{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22928"}, {"@name": "filename", "#text": "6996_345437.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Jonat\u00e3 Vieira Clemes \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTERA\u00c7\u00c3O SER HUMANO/NATUREZA EM ARARANGU\u00c1, \n\nSC, ATRAV\u00c9S DO PROCESSO DE DEGRADA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL DO RIO ARARANGU\u00c1 - 1900-1950 \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \n\nUniversidade Federal de Santa \n\nCatarina para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de \n\nMestre em Hist\u00f3ria  \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Eunice Sueli \n\nNodari \n\nCoorientador: Prof. Dr. Carlos Renato \n\nCarola \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2016 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor \n\natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria \n\nda UFSC. \n \n\nClemes, Jonat\u00e3 Vieira \n\n Intera\u00e7\u00e3o Ser Humano/Natureza em Ararangu\u00e1, SC, Atrav\u00e9s \n\ndo Processo de Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio Ararangu\u00e1 - 1900 \n\n- 1950 / Jonat\u00e3 Vieira Clemes; orientadora, Eunice Sueli \n\nNodari; coorientador, Carlos Renato Carola. - \n\nFlorian\u00f3polis, SC, 2016. \n\n 163 p. \n\n Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. \n\n Inclui refer\u00eancias \n\n 1. Hist\u00f3ria. 2. Hist\u00f3ria. 3. Hist\u00f3ria Ambiental. 4. \n\nIntera\u00e7\u00e3o Ser Humano/Natureza. 5. Rio Ararangu\u00e1. I. Nodari, \n\nEunice Sueli. II. Carola, Carlos Renato. III. Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nHist\u00f3ria. IV. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada a todos os \n\npescadores da comunidade \n\nararanguaense. \n\n\n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS  \n \n\nAp\u00f3s dois anos e meio de discuss\u00f5es, aprendizado, escrita e \n\nmuita leitura, eis que um ciclo se fecha. A viv\u00eancia possibilitada nesse \n\nper\u00edodo em muito transcendeu a esfera acad\u00eamica. Nessa jornada, v\u00e1rias \n\npessoas estiveram ao meu lado, e cabe aqui o meu mais sincero \n\nobrigado. \n\n A meus pais que sempre me apoiaram em tudo, at\u00e9 mesmo \n\nquando eu pensava que n\u00e3o ia conseguir enfrentar e passar pelas agruras \n\nda sele\u00e7\u00e3o e ingresso no PPG. Afinal, como se diz aqui por Ararangu\u00e1, \n\nentrei no mestrado na raspa do tacho! Ao meu irm\u00e3o, pelas tardes \n\nouvindo e trocando ideias sobre os discos dos Beatles, Stones e por a\u00ed \n\nvai. Esses intervalos sempre me renovaram o \u00e2nimo para retomar a \n\nescrita. \n\n Aos meus primos, pelas reuni\u00f5es e descontra\u00e7\u00f5es, que em \n\nmuito ajudaram a aliviar os momentos tensos do mestrado, \n\nprincipalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s incessantes leituras e sess\u00f5es de escrita. \n\nEm especial, vai um agradecimento \u00e0 minha prima Larinha, que me \n\nacolheu em Floripa quando eu estava sem bolsa de estudos e foi \n\nfundamental para eu cumprir as disciplinas necess\u00e1rias. Muito obrigado! \n\n A meus camaradinhas de som, debates e cervejas, Tom e \n\nJennifer, foi muito bom conhecer as belezas da Ilha com voc\u00eas. Al\u00e9m de \n\nser muito divertido embalar as noites de reuni\u00e3o da turma com nossas \n\nm\u00fasicas, aprendi muito convivendo com pessoas t\u00e3o inteligentes quanto \n\neles. Tamb\u00e9m vai aqui meu agradecimento a todos os membros do \n\nLABIMHA, sempre me senti muito bem acolhido por todos, al\u00e9m, \u00e9 \n\nclaro, das frut\u00edferas discuss\u00f5es. \n\n Cabe aqui meu agradecimento ao professor Carlos Renato \n\nCarola, de grande relev\u00e2ncia para minha forma\u00e7\u00e3o desde a gradua\u00e7\u00e3o e \n\npelas considera\u00e7\u00f5es tecidas sobre a pesquisa ainda em fase de \nelabora\u00e7\u00e3o de projeto, as quais foram substanciais para que este fosse \n\naprovado. \u00c0 minha orientadora Eunice Sueli Nodari, pois al\u00e9m das \n\ndisciplinas ministradas e das discuss\u00f5es por ela conduzidas serem de \n\nsuma import\u00e2ncia para a concretiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa e minha forma\u00e7\u00e3o \n\ncomo historiador, sempre se mostrou preocupada e presente ao longo \n\n\n\ndesses anos. E ao professor Jo\u00e3o Klug, pela intelig\u00eancia, compet\u00eancia e \n\nbom humor. Fez das reuni\u00f5es de laborat\u00f3rio e est\u00e1gio doc\u00eancia espa\u00e7os \n\nde reflex\u00e3o e aprendizado, de forma muito agrad\u00e1vel e cheia de \n\nmomentos engra\u00e7ados! \n\n E por \u00faltimo, meu agradecimento \u00e0 FAPESC, que tornou \n\nposs\u00edvel a concretiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o via bolsa de estudos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cUm sistema de desv\u00ednculos: para \n\nque os calados n\u00e3o se fa\u00e7am \n\npergunt\u00f5es, para que os opinados \n\nn\u00e3o se transformem em opinadores. \n\nPara que n\u00e3o se juntem os \n\nsolit\u00e1rios, nem a alma junte seus \n\npeda\u00e7os. O sistema divorcia a \n\nemo\u00e7\u00e3o do pensamento como \n\ndivorcia o sexo do amor, a vida \n\n\u00edntima da vida p\u00fablica, o passado \n\ndo presente. Se o passado n\u00e3o tem \n\nnada para dizer ao presente, a \n\nhist\u00f3ria pode permanecer \n\nadormecida, sem incomodar, no \n\nguarda-roupa onde o sistema \n\nguarda seus velhos disfarces\u201d.   \n\nEduardo Galeano \u2013 O Livro dos Abra\u00e7os   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nPalco de acontecimentos misteriosos, onde atividades cotidianas \n\nassumem uma dimens\u00e3o inexplic\u00e1vel, beirando o irreal. O Rio \n\nArarangu\u00e1, em Santa Catarina, enquanto atribuidor de diferentes \n\nsentidos e significados, ao efluir para a forma\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas e costumes, \n\nacaba por mediar um particular modo de intera\u00e7\u00e3o entre ser humano e \n\nnatureza. Nesse sentido, objetiva-se analisar as especificidades \n\nambientais, sociais e culturais estabelecidas entre as popula\u00e7\u00f5es \n\nribeirinhas e o Rio Ararangu\u00e1 atrav\u00e9s de sua dimens\u00e3o fant\u00e1stica, em \n\nque, concomitantemente aos relatos de estranhas apari\u00e7\u00f5es envolvendo \n\ncaracax\u00e1s, bruxas, pessoas que desapareciam ao pedir travessia pelo rio, \n\ncaminh\u00f5es de fogo que perseguiam os pescadores e moradores em geral, \n\ndentre muitos outros casos, a fartura e abund\u00e2ncia de peixes se entrela\u00e7a \n\na essa vis\u00e3o m\u00edstica de mundo. No entanto, \u00e0 medida que se intensifica a \n\nprodu\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera na regi\u00e3o Sul Catarinense na d\u00e9cada de 1940, \n\nsomada a um peculiar \u00edmpeto progressista, seus efeitos nocivos passam \n\na afetar o fluxo de manuten\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do Rio Ararangu\u00e1, e a \n\ndimens\u00e3o fant\u00e1stica de natureza ligada \u00e0 diversidade e \u00e0 fartura d\u00e1 lugar \n\na uma perspectiva econ\u00f4mica e desenvolvimentista de uso dos recursos \n\nnaturais. \n\n \n\nPalavras-chave: Rio Ararangu\u00e1. O Fant\u00e1stico e a Natureza. Produ\u00e7\u00e3o \n\nCarbon\u00edfera. Hist\u00f3ria Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nStage of mysterious events, where daily activities assume unexplainable \n\ndimension bordering the unreal. The Ararangu\u00e1 River in Santa Catarina, \n\nas the holder of different senses and meanings, flows towards the \n\nformation of practices and customs and ends up mediating, in a \n\nparticular way, the interaction between human beings and nature. In that \n\nsense, the objective here is to analyze the environmental, social and \n\ncultural specificities established between the riverside population and \n\nthe Ararangu\u00e1 River itself, through its fantastic dimension, that in \n\nconjunction with the reports of strange sightings involving mythological \n\nbeings like the caracax\u00e1s, witches, people who suddenly vanished after \n\nasking to cross the river, trucks of fire chasing fishermen and residents \n\nin general, among many other cases, the abundance and affluence of fish \n\ninterlace with this mystical view of the world. However, as the coal \n\nproduction intensifies in the southern Santa Catarina region in the \n\n1940s, in addition to the peculiar progress-driven impetus, its harmful \n\neffects begin to affect the ecological maintenance of the Ararangu\u00e1 \n\nRiver, and the fantastic dimension of nature linked to diversity and \n\nabundance gives place to an economic and developmental perspective of \n\nuse of natural resources. \n\n \n\nKeywords: Ararangu\u00e1 River. The Fantastic and Nature. Coal \n\nProduction. Environmental History.  \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO  \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................25 \n\n \n\n \n\n2. NATUREZA E PAISAGEM NO SUL DE SANTA CATARINA \u2013 \n\nS\u00c9CULO XIX.......................................................................................35 \n\n2.1. A IDEIA DE NATUREZA/PAISAGEM NOS RELATOS DE \n\nVIAJANTES, MEMORIALISTAS E RELAT\u00d3RIOS DE \n\nPROV\u00cdNCIA.......................................................................................................40 \n\n \n\n \n\n3. OS RIOS E A HIST\u00d3RIA................................................................61 \n\n3.1. MISTICISMOS E ESPECIFIDADE AMBIENTAL NA INTERA\u00c7\u00c3O \n\nSER HUMANO/RIO ARARANGU\u00c1................................................................79 \n\n3.2. \u201cANTES DESSA POLUI\u00c7\u00c3O, NEM PRECISAVA PESCAR. ERA S\u00d3 IR \n\nBUSCAR O PEIXE\u201d..........................................................................................98 \n\n3.3. PROBLEM\u00c1TICAS SOCIOECON\u00d4MICAS...........................................110 \n\n \n\n \n\n4. \u00cdMPETO DE CRESCIMENTO ECON\u00d4MICO.........................120 \n\n4.1. RECURSOS NATURAIS COMO BENS DE CONSUMO......................128 \n\n4.2. \u201cOLHA A CRISE DE JANEIRO!\u201d: PERCEP\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS \n\nAMBIENTAIS..................................................................................................140 \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.........................................................153 \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS..............................................................................157 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n No decorrer de minha viv\u00eancia na cidade de Ararangu\u00e11, Santa \n\nCatarina, deparava-me com uma figura imponente. Aparentemente \n\ndistante das refer\u00eancias cotidianas da comunidade araranguaense, o \n\n\u201cMajestoso\u201d Rio Ararangu\u00e1 brotava nas mais simples caminhadas, \n\nbrincadeiras e andan\u00e7as. Suas cores, que oscilam entre um tom azul e \n\nesverdeado, propiciam ao espectador uma experi\u00eancia admir\u00e1vel, capaz \n\nde impressionar tanto os que pela primeira vez se deleitam com tal \n\npeculiaridade quanto os moradores que diariamente acompanham seu \n\ncurso. Facilmente, de sua beleza e fartura, nascia a denomina\u00e7\u00e3o do Nilo \n\nAraranguaense.  \n\n Contudo, \u00e0 medida que transcorriam as \u00faltimas d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XX e in\u00edcio do XXI, fazia-se candente o debate sobre o estado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental presente no munic\u00edpio, e, sobretudo, no Rio \n\nArarangu\u00e1. Assim, ao longo de minha jornada inicial em problematizar \n\nos processos hist\u00f3ricos que acabaram por ocasionar a contamina\u00e7\u00e3o de \n\n2/3 de seus recursos h\u00eddricos, desmatamento de mais de 95% de suas \n\nmatas ciliares e a preserva\u00e7\u00e3o de apenas 2% de suas vegeta\u00e7\u00f5es nativas, \n\num primeiro questionamento surgira: de que maneira delineou-se, no \n\nmunic\u00edpio de Ararangu\u00e1 e regi\u00e3o, um modelo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica devastador do meio natural e, precisamente, de seu rio? \n\n De maneira geral, os debates em torno da devasta\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza na regi\u00e3o sul do estado ganharam f\u00f4lego, principalmente, em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1980, devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de movimentos \n\nambientalistas que passaram a propor um di\u00e1logo com a popula\u00e7\u00e3o, \n\ndenunciando as contradi\u00e7\u00f5es ocasionadas pela produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera e o \n\nintenso uso de agrot\u00f3xicos na agricultura. Pois, ao mesmo tempo em que \n\nessas produ\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas geraram emprego, renda e crescimento para \n\no munic\u00edpio, marcaram o advento de uma s\u00e9rie de problemas \n\nambientais, pol\u00edticos, sociais e culturais relacionadas \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade local (fauna e flora), precariza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o urbana desordenada. Isso somado ao fato de a micro-bacia \n                                                             \n1 O Rio Ararangu\u00e1 possui como principais afluentes o Rio M\u00e3e Luzia e o Rio \n\nItoupava. Sua Bacia Hidrogr\u00e1fica, em conjunto com as bacias do Rio \n\nMampituba e do Rio Urussanga, formam as bacias do Extremo Sul Catarinense. \n\nEst\u00e1 localizado entre as latitudes de 28\u00b0 40' e as longitudes de 49\u00b0 20'W a 50\u00b0 \n\n00' W. \n\n\n\n26 \n\n \n\ndo M\u00e3e Luzia (pertencente \u00e0 Bacia do Rio Ararangu\u00e1), na d\u00e9cada \n\nreferenciada, ser diagnosticada a mais polu\u00edda do Brasil em fun\u00e7\u00e3o do \n\ndespejo de dejetos de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em seu curso2.  \n\n Em contraposi\u00e7\u00e3o a esse processo de crescimento e ascens\u00e3o de \n\numa racionalidade econ\u00f4mica mediando a intera\u00e7\u00e3o com o meio natural, \n\npude perceber que alguns pequenos grupos mantinham uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada com o Rio Ararangu\u00e1. Este se demonstrava como um ator \n\ncotidiano, atuando como gerador de diferentes sentidos e significados, \n\nem que seus recursos e leito, al\u00e9m de prover os seres humanos de seu \n\nsustento e lazer, possu\u00edam uma dimens\u00e3o de mist\u00e9rio, beirando o \n\nfant\u00e1stico. O rio mostrava-se palco de estranhas apar\u00eancias e causos, em \n\nque bolas de fogo, caracax\u00e1s, bruxas, homens pedindo travessia pelo rio, \n\ncrian\u00e7as aparecendo inexplicavelmente em canoas e caminh\u00f5es \n\ndesgovernados, eflu\u00edam para um particular conjunto de valores, pr\u00e1ticas \n\ne costumes.  \n\n Logo que me deparei com esses causos e apar\u00eancias, referentes \n\n\u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XX, passei a questionar-me: de que \n\nmaneira esses acontecimentos fant\u00e1sticos se relacionam com pr\u00e1ticas e \n\ncostumes diferenciados com o Rio Ararangu\u00e1? Como podemos perceber \n\nos embates entre essa pr\u00e1tica diferenciada e a ascens\u00e3o de uma \n\nperspectiva utilitarista do rio? E como a Hist\u00f3ria Ambiental pode \n\nauxiliar na compreens\u00e3o dessas particularidades, evidenciando uma \n\nintera\u00e7\u00e3o ser humano/natureza marcada por especificidades?  \n\n Norteado por essas problem\u00e1ticas e em busca de uma an\u00e1lise \n\nque contemple o rio para al\u00e9m da dimens\u00e3o de um espa\u00e7o de disputas e \n\nfigura propulsora do progresso econ\u00f4mico, atrav\u00e9s de meus primeiros \n\ncontatos com a comunidade pesqueira de Ilhas, ficou clara uma \n\nalternativa defini\u00e7\u00e3o de rio. O Rio Ararangu\u00e1 apresenta-se como um ser \n\necologicamente vivo e diretamente atuante nas pr\u00e1ticas cotidianas dessas \n\npopula\u00e7\u00f5es, que, por sua vez, modelaram um meio de organiza\u00e7\u00e3o social \n\ntotalmente dependente de suas cheias, esta\u00e7\u00f5es de peixes e \n\nnavegabilidade. \n\n                                                             \n2 Decreto Federal N\u00ba 85.206/1980. In: SANTOS, Juliana Vamerlati. Um olhar \n\ns\u00f3cio-ambiental da hist\u00f3ria: a trajet\u00f3ria do movimento ambientalista e seus \n\nconflitos com a atividade carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina (1980-2008). \n\nFlorian\u00f3polis, SC, Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) - Universidade Federal \n\nde Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis, 2008. \n\n\n\n27 \n\n \n\n Mas \u00e0 medida que o processo de expans\u00e3o econ\u00f4mica e \n\nindustrial ocorre em grandes centros urbanos do pa\u00eds e em algumas \n\ncidades do norte de Santa Catarina, a press\u00e3o pela busca do crescimento \n\necon\u00f4mico a todo custo ecoa no vale do Ararangu\u00e1, sobretudo, com o \n\nestopim ocasionado ap\u00f3s a emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Crici\u00fama em \n\n1925, a partir da qual a intensifica\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o mineral de carv\u00e3o \n\ncausa uma esp\u00e9cie de polariza\u00e7\u00e3o no sul do estado. A parte norte da \n\nbacia carbon\u00edfera, representada na figura maior de Crici\u00fama, passa a ser \n\nconsiderada industrializada e nos ditames do crescimento, \n\ndiferentemente da parte sul, figurada na cidade de Ararangu\u00e1, at\u00e9 ent\u00e3o \n\ndotada de belezas, por\u00e9m sem os m\u00ednimos investimentos que a \u201ctire do \n\nmarasmo\u201d3 de uma produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia agr\u00edcola. \n\n Nesse contexto, entre as d\u00e9cadas de 1930-40, busca-se colocar a \n\ncidade de Ararangu\u00e1, a todo custo, nos caminhos do sonhado progresso, \n\nj\u00e1 despertado em outros locais do estado. Para isso, os jornais locais e \n\nregionais desempenharam um not\u00f3rio papel, apresentando planos \n\nprogressistas para a cidade. Assim, novas percep\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es passam a \n\ntornar-se presentes para com a natureza e o rio, e aqueles que \n\nestabeleceram uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima e particular passam a simbolizar o \n\nsinal do atraso e da estagna\u00e7\u00e3o, necessitando, segundo essas novas \n\nvozes, redirecionar suas atividades para o caminho do desenvolvimento \n\nprogressista alinhado aos modelos dos grandes centros urbanos do pa\u00eds. \n\n Para o estudo de tal processo hist\u00f3rico, utilizar-se-\u00e1 referenciais \n\nte\u00f3ricos da Hist\u00f3ria Ambiental como meio de compreens\u00e3o das \n\nespecificidades socioambientais estabelecidas entre comunidade a \n\nAraranguaense e o Rio Ararangu\u00e1. Em linhas gerais, ao questionar as \n\ntradicionais fronteiras pol\u00edticas, temas de pesquisa e fontes de an\u00e1lise \n\nenrijecidas pela escola met\u00f3dica, a Hist\u00f3ria Ambiental visa elencar o \n\npapel da natureza na vida humana. Nas palavras de Donald Worster, um \n\ndos principais expoentes da perspectiva ambiental da hist\u00f3ria, em estudo \n\ncl\u00e1ssico: \n\nEm termos bem simples, portanto, a hist\u00f3ria \n\nambiental trata do papel e do lugar da natureza na \n\nvida humana. H\u00e1 um consenso de que \u201cnatureza\u201d \n\ndesigna o mundo n\u00e3o humano, o mundo que n\u00f3s \n\n                                                             \n3 Termo utilizado em: MACIEL, S\u00e9rgio G. Ra\u00edzes locais do atraso industrial \nde Ararangu\u00e1. Crici\u00fama, 2006. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nEcon\u00f4micas) \u2013 Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n28 \n\n \n\nn\u00e3o criamos originalmente. O \u201cambiente social\u201d, o \n\ncen\u00e1rio no qual os humanos interagem uns com os \n\noutros na aus\u00eancia da natureza, fica portanto \n\nexclu\u00eddo. Exclu\u00eddo tamb\u00e9m fica o ambiente \n\nconstru\u00eddo ou fabricado, aquele conjunto de coisas \n\nfeitas pelos homens e que podem ser t\u00e3o ub\u00edquas a \n\nponto de formar em torno deles uma esp\u00e9cie de \n\n\u201csegunda natureza\u201d. [...] Mas quando lidamos com \n\nfen\u00f4menos tais como as florestas ou o ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, estamos diante de energias \n\naut\u00f4nomas que n\u00e3o derivam de n\u00f3s. Essas for\u00e7as \n\ninterferem na vida humana, estimulando algumas \n\nrea\u00e7\u00f5es, algumas defesas, algumas ambi\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, quando ultrapassamos o mundo auto \n\nrefletido da humanidade e chegamos \u00e0 esfera n\u00e3o-\n\nhumana, a hist\u00f3ria ambiental encontra o seu \n\nprincipal tema de estudo.4 \n\nO estudo dos processos de intera\u00e7\u00e3o entre ser humano e \n\nnatureza no tempo hist\u00f3rico demonstram-se campo de an\u00e1lise do \n\nHistoriador Ambiental. Donald Worster destaca tr\u00eas eixos centrais que \n\npodem auxiliar o pesquisador na delimita\u00e7\u00e3o de abordagens tem\u00e1ticas. \n\nPrimeiro, na compreens\u00e3o da natureza e seus ecossistemas, ciclos e \n\nmovimentos sem ou com pouca interven\u00e7\u00e3o humana. Segundo, \n\nproblematizar as diferentes formas de intera\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o humana \n\nsobre a natureza, e os impactos causados por distintos modelos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social. E terceiro, dimensionar as percep\u00e7\u00f5es, valores e \n\nsignificados socialmente constru\u00eddos, produzidos sobre a natureza em \n\nesfera intelectual por diferentes popula\u00e7\u00f5es.  \n\nA proposi\u00e7\u00e3o de tais abordagens exige do historiador \n\nestabelecer um di\u00e1logo interdisciplinar com outros campos do saber, \n\nassim como elencar alternativas fontes de estudo. Se as bibliotecas, \n\narquivos e salas de aula constituem basilares instrumentos de produ\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento, tamb\u00e9m devemos ressaltar, segundo Worster, o \n\npotencial de aprendizado das florestas, rios e campos. Assim, \u201cchegou a \n\nhora de comprarmos um par de sapatos resistentes para caminhadas, e \n\nn\u00e3o poderemos evitar suj\u00e1-los com a lama dos caminhos\u201d5. \n\n                                                             \n4 WORSTER, Donald. Para Fazer Hist\u00f3ria Ambiental. Estudos Hist\u00f3ricos, \nRio de Janeiro, vol. 4, n.8, 1991. p. 201. \n5 Ibidem, p. 199.  \n\n\n\n29 \n\n \n\nNessa pesquisa, objetiva-se analisar as diferentes pr\u00e1ticas e \n\ncostumes estabelecidos entre as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas e o Rio \n\nArarangu\u00e1, indicando sua dimens\u00e3o fant\u00e1stica e as a\u00e7\u00f5es cotidianas de \n\nsobreviv\u00eancia e lazer como agentes norteadores de especificidades e \n\nvalores diferenciados com o rio, atuando como contraponto ao \u00edmpeto \n\ndesenvolvimentista buscado na cidade.  \n\nPara tal objetivo, estabeleceram-se como forma de an\u00e1lise tr\u00eas \n\nrecortes temporais. No primeiro cap\u00edtulo, intitulado Natureza e \n\nPaisagem no Sul Catarinense, prop\u00f5e-se historicizar o conceito de \n\nnatureza no sul catarinense no s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX com o intuito \n\nde evidenciar a perspectiva de uma ideia de natureza bela e farta, dotada \n\nde encantos e conota\u00e7\u00f5es ed\u00eanicas que, no entanto, deveria ser abatida e \n\ndomesticada como meio de se atingir o crescimento civilizacional \n\nbuscado pelas autoridades estaduais. Utilizou-se como metodologia o \n\nestudo de relatos de viajantes, di\u00e1rios de memorialistas e relat\u00f3rios dos \n\npresidentes de prov\u00edncia de Santa Catarina. \n\n No segundo cap\u00edtulo, Os Rios e a Hist\u00f3ria, em meio \u00e0 \n\nperspectiva de se estabelecer um modelo de crescimento econ\u00f4mico em \n\nArarangu\u00e1 e regi\u00e3o em fins do s\u00e9culo XIX e primeira metade do XX, no \n\nqual a natureza e seus recursos referenciavam as potencialidades locais a \n\nserem atingidas, havia por parte das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas um modelo \n\nde intera\u00e7\u00e3o com a natureza e, sobretudo, com o Rio Ararangu\u00e1, distinto \n\ndo objetivado pela administra\u00e7\u00e3o local. O Rio Ararangu\u00e1, provedor de \n\nquantidades inesgot\u00e1veis das mais variadas esp\u00e9cies de peixes \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o local, tamb\u00e9m possu\u00eda uma dimens\u00e3o fant\u00e1stica. Fartura e \n\nabund\u00e2ncia equacionavam-se a estranhos acontecimentos envolvendo a \n\napari\u00e7\u00e3o de bolas de fogo, pessoas que desapareciam ao pedir travessia \n\npelo rio e caminh\u00f5es que emanavam luzes de fogo, dentre v\u00e1rios relatos.  \n\n A dimens\u00e3o fant\u00e1stica do rio gerou uma s\u00e9rie de significa\u00e7\u00f5es e \n\npr\u00e1ticas dotadas de especificidades no processo de intera\u00e7\u00e3o entre ser \n\nhumano e Rio Ararangu\u00e1. Essas particularidades mediaram a\u00e7\u00f5es e \n\nconcep\u00e7\u00f5es de natureza articuladas aos ciclos e potencialidades locais. \n\nPor\u00e9m, a partir da polariza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ararangu\u00e1 \n\ngerada pelo boom da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera na d\u00e9cada de 1940, \n\nevidencia-se mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas da regi\u00e3o, de alto \n\nimpacto para o Rio Ararangu\u00e1 e toda a biodiversidade regional. Esse \n\nprocesso de busca por crescimento econ\u00f4mico e consolida\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00f5es regionais em \u00e2mbito estadual e nacional (caso do carv\u00e3o) \n\n\n\n30 \n\n \n\nacaba por estar ligado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das apari\u00e7\u00f5es fant\u00e1sticas e de um \n\nmodo de intera\u00e7\u00e3o com o rio baseado em seus ciclos.  \n\n O paradigma do crescimento econ\u00f4mico e os impactos gerados \n\nsobre o Rio Ararangu\u00e1 nas d\u00e9cadas de 1930-1950, alterando formas de \n\nintera\u00e7\u00e3o enraizadas pela cultura local, s\u00e3o tema de an\u00e1lise do terceiro e \n\n\u00faltimo cap\u00edtulo, chamado \u00cdmpeto de Crescimento Econ\u00f4mico. As \n\nfontes utilizadas para os cap\u00edtulos dois e tr\u00eas s\u00e3o jornais com circula\u00e7\u00e3o \n\nregional, como Campinas/Ararangu\u00e1, O Albor/Laguna, a \n\nImprensa/Tubar\u00e3o, entre outros, bem como correspond\u00eancias de \n\nGoverno do Munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 referentes a toda a primeira metade \n\ndo s\u00e9culo XX e entrevistas orais. \n\n As fontes orais merecem um destaque, devido \u00e0s diferentes \n\nformas de produ\u00e7\u00e3o e modalidade que essas apresentam ao longo da \n\npesquisa. Paul Thompson, uma das principais refer\u00eancias em hist\u00f3ria \n\noral, designa os tr\u00eas modelos de fonte oral elencados. Primeiro, se fez \n\nuso do que o autor chama de Narrativa de uma Hist\u00f3ria de Vida. \n\nForam entrevistas realizadas por mim com pescadores e moradores da \n\ncomunidade Ilhas acerca do seu modo de vida, rela\u00e7\u00e3o com o Rio \n\nArarangu\u00e1 e seus casos fant\u00e1sticos. Segundo, utilizo as entrevistas \n\nrealizadas pelo Pe. Jo\u00e3o Leonir Dall\u2019Alba na obra Hist\u00f3rias do Grande \n\nArarangu\u00e1 (1997). O autor publicou o resultado de centenas de \n\nentrevistas feitas na d\u00e9cada de 1980 com moradores de todos os \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5em o extremo sul catarinense. A obra possui uma \n\nrica diversidade em seus relatos, apresentando personagens de variadas \n\nclasses sociais, profiss\u00f5es e perspectivas. Os temas abordados permeiam \n\no exterm\u00ednio ind\u00edgena, polui\u00e7\u00e3o do Rio Ararangu\u00e1, cotidiano e \n\neduca\u00e7\u00e3o, entre muitos outros. Sua produ\u00e7\u00e3o se encaixaria no que \n\nThompson referencia como Colet\u00e2nea de Narrativas. E, por \u00faltimo, a \n\nobra Do Pino do Meio Dia a Meia Noite Velha, da historiadora \n\nMicheline Rocha, em que a autora realiza v\u00e1rias entrevistas com \n\nmoradores da localidade de Ilhas, Ararangu\u00e1/SC, sobre as apari\u00e7\u00f5es e \n\ncausos que permeiam o imagin\u00e1rio local, entre eles o Caracax\u00e1. Sua \n\nmetodologia constituiu-se por coletar diversos relatos e exp\u00f4-los por \n\nmeio de um texto expositivo baseado nas entrevistas, procedimento esse \nchamado de An\u00e1lise Cruzada6. \n\n                                                             \n6 THOMPSON, Paul Richard. A voz do passado: hist\u00f3ria oral. 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz e Terra, 1998, p. 303-304. \n\n\n\n31 \n\n \n\n Essas tr\u00eas diferentes modalidades de fonte oral se entrecruzam \n\nna an\u00e1lise dos objetivos propostos, embora, diferentemente dos demais \n\nreferenciais de hist\u00f3ria oral que ser\u00e3o apresentados ao longo do trabalho, \n\nThompson ressalte seu uso como t\u00e9cnica e n\u00e3o como metodologia. Com \n\nimportante papel no questionamento de tradicionais abordagens \n\nhistoriogr\u00e1ficas, a fonte oral possibilitaria o advento da chamada hist\u00f3ria \n\nvista de baixo, em que grupos marginalizados em uma determinada \n\nabordagem hist\u00f3rica poderiam ter suas perspectivas e concep\u00e7\u00f5es \n\nabrangidas. O contexto de produ\u00e7\u00e3o da obra de Thompson remete \u00e0 \n\nbusca pela afirma\u00e7\u00e3o do uso da fonte oral, at\u00e9 ent\u00e3o fruto de intensos \n\ndebates acerca de sua viabilidade. A oralidade defendida pelo autor \n\npossu\u00eda relevante papel em questionar as debilidades e sil\u00eancios (por \n\nvezes intencionais) presentes nas fontes oficiais. \n\n O munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, no per\u00edodo salientado, abrangia um \n\nvasto territ\u00f3rio referente a todo o extremo sul catarinense. Estendia-se \n\nda divisa com o territ\u00f3rio de Tubar\u00e3o, na parte norte, \u00e0 divisa com o \n\nEstado do Rio Grande do Sul, na parte sul da fronteira. No limiar do \n\ns\u00e9culo XX, intensifica-se o processo de emancipa\u00e7\u00f5es municipais, \n\nconfigurando o atual territ\u00f3rio do munic\u00edpio. No mapa a seguir (Figura \n\n1), segue a descri\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o e munic\u00edpios abrangentes da Bacia \n\ndo Ararangu\u00e1, formada atualmente por 14 munic\u00edpios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nFigura 1: Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ararangu\u00e1 \n\n \n\nFonte: aguas.sc.gov.br7 \n\nDas emancipa\u00e7\u00f5es, destaca-se a de Crici\u00fama em 1925, de \n\nSombrio em 1953 e de Jacinto Machado no ano de 1958. Os demais \n\nmunic\u00edpios que compunham a regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nArarangu\u00e1 tiveram suas emancipa\u00e7\u00f5es a partir da d\u00e9cada de 1960, sendo \n\nque a grande maioria j\u00e1 n\u00e3o pertencia politicamente a Ararangu\u00e1. Para o \n\nmunic\u00edpio, a perda pol\u00edtica sobre Crici\u00fama causou grande impacto \n\n                                                             \n7 Dispon\u00edvel em: http://www.aguas.sc.gov.br/base-documental-rio-\n\nararangua/mapas-rio-ararangua \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/base-documental-rio-ararangua/mapas-rio-ararangua\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/base-documental-rio-ararangua/mapas-rio-ararangua\n\n\n33 \n\n \n\necon\u00f4mico, que viria a esgotar sua possibilidade de estabilidade \n\necon\u00f4mica, por meio dos recursos gerados pela produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera. \n\nPercebe-se no mapa o trajeto delineado pelo Rio Ararangu\u00e1, origin\u00e1rio \n\nde seus afluentes, os rios Itoupava e M\u00e3e Luzia, at\u00e9 desembocar no \n\noceano. No cap\u00edtulo a seguir, dedico-me a analisar os conceitos de \n\nnatureza e paisagem, situados na regi\u00e3o sul catarinense nos s\u00e9culos XIX \n\ne XX.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n34 \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n2. NATUREZA E PAISAGEM NO SUL DE SANTA CATARINA \u2013 \n\nS\u00c9CULO XIX \n\n \n\nDe \u00e1guas piscosas e em cont\u00ednuo movimento, o Rio Ararangu\u00e1 \n\nabrange em suas correntes l\u00edquidas diversas temporalidades e \n\nespacialidades. Assim, ao longo de suas margens ocorreram diferentes \n\nconstru\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito sociocultural e ambiental acerca dos modos de \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e o rio. No entanto, seus cursos d\u2019\u00e1gua \n\nn\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos a possu\u00edrem a complexa gama que envolve a \n\nhistoricidade local. Em toda a vastid\u00e3o de sua paisagem, flui a \n\ndiversidade composta por sua rede hidrogr\u00e1fica, flora e fauna, tornando \n\nnecess\u00e1rio um enfoque amplo sobre a natureza e seus ciclos biol\u00f3gicos e \n\nhist\u00f3ricos, que comportam dimens\u00f5es substanciais para a compreens\u00e3o \n\ndos seres humanos e do Rio Ararangu\u00e1. \n\nObjetiva-se, neste primeiro cap\u00edtulo, analisar as concep\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza e paisagem delineadas no sul catarinense no s\u00e9culo XIX, para \n\nem um segundo momento centralizar as discuss\u00f5es remetentes \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es socioambientais mantidas entre os ribeirinhos e o Rio \n\nArarangu\u00e1 na primeira metade do s\u00e9culo XX. Utilizar-se-\u00e3o como fontes \n\nde estudo os relatos dos viajantes Auguste Saint-Hilaire (1779-1853) e \n\nRobert Av\u00e9-Lallemant (1812-1884), mem\u00f3rias de Bernardino Senna \n\nCampos e do mission\u00e1rio Luigi Marzano, e relat\u00f3rios de prov\u00edncia de \n\nSanta Catarina remetentes ao s\u00e9culo XIX. \n\nPensar o papel da natureza no processo de ocupa\u00e7\u00e3o sul-\n\ncatarinense, estabelecido por popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas (Xokleng, Kaingang \n\ne Carij\u00f3s8), Vicentistas, A\u00e7orianos, Negros, Italianos e Alem\u00e3es \n\n(sobretudo, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX) implica refletir \n\nsobre a historicidade e as m\u00faltiplas leituras que esse conceito apresenta \n\nna problematiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es mantidas entre os mais variados grupos \n\npopulacionais e o meio natural. Logo, questiona-se: o que se define por \n\n                                                             \n8 Sobre o modo de ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, intera\u00e7\u00e3o com a natureza e conflitos com \n\nos colonos: LAVINA, Rodrigo. Ind\u00edgenas de Santa Catarina: hist\u00f3ria de \n\npovos invis\u00edveis. In: ________.BRANCHER, Ana (org.) Hist\u00f3ria de Santa \n\nCatarina (estudos contempor\u00e2neos). Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, \n\n1999, p. 214; LINO, Jaisson Teixeira. Arqueologia Guarani no Vale do Rio \n\nArarangu\u00e1. Aspectos de territorialidade e variabilidade funcional. Erechim, \n\nRS: Habilis, 2009. p. 259.; e SELAU, Maur\u00edcio da Silva. A Ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nTerrit\u00f3rio Xokleng pelos imigrantes italianos no sul catarinense (1875-\n\n1925): resist\u00eancia e exterm\u00ednio. Florian\u00f3polis: Bern\u00fancia, 2010, p. 192.   \n\n\n\n36 \n\n \n\nnatureza? Como podemos compreender o processo de ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\nno sul catarinense e sua rela\u00e7\u00e3o com o Rio Ararangu\u00e1 atrav\u00e9s desse \n\nconceito? Qual a concep\u00e7\u00e3o de natureza empregada pelos diversos \n\npovos que aqui se constitu\u00edram no per\u00edodo salientado?  \n\nRegina Horta Duarte, ao analisar esse conceito, que demonstra-\n\nse uma das discuss\u00f5es centrais da Hist\u00f3ria Ambiental, questiona a \n\nimutabilidade dimensionada para as ideias de natureza e ser humano. A \n\nautora argumenta que n\u00e3o h\u00e1 apenas uma natureza s\u00f3lida e imut\u00e1vel \n\nperpassando o tempo hist\u00f3rico, tampouco um \u00fanico ser humano que se \n\nconduz em marcha linear-progressiva em constante \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d. Logo, \n\nn\u00e3o h\u00e1 o predador \u201cnatural\u201d, em ess\u00eancia do meio, e nem o \n\npreservacionista por \u201cnatureza\u201d, dotado de boas inten\u00e7\u00f5es. O ser \n\nhumano encontra-se em perp\u00e9tuo estado de constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es, inclusive com a natureza, o que aponta para sua \n\nparticularidade de produtor de cultura. \u00c9 atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados sobre o meio que sua intera\u00e7\u00e3o com a natureza \u00e9 mediada, \n\npodendo equivaler tanto em modos de intera\u00e7\u00e3o capazes de esgotar os \n\nrecursos naturais dispon\u00edveis em escala local, nacional e global, ou vice-\n\nversa. Como cr\u00edtica \u00e0 unicidade e valores essenciais imut\u00e1veis nas \n\nconcep\u00e7\u00f5es de natureza e ser humano, Regina H. Duarte argumenta: \n\nOs homens j\u00e1 constru\u00edram sentidos diversos para o \n\nque ele chama de natureza e certamente essa \n\npalavra nem sempre designou as mesmas coisas. \n\nN\u00e3o que o mundo natural seja uma mera inven\u00e7\u00e3o \n\nhumana, insistiremos nisso mais uma vez. Mas os \n\nsentidos dados a ela s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es culturais pelas \n\nv\u00e1rias sociedades ao longo do tempo e nas mais \n\ndiversas partes do mundo. Assim n\u00e3o h\u00e1 \u201co \n\nHomem\u201d, tampouco \u201ca Natureza\u201d.9 \n\n \n\nPropor a an\u00e1lise da ideia de natureza como constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsignifica reduzi-la a uma esfera puramente subjetiva, legitimando \n\nperspectivas catastr\u00f3ficas ou puramente utilitaristas. A reflex\u00e3o sobre os \n\nsentidos atribu\u00eddos a ela tornam-se de suma relev\u00e2ncia no intuito de \n\ntransformar as contradi\u00e7\u00f5es expostas no complexo descompasso entre \nser humano e natureza, inclusive em Ararangu\u00e1 e no sul catarinense.  \n\n                                                             \n9 DUARTE, Regina Horta. Hist\u00f3ria e Natureza. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, \n\n2005, p. 78. \n\n\n\n37 \n\n \n\nJos\u00e9 Luiz de Andrade Franco, entre aproxima\u00e7\u00f5es e \n\ndistanciamentos da concep\u00e7\u00e3o de Duarte, elenca dois pontos centrais \n\nacerca da compreens\u00e3o da ideia de natureza enquanto categoria de \n\nan\u00e1lise. H\u00e1 de se dimensionar a natureza enquanto experi\u00eancia f\u00edsica e \n\nexistencial, pass\u00edvel de experi\u00eancia individual, e a natureza como \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Ambos os aspectos, interligados, entremeiam o social e o \n\nhist\u00f3rico: \u201co primeiro que, como representa\u00e7\u00e3o, \u00e9 socialmente \n\nconstru\u00eddo, portanto um dado da cultura; e o segundo que \u00e9 dotado de \n\nhistoricidade, ou seja, pode-se perceber, ao longo do tempo, rupturas e \n\ncontinuidades na forma como se apresenta\u201d10. A experi\u00eancia do \n\nindiv\u00edduo com a natureza, suas atribui\u00e7\u00f5es de significados e a \n\nhistoricidade desse conceito pertinente a diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos, \n\nproduzem imagens, ideias e conceitos pass\u00edveis de estudo.    \n\n\u00c0 medida que transcorriam os dec\u00eanios do s\u00e9culo XIX e o \n\nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o intensificava-se na regi\u00e3o, a fauna e a flora \n\neram dizimadas, alterando substancialmente a paisagem na Bacia do \n\nArarangu\u00e1. \u201cO aumento dos espa\u00e7os para cidades, vilas e moradias, para \n\nas lavouras e pastagens, por via de regra, foi retirado das florestas. Estas \n\neram reduzidas, as \u00e1rvores desaparecidas pelo fogo, pelo machado, pela \n\nserra\u201d11. Mesmo que a \u00e2nsia de progredir rapidamente se tenha feito \n\nhegem\u00f4nica, houve questionamentos a esse modo desenfreado de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e apropria\u00e7\u00e3o da natureza. Ao visitar o distrito de \n\nHerc\u00edlio Luz em Ararangu\u00e1, no ano de 1902, D. Jos\u00e9 de Camargo \n\nBarros, Bispo cuja fun\u00e7\u00e3o fora exercida em Curitiba e S\u00e3o Paulo, \n\nargumenta: \u201co soberbo rio Ararangu\u00e1. O que aconteceu a esse rio, para \n\nhoje n\u00e3o despertar o id\u00eantico sentimento de admira\u00e7\u00e3o?\u201d12. Embora n\u00e3o \n\ntenha vivenciado os intensos impactos causados pelos dejetos de \n\nres\u00edduos industriais e dom\u00e9sticos, desmatamentos desenfreados, despejo \n\nde agrot\u00f3xicos e a ingest\u00e3o de metais pesados derivados da produ\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera nas \u00e1guas do Rio Ararangu\u00e1, intensificados no s\u00e9culo XX, \n\nD. Jos\u00e9 de Barros, em tom at\u00f4nito, exp\u00f5e as a\u00e7\u00f5es humanas \n\ndevastadoras geradas sobre o rio. \n\n                                                             \n10 FRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade Franco. Apontamentos para uma reflex\u00e3o \n\nsobre o conceito de natureza. Revista M\u00faltipla, Bras\u00edlia, v. 8, n. 14, p. \n\n125/137. Junho de 2003. p. 125. \n11 HOBOLD, Paulo. A Hist\u00f3ria de Ararangu\u00e1: complementada por Alexandre \n\nRocha. Ararangu\u00e1: [s.e], 2005, p. 268. \n12 Ibidem, p. 272. \n\n\n\n38 \n\n \n\nSua interroga\u00e7\u00e3o acerca das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no meio \n\nnatural em fun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana remete a um peculiar aspecto do \n\nprocesso de intera\u00e7\u00e3o ser humano/natureza no per\u00edodo moderno. O \n\nge\u00f3grafo Clarence Glacken, ao dedicar um estudo \u00e0s concep\u00e7\u00f5es \n\ncl\u00e1ssicas de natureza da antiguidade ao s\u00e9culo XVIII, destaca tr\u00eas \n\nprincipais quest\u00f5es que perpassaram a obra dos mais variados autores do \n\nper\u00edodo referenciado: \u00e9 a natureza, tal qual ela se apresenta na terra, \n\ndotada de sentido e prop\u00f3sito? Possui a natureza uma influ\u00eancia sobre a \n\nvida humana? Foi a realidade da terra modificada pela a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \n\nhomem?  \n\nOs resultados da investiga\u00e7\u00e3o de Glacken deixam \n\nclaro que as duas primeiras perguntas dominaram \n\namplamente a reflex\u00e3o filos\u00f3fica e cient\u00edfica at\u00e9 o \n\ns\u00e9culo XVIII. Tratava-se de entender como a \n\nnatureza influenciava a hist\u00f3ria humana e n\u00e3o o \n\ncontr\u00e1rio. Algumas elabora\u00e7\u00f5es sobre a terceira \n\npergunta apareceram no que se refere aos \n\nmelhoramentos da paisagem a partir das artes e do \n\ntrabalho. Mas o tema da capacidade da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana para degradar, ou mesmo destruir, o \n\nmundo natural \u00e9 essencialmente moderno.13 \n\n \n\n O espanto de D. Barros sobre as mudan\u00e7as observadas no \n\n\u201csoberbo rio Ararangu\u00e1\u201d em t\u00e3o pouco tempo de coloniza\u00e7\u00e3o acentuada \n\nremete ao ponto de an\u00e1lise proposto por Glacken, segundo o qual a \n\nreflex\u00e3o humana sobre sua capacidade de devasta\u00e7\u00e3o da natureza, tema \n\n\u201cessencialmente moderno\u201d, apresenta as ambig\u00fcidades da ideia de \n\n\u201cprogresso\u201d, \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d e do processo civilizador. Nesse contexto, \n\nmarcado pelo fogo, pelo machado e pela serra, novas sensibilidades \n\nhumanas acerca do papel da natureza e dos demais seres que nela se \n\nencontram tornam-se candentes, objetivando reaver as contradi\u00e7\u00f5es \n\ndegradadoras entre sociedade, cultura e natureza.14 \n\n Por\u00e9m, \u00e9 preciso n\u00e3o perder de vista as implica\u00e7\u00f5es que a ideia \n\nde natureza abrange. Diante dessa problem\u00e1tica, cada vez mais \n\nquestiona-se o sentido de uma natureza unificada, id\u00edlica e est\u00e1tica, \n\n                                                             \n13 GLACKEN apud P\u00c1DUA, 2010, p. 83. \n14 Sobre o processo de sensibilidade ambiental, ver: THOMAS, Keith. O \n\nHomem e o Mundo Natural: mudan\u00e7as de atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas e os \n\nanimais (1500-1800). S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2010, p. 537. \n\n\n\n39 \n\n \n\npautada no equil\u00edbrio de seus ecossistemas. Donald Worster, ao \n\nquestionar a \u00eanfase creditada \u00e0s rupturas temporais como eixos \n\nnorteadores de pesquisa hist\u00f3rica, articula a ideia de natureza \n\ncompreendida como uma \u201cPaisagem de Fragmentos\u201d, \u201cde todos os \n\ntamanhos, texturas e cores, em mudan\u00e7a cont\u00ednua no tempo e espa\u00e7o \n\nrespondendo a um incessante bombardeio de perturba\u00e7\u00f5es\u201d15. Reitera \n\nP\u00e1dua que, a partir dos questionamentos estabelecidos sobre os \n\ntradicionais marcos cronol\u00f3gicos de pesquisa hist\u00f3rica, essas novas \n\nabordagens sobre a natureza reinventam-se. A \u201cnatureza apresenta-se \n\ncada vez mais como algo em permanente constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo do tempo, distante da vis\u00e3o tradicional de uma realidade pronta e \n\nacabada, que serviria de referencial est\u00e1vel para a agita\u00e7\u00e3o do viver \n\nhumano\u201d16.  \n\nProp\u00f5e-se articular essa simbiose entre ser humano e natureza \n\nao conceito de paisagem. Pois, se a natureza demonstra-se uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o sociocultural, a qual, imprime em sua face medos, cren\u00e7as e \n\nobsess\u00f5es dos diferentes povos que a experienciaram. O estudo da \n\npaisagem oferece a problematiza\u00e7\u00e3o do peso da cultura sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do meio natural. O que distingue uma paisagem de mat\u00e9ria \n\nbruta, refere beleza ou a torna in\u00f3cua, seriam justamente os valores \n\npresentes em um determinado modelo de organiza\u00e7\u00e3o social. Assim, \n\ndimensiona-se o papel da cultura na significa\u00e7\u00e3o de ecossistemas, \n\npossibilitando a compreens\u00e3o de suas particularidades e especificidades, \n\ncomo tamb\u00e9m de a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias do meio natural.   Em uma \n\nabordagem cultural da paisagem, o historiador Simon Schama destaca: \n\nEssa ocupa\u00e7\u00e3o nada tem de inerentemente \n\nvergonhosa. At\u00e9 mesmo as paisagens que parecem \n\nmais livres de nossa cultura, a um exame mais \n\natento, podem revelar-se como seu produto. E \n\nPaisagem e Mem\u00f3ria afirma que isso n\u00e3o \u00e9 \n\n                                                             \n15 WORSTER, Donald. A Natureza e a Desordem da Hist\u00f3ria. In: ________. \n\nDRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto; FRANCO, Jos\u00e9 L. de Andrade; SILVA, Sandro \n\nD. e; TAVARES, Giovana G. (org.). Hist\u00f3ria Ambiental: fronteiras, recursos \n\nnaturais e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Rio de Janeiro: Garamond, 2012, p. 375. \n16 P\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. As Bases Te\u00f3ricas da Hist\u00f3ria Ambiental. Revista \n\nEstudos Avan\u00e7ados, vol. 24 (68), 2010. p. 88. \n\n\n\n40 \n\n \n\nmotivo de culpa e tristeza e, sim, de \n\ncomemora\u00e7\u00e3o.17 \n\n Aqui h\u00e1 uma clara aproxima\u00e7\u00e3o entre as concep\u00e7\u00f5es de Regina \n\nHorta Duarte e Simon Schama acerca dos aspectos que envolvem as \n\nhistoricidades e constru\u00e7\u00f5es socioculturais de ser \n\nhumano/natureza/cultura no tempo hist\u00f3rico. A \u201ccomemora\u00e7\u00e3o\u201d de \n\nSchama remete ao fato de o ser humano n\u00e3o ser um devastador e \n\ntampouco um ecologista por ess\u00eancia, esse se constr\u00f3i de variadas \n\nformas. Podendo, atrav\u00e9s da experi\u00eancia, transformar as rela\u00e7\u00f5es \n\ndesiguais e devastadoras com o meio natural evidenciadas no per\u00edodo \n\nmoderno. \n\n No t\u00f3pico a seguir, objetiva-se questionar as concep\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza/paisagem solidificadas nos relat\u00f3rios de prov\u00edncia e relatos de \n\nviajantes/mission\u00e1rios com o intuito de evidenciar uma perspectiva que \n\nlegitima o desmatamento e a\u00e7\u00f5es devastadores sobre o meio natural em \n\nnome da civiliza\u00e7\u00e3o18 e do progresso, delineadas no sul catarinense.  \n\n \n\n2.1 A IDEIA DE NATUREZA/PAISAGEM NOS RELATOS DE \n\nVIAJANTES, MEMORIALISTAS E RELAT\u00d3RIOS DE \n\nPROV\u00cdNCIA \n \n\nA hist\u00f3ria da imigra\u00e7\u00e3o/coloniza\u00e7\u00e3o19 em Santa Catarina no \n\ns\u00e9culo XIX aponta para dois aspectos centrais acerca da ideia de \n\nnatureza. Primeiro, exaltam-se as belezas ed\u00eanicas expressas na flora e \n\nfauna locais, ecoando fasc\u00ednio e \u00eaxtase dos que desfrutavam de seus \n\n\u201cjardins encantados\u201d. Dotada de conota\u00e7\u00f5es paradis\u00edacas, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\n                                                             \n17 SCHAMA, Simon. Paisagem e Mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n1996, p. 20. \n18 O conceito de civiliza\u00e7\u00e3o refere-se a uma complexa defini\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de \n\nm\u00faltiplos sentidos, continuidades e rupturas. De maneira geral, expressa a \n\nperspectiva de progresso da humanidade e diferencia\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses europeus \n\nocidentais perante as restantes partes do mundo, evidenciadas em seu n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, cient\u00edfico, a natureza de seus costumes e \n\nmaneiras, entre outros. Para saber mais, ver: ELIAS, Norbert. O Processo \n\nCivilizador: uma hist\u00f3ria dos costumes. Rio de janeiro: Zahar. 2011. pp. 23-48.    \n19 Acerca das contradi\u00e7\u00f5es que abrangem o processo colonizador, a constru\u00e7\u00e3o \n\nda ideia do colono pioneiro e desbravador, o confronto e exterm\u00ednio ind\u00edgena, \n\nver em: BOSI, Alfredo. Dial\u00e9tica da Coloniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 1992. p. 11-63.    \n\n\n\n41 \n\n \n\ndesses solos apresentaria uma gama de possibilidades para o colono \n\n\u201cdesbravador\u201d. Segundo, empreende-se uma concep\u00e7\u00e3o utilitarista de \n\nnatureza, relacionada aos marcos ideol\u00f3gicos da sociedade moderna, de \n\nprogresso, civiliza\u00e7\u00e3o e trabalho. Criam-se valores morais que \n\njustificariam o ato de destrui\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o da natureza. O historiador \n\nCarlos Renato Carola, por meio da an\u00e1lise de relat\u00f3rios de prov\u00edncia, \n\nrelat\u00f3rios de col\u00f4nias e obras historiogr\u00e1ficas regionais, questiona os \n\nprocessos hist\u00f3ricos em que a \u201cNatureza Admirada\u201d torna-se uma \n\n\u201cNatureza Devastada\u201d. Argumenta que \u201co modo de ver e explicar a \n\n\u201cevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u201d da coloniza\u00e7\u00e3o estimula e legitima a destrui\u00e7\u00e3o e a \n\ndomestica\u00e7\u00e3o do mundo natural tanto quanto dos povos ind\u00edgenas, em \n\nparticular a Mata Atl\u00e2ntica\u201d20.  \n\n A ci\u00eancia torna-se um dos instrumentos basilares na efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndesse processo. Por meio dos estudos empreendidos pelos cientistas em \n\nseus relatos de viagens, o m\u00e9todo cient\u00edfico possibilitaria civilizar \n\nregi\u00f5es \u201cselvagens\u201d n\u00e3o condicionadas pelo europeu dos s\u00e9culos XVIII-\n\nXIX, embasado no postulado te\u00f3rico do Iluminismo tardio. A \n\nhistoriadora Lorelai Kury contextualiza as concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\nempregadas pelos viajantes atrav\u00e9s do conceito de filantropia. Ressalta a \n\nautora que o bem da humanidade e a busca pelo progresso \n\nsedimentariam as preocupa\u00e7\u00f5es e objetivos desses cientistas-viajantes:  \n\nO sentimento filantr\u00f3pico deveria nortear as a\u00e7\u00f5es \n\ndo europeu civilizado. \u00c9 em nome do progresso e \n\ndo bem da humanidade que se d\u00e1 a expans\u00e3o \n\ncolonialista do s\u00e9culo XIX e n\u00e3o com a evoca\u00e7\u00e3o \n\ndo lucro privado capitalista. [...] Os viajantes \n\neuropeus que visitam os pa\u00edses ditos selvagens ou \n\nmenos civilizados, como \u00e9 o caso do Brasil, \n\nsentem-se portadores de uma esp\u00e9cie de miss\u00e3o. \n\nSentem-se como irm\u00e3os mais velhos dos outros \n\npovos, a quem devem ajudar e aconselhar. Para \n\neles, seus interesses s\u00e3o o interesse da \n\nhumanidade inteira. A ci\u00eancia \u00e9 o instrumento \n\nmaior que permite o exerc\u00edcio da miss\u00e3o do \n\n                                                             \n20 CAROLA, Carlos Renato. Natureza Admirada, Natureza Devastada: \n\nhist\u00f3ria e historiografia da coloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. Revista Varia \n\nHist\u00f3ria, vol. 26, n. 44: p. 547-572, jul/dez 2010. p. 548. \n\n\n\n42 \n\n \n\nviajante, pois permitiria conhecer as leis da \n\nnatureza e auxiliaria a vida dos homens.21 \n\n Para as elites europeias, para a Monarquia e, posteriormente, \n\npara o Imp\u00e9rio Brasileiro, o progresso e o bem da humanidade presentes \n\nna defini\u00e7\u00e3o de filantropia adquiriam uma conota\u00e7\u00e3o de virtude, em que \n\na ordem e o sentido do universo poderia ser compreendidos atrav\u00e9s do \n\nm\u00e9todo cient\u00edfico a fim de melhor comportar a exist\u00eancia humana no \n\nplaneta. Por\u00e9m, essa filantropia n\u00e3o comportava os interesses ind\u00edgenas, \n\nduramente exterminados, muito menos a articula\u00e7\u00e3o de um modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social n\u00e3o predat\u00f3rio da natureza. A ideia de filantropia, \n\naqui destacada, possu\u00eda o europeu como o centro e medida de todas as \n\ncoisas. De forma hierarquizada e desigual, o objetivo empreendido no \n\naux\u00edlio da ci\u00eancia demarcaria a evolu\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria assentada na \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, conforme as correntes intelectuais dos s\u00e9culos XVIII-XIX. \n\nDe maneira geral, essa concep\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria estar\u00e1 presente nos \n\nrelatos de Saint-Hilaire e Av\u00e9-Lallemant, e nos demais documentos \n\nanalisados.  \n\n Inicialmente em miss\u00e3o com o Duque de Luxemburgo em 1816, \n\nvisando resolver discord\u00e2ncias entre Fran\u00e7a e Portugal sobre o dom\u00ednio \n\nda Guiana, ap\u00f3s o per\u00edodo Napole\u00f4nico, o bot\u00e2nico e naturalista Franc\u00eas \n\nAuguste de Saint-Hilaire consegue, mediante suas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nEstado Franc\u00eas, prolongar sua estadia e excursionar pelo territ\u00f3rio \n\nbrasileiro at\u00e9 1822. \u00c9 candente em seus relatos a preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\ncrescimento comercial, econ\u00f4mico e pol\u00edtico da prov\u00edncia catarinense. A \n\nnatureza, como recurso econ\u00f4mico, deveria ser abatida e domesticada \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o desses ideais. Ao contrapor os progressos efetuados \n\nna regi\u00e3o ao territ\u00f3rio de quando a expedi\u00e7\u00e3o de Krusentern22 aportou \n\nem Santa Catarina no ano de 1803, Saint-Hilaire mostra-se enf\u00e1tico ao \n\ncreditar ao desmatamento regional par\u00e2metros para medir o progresso \n\ncivilizacional catarinense. \n\nKrusenstern visitou Santa Catarina em 1803. \n\nGrandes progressos tinham-se operado, a regi\u00e3o \n\nn\u00e3o era mais a mesma. Parece que tinham sido \n\nfeitos extensos desmatamentos, pois o clima se \n\n                                                             \n21 KURY, 2003, p. 2. \n22 Capit\u00e3o-comandante da expedi\u00e7\u00e3o russa ao redor do mundo em 1803, cujo \n\nintuito da viajem era estabelecer rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Jap\u00e3o e manter o \n\ncom\u00e9rcio de peles no Norte, segundo delibera\u00e7\u00e3o do Czar russo Alexander I. \n\n\n\n43 \n\n \n\ntornara muito saud\u00e1vel. As on\u00e7as tinham \n\ndesaparecido e a popula\u00e7\u00e3o branca avan\u00e7ara pelo \n\ninterior do continente. [...] A extens\u00e3o dos \n\ndesmatamentos na Prov\u00edncia de Santa Catarina e \n\nos melhoramentos nela ocorridos se deviam \n\nprincipalmente aos imigrantes a\u00e7orianos; \u00e9 pouco \n\nprov\u00e1vel que o governo n\u00e3o tivesse em mente essa \n\nbela regi\u00e3o quando formou o projeto de aumentar \n\na popula\u00e7\u00e3o do Brasil atrav\u00e9s de colonos \n\nestrangeiros.23 \n\nA natureza, portadora de admira\u00e7\u00e3o devido a sua fertilidade, \n\ntamb\u00e9m produz medo e incertezas em quem se v\u00ea entremeado em seus \n\ncaminhos. A diminui\u00e7\u00e3o das feras (on\u00e7as) e das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \n\n(dito nas entrelinhas quando se refere ao aumento da popula\u00e7\u00e3o de etnia \n\nbranca), sob o vi\u00e9s do olhar estrangeiro, representa as melhorias da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o. Esse discurso torna-se evidente n\u00e3o s\u00f3 na preocupa\u00e7\u00e3o com \n\no desmatamento como \u00edndice de crescimento e no destaque ao aumento \n\nda popula\u00e7\u00e3o branca na regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m enfatizando a suposta \n\nmelhoria no clima, capaz de facilitar a sedentariza\u00e7\u00e3o dos futuros \n\ncolonos. Por\u00e9m, para Saint-Hilaire, mais mudan\u00e7as precisavam ser \n\nefetuadas. Ao questionar a falta de iniciativa do governo brasileiro \n\nperante as problem\u00e1ticas enfrentadas quanto ao seu desenvolvimento, \n\nele destaca que, nessa prov\u00edncia, n\u00e3o havia \u201cnenhuma mina em \n\nexplora\u00e7\u00e3o; fabricam-se alguns potes de barro e em algumas casas \n\ntecem-se panos para uso dom\u00e9stico, mas at\u00e9 o presente n\u00e3o se \n\nestabeleceu nenhuma manufatura propriamente dita\u201d24. A prov\u00edncia se \n\nmant\u00e9m essencialmente agr\u00edcola e, apesar de seu clima temperado e de \n\nsuas terras f\u00e9rteis, permanece \u201cpobre\u201d. \n\n Al\u00e9m da natureza, representante de grande potencial para os \n\nfuturos assentamentos humanos, poucos aspectos da vida provinciana \n\ninteressavam Saint-Hilaire. N\u00e3o faltavam cr\u00edticas \u00e0 religi\u00e3o e aos \n\ncostumes da prov\u00edncia. Seu olhar euroc\u00eantrico v\u00ea o sincretismo religioso \n\nde maneira depreciativa, como algo que n\u00e3o passa de uma manifesta\u00e7\u00e3o \n\nerr\u00f4nea e distanciada dos costumes europeus. Para ele, \u201ca religi\u00e3o se \n\nmodifica, desaparece e \u00e9 substitu\u00edda pela ignor\u00e2ncia e por uma grosseira \n\n                                                             \n23 SAINT-HILAIRE, Auguste. Viagem a Curitiba e Prov\u00edncia de Santa \n\nCatarina. Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, 1978, p. 125. \n24 Ibidem, p. 133. \n\n\n\n44 \n\n \n\nsupersti\u00e7\u00e3o\u201d25. O modo de vida dos catarinenses tamb\u00e9m n\u00e3o apresenta \n\naspectos positivos. O autor enfatiza: \u201cestes que n\u00e3o tem por alimento \n\nsen\u00e3o peixes, moluscos e farinha de mandioca, e que respiram os \n\nmiasmas de um solo pantanoso, est\u00e3o longe de ter uma apar\u00eancia \n\nrobusta e comumente apresentam uma tez amarelada e um aspecto \n\nmacilento\u201d26. Cabe salientar que os costumes alimentares empreendidos \n\npelos a\u00e7orianos, duramente criticados por Saint-Hilaire, s\u00e3o costumes de \n\ninflu\u00eancia claramente ind\u00edgena, em oposi\u00e7\u00e3o aos colonos da prov\u00edncia \n\ndo Rio Grande do Sul, que em fun\u00e7\u00e3o de ter como principal alimento a \n\ncarne bovina apresentam for\u00e7a e \u201cintrepidez not\u00e1veis\u201d27, afirma. Para o \n\nolhar estrangeiro de Saint-Hilaire, todas as pr\u00e1ticas que diferem dos \n\ncostumes europeus s\u00e3o depreciativas, sendo meras distor\u00e7\u00f5es das \n\ntradi\u00e7\u00f5es europeias. Percebe-se aqui o aspecto hier\u00e1rquico e \n\neuroc\u00eantrico da ideia de filantropia elencada por Lorelai Kury, em que, \n\nao se diagnosticar uma suposta \u201cinferioridade\u201d pol\u00edtica, cultural e \n\necon\u00f4mica dos distritos do sul catarinense, visa-se justificar medidas \n\ncivilizat\u00f3rias de cunho excludente e de extrema viol\u00eancia n\u00e3o apenas \n\npara as popula\u00e7\u00f5es nativas, mas tamb\u00e9m para o meio natural.    \n\n Em breve estadia no Distrito de Laguna, Saint-Hilaire alude \u00e0 \n\nfertilidade e \u00e0s extensas coberturas florestais encontradas na regi\u00e3o, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas interioranas. Em fun\u00e7\u00e3o do medo causado \n\npelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, n\u00e3o identificadas pelo autor, o processo da \n\nhabita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul-catarinense efetivou-se com maior intensidade \n\nnas \u00e1reas litor\u00e2neas, at\u00e9 ent\u00e3o (segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XIX) com \n\n9.000 habitantes, de maioria branca, como faz quest\u00e3o de destacar em \n\nseu relato. O distrito possu\u00eda um ciclo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola baseado em \n\nitens prim\u00e1rios, como mandioca, arroz, milho, feij\u00e3o e trigo, entre \n\noutros. Por\u00e9m, ele n\u00e3o deixa de pontuar o que para ele seria um dos \n\nprincipais entraves para o despontar econ\u00f4mico de Laguna e das demais \n\nlocalidades do distrito sul catarinense: \n\nA lagoa de Laguna [...] al\u00e9m de s\u00f3 ser poss\u00edvel \n\ntranspor esse canal quando o vento sopra de uma \n\ndeterminada dire\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas do mar est\u00e3o \n\nconstantemente revolvendo a areia que atravanca \n\no seu fundo, e quando o rio Tubar\u00e3o deixa de \n\nlan\u00e7ar nessa passagem um volume de \u00e1gua \n\n                                                             \n25 Ibidem, p. 131. \n26 Ibidem, p. 135. \n27 Ibidem, p. 135. \n\n\n\n45 \n\n \n\nconsider\u00e1vel \u2013 o que sempre ocorre quando a seca \n\nse torna muito prolongada \u2013 as embarca\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\npodem sair. [...] E no entanto h\u00e1 dois s\u00e9culos a \n\nbarra era acess\u00edvel a navios de grande calado.28 \n\n As condi\u00e7\u00f5es inst\u00e1veis no uso das vias mar\u00edtimas, prejudicando \n\nas rela\u00e7\u00f5es comerciais do Distrito, apresentaram problem\u00e1ticas n\u00e3o s\u00f3 \n\nem Laguna. A regi\u00e3o de Ararangu\u00e1, ponto central de interliga\u00e7\u00e3o \n\ncomercial com Tubar\u00e3o e Laguna, passava pelos mesmos problemas, \n\nrelacionados \u00e0 instabilidade da barra, nem sempre oferecendo condi\u00e7\u00f5es \n\nde passagem. Alvo de discuss\u00f5es e medidas governamentais, diversas \n\npropostas objetivaram interligar atrav\u00e9s de canais fluviais essas regi\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas para a prov\u00edncia catarinense. Inclusive, por diversos \n\nmomentos, era comum que navios j\u00e1 carregados esperassem at\u00e9 quatro \n\nmeses para seguir viagem, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade. \n\nSaint-Hilaire soma \u00e0s precariedades mencionadas a m\u00e1 qualidade e falta \n\nde vias de comunica\u00e7\u00e3o seguras, n\u00e3o s\u00f3 para solidificar as produ\u00e7\u00f5es \n\nagr\u00edcolas, mas tamb\u00e9m para as futuras levas populacionais \n\ncolonizadoras. \n\n Mesmo com dificuldades pol\u00edtico-econ\u00f4micas, Laguna era o \n\nprincipal centro comercial da regi\u00e3o sul-catarinense, centralizando e \n\nescoando para as demais regi\u00f5es do Estado e do pa\u00eds produ\u00e7\u00f5es locais, \n\nem maior n\u00famero, agropecu\u00e1rias. Em seu intenso movimento comercial-\n\nexportador, Saint-Hilaire destaca: \n\nA grande quantidade de produtos fornecidos pelos \n\narredores de Laguna torna muito intenso o \n\nmovimento comercial do porto. Os principais \n\nprodutos exportados, em ordem de import\u00e2ncia, \n\ns\u00e3o a farinha de mandioca, o feij\u00e3o, o milho, as \n\nfavas e uma certa quantidade de t\u00e1buas. O peixe \n\nsalgado constitui tamb\u00e9m, na regi\u00e3o, um ramo de \n\ncom\u00e9rcio muito importante. A lagoa tem peixe em \n\nabund\u00e2ncia e suas margens s\u00e3o habitadas por \n\npessoas que fazem da pesca a sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\nprincipal. O peixe constitui quase que o seu \u00fanico \n\nalimento, e o que sobra \u00e9 salgado, posto a secar e \n\ndepois vendido. A esp\u00e9cie mais abundante \u00e9 a que \n\neles chamam de bagre. [...] Em novembro e \n\ndezembro esses peixes entram na lagoa, \n\n                                                             \n28 Ibidem, p. 199. \n\n\n\n46 \n\n \n\nprovavelmente para a desova, e s\u00e3o apanhados em \n\ngrande quantidade.29 \n\n Al\u00e9m de centro comercial, a fertilidade local embasava uma das \n\nmais importantes atividades profissionais da regi\u00e3o, a pesca. Ensinada \n\nde gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, era essa atividade que garantia o alimento di\u00e1rio e \n\na renda no final do m\u00eas de boa parte da popula\u00e7\u00e3o. Saint-Hilaire n\u00e3o cita \n\noutras esp\u00e9cies al\u00e9m do bagre e da tainha. Chama a aten\u00e7\u00e3o o autor \n\nsituar o per\u00edodo de pesca entre os meses de Novembro/Dezembro por \n\neste ser o per\u00edodo de reprodu\u00e7\u00e3o dos bagres. Atualmente, a pesca nesse \n\nper\u00edodo \u00e9 proibida, sendo conhecido pelos pescadores como per\u00edodo do \n\n\u201cdefeso\u201d30, em que o governo federal disponibiliza o valor de um sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo mensal enquanto aguardam a abertura da temporada de pesca31. \n\nContudo, seria anacr\u00f4nico cobrar medidas advindas de realidades \n\nhist\u00f3ricas do s\u00e9culo XX para as popula\u00e7\u00f5es dos s\u00e9culos XVIII-XIX, n\u00e3o \n\n\u00e9 esse o objetivo. Estimulada pela fartura e f\u00e1cil reprodu\u00e7\u00e3o das diversas \n\nesp\u00e9cies que em abund\u00e2ncia enchiam canoas com mais de 200 kg at\u00e9 as \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, o n\u00famero menor da popula\u00e7\u00e3o que se \n\nutilizava do rio e a n\u00e3o exist\u00eancia de atividades industriais e agr\u00edcolas de \n\nalto impacto ambiental acabavam por n\u00e3o colocar o debate em torno da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da pesca. A preocupa\u00e7\u00e3o em meados do XVIII-XIX era \n\nconhecer cientificamente as potencialidades naturais do sul catarinense \n\npara povoar e civilizar. \n\nCom olhar apurado referente \u00e0s extensas coberturas florestais, \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \u00e0 farta quantidade proteica presente na atividade \n\npesqueira, ilustram a natureza sul-catarinense, mais uma vez, os elogios \n\nde Saint-Hilaire. Os recursos h\u00eddricos, considerados de \u00f3tima qualidade \n\ne de f\u00e1cil distribui\u00e7\u00e3o, seguem descritos: \u201ca \u00e1gua que se bebe na cidade \n\n\u00e9 muito boa; vem da montanha e chega at\u00e9 um chafariz atrav\u00e9s de um \n\n                                                             \n29 Ibidem, p. 200. \n30 Defeso \u00e9 uma medida que visa proteger os organismos aqu\u00e1ticos durante as \n\nfases mais cr\u00edticas de seus ciclos de vida, como a \u00e9poca de sua reprodu\u00e7\u00e3o ou \n\nainda de seu maior crescimento. Dessa forma, o per\u00edodo de defeso favorece a \n\nsustentabilidade do uso dos estoques pesqueiros e evita a pesca quando os \n\npeixes est\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0 captura, por estarem reunidos em cardumes. In: \n\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biodiversidade-aquatica/recursos-\n\npesqueiros/per%C3%ADodos-de-defeso \n31 Na Col\u00f4nia de Pesca em Ilhas institu\u00edram-se dois defesos: o da pesca de \n\nbagre, entre Janeiro/Mar\u00e7o, e o da anchova entre Dezembro/Mar\u00e7o.  \n\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biodiversidade-aquatica/recursos-pesqueiros/per%C3%ADodos-de-defeso\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biodiversidade-aquatica/recursos-pesqueiros/per%C3%ADodos-de-defeso\n\n\n47 \n\n \n\naqueduto feito de pedra, constru\u00eddo um pouco acima do solo\u201d32. Em \n\nvolta do chafariz, poucas ruas estreitas, n\u00e3o cal\u00e7adas, por\u00e9m compactas \n\ne limpas, somadas a algumas casas simples, de apenas um c\u00f4modo, \n\nfacilitavam o acesso da popula\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos. \n\nApesar dos elogios concedidos \u00e0 abund\u00e2ncia presente no meio \n\nnatural sul-catarinense e de alguns questionamentos referentes a sua \n\ninfraestrutura e desenvolvimento comercial, no que tange \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal, Saint-Hilaire deixa a localidade extremamente descontente. \n\nInteragiu apenas com as pessoas recomendadas mediante of\u00edcio, citando \n\nem seus relatos n\u00e3o ser convidado para atividades como jantares e \n\ncaminhadas de pesquisa por ningu\u00e9m al\u00e9m do esperado, relatando em \n\nv\u00e1rias passagens ser mal tratado em situa\u00e7\u00f5es inesperadas. Cabe \n\nressaltar que o humor do viajante n\u00e3o era dos melhores. Assim, ap\u00f3s \n\noito dias, um pouco entediado, Saint-Hilaire parte para a prov\u00edncia do \n\nRio Grande do Sul.  \n\n Ap\u00f3s alguns dias de viagem rodeado pelo que ele chama de \n\nvista \u201cmon\u00f3tona\u201d da orla mar\u00edtima, eis que pr\u00f3ximo \u00e0 foz do \n\ndenominado Rio Araringu\u00e1 (termo utilizado por Saint Hilaire, embora \n\nhouvesse outras denomina\u00e7\u00f5es de tradi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena que circulavam na \n\nregi\u00e3o identificando o atual Rio Ararangu\u00e1, como Iriringu\u00e1, Araringu\u00e1, \n\nAremangar, Aringa, Aranga etc.), cujas \u00e1guas e de seus demais afluentes \n\nbanham carv\u00e3o mineral de baixa qualidade, pondera, mas de grande \n\nvalor comercial, Saint-Hilaire, em uma das pausas ocorridas no \n\npercurso, depara-se com um local \u201cencantador\u201d, repleto de belezas e \n\nsurpresas:     \n\nAfastei-me dos meus companheiros, atravessei o \n\nareal e cheguei at\u00e9 um lago de \u00e1gua salgada, \n\nparalelo ao mar. Por muito tempo segui pelas suas \n\nmargens, que ora eram compostas de areia pura, \n\nora eram cobertas por um relva incomum, no meio \n\nda qual se elevavam tufos de uma Ciper\u00e1cea ent\u00e3o \n\nem flor, que se parecia com o nosso Juncus \n\nArticulatus. A lagoa estava cheia de mergulh\u00f5es e \n\npatos, e bandos de aves aqu\u00e1ticas passeavam por \n\nsuas margens, vendo-se entre elas principalmente \n\no colhereiro, a guara\u00fana, o quero-quero, baiacu, \n\ngar\u00e7as brancas e cegonhas. [...] No meio de todas \n\nestas aves vi a maior ave de rapina que tinha tido a \n\n                                                             \n32 Ibidem, p. 200. \n\n\n\n48 \n\n \n\noportunidade de observar desde que chegara ao \n\nBrasil. Devia ter tr\u00eas p\u00e9s de altura. Sua plumagem \n\nera cinza-escura misturada com uma tonalidade \n\nmais clara; seu bico me pareceu o de uma \u00e1guia, e \n\nna parte de tr\u00e1s da cabe\u00e7a ela exibia um longo \n\npenacho horizontal.33 \n\n Ap\u00f3s esse breve momento, a viagem prossegue, e o autor \n\nretoma seu tom descontente de volta \u00e0 orla mar\u00edtima e sua paisagem \n\n\u201cmon\u00f3tona\u201d.  Se as concep\u00e7\u00f5es intelectuais e cient\u00edficas dos s\u00e9culos \n\nXVIII-XIX servem de aux\u00edlio para analisar a concep\u00e7\u00e3o de natureza \n\nempreendida na obra de Saint-Hilaire, prop\u00f5e-se elencar outro \n\ncomponente, fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de sua perspectiva. \n\nRessaltam-se os la\u00e7os estabelecidos atrav\u00e9s e por meio dos sentidos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da natureza/paisagem em sua rela\u00e7\u00e3o com os seres humanos, \n\nsendo o que o ge\u00f3grafo Yi-fu Tuan conceituaria de Topofilia, que alude \n\na \u201co elo afetivo entre a pessoa e o lugar ou ambiente f\u00edsico. Difuso como \n\nconceito, v\u00edvido e concreto como experi\u00eancia pessoal\u201d34. A paisagem \n\naqui n\u00e3o se restringe apenas ao campo da percep\u00e7\u00e3o, dotada de \n\nsubjetividade, pois o uso dos sentidos na percep\u00e7\u00e3o do meio natural, \n\npara Tuan, gera a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas.  \n\n Assim, prop\u00f5e-se pensar a experi\u00eancia de Saint-Hilaire com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 paisagem encontrada, objetivando evidenciar o papel da vis\u00e3o, \n\nda audi\u00e7\u00e3o e do olfato, entre outros, na sua constru\u00e7\u00e3o da ideia de \n\nnatureza/paisagem no sul catarinense, marcado por momentos alegres, \n\nem que o autor depara-se com paisagens diferenciadas e particulares, \n\nficando extasiado com a vegeta\u00e7\u00e3o, os recursos e animais encontrados, e \n\ntamb\u00e9m por momentos dif\u00edceis em que se depara com a saudade de casa, \n\nos conflitos com moradores locais e situa\u00e7\u00f5es de incerteza, por vezes \n\ndescritas. Logo, dando relevo ao contexto intelectual e ideol\u00f3gico dos \n\ns\u00e9culos XVIII-XIX, em que o autor est\u00e1 inserido, articulando-os \u00e0 \n\nsubjetividade dos sentidos e la\u00e7os criados com o meio natural. \n\n A concep\u00e7\u00e3o de natureza/paisagem expressa nos relatos de \n\nSaint-Hilaire, de maneira geral, aponta para as lentes do estrangeiro \n\ncivilizado que via no estado selvagem do meio natural uma \n\noportunidade de se alavancar a evolu\u00e7\u00e3o e progresso dessas terras por \n\n                                                             \n33 Ibidem, p. 207. \n34TUAN, Yi-fu. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio \n\nambiente. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1980, p. 5. \n\n\n\n49 \n\n \n\nmeio da coloniza\u00e7\u00e3o. Seu trabalho, desenvolvido em v\u00e1rias regi\u00f5es do \n\npa\u00eds, marcaria um dos componentes da ideia de filantropia articulada \n\npelos intelectuais e elites europeias. Cabe n\u00e3o perder de vista que esta \n\nideia de filantropia remete a um discurso de poder em que o europeu \n\napresenta-se como a medida soberana de todas as coisas, sendo a \n\npromo\u00e7\u00e3o do conhecimento e das leis que regem a natureza \n\nfundamentais para tal. No entanto, os saberes das culturas ind\u00edgenas e \n\nnegras n\u00e3o apresentavam relev\u00e2ncia, segundo sua perspectiva. Cabia ao \n\nhomem branco civilizar o meio e se utilizar dos recursos dispon\u00edveis \n\n(principalmente o carv\u00e3o).  \n\n Ap\u00f3s tr\u00eas d\u00e9cadas da incurs\u00e3o de August Saint-Hilaire pela \n\nprov\u00edncia catarinense, outro relato torna-se de grande express\u00e3o acerca \n\ndos potenciais rec\u00f4nditos econ\u00f4micos dos distritos de Laguna, Tubar\u00e3o \n\ne Ararangu\u00e1. Encantado com as belezas locais e seu panorama de \n\nextensas florestas, montanhas e lagos, Robert Av\u00e9-Lallemant, m\u00e9dico \n\nalem\u00e3o, excursiona pela prov\u00edncia catarinense no ano de 1858. Apesar \n\nde n\u00e3o dispensar elogios \u00e0 natureza e seus aspectos sublimes, o autor \n\nreproduz a perspectiva utilitarista de uso do meio natural, de maneira \n\nmais intensa que Saint-Hilaire. Seus relatos \u201cexpressam o m\u00e9todo \n\nbaconiano dos naturalistas do s\u00e9culo XIX. Onde a natureza brasileira, \n\ngeralmente vista com admira\u00e7\u00e3o, \u00e9 um indicativo de falta de civiliza\u00e7\u00e3o. \n\nEla precisa ser analiticamente decifrada, identificada e dominada\u201d35.  \n\nAo final de sua estadia em Desterro, seguindo viagem para o sul \n\nda prov\u00edncia, Av\u00e9-Lallemant se v\u00ea maravilhado com as cores e texturas \n\nque comp\u00f5em a natureza local. Extasiado com a paisagem, relata: \n\n\u201cdiante de mim a miss\u00e3o de explorar uma prov\u00edncia pequena, por\u00e9m \n\nmaravilhosamente dotada pela natureza. E de fato, a prov\u00edncia de Santa \n\nCatarina foi esplendidamente dotada pela natureza\u201d36. Mas a d\u00e1diva de \n\npossuir uma farta natureza, para Av\u00e9-Lallemant, deve estar alicer\u00e7ada ao \n\nempreendimento civilizacional, ou seja, \u00e0 sua conquista. E \u00e9 nesse \n\nquesito, em sua perspectiva, que os distritos do sul catarinense deixam a \n\ndesejar.  \n\nDe vegeta\u00e7\u00f5es densas, cuja extens\u00e3o prolonga-se at\u00e9 as serras \n\nlocais, e de uma ampla e f\u00e9rtil rede de distribui\u00e7\u00e3o natural de recursos \n\n                                                             \n35 CAROLA, 2010, p. 553-554. \n36 AV\u00c9-LALLEMANT, Robert. Viagens Pelas Prov\u00edncias de Santa Catarina, \n\nParan\u00e1 e S\u00e3o Paulo (1858). Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1980, p. 16. \n\n\n\n50 \n\n \n\nh\u00eddricos, Laguna apresenta-se, para Av\u00e9-Lallemant, como uma regi\u00e3o \n\nextremamente f\u00e9rtil. \u201cAs eleva\u00e7\u00f5es verdes oferecem tamb\u00e9m muitos \n\ndesfiladeiros bonitos, muitas encostas graciosas para nelas se \n\nconstru\u00edrem casas de campo e jardins e, sobretudo, \u00e9 o ponto especial \n\nonde se forma a \u00e1gua pot\u00e1vel da cidade\u201d37. \n\nNo entanto, o autor diagnostica entraves para o despontar \n\necon\u00f4mico da localidade. Com uma estrutura arquitet\u00f4nica \n\ndesequilibrada capaz de \u201cdesgostar qualquer entendido\u201d no assunto, \n\nLaguna n\u00e3o apresenta edif\u00edcios estruturados, as ruas s\u00e3o por demais \n\nestreitas, n\u00e3o havendo carruagens e nem como trafegar carros. O \n\ncom\u00e9rcio de exporta\u00e7\u00e3o era duramente prejudicado pela falta de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de navegabilidade da barra, em fun\u00e7\u00e3o de suas oscila\u00e7\u00f5es e \n\nbaixa profundidade. Conforme suas palavras, Laguna, \u201cmuito afastada, \n\nlugar destinado a decair, teria ante si importante futuro, se aqui \n\npenetrasse vigoroso esp\u00edrito de iniciativa e aproveitasse os muitos \n\nelementos que em grande massa oferece a natureza\u201d38.  \n\nA abundante natureza apontava para o trajeto a ser percorrido \n\nem nome da civiliza\u00e7\u00e3o do sul catarinense. Suas potencialidades, ainda \n\nn\u00e3o aproveitadas, necessitavam de a\u00e7\u00f5es empreendedoras com vista a \n\nromper o estado inerte que at\u00e9 ent\u00e3o se delineava nesses distritos. De \n\nmaneira geral, essa era a t\u00f4nica de Av\u00e9-Lallemant quanto ao meio \n\nnatural e \u00e0s medidas colonizadoras a serem utilizadas.  \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o ao distrito de Laguna, o autor mostra-se \n\notimista quanto ao futuro de Tubar\u00e3o, cuja \u201cgraciosidade\u201d excedera suas \n\nexpectativas. Dotada de uma densa floresta que transparecia calma, a \n\nnatureza apresentava uma fei\u00e7\u00e3o \u201clindamente id\u00edlica\u201d. A agricultura \n\ncomposta por bonitas planta\u00e7\u00f5es provia os habitantes de extensas \n\nprodu\u00e7\u00f5es de farinha de mandioca e milho. E mesmo assim, ressalta \n\nAv\u00e9-Lallemant quanto ao potencial colonizador da regi\u00e3o: \u201cquanta terra \n\ne quanto mato por aproveitar! O estado natural ainda se v\u00ea em toda \n\nparte!\u201d39. A busca civilizat\u00f3ria embasada nos ideais de progresso e \n\nevolu\u00e7\u00e3o soma-se a outro relevante componente econ\u00f4mico presente na \n\nlocalidade, o carv\u00e3o.  \n\n                                                             \n37 Ibidem, p. 37. \n38 Ibidem, p. 36. \n39 Ibidem, p. 40. \n\n\n\n51 \n\n \n\nAssim como no Rio Araringu\u00e1 destacado por Saint-Hilaire, \n\nAv\u00e9-Lallemant n\u00e3o deixa de frisar o potencial evidenciado no sul \n\ncatarinense em fun\u00e7\u00e3o do extrativismo sedimentado na extra\u00e7\u00e3o do \n\ncarv\u00e3o, agraciando tamb\u00e9m as terras pr\u00f3ximas ao Rio Tubar\u00e3o. O futuro \n\nhaveria de resplandecer nessas terras, argumenta o autor: \n\nQue bela vista esta magn\u00edfica regi\u00e3o do Tubar\u00e3o \n\ncem ou duzentos anos mais tarde, quando a \n\ncultura realizar aqui a sua grande obra de reforma \n\ne naquela espl\u00eandida plan\u00edcie, naquelas serras \n\npitorescas, at\u00e9 nos \u00faltimos desfiladeiros, o esfor\u00e7o \n\nhumano tiver engastado um monumento no outro \n\nsob a forma de aldeias, quintas, s\u00edtios e f\u00e1bricas! \n\nEstas, ali\u00e1s, devia eu referir em primeiro lugar, \n\npois, al\u00e9m do pr\u00f3prio rio, a Natureza forneceu a \n\nTubar\u00e3o o mais poderoso agente que fomenta a \n\nind\u00fastria humana \u2013 o carv\u00e3o de pedra!40 \n\n Divergindo de Saint-Hilaire, Av\u00e9-Lallemant argumenta que o \n\ncarv\u00e3o existente na regi\u00e3o sul do distrito catarinense demonstra-se de \n\ngrande qualidade e este pode ser comparado, sem exagero nenhum, ao \n\nbom carv\u00e3o ingl\u00eas. Cabe ressaltar que no s\u00e9culo XIX o carv\u00e3o era uma \n\ndas principais fontes de energia utilizadas na ind\u00fastria e representava um \n\ndos s\u00edmbolos da vida moderna, pautada no crescimento civilizacional. \n\nMas alguns entraves apresentavam-se \u00e0 regi\u00e3o para a efetiva\u00e7\u00e3o dessas \n\npossibilidades econ\u00f4micas. Segundo Av\u00e9-Lallemant, apenas a natureza \n\n\u201cmagn\u00edfica\u201d da regi\u00e3o n\u00e3o era o bastante para resolver os entraves \n\npostos a prov\u00edncia. Passadas tr\u00eas d\u00e9cadas das expedi\u00e7\u00f5es de Saint-\n\nHilaire, pouco empreendera-se na regi\u00e3o em termos de infraestrutura, e \n\no imobilismo econ\u00f4mico mantinha-se, segundo a perspectiva dos \n\ncientistas/viajantes.  \n\nPor ora n\u00e3o se pode utilizar esta riqueza \n\ncarbon\u00edfera. Ainda que a extra\u00e7\u00e3o seja muito f\u00e1cil, \n\no transporte, com os caminhos existentes, \u00e9 \n\nabsolutamente imposs\u00edvel. Se algum dia uma \n\nestrada de ferro subir o vale do Tubar\u00e3o, \n\nanexando-se a uma boa estrada serrana que ligue a \n\nparte superior da prov\u00edncia de Santa Catarina com \n\nos distritos abaixo da serra (coisas reservadas ao \n\n                                                             \n40 Ibidem, p. 41. \n\n\n\n52 \n\n \n\nfuturo), s\u00f3 nesse caso, poderiam ser exploradas as \n\nricas jazidas carbon\u00edferas de Tubar\u00e3o.41 \n\nGarantir a consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do carv\u00e3o no sul da \n\nprov\u00edncia seria a prioridade para a regi\u00e3o sul, no que tange a \n\ndesenvolver uma alternativa vi\u00e1vel e necess\u00e1ria para o crescimento \n\necon\u00f4mico da prov\u00edncia, segundo Av\u00e9-Lallemant. Ap\u00f3s conhecer as \n\nregi\u00f5es e vales banhados pelo futuro \u201couro negro\u201d, o autor d\u00e1 como \n\nconclu\u00eddo seu trajeto nesses distritos e segue viagem para Tijucas e, \n\ndepois, Lages.  \n\nEm sua perspectiva, a natureza (e os demais seres existentes \n\nnela), apesar de bela e de ter conota\u00e7\u00f5es id\u00edlicas, deve ser compreendida \n\natrav\u00e9s do m\u00e9todo cient\u00edfico para melhor aprazer o homem em suas \n\na\u00e7\u00f5es civilizacionais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e filos\u00f3ficas. A hierarquia \n\npresente no mundo natural deve ser decifrada e comandada pelo homem, \n\natrav\u00e9s de um m\u00e9todo cient\u00edfico racional, conforme a corrente de an\u00e1lise \n\nbaconiana42 dos s\u00e9culos XVIII-XIX. Assim, a ci\u00eancia tornaria poss\u00edvel \n\nextrair da natureza tudo aquilo que facilitasse a sobreviv\u00eancia e o \n\nprogresso do homem perante o meio.  \n\nEssa caracter\u00edstica de pontuar que a regi\u00e3o sul da prov\u00edncia \n\ncatarinense, apesar de ser privilegiada por sua natureza, \u00e9 assolada por \n\nentraves em termos de investimentos administrativos que impedem seu \n\ndespontar econ\u00f4mico, tamb\u00e9m se fez presente nos relatos de Bernardino \n\nSenna Campos, telegrafista e memorialista. Entre idas e vindas, morou e \n\ntrabalhou em Ararangu\u00e1 por volta de 30 anos, entre fins do s\u00e9culo XIX e \n\nin\u00edcio do XX. Apesar de conter em seus relatos um \u201ccarinho \n\ninestim\u00e1vel\u201d pela regi\u00e3o, Bernardino n\u00e3o deixa de representar os \n\npadr\u00f5es socioculturais de sua \u00e9poca. O meio natural de Ararangu\u00e1, \n\nrepleto de matas e vassourais, banhado pelas \u00e1guas do majestoso Rio \n\nArarangu\u00e1, apesar de belo, d\u00e1 ao ent\u00e3o distrito de Laguna um ar de \n\nabandono.  \n\nChegamos \u00e0 vila de Ararangu\u00e1, \u201cCampinas\u201d, \n\ncomo \u00e9 geralmente conhecida, a 2 de junho de \n\n1864, \u00e0s 2 horas da tarde. Entrada tristonha, \n\n                                                             \n41 Ibidem, p. 47-48. \n42 Para saber mais: BACON, Francis. Novum organum ou verdadeiras \n\nindica\u00e7\u00f5es acerca da interpreta\u00e7\u00e3o da natureza. Nova Atl\u00e2ntida. 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Abril Cultural, 1979. 372 p. \n\n\n\n53 \n\n \n\nnaquela \u00e9poca, (n\u00e3o obstante ser um dos locais \n\nmais bonitos de todo o Estado e de onde tenho \n\npassado), cheia de mato, vassourais, abandonada \n\ncomo estava. Em frente \u00e0 pra\u00e7a atravessava o \n\nmajestoso rio Ararangu\u00e1, um dos maiores do \n\nEstado e mais fundo, mas com uma barra ingrata, \n\nnuma praia isolada. Existiam uns cinco iates que \n\nviajavam para a capital, uma ou duas viagens por \n\nano, quando a barra dava sa\u00edda.43 \n\n Em suas mem\u00f3rias, catalogadas e publicadas pelo padre Jo\u00e3o \n\nLeonir Dall\u2019Alba, intitulada Mem\u00f3rias do Ararangu\u00e1, Senna Campos \n\nreacende uma quest\u00e3o j\u00e1 levantada por Saint-Hilaire sobre Laguna, \n\ndiscurso esse que tamb\u00e9m se faz candente em Ararangu\u00e1. A regi\u00e3o, \n\ndotada de belezas e particularidades, apresenta um forte entrave para seu \n\nprogresso, presente na instabilidade da barra \u201cingrata\u201d, que acaba por \n\nimpedir o escoamento da produ\u00e7\u00e3o regional composta por culturas \n\nagr\u00edcolas. No caso espec\u00edfico de Ararangu\u00e1, esse problema ir\u00e1 ser \n\nsanado apenas em meados da d\u00e9cada de 1920, com a constru\u00e7\u00e3o da \n\nEstrada de Ferro Dona Teresa Cristina. Por\u00e9m, o progresso t\u00e3o desejado \n\ne evocado nos relatos, poesias e jornais locais n\u00e3o ir\u00e1 delinear-se da \n\nmaneira esperada. Vale destacar que as discuss\u00f5es sobre a instabilidade \n\nda barra continuam presentes at\u00e9 os dias atuais no munic\u00edpio. Isso se d\u00e1 \n\nn\u00e3o apenas em fun\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o econ\u00f4mica. No decorrer da segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XX, os impactos cada vez maiores gerados pelas \n\nenchentes reacenderam os debates sobre uma poss\u00edvel fixa\u00e7\u00e3o da barra.    \n\n Ocupar e civilizar a regi\u00e3o por meio de medidas que trouxessem \n\nprosperidade e s\u00f3lidas alternativas econ\u00f4micas perpassaram relatos n\u00e3o \n\ns\u00f3 de cientistas/viajantes e memorialistas. Nos relat\u00f3rios de prov\u00edncia de \n\nSanta Catarina, produzidos anualmente com vista a equacionar as \n\nmudan\u00e7as ocorridas no processo de coloniza\u00e7\u00e3o do Estado no s\u00e9culo \n\nXIX e in\u00edcio do XX, afloram descri\u00e7\u00f5es acerca das potencialidades do \n\nmeio natural sul-catarinense. Entre elas, a \u00eanfase na extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, \n\ninvestimento em infraestrutura (canais fluviais, abertura de estradas e \n\nferrovias), implementa\u00e7\u00e3o de plantas ex\u00f3ticas para agricultura e \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o. \n\n                                                             \n43 DALL'ALBA, Jo\u00e3o Leonir. Mem\u00f3rias do Ararangu\u00e1. Ararangu\u00e1. \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. Lunardelli, 1987, p. 42. \n\n\n\n54 \n\n \n\n Sobretudo a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, o debate \n\nem torno da viabilidade da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, sua qualidade e \n\ntransporte, passa a ser alvo de discuss\u00f5es e pesquisas, presentes nos \n\nrelat\u00f3rios. A falta de consenso acerca de sua qualidade, questionada por \n\nSaint-Hilaire e Van Lede (1801-1875), e exaltada por Av\u00e9-Lallemant, \n\nacabou por incentivar um maior n\u00famero de estudos para atestar a \n\nviabilidade dos investimentos nessa que seria a grande potencialidade \n\necon\u00f4mica da regi\u00e3o sul-catarinense, segundo expectativa das \n\nautoridades locais. De certa maneira, os relatos tornam-se mais otimistas \n\na partir das conclus\u00f5es efetuadas pelo engenheiro mineralogista James \n\nJohnson em seus estudos realizados no vale do Tubar\u00e3o e regi\u00e3o, de que \n\no carv\u00e3o dispon\u00edvel na prov\u00edncia seria de boa qualidade, f\u00e1cil extra\u00e7\u00e3o e \n\nem grande quantidade. \n\n Em relat\u00f3rio apresentado \u00e0 Assembleia Legislativa Provincial \n\nde Santa Catarina, em 1860, o ent\u00e3o presidente da prov\u00edncia, Francisco \n\nCarlos de Araujo Brusque (1822-1886), ressalta as conclus\u00f5es de \n\nJohnson e se mostra favor\u00e1vel a erigir o carv\u00e3o sul-catarinense e sua \n\nind\u00fastria produtora. Em suas considera\u00e7\u00f5es, pondera: \n\nN\u00e3o \u00e9 problematica a existencia de carv\u00e3o fossil \n\nem grande quantidade nesta provincia. As \n\nexplora\u00e7\u00f5es dos jazios carboniferos come\u00e7adas \n\nantes do anno de 1832 nas cabeceiras do rio \n\nTubar\u00e3o sucessivamente attest\u00e3o a sua existencia \n\ne boa qualidade. O mineiro James Johnson que os \n\nexaminou modernamente, augura existirem 10 \n\nleguas quadradas de terreno carbon\u00edfero naquella \n\nlocalidade, e calculando que cada jarda cubica d\u00ea \n\numa tonelada de carv\u00e3o, imagina como muito \n\npossivel que cada legua produza 12,930,00 \n\ntoneladas, \u00e1 vista da espessura total de 30 palmos \n\nque teem as veias que elle examinou. Sendo \n\nassim, temos, senhores, que o trabalho de \n\nminera\u00e7\u00e3o que d\u00e9sse 100 toneladas por dia \n\ngastaria 415 annos para extrahir o carv\u00e3o contido \n\nnuma legua.44  \n\n                                                             \n44 Francisco Carlos de Araujo Brusque. Relat\u00f3rio do presidente da prov\u00edncia de \n\nSanta Catharina, apresentado \u00e1 Assembl\u00e9a Legislativa Provincial na 1a sess\u00e3o \n\nda 10a legislatura. Rio de Janeiro, Typ. do Correio Mercantil, 1860. P. 34. \n\n\n\n55 \n\n \n\n Al\u00e9m de j\u00e1 estarem contabilizados quatro locais com trinta \n\npalmos e quatro polegadas com carv\u00e3o de alta qualidade, reitera \n\nFrancisco Brusque havia v\u00e1rios locais com exist\u00eancia de bom carv\u00e3o \n\nainda n\u00e3o estudados com exatid\u00e3o. Mas se a disponibilidade e qualidade \n\ndo carv\u00e3o n\u00e3o oferecem d\u00favidas quanto a sua explora\u00e7\u00e3o, a \n\ninfraestrutura necess\u00e1ria para tal empreendimento se consolidar desperta \n\na preocupa\u00e7\u00e3o do autor. \n\nNo decorrer do s\u00e9culo XIX, registra-se nos documentos, por \n\ndiferentes presidentes de prov\u00edncia, a necessidade em torno da abertura e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de estradas como maneira de interligar regi\u00f5es distantes da \n\nprov\u00edncia e escoar a produ\u00e7\u00e3o, articulando essas medidas a outras \n\nformas de transporte, como as vias fluviais. Os rios, destacados em \n\nv\u00e1rios relatos, poderiam ser um importante aux\u00edlio aos constantes \n\nentraves ocasionados pelas estradas mal constru\u00eddas e em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, embora seu uso e problemas n\u00e3o fossem diferentes dos \n\napontados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abertura de estradas. De uso, na maioria dos \n\ncasos, de pequenas canoas, junto \u00e0 n\u00e3o efetiva\u00e7\u00e3o dos principais projetos \n\nque objetivavam aberturas de canais fluviais naveg\u00e1veis por grandes \n\nembarca\u00e7\u00f5es, a regi\u00e3o sul-catarinense experienciara uma s\u00e9rie de \n\ndificuldades administrativas na efetiva\u00e7\u00e3o e aproveitamento das \n\npotencialidades de seus recursos naturais.  \n\n Frente aos entraves salientados pelos presidentes da prov\u00edncia \n\nde Santa Catarina, a perspectiva de natureza assume uma dimens\u00e3o \n\nambivalente. Se a necessidade de civilizar e explorar os recursos \n\nnaturais de maneira intensa sinalizam um ponto central no processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, isso deve ser aplicado de forma a n\u00e3o causar a \n\ndevasta\u00e7\u00e3o da natureza. Ant\u00f4nio de Almeida e Oliveira (1843-1887), \n\npresidente da prov\u00edncia de Santa Catarina entre os anos de 1879-80, \n\nexercendo em seguida o cargo de deputado pelo estado do Maranh\u00e3o em \n\n1882 e Ministro da Marinha entre 1883-4, questiona o modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola catarinense, diagnosticando-o como predat\u00f3rio e \n\nineficiente: \n\nN\u00e3o posso deixar sem reparo o systema de cultura \n\nem uso na provincia. A lavoura segue ainda a \n\nrotina que devasta as mattas, e obriga o lavrador a \n\nfrequentes mudan\u00e7as. A cultura extensiva ou \n\ntranshumante, se \u00e9 um mal para os proprios povos \n\nque tem grandes territ\u00f3rios, visto como produz \n\nmenos que a intensiva, e seus efeitos n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\n56 \n\n \n\niguaes aos desta, \u00e9 de todo inadmiss\u00edvel naquelles \n\nque possuem areas limitadas como o desta \n\nprovincia. Estou que a provincia de Santa \n\nCatharina tem na pequenez do seu territorio a \n\ninestimavel vantagem de n\u00e3o conhecer grandes \n\ndistancias, e assim melhor pode disp\u00f4r dos \n\nelementos da prosperidade que lhe offerecem suas \n\nminas, seus rios, suas florestas, seus campos e seu \n\nclima, desde que for batido por maior popula\u00e7\u00e3o. \n\nMas se seus filhos querem reservar-lhe esse \n\nfuturo, n\u00e3o continuem a derribar as mattas que \n\npossuem. Al\u00e9m de que a cultura votada a essa \n\nfaina \u00e9 menos proveitosa e grata que a fixa em um \n\ns\u00f3 lugar, consome o fogo riquezas, que devem ser \n\nconservadas, e trabalha o homem para espalhar \n\nruinas e destruir crea\u00e7\u00f5es naturaes de incalcul\u00e1vel \n\ninfluencia nas condi\u00e7\u00f5es climatericas e nas veias \n\nda agua que refresc\u00e3o a terra.45 \n\n Para Antonio de Almeida e Oliveira, a agricultura das \n\nqueimadas, al\u00e9m de esgotar rapidamente a fertilidade dos solos, n\u00e3o \n\nseria capaz de aproveitar em sua totalidade as possibilidades econ\u00f4micas \n\nda prov\u00edncia catarinense. Prop\u00f5e o autor o aumento da ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\npor imigrantes europeus e, de forma alternativa, implantar uma \n\nagricultura eficiente e fixa de modo a n\u00e3o devastar a floresta em um \n\nmodelo de produ\u00e7\u00e3o ineficiente, tornando poss\u00edvel o uso de canais \n\nfluviais, investimentos em infraestrutura e, por fim, a explora\u00e7\u00e3o \n\nindustrial do carv\u00e3o. A natureza demonstra-se uma riqueza se explorada \n\nracionalmente. \n\n A cr\u00edtica ao modelo das queimadas tamb\u00e9m se fez presente nos \n\nrelatos do Pe. Luigi Marzano, referenciando-as como um modelo \n\nmedieval de impactante destrui\u00e7\u00e3o, sendo pavoroso e arrepiante de se \n\npresenciar. Publicou seus relatos sobre os processos de ocupa\u00e7\u00e3o de \n\ncol\u00f4nias italianas no sul catarinense em 1904, publicado no Brasil \n\napenas em 1985, ap\u00f3s tradu\u00e7\u00e3o feita pelo Pe. Jo\u00e3o Leonir Dall\u2019Alba. \n\n                                                             \n45Antonio de Almeida e Oliveira. Relat\u00f3rio do presidente da prov\u00edncia de Santa \n\nCatharina, apresentado \u00e1 Assembl\u00e9a Legislativa Provincial em abertura de \n\nsess\u00e3o extraordin\u00e1ria. Cidade do Desterro, Typ. e Lith. de Alex. Margarida, \n\n1880. p. 42. \n\n\n\n57 \n\n \n\n A perspectiva de natureza manifestada na obra de Marzano \n\naponta para uma concep\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria e contrastante. Em um \n\nprimeiro momento, o autor descreve um local po\u00e9tico e impressionante, \n\nrepleto de extensas florestas virgens e de \u201cprodigioso encanto\u201d. As \n\nmaravilhas concernentes a esta terra estrangeira tamb\u00e9m possu\u00edam seus \n\nmist\u00e9rios e perigos, pondera, principalmente o ind\u00edgena e as feras, como \n\non\u00e7as e serpentes. \u201c\u00c9 po\u00e9tica, mas ao mesmo tempo impressionante esta \n\nnoturna comitiva, que se interna na floresta virgem, a qual, dizendo a \n\nverdade, aterroriza o mission\u00e1rio, nas primeiras viagens. O ar que sopra \n\nentre as \u00e1rvores, chega-nos frio e perfumado, algumas vezes an\u00fancio de \n\nventos e tempestades.\u201d46 A narrativa de Marzano ao deparar-se com a \n\nMata Atl\u00e2ntica sul-catarinense \u00e9 a de que a qualquer momento pode ser \n\nsurpreendido pelos perigos que esta abrangia, embora isso n\u00e3o \n\nimpedisse o autor de admirar suas belezas: \n\nPara quem nunca p\u00f4s os p\u00e9s em tais florestas, \n\ntorna-se imposs\u00edvel fazer-se uma ideia do \n\ngrandioso conjunto e severo espet\u00e1culo que elas \n\noferecem \u00e0 vista do visitante. Aqui tudo \u00e9 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o luxuriante. M\u00faltiplas lianas v\u00e3o de uma \n\n\u00e1rvore a outra, enla\u00e7ando com estranhos an\u00e9is os \n\ntroncos recobertos de musgo. Para n\u00e3o ficar preso \n\npelo pesco\u00e7o, quase enforcados, conv\u00e9m abrir \n\nbem os olhos, ainda mais que a floresta \u00e9 t\u00e3o \n\nespessa que torna imposs\u00edvel a vis\u00e3o al\u00e9m dos \n\nvinte passos. Aqui e acol\u00e1 entrev\u00eaem-se moitas de \n\ntaquaras, canas vazias muito grossas, munidas de \n\nlongos espinhos. Estas embara\u00e7am de tal maneira \n\no caminho que fazem com que se torne necess\u00e1rio \n\numa boa espada para abrir uma picada. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o parasit\u00e1ria reveste de tal modo as \n\ngrandes \u00e1rvores que formam quase uma coisa s\u00f3, \n\ncom elas. Oferecem \u00e0 vista do homem colunas \n\nalt\u00edssimas de verdura, interceptadas de quando em \n\nquando de crespas orqu\u00eddeas, cujas flores \n\nmulticoloridas re\u00fanem-se caprichosamente e \n\nformam ramalhetes maravilhosos. Quase a cada \n\ncem metros encontra-se um regato de \u00e1guas \n\ncristalinas escorrendo sobre lajes cobertas de \n\nmusgo, sombreado por arbustos de folhas \n\nenormes, quase encoberto e atravessado por \n\n                                                             \n46 MARZANO, Luigi. Colonos e Mission\u00e1rios Italianos nas Florestas do \n\nBrasil. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1985, p. 117. \n\n\n\n58 \n\n \n\nvegeta\u00e7\u00f5es enraizadas nas pedras que lhe servem \n\nde margem. A cada passo \u00e9ramos acariciados por \n\nestupendas borboletas de asas coloridas, e \n\nalegrados pela vis\u00e3o de magn\u00edficos p\u00e1ssaros. O \n\nestranho zunir do p\u00e1ssaro mosca ou beija-flor, \n\nouvido de perto, parece o rugir duma fera no \n\nfundo do bosque e o viajante, quase \n\ninstintivamente leva a m\u00e3o ao gatilho da arma.47 \n\n A floresta compunha um estonteante cen\u00e1rio para Marzano, \n\nsuas formas grandiosas e fecundas promoviam um particular espet\u00e1culo, \n\ndada sua rica biodiversidade. No entanto, a cautela perante  o inesperado \n\napresentado na Mata Atl\u00e2ntica, em que, a qualquer momento, uma \n\nsurpresa poderia eclodir de seus caminhos, mant\u00e9m-se. Seus elogios, \n\nreferentes \u00e0s complexas formas de vida encontradas na floresta, \n\nestendiam-se aos recursos h\u00eddricos, dentre os quais os rios, dotados de \n\nfertilidade, direcionavam o interesse do autor. Dentre os diversos peixes \n\nencontrados nas bacias hidrogr\u00e1ficas do sul catarinense, a tainha, sob \n\nsua perspectiva, constitu\u00eda-se uma \u00f3tima alternativa como fonte de \n\nprote\u00edna para os moradores locais, al\u00e9m de ser extremamente saborosa, \n\npontua. \n\n A natureza sul-catarinense, maravilhosa e po\u00e9tica, em um \n\nsegundo momento nos relatos de Marzano, aponta para um instrumento \n\na ser domesticado em fun\u00e7\u00e3o do colono \u201cpioneiro\u201d. Ora questionado \n\ncomo portador de um m\u00e9todo destrutivo e medieval em sua intera\u00e7\u00e3o \n\ncom a natureza, por vezes assume a faceta do vencedor das agruras e \n\ndificuldades impostas pelo meio. O desbravador, em sua epopeia, \n\ncontrasta com a figura do destruidor da natureza. Por fim, ao avaliar o \n\nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o italiana no sul catarinense, o autor n\u00e3o deixa de \n\nexpor os ideais de seu contexto sociocultural. Na segunda parte de seu \n\nrelato, intitulada Evolu\u00e7\u00e3o e Progresso das Col\u00f4nias Italianas, Marzano \n\nconclui: \u201ch\u00e1 vinte e cinco anos a mata, ou melhor, floresta, antes ninho \n\nde selvagens e de animais ferozes, foi cedida \u00e0s vigorosas for\u00e7as dos \n\nitalianos, os quais a transformaram, com suas fadigas, com seus suores e \n\nsacrif\u00edcios, em ubertosa terra de agricultura\u201d48. Assim, a custo do \n\nsacrif\u00edcio dos que se aventuraram nas belas e perigosas matas \n\ncatarinenses, a civiliza\u00e7\u00e3o semeia seus frutos, de acordo com Marzano. \n\nO modo de vida ind\u00edgena \u00e9 representado como sinal de atraso e, caso \n\n                                                             \n47 Idem, p. 118. \n48 Ibidem, p. 52. \n\n\n\n59 \n\n \n\nesse n\u00e3o se submeta ao europeu, seu exterm\u00ednio torna-se justificado em \n\nfun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento dos assentamentos colonizadores.    \n\nAcerca de sua concep\u00e7\u00e3o de natureza, o historiador Carola \n\npontua: \u201cos relatos do Padre Marzano s\u00e3o amb\u00edguos. A natureza \u00e9 ao \n\nmesmo tempo selvagem e in\u00f3spita, magn\u00edfica e maravilhosa; o colono \u00e9 \n\num her\u00f3i desbravador, como tamb\u00e9m um predador destruidor\u201d49. A \n\nabundante natureza que encantou Marzano em sua estadia no sul de \n\nSanta Catarina representava a possibilidade de se concretizar, atrav\u00e9s da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o um produtivo e fecundo modelo de organiza\u00e7\u00e3o social \n\npautado nos ideais civilizacionais de fins do XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nSeu dom\u00ednio e domestica\u00e7\u00e3o seriam necess\u00e1riom, em sua perspectiva, e \n\ntodos aqueles que amea\u00e7avam o curso da evolu\u00e7\u00e3o civilizacional, \n\nsobretudo as popula\u00e7\u00f5es Xokleng, acabariam por ser duramente \n\nexterminados. \n\nDe maneira geral, nos documentos e relatos analisados, \n\npredomina a concep\u00e7\u00e3o de uma natureza sul-catarinense bela, \n\nexuberante e maravilhosa, capaz de prover os seres humanos de todas as \n\nsuas necessidades de exist\u00eancia. Dotada de riquezas, entre elas o carv\u00e3o, \n\nseu despontar econ\u00f4mico era visto como quest\u00e3o de tempo, sobretudo \n\ncaso essa localidade recebesse a devida aten\u00e7\u00e3o por parte das \n\nautoridades locais. Mas, para concretizar tais ideais, sua domestica\u00e7\u00e3o e \n\ndom\u00ednio acabaram por legitimar-se como medida de empreender \n\nassentamentos colonizadores europeus, em sua maioria de italianos e \n\nalem\u00e3es, que seriam os portadores do progresso e civiliza\u00e7\u00e3o, que \n\ndeveria sobrepujar o atraso pertinente exposto nas extensas florestas e \n\nrios. \n\nEmbora houvesse uma perspectiva pautada nos ideias de \n\nciviliza\u00e7\u00e3o e progresso no processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo sul-catarinense \n\ne, especificamente, em Ararangu\u00e1 nos s\u00e9culos XIX e XX, o modo de \n\nintera\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o local e o Rio Ararangu\u00e1 apresenta uma s\u00e9rie \n\nde especificidades socioambientais que transcendem esses paradigmas \n\nda vida moderna. Delinear-se-\u00e1 em Ararangu\u00e1, sobretudo na primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX, uma concep\u00e7\u00e3o de natureza e rio que beira o \n\nfant\u00e1stico, envolto em acontecimentos e apari\u00e7\u00f5es inexplic\u00e1veis, por\u00e9m \ndiretamente associados \u00e0 fartura e beleza deste, que n\u00e3o deixam de estar \n\nassociadas aos casos de estranhos mist\u00e9rios ocorridos em seu leito. \n\n                                                             \n49 CAROLA, 2010, p. 570. \n\n\n\n60 \n\n \n\nObjetiva-se, no cap\u00edtulo a seguir, analisar as especificidades \n\nambientais e socioculturais mantidas nas diferentes formas de intera\u00e7\u00e3o \n\nentre os seres humanos e o Rio Ararangu\u00e1 atrav\u00e9s de seu apelo \n\nfant\u00e1stico, expresso em contos populares e entrevistas, ap\u00f3s breve \n\nreflex\u00e3o sobre os modos de abordagem dos rios como tema de pesquisa \n\npor diferentes correntes historiogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n3. OS RIOS E A HIST\u00d3RIA \n\n \n\nA Hist\u00f3ria Ambiental, como campo metodol\u00f3gico \n\nhistoriogr\u00e1fico, oferece uma s\u00e9rie de possibilidades concernentes \u00e0s \n\nmais variadas formas de rela\u00e7\u00e3o entre o ser humano e a natureza. Entre \n\nelas, a abordagem dos rios como objeto de pesquisa apresenta-se para \n\numa das quest\u00f5es basilares quanto \u00e0s problem\u00e1ticas que envolvem os \n\nprocessos humanos de coevolu\u00e7\u00e3o com o meio natural, permeada por \n\nestudos que envolvem a rela\u00e7\u00e3o entre os rios e desenvolvimento \n\nindustrial, constru\u00e7\u00e3o de barragens, degrada\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, impactos da agricultura moderna, relacionados ao \n\nintenso uso de agrot\u00f3xicos, consumo e polui\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, e \n\ndesmatamentos de matas ciliares e florestas. De forma geral, esses \n\npontos elencam a abrang\u00eancia de an\u00e1lise pertinente a essa tem\u00e1tica, \n\nassim como eixos de pesquisa voltados para as particularidades sociais, \n\nculturais e ambientais estabelecidas entre comunidades tradicionais e \n\nrios, e o papel desses no processo de coloniza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\ndemonstram-se relevantes e frut\u00edferas possibilidades para o historiador \n\nambiental.  \n\n Por\u00e9m, os rios, enquanto tema de an\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, \n\nn\u00e3o representam um campo essencialmente novo de pesquisa. Mas os \n\nquestionamentos presentes nos impactos da a\u00e7\u00e3o humana sobre a \n\nnatureza e os rios e a forma como esse processo hist\u00f3rico interfere no \n\ncotidiano das pessoas e tamb\u00e9m no seu fluxo de manuten\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\nrevela-se um tema essencialmente moderno50. Assim, ao elencar o rio e \n\nos demais sujeitos que comp\u00f5em o seu ciclo hist\u00f3rico e biol\u00f3gico como \n\ndimens\u00e3o de objeto de pesquisa, cabem algumas reflex\u00f5es para \n\ncompreender a historicidade concernente a este, que atrav\u00e9s de suas \n\ncorrentezas prov\u00ea os seres humanos de seu sustento, significando e \n\natribuindo sentidos a todos que dependem de seus recursos para \n\nassegurar sua sobreviv\u00eancia. \n\n Fruto de constru\u00e7\u00f5es sociais e dotados de particularidades, \n\nterritorialidades e temporalidades, o modo de intera\u00e7\u00e3o que diferentes \n\nsociedades estabelecem com a natureza, e especificamente com o rio, \n\nacaba por abranger a \u201cconflu\u00eancia de uma cultura que se inventa em seu \n\nleito, que est\u00e1 no rio, e de um rio que se conhece pelas linguagens e se \n\n                                                             \n50 Ver: P\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. As Bases Te\u00f3ricas da Hist\u00f3ria Ambiental. \n\nRevista Estudos Avan\u00e7ados, vol. 24 (68), 2010. p. 81-101. \n\n\n\n62 \n\n \n\nvive nas rela\u00e7\u00f5es que se faz na hibrida\u00e7\u00e3o entre natureza e cultura\u201d51. \n\nEssas intersec\u00e7\u00f5es, relativas \u00e0s diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o e \n\nsignifica\u00e7\u00e3o cultural da natureza, que emergem num espa\u00e7o (rio) e \n\ntempo, apresentaram diferentes representa\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o \n\nhistoriogr\u00e1fica. Os rios ora denominaram-se fronteiras naturais, tra\u00e7os \n\nde uni\u00e3o cultural, fonte de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico, propulsor de \n\nprogresso e ru\u00edna, e at\u00e9 portadores de mist\u00e9rios e epis\u00f3dios fant\u00e1sticos. \n\nLogo, cabe questionar: como os rios foram apropriados por diferentes \n\nsociedades no tempo hist\u00f3rico? O que \u00e9 um rio? Qual o seu papel para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma sociedade? E de que forma as produ\u00e7\u00f5es \n\nhistoriogr\u00e1ficas analisaram esse tema em suas reflex\u00f5es?                  \n\nA partir de um convite efetuado pela Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale \nAlsacienne de Banque52 (SOG\u00c9NAL), em fun\u00e7\u00e3o de seu 50\u00ba anivers\u00e1rio, \n\no historiador cofundador da escola dos Annales, Lucien Febvre, inicia \nsua pesquisa, dedicada a analisar as \u00e1reas de influ\u00eancia e as querelas do \n\nbanco ligadas ao Reno53 e \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e territ\u00f3rios ligados \u00e0 sua \n\nmargem esquerda, alvo de disputa reivindicado por alem\u00e3es e franceses. \n\nA obra, publicada em 1935, intitulada Reno. Problemas de \nhist\u00f3ria e economia, traz como enfoque uma perspectiva das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e econ\u00f4micas estabelecidas nas margens do Reno. \n\nDiferentemente dos estudos consolidados at\u00e9 ent\u00e3o, marcados por uma \n\nhistoriografia que, segundo Febvre, seria repleta de \u201cpseudofatalidades\u201d, \n\nem que o foco das pesquisas pautava-se em conflitos e disputas pol\u00edticas \n\ne diplom\u00e1ticas sob uma \u00f3tica progressivo-linear da hist\u00f3ria, \n\nconstantemente atribu\u00edda \u00e0 escola Met\u00f3dica, Febvre prop\u00f5e um estudo \n\nde \u201cseres reais que, nos bons ou nos maus per\u00edodos, vivem em uma \n\ndeterminada regi\u00e3o, trabalham, rezam, amam, odeiam, e se adaptam a \n\nseu ambiente natural e social, ao mesmo tempo em que se \n\n                                                             \n51 PAULA, Karuna Sandi de. Travessia por \u201cTerceira Margens\u201d de um Rio: \n\nnatureza e cultura no rio Jaguaribe-CE (s\u00e9culos XIX-XX). 2011. 201 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) \u2013 Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humana - \n\nUniversidade Federal de Pernambuco. 2011, p. 7. \n\n52 Fundado em Estrasburgo no ano de 1881, o SOGENAL, banco financiador \n\nda obra de Febvre, possu\u00eda como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o as regi\u00f5es da Als\u00e1cia e \n\nMoselle. Em 2001, foi incorporado pela Societe Generale. \n53 Rio situado na Europa, que atravessa em seu curso seis pa\u00edses (Su\u00ed\u00e7a, \u00c1ustria, \n\nLiechtenstein, Alemanha, Fran\u00e7a e os Pa\u00edses Baixos).     \n\n\n\n63 \n\n \n\ntransformam\u201d54. Assim, objetiva salientar que o rio, no caso, o Reno, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es humanas constru\u00eddas em seu vale, possui uma \n\nhist\u00f3ria pass\u00edvel de diversas perspectivas e interpreta\u00e7\u00f5es. \n\nAo se pensar as paisagens pertinentes ao contato com um rio, ou \n\napenas evocar seu nome, isso gera constru\u00e7\u00f5es sociais que denotam para \n\nas particularidades remetentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de determinado \n\nindiv\u00edduo/sociedade para com o meio natural/rio. Por\u00e9m, para Febvre, o \n\nque seria um rio? E quais os seus diferentes significados e atribui\u00e7\u00f5es \n\npara as diferentes popula\u00e7\u00f5es que no seu leito se estabeleceram? \n\nEnfatiza o autor que os rios n\u00e3o s\u00e3o criados exclusivamente pela \n\nnatureza, mas sim, denominam-se frutos de uma escolha pensada e de \n\numa vontade consciente constru\u00edda pelos seres humanos. O rio, seus \n\nafluentes e fronteiras, n\u00e3o passam de uma constru\u00e7\u00e3o humana. \u201cMuito \n\nbem. Quem decidiu: aqui o rio, ali seus afluentes? A natureza ou o \n\nhomem? Um indiv\u00edduo, o rio \u2013 mas n\u00e3o criado tal e qual pela natureza; \n\nforjado pelo homem, nascido de uma escolha pensada e de uma vontade \n\nconsciente\u201d55.  \n\nO Reno, moldador de culturas humanas que se estabeleceram ao \n\nlongo de seu leito, mas tamb\u00e9m moldado pelas milenares interven\u00e7\u00f5es \n\nhumanas de romanos, celtas e germ\u00e2nicos, constitu\u00edra-se uma fronteira \n\nnatural? Suas art\u00e9rias fluviais indicavam uma fun\u00e7\u00e3o modeladora e \n\norganizadora do espa\u00e7o? Os rios, desde civiliza\u00e7\u00f5es antigas, ajudaram a \n\nsedimentar diversos modos de ocupa\u00e7\u00e3o humana no tempo hist\u00f3rico. \n\nDestacam-se o Nilo para o Egito, o Tigre e o Eufrates para os povos da \n\nMesopot\u00e2mia. No per\u00edodo moderno, o Sena para Paris, o T\u00e2misa para \n\nLondres e o Tiet\u00ea para S\u00e3o Paulo. Mas representar o Reno como um \n\ndivisor natural do espa\u00e7o entre as diversas popula\u00e7\u00f5es que ocuparam \n\nsuas margens seria cair no que Febvre remeteria a um dos piores \n\nequ\u00edvocos que o historiador poderia cometer: o do anacronismo. O tema \n\ndo Reno como fronteira natural emerge apenas no contexto pol\u00edtico dos \n\ns\u00e9culos XVI-XVII, aprofundando-se no s\u00e9culo XIX em fun\u00e7\u00e3o do \n\nnacionalismo. Logo, transferir valores emergentes h\u00e1 no m\u00e1ximo tr\u00eas \n\ns\u00e9culos para universaliz\u00e1-los na hist\u00f3ria do Reno como fronteira natural \n\nseria um equ\u00edvoco, para Febvre. \u201cLinhas fronteiri\u00e7as, n\u00e3o, zonas. \n\n                                                             \n54 FEBVRE, Lucien. O Reno: hist\u00f3ria, mitos e realidades. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira. 2000, p. 36-37. \n55 Ibidem, p. 72. \n\n\n\n64 \n\n \n\nDegraus divis\u00f3rios, muitas vezes; mas nem sempre. Entre elas, h\u00e1 tra\u00e7os \n\nde uni\u00e3o\u201d56.  \n\nO Reno seria naturalmente um ponto de conflu\u00eancia pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e social marcada por trocas (tamb\u00e9m disputas) culturais. Esse \n\ntra\u00e7o de uni\u00e3o defendido por Febvre, permeado por complexas rela\u00e7\u00f5es \n\nque se constroem socialmente no tempo hist\u00f3rico, n\u00e3o possui uma \u00fanica \n\ncultura merecedora e preponderantemente pertencente de suas margens. \n\nAuxiliado por uma metodologia interdisciplinar (geografia, lingu\u00edstica, \n\nantropologia e arqueologia), o autor conclui que constantemente houve \n\ntrocas, associa\u00e7\u00f5es e conquistas que transformaram as rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, seus costumes e, consequentemente, desconstr\u00f3i o senso de \n\nunidade cultural defendido por alguns povos, principalmente o discurso \n\nalem\u00e3o de possuir por \u201cnatureza\u201d a margem esquerda do Reno devido a \n\nsua origem e unidade hist\u00f3rica na localidade pretendida.  \n\nForam as influ\u00eancias \u201calem\u00e3s\u201d que, triunfantes, \n\ndominaram o Reno? Alem\u00e3s, estranho del\u00edrio... \n\nEntre esses francos merov\u00edngios e carol\u00edngios, \n\nfalando um dialeto germ\u00e2nico, vivendo, \n\ncombatendo, pensando \u00e0 moda b\u00e1rbara, e a \n\nAlemanha ou mesmo a Fran\u00e7a de hoje \u2013 qual a \n\nrela\u00e7\u00e3o? N\u00e3o vamos fazer o rid\u00edculo papel de \n\nquerer transportar para os s\u00e9culos VII, VIII e IX \n\nda nossa era realidades pol\u00edticas dos s\u00e9culos XIX \n\ne XX.57  \n\nCr\u00edtico mordaz da preponder\u00e2ncia tanto alem\u00e3 quanto francesa \n\ndo Reno, Febvre, mais uma vez, alerta para o reducionismo que \n\nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas do tempo presente como explicativas \n\ndo passado se apresentam ao historiador. Assim, do Reno, constru\u00eddo \n\npelos seres humanos, espa\u00e7o de disputa, tra\u00e7o de uni\u00e3o, de conflu\u00eancia \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica, religiosa, lingu\u00edstica e cultural, sob a perspectiva \n\nsocioecon\u00f4mica do cofundador dos Annales, emerge uma s\u00f3lida \n\nreflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre diferentes sociedades e o Reno.  \n\nCom semelhante concep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de rio articulada por \n\nFebvre no que tange \u00e0s diferentes rela\u00e7\u00f5es de trocas, disputas e \n\naprendizados ocorridos nos rios, atrav\u00e9s de uma abordagem \n\ninterdisciplinar que, al\u00e9m da hist\u00f3ria, dialoga com a geografia, economia \n                                                             \n56Ibidem, p. 85. \n57 Ibidem, p. 131. \n\n\n\n65 \n\n \n\ne antropologia, S\u00e9rgio Buarque de Holanda, ao pensar o papel dos rios \n\nno processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo brasileiro, referente ao estabelecimento \n\ndas rotas de com\u00e9rcio e povoa\u00e7\u00e3o, chamadas de mon\u00e7\u00f5es, entre os \n\ns\u00e9culos XVII-XVIII, questiona a ideia de fronteira colonial como o \n\npreenchimento de espa\u00e7os vazios, somados \u00e0 presen\u00e7a de uma natureza \n\ngrandiosa, quase que inabitada, desprovida de presen\u00e7a ou influ\u00eancia \n\nind\u00edgena. O debate proposto a partir da publica\u00e7\u00e3o do livro Mon\u00e7\u00f5es58, \n\nem 1945, critica as concep\u00e7\u00f5es historiogr\u00e1ficas expostas nas obras de \n\nhistoriadores como Capistrano de Abreu, Afonso de Taunay, Alfredo \n\nEllis J\u00fanior e Paulo Prado, entre outros59. \n\nSalienta Holanda que pensar a forma\u00e7\u00e3o territorial brasileira \n\nenvolve a reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre natureza e cultura, inteiramente \n\nassociada aos embates e trocas culturais dos diferentes povos que \n\nperpassaram ao longo de sua hist\u00f3ria. Entre eles, a presen\u00e7a e influ\u00eancia \n\nind\u00edgena e a sua rela\u00e7\u00e3o com os rios assumem ponto central em sua \n\nobra. Historicamente invisibilizados, produziram viv\u00eancias e \n\naprendizados com o meio natural, inclusive influenciando e auxiliando \n\nos bandeirantes e mon\u00e7oeiros em suas trajet\u00f3rias. Ressalta, sobre esse \n\naspecto, que \u201cn\u00e3o se pode afirmar que durante a era colonial o imigrante \n\neuropeu tenha acrescentado grande coisa \u00e0 arte de navega\u00e7\u00e3o interior, tal \n\ncomo j\u00e1 encontrara, praticada entre o gentio\u201d60. Pois, para a transposi\u00e7\u00e3o \n\ndas vias fluviais, em muitos casos marcadas por trechos encachoeirados \n\ne acidentados, o conhecimento e pr\u00e1tica de embarca\u00e7\u00e3o ind\u00edgena se \n\nmostrou de extrema import\u00e2ncia para os estrangeiros, que atrav\u00e9s do uso \n\nda canoa de casca, pelota, ub\u00e1, estivas, pinguelas, balsas e pirogas \n\nfizeram poss\u00edvel a efetiva\u00e7\u00e3o das rotas de com\u00e9rcio e povoa\u00e7\u00e3o.     \n\n                                                             \n58 HOLANDA, S\u00e9rgio Buarque. Mon\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Ed Brasiliense. 3\u00aa ed. \n\n1990, p. 19-42. \n59 A natureza e as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas eram representadas no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX, de forma geral, por esses historiadores, como est\u00e1ticas e a-hist\u00f3ricas. \n\nEmbora salientassem a influ\u00eancia da geografia no modo de ocupa\u00e7\u00e3o, os rios \n\napresentavam a possibilidade de viabilizar a conquista e posse do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, assegurando a marcha para o Oeste, atrav\u00e9s da anexa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o ao \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, figurada na atua\u00e7\u00e3o dos bandeirantes e mon\u00e7oeiros. Ver \n\nmais em: CORR\u00caA, Dora Shellard. Os Rios na Forma\u00e7\u00e3o Territorial do \n\nBrasil. Considera\u00e7\u00f5es sobre a Historiografia Paulista. In: III Encontro da \n\nANPPAS, 2006, Bras\u00edlia \u2013 DF. 16 p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro3/GT5.html \n60 HOLANDA, 1990, p. 28. \n\n\n\n66 \n\n \n\nA influ\u00eancia ind\u00edgena n\u00e3o ocorreu apenas no campo da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es. Alude-se, tamb\u00e9m, ao constante uso de \n\nprodutos medicinais e aliment\u00edcios, utiliza\u00e7\u00e3o de caminhos (terrestres e \n\nfluviais), implementa\u00e7\u00e3o da caminhada em fila \u00fanica pelas matas, entre \n\noutros. Assim, o seu modo de vida, capaz de produzir impacto nas \u00e1reas \n\nocupadas, foi de suma import\u00e2ncia e aprendizado para \u201co europeu que \n\naqui buscava saciar suas ambi\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias\u201d61.  \n\nOs rios apresentavam uma m\u00faltipla fun\u00e7\u00e3o para as diferentes \n\npopula\u00e7\u00f5es que passaram por suas margens. Como caminhos de \n\ntransporte para rotas comerciais, de povoa\u00e7\u00e3o e de qualquer outro tipo \n\nde deslocamento, quando se esgotavam as op\u00e7\u00f5es terrestres. Provedor de \n\nnecessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia, para algumas popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas possu\u00eda uma fun\u00e7\u00e3o m\u00edstica, al\u00e9m de estar integrado ao \n\ncotidiano dos n\u00facleos estabelecidos pr\u00f3ximos ao seu leito. Da \n\nconflu\u00eancia dessas diferentes formas de intera\u00e7\u00e3o, emergiram embates, \n\ntrocas, produ\u00e7\u00e3o de saberes em \u00e2mbito pol\u00edtico, econ\u00f4mico, ambiental e \n\ncultural.                \n\nAl\u00e9m dos enfoques socioecon\u00f4micos destacados, consolidados \n\nem estudos cl\u00e1ssicos, os rios e, de forma abrangente, a natureza \n\nenquanto objeto de pesquisa, passaram a suscitar novos olhares e \n\nquestionamentos por parte dos historiadores. Isso se deu n\u00e3o apenas \n\ndevido a discuss\u00f5es internas relacionadas \u00e0 metodologia do fazer \n\nhistoriogr\u00e1fico, mas tamb\u00e9m articulada aos questionamentos das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do modo de produ\u00e7\u00e3o industrial e os efeitos nocivos que \n\nesse provocou no meio natural. Assim, a natureza sob o campo \n\nhistoriogr\u00e1fico da hist\u00f3ria ambiental, em meados da d\u00e9cada de 1970, \n\npassa a ganhar \u00eanfase. E um dos seus principais expoentes, o historiador \n\nestadunidense Donald Worster, prop\u00f5e novas reflex\u00f5es para pensar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e a natureza, e, de forma mais espec\u00edfica, \n\nos rios. \n\nWorster, ao propor, na d\u00e9cada de 1980, pensar como um rio62, \n\nelenca a necessidade de uma sensibilidade \u00e9tica e moral que equacione \n\nas necessidades produtivas e a disponibilidade de recursos naturais.  No \n\nentanto, a press\u00e3o impulsionada pelas necessidades mercadol\u00f3gicas de \n\n                                                             \n61 Ibidem, p. 207. \n62 WORSTER, Donald. Pensando como um rio. In: ARRUDA, Gilmar (org.). \n\nA Natureza dos Rios. Hist\u00f3ria, Mem\u00f3ria e Territ\u00f3rios. Curitiba: Editora \n\nUFPR, 2008.  \n\n\n\n67 \n\n \n\nac\u00famulo de capital, e a incompreens\u00e3o dos contempor\u00e2neos de seu \n\nmeio, postam-se como obst\u00e1culos. Diante dessa problem\u00e1tica, questiona \n\no autor: como entender a \u00e1gua, sendo que essa possui uma natureza \n\nm\u00f3vel, vol\u00e1til e incerta? \u201cCaindo das nuvens, encharcando as ra\u00edzes, \n\ncorrendo para os c\u00f3rregos e mares. Nunca foi f\u00e1cil extrair vida de algo \n\nt\u00e3o m\u00f3vel e esquivo, t\u00e3o inflex\u00edvel e ainda t\u00e3o vulner\u00e1vel quanto a \n\n\u00e1gua\u201d63.  \n\nAprender a pensar como um rio, sobretudo na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nindustrial no oeste americano, para Worster, envolve uma nova \n\npercep\u00e7\u00e3o de natureza, pol\u00edtica, economia e sociedade, na qual o \n\nprimeiro ponto para essa mudan\u00e7a, com o intuito de estabelecer um \n\nconv\u00edvio duradouro e sustent\u00e1vel com a natureza, seria adaptar o nosso \n\nmodo de vida e comportamento aos limites de disponibilidade dos ciclos \n\nhidrol\u00f3gicos. Logicamente, a efetiva\u00e7\u00e3o desses ideais enfrenta uma dura \n\nrealidade ao deparar-se com o contexto pol\u00edtico-econ\u00f4mico em que foi \n\nconcebido. Por\u00e9m, as alternativas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola passam a ganhar \n\ncada vez mais espa\u00e7o e voz, \u00e0 medida que intermin\u00e1veis entraves e \n\nimpactos ambientais relacionados \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura, o \n\ncontrole dos rios, o uso de pesticidas, fertilizantes, contrata\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores em condi\u00e7\u00f5es ilegais de trabalho e a saliniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nagricult\u00e1veis demonstram-se de alto risco e ineficientes para uma \n\nagricultura sustent\u00e1vel. \n\nFrente a essa problem\u00e1tica, para compreens\u00e3o do rio circular64, \n\ntorna-se necess\u00e1rio contrabalancear os imperativos do c\u00e1lculo \n\necon\u00f4mico com a racionalidade ecol\u00f3gica, pois a busca desenfreada pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ilimitada, aparentemente segura e s\u00f3lida, mostra-se \n\ninteiramente ligada aos problemas e fragilidades do clima, redu\u00e7\u00e3o da \n\nprodutividade, impactos na qualidade de vida e redu\u00e7\u00e3o da fauna e flora, \n\n                                                             \n63 WORSTER, 2008, p. 27. (Texto originalmente publicado em 1984). \n64 O ciclo tem servido aos humanos como modelo de mundo natural. \n\nCiviliza\u00e7\u00f5es antigas viram nele a figura de um modelo b\u00e1sico de vida: o ciclo \n\ndo nascimento, da morte, e do retorno \u00e0 ess\u00eancia do ser humano. Recentemente, \n\na ci\u00eancia tem acrescentado \u00e0quela antiga met\u00e1fora religiosa uma nova \n\npercep\u00e7\u00e3o: o movimento da \u00e1gua em um intermin\u00e1vel e est\u00e1vel movimento em \n\nc\u00edrculo, como um modelo para o completo entendimento da economia da \n\nnatureza. Aldo Leopold, sugeriu que a natureza \u00e9 como um \u201crio circular\u201d, como \n\numa correnteza fluindo dentro dela mesma, girando em c\u00edrculo num incessante \n\ncircuito, fluindo atrav\u00e9s de todo o solo, da flora e da fauna da terra (WORSTER, \n\n2008, p. 28). \n\n\n\n68 \n\n \n\nentre muitos outros fatores. Mas isso revela a nossa incompreens\u00e3o do \n\nmeio natural e, sobretudo, dos rios. \u201cComo n\u00f3s n\u00e3o pensamos como os \n\nrios funcionam, nossa agricultura irrigada ser\u00e1 sempre um exerc\u00edcio \n\nin\u00fatil de tentar anular as leis naturais da correnteza\u201d65. Portanto, ir \n\ncontra a l\u00f3gica do mercado, propor uma considera\u00e7\u00e3o moral da natureza \n\ne pensar as complexidades locais para um projeto agr\u00edcola seriam \n\nalgumas das proposi\u00e7\u00f5es de Worster para pensar a rela\u00e7\u00e3o dos seres \n\nhumanos com os rios.                                      \n\nNo Brasil, os rios como tem\u00e1tica de pesquisa, sob o enfoque da \n\nHist\u00f3ria Ambiental, passaram a ganhar \u00eanfase a partir da d\u00e9cada de \n\n1990, atrav\u00e9s de abordagens interdisciplinares, que dialogam com \n\ndiversas \u00e1reas do saber, entre elas a geografia, a antropologia, a \n\neconomia e a biologia. Destacam-se, a seguir, algumas das vertentes \n\ndessa pr\u00e1tica metodol\u00f3gica, que s\u00e3o: an\u00e1lises em torno da rela\u00e7\u00e3o entre \n\nos rios e pr\u00e1ticas cotidianas; cr\u00edticas \u00e0 ideia de progresso e ru\u00edna; os rios \n\ne o tempo hist\u00f3rico e biol\u00f3gico; e a sua fun\u00e7\u00e3o de atribuidor de sentidos \n\ne significados.       \n\nO historiador Janes Jorge, ao estudar o primeiro meio s\u00e9culo \n\nrepublicano em S\u00e3o Paulo, percebe os impactos ambientais, sociais, \n\npol\u00edticos e econ\u00f4micos que o modelo de desenvolvimento industrial \n\nprovocou para a cidade, e, especialmente, para o rio Tiet\u00ea, que foi \n\ndominado pelos interesses rodovi\u00e1rios, pelo processo nefasto de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e pelo despejo de dejetos de esgoto e lixo entre 1890-\n\n1940. Por meio de referenciais da hist\u00f3ria do cotidiano, hist\u00f3ria \n\nregional, hist\u00f3ria ambiental e da geografia hist\u00f3rica, Jorge problematiza \n\nas metamorfoses associadas \u00e0 vida, ao trabalho e ao cotidiano \n\nocasionadas pelo progresso econ\u00f4mico, e, com ele, os custos ambientais \n\nevidenciados na completa polui\u00e7\u00e3o e perda do Rio Tiet\u00ea. \n\nAl\u00e9m do contraponto ao ideal de desenvolvimento e progresso, \n\nJanes Jorge estuda as particularidades mantidas entre a sociedade de S\u00e3o \n\nPaulo e o Tiet\u00ea. O rio marcava uma rela\u00e7\u00e3o de aprendizado em que \n\ndesaguavam em seu leito pr\u00e1ticas e saberes constru\u00eddos por diversos \n\npovos nos mais variados tempos hist\u00f3ricos. Seu leito apresentava-se \n\ncomo um local de trocas culturais, e, para as popula\u00e7\u00f5es exclu\u00eddas do \nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o que delineava-se em S\u00e3o Paulo, conhecer o \n\nTiet\u00ea significava uma das maneiras de se evitar a fome e o desemprego. \n\n                                                             \n65 WORSTER, 2008, p. 30. \n\n\n\n69 \n\n \n\nAssim, al\u00e9m de assegurar a sobreviv\u00eancia de seu contingente \n\npopulacional, o Tiet\u00ea oferecia a possibilidade de lazer, transporte de \n\nprodu\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pr\u00e1ticas de esporte e at\u00e9 sedimentava no \n\nimagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o acontecimentos inexplic\u00e1veis e tr\u00e1gicos.  \n\nElencar a rela\u00e7\u00e3o entre rio e cotidiano amparado nos \n\nreferenciais da hist\u00f3ria ambiental, para o autor, apresenta uma s\u00e9rie de \n\nespecificidades estabelecidas entre a sociedade de S\u00e3o Paulo e o Rio \n\nTiet\u00ea. Entre elas, a pesca aponta para uma pr\u00e1tica constante que, atrav\u00e9s \n\nde variadas formas e t\u00e9cnicas, comp\u00f5em o seu papel de atribuidor de \n\nsaberes e inven\u00e7\u00f5es culturais. Dentre as diversas t\u00e9cnicas, destaca-se a \n\npesca por \u201cesgotamento de lagoas\u201d formadas ap\u00f3s as enchentes nas \n\nv\u00e1rzeas, em que: \n\nEscolhida a lagoa, forj\u00e1vamos uma esp\u00e9cie de \n\ndique em sua volta, e todos, armados de latas e \n\nlat\u00f5es, \u00edamos atirando a \u00e1gua para fora, at\u00e9 \n\nsecarmos a lagoa. A\u00ed ent\u00e3o, era s\u00f3 vasculhar, com \n\numa peneira ou com uma p\u00e1, o leito escuro e \n\nlamacento e o peixe vinha aos montes. Muitos \n\ndeles se ocultavam t\u00e3o fundo que era necess\u00e1rio \n\ncavar forte para encontr\u00e1-los.66 \n\nAl\u00e9m do esgotamento de lagoas, a t\u00e9cnica de pesca por \n\ncercamento de peixes, que sa\u00edam dos rios e se acumulavam em campos \n\nalagados ap\u00f3s v\u00e1rios dias de chuva, evidenciava-se recorrente. Nos \n\ncercamentos, a Tabarana tornava-se presa f\u00e1cil das redes e tapumes, \n\ngarantindo o alimento \u00e0 mesa n\u00e3o s\u00f3 dos ribeirinhos, mas da popula\u00e7\u00e3o \n\nem geral. Modalidades de pesca ind\u00edgena permaneceram no cotidiano \n\npaulista, como a pesca por imers\u00e3o do timb\u00f3, planta que, ao ser colocada \n\nna \u00e1gua, atordoa os peixes, tornando-os de f\u00e1cil captura. E, o m\u00e9todo de \n\npesca pari, que aprisionava os peixes em barreiras feitas de taquara (ou \n\ncip\u00f3) nas margens do rio. \n\nA presen\u00e7a de mulheres negras de \u201csaias sungadas\u201d se fez \n\npresente na pesca de crust\u00e1ceos e camar\u00f5es. Nesse contexto, \u201cn\u00e3o s\u00f3 a \n\npesca era comum, como igualmente a ca\u00e7a, a coleta de frutos, de plantas \n\nalimentares ou medicinais, e, o corte e a cata de lenha. Tais atividades \n\neram fundamentais para garantir a sobreviv\u00eancia dos menos \n\n                                                             \n66 JORGE, Janes. Tiet\u00ea, o rio que a cidade perdeu: S\u00e3o Paulo, 1890-1940. S\u00e3o \n\nPaulo: Alameda, 2006. PENTEADO apud JORGE, 2006, p. 88. \n\n\n\n70 \n\n \n\nfavorecidos\u201d67. Importante ressaltar que essa proximidade com o Tiet\u00ea \n\nacabava por proporcionar uma diversifica\u00e7\u00e3o na cozinha devido \u00e0 \n\ngrande variedade de peixes e animais que compunham a biodiversidade \n\nlocal. Pratos e quitutes como \u201cempanadas de farinha de milho\u201d, \n\n\u201cpiquiras\u201d ou \u201ccuscuz de bagre\u201d e \u201ccamar\u00e3o de \u00e1gua doce\u201d eram \n\nfrequentes na mesa da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAs lavadeiras representaram um importante papel na forma\u00e7\u00e3o \n\ndo cotidiano paulista em sua rela\u00e7\u00e3o com o Tiet\u00ea. Em busca de \u00e1gua \n\nabundante, limpa e gratuita, se utilizavam da beira de rios e c\u00f3rregos \n\npara suas atividades. Inclusive, acabavam se tornando alvo de admira\u00e7\u00e3o \n\nde muitos senhores ricos ou com prest\u00edgio, que \u201cse reuniam na ponte do \n\nMercado para ficar apreciando a beleza das lavadeiras do \n\nTamanduate\u00ed\u201d68.  \n\nAl\u00e9m das atividades citadas, as margens do Tiet\u00ea denotavam \n\npara palco de encontros, inspira\u00e7\u00e3o de poesias e local de pr\u00e1ticas de \n\nesportes. Dentre eles, nata\u00e7\u00e3o, saltos ornamentais e competi\u00e7\u00f5es de \n\nbarcos a remo estiveram presentes na forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias sociedades \n\nesportivas. Por\u00e9m, com regulamentos altamente elitistas, impediam as \n\ncamadas populares de participar dessas competi\u00e7\u00f5es. Nem por isso a \n\ngrande parte da popula\u00e7\u00e3o ficou sem se utilizar do rio como pr\u00e1tica de \n\nlazer. Em v\u00e1rios locais, escandalizava os costumes morais da \u00e9poca a \n\npresen\u00e7a de jovens e crian\u00e7as banhando-se nus em plena luz do dia \n\n\u201cdescaradamente\u201d em frente ao mercado p\u00fablico. Em den\u00fancias \u00e0s \n\nautoridades, referenciava-se esses espa\u00e7os de lazer como os \u201ccoliseus do \n\nv\u00edcio\u201d ou os \u201ctemplos da orgia\u201d.  \n\nO Tiet\u00ea tamb\u00e9m apresentava uma face de perigo e mist\u00e9rio. \n\nRegistravam-se em suas margens altos \u00edndices de mortes por \n\nafogamentos, abandono de crian\u00e7as e suic\u00eddios. Despertando nos \n\nmoradores est\u00f3rias de assombra\u00e7\u00f5es remetendo ao imagin\u00e1rio e ao medo \n\ndo racionalmente inexplic\u00e1vel, a \u00e1gua que assegurava a sobreviv\u00eancia e \n\nlazer das popula\u00e7\u00f5es envolvidas tamb\u00e9m atemorizava.  \n\nEssas especificidades entre ser humano/Tiet\u00ea passam a ser \n\nabarcadas pelo processo de industrializa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, que em busca \ndo progresso acaba por virar as costas da cidade ao rio. E, aos poucos, \n\nos aterramentos suspendem as atividades das lavadeiras; o monop\u00f3lio da \n\n                                                             \n67 JORGE, 2006, p. 93. \n68 Ibidem, p. 119. \n\n\n\n71 \n\n \n\nLight and Power69 resignifica as atividades extrativistas sob a \u00f3tica do \n\nlucro indiscriminado (mecanizando o processo de extra\u00e7\u00e3o e gerando o \n\nempobrecimento dos barqueiros); as constantes retifica\u00e7\u00f5es; os despejos \n\nde dejetos e esgotos impedem as antigas pr\u00e1ticas de pesca e lazer; os \n\ndesmatamentos; o surgimento de favelas pr\u00f3ximas \u00e0s suas margens. \n\nEnfim, \u201cnas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, para a maioria dos \n\nhabitantes de S\u00e3o Paulo, o encontro cotidiano e quase sempre feliz com \n\nos rios, c\u00f3rregos e lagoas se perdera\u201d70. \n\nContrapondo o discurso de progresso civilizacional a todo \n\ncusto, o historiador Victor Leonardi argumenta que al\u00e9m do crescimento \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mico, uma determinada forma de intera\u00e7\u00e3o com os rios \n\npode ocasionar a desestrutura\u00e7\u00e3o de todo um modelo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial coesamente constru\u00eddo. Ao analisar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana no Vale do Rio Ja\u00fa71, o autor elenca a necessidade de uma \n\nmentalidade econ\u00f4mica capaz de respeitar as din\u00e2micas da cultura local \n\nsem destru\u00ed-la com a justificativa do progresso civilizat\u00f3rio. \n\nFundamentado em referenciais da Hist\u00f3ria Social e Ambiental, o autor \n\nobjetiva perceber as rela\u00e7\u00f5es entre cultura e natureza presentes no \n\nextrativismo local ocorrido no Vale do Ja\u00fa a partir do processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o portuguesa no s\u00e9culo XVII. O velho Air\u00e3o72, fundado em \n\n1694 \u00e0s margens do Rio Ja\u00fa, em 1994 encontrava-se em completa ru\u00edna, \n\nsem nenhum morador sequer. Logo, questiona Leonardi: \u201co que \n\nacontece com uma povoa\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, quando seus habitantes \n\n                                                             \n69 S\u00e3o Paulo Tramway, Light and Power Company, tamb\u00e9m conhecida como \n\nLight S\u00e3o Paulo, foi uma empresa de capital canadense, que atuou em S\u00e3o \n\nPaulo em atividades de gera\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e transporte \n\np\u00fablico entre 1899-1981. \n70 Ibidem, p. 210. \n71 Afluente do Rio Negro que des\u00e1gua no Amazonas. \n72 Velho Air\u00e3o ou Air\u00e3o Velho, como \u00e9 chamado pelos moradores de Novo \n\nAir\u00e3o, \u00e9 um povoado quase desabitado no estado brasileiro do Amazonas. Foi \n\nno passado uma vila de m\u00e9dia import\u00e2ncia, denominada apenas Air\u00e3o, fundada \n\nno ano de 1694, sendo a primeira povoa\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do Rio Negro, mais \n\nantiga que a primeira capital do Amazonas. \u00c9 o local da antiga sede do \n\nmunic\u00edpio de Novo Air\u00e3o. Est\u00e1 localizada dentro do Mosaico do Baixo Rio \n\nNegro no Parque Estadual Rio Negro Setor Norte. Fonte: Wikip\u00e9dia.  \n\n\n\n72 \n\n \n\nperdem o \u00e2nimo e o entusiasmo, quando a desesperan\u00e7a come\u00e7a a \n\nestilha\u00e7ar antigos v\u00ednculos culturais ou fatores de coes\u00e3o social?\u201d73 \n\nPara elencar as particularidades da cultura extrativista (\u00f3leos \n\nvegetais, resinas, frutos corantes, borracha), marcada por uma profunda \n\nrela\u00e7\u00e3o de proximidade entre as popula\u00e7\u00f5es do Vale do Ja\u00fa com a \n\nnatureza, e evidenciar suas contradi\u00e7\u00f5es, que ocasionaram a ru\u00edna do \n\nvelho Air\u00e3o, Leonardi, prop\u00f5e a multidisciplinaridade (dialogando com \n\na ecologia, bot\u00e2nica, zoologia, geologia e economia) como ferramenta \n\nde contraposi\u00e7\u00e3o aos reducionismos, \u00e0 exalta\u00e7\u00e3o de uma natureza \n\nsuperdimensionada, a pensar os seres humanos acima da natureza e a \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es e homogeneiza\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Leonardi, as primeiras levas populacionais no Velho \n\nAir\u00e3o foram motivadas pelos trabalhos de catequiza\u00e7\u00e3o e pelas ca\u00e7adas \n\na contingentes ind\u00edgenas entre os s\u00e9culos XVII-XVIII. Atrav\u00e9s do \n\ntr\u00e1fico, a m\u00e3o de obra composta pelas comunidades de Manaos, Jumas, \n\nTarum\u00e3s, Bar\u00e9s, Aroaquis e Tucuns, reduzidas \u00e0 escravid\u00e3o (sem \n\nesquecer as resist\u00eancias), tinham como fun\u00e7\u00e3o abastecer os engenhos de \n\na\u00e7\u00facar de Pernambuco e Maranh\u00e3o. \n\nApenas em um segundo momento, no s\u00e9culo XIX e nas \n\nprimeiras duas d\u00e9cadas do XX, o extrativismo passa a ocupar lugar de \n\ndestaque, justamente aproveitando os conhecimentos seculares das \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Se para o colono portugu\u00eas a natureza era \n\nestranha e impenetr\u00e1vel, para os ind\u00edgenas a natureza era a m\u00e3e que lhes \n\nfornecia seu sustento. Nesse aspecto, \u00f3leos com fun\u00e7\u00f5es aliment\u00edcias, \n\nmedicinais e art\u00edsticas permeavam o cotidiano extrativista do Vale do \n\nJa\u00fa. \u201cCopa\u00edba, cujo \u00f3leo era utilizado como medicamento; Miriti, onde \n\nse encontra a palmeira buriti; Mangarataia, que \u00e9 o nome de uma raiz \n\nsemelhante ao gengibre, tamb\u00e9m com uso medicinal\u201d74, al\u00e9m do \u00f3leo de \n\nmacucu (usado para pintura), \u00f3leo de carrapitu (purgante) e \u00f3leo de \n\ncumaru (perfume).  \n\nA paisagem do Vale do Ja\u00fa se altera profundamente a partir do \n\nprocesso de extra\u00e7\u00e3o da borracha iniciado na d\u00e9cada de 1880 (at\u00e9 ent\u00e3o \n\nseguida de pequenos fluxos de crescimento e estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica). O \nvale encontra seu caminho para a civiliza\u00e7\u00e3o, acentuada pela chegada de \n\n                                                             \n73 LEONARDI, Victor. Os Historiadores e os Rios: natureza e ru\u00edna na \n\nAmaz\u00f4nia. Bras\u00edlia: Editora UnB, 1999, p. 21. \n74 LEONARDI, 1999, p. 76. \n\n\n\n73 \n\n \n\nimigrantes paraibanos e cearenses. Os conhecimentos espec\u00edficos da \n\nregi\u00e3o se alteram para dar in\u00edcio a uma nova rela\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas e \n\nsaberes constitu\u00edda pela nova onda migrat\u00f3ria. Aqui, a perspectiva da \n\nfloresta impenetr\u00e1vel adv\u00e9m de uma falta de conhecimento das \n\nparticularidades locais da regi\u00e3o, pois, atrav\u00e9s de um olhar cuidadoso e \n\nde longa dura\u00e7\u00e3o, a floresta e o rio apresentam possibilidades e \n\nmeandros, tanto no plano ambiental quanto cultural.  \n\nA euforia causada pelo extrativismo da borrach gerou toda a \n\ncria\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos extravagantes de consumo, nos moldes europeus da \n\nBelle \u00c9poque francesa do fim do s\u00e9culo XIX, pela elite pol\u00edtica local. \n\nEsses aspectos, somado \u00e0 falta de diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda, falta de infra-estrutura, exterm\u00ednio das \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e falta de valoriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento de seus \n\nsaberes tradicionais, levaram o velho Air\u00e3o \u00e0 completa decad\u00eancia. \n\nEssa desconsidera\u00e7\u00e3o com os saberes locais, somada \u00e0 ruptura \n\nno plano cultural, \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o monocultora da extra\u00e7\u00e3o de borracha, \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o excessiva e \u00e0 desarticula\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o dos homens com a \n\nnatureza, acabaram por levar o Velho Air\u00e3o a sua derrocada. \u201c\u00c9 como se \n\na modernidade tivesse seu fim e ali naquele peda\u00e7o do Amazonas tudo \n\nterminara em ru\u00edna\u201d75. Assim, a natureza e os rios, respons\u00e1veis e \n\nalavancadores do progresso civilizacional e ac\u00famulo de riquezas, \n\ntamb\u00e9m demonstram-se ber\u00e7o de ru\u00edna quando n\u00e3o ouvidos e quando \n\nn\u00e3o possuem um plano de organiza\u00e7\u00e3o que considere seus ciclos e \n\nmovimentos. \n\nGilmar Arruda, ao problematizar o atual estado de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos rios, de forma geral, fruto da apropria\u00e7\u00e3o desequilibrada \n\ndos recursos naturais, que envolvem canaliza\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es de \n\nbarragens, pontos de despejo de dejetos dom\u00e9sticos e industriais, \n\nsalienta que, apesar destes permanecerem esquecidos pela sociedade, os \n\nrios apresentam uma dimens\u00e3o simb\u00f3lica, sendo embebidos de \n\nsignificados pelas diferentes popula\u00e7\u00f5es que em seus leitos se \n\nestabelecem, reafirmando a concep\u00e7\u00e3o de Febvre, para quem os rios, \n\napesar de sua materialidade, possuem uma dimens\u00e3o que \u00e9 fruto de \n\nconstru\u00e7\u00f5es socioculturais humanas.    \n\nO rio, com suas imagens, suas hist\u00f3rias, seus \n\nrelatos, como aparece nos documentos, trata-se de \n\n                                                             \n75 Ibidem, p. 173-174. \n\n\n\n74 \n\n \n\numa constru\u00e7\u00e3o humana, antes de mais nada. Ao \n\nevocar uma refer\u00eancia, o homem sente brotar \n\ndentro de si imagens, mem\u00f3rias, hist\u00f3rias \n\nrelacionadas \u00e0quele rio. Mas ainda assim, ele \n\ncontinua l\u00e1, no mesmo lugar, desde h\u00e1 muito, bem \n\nantes do Homo sapiens dar seus primeiros passos. \n\nOs rios cont\u00e9m parte desta antiga hist\u00f3ria das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os homens e o mundo natural.76 \n\nAo elencar o rio como objeto de estudo, Gilmar Arruda destaca \n\na possibilidade de se estabelecer marcos de periodiza\u00e7\u00e3o no processo de \n\ncoevolu\u00e7\u00e3o entre ser humano e rio no tempo hist\u00f3rico. No caso \n\nespec\u00edfico, sobre o Rio Tibagi, no Paran\u00e1, afluente do rio Paranapanema, \n\npertencente \u00e0 grande bacia do Rio Paran\u00e1. Ele percorre uma dist\u00e2ncia de \n\n600 km at\u00e9 chegar \u00e0 foz de seu afluente. \n\n Para compreens\u00e3o desses marcos coevolutivos, Gilmar Arruda, \n\npor meio da Hist\u00f3ria Ambiental, prop\u00f5e que \u201co estabelecimento das \n\ntemporalidades inerentes \u00e0s mudan\u00e7as e perman\u00eancias significativas da \n\ncoevolu\u00e7\u00e3o entre ser humano e natureza envolve duas categorias de \n\ntempo: o tempo hist\u00f3rico e o tempo biol\u00f3gico\u201d77, que seria a percep\u00e7\u00e3o \n\nde diferentes dimens\u00f5es temporais que abrangem n\u00e3o s\u00f3 as \n\ntemporalidades e historicidades das constru\u00e7\u00f5es culturais humanas sobre \n\ndeterminado objeto, mas perceber que antes dessas transforma\u00e7\u00f5es, \n\nocorreram mudan\u00e7as biol\u00f3gicas significativas, sem a interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Essas temporalidades, sobrepostas em diferentes dimens\u00f5es, \n\ndialogam entre si e evidenciam a necessidade de uma reflex\u00e3o tanto \n\nsobre a historicidade das sociedades humanas quanto sobre a \n\nhistoricidade dos sistemas naturais.  \n\n\u00c9 atrav\u00e9s dessa prerrogativa que Gilmar Arruda prop\u00f5e uma \n\nHist\u00f3ria Ambiental do processo de ocupa\u00e7\u00e3o humana delineado \u00e0s \n\nmargens do Rio Tibagi. O autor elenca como primeiro marco \n\ncoevolutivo a presen\u00e7a de civiliza\u00e7\u00f5es humanas datadas de 7.000 anos \n\nantes do tempo presente, sendo intensificadas no s\u00e9culo XVI, com o \n\n                                                             \n76 ARRUDA, Gilmar (org.). A Natureza dos Rios: hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e \n\nterrit\u00f3rios. Curitiba, PR: Editora UFPR, 2008, p.10. \n77 ARRUDA, Gilmar. Descendo o Rio: alguns apontamentos para uma hist\u00f3ria \n\nambiental do rio Tibagi-PR. In: ________. FRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade. et \n\nal (org.). Hist\u00f3ria Ambiental: fronteiras, recursos naturais e conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. Rio de Janeiro: Garamond, 2012, p. 208. \n\n\n\n75 \n\n \n\nin\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o europeia, marcada pelas miss\u00f5es jesu\u00edticas, \n\npresen\u00e7a de bandeirantes e ca\u00e7a \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas guaranis.  \n\nNo s\u00e9culo XVIII, segundo o referido autor, ocorre um pequeno \n\naumento do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo devido ao com\u00e9rcio e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de gado, impulsionados pela produ\u00e7\u00e3o aur\u00edfera no sudeste e \n\ncentro-oeste do pa\u00eds, e com ela h\u00e1 o aumento da concess\u00e3o de sesmarias. \n\n\u00c0 medida que as invernadas e os pontos de parada origin\u00e1rios das \n\ncampanhas dos tropeiros surtem efeito, concomitantemente ocorre um \n\nmodo de apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lico da natureza, por meio do aux\u00edlio e uso \n\nde m\u00e9todos cient\u00edficos, como a cria\u00e7\u00e3o de mapas, cartografia e \n\ncorografia, al\u00e9m da abertura de estradas, surgimento de vilas e \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de elementos da biota do velho mundo.  \n\nA partir do s\u00e9culo XIX, os marcos de coevolu\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do \n\nTibagi intensificam-se num ritmo cada vez mais acelerado, sobretudo \n\nap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Militar de Jatahy (1851) e do Aldeamento \n\nde S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara (1855). Estes representavam uma nova fase \n\nda \u201cGuerra de Conquista\u201d da natureza e dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas, \n\nsomados ao in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o cafeeira, que iria formar o que autor \n\nchama de a \u201csegunda natureza\u201d. E, no s\u00e9culo XX, ap\u00f3s a Segunda \n\nGuerra Mundial, ocorre a introdu\u00e7\u00e3o de pesados usos de agrot\u00f3xicos \n\npara abastecimento do agrobusiness, com a introdu\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o soja, \n\nestabelecimento de empresas de celulose e grande aumento \n\npopulacional. Entretanto, nenhum desses empreendimentos \u201cse compara \n\nna capacidade de alterar a \u201cnatureza\u201d do curso do rio como a tecnologia \n\nde barragem para a produ\u00e7\u00e3o de energia, ou seja, para a transforma\u00e7\u00e3o \n\nde sua for\u00e7a hidr\u00e1ulica em energia el\u00e9trica\u201d78.  \n\nO autor questiona o car\u00e1ter predat\u00f3rio e devastador do que ele \n\nchama de a \u201cera das grandes barragens\u201d delineadas na segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XX na bacia do Tibagi. Ressalta que essa forma de \n\napropria\u00e7\u00e3o, marcada por um discurso estritamente cient\u00edfico, ocasiona \n\ndefici\u00eancias na compreens\u00e3o humana de seu meio natural, e tamb\u00e9m de \n\nquest\u00f5es internas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica, demonstrando-se um dos \n\ndesafios a serem encarados pelos historiadores da perspectiva ambiental. \n\nNesse sentido, pensar as diferentes formas de temporalidade e \nespacialidade de forma a articul\u00e1-las \u00e0s dimens\u00f5es do tempo biol\u00f3gico e \n\nhist\u00f3rico, pode ser uma das contribui\u00e7\u00f5es que os historiadores \n\n                                                             \n78 Ibidem, p. 221. \n\n\n\n76 \n\n \n\nambientais t\u00eam a oferecer como ferramenta de compreens\u00e3o do tempo \n\npresente.  \n\n A historiadora Eunice Sueli Nodari, ao analisar o papel do Rio \n\nUruguai, que faz a divisa entre o Rio Grande do Sul e Santa Catarina, \n\nassim como entre o Brasil e a Argentina, demonstra o quanto essas \n\nfronteiras s\u00e3o fluidas. O Rio Uruguai foi usado para o deslocamento de \n\ndiferentes grupos humanos, assim como de animais e plantas. De acordo \n\ncom a autora, \u201cos ind\u00edgenas moviam-se do Rio Grande do Sul para o \n\nOeste de Santa Catarina, assim faziam tamb\u00e9m os caboclos coletores de \n\nerva-mate com suas agriculturas de subsist\u00eancia e, por \u00faltimo, os \n\nmigrantes, descendentes de europeus\u201d79.  Eunice Nodari ainda menciona \n\no uso do rio para escoamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, principalmente de \n\nmadeiras das florestas da regi\u00e3o, atrav\u00e9s de balsas para a Rep\u00fablica \n\nArgentina80.   \n\nAo analisar o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental do Rio M\u00e3e \n\nLuzia, pertencente \u00e0 Bacia do Rio Ararangu\u00e1, localizado no extremo sul \n\ncatarinense, os historiadores Carlos Renato Carola e Nilso Dassi \n\nproblematizam a din\u00e2mica urbana moderna, que contrap\u00f5e o ser humano \n\nao meio natural a ponto de tornar este um recurso mercadol\u00f3gico. No \n\ncaso do Rio M\u00e3e Luzia, referente \u00e0 regi\u00e3o carbon\u00edfera de Santa Catarina, \n\ne, consequentemente, detentor da microbacia mais polu\u00edda do Brasil \n\npela minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, os autores questionam a ideologia do \n\nprogresso civilizacional que imperou no extremo sul do Estado, a ponto \n\nde \u201cinduzir a popula\u00e7\u00e3o a acreditar que o \u201ccarv\u00e3o mineral\u201d seria o seu \n\n\u201couro negro\u201d, e que a polui\u00e7\u00e3o dos rios era o custo necess\u00e1rio desse \n\nprogresso\u201d81.  \n\nComo contraponto \u00e0 perspectiva dos rios e do meio natural \n\ncomo itens a serem devastados para promo\u00e7\u00e3o do progresso e do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, aqui os rios assumem a forma de seres \n\necologicamente vivos, dotados de energia e movimento. Assim sendo: \n\n                                                             \n79 NODARI, Eunice Sueli. Fronteiras flu\u00eddas: florestas, rio Uruguai e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. In: Zarth, Paulo A. (org.) Hist\u00f3ria do Campesinato na \n\nFronteira Sul. Porto Alegre: Letra &amp; Vida, Chapec\u00f3: UFFS, 2012, p. 229. \n80 Idem. \n81 CAROLA, Carlos Renato; DASSI, Nilso. Era Uma Vez o Rio M\u00e3e Luzia. \n\nCrici\u00fama: UNESC, 2014, p. 25. \n\n\n\n77 \n\n \n\nO rio \u00e9 pai dos homens e das \u00e1rvores, dos animais \n\ne das plantas. Sem ele n\u00e3o h\u00e1 peixes; nem aves, \n\ntamb\u00e9m. N\u00e3o h\u00e1 colheitas, nem flores, nem vinho, \n\nnem bois, e o homem foge, queimado pelo sol. O \n\nrio \u00e9 uma pessoa. Tem nome. Esse nome \u00e9 velho, \n\nporque o rio, ainda que mo\u00e7o, \u00e9 muito antigo. \n\nExistia antes dos homens e antes das aves. Desde \n\nque os homens nasceram, amaram os rios, e t\u00e3o \n\nlogo souberam falar, lhes deram nome.82 \n\nAssim como em demais obras historiogr\u00e1ficas amparadas na \n\nperspectiva ambiental, o Rio M\u00e3e Luzia (um dos afluentes do Rio \n\nArarangu\u00e1) n\u00e3o \u00e9 reduzido apenas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de alavanca para a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo ou de propiciador do crescimento econ\u00f4mico. Seu ciclo \n\nhidrol\u00f3gico possui um importante papel para a manuten\u00e7\u00e3o da vida e \n\nbiodiversidade locais. Ao ser questionado e historicizado, assume um \n\nimportante papel de ator em sua dimens\u00e3o cotidiana e de proximidade \n\nque estabelecia com os moradores da regi\u00e3o.  \n\nAo evocar as mem\u00f3rias concernentes \u00e0s pr\u00e1ticas e saberes \n\nrepresentadas sobre seu leito, o M\u00e3e Luzia aparece como palco de \n\ntransporte, de constante presen\u00e7a das lavadeiras, de lazer, envolvendo \n\nbanhos di\u00e1rios, pesca, em que a diversidade e fartura de peixes \u00e9 \n\ncomumente lembrada pela popula\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m se registra a exist\u00eancia \n\nde engenhos de farinha, descascadores de arroz e serrarias movidas \n\npelas \u00e1guas do rio.   \n\nPor\u00e9m, cabe ressaltar que as mem\u00f3rias do M\u00e3e Luzia possuem \n\num duplo car\u00e1ter: um alegre, ao se lembrar suas belezas, diversidade e \n\nrelev\u00e2ncia para o cotidiano da comunidade em geral que na primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX cresceu com esse rio, e outro melanc\u00f3lico, ao se \n\ndiagnosticar os impactos da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera. Agora, as novas \n\ngera\u00e7\u00f5es crescem de costas para o rio, que se antes enfeitava poemas, \n\nversos e m\u00fasicas, dotado de uma beleza \u00fanica devido a sua cor verde-\n\nazulada, hoje mostra-se um esgoto, com uma cor amarelo-escuro \n\ncarregada pela \u00e1gua de carv\u00e3o e seus metais pesados (enxofre, \n\nMangan\u00eas, Ferro etc.). \n\nA antiga exuber\u00e2ncia representada na extens\u00e3o da Mata \n\nAtl\u00e2ntica e na fascina\u00e7\u00e3o que causavam as \u00e1guas cristalinas e piscosas, \n\n                                                             \n82 N\u00d3BREGA apud CAROLA; DASSI, p. 26. \n\n\n\n78 \n\n \n\nn\u00e3o apenas do Rio M\u00e3e Luzia, mas dos rios que abarcavam a regi\u00e3o (Rio \n\nArarangu\u00e1, Rio S\u00e3o Bento), apresentaram uma rela\u00e7\u00e3o ser \n\nhumano/natureza diferenciada da consolidada a partir da segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XX, primeiramente representada como sinal de pouco \n\nconforto e pouco progresso. A vida rural e urbana simples vivenciada \n\nnos primeiros s\u00e9culos da coloniza\u00e7\u00e3o assume uma face de sacrif\u00edcio. \n\nMas \u00e0 medida que os impactos da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, da agricultura \n\ncom uso de agrot\u00f3xicos, e do despejo de esgotos dom\u00e9sticos e \n\nindustriais sobre o M\u00e3e Luzia surtem seus pesados efeitos, novas \n\nsensibilidades afloram na comunidade da regi\u00e3o sul de Santa Catarina, \n\nsuscitando representa\u00e7\u00f5es e mem\u00f3rias que evocavam a natureza perdida. \n\nIsso, sobretudo ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1980, em que se intensificam as \n\ncr\u00edticas ao modelo de progresso, somadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de movimentos \n\nambientalistas na regi\u00e3o. \n\nOs rios, sob o olhar da hist\u00f3ria, s\u00e3o representados sob os mais \n\nvariados aspectos: de tra\u00e7o de uni\u00e3o cultural; fonte de escoamento de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, ou seja, fonte de poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico; alavanca para o \n\nprogresso; ber\u00e7o de ru\u00edna; ator do cotidiano; atribuidor de sentidos e \n\nsignificados, dentre muitas outras fun\u00e7\u00f5es. O Rio Ararangu\u00e1, na \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XX, al\u00e9m de nortear o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana, assume uma s\u00e9rie de significados referentes a assegurar a \n\nsobreviv\u00eancia e lazer das popula\u00e7\u00f5es envolvidas, envolto em \n\nmisticismos e epis\u00f3dios fant\u00e1sticos que denotam uma complexa gama de \n\ncria\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica de saberes em solo araranguaense. Logo, cabe \n\nquestionar: como se caracteriza a rela\u00e7\u00e3o ser humano/natureza na cidade \n\nde Ararangu\u00e1, entre 1900-1950? Qual concep\u00e7\u00e3o de rio permeava a \n\ncomunidade araranguaense? E de que modo a Hist\u00f3ria Ambiental pode \n\nauxiliar na interpreta\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios fant\u00e1sticos acontecidos nas \n\nmargens do Rio Ararangu\u00e1? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n3.1 MISTICISMOS E ESPECIFICIDADES NA INTERA\u00c7\u00c3O SER \n\nHUMANO/RIO ARARANGU\u00c1 \n\n \n\nPalco de apari\u00e7\u00f5es e causos, onde atividades cotidianas \n\nassumem uma dimens\u00e3o inexplic\u00e1vel, beirando o mist\u00e9rio e o fant\u00e1stico, \n\npermeado por um imagin\u00e1rio repleto de bruxas, caracax\u00e1s, lobisomens, \n\npessoas que desapareciam misteriosamente das canoas ao pedir travessia \n\npelo rio e bolas de fogo que emergiam nas noites de pesca, entre muitos \n\noutros contos, as margens do Rio Ararangu\u00e1 denotam uma peculiar \n\nmedia\u00e7\u00e3o efetuada na rela\u00e7\u00e3o ser humano/natureza. Diante desse \n\nprocesso, cabe problematizar: de que forma o fant\u00e1stico produz pr\u00e1ticas \n\ne significados de modo a caracterizar uma determinada rela\u00e7\u00e3o ser \n\nhumano/natureza? De que maneira esses causos e apari\u00e7\u00f5es possibilitam \n\numa forma de intera\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima e integrada com o rio? E como a \n\nHist\u00f3ria Ambiental pode auxiliar na compreens\u00e3o desses eventos?  \n\n Envolto em misticismos, f\u00e1bulas fant\u00e1sticas e cren\u00e7as \n\nreligiosas, a atribui\u00e7\u00e3o de sentidos e significados na experi\u00eancia dos \n\nseres humanos com o Rio Ararangu\u00e1 assume uma caracter\u00edstica \n\nnorteadora de pr\u00e1ticas e costumes. Por\u00e9m, al\u00e9m da constante refer\u00eancia \n\nde sua beleza exuberante, marcada por uma abund\u00e2ncia e fartura de \n\npeixes, os relatos de pescadores e moradores em geral n\u00e3o demoram \n\npara provocar o senso de realidade de quem se disp\u00f5e a conhecer o seu \n\nmodo de vida. Nesse sentido, ao analisar os mais variados relatos na \n\nregi\u00e3o sobre est\u00f3rias em que o Rio Ararangu\u00e1, local de fartura, provia os \n\npescadores de seu sustento com quantidades inesgot\u00e1veis de tainhas, \n\nbagres, miraguaias, robalos, corvinas, papa-terras e savelhas, entre \n\noutros, enchendo canoas com 300, 400, 500 kg de peixes, outros atores \n\npassam a emergir desses relatos. Aparentemente com tom c\u00f4mico e \n\ndescontra\u00eddo, fazem quest\u00e3o de frisar a exist\u00eancia e os muitos sustos \n\ncausados por essas estranhas criaturas que formam o imagin\u00e1rio local da \n\ncomunidade araranguaense.  \n\n Uma dessas figuras \u00e9 o Caracax\u00e1. Representado de diferentes \n\nformas pelos que afirmam terem sido perseguidos ou assombrados por \nele \u2013 dotado de luminosidade, e \u00e0s vezes coberto por fogo \u2013, o Caracax\u00e1 \n\nperseguia principalmente quem o provocava. Na obra Do Pino do Meio \nDia a Meia Noite Velha, a historiadora Micheline Rocha re\u00fane e exp\u00f5e \n\nrelatos desse e de outros seres do fabul\u00e1rio cotidiano de Ararangu\u00e1.  \n\n\n\n80 \n\n \n\nQuando crian\u00e7a, naquele tempo, aqui na Ilha \n\naparecia o Caracax\u00e1, que era uma luz que se \n\nacendia em cima do Morro dos Conventos (isto \n\nem lugar de cemit\u00e9rios ind\u00edgenas, e restos de \n\ncorpos de combatentes em guerras). Quando se \n\nchamava por algum nome, por exemplo, \n\n\u201cdesgra\u00e7ado\u201d, ele aparecia. [...] Uma vez a gente \n\ntava numa canoa e vimos o Caracax\u00e1 vindo pra \n\ncima da gente, n\u00f3s nos jogamos e a canoa virou e \n\ncorremos todos embora. Aquela bola de fogo caiu \n\nno mar e n\u00f3s vimos bem na nossa frente, ela \n\nfervilhava na \u00e1gua e chiava jogando \u00e1gua pra \n\ncima.83 \n\nA autora elencou como escolha metodol\u00f3gica reunir todos os \n\ncausos poss\u00edveis j\u00e1 conhecidos na regi\u00e3o, entrevistando v\u00e1rios \n\nmoradores, e com base nos relatos obtidos, expor um panorama geral \n\ndos seres fant\u00e1sticos. No livro n\u00e3o \u00e9 especificado de quem partiu cada \n\nrelato, sua idade, sexo, e o per\u00edodo em que as apari\u00e7\u00f5es teriam sido \n\nvistas, embora, nas entrevistas individuais coletadas especificamente \n\npara essa pesquisa, a figura do Caracax\u00e1, apesar de pequenas variantes, \n\napresente uma linha narrativa muito pr\u00f3xima da encontrada nas obras \n\npublicadas na regi\u00e3o.       \n\nPara o senhor Ernesto Jos\u00e9 Julio, residente na localidade de \n\nIlhas, pescador e lavrador de of\u00edcio, o Caracax\u00e1 \u2013 que afirma n\u00e3o ter \n\nvisto, no entanto, conta que cresceu ouvindo os causos desta apari\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nassume a forma de um passarinho. Voa soltando \u201cfaisquinhas\u201d, e quando \n\nprovocado assume uma certa altura, divide-se em dois, formando duas \n\nbolas de fogo, e depois essas duas se chocam, ocasionado um grande \n\nestouro incendiando fogo \u201cpor tudo\u201d, relata. \n\nEsse a\u00ed eu n\u00e3o vi, o meu sogro \u00e9 que contava pra \n\nmim do tempo dele. Tinha o tal de caracax\u00e1, \u00e9 um, \n\nele dizia que era um, tipo um passarinho, n\u00e9. Que \n\nvoa batendo tudo, soltando faisquinha assim, n\u00e9. \n\nEnt\u00e3o ele dizia, contava, tinha dois l\u00e1 pescando l\u00e1 \n\nno Morro dos Conventos pra c\u00e1, na praia, e era um \n\nfogo grand\u00e3o, depois foram tomar caf\u00e9 ali, fogo \n\nbem aceso. E a\u00ed dizem que daqui a pouco \n\n                                                             \n83 ROCHA, Micheline de Matos (org.). Do Pino do Meio-Dia a Meia Noite \n\nVelha. Alguns causos dos pescadores de Ilhas. Ararangu\u00e1: [s.n], 2007. p. 23. \n\n\n\n81 \n\n \n\napareceu um bicho daquele. Quando apareceu os \n\ndois vienharam a inticar, n\u00e9, \u201cei vem aqui perante \n\no fogo vem!\u201d, daqui a pouco eles vieram assim \n\num bolo soltando l\u00e1 em cima deles assim naquela \n\naltura ali, eles soltaram aquela faisquinha l\u00e1, \n\ndepois eles vieram e deram um estouro l\u00e1 em \n\ncima, paaaau. Incendiou o fogo por tudo! Eles \u00f3 \n\naqui \u00f3! (fugiram) ele voou de novo, e o caracax\u00e1 \n\nsaiu. Eles contam. Esse da\u00ed eu n\u00e3o vi. Contam. \n\nTinham oh! (medo). Era uma coisa que ningu\u00e9m \n\nsabia o que era, n\u00e9. Diziam que era igual um \n\npassarinho, batia asa assim, e sortava aquela bola \n\nde fogo.84 \n\nAssim como o senhor Ernesto, o senhor Palmede Ant\u00f4nio \n\nPedroso afirma n\u00e3o ter visto o Caracax\u00e1, mas desde sua inf\u00e2ncia cresceu \n\ncom as est\u00f3rias desse ser conhecido pelas chamas e fa\u00edscas que soltava, \n\nintimidando os pescadores. Cabe ressaltar que a inf\u00e2ncia de ambos \n\ncorresponde a um per\u00edodo pr\u00f3ximo, remetente \u00e0s d\u00e9cadas de 1940-1950.   \n\nE o caracax\u00e1 que eles diziam, ele pousava, meu \n\nav\u00f4 vinha, ele tava pousadinho, aquela luizinha na \n\nproa da canoa, a\u00ed meu pai dizia assim \u00f3: \u201colha l\u00e1 \n\npai, l\u00e1 esta ele pousado na proa da canoa\u201d, a\u00ed ele \n\ndizia assim: \u201cele tem que sair de l\u00e1 porque aquilo \n\nali n\u00e3o \u00e9 dele. A canoa \u00e9 minha\u201d. Ele n\u00e3o tinha \n\nmedo! A\u00ed ele fazia aquelas ora\u00e7\u00e3o l\u00e1 e chegava, o \n\npai disse que ele batia as m\u00e3o na canoa aquilo \n\nsa\u00eda, chegava l\u00e1 em cima aquela luizinha, se \n\nseparava em dois, se separava em dois e a tocha \n\nficava grande e chegava e batia um no outro, batia \n\num no outro, disse que sa\u00eda faisquedo. Assusta a \n\ngente assustava, n\u00e9!85 \n\nDe acordo com os testemunhos, pode se concluir que a figura \n\ndo caracax\u00e1 aparecia com certa frequ\u00eancia no cotidiano dos moradores, \n\nsobretudo nas primeiras quatro d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, \u00e0 noite, entre \n\nintervalos da pescaria, pr\u00f3ximo \u00e0s margens do rio e do mar. Ap\u00f3s esse \n\nper\u00edodo, da d\u00e9cada de 1950 em diante, comumente os relatos enfatizam \n\n                                                             \n84 JULIO, Ernesto Jos\u00e9. Entrevista concedida a Jonat\u00e3 Vieira Clemes. \n\nArarangu\u00e1, 11, Jun. de 2015. \n85 PEDROSO, Palmede Ant\u00f4nio. Entrevista concedida a Jonat\u00e3 Vieira Clemes. \n\nArarangu\u00e1, 10, Jun. de 2015. \n\n\n\n82 \n\n \n\nterem visto pequenas luzes, pr\u00f3ximas ao rio ou na barra, mas nada \n\nsemelhante ao estouro de fogo salientado nas d\u00e9cadas passadas. No \n\nentanto, por que o estouro de fogo causa tanto espanto nos pescadores? \n\nQual o sentido da apari\u00e7\u00e3o do caracax\u00e1 para a comunidade \n\nararanguaense? E, especificamente, o que se caracteriza como caracax\u00e1?     \n\nAparentemente uma peculiar apari\u00e7\u00e3o do extremo sul do estado, \n\nsegundo o historiador Gabriel Cruz de Souza, o caracax\u00e1 demonstra-se \n\numa apropria\u00e7\u00e3o/ressignifica\u00e7\u00e3o de um conhecido ser m\u00edtico do \n\nimagin\u00e1rio brasileiro, o boitat\u00e186. \u201cAquele ente antigo das matas, \n\nconhecido pelos Guarani como Mboy-tat\u00e1 pela forma espiraldada e para \n\no portugu\u00eas como boi de fogo. Especificamente no caso de Herc\u00edlio Luz \n\n(distrito do munic\u00edpio de Ararangu\u00e1) a apari\u00e7\u00e3o do Mboy-tat\u00e1 ficou \n\npopularmente conhecido como Caracax\u00e1\u201d87. Mas isso n\u00e3o significa que \n\nn\u00e3o houveram registros de apari\u00e7\u00f5es do boitat\u00e1 na regi\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, \n\no Caracax\u00e1, o Boitat\u00e1, M\u00e3e do Ouro88, e o Caminh\u00e3o do Fraveto89 \n\n                                                             \n86 Ao boitat\u00e1, que em suas primeiras refer\u00eancias registradas em carta datada de \n\n31 de maio de 1560 por Jos\u00e9 de Anchieta, conhecido como Mbai-tat\u00e1 (Mbai: \n\ncousa, e tat\u00e1: fogo), atribu\u00edram-se varia\u00e7\u00f5es at\u00e9 chegar em Mboi-tat\u00e1 (cobra de \n\nfogo). Originado do tupi-guarani, e apropriado pelos colonizadores no processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o do solo do Brasil, sofreu incorpora\u00e7\u00f5es estrangeiras, derivando em \n\ndiversas particularidades regionais. Em Santa Catarina, dotado de \u201cluz \n\nmisteriosa\u201d ou \u201cfogo\u201d, o boitat\u00e1 demonstra-se um ser sem forma definida, \n\nrespons\u00e1vel por tirar a vida de muitos ind\u00edgenas e quem mais cruzasse seu \n\ncaminho. In: CASCUDO, Lu\u00eds da C\u00e2mara. Geografia dos Mitos Brasileiros. \n\nS\u00e3o Paulo: Global, 2002.  \n87 DE SOUZA, Gabriel Cruz. Dos Guarani aos Brasil\u00edndios: perman\u00eancias e \n\ndescontinuidades no Distrito de Herc\u00edlio Luz, s\u00e9c. (XVIII-XXI), Ararangu\u00e1, \n\nSanta Catarina. 2009. 49 f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria), Universidade \n\ndo Extremo Sul Catarinense, UNESC, Crici\u00fama. \n88 \u201cOnde h\u00e1 fogo, h\u00e1 ouro. A \u00e9gide das minas, madrinha dos veeiros, padroeira \n\ndos fil\u00f5es, defendendo pepitas e escondendo jazidas, s\u00f3 podia ter a forma de \n\nchama, lume que denunciava o metal rutilante e a um tempo o custodiava. [...] A \n\nM\u00e3e do Ouro nos aparece vindo do sul para leste, entrando pelo Rio Grande do \n\nSul, nas miss\u00f5es, com \u00edndios guaranis. Como essa regi\u00e3o est\u00e1 povoada das \n\nlendas do ciclo do ouro, com as salamancas, cerros brovos, animais luminosos \n\ncomo nhandus, gatos, teiuiagu\u00e1s que correm, voam e desaparecem nas coxilhas \n\nnum halo faiscante, a M\u00e3e do Ouro viajou, de cerro em cerro, com u s\u00e9quito de \n\ntempestade, para as terras onde os homens extra\u00edam o metal amarelo.\u201d Ver em: \n\nCASCUDO, Lu\u00eds da C\u00e2mara. Geografia dos Mitos Brasileiros. S\u00e3o Paulo: \n\nGlobal, 2002, p. 311-312. \n\n\n\n83 \n\n \n\nconstantemente se entrela\u00e7am, justamente pela rela\u00e7\u00e3o com o fogo que \n\nestes apresenta, possibilitando diversas leituras para os que os \n\nexperienciaram.   \n\nO cl\u00edmax dos relatos, destacado no estouro de fogo, elenca a \n\nnecessidade de se problematizar a presen\u00e7a e import\u00e2ncia desse \n\nelemento no cotidiano da comunidade. O fogo, para os ribeirinhos, \u00e9 \n\ndotado de ambival\u00eancia e dualidade, e ilustra n\u00e3o apenas momentos de \n\nperigo em que a exist\u00eancia \u00e9 amea\u00e7ada, mas tamb\u00e9m representa a \n\noportunidade de satisfa\u00e7\u00e3o de todas as necessidades b\u00e1sicas humanas \n\npor meio do conforto material. O fogo ou a luz, que por vezes podem \n\nmatar, tamb\u00e9m pode ser a trilha ou o caminho para tesouros escondidos. \n\nDestaca o senhor Palmede, sobre as v\u00e1rias tentativas de encontrar essas \n\ntrilhas de ouro: \n\nO meu sogro tinha muita coragem, era dos Garcia, \n\ne ele tinha coragem, e dentro do engenho, ele \n\ntinha engenho de farinha, e de vez em quando \n\nvinha aquela luzinha e entrava no engenho dele, e \n\nele corria em cima, porque disse que era, ele dizia \n\nque aquilo era uma riqueza. Que era dinheiro \n\nenterrado, n\u00e3o sei o que, ent\u00e3o ele uma vez foi no \n\nMorro dos Conventos com um cara que sonhou, e \n\nele chegou l\u00e1 e as pedra tudo, tava no sonho tudo \n\ndireitinho, as pedra tudo assim, que dizia no sonho \n\nassim, \u201caquilo ali \u00e9 pro resto da vida a fortuna que \n\ntem de ouro ali dentro\u201d, e eles foro com umas \n\nbarra de ferro l\u00e1, e foro duas noites seguida e n\u00e3o \n\nconseguiram... Acabo de um m\u00eas mais ou menos \n\neles foram l\u00e1 e tinham explodido, n\u00e3o se sabe se \n\ntiraram ou n\u00e3o, deram dinamite e estouraram, ali \n\nno Morro dos Conventos...90 \n\nFrente a uma realidade marcada por diversos infort\u00fanios e \n\nsacrif\u00edcios como os pr\u00f3prios moradores relatavam, em que havia \n\ndificuldades para se suprir necessidades b\u00e1sicas de vestimenta, \n\n                                                                                                                                 \n89 \u201cEra um caminh\u00e3o mesmo. N\u00e3o deixava ningu\u00e9m pescar de noite. Meu \n\ncunhado, amigo de porta ia pescar, enchia o saco de tainha. Depois aparecia o \n\ntal caminh\u00e3o. Chegava e virava o farol assim contra eles e fazia \u201cchiiii...\u201d Frigia \n\nos olhos! Onde batia luz, queimava a gente! Ent\u00e3o ele deixava o saco de tainha \n\ne ia embora\u201d. ROCHA, 2007, p. 71. \n90 PEDROSO, Palmede, op. cit. Entrevista. \n\n\n\n84 \n\n \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, acesso \u00e0 sa\u00fade, transporte p\u00fablico e saneamento, entre \n\noutros, mesmo apesar da fartura que o rio provia \u2013 pois, como veremos a \n\nseguir, o problema n\u00e3o era atingir uma determinada quantidade de \n\npeixes, mas sim vend\u00ea-los \u2013, nesse estado de incertezas, nenhum outro \n\nelemento representava melhor o cotidiano ribeirinho do que o fogo.\u201cO \n\nfogo era de extrema import\u00e2ncia. Mas as suas consequ\u00eancias humanas \n\ns\u00e3o ainda mais evidentes, pois nenhuma outra ocorr\u00eancia simbolizava \n\ncom maior vividez a instabilidade dos destinos humanos\u201d91.  \n\nComumente utilizado para afazeres dom\u00e9sticos de cozinha, \n\nilumina\u00e7\u00e3o (por meio das \u201cpombocas\u201d mantidas a querosene) ou como \n\naux\u00edlio para localiza\u00e7\u00e3o nas noites de pesca e ca\u00e7a, o fogo est\u00e1 associado \n\n\u00e0 forma como as pessoas se relacionam com o meio natural, pois as \n\nmargens do rio e do mar s\u00e3o, muitas vezes, onde esse componente \n\ncotidiano de uso geral assume sua forma fant\u00e1stica. Assim, \u00e0 medida \n\nque efluem relatos entre a popula\u00e7\u00e3o sobre essas estranhas criaturas que \n\nemergem do meio natural, isso passa a gerar costumes e pr\u00e1ticas \n\narticuladas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de uma natureza dotada de ambival\u00eancia, ou \n\nseja, de fartura e perigo. E para relacionar-se com essa natureza e tirar \n\ndela o seu sustento \u00e9 preciso, antes de tudo, respeit\u00e1-la.                           \n\nOutros causos recorrentes no imagin\u00e1rio local referem-se a \n\nhomens pedindo travessia no Rio Ararangu\u00e1, ou simplesmente \u00e0 \n\napari\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as nas canoas. Esses estranhos acontecimentos davam-\n\nse ap\u00f3s horas e horas de pesca, marcados por curiosas semelhan\u00e7as, \n\nprincipalmente no que tange ao imobilismo e desorienta\u00e7\u00e3o causados \n\naos pescadores.  Tudo come\u00e7a com o escutar de um homem \n\ndesconhecido pedindo travessia pelo rio. Os pescadores decidem \n\nretornar \u00e0 margem e conceder a ajuda solicitada, mas cada vez que a \n\ncanoa se aproximava dos \u201ccombros\u201d92, o homem simplesmente \n\ndesaparecia. Sempre ao retornar a canoa para o centro do rio, tornava-se \n\na ressoar a voz do pedinte: \u201cvem c\u00e1, vem c\u00e1 que eu quero passar\u201d. \n\nNovamente, ao retornar pela terceira vez, os pescadores n\u00e3o encontram \n\nningu\u00e9m. At\u00e9 que um dos pescadores desabafa: \u201cAgora n\u00f3s viemos te \n\nbuscar, agora tu tem que embarcar na marra, t\u00e1 fazendo n\u00f3s de bobos, tu \n\n                                                             \n91 THOMAS, Keith. Religi\u00e3o e o Decl\u00ednio da Magia. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 1991. p. 28.  \n92 Combros: c\u00f4moro; mont\u00edculo de terra; duna. In: BUENO, Francisco da \n\nSilveira. Dicion\u00e1rio Escolar da L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro: \n\nFENAME, 1982, p. 276. \n\n\n\n85 \n\n \n\nvem se esconde e deixa n\u00f3s voltar pra l\u00e1 e pr\u00e1 c\u00e1?\u201d93 Ao embarcar na \n\ncanoa, o homem entra puxando correntes grossas, muito pesadas, \n\ntornando a canoa impossibilitada de seguir adiante, capaz de virar \n\ndurante a travessia. Ent\u00e3o, o homem desembarca, novamente \n\ndesaparecendo. J\u00e1, em similitude, no causo da apari\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na \n\ncanoa, eis o relato: \n\nEu pescava, pescava e amanhecia a\u00ed no rio \n\nsozinho. Eu e Deus. Pescando sozinho, pegava \n\ntormenta de vento, pegava tormenta de chuva com \n\nmonte de vento, que n\u00e3o tinha nada... A canoa era \n\nleve, puxava para baixo, puxava para cima, \n\nemborcava a canoa e eu ia para baixo, na for\u00e7a da \n\nchuva, passava a chuva, pescava de novo. Eu tinha \n\nido vender peixe, mas tava muito cansado, \n\ncheguei de tarde. Eu ia \u00e0 noite, n\u00e9? A\u00ed fui. A \n\ntainha era botar a tarrafa e pegar. At\u00e9 deixava de \n\npegar porque n\u00e3o dava para trazer. Botava a \n\ntarrafa aqui, vinham 5, 6, 10 no inverno, n\u00e9? \n\nDaquelas gordas ovadas. Quando embarquei na \n\ncanoa eu via a canoa pesando... Eu fui pra \n\natravessar o rio, quando chegou em meio rio a \n\ncanoa n\u00e3o foi mais pra frente e foi acarcando na \n\n\u00e1gua. E eu remava e ela n\u00e3o saia do lugar. Quando \n\nme aprecatei era uma crian\u00e7a chorando na canoa. \n\nE a mar\u00e9 foi enchendo e eu fui direto para a barra \n\nvelha. E a crian\u00e7a chorava, chorava e chorava a \n\nreveria! Quando eu disse assim: T\u00e1, agora te \n\npeguei! Quando eu levei a m\u00e3o pra pegar eu j\u00e1 \n\ntava envaretado, j\u00e1 tava ficando meio doido, \n\nendoidei! Quando eu levei a m\u00e3o pra pegar aquilo \n\nsaltou na \u00e1gua, a canoa levantou pra cima e \n\nlevantou \u00e1gua... E foi embora! Estourou aquela \n\n\u00e1gua pra cima! A canoa aliviou. Voltei pra tr\u00e1s e \n\nvim remando, quando cheguei c\u00e1 adiante tinha \n\nmuito cavalo solto que pastava na beirada do \n\nbanhado. A briga\u00e7ada de cavalo era tanta que eu \n\nnunca vi tanto do cavalo! Tinha uns cinco cavalos \n\nque pareciam mais de 100.94 \n\n                                                             \n93 ROCHA, 2007, p. 63. \n94 Ibidem, 2007, p. 59. \n\n\n\n86 \n\n \n\n Desorientado e ainda sem entender o que se passava, o pescador \n\ndecide retornar ao rio e averiguar o que tinha acontecido. Ao encontrar \n\num senhor aparentemente de idade, tarrafeando, e com uma \u201ccoisa \n\nestranha\u201d nas costas, ele decide perseguir o senhor. Apesar da idade, o \n\nsenhor mostra-se veloz e incapaz de ser alcan\u00e7ado, e diz: \u201csai de perto \n\nde mim, bicho\u201d. Ao concluir, ele enfatiza: \u201ce a crian\u00e7a? N\u00e3o sei o que \n\nera. Era uma crian\u00e7a! Eu vi uma pessoa e aquela crian\u00e7a era uma \n\ncrian\u00e7a! Mas n\u00e3o era uma crian\u00e7a\u201d95.  \n\n A travessia do rio, tarefa comum n\u00e3o apenas para pescadores, \n\nmas para toda a comunidade estabelecida pr\u00f3xima \u00e0s suas margens, \n\nsuscita quest\u00f5es que pairam al\u00e9m do movimento de transpor a margem \n\nde partida at\u00e9 ponto de chegada. Entre elas, h\u00e1 uma experi\u00eancia \n\nparticular que se demonstra \u00fanica a cada travessia, que remete a um \n\nplano, por vezes longe do real, direcionado a experi\u00eancias imaginativas, \n\ndotadas de especificidades, conhecidas como a \u201cterceira margem\u201d96.  \n\n Se o rio, \u00e0 primeira vista, pode suscitar a ideia de eternidade, \n\nmarcado por um movimento cont\u00ednuo e est\u00e1tico, limitado ou \n\ncondicionado pelo espa\u00e7o nutrido por suas margens, a constante fluidez \n\nde suas \u00e1guas, sempre em renova\u00e7\u00e3o e movimento, oferece outras \n\nleituras relacionadas ao cotidiano dos que o experienciam. Nesse \n\nsentido, ao possibilitar um sentimento de liberdade e plenitude das \n\nrealiza\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia humana, os causos elencam a travessia \n\ndiretamente interligada \u00e0s instabilidades e incertezas da vida, pois nelas, \n\nh\u00e1 de se considerar um mecanismo de a\u00e7\u00f5es que se conjugam como \n\nparte do plano real sem desconsiderar os mist\u00e9rios e alus\u00f5es fant\u00e1sticas \n\npertencentes \u00e0 experi\u00eancia da travessia. Nelas: \n\nO rio \u00e9, ao mesmo tempo, perman\u00eancia e \n\nmudan\u00e7a. O tr\u00e2nsito de suas \u00e1guas gesticula o \n\ninef\u00e1vel de suas margens. Estas n\u00e3o indicam um \n\ncaminho. Em vez disso, suscitam um itiner\u00e1rio de \n\nd\u00favidas e questionamentos, na medida em que \n\napontam ao horizonte do n\u00e3o saber. Mas ainda, \n\ndesdobram-se na tens\u00e3o da vida-e-morte enquanto \n\nincurs\u00e3o na travessia do homem, posto que s\u00f3 se \n\n                                                             \n95 Ibidem, 2007, p. 60. \n96 Refer\u00eancia ao conto \u201cA Terceira Margem do Rio\u201d, obra de Guimar\u00e3es Rosa. \n\nPara saber mais, ver: ROSA, Jo\u00e3o Guimar\u00e3es. Primeiras Est\u00f3rias. Rio de \n\nJaneiro: Editora Nova Fronteira, 2005, p. 224. \n\n\n\n87 \n\n \n\nd\u00e3o como margem porque h\u00e1 um fluxo de \u00e1guas \n\nque os faz margear. As margens n\u00e3o s\u00e3o margens \n\nporque delimitam o curso do rio, mas porque o \n\npr\u00f3prio rio doa sua condi\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia.97 \n\nA dimens\u00e3o subjetiva dessa pr\u00e1tica, ou seja, a produ\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cterceira margem\u201d, alude para o constante estado de perman\u00eancia e \n\nmudan\u00e7a do destino humano, representado na travessia do rio. Pois, \n\ncomo foi salientado anteriormente, apesar da fartura propiciada pela \n\npesca, havia uma s\u00e9rie de infort\u00fanios e incertezas que marcavam a vida \n\ndos ribeirinhos, e, dentro desse contexto, pensar os mist\u00e9rios e \n\ndificuldades da travessia, articulados \u00e0s dificuldades cotidianas da vida, \n\npode contribuir para a interpreta\u00e7\u00e3o do fant\u00e1stico em sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmeio natural, e, especificamente, com o rio. Palco dessas ocorr\u00eancias, as \n\nsignifica\u00e7\u00f5es humanas, constru\u00eddas atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o com o Rio \n\nArarangu\u00e1, tornam poss\u00edvel um mecanismo de compreens\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do \n\nmeio natural, mas da vida de forma ampla.  \n\nAo analisar esses causos por meio da fonte oral, algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es tornam-se candentes, relacionadas aos perigos que o uso \n\ndos \u201carquivos provocados\u201d coloca diante do historiador. N\u00e3o \n\ncatalogados e presentes em bibliotecas ou arquivos, esse tipo de fonte \n\napresenta peculiaridades. Produzido em forma de entrevista, \u201cele tem \n\nsempre o mesmo inconveniente: foi sempre constitu\u00eddo depois do \n\nacontecimento e, portanto, \u00e9 respons\u00e1vel por tudo o que foi dito e escrito \n\na posteriori\u201d98. E, de certo modo, ao contr\u00e1rio do documento, que \n\napresenta uma dimens\u00e3o de coletividade, o relato oral fala por um \n\nindiv\u00edduo. Assim, al\u00e9m da contextualiza\u00e7\u00e3o/problematiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ndo local da produ\u00e7\u00e3o do discurso, o pesquisador deve estar atento aos \n\ngestos, altera\u00e7\u00f5es no tom de voz, olhar, ou qualquer mudan\u00e7a de \n\nsentimento e atitude do entrevistado. Ressalta-se a metodologia da \n\nHist\u00f3ria Oral como componente fundamental de pesquisa, que visa \n\n                                                             \n97 PESANHA, F\u00e1bio Santana. O Rio Como Ins\u00f3lito na Terceira Margem do \n\nHomem. In: Anais do V Painel Reflex\u00f5es sobre o Ins\u00f3lito na Narrativa \n\nFiccional/I Encontro Nacional Ins\u00f3lito como Quest\u00e3o na Narrativa \n\nFiccional, O Ins\u00f3lito em Quest\u00e3o: reflex\u00f5es sobre o ins\u00f3lito na narrativa \n\nficcional. 2009, Rio de Janeiro, UERJ, p. 30. \n98 BECKER, Jean-Jacques. O Handicap do a Posteriori. In: FERREIRA, \n\nMarieta de Moraes; AMADO, Jana\u00edna (orgs.). Usos e Abusos da Hist\u00f3ria \n\nOral. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2006. p. 28. \n\n\n\n88 \n\n \n\ncontribuir para elencar diferentes quest\u00f5es para a compreens\u00e3o das \n\ndin\u00e2micas socioculturais e ambientais da regi\u00e3o em estudo.          \n\nEm importante obra publicada na regi\u00e3o sul do Estado de Santa \n\nCatarina, e amplamente conhecida e estudada, o Hist\u00f3rias do Grande \nArarangu\u00e1, do Padre Jo\u00e3o Leonir Dall\u2019Alba99, re\u00fane uma s\u00e9rie de \n\nentrevistas com moradores de v\u00e1rios munic\u00edpios, que no per\u00edodo \n\nestudado formavam o grande Ararangu\u00e1. Nas entrevistas, as apari\u00e7\u00f5es \n\nmostram-se tema recorrente. Para al\u00e9m dos causos j\u00e1 mencionados, h\u00e1 \n\nfiguras constantemente citadas: lobisomens, bruxas e o Boitat\u00e1.        \n\n O senhor Cust\u00f3dio Sebasti\u00e3o de Souza100, idade n\u00e3o \n\nmencionada, morador do Morro dos Conventos, relata que em uma noite \n\ncomum de pesca, acompanhado por seu filho Ad\u00edlio e mais um cachorro \n\nde estima\u00e7\u00e3o, surgiu no meio dos eucaliptos (j\u00e1 existentes na regi\u00e3o) \n\numa figura similar \u00e0 de um cachorro. Por\u00e9m, a criatura, medindo mais \n\nde 1 metro, fez com que o c\u00e3o de seu Cust\u00f3dio, at\u00e9 ent\u00e3o tido como \n\nanimal bravo, se escondesse entre as pernas de seu dono. A criatura \n\n\u201cpassou por n\u00f3s pertinho, mas encostadinho! Eu n\u00e3o intiquei, n\u00e3o fiz \n\nnada. Passou direto. Era um baita de um cachorr\u00e3o, mas n\u00e3o era \n\ncachorro. N\u00e3o podia ser. Era preto, forma de cachorro, mas s\u00f3 no olhar, \n\nvia-se que n\u00e3o era cachorro. Era diferente. Talvez era o lobisomem\u201d101.  \n\nNos relatos, a popula\u00e7\u00e3o distingue os diferentes modos de agir \n\ndos lobisomens e das bruxas, constantemente referenciadas como \n\nsenhoras velhas e solteiras. Os Lobisomens em sua maior parte, \n\ncaracterizam-se como seres pr\u00f3ximos \u00e0 apar\u00eancia de um cachorro: \n\n                                                             \n99 A metodologia empreendida por Dall\u2019alba diferencia-se da elencada por \n\nRocha, no sentido de expor a idade, of\u00edcio, sexo, local de moradia, etc., de cada \n\nentrevistado. Embora tenham sido editadas e no livro n\u00e3o tenhamos acesso \u00e0s \n\nperguntas efetuadas pelo entrevistador, cont\u00e9m as narrativas dos moradores \n\narticuladas em forma de texto. Interessante perceber que Dall\u2019Alba demonstra \n\num cuidado especial em abordar as entrevistas, elas n\u00e3o possuem um \u00fanico \n\nm\u00e9todo de execu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o modeladas de acordo com o modo de vida do \n\nentrevistado. Logo, o roteiro da entrevista realizada com um comerciante \u00e9 \n\ndiferente da realizada com um pescador. \n100 Entrevista com Cust\u00f3dio Sebasti\u00e3o de Souza. Ararangu\u00e1. 1985. In: \n\nDALL'ALBA, Jo\u00e3o Leonir. Hist\u00f3rias do Grande Ararangu\u00e1. Ararangu\u00e1 (SC): \n\nGr\u00e1fica Orion Editora, 1997. p. 517. \n101 DALL\u2019ALBA, 1997, p. 148. \n\n\n\n89 \n\n \n\nO lobisomem \u00e9 magro, velho, dizem que \u00e9 feio! \n\nUma pessoa sem sangue, pessoa desacor\u00e7oada, s\u00f3 \n\nataca a noite. O lobisomem se transforma num \n\ncachorro, num bicho e ataca na sexta feira. A \n\nbruxa ataca \u00e9 na quarta feira. Eu j\u00e1 vi! S\u00f3 que ele \n\nn\u00e3o me atacou. Fica igual a um porco, um \n\ncachorro grande. Ronca e ataca e vem na gente \n\npra morder. Se morder o faro dele fica e sai e fica \n\nnaquele que ele mordeu e depois se transforma de \n\nnovo e fica na mesma pessoa que \u00e9. De primeiro \n\ntinha na Ilha. Tinha e ele amanhecia com os \n\ndentes cheios de coisas. [...] Ele era casado e um \n\ndia a mulher descobriu, pelas suas sa\u00eddas fora de \n\nhora, e pela forma como acordava. Ent\u00e3o ele \n\nperdeu o faro e n\u00e3o foi mais lobisomem.102 \n\nH\u00e1 v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es relacionadas ao mito do Lobisomem. \n\nOrigin\u00e1rio da tradi\u00e7\u00e3o Grega de Licaon103, e em algumas varia\u00e7\u00f5es na \n\ntradi\u00e7\u00e3o Romana dos Lupercais104, o mito foi sendo disseminado e \nsofrendo transforma\u00e7\u00f5es durante s\u00e9culos na Europa, at\u00e9 encontrar suas \n\nvers\u00f5es na \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica. Salientam-se diferentes conota\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 compreens\u00e3o desse ser m\u00edtico, que variam desde a puni\u00e7\u00e3o, \n\ncastigo, fardo e transgress\u00e3o divina \u00e0 purifica\u00e7\u00e3o e fertilidade. Contudo, \n\na vers\u00e3o dessa cren\u00e7a no Brasil e no sul do Estado de Santa Catarina \n\nassemelhe-se mais \u00e0 portuguesa do s\u00e9culo XVI do que \u00e0s da tradi\u00e7\u00e3o \n\ngreco-romana. \n\n                                                             \n102 ROCHA, 2007, p. 67. \n103 \u201cLicaon, rei da Arc\u00e1dia, filho de P\u00e9lago, primeiro soberano da regi\u00e3o, tentou \n\nmatar Zeus, seu h\u00f3spede de uma noite. O Deus castigou-o dando-lhe a forma \n\nvulpina\u201d. Ver em: CASCUDO, Luis da C\u00e2mara. Geografia dos Mitos \n\nBrasileiros. S\u00e3o Paulo: Global, 2002. \n104 \u201cA loba de Roma era t\u00e3o sagrada como os pr\u00f3prios vexilos imperiais das \n\nlegi\u00f5es. Com a denomina\u00e7\u00e3o de Luperca, diz Arn\u00f4bio, a loba foi deificada. As \n\nfestas votivas eram no dia 15 de fevereiro, lupercais, que atra\u00edam imensa \n\nmultid\u00e3o, especialmente mulheres e mo\u00e7os. [...] O ponto de partida era a gruta \n\nperto da figueira Ruminal, dado como s\u00edtio da cria\u00e7\u00e3o de R\u00f4mulo e Remo pela \n\nloba. Abatiam cabras e c\u00e3es. Os sacerdotes tocavam com as l\u00e2minas tintas do \n\nsangue oblacional na face dos mo\u00e7os. Seminus, apenas com um cintur\u00e3o feito \n\nde pele de lobo, empunhando correias da mesma pele, sujas de sangue, os \n\nlupercais corriam uivando pelas ruas de Roma, a\u00e7oitando os transeuntes. As \n\nmulheres vinham ao encontro da flagela\u00e7\u00e3o ritual porque afastava a esterilidade \n\ne os partos seriam prop\u00edcios\u201d. Em: CASCUDO. 2002, p. 173-174.   \n\n\n\n90 \n\n \n\nNaquela, registra-se a proximidade com o n\u00famero 7, em que o \n\nLobisomem \u00e9 o filho nascido ap\u00f3s uma s\u00e9rie de sete filhas, tamb\u00e9m \n\npodendo ser originado atrav\u00e9s de incesto (relacionamento entre \n\nfamiliares). Torna-se presente na cren\u00e7a portuguesa a forma do \n\nLobisomem como algu\u00e9m magro, p\u00e1lido e que aparece sempre \u00e0s ter\u00e7as \n\ne sextas-feiras. C\u00e2mara Cascudo argumenta que no sul do Brasil o mito \n\ndo Lobisomem encontra suas variantes mais pr\u00f3ximas \u00e0 europeia, \n\nprincipalmente no que se refere \u00e0s ideias de fardo e predestina\u00e7\u00e3o que \n\nconfere esse causo. Nessa vers\u00e3o, o Lobisomem carrega em sua \n\nexist\u00eancia a puni\u00e7\u00e3o pela transgress\u00e3o dos valores \u00e9tico-morais \n\nempregados pela comunidade local, embora as apari\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nnecessariamente sigam \u00e0 risca o dia comumente citado (sexta-feira).            \n\nJ\u00e1 o senhor Valvi Vieira (idade n\u00e3o mencionada)105, morador do \n\nMorro Agudo, aponta para a exist\u00eancia de uma outra apari\u00e7\u00e3o muito \n\naludida nas margens do Rio Ararangu\u00e1, o boitat\u00e1. Dessa vez, percebe-se \n\nque, apesar da cren\u00e7a, o senhor Valvi faz quest\u00e3o de destacar sua \n\nbravura, ao negar o medo causado pela criatura.    \n\nEu vi tamb\u00e9m o boitat\u00e1. Estava pescando em \n\nfrente ao Iate Clube. Meia-noite velha. A\u00ed uma \n\nbola de fogo parou em cima do morro do farol. \n\nAquele fogo vinha. Era assim do tipo de uma \n\nl\u00e2mpada. E veio, e veio, e veio... direito a mim. E \n\nela andou, andou, em cima de mim. De certo era \n\nM\u00e3e-do-Ouro. Andou ao redor de minha canoa. E \n\nfazia meia lua e vinha, sempre em cima de minha \n\ncanoa. E eu olhando. Medo n\u00e3o tinha mesmo. Era \n\numa bola de fogo, do tamanho de uma copa de \n\nchap\u00e9u bem grande. A noite brusca era igual o \n\nbreu, e aquilo clareava igual ao dia. E ela andou, \n\nandou, andou dez ou quinze voltas ao redor de \n\nmim. Me clareou... eu n\u00e3o sabia o que fazer. Eu \n\ndevia ter batizado para ela assentar na canoa, para \n\neu peg\u00e1-la, porque \u00e9 a M\u00e3e-do-Ouro. Mas n\u00e3o \n\nbatizei, n\u00e3o disse nada. Ela saiu, veio. Veio e \n\n                                                             \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nassentou bem em cima da copada do Morro \n\nAgudo. No outro dia fui l\u00e1, mas n\u00e3o vi nada.106 \n\nAo boitat\u00e1, em suas primeiras refer\u00eancias registradas em carta \n\ndatada de 31 de maio de 1560 por Jos\u00e9 de Anchieta, conhecido como \n\nMbai-tat\u00e1 (Mbai: cousa, e tat\u00e1: fogo), atribu\u00edram-se varia\u00e7\u00f5es at\u00e9 chegar \n\na Mboi-tat\u00e1 (cobra de fogo). Originado do tupi-guarani e apropriado \npelos colonizadores no processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo do Brasil, sofreu \n\nincorpora\u00e7\u00f5es estrangeiras, derivando em diversas particularidades \n\nregionais. Em Santa Catarina, dotado de \u201cluz misteriosa\u201d ou \u201cfogo\u201d, o \n\nboitat\u00e1 \u00e9 representado como um ser sem forma definida. Como relata \n\nAnchieta: \u201cn\u00e3o se v\u00ea outra cousa sen\u00e3o um facho cintilante correndo \n\ndaqui para ali; acomete rapidamente os \u00edndios e mata-os, como os \n\nCurupiras. O que seja isto, ainda n\u00e3o se sabe com certeza\u201d107.  \n\nNo relato do senhor Valvi h\u00e1 uma incerteza referente \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da apari\u00e7\u00e3o, que no primeiro momento \u00e9 identificado como \n\nboitat\u00e1, mas assume caracter\u00edsticas atribu\u00eddas \u00e0 M\u00e3e do Ouro no \n\ndecorrer de seu relato. Essa segunda figura, tamb\u00e9m relacionada ao \n\nfogo, \u00e9 representada como um ser protetor, guardi\u00e3o de jazidas de ouro \n\nescondidas. Tema este corriqueiro em Ararangu\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da regi\u00e3o no ciclo aur\u00edfero do pa\u00eds, que teve seu auge no \n\ns\u00e9culo XVIII. A condi\u00e7\u00e3o de M\u00e3e de Ouro, assim como a do \n\nLobisomem, seria um castigo divino. \n\n No que tange aos causos das bruxas, a riqueza e a variedade de \n\nvers\u00f5es tamb\u00e9m se faz presente no imagin\u00e1rio local. Rocha destaca o \n\nacontecido, iniciado no relato de um rapaz de 17 anos (d\u00e9cada do \n\nocorrido e identidade do entrevistado n\u00e3o informados pela autora). O \n\njovem lembra que, pr\u00f3ximo a uma venda onde muitos pescadores \n\nreuniam-se para conversar e beber, vivia uma menina com um estranho \n\nproblema. Gritava todas as noites, e n\u00e3o havia m\u00e9dico que curasse a \n\npobrezinha. Em uma dessas noites, o rapaz escondeu-se pr\u00f3ximo \u00e0 casa \n\nda menina, e eis que percebeu a aproxima\u00e7\u00e3o de duas estranhas \n\nmulheres. Uma, ao passar perto do esconderijo do rapaz, proclamou \n\n\u201csangue real!\u201d. \u201cAs mulheres entraram pela trinca da porta, e chuparam \n\no sangue da menina. O rapaz as repreendeu, ao v\u00ea-las ir embora, e \ncontou o caso para o pai da menina, que ap\u00f3s o acontecido, a menina \n\n                                                             \n106 VIEIRA, Valvi. Entrevista concedida a Jo\u00e3o Leonir Dall\u2019Alba. Ararangu\u00e1, \n\nano de 1985. In: DALL\u2019ALBA, 1997, p. 243-244. \n107 Jos\u00e9 de Anchieta apud Cascudo, 2002, p. 390. \n\n\n\n92 \n\n \n\nengordou e nunca mais este problema voltou a se repetir\u201d108. Ao lembrar \n\ndas est\u00f3rias contadas pela sua m\u00e3e, o senhor Ernesto Jos\u00e9 Julio lembra \n\nde uma bruxa que ele afirma ter conhecido, causo possivelmente \n\nocorrido entre as d\u00e9cadas de 1940-1950.   \n\n\u00c9, eu me lembro \u00e9 da minha m\u00e3e, agora tu v\u00ea, da \n\nminha m\u00e3e, eu era guri, naqueles tempos eles \n\nfalavam da tal de bruxa. Ela contava pra n\u00f3s, n\u00e9, \n\nque quando, assim, quatro, cinco filhos, n\u00e9. Dizem \n\nque tinha uma, uma guria que gritava toda vida \n\nassim, n\u00e9, se acordava gritando, gritando, gritando \n\ne n\u00e3o tinha nada que acalmasse ela. A\u00ed disse que \n\numa noite, a menina come\u00e7ou a chora, a chora, a \n\nchora, e disse que tava aquela, tipo uma borboleta, \n\nou algo assim, em cima assim. Ela pegou a \n\nvassoura e derrubou aquela borboleta, derrubou a \n\nborboleta, pegou ela assim pelas asinhas assim e \n\ndisse que ela se esperneava, n\u00e9, se esperneava pra \n\nsair. Ela levou ela na, na, luz de querosene, n\u00e9, \n\nque tem aquele pavioz\u00e3o assim, e levou o bico \n\ndela, levou o bico assim, na luz assim, e ela \n\nesperneava. Da\u00ed ela foi queimando, foi \n\nqueimando, quando queimou o biquinho dela \n\nassim, soltou pra rua. Ela saiu voando. Nunca \n\nmais viu. A\u00ed um dia ela tinha uma vizinha, uma \n\nvelhinha, \u00e9 conhecida dela, n\u00e9. Eu conheci a \n\nvelha. Da\u00ed a velha... Cabo de uns tr\u00eas dias, ela foi \n\nl\u00e1 ver ela assim: \u201cn\u00e3o, a m\u00e3e t\u00e1 doente, por que \n\nn\u00e3o sei que...\u201d A velha apareceu assim com a \n\nponta do nariz toda queimada. Ficou uma ferida \n\nassim, ficou uma ferida. Ela diz que era a bruxa. \n\nNunca mais foi a bruxa l\u00e1!109 \n\nAs bruxas, tamb\u00e9m chamadas de feiticeiras, foram introduzidas \n\nno imagin\u00e1rio brasileiro principalmente por influ\u00eancia portuguesa. \n\nGeralmente representadas como \u201cvelhas\u201d, \u201cmagras\u201d e \u201cfeias\u201d, suas \n\napari\u00e7\u00f5es ocorrem \u00e0s sextas-feiras, dia em que n\u00e3o h\u00e1 as reuni\u00f5es \n\npresididas pelo diabo, obrigando-as a sa\u00edrem em seus cabos de vassouras \n\ne indument\u00e1rias. Contudo, em Ararangu\u00e1 n\u00e3o foram encontrados causos \nde bruxas voando em cabos de vassoura, e sim sobre o lombo de \n\ncavalos. O cavalo utilizado pela bruxa em suas andan\u00e7as noturnas \n\n                                                             \n108 ROCHA, 2007, p. 55. \n109 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n\n\n\n93 \n\n \n\naparecia pela manh\u00e3 com suas crinas tran\u00e7adas. Cabe frisar, mais uma \n\nvez, que a apari\u00e7\u00e3o da bruxa n\u00e3o se reduzia estritamente \u00e0s sextas-feiras.   \n\nRelata o senhor Palmede Ant\u00f4nio Pedroso que, em uma noite de \n\npesca, o seu tio, em dia de lua clara, observara um fato fora do normal. \n\nConta que: \u201ca\u00ed veio aqueles cavalo, aqueles cavalo deram com ele bein! \n\nBanc\u00f4, banc\u00f4, ele olh\u00f4, conhecia a velha, ele dizia assim, e a\u00ed ele disse o \n\nnome dela, \u201co qu\u00e9 que ta fazendo a\u00ed, velha? Numa hora dessa em cima \n\ndum cavalo...\u201d \u201ccuida da tua vida e deixa a minha\u201d, i l\u00e1 saiu\u201d110. Quanto \n\naos objetivos ou \u201ctrabalho\u201d da bruxa, a\u00ed sim, assemelham-se aos causos \n\nportugueses, em que \u201cos trabalhos da bruxa limitam-se a carregar os \n\nmeninos insones ou, para determinados lugares e ainda constituindo uma \n\nheran\u00e7a da Europa, sugar-lhes o sangue, invisivelmente\u201d111.  \n\nKeith Thomas, ao analisar as tens\u00f5es existentes entre a doutrina \n\ncrist\u00e3 e o uso da magia como crendice popular nos per\u00edodos Stuart e \n\nTudor na Inglaterra, reflete sobre o papel social que a cren\u00e7a na bruxaria \n\ninflu\u00eda no meio rural ingl\u00eas. Insatisfa\u00e7\u00f5es e reveses cotidianos que de \n\noutro modo seriam inexplic\u00e1veis, atrav\u00e9s do fant\u00e1stico demonstram-se \n\numa forma de entendimento das agruras da vida. \u201cMorte s\u00fabita de um \n\nfilho, perda de uma vaca, o fracasso de alguma tarefa dom\u00e9stica \n\nrotineira, podiam, na falta de qualquer outra explica\u00e7\u00e3o mais \u00f3bvia, ser \n\natribu\u00eddos \u00e0 influ\u00eancia de algum vizinho malevolente\u201d112. Nesse sentido, \n\no universo da bruxaria estaria ligado \u00e0s dificuldades cotidianas de \n\nsobreviv\u00eancia e \u00e0s tens\u00f5es que dela resultariam, pois a bruxa \n\nnormalmente era conhecida da pessoa prejudicada e, n\u00e3o raro, tinha tido \n\ndesaven\u00e7as com o acusador. \n\nAs tens\u00f5es contidas na bruxaria, que em um primeiro momento \n\nilustram as peculiaridades fant\u00e1sticas do universo da comunidade \n\nararanguaense, de modo a entreter quem as escuta, quando \n\ncontextualizada pode vir a ser um mecanismo de compreens\u00e3o e \n\nquestionamento das normas, regras e valores que brotam no seio da \n\ncomunidade, e atrav\u00e9s delas \u00e9 poss\u00edvel perceber suas rela\u00e7\u00f5es de poder e \n\nespecificidades socioculturais e ambientais. Assim, pensar as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es at\u00edpicas e, aparentemente, desconectadas do meio social, \n\nargumenta Thompson, pode indicar os h\u00e1bitos, conduta p\u00fablica e \n\n                                                             \n110 PEDROSO, Palmede Ant\u00f4nio, op. cit. Entrevista. \n111 CASCUDO, 2002, p. 212. \n112 THOMAS, 1991, p. 432. \n\n\n\n94 \n\n \n\ndom\u00e9stica da comunidade estudada, pois os causos e apari\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nintimamente ligados \u00e0 vida social, econ\u00f4mica e cultural dos ribeirinhos. \n\nPensando a fun\u00e7\u00e3o social do historiador ao estabelecer uma proposta \n\ninterdisciplinar de an\u00e1lise (no caso de Thompson, com a Antropologia), \n\no autor ressalta: \u201cA hist\u00f3ria \u00e9 uma disciplina do contexto e do processo: \n\ntodo significado \u00e9 um significado dentro de um contexto e, enquanto \n\nestruturas mudam, velhas formas podem achar sua express\u00e3o em novas \n\nformas\u201d113.  \n\nA bruxaria ilustrava uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es, que perpassavam \n\ndesde aspectos pedag\u00f3gicos, no sentido de impor determinados limites \n\npertinentes aos valores da comunidade ribeirinha, at\u00e9 identificar o \n\ntransgressor, ou quem n\u00e3o se enquadrava nesses valores. Aqui, a \n\nbruxaria possu\u00eda a fun\u00e7\u00e3o de refor\u00e7ar os padr\u00f5es morais aceitos. A \n\nbruxa, geralmente, n\u00e3o se encaixava nos padr\u00f5es estabelecidos pelo \n\nmeio social, sendo muitas vezes vi\u00favas ou pessoas que nunca casaram, \n\nchamadas por \u201csolteironas\u201d.  \n\nSobre o estigma de caracterizar as bruxas por \u201cvelhas\u201d e \u201cfeias\u201d, \n\nThomas questiona esse olhar pensando o contexto social no qual est\u00e3o \n\ninseridas. Em per\u00edodos de dificuldades pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais, \n\nentre outros, salienta que quem mais sofre com essas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\njustamente as camadas populacionais mais indefesas e dependentes. E, \n\npor vezes, sem ajuda de outros moradores em itens b\u00e1sicos de \n\nsobreviv\u00eancia (alimenta\u00e7\u00e3o, abrigo, acompanhamento di\u00e1rio), \n\ntencionavam-se conflitos e consequentemente a acusa\u00e7\u00e3o de bruxaria. \n\n\u201cQuando permitem um exame cuidadoso, as acusa\u00e7\u00f5es de bruxaria \n\nrevelam que eram a conduta e a situa\u00e7\u00e3o social da suspeita, mais que sua \n\napar\u00eancia f\u00edsica, que provocava sua queda\u201d114.  \n\nA data\u00e7\u00e3o, ou a determina\u00e7\u00e3o da origem desses causos e \n\napari\u00e7\u00f5es demonstram-se tarefas de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o, pois, passados de \n\ngera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, ainda hoje, encontram-se pescadores e pessoas da \n\ncomunidade araranguaense (especialmente em Ilhas) que oralmente \n\ntransmitem esses conhecimentos. At\u00e9 mesmo os mais novos, apesar de \n\nnegar ter tido experi\u00eancias ou visto as apari\u00e7\u00f5es, indicam com respeito e \n\ncautela os que vivenciaram esse processo. Por\u00e9m, cabe destacar que a \n\n                                                             \n113 THOMPSON, E. P. Folclore, Antropologia e Hist\u00f3ria Social. In: \n\n________. THOMPSON, E. P. As Peculiaridades dos Ingleses e outros \n\nartigos. S\u00e3o Paulo: Editora Unicamp. 2001, p. 243. \n114 THOMAS, 1991, p. 458. \n\n\n\n95 \n\n \n\norigem ou in\u00edcio dessas narrativas com apelo m\u00edstico e fant\u00e1stico n\u00e3o \n\nevidenciam o principal objetivo dessa pesquisa, mas sim, as implica\u00e7\u00f5es \n\nque estas representam para uma diferenciada intera\u00e7\u00e3o ser \n\nhumano/natureza, sob a perspectiva da Hist\u00f3ria Ambiental. Assim como \n\nVovelle, podemos propor a reflex\u00e3o do fant\u00e1stico em Ararangu\u00e1 como \n\n\u201cfen\u00f4menos de longa dura\u00e7\u00e3o em que estas representa\u00e7\u00f5es coletivas que \n\nevocamos acima, tal como as que se exprimem nas configura\u00e7\u00f5es \n\nreligiosas ou mais amplamente m\u00edticas, anulam a fronteira entre o \n\nsagrado e o profano\u201d115.  \n\nDiante dessa problem\u00e1tica, de que modo essas narrativas \n\nfant\u00e1sticas possibilitam uma leitura e compreens\u00e3o da ideia de natureza, \n\nestabelecidas entre a comunidade e Rio Ararangu\u00e1? Essas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es apontam para uma s\u00e9rie de pr\u00e1ticas e percep\u00e7\u00f5es que \n\nacabam por influir na media\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o da comunidade com o meio \n\nnatural. Nesse aspecto, o fant\u00e1stico expressa as limita\u00e7\u00f5es da condi\u00e7\u00e3o \n\nhumana, referentes \u00e0 sua capacidade de explicar e significar \n\nacontecimentos delineados sob um modo de vida dotado de \n\nespecificidades, no qual as apari\u00e7\u00f5es e causos \u201crevelam-se uma forma \n\nou artif\u00edcio, para tamb\u00e9m, rotular determinadas infra\u00e7\u00f5es de limites \n\nsociais\u201d116. Isso na medida em que se explora os limites do real, sem \n\nperder nessas representa\u00e7\u00f5es uma importante caracter\u00edstica de nortear \n\num determinado modo de vida, construindo uma \u201cpercep\u00e7\u00e3o coletiva da \n\nrealidade\u201d. Como intuito de explicar e tornar intelig\u00edvel esse universo \n\npermeado por caracax\u00e1s, bruxas, boitat\u00e1s e por a\u00ed vai, o fant\u00e1stico \n\nampara a comunidade criando uma coes\u00e3o social, justificativa de tais \n\nacontecimentos.  \n\nOs grupos precisam manter seus membros unidos \n\ndentro de fronteiras e proteger-se contra os \n\ninimigos externos. A harmonia interna depende de \n\numa percep\u00e7\u00e3o coletiva da realidade, sinalizando \n\naqueles que a compartilham que \u201cas coisas s\u00e3o \n\nassim\u201d e n\u00e3o de outra maneira e \u201c\u00e9 assim que \n\nfazemos as coisas por aqui\u201d. Qualquer \n\ntransgress\u00e3o das fronteiras ou limites \n\n                                                             \n115 VOVELLE, Michel. Imagens e Imagin\u00e1rio na Hist\u00f3ria: fantasmas e \n\ncertezas nas mentalidades desde a Idade M\u00e9dia at\u00e9 o s\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora \u00c1tica, 1997, p. 28. \n116 JEHA, Julio; NASCIMENTO, Lyslei, Nascimento (0rgs.) Da Fabrica\u00e7\u00e3o \n\ndos Monstros. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2009, p. 8. \n\n\n\n96 \n\n \n\nestabelecidos pelo grupo, quer sejam abstratos ou \n\nconcretos, causa desconforto e requer que o \n\nmundo retorne ao estado considerado certo. O \n\nmonstro \u00e9 um artif\u00edcio para rotular as infra\u00e7\u00f5es \n\ndestes limites sociais.117 \n\nMas de fato, o que significaria a presen\u00e7a desses seres \n\ninexplic\u00e1veis no imagin\u00e1rio araranguaense? Expressariam alguma \n\nesp\u00e9cie de limita\u00e7\u00e3o do conhecimento? Ou at\u00e9, incapacidade de \n\ncompreens\u00e3o do meio? Para Julio Jeha, a experi\u00eancia humana, analisada \n\nem suas dimens\u00f5es epistemol\u00f3gicas e ontol\u00f3gicas, indica que o sujeito, \n\nao questionar o meio existente, dotado de um conjunto de valores \u00e9tico-\n\nmorais hegem\u00f4nicos, implica em uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es na forma como \n\nse percebe e vivencia a realidade. Esses embates propiciam uma \n\namplia\u00e7\u00e3o da ideia do que \u00e9 \u201creal\u201d e \u201cverdadeiro\u201d, expandindo a \n\ndimens\u00e3o de conhecimento experimentada por uma determinada \n\ncomunidade. \u201cQuando isto ocorre, sentimos que nossas expectativas de \n\nordem \u2013 as fronteiras \u2013 estabelecidas pela ci\u00eancia, filosofia, moral ou \n\nest\u00e9tica foram transgredidas. E transgress\u00f5es geram monstros\u201d118. Logo, \n\ndestaca-se uma dupla caracter\u00edstica do fant\u00e1stico. Tanto como princ\u00edpio \n\nde dar sentido a uma experi\u00eancia comum para determinados grupos \n\nquanto como representativa de mudan\u00e7as em valores culturais \n\nhistoricamente solidificados. \n\nPensar o fant\u00e1stico em sua abrang\u00eancia e multiplicidade de \n\nan\u00e1lise envolve a compreens\u00e3o de que esses seres apontam para um \n\ncampo da experi\u00eancia humana. Ao problematizar aquilo que transp\u00f5e as \n\nfronteiras da raz\u00e3o, cab\u00edveis de experimenta\u00e7\u00e3o e comprova\u00e7\u00e3o, \n\nobjetiva-se o estudo daquilo que diz respeito a elementos simb\u00f3licos, \n\nparticulares a cada sociedade nos v\u00e1rios n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de signos ali \n\ninferidos. Portanto, pensar o fant\u00e1stico no imagin\u00e1rio araranguaense \n\nconsiste em articul\u00e1-los n\u00e3o s\u00f3 com as representa\u00e7\u00f5es da comunidade e \n\nper\u00edodo referenciados em geral, mas relacion\u00e1-los com todas as quest\u00f5es \n\nconcernentes \u00e0 complexidade cotidiana presente na sociedade, \n\ndelineadas por uma conjuntura hist\u00f3rica repleta de trocas, apropria\u00e7\u00f5es e \n\nsincretismos. \n\nC\u00e2mara Cascudo, ao estudar a complexa gama que forma a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mitos no Brasil, afirma que nenhuma cultura fez prevalecer \n\n                                                             \n117 Idem, p. 19. \n118 Ibidem, 2009, p. 20. \n\n\n\n97 \n\n \n\na invulnerabilidade frente \u00e0 influ\u00eancia cultural tanto de povos \n\nestrangeiros quanto nacionais. O autor faz quest\u00e3o de pontuar que, \n\natrav\u00e9s de diferentes trocas e constru\u00e7\u00f5es socioculturais delineadas no \n\ntempo hist\u00f3rico, todos os mitos, de origem ind\u00edgena, europeia e africana, \n\nsofreram influ\u00eancias no processo de ocupa\u00e7\u00e3o humana no pa\u00eds. Assim, \n\ntanto em \u00e2mbito local, regional e nacional, pondera: \u201cn\u00e3o h\u00e1 nenhum \n\nque se arrogue a ter imunidade. Mito europeu puro, n\u00e3o avistei. Ind\u00edgena \n\nidem\u201d119. Logo, cabe pensar a presen\u00e7a de apari\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas em \n\nArarangu\u00e1, mas em toda Santa Catarina, que em todo o seu processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana registra uma particular e complexa multiplicidade de \n\nseres fant\u00e1sticos advindos de trocas e apropria\u00e7\u00f5es, fruto das rela\u00e7\u00f5es e \n\ninflu\u00eancias ind\u00edgenas, europeias, africanas, asi\u00e1ticas, etc. \n\nOs causos e apari\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas apontam para uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nrespeito e proximidade com o rio, como est\u00e3o profundamente \n\nrelacionadas \u00e0 constante fartura e abund\u00e2ncia de peixes presentes em seu \n\nleito. Assim, h\u00e1 toda uma particular produ\u00e7\u00e3o cotidiana de costumes que \n\nacabam por mediar a intera\u00e7\u00e3o ser humano/natureza entre a comunidade \n\nararanguaense e o Rio Ararangu\u00e1, como ser\u00e1 analisado no pr\u00f3ximo \n\nt\u00f3pico dessa pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n119 CASCUDO, 2002, p. 13. \n\n\n\n98 \n\n \n\n3.2 \u201cANTES DESSA POLUI\u00c7\u00c3O, NEM PRECISAVA PESCAR. ERA \n\nS\u00d3 IR BUSCAR O PEIXE\u201d120 \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX, o Rio Ararangu\u00e1 era um ator \n\ndiretamente ligado \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es cotidianas da popula\u00e7\u00e3o. Presente \n\nem relatos, mem\u00f3rias e poemas, capazes de captar as m\u00faltiplas \n\nimpress\u00f5es de vida constru\u00eddas sobre seu leito, remetendo para um \n\nmodo de intera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o deve ser romantizado, pois cada per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico possui suas contradi\u00e7\u00f5es e ambiguidades, mas que evidencia \n\num modelo de organiza\u00e7\u00e3o social diretamente ligado aos processos \n\nnaturais e seus ritmos. Logo, caracter\u00edstico de uma sociedade que se \n\nestabelece de frente para os seus recursos e, sobretudo, para o rio.  \n\nA abund\u00e2ncia, fartura e beleza do Rio Ararangu\u00e1 s\u00e3o temas \n\ncorriqueiros n\u00e3o apenas entre pescadores, mas destacados por todos os \n\nmoradores da cidade em geral. Em seu livro de mem\u00f3rias, Wanda Hahn \n\nde Luca dedica um t\u00f3pico exclusivo \u00e0s suas lembran\u00e7as e aos diversos \n\nusos do Rio Ararangu\u00e1. Referenciando-o como a \u201caurora da vida e da \n\ninf\u00e2ncia\u201d, al\u00e9m de possibilitar a pr\u00e1tica de esportes, banhos di\u00e1rios, \n\ndisputas de nata\u00e7\u00e3o e momentos de contempla\u00e7\u00e3o de sua beleza, lembra \n\nque \u201cdescendo uns poucos metros em frente da casa de meu av\u00f4 j\u00e1 se \n\nestava no rio. Ali, ele nadava todos os dias, no ver\u00e3o e no inverno\u201d121. \n\nNesse cen\u00e1rio, as pescarias eram muito comuns at\u00e9 por quem exercia \n\noutras fun\u00e7\u00f5es profissionais, recorda: \u201cnas pescadas, era muito utilizado \n\no cani\u00e7o com anzol e o espinhel. Onde meu pai nas encostas dos rios, \n\npegava muito peixe\u201d122.  \n\nAo evocar um cen\u00e1rio de beleza, em que Ararangu\u00e1 seria uma \n\ncidade do futuro, de progresso e conquistas ainda por vir, motivo \n\npreponderante para o estabelecimento de sua fam\u00edlia na cidade, Wladinir \n\nLuz recorda a riqueza composta pelo meio natural, permeada por um rio \n\npiscoso, onde as margens do Rio Ararangu\u00e1 possu\u00edam intenso \n\nmovimento. \u201cPegavam-se tainhas enormes, sendo que no come\u00e7o do \n\ninverno tainhotas eram abundantes. No rodeio, onde havia um porto \n\npesqueiro, as canoas vinham das Ilhas carregadas de peixes, os mais \n\n                                                             \n120 SOUZA, Dan\u00fabio Celuros de. Entrevista concedida a Jo\u00e3o Leonir \n\nDalla\u2019Alba. Ararangu\u00e1, ano de 1986. In: DALLA\u2019ALBA, 1997, p. 230. \n\n121 DE LUCA, Wanda Hahn. Minhas Ra\u00edzes. Alegria de viver. Ararangu\u00e1: \n\n[edi\u00e7\u00e3o do autor], 2003, p. 45. \n122 Idem, p. 27. \n\n\n\n99 \n\n \n\ndiversos, mas principalmente tainhas\u201d123. Em alguns casos, quando a \n\npescaria ultrapassava a procura, as mulheres eram obrigadas a consertar \n\nos peixes e sec\u00e1-los, pr\u00e1tica chamada de \u201cescalar peixes\u201d, atividade \n\ncomum, alternativa ao uso de geladeira, congeladores e freezers, como \n\nforma de evitar que eles apodrecessem.    \n\nOs plurais sentidos e significados que o rio evoca, para al\u00e9m do \n\napelo fant\u00e1stico e m\u00edstico, remetia a sua complexa rede de abund\u00e2ncia e \n\nfartura, orientando particulares pr\u00e1ticas e costumes, principalmente \n\nquando referenciado pelos que viviam mais pr\u00f3ximos de seu leito, \n\nmarcando uma rela\u00e7\u00e3o estreita de sobreviv\u00eancia, diferentemente de \n\nmoradores \u201curbanos\u201d como Wanda e Wladinir, situados no centro, \n\npr\u00f3ximos aos movimentos mais intensos que ocorriam no munic\u00edpio. \n\nApesar de estes registrarem uma intera\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com o Rio \n\nArarangu\u00e1, \u00e9 atrav\u00e9s da an\u00e1lise de relatos e mem\u00f3rias de pescadores que \n\nse tem registro de uma s\u00e9rie de especificidades desenvolvidas com e \n\npelo rio. Embora, ressaltando a intera\u00e7\u00e3o ser humano/natureza \n\nvivenciada pelos pescadores, essa pesquisa n\u00e3o vise a diminuir a \n\nrelev\u00e2ncia e proximidade mantida com o rio pela comunidade \n\nararanguaense de forma geral.  \n\nAo serem questionados sobre o seu modo de vida, cotidiano, \n\nt\u00e9cnicas de pesca e organiza\u00e7\u00e3o dos viveiros, eis que, mais uma vez, \n\nemerge o rio como ator, no entanto, como agente assegurador da \n\nsobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas. O senhor Ernesto Jos\u00e9 Julio, \n\nmorador de Ilhas, pescador e lavrador, em uma de suas primeiras frases, \n\nargumenta sobre a abund\u00e2ncia e fartura do rio: \u201cpescava em tudo quanto \n\n\u00e9 lugar! Oh, naquele tempo tinha muito peixe, barbaridade\u201d124. E, \n\nquando seguidamente provocado sobre a diversidade e quantidade \n\ndestes, principalmente em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual do rio, exclama \n\no senhor Ernesto em tom calmo e descontra\u00eddo: \n\nOoooo! Haha! Tinha gente de canoa, que a canoa \n\nera, NE, pequena, carregava despejava l\u00e1 no \n\ncombro l\u00e1, e vortava de novo pra pegar mais. \n\nTinha um que pegava 200 quilos, 250, 150 \u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9 \n\n\u00e9 peso. A era... Botava a tarrafa assim, quase toda \n\ntarrafada era de tr\u00eas tainhas pra cima, cinco, oito, \n\n                                                             \n123 LUZ, Wladinir. Uma Hist\u00f3ria Diferente. Mem\u00f3rias. Ararangu\u00e1: [edi\u00e7\u00e3o do \n\nautor.], 2008, p. 60. \n124 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n\n\n\n100 \n\n \n\n\u00e9 num estantinho carregava a canoa. Era duas \n\nhoras s\u00f3 pra pescar, pescava duas horas, o capataz \n\nbusinava, tinha que sair todo mundo. At\u00e9 ele.125 \n\n O grande n\u00famero de pescados em um per\u00edodo curto de tempo \n\naflora nos relatos do per\u00edodo em estudo. Sobram quantidades \n\nexorbitantes de pescados, evidenciando a fartura presente na regi\u00e3o. O \n\nsenhor Pedro Francisco do Porto, morador de Ararangu\u00e1 desde 1927, \n\ndescreve que cansou de ajudar a descarregar canoas lotadas de peixes \n\ncom destino de venda \u00e0 cidade de Crici\u00fama. Afirma que n\u00e3o era algo em \n\ntorno de \u201c50 tainhas, e sim 300, 400, 500. O Estanislau Garcia vinha e \n\nfalava: \u201cvai l\u00e1 no Rio dos Anjos e diz para o homem me trazer 300 \n\ntainhas, amanh\u00e3 cedo\u201d, chegava l\u00e1, dava o recado: de manh\u00e3 cedo o \n\nhomem estava ali com a canoa cheia de peixe\u201d126.  \n\nApesar de o rio prover os pescadores de muita fartura, os relatos \n\nexp\u00f5em e fazem quest\u00e3o de frisar o \u201csacrif\u00edcio\u201d e as dificuldades desses \n\ntempos. Pois, se as crises n\u00e3o se davam em fun\u00e7\u00e3o da escassez, em \n\nmuito ocorriam pelos problemas de escoamento e baixos pre\u00e7os \n\nreferentes \u00e0 venda dos pescados. \u201cPescador rico n\u00e3o conheci nenhum. \n\nVinham de canoa vender peixe aqui na pra\u00e7a. Vendiam a tost\u00e3o. Ainda a \n\ngente achava caro\u201d127. O senhor Palmede Ant\u00f4nio Pedroso, ao recordar \n\nsua viv\u00eancia como pescador, exp\u00f5e a \u201cben\u00e7\u00e3o\u201d da fartura e as \n\nproblem\u00e1ticas assoladas pelos entraves de venda, destacando medidas \n\nalternativas de trabalho.  \n\nEnt\u00e3o, a gente assim \u00f3, era muito peixe, mas a\u00ed o \n\nsacrif\u00edcio era muito porque n\u00e3o tinha quem \n\ncomprasse, tinha que escala. Ent\u00e3o, eles trocavam \n\nmuito por farinha, fazia, escalava o peixe, n\u00e9, \n\nsecava no sol, guardava num canto da casa porque \n\nn\u00e3o tinha geladeira nem freezer. Escala era abri e \n\nenxuga no sol, pra ele n\u00e3o estraga. Ent\u00e3o, a\u00ed \n\ndepois trocava. Os carro, era de carrocinha, n\u00e9, \n\nvinham compra sa\u00eda vendendo dentro da lavoura. \n\nEnt\u00e3o, n\u00e3o tinha pre\u00e7o. O meu pai chegou a sair \n\ndaqui para trabalhar no Rio Grande, trabalhar no \n\n                                                             \n125 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n126 PORTO, Pedro Francisco do. Entrevista concedida a Jo\u00e3o Leonir Dalla\u2019Alba. \n\nArarangu\u00e1, ano de 1985. In: DALL\u2019ALBA, 1997, p. 131.  \n127 SOARES, Manuel Ant\u00f4nio. Entrevista concedida a Jo\u00e3o Leonir Dalla\u2019Alba. \n\nArarangu\u00e1, no ano de 1985. In: DALLA\u2019ALBA, 1997, p. 49.  \n\n\n\n101 \n\n \n\nParan\u00e1, l\u00e1 em Paranagu\u00e1 na estrada de ferro, \n\nporque a crise era braba, a minha m\u00e3e com as \n\nminha irm\u00e3 sa\u00eda nesse banhado corta junco, pra \n\nfaze a esteira. Iam l\u00e1 no campo, nos campo l\u00e1 \n\ncorta a palha de buti\u00e1, pra fazer chap\u00e9u e \n\nvendio.128 \n\nA abund\u00e2ncia do rio e o processo de extra\u00e7\u00e3o dos peixes eram \n\nmarcados por uma forma de organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da pesca, \n\nassociados \u00e0 col\u00f4nia de pescadores do munic\u00edpio. Filiava-se apenas \n\nquem realmente vivia e trabalhava como pescador, e tinha idade acima \n\ndos 18 anos. Nesse contexto, a pesca dava-se a atrav\u00e9s da marca\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cViveiro\u201d. Se estabelecia um marco a aproximadamente 500 metros da \n\nbarra em dire\u00e7\u00e3o ao mar, e outro marco em dire\u00e7\u00e3o da barra ao rio, com \n\nm\u00e9dia de 1 quil\u00f4metro. Portanto, nessa extens\u00e3o m\u00e9dia de 1,5 km, \n\nningu\u00e9m poderia pescar devido ao estabelecimento do viveiro, local \n\nonde os peixes se reproduziam. Nas demais \u00e1reas para fora dos marcos, \n\no barulho das tarrafas direcionava os peixes para o local de reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nA pesca nos viveiros ocorria quando se estabelecia um hor\u00e1rio \n\ncomum com os pescadores, estes eram chamados pelo capataz que os \n\nalertava sobre o in\u00edcio e o fim dos trabalhos tocando uma buzina, ou \n\ntamb\u00e9m chamando de berrante. Geralmente, as crian\u00e7as iam avisar os \n\npescadores de localidades mais afastadas sobre a pesca no viveiro. \n\nFicavam muito contentes quando os pescadores lhes davam um \n\n\u201ctrocadinho\u201d como sinal de agradecimento ao aviso. A pesca durava \n\numa m\u00e9dia de duas horas e j\u00e1 era o suficiente para encher as canoas e \n\ntarrafas. As divis\u00f3rias ocupadas se davam por ordem de chegada, quem \n\nchegasse mais cedo ocupava o melhor lugar, seria o \u201cfrenteiro\u201d, ap\u00f3s \n\numa tarrafada o primeiro ia para o fim da fila e assim por diante, \n\norganizando o rod\u00edzio. Conta o senhor Palmede que muitas vezes a \n\nfartura da pesca no viveiro, se dava atrav\u00e9s da ajuda dos botos. Salienta \n\nque estes eram extremamente inteligentes no aux\u00edlio ao pescador. \n\nEnt\u00e3o, na hora que virava a dar o peixe, eu \u00e9 vivia \n\nda pesca, eu tinha que escolher um cardume, \n\nquando eu via uma tainha eu n\u00e3o botava, porque \n\nse n\u00e3o eu ia l\u00e1 pra traz de todo mundo. Ent\u00e3o, \u00e9 \n\nassim, eu tava ali, eu vivia da pesca, eu queria era \n\num cardume! E \u00e0s vezes o boto trazia, quando o \n\nboto trazia sempre era um cardume. Sempre era \n\n                                                             \n128 PEDROSO, Palmede Ant\u00f4nio, op. cit. Entrevista. \n\n\n\n102 \n\n \n\nmais de um. Ent\u00e3o a gente gostava de botar \u00e9 no \n\nbiquinho do boto, porque os nossos boto aqui, [...] \n\nera os boto mais inteligente que eu j\u00e1 vi. Os boto, \n\neles vinha numa dist\u00e2ncia de 200, 300 metros l\u00e1 \n\nna boca da barra, ele vinha bicando direitinho \n\nacompanhando a tainha, levantava a cabe\u00e7a e \n\nvinha. Tinha uns boto mais velho que quando ele \n\nvinha com aquela paci\u00eancia a gente j\u00e1 sabia que \n\nera o cardume. E ele tamb\u00e9m n\u00e3o vinha, n\u00e3o \n\napertava muito o peixe porque se n\u00e3o o peixe \n\nvoltava. Ele sempre ficava mais pra traz, e se \n\nretirava mais pra fora assim e levantava a boca \n\nbem devagarzinho, ia acompanhando o peixe toda \n\nvida. Que quando diz assim, ele chegava em \n\nfrente a gente, ele chegava e dava com for\u00e7a, a\u00ed \n\nera a hora que a gente botava. A\u00ed ele volta e fazia \n\naquela enfiada e vinha encostado da tarrafa, dava \n\ncom a cola assim \u00f3, a\u00ed tu olhava dentro da tua \n\ntarrafa ficava cheio de areia, mas a tainha tava \n\npuxando.129 \n\nA pesca nos viveiros ocorria com o uso de tarrafas, \n\ninstrumentos de pesca confeccionados pelos pr\u00f3prios pescadores (ainda \n\nem uso e muito comum na regi\u00e3o). Como nesse per\u00edodo n\u00e3o se utilizava \n\nlinhas para a sua confec\u00e7\u00e3o, os pescadores usavam a folha de \n\n\u201cTicun\u201d130, tamb\u00e9m chamada de \u201cTucum\u201d. Material resistente, colhiam-\n\nse as folhas dessa planta e depois desfiavam-nas e as penteavam at\u00e9 as \n\nfolhas ficarem bem finas. E s\u00f3 depois desse trabalho manual de encargo \n\nfeminino \u00e9 que os homens produziam suas tarrafas.  \n\nAl\u00e9m do uso de tarrafas, outra t\u00e9cnica comumente utilizada \n\nrefere-se \u00e0 pesca de espinhel, que se constitu\u00eda no uso de uma linha com \n\nboias na superf\u00edcie indicando sua localiza\u00e7\u00e3o, e na parte submersa \n\nanexada \u00e0 linha havia v\u00e1rios anz\u00f3is com isca. Por exemplo, em uma \n\nlinha de espinhel de 30 metros, havia uma anzol a cada 60 cent\u00edmetros. \n\nAssim como a tarrafa, essa t\u00e9cnica registrava cifras de 200, 300, 500 kg \n\n                                                             \n129 PEDROSO, Palmede Ant\u00f4nio, op. cit. Entrevista. \n130 \u00c9 uma palmeira que chega a 15m de altura e possui espinhos longos e finos. \n\nDela se extrai uma fibra de nome tucum muito utilizada pelos nativos da \n\nAmaz\u00f4nia na fabrica\u00e7\u00e3o de redes de dormir, arcos, etc. Os frutos s\u00e3o saborosos \n\ne deles \u00e9 extra\u00eddo um \u00f3leo para uso dom\u00e9stico. Ao contr\u00e1rio do que diz o \n\nAur\u00e9lio, n\u00e3o \"se faz uma esp\u00e9cie de vinho\" da polpa amarela da fruta. No \n\nAmazonas, \u00e9 saboreada com caf\u00e9 ou farinha.   \n\n\n\n103 \n\n \n\nde pescados, em grande parte formadas por tainhas e bagres. Mas uma \n\nvez recordando a contraposi\u00e7\u00e3o marcada pela fartura e dificuldade de \n\nvenda, o senhor Palmede relata: \n\nEu alcancei ainda a pesca de tainha ainda, fiz \n\nmuito, da gente chega ali e pega tanto peixe, as \n\ncanoa um 300 kg, outro 200, outros 500, tainha e \n\nbagre e depois a nossa o n\u00e3o tinha pra quem \n\nvende, os bombeiro comprava, tinha as banquinha \n\nna beira do rio, e vinham aqui em casa, chamava \n\nas mulh\u00e9, a\u00ed a minha m\u00e3e ia com as filha, a \n\nvizinha ali e outros, ia todo mundo l\u00e1, trinta \n\nquarenta mulh\u00e9 escala. E n\u00f3is ia pra depois tira a \n\nova ningu\u00e9m queria a ova. Ent\u00e3o, n\u00f3is ia, eu era \n\npequeno, eu ia pra tira muela, o figo e ova da \n\ntainha porque eles n\u00e3o queria a ova. Ningu\u00e9m \n\nqueria a ova, n\u00f3is tirava aquelas balaiada de 760 \n\nkg de tainha, de ova pra trazer pra casa.131 \n\nMesmo com a ca\u00e7a de lebres, graxains/m\u00e3o pelada132, tatus, e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria de arroz, milho, mandioca, melancia, cria\u00e7\u00e3o de \n\nporcos e bois, entre outros, o peixe era a principal fonte de alimenta\u00e7\u00e3o \n\nna mesa dos pescadores. Lembra o senhor Ernesto \u201cAh, normal, n\u00e9! \n\nPeixe era... N\u00f3is s\u00f3 comia peixe, n\u00e9. Era bagre, era tainha, era papa-\n\nterra\u201d133. J\u00e1 o senhor Palmede, ao revisitar suas mem\u00f3rias em tom \n\ndescontra\u00eddo, enfatiza \u201cera peixe, mas vou dizer, era ruim! Era ruim, \n\n                                                             \n131 PEDROSO, Palmede Ant\u00f4nio, op. cit. Entrevista. \n132 Pertence \u00e0 ordem carn\u00edvora e \u00e0 fam\u00edlia Procyonidae. Carn\u00edvoros cont\u00e9m 240 \n\nesp\u00e9cies em 7 fam\u00edlias. 2 n\u00e3o existem no novo mundo: hienas (hyenidae) e \n\nmangustos (viverridae). S\u00e3o divididos em duas sub-ordens: Canniformia (c\u00e3es, \n\nursos, guaxinins e doninhas) e Feliformia (gatos, mangustos e hienas). [...] \u00c9 o \n\nmaior procion\u00eddeo do Brasil, com 54 cm a at\u00e9 1 metro de comprimento e \n\npesando de 3 a at\u00e9 10 Kgs. Sua cauda mede de 25 a 38 cm. Machos s\u00e3o \n\nnormalmente maiores que f\u00eameas. Sem nome cient\u00edfico significa canino \n\n(Procyon) comedor de caranguejo (cancrivorus) e seu nome popular no Brasil \n\n\"m\u00e3o-pelada\" \u00e9 devido \u00e0 m\u00e3o sem pelos, que deixa pegadas parecidas com de \n\numa crian\u00e7a. Guaxinins dependem de suas m\u00e3os sens\u00edveis para localizar e \n\nmanipular alimentos mesmo debaixo da \u00e1gua e no escuro, usando normalmente \n\nas duas m\u00e3os para isso. Rabos anelados podem servir para comunica\u00e7\u00e3o entre \n\nindiv\u00edduos. \u00c9 facilmente identificado pela mancha preta em formato de m\u00e1scara \n\nem volta de seus olhos. Dispon\u00edvel em: http://www.projetooncafari.com.br/pt-\n\nBR/anta/18-mamiferos/112-guaxinim \n133 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n\nhttp://www.projetooncafari.com.br/pt-BR/anta/18-mamiferos/112-guaxinim\nhttp://www.projetooncafari.com.br/pt-BR/anta/18-mamiferos/112-guaxinim\n\n\n104 \n\n \n\npir\u00e3o d\u2019\u00e1gua com peixe, era muita pobreza... era peixe com caf\u00e9, era ova \n\ncom caf\u00e9\u201d134. Grande parte da alimenta\u00e7\u00e3o dos ribeirinhos provinha da \n\nsua produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia, tanto agropecu\u00e1ria, quanto extrativa \n\n(pesca), salientando tamb\u00e9m a ca\u00e7a. Os complementos de consumo, \n\ncomo caf\u00e9, a\u00e7\u00facar, banha e carne bovina, entre outros, eram adquiridos \n\nna venda durante o ano, \u201cmarcado na caderneta\u201d para quando, no tempo \n\nda pesca, no inverno, os pescadores pudessem saldar suas d\u00edvidas.   \n\nAs mulheres tamb\u00e9m tinham uma importante participa\u00e7\u00e3o social \n\nna manuten\u00e7\u00e3o da vida das comunidades pesqueiras no munic\u00edpio de \n\nArarangu\u00e1. N\u00e3o s\u00f3 remetida aos afazeres dom\u00e9sticos, Dona Ivone \n\nGon\u00e7alves Julio, 78 anos, lembra que al\u00e9m do aux\u00edlio na confec\u00e7\u00e3o de \n\ntarrafas, as mulheres cortavam junco e piri135. Tamb\u00e9m se dedicavam \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o artesanal para terem uma renda alternativa. \u201c\u00c9, n\u00f3is tecia e \n\nvendia esteira, trilho, chap\u00e9u, esteira de nove cord\u00e3o. Tinha esteira de \n\nnove cord\u00e3o, de treze cord\u00e3o e de quinze cord\u00e3o, bem larga, bem \n\nbonitas\u201d136. Por\u00e9m, as dificuldades e os \u201ctempos de sacrif\u00edcio\u201d n\u00e3o \n\ndeixam de ser mencionados. A extra\u00e7\u00e3o do junco e do piri era realizada \n\nat\u00e9 em Laguna ou no Camacho, registrando um deslocamento de at\u00e9 114 \n\nkm, com condi\u00e7\u00f5es de transporte extremamente prec\u00e1rias e avessas \u00e0s \n\natuais. Normalmente a extra\u00e7\u00e3o era realizada no ver\u00e3o, \u201cn\u00f3is cortava o \n\njunco o dia todo com os p\u00e9s no lodo, n\u00e9, dia todo\u201d137.  \n\nEra muito sacrif\u00edcio, era muito sacrif\u00edcio. N\u00f3s ia \n\ncorta junco na Laguna, no Camacho. \u00c0s vezes n\u00f3s \n\nganhava o carro, n\u00e9, ali no prefeito dava caminh\u00e3o \n\npra n\u00f3is, e n\u00f3is ia corta junco depois eles ia l\u00e1 \n\nbusca, junco no Camacho. I n\u00f3is cortamo junco \n\nmuito no Camacho, i a\u00ed n\u00f3is ia em 10, 12 mulh\u00e9, \n\nde carro, de Kombi. E \u00e0s vezes os homi vinham, \n\niam pra ajudar, pra ajudar a carregar o junco, \n\n                                                             \n134 PEDROSO, Palmede Ant\u00f4nio, op. cit. Entrevista. \n135 O piripiri (Cyperusgiganteus) \u00e9 uma planta palustre da fam\u00edlia das \n\nciper\u00e1ceas, que ocorre do M\u00e9xico \u00e0 Argentina. Suas folhas e colmos s\u00e3o \n\nutilizados no fabrico de esteiras, produzem fibra semelhante \u00e0 do linho e \n\nfornecem celulose de \u00f3tima qualidade. Tamb\u00e9m \u00e9 chamada de capim-de-esteira, \n\nperiperi, periperia\u00e7u, pipiri, piri e tabira. \n136 JULIO, Ivone Gon\u00e7alves. Entrevista concedida a Jonat\u00e3 Vieira Clemes. \n\nArarangu\u00e1, 11, jun. de 2016. \n137 JULIO, Ivone Gon\u00e7alves, op. cit. Entrevista.  \n\n\n\n105 \n\n \n\nporque carrega nas costa, n\u00e9. Era muito sacrif\u00edcio, \n\nmeu filho, \u00ea, hoje em dia...138 \n\nAo depararem-se atualmente com uma alimenta\u00e7\u00e3o muito mais \n\ndiversificada, aumento do poder de compra, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica atrav\u00e9s \n\nde energia el\u00e9trica, diferentemente da ilumina\u00e7\u00e3o que se dava por luz de \n\nquerosene nas chamadas \u201cpombocas\u201d, sem falar nos confortos di\u00e1rios \n\nrelacionados a m\u00f3veis, banho e prote\u00e7\u00e3o contra o frio, entre outros; a \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os modos de vida, ao lembrar das dificuldades \n\ncotidianas do passado, os fazem sempre remeter, e indicar em suas \n\nmem\u00f3rias o qu\u00e3o duro e \u201csacrificante\u201d era a vida alguns dec\u00eanios atr\u00e1s \n\nno vale do Ararangu\u00e1. \n\nSegundo os relatos, era incomum ver a presen\u00e7a de mulheres \n\nbanhando-se no rio e pescando, apesar de auxiliarem os homens na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de tarrafas, preparando a folha de ticum. Na distribui\u00e7\u00e3o social \n\nde tarefas, cabia a elas extrair ma\u00e7ambiques139 nas \u00e1reas litor\u00e2neas do \n\nmunic\u00edpio, e, al\u00e9m do que j\u00e1 foi exposto, elas tamb\u00e9m auxiliavam os \n\nhomens no processo de \u201cescalar\u201d os peixes. \n\nAs atividades cotidianas da comunidade araranguaense, focando \n\nnos pescadores localizados em Ilhas, n\u00e3o se direcionavam apenas para o \n\nrio. Corridas de cavalo, jogos de bocha e brigas de galo constitu\u00edam-se \n\npr\u00e1ticas corriqueiras. O senhor Ernesto, que tinha como passatempo \n\npredileto assistir as corrida de cavalo, lembra: \u201ceu gostava de ver eles \n\ncorrer. \u00c9 uma coisa r\u00e1pida, n\u00e9, sa\u00eda l\u00e1 p\u00e9! P\u00e9! P\u00e9! Passou, pronto \n\nacabou! Eu gostava daquilo ali\u201d140. As brigas de galo tamb\u00e9m eram \n\ncomuns, conta seu Ernesto, que n\u00e3o gostava muito das rinhas em fun\u00e7\u00e3o \n\nda viol\u00eancia com os animais. Mas ambas as pr\u00e1ticas aglutinavam v\u00e1rios \n\nadmiradores que n\u00e3o participavam apenas com a torcida, envolvendo-se \n\ndiretamente em apostas.  \n\nOutros eventos que reuniam grande contingente de pessoas \n\neram as festas religiosas acontecidas entre os meses de maio e junho, \n\nhomenageando S\u00e3o Pedro, Nossa Senhora Aparecida e Nossa Senhora \n\ndas Gra\u00e7as. \u201cTinha os festeiro, n\u00e9, os festeiro era que fazia a festa. \n\nNaquele tempo fazia o baile aqui, rapaiz enchia o sal\u00e3o. N\u00e3o precisava \n\n                                                             \n138 JULIO, Ivone Gon\u00e7alves, op. cit. Entrevista. \n139 Molusco, nome cient\u00edfico \u00e9 Mesodesmamactroides. \n140 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n\n\n\n106 \n\n \n\nvim gente de fora, ah, mais era gente! Nossa, enchia o sal\u00e3o!\u201d141 As \n\nm\u00fasicas eram tocadas apenas na gaita e no banjo, \u00e0s vezes tinha um \n\nviol\u00e3o para integrar o grupo, lembra seu Ernesto. Sem falar nas \n\ndomingueiras, musicadas pelos irm\u00e3os Lauro e Jacinto, que agradavam \n\nos jovens da comunidade em busca de divertimento. \n\nO Jacinto \u00e9 irm\u00e3o, o irm\u00e3o tocava banjo. Enchia. \n\nEle inchou a m\u00e3o de tanto toca aqui, n\u00e3o podia \n\nmais. N\u00f3is era mo\u00e7o, n\u00e9. Agora mo\u00e7o, domingo, \n\nn\u00e3o tinha pra onde ir, n\u00e9, n\u00f3is tinha que dan\u00e7ar a \n\ndomingueira como eles diziam, n\u00e9. Domingueira, \n\nn\u00e9, que era domingo. Ou o baile. N\u00f3is ia pra l\u00e1: \n\n\u201cO Lauro vamo toca Lauro?\u201d \u201cN\u00e3o, n\u00e3o posso \n\nmais\u201d. Mas se tu chegava mais um pouco. Ele \n\nficou brabo, e amarrava um torno (len\u00e7o nas \n\nm\u00e3os) assim, \u201cAh voc\u00eas, n\u00e9\u201d. \u201cN\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o!\u201d. E \n\nia dan\u00e7a a domingueira. Era s\u00f3 na gaita e no \n\nbanjo.142 \n\nDiante dessas pr\u00e1ticas produzidas pela comunidade \n\nararanguaense, em que o Rio Ararangu\u00e1 demonstra-se um ator direto e \n\natuante para a manuten\u00e7\u00e3o da vida dessas popula\u00e7\u00f5es, de que maneira \n\nessas a\u00e7\u00f5es marcam manifesta\u00e7\u00f5es particulares e espec\u00edficas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o cultural com o rio e o meio natural?  \n\n Um dos mecanismos de compreens\u00e3o dessa problem\u00e1tica \n\nenvolve a reflex\u00e3o em torno do conceito de cultura popular. Com o \n\nintuito de analisar os diferentes signos, c\u00f3digos e valores constru\u00eddos \n\npelo ser humano em diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos, essa categoria \n\nabrange pensar as especificidades atrav\u00e9s da an\u00e1lise das produ\u00e7\u00f5es \n\npopulares por meio da \u00f3tica de que estas nunca se formam em um \n\nuniverso simb\u00f3lico separado e independente. Seus contrastes e \n\ndiferen\u00e7as se d\u00e3o nas media\u00e7\u00f5es, apropria\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias derivadas \n\ndas suas rela\u00e7\u00f5es com as classes e segmentos que formam as camadas \n\npopulacionais do munic\u00edpio.  \n\n O campo de an\u00e1lise da cultura popular, frut\u00edfero e de extrema \n\nrelev\u00e2ncia para o historiador, apresenta uma s\u00e9rie de problem\u00e1ticas \n\nrelacionadas a sua defini\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s conota\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\nideol\u00f3gicas, pol\u00edticas, disputas te\u00f3ricas e ju\u00edzos de valor que esta infere. \n\n                                                             \n141 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n142 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n\n\n\n107 \n\n \n\nNesse sentido, cabe ao pesquisador n\u00e3o cair em uma dualidade \n\nreducionista ao pensar esse conceito. Afirma Chartier que o conceito de \n\ncultura popular \u00e9 uma categoria erudita, no sentido de delimitar \n\nprodu\u00e7\u00f5es, simbologias e representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o pertencentes \u00e0s suas \n\npr\u00e1ticas. E est\u00e1 constru\u00eddo sob a \u00e9gide de dois eixos centrais que tratam \n\na cultura como um movimento isolado em si. De um lado, h\u00e1 uma ideia \n\nde cultura popular, como um sistema simb\u00f3lico coerente e aut\u00f4nomo, \n\nalheio e irredut\u00edvel \u00e0 cultura letrada, perspectiva esta que busca propor \n\numa cr\u00edtica \u00e0 ideia de etnocentrismo. E, de outro, um modelo \n\n\u201cpreocupado em lembrar a exist\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o que \n\norganizam o mundo social. Assim, percebe-se a cultura popular em suas \n\ndepend\u00eancias e car\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura dominante\u201d143.   \n\nAo se pensar as particularidades cotidianas ribeirinhas, objetiva-\n\nse \u201cconsiderar que cada pr\u00e1tica ou discurso \u201cpopular\u201d pode ser objeto de \n\namplas an\u00e1lises, que mostrem alternadamente, sua autonomia e sua \n\nheteronomia\u201d144, e assim, elencar reflex\u00f5es sobre essas constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais e os seus \u201cdesn\u00edveis\u201d culturais para al\u00e9m da ideia de uma cultura \n\npopular fatalista, inarticulada e determinista, que n\u00e3o considere o papel \n\nde sujeito hist\u00f3rico dessas comunidades, capazes de construir e criar \n\nsignifica\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do processo de intera\u00e7\u00e3o com o meio no qual est\u00e3o \n\ninseridas. \n\nComo forma de escapar as esses estere\u00f3tipos te\u00f3ricos, torna-se \n\nrelevante pensar a ideia de circularidade cultural, apropriada por \n\nGinzburg, segundo o qual pensar cultura abrange a problematiza\u00e7\u00e3o, por \n\num lado, tanto \u201cdas dicotomias culturais, como, por outro, das \n\ncircularidades e influxos rec\u00edprocos entre cultura subalterna e cultura \n\nhegem\u00f4nica\u201d145. Quest\u00f5es propostas e discutidas em sua obra, O Queijo \n\ne os Vermes, publicada originalmente em 1976. A trajet\u00f3ria de um \nmoleiro friulano do s\u00e9culo XVI, Menocchio, acaba por suscitar o debate \n\nsobre os complexos movimentos que efluem para trocas e intersec\u00e7\u00f5es \n\nculturais entre diferentes classes. Atrav\u00e9s do processo inquisitorial de \n\nMenocchio, Ginzburg evidencia que essas trocas e fric\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorrem \n\nde forma passiva e hierarquizada, mas se d\u00e3o por meio de uma \n\ncircularidade, em que ambas, em permanente contato e movimento, \n                                                             \n143 CHARTIER, Roger. \u201cCultura Popular\u201d: revisitando um conceito \n\nhistoriogr\u00e1fico. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 8, n. 16, 1995, p. 179. \n144 Ibidem, p. 192. \n145 GINZBURG, Carlo. O Queijo e os Vermes. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 2006, p. 15. \n\n\n\n108 \n\n \n\nchocam-se e se transformam, assumindo as mais variadas conota\u00e7\u00f5es, \n\ndesde cr\u00edticas pol\u00edticas, religiosas, invers\u00e3o de valores, a manifesta\u00e7\u00f5es \n\nconservadoras.  \n\nA ideia de circularidade cultural, compreendida como um \n\npermanente movimento de intersec\u00e7\u00e3o envolvendo trocas e disputas \n\nentre classes opositoras, trabalhada por Ginzburg, fundamenta-se na \n\nobra de Mikhail Bakhtin, A Cultura Popular na Idade M\u00e9dia e no \nRenascimento, de 1965. Bakhtin ressalta as invers\u00f5es de valores e \n\naus\u00eancia de hierarquias postuladas nas manifesta\u00e7\u00f5es populares, ritos e \n\nespet\u00e1culos, na transi\u00e7\u00e3o do medievo para o per\u00edodo moderno. Nesses \n\neventos, o riso assume a postura de enfrentamento e oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura \n\noficial (religiosa e feudal). Enquanto as festas oficiais objetivavam \n\nlegitimar as hierarquias da ordem vigente, olhando para o passado, as \n\nfestas populares, por meio do riso e do realismo grotesco, indagavam \n\nsobre uma segunda vida, de liberdade, abund\u00e2ncia e igualdade. Sobre a \n\nideia de circularidade, ressalta Ginzburg ao analisar a obra de Bakhtin: \n\nNo centro da cultura configurada por Bakhtin est\u00e1 \n\no carnaval: mito e rito no qual confluem a \n\nexalta\u00e7\u00e3o da fertilidade e da abund\u00e2ncia, a \n\ninvers\u00e3o brincalhona de todos os valores e \n\nhierarquias constitu\u00eddas, o sentido c\u00f3smico do \n\nfluir destruidor e regenerador do tempo. [...] Essa \n\nvis\u00e3o de mundo, elaborada no correr dos s\u00e9culos \n\npela cultura popular, se contrap\u00f5e, sobretudo na \n\nIdade M\u00e9dia, ao dogmatismo e a seriedade da \n\ncultura das classes dominantes.146 \n\nDiferentemente de Ginzburg e Bakhtin, que problematizam as \n\naproxima\u00e7\u00f5es, distanciamentos e fric\u00e7\u00f5es culturais entre classes \n\nopositoras, Chartier pensa a cultura popular sob o vi\u00e9s da recep\u00e7\u00e3o, \n\nestrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas. Ao pensar as singularidades e individualidades, o \n\nautor visa compreender as rela\u00e7\u00f5es concernentes entre \u201ca norma e o \n\nvivido, entre a injun\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica, entre o sentido visado e o sentido \n\nproduzido, ou seja, um espa\u00e7o onde podem insinuar-se reformula\u00e7\u00f5es e \n\ndeturpa\u00e7\u00f5es\u201d147. Assim, cultura popular denota enfrentamentos, por\u00e9m, \n\nassociados \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de Michel de Certeau148 ao refletir sobre os \n                                                             \n146 BAKHTIN apud GINZBURG, 2006, p. 15. \n147 CHARTIER, 1995, p. 4. \n148 CERTEAU, Michel de. A Inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano: artes de fazer. Rio de \n\nJaneiro: Editora Vozes. 21 \u00aa ed. 2014. \n\n\n\n109 \n\n \n\nmecanismos de domina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que visam tornar a ordem \n\naceit\u00e1vel e as diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o do que \u00e9 imposto.  \n\nAl\u00e9m de considerar as subjetividades compostas nas \u201cartes de \n\nfazer\u201d, a an\u00e1lise de uma comunidade \u2013 somada aos objetos que a \n\ndefinem, produtos de uma cultura popular, organizadores de pr\u00e1ticas e \n\nsignificados atrav\u00e9s de objetos simb\u00f3licos \u2013 deve estar alicer\u00e7ada \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do sentido social que se atribui a estes, sem \n\nperder de vista as mudan\u00e7as de significado de um mesmo objeto e as \n\nrela\u00e7\u00f5es que um determinado meio do saber produz entre diferentes \n\nclasses. \u201cAs formas populares das pr\u00e1ticas nunca se desenvolvem num \n\nuniverso simb\u00f3lico separado e espec\u00edfico; sua diferen\u00e7a \u00e9 sempre \n\nconstru\u00edda atrav\u00e9s de media\u00e7\u00f5es e das depend\u00eancias que as unem aos \n\nmodelos e as normas dominantes\u201d149.   \n\nO campo de produ\u00e7\u00e3o de cultura popular, significa\u00e7\u00e3o e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o ocorrido no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 atrav\u00e9s do seu \n\nprocesso de intera\u00e7\u00e3o ser humano/natureza envolve, al\u00e9m de um espa\u00e7o \n\nde disputas nessas diferentes constru\u00e7\u00f5es, a intersec\u00e7\u00e3o e circularidade \n\nde diferentes interesses de classes, nos quais, ao mesmo tempo em que \n\nse evidencia a constru\u00e7\u00e3o social de um modelo de organiza\u00e7\u00e3o integrado \n\npara com o meio natural e o rio, marcado por pr\u00e1ticas cotidianas \n\nmediadas por suas cheias, esta\u00e7\u00e3o de peixes, entre outros, evoca-se na \n\ncomunidade araranguaense ecos de um imperativo desenvolvimentista \n\nque visa a colocar a cidade sob os ditames do progresso econ\u00f4mico.  \n\nNesse sentido, antes de analisar a forte demanda pelo progresso \n\necon\u00f4mico no munic\u00edpio, cabe uma reflex\u00e3o sobre as problem\u00e1ticas de \n\n\u00e2mbito social, econ\u00f4mico e pol\u00edtico vivenciadas pelo munic\u00edpio, com \n\nvista a possibilitar uma compreens\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nvivenciadas sem cair em reducionismos e anacronismos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n149 CHARTIER, 1995, p. 11. \n\n\n\n110 \n\n \n\n3.3. PROLEM\u00c1TICAS SOCIOECON\u00d4MICAS \n\n \u00c0 medida que transcorriam os primeiros dec\u00eanios do s\u00e9culo \n\nXX, e com eles a eclos\u00e3o de valores solidificados pela civiliza\u00e7\u00e3o \n\nmoderna ocidental, como o progresso, evolu\u00e7\u00e3o e trabalho, articula-se \n\nem v\u00e1rias capitais do Brasil \u2013 e na regi\u00e3o sul do estado de Santa \n\nCatarina n\u00e3o foi diferente \u2013 um discurso pol\u00edtico-econ\u00f4mico voltado a \n\ndirecionar o munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 para o \u00edmpeto progressista que se \n\ndelineava em grandes cidades do pa\u00eds. \n\n Esses primeiros movimentos que visavam o despontar \n\necon\u00f4mico da comunidade araranguaense, amplamente defendido por \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e pela imprensa regional, possuem algumas \n\npeculiaridades frente a problemas estruturais encontrados no munic\u00edpio \n\nno que tange a dificuldades de articula\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o com seu vasto \n\nterrit\u00f3rio, transportes, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, arrecada\u00e7\u00e3o de impostos, \n\nabertura de estradas, intensifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de s\u00f3lidas \n\nprodu\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, alfabetiza\u00e7\u00e3o de seu contingente populacional e \n\nacesso \u00e0 sa\u00fade, entre outros. \n\n Consciente dessa situa\u00e7\u00e3o, o Superintendente Municipal de \n\nArarangu\u00e1, Jo\u00e3o Fernandes150, em mensagem ao conselho municipal no \n\nano de 1923, ressalta os desafios a serem travados pela administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica para sanar os diversos problemas de seu mandato. Entre eles, \n\ns\u00e3o destacados como prioridades tr\u00eas aspectos: urbaniza\u00e7\u00e3o, abertura de \n\nestradas e educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. O foco principal, as obras p\u00fablicas, \n\ndestinava-se majoritariamente \u00e0 abertura de estradas que visavam a ligar \n\nvias de comunica\u00e7\u00e3o com os 40 mil habitantes do vasto munic\u00edpio que \n\nficavam muitas vezes ilhados pelas m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es das estradas, e, \n\nsobretudo, fornecer vias de transporte para escoar suas produ\u00e7\u00f5es de \n\nfarinha de mandioca, milho, feij\u00e3o, banha e carne su\u00edna, entre outros.  \n\nA infraestrutura b\u00e1sica marcava uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es \n\ndas autoridades municipais. Em sua mensagem, Jo\u00e3o Fernandes \n\nreconhece a lentid\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es buscadas. Em tom otimista, \n\nressalta: \u201cinfelizmente pouco temos feito para elevarmos a nossa terra \u00e0 \n\naltura que desej\u00e1vamos v\u00ea-la alcandorada. \u00c9, entretanto, vencendo as \ndificuldades que se levantam diante da administra\u00e7\u00e3o, \u00e9 n\u00e3o medindo \n\nsacrif\u00edcios, \u00e9 fortalecendo-nos a f\u00e9 e vigorando-nos no trabalho que \n\n                                                             \n150 Exerceu o primeiro mandato entre 1894-1898 e o segundo entre 1903-1927. \n\n\n\n111 \n\n \n\nhavemos de conseguir o nosso desideratum\u201d151. Apesar da \u00eanfase \n\nrevigorante no trabalho como maneira de driblar as dificuldades \n\nestruturais b\u00e1sicas, no decorrer da primeira metade do s\u00e9culo XX pouco \n\nconseguiu-se arrefecer as problem\u00e1ticas presentes no munic\u00edpio.  \n\nA precariedade das vias de comunica\u00e7\u00e3o e transporte \n\ndemonstrava-se uma preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 araranguaense, mas de maneira \n\ngeral, da regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina. Nesse sentido, foram \n\ncriados v\u00e1rios projetos que objetivavam oferecer vias s\u00f3lidas de \n\ntransporte para possibilitar um seguro e cont\u00ednuo escoamento de \n\nmercadorias e maior liga\u00e7\u00e3o aos n\u00facleos populacionais isolados, \n\ninterdependentes em \u00e2mbito pol\u00edtico-econ\u00f4mico. \n\n Um desses projetos seria a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro \n\nDom Pedro I, ferrovia que ligaria Desterro a Porto Alegre. Concebida \nem meados da d\u00e9cada de 1870, a estrada atravessaria de norte a sul o \n\nmunic\u00edpio de Ararangu\u00e1, oferecendo a sonhada possibilidade de uma \n\nestabilidade econ\u00f4mica e os primeiros passos em dire\u00e7\u00e3o ao progresso. \n\nMas sua efetiva concretiza\u00e7\u00e3o dependia, al\u00e9m da aprova\u00e7\u00e3o do Poder \n\nLegislativo Catarinense, tamb\u00e9m do Rio Grande do Sul, o que acabou \n\nn\u00e3o acontecendo, e o projeto foi engavetado. \n\n Uma alternativa seria a abertura de um canal naveg\u00e1vel entre \n\nLaguna e Ararangu\u00e1, o Canal Pr\u00edncipe Dom Afonso. Devido \u00e0 geografia \nfavor\u00e1vel que interliga os munic\u00edpios, composta por rios volumosos, \n\nlagos e lagunas, diversos estudos e relat\u00f3rios propuseram a consolida\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto como via de garantir os interesses econ\u00f4micos da regi\u00e3o. \n\nApesar de permanecer nas discuss\u00f5es pol\u00edticas por praticamente todo o \n\n\u00faltimo quarto do s\u00e9culo XIX e primeiras d\u00e9cadas do XX e de possuir um \n\ngrande apoio para sua efetiva\u00e7\u00e3o, as dificuldades relacionadas a \n\nequipamentos modernos de trabalho e altos investimentos acabaram por \n\nsolapar a abertura do canal. \n\n Al\u00e9m das vias f\u00e9rreas e fluviais, na d\u00e9cada de 1850 ocorreram \n\nalgumas discuss\u00f5es no sentido de construir uma estrada ligando Porto \n\nAlegre/Laguna. Mas uma vez, ao deparar-se com os pesados \n\n                                                             \n151 Relat\u00f3rio da Administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 apresentado ao \n\nConselho Municipal pelo Superintendente Cel. Jo\u00e3o Fernandes de Souza, em \n\njaneiro de 1923. In: HOBOLD, Paulo. A Hist\u00f3ria de Ararangu\u00e1: \n\ncomplementada e atualizada por Alexandre Rocha. [s.n.], 2005, p. 189. \n\n\n\n112 \n\n \n\ninvestimentos e obras sobre os diversos rios, lagoas e lagos presentes na \n\nregi\u00e3o, o projeto foi abortado.  \n\n A aus\u00eancia de vias s\u00f3lidas de interliga\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias acarretou v\u00e1rios problemas no \u00e2mbito socioecon\u00f4mico do \n\nmunic\u00edpio. Mesmo com um intenso movimento de transporte hidrovi\u00e1rio \n\nnas redes fluviais do Rio Ararangu\u00e1, que \u201cnos \u00faltimos 25 anos do s\u00e9culo \n\nXIX e no in\u00edcio do XX, foi de tanta intensidade que, segundo quadro \n\nestat\u00edstico, constatou-se no espa\u00e7o de 17 meses, 78 entradas e \n\nequivalentes sa\u00eddas de barcos\u201d152, desde fins do XIX j\u00e1 se alarmava a \n\ninstabilidade da barra em oferecer passagem \u00e0s embarca\u00e7\u00f5es, \n\ncomprometendo a regularidade e seguran\u00e7a da produ\u00e7\u00e3o. Tanto que essa \n\nalternativa econ\u00f4mica foi abandonada na d\u00e9cada de 1920, quando se \n\ninterrompe o tr\u00e1fego fluvial.  Esse entrave foi sanado, de certa \n\nmaneira, apenas no ano de 1927, quando se inaugura a extens\u00e3o dos \n\ntrilhos da Estrada de Ferro Dona Teresa Cristina \u00e0 margem esquerda \n\ndo Rio Ararangu\u00e1, no bairro Barranca. O principal objetivo da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ferrovia foi para viabilizar a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o no \n\nrecente munic\u00edpio emancipado de Ararangu\u00e1, Crici\u00fama. \u201cEm vista de a \n\nbarra do Rio Ararangu\u00e1 n\u00e3o ter mais oferecido seguran\u00e7a de \n\nnavegabilidade, esse ramal f\u00e9rreo conjunto com os portos de Laguna e \n\nImbituba, foi de suma utilidade, possibilitando por aproximadamente 40 \n\nanos um transporte seguro e eficiente\u201d153. Desse per\u00edodo em diante, \n\nArarangu\u00e1 passa a ocupar uma posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, primordialmente \n\nagr\u00edcola, enquanto Crici\u00fama despontava como centro econ\u00f4mico e polo \n\nda ind\u00fastria carbon\u00edfera no sul do Estado. \n\n Diferentemente das alternativas e projetos citados, que \n\nrepresentavam o progresso e a modernidade, havia na regi\u00e3o outras \n\nformas de escoar as mercadorias produzidas. Significativas n\u00e3o apenas \n\nem \u00e2mbito econ\u00f4mico, foram respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o sociocultural \n\nno processo de interioriza\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos populacionais entre os s\u00e9culos \n\nXVIII-XX: os tropeiros e os carreteiros. Em um per\u00edodo de dificuldades \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e interliga\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas distantes da regi\u00e3o, as \n\nnovidades de informa\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, moda e ind\u00fastria chegavam \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o por meio desses viajantes.   \n\n                                                             \n152 HOBOLD, 2005, p. 163. \n153 Ibidem, p. 167. \n\n\n\n113 \n\n \n\n Originalmente possuidora de um vasto territ\u00f3rio e \u201clargas \n\nfronteiras com o Rio Grande do Sul, Ararangu\u00e1 atraia os interesses \n\necon\u00f4micos e comerciais dos sul-rio-grandenses, sobretudo dos serranos \n\nque mantiveram extensas atividades comerciais\u201d154. Nesse processo de \n\ntrocas e interliga\u00e7\u00e3o comercial, a atividade tropeira era a principal forma \n\nde mediar as trocas de mercadorias. Enquanto os serranos criavam bois, \n\nmuares, porcos, ovelhas, e produziam charque e queijo, os produtores \n\ncatarinenses das \u00e1reas litor\u00e2neas forneciam farinha de mandioca, milho, \n\na\u00e7\u00facar, arroz, feij\u00e3o, entre outros produtos dom\u00e9sticos de agricultura \n\nprim\u00e1ria.  \n\n As trajet\u00f3rias dos tropeiros demonstravam-se longas e \n\ndificultosas. Intemp\u00e9ries relacionadas \u00e0 m\u00e1 qualidade das estradas, \n\ncheias dos rios, chuvas e calores excessivos, problemas como o \u201cestouro \n\nda tropa\u201d em que animais selvagens, rel\u00e2mpagos ou qualquer outro tipo \n\nde barulho assustava os animais transportados e estes se separavam do \n\nrebanho, atrasavam em dias ou semanas a chegada aos pontos de \n\ndestino. \n\nDevido aos longos per\u00edodos de trabalho, pontos de parada eram \n\nnecess\u00e1rios para assegurar o descanso e conserva\u00e7\u00e3o das tropas, sendo \n\nas \u201cCasas Comerciais\u201d uma importante alternativa para os tropeiros. \n\nEsses lugares, al\u00e9m de contar com espa\u00e7os apropriados para os animais \n\ntransportados passarem a noite, ofereciam alimentos e locais de \n\ndescanso, sem necessariamente se utilizarem de dinheiro para custear \n\nsua estadia: em muitos casos, o acordo definia-se pela troca de \n\nmercadorias entre as partes envolvidas. \n\nAs atividades dos carreteiros tamb\u00e9m se constitu\u00edram em um \n\ndos mais importantes meios de escoar as produ\u00e7\u00f5es locais da regi\u00e3o, em \n\ngrande maioria de itens prim\u00e1rios, como a farinha de mandioca, um dos \n\nprincipais itens de produ\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias de agricultores de Ararangu\u00e1. \n\nOs pontos de com\u00e9rcio e transporte desse produto destinavam-se \n\nprimordialmente a cursar as \u00e1reas litor\u00e2neas em dire\u00e7\u00e3o aos portos de \n\nLaguna e Imbituba. Respons\u00e1veis pelo transporte de uma temporada de \n\ntrabalho dos agricultores aos intermedi\u00e1rios que as revenderiam em \n\noutras localidades do pa\u00eds, a seguran\u00e7a e a qualidade de chegada aos \n\n                                                             \n154 MACEDA, Elison de. Tropeiros e Carreteiros em Ararangu\u00e1 \u2013 SC (1920-\n\n1950). 56 f. Monografia (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria), Universidade do \n\nExtremo Sul Catarinense \u2013 UNESC, Crici\u00fama, SC, p. 10. \n\n\n\n114 \n\n \n\npontos de destino eram prezados como fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndessa fun\u00e7\u00e3o, gerando monop\u00f3lios entre os carreteiros. \n\nAmbas as atividades sofriam com a baixa qualidade das \n\nestradas, que, al\u00e9m de frear o crescimento regional, colocava em risco a \n\nvida dos trabalhadores que necessitavam utiliz\u00e1-las com frequ\u00eancia. \n\nNesse sentido, \u00e9 de se supor que a chegada da Estrada de Ferro Dona \n\nTeresa Cristina, ao possibilitar o aumento do n\u00famero de cargas \ntransportadas, aumento na velocidade e maior seguran\u00e7a no transporte, \n\ncomo v\u00e9u modernizador e prel\u00fadio de novos tempos, acabasse por \n\nsuplantar o papel desempenhado pelos tropeiros e carreteiros. Por\u00e9m, \n\nargumenta Elison de Maceda, ao analisar os embates causados entre os \n\ntropeiros/carreteiros e a instala\u00e7\u00e3o da ferrovia: \n\nEsse grupo (tropeiros) se destacava em grande \n\nparte pelo transporte de tropas a p\u00e9 partindo da \n\nserra. O com\u00e9rcio de mercadorias manufaturadas \n\nentre o litoral e a serra ocorria na sua maioria com \n\no uso de muares, considerados mais adequados \n\npara esta atividade. Sendo assim, a vinda da \n\nferrovia n\u00e3o ocasionou profundas mudan\u00e7as, at\u00e9 \n\nporque as localidades mais distantes da sede do \n\nmunic\u00edpio continuaram a manter as rela\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais com os tropeiros.155 \n\n Cabe ressaltar que as rotas comerciais dos tropeiros em dire\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 serra ga\u00facha n\u00e3o sofriam oposi\u00e7\u00e3o com a instala\u00e7\u00e3o da ferrovia, pois \n\nesta, como dito, deslocava-se de Ararangu\u00e1 em dire\u00e7\u00e3o ao norte, aos \n\nportos de Laguna e Imbituba, diferentemente do que ocorreu com os \n\ncarreteiros, que acabaram por disputar com a ferrovia os mesmos \n\ntrajetos. \n\n A princ\u00edpio, a instala\u00e7\u00e3o da ferrovia em Ararangu\u00e1 foi de \n\ngrande impacto para os carreteiros, mas n\u00e3o suficientemente forte para \n\nextinguir suas atividades. Os altos valores do frete no transporte pela \n\nEstrada de Ferro, apesar de todas as benesses, e a \u201cdiminui\u00e7\u00e3o no valor \n\ndos fretes por parte dos carreteiros, manteve por mais algum tempo esta \n\natividade e a manuten\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em seus empregos\u201d156. \n\nAmbas as atividades resistiriam at\u00e9 meados das d\u00e9cadas de 1950-1960, \n\ndevido \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das rodovias e \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do uso de caminh\u00f5es \n                                                             \n155 Ibidem, p. 33. \n156 Ibidem, p. 34. \n\n\n\n115 \n\n \n\npara transporte. Estas que se mantiveram suplementares, acabaram por \n\nser engolidas pelo progresso.      \n\n Um dos fatores que acentuavam as problem\u00e1ticas pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micas de Ararangu\u00e1 se dava pela baixa arrecada\u00e7\u00e3o municipal e \n\npela falta de articula\u00e7\u00e3o com o Estado relativa \u00e0 concess\u00e3o de \n\nempr\u00e9stimos. Os baixos valores acumulados anualmente n\u00e3o eram \n\nsuficientes para nutrir o projeto de crescimento econ\u00f4mico objetivado. \n\nTanto que, para a abertura de estradas, obras que deveriam ser realizadas \n\npela prefeitura, financiadas mediante cobran\u00e7a de imposto, \u201cna maioria \n\ndos casos, este imposto servia como instrumento de troca pela m\u00e3o de \n\nobra do colono, ele tanto necessitava da mesma, para fazer escoar sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d157. Assim, os pr\u00f3prios moradores, dotados de seus \n\ninstrumentos de trabalho, resolviam como podiam a falta de execu\u00e7\u00e3o de \n\num plano de urbaniza\u00e7\u00e3o bem elaborado pela administra\u00e7\u00e3o municipal, \n\nconstruindo com suas pr\u00f3prias for\u00e7as novas estradas no interior do \n\nmunic\u00edpio. \n\n Esse entrave esteve presente perante todas as administra\u00e7\u00f5es \n\nlocais ao longo da primeira metade do s\u00e9culo XX. Nas \n\nCorrespond\u00eancias de Governo analisadas, a abertura de estradas e os \n\nproblemas econ\u00f4micos de Ararangu\u00e1 constituem a t\u00f4nica dos temas \n\ndiscutidos. No ano de 1941, ainda ocorre como pr\u00e1tica corriqueira a \n\ntroca de trabalho de moradores pela isen\u00e7\u00e3o de imposto para abertura e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de estradas. Sem esquecer o ensejo pelo t\u00e3o sonhado \n\nprogresso, por\u00e9m, nesse per\u00edodo, cada vez mais distante para o \n\nmunic\u00edpio, que n\u00e3o conseguiu transpor as ra\u00edzes agr\u00e1rias de subsist\u00eancia. \n\nEm carta datada de julho de 1941, o ent\u00e3o administrador de Ararangu\u00e1, \n\nRui Stockler de Souza, reconhece os empecilhos encontrados e a \n\nextrema necessidade do aux\u00edlio da popula\u00e7\u00e3o local.   \n\nEstou fazendo um apelo a popula\u00e7\u00e3o rural do \n\nmunic\u00edpio para colaborar com minha \n\nadministra\u00e7\u00e3o prestando todo o aux\u00edlio poss\u00edvel na \n\nreconstru\u00e7\u00e3o das estradas que infelizmente se \n\nencontram em condi\u00e7\u00f5es lament\u00e1veis. O aux\u00edlio \n\nque pe\u00e7o, \u00e9 para aqueles que queiram prest\u00e1-lo \n\n\u201cexpontaneamente\u201d, contribuindo assim para o \n\nengrandecimento do munic\u00edpio que \u00e9 digno de \n\nmelhor sorte n\u00e3o s\u00f3 pelas suas riquezas naturais \n\n                                                             \n157 HOBOLD, 2005, p. 188. \n\n\n\n116 \n\n \n\ncomo tamb\u00e9m pela capacidade de trabalho e de \n\nprogresso de sua laboriosa popula\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 do \n\nconhecimento de todos, s\u00e3o prec\u00e1rias as verbas \n\nmunicipais ante a grande extens\u00e3o de estradas que \n\ntemos a construir e conservar, n\u00e3o permitindo ao \n\nmunic\u00edpio empreender s\u00f3, como devia, essa obra \n\nque se faz sentir necess\u00e1ria e que deve ser iniciada \n\no quanto antes, sob pena de retardarmos ainda \n\nmais o desenvolvimento econ\u00f4mico desta \n\ncomuna. [...] Como todos sabem, boas estradas \n\nque d\u00eaem f\u00e1cil escoamento a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\nincentiva e desenvolve o interc\u00e2mbio comercial \n\ntrazendo como consequ\u00eancia o enriquecimento do \n\npovo.158 \n\n O tom discursivo de Stockler assemelha-se \u00e0 narrativa de Jo\u00e3o \n\nFernandes. Apesar da estagna\u00e7\u00e3o, acreditava-se ser poss\u00edvel transpor as \n\nbarreiras e colocar o munic\u00edpio nos trilhos do desenvolvimento, mesmo \n\ncom os pequenos rendimentos e a fraca articula\u00e7\u00e3o com o estado. Nota-\n\nse que a consolida\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera na regi\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o \n\nda ferrovia Dona Teresa Cristina n\u00e3o foram capazes de sanar os \n\nentraves historicamente presentes em Ararangu\u00e1 no decorrer do s\u00e9culo \n\nXX. Pelo contr\u00e1rio, esses eventos acabaram por caracterizar o munic\u00edpio \n\ncomo essencialmente agr\u00edcola e de baixo volume exportador. \n\n Perante os fracos movimentos pol\u00edtico-econ\u00f4micos, n\u00e3o \n\nfaltaram cr\u00edticas ao munic\u00edpio. Peri\u00f3dicos locais constantemente \n\nassinalavam as defici\u00eancias nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\neconomia, entre muitos outros aspectos. As conhecidas preocupa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 necessidade de urg\u00eancia para abertura de estradas e \n\nmaiores recursos acabaram por afetar a industrializa\u00e7\u00e3o de Ararangu\u00e1 e, \n\ntamb\u00e9m, seu pilar econ\u00f4mico, a agricultura. Frente a esse estado de \n\ncompleta inefici\u00eancia, n\u00e3o faltaram constata\u00e7\u00f5es da necessidade de uma \n\nmaior atua\u00e7\u00e3o por parte da administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel, como expressa a \n\nmat\u00e9ria de capa do jornal araranguaense Campinas, edi\u00e7\u00e3o de 5 de abril \n\nde 1936: \nDispomos de excelentes materias primas para o \n\ndesenvolvimento de nossa industria, entretanto \n\nArarangu\u00e1 \u00e9 um dos munic\u00edpios do estado onde \n\n                                                             \n158 SOUZA, Rui Stockler de. (Correspond\u00eancia da Prefeitura Municipal de \n\nArarangu\u00e1). 19/07/1941, Ararangu\u00e1. [Para] RABELO, Raul. Rocinha. 1f. \n\nSolicita\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio para constru\u00e7\u00e3o de estradas no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1. \n\n\n\n117 \n\n \n\nmenos se excercem os trabalhos manuais, onde \n\nquasi n\u00e3o se excecutam as opera\u00e7\u00f5es necessarias \n\npara a transforma\u00e7\u00e3o dessas materias primas. \n\nMesmo a industria agricola est\u00e1 muito descurada \n\nentre n\u00f3s. Todos os municipios formados dos \n\nelementos alem\u00e3es e italianos s\u00e3o os principais \n\ncentros industriais do Brasil. Em nosso Estado \n\ndestacam-se Joinvile, Blumenau, Brusque, S\u00e3o \n\nBento e outros onde predominam as ra\u00e7as que nos \n\nreferimos, e por isso s\u00e3o os mais pr\u00f3speros [...] \n\nArarangu\u00e1 comp\u00f5e-se de terrenos apropriados \n\npara todas as culturas da lavoura e t\u00eam uma \n\nfertilidade assombrosa. Entretanto pouco se \n\nplanta, raros s\u00e3o os lavradores que souberam \n\nelevar-se acima dos que apenas vivem do produto \n\nde alguns sacos de farinha que fazem por ano e de \n\nalgum feij\u00e3o e milho que colhem de suas ro\u00e7as! \n\n[...] A industria \u00e9 outra fonte de riqueza quando \n\ndesenvolvida por emprezas ou esp\u00edritos \n\nprogressistas e de tino adquirido no trabalho \n\nperseverante.159  \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de uma atividade industrial s\u00f3lida \n\ne de larga escala esteve presente no munic\u00edpio durante todo o per\u00edodo \n\nestudado. N\u00e3o faltavam, nos peri\u00f3dicos regionais, propostas e manuais \n\npara se atingir tal objetivo. Por\u00e9m, a falta de infraestrutura b\u00e1sica e de \n\numa melhor articula\u00e7\u00e3o com o Estado acabou por criar uma s\u00e9rie de \n\nentraves. Nota-se, na reportagem, que at\u00e9 a agricultura, pilar econ\u00f4mico \n\nde Ararangu\u00e1, sofre duras cr\u00edticas devido ao fato de n\u00e3o conseguir \n\nestabelecer-se como uma refer\u00eancia exportadora, possuindo uma \n\ndin\u00e2mica de subsist\u00eancia.   \n\nO munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, dotado de belezas e recursos \n\nnaturais, uma vez principal centro articulador do sul catarinense, \n\nemancipando-se de Laguna, se encontra, no decorrer do s\u00e9culo XX, em \n\nfalta de medidas pol\u00edtico-econ\u00f4micas capazes de possibilitar uma \n\nestabilidade para seu vasto territ\u00f3rio. Diferentemente de outros centros \n\nurbanos catarinenses, que delinearam modelos de crescimento \necon\u00f4mico, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e a imprensa local constatam a necessidade \n\ndo munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 equiparar-se a esse movimento. Esse \n\n                                                             \n159 O QUE falta a nossa cidade. Jornal Campinas, Ararangu\u00e1, 5 de Abril de \n\n1936, (Capa). \n\n\n\n118 \n\n \n\ndiscurso ganha \u00eanfase na comunidade, em muito, pelo anseio da \n\npopula\u00e7\u00e3o de ver sanados os diversos problemas cotidianos que \n\nenfrentam. Assim, objetiva-se a todo custo inserir Ararangu\u00e1 e regi\u00e3o \n\nnesse \u00edmpeto progressista que fulgura no sul catarinense, sobretudo ap\u00f3s \n\na d\u00e9cada de 1930, decorrente dos aux\u00edlios e intensifica\u00e7\u00e3o gerados pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera. Segue-se, no cap\u00edtulo a seguir, a an\u00e1lise desse \n\n\u00edmpeto progressista delineado no munic\u00edpio, articulando-o \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es e impactos ambientais experienciados sobre o Rio \n\nArarangu\u00e1 e sobre a natureza de maneira geral.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n4. \u00cdMPETO DE CRESCIMENTO ECON\u00d4MICO \n\n Em viagem pelo litoral sul-catarinense no ano de 1940, Helio de \n\nHaro, morador de Novo Hamburgo (RS), relata nas p\u00e1ginas publicadas \n\npelo Jornal A Imprensa de Tubar\u00e3o/SC, suas impress\u00f5es desse territ\u00f3rio, \ncuja \u201cpaisagem in\u00e9dita, quase toda, inebriava a nossa alma de pante\u00edsta \n\npalmilhador de vastas regi\u00f5es; o sabor das novidades que a natureza e o \n\nhomem nos ia ofertando alegrava o nosso cora\u00e7\u00e3o de lutador\u201d160.  \n\nCercado por um conjunto de paisagens permeadas por variedade \n\ne beleza, o autor n\u00e3o poupa elogios \u00e0 natureza, que sob um primeiro \n\nolhar, atrav\u00e9s dos esfor\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o, indicaria uma regi\u00e3o de futuro \n\nprogresso. No entanto, ao chegar \u00e0 localidade de Arroio do Silva (at\u00e9 \n\nent\u00e3o pertencente a Ararangu\u00e1), Helio Haro observa: \u201cesse lugarejo \u00e9 \n\num povoado de pescadores. Criaturas sem aspira\u00e7\u00f5es maiores que a de \n\npescar, sem compreens\u00e3o de progresso\u201d161. Isso somado as dificuldades \n\nde travessia do Rio Ararangu\u00e1, que em \u00e9pocas de chuva, dada a aus\u00eancia \n\nde pontes, impede a passagem dos transeuntes, deixando a cidade ilhada, \n\nfato que acabou por prolongar a estadia de Helio no munic\u00edpio. Assim, \n\nconclui: Ararangu\u00e1 de \u201cpouco progresso denota para uma localidade \n\norganizada para o futuro, que apesar de sua atual situa\u00e7\u00e3o possui ruas \n\nlargas e um amplo jardim\u201d162. \n\nO discurso do progresso futuro, alardeado e prometido para a \n\nregi\u00e3o sul de Santa Catarina, e, especificamente, para Ararangu\u00e1, \n\ndemonstra-se pr\u00e1tica recorrente para se justificar e empreender medidas \n\ndesenvolvimentistas com vista a colocar a regi\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o esquecida, \n\nnas vias do crescimento e da civiliza\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto, os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, sobretudo os jornais, tiveram grande participa\u00e7\u00e3o em \n\nreivindicar a\u00e7\u00f5es e planos governamentais para sanar os problemas que \n\nbarravam o despontar do sul catarinense no que tange \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o industrial (entre outras, a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o), efici\u00eancia \n\ndos meios de transporte e articula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica federal e local para \n\ngarantir a estabilidade econ\u00f4mica do sul do estado. \n\nO diagn\u00f3stico do atraso t\u00e9cnico, que implica no discurso da \n\nfalta de estruturas modernas nas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\n                                                             \n160 UMA VIAJEM ao sul catarinense. Jornal a Imprensa, Tubar\u00e3o, 6 de julho de \n\n1940. p. 2. \n161 Ibidem. \n162 Ibidem. \n\n\n\n121 \n\n \n\nenvolvendo o clamor pela constru\u00e7\u00e3o de vias de comunica\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte, urbaniza\u00e7\u00e3o etc., e a necessidade de se colocar o Vale do \n\nArarangu\u00e1 nos ditames do progresso econ\u00f4mico, tornou-se a t\u00f4nica das \n\nautoridades e do empresariado regional entre as d\u00e9cadas de 1930-1950. \n\nAo analisar a ideologia do progresso relacionada ao processo de \n\nextra\u00e7\u00e3o e mecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera no sul de Santa \n\nCatarina, Carlos Renato Carola questiona essa perspectiva, ao salientar \n\nque esse diagn\u00f3stico tradicional apenas estaria preocupado com um \n\nproblema econ\u00f4mico, n\u00e3o considerando as potencialidades regionais em \n\nsua totalidade, sobretudo as ambientais. Assim, com o diagn\u00f3stico do \n\natraso t\u00e9cnico: \n\nCria-se a ilus\u00e3o de que ao se potencializar o \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o, do crescimento econ\u00f4mico \n\ne do progresso, est\u00e3o se assegurando bem-estar e \n\nconforto para toda a popula\u00e7\u00e3o. Entretanto, como \n\no diagn\u00f3stico simplesmente est\u00e1 voltado para a \n\nl\u00f3gica do capital, n\u00e3o houve nenhuma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o socioambiental.163 \n\n Inclusive, assinala o autor que uma das medidas indicativas de \n\nmensurar a presen\u00e7a do progresso econ\u00f4mico na modernidade estaria \n\njustamente presente na forma de domina\u00e7\u00e3o da natureza por meio da \n\nt\u00e9cnica e da tecnologia. E, de maneira geral, na regi\u00e3o de estudo, essa \n\nperspectiva se exp\u00f5e nos meios de comunica\u00e7\u00e3o ao longo de toda a \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XX. Dessa forma, Ararangu\u00e1 \u00e9 representada \n\ncomo uma terra de belezas, repleta de uma natureza diferenciada, \n\npor\u00e9m, esperando para ser abatida e domesticada, \u00e0 espera de seu \n\nprogresso ainda por vir. \n\n Em mat\u00e9ria publicada pelo Jornal O Albor, de Laguna/SC, em \n\n1935, torna-se candente o \u00edmpeto progressista que visava \u00e0 \n\ndomestica\u00e7\u00e3o do meio natural como sinalizadora do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, t\u00e3o esperado no sul do estado. Em passagem pela regi\u00e3o, \n\nanteriormente, para assumir o cargo de prefeito do munic\u00edpio de Itaja\u00ed, \n\nrepresentando o empresariado na fun\u00e7\u00e3o de diretor do banco Industria e \n\nCom\u00e9rcio de Santa Catarina, Irineu Bornhausen, na companhia do \ndiretor-gerente da Cia. Itajaiense de F\u00f3sforos, Ant\u00f4nio Ramos,visitou a \n\nregi\u00e3o no intuito de abrir filiais do banco Industria e Com\u00e9rcio de Santa \n\nCatarina em Laguna e Tubar\u00e3o. Diante da possibilidade de expans\u00e3o do \n\n                                                             \n163 CAROLA, 2010, p. 173. \n\n\n\n122 \n\n \n\ncr\u00e9dito para financiar a produ\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o do sul catarinense, a \n\nimprensa regional, expressando os interesses regionais do empresariado, \n\nem tom expansivo alardeia: \n\nRegi\u00e3o fertil\u00edssima, onde a natureza dadivosa fez \n\no cen\u00e1rio e n\u00e3o encontrou o homem, o sul \n\ncatarinense tem muito e muito que dar. Falta-lhe, \n\nentretanto, o vigor de iniciativas, dessa iniciativa \n\nque cria e produz, que elabora e realiza, que \n\nrealiza e triunfa, para afinal como consequ\u00eancia \n\nl\u00f3gica, confundir o derrotismo ambiente. \n\nVivemos, assim, tantalizados dentro dessa \n\ngrandeza in\u00fatil... Para n\u00f3s!164 \n\n Essa natureza dadivosa, composta por um cen\u00e1rio repleto de \n\ngrandeza e fertilidade, no entanto, de grandeza in\u00fatil, de acordo com a \n\nimprensa regional, necessitava de a\u00e7\u00f5es transformadoras, com vista a \n\nformar uma nova din\u00e2mica econ\u00f4mica para o sul catarinense. Essas \n\nexpectativas, de certa maneira, s\u00e3o alcan\u00e7adas com a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nextra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nas localidades de Crici\u00fama, Lauro Muller, \n\nUrussanga e Sider\u00f3polis, que durante toda a primeira metade do s\u00e9culo \n\nXX alteram drasticamente a paisagem regional, e consequentemente, da \n\nbacia do vale do Ararangu\u00e1, sendo consideradas s\u00edmbolos de progresso e \n\nciviliza\u00e7\u00e3o, principalmente a localidade de Crici\u00fama. \u00c9 em fun\u00e7\u00e3o da \n\nascens\u00e3o econ\u00f4mica causada pela extra\u00e7\u00e3o do \u201couro\u201d negro que \n\nCrici\u00fama emancipa-se do munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 no ano de 1925.  \n\n O despontar econ\u00f4mico de Crici\u00fama acaba por gerar uma \n\npolariza\u00e7\u00e3o na bacia do Rio Ararangu\u00e1, referente \u00e0 parte norte, \n\nindustrializada, sedimentando sua economia com base nas necessidades \n\ncarbon\u00edferas da parte sul da bacia, voltada exclusivamente para as \n\nprodu\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias. Como afirma Comassetto, \u201capesar de certo \n\ndinamismo econ\u00f4mico e comercial em fun\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, \u00e9 com a intensifica\u00e7\u00e3o das atividades de minera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia que na regi\u00e3o, centrada ao lado norte \n\nda bacia, inicia-se um processo mais din\u00e2mico de desenvolvimento\u201d165. \n\nEssa dinamiza\u00e7\u00e3o, apesar de constantes crises, ganha \u00eanfase em fun\u00e7\u00e3o \n                                                             \n164 EM TORNO de uma excurs\u00e3o. Jornal O Albor, Laguna, 14 de Julho de 1935. \n\nCapa. \n165 COMASSETTO, Vilmar. \u00c1gua, meio ambiente e desenvolvimento na \n\nbacia do Ararangu\u00e1 (SC) 2008. 338 p. (Tese de Doutorado em Geografia \u2013 \n\nUFSC), p. 132. \n\n\n\n123 \n\n \n\nda eclos\u00e3o das duas guerras mundiais, ambas for\u00e7ando a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nimporta\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o estrangeiro e propiciando o aumento de \n\nconsider\u00e1veis investimentos na extra\u00e7\u00e3o mineral em Santa Catarina. \n\n Esses fatores alteraram significativamente a composi\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural no vale do Ararangu\u00e1. Se, nas primeiras duas d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XX, havia uma clara presen\u00e7a de a\u00e7orianos, descendentes de \n\nescravos e ind\u00edgenas desempenhando fun\u00e7\u00f5es em torno da pesca e \n\nagricultura de subsist\u00eancia, e de colonos, em maioria alem\u00e3es e \n\nitalianos, praticando com\u00e9rcio e agricultura de exporta\u00e7\u00e3o, a partir do \n\nprimeiro \u201cboom\u201d da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera decorrente da Primeira \n\nGuerra Mundial (1914-1918), o agricultor e o pescador, em grande \n\nescala, ingressam nas minas de carv\u00e3o como trabalhadores assalariados, \n\nefetivando a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do estado sob o modelo \n\ncapitalista de produ\u00e7\u00e3o. \n\n Durante a d\u00e9cada de 1930, devido aos impactos na balan\u00e7a \n\ncomercial gerados pela crise econ\u00f4mica de 1929, seguida de \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda e da queda nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, entre \n\n1931-37 instituem-se medidas protecionistas pelo governo brasileiro \n\ncom vista a proteger o setor carbon\u00edfero, estabelecendo um percentual \n\nm\u00ednimo de consumo nacional de carv\u00e3o, inicialmente de 10%, para \n\nfixar-se em 20%, situa\u00e7\u00e3o que se arrefeceu apenas na d\u00e9cada de 1940 \n\nem fun\u00e7\u00e3o da eclos\u00e3o da Segunda Guerra Mundial (1939-1945). \n\nNovamente, a queda nas importa\u00e7\u00f5es propicia o aumento de consumo \n\ndo carv\u00e3o nacional, ocasionando a plena consolida\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera e, com ela, o t\u00edtulo de capital nacional do carv\u00e3o para a \n\ncidade de Crici\u00fama. Apesar dos altos e baixos referentes \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o \n\ndo carv\u00e3o, cabe ressaltar que desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX registra-se \n\numa estrutura semi-mecanizada de extra\u00e7\u00e3o, inclusive importando \n\ntecnologia estrangeira (da Inglaterra, Alemanha, Pol\u00f4nia e Estados \n\nUnidos) para a forma\u00e7\u00e3o das minas166.  \n\n Nesse per\u00edodo, h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de blocos hegem\u00f4nicos ligados \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o presente em \u00e2mbito civil e pol\u00edtico. Salienta \n\nComassetto que \u201ca domina\u00e7\u00e3o dos grupos pol\u00edtico-econ\u00f4micos se dar\u00e1 \n\n                                                             \n166 Para saber mais, ver em: CAROLA, Carlos Renato. Progresso, Tecnologia e \n\nInsensibilidade Socioambiental: a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na primeira metade do \n\ns\u00e9culo XX (1880-1950). In: CAROLA, Carlos Renato (org.). Mem\u00f3ria e \n\nCultura do Carv\u00e3o em Santa Catarina impactos sociais e ambientais. Santa \n\nCruz do Sul (RS): Edunisc, 2010. p. 170-195.  \n\n\n\n124 \n\n \n\nprincipalmente depois de implantado o complexo industrial carbon\u00edfero, \n\npor volta da d\u00e9cada de 1940, com a participa\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rios de \n\nCrici\u00fama na pol\u00edtica da regi\u00e3o\u201d167. Sem contar que, durante toda a \n\nd\u00e9cada de 1950, todos os governadores de Santa Catarina tinham algum \n\ntipo de rela\u00e7\u00e3o com o setor carbon\u00edfero. \n\n Ap\u00f3s o deslocamento do centro din\u00e2mico do extremo sul do \n\nestado ocasionado pela emancipa\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama, Ararangu\u00e1 segue \n\npraticamente sem alterar sua estrutura econ\u00f4mica entre 1930-1960. \n\nS\u00e9rgio Giovani Maciel, atrav\u00e9s de uma abordagem linear progressiva, \n\nanalisa os movimentos econ\u00f4micos do munic\u00edpio, objetivando \n\ncompreender as circunst\u00e2ncias das ra\u00edzes locais do \u201catraso industrial\u201d de \n\nArarangu\u00e1, que o autor denomina \u201cmeio s\u00e9culo de quase o mesmo\u201d. Ao \n\nsituar a base agr\u00edcola na parte sul da bacia do Ararangu\u00e1, Maciel conclui \n\nque esta, somada \u00e0s manufaturas e \u00e0 atividade pesqueira, por suas \n\nt\u00e9cnicas rudimentares e praticamente de subsist\u00eancia, n\u00e3o foi capaz de \n\npossibilitar uma diversifica\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o industrial. \n\n Marcados por uma estrutura de pequenas propriedades rurais e \n\npequenos estabelecimentos comerciais baseados na produ\u00e7\u00e3o de itens \n\nprim\u00e1rios (milho, feij\u00e3o, arroz) e outros, com alguma forma de \n\nprocessamento, como a farinha de mandioca e produtos de origem \n\nanimal, os baixos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o, somado \u00e0s t\u00e9cnicas rudimentares \n\nque moveram a economia local, \u201cpermaneceram o mesmo durante quase \n\ntr\u00eas d\u00e9cadas, n\u00e3o gerando o excedente necess\u00e1rio \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do capital \n\ne consequente aumento no movimento econ\u00f4mico municipal\u201d168. Logo, \n\npara Maciel, o ac\u00famulo de capital de forma lenta, a falta de articula\u00e7\u00e3o \n\ncom outros mercados e a falta de um setor industrial forte, acabaram por \n\njustificar o \u201catraso\u201d econ\u00f4mico de Ararangu\u00e1 frente \u00e0s demais \n\nlocalidades do sul do estado.   \n\nDe diferentes formas, pois cada localidade possu\u00eda \n\nparticularidades com rela\u00e7\u00e3o ao processo de crescimento econ\u00f4mico, o \n\nsul catarinense buscava medidas progressistas frente ao governo \n\nestadual e federal para sanar as barreiras para o seu desenvolvimento, \n\ncom maior \u00eanfase para o setor carbon\u00edfero, por\u00e9m sem esquecer os \n\nmunic\u00edpios com atividades agr\u00edcolas. Em ambas as localidades tornava-\n\n                                                             \n167 COMASSETTO, 2008 p. 137. \n168 MACIEL, S\u00e9rgio G. Ra\u00edzes locais do atraso industrial de Ararangu\u00e1. \n\nCrici\u00fama, 2006. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas) \u2013 \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense. [s.p.]. \n\n\n\n125 \n\n \n\nse candente a necessidade de maior investimento em infraestrutura no \n\nsul do estado, principalmente quando comparada, pela imprensa \n\nregional, a diferen\u00e7a entre os investimentos efetuados no norte do \n\nestado, com cidades de atividades industriais consolidadas, e o sul, com \n\nas conhecidas dificuldades de escoar suas produ\u00e7\u00f5es, em raz\u00e3o da falta \n\nde investimento. Sobre essa quest\u00e3o, o historiador M\u00e1rio Belolli j\u00e1 \n\napontava as dificuldades enfrentadas no sul do estado na d\u00e9cada de \n\n1920: \u201cpara sintetizar o problema, nota-se que do total da produ\u00e7\u00e3o \n\nverificada no exerc\u00edcio de 1924, foram exportadas apenas 60.861 \n\ntoneladas, ficando estocadas nos p\u00e1tios das empresas mineradoras \n\n35.295 toneladas do produto, pela falta de equipamentos \n\nferrovi\u00e1rios\u201d169.  \n\n Sobre a disparidade entre norte-sul de Santa Catarina, o ent\u00e3o \n\nadvogado residente do munic\u00edpio de Tubar\u00e3o, Francisco Carlos Regis, \n\nem janeiro de 1938 (em 1947 seria eleito prefeito do munic\u00edpio pelo \n\nPSD com 73% dos votos) questiona a situa\u00e7\u00e3o sulina, elencando dois \n\nprincipais aspectos que justificariam essa disparidade, em mat\u00e9ria \n\nintitulada A Diferen\u00e7a entre o norte e o sul do nosso estado. \n\nNenhum de nos, sulistas ignoramos a grande \n\ndiferen\u00e7a que existe entre o norte e o sul do nosso \n\nEstado, ja no terreno cultural, ja no terreno \n\nindustrial, ja no comercial. Apenas podemos \n\nexceptuar o agr\u00edcola, em o qual, o sul leva uma \n\nvantagem formid\u00e1vel. Em minha recente viagem \n\nao norte do Estado, tive a oportunidade que ha \n\nmuito vinha almejando, de palmilhar e estudar as \n\ncausas que colocaram em terrenos t\u00e3o opostos, \n\nmormente no ramo industrial, a zona norte, da \n\nzona sul. Os fatores que comp\u00f5e esta diferen\u00e7a \n\ns\u00e3o dois: 1) Energia (for\u00e7a el\u00e9trica diurna) e 2) O \n\nservi\u00e7o constante do governo estadual.170 \n\n A energia, primeiro ponto salientado, basicamente serve para \n\nsuprir a demanda produtiva em alta escala. J\u00e1 no segundo aspecto, \n\nFrancisco Regis remete \u00e0 qualidade das estradas do norte, com \n\n                                                             \n169 BELOLLI, M\u00e1rio; GUIDI, Ayser; QUADROS, Joice. A Hist\u00f3ria do Carv\u00e3o \n\nde Santa Catarina. Volume I. Crici\u00fama: Imprensa Oficial do Estado de Santa \n\nCatarina. 2002, p. 96. \n170 A DIFEREN\u00c7A entre o Norte e o Sul do nosso Estado. A Imprensa, \n\nTubar\u00e3o, 29 de janeiro de 1938. p. 2. \n\n\n\n126 \n\n \n\nconserva\u00e7\u00e3o permanente e em perfeito estado. Nem mesmo as chuvas \n\natrapalham o escoamento de produ\u00e7\u00f5es e transporte populacional nas \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas aos rios, pois estes n\u00e3o possuem balsas, mas sim pontes \n\namplamente estruturadas. No entanto, o autor reconhece os avan\u00e7os em \n\ntermos de infraestrutura delineados no sul catarinense ap\u00f3s a posse do \n\ninterventor Nereu Ramos (1937-1945), com a constru\u00e7\u00e3o das estradas de \n\nrodagem Tubar\u00e3o/Florian\u00f3polis, Laguna/Florian\u00f3polis e a reconstru\u00e7\u00e3o \n\nda estrada Cresciuma/Ararangu\u00e1. Assim, em nome do sul, conclui sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o: \u201cDem-nos energia el\u00e9trica e seremos uma colmeia de \n\nprogresso\u201d171.  \n\n A ideologia do progresso, busca perp\u00e9tua, \u00e9 constantemente \n\naludida por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, sociedade civil, empresariado, imprensa e \n\ndemais institui\u00e7\u00f5es, fortemente apoiada e buscada durante toda a \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XX no Estado de Santa Catarina, sendo \n\nquestionada com maior \u00eanfase apenas na d\u00e9cada de 1980, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconstata\u00e7\u00e3o dos pesados impactos ambientais gerados por d\u00e9cadas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desordenada sobre o meio natural. Essa \n\nideologia, incorporada ao pensamento Iluminista no s\u00e9culo XVIII, que \n\npromete a expans\u00e3o de todas as possibilidades humanas, crescimento e \n\nliberdade, alimenta o mito de uma sociedade \u201cfutura do lazer puro e \n\nintelectual, onde se poderia receber sem trabalhar, numa esp\u00e9cie de terra \n\nprometida baseada no progresso t\u00e9cnico. O dom\u00ednio da racionalidade \n\ncient\u00edfica e t\u00e9cnica conduziria o homem \u00e0 liberdade e ao bem-estar\u201d172.  \n\n Assim, atrav\u00e9s do progresso econ\u00f4mico, o sul catarinense \n\ndespontaria para uma futura melhora na qualidade de vida, \n\npossibilitando maior liberdade e igualdade entre as pessoas. No entanto, \n\nesse progresso t\u00e9cnico-cient\u00edfico conseguiu sanar, de maneira geral e \n\nn\u00e3o satisfat\u00f3ria, as demandas de desenvolvimento sulinas, impactando, \u00e0 \n\nmedida que a explora\u00e7\u00e3o se intensificava, a qualidade da \u00e1gua, do solo, \n\na sa\u00fade dos trabalhadores e causando a deteriora\u00e7\u00e3o visual da paisagem. \n\nMarcada por uma racionalidade estritamente econ\u00f4mica, a explora\u00e7\u00e3o \n\ndesmedida dos recursos naturais seria um dos feitos necess\u00e1rios para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e promo\u00e7\u00e3o do progresso. A natureza, na \n\nperspectiva do empresariado regional, configurava-se apenas como um \nmero recurso, desprovido de valor (comercial) se n\u00e3o fosse amplamente \n\nutilizado para servir os ditames da produ\u00e7\u00e3o. \n\n                                                             \n171 Ibidem. \n172 DUPAS, Gilberto. O Mito do Progresso. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp. 2006, p. 58. \n\n\n\n127 \n\n \n\n Ao analisar as rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas entre ser humano/natureza \n\nno vale do Ararangu\u00e1, os ge\u00f3grafos Luiz F. Sheibe e Maria D. Buss, e a \n\nespecialista em Geoci\u00eancias Sandra Furtado, prop\u00f5em questionar a \n\nforma\u00e7\u00e3o socioespacial da bacia atrav\u00e9s do modelo hist\u00f3rico de \n\napropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dispon\u00edveis na regi\u00e3o, marcados por \n\num modo de intera\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel. No contrassenso de uma \n\nperspectiva pautada no progresso, a paisagem na Bacia do Ararangu\u00e1 \n\n\u201crevela as marcas de um passado onde a presen\u00e7a de diferentes etnias, \n\nrelacionando-se com os recursos naturais, imprimiu caracter\u00edsticas \n\nvisuais e culturas impregnadas de significados\u201d173.  \n\n Logo, evidencia-se aqui n\u00e3o uma intensa exalta\u00e7\u00e3o de um \n\ncrescimento avassalador repleto de contradi\u00e7\u00f5es ou a necessidade de \n\njustificar os fatores que ocasionaram a estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de um \n\nmunic\u00edpio e regi\u00e3o, mas sim, refletir sobre como cada modelo de \n\nintera\u00e7\u00e3o sociocultural entre ser humano/natureza possui suas \n\nparticularidades e especificidades n\u00e3o capazes de serem mensurados em \n\numa perspectiva progressivo-linear de an\u00e1lise. A Hist\u00f3ria Ambiental, ao \n\nquestionar as tradicionais divis\u00f5es pol\u00edticas, fontes, recortes de an\u00e1lise \n\ntemporal, dentre outros aspectos, objetiva pensar as complexas redes \n\nque envolvem os mecanismos de rela\u00e7\u00e3o que colocam a natureza na \n\nsociedade e vice-versa. Assim, \u201ca hist\u00f3ria da bacia \u00e9 a hist\u00f3ria de seu \n\nrio, dos seus vales e montanhas, campos e florestas. Mas \u00e9 tamb\u00e9m a \n\nhist\u00f3ria de sua gente, que vive na bacia e que dela depende para viver, \n\nnuma rela\u00e7\u00e3o de solidariedade, em que a qualidade ambiental da bacia \n\ndepende da qualidade de vida de seus habitantes\u201d174.  \n\n No t\u00f3pico a seguir, objetiva-se analisar e contextualizar, \n\nestabelecendo-se uma rela\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito local/nacional acerca da ideia \n\nde recursos naturais, empreendida pelo governo federal nas d\u00e9cadas de \n\n1930-40, como meio de compreens\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es de rio/natureza \n\nempregadas por autoridades municipais e comunidade araranguaense \n\ncom seu meio natural. \n\n \n\n \n\n                                                             \n173 SCHEIBE, Luiz Fernando; BUSS, Maria Dolores; FURTADO, Sandra Maria \n\nde Arruda (orgs.). Atlas Ambiental da Bacia do Rio Ararangu\u00e1: Santa \n\nCatarina/Brasil. Florian\u00f3polis: UFSC: Cidade Futura, 2010, p. 22. \n174 Ibidem, 2010, p. 3. \n\n\n\n128 \n\n \n\n4.1. RECURSOS NATURAIS COMO BENS DE CONSUMO \n\nAs mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas empreendidas na Bacia do \n\nArarangu\u00e1 entre as d\u00e9cadas de 1930-1940, al\u00e9m de alterarem \n\nprofundamente a paisagem local, dentre v\u00e1rios fatores, sedimentadas \n\npela ind\u00fastria carbon\u00edfera, at\u00e9 ent\u00e3o carro chefe da economia regional, \n\nmarcaram uma ambivalente percep\u00e7\u00e3o em torno da ideia de uso dos \n\nrecursos naturais. Se, nesse contexto, a intensa busca pelo crescimento \n\ntorna-se candente no sul catarinense, h\u00e1 tamb\u00e9m a exist\u00eancia de um \n\ndebate preocupado com a esgotabilidade das mat\u00e9rias primas e a \n\nextin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais e animais, fruto da a\u00e7\u00e3o humana, \n\nclamando pela necessidade de sua conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, pensar o uso dos recursos naturais e o papel que estes \n\nrepresentariam para a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds contemplou uma s\u00e9rie de \n\nmedidas governamentais no per\u00edodo Vargas, expressa em um amplo \n\nleque de legisla\u00e7\u00f5es institu\u00eddas entre de 1933-1934. Entre elas, cabe \n\nmencionar o C\u00f3digo Florestal, C\u00f3digo das \u00c1guas, C\u00f3digo de Ca\u00e7a e \n\nPesca e o C\u00f3digo de Minas, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o da Primeira \n\nConfer\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o a Natureza, em 1934. Para efetiva\u00e7\u00e3o do \n\nestudo do objetivo proposto, elencou-se analisar especificamente os \n\nc\u00f3digos Florestal e das \u00c1guas, ambos de 1934, e seu ambiente \n\nintelectual, como forma de compreender a concep\u00e7\u00e3o de rio, recursos \n\nh\u00eddricos e florestas estabelecidos na regi\u00e3o, fruto de fric\u00e7\u00f5es e diferentes \n\nconstru\u00e7\u00f5es culturais que mediaram a intera\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nararanguaense com o Rio Ararangu\u00e1. \n\nTorna-se indissoci\u00e1vel da an\u00e1lise de tais medidas legislativas a \n\npresen\u00e7a de um grupo de intelectuais preocupados com a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais. Ao questionarem o modelo intensivo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica brasileira, pesquisadores como Alberto Jos\u00e9 \n\nSampaio, Armando Magalh\u00e3es Corr\u00eaa, C\u00e2ndido de Mello Leit\u00e3o e \n\nFrederico Carlos Hoehne objetivaram utilizar seus conhecimentos \n\nacerca da natureza, fundamentados na biologia, ecologia, biogeografia, \n\nzoogeografia e bot\u00e2nica, entre outras, para gerar um modelo de \n\ncrescimento que equacionasse desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza. A presen\u00e7a de institui\u00e7\u00f5es como o Museu \nNacional do Rio de Janeiro, o Jardim Bot\u00e2nico e o Instituto Butant, teve \n\nfundamental import\u00e2ncia na atua\u00e7\u00e3o desse grupo. \n\n\n\n129 \n\n \n\nEsse n\u00e3o foi o primeiro grupo de cientistas que teve em seus \n\ntrabalhos a preocupa\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, articulando-a a \n\numa proposta pol\u00edtica e econ\u00f4mica de gest\u00e3o do pa\u00eds na qual, de acordo \n\ncom o historiador Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua, houve a exist\u00eancia de um grupo \n\nde cr\u00edticos da estrutura monocultora brasileira desde fins do per\u00edodo \n\ncolonial ao fim do per\u00edodo imperial, propondo m\u00e9todos alternativos de \n\ntrato com os recursos naturais de modo a evitar sua completa extin\u00e7\u00e3o e \n\nru\u00edna, sem com isso deixarem de viabilizar o crescimento econ\u00f4mico do \n\nBrasil Imperial175. \u00c9, por\u00e9m, no per\u00edodo Vargas, que esse novo grupo de \n\nintelectuais conseguiu, atrav\u00e9s de sua atua\u00e7\u00e3o e pesquisa, concretizar \n\nmedidas efetivas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, gerando pol\u00edticas de Estado \n\ninstitucionalizadas. Para que isso ocorresse, alguns aspectos foram \n\npreponderantes. \n\nAlguns fatores foram decisivos para que a nova \n\ngera\u00e7\u00e3o de protetores da natureza dos anos 1920-\n\n1940 obtivesse maior sucesso do que a anterior. O \n\nprimeiro \u00e9 o fato de a nova gera\u00e7\u00e3o ser brasileira e \n\nidentificada com ideias de teor nacionalista em \n\nvoga. O segundo \u00e9 que esses pensadores \n\nconseguiram maior penetra\u00e7\u00e3o em associa\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil e, por meio delas, se fizeram ouvir. \n\nPor fim, eles conseguiram espa\u00e7o suficiente no \n\ngoverno para institucionalizar parte de suas \n\npropostas.176 \n\nMais do que a preponder\u00e2ncia de brasileiros nos grupos de \n\npesquisadores dos anos 1920-1940, para Franco e Drummond, foi a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e nacionalismo, presente em suas pesquisas, \n\nque garantiu a visibilidade e participa\u00e7\u00e3o desses intelectuais no regime \n\nVargas. A natureza, repleta de diversidade e particularidades, assinalaria \n\num dos aspectos que denotaria para a singularidade de ser brasileiro. E, \n\n\u00e0 medida que se intensifica sua devasta\u00e7\u00e3o, principalmente o \n\ndesmatamento, associado como causa do aumento da sensa\u00e7\u00e3o de calor, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da avifauna local, tornando a paisagem homog\u00eanea, ecos \n\n                                                             \n175 Para saber mais, ver em: P\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o: \n\npensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no Brasil escravista (1786-1888). Rio de \n\nJaneiro: Jorge Zahar, 2002, p. 318. \n176 FRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade; DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nNatureza e Identidade Nacional no Brasil, anos 1920-1940. Rio de Janeiro: \n\nEditora FIOCRUZ, 2009, p. 41. \n\n\n\n130 \n\n \n\nconservacionistas passam a ganhar espa\u00e7o perante as autoridades \n\nadministrativas. \n\nA natureza passa a ser entendida como um dos maiores \n\npatrim\u00f4nios p\u00fablicos brasileiros. A sua \u201ccontempla\u00e7\u00e3o despertava, \n\ngeralmente, uma sensa\u00e7\u00e3o de comunh\u00e3o com o torr\u00e3o natal, e essa \n\nadmira\u00e7\u00e3o pelas maravilhas naturais era facilmente transferida para a \n\nna\u00e7\u00e3o, ideia for\u00e7a a partir da qual os indiv\u00edduos podiam afirmar uma \n\norigem comum e criar e identificar um espa\u00e7o de pertencimento\u201d177. \n\nMas a percep\u00e7\u00e3o da ideia de natureza, nesse contexto, possui uma clara \n\nambival\u00eancia entre a natureza da riqueza econ\u00f4mica e a natureza de \n\ncontempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. \n\nNesse limiar dial\u00e9tico entre desenvolvimento e conserva\u00e7\u00e3o, \n\nhouve um intelectual em espec\u00edfico que teve profunda influ\u00eancia sobre a \n\ngera\u00e7\u00e3o de Mello Leit\u00e3o e Frederico Carlos Hoehne. Alberto Torres \n\n(1865-1917), jornalista, pensador pol\u00edtico e jurista, dedicou suas \n\npesquisas a pensar um modelo de organiza\u00e7\u00e3o social brasileiro \n\nespec\u00edfico, relacionado \u00e0s possibilidades do pa\u00eds, de certa maneira \n\napresentando ideias diferenciadas do grupo de intelectuais de seu \n\nper\u00edodo, que se estende de 1890-1910.   \n\nEsse grupo continha uma parte significativa de estrangeiros. \n\nComo Herman Von Ihering (1850-1930), Alberto Loefgren (1854-\n\n1918), Franz W. Dafert (1863-1933), e apenas um brasileiro, Edmundo \n\nNavarro de Andrade (1881-1941). N\u00e3o obtiveram abertura (com \n\nexce\u00e7\u00e3o do \u00faltimo citado) para implementar suas ideias concernentes \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, reflorestamento com esp\u00e9cies \n\nnativas e diminui\u00e7\u00e3o dos desmatamentos. De fato, Navarro de Andrade \n\nfoi o \u00fanico com respaldo, por possuir uma proximidade com o partido \n\nrepublicano e a elite rural paulista, sendo contr\u00e1rio \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o do \n\nEstado e defendendo em suas pesquisas que o desmatamento das \n\nflorestas n\u00e3o seria o principal fator das precipita\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas no \n\npa\u00eds. Logo, abrindo margem para o reflorestamento com esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas, principalmente o eucalipto, aspecto extremamente questionado \n\npelos demais intelectuais. \n\n                                                             \n177 OSTOS, NataschaStefania Carvalho De. O Brasil e suas naturezas \n\nposs\u00edveis (1930-1945). Revista de Indias, Espanha, vol. 72, n. 255, 2012. p. \n\n590. \n\n\n\n131 \n\n \n\n Alberto Torres demonstrava-se um antagonista da ideia de \n\nprogresso moderno. Para ele, esse movimento de crescimento cont\u00ednuo, \n\nal\u00e9m de acelerar a destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, coloca o ser humano \n\nem um abismo impass\u00edvel de ser equacionado pela industrializa\u00e7\u00e3o. Essa \n\nimprevid\u00eancia, marcada em tr\u00eas s\u00e9culos de ocupa\u00e7\u00e3o humana em solo \n\nbrasileiro, foi capaz de devastar mais recursos do que modelos \n\nmilenares, como nas civiliza\u00e7\u00f5es do Egito, Mesopot\u00e2mia e China. Sobre \n\no sentido contradit\u00f3rio e coercitivo do progresso moderno, Torres \n\nquestiona: \n\nEssa aparente e inst\u00e1vel civiliza\u00e7\u00e3o cuja altura, \n\ndesigual e incoerente, atinge altitudes majestosas, \n\nem alguns pontos, de parcial e secund\u00e1rio \n\ninteresse, para mostrar abismos profundos, em \n\ntodos os que interessam \u00e0 vida ordin\u00e1ria do \n\nhomem, n\u00e3o resgata, com suas cidades, seus \n\nmonumentos, suas estradas de ferro, todas as suas \n\nobras de arte, sen\u00e3o fra\u00e7\u00e3o m\u00ednima da devasta\u00e7\u00e3o \n\nda terra, e n\u00e3o representa, como estado moral e \n\nsocial, mais que uma situa\u00e7\u00e3o de disciplina \n\ncoercitiva, onde sentimentos e inten\u00e7\u00f5es, \n\naparentemente puros, n\u00e3o passam de acomoda\u00e7\u00f5es \n\ndo ego\u00edsmo \u00e0 vigil\u00e2ncia social, e de passividade \u00e0 \n\nsugest\u00e3o de suas normas; e a menor crise, um \n\npouco mais violenta, revela a tibieza da fict\u00edcia \n\nconstru\u00e7\u00e3o.178 \n\n Se os grandes monumentos e signos da vida moderna \n\nrepresentavam a for\u00e7a e impon\u00eancia desse modelo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, para Torres esses s\u00edmbolos apontavam para a contradi\u00e7\u00e3o e \n\nimprud\u00eancia expressa na devasta\u00e7\u00e3o das florestas, polui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, e aliena\u00e7\u00e3o do homem pelo homem. Torres propunha a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma estrutura organizacional n\u00e3o importada de modelos \n\neuropeus. Era atrav\u00e9s da an\u00e1lise das potencialidades locais, aliadas a \n\nmedidas de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, utilizando-os de modo a \n\nn\u00e3o devast\u00e1-los, por meio de uma concep\u00e7\u00e3o racional, que o Estado \n\ndeveria ser pautado. \n\n Cabe salientar que a concep\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o em seu sentido \n\nmoderno, implementado no C\u00f3digo Florestal de 1934, foi primeiramente \n\nutilizada por Torres. Para efetiva\u00e7\u00e3o de suas ideias, o autor defendia a \n\n                                                             \n178 TORRES apud FRANCO; DRUMMOND, 2009, p. 35. \n\n\n\n132 \n\n \n\nexist\u00eancia de um Estado forte, centralizador e intervencionista, capaz de \n\nformar uma na\u00e7\u00e3o que aliasse crescimento econ\u00f4mico e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos a serem explorados. Por\u00e9m, no plano econ\u00f4mico, Torres \n\nressaltava a voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do pa\u00eds, renegando os modelos de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o que seriam implementados no per\u00edodo de Get\u00falio \n\nVargas.   \n\n O seu modo de articular uma estrutura econ\u00f4mica sedimentada \n\nna prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, atrav\u00e9s da ideia de conserva\u00e7\u00e3o, foi de grande \n\ninflu\u00eancia para os intelectuais dos anos 1920-1940. Dentre eles, C\u00e2ndido \n\nMello Leit\u00e3o. Professor do Museu Nacional do Rio de Janeiro e vice-\n\npresidente (1937-1939) e presidente (1943-1945) de associa\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas como a Academia Brasileira de Ci\u00eancias, ao longo de sua \n\nobra buscou estabelecer uma conex\u00e3o entre raz\u00e3o e sentimento, \n\neconomia e est\u00e9tica. A natureza possu\u00eda um duplo sentido, no qual a \n\nci\u00eancia seria preponderante para restabelecer o v\u00ednculo dos seres \n\nhumanos com esta, que se encontrava submergida por uma rela\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica predat\u00f3ria, presa a um imediatismo devastador do meio \n\nnatural.  \n\n Uma das chaves para auxiliar a desconstru\u00e7\u00e3o desse paradigma, \n\npara Mello Leit\u00e3o, seria enfatizar o papel da natureza presente na \n\nforma\u00e7\u00e3o da identidade nacional. Mais do que uma pot\u00eancia econ\u00f4mica, \n\no meio natural revelaria uma dimens\u00e3o est\u00e9tica dotada de harmonia e \n\ncapacidades transcendentais. Inserir esse componente nas an\u00e1lises \n\ncient\u00edficas seria de suma import\u00e2ncia para o autor. \n\n \u00c9 a partir desse pressuposto, de uma natureza de capacidades \n\nespirituais e regenerativas, que Mello Leit\u00e3o visa implementar projetos \n\nde cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e parques naturais, pois valorizar \n\n\u201cas selvas tropicais, sua riqueza, sua diversidade, seus mecanismos \n\ncomplexos de intera\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o, sua est\u00e9tica caracterizada pelo \n\nentrela\u00e7amento das formas variadas de vida, tudo isso, compunha uma \n\ngenu\u00edna e pouco explorada fonte de conhecimentos cient\u00edficos\u201d179. Para \n\nefetiva\u00e7\u00e3o dessas propostas, o autor defendia um estado centralizador, \n\nrespons\u00e1vel por controlar o uso dos recursos naturais, inclusive nas \n\npropriedades privadas. Esse controle deveria estar alicer\u00e7ado em \n\n                                                             \n179 FRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade; DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. C\u00e2ndido \n\nde Mello Leit\u00e3o: as ci\u00eancias biol\u00f3gicas e a valoriza\u00e7\u00e3o da natureza e da \n\ndiversidade da vida. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade. Rio de Janeiro, v.14, n.4. \n\nOut./Dez. de 2007, p. 1279.  \n\n\n\n133 \n\n \n\npol\u00edticas p\u00fablicas educacionais que viessem a ocasionar uma mudan\u00e7a \n\nna percep\u00e7\u00e3o dos seres humanos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nnatural.  \n\n De modo geral, Mello Leit\u00e3o objetivava uma natureza \n\nharm\u00f4nica e id\u00edlica, mesclando aspectos do racionalismo iluminista com \n\no transcendentalismo rom\u00e2ntico. No entanto, \u201cele sabia que os \n\nequil\u00edbrios naturais eram inst\u00e1veis e tendiam a uma transforma\u00e7\u00e3o \n\nconstante, no sentido de uma diferencia\u00e7\u00e3o cada vez mais ampla das \n\nesp\u00e9cies. Contudo, via ordem e harmonia nesse processo natural\u201d180. Sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o direcionava-se \u00e0s consequ\u00eancias que a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nmonocultura predat\u00f3ria poderia ocasionar para a biodiversidade \n\nbrasileira, sendo papel da ci\u00eancia e da pol\u00edtica impedir esse processo.  \n\n No mesmo vi\u00e9s, Francisco Carlos Hoehne, cuja atua\u00e7\u00e3o esteve \n\ndiretamente ligada ao Instituto de Bot\u00e2nica do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nutilizou em seus estudos abordagens sistem\u00e1ticas e de longa dura\u00e7\u00e3o \n\nsobre a fauna e a flora nativas. Das diversas expedi\u00e7\u00f5es participadas, \n\ncoletou cerca de 10.000 esp\u00e9cies vegetais, das quais 4.000 eram distintas \n\ne 200 ainda n\u00e3o conhecidas pela ci\u00eancia. Como seus demais colegas, o \n\nritmo intenso de devasta\u00e7\u00e3o da natureza o alarmava, tornando-se \n\npresente em sua obra uma percep\u00e7\u00e3o \u00e9tico-moral do meio natural. Todo \n\ne qualquer plano econ\u00f4mico deveria estar pautado nas capacidades \n\nregenerativas dos recursos naturais, de modo a possibilitar uma \n\nintera\u00e7\u00e3o duradoura e equilibrada.       \n\nPara Hoehne, as a\u00e7\u00f5es desenfreadas que, consequentemente, \n\nocasionariam a esgotabilidade dos recursos naturais, eram fruto de duas \n\npossibilidades: da busca cega e cont\u00ednua pelo lucro ou da ignor\u00e2ncia. \n\nAssim, o papel da ci\u00eancia, para al\u00e9m de mapear e conhecer as \n\ncomplexidades e vastid\u00f5es que comp\u00f5em o solo brasileiro, seria o de \n\npossibilitar a cria\u00e7\u00e3o de uma perspectiva conservacionista da natureza e \n\ntorn\u00e1-la acess\u00edvel ao maior n\u00famero poss\u00edvel de pessoas, sem \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o de classes sociais. Aqui, o Estado tamb\u00e9m deveria mostrar \n\numa face centralizadora, capaz de controlar os interesses privados em \n\nfavor do bem p\u00fablico. Suas a\u00e7\u00f5es deveriam abranger pol\u00edticas de \n\nreflorestamento com esp\u00e9cies nativas e a cria\u00e7\u00e3o de reservas biol\u00f3gicas. \nPara cumprimento de tal objetivo, Hoehne esteve ligado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, em \n\n                                                             \n180 Ibidem, p. 1287. \n\n\n\n134 \n\n \n\n1939, da Sociedade de Amigos da Flora Bras\u00edlica, em conjunto com o \n\nInstituto de Bot\u00e2nica. \n\n A natureza harm\u00f4nica, diferentemente do postulado na ideia de \n\nsele\u00e7\u00e3o natural de Darwin, no qual sobreviveria o mais apto por meio da \n\ncompeti\u00e7\u00e3o (ideia questionada, de modo geral, pelos intelectuais dos \n\nanos 1920-1940), delineava-se pela coopera\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s de uma \u201cteia de \n\nm\u00faltiplas interdepend\u00eancias entre os seres\u201d, a natureza apresentava, em \n\nsua totalidade, coer\u00eancia e sentido capazes de elevar sua contempla\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica a dimens\u00f5es transcendentais e espirituais. Essa d\u00e1diva, no \n\nentanto, assume uma hierarquia, pois Hoehne retomava na ideia de \n\nnatureza \u201ca met\u00e1fora judaico-crist\u00e3 da cria\u00e7\u00e3o do homem como o seu \n\ncentro, por\u00e9m na sua hermen\u00eautica, a humanidade aparecia como parte \n\nintegrante e integrada ao todo. N\u00e3o havia a possibilidade de um \n\nconhecimento produzido de fora, \u00e0 parte do mundo\u201d181. Assim, caberia \n\naos seres humanos a fun\u00e7\u00e3o de cuidar e manter aquilo que lhes foi \n\nentregue pelo criador. \n\n Acerca da concep\u00e7\u00e3o transcendental da natureza relacionada \u00e0 \n\ndimens\u00e3o est\u00e9tica e ao seu uso econ\u00f4mico, que permeia esse c\u00edrculo de \n\ncientistas, percebe-se a ressignifica\u00e7\u00e3o de um amplo debate entre \n\nconservacionistas e preservacionistas nos Estados Unidos em fins do \n\nXIX. \n\n Os conservacionistas propunham o uso racional dos recursos \n\nnaturais, equacionando desenvolvimento econ\u00f4mico sem comprometer a \n\nexist\u00eancia das vegeta\u00e7\u00f5es nativas, sem gerar desperd\u00edcio, possibilitando \n\num modelo de intera\u00e7\u00e3o duradouro e dispon\u00edvel para as novas gera\u00e7\u00f5es. \n\nOutro aspecto salientado tange ao combate \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais pelo interesse privado. Seus benef\u00edcios deveriam ser \n\ndistribu\u00eddos de forma igualit\u00e1ria e justa para as camadas populacionais. \n\nGifford Pinchot (1865-1946), pol\u00edtico estadunidense, foi um dos \n\nprincipais expoentes dessa forma de manejo do meio natural, \n\ntrabalhando conjuntamente com Roosevelt para a organiza\u00e7\u00e3o de \n\nconfer\u00eancias internacionais sobre conserva\u00e7\u00e3o da natureza182.  \n\n                                                             \n181 FRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade; DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. Frederico \n\nCarlos Hoehne: a atualidade de um pioneiro no campo da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza \n\nno Brasil. Ambiente e Sociedade, S\u00e3o Paulo, vol. VIII, n. I, jan./jun. 2005. p. \n\n12.  \n182 FRANCO, Jos\u00e9; DRUMMOND, Jos\u00e9, 2009, p. 48. \n\n\n\n135 \n\n \n\n J\u00e1 os preservacionistas, influenciados pela literatura rom\u00e2ntica e \n\npela admira\u00e7\u00e3o est\u00e9tica da natureza, dotavam-na de transcendentalismo \n\ne espiritualidade. Os seres humanos n\u00e3o eram donos do meio natural, \n\nn\u00e3o tinham o direito de reivindicar sua posse, estes apenas faziam parte \n\ndele. Nomes como George Catlin, Henry David Thoreau, e em especial \n\nJohn Muir, defendiam e atuavam para a cria\u00e7\u00e3o de Parques Nacionais, a \n\nfim de garantir a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, que rapidamente \n\nsucumbiam perante a expans\u00e3o industrial estadunidense. Foi o caso da \n\ncria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Yosemite, em 1890, no estado da \n\nCalif\u00f3rnia183.  \n\n Claramente, os intelectuais brasileiros formularam uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza que articulava aspectos de ambas as \n\nperspectivas. \u201cOs conceitos de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\neram intercambi\u00e1veis, indicando que a natureza deveria ser protegida, \n\ntanto como conjunto de recursos produtivos a serem explorados \n\nracionalmente, quanto como diversidade e objeto de contempla\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica\u201d184.  \n\n O grupo dos protetores da natureza dos anos 1920-1940 possu\u00eda \n\numa clara pauta acerca das interven\u00e7\u00f5es que deveriam ser tomadas para \n\na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, como cria\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o; reflorestamentos com esp\u00e9cies nativas; planos econ\u00f4micos \n\nestabelecidos de acordo com as disponibilidades locais; a\u00e7\u00e3o de um \n\nestado centralizador; projeto de na\u00e7\u00e3o relacionado \u00e0 diversidade do meio \n\nnatural; a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o frente \u00e0 devasta\u00e7\u00e3o; pol\u00edticas \n\np\u00fablicas educacionais; e compreens\u00e3o da natureza como dimens\u00e3o \n\nharm\u00f4nica e est\u00e9tica. Esses pilares estiveram presentes na cria\u00e7\u00e3o e \n\nculmina\u00e7\u00e3o da Primeira Confer\u00eancia Brasileira de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nNatureza, realizada no Rio de Janeiro, entre 8-15 de abril de 1934.  \n\n Articulados \u00e0s suas institui\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o, como o Museu \n\nNacional do Rio de Janeiro e a Sociedade dos Amigos das \u00c1rvores, \n\nesses intelectuais conseguiram, atrav\u00e9s de sua mobiliza\u00e7\u00e3o, um \n\nsignificativo apoio da sociedade civil, sobretudo de uma classe m\u00e9dia \n\nurbana que visava a um plano de crescimento alternativo ao efetivado \n\npelas elites rurais, que, ap\u00f3s a queda da Bolsa de 1929 e a ascens\u00e3o de \nGet\u00falio Vargas, registram uma significativa perda de influ\u00eancia pol\u00edtico-\n\n                                                             \n183 Idem, p. 47. \n184 Ibidem, p. 49. \n\n\n\n136 \n\n \n\necon\u00f4mica, de modo a tornar a causa da conserva\u00e7\u00e3o da natureza um \n\ntema amplamente debatido, pressionando o governo a desenvolver \n\npol\u00edticas efetivas nesse setor. Processo do qual, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de \n\nreservas naturais, resultou a cria\u00e7\u00e3o de um amplo leque de legisla\u00e7\u00f5es \n\nque viriam regulamentar as a\u00e7\u00f5es industriais do pa\u00eds. Destaca-se o \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro e o C\u00f3digo das \u00c1guas, referentes de 1934. \n\n Em ambos os c\u00f3digos, torna-se candente o forte controle estatal \n\ne o intuito de regulamentar o pleno uso industrial, tanto das florestas \n\nquanto dos recursos h\u00eddricos. Concomitantemente \u00e0 vontade de \n\nexpans\u00e3o econ\u00f4mica, quest\u00f5es relacionadas \u00e0 consci\u00eancia de \n\nesgotabilidade dos recursos naturais, das restri\u00e7\u00f5es \u00e0 propriedade \n\nprivada, da classifica\u00e7\u00e3o das florestas, da cria\u00e7\u00e3o de parques e da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da ideia moderna de conserva\u00e7\u00e3o passam a abarcar as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es. Em nota de abertura do C\u00f3digo das \u00c1guas, defende-se que: \n\nConsiderando que se torna necess\u00e1rio modificar \n\nesse estado de coisas, dotando o pa\u00eds de uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o adequada que, de acordo com a \n\ntend\u00eancia atual, permita ao poder p\u00fablico \n\ncontrolar e incentivar o aproveitamento industrial \n\ndas \u00e1guas.185 \n\nFrente ao imperativo desenvolvimentista, algumas contradi\u00e7\u00f5es \n\npassam a integrar os resultados obtidos com a cria\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos. Para \n\na historiadora Natascha Carvalho de Ostos, esse processo acabou por \n\ngerar uma cis\u00e3o da natureza, na qual uma era destinada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, \n\nintoc\u00e1vel, e outra destinada ao intenso uso industrial, tendo sua \n\ndevasta\u00e7\u00e3o legitimada. Na pr\u00e1tica, entre 1930-1945 institu\u00edram-se \n\napenas tr\u00eas parques naturais destinados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, e a manuten\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o186 destes era dificultosa pela falta de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do \n\nGoverno, que, \u00e0 medida que os anos avan\u00e7avam, atrav\u00e9s de um maci\u00e7o \n\ninvestimento em ferrovias e rodovias, al\u00e7ava um aumento vertiginoso da \n\n                                                             \n185 BRASIL. Decreto n\u00b0 24.643, de 10 de julho de 1934. (C\u00f3digo das \u00c1guas). \n\nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d24643.htm.  \n\nAcesso em mar\u00e7o de 2016. \n186 Art. 65. As fun\u00e7\u00f5es de guarda, ou vigia florestal, em florestas sujeitas a \n\nregime especial, ser\u00e3o exercidas sem remunera\u00e7\u00e3o fixa, dando, por\u00e9m, direito a \n\n50% da import\u00e2ncia arrecadada das multas em virtude de infra\u00e7\u00f5es por eles \n\naveriguadas, e a 20% do produto l\u00edquido das apreens\u00f5es decorrentes das \n\nmesmas infra\u00e7\u00f5es. BRASIL. Decreto n\u00ba 23.793, de 23 de janeiro de 1934. \n\n(C\u00f3digo Florestal Brasileiro).   \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d24643.htm\n\n\n137 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o, e, consequentemente, de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\nsomados \u00e0s concess\u00f5es e isen\u00e7\u00e3o fiscal para a fixa\u00e7\u00e3o de empresas. \n\nAssim, caminhou-se a passos lentos para a preserva\u00e7\u00e3o, mas a passos \n\nlargos e r\u00e1pidos em mat\u00e9ria de devasta\u00e7\u00e3o. Conclui Ostos: \u201co \n\nracionalismo econ\u00f4mico de car\u00e1ter explorat\u00f3rio e devastador dos \n\nrecursos naturais se sobrep\u00f4s a l\u00f3gica da conserva\u00e7\u00e3o proposta pelos \n\nintelectuais da \u00e9poca\u201d187.  \n\nO ge\u00f3grafo Geraldo In\u00e1cio Martins, ao analisar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal de 1934 e sua conjuntura pol\u00edtico-\n\nhist\u00f3rica, questiona o que ele chama de \u201cuma tradi\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria nas \n\npr\u00e1ticas conservacionistas\u201d, situada na cr\u00edtica da sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas punitivas em detrimento de medidas preservacionistas.  \n\nA coer\u00e7\u00e3o, no entanto, tem mais espa\u00e7o no \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro de 1934 do que \u00e0s \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com a conserva\u00e7\u00e3o propriamente. A \n\nexemplo disso basta uma simples observa\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de artigos referentes \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia \n\nflorestal, infra\u00e7\u00f5es e processos: dos 110 artigos do \n\nC\u00f3digo Florestal, 38 s\u00e3o dedicados a estabelecer \n\nos princ\u00edpios de controle, coer\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles que contradissessem o interesse p\u00fablico. \n\nA este respeito h\u00e1 dois problemas fundamentais: \n\nmonop\u00f3lio e poder sobre as florestas e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o por meio da supress\u00e3o \n\nde direitos.188     \n\n Para Martins, a estrutura\u00e7\u00e3o coercitiva referente ao C\u00f3digo \n\nFlorestal de 1934 acabou por deturpar o sentido de conserva\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o articulados pelos intelectuais dos anos 1920-1940, \n\nreduzindo a esfera ativa de implementa\u00e7\u00e3o de um projeto que visava a \n\nmudan\u00e7as significativas na forma de intera\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e \n\na natureza. Mas, se aparentemente no plano pol\u00edtico sua implementa\u00e7\u00e3o \n\napresenta um aspecto negativo, elenca o autor que essa ferramenta \n\npossibilitou a determina\u00e7\u00e3o de instrumentos legais de conserva\u00e7\u00e3o, de \n\ncerta maneira tornando o meio natural um direito comum \u00e0 na\u00e7\u00e3o, \n\napesar das contradi\u00e7\u00f5es discutidas. \n\n                                                             \n187 OSTOS, 2012, p. 604. \n188 MARTINS, Geraldo In\u00e1cio. Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Territ\u00f3rio \n\nNacional: conjuntura pol\u00edtico-hist\u00f3rica e o C\u00f3digo Florestal Brasileiro de 1934. \n\nCaminhos da Geografia, Uberl\u00e2ndia, v.15, n.50, jun./2014.  p. 31-32. \n\n\n\n138 \n\n \n\n No entanto, a centraliza\u00e7\u00e3o estatal obtinha grande apoio de \n\nsetores do empresariado nacional e da classe m\u00e9dia trabalhadora, \n\nprincipalmente relacionado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo das \u00c1guas de \n\n1934. Sua institui\u00e7\u00e3o acabou por abalar o monop\u00f3lio constitu\u00eddo por \n\nmultinacionais em setores de gera\u00e7\u00e3o de energia, como a Light and \n\nPower Ltda (1897). \u201cEssas multinacionais possu\u00edam um grande poder \npol\u00edtico e econ\u00f4mico, pois, al\u00e9m de controlar os servi\u00e7os de energia \n\nel\u00e9trica e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conseguiram o monop\u00f3lio em outras \u00e1reas \n\nde servi\u00e7os p\u00fablicos, como telefonia e transporte p\u00fablico\u201d189. Ao longo \n\ndo s\u00e9culo XX, n\u00e3o faltavam cr\u00edticas \u00e0s tarifas e a seus pre\u00e7os abusivos.  \n\n A distin\u00e7\u00e3o promovida entre a propriedade do terreno e das \n\ndemais fontes de energia hidr\u00e1ulica apontou para outro ponto que \n\nremeteria ao Estado o papel de principal interventor sobre o meio \n\nnatural. Essa medida obrigou o setor privado a atuar no uso dos recursos \n\nh\u00eddricos mediante concess\u00e3o federal. Embora o poder das multinacionais \n\ncontinuasse relevante, para o plano desenvolvimentista do per\u00edodo \n\nVargas, o controle do setor de energia demonstrava-se crucial. \n\n Por\u00e9m, mesmo com um discurso em conson\u00e2ncia com os ideias \n\nnacionalistas do per\u00edodo Vargas, nota-se que os objetivos dos protetores \n\nda natureza acabaram submersos no fluxo de crescimento econ\u00f4mico. \n\nDiante de sua movimenta\u00e7\u00e3o, a parcela obtida em fins desse processo \n\ndemonstrou-se insuficiente. Nesse contexto, cabe o manifesto de \n\nFrancisco Carlos Hoehne em artigo ao jornal A Gazeta, em 21/09/1946, \nao avaliar os rumos pelos quais o pa\u00eds enveredava, distanciando-se do \n\ncampo objetivado pelos protetores e, consequentemente, diminuindo as \n\nchances de uma efetiva pol\u00edtica conservacionista ser implementada. \n\nRealmente! Acabrunhado est\u00e1 o cora\u00e7\u00e3o de muita \n\ngente boa e honesta do nosso meio, ao contemplar \n\nos tristes espet\u00e1culos que se desenrolam diante \n\ndos seus olhos, porque lhes parece, que seivas de \n\nintelig\u00eancia, programas de previd\u00eancia, c\u00f3digos \n\nflorestais, leis coibitivas das atividades dos \n\nfamigerados e contumazes dendroclastas, com a \n\nboa vontade e o bom senso, ru\u00edram por terra! \n\n                                                             \n189 NETO, Thomaz Esp\u00f3sito. Uma an\u00e1lise hist\u00f3rico-jur\u00eddica do C\u00f3digo de \n\n\u00c1guas (1934) e o in\u00edcio da presen\u00e7a do Estado no setor el\u00e9trico brasileiro no \n\nprimeiro Governo Vargas.  Revista Eletr\u00f4nica Hist\u00f3ria em Reflex\u00e3o: \n\nDourados, MS, Vol. 9 n. 17, jan./jun. \u2013 2015, p. 4. \n\n\n\n139 \n\n \n\nAfigura-se que milhares de bons preceitos, de \n\nexcelentes prop\u00f3sitos, de magn\u00edficos planos \n\nestudados e maturados por uma gera\u00e7\u00e3o que chega \n\nao seu cl\u00edmax, s\u00e3o olvidados, est\u00e3o em risco de se \n\ntransformarem em objetos dignos de desprezo e de \n\ncr\u00edtica acerba... Sem d\u00favida, muitos indagam: \n\n\u201cPara onde iremos assim?\u201d... Muitos dos que \n\ntrabalharam com denodo e sacrif\u00edcio para garantir \n\nreservas florestais destinadas a finalidades \n\ncient\u00edficas e econ\u00f4micas, sentem-se preteridos e \n\nexclamam: \u201cAt\u00e9 quando, Senhor, at\u00e9 quando \n\nSenhor, repetir-se-\u00e3o em nosso pa\u00eds, as tentativas \n\npara criar uma mentalidade bras\u00edlica, para fazer \n\nsurgir um patriotismo sadio e ativo, capaz de \n\nerguer-se contra os desmandos, contra as \n\npotestades sinistras que amea\u00e7am transformar o \n\nnosso torr\u00e3o num deserto, numa terra de \n\ndendroclastas impenitentes, reiteradores das \n\nfa\u00e7anhas de insensatos?!\u201d190 \n\n A clara insatisfa\u00e7\u00e3o de Hoehne estende-se ao grupo dos \n\nprotetores da natureza, de maneira geral. Pois, mesmo com a cria\u00e7\u00e3o de \n\num relevante aparato institucional para conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \n\nprevaleceu o imperativo de desenvolvimento e progresso, \n\ninvisibilizando as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao seu modo de expans\u00e3o, \n\nmarcado por desmatamentos, diminui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais e animais, \n\npolui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, diminui\u00e7\u00e3o na qualidade de vida, entre \n\noutros. \n\nEm \u00e2mbito local, essa sobreposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se evidencia \n\ncandente, no que tange \u00e0s rela\u00e7\u00f5es delineadas entre ser humano/natureza \n\nna comunidade araranguaense entre as d\u00e9cadas de1930-1940, mesmo \n\nque em propor\u00e7\u00f5es particulares, pois nesse per\u00edodo a din\u00e2mica industrial \n\nn\u00e3o havia atingindo seu auge, as percep\u00e7\u00f5es em torno das mudan\u00e7as \n\nencontradas no Rio Ararangu\u00e1 atingem uma dimens\u00e3o alarmante, \n\ndenunciada por quem viveu e sentiu esse processo de refra\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\ntema que ser\u00e1 analisado no t\u00f3pico a seguir. \n\n \n\n                                                             \n190 HOEHNE apud FRANCO; DRUMMOND, 2005, p. 17. \n\n\n\n140 \n\n \n\n4.2.\u201cOLHA A CRISE DE JANEIRO!\u201d191: PERCEP\u00c7\u00c3O DOS \n\nIMPACTOS AMBIENTAIS \n\n A biodiversidade presente no Rio Ararangu\u00e1 envolve a \n\nabrang\u00eancia de uma rede de interdepend\u00eancia e equil\u00edbrio de \n\necossistemas que aponta para um complexo ciclo de vida que se produz \n\ne reproduz no rio. Dessa dimens\u00e3o aflora uma gama variada e diversa de \n\nseres, micro-organismos, elementos inorg\u00e2nicos e org\u00e2nicos que, sob \n\nespec\u00edficas quantidades de oxig\u00eanio e presen\u00e7a de luz, formam e \n\nabastecem a fauna e a flora inseridas no rio e em seu leito. Assim, a \n\ngrande quantidade de peixes, constantemente aludida nos mais variados \n\nrelatos de moradores, pescadores, cientistas e pol\u00edticos, representa \n\napenas uma parcela da riqueza exposta na fertilidade disso que \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\napenas uma corrente l\u00edquida, mas \u00e9 simultaneamente um prodigioso \n\nlaborat\u00f3rio de extraordin\u00e1ria complexidade\u201d192.  \n\n A abund\u00e2ncia e fartura envoltas nas \u00e1guas piscosas e l\u00edmpidas \n\ndo Rio Ararangu\u00e1, para al\u00e9m de uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e \n\nqu\u00edmicas, internas \u00e0 din\u00e2mica da sua bacia hidrogr\u00e1fica, necessitam de \n\numa camada de vegeta\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis por manter a fauna (nativa e \n\nmigrat\u00f3ria), a sedimenta\u00e7\u00e3o territorial e redes de drenagem natural para \n\ncontrole das cheias espor\u00e1dicas do rio. Assim, as diferentes forma\u00e7\u00f5es \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o (Restinga, Mata Pluvial, Vegeta\u00e7\u00e3o Rup\u00edcola, \n\nMatinha Nebular e Campo Planaltino), atuaram de forma sistem\u00e1tica \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade regional e, especificamente, do rio. \n\n Esse conjunto de fatores formou um particular processo de \n\nintera\u00e7\u00e3o ser humano/natureza, no qual, tamanha era a fartura \n\nencontrada \u00e0s margens do Rio Ararangu\u00e1, que os imigrantes europeus \n\nvindos para a regi\u00e3o sul de Santa Catarina em fins do s\u00e9culo XIX, em \n\nmaioria alem\u00e3es e italianos, ao estabelecerem suas primeiras moradias \n\npr\u00f3ximas ao rio, assustavam-se com os gritos de supostos fantasmas que \n\nhabitavam a localidade. Em relato concedido ao Pe. Jo\u00e3o Leonir \n\nDall\u2019Alba, o senhor Pedro Marto Pereira, ent\u00e3o com 78 anos de idade, \n\nnascido e criado em Ararangu\u00e1, argumenta sobre os ocorridos: \n\nPeixe nesse rio peg\u00e1vamos a pilhas. Eu j\u00e1 morei \n\nna beira do rio, num lugar onde dava enchente de \n\n3m de \u00e1gua. Mas o peixe era tanto!... Tinha dia de \n\n                                                             \n191 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n192 HOBOLD, 2005, p. 281. \n\n\n\n141 \n\n \n\neu e um irm\u00e3o pegar uma pilha de tainh\u00f5es. \u00c1gua \n\nlinda, azulada de limpa. Tom\u00e1vamos banho. Havia \n\num porto muito bonito. Gost\u00e1vamos de pescar. \n\nTainha, corvina, miraguaia, tudo quanto era peixe \n\na gente pegava de espinhel. Tainha pegava \n\ntamb\u00e9m no anzol. A miraguaia faz barulho, \n\nronrona, quase uma batida, tum!... Esses alem\u00e3es \n\nde que falei, logo que chegaram, pensaram que \n\nsua casa era assombrada. Precisou ir l\u00e1 o \n\nJardelino, um pescador daqui, ouvir e explicar \n\npara eles. Roncava no rio, mas refletia aqui em \n\ncima.193 \n\n Os imigrantes europeus, com poucas informa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimento das particularidades regionais relativas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nfauna, flora e possibilidades de uso agr\u00edcola, acabavam por estranhar e \n\nn\u00e3o compreender, em um primeiro momento, as din\u00e2micas do meio \n\nnatural da regi\u00e3o encontrada, diferentemente dos descendentes de \n\na\u00e7orianos, ind\u00edgenas e negros, que conheciam os meandros da natureza, \n\nextraindo dela sua sobreviv\u00eancia. No entanto, at\u00e9 para a segunda camada \n\npopulacional destacada a natureza possu\u00eda uma face inexplic\u00e1vel, \n\nbeirando o mist\u00e9rio e o fant\u00e1stico. \n\n Frente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de uma natureza exuberante, dotada de um \n\nrio vivo e de beleza inconfund\u00edvel, outras perspectivas passam a \n\nascender no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, principalmente a partir da d\u00e9cada \n\nde 1930, j\u00e1 enunciando as primeiras mudan\u00e7as ambientais significativas \n\ngeradas pelo modelo de organiza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mico que se \n\nconsolidaria entre as d\u00e9cadas de 1930-1940. A dimens\u00e3o dessas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es foi t\u00e3o significativa que, al\u00e9m de ser sentida e \n\ndenunciada pela popula\u00e7\u00e3o estabelecida pr\u00f3xima \u00e0s margens do Rio \n\nArarangu\u00e1, dependentes de sua qualidade ambiental para assegurar sua \n\nsobreviv\u00eancia, j\u00e1 era alvo de debates e preocupa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m por parte \n\ndas autoridades administrativas locais. \n\n Natural de Laguna, mudando-se para Ararangu\u00e1 em agosto de \n\n1906, ent\u00e3o com seus 17, 18 anos, o senhor Manuel Ant\u00f4nio Soares \n\nlembra da presen\u00e7a de \u00e1reas extensas de vegeta\u00e7\u00f5es ao longo do \n\nmunic\u00edpio, frente a uma popula\u00e7\u00e3o residente ainda pequena, comparada \n\nao territ\u00f3rio que poderia ser ocupado. Ao evocar a natureza e \n                                                             \n193 PEREIRA, Pedro Marto. Entrevista concedida a Jo\u00e3o Leonir Dalla\u2019alba. \n\nArarangu\u00e1, ano de 1985. In: DALL\u2019ALBA, 1997, p. 27.   \n\n\n\n142 \n\n \n\nexuber\u00e2ncia do Rio Ararangu\u00e1, aspecto comum nos relatos coletados por \n\nDall\u2019Alba, surge um ponto divisor no processo de intera\u00e7\u00e3o ser \n\nhumano/natureza. \u201cAntes que chegasse esta \u00e1gua de mina aqui, era uma \n\nfartura. Coitado nenhum passava fome. Pescava-se bagre e miraguaia de \n\nespinhel. Todo mundo pescava. Depois veio a \u00e1gua de mina e acabou \n\ncom tudo\u201d194. \n\n Mesmo na primeira metade do s\u00e9culo XX, a popula\u00e7\u00e3o \n\nvivenciou e sentiu os impactos gerados pela produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, que \n\nnesse per\u00edodo esbo\u00e7ava os primeiros passos de um modelo capitalista \n\nplenamente consolidado de extra\u00e7\u00e3o. Frente a esse contexto, os relatos \n\nn\u00e3o deixam de mencionar a perda de biodiversidade, as dificuldades de \n\nviv\u00eancia ocasionadas pela baixa da pesca em fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo decorrente dos dejetos de carv\u00e3o despejados no Rio M\u00e3e \n\nLuzia (afluente do Rio Ararangu\u00e1) e os cont\u00ednuos desmatamentos, \n\nalterando a paisagem local. \n\n Essa ruptura na percep\u00e7\u00e3o de se vivenciar o tempo e o rio, em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1940, est\u00e1 diretamente ligada aos novos impulsos \n\nde crescimento econ\u00f4mico experienciados na regi\u00e3o carbon\u00edfera devido \n\n\u00e0 extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Apesar de a produ\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio possuir ondas \n\nc\u00edclicas de crescimento e crise desde 1919, \u00e9 no impulso gerado pela \n\nSegunda Guerra Mundial que o carv\u00e3o mineral ir\u00e1 se consolidar no \n\nmercado nacional, em grande medida, pela prote\u00e7\u00e3o governamental da \n\nEra Vargas em termos de novos investimentos em infraestrutura e pela \n\ncria\u00e7\u00e3o de um mercado consumidor, ocasionados pelo decr\u00e9scimo do \n\ncarv\u00e3o importado.  \n\n Al\u00e9m do j\u00e1 mencionado Decreto-Lei n\u00ba 2.667, de 03 de outubro \n\nde 1940, que estipulou o consumo m\u00ednimo de carv\u00e3o nacional em 20% \n\nda produ\u00e7\u00e3o, em alguns anos, como em 1942, por exemplo, em que \u201co \n\ngoverno federal reservou para si toda a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o de Santa \n\nCatarina e instituiu como medida de emerg\u00eancia a entrega obrigat\u00f3ria ao \n\ngoverno federal de todo o carv\u00e3o nacional\u201d195, essas novas demandas \n\nnacionais aumentaram substancialmente a procura pelo min\u00e9rio \n\ncatarinense, e com ele acentuaram-se a\u00e7\u00f5es de impacto sobre a natureza.  \n\n                                                             \n194 SOARES, Manuel Ant\u00f4nio, op. cit. Entrevista. In: DALLA\u2019ALBA, 1997, p. \n\n48. \n195 SANTOS, 2008, p. 22-23. \n\n\n\n143 \n\n \n\n Esse processo foi de grande impacto para os rios da regi\u00e3o. \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o do complexo de minera\u00e7\u00e3o da CSN (Companhia \n\nSider\u00fargica Nacional) em 1941, a produ\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o carbon\u00edfera cresce \n\nvertiginosamente, e seus dejetos, compostos por metais altamente \n\npoluentes, como cascata, desaguam no Rio Crici\u00fama, que atinge o \n\nSang\u00e3o, chegando ao M\u00e3e Luzia e, consequentemente, ao Rio \n\nArarangu\u00e1. As mem\u00f3rias sobre as primeiras percep\u00e7\u00f5es desses impactos \n\ns\u00e3o extensas e ricas, dotadas de um conte\u00fado cr\u00edtico, principalmente por \n\nparte das popula\u00e7\u00f5es que moravam pr\u00f3ximas ao leito dos rios e que \n\nestabeleciam com estes uma pr\u00f3xima rela\u00e7\u00e3o. No entanto, de maneira \n\ngeral, essas vozes foram solapadas pela ideologia do progresso, em \n\nvertiginosa expans\u00e3o. Tanto, que \u00e9 nesse per\u00edodo, segunda metade da \n\nd\u00e9cada de 1940, que Crici\u00fama \u00e9 cunhada com o termo de a \u201cCapital \n\nNacional do Carv\u00e3o\u201d. \n\n A ideia de progresso acaba por gerar novos signos e costumes \n\nna regi\u00e3o. A din\u00e2mica industrial em franca expans\u00e3o passa a associar a \n\nvida rural e a produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia como algo culturalmente \n\natrasado. A moderniza\u00e7\u00e3o e os novos ditames de uma recente vida \n\nurbana seriam as condi\u00e7\u00f5es naturais de um movimento linear de \n\nevolu\u00e7\u00e3o da sociedade a ser seguido. O passado rural, diagnosticado \n\ncomo um tempo de sacrif\u00edcio, serve como um mecanismo de exalta\u00e7\u00e3o \n\ndo empreendedorismo e das transforma\u00e7\u00f5es ocasionadas pela \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. \n\n Esse discurso sedutor, que prometia bem-estar social e \n\nfelicidade para a popula\u00e7\u00e3o, gerou profundas contradi\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das \n\nquest\u00f5es ambientais aqui discutidas: as extensas desigualdades sociais \n\ngeradas por um crescimento desordenado e hierarquizado, as p\u00e9ssimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho para quem diariamente descia \u00e0s minas (sem ter a \n\ncerteza se iria retornar), os altos \u00edndices de mortalidade infantil, \n\nanalfabetismo, m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de moradia e falta de saneamento b\u00e1sico, \n\ndentre muitos outros aspectos. De maneira geral, \u201cdurante cerca de meio \n\ns\u00e9culo, a ideologia do progresso do carv\u00e3o obscureceu a vis\u00e3o e a \n\nconsci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de ofuscar o significado do custo \n\nambiental da destrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais, os conflitos sociais \nforam silenciados\u201d196.  \n\n                                                             \n196 CAROLA, 2014, p. 38. \n\n\n\n144 \n\n \n\n O progresso, t\u00e3o exaltado e buscado na regi\u00e3o carbon\u00edfera, \n\npropulsor da liberdade, e solu\u00e7\u00e3o para os problemas socioecon\u00f4micos \n\nenfrentados pelo sul catarinense, no mesmo per\u00edodo apresenta uma \n\ndiferente vertente aos olhos do fil\u00f3sofo alem\u00e3o, membro da escola de \n\nFrankfurt, Walter Benjamin. O progresso assume uma figura amb\u00edgua. \n\nAo analisar o discurso metaf\u00f3rico expresso no quadro Angelus Novus, \n\ndo poeta e pintor su\u00ed\u00e7o naturalizado alem\u00e3o Paul Klee, datado de 1920, \n\neis que emerge a perspectiva de Benjamin: \n\nUm anjo que parece querer afastar-se de algo que \n\nele encara fixamente. Seus olhos est\u00e3o \n\nescancarados, sua boca dilatada, suas asas abertas. \n\nO anjo da hist\u00f3ria deve ter esse aspecto. Seu rosto \n\nest\u00e1 dirigido para o passado. Onde n\u00f3s vemos uma \n\ncadeia de acontecimentos, ele v\u00ea uma cat\u00e1strofe \n\n\u00fanica, que acumula incansavelmente ru\u00edna sobre \n\nru\u00edna e as dispersa a nossos p\u00e9s. Ele gostaria de \n\ndeter-se para acordar os mortos e juntar os \n\nfragmentos. Mas uma tempestade sopra do para\u00edso \n\ne prende-se em suas asas com tanta for\u00e7a que ele \n\nn\u00e3o pode mais fech\u00e1-las. Essa tempestade o \n\nimpele irresistivelmente para o futuro, ao qual ele \n\nvira as costas, enquanto o amontoado de ru\u00ednas \n\ncresce at\u00e9 o c\u00e9u. Essa tempestade \u00e9 o que \n\nchamamos progresso.197   \n\nNesse texto, escrito em plena Segunda Guerra Mundial, \n\nBenjamin evoca a ambiguidade presente nessa concep\u00e7\u00e3o de progresso. \n\nRessalta o autor que, ao mesmo tempo em que os avan\u00e7os da t\u00e9cnica e \n\nda ci\u00eancia evocam transforma\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ent\u00e3o impens\u00e1veis e inating\u00edveis \n\npara o ser humano, com descobertas e inova\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da sa\u00fade \n\n(aumento da expectativa de vida), de transporte, arquitetura etc., n\u00e3o s\u00e3o \n\ncapazes de resolver problemas estruturais e elementares ligados \u00e0 \n\nsupress\u00e3o das desigualdades sociais, al\u00e9m de estarem profundamente \n\nligados \u00e0 ideia de cat\u00e1strofe. Assim, com o crescimento, \n\nconcomitantemente, irrompe a destrui\u00e7\u00e3o da natureza, o \n\naperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas de guerra e a ascens\u00e3o de regimes \n\ntotalit\u00e1rios. A destrui\u00e7\u00e3o demonstra-se inerente ao modo de vida \n\nmoderno. O progresso, ao perpetuar um movimento linear pautado no \n\ncrescimento e na expans\u00e3o, reduzindo as dist\u00e2ncias, tornando a vida \n\n                                                             \n197 BENJAMIN, Walter. Magia e t\u00e9cnica arte e pol\u00edtica: ensaios sobre \n\nliteratura e hist\u00f3ria da cultura. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985, p. 226. \n\n\n\n145 \n\n \n\nconfort\u00e1vel, instigando o consumo, a liquidez, contraditoriamente \n\namea\u00e7a \u201cdestruir tudo o que temos, tudo o que somos, tudo o que \n\nsabemos\u201d198.  \n\nDo ponto de vista da Hist\u00f3ria Ambiental, analisar a perspectiva \n\nde progresso, fortemente embasada na evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica e \n\ncrescimento econ\u00f4mico, pilares das civiliza\u00e7\u00f5es industriais do ocidente \n\nentre os s\u00e9culos XIX e XX, remete a questionar a concep\u00e7\u00e3o \n\nantropoc\u00eantrica de vida exposta nesses ideais. Da mesma forma que \n\nalguns homens tiveram que custear os reveses do progresso para um \n\nsuposto benef\u00edcio coletivo, a natureza, e especificamente os rios, \n\ntamb\u00e9m estavam \u00e0 merc\u00ea desse \u00edmpeto desenvolvimentista. Sua \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, assim como muitas vidas, foram, consequentemente, \n\nassimiladas como um custo necess\u00e1rio para o progresso ser atingido. \n\nO progresso, delimitado atrav\u00e9s do grau de civiliza\u00e7\u00e3o a partir \n\ndos mecanismos de domina\u00e7\u00e3o da natureza, que destina o ser humano \n\ncomo exclusivo benefici\u00e1rio desse processo, foi alvo de pesquisas do \n\nhistoriador brit\u00e2nico Keith Thomas. Ao problematizar a rela\u00e7\u00e3o ser \n\nhumano/natureza na sociedade contempor\u00e2nea, Thomas objetivava \n\ncompreender o conjunto de valores que fundamentaram a supremacia \n\nhumana sobre o meio natural, elencando o per\u00edodo moderno como \n\nrecorte temporal.  \n\nDesde o in\u00edcio dos tempos modernos, o predom\u00ednio humano \n\nsobre os animais e a natureza foi justificado de diferentes formas. As \n\ncorrentes de explica\u00e7\u00e3o com maior influ\u00eancia foram a religiosa, \n\namplamente defendia pela Igreja nos s\u00e9culos XV-XVI, e a cient\u00edfica, \n\ncom a teoria mecanicista, entre os s\u00e9culos XVII-XVIII. De maneira \n\ngeral, essas teorias postulavam a vis\u00e3o tradicional de que \u201co mundo fora \n\ncriado para o bem do homem e as outras esp\u00e9cies deviam se subordinar \n\na seus desejos e necessidades\u201d199. Assim, a singularidade humana, \n\nmarcada em sua capacidade de desenvolver a fala, a raz\u00e3o e, sobretudo, \n\na religi\u00e3o, denotaria o direito \u201cnatural\u201d de supremacia da civiliza\u00e7\u00e3o \n\nsobre a natureza. Embora, ressalta Thomas, nem todos os seres humanos \n\nestariam aptos a desfrutar das benesses do desenvolvimento. Alguns, \n\nsegundo o conjunto europeu de valores \u00e9tico-morais dos s\u00e9culos XVI-\n\n                                                             \n198 BERMAN, Marshall. Tudo que \u00e9 solido desmancha no ar: a aventura da \n\nmodernidade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007, p. 24. \n199 THOMAS, 2010, p. 21. \n\n\n\n146 \n\n \n\nXVIII, pelo fato de serem \u201cnaturalmente\u201d inferiores (negros, \u00edndios, \n\nmulheres), deveriam estar a servi\u00e7o de quem nutriria esse modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social. \n\nThomas salienta que, \u00e0 medida que as contradi\u00e7\u00f5es ocasionadas \n\npor esse descompasso entre ser humano/natureza acentuava-se, a ponto \n\nde degradar e interferir no equil\u00edbrio dos ecossistemas, ocasionando a \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o de valores e modos de vida constitu\u00eddos, cr\u00edticas e \n\nresist\u00eancias emergem desse processo, marcando o aparecimento de \n\nnovas sensibilidades ambientais, de modo a possibilitar uma intera\u00e7\u00e3o \n\nmenos danosa e mais equilibrada com a natureza.   \n\nSe, em um primeiro momento, de acordo com a pesquisa de \n\njornais de grande circula\u00e7\u00e3o regional na primeira metade do s\u00e9culo XX, \n\nentre eles O Albor (Laguna), A Cidade (Laguna), a Imprensa (Tubar\u00e3o), \n\nO Cruzeiro (Tubar\u00e3o), Vanguarda (Ararangu\u00e1) e Campinas (Ararangu\u00e1), \n\nn\u00e3o h\u00e1 cr\u00edticas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do Rio Ararangu\u00e1 decorrente dos dejetos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, segundo os relatos dos que vivenciaram \n\ndiretamente esse movimento ficam claros, no mesmo per\u00edodo, os \n\nimpactos gerados pelo modelo insustent\u00e1vel de organiza\u00e7\u00e3o social \n\nimplementado na regi\u00e3o sul-catarinense. Sobre a chegada dos rejeitos de \n\npirita nas \u00e1guas ent\u00e3o piscosas do Rio Ararangu\u00e1, eis que o senhor \n\nAntonio Te\u00f3filo, ent\u00e3o com 60 anos, relata: \n\nQuando o rio n\u00e3o estava polu\u00eddo o peixe se criava \n\ne crescia no rio mesmo. S\u00f3 com quilo e meio ou \n\nmais \u00e9 que ia para o mar. A vinda da polui\u00e7\u00e3o foi \n\nr\u00e1pida. Num ver\u00e3o de seca havia muito peixe nas \n\ncabeceiras, bagres e tainhas, l\u00e1 acima da Sanga do \n\nMarco. A\u00ed deu uma trovoada e com a \u00e1gua veio a \n\npirita. Houve uma mortandade de peixe muito \n\ngrande. Esteve at\u00e9 avi\u00e3o fotografando. Foi entre \n\n1935-1940. Desde ent\u00e3o est\u00e1 ali a \u00e1gua polu\u00edda, \n\nsem peixes.200  \n\n No que concerne \u00e0 chegada da \u00e1gua de mina ao Rio Ararangu\u00e1 \n\npor meio da interliga\u00e7\u00e3o com seu afluente (Rio M\u00e3e Luzia), os relatos \n\napresentam uma linha narrativa clara e similar. Geralmente, ocorre nos \n\nmeses de dezembro a janeiro, movido pelas tempestades de ver\u00e3o, em \n\nque as fortes chuvas desembocam as \u00e1guas polu\u00eddas, com alto \u00edndice de \n                                                             \n200 TE\u00d3FILO, Ant\u00f4nio. Entrevista concedida a Jo\u00e3o Leonir Dalla\u2019Alba. \n\nArarangu\u00e1, ano de 1985. In: DALL\u2019ALBA, 1997, p. 226. \n\n\n\n147 \n\n \n\nacidez, em dire\u00e7\u00e3o ao oceano. Tamanha era a viol\u00eancia dessas \u00e1guas \n\npolu\u00eddas sobre os peixes que, ap\u00f3s as tempestades e a vinda da \u00e1gua de \n\nmina, o rio ficava com a pesca impratic\u00e1vel de 15 a 20 dias, for\u00e7ando os \n\npescadores a desenvolverem atividades complementares. Esse per\u00edodo \n\nera conhecido na regi\u00e3o, entre os pescadores, como a \u201ccrise de janeiro\u201d, \n\nrelata o senhor Ernesto. \n\nAquilo quando vinha... Sempre a \u00e1gua de mina \n\nsempre vinha era mais no ver\u00e3o, n\u00e9. Quando dava \n\naquelas trovoada, aquelas coisa. E era a\u00ed, tocava o \n\nrio, enchia o rio, vinha \u00e1gua de mina l\u00e1. Se fosse o \n\nm\u00eas de dezembro a\u00ed, janeiro, ah, tirava o peixe \n\ntodo que tinha do rio pra l\u00e1 pra c\u00e1 assim, tudo pro \n\nmar. A\u00ed dava a crise de peixe aqui. Janeiro de \n\ndezembro, janeiro, o peixe sa\u00eda e custava a volta, \n\nporque a \u00e1gua de mina vinha contaminava tudo, \n\nn\u00e9. Pra melhorar a \u00e1gua levava uns 15, 20 dias. \u00c9, \n\nn\u00e3o adiantava pescar, s\u00f3 no mar. At\u00e9 o povo dizia \n\nassim, \u201colha a crise de janeiro!\u201d. Porque se desse \n\numa em janeiro, s\u00f3 o que defendia aqui era o \n\nmarisco, que tinha muito, n\u00e9. A\u00ed a gente van\u00e7ava \n\nnos mariscos a\u00ed.201  \n\n Em discurso semelhante, o senhor Palmede Pedroso, pescador, \n\nrecorda que al\u00e9m das quest\u00f5es elencadas, o efeito visual da vinda da \n\n\u00e1gua de mina era devastador. Era comum avistar grande quantidade de \n\npeixes mortos boiando na beira do rio. A \u00e1gua, tantas vezes elogiada e \n\ncomparada \u00e0s do Nilo, em fun\u00e7\u00e3o de sua particular especificidade de \n\nmudan\u00e7a de cor, assumia uma colora\u00e7\u00e3o preta de \u201csanga\u201d. Em quest\u00e3o \n\nde horas, o Rio Ararangu\u00e1, sin\u00f4nimo de abund\u00e2ncia e fartura, assumia \n\numa face incompreens\u00edvel, distante da perspectiva exaltada nos extensos \n\nrelatos do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX. \n\nO rio, olha, no come\u00e7o n\u00e3o tinha essa \u00e1gua ruim, \n\n\u00e1gua de mina. Mas depois quando eu comecei a \n\npesca j\u00e1. Quando vinha a \u00e1gua de mina a\u00ed, hoje at\u00e9 \n\nque vem pouca, mas antes vinha tanta \u00e1gua de \n\nmina, que o que dava de peixe morto nessas \n\nberada a\u00ed... E depois, era assim, enquanto n\u00e3o \n\nesgotava toda aquela \u00e1gua, era quase uns trinta \n\ndias sem pega nada. Aquela \u00e1gua feia, preta de \n\n                                                             \n201 JULIO, Ernesto Jos\u00e9, op. cit. Entrevista. \n\n\n\n148 \n\n \n\nsanga. Vinha aquela \u00e1gua de mina, talhada, era \n\ndif\u00edcil.202 \n\nA chegada da \u00e1gua de mina proveniente da atividade \n\ncarbon\u00edfera ao Rio Ararangu\u00e1 impactou n\u00e3o s\u00f3 a vida dos pescadores \n\nprofissionais, mas da comunidade araranguaense como um todo. A \n\npesca, para grande parte da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o constitui uma profiss\u00e3o, mas \n\nsim uma importante forma de complemento alimentar. Praticada desde \n\nos anos iniciais da inf\u00e2ncia, o aprendizado das condi\u00e7\u00f5es da mar\u00e9, \n\nesta\u00e7\u00e3o dos peixes, t\u00e9cnicas de pesca e o modo de preparo espec\u00edfico \n\npara cada esp\u00e9cie, davam-se no ambiente familiar, observando e \n\najudando os pais, tios, irm\u00e3os mais velhos. \n\nMas ao se utilizar diferentes formas de fonte oral, algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es devem ser feitas como forma de se compreender o \n\ncontexto em que essas foram produzidas, percebendo assim suas \n\nsimilitudes e disparidades. Os relatos coletados pelo Pe. Dall\u2019Alba, na \n\nd\u00e9cada de 1980, se relacionam a um per\u00edodo de amplo questionamento \n\ndas contradi\u00e7\u00f5es ambientais expressas na regi\u00e3o sul de Santa Catarina, e \n\nespecialmente dos rios. Nesse caso, tornou-se muito comum nos relatos \n\ndos pescadores atribuir partes dos questionamentos de seu presente ao \n\nseu passado. Isso ocorre com uma certa leveza, pois, diferentemente da \n\nd\u00e9cada de 1940, a ind\u00fastria carbon\u00edfera j\u00e1 havia perdido o t\u00edtulo de \n\nprimazia econ\u00f4mica da regi\u00e3o, sendo amplamente questionada por \n\ndiversos setores da sociedade, oferecendo mais um significativo aspecto \n\nque poderia motivar os pescadores a exporem seus relatos e cr\u00edticas a \n\nesse modelo de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Aqui, a ideia de progresso e \n\ndesenvolvimento vinha constantemente sendo abalada, justamente pela \n\nnecessidade de uma nova perspectiva ambiental da economia. Outro \n\naspecto que pode interessar seria o fato de os pescadores (talvez em \n\nmaioria aposentados ou gozando de uma certa estabilidade econ\u00f4mica) \n\nj\u00e1 n\u00e3o terem mais a preocupa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de perder suas terras e ganha-p\u00e3o \n\npelo poder econ\u00f4mico das carbon\u00edferas. \n\nJ\u00e1 os relatos do senhor Palmede e Ernesto, coletados em 2015, \n\nremetem \u00e0 viv\u00eancia de pescadores que possu\u00edram ampla participa\u00e7\u00e3o na \n\ncomunidade pesqueira de Ilhas. Estes acompanharam os diversos \nmovimentos e transforma\u00e7\u00f5es da natureza e do Rio Ararangu\u00e1, e \n\ntamb\u00e9m viram a profiss\u00e3o que lhes manteve o sustento di\u00e1rio perder a \n\n                                                             \n202 PEDROSO, Palmede Ant\u00f4nio, op. cit. Entrevista. \n\n\n\n149 \n\n \n\ninflu\u00eancia comercial na balan\u00e7a do munic\u00edpio, sendo deslocada para \n\nnovas atividades ligadas ao setor de servi\u00e7os e ind\u00fastrias. Nesses \n\nprocessos, marcados por mudan\u00e7as e rupturas, ambos sentiram e \n\nposicionaram-se frente \u00e0s dificuldades e contradi\u00e7\u00f5es socioambientais \n\nenfrentadas.  \n\n No per\u00edodo em estudo, a diminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e suas \n\nrefra\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foram salientadas. Sobre esse aspecto, analisa-se a \n\nobra de Aujor \u00c1vila da Luz intitulada Aspectos Fisiogr\u00e1ficos e \n\nBiol\u00f3gicos da Orla Marinha de Ararangu\u00e1, de 1955. Natural de Palho\u00e7a \n(SC), atuou em diferentes \u00e1reas do saber, como Hist\u00f3ria, Medicina e \n\nCi\u00eancia. Aujor percorreu a \u00e1rea litor\u00e2nea do munic\u00edpio, por volta de 70 \n\nkm de extens\u00e3o, com o intuito de analisar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana na regi\u00e3o frente a uma adaptabilidade particular a quest\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas, envolvendo a salinidade, temperatura, \n\numidade, diversidade da fauna e flora, etc. Ao deparar-se com o modo \n\nde vida da comunidade e com a presen\u00e7a da pesca para essas \n\npopula\u00e7\u00f5es, Aujor n\u00e3o deixa de observar: \u201cmuitos exercem assim uma \n\ndupla atividade de lavrador e de pescador, procurando com os produtos \n\ndo mar suplementar uma economia prec\u00e1ria baseada numa lavoura \n\npobre e primitiva, feita quase exclusivamente do plantio da mandioca \n\nem terrenos pr\u00f3prios ou alheios, onde trabalham de meia ou ter\u00e7o\u201d203. \n\n Embora o olhar de Aujor sobre o modo e a diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos encontrados na regi\u00e3o seja depreciativo, j\u00e1 na primeira metade \n\ndo s\u00e9culo XX o autor n\u00e3o deixa de pontuar a recente perda de \n\nbiodiversidade relacionada aos extensos desmatamentos. \u201cUm exemplo \n\nse tem no recente aumento dos insetos depredadores das \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas, consequ\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos p\u00e1ssaros, \n\nrareamento esse por sua vez resultado das devasta\u00e7\u00f5es das matas, t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para a vida e procria\u00e7\u00e3o destes\u201d204.  \n\n Nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas da primeira metade do s\u00e9culo XX, o \n\nmunic\u00edpio de Ararangu\u00e1 passa a sentir o rev\u00e9s ambiental causado por \n\num modelo de desenvolvimento regional que acentuou o descompasso \n\nentre o ser humano e a natureza. O Rio Ararangu\u00e1 passa a responder de \n\nmaneira cada vez mais intensa aos pesados influxos de dejetos de metais \n\n                                                             \n203 LUZ, Aujor \u00c1vila da. Aspectos Fisiogr\u00e1ficos e Biol\u00f3gicos da Orla \n\nMarinha de Ararangu\u00e1. [s.n.], 1955, p. 50. \n204 Ibidem, p. 6. \n\n\n\n150 \n\n \n\npoluentes em seu leito, ocasionando cr\u00edticas n\u00e3o apenas dos que \n\ndiretamente necessitavam de seus recursos para assegurar sua \n\nsobreviv\u00eancia, mas despertando a preocupa\u00e7\u00e3o das autoridades \n\nadministrativas. Em carta datada de 22 de fevereiro de 1945, o prefeito \n\nde Ararangu\u00e1, Rui Stockler de Souza, exp\u00f5e suas preocupa\u00e7\u00f5es com as \n\naltera\u00e7\u00f5es presentes na qualidade h\u00eddrica do rio, alertando para a \n\nnecessidade de medidas que venham a reverter um quadro que, se n\u00e3o \n\ntomado com a devida aten\u00e7\u00e3o, poderia acabar tornando-se irrevers\u00edvel. \n\nNo munic\u00edpio v\u00e3o decrescendo, assustadoramente \n\nos cardumes e isto porque as \u00e1guas do \u201cM\u00e3e \n\nLuzia\u201d, utilizadas na lavagem do carv\u00e3o no \n\nVizinho Munic\u00edpio de Crici\u00fama est\u00e3o \n\nenvenenando, lenta, mas gradativamente, as do rio \n\nArarangu\u00e1, tornando nelas quase que, sen\u00e3o \n\ntotalmente imposs\u00edvel qualquer manifesta\u00e7\u00e3o de \n\nvida. Seria racional e conveniente que quem de \n\ndireito torna-se obrigat\u00f3ria as medidas que o caso \n\nrequer.205 \n\n A carta, endere\u00e7ada ao departamento de estat\u00edstica do Estado de \n\nSanta Catarina, visava \u00e0 coleta de dados para a produ\u00e7\u00e3o de revistas com \n\nfins tur\u00edsticos. O intuito era salientar as belezas e requintes de cada \n\nmunic\u00edpio do estado como meio de est\u00edmulo ao com\u00e9rcio e \u00e0 economia. \n\nNo entanto, ap\u00f3s destacar a fertilidade do Rio Ararangu\u00e1, ressaltando a \n\ngrande quantidade de tainhas, bagres, jundi\u00e1s, robalos, tra\u00edras e car\u00e1s, \n\nentre outras esp\u00e9cies de peixes, Stockler exp\u00f5e suas preocupa\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0s amea\u00e7as postas \u00e0 qualidade h\u00eddrica, em aparente queda, do \n\nRio Ararangu\u00e1. Embora, exista um vontade em dire\u00e7\u00e3o a se estabelecer \n\nmudan\u00e7as quanto \u00e0 gest\u00e3o do rio, n\u00e3o h\u00e1, claramente identificada, a \n\nno\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o ou de degrada\u00e7\u00e3o ambiental do meio natural, e nem \n\num plano coerente para reverter tal quadro. O manifesto direciona-se a \n\numa ideia de cautela. Cabe notar a pr\u00f3pria falta de autonomia do \n\nprefeito perante o munic\u00edpio com a nova quest\u00e3o que surgira, que, \n\nmesmo diagnosticando o problema, se v\u00ea de m\u00e3os amarradas em termos \n\nde articula\u00e7\u00e3o e vontade estatal para uma a\u00e7\u00e3o concreta.    \n\n                                                             \n205 SOUZA, Rui Stockler de. (Correspond\u00eancia da Prefeitura Municipal de \n\nArarangu\u00e1). 22/02/1945, Ararangu\u00e1. [Para] Diretor do Departamento de \n\nEstat\u00edsticas (nome n\u00e3o informado). Florian\u00f3polis. 1f. Informa\u00e7\u00f5es relacionadas \n\na pesca no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1. \n\n\n\n151 \n\n \n\n Elenca-se a perspectiva de cautela, pois a ideia de impacto e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental em Ararangu\u00e1, aliada \u00e0s medidas de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental (destacadas anteriormente), demonstram-se \n\naspectos de an\u00e1lise apenas na d\u00e9cada de 1980. Isso ocorreu em fun\u00e7\u00e3o \n\nda presen\u00e7a de movimentos ambientalistas que iriam questionar os \n\nimpactos ambientais gerados pela produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, agricultura \n\nirrigada, desmatamentos e despejo de dejetos de esgotos (industriais e \n\ndom\u00e9sticos) no Rio Ararangu\u00e1. Logo, a percep\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \n\nambientais ocorridas no meio natural e, especificamente, no rio, entre as \n\nd\u00e9cadas de 1930-40, por parte das administra\u00e7\u00f5es locais de Ararangu\u00e1, \n\nenvolve a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, num tom mais alarmista \n\ndo que efetivamente com um plano de gest\u00e3o concreto, embora tornem-\n\nse presentes no documento as ideias de polui\u00e7\u00e3o e de esgotabilidade dos \n\nrecursos presentes no rio. Como visto em t\u00f3picos anteriores, havia um \n\ngrupo de intelectuais atuantes e com concep\u00e7\u00f5es conservacionistas \n\nformuladas agindo de forma significativa na elabora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos e \n\nmedidas governamentais, de \u00e2mbito federal, acerca do uso equilibrado \n\ndos recursos naturais, mas a perspectiva de conserva\u00e7\u00e3o ambiental sobre \n\no Rio Ararangu\u00e1 parece ser sobrepujada pela ind\u00fastria carbon\u00edfera. \n\n No entanto, Rui Stockler demonstra-se preocupado, tamb\u00e9m \n\npelo fato de que, em contraste com o munic\u00edpio de Crici\u00fama, que \n\ndesfrutava da expans\u00e3o vertiginosa da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, em 1945, \n\nArarangu\u00e1 n\u00e3o possu\u00eda uma produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica s\u00f3lida que oferecesse \n\numa seguran\u00e7a \u00e0 balan\u00e7a comercial do munic\u00edpio. Com uma agricultura \n\nde exporta\u00e7\u00e3o pouco expressiva, Stockler ainda se deparava com a \n\nvis\u00edvel perda da qualidade ambiental dos recursos h\u00eddricos do Rio \n\nArarangu\u00e1, respons\u00e1vel por manter a produ\u00e7\u00e3o e a diversifica\u00e7\u00e3o \n\nalimentar dos trabalhadores. \n\n O Rio Ararangu\u00e1, que no decorrer de sua hist\u00f3ria possuiu \n\ndiversas atribui\u00e7\u00f5es e significados, termina a primeira metade do s\u00e9culo \n\nXX com um semblante diferente do evidenciado em d\u00e9cadas e s\u00e9culos \n\nanteriores. O Iriringu\u00e1, identificado pelos Xokleng nos s\u00e9culos XVIII-\n\nXIX, ou o lar de assombra\u00e7\u00f5es, para os imigrantes italianos e alem\u00e3es \n\ndo \u00faltimo quarto do XIX, at\u00e9 ent\u00e3o sin\u00f4nimo de abund\u00e2ncia e fartura, a \npartir da d\u00e9cada de 1940 assume outra caracter\u00edstica. Se a compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o Rio Nilo ocorria pela semelhan\u00e7a das \u00e1guas l\u00edmpidas que \n\ntrocavam de cores, oscilando entre um tom verde e azulado, com a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, o Rio Ararangu\u00e1 ganha uma \n\nnova cor, principalmente no per\u00edodo de ver\u00e3o, por\u00e9m, desta n\u00e3o h\u00e1 que \n\n\n\n152 \n\n \n\nse orgulhar, pois \u00e9 a cor de barro e de lama das \u00e1guas piritosas que \n\ndesciam do Rio M\u00e3e Luzia, que passam a identificar seu novo \n\nsemblante.    \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS: \n\n O modo de intera\u00e7\u00e3o entre ser humano e natureza no munic\u00edpio \n\nde Ararangu\u00e1/SC, na primeira metade do s\u00e9culo XX, apresentou uma \n\ns\u00e9rie de especificidades e particularidades de \u00e2mbito social, cultural e \n\nambiental. O Rio Ararangu\u00e1, local de fartura, que no entremear das \n\nnoites denotava para palco de estranhas ocorr\u00eancias, racionalmente \n\ninexplic\u00e1veis, sedimentou perante a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha um modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social articulado aos ciclos biol\u00f3gicos do meio existente. \n\nApesar dos sacrif\u00edcios citados pela comunidade, em fun\u00e7\u00e3o das \n\ndificuldades concernentes ao acesso a direitos, como transporte coletivo, \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o, tratamento m\u00e9dico, emprego, dentre muitos outros \n\naspectos, a natureza e o rio possibilitavam \u00e0 comunidade assegurar sua \n\nsobreviv\u00eancia e desenvolver m\u00e9todos de transpor as dificuldades \n\nenfrentadas. \n\n O fant\u00e1stico, nesse contexto, assumia uma fun\u00e7\u00e3o norteadora de \n\npr\u00e1ticas e significados, em que a percep\u00e7\u00e3o de fartura associava-se \u00e0 \n\nocorr\u00eancia dos causos e apari\u00e7\u00f5es. O caracax\u00e1, o menino que pedia \n\ntravessia pelo rio, a m\u00e3e do ouro e todos os demais seres que \n\ncompunham o imagin\u00e1rio local, marcavam uma natureza provedora e \n\nacolhedora, no sentido de possibilitar o modo de vida da comunidade \n\nararanguaense. Por\u00e9m, a natureza e o rio deveriam ser respeitados. \n\nPropulsores de abund\u00e2ncia e fertilidade, tamb\u00e9m possu\u00edam seus \n\nmist\u00e9rios e perigos. At\u00e9 os mais corajosos, ao depararem-se com esses \n\nseres, demonstravam cren\u00e7as e respeito. Claro que havia os que \n\nprovocassem essas entidades, no entanto, ap\u00f3s elas responderem aos \n\ninsultos, n\u00e3o permanecia ningu\u00e9m no local para diagnosticar se esses \n\ncausos s\u00e3o ou n\u00e3o reais. \n\nEssa perspectiva do sobrenatural, presente no leito do Rio \n\nArarangu\u00e1 abrangia um complexo sistema de signos, inclusive \n\npossuindo um forte apelo educacional e religioso para a comunidade. \n\nAl\u00e9m de indiretamente mediar atividades como a pesca, como salientado \n\nno decorrer da pesquisa, o fant\u00e1stico, no caso das bruxas, tinha forte \n\ninflu\u00eancia pedag\u00f3gica para as crian\u00e7as. Por meio desses contos, seus \n\npais e demais familiares impunham limites e padr\u00f5es comportamentais \n\u00e0s crian\u00e7as travessas. Nesse caso, mudando de h\u00e1bitos (exemplo: n\u00e3o \n\nficando at\u00e9 tarde na rua ou em lugares que desagradavam seus pais) para \n\nevitar serem capturados pelas bruxas.  \n\n\n\n154 \n\n \n\n Mas \u00e0 medida que transcorrem no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 e \n\nregi\u00e3o os \u00edmpetos desenvolvimentistas pelo progresso econ\u00f4mico, nas \n\nd\u00e9cadas de 1930-1950, essas rela\u00e7\u00f5es com o meio natural passam a \n\nsofrer interfer\u00eancias. Na busca por uma atividade que solidifique \n\neconomicamente o munic\u00edpio perante o sul do estado, objetiva-se \n\nimplementar mudan\u00e7as em termos de infraestrutura capazes de \n\npossibilitar a estabilidade econ\u00f4mica que o munic\u00edpio buscara. Assim, \n\naux\u00edlios e investimentos por parte do governo do estado s\u00e3o \n\nempreendidos. Desse per\u00edodo em diante, efluem nos relatos as mudan\u00e7as \n\nambientais sentidas pelas popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas. \n\n Para o munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, esse modelo de progresso \n\necon\u00f4mico buscado apresenta-se dotado de contradi\u00e7\u00f5es e rupturas. \n\nPerante iniciativas tomadas pelas autoridades administrativas municipais \n\ne os \u00ednfimos aux\u00edlios do governo do estado em termos de concess\u00e3o de \n\nrecursos, Ararangu\u00e1 n\u00e3o consegue transpor o seu modelo agr\u00edcola \n\nbaseado na exporta\u00e7\u00e3o de itens prim\u00e1rios. Curiosamente, o crescimento \n\ndesejado n\u00e3o se realizou, embora os preju\u00edzos ambientais fossem \n\nduramente sentidos no per\u00edodo analisado. Isso se deu pela polariza\u00e7\u00e3o \n\nentre a parte norte da bacia do Ararangu\u00e1, industrializada, especialmente \n\nCrici\u00fama, e a parte sul, inteiramente agr\u00edcola.  \n\n \u00c9 com a produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera que economicamente o sul do \n\nestado catarinense esbo\u00e7a a consolida\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desejada ao longo \n\nda primeira metade do s\u00e9culo XX. Inicialmente pertencente a \n\nArarangu\u00e1, devido ao crescimento da extra\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, \n\nimpulsionado pelos dois conflitos mundiais, Crici\u00fama emancipa-se de \n\nArarangu\u00e1 em 1925, e sedimenta sua economia com base na extra\u00e7\u00e3o do \n\n\u201couro negro\u201d. \u00c9 com a expans\u00e3o desse modelo extrativista de min\u00e9rio \n\nque a regi\u00e3o sul-catarinense v\u00ea sua paisagem local ser vertiginosamente \n\ntransformada. E em Ararangu\u00e1 n\u00e3o foi diferente. A micro-bacia do Rio \n\nM\u00e3e Luzia, localizado em Crici\u00fama, respons\u00e1vel por receber os dejetos \n\nda produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, constitui um dos principais afluentes do Rio \n\nArarangu\u00e1. Assim, o Rio M\u00e3e Luzia transportava para o Rio Ararangu\u00e1 \n\nsuas \u00e1guas altamente \u00e1cidas e piritosas, deixando em seu caminho uma \n\nperda inestim\u00e1vel de recursos e biodiversidade. \n\n Somados aos d\u00e9ficits causados pela produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, \u00e0 \n\nmedida que se intensifica em Ararangu\u00e1 o crescimento populacional, a \n\nserra e o machado duramente destru\u00edam as vegeta\u00e7\u00f5es nativas de Mata \n\nAtl\u00e2ntica. Assim, o munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 n\u00e3o atinge, no per\u00edodo \n\n\n\n155 \n\n \n\nestudado, o crescimento objetivado, por\u00e9m altera drasticamente sua \n\npaisagem local, o que foi sentido e interferiu no modo de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es que diretamente dependiam de seus recursos naturais, e \n\nespecificamente do rio, para assegurar sua sobreviv\u00eancia. \n\n Embora esses efeitos nocivos em termos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental tenham sido expressivos, devido \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es do modelo \n\nde organiza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mico empreendido na regi\u00e3o sul-catarinense, \n\nesse processo hist\u00f3rico possuiu peculiaridades que devem ser \n\nressaltadas, no sentido de se evitar anacronismos nas discuss\u00f5es \n\nambientais no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1. Apesar de alterar a paisagem e \n\nas rela\u00e7\u00f5es humanas com a natureza, o grande estado de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental do Rio Ararangu\u00e1 ir\u00e1 acontecer e ser denunciado apenas na \n\nd\u00e9cada de 1980, d\u00e9cada em que se constataram altos \u00edndices de \n\ndesmatamentos, inclusive das matas ciliares, despejo de agrot\u00f3xicos, \n\ndejetos industriais e dom\u00e9sticos, poluindo cerca de 2/3 dos recursos \n\nh\u00eddricos da bacia do Ararangu\u00e1, despertando a milit\u00e2ncia de movimentos \n\nambientalistas que denunciavam, profundamente, o estado de refra\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica em que se encontrava o rio e a biodiversidade local. Logo, os \n\nimpactos ambientais salientados ao longo da pesquisa foram \n\nexpressivos, mas de menor escala se comparados ao enunciado na \n\nd\u00e9cada de 1980. \n\nAssim, o estado de degrada\u00e7\u00e3o ambiental sentido pela \n\ncomunidade ribeirinha na primeira metade do s\u00e9culo XX alterou os \n\nciclos hidrol\u00f3gicos do rio e dificultou as atividades de pesca. Se antes do \n\naparecimento da \u00e1gua de mina a fartura e quantidade de peixes n\u00e3o era \n\nproblema, ap\u00f3s a presen\u00e7a dos res\u00edduos piritosos tal fato passa a mudar. \n\nSe antes se enchiam canoas com quantidades exorbitantes de 200, 300 a \n\nat\u00e9 500 kg, a partir da d\u00e9cada de 1940 passa a impressionar os \n\npescadores a vis\u00e3o do n\u00famero de peixes mortos envoltos nas \u00e1guas \n\nlamacentas, cor de barro, provindas dos rejeitos da produ\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera. Al\u00e9m de que, \u00e0 medida que transcorrem os dec\u00eanios para a \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX, n\u00e3o s\u00f3 as atividades dos tropeiros e \n\ncarreteiros perdem espa\u00e7o e influ\u00eancia no setor econ\u00f4mico regional, mas \n\na pesca tamb\u00e9m v\u00ea diminu\u00eddos seus tradicionais espa\u00e7os para uma nova \ndin\u00e2mica delineada na regi\u00e3o. \n\nObjetivou-se, no decorrer da pesquisa, salientar o papel \n\nfant\u00e1stico atribu\u00eddo ao Rio Ararangu\u00e1, n\u00e3o isolando-o de seu sentido \n\ncotidiano, das atividades profissionais e de lazer. Tampouco dos \n\n\n\n156 \n\n \n\nprocessos socioecon\u00f4micos que imperavam no munic\u00edpio e na regi\u00e3o do \n\nsul do estado catarinense. Apesar dos \u00edmpetos de desenvolvimento e \n\nprogresso, dotados de particularidades (em dimens\u00e3o inferior ao \n\ndelineado nas grandes metr\u00f3poles do pa\u00eds, mas nem por isso menos \n\ndevastadores do meio), delineou-se no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 um \n\nparticular modo de intera\u00e7\u00e3o entre ser humano/rio, em que diferentes \n\npercep\u00e7\u00f5es ambientais, baseadas nos ciclos da biodiversidade local, \n\neflu\u00edram para uma temporalidade repleta de especificidades para com o \n\nmeio natural. Assim, conclui-se esta breve disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o no sentido de \n\nse esgotar as possibilidades de an\u00e1lise do tema tratado, mas sim \n\nbuscando abrir leques e alternativas para novos olhares e conota\u00e7\u00f5es que \n\nmarcam os processos de intera\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e a natureza. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS: \n\nADAMI, Rose Maria; CUNHA, Yasmine de Moura da; FRANK, Beate. \n\nCaderno do Educador Ambiental das Bacias dos Rios Ararangu\u00e1 e \n\nUrussanga. Blumenau, SC: Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia de \u00c1gua do Vale do \n\nItaja\u00ed, 2010. 133 p. \n\nARRUDA, Gilmar (org.). A Natureza dos Rios: hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e \n\nterrit\u00f3rios. Curitiba, PR: Editora UFPR, 2008. P. 7-25. \n\nARRUDA, Gilmar. Descendo o Rio: alguns apontamentos para uma \n\nhist\u00f3ria ambiental do rio Tibagi-PR. In:________. FRANCO, Jos\u00e9 Luiz \n\nde Andrade. et al (org.). Hist\u00f3ria Ambiental: fronteiras, recursos \n\nnaturais e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Rio de Janeiro: Garamond, 2012. P. \n\n203-223. \n\nAV\u00c9-LALLEMANT, Robert. Viagens Pelas Prov\u00edncias de Santa \n\nCatarina, Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo (1858). Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o \n\nPaulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1980. 356 p. \n\nBECKER, Jean-Jacques. O Handicap do a Posteriori. In: FERREIRA, \n\nMarieta de Moraes; AMADO, Jana\u00edna (orgs.). Usos e Abusos da \n\nHist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2006.  \n\nBELOLLI, M\u00e1rio; GUIDI, Ayser; QUADROS, Joice. A Hist\u00f3ria do \n\nCarv\u00e3o de Santa Catarina. Volume I. Crici\u00fama: Imprensa Oficial do \n\nEstado de Santa Catarina. 2002, p. 295. \n\nBENJAMIN, Walter. Magia e t\u00e9cnica arte e pol\u00edtica: ensaios sobre \n\nliteratura e hist\u00f3ria da cultura. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985 253p. \n\nBERMAN, Marshall. Tudo que e solido desmancha no ar: a aventura \n\nda modernidade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007. \n\nCAROLA, Carlos Renato; DASSI, Nilso. Era Uma Vez o Rio M\u00e3e \n\nLuzia. Crici\u00fama: UNESC, 2014, 160 p. \n\nCAROLA, Carlos Renato. Progresso, Tecnologia e Insensibilidade \n\nSocioambiental: a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na primeira metade do s\u00e9culo XX \n\n(1880-1950). In: CAROLA, Carlos Renato (org.). Mem\u00f3ria e Cultura \n\ndo Carv\u00e3o em Santa Catarina impactos sociais e ambientais. Santa \n\nCruz do Sul (RS): Edunisc, 2010. \n\n\n\n158 \n\n \n\nCAROLA, Carlos Renato. Natureza Admirada, Natureza Devastada: \n\nhist\u00f3ria e historiografia da coloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. Revista Varia \n\nHist\u00f3ria, vol. 26, n. 44: p. 547-572, jul/dez 2010. \n\nCASCUDO, Lu\u00eds da C\u00e2mara. Geografia dos Mitos Brasileiros. S\u00e3o \n\nPaulo: Global, 2002. \n\nCHARTIER, Roger. \u201cCultura Popular\u201d: revisitando um conceito \n\nhistoriogr\u00e1fico. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 8, n. 16, 1995, \n\np. 179-192. \n\nCOMASSETTO, Vilmar. \u00c1gua, meio ambiente e desenvolvimento na \n\nbacia do Ararangu\u00e1 (SC) 2008. 338 p. (Tese de Doutorado em \n\nGeografia \u2013 UFSC). \n\nDALL'ALBA, Jo\u00e3o Leonir. Hist\u00f3rias do Grande Ararangu\u00e1. \n\nArarangu\u00e1 (SC): Gr\u00e1fica Orion Editora, 1997. p. 517. \n\nDALL'ALBA, Jo\u00e3o Leonir. Mem\u00f3rias do Ararangu\u00e1. Ararangu\u00e1. \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. Lunardelli, 1987. \n\nDE LUCA, Wanda Hahn. Minhas Ra\u00edzes. Alegria de viver. Ararangu\u00e1: \n\n[s. n.], 2003, 106 p.  \n\nDE SOUZA, Gabriel Cruz. Dos Guarani aos Brasil\u00edndios: \n\nperman\u00eancias e descontinuidades no Distrito de Herc\u00edlio Luz, s\u00e9c. \n\n(XVIII-XXI), Ararangu\u00e1, Santa Catarina. 2009. 49 f. Monografia \n\n(Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria), Universidade do Extremo Sul Catarinense, \n\nUNESC, Crici\u00fama, SC. \n\nDUARTE, Regina Horta. Hist\u00f3ria e Natureza. Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica, 2005, 111p. \n\nDUPAS, Gilberto. O Mito do Progresso. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp. 2006, \n\n313 p. \n\nFEBVRE, Lucien. O Reno: hist\u00f3ria, mitos e realidades. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira. 2000, p. 286 \n\nFRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade Franco. Apontamentos para uma \n\nreflex\u00e3o sobre o conceito de natureza. Revista M\u00faltipla, Bras\u00edlia, v. 8, \n\nn. 14, p. 125/137. Junho de 2003. \n\n\n\n159 \n\n \n\nFRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade; DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. \n\nC\u00e2ndido de Mello Leit\u00e3o: as ci\u00eancias biol\u00f3gicas e a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e da diversidade da vida. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade. Rio de \n\nJaneiro, v.14, n.4. Out./Dez. de 2007. P. 1265-1290. \n\nFRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade; DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. \n\nFrederico Carlos Hoehne: a atualidade de um pioneiro no campo da \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza no Brasil. Ambiente e Sociedade, S\u00e3o Paulo, vol. \n\nVIII, n. I, jan./jun. 2005. \n\nFRANCO, Jos\u00e9 Luiz de Andrade; DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. \n\nProte\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza e Identidade Nacional no Brasil, anos 1920-\n\n1940. Rio de Janeiro: Editora FIOCRUZ, 2009. P. 267. \n\nHARO, Martim Afonso Palma de. Ilha de Santa Catarina Relato de \n\nviajantes estrangeiros nos s\u00e9culos XVIII e XIX. Florian\u00f3polis:Editora da \n\nUFSC; Editora Lunardelli, 1996. 236 p. \n\nGINZBURG, Carlo. O Queijo e os Vermes. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 2006, 255 p. \n\nHOBOLD, Paulo. A Hist\u00f3ria de Ararangu\u00e1: complementada por \n\nAlexandre Rocha. Ararangu\u00e1: [s.e], 2005. 311p. \n\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque. Mon\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Ed Brasiliense. 3\u00aa \n\ned. 1990 \n\nJEHA, Julio; NASCIMENTO, Lyslei, Nascimento (0rgs.) Da \n\nFabrica\u00e7\u00e3o dos Monstros. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2009. \n\nJORGE, Janes. Tiet\u00ea, o rio que a cidade perdeu: S\u00e3o Paulo, 1890-\n\n1940. S\u00e3o Paulo: Alameda, 2006. 229 p. \n\nKURY, L. B. Auguste de Saint-Hilaire, viajante exemplar. Intell\u00e8ctus \n\n(UERJ), Rio de Janeiro, v. Ano 2, n.3, p. 1-11, 2003. \n\nLAVINA, Rodrigo. Ind\u00edgenas de Santa Catarina: hist\u00f3ria de povos \n\ninvis\u00edveis. In: ________.BRANCHER, Ana (org.) Hist\u00f3ria de Santa \n\nCatarina (estudos contempor\u00e2neos).Florian\u00f3polis: Letras \n\nContempor\u00e2neas, 1999. 214 p.: \n\n\n\n160 \n\n \n\nLEONARDI, Victor. Os Historiadores e os Rios: natureza e ru\u00edna na \n\nAmaz\u00f4nia. Bras\u00edlia: Editora UnB, 1999, 272 p. \n\nLUZ, Aujor \u00c1vila da. Aspectos Fisiogr\u00e1ficos e Biol\u00f3gicos da Orla \n\nMarinha de Ararangu\u00e1. [s.n.], 1955. 54p. \n\nLUZ, Wladinir. Uma Hist\u00f3ria Diferente. Mem\u00f3rias. Ararangu\u00e1: [s. n.], \n\n2008, 117 p. \n\nMACIEL, S\u00e9rgio G. Ra\u00edzes locais do atraso industrial de Ararangu\u00e1. \n\nCrici\u00fama, 2006. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas) \u2013 \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense. \n\nMACEDA, Elison de. Tropeiros e Carreteiros em Ararangu\u00e1 \u2013 SC \n\n(1920-1950). 56 f. Monografia (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria), \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 UNESC, Crici\u00fama, SC. \n\nMARTINS, Geraldo In\u00e1cio. Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Territ\u00f3rio \n\nNacional: conjuntura pol\u00edtico-hist\u00f3rica e o C\u00f3digo Florestal Brasileiro \n\nde 1934. Caminhos da Geografia, Uberl\u00e2ndia, v.15, n.50, jun./2014. p. \n\n18-35. \n\nMARTINS, Marcos Lobato. Hist\u00f3ria e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2007, 144p. \n\nMARZANO, Luigi. Colonos e Mission\u00e1rios Italianos nas Florestas do \n\nBrasil. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1985, p. 200. \n\nNETO, Thomaz Esp\u00f3sito. Uma an\u00e1lise hist\u00f3rico-jur\u00eddica do C\u00f3digo \n\nde \u00c1guas (1934) e o in\u00edcio da presen\u00e7a do Estado no setor el\u00e9trico \n\nbrasileiro no primeiro Governo Vargas.  Revista Eletr\u00f4nica Hist\u00f3ria \n\nem Reflex\u00e3o: Dourados, MS, Vol. 9 n. 17, jan./jun. \u2013 2015. 16 p. \n\nNODARI, Eunice Sueli. Fronteiras flu\u00eddas: florestas, rio Uruguai e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. In: Zarth, Paulo A. (org.) Hist\u00f3ria do Campesinato \n\nna Fronteira Sul. Porto Alegre: Letra &amp; Vida, Chapec\u00f3: UFFS, 2012, \n\np. 229. \n\nOSTOS, NataschaStefania Carvalho De. O Brasil e suas naturezas \n\nposs\u00edveis (1930-1945). Revista de Indias, Espanha, vol. 72, n. 255, \n\n2012. p. 581-614. \n\n\n\n161 \n\n \n\nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. As Bases Te\u00f3ricas da Hist\u00f3ria Ambiental. \n\nRevista Estudos Avan\u00e7ados, vol. 24 (68), 2010. p. 81-101.  \n\nPAULA, Karuna Sandi de. Travessia por \u201cTerceira Margens\u201d de um \n\nRio: natureza e cultura no rio Jaguaribe-CE (s\u00e9culos XIX-XX). 2011. \n\n201 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) \u2013 Centro de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humana - Universidade Federal de Pernambuco. 2011. \n\nPESANHA, F\u00e1bio Santana. O Rio Como Ins\u00f3lito na Terceira Margem \n\ndo Homem. In: Anais do V Painel Reflex\u00f5es sobre o Ins\u00f3lito na \n\nNarrativa Ficcional/I Encontro Nacional Ins\u00f3lito como Quest\u00e3o na \n\nNarrativa Ficcional, O Ins\u00f3lito em Quest\u00e3o:reflex\u00f5es sobre o ins\u00f3lito \n\nna narrativa ficcional. 2009, Rio de Janeiro, UERJ, p. 28-34.  \n\nROCHA, Micheline de Matos (org.). Do Pino do Meio-Dia a Meia \n\nNoite Velha. Alguns causos dos pescadores de Ilhas. Ararangu\u00e1: [s.n], \n\n2007. \n\nSAINT-HILAIRE, Auguste. Viagem a Curitiba e Pov\u00edncia de Santa \n\nCatarina. Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1978, 209 p. \n\nSANTOS, Juliana Vamerlati. Um olhar s\u00f3cio-ambiental da hist\u00f3ria : a \n\ntrajet\u00f3ria do movimento ambientalista e seus conflitos com a atividade \n\ncarbon\u00edfera no sul de Santa Catarina (1980-2008). Florian\u00f3polis, 2008. 1 \n\nv Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Hist\u00f3ria. p. 15. \n\nSCHAMA, Simon. Paisagem e Mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 1996. \n\nSCHEIBE, Luiz Fernando; BUSS, Maria Dolores; FURTADO, Sandra \n\nMaria de Arruda (orgs.). Atlas Ambiental da Bacia do Rio \n\nArarangu\u00e1: Santa Catarina/Brasil. Florian\u00f3polis: UFSC: Cidade Futura, \n\n2010. 64 p. \n\nTHOMAS, Keith. O Homem e o Mundo Natural: mudan\u00e7as de atitude \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas e os animais (1500-1800). S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 2010. 537 p. \n\n\n\n162 \n\n \n\nTHOMAS, Keith. Religi\u00e3o e o Decl\u00ednio da Magia. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 1991. \n\nTHOMPSON, E. P. As Peculiaridades dos Ingleses e outros artigos. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Unicamp. 2001, p. 286. \n\nTHOMPSON, Paul Richard. A voz do passado: hist\u00f3ria oral. 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz e Terra, 1998. 385 p. \n\nTUAN, Yi-fu. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do \n\nmeio ambiente. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1980 \n\nVOVELLE, Michel. Imagens e Imagin\u00e1rio na Hist\u00f3ria fantasmas e \n\ncertezas nas mentalidades desde a Idade M\u00e9dia at\u00e9 o s\u00e9culo XX. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora \u00c1tica, 1997. 407 p. \n\nWORSTER, Donald. A Natureza e a Desordem da Hist\u00f3ria. In: \n\n________. DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto; FRANCO, Jos\u00e9 L. de \n\nAndrade; SILVA, Sandro D. e; TAVARES, Giovana G. (org.). Hist\u00f3ria \n\nAmbiental: fronteiras, recursos naturais e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Rio \n\nde Janeiro: Garamond, 2012, p. 375. \n\nWORSTER, Donald. Para Fazer Hist\u00f3ria Ambiental. Estudos \n\nHist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 4, n. 8, 1991. p. 198-215. \n\nWORSTER, Donald. Pensando Como Um Rio. In:________. \n\nARRUDA, Gilmar (org.). A Natureza dos Rios: hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e \n\nterrit\u00f3rios. Curitiba, PR: Editora UFPR, 2008. P. 27-46. \n\n \n\nFONTES: \n\nJornal Campinas, Ararangu\u00e1, Abril de 1936 (Arquivo Hist\u00f3rico \n\nMunicipal de Ararangu\u00e1). \n\nVanguarda, Ararangu\u00e1, 1929 (Biblioteca P\u00fablica do Estado de Santa \n\nCatarina). \n\nO Albor, Laguna, edi\u00e7\u00f5es de 1930-1950 (Biblioteca P\u00fablica do Estado \n\nde Santa Catarina). \n\n\n\n163 \n\n \n\nA Imprensa, Tubar\u00e3o, edi\u00e7\u00f5es de 1930-1950 (Biblioteca P\u00fablica do \n\nEstado de Santa Catarina). \n\nA Raz\u00e3o, Tubar\u00e3o, edi\u00e7\u00f5es de 1930-1950 (Biblioteca Municipal do \n\nEstado de Santa Catarina). \n\n \n\nDOCUMENTOS: \n\nCorrespond\u00eancias de Governo do Munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 1900-1950 \n\n(Arquivo Hist\u00f3rico Municipal de Ararangu\u00e1). \n\nRelat\u00f3rio de Presidentes da Prov\u00edncia de Santa Catarina, 1843-1880. In: \n\nhttp://www-apps.crl.edu/brazil/provincial/santa_catarina \n\nENTREVISTAS: \n\nErnesto Jos\u00e9 Julio, 82 anos, entrevista realizada no dia 11/06/2015. \n\nIvone Gon\u00e7alves Julio, 78 anos, entrevista realizada no dia 11/06/2015. \n\nPalmede Ant\u00f4nio Pedroso, 75 anos, entrevista realizada no dia \n\n10/06/2015. \n\n \n\nENTREVISTAS REALIZADAS PELO Pe. JO\u00c3O L. DALLA\u2019LBA: \n\nCust\u00f3dio Sebasti\u00e3o de Souza, entrevista realizada no ano de 1985. \n\nManuel Ant\u00f4nio Soares, ent\u00e3o com 95 anos, entrevista realizada no ano \n\nde 1985. \n\nPedro Francisco do Porto, ent\u00e3o com 66 anos, entrevista realizada no \n\nano de 1985. \n\nPedro Marto Pereira, ent\u00e3o com 78 anos, entrevista realizada no ano de \n\n1985. \n\nValvi Vieira, entrevista realizada no ano de 1986.  \n\n \n\nhttp://www-apps.crl.edu/brazil/provincial/santa_catarina"}]}}}