{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18417"}, {"@name": "filename", "#text": "25366_ulfl199976_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nFACULDADE DE LETRAS \n\nDEPARTAMENTO DE HIST\u00d3RIA \n\nO S\u00cdTIO DO MONTE DA LAJE (SALVADOR, \nSERPA): FOSSAS E FOSSOS NA TRANSI\u00c7\u00c3O DO \n4\u00ba PARA O 3\u00ba MIL\u00c9NIO A.N.E. NA BACIA M\u00c9DIA \n\nDO GUADIANA \n\n \n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia \n\n2015 \n\n\n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nFACULDADE DE LETRAS \n\nDEPARTAMENTO DE HIST\u00d3RIA \n\nO S\u00cdTIO DO MONTE DA LAJE (SALVADOR, \nSERPA): FOSSAS E FOSSOS NA TRANSI\u00c7\u00c3O DO \n4\u00ba PARA O 3\u00ba MIL\u00c9NIO A.N.E. NA BACIA M\u00c9DIA \n\nDO GUADIANA \n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia \n\nTese orientada pela Professora Doutora Ana Catarina Sousa \n\n2015 \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nI \n \n\n \n\n  \n\n\u00abNenhum de n\u00f3s poder\u00e1, num momento qualquer, \ngarantir que a sua doutrina seja a que encerre a verdade; \nos desmentidos surgem a cada passo, as incertezas v\u00e3o \nsendo mais fortes \u00e9 medida que se penetra com maior \ninforma\u00e7\u00e3o e mais atenta intelig\u00eancia no mundo que \nnos cerca.\u00bb  \nSilva, Agostinho, Di\u00e1rio de Alcestes, 1990 \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n \n\nIV \n\nAGRADECIMENTOS \n\nDispenso discursos aduladores e lamechas, sobre o quanto me custou ou n\u00e3o a \nelabora\u00e7\u00e3o de tamanho trabalho. Dado que grande parte das pessoas sempre que terminam \numa prova\u00e7\u00e3o desta ou de outra magnitude se desfazem em agradecimentos a in\u00fameras \npessoas, que tiveram ou n\u00e3o preponder\u00e2ncia na sua vida durante a investiga\u00e7\u00e3o e redac\u00e7\u00e3o \nde uma tese, eu n\u00e3o o farei, por me parecer demasiado mesquinho ou desditoso. Por um \nlado, existe a dificuldade da extrapola\u00e7\u00e3o de certos sentimentos em palavras que \nqueremos dirigir \u00e0queles que sempre me estimularam para seguir em frente com este \ntrabalho e colocar um ponto final a esta batalha da Grande Guerra que \u00e9 a Vida. Por outro \nlado, existe sempre um grupo de pessoas que permanece num mundo obscuro, imbu\u00eddas \nde \u00f3dio e de destrui\u00e7\u00e3o cabal, que sempre me tentaram barrar o caminho e por vezes \nimpedir o fruir da vida.  \n\nEste n\u00e3o \u00e9 um manifesto de revolta ou de ironia, contra aqueles que pretenderam \nver-me falhar e de joelhos, implorando por miseric\u00f3rdia \u201cantes da execu\u00e7\u00e3o por parte do \ncarrasco\u201d, mas sim uma cr\u00edtica saud\u00e1vel contra aqueles que levam uma vida repleta gozo \npor ver os mais fracos sucumbir \u00e0s suas atrocidades.  \n\nNo que respeita aos agradecimentos, no meu caso s\u00e3o singelos e humildes, sem \ncitar nomes, cargos e t\u00edtulos, pois as pessoas que verdadeiramente me auxiliaram e me \nserviram de grande ajuda sabem o quanto me sinto agradecido, o quanto as respeito e o \nquanto nutro um apre\u00e7o intelectual e em alguns casos emocional e sentimental. Essas \npessoas para mim representam o Bem em absoluto, nutridas de valores e sapi\u00eancia \nincomum nos dias de hoje. Prefiro mant\u00ea-las no anonimato, pois aquele que ajuda e \npratica o Bem para com uma pessoa, n\u00e3o o faz com intuito de receber enc\u00f3mios e ser \nlisonjeado. Bem pelo contr\u00e1rio de muitas que o adoram, fruto de uma adula\u00e7\u00e3o \nencrustada.  \n\nA todos que contribu\u00edram para minha forma\u00e7\u00e3o enquanto pessoa e arque\u00f3logo, em \nespecial para quem me sugeriu a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho, para quem me cedeu o esp\u00f3lio \ne para quem esteve sempre ao meu lado nos bons e nos maus momentos. Estas pessoas \nque se dedicaram de forma \u00ednclita, desdobrando-se o m\u00e1ximo que puderam para que eu \natingisse esta meta. \n\n  \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nIII \n \n\nRESUMO \n\n \n\nPalavras-chave: 3\u00ba mil\u00e9nio, Calcol\u00edtico, Sul de Portugal, fossas e recintos de fossos. \n\n \n\nO projecto de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado tem como intuito o estudo do s\u00edtio pr\u00e9-\nhist\u00f3rico do Monte da Laje, localizado na freguesia de Salvador, concelho de Serpa, \ndistrito de Beja. Os trabalhos arqueol\u00f3gicos foram dirigidos por L\u00eddia Baptista, da \nempresa Hist\u00f3ria &amp; Tempus, Lda. no \u00e2mbito do Sistema Global de Rega Alqueva, que \ncedeu o esp\u00f3lio para estudo. \n\n A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, iniciada a 23 de Outubro de 2009, permitiu identificar \n25 estruturas negativas, numa \u00e1rea total de 120.37 m2, das quais apenas foram escavadas \n23 de onde foi recolhido esp\u00f3lio composto por fragmentos de recipientes cer\u00e2micos, \nartefactos cer\u00e2micos, l\u00edticos e fauna. Tratam-se de um conjunto de estruturas negativas \nde perfis variados, com cronologias do Neol\u00edtico final e Calcol\u00edtico inicial e pleno e Idade \ndo Ferro: treze sondagens foram interpretadas como sendo do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., \napresentando planta semi-circular e circular; cinco fossas s\u00e3o estruturas em negativo tipo \n\u201cvalado\u201d, apresentando uma planta sub-rectangular; destaca-se uma estrutura em negativo \nde planta tipo \u201cosso\u201d; e por \u00faltimo, uma estrutura em negativo de planta sub-rectangular \ncom uma inuma\u00e7\u00e3o individual (Idade do Ferro). Saliente-se que apenas ser\u00e1 estudado \ntodo o esp\u00f3lio exumado das fossas que foi balizado no 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n\nA partir do esp\u00f3lio, tendo em conta o estudo tipol\u00f3gico e funcional da cultura \nmaterial, consubstanciado pelo estudo da morfologia da ocupa\u00e7\u00e3o, verificaremos o grau \nde dispers\u00e3o dos materiais nas estruturas negativas, cujos materiais se encontram \ncontextualizados pela sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica das mesmas. Por sua vez, permitir-nos-\u00e1 \ninserir este s\u00edtio na realidade dos s\u00edtios de fossos existentes no seu entorno. Os s\u00edtios de \nfossos correspondem a uma realidade, que nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas se veio tornando cada \nvez mais num novo modelo de povoamento para a regi\u00e3o do Sul de Portugal da transi\u00e7\u00e3o \ndo 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.  \n\n Apesar do elevado n\u00famero de s\u00edtios de fossos identificados no concelho de Serpa, \npoucos foram alvo de estudos de esp\u00f3lio, raz\u00e3o pela qual se distingue estudo do Monte \nda Laje. Trataremos de ver respondidas algumas quest\u00f5es tais como: Qual a rela\u00e7\u00e3o das \nestruturas negativas do tipo fossa com as do tipo fosso? Ser\u00e1 que este s\u00edtio teve uma \nocupa\u00e7\u00e3o de longa ou curta dura\u00e7\u00e3o? Quais os indicadores da exist\u00eancia de espa\u00e7os \ndom\u00e9sticos? Que rela\u00e7\u00e3o t\u00eam estas estruturas com o espa\u00e7o habitacional? Como se insere \nna rede de povoamento da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. no concelho de Serpa? \n\n  \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n \n\nIV \n\nABSTRACT \n\n \n\nKey-words: 3rd Millennium, Chalcolithic, South of Portugal, ditch and ditch enclosures. \n\n \n\nThe draft master's thesis has as objective the study of the prehistoric site of Monte \nda Laje, located in Salvador parish, Serpa municipality, Beja district. The archaeological \nworks were directed by Lydia Baptist, the company History and Tempus, Lda. Under the \nGlobal System of Alqueva Irrigation, which gave the estate to the study. \n\nThe archaeological intervention, which began on 23 October 2009 allowed the \nidentification of 25 negative structures, a total area of 120.37 m2, of which only were dug \n23 which was collected booty composed of ceramic vessels fragments, ceramic artefacts, \nlithic and fauna. These are a set of negative structures of various profiles, with \nchronologies of the Late Neolithic and Chalcolithic initial and full and Iron Age: thirteen \nsurveys were interpreted as being the 3rd Millennium, with semi-circular and circular \nplant; five tanks are negative type structures \"trench\", presenting a plan sub-rectangular; \nIt highlights a structure in negative type plant \"Bone\"; and finally, a structure in negative \nsub-rectangular shape with a single burial (Iron Age). It should be noted that only will be \nstudied all the spoil excavated from pits which was marked in the 3rd Millennium. \n\nFrom the estate, taking into account the typological and functional study of \nmaterial culture, embodied by the study of the morphology of the occupation, we find the \ndegree of dispersion of the material in the negative structures, which is very well \ndetermined by the stratigraphic sequence of the negative structures, allow -In will enter \nthis site actually existing gaps sites in its surroundings. The moats sites correspond to a \nreality last two decades have become increasingly came a new settlement model for the \nSouth region of Portugal of the 4th transition to the 3rd Millennium. \n\nDespite the high number of wells sites identified in Serpa municipality, few studies have \nbeen booty target, why is distinguished study of Monte da Laje. We will try to see \nanswered some questions such as: What is the relationship of the negative structures of \nthe pit type with the type gap? Does this site had a long occupation or short? What are the \nindicators of the existence of domestic spaces? What relationship have these structures \nwith living space? As it operates in the 4th transition from settlement network for the 3rd \nMillennium in Serpa municipality? \n\n \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n1 \n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n \n\n1. Os crit\u00e9rios e escolhas da investiga\u00e7\u00e3o .................................................................. 4 \n\n1.1. Apresenta\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... 4 \n\n1.2. Metodologia ....................................................................................................... 5 \n\n1.3. Estrutura interna ................................................................................................. 7 \n\n2. O Monte da Laje (Salvador, Serpa) ..................................................................... 10 \n\n2.1. Implanta\u00e7\u00e3o geral ............................................................................................. 11 \n\n2.2. Substracto geol\u00f3gico ........................................................................................ 12 \n\n2.3. A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica ............................................................................. 12 \n\n2.4. A estratigrafia .................................................................................................. 14 \n\n3. O conjunto artefactual cer\u00e2mico ............................................................................. 15 \n\n3.1. Proposta de cat\u00e1logo ............................................................................................ 15 \n\n3.2.1. Pratos ................................................................................................................ 20 \n\n3.2.2. Ta\u00e7as ................................................................................................................. 21 \n\n3.2.3. Esf\u00e9ricos ........................................................................................................... 22 \n\n3.2.4. Globulares ......................................................................................................... 23 \n\n3.2.5. \u201cCopos\u201d ............................................................................................................ 24 \n\n3.2.6. Formas carenadas ............................................................................................. 25 \n\n3.2.7. Vaso-lucerna ..................................................................................................... 26 \n\n3.2.8. Recipientes mamilados ..................................................................................... 26 \n\n3.3. An\u00e1lise tecnol\u00f3gica.............................................................................................. 27 \n\n3.3.1. Pastas ................................................................................................................ 27 \n\n3.3.2. Acabamentos de superf\u00edcie ............................................................................... 28 \n\n3.3.3. Perfura\u00e7\u00f5es ....................................................................................................... 28 \n\n3.3.4. Cozedura ........................................................................................................... 29 \n\n3.4. Estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o ...................................................................................... 29 \n\n3.4.1. Resultados da an\u00e1lise ........................................................................................ 33 \n\n3.5. Os Componentes de tear \u2013 An\u00e1lise tipol\u00f3gica e quantitativa .............................. 34 \n\n3.5.1. Placas ................................................................................................................ 35 \n\n3.5.2. Crescentes ......................................................................................................... 36 \n\n3.5.3. Outros componentes de tear ............................................................................. 37 \n\n3.5.4. An\u00e1lise tecnol\u00f3gica........................................................................................... 37 \n\n3.5.4.1. Pastas ............................................................................................................. 37 \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2 \n \n\n3.5.4.2. Acabamentos de superf\u00edcie ............................................................................ 38 \n\n3.5.4.3. Cozedura ........................................................................................................ 39 \n\n4. O conjunto artefactual l\u00edtico .................................................................................... 39 \n\n4.1. A pedra lascada .................................................................................................... 40 \n\n4.2. A pedra afei\u00e7oada ................................................................................................ 41 \n\n4.2.1. Dormentes ......................................................................................................... 42 \n\n4.2.2. Moventes .......................................................................................................... 43 \n\n4.2.3. Percutores ......................................................................................................... 44 \n\n4.3. Pedra Polida ......................................................................................................... 44 \n\n4.3.1. Machados .......................................................................................................... 45 \n\n4.3.2. Enx\u00f3 .................................................................................................................. 45 \n\n4.3.3. Polidores ........................................................................................................... 46 \n\n4.3.4. Utiliza\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 46 \n\n5. O conjunto faun\u00edstico ............................................................................................... 47 \n\n5.1. Algumas considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas ............................................................... 47 \n\n5.2. A classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica ................................................................................. 48 \n\n5.3. Os resultados poss\u00edveis ........................................................................................ 49 \n\n6. O conjunto e o contexto ............................................................................................ 49 \n\n6.1. A estratigrafia e a utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas negativas ......................................... 50 \n\n6.2. As estruturas do tipo fossa e o seu faseamento ................................................... 54 \n\n6.3. A dispers\u00e3o dos materiais nas estruturas negativas ............................................. 55 \n\n6.4. Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica ................................................................ 59 \n\n6.5. Aproxima\u00e7\u00e3o espacial: Monte da Laje e o territ\u00f3rio de Serpa ............................ 61 \n\n6.5.1. O povoamento pr\u00f3ximo ao Monte da Laje ....................................................... 61 \n\n6.5.1.1. Habitats e povoados intervencionados .......................................................... 63 \n6.5.2. Espa\u00e7os funer\u00e1rios ............................................................................................ 65 \n\n6.5.2.1. Sepulcros identificados e intervencionados ................................................... 69 \n\n6.5.3. A rede de povoamento e os espa\u00e7os funer\u00e1rios do entorno .............................. 77 \n\n7. A cronologia do Monte da Laje ............................................................................... 80 \n7.1. A cronologia relativa ........................................................................................... 80 \n\n7.2. A cronologia absoluta .......................................................................................... 83 \n\n7.3. O contexto cronol\u00f3gico-cultural regional ............................................................ 86 \n\n8. O Monte da Laje e a transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00bamil\u00e9nio a.n.e. ................................ 87 \n\n8.1. Quest\u00f5es .............................................................................................................. 87 \n\n8.2. A heterogeneidade dos s\u00edtio com fossos e campos de fossas .............................. 89 \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3 \n \n\n9. Considera\u00e7\u00f5es finais e propostas futuras ............................................................... 93 \n\n10. Bibliografia .............................................................................................................. 95 \n\n11. Cartografia ............................................................................................................ 104 \n\n \n\n  \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n4 \n \n\n1. OS CRIT\u00c9RIOS E ESCOLHAS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n \n\n1.1. Apresenta\u00e7\u00e3o \n \n\nO tema desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 baseado numa dedu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em que partimos do \ngeral para o particular, neste caso a partir de um levantamento, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da \nrealidade dos s\u00edtio com fossos em Portugal (geral), para o estudo de um s\u00edtio em concreto \nque tem por nome Monte da Laje, Salvador (Serpa).  \n\nO projecto de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado que se apresenta tem como intuito o estudo \ndo esp\u00f3lio exumado no s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico do Monte da Laje, intervencionado no \u00e2mbito \ndo Sistema Global de Rega Alqueva, localizado na freguesia de Salvador, concelho de \nSerpa, distrito de Beja. Os trabalhos arqueol\u00f3gicos foram dirigidos por L\u00eddia Baptista, da \nempresa Hist\u00f3ria &amp; Tempus, Lda., que cedeu o esp\u00f3lio para estudo. \n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, iniciada a 23 de Outubro de 2009, permitiu marcar \n25 sondagens, numa \u00e1rea total de 120.37 m2, das quais apenas foram realizadas 23 de \nonde foi recolhido esp\u00f3lio composto por fragmentos de recipientes cer\u00e2micos, artefactos \ncer\u00e2micos, l\u00edticos e fauna. As respectivas sondagens est\u00e3o associadas a um conjunto de \nestruturas negativas de perfis variados: em que treze sondagens correspondem \u00e0 transi\u00e7\u00e3o \ndo 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., apresentando planta semi-circular e circular; cinco \nsondagens s\u00e3o estruturas em negativo tipo \u201cvalado\u201d, apresentando uma planta sub-\nrectangular; destaca-se uma estrutura em negativo de planta tipo \u201cosso\u201d; e por \u00faltimo, \numa estrutura em negativo de planta sub-rectangular com uma inuma\u00e7\u00e3o individual, cujo \nesp\u00f3lio remete para Idade do Ferro. Saliente-se que apenas ser\u00e1 estudado todo o esp\u00f3lio \nexumado das fossas que correspondem a cronologias pr\u00e9-hist\u00f3ricas (4\u00ba e 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e). \n\nO Monte da Laje est\u00e1 inserido na Bacia M\u00e9dia do Guadiana, onde se assiste ao \naparecimento de um vasto n\u00famero de povoados/s\u00edtio com fossos. \u00c9 nesta regi\u00e3o que existe \na maior concentra\u00e7\u00e3o de s\u00edtios com fossos em territ\u00f3rio portugu\u00eas, cujos s\u00edtios apresentam \ncronologias absolutas e relativas muito pr\u00f3ximas e consonantes. Torna-se importante \nestudar este s\u00edtio pelas realidades negativas que a\u00ed surgiram em 2009, a fim de estabelecer \ncompara\u00e7\u00f5es e liga\u00e7\u00f5es com outras realidades similares. \u00c9 no Sudoeste da Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica que se destacam alguns povoados/s\u00edtio com fossos como \u00e9 o caso de Perdig\u00f5es, \nPorto Torr\u00e3o, Alcalar e La Pijotilla, que foi um dos primeiros povoados com fossos \nidentificado na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, cujos dados arqueogr\u00e1ficos s\u00e3o refer\u00eancia para a \ninterpreta\u00e7\u00e3o de realidades similares. \n\nPerante as realidades negativas que surgiram durante a interven\u00e7\u00e3o de 2009, estas \npoder-se-\u00e3o tratar de fossas, que serviriam como silos para armazenamento de cereais, \nque nesta realidade regional, surgem in\u00fameras vezes associadas a povoados com fossos. \nOs recintos/s\u00edtio com fossos possuem no interior superf\u00edcies repletas de \u201choyos\u201d ou fossas \ncirculares escavadas no solo e preenchidas de sedimentos e materiais arqueol\u00f3gicos, onde \npor vezes surgem associados a valas ou fossos, que \u00e0 semelhan\u00e7a dos \u201choyos\u201d, s\u00e3o \nescavados no substracto geol\u00f3gico e colmatados por materiais arqueol\u00f3gicos e por vezes \nde restos humanos. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n5 \n \n\nO estudo do Monte da Laje, sendo este um dos poucos s\u00edtios estudados nesta \nregi\u00e3o e o \u00fanico deste contexto a ser estudado no concelho de Serpa. Raz\u00e3o pela qual \ntrataremos de ver respondidas algumas quest\u00f5es tais como: Qual a rela\u00e7\u00e3o das estruturas \nnegativas do tipo fossa com as do tipo fosso? Ser\u00e1 que este s\u00edtio teve uma ocupa\u00e7\u00e3o de \nlonga ou curta dura\u00e7\u00e3o? Quais os indicadores da exist\u00eancia de espa\u00e7os dom\u00e9sticos? Que \nrela\u00e7\u00e3o t\u00eam estas estruturas com o espa\u00e7o habitacional? Se existe como se insere na rede \nde povoamento da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. no concelho de Serpa? \n\nO que se pretende ser\u00e1 a determina\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o pela qual surgiram na primeira \ninterven\u00e7\u00e3o de 2009 as fossas, estando estas associadas a povoados com fossos, \npoderemos estar perante um povoado com as caracter\u00edsticas acima descritas.  \n\nEm suma o estudo deste s\u00edtio, permitir\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 ajudar a compreender melhor o que \nteria existido no s\u00edtio do Monte da Laje na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., mas \ntamb\u00e9m contribuir para a compreens\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o e das estrat\u00e9gias de povoamento \ndeste e de todos os s\u00edtio com fossos do Sul de Portugal, bem como compreender como as \nAntigas Sociedades Camponesas se implantaram nesta realidade geogr\u00e1fica, como a\u00ed \nviveram e prosperaram. \n\n \n\n1.2. Metodologia \n \n\nNo in\u00edcio do estudo de um esp\u00f3lio procedente de um s\u00edtio, cuja ocupa\u00e7\u00e3o remonta \n\u00e0 Pr\u00e9-hist\u00f3ria, deparamo-nos sempre com dificuldades metodol\u00f3gicas, que nos fazem \nsuscitar in\u00fameras d\u00favidas e interroga\u00e7\u00f5es tais como: Qual ser\u00e1 a melhor metodologia para \nclassificar os recipientes cer\u00e2micos? Como os devemos de designar? Qual a sua melhor \ndesigna\u00e7\u00e3o? Este tipo de interroga\u00e7\u00f5es surgem sempre que se parte para um estudo \nartefactual, seja cer\u00e2mico ou l\u00edtico. A raz\u00e3o pela qual persistem muitas d\u00favidas e por \nvezes impasses metodol\u00f3gicos prendem-se, com o facto de n\u00e3o existir uma metodologia \ntransversal e com sustent\u00e1culo cient\u00edfico para a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de esp\u00f3lio. Para \nprocedermos ao estudo de um conjunto cer\u00e2mico e l\u00edtico \u00e9 necess\u00e1rio imbuirmo-nos dos \nv\u00e1rios crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o que investigadores de refer\u00eancia usaram em investiga\u00e7\u00f5es \nno passado, seleccionar os mais cred\u00edveis retirando da\u00ed os termos que mais se coadunam \ncom o tipo de investiga\u00e7\u00e3o que iremos realizar. \n\nO universo de estudo do s\u00edtio do Monte da Laje \u00e9 composto por 25 estruturas \nnegativas. Para compreendermos melhor a realidade com que nos depar\u00e1mos resolvemos \nestudar todos os conjuntos que foram exumados: cer\u00e2mico, l\u00edtico e faun\u00edstico. Realizando \num estudo da totalidade dos conjuntos exumados, pretendemos extrapolar ila\u00e7\u00f5es \nconclusivas que nos permitir\u00e3o compreender as din\u00e2micas de ocupa\u00e7\u00e3o do Monte da Laje, \nmas tamb\u00e9m sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas negativas. Por outro lado, o estudo do \nconjunto complementado com aqueles que existem para s\u00edtios semelhantes e \ncontempor\u00e2neos do s\u00edtio em causa, permitir-nos-\u00e1 inseri-lo na rede de povoamento \nexistente durante a transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n\nOs recipientes cer\u00e2micos foram descritos tendo por base os crit\u00e9rios definidos por \nV. S. Gon\u00e7alves (1989, p. 147-151), que por sua vez foram complementados com os \npar\u00e2metros estabelecidos por Carlos Tavares da Silva e Joaquina Soares (Silva e Soares, \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n6 \n \n\n1976-77, p. 181-184) e uma vez que o Monte da Laje se insere na Bacia M\u00e9dia do \nGuadiana, recorremos ainda aos crit\u00e9rios definidos por Ant\u00f3nio Carlos Valera para o \nComplexo Arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es (Lago et. al, 1998). Os crit\u00e9rios descritivos \naplicados para a descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos recipientes cer\u00e2micos veiculada por Sousa \n(2010) foi adaptada para o conjunto de recipientes do Monte da Laje, eliminando assim \nalguns campos relativos \u00e0 decora\u00e7\u00e3o dos recipientes, uma vez que o conjunto cer\u00e2mico \nem causa \u00e9 liso, n\u00e3o possuindo qualquer tipo de decora\u00e7\u00e3o. A ficha descritiva utilizada \nfoi realizada em base de dados no programa Filemaker Pro 14\u00ae. \n\nNo que aos pesos de tear diz respeito, recorremos ao estudo mais actual realizado \nsobre um vasto conjunto de pesos de tear, trata-se do estudo dos componentes de tear do \npovoado de S. Pedro (Redondo) realizado por Catarina Costeira (Costeira, 2010, 56). \nRecorremos assim \u00e0s fichas descritivas elaboradas por Costeira, que por sua vez se seguiu \nmuitos dos crit\u00e9rios preconizados por propostos por V. Gon\u00e7alves (1989), M. Diniz \n(1994, 2007), A. Valera (1997, 2006), R. Boaventura (2001), G. Branco (2007) e S. \nGomes (1998-1999, 2003).  \n\nNo caso da pedra lascada recorremos aos crit\u00e9rios descritivos implementados por \nSousa (2010), que por sua vez se tratam de par\u00e2metros descritivos preconizados por \nTixier, Inizan, Roche, (1980), seguindo-se os par\u00e2metros de A. F. Carvalho (1998), M. \nDiniz (2007) e S. Forenbaher (1999).  \n\nOs crit\u00e9rios descritivos utilizados para a descri\u00e7\u00e3o dos artefactos em pedra \nafei\u00e7oada e polida foram baseados nos j\u00e1 apresentados por V. S. Gon\u00e7alves (1989) que \npor sua vez foram utilizados por Ana Catarina Sousa (Sousa, 2010, p. 20 e 917-918). Para \na pedra afei\u00e7oada os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o que est\u00e3o impl\u00edcitos na ficha descritiva de \nSousa (2010) realizada no programa Filemaker Pro 14\u00ae. \n\nNo caso da pedra polida os crit\u00e9rios adoptados para a elabora\u00e7\u00e3o da ficha descritiva, \nforam retirados a partir da que foi preconizada por Sousa (2010) realizada no programa \nFilemaker Pro 14\u00ae. \n\nA cronologia absoluta para o Monte da Laje foi realizada e calibrada com recurso ao \nprograma Calib 5.0.1, (Stuiver e Reimer, 1983) e da curva de calibra\u00e7\u00e3o IntCal04 \n(Reimer et al., 2013). \n\nAs datas que foram sendo citadas ao longo do texto referem-se sempre a datas \ncalibradas a dois sigmas (2 ?), com excep\u00e7\u00e3o de alguns casos devidamente indicados. \nTodas as datas calibradas s\u00e3o referidas ao longo do texto pela designa\u00e7\u00e3o a.n.e. (antes da \nnossa era), seguindo as recentes perspectivas para o estudo do 4\u00ba e 3\u00ba mil\u00e9nios no Sul \nPeninsular (Castro Martinez, Lull e Ric\u00f3, 1996; Mor\u00e1n e Parreira, 2004; Gon\u00e7alves e \nSousa, 2006; Sousa, 2010; Nocete, 2001; Soares et al., 2007; Valera, 2013;). \n \n\nO registo gr\u00e1fico e fotogr\u00e1fico foi realizado tendo em conta a selec\u00e7\u00e3o, separa\u00e7\u00e3o em \ngrupos, realiza\u00e7\u00e3o de colagens, que por sua vez levou ao desenho a l\u00e1pis. Todas as pe\u00e7as \nclassific\u00e1veis, como bordos, fundos, fragmentos com aplica\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, com \nperfura\u00e7\u00e3o e carenados, foram todos desenhados de maneira a que fosse poss\u00edvel a \nclassifica\u00e7\u00e3o da sua forma, para assim realizarmos o cat\u00e1logo de formas. A posteriori os \ndesenhos a l\u00e1pis foram tintados recorrendo ao programa de desenho Adobe Illustrator CC \n2014\u00ae. A metodologia seguida para o desenho, foi baseado nos crit\u00e9rios supra \nmencionados, por forma obter a maior parte da informa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. O registo fotogr\u00e1fico \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n7 \n \n\nfoi integralmente realizado por Victor S. Gon\u00e7alves a quem agradecemos, em que foram \nseleccionadas as pe\u00e7as com caracter\u00edsticas mais peculiares e que apresentavam melhor \nestado de conserva\u00e7\u00e3o. Realiz\u00e1mos assim fotografias digitais globais e de pormenor das \npe\u00e7as, seguindo-se a metodologia aplicada nos projectos da UNIARQ. \n\n \n\n1.3. Estrutura interna \n \n\nO presente trabalho \u00e9 composto por um \u00fanico volume que se encontra dividido \nem duas partes: a primeira parte \u00e9 constitu\u00edda por dez cap\u00edtulos de texto denso e a segunda \nparte cont\u00e9m 11 anexos. \n\nO primeiro cap\u00edtulo trata a apresenta\u00e7\u00e3o do tema, onde \u00e9 descrita toda a \nmetodologia utilizada para a execu\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nO segundo cap\u00edtulo trata da descri\u00e7\u00e3o do s\u00edtio do Monte da Laje (Serpa), tendo \ncomo principal intuito fazer o enquadramento geogr\u00e1fico. Para al\u00e9m do enquadramento \ngeogr\u00e1fico far-se-\u00e1 um levantamento paisag\u00edstico do entorno do s\u00edtio, mas tamb\u00e9m ser\u00e3o \nabordados os recursos existentes e os caminhos naturais utilizados pelas sociedades agro-\npastoris com recurso a alguns meios de SIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica). Por \nconseguinte abordamos a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, a caracteriza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do \ncontexto e faremos algumas abordagens sobre os trabalhos de campo e de gabinete \nrealizados. \n\nNo cap\u00edtulo terceiro partimos para uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o ao conjunto \nartefactual e a cultura material, onde demarcaremos quais s\u00e3o as presen\u00e7as existentes e \nas aus\u00eancias no conjunto, bem como faremos algumas compara\u00e7\u00f5es com outros contextos \nda transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n\nO quarto cap\u00edtulo trata do conjunto cer\u00e2mico em si, fazendo a abordagem dos \nrecipientes, mas tamb\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o da proposta de cat\u00e1logo para o conjunto de \nrecipientes cer\u00e2micos. De seguida faz-se a an\u00e1lise tipol\u00f3gica do conjunto de recipientes, \nonde s\u00e3o descritos todos os recipientes cer\u00e2micos identificados, neste caso s\u00e3o: os pratos, \nas ta\u00e7as, as ta\u00e7as carenadas, os esf\u00e9ricos, os globulares, os copos, os recipientes \nmamilados, os fragmentos que apresentam perfura\u00e7\u00f5es e outros recipientes \nindividualizados. Depois da descri\u00e7\u00e3o de cada uma das formas, partimos para a an\u00e1lise \ntecnol\u00f3gica, onde se descrevem as pastas com todos os crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos supra \nmencionados, abordamos a quest\u00e3o do tratamento de superf\u00edcie das pe\u00e7as, analisamos as \nperfura\u00e7\u00f5es que as pe\u00e7as apresentam e por \u00faltimo trataremos de descrever os tipos de \ncozedura que predominam no conjunto de recipientes. Fazemos ainda o estudo da \nfragmenta\u00e7\u00e3o dos recipientes, com intuito de percebermos os processos pr\u00e9 e p\u00f3s-\ndeposicionais dos recipientes. Num outro subcap\u00edtulo tratamos o conjunto dos pesos de \ntear quanto \u00e0 sua tipologia (onde descrevemos as variantes encontradas) e quanto \u00e0 sua \ntecnologia (pastas, acabamentos de superf\u00edcie e cozedura).  \n\nNo cap\u00edtulo quinto descrevemos o conjunto artefactual l\u00edtico, que apesar de ser \nreduzido det\u00e9m alguma import\u00e2ncia e permitindo-nos compreender melhor quais os \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n8 \n \n\nartefactos de pedra lascada, pedra afei\u00e7oada e pedra polida que eram utilizados pelos \nindiv\u00edduos que depositaram estes artefactos nestas estruturas negativas. \n\nO cap\u00edtulo sexto trata-se de um estudo do reduzido conjunto faun\u00edstico, onde nos \n\u00e9 permitido fazer uma aproxima\u00e7\u00e3o ao tipo de dieta que estes indiv\u00edduos teriam. Se \nconsumiam animais dom\u00e9sticos ou animais de ca\u00e7a. Elencando assim quais as presen\u00e7as \ne as aus\u00eancias na sua dieta, vislumbradas atrav\u00e9s deste conjunto faun\u00edstico, cruzando \nsempre os dados com os de outros contextos similares. \n\nNo cap\u00edtulo s\u00e9timo do presente trabalho, contextualizamos o conjunto artefactual \ne faun\u00edstico com o tipo de estruturas negativas, a realidade dos s\u00edtios com fossos e das \nestruturas negativas. Neste cap\u00edtulo faremos a descri\u00e7\u00e3o do faseamento da utiliza\u00e7\u00e3o das \nestruturas negativas, de modo a constatar a distribui\u00e7\u00e3o do conjunto artefactual e \nfaun\u00edstico pelas fossas. O intuito desta exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ar a cronologia relativa para o \ns\u00edtio do Monte da Laje. Por conseguinte, a partir dos dados abordados inserimos o Monte \nda Laje na rede de povoamento da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n\nO antepen\u00faltimo e oitavo cap\u00edtulo trata da cronologia do Monte da Laje, cruzando \nassim os dados apurados da cronologia absoluta atrav\u00e9s da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das \nestruturas negativas, do seu faseamento e da sua estratigrafia, com a cronologia absoluta \nobtida para o s\u00edtio. Este cap\u00edtulo culmina com a abordagem do s\u00edtio na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba \npara o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n\nO nono e pen\u00faltimo cap\u00edtulo insere o s\u00edtio no ritmo de povoamento durante a \ntransi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana, tal como abordamos \nos s\u00edtios com fossos existentes no entorno do Monte da Laje. Tra\u00e7\u00e1mos ainda, um quadro \ncomparativo entre s\u00edtio com fossos, a sua organiza\u00e7\u00e3o espacial, os modelos \nte\u00f3ricos/explicativos, mas tamb\u00e9m as interpreta\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o espacial. Ainda neste \ncap\u00edtulo falamos sobre a hip\u00f3tese das fossas com a funcionalidade de silagem. \nAbordaremos o tema dos campos de silos no Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, a sua hist\u00f3ria, \na etnografia e experimenta\u00e7\u00e3o com uma leitura cr\u00edtica. Por \u00faltimo, falaremos sobre as \nrela\u00e7\u00f5es e assimetrias entre diversos fen\u00f3menos de povoamento. \n\nO \u00faltimo e d\u00e9cimo cap\u00edtulo debru\u00e7a-se sobre as considera\u00e7\u00f5es finais sobre o \nestudo realizado para o Monte da Laje, onde procuramos demonstrar as respostas \u00e0s \nquest\u00f5es levantadas inicialmente, tal como deixamos algumas propostas futuras para o \nestudo das realidades em negativo, da sua interpreta\u00e7\u00e3o funcional e abandono. \n\nPartindo para a segunda parte onde s\u00e3o agrupados os anexos, demonstramos todo \no trabalho gr\u00e1fico e contabiliza\u00e7\u00e3o dos conjuntos artefatuais e faun\u00edstico do Monte da \nLaje. \n\nNo anexo 1 \u00e9 disponibilizada toda a informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, gr\u00e1fica e fotogr\u00e1fica \nque documenta o contexto espacial e a investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do s\u00edtio do Monte da \nLaje. \n\nO anexo 2 \u00e9 constitu\u00eddo pelas plantas e desenhos de campo, que permitir\u00e3o ao \nleitor compreender melhor o contexto de onde procede o esp\u00f3lio. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n9 \n \n\nNo anexo 3 s\u00e3o apresentadas as estampas de todo o esp\u00f3lio desenh\u00e1vel, para assim \nverificarem como foram interpretadas as formas para cada um dos recipientes cer\u00e2micos \ne para retirar mais informa\u00e7\u00e3o sobre cada pe\u00e7a. \n\nNo que respeita ao anexo 4 ser\u00e1 exibida toda a fotografia das pe\u00e7as que se \napresentam em melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o e que possuem caracter\u00edsticas peculiares. \nA fotografia foi realizada pelo Professor Doutor Victor S. Gon\u00e7alves, a quem \nagradecemos a sua disponibilidade e ex\u00edmio trabalho. \n\nAinda no dom\u00ednio da fotografia, no anexo 5 ser\u00e1 exibida a fotografia de campo, \nonde est\u00e1 inclu\u00edda a fotografia da paisagem, bem como a de acompanhamento de todo o \nprocesso de escava\u00e7\u00e3o das estruturas negativas. \n\nO anexo 6 demonstra os par\u00e2metros descritivos utilizados para a classifica\u00e7\u00e3o e \ndescri\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as, fichas que foram utilizadas nas bases de dados criadas para as pe\u00e7as. \n\nNo anexo 7 s\u00e3o demonstrados todos os dados quantitativos e estat\u00edsticos, em que \nnos base\u00e1mos para a interpreta\u00e7\u00e3o dos conjuntos cer\u00e2micos e l\u00edticos. \n\nO anexo 8 \u00e9 dedicado aos contextos estratigr\u00e1ficos de proveni\u00eancia dos materiais, \napresentando assim uma nota explicativa geral das estruturas negativas, a descri\u00e7\u00e3o das \nunidades e as fotografias das mais representativas. \n\nO anexo 9 inclui extensa tabela descritiva do invent\u00e1rio global do Monte da Laje. \n\nNo anexo 10 s\u00e3o apresentados os dados sobre os s\u00edtios com fossos do Sul de \nPortugal, em que cada um possui uma ficha de s\u00edtio, mas tamb\u00e9m os dados sobre a sua \nimplanta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nPor \u00faltimo, no anexo 11 s\u00e3o apresentadas as fichas descritivas sobre os sepulcros \ndos finais do 4\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. e da primeira metade do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. existentes no \nconcelho de Serpa. \n\nAs bases de dados sobre os recipientes cer\u00e2micos, pesos de tear e l\u00edticos, \nencontram-se exclusivamente em formato digital (ficheiro pdf, CD-ROM), com o \nobjectivo de permitir uma f\u00e1cil consulta e r\u00e1pida pesquisa da informa\u00e7\u00e3o. \n  \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n10 \n \n\n2. O MONTE DA LAJE (SALVADOR, SERPA) \n \n\nO s\u00edtio do Monte da Laje destaca-se n\u00e3o s\u00f3 pelas realidades negativas que a\u00ed surgiram \nem 2009, mas tamb\u00e9m por estar inserido numa regi\u00e3o que apresenta uma peculiar rede de \npovoamento da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \ndestacam-se alguns povoados/s\u00edtio com fossos como \u00e9 o caso de Perdig\u00f5es e Porto Torr\u00e3o, \nactualmente os maiores s\u00edtio com fossos identificados em Portugal, bem como La \nPijotilla, que foi um dos primeiros povoados com fossos identificado na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, \nem que muitos povoados descobertos do lado portugu\u00eas apresentam muitas semelhan\u00e7as \nface a este.  \n\nO S\u00edtio do Monte da Laje localiza-se no ponto de vista administrativo, na freguesia \nde Salvador, no concelho de Serpa e distrito de Beja, na Carta Militar de Portugal 1:25 \n000 \u2013 folhas 523 e 533 (mapa 1) (coordenadas WGS84 \u2013 Longitude -7\u00b030'14.41\"W e \nLatitude 37\u00b057'7.53\"N). Quanto \u00e0 sua informa\u00e7\u00e3o cadastral este situa-se na sec\u00e7\u00e3o F. \ninserido na rede hidrogr\u00e1fica do rio Guadiana, situando-se junto ao Barranco do Monte \nlaje, que por sua vez \u00e9 afluente da ribeira do Enxo\u00e9. \n\nNo que respeita \u00e0 sua geomorfologia, o Monte da Laje situa-se a uma altitude de 217 \nmetros (figura 10 e 11), numa paisagem que corresponde \u00e0 peneplan\u00edcie alentejana, cuja \npaisagem descreve um ondulado pontuado por colinas, permitindo assim uma percep\u00e7\u00e3o \nlong\u00ednqua e extensa na linha do horizonte. No que concerne \u00e0 hidrografia (figura 9), \nimplanta-se na Bacia M\u00e9dia do Guadiana, cuja bacia m\u00e9dia se estande desde territ\u00f3rio \nespanhol junto \u00e0 Serra Morena at\u00e9 \u00e0 Serra do Mendro, sendo que o Baixo Guadiana se \nestende a partir da Serra do Caldeir\u00e3o (Odriozola, 2010). Pr\u00f3ximo ao Monte da Laje \nencontra-se Barranco da Laje que \u00e9 afluente da Ribeira do Enxo\u00e9, cujos cursos de \u00e1gua \nest\u00e3o inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Guadiana. \n\nMapa 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Monte da Laje (Serpa) na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Gon\u00e7alves, 1989a). \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n11 \n \n\n2.1.Implanta\u00e7\u00e3o geral \n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o espacial deste tipo de povoados/recintos apresenta uma s\u00e9rie de \ncaracter\u00edsticas comuns. Apresentam uma planta normalmente circular, cuja localiza\u00e7\u00e3o \nna paisagem se situa em zonas abertas, nas entradas dos vales, pr\u00f3ximos de vias naturais \nde comunica\u00e7\u00e3o (M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, 2010, p. 165). Esta estrat\u00e9gia de \nimplanta\u00e7\u00e3o leva muitos autores a reconhecer, este tipo de povoados/recintos com fossos, \ncomo agentes estruturantes ou aglutinadores de povoamento urbano durante a Pr\u00e9-hist\u00f3ria \n(M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, 2010, p. 165). \n\nNuma perspectiva macro espacial, os recintos com fossos prevalecem, grande \nparte deles no Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, isto \u00e9 na bacia m\u00e9dia do Guadiana at\u00e9 ao \nAlto Guadalquivir, estendendo-se ao Baixo Guadiana e ao Baixo Guadalquivir (M\u00e1rquez \nRomero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, 2010, p. 190). No caso concreto do Sul de Portugal, o \nenquadramento geogr\u00e1fico deste tipo de recintos sugere, que estes indiv\u00edduos n\u00e3o dariam \ngrande import\u00e2ncia \u00e0 defensabilidade do seu espa\u00e7o, bem como n\u00e3o teriam como \nobjectivo o controlo do territ\u00f3rio envolvente. Isto porque se implantam sobretudo em \nzonas baixas e que n\u00e3o se destacam na paisagem (M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, \nop. cit., p. 190).  \n\nPor um lado t\u00eam um padr\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o em zonas pr\u00f3ximas dos caudais de \ncursos de \u00e1gua, ou mesmo zonas pantanosas, como se regista em alguns casos. Por outro \nlado, tamb\u00e9m fixavam em zonas de inunda\u00e7\u00e3o ou de estu\u00e1rio junto ao mar. Dado que \nestes grupos de pessoas se instalavam em zonas deste tipo, leva alguns autores a pensar \nque a funcionalidade dos fossos seria a de drenagem do recinto habitacional, que de certa \nforma n\u00e3o deve de ser descartada, pois tem um sentido funcional neste aspecto (M\u00e1rquez \nRomero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, op. cit., p. 190). \n\nNo entanto, uma outra caracter\u00edstica que est\u00e1 subjacente na localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \ne mesmo na estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o destes recintos, \u00e9 o facto do substracto geol\u00f3gico \nonde se implantam ser frequentemente calc\u00e1rio o que permite escavar estruturas negativas \ncom grande facilidade e que tenham alguma durabilidade face aos agentes erosivos a que \nestavam expostos (M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, op. cit., p. 193). De outra forma, \nna regi\u00e3o da Estremadura portuguesa, apesar de prevalecer um substracto rochoso \nid\u00eantico, n\u00e3o se assiste ao fen\u00f3meno de recintos delimitados por fossos, tal como refere \nAna Catarina Sousa: \u201cResulta de dif\u00edcil compreens\u00e3o a aus\u00eancia deste tipo de estruturas \nna Estremadura, apesar de esta regi\u00e3o possuir um substracto rochoso calc\u00e1rio que \nfacilmente seria escav\u00e1vel, como ali\u00e1s foi feito para as grutas artificiais.\u201d (Sousa, 2010, \np. 433). \n\nEm alguns casos constatou-se que os substractos geol\u00f3gicos possu\u00edam uma \ncaracter\u00edstica muito pr\u00f3pria e funcional, \u00e9 o facto de estes substractos terem uma \ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o h\u00eddrica muito eficaz. Apesar deste ind\u00edcio n\u00e3o se verificar em \ntodos os recintos (M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, op. cit., p. 193). \n\nContudo, nem todos os recintos com fossos possuem a caracter\u00edstica de se \nlocalizarem preferencialmente em s\u00edtios abertos e que pare\u00e7am desprotegidos, pois \nexistem alguns que s\u00e3o fechados por relevos topogr\u00e1ficos e que fazem com estes n\u00e3o \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n12 \n \n\npare\u00e7am assim t\u00e3o vulner\u00e1veis, ou ent\u00e3o localizando-se em extremos dos vales dos rios, \ncomo s\u00e3o exemplo de Perdig\u00f5es e Monte da Ponte (M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, \nop. cit., p. 193). Apesar de haver uma unidade paisag\u00edstica comum a todos os s\u00edtios com \nfossos, h\u00e1 sempre alguns que apresentam a peculiaridade de se situarem em \u00e1reas \ngeogr\u00e1ficas diferentes, isto de acordo com a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica de cada espa\u00e7o. \n\n \n\n2.2. Substracto geol\u00f3gico \n \n\nO Monte da Lage (Serpa) situa-se na \u00e1rea corresponde ao maci\u00e7o Antigo ou \nHesp\u00e9rico, na Zona da Ossa Morena, no sector Montemor-Ficalho, como aparece \nindicado na nota explicativa da Carta Geol\u00f3gica de Portugal 1:200 000 \u2013 folha 8 (figura \n4). Trata-se de uma zona muito afectada por falhas e lineamentos, nomeadamente pela \nfalha da Vidigueira, falha de Ferreira-Ficalho e por alguns alinhamentos com a orienta\u00e7\u00e3o \nE-W a WNW-ESSE (figura 5 e 6). \n\nNuma abordagem mais detalhada dos solos no qual est\u00e1 implantado o Monte da \nLage, segundo a nota explicativa, consta-se que do ponto de vista petrol\u00f3gico, estes s\u00e3o \ncompostos por micaxistos, gnaisses bi\u00f3ticos, quartzitos negros e granitos calco-alcalinos \nde gr\u00e3o m\u00e9dio, n\u00e3o porfir\u00f3ide. No entanto, dado este se localizar na antiforma de Serpa \u2013 \nVidigueira, \u201cocorrem pequenas intercala\u00e7\u00f5es de carbonatos e de chertes negros (e n\u00e3o \nquartzitos como consta na legenda da carta\u201d (Tom\u00e1s Oliveira et al, 1992). \n\nNo que respeita aos solos (figura 7), em que se localiza, tratam-se de cambisolos \n\u00eautricos (rochas eruptivas), estando associados ao fen\u00f3meno geol\u00f3gico que lhe est\u00e1 \nsubjacente, neste caso a falha geol\u00f3gica Serpa \u2013 Vidigueira, que provoca uma certa \nperturba\u00e7\u00e3o a n\u00edvel dos solos. Quanto \u00e0 capacidade uso dos solos (figura 8) estes possuem \num \u00edndice de capacidade E, que se traduzem em litossolos que tendem a apresentar-se \nesquel\u00e9ticos com alguns afloramentos rochoso, cujo declive oscila entre 2 e 4%. Os solos \napresentam valores que s\u00e3o prop\u00edcios a uma agricultura intensiva, dado que nas \nproximidades do Monte da Laje se verifica sobretudo a explora\u00e7\u00e3o de olival. \n\n \n\n2.3. A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n \n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Serpa) foi escavado em contexto de obra (figura 12), \ntendo sido identificadas 25 estruturas negativas (anexo 2). Os trabalhos de campo foram \nacompanhados por um top\u00f3grafo, que procedeu ao levantamento topogr\u00e1fico de cada \nocorr\u00eancia patrimonial. Este levantamento incluiu a implanta\u00e7\u00e3o das infra-estruturas, a \nlocaliza\u00e7\u00e3o das sondagens e \u00e1rea de dispers\u00e3o de materiais arqueol\u00f3gicos, sendo \napresentados \u00e0 escala 1:500 ou 1:1000 de acordo com as especificidades de cada \nlevantamento (Baptista e Gomes, 2010, p. 25). As interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas foram \ncotadas com valores absolutos. A informa\u00e7\u00e3o produzida foi entregue no sistema de \nprojec\u00e7\u00e3o Hayford Gauss, Datum 73, com a origem do sistema de coordenadas no ponto \nfict\u00edcio a 200 000m a Oeste e 300.000 m a Sul do Sistema Geod\u00e9sico Nacional (Baptista \ne Gomes, 2010, p. 25). \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n13 \n \n\nAs decapagens mec\u00e2nicas tiveram como objectivo a remo\u00e7\u00e3o (controlada por uma \nequipa de arqueologia) de n\u00edveis superficiais com vista \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de contextos \narqueol\u00f3gicos. Este procedimento foi adoptado sistematicamente pela equipa do \nacompanhamento arqueol\u00f3gico, por vezes, utilizado no sentido de completar tais \ntrabalhos, para averiguar a exist\u00eancia de outros contextos (Baptista e Gomes, 2010, p.25). \nAp\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de cobertura, procedeu-se \u00e0 limpeza manual e registo da \n\u00e1rea intervencionada.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de escava\u00e7\u00e3o, para a realiza\u00e7\u00e3o das sondagens seguiram o \nsistema de escava\u00e7\u00e3o e registo preconizado por Harris (1989) e Barker (1977). Dado que \nm\u00e9todo de trabalho preconiza a identifica\u00e7\u00e3o de Unidades Estratigr\u00e1ficas (UE): unidades \nde deposi\u00e7\u00e3o, naturais ou produto da interven\u00e7\u00e3o humana, sendo individualizadas de \nacordo com as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas (compacta\u00e7\u00e3o, cor, composi\u00e7\u00e3o, espessura, \nextens\u00e3o), materiais inclu\u00eddos (areia, argila, saibro, rocha, cer\u00e2mica, vidros, carv\u00f5es, \nmetais...) e sobretudo pela sua rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com as outras unidades (coberta por, \ncortada por, cheia por, serve de apoio a, igual a, sincronizasse com, cobre, corta, enche, \napoia-se) (Baptista e Gomes, op. cit., p. 25). \n\nNo sentido de sistematizar a informa\u00e7\u00e3o, registaram tamb\u00e9m os cortes ou as \nsec\u00e7\u00f5es dos contextos intervencionados, funcionando como ponto de apoio \u00e0 \ninterpreta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica (Baptista e Gomes, op. cit., p. 25-26). As leituras verticais \napresentaram, segundo a equipa \u201cum contributo para a compreens\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o da \nevolu\u00e7\u00e3o temporal da forma\u00e7\u00e3o da estratigrafia, a partir da qual se produziu a Matriz de \nHarris\u201d (Baptista e Gomes, 2010, p. 26), permitindo a elabora\u00e7\u00e3o de um diagrama de \nrepresenta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas e temporais dos contextos intervencionados. \n\nCada unidade estratigr\u00e1fica identificada foi registada atrav\u00e9s do preenchimento de \numa ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o, da realiza\u00e7\u00e3o de desenho de planos \u00e0 escala 1:20 e de registo \nfotogr\u00e1fico em suporte digital, com refer\u00eancia ao Norte geogr\u00e1fico, escala e placa \nidentificadora. Realizaram, sempre que se justificou, planos interm\u00e9dios de registo, \nfotogr\u00e1fico e gr\u00e1fico, das UE\u2019s. O registo dos planos interm\u00e9dios \u00e9 uma estrat\u00e9gia \nfrequentemente utilizada durante a ocorr\u00eancia de contextos com concentra\u00e7\u00f5es de \nconjuntos artefatuais. Realizaram tamb\u00e9m, o registo de al\u00e7ado das estruturas. A \ndesigna\u00e7\u00e3o das UE\u00b4s corresponde a sequ\u00eancias num\u00e9ricas definida em fun\u00e7\u00e3o da \ndesigna\u00e7\u00e3o da sondagem, ou seja, \u00e0 Sondagem N.\u00ba 1 corresponde uma sequ\u00eancia \nnum\u00e9rica iniciada em 100 (Baptista e Gomes, 2010, p. 26). \n\nRelativamente ao esp\u00f3lio exumado \u00e9 de referir que separaram e acondicionaram, \nde acordo com o tipo de material sendo devidamente identificado com etiqueta contendo \no acr\u00f3nimo, n\u00famero da estrutura, n\u00famero de UE, data e operador (idem, ibidem, p. 26). \n\nSempre que se mostrou relevante efectuaram a coordena\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica \nindividualizada dos materiais. Estes procedimentos foram sistem\u00e1ticos perante a presen\u00e7a \nde restos osteol\u00f3gicos humanos. Na presen\u00e7a de restos faun\u00edsticos, os procedimentos \nforam id\u00eanticos perante a ocorr\u00eancia de esqueletos inteiros (ou quase inteiros) e \nconcentra\u00e7\u00f5es deste tipo de material. Procederam tamb\u00e9m \u00e0 recolha de amostra de \nsedimentos de modo sistem\u00e1tico. Em campo, o esp\u00f3lio e as amostras foram \nacondicionados em contentores que serviram para o seu transporte at\u00e9 ao \ngabinete/laborat\u00f3rio (idem, ibidem, p. 26). \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n14 \n \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o do conjunto artefactual, a cada n\u00famero de invent\u00e1rio atribu\u00eddo \ncorresponde uma ficha individual de caracteriza\u00e7\u00e3o constitu\u00edda pelos seguintes itens: \nSondagem, UE, N.\u00ba de Invent\u00e1rio, N.\u00ba de Saco, Estado de Conserva\u00e7\u00e3o e Categoria. Na \nCategoria cer\u00e2mica, os elementos foram subdivididos em subcategorias correspondentes \na grupos tecnol\u00f3gicos (cer\u00e2mica manual, cer\u00e2mica a torno, cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, \nvidrado, faian\u00e7a...) sendo registados/analisados os seguintes aspectos: Parte da Pe\u00e7a, Tipo \nde Decora\u00e7\u00e3o, Motivo/Organiza\u00e7\u00e3o Decorativa, Tipo Morfol\u00f3gico, Tratamento de \nSuperf\u00edcie Interna, Tratamento de Superf\u00edcie Externa, N.\u00ba e Tipo de Perfura\u00e7\u00f5es (Baptista \ne Gomes, p. 33-34). Na Categoria correspondente aos materiais l\u00edticos, tiveram em \nconsidera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia das subcategorias de l\u00edticos talhados e l\u00edticos polidos, a partir \ndas quais procederam ao reconhecimento/classifica\u00e7\u00e3o de utensilagem e elementos da \ncadeia operat\u00f3ria; em fun\u00e7\u00e3o da especificidade de cada um dos elementos, foram \nanalisados aspectos decorrentes da sua tecnologia de produ\u00e7\u00e3o, morfologia e uso. Na \ncategoria relativa aos restos faun\u00edsticos, procederam, numa primeira fase, \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o \ndos elementos em fun\u00e7\u00e3o da sua perten\u00e7a aos grupos mamal\u00f3gico e malacofauna, \nposteriormente foram reconhecidas as esp\u00e9cies e elementos \u00f3sseos. (idem, ibidem, p. 34). \n\n \n\n2.4. A estratigrafia \n \n\nA estratigrafia das estruturas negativas bem como a sua utiliza\u00e7\u00e3o foram j\u00e1 \nabordadas, mas sobretudo do ponto de vista da distribui\u00e7\u00e3o dos materiais pelas estruturas. \nNeste subcap\u00edtulo o que se pretende ser\u00e1 descrever a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica de cada uma \ndas estruturas negativas, uma vez que tem grande relev\u00e2ncia o desenvolvimento de um \ndiscurso sobre o faseamento das estruturas negativas do Monte da Laje. \n\nTal como j\u00e1 foi mencionado, antes de se realizarem as interven\u00e7\u00f5es nas estruturas \nnegativas do Monte da Laje, procedeu-se \u00e0 designa\u00e7\u00e3o de cada estrutura como sondagem, \n\u00e0s quais foram atribu\u00eddas um n\u00famero. Raz\u00e3o pela qual muitas vezes quando nos referimos \n\u00e0s estruturas negativas, muitas vezes s\u00e3o designadas de sondagens, que v\u00e3o sendo \ndescritas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua estratigrafia. \n\nAs unidades estratigr\u00e1ficas identificadas foram alvo de registo atrav\u00e9s do \npreenchimento de uma ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o, da realiza\u00e7\u00e3o de desenho de planos \u00e0 \nescala 1:20 e de registo fotogr\u00e1fico em suporte digital, com refer\u00eancia ao Norte \ngeogr\u00e1fico, escala e placa identificadora. Sempre que se justificou foram realizados \nplanos interm\u00e9dios de registo, fotogr\u00e1fico e gr\u00e1fico, das U.E\u00b4s. Todas as UE\u00b4s foram \ncotadas altimetricamente, de acordo com um ponto fixo na escava\u00e7\u00e3o, denominado ponto \nzero, posteriormente convertido \u00e0 altimetria real (Baptista et al, 2010, p. 12). A \ndesigna\u00e7\u00e3o das UE\u00b4s corresponde a sequ\u00eancias num\u00e9ricas definida em fun\u00e7\u00e3o da \ndesigna\u00e7\u00e3o da sondagem, ou seja, \u00e0 Sondagem N.\u00ba 1 corresponde uma sequ\u00eancia \nnum\u00e9rica iniciada em 100, sendo que na Sondagem N.\u00ba 2, a sequ\u00eancia usada foi iniciada \nem 200 (Baptista et al, 2010, p. 12). \n\n \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n15 \n \n\n3. O CONJUNTO ARTEFACTUAL CER\u00c2MICO \n \n\nA partir do conjunto de sondagens escavadas, foi poss\u00edvel exumar uma variado \nconjunto artefactual cer\u00e2mico, compreendido por recipientes de formas abertas, fechadas \ne comp\u00f3sitas, mas tamb\u00e9m artefactos cer\u00e2micos como os pesos de tear e alguns artefactos \nde excep\u00e7\u00e3o. Estes \u00faltimos apresentam algumas d\u00favidas, impossibilitando-nos a \ndetermina\u00e7\u00e3o da sua forma ou at\u00e9 mesmo a sua funcionalidade. \n\nSendo este conjunto heterog\u00e9neo, foi-nos poss\u00edvel determinar atrav\u00e9s da \nclassifica\u00e7\u00e3o dos fragmentos, as distintas formas e variantes que o comp\u00f5em, no entanto \nconstatam-se algumas aus\u00eancias. Isto \u00e9, as aus\u00eancias registadas de algumas formas que \nsurgem em contextos de cronologia similar, situados na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio \na.n.e. Por um lado, verifica-se uma aus\u00eancia de total de cer\u00e2mica decorada, algo pouco \ncomum nos conjuntos cer\u00e2micos, neste caso de recipientes, pertencentes \u00e0 Idade do \nCobre. Por outro lado \u00e9 muito comum em contextos com uma cronologia pr\u00f3xima, na \n\u00e1rea regional da Estremadura, ou mais Sul, em muitos assentamentos calcol\u00edticos situados \nna Bacia M\u00e9dia do Guadiana em contexto de s\u00edtio com fossos. \n\nPara al\u00e9m da an\u00e1lise morfol\u00f3gica e tecnol\u00f3gica, procedimento normal para \naferi\u00e7\u00e3o de formas para uma proposta de cat\u00e1logo, decidimos realizar um estudo de \nfragmenta\u00e7\u00e3o das materiais. Este estudo teve como intuito aferir dados sobre os processos \npr\u00e9-deposicionais e p\u00f3s-deposicionais dos materiais, observado as suas fracturas e \nconstatar em que momento os recipientes e os artefactos se fragmentaram, estudo \nigualmente realizado para contextos similares, como s\u00e3o exemplo o estudo de \nfragmenta\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos no s\u00edtio Vale das \u00c9guas 3 (Baptista e Gomes, 2012, \np. 25-38) e no caso do recinto de fossos de Bela Vista 5 (Castanheira, 2014, p. 59-86). \n\nO conjunto cer\u00e2mico, tal como os outros conjuntos artefactuais, em contextos \ndesta cronologia, permitem-nos tra\u00e7ar a ideia de como estes grupos de indiv\u00edduos se \ncomportavam, quais seriam as suas rotinas di\u00e1rias, como seria a din\u00e2mica de um grupo \nou v\u00e1rios grupos de indiv\u00edduos.  \n\n \n\n3.1. Proposta de cat\u00e1logo \n \n\nO cat\u00e1logo de formas elaborado para o conjunto de recipientes cer\u00e2micos do \nMonte da Laje, foi elaborado tendo em conta os cat\u00e1logos de refer\u00eancia existentes, para \nconjuntos que apresentam a mesma cronologia ou aproximada, dos quais se destacam: o \ncat\u00e1logo do Complexo Arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es (Lago et. al, 1998) para a Bacia \nM\u00e9dia Guadiana; para o Baixo Alentejo (Silva; Soares, 1976-77); e para o Alto Algarve \nOriental (Gon\u00e7alves, 1988-89).  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo foi elaborada tendo em conta tr\u00eas formas, as abertas, \nas fechadas e as comp\u00f3sitas: \n\n\u2022 Formas abertas incluem-se dois tipos, A1- pratos e A2 \u2013 ta\u00e7as. \n\u2022 Formas fechadas incluem os tipos F1- esf\u00e9ricos e F2 - globulares. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n16 \n \n\n\u2022 Formas comp\u00f3sitas incluem tr\u00eas tipos C1 - copos, C2 \u2013 formas carenadas e C3 \u2013 \nvaso-lucerna.  \n\nA aferi\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo de formas permite n\u00e3o s\u00f3 tra\u00e7ar uma cronologia relativa \npara o Monte da Laje, bem como explicar em detalhe quais as formas existentes e em que \nquadro crono-cultural se inserem. O cat\u00e1logo permitir-nos-\u00e1 compreender as din\u00e2micas \ndom\u00e9sticas dos indiv\u00edduos que as usaram, acompanhando a sua evolu\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o \nno que respeita aos h\u00e1bitos alimentares, agr\u00edcolas, de aproveitamento de recursos e votivo. \n\n \n\nFORMAS ABERTAS  \n\nTIPO SUB-TIPOS PRATOS Descri\u00e7\u00e3o \n\nA1 \n\nA1.1 \n\n  \n\n \nPratos de bordo sem \n\nespessamento \n\nA1.2 \n   Pratos de bordo bi-espessado \n\nA1.3 \n \n\n  \n\nPratos de bordo almendrado \n\nTIPO SUB-TIPOS TA\u00c7AS  Descri\u00e7\u00e3o \n\nA2 \n\nA2.1 \n\n  \n\n \nTa\u00e7a de bordo sem \n\nespessamento \n\nA2.2 \n\n  \n\n \nTa\u00e7a de bordo sem \n\nespessamento \n\nA2.3 \n\n  \n\n \nTa\u00e7a de bordo espessado \n\nexternamente \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n17 \n \n\nA2.4 \n\n  \n\n Ta\u00e7a de bordo bi-espessado \n\nA2.5 \n\n  \n\n \nTa\u00e7a de bordo exvertido \n\n \n\nFORMAS FECHADAS   \n\nTIPO  \nSUB- \nTIPOS  ESF\u00c9RICOS  Descri\u00e7\u00e3o  \n\nF1  \n\nF1.1  \n\n   \n\n \n\nEsf\u00e9rico de bordo sem \nespessamento \n\n(inclui mamilados) \n\nF1.2  \n\n \n\nEsf\u00e9rico de bordo espessado \ninternamente \n\nF1.3  \n\n \n\nEsf\u00e9rico de bordo espessado \nexternamente \n\nF1.4  \n\n \n\nEsf\u00e9rico de colo estrangulado \n\n  \n\n     \n\n  \n\n    \n\n  \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n18 \n \n\nTIPO  \nSUB- \nTIPOS  GLOBULARES  Descri\u00e7\u00e3o  \n\nF2  \n\n   \n\n \nFormas fechadas com grande \n\nprofundidade  \n\nFORMAS COMP\u00d3SITAS   \n\nTIPO  \nSUB- \nTIPOS  COPOS  Descri\u00e7\u00e3o  \n\nC1  \n\nC1.1  \n\n   \n\n    Copo de corpo cilindr\u00f3ide  \n\nC1.2  \n    \n\nCopo de base estrangulada  \n\nTIPO  \nSUB- \nTIPOS  CARENADAS  Descri\u00e7\u00e3o  \n\nC2  C2.1  \n \n\nTa\u00e7a carenada simples  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n19 \n \n\nC2.2   Ta\u00e7a com carena baixa  \n\nC2.3  \n \n\nVaso carenado  \n\nTIPO  \nSUB- \nTIPOS  VASO LUCERNA  Descri\u00e7\u00e3o  \n\nC3  \n\n \n\n \n\nVaso carenado de pequenas \ndimens\u00f5es com perfura\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n3.2. Os recipientes \u2013 An\u00e1lise tipol\u00f3gica e quantitativa \n\n \n\nA maior parte do conjunto cer\u00e2mico \u00e9 constitu\u00eddo por recipientes, em que estes \nrepresentam 89.9% do conjunto artefactual. Sendo o mais representativo do conjunto foi \nsobre este que incidiu a maior parte do estudo artefactual. Partindo da classifica\u00e7\u00e3o e \norienta\u00e7\u00e3o dos fragmentos, foi poss\u00edvel constatar a presen\u00e7a de in\u00fameros recipientes que \napresentam formas e subtipos variados, havendo alguns indeterminados, por haver \nalgumas reservas/ d\u00favidas quanto \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nO conjunto de recipientes estudado, demonstra atrav\u00e9s dos tipos e dos subtipos \nque o conjunto, apesar de ser constitu\u00eddo \u00fanica e exclusivamente por cer\u00e2mica lisa, se \ncoaduna com os conjuntos j\u00e1 estudados de contextos de estruturas negativas do mesmo \ntipo que o Monte da Laje. Destacam-se assim o s\u00edtio de Bela Vista 5 (Castanheira, 2014, \np. 59-86), o Complexo Arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es (Lago et. al, 1998) e Santa Vit\u00f3ria \n(Dias, 1996). \n\n  \n\n  \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n20 \n \n\nO conjunto \u00e9 constitu\u00eddo na sua maioria por recipientes de armazenagem de \nprofundidades e aberturas diferentes \u2013 esf\u00e9ricos, com tipos e subtipos variados, \nrepresentando 41% do conjunto de recipientes. Seguindo-se das formas carenadas que \nrepresentam 22% dos recipientes, estas incluem as ta\u00e7as carenadas e os vasos carenados. \nNo entanto, como pouca diferen\u00e7a de preponder\u00e2ncia no conjunto destacam-se os pratos \ncom as t\u00edpicas formas do calcol\u00edtico, com especial relev\u00e2ncia para os pratos de bordo \nalmendrado. No que respeita aos outros subtipos estes representam uma parte menos \nsubstancial do conjunto, mas que se destacam por serem recipientes mais invulgares nos \nconjuntos. Destacam-se assim os globulares, os copos e o \u00fanico exemplar de vaso-\nlucerna. \n\nPor conseguinte, este conjunto de recipientes \u00e9 muito variado, apesar do contexto \nem estudo n\u00e3o ser habitacional e ser em estruturas negativas em fossa, pelo que foram \ncolmatadas pelos materiais e fragmentos descartados pelos indiv\u00edduos de um povoado. \nDemonstrando assim uma grande variedade de recipientes utilizados, tanto de forma \naberta, como fechada ou mesmo comp\u00f3sita. \n\n \n\n3.2.1. Pratos \n \n\nOs pratos s\u00e3o os recipientes abertos que tem um destaque significativo no total do \nconjunto, com especial enfoque para os pratos de bordo almendrado, predominantes no \n3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. No cat\u00e1logo de formas os pratos pertencem \u00e0s formas abertas do tipo A, \ns\u00e3o formas abertas de pouca profundidade (IP&lt;20), de base convexa ou plana. Por sua \nvez divide-se em tr\u00eas subtipos: A1.1, pratos de bordo sem espessamento; A1.2, pratos de \nbordo bi-espessado; e A1.3, pratos de bordo almendrado. \n\nO subtipo que apresenta maior predomin\u00e2ncia s\u00e3o os pratos de bordo bi-espessado \n(A1.2), representando 23 (54%) do conjunto dos pratos (figura 73). A distribui\u00e7\u00e3o destes \nfaz-se por dez sondagens, demonstrando assim a presen\u00e7a deste subtipo em quase metade \ndas sondagens realizadas. Os pratos de bordo sem espessamento \u2013 A1.1 s\u00e3o 10 (23%) e \nos pratos de bordo almendrado (A1.3) encontram-se igualmente presentes com a mesma \nquantidade 10 (23%).  \n\nNo que respeita \u00e0s medidas constat\u00e1mos que no subtipo A1.1 o di\u00e2metro m\u00e1ximo \n(DMX) varia entre 58,4 \u2013 19,8 cm, a altura total (altt) varia entre 4,6 \u2013 2,1 cm, quanto \u00e0 \nespessura m\u00e1xima (Esp. Max.) varia entre 2.1 \u2013 1 cm. O subtipo A1.2 apresenta um \ndi\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) que varia entre 54,6 \u2013 18,4 cm, a altura total (altt) situa-se entre \n6.2 \u2013 2.7 cm, quanto \u00e0 espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) varia entre 3,2 \u2013 1 cm. No caso do \nsubtipo A1.3 as medidas apresentadas para o di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) situam-se entre \n56,8 \u2013 26,7 cm, a altura total (altt) situa-se entre 6,8 \u2013 4.3 cm, por \u00faltimo a espessura \nm\u00e1xima (Esp. Max.) varia entre 2,9 \u2013 1,3 cm. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o pelas sondagens verifica-se: que o subtipo A1.2 \u00e9 o \nque se encontra mais bem distribu\u00eddo, em 10 sondagens; o subtipo A1.1 encontra-se \ndistribu\u00eddo em 6 sondagens; por \u00faltimo o subtipo A1.3 constata-se a sua presen\u00e7a em \napenas 3 sondagens. No que concerne \u00e0 rela\u00e7\u00e3o quantidade/distribui\u00e7\u00e3o, verifica-se que \na forma A1.2 \u00e9 a que se encontra mais distribu\u00edda pelas sondagens e simultaneamente em \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n21 \n \n\nmaior quantidade. Tal facto deve-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desta forma desde os finais do 4\u00ba mil\u00e9nio \na.n.e. at\u00e9 a meados da segunda metade do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., isto \u00e9, este subtipo prevalece \nat\u00e9 \u00e0 Idade do Bronze. De igual modo acontece com o subtipo A1.1 no que respeita \u00e0 sua \npreval\u00eancia, dado tratar-se de uma forma simples, com bordos sem espessamento, que no \nentanto foram utilizados em alguns casos at\u00e9 fases muito tardias. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \ndistribui\u00e7\u00e3o estes encontram-se mais bem distribu\u00eddos pelas estruturas negativas. O \nmesmo n\u00e3o acontece com os pratos de bordo almendrado (A1.3), que apenas se \nencontram distribu\u00eddos por tr\u00eas estruturas negativas, mas com a quantidade dos pratos de \nbordo sem espessamento. No caso dos pratos de bordo almendrado, s\u00e3o muito \nsignificativos no conjunto, no que respeita \u00e0 cronologia apresentada para conjunto, isto \nporque estes s\u00e3o indelevelmente pr\u00f3prios do Calcol\u00edtico inicial e pleno. \n\nPor conseguinte, a abund\u00e2ncia e as propor\u00e7\u00f5es destes tr\u00eas subtipos no Monte Lage, \nn\u00e3o \u00e9 um caso \u00fanico, uma vez que estes tamb\u00e9m se apresentam com as mesmas \npropor\u00e7\u00f5es em outros contextos similares, sejam de estruturas negativas do tipo fossa ou \nmesmo de s\u00edtio com fossos. Serve de exemplo o caso recentemente estudado de Bela Vista \n5 (Castanheira, 2014, p. 59-86), Monte Novo (Silva; Soares, 1976-77), Mercador (Valera \net al, 2013b, p. 143), Monte Tosco (Valera et al, 2013b, p. 158), Porto das Carretas \n(Soares, 2013, p. 281), mas tamb\u00e9m no recinto de fossos dos Perdig\u00f5es (Lago, et. al, \n1998, p. 81), em que surgiram pratos de bordo almendrado em grande abund\u00e2ncia. O \naparecimento desta forma aberta, marca de forma indel\u00e9vel a viragem do 4\u00ba para o 3\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e., demonstrando assim mais uma vez que a cultura material \u00e9 um bom \nexemplo demarcador n\u00e3o s\u00f3 de uma cronologia aproximada de um conjunto e por sua vez \nde um s\u00edtio, mas tamb\u00e9m um upgrade que os h\u00e1bitos das sociedades agro-pastoris \nencetaram, para se adaptarem a novos h\u00e1bitos alimentares. \n\n \n\n3.2.2. Ta\u00e7as \n \n\nAs ta\u00e7as foram classificadas com o tipo A2, s\u00e3o caracterizadas por formas abertas \n(IP> 20-40), dividindo-se em cinco subtipos: A2.1, ta\u00e7as de bordo sem espessamento; \nA2.2, ta\u00e7as de bordo espessado internamente; A2.3, ta\u00e7as de bordo espessado \nexternamente; A2.4, ta\u00e7as de bordo bi-espessado; e A2.5, ta\u00e7as de bordo exvertido. No \nque respeita \u00e0 sua presen\u00e7a no conjunto, estas representam 13% dos recipientes. \n\nEm termos quantitativos (figura 74) o subtipo que apresenta maior predomin\u00e2ncia \n\u00e9 o A2.1, representando 15 (50%) do conjunto de ta\u00e7as; segue-se o subtipo A2.4 que \u00e9 \ncomposto por 8 (26,7%); o subtipo A2.5 onde se contam 4 (13,3%); no caso do subtipo \nA2.3 que apenas possui 2 (6,7%) pe\u00e7as; por \u00faltimo o subtipo A2.2 que apenas possui 1 \n(3,3%). \n\nAs medidas apuradas para cada subtipo apresentam os seguintes valores: o subtipo \nA2.1 possui um di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) situado entre 33,1 \u2013 9,5 cm, a altura total (altt) \nvaria entre 10.4 \u2013 7,7 cm, quanto \u00e0 espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) varia entre 1,8 \u2013 0,5 \ncm; no subtipo A2.4 o di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) situa-se entre 28,9 \u2013 17,8 cm, a altura \ntotal (altt) \u00e9 compreendida entre 6,6 \u2013 5,2 cm, a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) apresenta \nvalores entre 3,4 \u2013 0,9 cm; em rela\u00e7\u00e3o ao subtipo A2.5 possui um di\u00e2metro m\u00e1ximo \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n22 \n \n\n(DMX) situado entre 50,8 \u2013 16,3 cm, a altura total (altt) varia entre 13,4 \u2013 10,1 cm, j\u00e1 a \nsua a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) apresenta-se entre 2,7 \u2013 0,6 cm; o subtipo A2.3 \napresenta um di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) situado entre 33,6 \u2013 26,4 cm, com uma altura \ntotal (altt) que varia entre 6.2 \u2013 5.8 cm e uma espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) situada entre \n1,8 \u2013 1,3 cm; por \u00faltimo o subtipo A2.2 apresenta um di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) de 21,3 \ncm, uma altura total (altt) de 5,4 cm e uma espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) de 1,6 cm. \n\nAs ta\u00e7as do subtipo A2.1 \u00e9 uma forma muito comum na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e., facto que justifica a sua grande quantidade e dimens\u00e3o em todo o conjunto \nde recipientes. Por outro lado \u00e9 tamb\u00e9m o subtipo A2.1 que se encontra mais distribu\u00eddo \npelas sondagens, estando presente em 9 estruturas negativas. Seguem-se as ta\u00e7as de bordo \nbi-espessado, que apresentam um bordo deveras espessado interna e externamente, com \nparedes com pouca espessura, verificando-se que s\u00e3o formas muito t\u00edpicas do Calcol\u00edtico \npleno. O subtipo A2.4 encontra-se bem distribu\u00eddo ainda que em menos sondagens que o \nsubtipo anterior, estando presente em 4 estruturas negativas. No que respeita aos restantes \nsubtipos, estes s\u00e3o mais residuais, mas que s\u00e3o de grande import\u00e2ncia, uma vez que \ndemonstram a grande variedade de ta\u00e7as utilizadas por estes indiv\u00edduos. O subtipo A2.5 \nsurge apenas em 3 sondagens, enquanto os subtipos A2.3 e A2.2 surgiram em 1 estrutura \nnegativa cada. Comparando o conjunto de ta\u00e7as do Monte da Laje com outros s\u00edtios \ncong\u00e9neres na mesma \u00e1rea geogr\u00e1fica, constata-se que estas surgem em grande n\u00famero \nem s\u00edtios como \u00e9 o caso do Porto das Carretas (Soares, 2013, p.279), que \u00e0 semelhan\u00e7a \ndo conjunto de ta\u00e7as do Monte da Laje as que surgiram em maior quantidade s\u00e3o as ta\u00e7as \nsem espessamento. Situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica se observa em Moinho de Valadares 1 (Valera et al, \n2013b, p. 131), Mercador (Valera et al, 2013b, p. 143) e Monte Tosco (Valera et al, \n2013b, p. 158). \n\n \n\n3.2.3. Esf\u00e9ricos \n \n\nO tipo F1 (esf\u00e9rico) trata-se do maior conjunto existente no conjunto de \nrecipientes, sendo 41% do conjunto de recipientes. Apresentam-se como recipientes de \ncorpo esferoidal com grande profundidade (IP> 70), que se divide em quatro subtipos: \nF1.1, esf\u00e9ricos de bordo sem espessamento; F1.2 esf\u00e9ricos de bordo espessado \ninternamente; F1.3, esf\u00e9ricos de bordo espessado externamente; e F1.4, esf\u00e9ricos de colo \nestrangulado. \n\nPartindo para uma an\u00e1lise quantitativa (figura 75) verifica-se que o subtipo mais \nabundante \u00e9 o F1.1 composto por 77 (77,8%) do conjunto de esf\u00e9ricos; segue-se o subtipo \nF1.3 que engloba 13 (13,1%); seguido do subtipo F1.2 que \u00e9 composto por 8 (8,1%); por \n\u00faltimo o subtipo F1.4 que apenas possui 1 (1%). \n\nNo que concerne \u00e0s medidas apuradas para cada subtipo constat\u00e1mos: que no \nsubtipo F1.1 o di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) se situa entre 46,8 \u2013 10,2 cm, a altura total (altt) \nvaria entre 27,2 \u2013 17,6 cm, a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) situa-se entre 2,2 \u2013 0,4 cm; \nem rela\u00e7\u00e3o ao subtipo F1.3 o di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) situa-se entre 34,6 \u2013 18,4 cm, \nquanto \u00e0 altura total (altt) varia entre 34,7 \u2013 25,4 cm, a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) \nsitua-se entre 2,1 \u2013 0,5 cm; no subtipo F1.2 o di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) est\u00e1 situado entre \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n23 \n \n\n39,8 \u2013 23,7 cm, a altura total (altt) varia entre 28,6 \u2013 18,3 cm, e a sua espessura m\u00e1xima \n(Esp. Max.) varia entre 1,2 \u2013 0,4 cm; por \u00faltimo no subtipo F1.4 o di\u00e2metro m\u00e1ximo \n(DMX) \u00e9 de 34,6 cm, a altura total (altt) \u00e9 de 32,1 cm e a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) \nsitua-se nos 3.1. \n\nOs esf\u00e9ricos s\u00e3o a tipologia de recipientes que mais encontra distribu\u00edda pelas \nfossas, no caso do subtipo F1.1, que \u00e9 o que surgiu em maior quantidade encontra-se \npresente em 10 estruturas negativas. Segue-se o subtipo F1.3 que se encontra distribu\u00eddo \npor 8 fossas. No caso do subtipo F1.2 distribui-se por apenas 6 fossas, contrastando com \no subtipo F1.4, que sendo \u00fanico apenas surgiu numa estrutura negativa. Constat\u00e1mos \nassim que os esf\u00e9ricos s\u00e3o a forma mais abundante n\u00e3o s\u00f3 no conjunto mas que tamb\u00e9m \nse encontra distribu\u00edda pela grande maioria das fossas. Estas formas na sua maioria \napresentam paredes robustas, demonstrando n\u00e3o s\u00f3 a sua boa elabora\u00e7\u00e3o como boa \ncapacidade de resist\u00eancia. Apesar de existir alguma variedade nos tipos de bordos, os \nesf\u00e9ricos s\u00e3o recipientes de armazenagem muito comuns nas sociedades agro-pastoris, \nvisto que estas sociedades recorriam a estes recipientes para o armazenamento de cereais \nessencialmente ou noutros casos de outros produtos dado o seu \u00edndice de profundidade \nelevado.  \n\nContudo, estes recipientes prevalecem desde que as sociedades agro-pastoris se \ninstalam, uma vez que se tratam de recipientes de armazenamento, estes eram \nindispens\u00e1veis para a sua sustentabilidade a curto e a m\u00e9dio prazo. Estes recipientes \nsurgem igualmente em grande quantidade em contextos similares ao Monte da Lage, \ncomo s\u00e3o exemplo Bela Vista 5 (Castanheira, 2014, p. 59-86). Contrariamente em s\u00edtios \nMoinho de Valadares 1 (Valera et al, 2013b, p. 131), Mercador (Valera et al, 2013b, p. \n143), Monte Tosco (Valera et al, 2013b, p. 158) e Porto das Carretas (Soares, 2013, p. \n279), os esf\u00e9ricos surgem em menor quantidade, sendo mesmo suplantados de um modo \ngeral pelos globulares. \n\n \n\n3.2.4. Globulares \n \n\nApesar de serem pouco abundantes no conjunto de recipientes, os globulares \nclassificados com o tipo F2, tratam-se de formas fechadas com grande profundidade sem \ncolo (IP&lt;50), mas apresentam a particularidade de possu\u00edrem um bordo muito \nintrovertido. Apresentam-se como sendo recipientes fechados de excep\u00e7\u00e3o, em contextos \nde estruturas negativas, isto porque \u00e9 costume surgirem em maior quantidade em \ncontextos dom\u00e9sticos ou funer\u00e1rios. O conjunto dos globulares \u00e9 composto por apenas 5 \nexemplares que por sua vez representam 2,1% do conjunto de recipientes. \n\nNuma an\u00e1lise \u00e0s dimens\u00f5es destes recipientes verific\u00e1mos que o di\u00e2metro m\u00e1ximo \n(DMX) se situa entre 38,6 \u2013 12 cm; quanto \u00e0 sua altura total (altt) esta varia entre 17,9 \u2013 \n14,6 cm; a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) varia entre 1,3 \u2013 0,5 cm.  \n\nDestaca-se apenas um globular que se apresenta bem conservado e que \u00e9 \nperfeitamente reconstitu\u00edvel, pois apresenta cerca de 60% da sua forma bem preservada. \nPermitindo assim constatar a peculiaridade destes recipientes de armazenagem, que ao \ncontr\u00e1rio dos esf\u00e9ricos apresentam-se com paredes menos espessas, mas muito bem \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n24 \n \n\nelaborados de um ponto de vista t\u00e9cnico. Em oposi\u00e7\u00e3o a outros contextos similares ao \nMonte da Laje, verifica-se que os globulares surgem em pouca quantidade, estando \ndistribu\u00eddos por apenas 2 fossas. No caso Moinho de Valadares 1 (Valera et al, 2013b, p. \n131), Mercador (Valera et al, 2013b, p. 143), Monte Tosco (Valera et al, 2013b, p. 158) \ne Porto das Carretas (Soares, 2013, p. 279) os globulares s\u00e3o os recipientes que surgem \nem maior quantidade a seguir \u00e0s ta\u00e7as em calote, situa\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 estar ligada com o \nfacto desta forma ser menos utilizada. Uma vez que apresenta pastas sempre muito bem \ndepuradas e muito bem elaboradas, da\u00ed estes surgirem mais em contextos dom\u00e9sticos e \nn\u00e3o em contextos de desperd\u00edcio, como s\u00e3o o tipo de estruturas negativas do Monte da \nLaje.  \n\n3.2.5. \u201cCopos\u201d \n \n\nTratam-se de um dos mais pequenos conjuntos de recipientes, n\u00e3o s\u00f3 por se \ntratarem de recipientes de pequenas dimens\u00f5es, mas tamb\u00e9m por n\u00e3o serem muito comuns \nem estruturas negativas do tipo fossa. O tipo C1 engloba formas abertas com grande \nprofundidade (IP> 70), sendo divididas em dois subtipos: C1.1, copos de corpo \ncilindr\u00f3ide; e C1.2, copo de base estrangulada. Os copos s\u00e3o muito raros no conjunto de \nestruturas negativas do Monte da Laje, pois apenas se encontram dispersos por 3 fossas. \nNo caso do subtipo C1.1 existe em duas fossas e a \u00fanica pe\u00e7a do subtipo C1.2 surgiu em \napenas 1 fossa. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise quantitativa (figura 76) verifica-se que o subtipo C1.1 \u00e9 \nconstitu\u00eddo por 2 (66,7%) dos copos, enquanto o subtipo C1.2 apenas possui 1 (33,3%). \nO conjunto dos copos trata-se do conjunto mais pequeno dos recipientes cer\u00e2micos, \nrepresentando 1,3% do conjunto. \n\nAs medidas que se conseguiram realizar para os dois subtipos s\u00e3o as seguintes: o \nsubtipo C1.1 apresenta um di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) que varia entre 5 \u2013 7 cm, a altura \ntotal (altt) varia entre 10,5 \u2013 9 cm, a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) varia entre 0,7 \u2013 0,6 \ncm; no caso do subtipo C1.2 di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) \u00e9 de 7,8 cm, a altura total (altt) \u00e9 \nde 10,6 cm, por \u00faltimo a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) \u00e9 de 0,6 cm. \n\nOs copos de corpo cilindr\u00f3ide (C.1.1) apresentam paredes muito finas e pastas \nmuito depuradas, que raramente surgem em contextos habitacionais no Alentejo e que \nescasseiam em estruturas negativas do tipo fossa. Surgiram a t\u00edtulo de exemplo no \nComplexo arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es, mas em contextos dom\u00e9sticos (Lago, et. al, 1998) \ncontrariamente ao Monte da Laje. Por\u00e9m, estas formas s\u00e3o muito comuns em povoados \ndo Calcol\u00edtico inicial na Estremadura, que surgem n\u00e3o s\u00f3 copos cil\u00edndricos, mas tamb\u00e9m \ncanelados e de corpo hiperbol\u00f3ide (Sousa, 2010, p. 240). \n\nNo que respeita ao copo com base estrangulada, existem ainda algumas reservas, \numa vez que apenas surgiu a base em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, este apresenta uma \nbase pesada e robusta. Encontram-se alguns paralelismos com outros s\u00edtios: em contexto \nhabitacional destaca-se o povoado calcol\u00edtico de Outeiro de S\u00e3o Mamede, Bombarral \n(Cardoso e Carreira, 2003, p. 130 e 198). No caso do exemplar de Outeiro de S\u00e3o \nMamede, \u00e9 caracterizado como sendo de cronologia neol\u00edtica, cujo paralelismo s\u00f3 \u00e9 \nencontrado com um recipiente de grandes dimens\u00f5es que surgiu no Algar de Jo\u00e3o Ramos, \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n25 \n \n\nTurquel, Alcoba\u00e7a (Cardoso e Carreira, 2003, p. 130). Todavia, um outro exemplar surgiu \nem contexto funer\u00e1rio megal\u00edtico no sepulcro de Trincones 1, C\u00e1ceres, atribu\u00eddo \u00e0 fase \ncampaniforme do s\u00edtio (Bueno Ram\u00edrez et al, 2004, p.83-112). \n\n \n\n3.2.6. Formas carenadas \n \n\nAs formas carenas foram classificadas com o tipo C2, que se tratam de formas \nabertas e pouco profundas (IP> 20), dividindo-se em tr\u00eas subtipos: C2.1, ta\u00e7as carenadas \nsimples; C2.2, ta\u00e7as de carena baixa; e C2.3, vasos carenados. As formas carenadas \nrepresentam uma parte significativa do conjunto de recipientes (22%), pelo que se \nencontram distribu\u00eddas por quase todas as estruturas negativas. \n\nEm termos quantitativos (figura 77) o subtipo mais abundante do conjunto das \nformas carenadas \u00e9 o C2.1 que representa 41 (74,6%) do conjunto de formas carenadas. \nNo caso do subtipo C2.2 este apenas possui 9 pe\u00e7as representando 16,4% do conjunto. J\u00e1 \no subtipo C2.3 apenas possui 5 (9%). \n\nQuanto \u00e0s medidas apuradas para o subtipo C2.1 verific\u00e1mos que o di\u00e2metro \nm\u00e1ximo (DMX) que varia entre 54,8 \u2013 12,1 cm, a altura total (altt) varia entre 11,4 \u2013 10,6 \ncm, a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) situa-se entre 2,7 \u2013 0,3 cm; no caso do subtipo C2.2 \nverific\u00e1mos que o di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) varia entre 56,4 \u2013 30,6 cm, a altura total (altt) \n\u00e9 compreendida entre 6,7 \u2013 4,5 cm, a espessura m\u00e1xima (Esp. Max.) varia entre 3,2 \u2013 0,8 \ncm; por \u00faltimo o subtipo C2.3 apresenta um di\u00e2metro m\u00e1ximo (DMX) que varia entre \n49,2 \u2013 37,6 cm, a altura total (altt) \u00e9 compreendida entre 21,2 \u2013 17,8 cm, quanto \u00e0 \nespessura m\u00e1xima (Esp. Max.) varia entre 2,1 \u2013 0,8 cm. \n\nO subtipo C2.1 surge na grande maioria das fossas num total de 11 estruturas \nnegativas incluindo \u00e0 superf\u00edcie. Nas 11 fossas em que surgiu encontrava-se sempre nos \nn\u00edveis de colmata\u00e7\u00e3o destas estruturas negativas, sendo que o mesmo processo \ndeposicional acontece com o subtipo C2.3. Relativamente ao subtipo C2.2 encontra-se \ndistribu\u00eddo por 5 fossas, que na sua grande maioria surge nos n\u00edveis mais baixos do \nenchimento das fossas. \n\nNo caso das ta\u00e7as carenadas simples, que no conjunto do tipo C2, presentam a \nmaioria, tratam-se de uma forma comp\u00f3sita, cuja carena apresenta na grande maioria uma \nmorfologia viva ou doce e alta ou m\u00e9dia. Estas surgem nomeadamente na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba \npara o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. e prevalecem durante todo o 3\u00ba mil\u00e9nio. O subtipo C2.2, tratam-\nse formas com pouca profundidade, que apresentam uma carena viva, muito baixa e base \nplana, encontra-se paralelismo com este subtipo em Torre do Espor\u00e3o (Gon\u00e7alves, 1990-\n1991, p. 65). Em rela\u00e7\u00e3o aos vasos carenados estes apresentam maior profundidade que \ntodos os outros, com uma carena alta, que pode ser viva ou doce na sua grande maioria. \nContudo, as ta\u00e7as e os vasos carenados surgem em propor\u00e7\u00e3o quase id\u00eantica em Moinho \nde Valadares 1 (Valera et al, 2013b, p. 131), Julioa 4 e Luz 20 (Valera et al, 2013b, p. \n176). Contrariamente em Monte Tosco (Valera et al, 2013b, p. 158) e Porto das Carretas \n(Soares, 2013, p. 279), as ta\u00e7as carenadas s\u00e3o pouco abundantes uma vez que a sua \ncronologia \u00e9 mais precoce que a do Monte da Laje. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n26 \n \n\n3.2.7. Vaso-lucerna \n \n\nO tipo C3 refere-se apenas ao \u00fanico vaso lucerna, que se apresenta como um vaso \ncarenado de pequenas dimens\u00f5es com perfura\u00e7\u00f5es para suspens\u00e3o. Apesar de raro nestes \ncontextos, uma vez que surgem com alguma frequ\u00eancia em contextos funer\u00e1rios do 3\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e. e que come\u00e7am a surgir no Calcol\u00edtico inicial. Trata-se de um pequeno vaso \ncom carena alta, com bordo introvertido e alongado, de pouca profundidade. Este vaso \nest\u00e1 associado a um bordo feito de uma pasta diferente e que seria aplicado no bordo \nreentrante do vaso, que serviria para impedir que a chama se apagasse.  \n\nApresenta ainda uma perfura\u00e7\u00e3o horizontal realizada em pr\u00e9-cozedura no bordo \npermitindo assim a sua suspens\u00e3o. Em termos mensur\u00e1veis este apresenta um di\u00e2metro \nm\u00e1ximo (DMX) de 6 cm, com uma altura total (altt) de 7,9 cm e uma espessura m\u00e1xima \n(Esp. Max.) de 0,9 cm. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos paralelismos existentes para esta forma t\u00e3o rara em contextos de \nestruturas negativas do tipo fossa, destacam-se alguns s\u00edtios situados na mesma \u00e1rea \ngeogr\u00e1fica, como \u00e9 o exemplo de Monte da Comenda 3 e Monte Tosco. No caso de Monte \nda Comenda 3, surgiu um vaso-lucerna com o bordo aplicado in situ associado a um \nenterramento. Mas tamb\u00e9m surgiu em s\u00edtios como Outeiro de S\u00e3o Mamede, Bombarral \n(Cardoso e Carreira, 2003, p. 130), Torre de Frades, Aljezur, Monte Velho (Ourique), \nFolha das Barradas (Sintra), Carenque (Amadora) e Eira Pedrinha (Condeixa-a-Nova) \n(Cardoso, 2002, p.284). Existem ainda outros exemplares que surgiram em outros \ncontextos n\u00e3o funer\u00e1rios como \u00e9 o caso de Barranco do Rio Seco 5 no vale da Ribeira do \nAlfund\u00e3o (Neves et al, 2013, p. 366). No entanto este vaso surge essencialmente em \nassocia\u00e7\u00e3o a placas de xisto gravadas, pontas de seta e grandes l\u00e2minas retocadas em \ncontextos funer\u00e1rios do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., como s\u00e3o o caso de alguns monumentos \nortost\u00e1ticos Ordem 1, Matalote 1, Brissos 1, Horta Velha do Reguengo Pedra da Anta 2, \nEl Pozuelo 5), os tholoi Comenda 2b, Monte Velho, Barranco da Nora Velha, Monte \nVelho, Cerro de la Cabeza, grutas artificiais de Carenque, S\u00e3o Pedro do Estoril 1, \nmonumentos de arquitectura mista como \u00e9 o caso de Folha das Barradas e Tumba 3 de La \nPijotilla e enterramentos em fossa como \u00e9 exemplo Aljezur (Neves et al, 2013, p. 366). \n\n \n\n3.2.8. Recipientes mamilados \n \n\nOs recipientes que apresentam aplica\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas do tipo mamilo s\u00e3o pouco \nnumerosos no conjunto, pois na sua maioria tratam-se de esf\u00e9ricos com bordo sem \nespessamento e que apresentam esta aplica\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica. Por se tratarem de esf\u00e9ricos \nmamilados, foram inclu\u00eddos no tipo F1, subtipo F1.1. Grande parte dos fragmentos \napresentavam mamilos com morfologias similares entre eles, surgindo sempre isolados, \nsalvo uma rara excep\u00e7\u00e3o que apresenta, para al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o e elemento de preens\u00e3o \n(mamilo) uma perfura\u00e7\u00e3o por baixo do mamilo. Em termos quantitativos, regist\u00e1mos a \npresen\u00e7a de 18 (7,5%) pelo que n\u00e3o s\u00e3o muito abundantes no conjunto cer\u00e2mico. \n\nOs recipientes que apresentam este tipo de elemento de preens\u00e3o s\u00e3o muito \ncomuns desde o final 4\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., que prevalecem durante todo o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n27 \n \n\nTendo assim in\u00fameras variantes e aplica\u00e7\u00f5es em distintas formas de recipientes, mas que \nsurgem comumente em recipientes de armazenamento de pequenas dimens\u00f5es. \n\n \n\n3.3. An\u00e1lise tecnol\u00f3gica \n \n\nA partir da an\u00e1lise tecnol\u00f3gica dos recipientes, \u00e9 poss\u00edvel fazer in\u00fameras \ninterpreta\u00e7\u00f5es dos dados recolhidos durante a an\u00e1lise de todo o conjunto de recipientes \ndo Monte da Laje. Procedendo-se assim \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos dados auferidos sobre as \npastas, em que \u00e9 poss\u00edvel determinar quais os pontos de capta\u00e7\u00e3o da argila para a \nconcep\u00e7\u00e3o dos recipientes.  \n\nMas tamb\u00e9m interpretando e analisado os diferentes acabamentos de superf\u00edcie \nque foram realizados para melhorar a qualidade de muitos dos recipientes, em que alguns \napresentavam perfura\u00e7\u00f5es, que por outro lado demonstram que foram submetidos a \ndiferentes tipos de cozeduras.  \n\nContudo, estes dados permitem-nos assim acompanhar todo o processo de \nconcep\u00e7\u00e3o dos recipientes, desde a capta\u00e7\u00e3o das argilas, processo de depura\u00e7\u00e3o, \nmoldagem, acabamento de superf\u00edcie em pr\u00e9-cozedura, cozedura e por \u00faltimo \nacabamento de superf\u00edcie em p\u00f3s-cozedura. \n\n \n\n3.3.1. Pastas \n \n\nO conjunto de recipientes cer\u00e2micos apresenta muitas similitudes nas diferentes \nformas, como j\u00e1 pudemos descrever outra similitude \u00e9 a pasta com que foram elaborados. \nVerificou-se que a capta\u00e7\u00e3o da argila para a elabora\u00e7\u00e3o dos recipientes, possa ter sido \ncaptada nas imedia\u00e7\u00f5es do Monte da Laje, isto porque na actualidade o s\u00edtio possu\u00ed nas \nsuas redondezas in\u00fameros barreiros de onde facilmente se faria capta\u00e7\u00e3o. Verifica-se que \na argila foi sujeita uma boa depura\u00e7\u00e3o, uma vez que as pastas, na sua maioria, n\u00e3o \napresentam elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos de grandes dimens\u00f5es. \n\nNo que concerne \u00e0 consist\u00eancia das pastas (figura 80), verifica-se que 151 (62,6%) \ndos recipientes apresentam uma homogeneidade semi-compacta, com pasta compacta \nverificam-se 89 (37%) dos recipientes, mais raros s\u00e3o os recipientes que apresentam uma \nhomogeneidade fri\u00e1vel, sendo apenas 1 (0,4%). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cor (usando o manual Munsell Soil Color Chart) da superf\u00edcie interna \ne externa (figura 79) verifica-se que 173 (71,8%) dos recipientes apresenta a cor vermelho \namarelado (5 YR 4/6); 27 (11,2%) possuem a cor castanha (7.5 YR 5/4); 18 (7,5%) \npossuem cor vermelha (2.5 YR 4/8); 12 (4,9%) t\u00eam cor castanha amarelada (10 YR 5/4); \n11 (4,6%) s\u00e3o de cor vermelho amarelado (5 YR 5/8). Verifica-se assim que as cores \npredominantes das pastas variam entre o vermelho e o castanho, o que indica que grande \nparte das argilas tiveram quase todas a mesma origem e foram submetidas a temperaturas \nque poucas varia\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n28 \n \n\nQuanto ao n\u00famero de componentes n\u00e3o pl\u00e1sticos, verifica-se que 146 (60,6%) \napresenta que os c.n.p. s\u00e3o pouco abundantes, j\u00e1 66 (27,4%) demonstram que os c.n.p. \ns\u00e3o raros, sendo abundantes em 29 (12%). Demonstra-se assim que a maioria dos \nrecipientes apresentam pastas bem depuradas e de boa qualidade. \n\n \n\n3.3.2. Acabamentos de superf\u00edcie \n \n\nTratando-se de cer\u00e2mica manual lisa, esta apresenta in\u00fameras irregularidades de \nsuperf\u00edcie (figura 81), uma vez que em alguns casos, apresenta marcas de modela\u00e7\u00e3o \nmanual. Registam-se assim algumas evid\u00eancias de marcas da forma dos dedos. Por\u00e9m os \nacabamentos de superf\u00edcie n\u00e3o s\u00e3o muito vari\u00e1veis como pudemos constatar, tanto na \nsuperf\u00edcie interna como externa. Poder-se-\u00e1 verificar, ainda, que tanto na superf\u00edcie \ninterna com externa, o acabamento de superf\u00edcie \u00e9 igual em ambas as superf\u00edcies. \n\nObserva-se que 205 (85,1%) dos recipientes apresenta um acabamento de \nsuperf\u00edcie interno e externo alisado, sendo minorit\u00e1rios os que apresentam um \nacabamento de superf\u00edcie rugoso com apenas 19 (7,8%) e com o acabamento de superf\u00edcie \ncom aguada vermelha e alisada s\u00e3o apenas 11 (4,6%). Com um valor menos significativo \nverificaram-se recipientes 4 (1,7%) com o acabamento de superf\u00edcie com recurso aguada, \npor \u00faltimo com acabamento de superf\u00edcie alisado s\u00e3o apenas 2 (0,8%). \n\n \n\n3.3.3. Perfura\u00e7\u00f5es \n \n\nApesar de n\u00e3o serem muitos os fragmentos de recipientes ou recipientes que \napresentam perfura\u00e7\u00f5es, no c\u00f4mputo global do conjunto, resolvemos elenc\u00e1-los em \nrela\u00e7\u00e3o aos grupos de tipos do cat\u00e1logo de formas a que muitos pertencem. \n\nPartindo para an\u00e1lise das perfura\u00e7\u00f5es realizadas em cada fragmento ou recipiente, \nverific\u00e1mos que o total recipientes ou fragmentos s\u00e3o apenas 5, todos eles apresentam \napenas um perfura\u00e7\u00e3o vis\u00edvel e que surge em n\u00famero isolado. Quanto ao tipo de \nperfura\u00e7\u00e3o, constat\u00e1mos que do total 3 apresentam perfura\u00e7\u00e3o c\u00f3nica e que os restantes \n(2) apresentam perfura\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica. Os que possuem perfura\u00e7\u00e3o c\u00f3nica, demostraram \nque esta lhes foi realizada na fase de p\u00f3s-cozedura, enquanto aqueles que apresentam \nperfura\u00e7\u00f5es cil\u00edndrica foi-lhes realizada na fase de pr\u00e9-cozedura, da\u00ed a sua perfei\u00e7\u00e3o. \n\nDemonstra-se ainda que do total de elementos perfurados, apenas 2 s\u00e3o \nfragmentos indeterminados e 3 s\u00e3o fragmentos determinados. No caso dos determinados, \nexiste um prato de bordo almendrado que apresenta uma perfura\u00e7\u00e3o na parede; um \nesf\u00e9rico com mamilo, que anteriormente j\u00e1 foi mencionado e que apresenta uma \nperfura\u00e7\u00e3o por baixo do mamilo; por \u00faltimo o vaso-lucerna que possui uma perfura\u00e7\u00e3o \nrealizada na horizontal sobre o bordo reentrante. \n\nConstatamos assim, pelo aspecto das perfura\u00e7\u00f5es, que estas s\u00e3o de cariz funcional, \numa vez que se destinavam \u00e0 suspens\u00e3o destes recipientes. \u00c0 excep\u00e7\u00e3o do vaso-lucerna \nem que a perfura\u00e7\u00e3o que possui \u00e9 j\u00e1 de cariz decorativo e funcional, pois destinava-se \u00e0 \nsuspens\u00e3o do mesmo para finalidade decorativa, mas tamb\u00e9m para transporte do mesmo. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n29 \n \n\nOs restantes apresentam perfura\u00e7\u00f5es funcionais, dado que muitos se tratam de fragmentos \nde esf\u00e9ricos perfurados e um prato que neste caso j\u00e1 se destinavam \u00e0 confec\u00e7\u00e3o de \nrefei\u00e7\u00f5es quentes. \n\n \n\n3.3.4. Cozedura \n \n\nAtrav\u00e9s dos dados da arqueologia experimental e etnogr\u00e1ficos dispon\u00edveis sobre \nos tipos de fornos utilizados por algumas sociedades agro-pastoris para procederem \u00e0 \ncozedura de cer\u00e2mica manual, pudemos verificar diferentes tipos de fornos. As cozeduras \nseriam realizadas em fornos designados como soenga ou mesmo de combust\u00e3o simples, \nmas tamb\u00e9m em fornos com cobertura tempor\u00e1ria ou descobertos, cujo processo \npermitiria temperaturas situadas entre os 500\u00baC e os 600\u00baC (Costeira, 2010, p. 72). Nos \ndiferentes tipos de fornos seria poss\u00edvel controlar a temperatura, impedindo assim o risco \nde produzirem fracturas nos recipientes (Idem, ibidem). \n\nPassando \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da cozedura dos recipientes (figura 82), \nverific\u00e1mos que os recipientes do Monte da Laje foram cozidos predominantemente em \nambiente oxidante como demonstram 212 (87,9%) dos recipientes. Por\u00e9m 25 (10,4%) \ndemonstram que a cozedura foi redutora, mas que o seu arrefecimento foi oxidante, isto \nporque o forno foi destapado para se proceder ao seu arrefecimento. Apenas 3 (1,7%) dos \nrecipientes foi submetido ao processo inverso, com uma cozedura oxidante, seguida de \num arrefecimento redutor, demonstrando assim que no momento da cozedura havia \ncircula\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio e que durante o arrefecimento esse oxig\u00e9nio j\u00e1 se haveria esgotado, \ndado que o forno teria sido tapado. Contudo, apenas 1 (0,4%) recipiente possui cozedura \nredutora, pois ter\u00e1 sido submetido a uma cozedura onde persistiu aus\u00eancia de oxig\u00e9nio. \n\n \n\n3.4. Estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o \n \n\nA an\u00e1lise dos conjuntos cer\u00e2micos t\u00eam-se prendido, de uma forma geral, com o \ndesenho, interpreta\u00e7\u00e3o das fragmentos e defini\u00e7\u00e3o de formas, um m\u00e9todo cient\u00edfico \ntradicional, mas que se revela muito eficaz, permitindo assim estabelecer n\u00e3o s\u00f3 uma \ncronologia relativa de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m tra\u00e7ar quadros comparativos \ncom outros s\u00edtios de distintas \u00e1reas reginais, mas que possuem uma cronologia \naproximada. Por\u00e9m, existe um novo m\u00e9todo de an\u00e1lise complementar ao \u201ctradicional\u201d \nque tem vindo a ganhar preponder\u00e2ncia ao logo dos anos, que de uma forma assertiva tem \nrevelado dados absolutamente factuais e muito cred\u00edveis. Trata-se do estudo da \nfragmenta\u00e7\u00e3o de artefactos e recipientes cer\u00e2micos, desenvolvido sobretudo no Este de \nInglaterra por Garrow para o conjunto cer\u00e2mico de um conjunto de fossas do neol\u00edtico \nem Kilverstone, Norfolk, similares aos do Monte da Laje. Garrow para al\u00e9m de realizar \numa an\u00e1lise morfol\u00f3gica tradicional, dos processos de fractura\u00e7\u00e3o de todo o conjunto \ncer\u00e2mico, estabeleceu poss\u00edveis colagens entre as diversas pe\u00e7as provenientes de distintas \nfossas do s\u00edtio (Garrow, et. al, 2005, p. 148).  \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n30 \n \n\n O estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as cer\u00e2micas, tendo sido um estudo pioneiro \nimplementado por Garrow em Inglaterra, em territ\u00f3rio luso tamb\u00e9m se tem vindo a \nimplementar cada vez mais o estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 aplicado essencialmente no \nestudo de pe\u00e7as cer\u00e2micas provenientes de campos de fossas, s\u00edtios que surgem com \nmuita frequ\u00eancia no Alentejo no contexto da constru\u00e7\u00e3o da rede de canais do Alqueva. A \naplica\u00e7\u00e3o deste estudo tem vindo a ser concretizado por L\u00eddia Baptista no estudo de \nesp\u00f3lio cer\u00e2mico oriundo de campos de fossas, em contexto da sua tese de doutoramento. \nL\u00eddia Baptista tem tido em conta os estudos realizados por Chapman (2000), a prop\u00f3sito \nda rela\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos, os espa\u00e7os e os processos de fragmenta\u00e7\u00e3o de objectos, \npermitindo assim desvendar o comportamento social, os ritmos de ocupa\u00e7\u00e3o e de \nutiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os habitacionais e funcionais (Baptista; Gomes, 2012, p. 599). \nSeguindo Chapman, verifica para muitos fragmentos analisados, que o processo de \nfragmenta\u00e7\u00e3o pode estar relacionado com a din\u00e2mica social de um povoado, em que \nChapman indica que um processo de fragmenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 indiscutivelmente interligado, \ncom a din\u00e2mica social e por sua vez com a rede de trocas por forma a criar uma certa \ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e social (Baptista; Gomes, 2012, p. 599).  \n\nEste estudo de fragmenta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as cer\u00e2micas tem vindo a ser implementado \ngradualmente em variados contextos de fossas, como \u00e9 o caso do estudo fragmenta\u00e7\u00e3o \nrealizado para o recinto de fossos de Bela Vista 5 (Castanheira, 2014, p. 59-86). Estudos \nesses onde foi poss\u00edvel apurar dados importantes que permitiram a compreens\u00e3o das \ndiferentes din\u00e2micas daquele recinto e dos processos pr\u00e9 e p\u00f3s-deposicionais dos \nfragmentos cer\u00e2micos em contextos de estruturas negativas (Castanheira, 2014, p. 59-86). \nO m\u00e9todo aplicado para Bela Vista 5, foi baseado em Lesley McFadyen e por Ana Vale \n(2011) para o estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos de Castanheiro do Vento, \nutilizando assim os seus crit\u00e9rios quanto \u00e0 dimens\u00e3o, estado das fracturas e grau de eros\u00e3o \n(Castanheira, 2014, p. 75). \n\nNo caso do estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o do Monte da Laje, recorremos aos estudos de \nfragmenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 realizados para Bela Vista 5, baseados nos estudos realizados por \nMcFadyen para o Castelo Velho, tal como no estudo de fragmenta\u00e7\u00e3o elaborado por Ana \nVale para Castanheiro do Vento (2011) e nos estudos de fragmenta\u00e7\u00e3o elaborados por \nL\u00eddia Baptista (Baptista; Gomes, 2012). Os crit\u00e9rios adoptados para a realiza\u00e7\u00e3o do \nestudo de fragmenta\u00e7\u00e3o do Monte da Laje foram os seguintes: \n\nDimens\u00e3o Estado das fracturas Grau de eros\u00e3o \n? 3 cm Vivas Pouco erodido \n\n3 ? 7 cm Erodidas Erodido \n7 ? 10 cm Concrecionadas N\u00e3o erodido \n\n> 3 cm Queimadas  \n \n\n \n\nO estudo de fragmenta\u00e7\u00e3o incidir\u00e1 em 3 fossas do total 23 (2; 5; 7), pelo facto \ndestas fossas apresentarem de um ponto de vista intr\u00ednseco rela\u00e7\u00e3o entre elas, \ndemonstrando v\u00e1rias colagens de entre fragmentos, mas tamb\u00e9m pelo perfil da estrutura \ne morfologia sub-circular. Sobre as restantes fossas n\u00e3o foram realizados estudos de \n\nTabela 1 \u2013 Crit\u00e9rios de an\u00e1lise dos fragmentos cer\u00e2micos (McFadyen, no prelo, apud Castanheira, 2014, p. \n75). \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n31 \n \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o uma vez que estas n\u00e3o possu\u00edam as mesmas caracter\u00edsticas das \nanteriormente mencionadas.  \n\n \n\n\u2022 Sondagem 2 \nA an\u00e1lise das pe\u00e7as fragmentadas nesta fossa incide sobre 18 pe\u00e7as \n\nindividualizadas e 145 bojos. Em detalhe os fragmentos individualizados s\u00e3o: 7 pratos; 5 \nta\u00e7as; 9 esf\u00e9ricos; 1 ta\u00e7a carenada. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas dimens\u00f5es verifica-se que 112 (68, \n7%) apesenta dimens\u00f5es entre os 7 e os 10 cm; 36 (22,1%) t\u00eam dimens\u00f5es situadas entre \n3 e 7 cm; e com dimens\u00e3o inferior a 3 cm s\u00e3o 15 (9,2%). \n\nTodos os fragmentos individualizados s\u00e3o bordos, onde foi poss\u00edvel registar que \ntodos possuem fracturas antigas e no caso de 6 bordos foi poss\u00edvel realizar uma colagem \nem cada, dada origem a 1 prato e de 2 esf\u00e9ricos. Por\u00e9m nos fragmentos onde foi poss\u00edvel \nrealizar colagens apresentavam fracturas simples. No entanto, os 6 fragmentos, nas \nfracturas onde n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar colagens apresentavam arestas concrecionadas, \ncontrariamente nas fracturas com colagem estas apresentavam-se vivas, pelo que a suas \nfracturas podem ter coincidido com o momento pr\u00e9-deposicional. Quanto \u00e0s restantes \npe\u00e7as classificadas 12 apresentavam-se tamb\u00e9m erodidos, podendo indicar que estas \nforam descartadas pelo que existe \u00e0 hip\u00f3tese das fracturas das pe\u00e7as sejam coincidentes \ncom o momento de deposi\u00e7\u00e3o na fossa. \n\nNo caso dos bojos, n\u00e3o houve qualquer possibilidade de realizar colagens, em que \no estado das suas fracturas se apresentam-se concrecionadas 126 (87%), os restantes 19 \n(13%), apresentavam fracturas vivas. Quanto ao grau de eros\u00e3o, 126 (87%) apresentam-\nse pouco erodidas, enquanto 19 (13%) se apresentavam erodidas. No caso dos 126 bojos \ncom fracturas concrecionadas e pouco erodidas, as suas fracturas s\u00e3o interpretadas como \ninfligidas num momento pr\u00e9-deposicional e que a posteriori, no processo p\u00f3s-\ndeposicional foram ganhando concre\u00e7\u00f5es de cali\u00e7o. Por conseguinte, os 19 bojos que se \napresentam com fracturas vivas e pouco erodidas est\u00e3o relacionadas com fractura\u00e7\u00f5es \nrecentes, infligidas durante a escava\u00e7\u00e3o/tratamento.  \n\n \n\n\u2022 Sondagem 5 \nA sondagem realizada na fossa 5 foi a que mais pe\u00e7as cer\u00e2micas forneceu, pelo \n\nque tamb\u00e9m \u00e9 a fossa que apresenta maiores dimens\u00f5es. As pe\u00e7as fragmentadas \nclassific\u00e1veis s\u00e3o: 12 pratos; 6 ta\u00e7as; 36 esf\u00e9ricos; 2 globulares; 4 ta\u00e7as carenadas e 420 \nbojos. No que respeita \u00e0s suas dimens\u00f5es destaca-se que as que t\u00eam maior predomin\u00e2ncia \ns\u00e3o as pe\u00e7as com dimens\u00f5es situadas 3 \u2013 7 cm com 332 (69,2%) do conjunto; 104 (21,6%) \ntem medidas situadas entre 7 \u2013 10 cm; e 44 (9,2%) apresentam medidas inferiores a 3 cm.  \n\nNa generalidade os fragmentos individualizados s\u00e3o bordos \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de duas \npe\u00e7as (registo 149 e 173) que apresentam bordo e parte do bojo do recipiente, que foram \nconsideradas como formas reconstitu\u00edveis. No conjunto cer\u00e2mico desta sondagem \nverifica-se que todos os fragmentos classific\u00e1veis apresentam fractura antiga, \ncontrariamente aos bojos, em que 295 (70,2%) apresentam fractura antiga e os restantes \n125 (29.8%) apresentam fractura recente. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n32 \n \n\nApenas foi poss\u00edvel realizar quatro colagens: 1 esf\u00e9rico simples, 1 esf\u00e9rico \nmamilado, 1 prato e 1 ta\u00e7a carenada. No caso dos esf\u00e9ricos foi poss\u00edvel realizar a \nreconstru\u00e7\u00e3o da pan\u00e7a com a colagem de bojos, uma vez que estes se encontravam \nfragmentados in situ. As fracturas onde foi poss\u00edvel realizar colagens apresentam-se \nsimples em todas pe\u00e7as coladas, por\u00e9m, nas fracturas onde n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar \ncolagens estas apresentam-se concrecionadas.  \n\nNo que concerne ao estado das fracturas, verifica-se que na sua grande maioria se \nencontram concrecionadas 42 (70%), o que demonstra que estas fracturas se podem ter \ndado numa fase pr\u00e9-deposicional, que posteriormente na fase p\u00f3s-deposicional foram \nadquirindo concre\u00e7\u00f5es de cali\u00e7os; contrariamente 18 (30%) apresentam fracturas \nerodidas, o que nos revela que estas podem ter sido fragmentas e abandonadas ao acaso e \nmais tarde tenham sido atiradas para o interior da fossa. Contudo, quanto ao grau de \neros\u00e3o que as pe\u00e7as apresentam verifica-se que as 42 pe\u00e7as anteriormente mencionadas \napresentam-se pouco erodidas, contrastando com as restantes 18 que se apresentam \nerodidas. \n\nRelativamente ao estado das fracturas dos bojos, consta-se que na sua grande \nmaioria, 362 (86,2%) apresentam-se concrecionadas; 38 (9%) t\u00eam as fracturas em estado \nerodidas; por \u00faltimo os bojos que apresentam fracturas vivas s\u00e3o os restantes 20 (4,8%), \nque indicam fracturas recentes. \n\n \n\n\u2022 Sondagem 7 \nO conjunto cer\u00e2mico desta fossa possui in\u00fameros materiais classific\u00e1veis, onde \n\nfoi poss\u00edvel realizar tr\u00eas colagens. O grupo de pe\u00e7as classific\u00e1veis \u00e9 constitu\u00eddo por 27 \nfragmentos de bordo: 7 s\u00e3o pratos; 6 s\u00e3o ta\u00e7as; 10 s\u00e3o esf\u00e9ricos; 1 \u00e9 um globular; 2 s\u00e3o \nta\u00e7as carenadas. No que concerne \u00e0s medidas apuradas entre formas classific\u00e1veis e bojos, \nverifica-se que 168 (48,3%) apresentam dimens\u00f5es entre 3 \u2013 7 cm; 92 (26,4%) apresentam \nmedidas que se situam entre 7 \u2013 10 cm; 66 (19%) medem mais de 3 cm; as restantes 22 \n(6,3%) apresentam-se menores que 3 cm. \n\nOs fragmentos classific\u00e1veis apresentam na generalidade fracturas antigas, com \nalgumas arestas o que lhes confere alguma irregularidade, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de 6 fragmentos \nem que foi poss\u00edvel realizar colagens, cujas fracturas coladas se apresentavam simples \ncom pequenas concre\u00e7\u00f5es. Contrariamente as fracturas que n\u00e3o permitiram realizar \ncolagens apresentam-se irregulares e com algumas concre\u00e7\u00f5es. As pe\u00e7as que foram \nposs\u00edveis colar tratam-se: de 2 pratos e 1 ta\u00e7a; cada forma possibilitou a colagem de dois \nfragmentos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao estado das fracturas das pe\u00e7as classific\u00e1veis, verifica-se que 18 \n(66,7%) se encontram concrecionadas, \u00e0 semelhan\u00e7a do estado em que se encontram as \ndas pe\u00e7as anteriormente analisadas; 6 (22,2%) apresentam-se em estado erodido; 3 \n(11,1%) apresentam uma fractura viva, demonstrando assim uma fractura muito recente. \nQuanto ao grau de eros\u00e3o das pe\u00e7as, verific\u00e1mos que as 18 pe\u00e7as apresentam-se pouco \nerodidas, uma vez que possuem muitas concre\u00e7\u00f5es estas fracturas ficam pequenas partes \nvis\u00edveis que apresentam este grau de eros\u00e3o; as 6 pe\u00e7as apresentam um grau erodido; e as \nrestantes 3 n\u00e3o apresentam sinais de eros\u00e3o. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n33 \n \n\nNa an\u00e1lise das fracturas dos bojos, quanto ao estado das fracturas, verific\u00e1mos que \nna sua grande maioria estas se encontram concrecionadas que em termos quantitativos \ns\u00e3o 238 (74,1%); com fracturas erodidas s\u00e3o 76 (23,7%); os restantes 7 (2,2%) \napresentam fracturas vivas, tratando-se \u00e0 semelhan\u00e7a dos outros casos de fracturas \nrecentes. \n\n \n\n3.4.1. Resultados da an\u00e1lise \n \n\nOs tr\u00eas cases studie abordados no estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica, \ndemonstraram que existem muitas semelhan\u00e7as entre os processos pr\u00e9 e p\u00f3s-\ndeposicionais de cada fossa analisada, bem como se assemelham a muitos dos casos dos \ns\u00edtios estudados para mesma \u00e1rea regional do Monte da Laje, neste caso os s\u00edtios de Bela \nVista 5 (Castanheira, 2014, p. 59-86), para a cronologia do Calcol\u00edtico e Vale das \u00c9guas \n3 (Baptista; Gomes, 2012, p. 597-603), para a cronologia da Idade do Bronze. \n\nA combina\u00e7\u00e3o de duas abordagens distintas para a an\u00e1lise do conjunto artefactual \ncer\u00e2mico, permitiu constatar dados mais rigorosos no que respeita \u00e0s din\u00e2micas \ntafon\u00f3micas das estruturas negativas do tipo fossa. A bordagem tradicional permitiu \nestabelecer uma cronologia relativa para a utiliza\u00e7\u00e3o das fossas, bem como interpretar \ntodo o conjunto cer\u00e2mico, que levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um cat\u00e1logo de formas. Por outro lado, \naliado \u00e0 abordagem da an\u00e1lise da fractura\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel determinar as fases de utiliza\u00e7\u00e3o \ndas fossas, cujas fases de utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o abordadas num cap\u00edtulo espec\u00edfico.  \n\nA an\u00e1lise realizada \u00e0s fracturas das pe\u00e7as permitiu-nos retirar in\u00fameras ila\u00e7\u00f5es \ngen\u00e9ricas quanto ao estado predominante das fracturas, constatando-se que a sua maioria \nse realizou numa fase pr\u00e9-deposicional, uma vez que se apresentam pouco erodidas e \nconcrecionadas na sua generalidade. De uma forma simples, os recipientes foram \nfracturados numa fase anterior, em que mais tarde foram atirados para o interior das \nfossas, uma vez que estas j\u00e1 se encontravam numa fase de utiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria ou \nreutiliza\u00e7\u00e3o. Por outro lado, existem poucos fragmentos de recipientes que apresentam \nfracturas em estado erodido, estas por sua vez na sua grande maioria surgem j\u00e1 numa fase \nde colmata\u00e7\u00e3o das fossas, o que indica que aquelas que est\u00e3o na parte de baixo s\u00e3o menos \nsuscept\u00edveis a agentes erosivos mais rigorosos, ganhando assim concre\u00e7\u00f5es de cali\u00e7os.  \n\nPor\u00e9m, a parca exist\u00eancia de estudos desta natureza, impossibilita o \nestabelecimento de correla\u00e7\u00f5es com s\u00edtios que apresentem caracter\u00edsticas similares aos do \nMonte da Laje, existindo para mesma \u00e1rea regional os s\u00edtios acima mencionados, onde \nfoi utilizado o mesmo estudo. Estas lacunas suscitam ainda muitas d\u00favidas ap\u00f3s o estudo \ndas fragmenta\u00e7\u00f5es realizado, pois n\u00e3o sabemos qual motivo porque se fracturam ou se \ndescartaram certos recipientes. Uma das poucas certezas com que fic\u00e1mos \u00e0 cerca deste \nestudo \u00e9 a certeza quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o/reutiliza\u00e7\u00e3o destas estruturas negativas, \u00e9 que neste \ncaso estas serviram de lixeira. A inexist\u00eancia de estudos similares em per\u00edodos mais \nrecuados impede-nos de estabelecer uma diacronia das diferentes raz\u00f5es para a \nfractura\u00e7\u00e3o intencional ou n\u00e3o dos recipientes ou at\u00e9 mesmo dos artefactos cer\u00e2micos.  \n\nPor \u00faltimo, este estudo permitiu compreender melhor as din\u00e2micas do Monte da \nLaje, contribuindo de uma forma fulcral para a constru\u00e7\u00e3o de uma narrativa para a \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n34 \n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destas estruturas negativas, mas tamb\u00e9m para tentar compreender a exist\u00eancia \nde uma \u00e1rea habitacional nas imedia\u00e7\u00f5es destas estruturas negativas. O estudo da \nfragmenta\u00e7\u00e3o de um conjunto cer\u00e2mico proveniente de estruturas negativas pode lan\u00e7ar \nnovas quest\u00f5es sobre a interpreta\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o destas estruturas negativas, tal como \ntem acontecido com contextos similares ao Monte da Laje: Ser\u00e1 que o conjunto de fossas \nteve uma utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e posteriormente uma secund\u00e1ria? Tratar-se-\u00e1 de deposi\u00e7\u00f5es \nestruturadas ou simplesmente desperd\u00edcio dom\u00e9stico? (Castanheira, 2014, p. 79).  \n\n \n\n3.5. Os Componentes de tear \u2013 An\u00e1lise tipol\u00f3gica e quantitativa \n \n\nO conjunto de estruturas negativas do Monte da Laje possui alguma variedade no \nque respeita artefactos e recipientes cer\u00e2micos, pelo que tamb\u00e9m foram exumados \ncomponentes de tear de diferentes tipos e subtipos. Os componentes de tear faziam parte \ndo quotidiano das sociedades agro-pastoris, uma vez que procediam ao aproveitamento \nde produtos secund\u00e1rios, nomeadamente l\u00e3 a partir dos ovicapr\u00eddeos para a tecelagem de \nvestu\u00e1rio. \n\nA an\u00e1lise tipol\u00f3gica dos componentes de tear do Monte da Laje, t\u00eam por base o \nestudo realizado para os componentes de tear do povoado de S. Pedro, Redondo (Costeira, \n2010), dado que este \u00e9 \u00fanico estudo de refer\u00eancia realizado com grande detalhe e \npormenor sobre este tipo de artefactos para o Alentejo. \n\nPor\u00e9m, antes de partirmos para a an\u00e1lise tipol\u00f3gica dos componentes de tear, \ndevemos de abordar os tipos de componentes de tear e sua distribui\u00e7\u00e3o pelo Ocidente \npeninsular, uma vez que existem varia\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 sua morfologia em diferentes regi\u00f5es. \nNuma abordagem geral, no Norte e Centro, deparamo-nos com componentes de tear mais \nrobustos e em forma de placa, contrariamente no Sul (Alentejo e Algarve) os \ncomponentes de tear apresentam n\u00e3o s\u00f3 morfologias em placa mas tamb\u00e9m em forma de \ncrescente (Costeira, 2010, p. 35). \n\nA variabilidade morfol\u00f3gica dos componentes de tear prende-se sobretudo, com \nas distintas tradi\u00e7\u00f5es de tecelagem, criando assim regionalismos culturais no Ocidente \npeninsular (Costeira, 2010, p. 36). Estes regionalismos tendem a acentuara-se na transi\u00e7\u00e3o \ndo 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., em que h\u00e1 uma verdadeira tend\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o de \nidentidades regionais, que se encontram muito bem evidenciadas nas decora\u00e7\u00f5es em \nsuporte cer\u00e2mico (Sousa, 2010, p. 241). Contudo existe uma certa dificuldade em \ndemonstrar se os diferentes tipos de componentes de tear surgiram em simult\u00e2neo ou se \npossuem uma certa diacronia (Costeira, 2010, p. 37). \n\nConstata-se que o conjunto de componentes de tear do Monte da Laje, ainda que \npouco numeroso, \u00e9 representativo no conjunto cer\u00e2mico, uma vez que a variabilidade \ndestes artefactos cer\u00e2micos nos permitem tra\u00e7ar uma diacronia da utiliza\u00e7\u00e3o das \nestruturas negativas. Todavia, permitem ainda estabelecer compara\u00e7\u00f5es com outros s\u00edtios, \nonde surgiram componentes de tear, como \u00e9 o caso do j\u00e1 mencionado povoado de S. \nPedro, Redondo (Costeira, 2010), mas tamb\u00e9m com outros s\u00edtios do Calcol\u00edtico do Sul da \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n35 \n \n\nVerifica-se assim que existem duas formas de componentes de tear, em forma de \nplaca e em forma de crescente (figura 83). No caso das placas estas subdividem-se em \ndois tipos: P-I de contorno rectangular; e tipo P-II de contorno ovalado (idem,ibidem, p. \n54). Em rela\u00e7\u00e3o aos crescentes, subdividem-se em quatro tipos: C-I de ovalada; C-II de \nsec\u00e7\u00e3o sub-rectangular; C-III de sec\u00e7\u00e3o circular; e por \u00faltimo, C-IV de sec\u00e7\u00e3o ovalada \nrobusta (idem,ibidem, p. 65-66). \n\nPor conseguinte, a tecelagem durante 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., torna-se cada vez mais \npremente, uma vez que as sociedades agro-pastoris se v\u00e3o especializando e expandindo-\nse espacialmente, fazendo com que estas explorem diferentes mat\u00e9rias-primas que lhes \npermitam fazer tecelagem (idem, ibidem, p. 38). No entanto, torna-se dif\u00edcil balizar \ncronologicamente as etapas de tecelagem na Pr\u00e9-hist\u00f3ria (idem, ibidem, p.38), \nprincipalmente na \u00e1rea regional em que se insere o Monte da Laje. Pois o substracto \nalentejano \u00e9 composto maioritariamente por granitos e xistos, solos verdadeiramente \n\u00e1cidos que propiciam a destrui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, o que impede a associa\u00e7\u00e3o de \noutras evid\u00eancias de tecelagem que n\u00e3o sejam os componentes de tear (idem, ibidem, p. \n38). Todavia, estes dados surgem em regi\u00f5es onde os solos propiciam a preserva\u00e7\u00e3o de \nmateriais de origem org\u00e2nica, como osso e madeira, permitindo assim a elabora\u00e7\u00e3o de um \nregisto arqueol\u00f3gico fi\u00e1vel e exemplar para a tecelagem na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e. (idem, ibidem, p. 38). \n\n \n\n3.5.1. Placas \n \n\nOs componentes de tear em forma de placa apresentam-se com uma morfologia \nalongada em forma de quadril\u00e1tero, com faces aplanadas e podem apresentar perfura\u00e7\u00f5es \nnas extremidades (Costeira, 2010, p. 54). O conjunto de placas do Monte Laje \u00e9 composto \npor apenas dois tipos de placas: rectangulares (P-I) e ovaladas (P-II). Os tipos variam \nconsoante os crit\u00e9rios do contorno, arestas, cantos bem como as perfura\u00e7\u00f5es \n(idem,ibidem, p. 54).  \n\nAs placas do tipo P-I apresentam uma morfologia mais simples em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \noutras placas, possuem um contorno tendencialmente rectangular (idem,ibidem, p. 84), \napesar das que surgiram no Monte da Laje n\u00e3o se apresentarem inteiras, \u00e9 poss\u00edvel \ndeterminar muitas medidas e caracter\u00edsticas que as distinguem de outros tipos de placas. \nDo universo de 22 componentes de tear, 6 (27,3%), s\u00e3o em forma de placa (figura 99). \nAs placas do tipo P-I representam 4 (66,7%) do conjunto de placas e (33%) do conjunto \nde componentes de tear. No que respeita \u00e0s suas medidas, em m\u00e9dia variam entre 8,7 \u2013 \n2,8 cm de comprimento, 4 \u2013 3,6 cm de largura e 1,6 \u2013 1 cm de espessura. Em rela\u00e7\u00e3o ao \nn\u00famero de perfura\u00e7\u00f5es, em apenas 1 conservava a extremidade onde apresentava duas \nperfura\u00e7\u00f5es, contrariamente 3 se tratam de fragmentos mesiais sem perfura\u00e7\u00e3o. O \ndi\u00e2metro varia 0,7 \u2013 0,4 cm, a dist\u00e2ncia entre perfura\u00e7\u00f5es 0,8 cm, a dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s extremidades laterais \u00e9 de 0,9 cm e a dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao topo \u00e9 de 1,4 cm. \n\nNo que respeita \u00e0s placas do tipo P-II, estas apresentam uma morfologia ovalada, \ncujo topo e base s\u00e3o arredondados (idem,ibidem, p. 60). Apesar de serem apenas duas \nestas conservam as suas extremidades, em que foi poss\u00edvel obter v\u00e1rias medidas. Do total \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n36 \n \n\nde componentes de tear estas representam (33,3%) do grupo das placas e 9,1% do \nconjunto de componentes de tear. As suas dimens\u00f5es variam em m\u00e9dia quanto ao seu \ncomprimento varia entre 6,7 \u2013 2,2 cm, ambas apresentam a mesma largura 2,5 cm e a \nespessura \u00e9 de 1 \u2013 0,9 cm. No que respeita \u00e0s perfura\u00e7\u00f5es, apresentam apenas uma na \nextremidade, cujo di\u00e2metro m\u00e1ximo varia entre 0,6 \u2013 0,4 cm, a dist\u00e2ncia entre a \nperfura\u00e7\u00e3o e extremidades laterais varia entre 1,1 \u2013 0,7 cm e a dist\u00e2ncia da perfura\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o ao topo varia entre 0,5 \u2013 0,4 cm. \n\n \n\n3.5.2. Crescentes \n \n\nOs crescentes s\u00e3o componentes de tear que se caracterizam desta forma por \napresentarem uma curvatura e com contorno arredondado (Costeira, 2010, p. 65). No \nconjunto total de componentes de tear, os crescentes s\u00e3o os que abundam em maior \nn\u00famero representando 16 (72,7%) do conjunto. \n\nOs crescentes do tipo C-I, que apresenta uma sec\u00e7\u00e3o ovalada (figura 85), s\u00e3o os \nque abundam em maior n\u00famero no conjunto dos crescentes 9 (56,3%), que no conjunto \nde componentes de tear representam 41% do total dos componentes. Quanto \u00e0s medidas: \no comprimento varia entre 5,6 \u2013 1,7 cm; a largura situa-se entre 2,3 \u2013 1,6 cm; quanto \u00e0 \nespessura varia entre 1,6 \u2013 1 cm. Relativamente \u00e0s perfura\u00e7\u00f5es apenas 3 crescentes \napresentam perfura\u00e7\u00f5es, sendo que 6 se tratam de fragmentos mesiais sem perfura\u00e7\u00e3o. No \ncaso dos perfurados determinaram-se as seguintes medidas: di\u00e2metro m\u00e1ximo varia entre \n0,7 \u2013 0,3 cm; o di\u00e2metro m\u00ednimo varia entre 0,5 e 0,2 cm, a dist\u00e2ncia entre a perfura\u00e7\u00e3o \ne extremidades laterais varia entre 1 \u2013 0,9 cm e a dist\u00e2ncia da perfura\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \ntopo varia entre 1,1 \u2013 0,8 cm. \n\n No que respeita aos crescentes do tipo C-II, que apresentam uma sec\u00e7\u00e3o sub-\nrectangular, surgiram apenas 3 (18,8%), englobados no conjunto de componentes de tear \npresentam apenas 13,6%, onde se destaca o \u00fanico componente de tear inteiro. Em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s medidas: o comprimento varia entre 11,5 \u2013 5,7 cm; a largura situa-se entre 2,4 \u2013 2,3 \ncm; a espessura varia entre 1,5 e 1,3 cm. Todos crescentes deste tipo apresentam \nperfura\u00e7\u00f5es, por um se encontrar inteiro e outros serem fragmentos das extremidades. O \ninteiro apresenta duas perfura\u00e7\u00f5es e enquanto os fragmentos apresentam apenas uma \nperfura\u00e7\u00e3o. As medidas apuradas das perfura\u00e7\u00f5es foram as seguintes: di\u00e2metro m\u00e1ximo \nsitua-se em 0,3 cm; o di\u00e2metro m\u00ednimo situa-se em 0,2 cm; a dist\u00e2ncia entre perfura\u00e7\u00f5es \n\u00e9 de 7,5 cm (crescente inteiro); a dist\u00e2ncia entre a perfura\u00e7\u00e3o e extremidades laterais varia \nentre 1 e 0,8 cm; e a dist\u00e2ncia da perfura\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao topo situa-se em 1,3 cm. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao tipo C-III, que possui sec\u00e7\u00e3o circular, s\u00e3o apenas 3 (18,8%), que \nenglobados no conjunto de componentes de tear representam, tal como o tipo C-II, 13,6%. \nAs suas medidas s\u00e3o: o comprimento varia entre 5,3 \u2013 3,5 cm; a largura situa-se entre 1,9 \n\u2013 1,6 cm; quanto \u00e0 espessura varia entre 1,7 \u2013 1,2 cm. Apenas um fragmento apresenta \nperfura\u00e7\u00f5es que neste caso s\u00e3o duas, sendo que 2 s\u00e3o fragmentos mesiais sem perfura\u00e7\u00e3o. \nAs dimens\u00f5es apuradas s\u00e3o: di\u00e2metro m\u00e1ximo situa-se em 0,4 cm; di\u00e2metro m\u00ednimo \nsitua-se em 0,2 cm; a dist\u00e2ncia entre perfura\u00e7\u00f5es \u00e9 de 0,8 cm; a dist\u00e2ncia entre a \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n37 \n \n\nperfura\u00e7\u00e3o e extremidades laterais \u00e9 de 1,2 cm; e a dist\u00e2ncia da perfura\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \ntopo \u00e9 de 0,7 cm. \n\n Por \u00faltimo, o tipo C-IV que apresenta uma sec\u00e7\u00e3o ovalada robusta, apenas possui \n1 fragmento, que no conjunto de crescentes representa 6,3% e no conjunto global dos \npesos de tear representa 4,6%. As medidas apuradas s\u00e3o: o comprimento situa-se nos 4,5 \ncm; a largura \u00e9 de 1,6 cm; quanto \u00e0 espessura situa-se nos 1,2 cm. Contudo, este \nfragmento n\u00e3o apresenta qualquer tipo de perfura\u00e7\u00f5es, uma vez que que trata de um \nfragmento mesial sem perfura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.5.3. Outros componentes de tear \n \n\n Durante o estudo dos componentes de tear, surgiu um componente que n\u00e3o foi \nposs\u00edvel classificar. Neste caso trata-se de artefacto que possivelmente est\u00e1 ligado \u00e0 lide \nda tecelagem uma vez que este apresenta caracter\u00edsticas muito pr\u00f3prias de um \ncomponente de tear, mas que n\u00e3o conseguimos apurar de que tipo de componente se trata. \n\nDescrevendo o artefacto cer\u00e2mico, apresenta uma sec\u00e7\u00e3o ovalada, com contornos \nsemi-circular com uma o negativo de uma perfura\u00e7\u00e3o longitudinal. Uma vez que se \napresenta fracturado, o que nos impede de chegar a um consenso quanto \u00e0 sua morfologia \ne funcionalidade. Quanto \u00e0s medidas este apresenta um comprimento de 6,3 cm; a largura \n\u00e9 3,9 cm; com uma espessura de 3,6 cm. \n\nContudo dado o aspecto da fractura\u00e7\u00e3o que apresenta e verificando que todo o \nconjunto cer\u00e2mico tem cronologia da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., torna-se \ndeveras dif\u00edcil interpretar qual seria a funcionalidade deste artefacto cer\u00e2mico. \n\n \n\n3.5.4. An\u00e1lise tecnol\u00f3gica \n \n\nA an\u00e1lise tecnol\u00f3gica dos componentes de tear prende-se sobretudo pelo estudo \ndas pastas com que os componentes foram concebidos, por forma a compreender n\u00e3o s\u00f3 \na origem da mat\u00e9ria-prima, como tamb\u00e9m percebermos os processos por que foram \npassados at\u00e9 se obter o produto final. Neste subcap\u00edtulo abordaremos ainda os \nacabamentos de superf\u00edcie, mas tamb\u00e9m os processos de cozedura a que foram \nsubmetidos os componentes de tear.  \n\n \n\n3.5.4.1. Pastas \n \n\nTal como foi descrito nos recipientes, as argilas com que os pesos de tear foram \nelaborados, tinham proveni\u00eancia de barreiros pr\u00f3ximos do Monte da Laje, facto que pode \nser constatado atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da Carta Geol\u00f3gica de Portugal 1:200 000 - folha 8. \nAtrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica observa-se que em grande parte as pastas \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n38 \n \n\napresentam-se muito bem depuradas, pelo que torna os componentes de tear muito \nresistentes e boa qualidade. \n\nNo que respeita \u00e0 consist\u00eancia das pastas, const\u00e1mos que 15 (68,2%) apresenta \npastas homog\u00e9neas, muito bem depuradas e boa qualidade. Contrariamente os restantes 7 \n(31,8%) apresenta pastas com uma textura granular, o que lhe confere pouca qualidade, \nmas que em alguns casos se fica a dever aos processos tafon\u00f3micos que se vari\u00e1veis nas \nestruturas negativas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao grau de compacta\u00e7\u00e3o das pastas (figura 87), verificou-se que 15 \n(68,2%) apresenta pastas semi-campactas, o que confere alguma resist\u00eancia aos \ncomponentes de tear, facto que est\u00e1s estreitamente relacionado com a raz\u00e3o das pastas se \napresentarem homog\u00e9neas. Os componentes de tear que apresentam com pastas \ncompactas s\u00e3o 6 (27,3%), demonstrando assim alguma escassez de pastas de muito boa \nqualidade. No entanto, existe apenas 1 (4,5%) que apresenta pouca-compacta\u00e7\u00e3o, que \npelo aspecto que apresenta numa vis\u00e3o macrosc\u00f3pica, este parece ter estado submetido a \nprocessos tafon\u00f3micos mais rigorosos que os outros. \n\nQuanto \u00e0 cor das pastas (figura 86), estas apresentam-se sobretudo com a cor \nvermelho amarelado (5 YR 4/6) que s\u00e3o 16 (72,7%) do conjunto de componentes de tear, \ncoincidindo com o facto de serem componentes de tear em forma de crescente. \nContrastando com os 6 (27,3%) que possuem cor vermelha (2.5 YR 4/8), o que lhe d\u00e1 \nalgum destaque uma vez que se tratam fragmentos de componentes de tear com forma de \nplaca. \n\nRelativamente aos componentes n\u00e3o pl\u00e1sticos, estes foram descritos quanto \u00e0 \npresen\u00e7a, mas tamb\u00e9m quanto \u00e0 sua dimens\u00e3o. Quanto \u00e0 presen\u00e7a constat\u00e1mos que 18 \n(81,8%), os c.n.p. s\u00e3o frequentes; 4 (18,2%) apresenta c.n.p. muito frequentes; e outros 4 \n(18,2%) apresentam raros c.n.p. No que concerne \u00e0 dimens\u00e3o dos c.n.p., verific\u00e1mos que \n15 (68,2%) apresenta c.n.p. finos, o que demonstra, na sua grande maioria, pastas muito \ndepuradas e que s\u00e3o componentes de tear que apresentam pastas mais homog\u00e9neas; os \nrestantes 7 (31,8%) apresentam c.n.p. finos, m\u00e9dios e grandes, o que coincide com o facto \ndas pastas se apresentarem uma consist\u00eancia granular. \n\n \n\n3.5.4.2. Acabamentos de superf\u00edcie \n \n\nO conjunto de componentes de tear \u00e9 composto na totalidade por elementos que \nn\u00e3o possuem qualquer tipo de decora\u00e7\u00e3o, pelo que os acabamentos de superf\u00edcie s\u00e3o na \nsua grande maioria de qualidade moderada. Tratando-se de componentes de tear que \nestiveram submetidos em alguns casos a processos tafon\u00f3micos rigorosos, em que no \nsubstracto geol\u00f3gico prevalecem os cali\u00e7os, torna-se de certa forma dif\u00edcil de conseguir \napurar rigorosamente quais os tratamentos de superf\u00edcie aplicados. \n\nObservou-se que 15 (68,2%) apresentam um acabamento de superf\u00edcie alisado \n(figura 88), algo que \u00e9 comum em cer\u00e2mica lisa, como se constatou com os recipientes, \ncoincidindo com as pastas que apresentam uma compacta\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea e com poucos \nc.n.p.; enquanto os restantes 7 (31,8%), apresentam um acabamento de superf\u00edcie rugoso, \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n39 \n \n\no que vai de encontro com o facto de apresentarem pastas com uma compacta\u00e7\u00e3o granular \ne com c.n.p. finos, m\u00e9dios e grandes. \n\n \n\n3.5.4.3. Cozedura \n \n\nA an\u00e1lise da cozedura das pastas dos componentes de tear revela dados muito \nsemelhantes com os dos recipientes, uma vez que os processos de cozedura seriam \ndeveras similares. As cozeduras seriam realizadas em fornos designados como soenga ou \nmesmo de combust\u00e3o simples, mas tamb\u00e9m em fornos com cobertura tempor\u00e1ria ou \ndescobertos, cujo processo permitiria temperaturas situadas entre os 500\u00baC e os 600\u00baC \n(Costeira, 2010, p. 72). Nos diferentes tipos de fornos seria poss\u00edvel controlar a \ntemperatura, impedindo assim o risco de produzirem fracturas nos componentes de tear, \nestes seriam colocados no interior em disposi\u00e7\u00e3o empilhada (Idem, ibidem). \n\nDescrevendo os tipos de cozeduras (figura 89) a que os componentes de tear do \nMonte da Laje estiveram submetidos, verific\u00e1mos que estes foram cozidos em ambiente \noxidante, pelo que s\u00e3o 12 (54,6%) do conjunto; 6 (27,3%) foram submetidos a uma \ncozedura oxidante/redutora, ou seja sofreram uma cozedura redutora com arrefecimento \noxidante; e por \u00faltimo 4 (18,1%) sofreram uma cozedura redutora com uma aus\u00eancia total \nde oxig\u00e9nio. \n\n \n\n4. O CONJUNTO ARTEFACTUAL L\u00cdTICO \n \n\nOs s\u00edtios do 4\u00ba e 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. no Sul de Portugal, cujo contexto se trata de \nestruturas negativas, n\u00e3o possuem conjuntos artefatuais l\u00edticos muito abundantes. Os \nconjuntos artefatuais l\u00edticos com abund\u00e2ncia e variedade, no caso da \u00e1rea geogr\u00e1fica em \nque se insere o Monte da Lage, s\u00e3o mais comuns em contextos de habitat ou de povoado, \ncomo \u00e9 exemplo o Porto das Carretas (Soares, 2013, p. 178), onde existe alguma \nvariedade de pedra lascada, pedra afei\u00e7oada e pedra polida. No caso do povoado do Porto \ndas Carretas, os autores evidenciaram que a ind\u00fastria l\u00edtica com base em s\u00edlex \u00e9 muito \nescassa e que algumas l\u00e2minas chegariam j\u00e1 manufacturadas (Soares, 2013, p. 203).  \n\nTodavia, se nos casos exemplo de povoados se verifica que os conjuntos \nartefatuais l\u00edticos s\u00e3o pouco numerosos, em contextos de estruturas negativas situados no \ncurso m\u00e9dio do Guadiana, constata-se que essa variedade e numerosidade ainda \u00e9 mais \nreduzida. Essa realidade pode ser constatada sobre os conjuntos artefatuais l\u00edticos \napurados para os s\u00edtios de Bela Vista 5 (Valera et al, 2013b, p. 229-282). \n\nA mat\u00e9ria-prima utilizada pelas comunidades do Calcol\u00edtico alentejano, nem \nsempre \u00e9 de boa qualidade, contrariamente ao Calcol\u00edtico estremenho, onde abunda \nmat\u00e9ria-prima de primeira qualidade, como \u00e9 o caso do s\u00edlex de Rio Maior, que apresenta \numa qualidade excepcional (Sousa, 2010, p. 159). Assim sendo nos contextos do \nCalcol\u00edtico alentejano, nos conjuntos de pedra lascada abundam na sua grande maioria o \nchert, o quartzo hialino, o quartzo leitoso, e o quartzito. Por\u00e9m, em alguns conjuntos \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n40 \n \n\nsurgem alguns artefactos em s\u00edlex, que maioritariamente \u00e9 de muito m\u00e1 qualidade, ou \nent\u00e3o pode resultar de algumas importa\u00e7\u00f5es, uma vez que o s\u00edlex na Bacia M\u00e9dia do \nGuadiana n\u00e3o existe. \n\nNo caso concreto do conjunto artefactual l\u00edtico do Monte da Laje, trata-se de um \nconjunto muito reduzido, onde n\u00e3o se regista uma grande variedade de produtos \ndebitados, que no caso do utensilagem se apresenta muito escassa. Em termos \nquantitativos no seu c\u00f4mputo geral, verific\u00e1mos que o conjunto artefactual l\u00edtico \u00e9 \ncomposto por 38 pe\u00e7as em que 18 (47%) se trata de pedra afei\u00e7oada; 15 (40%) \u00e9 composto \npor pedra lascada; e por \u00faltimo 5 (13%) s\u00e3o artefactos de pedra polida. Em termos globais \nde todo o esp\u00f3lio constata-se que o conjunto l\u00edtico, composto por 38 pe\u00e7as, representa \napenas 13 % do conjunto global do Monte da Laje. Contudo o conjunto estava disperso \npela grande maioria das fossas, que no caso concreto da pedra afei\u00e7oada \u00e9 o que mais \nbem se encontra distribu\u00eddo pelas estruturas negativas, ao contr\u00e1rio da pedra lascada e \npolida, que surgiram s\u00f3 em algumas estruturas negativas. \n\nCorrobora-se assim o que anteriormente foi mencionado, no caso do Monte da \nLaje e em contextos de estruturas negativas de tipo fossa, os conjuntos l\u00edticos s\u00e3o \ncomumente reduzidos, tendo pouca representatividade a n\u00edvel quantitativo no conjunto \nartefactual geral. Contrastando assim com o conjunto cer\u00e2mico que \u00e9 mais abundante \nneste caso, sobrepondo-se ao conjunto artefactual l\u00edtico. \n\n \n\n4.1. A pedra lascada \n \n\nO conjunto de pedra lascada do Monte da Laje \u00e9 muito reduzido, pelo que a \nutensilagem, grupo que mais se destaca nos conjuntos de pedra lascada \u00e9 inexistente, nas \nestruturas negativas apenas existiam alguns restos de talhe e lascas brutas. Tal como a \nqualidade da mat\u00e9ria-prima utilizada para a concep\u00e7\u00e3o de utensilagem, parece ser aquela \nque mais abunda no seu entorno, que \u00e9 caracterizada pelo quartzo leitoso, quartzo hialino, \nquartzito, chert e s\u00edlex (neste caso de muito m\u00e1 qualidade). \n\nNo que respeita aos dados quantitativos (figura 91), quanto \u00e0 mat\u00e9ria-prima \nutlizada, de onde resultaram as pe\u00e7as, do universo de 15 pe\u00e7as, verific\u00e1mos que 5 (33%) \nse tratam de pe\u00e7as em quartzito; 3 (20%) s\u00e3o em s\u00edlex; 3 (20%) s\u00e3o em quartzo hialino; 3 \n(20%) s\u00e3o em quartzo leitoso; 1 (7%) em chert. Verific\u00e1mos assim que a mat\u00e9ria-prima \ndominante \u00e9 o quartzito, que se tratam de seixos rolados de onde foram extra\u00eddas estas \npe\u00e7as. \u00c0 semelhan\u00e7a do que foi demonstrado para o Porto das Carretas, verifica-se que \nh\u00e1 um certo aprovisionamento da mat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o de artefactos expeditos, \nque tradicionalmente seria explorada nesta regi\u00e3o, principalmente atrav\u00e9s de seixos \nrolados, cuja morfo-tecnologia remonta mesmo ao Epipaleol\u00edtico (Soares, 2013, p. 204).  \n\nNo caso da quantifica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria l\u00edtica, verifica-se que na sua grande maioria \nse trata de mat\u00e9ria residual representando 12 (80%) do conjunto de pedra lascada; 2 (13%) \ntratam-se de produtos debitados brutos; material de prepara\u00e7\u00e3o e reavivamento conta-se \napenas 1 pe\u00e7a que representa (7%) do conjunto.  \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n41 \n \n\nEm termos descritivos a ind\u00fastria l\u00edtica do Monte da Lage, apenas se destaca um \nfragmento mesial de uma l\u00e2mina em chert, que apresenta retoque marginal em ambos os \nbordos, cujo \u00e2ngulo \u00e9 rasante, de sequ\u00eancia cont\u00ednua, direc\u00e7\u00e3o unifacial e extens\u00e3o curta. \nN\u00e3o possui quaisquer vest\u00edgios de uso e as suas dimens\u00f5es variam entre: 0,35 mm na \nlargura m\u00e1xima; 0,62 mm de comprimento real; e 0,16 mm de espessura m\u00e1xima. No \ncaso do material residual, constitu\u00eddo por lascas brutas, verifica-se quanto \u00e0s suas \ndimens\u00f5es que no caso da largura m\u00e1xima varia entre 1,1 \u2013 3,5 mm; o comprimento real \nsitua-se entre 1,8 \u2013 4,8 mm; quanto \u00e0 espessura m\u00e1xima esta varia entre 0,4 \u2013 1,3 mm. \nRelativamente aos produtos debitados brutos, que se caracterizam por n\u00f3dulos debitados \nbrutos, quanto \u00e0s suas medidas verific\u00e1mos: a largura m\u00e1xima varia entre 3 \u2013 5,2 mm; o \ncomprimento real situa-se entre 5,3 \u2013 6,3 mm; e a espessura m\u00e1xima situa-se 2,2 \u2013 3,5 \nmm. \n\nA ind\u00fastria de pedra lascada do Monte Lage \u00e9 muito reduzida pelo que n\u00e3o nos \npermite retirar ideias muito conclusivas quanto \u00e0 sua cadeia operat\u00f3ria. Por\u00e9m, permitiu-\nnos tra\u00e7ar alguns paralelismos com contextos similares quanto ao tipo implanta\u00e7\u00e3o do \ns\u00edtio, bem como com outros s\u00edtios da Bacia M\u00e9dia do Guadiana e que possuem uma \ncronologia situada na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. No caso de Moinho de \nValadares 1, Monte Tosco 1 e Mercador, a mat\u00e9ria-prima utilizada \u00e9 muito similar ao do \nMonte da Lage, em que \u00e9 usado exclusivamente o quartzito procedente dos terra\u00e7os \nfluviais do Guadiana, mas tamb\u00e9m existe o uso de quartzo como segundo suporte de \nmat\u00e9ria-prima utilizado (Valera et al, 2013b, p. 258-259). As pe\u00e7as em s\u00edlex s\u00e3o muito \nescassas pelo que os autores demonstram que estas podem resultar de interc\u00e2mbios, que \nde igual modo se demonstra no caso do Porto das Carretas (Soares, 2013, p. 203). Em \nrela\u00e7\u00e3o ao Povoado de Tr\u00eas Moinhos (Soares, 1992), verificou-se que tamb\u00e9m h\u00e1 uma \ngrande abund\u00e2ncia de seixos rolados de quartzito utlizados como mat\u00e9ria-prima para o \ntalhe do conjunto macrol\u00edtico, cujo talhe se assemelha em muito ao designado \nLanguedocense (Soares, 1992). Contudo, no caso do Povoado de Sala n\u00ba 1, verificou-se \ntamb\u00e9m, a abund\u00e2ncia de seixos rolados talhados, que em muitos casos segundo o autor \nforam talhados com t\u00e9cnica Languedocense, onde se demonstra que h\u00e1 uma relativa \nescassez das ind\u00fastrias sobre l\u00e2minas (Gon\u00e7alves, 1989b). Existem ainda outros casos \nsimilares em que ocorre a mesma t\u00e9cnica de talhe sobre seixos rolados de quartzito, neste \ncaso na Extremadura espanhola, no Povoado de El Lobo (Molina Lemos, 1980), Comida \nde Meriendas (Enr\u00edquez Navascu\u00e9s, 1990), Los Olivales (Enr\u00edquez Navascu\u00e9s, 1990) e o \nPovoado de Araya (Enr\u00edquez Navascu\u00e9s, 1990). \n\n \n\n4.2. A pedra afei\u00e7oada \n \n\nA pr\u00e1tica da moagem em contextos da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \u00e9 de \ngrande import\u00e2ncia para a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio com esta cronologia. Apesar \nde os estudos sobre pedra afei\u00e7oada e com especial enfoque nos elementos de moagem \n(moventes e dormentes), n\u00e3o serem muito recentes na sua globalidade, no caso da \u00e1rea \ngeogr\u00e1fica compreendida como Bacia M\u00e9dia do Guadiana come\u00e7aram a ser \nempreendidos estudos desta natureza prematuramente. Foram implementados desde o \nin\u00edcio, uma vez que grande parte dos s\u00edtios da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. que \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n42 \n \n\nforam escavados nesta \u00e1rea geogr\u00e1fica, coincidiram j\u00e1 com plena implementa\u00e7\u00e3o deste \ntipo de estudos. A primeira vez que se realizou um estudo desta natureza foi para o Alto \nAlgarve Oriental, onde se come\u00e7ou a dar uma grande import\u00e2ncia aos artefactos de pedra \nafei\u00e7oada de moagem (Gon\u00e7alves, 1989a). \n\nA moagem trata-se de um processo que consiste na transforma\u00e7\u00e3o de cereais em \nfarinha, para que tal processo sucedera e uma vez que existiam v\u00e1rios tipos de cereais \ncultivados pelas sociedades agro-pastoris, tamb\u00e9m poderiam existir v\u00e1rios tipos de m\u00f3s \nconsoante o tipo de cereal a que se destinava moer (Gon\u00e7alves, 1989a). Uma vez que o \nefeito abrasivo causado pela fric\u00e7\u00e3o de um movente sobre cereais em dormente poderiam \npor si s\u00f3 dar um resultado menos favor\u00e1vel que se usava um determinado tipo de movente \nou consoante o n\u00edvel de for\u00e7a exercido para tal processo (Gon\u00e7alves, 1989a). Segundo o \nestudo etno-arqueol\u00f3gico realizado na Maurit\u00e2nia, Tichitt (Roux, 1985), verificou-se que \nexistiam distintos tipos de m\u00f3s, cada um destinado a moer um determinado tipo de \nproduto vegetal. O autor constatou que essas distintas m\u00f3s eram de diferentes tipos de \nmat\u00e9rias-primas, umas com um grau de dureza mais elevado para cereais que se \napresentassem mais dif\u00edceis de moer e outras com um grau de dureza mais baixo \ndestinadas a cereais que se apresentem mais f\u00e1ceis de moer (Roux, 1985). \n\nTodavia, o estudo dos elementos de moagem que s\u00e3o aqueles que mais se \ndestacam nos conjuntos de pedra afei\u00e7oada, n\u00e3o deve ser s\u00f3 analisado isoladamente, pois \ntamb\u00e9m \u00e9 importante inserir o seu estudo na rede de povoamento existente, uma vez que \npermite realizar compara\u00e7\u00f5es a n\u00edvel quantitativo. Por sua vez, estes dados permitem-nos \nextrapolar dados relacionados com a actividade de produ\u00e7\u00e3o cereal\u00edfera e quanto \u00e0 sua \nvariabilidade durante a ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, que por sua vez nos pode permitir constatar \ndados relativos sobre a quantidade de indiv\u00edduos que a\u00ed viviam. \n\n \n\n4.2.1. Dormentes \n \n\nO conjunto de dormentes provenientes do conjunto de estruturas negativas do \nMonte da Laje \u00e9 particularmente razo\u00e1vel em compara\u00e7\u00e3o com outros s\u00edtios de contextos \nsimilares e que se situam na sua \u00e1rea geogr\u00e1fica, como s\u00e3o exemplo o s\u00edtio de Monte da \nJulioa 4/Luz 20 onde se documentaram 71 dormentes (Valera et al, 2013b, p. 277). Em \ntermos quantitativos do Monte da Laje foram exumados 9 fragmentos de dormentes, \ntratando-se de 50% do conjunto de elementos de pedra afei\u00e7oada, encontrando-se \ndistribu\u00eddos ao longo de seis sondagens. \n\nO conjunto oferece um conjunto alargado de leituras, uma vez que o conjunto de \ndormentes se encontra muito fragmentado, n\u00e3o permitindo retirar grande parte das \nmedidas. Assim sendo, em rela\u00e7\u00e3o aos dormentes que se apresentam muito fragmentados \ne com duas medidas prejudicadas s\u00e3o 8 (89%) do conjunto, pelo que apenas foi poss\u00edvel \nmedir a altura (Alt.) que varia entre 23,6 \u2013 7,6 cm; quanto ao desgaste de uso (DU) situa-\nse entre 9,2 \u2013 1,2 cm. Quanto \u00e0 forma geral 7 fragmentos apresentam uma forma \nindeterminada e 1 com forma irregular. Em rela\u00e7\u00e3o aos sinais de uso 7 apresentam sinais \nde uso vis\u00edveis e apenas 1 indeterminado. No caso do dormente que apenas apresenta uma \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n43 \n \n\nmedida prejudicada, verific\u00e1mos que a sua espessura m\u00e1xima (EMX) \u00e9 de 26,7 cm, \nquanto \u00e0 altura \u00e9 de 9,8 cm e o desgaste de uso \u00e9 de 18,4 cm; o polimento \u00e9 vis\u00edvel. \n\nNo que concerne \u00e0 sua mat\u00e9ria-prima, tratam-se de dormentes em arenito e \ngranito, uma vez que na margem esquerda do Guadiana, existe apenas uma \u00e1rea onde \npoder\u00e1 ter sido recolhida a mat\u00e9ria-prima para a concep\u00e7\u00e3o destes elementos de moagem. \nNo entanto, o Monte da Laje ainda se encontra distante dos afloramentos gran\u00edticos da \nregi\u00e3o, pois a mancha de rochas eruptivas, granodioritos, localiza-se a noroeste deste s\u00edtio, \nque corresponde ao prolongamento da eleva\u00e7\u00e3o da margem direita onde se situa Monsaraz \n(C.G.P. folha 8, 1:200 000). \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com outros contextos de estruturas negativas, para al\u00e9m do \nsupracitado, verifica-se no s\u00edtio do Mercador apenas foram exumados 5 dormentes; \nMoinho de Valadares 10 dormentes; Monte Tosco 2 dormentes; e em Cerros Verdes 3 \nforam exumados apenas 2 dormentes (Valera et al, 2013b, p. 277-282). Por\u00e9m no caso \ndo Povoado do Porto das Carretas verifica-se que os elementos de moagem se situam na \nordem da meia centena, distribu\u00eddos de uma forma equitativa em todas as fases (Soares, \n2013, p. 216).  \n\n \n\n4.2.2. Moventes \n \n\nEm termos quantitativos o n\u00famero de moventes \u00e9 ainda mais reduzido que o de \ndormentes, sendo apenas 4 (22%) moventes cuja tipologia varia entre o grande e o \npequeno. Por\u00e9m, verifica-se que 3 moventes apresentam extremidades bojardas pelo que \nhouve um reuso destes como percutores. Sendo o bojardado o um dos sinais de uso \napresentado por estes moventes, para al\u00e9m do polimento que apresentam pela sua \nfuncionalidade inicial. A sua funcionalidade inicial seria de movente, uma vez que o \npolimento se apresenta bem conservado na extremidade de um movente que est\u00e1 \nbojardada, mas que nessa face apresenta evid\u00eancias de polimento anterior ao bojardado. \nNo que concerne \u00e0 sua forma geral, estes variam de forma equitativa entre a forma circular \ne rectangular. \n\nTodavia, todos os moventes foram integralmente mesur\u00e1veis: a espessura m\u00e1xima \n(EMX) varia entre 10,8 e 8,6 cm; a espessura m\u00ednima (EMN) situa-se entre 8,2 \u2013 4,6 cm; \ne altura (Alt.) apresenta-se entre 8,6 \u2013 3,2 cm.  \n\nA mat\u00e9ria-prima trata-se de granito, cuja proveni\u00eancia \u00e9 id\u00eantica \u00e0 dos dormentes, \npois ser\u00e1 oriunda dos afloramentos gran\u00edticos da regi\u00e3o, pois a mancha de rochas \neruptivas, granodioritos, localiza-se a noroeste deste s\u00edtio, que corresponde ao \nprolongamento da eleva\u00e7\u00e3o da margem direita onde se situa Monsaraz (C.G.P. folha 8, \n1:200 000). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n44 \n \n\n4.2.3. Percutores \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos percutores juntamente com os moventes estes tamb\u00e9m s\u00e3o pouco \nabundantes, existindo apenas 5 que representam 28% no conjunto de pedra afei\u00e7oada. \nTodos os percutores se apresentam intactos e com sinais de uso, sendo que dois \napresentam picotado vivo e circunscrito, enquanto tr\u00eas apresentam um picotado vivo, \npor\u00e9m, n\u00e3o apresentam nem reuso, nem demonstram vest\u00edgios de polimento. A sua \nmat\u00e9ria-prima \u00e9 quartzito, tratam-se de seixos rolados com formato alongado. \n\nNo que \u00e0s medidas diz respeito: a sua espessura m\u00e1xima (EMX) varia entre 14,8 \n\u2013 6,4 cm; a espessura m\u00ednima (EMN) situa-se entre 10,1 e 5,6 cm; altura (Alt.) apresenta-\nse entre 6,4 \u2013 1,2 cm; e o \u00edndice de alongamento situa-se entre 1,5 \u2013 1,1. \n\nOs conjuntos de percutores em contextos de estruturas negativas n\u00e3o se encontram \nna sua grande maioria estudados, pelo que se torna deveras dif\u00edcil tra\u00e7ar um quadro \ncomparativo, a fim de aferir dados quanto \u00e0 sua abund\u00e2ncia e quanto aos vest\u00edgios de uso. \nEstabelecendo compara\u00e7\u00e3o com o s\u00edtio do Calcol\u00edtico de Pombal (Monforte), localizado \nno Alto Alentejo, verificamos que a mat\u00e9ria-prima mais abundante \u00e9 o quartzo, em \noposi\u00e7\u00e3o ao que ocorre no nosso caso de estudo, sendo o quartzito a menos abundante \n(Boaventura, 2001, p. 61). A utiliza\u00e7\u00e3o destas mat\u00e9rias-primas prende-se sobretudo por \nquest\u00f5es geol\u00f3gicas, pois na \u00e1rea geogr\u00e1fica onde se insere o Monte Laje prevalecem em \ngrande abund\u00e2ncia os seixos rolados (Boaventura, 2001, p. 61). Quanto ao reuso das pe\u00e7as \nverifica-se que em Pombal, os percutores que apresentam reuso s\u00e3o residuais e tratam-se \nde percutores cuja mat\u00e9ria-prima \u00e9 o anfibolito, dado que se trata de uma rocha menos \nsuscept\u00edvel \u00e0 fractura, pois possu\u00ed um grau de dureza inferior (Boaventura, 2001, p. 62). \n\n \n\n4.3. Pedra Polida \n \n\nOs artefactos de pedra polida, \u00e0 semelhan\u00e7a do panorama tra\u00e7ado para \nEstremadura, na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., apresentam v\u00e1rios \u00e2mbitos de \nleitura tais como: tipologia, redes de troca e aprovisionamento a longa dist\u00e2ncia, \ntecnologia de fabrico e pr\u00e1ticas de uso quotidiano (Sousa, 2010, p. 216). Devemos elencar \nque os utens\u00edlios de pedra polida foram concebidos e utilizados ao longo cerca de 5000 \nanos, desde o in\u00edcio do Neol\u00edtico (6\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.) at\u00e9 ao final da Idade do Bronze \n(primeiro quartel do 1\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.) (Valera et al, 2013b, p. 270). \n\nNa transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., a pedra polida assumiu uma grande \npreponder\u00e2ncia no dia-a-dia das popula\u00e7\u00f5es agro-pastoris, pois era \u00fatil na desfloresta\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o s\u00f3 para o aprovisionamento de madeira, mas tamb\u00e9m para a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \nabertos para assim levarem a cabo as suas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas em extens\u00e3o. Assim sendo \nos machados de pedra polida permitiram ao Homem transformar a paisagem por \ncompleto. Por\u00e9m a agricultura d\u00e1 um salto qualitativo, com a inven\u00e7\u00e3o do arado e a \nutiliza\u00e7\u00e3o deste meio mais eficaz no amanho da terra e que permitiu a pr\u00e1tica de uma \nagricultura mais intensiva. Por outro lado, o aparecimento da metalurgia do cobre fez com \nque algumas ferramentas que at\u00e9 ao momento seriam em pedra polida passem a ser em \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n45 \n \n\ncobre, como \u00e9 o caso do machado, por\u00e9m, estes eram usados alternadamente no \nquotidiano destas popula\u00e7\u00f5es agro-pastoris. \n\nO conjunto de artefactos de pedra polida do Monte da Laje \u00e9 muito reduzido \n(figura 92), pois \u00e9 composto por apenas 5 artefactos, que representam 13% do conjunto \nartefactual l\u00edtico. Em compara\u00e7\u00e3o com outros contextos da Bacia M\u00e9dia do Guadiana, \nverifica-se que a abund\u00e2ncia de artefactos de pedra polida \u00e9 grande n\u00famero no s\u00edtio de \nMonte da Julioa 4/Luz 20 de onde foram exumados 33 artefactos de pedra polida; no caso \nde Moinho de Valadares 1, surgiram 25 pe\u00e7as, uma vez que este tem nas suas \nproximidades anfibolitos, doleritos fibrolites (Valera et al, 2013b, p. 271). \n\n \n\n4.3.1. Machados \n \n\nDo conjunto de pedra polida 2 artefactos s\u00e3o machados que se encontram \nfragmentados, mas que foi poss\u00edvel fazer reconstitui\u00e7\u00e3o. A partir de uma an\u00e1lise de \nfragmenta\u00e7\u00e3o dos machados, determin\u00e1mos que dada a sua mat\u00e9ria-prima ser anfibolite, \nestes ter\u00e3o sido atirados para uma fogueira onde ter\u00e3o sido submetidos a temperaturas \nmuito altas o que fez com que ficassem estilha\u00e7ados devido a fracturas t\u00e9rmicas. \n\nPartindo para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos machados, constat\u00e1mos que estes apresentam \napenas a extremidade distal, um possui as faces planas, enquanto o outro apresenta as \nfaces convexas. Ambos possuem uma sec\u00e7\u00e3o rectangular e um polimento total. Quanto \naos bordos apresentam orienta\u00e7\u00e3o convergente num dos casos e no outro acaso apresenta \norienta\u00e7\u00e3o paralela, em ambos a geometria dos bordos \u00e9 rectil\u00ednea. No que respeita \u00e0 \ncaracteriza\u00e7\u00e3o do gume e da extremidade distal: um apresenta uma geometria rectil\u00ednea, \nem bisel duplo e em estado fracturado; o outro apresenta uma geometria sim\u00e9trica, com \nbisel simples, mas que tamb\u00e9m se apresenta fracturado. Quanto ao tal\u00e3o e extremidade \nproximal, ambos se apresentam fracturados em que o tipo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar. As \nsuas dimens\u00f5es s\u00e3o as seguintes: o comprimento varia entre 9,6 \u2013 8,6 cm; a largura situa-\nse entre 4,5 \u2013 3,6 cm; a espessura apresenta-se entre 3,8 \u2013 2,6 cm; o \u00edndice de alongamento \nsitua-se entre 5,1 e 2,4 cm; por \u00faltimo o \u00edndice de espessamento apresenta-se entre 4,1 e \n3,9.  \n\n4.3.2. Enx\u00f3 \n \n\nA \u00fanica enx\u00f3 \u00e9 feita em mat\u00e9ria-prima de anfibolite, apresenta-se inteira e com \nfaces planas, possui uma sec\u00e7\u00e3o oval e polimento total. Os seus bordos t\u00eam uma \norienta\u00e7\u00e3o convergente e t\u00eam uma geometria rectil\u00ednea. O gume e a extremidade distal \napresentam uma geometria dissim\u00e9trica, com bisel duplo e fracturado. O seu \ntal\u00e3o/extremidade proximal s\u00e3o de tipo plano e apresenta-se fracturado. As suas medidas \ns\u00e3o: o comprimento \u00e9 de 5,6 cm; a largura \u00e9 de 2,3 cm, a espessura \u00e9 de 1,8 cm, o \u00edndice \nde alongamento 2,3 e o \u00edndice de espessamento situa-se em 2,9. \n\n \n\n \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n46 \n \n\n4.3.3. Polidores \n \n\nOs restantes artefactos de pedra polida tratam-se de dois polidores, em que um \napresenta as faces planas e o outro apresenta faces concavas, ambos possuem sec\u00e7\u00f5es \nrectangulares. Apresentam intensos sinais de uso dada a sua fun\u00e7\u00e3o, os bordos s\u00e3o \nparalelos e rectil\u00edneos. Quanto \u00e0s dimens\u00f5es: apresentam um comprimento que se situa \nentre 6,6 \u2013 1,6 cm; a largura apresenta-se entre 2,3 \u2013 0,8 cm; a espessura est\u00e1 entre 0,4 \u2013 \n0,8 cm; o \u00edndice de alongamento varia entre 3 \u2013 2; e o \u00edndice de espessamento situa-se \nentre 5,6 e 0,1. \n\n \n\n4.3.4. Utiliza\u00e7\u00e3o \n \n\nOs artefactos de pedra polida de um ponto de vista tecnol\u00f3gico representam uma \ndupla inova\u00e7\u00e3o, pois o recurso a novas mat\u00e9rias-primas, como s\u00e3o o caso de rochas \nmagm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas, de textura fina e fibrosa (doleritos, anfibolitos, fibrolites), o \nrecurso a estas rochas deve-se sobre tudo pelo seu grau de dureza e pelo seu f\u00e1cil \npolimento, mas que apresentam uma forte resist\u00eancia \u00e0 lacagem (Valera et al, 2013b, p. \n270). Por outro lado, a inova\u00e7\u00e3o introduzida \u00e9 a t\u00e9cnica do polimento para o acabamento, \numa vez que atrav\u00e9s da arqueologia experimental e da eteno-arqueologia, p\u00f4de-se \nconstatar que os artefactos de pedra polida s\u00e3o inicialmente moldados pela t\u00e9cnica de \ntalhe, o acabamento feito por picotagem, seguido do polimento (Valera et al, 2013b, p. \n270). \n\nO encabamento dos machados poderia ser realizado atrav\u00e9s de uma pe\u00e7a \ninterm\u00e9dia, como se pode verificar na reconstitui\u00e7\u00e3o para um machado de pedra polida \ndo Penedo do Lexim, na Estremadura (Sousa, 2010), em que foram utilizadas duas \nt\u00e9cnicas distintas: na primeira o machado \u00e9 encabado com l\u00e2mina fixada frontalmente \ntendo sido constru\u00eddo a partir do exemplar encabado do \u201cHomem do Gelo\u201d, ainda que \nneste caso se tratasse de um machado de cobre (Sousa, 2010, p. 225); a segunda hip\u00f3tese \nem que os exemplares eram encabados frontalmente, onde podemos encontrar v\u00e1rios \nparalelos, tais como o s\u00edtio neol\u00edtico de Charavines e outros s\u00edtios da Dinamarca e Su\u00ed\u00e7a \n(Piel-Desruisseaux, 1989, apud in Sousa, 2010, p. 225). \n\nNo caso das enx\u00f3s que eram sobretudo utilizadas para trabalhar a madeira, cuja \nutiliza\u00e7\u00e3o seria feita mediante golpes verticais contra o tro\u00e7o de madeira bruta, era um \nartefacto muito utilizado pelas sociedades agro-pastoris. Pois permitia moldar a madeira, \ne construir diversas formas com a ajuda da enx\u00f3, apesar de ser tamb\u00e9m utilizada uma \nferramenta mais pequena que a enx\u00f3, neste caso a goiva que permitia uma maior precis\u00e3o \nno acabamento de artefactos em madeira. Na grande maioria dos exemplares que chegam \nat\u00e9 aos nossos dias as enx\u00f3s s\u00e3o sobretudo feitas a partir de anfibolite uma mat\u00e9ria-prima \nmuito resistente \u00e0 lascagem. \n\nContudo, os artefactos de pedra polida revolucionaram as pr\u00e1ticas agro-pastoris \nna transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., permitindo assim a pr\u00e1tica de uma agricultura \nmais extensiva e intensiva. Bem como permitiu o aprovisionamento de outros recursos \nque permitiram garantir uma maior sustentabilidade destas popula\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n47 \n \n\n5. O CONJUNTO FAUN\u00cdSTICO \n \n\nTratando-se de um conjunto faun\u00edstico muito reduzido, em que a fauna \nmamal\u00f3gica se encontrava depositado na sondagem 2 e fauna malacol\u00f3gica se encontrava \ndistribu\u00edda em duas sondagens a 7 e a 12. O conjunto faun\u00edstico estudado no \u00e2mbito deste \ns\u00edtio, permitiu-nos fazer uma aproxima\u00e7\u00e3o relativa de qual seria a dieta que os indiv\u00edduos \nque ocuparam o Monte da Laje, bem como pudemos perceber atrav\u00e9s do seu estudo \nzooarqueol\u00f3gico, quais as esp\u00e9cies que fariam parte da sua dieta. Poder-se-\u00e1 constatar ao \nlongo deste breve estudo faun\u00edstico alguns resultados obtidos, como \u00e9 o caso das esp\u00e9cies \nidentificadas, que foram depositadas pelos indiv\u00edduos nas estruturas negativas As \nesp\u00e9cies identificadas tratam-se de animais selvagens de grande porte, como \u00e9 o caso do \nauroque (Bos primigenius), veado (Cervus elaphus), que \u00e9 a esp\u00e9cie mais dominante no \nconjunto faun\u00edstico e outros de pequeno porte, como lebre (Lepus sp.) e coelho bravo \n(Oryctolagus cuniculus). \n\nO estudo do conjunto faun\u00edstico ir\u00e1 atribuir alguns novos dados, que permitem \ncompreender melhor a forma como viviam os indiv\u00edduos que ocuparam o entorno do \nMonte da Laje durante a transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Sobretudo, permitir-nos-\n\u00e1 ter uma no\u00e7\u00e3o do que estes consumiam, enquanto indiv\u00edduos das sociedades agro-\npastoris do Calcol\u00edtico e que se fixaram num territ\u00f3rio f\u00e9rtil. \n \n\n5.1. Algumas considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n \n\nO conjunto faun\u00edstico foi estudado segundo a metodologia de Simon Davis (1992) \ne Cleia Detry (2007), decorrendo sob a coordena\u00e7\u00e3o de Cleia Detry. O estudo deste \nconjunto faun\u00edstico foi-nos poss\u00edvel realizar, uma vez que ao longo do ano lectivo de \n2013/2014, no \u00e2mbito do semin\u00e1rio de Arqueozoologia, realiz\u00e1mos um estudo sobre um \nconjunto faun\u00edstico onde foi poss\u00edvel adquirir amplos conhecimentos sobre a realiza\u00e7\u00e3o \nde estudo deste tipo.  \n\nPara o estudo do conjunto foi realizada, previamente, a separa\u00e7\u00e3o dos POSAC\u2019s \n(Parts Of the Skeleton Always Counted), que foram meticulosamente registados num \ninvent\u00e1rio geral onde n\u00e3o s\u00f3 constam os dados de proveni\u00eancia da amostra (U.E., \nsondagem e ambiente), mas tamb\u00e9m foi dado um n\u00famero de invent\u00e1rio a cada POSAC, \nque tamb\u00e9m foram classificados quanto \u00e0 taxonomia - fam\u00edlia, esp\u00e9cie e quando \npercept\u00edvel a subesp\u00e9cie. Tivemos ainda em conta a an\u00e1lise do estado de fus\u00e3o dos ossos, \numa vez que nos permite tra\u00e7ar um quadro de idades aproximado para as esp\u00e9cies \nidentificadas. \n\nQuanto \u00e0 tafonomia foram analisados todos os POSAC a fim de se apurar se \napresentavam marcas de ra\u00edzes ou de outros animais. Verificou-se ainda, se poderiam \nhaver a presen\u00e7a de marcas de corte, apesar de tamb\u00e9m se verificar se estes possu\u00edam \nmarcas de fogo vis\u00edveis. Em rela\u00e7\u00e3o aos ossos que suscitavam alguma d\u00favida, em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 esp\u00e9cie, dirigimo-nos ao Laborat\u00f3rio de Arqueoci\u00eancias da DGPC, a fim de se \nestabelecer compara\u00e7\u00f5es com os conjuntos osteol\u00f3gicos a\u00ed existentes e constatarmos qual \na esp\u00e9cie com que nos depar\u00e1mos. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n48 \n \n\nNo que respeita \u00e0 osteometria realizada sobre os poss\u00edveis ossos mesur\u00e1veis, \nrecorreu-se \u00e0 metodologia preconizada por Driesch (1976), que nos permitiu verificar \nquais as coordenadas para medir todas as partes poss\u00edveis de cada osso mesur\u00e1vel, com o \nintuito de apurar qual o porte do animal e idade aproximada. Por\u00e9m, para estabelecer \ncompara\u00e7\u00f5es entre tamanhos de ossos medidos, recorreu-se a alguns estudos realizados \npor Simon Davis (2008 e 2013), conseguindo-se assim arranjar paralelos de ossos com \nmedidas similares para o mesmo per\u00edodo cronol\u00f3gico e em s\u00edtios pr\u00f3ximos. \n\nEm suma para se conseguir estabelecer a separa\u00e7\u00e3o dos POSAC\u2019s, contou-se com \najuda imprescind\u00edvel do Atlas of animal bones for prehistorians, archaeologists, and \nQuaternary geologists (Shmid, 1972). Este demonstra de uma forma muito minuciosa \ncada parte do esqueleto de variadas esp\u00e9cies, sendo uma excelente ajuda para a \ndetermina\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica. \n\n \n5.2. A classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica \n\n \n\nA esp\u00e9cie mais abundante \u00e9 sem d\u00favida o auroque (Bos primigenius), que surge \nem grande abund\u00e2ncia principalmente quanto ao n\u00famero de restos, onde se destacam os \nossos mesur\u00e1veis e classific\u00e1veis, que tratam de um \u00famero, uma esc\u00e1pula, um astr\u00e1galo \ne partes da arma\u00e7\u00e3o corn\u00edgera. Por outro lado, a segunda esp\u00e9cie mais dominante \u00e9 o \nveado (Cervus elaphus), sendo a \u00fanica esp\u00e9cie pertencente ao p\u00f3dio das quatro esp\u00e9cies \nidentificadas, aquela que apresenta dois astr\u00e1galos, pertencentes a um \u00fanico indiv\u00edduo. \nOutras esp\u00e9cies menos abundantes s\u00e3o os de pequeno porte, tais como o coelho selvagem \n(Oryctolagus cuniculus) e a lebre (Lepus sp.), que apresentam apenas um indiv\u00edduo cada \nesp\u00e9cie, n\u00e3o sendo muito significativos. Salienta-se ainda a presen\u00e7a de uma quantidade \nmuito reduzida de malacofauna neste caso a ameijoa de \u00e1gua doce (Corbicula sp.) \n\nNo que \u00e0 osteometria concerne, o estudo osteom\u00e9trico contou com a medi\u00e7\u00e3o de \num total 8 ossos, em que foram usados os crit\u00e9rios de Driesch (1976), que no entanto, \ndado o grau de degrada\u00e7\u00e3o devido aos agentes tafon\u00f3micos, apenas permitiu tirar algumas \nmedidas como \u00e9 apresentado na tabela de osteometria. Para este estudo apenas se \nmediram os ossos das esp\u00e9cies Bos primigenius, Cervus elaphus e Oryctolagus cuniculus, \ndado que as outras esp\u00e9cies, neste caso a esp\u00e9cie Corbicula sp. dado o seu mau estado \nn\u00e3o foram poss\u00edveis medir. \n\nA esp\u00e9cie Bos primigenius apresenta medidas no astr\u00e1galo em rela\u00e7\u00e3o GLI (figura \n93) muito semelhantes aquelas que s\u00e3o apresentadas noutros s\u00edtios tais como o Zambujal \ne Cerro I de Los Castillejos (Davis, 2013, p. 308) que apresentam alguma \ncontemporaneidade com o conjunto proveniente do Monte da Laje, estando esta medida \nsituada no 65 mm (GLI).  \n\nContudo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esp\u00e9cie Oryctolagus cuniculus, apenas foi poss\u00edvel medir \numa esc\u00e1pula, cujo SLC \u00e9 de 5 mm, onde n\u00e3o foi poss\u00edvel conseguir paralelismos. O \nmesmo acontece para as medidas do \u00famero, em que o Bd 7 mm e o Dd 5.2 mm, em que \nn\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar paralelismos para esta esp\u00e9cie. \n\n \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n49 \n \n\n5.3. Os resultados poss\u00edveis \n \n\nVerific\u00e1mos a aus\u00eancia de uma esp\u00e9cie que seria dominante em contextos \npr\u00f3ximos aos habitats da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., neste caso a ovelha \n(Ovis aries). O que revela que para as sociedades agro-pastoris esta esp\u00e9cie teria uma \ngrande relev\u00e2ncia, pois era atrav\u00e9s desta esp\u00e9cie que obtinham produtos secund\u00e1rios, \ncomo derivados do leite e l\u00e3. Contrariamente, noutros casos estudados como Porto \nTorr\u00e3o, Perdig\u00f5es e mercador verifica-se que h\u00e1 uma grande presen\u00e7a de animais \ndom\u00e9sticos nos restos faun\u00edsticos, tais como: Ovis/Capra, Sus sp. (Valente e Carvalho, \n2014). \n\nEm suma atrav\u00e9s do estudo do conjunto faun\u00edstico, constatou-se uma presen\u00e7a \nsignificativa de animais selvagens, como \u00e9 o caso do auroque (Bos primigenius), veado \n(Cervus elaphus), mas tamb\u00e9m de outras esp\u00e9cies selvagens, como o coelho bravo \n(Oryctolagus cuniculus) e lebre (Lepus sp.). O que revela que para al\u00e9m de serem \ncriadores de gado ovi-caprino, tamb\u00e9m praticavam a ca\u00e7a de animais selvagens, neste \ncaso de grande e pequeno porte. No entanto, a domestica\u00e7\u00e3o de Bos sp. j\u00e1 se teria iniciado \ncomo nos demonstra um estudo realizado para Porto Torr\u00e3o por Maria Jo\u00e3o Valente e \nAnt\u00f3nio Faustino de Carvalho, onde se verifica que uma grande presen\u00e7a de restos de Bos \ntaurus, sendo uma das esp\u00e9cies mais proeminentes no conjunto faun\u00edstico de Porto Torr\u00e3o \n(Valente e Carvalho, 2014). \n \n\n6. O CONJUNTO E O CONTEXTO \n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise morfol\u00f3gica dos conjuntos cer\u00e2micos e l\u00edticos, neste cap\u00edtulo \npartimos para o enquadramento do esp\u00f3lio nas estruturas negativas, analisado a sua \ndispers\u00e3o pelas fossas e quais as que possuem maior concentra\u00e7\u00e3o de materiais, com o \nintuito de tra\u00e7ar uma cronologia relativa para o s\u00edtio do Monte da Laje. Assim sendo \niremos demonstrar n\u00e3o s\u00f3 onde existe maior concentra\u00e7\u00e3o de materiais, mas tamb\u00e9m \nobservar a sobreposi\u00e7\u00e3o de materiais que estavam no enchimento das fossas, a fim de \nexplicar a sua sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica, mas tamb\u00e9m cruzando a informa\u00e7\u00e3o supra \nmencionada com os dados de que dispomos sobre as estruturas negativas. Neste caso, \nvamos proceder \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos perfis que as fossas apresentam e partindo assim para \ninterpreta\u00e7\u00e3o funcional destas estruturas, explicando assim a diacronia da sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nAtrav\u00e9s dos dados apurados resultantes do cruzamento da caracteriza\u00e7\u00e3o \nmorfol\u00f3gica do esp\u00f3lio, com os dados estratigr\u00e1ficos e da interpreta\u00e7\u00e3o dos perfis das \nfossas, pretendemos, ainda, fazer uma abordagem espacial aos dados j\u00e1 apurados. Esta \nabordagem espacial tem como principal intuito realizar uma melhor orienta\u00e7\u00e3o e \nlocaliza\u00e7\u00e3o das unidades estratigr\u00e1ficas e dos materiais, n\u00e3o s\u00f3 no universo de fossas que \nformam parte do s\u00edtio, mas tamb\u00e9m tendo em conta os outros s\u00edtios que existem no seu \nentorno e que s\u00e3o contempor\u00e2neos ao Monte da Laje. \n\nPor conseguinte, pretende-se ainda estabelecer um faseamento de utiliza\u00e7\u00e3o destas \nestruturas negativas, que apesar destas estarem circunscritas \u00e0 \u00e1rea intervencionada em \n2009 para coloca\u00e7\u00e3o de uma conduta, por si s\u00f3 apresentam algumas dificuldades para \numa leitura precisa da tipologia funcional das fossas. No entanto, ser\u00e1 poss\u00edvel atrav\u00e9s \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n50 \n \n\ndos dados das Unidades Estratigr\u00e1ficas (U.E.), estabelecer um faseamento fidedigno e \ndemonstrar atrav\u00e9s das fases de utiliza\u00e7\u00e3o destas estruturas o momento em que estas \ndeixaram de ser utilizadas na sua fase prim\u00e1ria, passando \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria que \na posteriori foram abandonadas com a colmata\u00e7\u00e3o destas estruturas por materiais que \nforam sendo descartados. \n\nPor \u00faltimo neste cap\u00edtulo, atrav\u00e9s dos dados arqueogr\u00e1ficos apurados, iremos \ntratar de compreender a inser\u00e7\u00e3o do Monte da Laje na din\u00e2mica das realidades em \nnegativo na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Abrindo assim espa\u00e7o para a \nabordagem do estabelecer das balizas cronol\u00f3gicas para o s\u00edtio do Monte da Laje. \n\n \n\n6.1. A estratigrafia e a utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas negativas \n \n\nA Sondagem N.\u00ba 1 (anexo 8 p. 151) foi realizada no sentido de averiguar a \nnatureza de uma descontinuidade identificada ao n\u00edvel do topo do substracto geol\u00f3gico \n(cali\u00e7os). Tratava-se de uma \u201cmancha\u201d irregular alongada com uma orienta\u00e7\u00e3o E-W. A \nescava\u00e7\u00e3o permitiu constatar que tal descontinuidade se tratava de um dep\u00f3sito de matriz \nareno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, desagregado e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de \nn\u00f3dulos de cali\u00e7o (UE 100), que enchia um interface vertical de forma rectangular \nalongada, algo irregular, paredes e fundo irregulares (UE 101) (Baptista et al, 2010, p. \n14). \n\nA Sondagem N.\u00ba 2 (anexo 8 p. 151) no seu enchimento foi identificado um \u201cn\u00edvel \nde deposi\u00e7\u00e3o\u201d onde est\u00e3o associados v\u00e1rias categorias de elementos artefactuais. Tal n\u00edvel \nde deposi\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo pelas seguintes UE's: UE 201 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, \ncolora\u00e7\u00e3o castanha clara, compacto e heterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; \nUE 202 - dep\u00f3sito de pedras de pequenas e m\u00e9dias dimens\u00f5es; UE 203 - dep\u00f3sito \ndesorganizado de fauna (auroque Bos primigenius). A UE 201 forma \u00e0 \u201csuperf\u00edcie\u201d onde \nfoi depositado o conjunto de elementos faun\u00edsticos e o conjunto de pedras, incluindo \nelementos cer\u00e2micos e l\u00edticos (Baptista et al, 2010, p. 15). Considerando este conjunto de \nUE's como um \u201cmomento\u201d do enchimento da estrutura, \u00e9 poss\u00edvel correlacionar as outras \nUE's individualizadas com outros \u201cmomentos\u201d. Assim, \u00e0 UE 200 (que cobre o n\u00edvel de \ndeposi\u00e7\u00e3o) corresponderia o \u00faltimo momento de enchimento e \u00e0 UE 204 (que subjaz ao \nn\u00edvel de deposi\u00e7\u00e3o) o momento inicial desse enchimento. Considerando-se esta \nsequ\u00eancia, o n\u00edvel de deposi\u00e7\u00e3o assume algumas especificidades quando comparado aos \noutros momentos. Uma dessas especificidades prende-se ao n\u00edvel da formaliza\u00e7\u00e3o dos \nelementos que comp\u00f5em a deposi\u00e7\u00e3o que, ao contr\u00e1rio dos outros dois, permitiu a \nidentifica\u00e7\u00e3o de uma \u201dsuperf\u00edcie\u201d (Baptista et al, 2010, p. 15). O n\u00edvel de deposi\u00e7\u00e3o \napresenta uma maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de fragmentos osteol\u00f3gicos, sendo de \ndestacar que os elementos maiores tamb\u00e9m foram identificados neste n\u00edvel. A UE 200 e \no n\u00edvel de deposi\u00e7\u00e3o repetem as categorias artefactuais, sendo que a UE 204, se destaca \npela aus\u00eancia de fragmentos osteol\u00f3gicos e elementos l\u00edticos, bem como, pela presen\u00e7a \nde um elemento de tear (crescente) (Baptista et al, 2010, p. 16). \n\nNa Sondagem N.\u00ba 3 (anexo 8 p. 151) foram identificadas duas estruturas em \nnegativo: a Estrutura 3.1 e a Estrutura 3.2. A Estrutura 3.1 apresenta uma planta sub-\n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n51 \n \n\ncircular, paredes convergentes at\u00e9 ao fundo tendencialmente plano (UE 301) e no seu \ninterior foi identificado um dep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, \ncompacto e heterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o (UE 300). A estrutura 3.2 \napresenta uma planta sub-circular, paredes rectas e fundo tendencialmente plano, sendo \no seu enchimento constitu\u00eddo pela UE 304, um dep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, \ncolora\u00e7\u00e3o castanha clara, compacto e heterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o \n(Baptista et al, 2010, p. 16-17). Durante a escava\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel constatar a \nposterioridade da Estrutura 3.1 relativamente \u00e0 Estrutura 3.2 (Baptista et al, 2010, p. 17). \nNo que diz respeito \u00e0 componente artefactual exumada, \u00e9 de salientar a presen\u00e7a de \nfragmentos de recipientes cer\u00e2micos e elementos l\u00edticos e quando procedemos \u00e0 \ndistribui\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias artefactuais por estrutura, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a Estrutura \n3.2 apresenta uma frequ\u00eancia muito mais elevada do que a Estrutura N.\u00ba 3.1, sendo de \ndestacar tamb\u00e9m que na Estrutura N.\u00ba 3.1 um grau de fragmenta\u00e7\u00e3o mais elevado \n(Baptista et al, 2010, p. 17). \n\nA Sondagem N.\u00ba 4 (anexo 8 p. 152) trata-se de uma estrutura do tipo \u201cvalado\u201d \npodendo tratar-se de um segmento de fosso, \u00e0 qual fora atribu\u00eddas oito unidades \nestratigr\u00e1ficas: a UE 400 de um dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, \ncompacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; a UE 401 \u00e9 a \nInterface/Valado de forma rectangular, paredes rectas e fundo tendencialmente plano, \ncom orienta\u00e7\u00e3o S-N; a UE 402 \u00e9 a interface/Valado de forma rectangular, paredes \nconvergentes at\u00e9 ao fundo tendencialmente plano, com orienta\u00e7\u00e3o SE-NO; a UE 403 \u00e9 \nformada por um dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara alaranjada, \ndesagregado e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; a UE 404 \u00e9 a \ninterface/Valado de forma rectangular, paredes rectas e fundo tendencialmente plano, \ncom orienta\u00e7\u00e3o E-O; a UE 405 \u00e9 a interface de forma sub-circular, algo irregular, paredes \ne fundo irregulares; no caso da UE 406 trata-se de um dep\u00f3sito de matriz arenosa, \ncolora\u00e7\u00e3o castanha clara alaranjada, desagregado e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos \nde cali\u00e7o; j\u00e1 a UE 407 \u00e9 a interface de forma semi-ovalo\u00edde, paredes irregulares e fundo \ntendencialmente plano; por \u00faltimo a UE 408 \u00e9 o substracto geol\u00f3gico, cali\u00e7o \nesbranqui\u00e7ado com manchas alaranjadas e esverdeadas (Baptista et al, 2010, p. 18). No \nseu enchimento havia uma certa escassez de fragmentos de materiais, contrariamente \u00e0s \noutras estruturas e tendo em conta dimens\u00e3o da estrutura em causa. \n\nA Sondagem N.\u00ba 5 (anexo 8 p. 152) foi identificada uma estrutura de planta sub-\ncircular de paredes rectas e fundo tendencialmente recto. No seu enchimento foram \nidentificados dois dep\u00f3sitos: a UE 500, um dep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o \ncastanha clara, compacta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o e \nalguma pedra de pequenas dimens\u00f5es; e a UE 501, um dep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, \ncolora\u00e7\u00e3o castanha clara esbranqui\u00e7ada, compacta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es \nde n\u00f3dulos de cali\u00e7o. Este \u00faltimo dep\u00f3sito foi identificado junto \u00e0 base, podendo tratar-\nse do resultado de um processo de desagrega\u00e7\u00e3o da base da estrutura (Baptista et al, 2010, \np. 19). \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da Sondagem N.\u00ba 3, na Sondagem N.\u00ba 6 (anexo 8 p. 153) foram \nidentificadas duas estruturas em negativo: a Estrutura 6.1 - de planta sub-circular, paredes \ndivergentes at\u00e9 ao fundo tendencialmente plano; e a Estrutura 6.2 - de planta sub-circular, \nparedes rectas e fundo tendencialmente plano. Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o a UE 600, que cobria as \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n52 \n \n\nduas estruturas, foi poss\u00edvel identificar as UE's 601 e 606 que estavam circunscritas \u00e0 \nEstruturas 6.1 e 6.2, respectivamente. A escava\u00e7\u00e3o da UE 601 permitiu constatar a sua \nposterioridade relativamente \u00e0 UE 606 (o \u00fanico dep\u00f3sito de enchimento da Estrutura 6.2) \n(Baptista et al, 2010, p. 20). No enchimento da Estrutura 6.1. foram individualizadas mais \nduas UE\u2019s: a UE 603, que corresponde a um aglomerado de pedras, e a UE 604, um \ndep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha escura, compacto e homog\u00e9neo, com \ninclus\u00f5es de n\u00f3dulos de arenitos. A UE 600, que cobre a \u00e1rea das duas estruturas, \u00e9 a \n\u00fanica que apresenta elementos osteol\u00f3gicos (fauna). A UE 604 (subjacente ao n\u00edvel de \npedras UE 602) \u00e9 o \u00fanico dep\u00f3sito de enchimento da Estrutura 6.1 onde ocorrem \nelementos artefactuais, sendo que, se destaca por apresentar a mais elevada frequ\u00eancia de \nrecipientes cer\u00e2micos. Na Estrutura 6.2 apenas foram identificados fragmentos cer\u00e2micos \n(Baptista et al, 2010, p. 21). \n\nA Sondagem N.\u00ba 7 (anexo 8 p. 153), no seu enchimento foram individualizadas \nas seguintes UE's: UE 700 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha, pouco \ncompacto e heterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; UE 701 - dep\u00f3sito de matriz \nareno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha acinzentada, compacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es \nde n\u00f3dulos de cali\u00e7o; e UE 702 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara \nesbranqui\u00e7ada, desagregado e heterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o e algumas \nra\u00edzes (Baptista et al, 2010, p. 22). Quando procedemos \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos elementos \nartefactuais no interior da estrutura \u00e9 de destacar a sua concentra\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da EU 701. \nCom efeito, na UE 700 n\u00e3o foi identificado qualquer elemento de natureza artefactual e \nna UE 702 a sua express\u00e3o \u00e9 residual (Baptista et al, 2010, p. 23). \n\nA Sondagem N.\u00ba 8 (anexo 8 p. 154) corresponde a uma estrutura negativa do tipo \nvalado, que \u00e0 semelhan\u00e7a da N.\u00ba 4 poder-se-\u00e1 tratar de outro segmento de fosso. Nesta \nsondagem foram atribu\u00eddas quatro unidades estratigr\u00e1ficas: a UE 800 que se trata de um \ndep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, compacta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e \nhomog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; a UE 801 que \u00e9 a interface/Valado de \nforma rectangular, paredes rectas e fundo tendencialmente plano, com orienta\u00e7\u00e3o E-O; \nno caso da UE 802 define uma interface/Valado de forma rectangular, paredes rectas e \nfundo tendencialmente plano, com orienta\u00e7\u00e3o E-O; por \u00faltimo a UE 803 trata-se do \nsubstracto geol\u00f3gico, cali\u00e7o esbranqui\u00e7ado com manchas castanhas e veios de xisto \nacinzentado (Baptista et al, 2010, p. 23). \n\nA Sondagem N.\u00ba 9 (anexo 8 p. 154) possui duas UE's: a UE 900 - dep\u00f3sito de \nmatriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha avermelhada, compacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es \nde n\u00f3dulos de cali\u00e7o e algumas pedras de granito de m\u00e9dias dimens\u00f5es; e a UE 901 - \ndep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, muito compacto e homog\u00e9neo, com \ninclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o (Baptista et al, 2010, p. 24). \n\nA Sondagem N.\u00ba 10 (anexo 8 p. 154) permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de um \u00fanico \ndep\u00f3sito de matriz argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha, pouco compacto e homog\u00e9neo, com \ninclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o e ra\u00edzes (Baptista et al, 2010, p. 25). \n\nNa Sondagem N.\u00ba 12 (anexo 8 p. 155) foram identificados dois dep\u00f3sitos: a UE \n1200 - um dep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha, compacto e \nheterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; e a UE 1201 - um dep\u00f3sito de uma \nmatriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, compacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n53 \n \n\nn\u00f3dulos de cali\u00e7o. Este \u00faltimo estava circunscrito \u00e0 base, podendo tratar-se do resultado \nda desagrega\u00e7\u00e3o do cali\u00e7o em que a estrutura foi constru\u00edda (Baptista et al, 2010, p. 27). \n\nA Sondagem N.\u00ba 13 (anexo 8 p. 155) permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de apenas um \ndep\u00f3sito de enchimento, apresentava uma matriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha \nescura, compacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o e pedras de pequenas \ne m\u00e9dias dimens\u00f5es (Baptista et al, 2010, p. 27). \n\nA Sondagem N.\u00ba 15 (anexo 8 p. 156) possu\u00eda apenas um dep\u00f3sito de matriz \narenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha escura compacta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e heterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de \nn\u00f3dulos de cali\u00e7o (Baptista et al, 2010, p. 31). \n\nA Sondagem N.\u00ba 16 (anexo 8 p. 156) apresenta muitas semelhan\u00e7as com as \nSondagens N.\u00ba 1, N.\u00ba 4 e N.\u00ba 8, pois trata-se de mais uma estrutura negativa do tipo \n\u201cvalado\u201d, \u00e0 qual foram atribu\u00eddas tr\u00eas unidades estratigr\u00e1ficas: a UE 1600 que \ncorresponde a um dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha, compacto e \nhomog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; a UE 1601 que se trata de uma \ninterface/Valado de forma rectangular, paredes rectas e fundo tendencialmente plano, \ncom orienta\u00e7\u00e3o E-O; por \u00faltimo a UE 1602 que \u00e9 o substracto geol\u00f3gico, cali\u00e7o \nesbranqui\u00e7ado com manchas castanhas (Baptista et al, 2010, p. 32). \n\nA Sondagem N.\u00ba 18 (anexo 8 p. 156) permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de apenas um \ndep\u00f3sito que apresentava uma matriz argilosa (colora\u00e7\u00e3o castanha escura, compacto e \nheterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o e ra\u00edzes) (Baptista et al, 2010, p. 33). \n\nO contexto identificado na Sondagem N.\u00ba 19 \u00e9 id\u00eantico aos contextos das \nSondagens N.\u00ba 1, N.\u00ba 4, N.\u00ba 8 e N.\u00ba 16. Neste caso, \u00e9 de salientar a irregularidade do \nconjunto de interfaces verticais identificados, sendo poss\u00edvel que estejam afectados pelo \ncrescimento de ra\u00edzes (Baptista et al, 2010, p. 33). \n\nNa Sondagem N.\u00ba 20 (anexo 8 p. 158) foi identificada uma estrutura negativa de \nplanta sub-circular, paredes rectas e fundo tendencialmente plano. No seu interior foi \nidentificado um \u00fanico dep\u00f3sito que apresentava uma matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha \nclara, compacto e homog\u00e9neo (Baptista et al, 2010, p. 34). \n\nA Sondagem N.\u00ba 21 (anexo 8 p. 158) permitiu a identifica\u00e7\u00e3o uma sequ\u00eancia de \nenchimento (descrita do topo para a base): UE 2100 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, \ncolora\u00e7\u00e3o castanha clara, compacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de ra\u00edzes, pequenos \nfragmentos de carv\u00e3o, pedras de pequenas dimens\u00f5es e n\u00f3dulos de cali\u00e7o, UE 2101- \ndep\u00f3sito de pedras em granito de pequenas, m\u00e9dias e grandes dimens\u00f5es, localizada junto \n\u00e0 parede NO; UE 2102 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha, compacta\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia e homog\u00e9neo, com algumas inclus\u00f5es de ra\u00edzes e n\u00f3dulos de cali\u00e7o; UE 2103 - \ndep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, compacto e homog\u00e9neo, com \ninclus\u00f5es de pedras de grandes dimens\u00f5es e n\u00f3dulos de cali\u00e7o (Baptista et al, 2010, p. \n36). \n\nA Sondagem N.\u00ba 22 (anexo 8 p. 158) possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas unidades \nestratigr\u00e1ficas: a UE 2200 que se trata de um dep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o \ncastanha, compacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; a UE 2201 que \ncorresponde a uma estrutura negativa de forma oval, paredes irregulares at\u00e9 ao fundo \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n54 \n \n\ntendencialmente plano; e a UE 2202 que \u00e9 o substracto geol\u00f3gico, cali\u00e7o castanho \nesbranqui\u00e7ado (Baptista et al, 2010, p. 37). \n\nA Sondagem N.\u00ba 23 (anexo 8 p. 158) foi identificada como estrutura do tipo \n\u201cosso\u201d, permitiu definir tr\u00eas unidades estratigr\u00e1ficas: a UE 2300 que se trata de um \ndep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha escura, compacto e homog\u00e9neo, \ncom inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; a UE 2301 que corresponde a uma estrutura negativa \nde forma rectangular alongada (em \"osso\"), cujas extremidades v\u00e3o alargando. Apresenta \nparedes rectas no centro e divergentes nas extremidades, fundo tendencialmente plano, \ndeprimindo do centro para as extremidades, e orienta\u00e7\u00e3o S-N; por \u00faltimo a UE 2302 que \nse trata do substracto geol\u00f3gico, cali\u00e7o esbranqui\u00e7ado com manchas castanhas (Baptista \net al, 2010, p. 38). \n\n \n\n6.2. As estruturas do tipo fossa e o seu faseamento \n \n\nO conjunto de fossas que constituem o s\u00edtio do Monte da Laje apresentam variadas \nmorfologias, cujo enchimento \u00e9 constitu\u00eddo por fragmentos cer\u00e2micos e l\u00edticos \nconsent\u00e2neos entre si, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de uma estrutura negativa (sondagem 14) que apresenta \numa inuma\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 Idade do Ferro. Como j\u00e1 foi mencionado, a cada fossa foi dado \num n\u00famero de sondagem, por forma a tornar coerente o registo arqueol\u00f3gico realizado \nem contexto de acompanhamento de obra, raz\u00e3o pela qual quando nos referimos a uma \ndeterminada sondagem, referimo-nos sempre a uma estrutura negativa do tipo fossa. \n\nA interven\u00e7\u00e3o contemplou inicialmente a realiza\u00e7\u00e3o de 25 sondagens, por\u00e9m, \ndado que as Sondagens N.\u00ba 11, 17, 24 e 25 n\u00e3o foram escavadas porque encontravam-se \nfora da \u00e1rea de afecta\u00e7\u00e3o, apenas foram realizadas 23 das 25 sondagens inicialmente \nprevistas, tendo-se intervencionado um total de 120.37 m2 (Baptista et al, 2010, p. 40). \nNa sua grande maioria as estruturas negativas do tipo fossa (Sondagens N.\u00ba 2, 3, 5, 6, 7, \n9, 10, 12, 13, 15, 18, 21 e 22) apresentam planta subcircular e forma semi-globular, mais \nou menos abertas, cujo interior era preenchido por dep\u00f3sitos de matriz semelhante ao \nsubstracto local. Destas foram exumados recipientes cer\u00e2micos (pratos, recipientes \nglobulares, por exemplo), elementos de tear (crescentes e placas de tear), elementos l\u00edticos \n(macha dos e elementos de moagem, por exemplo) e fauna (mamal\u00f3gica e malacol\u00f3gica) \ncuja cronologia se situa na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., como j\u00e1 foi supra \nmencionado nos cap\u00edtulos anteriores relativos ao esp\u00f3lio. Estas estruturas negativas do \ntipo fossa apresentam perfis muito semelhantes \u00e0s fossas identificadas em v\u00e1rios s\u00edtios do \nvale da Ribeira do Alfund\u00e3o, Ferreira do Alentejo (Neves et al, 2013, p. 365), cujas fossas \napresentam perfis em \u201cforma de saco\u201d, como s\u00e3o o caso das fossas identificadas em \nLancinha 2 e em Bela Vista 5, Mombeja (Valera e Sim\u00e3o, 2014, p. 23).  \n\nContrariamente aos perfis de fossas descritos para os s\u00edtios do vale da Ribeira do \nAlfund\u00e3o e para Bela Vista 5, n\u00e3o existe nenhuma fossa no Monte da Lage que apresente \num perfil troncoc\u00f3nico. Por outro lado, as fossas deste s\u00edtio apresentam em muitos casos \npouca profundidade, o que nos leva a crer que no momento da detec\u00e7\u00e3o das fossas no \nmomento em ocorreu a decapagem de muitas desta por via mec\u00e2nica, no momento da \nabertura da vala, os topos das fossas tenham sido destru\u00eddos. Raz\u00e3o pela qual n\u00e3o nos \u00e9 \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n55 \n \n\npermitido observar se estas apresentariam ou n\u00e3o um perfil troncoc\u00f3nico, dado que muitas \ndestas fossas ter\u00e3o sido destru\u00eddas at\u00e9 meio da sua estrutura. \n\nExistem ainda outras estruturas negativas do tipo \u201cvalado\u201d que foram identificadas \nno decurso dos trabalhos, tratam-se assim das sondagens N.\u00ba 1, N.\u00ba 4, N.\u00ba 8, N.\u00ba 16 e N.\u00ba \n19 (figuras 13, 16, 19 e 28). Estas estruturas apresentam planta sub-rectangular com \ndiferentes orienta\u00e7\u00f5es em algumas delas foram recolhidos materiais cer\u00e2micos de \ncaracter\u00edsticas semelhantes aos das estruturas tipo fossa, o que atribui sem d\u00favida alguma \ncontemporaneidade \u00e0s estruturas do tipo fossa (Baptista et al, 2010, p. 40). Este tipo de \nestruturas que apresentam um perfil \u201cvalado\u201d apresentam in\u00fameras congru\u00eancias com as \nestruturas do tipo \u201cfosso\u201d/ \u201cvala\u201d que surgiram no s\u00edtio de Barranco do Rio Seco 4 da \nvale da Ribeira do Alfund\u00e3o, identificados nas sondagens 3 e 8 desse s\u00edtio caracterizado \npor um perfil c\u00f3nico e de fundo plano e com uma profundidade de 0,90 cm (Neves et al, \n2013, p. 364). Apesar das estruturas negativas \u201cvalada\u201d do Monte da Laje n\u00e3o \napresentarem grande profundidade, existem fortes hip\u00f3teses pela sua orienta\u00e7\u00e3o pelo \nperfil que apresentam ser muito semelhante com as identificadas no vale da Ribeira do \nAlfund\u00e3o tratarem-se de segmentos de fosso. Tal como nas estruturas negativas do tipo \nfossa, as do tipo valado n\u00e3o apresentam uma grande profundidade apenas apresentam \n1,10 m n\u00e3o sendo mais significativa devido \u00e0 decapagem mec\u00e2nica severa, mas \napresentam evid\u00eancias de terem possu\u00eddo maior profundidade. \n\nVerificou-se ainda a exist\u00eancia de uma estrutura negativa do tipo \u201cosso\u201d (figura \n32) que corresponde \u00e0 sondagem 23 (Baptista et al, 2010, p. 40), apresenta a mesma \nconfigura\u00e7\u00e3o de estruturas que surgiram em Monte das Aldeias, Vidigueira; Monte da \nBarrada 1, Vidigueira; Montinhos 6, Serpa; Monte do Outeirinho Novo, Ferreira do \nAlentejo; e Vale Frio 2, Ferreira do Alentejo, que contrariamente \u00e0 do s\u00edtio em an\u00e1lise \napresentam um enchimento constitu\u00eddo essencialmente por faunas (Costa et al, 2013, p. \n387-395). No caso da sondagem 23 o seu enchimento \u00e9 muito semelhante ao das \nestruturas do tipo fossa. \n\nMonte da Lage apresenta uma realidade em negativo muito diversificada, que \ndemonstra estar em sintonia com as realidades em negativo existentes no Sul de Portugal. \nApresenta muitas similitudes, desde aos perfis das fossas at\u00e9 mesmo ao seu enchimento, \no que indica que estamos perante uma realidade muito comum na utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas \nnegativas do tipo fossa. \n\n \n\n6.3. A dispers\u00e3o dos materiais nas estruturas negativas \n \n\nNo c\u00f4mputo geral das estruturas negativas escavadas, verifica-se que a grande \nmaioria do esp\u00f3lio recolhido (figura 78), cerca de 87% de toda a componente artefactual \n\u00e9 constitu\u00edda fragmentos cer\u00e2micos, o que faz com que o conjunto cer\u00e2mico seja mais \npreponderante para o estudo crono-cultural do Monte da Laje. Os restantes 13% da \ncomponente artefactual tem uma menor import\u00e2ncia, devido ao facto de ser muito \nreduzido e se apresentar muito disperso pelo conjunto de estruturas negativas, \nimpossibilitando assim retirar boas ila\u00e7\u00f5es para a interpreta\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o destas \nestruturas negativas. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n56 \n \n\nA n\u00edvel tipol\u00f3gico, numa avalia\u00e7\u00e3o geral, verifica-se que o conjunto artefactual \ncer\u00e2mico \u00e9 possivelmente coevo, apesar de este se encontra disperso por v\u00e1rias estruturas \nnegativas, este demonstra que a utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas at\u00e9 ao seu abandono remonta \u00e0 \ntransi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Salienta-se que do total do conjunto cer\u00e2mico \napenas 263 fragmentos (11%) s\u00e3o classific\u00e1veis, enquanto 2144 (89%) s\u00e3o fragmentos \nque n\u00e3o foram poss\u00edveis classificar. No caso dos fragmentos cer\u00e2micos classificados, \ncomo j\u00e1 foi mencionado, 241 (10%) corresponde a recipientes cer\u00e2micos, o restante 22 \n(1%) corresponde aos elementos de tear. \n\nOs recipientes cer\u00e2micos (figuras 91, 92 e 93) encontravam-se na sua grande \nmaioria distribu\u00eddos pela grande maioria das estruturas negativas \u00e0 excep\u00e7\u00e3o das \nestruturas/sondagens N\u00ba1, N\u00ba8, N\u00ba11, N\u00ba16, N\u00ba17, N\u00ba19 e N\u00ba20, que n\u00e3o apresentam \nqualquer fragmento cer\u00e2mico. No que respeita \u00e0s formas mais presentes e menos \npresentes nas estruturas negativas, de uma forma geral, verific\u00e1mos: as formas fechadas \n(esf\u00e9ricos e globulares) s\u00e3o aquelas que est\u00e3o mais presentes no enchimento de todas as \nestruturas negativas, estando mais presentes na sondagem N\u00ba5 que possui 36% de \nfragmentos desta forma, seguida da sondagem N\u00ba7 que possui 10% destas formas; quanto \n\u00e0s formas abertas (pratos e ta\u00e7as) que apresentam uma maior concentra\u00e7\u00e3o na sondagem \nN\u00ba5 que possui 56% fragmentos desta forma, seguida da sondagem N\u00ba7 que apresenta \n34% do conjunto de formas abertas; em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas comp\u00f3sitas, verifica-se que \nestas est\u00e3o mais presentes na sondagem N\u00ba9 que apresenta 46% de elementos desta forma, \nenquanto a sondagem N\u00ba10 apresenta 39% de fragmentos. \n\nAnalisando o grau de dispers\u00e3o dos fragmentos de recipientes classific\u00e1veis, \nverifica-se que a estrutura negativa do tipo fossa que apresenta maior concentra\u00e7\u00e3o \nfragmentos \u00e9 a sondagem N\u00ba5, porque apresenta maiores dimens\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o de largura \n(1,82 m) e de profundidade (0,72 m). Esta estrutura negativa/sondagem apresenta uma \nestrutura de planta sub-circular de paredes rectas e fundo tendencialmente plano. No seu \nenchimento foram identificados dois dep\u00f3sitos: a UE 500, um dep\u00f3sito de matriz areno-\nargilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, compacta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de \nn\u00f3dulos de cali\u00e7o e alguma pedra de pequenas dimens\u00f5es; e a UE 501, um dep\u00f3sito de \nmatriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara esbranqui\u00e7ada, compacta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e \nhomog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o (Baptista et al, 2010, p. 19). Este \u00faltimo \ndep\u00f3sito foi identificado junto \u00e0 base, podendo tratar-se do resultado de um processo de \ndesagrega\u00e7\u00e3o da base da estrutura (Baptista et al, 2010, p. 19). O enchimento corresponde \napenas \u00e0 UE 500, onde \u00e9 de destacar a presen\u00e7a de 524 fragmentos de recipientes \ncer\u00e2micos, 5 elementos de tear, 2 elementos l\u00edticos e fauna (Baptista et al, 2010, p. 19).  \n\nNo caso da estrutura negativa do tipo fossa que \u00e9 designada de sondagem N\u00ba7, \ntrata-se da segunda estrutura que apresenta uma maior concentra\u00e7\u00e3o de materiais \ncer\u00e2micos, que apresenta dimens\u00f5es superiores \u00e0 N\u00ba5, cujas dimens\u00f5es s\u00e3o cerca 2,10 m \nde largura e 1,10 m de profundidade. Esta fossa apresenta uma planta sub-circular, \nparedes rectas muito irregulares e fundo tendencialmente plano. No seu enchimento \nforam individualizadas as seguintes UE's: UE 700 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o \ncastanha, pouco compacto e heterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; UE 701 - \ndep\u00f3sito de matriz areno-argilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha acinzentada, compacto e \nhomog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o; e UE 702 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n57 \n \n\ncolora\u00e7\u00e3o castanha clara esbranqui\u00e7ada, desagregado e heterog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de \nn\u00f3dulos de cali\u00e7o e algumas ra\u00edzes (Baptista et al, 2010, p. 22). \n\nNo que concerne \u00e0 estrutura negativa do tipo fossa que tem a designa\u00e7\u00e3o de \nsondagem N\u00ba9, esta apresenta dimens\u00f5es semelhantes \u00e0s anteriores descritas, possui 0,86 \nm de largura e uma profundidade de 0,62 m. Apresenta uma planta sub-circular, paredes \ndivergentes at\u00e9 ao fundo tendencialmente plano. No seu interior foram individualizadas \nduas UE's: a UE 900 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha avermelhada, \ncompacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o e algumas pedras de granito \nde m\u00e9dias dimens\u00f5es; e a UE 901 - dep\u00f3sito de matriz arenosa, colora\u00e7\u00e3o castanha clara, \nmuito compacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos de cali\u00e7o (Baptista et al, 2010, \np. 24). Nestes dep\u00f3sitos foram exumados 132 fragmentos cer\u00e2micos (60 na UE 900 e 72 \nna UE 901), cuja tipologia morfol\u00f3gica \u00e9 coincidente com a at\u00e9 agora apresentada, e 6 \nelementos l\u00edticos (1 na UE 900 e 5 na UE 901) (Baptista et al, 2010, p. 24). \n\nA estrutura negativa do tipo fossa designada como sondagem N\u00ba10, apresenta \ndimens\u00f5es superiores \u00e0 da anterior, com 1,10 m de largura e 0,92 m de profundidade. \u00c0 \nsemelhan\u00e7a de todas as fossas destacadas que concentram maior n\u00famero de materiais, \nesta possui uma planta sub-circular, paredes irregulares convergentes at\u00e9 ao fundo \ntendencialmente plano. No seu interior foi identificado um \u00fanico dep\u00f3sito de matriz \nargilosa, colora\u00e7\u00e3o castanha, pouco compacto e homog\u00e9neo, com inclus\u00f5es de n\u00f3dulos \nde cali\u00e7o e ra\u00edzes (Baptista et al, 2010, p. 25). Quanto \u00e0 componente artefactual exumada, \n\u00e9 constitu\u00eddo por 248 fragmentos de recipientes cer\u00e2micos (cuja morfologia \u00e9 id\u00eantica \u00e0 \ndos conjuntos apresentados a prop\u00f3sitos das outras estruturas), 11 elementos l\u00edticos e um \nfragmento de argila cozida (Baptista et al, 2010, p. 25). \n\nPartindo para uma an\u00e1lise mais detalhada a n\u00edvel da distribui\u00e7\u00e3o das formas por \ncada estrutura negativa, constat\u00e1mos que a maior parte das formas abertas se encontram \ndistribu\u00eddas pelas sondagens N\u00ba5 e N\u00ba7, apesar de surgirem em n\u00famero muito reduzido \nnas restantes estruturas negativas/sondagens, mas s\u00e3o estas que revelam uma maior \nconcentra\u00e7\u00e3o de pratos e ta\u00e7as. No caso das formas abertas, verific\u00e1mos: o subtipo A1.1 \nque corresponde aos pratos de bordo sem espessamento se concentram na sondagem N\u00ba5 \ncom 23%, seguidas das sondagens N\u00ba9 e N\u00ba10 que apresentam 22% cada; no caso do \nsubtipo A1.2 que diz respeito aos pratos de bordo bi-espessado estes concentram-se em \nmaior quantidade na sondagem N\u00ba5 com 20%, seguidas das sondagens N\u00ba2 e N\u00ba7 com \n16% cada; o subtipo A1.3 que corresponde aos pratos de bordo almendrado concentram-\nse largo espectro na sondagem N\u00ba5 com 46%, seguida das sondagens N\u00ba2 e N\u00ba7 com 27% \ncada uma. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas abertas do tipo ta\u00e7a, verifica-se que o subtipo A2.1 que \ndiz respeito \u00e0s ta\u00e7as de bordo sem espessamento est\u00e1 presente em grande quantidade na \nsondagem N\u00ba2 com 27%, seguida da sondagem N\u00ba7 que possui 20% deste subtipo; no \ncaso do subtipo A2.2 que corresponde \u00e0s ta\u00e7as de bordo espessado internamente, estas \nencontram-se apenas na sondagem N\u00ba12; o subtipo A2.3 composto pelas ta\u00e7as de bordo \nespessado externamente, surgem apenas na sondagem N\u00ba7; o subtipo A2.4 o das ta\u00e7as de \nbordo bi-espessado surgem apenas na sondagem N\u00ba7; por \u00faltimo subtipo A2.5 que \ncorresponde \u00e0s ta\u00e7as de bordo exvertido surgem em maior quantidade na sondagem N\u00ba2 \ncom 34% e nas sondagens N\u00ba5 e N\u00ba6 em igual percentagem com 33%. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n58 \n \n\nAs formas fechadas encontram-se tamb\u00e9m elas mais concentradas nas sondagens \nN\u00ba5 e N\u00ba7 como j\u00e1 mencion\u00e1mos anteriormente, no caso dos esf\u00e9ricos que s\u00e3o aqueles \nque t\u00eam maior destaque quantitativo no conjunto de recipientes, verific\u00e1mos: que o \nsubtipo F1.1 que diz respeito aos esf\u00e9ricos de bordo sem espessamento (inclui \nmamilados) se concentram em maior quantidade na sondagem N\u00ba5 que apresenta 38% \ndestes, seguidas das sondagens N\u00ba7 com 15% e da N\u00ba10 com 12%; o subtipo F1.2 que \nrespeita aos esf\u00e9ricos de bordo espessado internamente est\u00e3o presentes em maior \nquantidade na sondagem N\u00ba5 com 41%, seguida da sondagem N\u00ba9, N\u00ba10, N\u00ba12 e N\u00ba21 \nque possuem a mesma quantidade 13%; o subtipo F1.3 que corresponde aos esf\u00e9ricos de \nbordo espessado externamente concentram-se quantidades iguais nas sondagens N\u00ba5, N\u00ba6 \ne N\u00ba21 com 20%; o subtipo F1.4 onde se congregam os esf\u00e9ricos de colo estrangulado \nsurgem exclusivamente na sondagem N\u00ba9; no caso dos globulares que correspondem ao \nsubtipo F2 surgem concentrados em maior n\u00famero da sondagem N\u00ba5. \n\nNo que concerne \u00e0s formas comp\u00f3sitas, que como foi mencionado, concentram-\nse em maior quantidade nas sondagens N\u00ba9 e N\u00ba10, correspondem na sua grande maioria \na tipologias carenadas. Constat\u00e1mos da seguinte maneira: que o subtipo C1.1 que diz \nrespeito aos copos de corpo cilindr\u00f3ide se concentram apenas nas sondagens N\u00ba9 e N\u00ba10 \nde forma equitativa; o subtipo C1.2 que se trata do copo de base estrangulada surgiu \napenas na sondagem N\u00ba15; j\u00e1 nas ta\u00e7as carenadas o subtipo C2.1 que corresponde a ta\u00e7as \ncarenadas simples concentram-se em maior n\u00famero na sondagem N\u00ba13 com 19, seguidas \ndas sondagens N\u00ba9 e N\u00ba10 com igual percentagem de 16%; no caso do subtipo C2.2 que \ncorresponde \u00e0s ta\u00e7as com carena baixa estas concentram-se em maior n\u00famero na \nsondagem N\u00ba9 com 23%, seguida das sondagens N\u00ba6, N\u00ba10 e N\u00ba21 que apresentam a \nmesma quantidade 22%; no caso do subtipo C2.3 que corresponde aos vasos carenados, \nestes concentram-se nas sondagens N\u00ba5 e N\u00ba10 com 33% cada e nas sondagens N\u00ba9 e \nN\u00ba13 com 17%; por \u00faltimo no caso do tipo C3 que corresponde ao vaso-lucerna este \nsurgiu apenas na sondagem N\u00ba13. \n\nEm suma, os dados apurados demonstram que as formas abertas e fechadas \ndistribuem-se em maior n\u00famero nas sondagens N\u00ba5 e N\u00ba7, facto esse que pode estar \nrelacionado com a segunda fase de utiliza\u00e7\u00e3o destas estruturas, quer isto dizer quando as \nfossas passam a ser utilizadas como s\u00edtio de deposi\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcio \u00e0 semelhan\u00e7a de \noutros contextos como os s\u00edtios do vale da Ribeira do Alfund\u00e3o (Neves et al, 2013, p. \n366) No caso destas duas fossas ter\u00e3o sido abandonadas na sua primeira fase de utiliza\u00e7\u00e3o, \nque hipoteticamente poderiam ser silos de armazenamento de cerais, que por sua vez o \ndeixaram de ser Calcol\u00edtico pleno, como \u00e9 demonstrado pela presen\u00e7a de pratos de bordo \nalmendrado pr\u00f3prios desta fase do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Por outro lado, no caso das formas \ncomp\u00f3sitas que surgem concentradas essencialmente nas sondagens N\u00ba9 e N\u00ba10, prende-\nse com o facto de estas terem passado \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria numa fase anterior, isto \n\u00e9, dado que a maior parte dos fragmentos de recipientes que faziam parte do enchimento \ndestas estruturas ser constitu\u00eddo por formas carenadas t\u00edpicas do Neol\u00edtico final. \nContrariamente no caso de Bela Vista 5, as fossas a\u00ed identificadas e escavadas o seu \nconjunto artefactual remete j\u00e1 para uma transi\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico para a primeira Idade do \nBronze (Castanheira, 2014, p. 78). \n\n \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n59 \n \n\n6.4. Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n \n\nA hip\u00f3tese de que grande parte das estruturas negativas do tipo fossa, possam \nnuma utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria terem sido escavadas com o intuito de servirem como silos, \u00e9 \num tema que intriga muitos investigadores que se dedicam ao estudo das popula\u00e7\u00f5es, da \nsua organiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o espacial. Por\u00e9m, as primeiras alus\u00f5es a fen\u00f3menos de \nestruturas negativas identificadas em contexto de escava\u00e7\u00e3o em Portugal, s\u00e3o nos dadas \na conhecer por Est\u00e1cio da Veiga, levadas a cabo em Aljezur. Foram descritas por este no \nprimeiro volume das Antiguidades monumentais do Algarve, publicado em 1886 (Fig.1). \nAs estruturas negativas que Est\u00e1cio da Veiga constatou, ficaram conhecidas como \u201csilos \nde Aljezur\u201d, que correspondiam a cerca de uma dezena de fossas situadas junto \u00e0 Igreja \nde Nossa Senhora da Alva, de onde recolheu alguns materiais arqueol\u00f3gicos envolvidos \nno enchimento (Berdichewsky, 1964, apud M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, 2010, p. \n19). No segundo volume da sua obra, Est\u00e1cio da Veiga, falara da exist\u00eancia de fossas \nabertas no subsolo neste caso sobre o cabe\u00e7o existente junto aos monumentos megal\u00edticos \nde Alcalar (Portim\u00e3o), que seriam ind\u00edcio de negativos de habitats, isto \u00e9 fundos de \ncabanas (Mor\u00e1n e Parreira, 2003, p. 313). \n\nNos finais do s\u00e9culo XIX, j\u00e1 se sabiam as funcionalidades destas estruturas \nescavadas no substracto geol\u00f3gico, bem como se verificou a hip\u00f3tese da fun\u00e7\u00e3o destas \nmesmas, no entanto estas sofreram sucessivas reutiliza\u00e7\u00f5es. Segundo Est\u00e1cio da Veiga e \nBonsor, estas poderiam ter v\u00e1rias funcionalidades, durante as sucessivas reutiliza\u00e7\u00f5es, \ntais como cabanas parcialmente escavadas no solo, mas tamb\u00e9m poderiam ter a \nfuncionalidade de silos de armazenagem situados abaixo do solo da cabana superficial, \nisto segundo Siret e Bonsor. Segundo Bonsor, poderiam ainda ter sido usados como \nlixeiras, pois deve ter-se em conta a exist\u00eancia de restos de cad\u00e1veres humanos, que \ntamb\u00e9m n\u00e3o deixa de indiciar a pr\u00e1tica de rituais funer\u00e1rios (M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez \nJ\u00e1imez, op. Cit., p. 21). \n\nOs primeiros trabalhos realizados sobre recintos/povoados com fossos come\u00e7aram \nem meados dos anos 70 em Espanha, dado que coincide com a industrializa\u00e7\u00e3o tardia da \nregi\u00e3o da Andaluzia (M\u00e1rquez Romero, 2007, p. 27-36). Aquando a publica\u00e7\u00e3o das \ninvestiga\u00e7\u00f5es realizadas em s\u00edtios com fossos em territ\u00f3rio espanhol, como foram o caso \nde Valencina de la Concepci\u00f3n (Fern\u00e1ndez Gomez; Oliva, 1980, 1985, 1986; Ruiz Mata, \n1983), Papa Uvas (Mart\u00edn de la Cruz, 1895, 1986), La Minilla (Ruiz Lara, 1987) e La \nPijotilla (Hurtado, 1986), \u00e9 que se verificou que a \u201c (\u2026) \u00abcultura de silos\u00bb correspondia \na uma tipologia de s\u00edtio in\u00e9dito para o registo arqueol\u00f3gico de finais do 4\u00ba e do 3\u00ba mil\u00e9nio: \nlargos fossos de perfil em V, implanta\u00e7\u00f5es abertas sem defensabilidade natural, \u00e1reas de \nocupa\u00e7\u00e3o muito extensas.\u201d (Sousa, 2010, p. 433). Na altura constatou-se, que estes s\u00edtios \ndescobertos e escavados apresentavam in\u00fameras semelhan\u00e7as com os chamados \u201ccampos \nde silos\u201d, que j\u00e1 tinham sido descritos por Est\u00e1cio da Veiga, Siret, Bonsor e Collantes de \nTer\u00e1n (M\u00e1rquez Romero e Jim\u00e9nez J\u00e1imez, 2010, p. 24). \n\nContudo, estes novos s\u00edtios identificados apresentavam um certo conjunto de \ncaracter\u00edsticas que iam al\u00e9m dos simples \u201ccampos de silos\u201d, j\u00e1 que apresentavam a \npeculiaridade de possu\u00edrem fossos/valas com sec\u00e7\u00e3o em \u201cU\u201d ou em \u201cV\u201d. Cujos fossos \npartilhavam uma caracter\u00edstica com os \u201csilos\u201d, isto \u00e9 o seu enchimento estava repleto de \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n60 \n \n\nrestos arqueol\u00f3gicos, bem como de ossadas humanas (Fern\u00e1ndez G\u00f3mez; Oliva, 1980, p. \n25). \n\nNo caso concreto do Monte da Laje, podemos verificar que segundo os perfis das \nestruturas negativa do tipo fossa, na sua grande maioria apresentam perfis \u201ctipo saco\u201d, \nmuito parecidos aos que se registam noutros s\u00edtios com fossas nas suas proximidades, que \nforam identificados recentemente, como s\u00e3o o caso de Bela Vista 5, Lancinha 2, Barranco \ndo Rio Seco 4 e 5, Alto do Pilar 3, Monte da Barrada 2, Moinho de Valadares I, Povoado \ndo Mercador, Monte Tosco I, Julioa 4/Luz 20. Segundo o perfil que apresentam estas \nfossas e tra\u00e7ando paralelos com s\u00edtios j\u00e1 escavados supra mencionados, verific\u00e1mos que \nnuma utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria estas fossas podiam ser utilizadas para silagem. \n\nO facto de possu\u00edrem uma planta circular ou el\u00edptica n\u00e3o deixa d\u00favidas para a \ninterpreta\u00e7\u00e3o da sua utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, uma vez que se tratavam de sociedades agro-\npastoris, pois uma das suas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o \u00e9 a cereal\u00edfera, o que nos indica \u00e0 partida \nque produziriam excedentes. Excedentes esses que teriam de ser de armazenados, n\u00e3o s\u00f3 \nem contentores cer\u00e2micos de grande capacidade, mas tamb\u00e9m em silos escavados, no \nsubsolo. Mas quando nos defrontamos com esta hip\u00f3tese, deparamo-nos com a seguinte \nquest\u00e3o: Porqu\u00ea escavarem nos silos no subsolo e n\u00e3o constru\u00edrem estruturas em positivo \ndedicados \u00e0 sua armazenagem? Estando no subsolo estes n\u00e3o seriam atingidos pela \nhumidade, o que conduzia \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o do cereal a\u00ed armazenado? A justifica\u00e7\u00e3o para \nestes indiv\u00edduos criarem este tipo de estruturas negativas dedicadas ao armazenamento de \ncereais prende-se com a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos solos, uma vez que estamos a falar de \nsolos predominantemente de matriz areno-argilosa e com cali\u00e7os. Este tipo de solos s\u00e3o \n\u00f3ptimos para a conserva\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, da\u00ed que muitos dos vest\u00edgios que surgem \nmuitas das vezes quase intactos ou em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o se deve ao facto da \ntemperatura e isolamento da humidade ser normalmente est\u00e1vel. Raz\u00e3o pela qual as \nsociedades agro-pastoris tenham encetado ao armazenamento em silos de estrutura \nnegativa, pois n\u00e3o necessitariam de qualquer tipo de revestimento e possu\u00edam \u00f3ptimas \ncondi\u00e7\u00f5es de armazenamento, possivelmente quando estivessem cheios de cereal seriam \nselados com uma \u201ctampa\u201d para evitar a entrada de ar ou at\u00e9 mesmo humidade. \n\nEsta interpreta\u00e7\u00e3o coerente para a utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria das estruturas negativas do \ntipo fossa, foi utilizada para a compreens\u00e3o dos denominados campos de fossas, ou como \ns\u00e3o designados em territ\u00f3rio espanhol como \u201ccampos de hoyos\u201d. No entanto se \nrecorrermos a estudos etnogr\u00e1ficos podemos constatar que em alguns continentes s\u00e3o \nutilizadas estruturas deste tipo para o armazenamento de cereais e que s\u00e3o muito similares \n\u00e0s realidades negativas do tipo fossa do Monte da Laje e de outros s\u00edtios similares no seu \nentorno. No caso do continente asi\u00e1tico, mais concretamente no I\u00e9men, existem estruturas \nde armazenamento, denominadas de medfen, normalmente localizados em \u00e1reas urbanas, \nmuito perto das casas, onde muitas vezes chegam a formar verdadeiros \u201ccampos de silos\u201d. \nEstas estruturas negativas apresentam uma abertura poligonal ou mesmo circular, \nestreitos na parte superior, cuja capacidade pode alcan\u00e7ar 3 m3 (Gast, 1979, 200-201). \u00c0 \nsemelhan\u00e7a das fossas/silos com que nos deparamos no Monte da Laje, n\u00e3o apresentam \nqualquer tipo de revestimento, como acontece com outros silos da regi\u00e3o do I\u00e9men que \ns\u00e3o revestidos com argila e palha (Gast, 1979, 200-201). Ap\u00f3s o enchimento destas \nestruturas com cereal, o orif\u00edcio \u00e9 selado com uma tampa em pedra e as frestas tapadas \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n61 \n \n\ncom barro, acabando por ser coberto com uma camada espessa de terra (Gast, 1979, 200-\n201). \n\nPor outro lado, estas estruturas negativas do tipo fossa, ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria se esgotar, eram abandonadas enquanto estruturas de armazenamento para \ncerais. Dando assim lugar a estruturas para onde eram atirado todo o lixo proveniente da \n\u00e1rea habitacional, como recipientes que se fragmentavam, artefactos que teriam deixado \nde ter funcionalidade e desperd\u00edcios alimentares, colmatando assim estas estruturas \nnegativas. Noutros casos como o de Bela Vista 5, por exemplo, as fossas tiveram uma \nutiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria diferente, servindo assim para inuma\u00e7\u00e3o de um individuo, como se \nconstatou na fossa 1 que estava no interior do recinto com fosso (Valera e Sim\u00e3o, 2014, \np. 24). Por conseguinte, \u00e9 a fase de utiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria que nos chegou intacta at\u00e9 aos \nnossos dias, e que nos forneceram os dados sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e quem utilizou as fossas \ndo Monte da Laje. Como terceira hip\u00f3tese as estruturas negativas do tipo fossa poderiam \nter como \u00fanica finalidade o despejo de desperd\u00edcios, para assim manter o habitat limpo, \nevitando assim alguma degrada\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o habitacional.  \n\nGrande parte das quest\u00f5es que nos surgem ao tentarmos fazer a interpreta\u00e7\u00e3o de \ncertas estruturas que nos parecem ter uma configura\u00e7\u00e3o complexa, s\u00e3o justificadas pela \nexperimenta\u00e7\u00e3o ou ent\u00e3o com o recurso \u00e0 etnografia, uma vez que ainda existem \nsociedades agro-pastoris que vivem em algumas regi\u00f5es remotas do nosso planeta que \nutilizam certos m\u00e9todos que foram utilizados h\u00e1 milhares anos antes da nossa era. Neste \ncaso, o cruzamento da informa\u00e7\u00e3o arqueogr\u00e1fica, com a informa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \nbeneficia a nossa investiga\u00e7\u00e3o para o Monte da Laje, pois permitiu-nos retirar in\u00fameras \nila\u00e7\u00f5es para uma explica\u00e7\u00e3o funcional das estruturas negativas na sua fase prim\u00e1ria e na \nposterior fase secund\u00e1ria da sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.5. Aproxima\u00e7\u00e3o espacial: Monte da Laje e o territ\u00f3rio de Serpa \n \n\n6.5.1. O povoamento pr\u00f3ximo ao Monte da Laje \n \n\nA hip\u00f3tese de presen\u00e7a de um espa\u00e7o habitacional no Monte da Laje n\u00e3o pode ser \ndescartada, uma vez que as estruturas negativas que foram identificadas no local apontam \npara a exist\u00eancia na sua proximidade de um habitat (Tabela 2). Este tipo de estruturas \nnegativas surge comummente junto de espa\u00e7os habitacionais, como j\u00e1 pudemos constatar \nem alguns casos de s\u00edtios que se encontram entre 4 a 18 km do Monte da Laje (figura 2), \ncomo s\u00e3o exemplo os s\u00edtios de Horta da Morgadinha, Outeiro Alto 2 e Magoita. Por outro \nlado, existem ainda alguns povoados abertos no concelho de Serpa e que se situam \npr\u00f3ximos ao Monte da Laje, em que muitos ainda n\u00e3o foram intervencionados, outros \nsurgem com o estudo de esp\u00f3lio apontando assim a sua cronologia relativa. Os povoados \nabertos que se situam nas imedia\u00e7\u00f5es do Monte da Laje e onde n\u00e3o se registam estruturas \nnegativas s\u00e3o: S\u00e3o Gens, Atalaia da Torre 1, Atalaia do Peixoto, Retorta 1, Torre de L\u00f3bio \n1, Pantufe, Foz do Enxo\u00e9, Casa Branca 7, Canada e Monte d\u2019Alte 1. No caso dos \npovoados fortificados existentes nas proximidades, destaca-se S\u00e3o Br\u00e1s 1 que possui uma \ncronologia atribu\u00edvel ao Neol\u00edtico final. Existem ainda os designados s\u00edtio com fossos \ncom usos dom\u00e9sticos e por vezes funer\u00e1rias e que para al\u00e9m de possu\u00edrem estruturas \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n62 \n \n\nnegativas do tipo \u201cfosso\u201d, tamb\u00e9m possuem estruturas negativas do tipo fossa. Alguns \ndos s\u00edtio com fossos que se situam mais pr\u00f3ximos do Monte da Laje e que se situam no \ntermo administrativo de Serpa, ainda foram intervencionados, isto porque foram \ndetectados ou com recurso a georadar ou com recurso ao Google Earth, sem que ainda \ntenha sido publicado um estudo sobre as estruturas identificadas estando apenas \nmencionados em mapas gerais ou em sites de divulga\u00e7\u00e3o, noutros casos j\u00e1 se encontram \nestudados, assim sendo os s\u00edtio com fossos que ainda n\u00e3o foram intervencionados s\u00e3o: \nFolha de Ouro 1, Borralhos, S\u00e3o Br\u00e1s 3 e Herdade da Corte \n(http://www.portugueseenclosures.blogspot.pt/). Os s\u00edtios com fossos que foram \nescavados e que possuem um estudo de esp\u00f3lio e em alguns casos data\u00e7\u00f5es absolutas que \nse encontram no termo de Serpa s\u00e3o: Outeiro Alto 2 e Monte de Cortes 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObserv\u00e1mos assim que o povoamento situado nas proximidades do Monte da Laje \ne no termo de Serpa, cuja cronologia remonta aos finais do 4\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. e \u00e0 primeira \nmetade do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. est\u00e1 pouco estudado, o que nos limita na interpreta\u00e7\u00e3o da rede \nde povoamento mais pr\u00f3xima ao Monte da Laje. No entanto, tendo em conta a rede de \npovoamento j\u00e1 documentada no curso do Guadiana, podemos assim constatar como a rede \nde povoamento desta regi\u00e3o se organiza em torno de dois grandes povoados de cronologia \nNeol\u00edtico Final Calcol\u00edtico, s\u00e3o esses o Porto Torr\u00e3o e Perdig\u00f5es. Estes dois grandes \npovoados com fossos, marcam indelevelmente o povoamento desta regi\u00e3o, pois grande \nparte dos s\u00edtio com fossos de dimens\u00f5es inferiores distam destes a escassos quil\u00f3metros \nos que nos leva a crer que seriam \u201clugares centrais\u201d. \n\n \n\nS\u00cdTIO TIPO GEOLOGIA \n\nCRONOLOGIA \n\nDIST\u00c2NCIA \n(km) Relativa \n\nAbsoluta \nData cal. \n(1?) \n\nCal BC \n\nData cal. \n(2?) \n\nCal BC \n\nHorta da \nMorgadinha \n\nHabitat \ncom \n\nfossas \nC \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \nBronze \n\n* * 4,72 \n\nOuteiro Alto 2 Povoado com fossos C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nBronze \n\n1590-1530 1698-1498 9,76 \n\nMonte de Cortes \n1 \n\nPovoado \ncom \n\nfossos \nQF \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * 15,64 \n\nCasa Branca 7 Povoado aberto QF \nNeol\u00edtico \n\nfinal 2039-1945 2075-1907 10,50 \n\nFoz do Enxo\u00e9 Povoado aberto QF \nNeol\u00edtico \n\nfinal * * 12,85 \n\nS\u00e3o Br\u00e1s Povoado fortificado QF \nNeol\u00edtico \n\nfinal \n3337-3207 \n3130-2908 \n\n3360-3010 \n3383-2836 11,41 \n\nTabela 2 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o do povoamento que se encontra intervencionado pr\u00f3ximo ao Monte da Laje, onde \u00e9 \ndescrita a sua rela\u00e7\u00e3o em dist\u00e2ncia. C \u2013 Rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos \ncarbonatados); P \u2013 Rochas pel\u00edticas (Pelitos) (xistos e ard\u00f3sias); QF \u2013 Rochas quartzo-feldsp\u00e1ticas (arenitos \nquartzosos, granitos e gneiss); M \u2013 Rochas m\u00e1ficas (basaltos, gabros, dioritos, doleritos e anfibolitos). \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n63 \n \n\n6.5.1.1. Habitats e povoados intervencionados \n \n\n\u2022 Habitats com fossas \n\nSituado na freguesia de Salvador, concelho de Serpa, na Carta Militar de Portugal \n1:25 000 \u2013 523 (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 latitude 37\u00b058\u201912.14\"N e longitude \n7\u00b033\u201916.69\"W), numa pequena colina sobranceira ao Barranco da Morgadinha, afluente \nda Ribeira do Enxo\u00e9, o s\u00edtio da Horta da Morgadinha (CNS 31513) foi alvo de trabalhos \npor parte de Sofia Gomes, Carla Santos, N\u00e1dia Figueira, Fl\u00e1via Chaves e L\u00eddia Baptista \n(Gomes et al, 2013), caracteriza-se por possuir um vasto conjunto de 22 estruturas em \nnegativo tipo fossa que distam a escassos metros do espa\u00e7o considerado de habitat \n(Baptista e Gomes, 2012, p. 58). Os estudos de esp\u00f3lio realizados permitiram atribuir uma \ncronologia que se baliza desde o Neol\u00edtico Final at\u00e9 \u00e0 Idade do Bronze, indicando assim \nque tanto as estruturas negativas, como o habitat tiveram uma ocupa\u00e7\u00e3o permanente \ndurante todo o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (Gomes et al, 2013). \n\nExistem ainda os habitats com estruturas negativas do tipo fossa que se encontram \nnas proximidades que foram supra mencionados, mas por possu\u00edrem inuma\u00e7\u00f5es, \ndecidimos proceder \u00e0 sua descri\u00e7\u00e3o no subcap\u00edtulo sobre espa\u00e7os funer\u00e1rios. \n\n \n\n\u2022 S\u00edtios com fossos \n\nO Outeiro Alto 2 (CNS 154) foi alvo de trabalhos por parte de Victor Filipe e Nelson \nSilva (Valera e Filipe, 2010, p. 49), encontra-se na freguesia de Brinches, concelho de \nSerpa, na Carta Militar de Portugal 1:25 000 \u2013 523 (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 latitude \n38.02314 e longitude -7.566844 (Fig. 6). Localizado num cabe\u00e7o alongado, este s\u00edtio \nimplanta-se numa zona aplanada, estado entre duas bacias hidrogr\u00e1ficas, a do Enxo\u00e9 e a \nda Ribeira de Pias. Encontra-se a uma altitude de 187m, apesar de n\u00e3o se destacar muito \nna paisagem, possui um bom dom\u00ednio visual de toda a \u00e1rea envolvente \u201cA visibilidade a \npartir deste pequeno outeiro \u00e9, pois, extraordin\u00e1ria e a 360\u00ba.\u201d (Valera e Filipe, 2010, p. \n49). \n\nO s\u00edtio de Outeiro Alto 2 (Serpa) tem apenas um fosso cuja configura\u00e7\u00e3o se assemelha \nao de Santa Vit\u00f3ria, possuindo um tra\u00e7ado sinuoso com uma extens\u00e3o que varia entre os \n30 e os 33 m. A largura do fosso \u00e0 superf\u00edcie situa-se entre os 2 e os 3 m, em que a \nprofundidade \u00e9 de 1,5 m apresentando um perfil em \u201cU\u201d (Valera e Filipe, 2010, p. 51). \nTanto o recinto delimitado pelo fosso como no recinto exterior ao fosso possuem um \nconjunto de fossas, cujas fossas exteriores apresentam materiais atribu\u00edveis ao Neol\u00edtico \nFinal e ao Calcol\u00edtico (Valera e Filipe, 2010, p. 51). A apenas 200 m do fosso foi detectada \numa \u00e1rea considerada necr\u00f3pole, isto porque apresenta cinco estruturas do tipo hipogeu e \nmais de uma dezena de fossas, cujos materiais recolhidos s\u00e3o atribu\u00eddos \u00e0 Idade do \nBronze. A cerca de 50 m para norte do fosso, identificaram-se mais tr\u00eas hipogeus, \nrodeados por algumas fossas, neste caso os conjuntos artefatuais s\u00e3o atribu\u00eddos Neol\u00edtico \nFinal (Valera e Filipe, 2010, p. 52-53).  \n\nNo que respeita \u00e0 cronologia relativa sobre o s\u00edtio, principalmente atrav\u00e9s dos \nmateriais exumados, demonstrando uma ocupa\u00e7\u00e3o desde do Neol\u00edtico Final, passando \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n64 \n \n\npelo Calcol\u00edtico at\u00e9 \u00e0 Idade do Bronze. O s\u00edtio ter\u00e1 sido utilizado, ainda que \nesporadicamente entre a segunda metade do 4\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. e os meados do 2\u00ba mil\u00e9nio \na.n.e., para ser um pouco mais preciso (Valera e Filipe, 2010, p. 54). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria \norg\u00e2nica datada esta apresenta uma data (Sac-2666) 1698-1498 cal BC (2?). \n\nLocalizado na freguesia de Brinches, concelho de Serpa, na Carta Militar de Portugal \n1:25 000 \u2013 522 (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 latitude 38\u00b0 3'4.89\"N e longitude \n7\u00b037'52.94\"W (Fig. 7). Monte de Cortes 1 (CNS 31244) foi alvo de trabalhos por parte \nde Ever Rodrigu\u00e9z (Valera et al, 2014, p. 11), implanta-se numa \u00e1rea tendencialmente \naplanada, que \u00e9 drenada directamente para o Guadiana. O s\u00edtio possui um dom\u00ednio visual, \ndado que o relevo \u00e9 \u201csuavemente ondulado\u201d (Valera et al., no prelo, p. 4). Do ponto de \nvista geol\u00f3gico, este s\u00edtio implanta-se sobre substractos geol\u00f3gicos calc\u00e1rios e detr\u00edticos \nmioc\u00e9nicos (idem, ibidem, p. 4). N\u00e3o possuindo grande informa\u00e7\u00e3o, dado que foi \nencontrado por acaso, o recinto \u00e9 delimitado por \u00fanico fosso, no qual apenas se fizeram \nalgumas sondagens. As sondagens permitiram determinar que possui um tra\u00e7ado regular \ncom 21 m de extens\u00e3o, apresentando um perfil em \u201cU\u201d, cuja largura \u00e0 superf\u00edcie se situa \nentre os 2,5 e os 3 m, com uma profundidade de 21 m (Valera et al, 2014, p. 11). \n\nO recinto delimitado pelo fosso apresenta no seu interior dois menires, em que um se \nencontrava de p\u00e9 e um outro tombado, apresenta tamb\u00e9m tr\u00eas fossas, cujo interior se \nencontrava colmatado por elementos p\u00e9treos. No exterior do recinto identificaram-se \nv\u00e1rias fossas escavadas na rocha das quais n\u00e3o sa\u00edram materiais. Por\u00e9m, a cerca de 300 \nm deste s\u00edtio foram identificadas onze estruturas negativas, das quais um hipogeu, cujos \nmateriais recolhidos associados a um individuo sepultado em posi\u00e7\u00e3o fetal, tem por \ncronologia relativa o Neol\u00edtico Final e o Calcol\u00edtico (Valera et al, 2014, p. 11). \n\n \n\n\u2022 Povoados abertos \n\nOs povoados abertos situados nas proximidades do Monte da Laje e que apresentam \ncronologia s\u00e3o muito escassos. \n\nO povoado que mais pr\u00f3ximo se situa \u00e9 o da Foz do Enxo\u00e9 (CNS 2521) foi alvo de \ntrabalhos por parte de Mariana Diniz (Diniz, 1999), trata-se de um dos mais importantes \npovoados abertos estudados na regi\u00e3o em que est\u00e1 inserido, n\u00e3o s\u00f3 pelas caracter\u00edsticas \nque apresenta, mas tamb\u00e9m por se situar num ponto estrat\u00e9gico junto a dois cursos de \n\u00e1gua (Ribeira do Enxo\u00e9 e Guadiana). Do ponto de vista administrativo localiza-se na \nfreguesia de Santa Maria, Concelho de Serpa, na Carta Militar 1:25 000 \u2013 522 \n(coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 latitude 37\u00b058'48.31\"N e longitude 7\u00b038'59.72\"W).  \n\nA an\u00e1lise do conjunto artefactual a\u00ed exumado permitiu balizar o povoado entre o \nNeol\u00edtico final e o Calcol\u00edtico, cuja cronologia relativa \u00e9 justificada n\u00e3o s\u00f3 pelas \ncronologias apuradas para s\u00edtios coevos ao povoado da Foz do Enxo\u00e9. Mas tamb\u00e9m pelo \nfacto de a\u00ed terem surgido formas carenadas que s\u00e3o associadas ao Neol\u00edtico final, mas \ntamb\u00e9m pelo facto da cultura material que corresponde ao Calcol\u00edtico demonstrar uma \ngrande predomin\u00e2ncia de pratos de bordo espessado (Diniz, 1999, p. 124). \n\nUm outro povoado aberto que se encontra bem documentado \u00e9 o de Casa Branca 7 \n(CNS 13305) escavado por Filipa Rodrigues (Rodrigues, 2006), localiza-se na freguesia \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n65 \n \n\nde Santa Maria, concelho de Serpa, na Carta Militar de Portugal 1:25 000 \u2013 522 \n(coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 latitude 37\u00b059'46.44\"N e longitude 7\u00b036'45.32\"W), a escassos \nquil\u00f3metros do povoado da Foz do Enxo\u00e9. Trata-se de um povoado aberto com contexto \nmuito similar ao da Foz do Enxo\u00e9, cuja cronologia remete para o Neol\u00edtico final e com \nocupa\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao Calcol\u00edtico (Rodrigues, 2006). Apresenta algumas \u00e1reas funcionais \ndedicadas \u00e0 tecelagem, \u00e1reas estas onde surgiram pesos de tear, mas tamb\u00e9m \u00e1reas \ndedicadas a outras funcionalidades, o que atribui a Casa Branca 7 uma certa peculiaridade, \ndo ponto de vista da boa conserva\u00e7\u00e3o do povoado (Rodrigues, 2006).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua cronologia, atrav\u00e9s do estudo de esp\u00f3lio foi poss\u00edvel estabelecer \numa cronologia relativa datada do Neol\u00edtico final, uma vez que surgem in\u00fameras ta\u00e7as \ncarenadas no conjunto cer\u00e2mico. Por\u00e9m, a mat\u00e9ria org\u00e2nica que foi datada indica a sua \ncronologia absoluta (Beta ?220277) 2075-1907 cal BC (2?) nos finais do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n(Rodrigues, 2006, p. 68). \n\n \n\n\u2022 Povoados fortificados \n\nO Cerro dos Castelos de S\u00e3o Br\u00e1s ou S\u00e3o Br\u00e1s 1 (CNS 154) foi alvo de trabalhos por \nparte de Rui Parreira (Parreira, 1983, p. 154), localiza-se na freguesia de Santa Maria, \nconcelho de Serpa, na Carta Militar 1:25000 \u2013 532 (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 latitude \n37\u00b054'2.45\"N e longitude 7\u00b037'8.18\"W), na margem esquerda do Guadiana, a escassos \nquil\u00f3metros de Serpa. Implanta-se numa \u00e1rea de peneplan\u00edcie pouco elevada em campos \nde cultivo (Parreira, 1983, p. 154). S\u00e3o Br\u00e1s 1 trata-se de um povoado fortificado que \npossui duas cinturas de muralhas conc\u00eantricas, que v\u00e3o circundado o afloramento de \ngrauvaques, das quais a segunda \u00e9 a que se encontra mais bem preservada (idem, ibidem \np.157). \n\nNo que concerne \u00e0 sua cronologia, verificou-se atrav\u00e9s dos estudos de esp\u00f3lio \nrealizados, que o povoado possu\u00ed ocupa\u00e7\u00e3o balizada desde Neol\u00edtico final at\u00e9 Calcol\u00edtico \npr\u00e9-campaniforme, coincidindo assim j\u00e1 com a fase socioecon\u00f3mica em as sociedades \nagro-pastoris, em que prevaleciam indiv\u00edduos especializados em metalurgia (idem, \nibidem, p. 164-165). Contudo, a sua ocupa\u00e7\u00e3o prolonga-se at\u00e9 Primeira Idade do Bronze, \nper\u00edodo em que parece que o povoado \u00e9 abandonado (idem, ibidem, p. 164-165). A partir \nda mat\u00e9ria org\u00e2nica exumada foi poss\u00edvel obter uma data\u00e7\u00e3o absoluta de finais 4\u00ba a 3\u00ba \nmil\u00e9nio (ICEN ?43) 3360-3010 cal BC (2?) e (ICEN ?44) 3383 e 2836 cal BC (2?). \n\n \n\n6.5.2. Espa\u00e7os funer\u00e1rios \n \n\nO Monte da Laje insere-se numa \u00e1rea geogr\u00e1fica que na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e. teria tido uma din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o muito vari\u00e1vel, isto \u00e9 com sucessivas \nocupa\u00e7\u00f5es e abandonos de espa\u00e7os. O conceito de transi\u00e7\u00e3o, temporal ou cronol\u00f3gico, \npode implicar continuidade ou ent\u00e3o ruptura e evolu\u00e7\u00e3o, sendo esta \u00faltima a mais \nfrequente historicamente falando, pois o que aconteceu quando se deu a transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba \npara o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., foi precisamente isso que aconteceu. Marca uma ruptura com os \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n66 \n \n\nmodelos econ\u00f3micos, sociais e at\u00e9 mesmo pol\u00edticos, dado que estamos a falar de \nsociedades organizadas, passando a haver uma nova forma de se estar e viver. \n\nS\u00cdTIO TIPO GEOLOGIA \n\nCRONOLOGIA \n\nRelativa \n\nAbsoluta \nData cal. \n(1?) \n\nCal BC \n\nData cal. \n(2?) \n\nCal BC \n\nMagoita Fossa C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nCalcol\u00edtico \n\n* * \n\nMina das \nAzenhas 6 Fossa C \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nZambujeira 1 Hipogeu C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nCalcol\u00edtico \n\n* * \n\nMonte da \nMagoita 1 Hipogeu C \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nMonte de Cortes \n2 Hipogeu C \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nRibeira de Pias \n2 Fossa C \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nCadavais Fossa C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nBronze \n\n* * \n\nMonte do \nPinheiro Hipogeu C \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nCentir\u00e3 2 Tholos C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nBronze \n\n2471-2291 \n2140-2080 \n\n2497-2204 \n2140-1950 \n\nOuteiro Alto 2 Fossa C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nBronze \n\n1590-1530 1698-1498 \n\nMonte \nGargantas Hipogeu P \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nHorta da \nParrada Hipogeu P \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \nBronze \n\n* * \n\nLagarinho 2 Anta C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nCalcol\u00edtico \n\n* * \n\nMonte da Velha \n2 Anta QF \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nMonte da Velha \n1 Tholos QF \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n2465?2343 2479 ?2280 \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n67 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPor\u00e9m, j\u00e1 constat\u00e1mos que as estruturas negativas com que nos depar\u00e1mos no \nMonte da Laje apresentam dois momentos de utiliza\u00e7\u00e3o: a utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, como silos \npara armazenamento de cerais e a utiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria como fossas de aterro de \ndesperd\u00edcios. Quando tratamos de realizar a interpreta\u00e7\u00e3o das estruturas negativas do tipo \nvalado, deparamo-nos com uma realidade completamente distinta das estruturas do tipo \nfossa, como j\u00e1 mencion\u00e1mos estas n\u00e3o s\u00f3, n\u00e3o apresentam a mesma morfologia, como \ntamb\u00e9m a sua colmata\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente distinta. Uma vez que no seu interior n\u00e3o se \nencontra a abund\u00e2ncia de materiais que possuem as estruturas do tipo fossa. Tendo em \nconta o tra\u00e7ado e a dispers\u00e3o das estruturas do tipo \u201cvala\u201d que s\u00e3o designadas como \nsondagens N.\u00ba 1, N.\u00ba 4, N.\u00ba 8, N.\u00ba 16 e N.\u00ba 19, verific\u00e1mos que estas se podem tratar \nsegmentos de fossos. Estes fossos apresentam caracter\u00edsticas, tais como profundidade e \ntra\u00e7ados muito caracter\u00edsticos dos fossos detectados em Barranco do Rio Seco 4 e 5 do \nvale da Ribeira do Alfund\u00e3o, cujos fossos apresentam uma planta sensivelmente \nencurvada (Neves et al, 2013, p. 367), apresentando semelhan\u00e7as com o que foi \nidentificado nas suas proximidades em Murteira 6 (Porf\u00edrio et al., 2012). Os poss\u00edveis \nsegmentos de fosso do Monte Lage cruzam na diagonal a vala que foi aberta para a \ncoloca\u00e7\u00e3o do adutor de rega do Alqueva, chegando atingir um cumprimento de cerca de \n7 m no caso da sondagem N\u00ba4. \u00c1 semelhan\u00e7a do que se passa com o segmento de fosso \ndetectado em Barranco do Rio Seco 4 e 5. Dado que a \u00e1rea escavada apenas se \ncircunscreve \u00e0 \u00e1rea afectada pela vala do adutor de rega, n\u00e3o permite confirmar se se \ntrataria de um fosso de delimita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o habitacional ou funcional, dada a presen\u00e7a \nda maior parte das fossas ser \u201cintra-fosso\u201d, ou se seria de drenagem raz\u00e3o pela qual se \napresentam estreitos. Contrariamente aos fossos de car\u00e1cter defensivo que alcan\u00e7am \ngrande profundidade e largura, assumindo assim a sua funcionalidade enquanto obst\u00e1culo \n\nPedra Longa Anta QF \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nCalcol\u00edtico \n\n* * \n\nEstacarias Hipogeu C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nCalcol\u00edtico \n\n* * \n\nBoa Vista Anta QF \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nCalcol\u00edtico \n\n* * \n\nMonte dos \nMuros Anta QF \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nAra\u00fajo Mamoa C \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nCalcol\u00edtico \n\n* * \n\nArcins Anta QF \nNeol\u00edtico \n\nfinal - \nCalcol\u00edtico \n\n* * \n\nHorta da \nMorgadinha Fossa C \n\nNeol\u00edtico \nfinal - \n\nCalcol\u00edtico \n* * \n\nTabela 3 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o das necr\u00f3poles que se foram intervencionadas e que est\u00e3o pr\u00f3ximas ao Monte da Laje. \nC \u2013 Rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos carbonatados); P \u2013 Rochas pel\u00edticas \n(Pelitos) (xistos e ard\u00f3sias); QF \u2013 Rochas quartzo-feldsp\u00e1ticas (arenitos quartzosos, granitos e gneiss); M \u2013 \nRochas m\u00e1ficas (basaltos, gabros, dioritos, doleritos e anfibolitos). \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n68 \n \n\n\u00e0 \u201cinvas\u00e3o\u201d ou entrada de predadores que atacassem o espa\u00e7o habitacional enquanto os \nindiv\u00edduos estivessem desprevenidos. \n\nNo seu entorno, o Monte da Laje, possui in\u00fameros s\u00edtios identificados sejam de \ncar\u00e1cter habitacional ou funer\u00e1rio (Figura 2 e Tabela 3), o que nos evidencia a exist\u00eancia \nde uma proximidade cultural entre os v\u00e1rios s\u00edtios identificados num raio m\u00e1ximo situado \nentre 15 e 18 km. As hip\u00f3teses apuradas para os s\u00edtios identificados em contextos \nsimilares no vale da Ribeira do Alfund\u00e3o (Neves et al, 2013), permitiu fazer v\u00e1rias \nleituras que parecem ser certamente transversais \u00e0 maior parte das realidades com \nestruturas negativas do tipo fossa. Assim sendo estas realidades negativas detectadas \npodem tratar-se: \u201cv\u00e1rios n\u00facleos ocupados simultaneamente, configurando uma vasta \n\u00e1rea assentamento com dispers\u00e3o horizontal; v\u00e1rios n\u00facleos ocupados intercaladamente \nnum mesmo contexto crono?cultural, em que uma comunidade se instala sazonalmente \nna mesma \u00e1rea mas n\u00e3o necessariamente no mesmo local.\u201d (Neves et al, 2013, p. 367). \nNas suas proximidades, o Monte da Laje, possui dois s\u00edtios com fossos identificados e \num estudado: o recinto de Folha de Ouro 1 identificado por Ant\u00f3nio Valera e Tiago do \nPereiro, que dista do s\u00edtio cerca de 4 km; o recinto de fossos de Borralhos identificado \npor Tiago do Pereiro e Ant\u00f3nio Valera e que dista a cerca de 6 km \n(http://www.portugueseenclosures.blogspot.pt/); e por \u00faltimo o Outeiro Alto 2, que se \ntrata de recinto de fossos que possu\u00ed de inuma\u00e7\u00f5es em fossa (Valera et al, 2014, p. 16 e \n17). \n\nNo que concerne ao mundo dos mortos, tendo em conta n\u00e3o s\u00f3 o entorno pr\u00f3ximo \ndo Monte da Laje, mas todo o concelho de Serpa, uma vez que a organiza\u00e7\u00e3o espacial \ndestes povoados implicava uma vasta rede de povoamento, que por sua vez possu\u00eda \nespa\u00e7os funer\u00e1rios que em muitos casos ficavam distantes dos espa\u00e7os habitacionais. No \nque respeita \u00e0 abordagem dos contextos funer\u00e1rios do concelho de Serpa decidimos \nseparar os sepulcros que j\u00e1 possuem um estudo de esp\u00f3lio ou data\u00e7\u00f5es absolutas, daqueles \nque apenas foram detectados durante estudos de minimiza\u00e7\u00e3o de impactes patrimoniais. \nEsta separa\u00e7\u00e3o entre os diversos s\u00edtios tem como intuito refinar o estudo dos contextos \nfuner\u00e1rios cuja cronologia se encontra demarcada na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio \na.n.e., permitindo assim uma abordagem mais fi\u00e1vel e coerente. \n\nOs sepulcros que apresentam uma cronologia identificada s\u00e3o apenas 4, de um \nuniverso de 22 s\u00edtios identificados no concelho de Serpa cuja cronologia se situa entre os \nfinais do 4\u00ba mil\u00e9nio e o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Estes sepulcros apresentam estudos de esp\u00f3lio, \nque permitiram apurar uma cronologia relativa, muitos deles apresentam mesmo dados \nde data\u00e7\u00f5es absolutas realizadas para balizar n\u00e3o s\u00f3 contexto mas tamb\u00e9m o esp\u00f3lio a\u00ed \nexumado. Estes 4 s\u00edtios estudados permitem, pela sua representatividade da amostra \ntra\u00e7ar um quadro crono-cultural dos espa\u00e7os funer\u00e1rios deste per\u00edodo no concelho de \nSerpa. \n\nNo que respeita aos monumentos megal\u00edticos de cariz funer\u00e1rio existentes no \nconcelho de Serpa, entre os que se encontram estudados e identificados totalizam 6 antas. \nPor\u00e9m, nenhuma destas foi identificada pelos Leisner, na sua obra apenas fazem a alus\u00e3o \n\u00e0 Anta de Monte Catal\u00e3o, que os Leisner n\u00e3o conseguiram identificar, realizando apenas \no registo da informa\u00e7\u00e3o que lhes foi dada por Fragoso de Lima (Leisner e Leisner, 1959, \np. 245). \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n69 \n \n\nProcedendo a descri\u00e7\u00e3o dos sepulcros que foram intervencionados, verificamos \nque quatro se situam a uma dist\u00e2ncia consider\u00e1vel do Monte da Laje, sendo que apenas o \ns\u00edtio da Horta da Morgadinha 2 se situa a cerca de 5 km deste. No entanto, ainda n\u00e3o \nforam realizadas outro tipo de sondagens em torno do Monte da Laje para perceber o \npovoamento nesta \u00e1rea ou at\u00e9 mesmo para se perceber os espa\u00e7os funer\u00e1rios que est\u00e3o \nnas suas imedia\u00e7\u00f5es. No caso do Monte da Laje, lembramos que foi identificado aquando \na constru\u00e7\u00e3o de uma canal de rega da EDIA, pelo ainda se carece de muitos dados sobre \no ritmo de povoamento desta \u00e1rea em concreto. \n\nExistindo 4 contextos funer\u00e1rios com cronologia absoluta definida, dos 22 \ncontextos funer\u00e1rios identificados, 18 s\u00edtios n\u00e3o possuem cronologia absoluta, nem \nmesmo cronologia relativa. Pelo que este subcap\u00edtulo ir\u00e1 fazer a abordagem dos 18 s\u00edtios \nque foram identificados em contexto de acompanhamento de obra. Uma vez que estes \ns\u00edtios foram escavados em contexto obra, durante o acompanhamento da constru\u00e7\u00e3o de \ncanais de rega da EDIA, apenas foram feitas abordagens gen\u00e9ricas em publica\u00e7\u00f5es, e um \nbreve estudo da cultura material proveniente desses mesmos contextos funer\u00e1rios.  \n\nDevido \u00e0 aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o detalhada sobre os 18 contextos funer\u00e1rios \nidentificados tendo por balizas cronol\u00f3gicas os finais do 4\u00ba mil\u00e9nio e o 3\u00ba mil\u00e9nios a.n.e. \nContudo, os s\u00edtios ser\u00e3o descritos segundo a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica tendo em conta a \nsua geologia e os estudos preliminares realizados para cada um deles. \n\n \n\n6.5.2.1. Sepulcros identificados e intervencionados \n \n\n\u2022 Anta \n\nA anta de Monte da Velha 2 (CNS 195) (anexo 11) localiza-se na freguesia de \nVila Verde do Ficalho (coordenadas \u2013 Latitude: 37\u00b057'7.61\"N e Longitude: \n7\u00b020'31.20\"W), na Carta Militar de Portugal 1:25 000 folha 534 (Monge e Arnaud, 1984, \np. 67). Esta implanta-se numa vertente, a uma altitude de 225 m, perto do curso do rio \nChan\u00e7a, cuja geologia \u00e9 composta por rochas quartzo-feldsp\u00e1ticas (arenitos quartzosos, \ngranitos e gneisse). Escavada por Ant\u00f3nio Monge Soares, em 1999 foi alvo de \nconserva\u00e7\u00e3o e restauro. A sua orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de Este para Oeste, tratando-se da t\u00edpica \norienta\u00e7\u00e3o deste tipo de monumentos megal\u00edticos. Possui uma c\u00e2mara circular e um \ncorredor do tipo ortost\u00e1tico (pseudo-tholos), muito pr\u00f3ximo do tholos de Monte da Velha \n1 (Monge e Arnaud, 1984, p. 67). \n\nDescrevendo a estrutura ortost\u00e1tica, a sua mat\u00e9ria-prima \u00e9 constitu\u00edda por blocos \ne lajes de xisto, possui um corredor curto com cerca de 1,40 m, que por sua vez d\u00e1 acesso \n\u00e0 c\u00e2mara que abre em leque (Monge e Arnaud, 1984, p. 68). Por\u00e9m \u00e9 referido que a pedra \nda cobertura da c\u00e2mara n\u00e3o assentava sobre os esteios, mas sim colocada ao centro para \ncobrir a maior parte do espa\u00e7o (op. cit.. p. 68). \n\nNo que respeita ao esp\u00f3lio este \u00e9 constitu\u00eddo v\u00e1rios artefactos de pedra polida e \npedra lascada, duas placas de xisto e alguns vasos de cer\u00e2mica lisa. O seu conjunto l\u00edtico \n\u00e9 maioritariamente composto por pedra lascada, constitu\u00eddo essencialmente por pontas de \nseta que acompanhariam os defuntos a\u00ed colocados (op. cit. p. 69-70). \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n70 \n \n\nA sua cronologia \u00e9 relativa, uma vez que a escassez de mat\u00e9ria org\u00e2nica n\u00e3o \npermitiu fazer uma data\u00e7\u00e3o por 14C, mas atrav\u00e9s da estratigrafia e da dispers\u00e3o dos \nartefactos foi poss\u00edvel estabelecer uma primeira fase de ocupa\u00e7\u00e3o situada entre 4000 e \n3500 cal BC (2?) e uma segunda utiliza\u00e7\u00e3o datada de 3500 e 3000 cal BC (2?) (op. cit. \np. 74). \n\nA anta do Lagarinho 2 (CNS 13334) (anexo 11) foi alvo de trabalhos \narqueol\u00f3gicos por parte de Concei\u00e7\u00e3o Lopes, Pedro Carvalho e Sofia Gomes (Lopes et \nal, 1998, p. 175) localiza-se na freguesia de Santa Maria (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 \nLongitude: 37\u00b057'36.74\"N e Longitude: 7\u00b037'32.09\"W) na Carta Militar de Portugal 1:25 \n000 folha 522. A anta est\u00e1 implantada numa plan\u00edcie a uma altitude de 137 m, na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Guadiana. A sua geologia \u00e9 caracterizada por rochas carbonatadas \n(margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos carbonatados). \n\nEste monumento megal\u00edtico foi alvo de muitos trabalhos arqueol\u00f3gicos, no \nentanto nunca foram feitas publica\u00e7\u00f5es sobre as interven\u00e7\u00f5es a\u00ed realizadas. N\u00e3o havendo \npor isso estudos de esp\u00f3lio que permitam apurar uma cronologia. A anta apenas conserva \ncinco esteios que forma uma c\u00e2mara. O monumento encontra-se destru\u00eddo (Lopes et al, \n1998, p. 175). \n\nUm outro monumento megal\u00edtico do tipo anta designada de Pedra Longa (CNS \n6272) (anexo 11) foi alvo de trabalhos por parte de Concei\u00e7\u00e3o Lopes, Pedro Carvalho, \nSofia Gomes e Margarida Monteiro (Lopes et al, 1998, p. 167), localiza-se na freguesia \nSalvador (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 37\u00b055'59.74\"N e Longitude: \n7\u00b035'34.03\"W), na Carta Militar de Portugal 1:25 000 folha 523. Esta implanta-se num \ntopo a 241 m de altitude na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guadiana. A sua geologia, perturbada \npela falha geol\u00f3gica de Vidigueira-Serpa, \u00e9 caracterizada por rochas quartzo-feldsp\u00e1ticas \n(arenitos quartzosos, granitos e gneisse). \n\nPedra Longa \u00e9 uma anta que n\u00e3o sofreu muitas interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, apenas \nforam feitas algumas prospec\u00e7\u00f5es pelo que se conhece muito pouco acerca da sua \narquitectura bem como se desconhece qualquer estudo de esp\u00f3lio. Uma vez que apenas \nforam recolhidos alguns fragmentos de cer\u00e2mica manual. A anta apresenta-se \nactualmente com dois esteios ainda de p\u00e9, uma vez que foi vandalizada e alvo de \ndestrui\u00e7\u00e3o (Lopes et al, 1998, p. 167). \n\nA anta da Boa Vista (CNS 13286) (anexo 11) foi identificado por parte de \nConcei\u00e7\u00e3o Lopes, Pedro Carvalho e Sofia Gomes (Lopes et al, 1998, p. 132), localiza-se \nna freguesia de Santa Maria (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 37\u00b052'44.74\"N e \nLongitude: 7\u00b037'36.00\"W), na Carta Militar de Portugal 1:25 000 folha 532. A anta \nimplanta-se num topo a 125 m de altitude na bacia m\u00e9dia do Guadiana. A geologia \u00e9 \ncomposta por rochas quartzo-feldsp\u00e1ticas (arenitos quartzosos, granitos e gneisse). \n\nA anta apresenta-se relativamente conservada, onde se pode constatar um corredor \ncurto, com carin em xisto (Lopes et al, 1998, p. 132). \n\nA sul da anta de Boa Vista o monumento megal\u00edtico de Monte dos Muros (CNS \n21691) (anexo 11) foi alvo de trabalhos por parte de Miguel Rego (Lopes et al, 1998, p. \n136), localiza-se na freguesia de Santa Maria (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: \n37\u00b050'43.73\"N e Longitude: 7\u00b037'35.76\"W), na Carta Militar de Portugal 1:25 000 na \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n71 \n \n\nfolha 541. Implanta-se num topo a 120 m de altitude, na bacia m\u00e9dia do Guadiana. A \ngeologia dos solos \u00e9 caracterizada por rochas quartzo-feldsp\u00e1ticas (arenitos quartzosos, \ngranitos e gneisse). \n\nA anta foi alvo de um levantamento arquitect\u00f3nico por parte de Miguel Rego, \nonde se constatar as dimens\u00f5es 2,20 m por 1,20 m segundo o relat\u00f3rio de trabalhos \narqueol\u00f3gicos (Lopes et al, 1998, p. 136). \n\nO monumento megal\u00edtico de Arcins (CNS 13296) (anexo 11) foi alvo de uma \nprospec\u00e7\u00e3o realizada por Concei\u00e7\u00e3o Lopes, Pedro Carvalho e Sofia Gomes (Lopes et al, \n1998, p. 76). Trata-se de uma anta localizada na freguesia de Santa Maria (coordenadas \ngeogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 37\u00b047'58.38\"N e Longitude: 7\u00b036'21.97\"W) na Carta Militar de \nPortugal 1:25 000 na folha 541. Implanta-se num topo alongado a uma cota de 148 m, na \nbacia m\u00e9dia do Guadiana. A geologia dos solos caracteriza-se por rochas quartzo-\nfeldsp\u00e1ticas (arenitos quartzosos, granitos e gneisse). \n\nA anta apenas conserva tr\u00eas esteios, apresentando in\u00fameros ind\u00edcios de viola\u00e7\u00e3o \ne pilhagem de esteios e outros componentes arquitect\u00f3nicos. Segundo o relat\u00f3rio da \nprospec\u00e7\u00e3o a\u00ed realizada, a c\u00e2mara apresenta as dimens\u00f5es de 1,63 m por 1,95 m, com uma \nespessura pr\u00f3xima dos 0,30 m (Lopes et al, 1998, p. 76). \n\n \n\n\u2022 Mamoa \n\nA mamoa de Ara\u00fajo (CNS 12995) (anexo 11) foi alvo de uma prospec\u00e7\u00e3o \nrealizada por Concei\u00e7\u00e3o Lopes, Pedro Carvalho e Sofia Gomes (Lopes et al, 1998, p. 45), \nlocaliza-se ma freguesia de Aldeia Nova de S\u00e3o Bento (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 \nLatitude: 37\u00b049'36.31\"N e Longitude: 7\u00b024'23.90\"W), na Carta Militar de Portugal 1:25 \n000 na folha 543. Encontra-se implantada numa plan\u00edcie, a uma cota de 244 m de altitude, \nna bacia m\u00e9dia do Guadiana. A sua geologia rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, \nm\u00e1rmores e arenitos carbonatados). \n\nTrata-se de uma mamoa constru\u00edda com blocos de pedra, cuja mat\u00e9ria-prima \u00e9 \nxisto e quartzito. Por\u00e9m, apresenta uma laje de xisto disposta na vertical o que indicia que \npoder ter sido um monumento megal\u00edtico. Ao logo das prospec\u00e7\u00f5es realizadas, segundo \no relat\u00f3rio de trabalhos arqueol\u00f3gicos, foram encontrados machados de pedra polida \n(Lopes et al, 1998, p. 45). \n\n \n\n\u2022 Tholoi \n\nO s\u00edtio de Centir\u00e3 2 (CNS 28756) (anexo 11) trata-se de um tholos escavado por \nFernando Henriques, S\u00e9rgio Rosa e Telmo Ant\u00f3nio (Robles Henriques et al, no prelo, p. \n333). Localiza-se do ponto de vista administrativo na freguesia de Brinches (coordenadas \n\u2013 Latitude: 38\u00b0 1'50.77\"N e Longitude: 7\u00b037\u20192.44\"W), na Carta Militar de Portugal 1:25 \n000 folha 511. Encontra-se implantado num espor\u00e3o, a 136 m de altitude, no curso do rio \nGuadiana, cuja geologia do solo \u00e9 composta por rochas pel\u00edticas (Pelitos) (xistos e \nard\u00f3sias). Em rela\u00e7\u00e3o ao estado de conserva\u00e7\u00e3o do sepulcro este encontra-se em muito \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n72 \n \n\nbom estado de conserva\u00e7\u00e3o. Sofreu duas interven\u00e7\u00f5es em contexto de escava\u00e7\u00e3o onde se \nconseguiu exumar o esp\u00f3lio, bem como os restos osteol\u00f3gicos que l\u00e1 se encontravam. \n\nNo que concerne a estrutura do tholos, este apresenta um \u00e1trio, do qual se segue \num corredor que conduz at\u00e9 \u00e0 c\u00e2mara. Tanto o corredor como a c\u00e2mara encontram-se \nrevestidos com esteios e a entrada para a c\u00e2mara encontrava-se completamente tapada \npelo derrube da falsa c\u00fapula (Robles Henriques et al, no prelo, p. 333). A c\u00e2mara \napresenta uma morfologia circular, em que o aparelho construtivo \u00e9 ortost\u00e1tico de falsa \nc\u00fapula, cuja mat\u00e9ria-prima \u00e9 composta por rochas pel\u00edticas (Pelitos) (xistos e ard\u00f3sias) \n(Robles Henriques et al, no prelo, p. 325). Passando a descri\u00e7\u00e3o do corredor, este \napresenta uma morfologia paralela, em que o aparelho construtivo \u00e9 ortost\u00e1tico com um \ncomprimento muito curto, o material de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 composto por rochas pel\u00edticas \n(Pelitos) (xistos e ard\u00f3sias) n\u00e3o havendo segmenta\u00e7\u00e3o do corredor (op. cit. p. 333). \n\nQuanto ao esp\u00f3lio exumado destaca-se o conjunto cer\u00e2mico com cerca de 926 \nfragmentos, onde est\u00e3o presentes diversas formas abertas e fechadas, todos eles lisos, \nsalvo a excep\u00e7\u00e3o de uma \u201cpequena ta\u00e7a com mamilos agrupados em pares abaixo da \nlinha de bordo e a uma outra com estreitas caneluras horizontais incisas\u201d (op. cit, p. \n338). Regista-se a presen\u00e7a de bra\u00e7ais de arqueiro, que surgem em contextos funer\u00e1rios \ncampaniformes (op. cit, p. 342). Os artefactos em osso s\u00e3o apenas dois, em que um \u00e9 um \n\u00eddolo-falange, trata-se de um osso de equ\u00eddeo liso e polido e um bot\u00e3o com perfura\u00e7\u00e3o \nem V (op. cit. p. 342). Os artefactos met\u00e1licos contam com duas pontas de seta em cobre, \numa de tipo Palmela (Op. cit. p. 343). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cronologia do contexto funer\u00e1rio, este situa-se entre os finais do 4\u00ba \nmil\u00e9nio ou mais provavelmente no in\u00edcio do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., esta cronologia \u00e9 apontada \na partir do estudo realizado ao esp\u00f3lio exumado e \u00e0 pr\u00f3pria arquitectura do tholos. Esta \ndata\u00e7\u00e3o relativa realizada \u00e9 corroborada pela data\u00e7\u00e3o radiocarb\u00f3nica datam do terceiro \nquartel do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., o que o torna contempor\u00e2neo do Monte da Velha 1 (Soares, \n2008), ou mesmo da ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme registada no Porto das Carretas (Mour\u00e3o) \n(op. cit. 349).  \n\nSituado a uma dist\u00e2ncia de cerca de 750 m, da anta do Monte da Velha 2, o tholos \nde Monte da Velha 1 (CNS 12176) (anexo 11), foi escavado por Ant\u00f3nio Jos\u00e9 da Silva \n(Soares, 2008, p. 35), situa-se na freguesia de Vila Verde do Ficalho (coordenadas \u2013 \nLatitude: 37\u00b056'50.86\"N e Longitude: 7\u00b020'14.87\"W), na Carta Militar de Portugal 1:25 \n000 folha 534. Apresenta um estado de conserva\u00e7\u00e3o regular, cuja implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 num topo \na uma altitude de 235 m, no curso do rio Chan\u00e7a, quanto \u00e0 sua geologia \u00e9 igual \u00e0 do Monte \nda Velha 2, caracterizada por rochas quartzo-feldsp\u00e1ticas (arenitos quartzosos, granitos e \ngneisse). Foi alvo de diversas interven\u00e7\u00f5es desde escava\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o e \nrestauro, possuindo acessos e estando visit\u00e1vel. \n\nPossui uma c\u00e2mara e corredor de tipo ortost\u00e1tico, que o autor classifica de pseudo-\ntholos. A c\u00e2mara apresenta um di\u00e2metro de cerca de 3 m e \u00e9 composta por esteios de xisto \nverde e de tons azulados. Esta apresentada a entrada \u201ca nordeste, definida e flanqueada \npelos seus dois maiores esteios que, dada a sua protuber\u00e2ncia no espa\u00e7o do corredor, \nparecem tamb\u00e9m ter servido de batentes a uma porta (de material perec\u00edvel?) que a\u00ed \npoderia ter existido.\u201d (Soares, 2008, p. 35). No caso do corredor apresenta um \ncomprimento de cerca de 4,5 m dividido em dois tro\u00e7os, em que um \u00e9 mais longo e liga \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n73 \n \n\ndirectamente \u00e0 c\u00e2mara e poder-se-\u00e1 considerar como \u00e1trio separado por uma porta de \npedra (Soares, 2008, p. 35-37). O corredor que se inicia a partir da c\u00e2mara possui uma \norienta\u00e7\u00e3o de SW-NE (Soares, 2008, p. 38). \n\nNo que concerne ao seu esp\u00f3lio este \u00e9 composto por uma ta\u00e7a carenada, um \nposs\u00edvel copo, um grande vaso esf\u00e9rico, um pequeno vaso hemisf\u00e9rico oblongo, entre \nmuitos outros fragmentos de cer\u00e2mica lisa. Existe ainda um conjunto l\u00edtico, onde se \ndestacam l\u00e2minas retocadas e machados de pedra polida Soares, 2008, p. 39-41). Foi \nainda constado um enterramento secund\u00e1rio mais tardio onde foi exumado um vaso \ncampaniforme liso. \n\nA sua cronologia est\u00e1 balizada entre o final do 4\u00ba mil\u00e9nio e todo 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., \natrav\u00e9s da data\u00e7\u00e3o por 14C foi poss\u00edvel contextualizar o tholos de Monte da Velha 1 com \noutros do Sul de Portugal, pelo que se enquadra nas 37 datas estabelecidas neste tipo de \ncontextos para o Calcol\u00edtico do Sul de Portugal \u201centre 3039 e 2610 cal BC (prob. 50%) \nou entre 3362 e 2156 cal BC (2s) (Soares &amp; Cabral, 1993). Parece, pois, correcta a \natribui\u00e7\u00e3o do in\u00edcio da utiliza\u00e7\u00e3o de tholoi ao final do IV mil\u00e9nio a.C., prolongando?se \na constru\u00e7\u00e3o e uso destes monumentos, pelo menos, pela primeira metade do III mil\u00e9nio \na.C.\u201d (Soares, 2008, p. 45). A data conseguida a partir da data\u00e7\u00e3o da colote craniana de \num dos indiv\u00edduos inumados \u00e9 a seguinte: Beta?194027 3900\u00b140 BP (?13C = ?19,4 \u2030) \n(Soares, 2008, p. 47). \n\n \n\n\u2022 Fossas \n\nOutro contexto funer\u00e1rio que apresenta dados muito concretos \u00e9 da Horta da \nMorgadinha 2 (CNS 31513) (anexo 11), foi escavado por Fl\u00e1via Chaves, L\u00eddia Baptista \ne Maria de Lurdes Oliveira (Gomes et al, no prelo, p. 262). Trata-se de um conjunto de \nquatro fossas com enterramentos atribu\u00edveis ao Calcol\u00edtico (Gomes et al, no prelo, p. 262). \nEste s\u00edtio localiza-se na freguesia de Salvador, muito pr\u00f3ximo do Monte da Laje \n(coordenadas \u2013 Latitude: 37\u00b058'12.14\"N e Longitude: 7\u00b033'16.69\"W), na Carta Militar de \nPortugal 1:25 000 folha 523. Este implanta-se num topo, a uma altitude de 175 m na bacia \nhidrogr\u00e1fica da ribeira do Enxo\u00e9, cuja geologia \u00e9 caracterizada por rochas carbonatadas \n(margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos carbonatados). Encontra-se em bom estado de \nconserva\u00e7\u00e3o, o que permite ser visit\u00e1vel, gozando de acessos. Em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos \na\u00ed desenvolvidos, estes decorreram durante as obras de constru\u00e7\u00e3o de um canal de rega a \ncargo da EDIA, momento em que foi detectado o complexo de fossas, procedendo-se \u00e0 \nsua escava\u00e7\u00e3o. Foram assim identificadas quatro estruturas: a 7, a 19, a 20/35 e a 14.  \n\nA estrutura 7 apresenta uma planta semi-circular, com paredes verticais e uma \nconcava. Nesta fossa foi identificada a inuma\u00e7\u00e3o de um semi-adulto, que foi sepultado \nem posi\u00e7\u00e3o fetal fazendo-se acompanhar de alguns artefactos (Gomes et al, no prelo, p. \n265). O conjunto artefactual \u00e9 pouco diversificado e muito parco, havendo apenas um \nvaso inteiro liso globular, e alguns fragmentos variados de pratos de bordo espessado \n(Gomes et al, no prelo, p. 271). \n\nA estrutura 19 apresenta uma planta circular, com paredes verticais e base plana. \nForam identificados no conjunto artefactual elementos de cer\u00e2mica lisa, l\u00edticos, e alguma \nfauna. No que respeita \u00e0 fauna esta \u00e9 sobretudo composta por ossos de ovicapr\u00eddeos e \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n74 \n \n\nalguns ossos de can\u00eddeos com algumas conex\u00f5es anat\u00f3micas (op. cit. p. 270). Esta fossa \nn\u00e3o possui deposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres humanos, mas apenas de can\u00eddeos que apesar de n\u00e3o \nterem cr\u00e2nios se verificou atrav\u00e9s do estudo arqueozool\u00f3gico que se trata de can\u00eddeos (op. \ncit. p. 270). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura 20/35, esta apresenta uma planta semi-circular, com \nparedes troncoc\u00f3nicas e base c\u00f4ncava. Esta apresenta a deposi\u00e7\u00e3o de um can\u00eddeo, pelo \nque seria o \u00fanico cad\u00e1ver a\u00ed inumado, n\u00e3o havendo quaisquer ind\u00edcios osteol\u00f3gicos (op. \ncit, p. 275). Quanto ao conjunto artefactual \u201cregistou-se um elevado n\u00famero de \nfragmentos cer\u00e2micos dispersos pelos diferentes dep\u00f3sitos de enchimento\u201d (Gomes et al, \nno prelo, p. 277). \n\nPor \u00faltimo a estrutura 14, apresenta uma planta semi-circular, paredes \ntroncoc\u00f3nicas e base irregular. Apresentava um enchimento constitu\u00eddo por elementos \np\u00e9treos, que estavam revolvidos por alguns artefactos de cer\u00e2mica, uma l\u00e2mina de s\u00edlex \ne um polidor de granito (op. cit. p. 279). No seu enchimento tamb\u00e9m eram abundantes \nin\u00fameros restos faun\u00edsticos de ovicapr\u00eddeos (op. cit. p, 279). \n\nO s\u00edtio da Magoita (CNS 31243) (anexo 11) foi alvo de trabalhos por parte de \nHelena Santos e Marta Navarro (Valera et al, 2014, p. 7), do ponto de vista administrativo \nlocaliza-se na freguesia de Brinches (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 38\u00b0 5'29.58\"N \ne Longitude: 7\u00b036\u201913.33\"W) na Carta Militar de Portugal 1:25 000 folha 511. Implanta-\nse numa longa colina de superf\u00edcie aplanada a uma altitude de 125 m. Quanto \u00e0 sua \ngeologia esta \u00e9 caracterizada por rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e \narenitos carbonatados). A \u00fanica fossa a\u00ed detectada que apresentava cultura material que \nlhe d\u00e3o uma cronologia relativa do per\u00edodo Calcol\u00edtico, apresenta uma planta semi-\ncircular, com paredes irregulares, cujas dimens\u00f5es, altura m\u00e1xima \u00e9 de 1 m e o di\u00e2metro \nlongitudinal da c\u00e2mara \u00e9 de 1,80 m. \n\nDurante a escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio que pela sua extens\u00e3o, pode ser considerada como \numa interven\u00e7\u00e3o restrita incidiu sobre 12 estruturas negativas do tipo fossa escavadas no \nsubstracto rochoso (Valera et al, 2014, p. 7). Por\u00e9m, verifica-se que h\u00e1 dois momentos de \nocupa\u00e7\u00e3o das estruturas negativas identificadas, em que a primeira fase corresponde ao \nNeol\u00edtico Final e uma outra fase ao Calcol\u00edtico Inicial. Ainda que para esta cronologia \nainda n\u00e3o tenha sido feito um estudo sobre a cultura material a\u00ed exumada, o que dificulta \na corrobora\u00e7\u00e3o desta cronologia (Valera et al, 2014, p. 8). \n\nO contexto de fossa de Mina das Azenhas 6 (CNS 31245) (anexo 11) foi alvo de \numa sondagem por parte de Victor Filipe (Valera et al, 2014, p. 9) e localiza-se na \nfreguesia de Brinches (coordenada geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 38\u00b0 4'58.05\"N e Longitude: \n7\u00b037'5.97\"W. A sua implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 muito similar ao de Magoita, estende-se numa \nplan\u00edcie, a uma altitude 103 m de altitude, a cerca de 2 km do rio Guadiana, com uma \ngeologia caracterizada por rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos \ncarbonatados). \n\nEsta interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica implicou a escava\u00e7\u00e3o de tr\u00eas estruturas negativas \ndo tipo fossa, apresentando uma planta circular ou semicircular, cujas paredes s\u00e3o mais \nou menos reentrantes e apresentam bases planas (Valera et al, 2014, p. 9). Apenas a Fossa \n1, apresentava uma inuma\u00e7\u00e3o humana, este encontrava-se em dec\u00fabito ventral (Valera et \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n75 \n \n\nal, 2014, p. 9). No entanto, apresentava escassos materiais cer\u00e2micos, pequenos bojos de \ncer\u00e2mica manual, o que n\u00e3o permite tra\u00e7ar uma cronologia fi\u00e1vel para o s\u00edtio, n\u00e3o \nhavendo qualquer tipo de data\u00e7\u00e3o absoluta (Valera et al, 2014, p. 9). \n\nO conjunto de fossas de Ribeira de Pias 2 (CNS 31453) (anexo 11) foi alvo de \ntrabalhos por parte de Francisco Moro Berraquero (Portal do Arque\u00f3logo, 22/05/2014)e \nest\u00e1 localizado na freguesia de Brinches (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 38\u00b0 \n3'29.41\"N e Longitude: 7\u00b036'0.26\"W) na Carta Militar de Portugal 1:25 000 na folha 511. \nA implanta\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio \u00e9 em plan\u00edcie, a 115 m de altitude, no curso do rio Guadiana. A \nsua geologia \u00e9 composta por rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos \ncarbonatados). Apesar de n\u00e3o se conhecerem muitos dados sobre este contexto funer\u00e1rio, \natrav\u00e9s do relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel constatar que o esp\u00f3lio recolhido possui \numa cronologia relativa situada entre o Neol\u00edtico Final e o Calcol\u00edtico (Portal do \nArque\u00f3logo, 22/05/2014). \n\nO s\u00edtio de Cadavais (CNS 31242) (anexo 11) foi alvo de trabalhos por parte de \nVictor Filipe (Valera et al, 2014, p. 12) e localiza-se na freguesia de Brinches \n(coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 38\u00b0 3'12.97\"N e Longitude: 7\u00b037'9.34\"W) na Carta \nMilitar de Portugal 1:25 000 folha 511. Este conjunto de fossas encontra-se implantado \nem vertente a uma cota de 127 m, no curso do rio Guadiana. Este s\u00edtio implanta-se num \nestrato geol\u00f3gico composto por rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e \narenitos carbonatados). \n\nAs estruturas negativas do tipo fossas escavadas possu\u00edam cer\u00e2mica manual cuja \ncronologia situam na Pr\u00e9-hist\u00f3ria recente, n\u00e3o sendo poss\u00edvel determinar uma cronologia \naproximada que permita datar de uma forma concreta este tipo de estrutura negativas. Na \nsondagem 2 onde foi escavada uma fossa semicircular, com paredes reentrantes e de base \nc\u00f4ncava, foi exumado um individuo, cujo material votivo associado era composto por \nalguns bojos de cer\u00e2mica manual (Valera et al, 2014, p. 12). \n\nO contexto funer\u00e1rio de Outeiro Alto 2 (CNS 31241) (anexo 11) foi alvo de \ntrabalhos por parte de Victor Filipe e Nelson Silva (Valera et al, 2014, p. 16 e 17). \nLocalizado na freguesia de Brinches, concelho de Serpa. O contexto funer\u00e1rio \u00e9 composto \npor fossas que circundam um hipogeu que possui uma data\u00e7\u00e3o atribu\u00edvel \u00e0 Idade do \nBronze, que por sua vez estes contextos funer\u00e1rios encontram-se muito pr\u00f3ximos do \npovoado de fossos a\u00ed existente (Valera et al, 2014, p. 16 e 17).  \n\nOs contextos de fossas apresentavam plantas circulares com profundidades \nvariadas, que em muitos casos apresentavam enterramentos prim\u00e1rios, mas que n\u00e3o \napresentavam qualquer tipo de esp\u00f3lio associado, mas noutros casos apresentavam \nesp\u00f3lio associado com cronologia do Neol\u00edtico Final (Valera et al, 2014, p. 17). Este \nconjunto de fossas composto por cerca de 30 estruturas negativas, proporcionaram \nin\u00fameros fragmentos de cer\u00e2mica manual dos quais n\u00e3o foi poss\u00edvel obter uma cronologia \n(Valera et al, 2014, p. 19). \n\nUm outro contexto de fossas situado mais a sul \u00e9 de Monte das Gargantas (CNS \n31306) (anexo 11) foi alvo de trabalhos realizados por L\u00facia Miguel (Portal do \nArque\u00f3logo, 22/05/2014), localizado na freguesia de Brinches (coordenadas geogr\u00e1ficas \n\u2013 Latitude: 37\u00b059'56.96\"N e Longitude: 7\u00b038'10.31\"W) na Carta Militar de Portugal 1:25 \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n76 \n \n\n000 folha 512. Implanta-se numa plan\u00edcie a 101 m de altitude, na bacia hidrogr\u00e1fica do \nGuadiana. A geologia \u00e9 caracterizada por rochas pel\u00edticas (Pelitos) (xistos e ard\u00f3sias) \n(Portal do Arque\u00f3logo, 22/05/2014). \n\nApresenta um conjunto de fossas que est\u00e3o ligadas a outras estruturas negativas \ndo tipo vala, cujo perfil \u00e9 rectil\u00edneo com orienta\u00e7\u00e3o SW-NE. Uma das fossas apresentava \numa inuma\u00e7\u00e3o de onde foram recolhidas in\u00fameras pe\u00e7as de cer\u00e2mica cuja cronologia, \nsegundo o relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (Portal do \nArque\u00f3logo, 22/05/2014). \n\nO contexto de fossas de Monte de Cortes 2 (CNS 31248) (anexo 11) foi alvo de \ntrabalhos por parte de Ever Rodrigu\u00e9z (Valera et al, 2014, p. 11), localiza-se na freguesia \nde Brinches (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 38\u00b0 4'18.43\"N e Longitude: \n7\u00b036'13.32\"W) na Carta Militar de Portugal 1:25 000 na folha 511. Este implanta-se numa \n\u00e1rea de plan\u00edcie a uma altitude de 130 m, no curso do rio Guadiana. A sua geologia \u00e9 \ncomposta por rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos carbonatados). \nA sua localiza\u00e7\u00e3o confere-lhe uma boa visibilidade, permitindo controlar a paisagem \nenvolvente em todos os quadrantes (Valera et al, 2014, p. 9). Este conjunto de fossas \nsitua-se a cerca de 300 m do povoado de fossos de Monte de Cortes 1, onde foram \nidentificadas 11 estruturas negativas e um hipogeu, das quais apenas a Estrutura 3 possui \ninuma\u00e7\u00e3o (Valera et al, 2014, p. 9). \n\nO conjunto de materiais a\u00ed recolhidos indicam cronologias situadas entre o \nNeol\u00edtico Final e o Calcol\u00edtico, apesar de n\u00e3o haver data\u00e7\u00f5es absolutas 14C que \ncorroborem a cronologia relativa realizada atrav\u00e9s do estudo de esp\u00f3lio (Valera et al, \n2014, p. 11). \n\n \n\n\u2022 Hipogeu \n\nNum outro contexto diferente neste caso em hipogeu, Zambujeira 1 (CNS 31257) \n(anexo 11) foi alvo de trabalhos por parte de Ana Rita Ferreira, N\u00e9lson Borges e L\u00facia \nSilva Miguel (Portal do Arque\u00f3logo, 22/05/2014), localiza-se na freguesia de Brinches \n(coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 38\u00b0 4'51.01\"N e Longitude: 7\u00b036'23.70\"W) na Carta \nMilitar de Portugal 1:25 000 folha 511. Este s\u00edtio implanta-se numa plan\u00edcie, a uma \naltitude de 131 m, pr\u00f3ximo do rio Guadiana. A sua geologia caracteriza-se por rochas \ncarbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos carbonatados). A informa\u00e7\u00e3o sobre \neste sepulcro \u00e9 muito escassa pelo que se torna imposs\u00edvel determinar quais as suas \nbalizas cronol\u00f3gicas, no entanto pelo tipo de constru\u00e7\u00e3o e atrav\u00e9s do Portal do \nArque\u00f3logo constata-se que a sua cronologia se situa no 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (Portal do \nArque\u00f3logo, 22/05/2014). \n\nUm outro contexto de sepulcro em hipogeu \u00e9 o de Monte da Magoita 1 (CNS \n31247) (anexo 11) foi alvo de trabalhos realizados por Ana Rita Ferreira, N\u00e9lson Borges \ne Ever Rodrigu\u00e9z (Valera et al, 2014, p. 5), localiza-se do ponto de vista administrativo \nna freguesia de Brinches (coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 38\u00b0 4'28.89\"N e \nLongitude: 7\u00b035'37.67\"W) na Carta Militar de Portugal 1:25 000 folha 511. Implanta-se \nnuma plan\u00edcie a 125 m de altitude, pr\u00f3ximo do rio Guadiana. A sua geologia \u00e9 \ncaracterizada por rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n77 \n \n\ncarbonatados). No que concerne \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre este contexto funer\u00e1rio, esta \u00e9 muito \nescassa permitindo apenas fazer uma cronologia aproximada para a transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para \no 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (Valera et al, 2014, p. 5). \n\nA estrutura funer\u00e1ria do tipo hipogeu do Monte do Pinheiro (CNS 31307) (anexo \n11) foi alvo de trabalhos por parte de Carlos Batata e Artur Ping Ribeiro (Portal do \nArque\u00f3logo, 22/05/2014), localiza-se na freguesia de Brinches (coordenadas \u2013 Latitude: \n38\u00b0 3'3.45\"N e Longitude: 7\u00b034'27.01\"W) na Carta Militar de Portugal 1:25 000 folha \n512. Implanta-se numa plan\u00edcie a 147 m de altitude, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nGuadiana. A sua geologia \u00e9 composta por rochas carbonatadas (margas, calc\u00e1rios, \nm\u00e1rmores e arenitos carbonatados). \n\nPossui uma cronologia do Calcol\u00edtico, cronologia que \u00e9 descrita atrav\u00e9s dos \nrelat\u00f3rios das sondagens realizadas no hipogeu, atrav\u00e9s do esp\u00f3lio a\u00ed exumado. O esp\u00f3lio \n\u00e9 composto por formas globulares e pratos de bordo espessado (Portal do Arque\u00f3logo, \n22/05/2014). \n\nO contexto de hipogeu da Horta da Parrada (CNS 31337) (anexo 11) foi alvo de \ntrabalhos por parte de Carlos Batata (Portal do Arque\u00f3logo, 22/05/2014), localiza-se na \nfreguesia de Santa Maria (coordenadas geogr\u00e1fica \u2013 Latitude: 37\u00b058'25.36\"N e \nLongitude: 7\u00b037'32.61\"W) na Carta Militar de Portugal 1:25 000 folha 522. No que \nrespeita \u00e0 sua implanta\u00e7\u00e3o, o hipogeu localiza-se numa plan\u00edcie a 129 m de altitude no \ncurso do rio Guadiana. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua geologia esta \u00e9 constitu\u00edda por rochas pel\u00edticas \n(Pelitos) (xistos e ard\u00f3sias). \n\nA cronologia para hipogeu situa-se na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., no \ncaso das fossas que se situam em seu torno estas j\u00e1 apresentam uma cronologia relativa \nsituada na Idade do Bronze. No caso deste hipogeu, segundo o relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o, \neste ter\u00e1 sido constru\u00eddo sobre um silo, ou seja resultou da adapta\u00e7\u00e3o de um silo, que se \napresentava parcialmente entulhado. Para se construir a antec\u00e2mara do hipogeu, a parte \ninicial do silo foi afei\u00e7oada (Portal do Arque\u00f3logo, 22/05/2014). \n\nO hipogeu de Estacarias (CNS 31440) (anexo 11) foi alvo de trabalhos por parte \nde Teresa Ponte (Portal do Arque\u00f3logo, 22/05/2014), localiza-se na freguesia de Salvador \n(coordenadas geogr\u00e1ficas \u2013 Latitude: 37\u00b055'47.62\"N e Longitude: 7\u00b037'3.95\"W) na Carta \nMilitar de Portugal 1:25 000 folha 532. O hipogeu encontra-se implantado numa plan\u00edcie \na 191 m de altitude na bacia m\u00e9dia do Guadiana. A sua geologia \u00e9 caracterizada por rochas \ncarbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos carbonatados). \n\nO hipogeu apresenta as dimens\u00f5es de 1m de largura por 1m de comprimento. \nDurante a sua escava\u00e7\u00e3o apenas foram recolhidos tr\u00eas fragmentos de cer\u00e2mica manual, \nos autores da escava\u00e7\u00e3o prop\u00f5em uma classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (Portal \ndo Arque\u00f3logo, 22/05/2014). \n\n \n\n6.5.3. A rede de povoamento e os espa\u00e7os funer\u00e1rios do entorno \n \n\nTendo em conta os espa\u00e7os habitacionais, os povoados e os contextos funer\u00e1rios da \ntransi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. no concelho de Serpa que aqui foram analisados, \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n78 \n \n\nverific\u00e1mos que existe uma grande variedade de habitats e de sepulcros. No entanto, \ngrande parte n\u00e3o possui estudo de esp\u00f3lio ou at\u00e9 mesmo um estudo das estruturas, pelo \nque se torna dif\u00edcil aferir os dados sobre muitos destes contextos. Como j\u00e1 foi \nmencionado, a justifica\u00e7\u00e3o para a aus\u00eancia de dados sobre espa\u00e7os deve-se ao facto, de \nterem sido intervencionados durante as obras de constru\u00e7\u00e3o da rede de canais do Alqueva, \nobra a cargo da EDIA. Raz\u00e3o pela qual, existem s\u00edtios que n\u00e3o apresentam dados em \nconcreto e ainda n\u00e3o foram publicados. \n\nConsta-se assim, que grande parte dos s\u00edtios identificados se concentram todos a \nNorte do concelho de Serpa e fachada Oeste do mesmo, isto porque esta regi\u00e3o foi muito \nafectada pela constru\u00e7\u00e3o da rede de canais de rega. Grande parte dos contextos funer\u00e1rios \nde identificados implantam-se em \u00e1rea aplanada, cuja geologia \u00e9 composta por rochas \ncarbonatadas (margas, calc\u00e1rios, m\u00e1rmores e arenitos carbonatados), uma vez que estes \nsolos s\u00e3o menos pesados e aus\u00eancia de mat\u00e9ria-prima, como pedra levou a que grande \nparte dos sepulcros situados no norte do concelho sejam em estruturas negativas do tipo \nfossa. \n\nNuma an\u00e1lise quantitativa realizada ao valor total de sepulcros, 22 no total, \nverifica-se: que sete s\u00e3o hipogeus, seis s\u00e3o antas, cinco s\u00e3o fossas, dois s\u00e3o tholos e uma \nmamoa. No caso dos hipogeus a grande maioria indicia que poder\u00e3o ter v\u00e1rias \nreutiliza\u00e7\u00f5es compreendidas entre o Calcol\u00edtico e Idade do Bronze, ainda que muitos \ndestes sepulcros n\u00e3o apresentem dados sustent\u00e1veis para provar que este tipo de \nreutiliza\u00e7\u00f5es existiu. Por\u00e9m, outros contextos funer\u00e1rios em negativo como s\u00e3o o caso \ndas fossas, tamb\u00e9m apresentam enterramentos prim\u00e1rios e enterramentos secund\u00e1rios, em \nque muitos deles como \u00e9 caso de Outeiro Alto 2, apresenta inuma\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias datadas \nda Primeira Idade do Bronze. No caso das antas verifica-se que grande parte destas se \nlocaliza na faixa ocidental do concelho de Serpa, salvo a excep\u00e7\u00e3o da anta de Monte da \nVelha 2 que se localiza no extremo Este do concelho. A justifica\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o \ndeste tipo de sepulcros nesta faixa relaciona-se com um fen\u00f3meno geol\u00f3gico, que \u00e9 o caso \nda falha geol\u00f3gica da Vidigueira \u2013 Serpa, cuja geologia desta \u00e1rea \u00e9 caracterizada por \nrochas quartzo-feldsp\u00e1ticas (arenitos quartzosos, granitos e gneisse). A estrutura \nortost\u00e1tica dos monumentos megal\u00edticos do tipo anta \u00e9 constru\u00edda com mat\u00e9ria-prima em \ngranito, da\u00ed a implanta\u00e7\u00e3o deste tipo de contexto funer\u00e1rios nesta faixa geol\u00f3gica. \n\nNo que concerne \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os contextos funer\u00e1rios e os povoados, \nverificamos que em alguns casos os espa\u00e7os funer\u00e1rios est\u00e3o muito pr\u00f3ximos dos espa\u00e7os \nhabitacionais, como \u00e9 o caso de Outeiro Alto 2. Neste caso em concreto, trata-se de um \npovoado de fossos que tem nas suas proximidades um conjunto de estruturas negativas \ndo tipo fossa e um hipogeu, que est\u00e3o intimamente associadas a este povoado. Verifica-\nse assim, que h\u00e1 uma grande liga\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o dos vivos e o espa\u00e7o dos mortos. \nPor\u00e9m, nem sempre os contextos funer\u00e1rios t\u00eam na sua proximidade um povoado ou um \nespa\u00e7o habitacional, uma vez que existem muitos casos de povoados que n\u00e3o possuem \nnecr\u00f3poles nas suas proximidades. As necr\u00f3poles encontram-se isoladas em \u00e1reas que s\u00e3o \napenas destinadas a este prop\u00f3sito, pelo que se especula que os mortos fossem \ntransladados para estes espa\u00e7os longe dos povoados para a\u00ed serem depositados em espa\u00e7os \nvotivos e sepulcrais. Um bom exemplo deste tipo de necr\u00f3poles s\u00e3o os monumentos \nmegal\u00edticos do tipo anta, que se localizam na sua grande maioria em topos, onde \u00e9 \npermitido ter um controlo visual da paisagem. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n79 \n \n\nEstabelecendo uma correla\u00e7\u00e3o entre o Monte da Laje, os povoados/espa\u00e7os \nhabitacionais e os sepulcros identificados contempor\u00e2neos deste, verifica-se que at\u00e9 agora \nn\u00e3o foram identificados muitos contextos funer\u00e1rios em torno do Monte da Laje. O \ncontexto funer\u00e1rio associado a um habitacional que se encontra mais pr\u00f3ximo \u00e9 do Horta \nda Morgadinha, que se trata de um conjunto de fossas como j\u00e1 foi descrito e que dista do \nMonte da Laje a cerca de 4 km. Todavia, a aus\u00eancia de contextos funer\u00e1rios e \nhabitacionais identificados pr\u00f3ximos do Monte da Laje, prende-se com o facto da \u00e1rea \nem torno deste estar pouco estudada e tamb\u00e9m por n\u00e3o ter sido muito afectada pela \nconstru\u00e7\u00e3o da rede de canais do Alqueva. Aquando a identifica\u00e7\u00e3o do conjunto de fossas \ndo Monte da Laje, neste caso n\u00e3o sendo estruturas negativas de cariz funer\u00e1rio, foi \nidentificado na mesma \u00e1rea uma inuma\u00e7\u00e3o. No entanto, esta data da Idade do Ferro, \nfugindo ao per\u00edodo que aqui \u00e9 objecto de estudo que \u00e9 compreendido entre o 4\u00ba e o 3\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e. \n\nQuando partimos para a an\u00e1lise do mapa de dispers\u00e3o de sepulcros funer\u00e1rios e \ndos povoados identificados, consta-se que na \u00e1rea central do concelho de Serpa, h\u00e1 uma \naus\u00eancia quase total de contextos funer\u00e1rios do per\u00edodo estudado, prevalecendo apenas \ndois s\u00edtio com fossos identificados atrav\u00e9s de georadar (Folha de Ouro e Borralhos). Facto \nque \u00e9 justificado, sobretudo, pela aus\u00eancia de investiga\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o que permita \nidentificar contextos habitacionais e funer\u00e1rios nesta \u00e1rea geogr\u00e1fica. Tornando-se apenas \nposs\u00edvel identificar alguns contextos gra\u00e7as \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da rede de canais do Alqueva, \nque por outro lado o registo arqueol\u00f3gico feito sobre muitos destes contextos deixa muitas \nd\u00favidas e lacunas de informa\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o obstante, a inser\u00e7\u00e3o do Monte da Laje na rede de povoamento n\u00e3o \u00e9 bem \npercept\u00edvel uma vez que apenas se encontram dois povoados abertos estudados, um \nfortificado e dois s\u00edtios com fossos, o que nos dificulta a defini\u00e7\u00e3o de uma rede de \npovoamento. A aus\u00eancia de dados sobre muitos dos povoados identificados na regi\u00e3o \ndificulta a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de povoamento na qual se pudesse inserir o Monte da \nLaje. Todavia, a rede de povoamento que se verifica mais a norte, onde prevalecem \npovoados delimitados por fossos e povoados abertos bem estudados, permite \ncorrelacionar os restantes povoados com os que j\u00e1 se encontram documentados e por sua \nvez inseri-los nessa mesma rede. No caso do Monte da Laje poder-se-\u00e1 relacionar com os \npovoados que j\u00e1 se encontram estudados tanto na margem direita do Guadiana, como nos \nque se encontram identificados no actual territ\u00f3rio espanhol. O que nos permite inseri-lo \nnuma rede de povoamento de largo espectro, s\u00e3o os dados sobre a cultura material e a sua \ncronologia absoluta, que demonstra que este \u00e9 contempor\u00e2neo de muitos que j\u00e1 se \nencontram inseridos nesta rede de povoamento de grande dispers\u00e3o. \n\nEm suma, o espa\u00e7o dos vivos e dos mortos s\u00e3o contextos que est\u00e3o intimamente \nligados, pois desde o Mesol\u00edtico, em que os grupos de ca\u00e7adores-recolectores que tendiam \na sedentarizar-se tinham nas imedia\u00e7\u00f5es da \u00e1rea habitacional, espa\u00e7os funer\u00e1rios, o que \ntamb\u00e9m poderia indiciar um certo marcador de territ\u00f3rio. Por\u00e9m, quando as sociedades \ncamponesas e agro-metal\u00fargicas se desenvolvem, estas tendem a criar espa\u00e7os fortemente \nestruturados onde se fixam e a\u00ed permanecem por longos per\u00edodos, at\u00e9 ao seu abandono \njustificado ou n\u00e3o. Estes espa\u00e7os estruturados implicavam sempre uma \u00e1rea de habitat, \ndesignada de povoado e uma \u00e1rea de necr\u00f3pole onde inumavam ou colocavam os seus \nmortos. Demonstrando-se assim, que as sociedades camponesas criavam espa\u00e7os \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n80 \n \n\nespec\u00edficos para os seus mortos, onde criavam todo um ritual e uma arquitectura funer\u00e1ria \npara que os seus mortos a\u00ed permanecessem para sempre. \n\n \n\n7. A CRONOLOGIA DO MONTE DA LAJE \n \n\nAs datas absolutas em estruturas negativas do tipo fossa na Bacia M\u00e9dia do \nGuadiana ou no Alentejo M\u00e9dio s\u00e3o muito escassas, pois muitos destes contextos n\u00e3o \nforam estudados em detalhe, sendo que a sua grande maioria apenas possuem estudos \npreliminares de esp\u00f3lio, cuja cronologia \u00e9 maioritariamente relativa, baseada na \ninterpreta\u00e7\u00e3o da estratigrafia de cada fossa. Por\u00e9m, para avan\u00e7armos com factos que \ndeterminem a utiliza\u00e7\u00e3o destas estruturas negativas, qual foi a intencionalidade da cria\u00e7\u00e3o \ndestas, quando foram utilizadas e quando se deu o seu abandono, necessitamos de ter em \nconta o seu faseamento. \n\nA atribui\u00e7\u00e3o de uma cronologia fi\u00e1vel para qualquer s\u00edtio arqueol\u00f3gico, \u00e9 baseada \nindiscutivelmente na interpreta\u00e7\u00e3o do seu faseamento, que por sua vez para procedermos \n\u00e0 determina\u00e7\u00e3o do seu faseamento, \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta v\u00e1rios indicadores tais como: \na estratigrafia, a cultura material e a cronologia absoluta. A cultura material encontrando-\nse j\u00e1 estudada (cap\u00edtulos 4 e 5), que posteriormente foi analisada a sua dispers\u00e3o pelas \ndistintas estruturas negativas, tendo j\u00e1 em conta a estratigrafia de cada uma das estruturas. \nNo entanto, ainda neste cap\u00edtulo iremos analisar os dados da cultura material, para \ninterpretarmos a cronologia relativa, analisaremos a data\u00e7\u00e3o obtida para a cronologia \nabsoluta, que culminar\u00e1 com o cruzamento de todos os dados apurados para \ndetermin\u00e1ramos o faseamento e cronologia do Monte da Laje. \n\nA cronologia absoluta obtida para o Monte da Laje, s\u00f3 foi poss\u00edvel obter gra\u00e7as \u00e0 \ndisponibilidade e gentileza do Engenheiro Ant\u00f3nio Monge Soares que nos proporcionou \neste dado de extrema relev\u00e2ncia, que \u00e9 um grande contributo para a constru\u00e7\u00e3o de um \ndiscurso completo e assertivo sobre o faseamento deste s\u00edtio.  \n\nPara a interpreta\u00e7\u00e3o da data\u00e7\u00e3o absoluta obtida recorremos ainda, ao cruzamento \ncom outros contextos similares que possuem cronologia absoluta. S\u00e3o objecto de \ncruzamento de dados os contextos de fossas, funer\u00e1rios e de povoamento que se \nencontram no entorno do Monte da Laje, nomeadamente o contexto de estruturas \nnegativas do tipo fossa de Bela Vista 5 (Valera, 2014), tholos de Centir\u00e3 2 (Henriques et \nal, 2013), Monte da Velha 1 (Soares, 2008), Porto Torr\u00e3o (Valera, 2006), Perdig\u00f5es \n(Valera, 2014) e Porto das Carretas (Soares, 2007). \n\nTodas as data\u00e7\u00f5es apresentadas foram calibradas com o programa Calib vers\u00e3o \n5.0.1. (Stuiver e Reimer, 1993; Reimier, 2004). \n\n \n\n7.1. A cronologia relativa \n \n\nO estudo do conjunto artefactual cer\u00e2mico permitiu-nos vislumbrar dados para \numa cronologia relativa para o Monte da Laje, pois para compreendermos o faseamento \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n81 \n \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas negativas, foi necess\u00e1rio constatar quais os \u201cf\u00f3sseis-\ndirectores\u201d presentes no enchimento das fossas. Por\u00e9m, em algumas estruturas negativas, \na tarefa da determina\u00e7\u00e3o do seu faseamento tornou-se dif\u00edcil, uma vez que ao se tratarem \nde estruturas negativas do tipo fossa, por vezes o processo p\u00f3s-deposicional cria algumas \nperturba\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis (U.E.) o que faz com que alvitremos hip\u00f3teses que podem induzir \nem erro na leitura da estratigrafia das fossas. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Dispers\u00e3o de pratos e de formas carenadas pelas sondagens/estruturas negativas. Valores em % \npara cada uma das fossas. \n\n \n\nPudemos constatar atrav\u00e9s do estudo do conjunto artefactual cer\u00e2mico a presen\u00e7a \nde tr\u00eas f\u00f3sseis-director, presentes na grande maioria das estruturas negativas escavadas, \nque apontam para dois momentos de utiliza\u00e7\u00e3o das mesmas. Assim sendo, os f\u00f3sseis-\ndirector que const\u00e1mos, por um lado, s\u00e3o as ta\u00e7as carenadas que est\u00e3o presentes na grande \nmaioria das fossas, com maior destaque nas sondagens N.\u00ba 9, 10, 12, 13, 18 e 21 (Gr\u00e1fico \n1). Mas tamb\u00e9m surgem estas mesmas formas carenadas no momento da colmata\u00e7\u00e3o das \nfossas, revelando assim atrav\u00e9s da leitura estratigr\u00e1fica que as estruturas negativas foram \ncolmatadas em momentos diferentes e com diferentes interregnos no enchimento destas \ne as que apresentavam apenas ta\u00e7as carenadas no in\u00edcio do seu enchimento. Seria prov\u00e1vel \nque estas fossas correspondessem a uma fase de uso inicial da transi\u00e7\u00e3o 4\u00ba / 3\u00ba mil\u00e9nio, \nintegr\u00e1vel em termos crono-culturais no Neol\u00edtico final. Outro f\u00f3ssil-director presente nos \nn\u00edveis mais antigos das fossas \u00e9 a cer\u00e2mica mamilada, que apesar de ser pouco \nrepresentativa no conjunto, n\u00e3o deixa de demonstrar a conex\u00e3o existente entre a cultura \nmaterial e o momento em que as estruturas negativas come\u00e7am a ser colmatadas. Este \ntipo de aplica\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica pode ser evidenciada um pouco por todo o Sul de Portugal, \nparecem ser caracter\u00edsticas muito comuns da transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio, como \nocorre nos povoados da Serra d\u2019Ossa (Mataloto et al, 2012). Por outro lado, deparamo-\nnos com outros f\u00f3sseis-director, de um outro momento distinto do enchimento das \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nA1 Pratos C2 - formas carenadas\n\nC14 \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n82 \n \n\n\u201cfossas\u201d, que s\u00e3o os pratos de bordo almendrado e de bordo bi-espessado (Gr\u00e1fico 1), \nusualmente associado ao 3\u00ba mil\u00e9nio, de acordo com as sequ\u00eancias obtidas por Victor S. \nGon\u00e7alves para Sala n\u00ba 1 (Gon\u00e7alves, 1989) ou Santa Justa (Gon\u00e7alves, 1989) e por \nCarlos Tavares da Silva e Joaquina Soares (1976-77). O prato de bordo almendrado e de \nbordo bi-espessado identificam-se nos n\u00edveis de colmata\u00e7\u00e3o das estruturas negativas. \nSurgindo em maior quantidade nas fossas N.\u00ba 2, 3, 5, 6 e 7, no caso da fossa 2 \u00e9 de onde \nprocede a mat\u00e9ria org\u00e2nica datada, corroborando assim a cronologia relativa a esta \nestrutura negativa.  \n\n \n\n \nPlanta 1 \u2013 Dispers\u00e3o das estruturas negativas em planta geral, onde se pode ver a concentra\u00e7\u00e3o de fossas \natribu\u00edveis ao Neol\u00edtico Final (1) e a concentra\u00e7\u00e3o de fossas atribu\u00edveis ao Calcol\u00edtico Pleno (2). Interpreta\u00e7\u00e3o \nfeita a partir da planta geral de Baptista et al, 2010. \n\n \n\nPor conseguinte, as evid\u00eancias demonstradas pela an\u00e1lise da presen\u00e7a dos f\u00f3sseis-\ndirector que elenc\u00e1mos possibilita o estabelecimento de uma cronologia relativa para a \nutiliza\u00e7\u00e3o das estruturas negativas do tipo fossa do Monte da Laje.  \n\nN \n\n1:1500 \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n83 \n \n\nA evid\u00eancia analisada parece indicar que as estruturas negativas do Monte da Laje \ntiveram duas fases de utiliza\u00e7\u00e3o, com duas cronologias diferentes mas muito pr\u00f3ximas:  \n\n1- Primeira fase de utiliza\u00e7\u00e3o correspondente ao Neol\u00edtico final, momento ao qual s\u00e3o \nassociadas as ta\u00e7as carenadas que surgiram e s\u00e3o t\u00edpicas deste per\u00edodo, formas que \nest\u00e3o presentes em contextos verdadeiramente datados por radiocarbono e em \nassocia\u00e7\u00e3o com estratigrafia em s\u00edtios como Sala N\u00ba1 (Gon\u00e7alves, 1989b; Gon\u00e7alves \net al, 2013; Rendeiro, 2014, p. 60-64), Bela Vista 5 (Valera, 2014), Porto das Carretas \n(Soares, 2013) e os povoados de Sines (Silva e Soares,1976/77);  \n\n2- Segunda fase de utiliza\u00e7\u00e3o e que na sua grande maioria corresponde \u00e0 colmata\u00e7\u00e3o das \nestruturas negativas, justificada pela presen\u00e7a dos f\u00f3sseis-director tais como pratos de \nbordo almendrado e pratos de bordo bi-espessado que remetem para Calcol\u00edtico \nInicial e Pleno, demonstrando assim uma diacronia da utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas \nnegativas do tipo fossa. A associa\u00e7\u00e3o dos pratos de bordo almendrado e de bordo bi-\nespessado ao Calcol\u00edtico inicial e pleno surge em s\u00edtios que possuem data\u00e7\u00f5es \nabsolutas associadas \u00e0 estratigrafia e que possuem cat\u00e1logos de refer\u00eancia, como s\u00e3o \no exemplo Porto das Carretas (Soares, 2013), Perdig\u00f5es (Lago et al, 1998) e Bela \nVista 5 (Valera, 2014).  \n\nEm termos espaciais, estes dois conjuntos parecem traduzir uma distribui\u00e7\u00e3o horizontal \nexistindo um n\u00facleo que possivelmente teve origem no Neol\u00edtico final e um segundo e \num segundo atribu\u00edvel ao Calcol\u00edtico Pleno (planta 1). \n\n \n\n7.2. A cronologia absoluta \n \n\nA data\u00e7\u00e3o foi obtida a partir de um \u00famero de auroque (Bos primigenius) \nprocedente da sondagem N. 2 U.E. 203 e foi realizada no Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear \natrav\u00e9s do m\u00e9todo de data\u00e7\u00e3o convencional. Apesar de existirem apenas duas estruturas \nnegativas do tipo fossa com mat\u00e9ria org\u00e2nica poss\u00edvel de datar, apenas foi poss\u00edvel \nrealizar data\u00e7\u00f5es sobre uma das fossas. Contudo a data\u00e7\u00e3o realizada para uma \u00fanica \nestrutura negativa, n\u00e3o permite generalizar a data para as restantes estruturas negativas, \npelo que seria necess\u00e1rio obter data\u00e7\u00f5es para todas as estruturas negativas. A t\u00edtulo de \nexemplo, o povoado aberto de Casa Branca 7, que apesar de n\u00e3o possuir estruturas do \ntipo fossa, possui uma cronologia relativa que se situa em meados do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., \nmas que a sua cronologia absoluta est\u00e1 longe de se coadunar com os f\u00f3sseis-director \npresentes, como s\u00e3o as ta\u00e7as carenadas e os pratos espessados (Rodrigues, 2006, p. 68). \n\nA data\u00e7\u00e3o obtida para o Monte da Lage apresenta coer\u00eancia com os conjuntos \ncer\u00e2micos recolhidos em algumas estruturas negativas, neste caso para as estruturas \nnegativas que apresentam no seu enchimento pratos como f\u00f3ssil-director. A data obtida \u00e9 \nde 2486-2194 cal BC 2? (Sac-2998), cuja data\u00e7\u00e3o corresponde aos resultados \nexpect\u00e1veis, tendo em conta o estudo do conjunto cer\u00e2mico onde foi poss\u00edvel verificar \numa presen\u00e7a significativa de pratos de bordo almendrado e bi-espessado, apontado assim \npara o Calcol\u00edtico Pleno.  \n\nConcomitantemente, no conjunto de recipientes cer\u00e2micos assistimos \u00e0 \ncoexist\u00eancia das ta\u00e7as de carena baixa com pratos de bordo almendrado e de bordo bi-\n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n84 \n \n\nespessado, noutros casos verificamos s\u00f3 a presen\u00e7a de formas carenadas, sem que \ncoexistam pratos. Como j\u00e1 elenc\u00e1mos, a presen\u00e7a de formas carenadas na base das \nestruturas negativas e em todo o seu enchimento, indicam-nos que existe uma longa \ndiacronia nas estruturas negativas do tipo fossa, em que estas come\u00e7aram por ter sido \nabandonadas no Neol\u00edtico Final, sendo colmatadas durante o Calcol\u00edtico Pleno, como nos \nindica a presen\u00e7a de pratos. Atrav\u00e9s da data\u00e7\u00e3o absoluta apurada e da cronologia relativa \nque foi poss\u00edvel extrapolar a partir dos f\u00f3sseis-director presentes nas estruturas negativas, \npodemos assim considerar que a cronologia para o Monte da Laje se situa entre o \u00faltimo \nquartel do 4\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. e o terceiro quartel do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n\n \n\n \n\nRef\u00aa Lab.  Tipo amostra  Contexto  \n\nData \nConvencional \n\n(BP) \n \n\nData cal. \n(1?) \n\nCal BC \n\nData cal. \n(2?) \n\nCal BC \nBibliografia  \n\nMONTE DA LAGE \n\nSac-2998 Bos primigenius - \u00famero Fossa 2 3870\u00b1 60 2461-2286 2486-2194 In\u00e9dita \n\nMONTE DA VELHA 1 \n\nBeta-194027 Ossos Humanos Ent. secund\u00e1rio 3900\u00b140 2465?2343 2479-2280 Soares, 2008 \n\nCENTIR\u00c3 2 \n\nSac-2791 Ossos Humanos Oss. 1 \u2013 UE 12 3940\u00b150 2471-2291 2497-2204 \n\nHenriques et al, \n2013 \n\nSac-2790 Ossos Humanos Ent. 2 \u2013 UE 13 3900\u00b145 2421-2215 2469-2205 \n\nSac-2792 Ossos Humanos Ossos \u2013 UE 14 3790\u00b1110 2340-2140 2457-2077 \n\nSac-2782 Ossos Humanos Ent. 4 \u2013 UE 14 3760\u00b170 2289-2135 2404-2058 \n\nSac- 2796 Ossos Humanos Ent. 1 \u2013 UE 12 3710\u00b145 2195-2095 2201-2047 \n\nBeta-331980 Ossos Humanos Ent. 1 \u2013 UE 12 3680\u00b130 2195-2095 2201-2047 \n\nSac-2788 Ossos Humanos Red. 1 \u2013 UE 7 3810\u00b180 2155-1984 2179-1957 \n\nSac?1900 Osso ? fauna Fase 2 ?[1039] 3720+80 2280\u20132250 2440\u20132420 \n\nOxa?11982 Ossos Humanos Fase 2 ? [327] 3664+29 2140\u20132080 2140\u20131950 \n\nHORTA DO ALBARD\u00c3O 3 \n\nBeta-261319 Corti\u00e7a (Quercus suber) Fosso-C.2 3990\u00b140 2570\u20132510 2630\u20132430 \n\nSantos et al, 2009 Beta-261320 Carv\u00e3o (Quercus sp.) Fosso-C.5 3770\u00b140 2290\u20132130 2340\u20132320 \n\nSac-2287 Corti\u00e7a (Quercus suber) Fosso-C.5 3730\u00b1190 2460\u20131910 2840\u20132810 \n\nCORTES 2 \n\nSac-2575 Ossos Humanos Hipogeu 3970\u00b170 2425-2401 2674-2277 Mataloto e \nBoaventura, 2013 Sac-2574 Ossos Humanos Hipogeu 3920\u00b150 2475-2338 2499-2280 \n\nCASA BRANCA 7 \n\nBeta ?220277 Osso * 3640 \u00b140 2039-1945 2075-1907 Rodrigues, 2006 \n\nOUTEIRO ALTO 2 \n\nSac-2666 Ossos Humanos Hipogeu, UE 6208 3320\u00b150 \n1590-1530 1698-1498 Mataloto e Boaventura, 2013 \n\nS\u00c3O BR\u00c1S 1 \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n85 \n \n\nICEN ?43 carv\u00f5es ? n.d. * 4480\u00b160 3337-3207 3360-3010 Soares &amp; Cabral, 1993 \n\nICEN ?44 carv\u00f5es ? n.d. * 4410\u00b1140 3130-2908 3383-2836 Soares &amp; Cabral, 1993 \n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 2 - Data\u00e7\u00f5es calibradas para os v\u00e1rios s\u00edtios apresentados na Tabela 2 - Programa CALIB rev. 7.0.4 \n(Stuiver e Reimer, 1983) e da curva de calibra\u00e7\u00e3o InterCal 13 (Reimer et al., 2013). \n\nPor um lado, se estabelecermos compara\u00e7\u00f5es entre a data\u00e7\u00e3o absoluta do Monte \nda Laje com os s\u00edtios que se situam no seu entorno, que apresentam balizas cronol\u00f3gicas \nabsolutas pr\u00f3ximas verific\u00e1mos que apresentam alguma contemporaneidade (Tabela 4 e \nGr\u00e1fico 2). Verific\u00e1mos essa contemporaneidade n\u00e3o s\u00f3 com os que se encontram a uma \ndist\u00e2ncia pr\u00f3xima ao Monte da Laje, mas tamb\u00e9m os que se inserem na mesma unidade \nde paisagem, como por exemplo com Bela Vista 5. Este recinto de fossos apresenta \ndata\u00e7\u00f5es absolutas balizadas no terceiro e quarto quart\u00e9is do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., em que a \nfossa 84, onde foi poss\u00edvel datar fauna apresenta a data de 2560-2350 cal BC 2? (Beta-\n324675) (Valera, 2014, p. 33). No caso de Bela Vista 5 constatou-se que o espa\u00e7o onde \nse concentram as fossas \u00e9 mais antigo que os fossos que est\u00e3o no seu entorno, estes foram \nj\u00e1 escavados numa fase mais tardia (Valera, 2014, p. 34-35). Ao realizarmos compara\u00e7\u00f5es \ncom outros povoados de refer\u00eancia, situados nesta regi\u00e3o verific\u00e1mos que o Monte da \n\nTabela 4 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre a cronologia absoluta do Monte da Laje e outros povoados do Sudoeste da \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica que lhe s\u00e3o contempor\u00e2neos. Adapta\u00e7\u00e3o da tabela de refer\u00eancia (Mataloto e Boaventura, \n2009, p. 69; 2013p. 311-314). \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n86 \n \n\nLaje apresenta contemporaneidade com o povoado de Horta do Albard\u00e3o 3 que apresenta \numa data de 2340 \u2013 2320 cal BC 2? (Beta-261320) (Santos et al, 2009). No caso dos \nespa\u00e7os funer\u00e1rios, como \u00e9 o caso do tholos de Monte da Velha 1 apresenta uma data de \n2479-2280 cal BC 2? (Beta-194027) (Soares, 2008), o que revela contemporaneidade em \nrela\u00e7\u00e3o ao Monte da Lage que dista deste a uma curta dist\u00e2ncia. O mesmo acontece com \no tholos de Centir\u00e3 que possui enterramentos com datas de 2469-2205 cal BC 2? (Sac-\n2790) (Henriques et al, 2013). \n\nEm suma o faseamento do Monte da Lage \u00e9 completado com a cronologia absoluta \nobtida, permitiu-nos vislumbrar que as estruturas negativas do tipo fossa do Monte da \nLage, ter\u00e3o perdido a sua funcionalidade gradualmente, desde o \u00faltimo quartel do 4\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e. at\u00e9 ao terceiro quartel do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Momento esse que foi poss\u00edvel \nconstatar, isto na fase de utiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria destas estruturas, uma vez que numa fase \nprim\u00e1ria, tendo em conta o perfil que as fossas apresentam, hipoteticamente, estas ter\u00e3o \nsido utilizadas para armazenamento de cereais. Ap\u00f3s a perda da sua utilidade prim\u00e1ria \nestas poderiam ter passado a ter funcionalidade de deposi\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios dom\u00e9sticos. \n\n \n\n7.3. O contexto cronol\u00f3gico-cultural regional \n \n\nNo sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica assistimos a um fen\u00f3meno de povoamento que \nparece circunscrever-se apenas a esta regi\u00e3o peninsular. Posteriormente assiste-se ao \naparecimento de povoados fortificados erigidos em topos alongados que permitem ter um \ndom\u00ednio visual sobre \u00e1rea que os circunda. \n\nOs indiv\u00edduos que se congregam em \u00e1reas abertas e planas, por vezes junto ou \npr\u00f3ximos de cursos de \u00e1gua, tamb\u00e9m tinham a necessidade de delimitar e criar \nmecanismos de defesa ou delimita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o habitacional e noutros casos os fossos \nt\u00eam um intuito mais pr\u00e1tico como o de drenagem de \u00e1guas. Facto que \u00e9 corroborado em \ns\u00edtios como Porto Torr\u00e3o, Perdig\u00f5es, Outeiro Alto 2, Monte de Cortes e mesmo mais a \nsul como \u00e9 o caso de Alcalar. Por\u00e9m tamb\u00e9m existe uma outra funcionalidade para os \ns\u00edtios com fossos que possuem povoamento, tratando-se assim de s\u00edtios que possuem uma \nfun\u00e7\u00e3o m\u00e1gico-religiosa, pois tratam-se de recintos de pequenas dimens\u00f5es e onde n\u00e3o \nfoi constatada outro tipo de finalidade, neste caso salientam-se Bela Vista 5 e Santa \nVit\u00f3ria. Indubitavelmente estes s\u00edtios geram in\u00fameras d\u00favidas de entre as quais: Qual era \no objectivo de construir valas de drenagem? Qual a funcionalidade dos fossos? Porque \u00e9 \nque muitos t\u00eam em associa\u00e7\u00e3o pali\u00e7adas? Ser\u00e3o mecanismos de defesa? \n\nCom o desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o surgiram as respostas a estas d\u00favidas que \nt\u00eam pairado sobre quem investiga este tipo de povoamento, que possui a peculiaridade de \nserem delimitados por fossos, que muitas vezes s\u00e3o profundos e bastante largos, ou que \nem casos pontuais estes indiv\u00edduos fortificaram com muralhas os povoados e depois \ncircundaram as muralhas com fossos, serve a t\u00edtulo de exemplo San Blas e Marroqui\u00e9s \nBajos em Espanha. Na verdade, estes povoados no seu espa\u00e7o habitacional, que era o \nrecinto interior, estruturavam-se da mesma forma que os povoados fortificados, em que \npossu\u00edam \u00e1reas especificas destinadas a uma determinada fun\u00e7\u00e3o. Havendo numa parte \nespa\u00e7os dom\u00e9sticos, espa\u00e7os onde se concebiam utens\u00edlios, recorrendo em alguns casos \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n87 \n \n\n\u00e0 metalurgia, mas tamb\u00e9m espa\u00e7os onde se procedia ao armazenamento de excedentes, \nneste caso o espa\u00e7o confinado aos silos. Mas tamb\u00e9m existiam espa\u00e7os destinados aos \nmortos, onde eram constru\u00eddos hipogeus, onde se faziam sepultamentos colectivos, uma \nvez que os espa\u00e7os dos mortos no Calcol\u00edtico deixa de ser individual e passa a ser \ncolectivo. \n\nA realidade em negativo a que se tem vindo a constatar ao longo dos anos no Sul \nde Portugal, consiste, sobretudo, na associa\u00e7\u00e3o de distintos tipos de estruturas negativas, \nsejam elas do tipo \u201cfosso\u201d ou fossa com as suas distintas morfologias e perfis. Esta \nrealidade tem conduzido os diversos investigadores que se dedicam ao deslindar destas \nrealidades, a realizar variadas interpreta\u00e7\u00f5es, as quais se podem ter em conta na sua \ntotalidade, mas que n\u00e3o podem nem devem ser aplicadas como modelos \u00fanicos para a \ninterpreta\u00e7\u00e3o dos diferentes s\u00edtios com estruturas negativas que v\u00e3o surgindo. Sempre que \ntratamos de interpretar estruturas negativas sejam de que tipo devemos de o fazer com o \ncuidado merecido, uma vez que podemos interpretar estas mesmas, de uma forma pouco \nimparcial querendo fazer com que as estruturas que estudamos se adaptem ao nosso \npensamento sobre o \u201cmundo em negativo\u201d evidenciado no Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \nContudo, todas as hip\u00f3teses acreditadas at\u00e9 hoje para a interpreta\u00e7\u00e3o do \u201cmundo em \nnegativo\u201d podem ser v\u00e1lidas, mas \u00e9 necess\u00e1rio estudar caso a caso e apontar com muito \ncuidado as diferentes hip\u00f3teses de utiliza\u00e7\u00e3o destas estruturas negativas, sem que nos \ncircunscrevamos a uma \u00fanica hip\u00f3tese de interpreta\u00e7\u00e3o (C\u00e1mara Serrano et al, 2011).  \n\nOs recintos com fossos parecem ser um fen\u00f3meno que prevalece em grande \nn\u00famero no Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, n\u00e3o se registando o aparecimento ou grandes \nconcentra\u00e7\u00f5es deste tipo de povoamento mais a norte. O que nos leva a lan\u00e7ar mais uma \nquest\u00e3o: Porque \u00e9 que estas popula\u00e7\u00f5es que escavavam fossos em torno dos seus espa\u00e7os \nhabitacionais predominavam em grande n\u00famero no Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica? \n\n \n\n8. O MONTE DA LAJE E A TRANSI\u00c7\u00c3O DO 4\u00ba PARA O \n3\u00baMIL\u00c9NIO A.N.E. \n\n \n8.1. Quest\u00f5es \n \nO conceito de transi\u00e7\u00e3o, temporal ou cronol\u00f3gico, pode implicar continuidade ou \n\nent\u00e3o ruptura e evolu\u00e7\u00e3o, sendo esta \u00faltima a mais frequente historicamente falando, pois \no que aconteceu quando se deu a transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., foi precisamente \numa evolu\u00e7\u00e3o, neste caso para o Calcol\u00edtico com a metalurgia do cobre, sem que houvesse \numa ruptura com a cultura que tinha prevalecido. No entanto, marca-se uma ruptura com \nos modelos econ\u00f3micos e sociais, dado que estamos a falar de sociedades tendem j\u00e1 a \numa certa organiza\u00e7\u00e3o no que toca \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o, passando a haver uma nova forma \nde se estar e viver. \n\nA transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. no Monte da Laje \u00e9 demonstrada \nsobretudo pela sua cultura material onde prevalecem em n\u00famero muito expressivo as \nformas carenadas e os pratos de bordo almendrado e de bordo bi-espessado. Mas tamb\u00e9m \npor outros elementos que evidenciam a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos secund\u00e1rios, neste caso as \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n88 \n \n\nevid\u00eancias de tecelagem, demonstrada pela presen\u00e7a de componentes de tear, o \narmazenamento e a presen\u00e7a de elementos de moagem. Todos estes elementos permitem-\nnos considerar que os indiv\u00edduos que criaram estas estruturas negativas tinham o intuito \nde armazenar cereais, mas que com o passar do tempo estes silos seriam abandonados e \npassariam a uma fase de \u201clixeira\u201d. \u00c9 esta segunda fase de utiliza\u00e7\u00e3o que nos demonstra \nque tipos de cultura material \u00e9 que utilizavam com grande frequ\u00eancia e que descartavam \nquando j\u00e1 n\u00e3o se encontrava em bom estado.  \n\nAs estruturas negativas que foram detectadas no Monte da Laje s\u00e3o evid\u00eancia de \nnovas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, novas formas de capta\u00e7\u00e3o de recursos, domestica\u00e7\u00e3o de plantas \ne animais; bem como novas formas de organiza\u00e7\u00e3o social, que implicar\u00e3o iminentemente \numa mudan\u00e7a na gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os territoriais. Simultaneamente surgem \nassim novas t\u00e9cnicas do amanho da terra, o que implicar\u00e1 grandes produ\u00e7\u00f5es cereal\u00edferas, \no que implicar\u00e1 iminentemente um crescimento populacional muito significativo. A \nexist\u00eancia de estruturas negativas dedicadas \u00e0 silagem, est\u00e3o sobretudo ligadas a um \nacr\u00e9scimo da produ\u00e7\u00e3o cereal\u00edfera, o que obrigaria as sociedades agro-pastoris a criar este \ntipo de estruturas que lhes permitisse uma melhor conserva\u00e7\u00e3o de excedentes. \u00c9 sobretudo \nno \u00faltimo quartel do 4\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. que estas estruturas negativas parecem assumir uma \nmaior evid\u00eancia, o que parece demonstrar que foi nesta fase que houve um crescimento \nexponencial da produ\u00e7\u00e3o cereal\u00edfera. \n\nAs grandes transforma\u00e7\u00f5es sociais derivam sobretudo da adop\u00e7\u00e3o de uma \nagricultura permanente dotada de in\u00fameras inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, pondo cobro \u00e0s \npr\u00e1ticas agr\u00edcolas mais rudimentares derivadas das antigas sociedades camponesas, que \nculminar\u00e3o no \u00faltimo s\u00e9culo do 4\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., dando assim origem \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o dos \nProdutos Secund\u00e1rios preconizada por Sherratt (Gon\u00e7alves, 1989a, p. 409). Estas \ntransforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas levaram a que as popula\u00e7\u00f5es procurassem novas \u00e1reas \nonde pudessem fixar-se, j\u00e1 que necessitavam de terras ar\u00e1veis e f\u00e9rteis para praticarem \numa agricultura sustent\u00e1vel e duradoura, bem como uma pastor\u00edcia que tamb\u00e9m era \ngarante da sua sustentabilidade econ\u00f3mica. \n\nN\u00e3o obstante, esta produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola excedent\u00e1ria, que iminentemente conduziu \na um aumento substancial da popula\u00e7\u00e3o, s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as a um salto tecnol\u00f3gico, \npara que a introdu\u00e7\u00e3o do arado acontecesse, foi necess\u00e1rio aliar o remexer da terra \u00e0 \ntrac\u00e7\u00e3o animal, que por sua vez deu origem \u00e0 inven\u00e7\u00e3o do arado. Mas n\u00e3o foi s\u00f3 este o \ngrande salto tecnol\u00f3gico que se sucedeu na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio, foi tamb\u00e9m \no aumento de lugares de armazenagem da produ\u00e7\u00e3o excedent\u00e1ria que \u00e0 \u00e9poca se fazia \nsentir. Aumenta assim o n\u00famero de estruturas negativas do tipo fossa que em muitos casos \nseriam para silagem, que permitissem a armazenagem de cereais a longo prazo, por forma \na garantir a sustentabilidade de uma comunidade numerosa. Apesar destas estruturas \nnegativas j\u00e1 existirem desde o Neol\u00edtico antigo. \n\nA fraca presen\u00e7a de artefactos de pedra polida no interior das estruturas viabiliza \no discurso de que os indiv\u00edduos que utilizaram estas estruturas negativas para despejo de \nutens\u00edlios e de outros elementos que foram descartados, tamb\u00e9m se dedicavam \u00e0 \nexplora\u00e7\u00e3o de recursos florestais. Neste caso seria o aproveitamento de madeira para ser \nutilizada como combust\u00edvel para fontes de aquecimento, ou at\u00e9 mesmo para utilizar \nmadeira para constru\u00e7\u00e3o de estruturas que lhes seriam \u00fateis no seu dia-a-dia. Este facto \u00e9 \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n89 \n \n\njustificado pela presen\u00e7a de machados ainda que muito fragmentados, mas tamb\u00e9m pela \npresen\u00e7a de uma enx\u00f3 que permitiria trabalhar a madeira. Contudo, \u00e9 no Calcol\u00edtico \nInicial-Pleno, que se come\u00e7a a praticar metalurgia do cobre, mas para al\u00e9m destas \nevolu\u00e7\u00f5es tecn\u00f3micas, surge um novo padr\u00e3o cultural, dado que h\u00e1 evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \nh\u00e1 evolu\u00e7\u00e3o cultural, j\u00e1 que primeiro termo deriva do conceito de cultura. Essa evolu\u00e7\u00e3o \npassa n\u00e3o s\u00f3 por uma nova estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o habitacional, mas tamb\u00e9m pela \nevolu\u00e7\u00e3o do mundo funer\u00e1rio. No Sudoeste peninsular, durante o Calcol\u00edtico Inicial \nprevalecem alguns padr\u00f5es de assentamento e funer\u00e1rio do 4\u00ba mil\u00e9nio, tais como campos \nde silos, mas inicia-se nesta fase a constru\u00e7\u00e3o de grandes recintos e povoados rodeados \nde fossos. J\u00e1 no mundo funer\u00e1rio, assiste-se a uma generaliza\u00e7\u00e3o de sepulcros de falsa \nc\u00fapula. \n\nA realidade de um \u201cmundo em negativo\u201d no Sul de Portugal pauta-se sobretudo \npor campos de fossas que por vezes s\u00e3o delimitadas por valas ou fossos, como \u00e9 o caso \nem estudo, mas tamb\u00e9m pela presen\u00e7a de povoados que s\u00e3o circundados por fossos. No \ncaso do Monte da Laje verific\u00e1mos a presen\u00e7a das estruturas negativas do tipo fossa que \nseriam dedicadas inicialmente a silagem, em que estas eram circundadas por uma \nestrutura negativa valada. Estas estruturas demonstram que seria um conjunto de fossas \nrodeadas por um fosso ou vala que impediria entradas indesejadas ao espa\u00e7o onde se \nencontravam os silos, isto numa interpreta\u00e7\u00e3o mais fi\u00e1vel para o Monte da Laje. Num \noutro discurso mais hipot\u00e9tico poder-se-ia tratar de um recinto de silos delimitado por um \nfosso, que servia \u00fanica exclusivamente para armazenamento, pertencendo a um povoado \naberto ou de fossos situado nas suas imedia\u00e7\u00f5es. Por conseguinte, uma vez que a realidade \ndetectada se encontra limitada uma \u00e1rea pouco extensa n\u00e3o permite dar subst\u00e2ncia \nsuficiente ao discurso sobre a proximidade de uma \u00e1rea de habitat ou povoado. \n\nNas proximidades do Monte da Laje existem alguns povoados que j\u00e1 foram \nintervencionados e estudados, o que poder\u00e1 indicar a exist\u00eancia de uma rede de \npovoamento em que o s\u00edtio em quest\u00e3o estaria inserido. Por outro lado, estas redes de \npovoamento erguiam-se em torno de povoados de grandes dimens\u00f5es, como \u00e9 o caso de \nPorto Torr\u00e3o, Ferreira do Alentejo, que dista do Monte da Laje cerca de 56 km, o que \nindica que o caso em estudo estaria fora da rede povoamento que circundava Porto Torr\u00e3o. \n\n \n\n8.2. A heterogeneidade dos s\u00edtios com fossos e campos de fossas \n \n\nA realidade de povoamento que \u00e9 pr\u00f3pria do Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \u00e9 \nmarcada pela recente identifica\u00e7\u00e3o de grandes s\u00edtios de fossos. No territ\u00f3rio portugu\u00eas \ntem um grande destaque no territ\u00f3rio Alentejano, dos quais se destaca Porto Torr\u00e3o \n(Arnaud, 1993; Valera e Filipe, 2004) em Ferreira do Alentejo, at\u00e9 agora conhecido como \no povoado deste tipo de maior extens\u00e3o com uma \u00e1rea compreendida entre 50 a 100 ha; \nPerdig\u00f5es (Evangelista, 2003; Evangelista e Jacinto, 2008; Lago et al, 1998a, 1998b; \nValera et al. 2000, 2007; Valera, 2003a, 2003b, 2007, 2008a, 2008b, 2008c), Reguengos \nde Monsaraz, que \u00e9 definido por v\u00e1rias linhas de fossos e atinge uma \u00e1rea de 16 h\u00e1 e que \npossui uma sepultura do tipo tholos no seu interior. \n\nEm territ\u00f3rio espanhol prevalece a mesma realidade de povoamento, como \u00e9 o \ncaso de La Pijotilla (Hurtado, 1980, 1981, 1986, 1988, 1991, 1995, 1999, 2000, 2002, \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n90 \n \n\n2003, 2008), Badajoz, que possui uma \u00e1rea de aproximadamente 100 h\u00e1, onde Victor \nHurtado desenvolveu in\u00fameros trabalhos, que ocupa uma vasta \u00e1rea aplanada com solos \nextremamente f\u00e9rteis. No caso de Alcalar (Arnaud e Gamito, 1978; Mor\u00e1n, 2008; Mor\u00e1n \ne Parreira, 2003), Portim\u00e3o, em territ\u00f3rio portugu\u00eas, atrav\u00e9s de prospec\u00e7\u00f5es geof\u00edsicas, \nconstatou-se que para al\u00e9m dos fossos, os indiv\u00edduos, tiveram a habilidade de construir \num pequeno tanque alimentado por uma caleira, por onde era conduzida \u00e1gua, \ndemonstrando assim o h\u00e1bil aproveitamento de um importante e imprescind\u00edvel recurso \na \u00e1gua (Mor\u00e1n e Parreira, 2003). \n\nA n\u00edvel macro espaciais os povoados com fossos, contrariamente aos povoados \nmurados, localizam-se \u00e1reas abertas, baixas e zonas que pouco se destaquem na paisagem, \npr\u00f3ximos de cursos de \u00e1gua e com terras muito f\u00e9rteis no seu entorno. Apesar de muitos \ndestes povoados se localizarem em \u00e1reas de cotas baixas, n\u00e3o significa que n\u00e3o tenham \num dom\u00ednio visual sobre a \u00e1rea envolvente, pois muitos deles situam-se em zonas que \nlhes permite ter uma \u00f3ptima visibilidade em determinadas direc\u00e7\u00f5es. O facto destes \npovoados se situarem em \u00e1reas t\u00e3o amplas e de baixa altitude e perto de cursos de \u00e1gua, \ntem que ver com a especializa\u00e7\u00e3o destas comunidades, na capta\u00e7\u00e3o e uso de recursos, \nbem como no tipo de agricultura e pastor\u00edcia que as comunidades que os habitavam \npraticariam. Este facto \u00e9 corroborado n\u00e3o s\u00f3 por estes tipos de recursos, mas tamb\u00e9m pelo \ntipo de solo em que estes se instalaram, que \u00e9 predominantemente calc\u00e1rio, que apesar da \nsua grande fertilidade, permite-lhes escavar as estruturas negativas que estes utilizam para \ndelimitar e defender o seu territ\u00f3rio. Estes substractos geol\u00f3gicos calc\u00e1rios s\u00e3o f\u00e1ceis de \nescavar e em muitos casos com certa capacidade de absor\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ainda \nque esta caracter\u00edstica n\u00e3o seja un\u00e2nime em todos os povoados/s\u00edtio com fossos (M\u00e1rquez \nRomero e J\u00e1imez Jim\u00e9nez, 2010, p. 193). \n\nTodavia a n\u00edvel micro espacial, estes povoados/recintos possuem no seu interior \nin\u00fameras e distintas estruturas negativas, tais como fossos; e fossas que se parecem com \nsilos a que M\u00e1rquez Romero e J\u00e1imez Jim\u00e9nez (2010) designam como hoyos. Os fossos \nque podem ser de tra\u00e7ado sinuoso (Xancra) - formando pequenos basti\u00f5es ao longo do \nseu tra\u00e7ado \u2013 ou de tra\u00e7ado regular (Porto Torr\u00e3o), descrevem sempre um trajecto circular \nou conc\u00eantrico em torno de uma \u00e1rea de habitat, cujo perfil pode ser em \u201cU\u201d ou em \u201cV\u201d. \nContudo, \u00e9 comum nos s\u00edtio com fossos n\u00e3o existirem estruturas em positivo, tais como \nmuros ou muretes, como tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil constatar vest\u00edgios superficiais do uso destes \ns\u00edtios, dado que grande parte das suas estruturas s\u00e3o negativas, o que torna dif\u00edcil a sua \ndetec\u00e7\u00e3o (M\u00e1rquez Romero e J\u00e1imez Jim\u00e9nez, 2010, p. 197). Em alguns casos os recintos \ninteriores possu\u00edam pali\u00e7adas que eram circundadas por fossos, como prova a estratigrafia \ndo interior dos fossos, em que muitos que foram escavados e ao ser removido enchimento, \nconstatou-se a exist\u00eancia de buracos de poste, como \u00e9 o exemplo o fosso 0 de Marroqu\u00edes \nBajos, em que foi detectada uma suposta pali\u00e7ada (M\u00e1rquez Romero e J\u00e1imez Jim\u00e9nez, \n2010, p. 369). \n\nNo entanto, em territ\u00f3rio portugu\u00eas tamb\u00e9m foi detectado uma caso semelhante o \ns\u00edtio do Monte da Ponte em \u00c9vora (Kalb e H\u00f6ck, 1997)., mas que n\u00e3o foi intervencionado \ncomo aconteceu com os outros povoados em territ\u00f3rio espanhol. \n\nA heterogeneidade de diferentes dos s\u00edtios com fossos compreende os s\u00edtios com \nfossos que n\u00e3o possuem qualquer tipo de povoamento no seu interior, como \u00e9 o caso do \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n91 \n \n\nMonte da Laje que ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel detectar qualquer evid\u00eancia de habitat rodeado \npor fossos. Existem ainda s\u00edtio com fossos que possuem um cariz m\u00e1gico religioso, por \nse tratarem de recintos de pequenas dimens\u00f5es e por n\u00e3o existir no seu interior qualquer \nevid\u00eancia de espa\u00e7os habitacionais. Neste tipo de s\u00edtio com fossos insere-se o s\u00edtio de \nBela Vista 5, Mombeja (Valera et al, 2013b), que pelas caracter\u00edsticas que os fossos \napresentam e por n\u00e3o se tratarem de fossos defensivos devido \u00e0 sua profundidade, este \nrecinto trata-se um recinto de defini\u00e7\u00e3o m\u00e1gico-religiosa por possuir no seu interior \ndiversas inuma\u00e7\u00f5es em fossa. O mesmo acontece com Santa Vit\u00f3ria (Dias, 1996) que \napresenta caracter\u00edsticas muito similares aos de Bela Vista 5, ou mesmo no caso do \npovoado dos Perdig\u00f5es, que se trata de um misto de duas realidades distintas. Por um lado \no povoado de fossos de Perdig\u00f5es possui a sua vertente de habitacional devidamente \nvincada pela sua enorme amplitude, mas por outro possui um car\u00e1cter m\u00e1gico-religioso, \numa vez que tamb\u00e9m possu\u00ed inuma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o intra-fossos. \n\nOs recintos delimitados por fossos surgem assim em oposi\u00e7\u00e3o aos povoados que \nem muitos casos lhe s\u00e3o contempor\u00e2neos, mas que se estruturam em forma fortificada. \nQuer isto dizer que a realidade geogr\u00e1fica que prevalece no Sul de Portugal \u00e9 outra, isto \nporque em vez de prevalecer uma orografia moderadamente ou muito montanhosa como \nse encontra a norte do Tejo, a Sul deste a paisagem muda completamente, prevalecendo \nassim a peneplan\u00edcie que caracteriza o territ\u00f3rio alentejano (Sousa, 2010). O factor \ngeogr\u00e1fico por si s\u00f3 pode justificar o porqu\u00ea destes indiv\u00edduos se congregarem em \npovoadas cercados por fossos, que poderiam ter uma fun\u00e7\u00e3o delimitadora de espa\u00e7o ou \nat\u00e9 mesmo uma fun\u00e7\u00e3o defensiva em rela\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis atacantes. Certo \u00e9 que em muitos \ncasos, surgem pali\u00e7adas ou at\u00e9 mesmo linhas de muralhas cercadas por fossos que fecham \ndentro de si \u00e1reas habitacionais, e a\u00ed \u00e9 indiscut\u00edvel a fun\u00e7\u00e3o defensiva destas estruturas. \n\nNo que respeita \u00e0s dimens\u00f5es deste tipo de fossos, este normalmente apresentam-\nse pouco profundos, variando entre 1,5m e 2 m: 1,64 m e os 2 m nos fossos 3 e 4 dos \nPerdig\u00f5es; 2 m para Horta do Albard\u00e3o 3; 1,5 m para Santa Vit\u00f3ria e Outeiro Alto; e por \n\u00faltimo 1,3 m e 1,5 m no Alto do Outeiro. J\u00e1 os seus perfis dos fossos sinuosos, estes \nnormalmente apresentam perfis em \u201cV\u201d, registando-se apenas a excep\u00e7\u00e3o do fosso do \nOuteiro Alto 2 e Alto do Outeiro em os perfis se apresentam em \u201cU\u201d. Enquanto as larguras \ndos fossos \u00e0 boca, podem variar muito ao longo do seu tra\u00e7ado (Valera, 2011, p. 30). J\u00e1 \na largura dos fossos, podem variar muito ao longo do tra\u00e7ado, n\u00e3o havendo muita \nunanimidade nas dimens\u00f5es de largura \u00e0 boca do fosso: 2,2 m no fosso de Horta do \nAlbard\u00e3o 3 e Alto do Outeiro; 2,1 me 3 m no Outeiro Alto 2; 2,5 m e 3 em Santa Vit\u00f3ria; \n1,8m e 2,5 m no fosso 4 e 4,6 m e 4,8m no fosso 3 dos Perdig\u00f5es (Valera, 2011, p. 30). \n\nNo caso das estruturas negativas do tipo fossa que apresentam grandes dimens\u00f5es, \nprincipalmente no seu di\u00e2metro e pelo seu perfil, coloca-se a quest\u00e3o de estas poderiam \nser cabanas semi-subterr\u00e2neas. A forma como estas se organizavam no interior, seria de \nmaneira muito simples, em que havia assentos corridos junto \u00e0s paredes ou at\u00e9 mesmo \nesculpidos na rocha m\u00e3e ou feitos com barro. Outro elemento fundamental que n\u00e3o \npoderia faltar no interior da cabana seria a fogueira que fornecia luz e calor no interior do \nespa\u00e7o, que era frequentemente frio e h\u00famido no Inverno e fresco e h\u00famido no Ver\u00e3o, \nmas tamb\u00e9m escuro. Hipoteticamente a \u00e1rea central seria aquela em que os indiv\u00edduos se \naqueciam, alimentavam e faziam a sua rotina no interior das cabanas, que normalmente \naparece claramente delimitado por barro e pedras, formando um piso regular para dar \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n92 \n \n\nalgum conforto. Tal exemplo pode ser constatado na designada \u00abFossa 1\u00bb de TESP3 da \nTorre do Espor\u00e3o \u201c (\u2026) tendo sido inicialmente detectada pela acumula\u00e7\u00e3o de grandes \nblocos de \u00abbarro de cabanas\u00bb (\u2026) [e] \u00abforrada\u00bb com pedras de pequena dimens\u00e3o (\u2026) \nsobre este forro foi aplicado \u00abbarro de cabanas\u00bb, de forma a impermeabilizar o interior.\u201d \n(Gon\u00e7alves, 1990-1991, p. 61). Contudo, poderia haver a possibilidade de entrada de \u00e1gua \nna cabana e assim provocar uma inunda\u00e7\u00e3o de todo interior da cabana, havendo para isso \ncertos mecanismos de canaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que impedissem a inunda\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \ndom\u00e9stico, como pode ser constado em Alcalar. Em que as cabanas estariam equipadas \ncom sistemas de canaliza\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, evitando assim a inunda\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o dom\u00e9stico e reutilizando esta por sua vez para a irriga\u00e7\u00e3o ou consumo da \nmesma \u00e1gua. \n\nMuitas das fossas que surgem no interior dos recintos, poderiam ter sido \nconstru\u00eddos com o prop\u00f3sito de funcionar como silos para o armazenamento de cereais. \nEsta hip\u00f3tese faz todo sentido, dado que existem estruturas negativas deste tipo em \nrecintos fortificados contempor\u00e2neos. Sendo estas sociedades agro-metal\u00fargicas, em que \na base da sua economia \u00e9 a agricultura e a pastor\u00edcia, o que implica uma produ\u00e7\u00e3o \nextensiva e intensiva, logo era necess\u00e1ria a exist\u00eancia de dep\u00f3sitos de armazenamento de \ncereais (silos), que permitissem a sustentabilidade a longo prazo destes povoados. Por\u00e9m, \naqueles que defendem a exist\u00eancia dos chamados hoyos, como sendo silos, muitas vezes \nn\u00e3o manifestam qualquer base emp\u00edrica nas suas afirma\u00e7\u00f5es, uma vez que o fazem com \nbase exclusiva na morfologia das estruturas. Indubitavelmente, as fossas que poderiam \nservir de silos est\u00e3o escavados em solos que apresentam boas qualidades para \narmazenagem de cereais. A geologia dos solos onde se implantam este tipo de povoados, \npor si s\u00f3 explica a facilidade com que estes indiv\u00edduos conseguiam escavar estas \nestruturas negativas de armazenagem, j\u00e1 que se instalavam predominantemente em solos \nde margas calc\u00e1rias em zonas planas e em terra\u00e7os fluviais, onde este tipo de rocha \u00e9 mais \nabundante (M\u00e1rquez Romero e J\u00e1imez Jim\u00e9nez, 2010, p. 360). \n\nNo caso das fossas, que anteriormente funcionavam como silos e no caso daquelas \nque atingem maior di\u00e2metro que seriam cabanas semi-subterr\u00e2neas, tamb\u00e9m elas \nsofreram reutiliza\u00e7\u00f5es. Em grande parte dos casos foram utilizadas as fossas de maiores \ndimens\u00f5es (anteriormente cabanas), como lixeiras, um pouco \u00e0 semelhan\u00e7a do se passou \ncom os fossos. Noutros casos foram colmatadas pela actividade dom\u00e9stica no interior das \ncabanas, com cinzas, ossos e fragmentos cer\u00e2micos que se iam acumulando pouco e \npouco no interior dos espa\u00e7os dom\u00e9sticos, at\u00e9 que estas ficavam completamente \ncolmatadas e eram abandonadas, ou mais tarde reutilizadas (M\u00e1rquez Romero; J\u00e1imez \nJim\u00e9nez, 2010, p. 426). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos silos, dado que estes apenas eram utilizados uma \u00fanica vez, como \nse sabe empiricamente, os cereais n\u00e3o poderiam permanecer no seu interior por muito \ntempo, pois eram estruturas negativas demasiado h\u00famidas e que se houvesse deposi\u00e7\u00e3o \nde cereais a longo prazo estes poderiam apodrecer. Ao serem usados a curto e m\u00e9dio \nprazo, seriam alvo de abandono e mais tarde seriam reutilizados como lixeiras, ou at\u00e9 \nmesmo como s\u00edtios de sepultamento colectivo (M\u00e1rquez Romero; J\u00e1imez Jim\u00e9nez, 2010, \np. 423), como s\u00e3o conhecidos alguns casos em Porto Torr\u00e3o (Ferreira do Alentejo). Em \nalguns casos em Porto Torr\u00e3o houve fossas que foram adaptadas, onde se constou que se \nescavou um corredor para que esta passasse a funcionar como hipogeu. Contudo, estas \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n93 \n \n\nreutiliza\u00e7\u00f5es e acontecimentos p\u00f3s-deposicionais ocorreram em momentos que os \npovoados j\u00e1 se encontravam numa fase final e em alguns casos de quase abandono. \n\n \n\n9. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E PROPOSTAS FUTURAS \n \n\nO estudo morfol\u00f3gico e tecnol\u00f3gico do conjunto artefactual do Monte da Laje, \npermitiu-nos compreender melhor a organiza\u00e7\u00e3o deste tipo de realidade arqueol\u00f3gica, que \napesar de n\u00e3o haverem muitos estudos que se debrucem sobre o estudo e compreens\u00e3o \ndestas estruturas negativas, atrav\u00e9s dos dados apresentados e analisados fica dado um \ngrande contributo que ajude a compreender esta realidade arqueogr\u00e1fica. Pudemos \nconstatar que as estruturas negativas do tipo fossa n\u00e3o possuem todas a mesma \ncronologia, isto \u00e9, existem dois clusters em que um \u00e9 atribu\u00edvel ao Calcol\u00edtico Pleno \n(fossas N.\u00ba 2, 3, 5, 6 e 7) onde se destaca a presen\u00e7a mais significativa de pratos e um \nsegundo cluster atribu\u00edvel ao Neol\u00edtico Final (fossas N.\u00ba 9, 10, 12, 13, 18 e 21), permitindo \nassim fazer uma leitura estratigr\u00e1fica horizontal. A cronologia absoluta confirma a \npresen\u00e7a substancial de pratos na fossa 2 atribuindo a colmata\u00e7\u00e3o desta fossa durante o \nCalcol\u00edtico Pleno. \n\nPode assim aferir-se que as estruturas do tipo fossa do Monte da Laje foram \nutilizadas numa fase prim\u00e1ria para silagem e posteriormente para o despejo de \ndesperd\u00edcios. A raz\u00e3o mais plaus\u00edvel para o abandono destas enquanto silos, pode \nprender-se com o decr\u00e9scimo da produ\u00e7\u00e3o cereal\u00edfera neste local, conduzindo a um \nabandono progressivo destas estruturas, tornando-se mais tarde em dep\u00f3sitos de lixo. \nPor\u00e9m, nem todos os s\u00edtios que possuem estruturas negativas do tipo fossa s\u00e3o passiveis \nda mesma analogia, pois em muitos casos, hipoteticamente, as estruturas negativas eram \nabertas \u00fanica e exclusivamente para a\u00ed se realizarem inuma\u00e7\u00f5es humanas ou de animais. \n\nAs estruturas negativas do tipo valado que surgiram no Monte da Laje, apresentam \ncaracter\u00edsticas de um segmento de fossos que a\u00ed foi detectado, cuja interpreta\u00e7\u00e3o apresenta \nalguma coer\u00eancia, dado que a maior parte das estruturas negativas do tipo fossa se \napresentam na \u00e1rea considerada intra-fosso. Estes fossos que apresentam pouca abertura \ne pouca profundidade foram documentados em outros s\u00edtios tal como no caso de Barranco \ndo Rio Seco no vale da Ribeira do Alfund\u00e3o (Neves et al, 2013, p. 365), em Murteira 6 \n(Porf\u00edrio et al., 2012) e no s\u00edtio do Para\u00edso, Elvas (Mataloto e Costeira, 2008).  \n\nVerific\u00e1mos atrav\u00e9s da heterogeneidade dos s\u00edtios com fossos documentados, que \nexistem v\u00e1rias funcionalidades para os s\u00edtios com fossos: desde fossos defensivos, a \ndelimitadores de espa\u00e7o, com funcionalidade hidr\u00e1ulica e fun\u00e7\u00e3o m\u00e1gico-religiosa. No \ncaso dos segmentos de fosso detectados no Monte da Laje, estes teriam n\u00e3o s\u00f3 uma fun\u00e7\u00e3o \ndelimitadora de um conjunto de silos, mas tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica para assim \nevitar a inunda\u00e7\u00e3o dos silos.  \n\nNo que concerne ao povoamento, a hip\u00f3tese de que o Monte Laje se aglomerava \nrede de povoamento dominada por um grande povoado ainda \u00e9 muito remota. Dado que \nos povoados de maiores dimens\u00f5es que lhe s\u00e3o contempor\u00e2neos se encontram a uma \ngrande dist\u00e2ncia, neste caso o mais pr\u00f3ximo \u00e9 Porto Torr\u00e3o que dista a cerca de 56 km. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n94 \n \n\nEsta hip\u00f3tese n\u00e3o pode ser ainda completada devido a um hiato de registo arqueol\u00f3gico \nmais pr\u00f3ximo do Monte da Laje e mais a sul, onde poder\u00e3o existir evid\u00eancias de outros \npovoados de grandes dimens\u00f5es e assim inserir este caso de estudo numa rede \npovoamento que se congregue em torno de um grande povoado. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cronologia apurada para o Monte da Laje, demonstr\u00e1mos que este \nconjunto de fossas possui uma diacronia na utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas negativas do tipo \nfossa. Estas ter\u00e3o passado por duas fases de utiliza\u00e7\u00e3o em que a primeira seria a da fun\u00e7\u00e3o \nde silagem, passado a uma fase de abandono de armazenamento de cereais para uma fase \nde deposi\u00e7\u00e3o de lixo. A partir da segunda fase \u00e9 que podemos tra\u00e7ar o faseamento para \nestas estruturas negativas, pautado pela exist\u00eancia de f\u00f3sseis-director como s\u00e3o o caso das \nformas carenadas t\u00edpicas do Neol\u00edtico Final que se constatam na grande maioria das \nfossas, para nos depararmos com os pratos t\u00edpicos do Calcol\u00edtico Pleno, neste caso atrav\u00e9s \ndos pratos de bordo almendrado e bi-espessado. Atrav\u00e9s do cruzamento da data\u00e7\u00e3o \nabsoluta de uma das fossas do Monte da Laje e da cronologia relativa apurada atrav\u00e9s do \nconjunto, conseguimos apurar que este possui uma cronologia balizada entre o \u00faltimo \nquartel do 4\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. e o terceiro quartel do 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Contudo verifica-se \nque existem hiatos na colmata\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o das estruturas negativas, pois atrav\u00e9s da \ndeposi\u00e7\u00e3o de formas carenadas e de pratos, constatamos que algumas fossas foram \ncolmatadas durante o Neol\u00edtico Final, enquanto outras fossas ter\u00e3o sido utilizadas at\u00e9 a \num momento posterior \u00e0 colmata\u00e7\u00e3o das que apresentam formas carenadas no seu interior. \nVerificando-se que algumas fossas ter\u00e3o sido colmatadas \u00fanica exclusivamente at\u00e9 ao \nCalcol\u00edtico Pleno, como o demonstram os pratos. Por \u00faltimo, algumas fossas ter\u00e3o \ncome\u00e7ado por ser colmatadas durante o Neol\u00edtico Final e finalmente foram colmatadas j\u00e1 \ndurante o Calcol\u00edtico. \n\nTerminando, \u00e9 necess\u00e1rio que constem algumas recomenda\u00e7\u00f5es futuras para o \nestudo mais pormenorizado do Monte da Laje, mas tamb\u00e9m para o estudo e compreens\u00e3o \ndestas arqueoss\u00edtios que apresentam este tipo de estruturas. A utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de \nprospec\u00e7\u00e3o com recurso ao programa Google Earth\u2122 implica que se fa\u00e7am por vezes \ninterpreta\u00e7\u00f5es precipitadas de se o que se vislumbra pode hipoteticamente ser um fosso, \npois muitas vezes tratam-se de perturba\u00e7\u00f5es criadas no solo por cursos de \u00e1gua sazonais. \nA forma de evitar estes equ\u00edvocos, assenta sobretudo na realiza\u00e7\u00e3o de prospec\u00e7\u00e3o em \ncampo, a fim de se obterem vest\u00edgios \u00e0 superf\u00edcie e seguidamente recorrer-se \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o \ngeof\u00edsica com o intuito de se detectarem perturba\u00e7\u00f5es no subsolo. Contudo, no caso do \nMonte da Laje, n\u00e3o foram detectadas quaisquer perturba\u00e7\u00f5es \u00e0 superf\u00edcie quando se \nrecorreu ao Google Earth\u2122 e nem se detectaram vest\u00edgios \u00e0 superf\u00edcie, uma vez que as \nestruturas estavam inc\u00f3lumes a alguma profundidade, estas apenas foram detectadas \nquando se procedeu \u00e0 abertura da vala para a coloca\u00e7\u00e3o de adutor de transporte de \u00e1gua. \nEm suma o que se deveria seguir a este estudo sobre o Monte da Laje, \u00e9 que este fosse \nalvo de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica e se realizassem in\u00fameras sondagens a fim de perceber com \ncalma e indo ao detalhe de cada estrutura negativa ou positiva que a\u00ed surgisse, tal como \nverificar e compreender o tra\u00e7ado das estruturas negativas do tipo fosso que a\u00ed foram \ndetectadas em 2009. Mas tamb\u00e9m datar e estudar o esp\u00f3lio que possa surgir em futuras \nescava\u00e7\u00f5es do Monte da Laje. \n\n \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n95 \n \n\n10. BIBLIOGRAFIA \n \n\nARNAUD, J. M. (1993) - O povoado calcol\u00edtico de Porto Torr\u00e3o (Ferreira do Alentejo): \ns\u00edntese das investiga\u00e7\u00f5es realizadas. Aljustrel. Vipasca. 2 (1993) C\u00e2mara Municipal de \nAljustrel. p. 51-61. \n\nARNAUD, J.; GAMITO, T. (1978) - O povoado calcol\u00edtico de Alcalar \u2014 not\u00edcia da sua \nidentifica\u00e7\u00e3o. Anais do Munic\u00edpio de Faro. Faro. 8, p. 275-283. \n\nBAPTISTA, L. e GOMES, S. (2010) - Trabalhos de minimiza\u00e7\u00e3o de impactes sobre o \npatrim\u00f3nio cultural decorrentes da execu\u00e7\u00e3o do Bloco de Rega de Brinches-Enxo\u00e9. \nRelat\u00f3rio Final \u2013 Interven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica no Monte da Laje (Serpa), (Relat\u00f3rio in\u00e9dito, \nIGESPAR). Lisboa. \n\nBAPTISTA, L.; GOMES, S. (2012) \u2013 Vale das \u00c9guas 3 (S. Salvador, Serpa): \nfragmenta\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos e enchimento de estruturas. Actas do V Congresso \nde Arqueologia Peninsular \u2013 Almod\u00f4var, 18-20 de Novembro de 2010. p. 25-38. \n\nBOAVENTURA, R. (2001) - O s\u00edtio calcol\u00edtico do Pombal (Monforte): Uma recupera\u00e7\u00e3o \nposs\u00edvel de velhos e novos dados. Trabalhos de Arqueologia 20. Lisboa. \n\nBUENO, P., BARROSO, R., DE BALB\u00cdN, R. (2004) - Construcciones megal\u00edticas \navanzadas de la cuenca interior del Tajo. El n\u00facleo cacere\u00f1o. Spal, 13. p. 83-112. \n\nC\u00c1MARA SERRANO, J.A., SPANEDDA, L., G\u00d3MEZ, E. e LIZCANO, R. (2011) - La \ndiscusi\u00f3n sobre la funci\u00f3n de los fosos en la Prehistoria reciente del sur de la Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. Modas y temores. In J. ABELL\u00c1N, C. LAZARICH e V. CASTA\u00d1EDA (Dir.) \nHomenaje al Profesor Antonio Caro Bellido, I, Universidad de C\u00e1diz, C\u00e1diz. p. 61-80. \n\nCARDOSO, J. L. e CARREIRA, J. R. (2003) - O povoado calcol\u00edtico do Outeiro de S\u00e3o \nMamede (Bombarral): estudo do esp\u00f3lio das escava\u00e7\u00f5es de Bernardo de S\u00e1. Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras 11, p. 97-228. \n\nCARVALHO, A. F. (1998) \u2013 O Abrigo da Pena d\u2019Agua (Rexaldia, Torres Novas) : \nresultados dos trabalhos de 1992-1997. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 1:2 \n(1998). p.39-72. \n\nCASTANHEIRA, P. (2014) \u2013 Os conjuntos artefactuais de Bela Vista 5 (Mombeja, Beja). \nBela Vista 5. Um recinto do Final do 3\u00ba Mil\u00e9nio a.n.e. (Vidigueira, Beja). Era Monogr\u00e1fica. \nN\u00ba 2. p. 59-87. \n\nCASTRO MARTINEZ, P. V.; LULL, V. ; MIC\u00d3, R. (1996) \u2013 Cronologia de la \nPrehistoria reciente de la Peninsula Ib\u00e9rica y Baleares (c. 2800-900 cal ANE). Oxford: \nTempus Reparatum, 1996. (BAR. International Series; 652). \n\nCHAPMAN, J. (2000) \u2013 Fragmentation in Archaeology. Routledge. Oxford. p. 296. \n\nCOSTA, C.; GOMES, S.; BAPTISTA, L. (2013) - Dep\u00f3sitos faun\u00edsticos dos enchimentos \ndas estruturas em negativo de planta sub-retangular alongada e em forma de \u201cosso\u201d da \nPr\u00e9-hist\u00f3ria Recente do interior alentejano. Actas do 1\u00ba Congresso da Associa\u00e7\u00e3o dos \nArque\u00f3logos Portugueses. p. 387-396. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n96 \n \n\nCOSTEIRA, C. (2010) - Os componentes de tear do povoado de S. Pedro (Redondo, \nAlentejo Central), 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., (Tese de Mestrado in\u00e9dita. Universidade de Lisboa). \nLisboa. \n\nDAVIS S. J. M. (1992) - A rapid method for recording information about mammal bones \nfrom archaeological sites. London: Ancient Monuments Laboratory. p.1 -14. \n\nDAVIS, S. J. M. (2008) ? Zooarchaeological evidence for Moslem and Christian \nimprovements of sheep and cattle in Portugal. Journal of Archaeological Science. San \nDiego, Ca. 35:4, p. 991\u20131010. \n\nDAVIS. S. J. M. e DETRY, C. (2013) - Crise no mesol\u00edtico: evid\u00eancias zooarqueol\u00f3gicas. \nArqueologia em Portugal. Actas do I Congresso da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos \nPortugueses. 2013. Lisboa. p. 297 \u2013 309. \n\nDETRY, C. (2007) - Paleoecologia e Paleoeconomia do Baixo Tejo no Mesol\u00edtico Final: \nO contributo do estudo dos mam\u00edferos dos concheiros de Muge. Tese Doutoramento em \nHist\u00f3ria variante Arqueologia pela Universidade de Salamanca. Policopiado. \n\nDIAS, A. M. M. Carvalho (1996) \u2013 Elementos para o Estudo da Sequ\u00eancia Estratigr\u00e1fica e \nArtefactual do Povoado Calcol\u00edtico de St\u00aa Vit\u00f3ria. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 \nFLUP. Policopiado. \n\nDINIZ, M. (1994) \u2013 Pesos de tear e tecelagem no calcol\u00edtico em Portugal. Trabalhos de \nAntropologia e etnologia. Porto. Actas do Primeiro Congresso de Arqueologia \nPeninsular 34:3-4, p.133-149. \n\nDINIZ, M. (1999) - Povoado Neol\u00edtico da Foz do Enxo\u00e9 (Serpa): primeiros resultados. \nRevista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 2:1, p. 95-126. \n\nDINIZ, M. (2007) \u2013 O s\u00edtio da Valada do Mato (\u00c9vora): aspectos da neolitiza\u00e7\u00e3o no \nInterior/Sul de Portugal. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, 2007. Trabalhos de \nArqueologia; 48. \n\nDRIESCH, A. VON DEN. (1976) - A guide to the measurement of animal bones from \narchaeological sites. Cambridge, MA: Harvard University, Peabody Museum of \nArchaeology and Ethnology Bulletin 1. \n\nENR\u00cdQUEZ NAVASCU\u00c9S, J. J. (1990) - El Calcol\u00edtico o Edad del Cobre de la Cuenca \nExtreme\u00f1a del Guadiana: los poblados. Badajoz: Editora Regional de Extremadura. \n\nEVANGELISTA, L.S. (2003) - O Complexo arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es e a constru\u00e7\u00e3o \nda paisagem em Reguengos de Monsaraz. Disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre \nem Arqueologia. Universidade do Porto. Facultade de Letras. Novembro de 2003. \n\nEVANGELISTA, L. S. ; JACINTO, M. J. (2008) - Deposi\u00e7\u00f5es intencionais ou naturais? \nAn\u00e1lise estratigr\u00e1fica e material do fosso exterior do recinto dos Perdig\u00f5es, Actas do III \nEncontro de Arqueologia do SW. Vipasca. Aljustrel 2: 2., (2006). p. 117-121. \n\nFERN\u00c1NDEZ G\u00d3MEZ, F.; OLIVA, D. (1980) - \u201cLos \u00eddolos calcol\u00edticos del Cerro de la \nCabeza(Valencina de la Concepci\u00f3n, Sevilla). Madrider Mitteilungen, 21. p. 20-44. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n97 \n \n\nFERN\u00c1NDEZ G\u00d3MEZ, F.; OLIVA, D. (1985) - \u201cExcavaciones en el yacimiento \ncalcol\u00edtico de Valencina de la Concepci\u00f3n (Sevilla). El Corte C (La Perrera)\u201d. Noticiario \nArqueol\u00f3gico Hisp\u00e1nico, 21. p. 7-131. \n\nFERN\u00c1NDEZ G\u00d3MEZ, F.; OLIVA, D. (1986) - \u201cValencina de la Concepci\u00f3n (Sevilla). \nExcavaciones de urgencia\u201d. Revista de Arqueolog\u00eda, 58. p. 19-33. \n\nFILIPE, V.; BRAZUNA, S. (2009) - Ocupa\u00e7\u00e3o durante a primeira metade/meados do 3\u00ba \nmil\u00e9nio a.C. na margem direita da Ribeira do Enxo\u00e9: Casa Branca 2 (Serpa). Revista \nPortuguesa de Arqueologia, Lisboa, 12:2, p. 79-97. \n\nFORENBAHER, S. (1999) \u2013 Production and exchange of bifacial flaked stone artifacts \nduring the Portuguese Chalcolithic. Oxford : Archaeopress, 1999. (BAR. International \nSeries ; 756). \n\nGARROW, D.; BEADSMOORE, E.; KNIGHT, M. (2005) \u2013 Pit clusters and the \ntemporality of occupation: an earlier Neolithic site at Kilverstone, Thetford, Norfolk. \nProceedings of the Prehistoric Society. N\u00ba 71, 2005, p. 139-157. \n\nGAST, M. (1979) - Reserves a grain et atures constructions en Republique arabe du \nYemen. En Gast, M.; Sigaut, F. (dirs.): Les techniques de conservation des grains \u00e0 long \nterme. Leur role dans la dynamique des syst\u00e8mes de cultures et des soci\u00e9tes. CNRS, Paris. \np. 198-204. \n\nGOMES, S. (1998-1999) \u2013 Os pesos de tear da estrutura ritual com ossos de Castelo \nVelho de Freixo de Num\u00e3o. In JORGE, S. O.; OLIVEIRA, M. L.; NUNES, S. A.; \nGOMES, S. \u2013 Uma estrutura ritual com ossos humanos no s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico de Castelo \nVelho de Freixo de Num\u00e3o (V.a N.a de Foz C\u00f4a). Portugalia. Porto. Nova S\u00e9rie. 19-20, \np.29-70. \n\nGOMES, S. (2003) \u2013 Contributos para o estudo dos \u201cpesos de tear\u201d de castelo Velho de \nFreixo Num\u00e3o (Vila Nova de Foz C\u00f4a): Exerc\u00edcios de interpreta\u00e7\u00e3o do registo \narqueol\u00f3gico. Porto. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \nUniversidade do Porto (Edi\u00e7\u00e3o policopiada), 2 vol. \n\nGOMES, S.; BAPTISTA, L.; OLIVEIRA, L. (no prelo) - \u201cPr\u00e1ticas de inuma\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas \nde constru\u00e7\u00e3o em Horta da Morgadinha 2 (Salvador, Serpa)\u201d VI Encontro de Arqueologia \ndo Sudoeste Peninsular, Villafranca de los Barros (Badajoz), p. 263-283. \n\nGON\u00c7ALVES, V.S. (1988/89) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica do Monte Novo dos \nAlbardeiros (Reguengos de Monsaraz). Portug\u00e1lia. Porto. [n.s.], 9-10, p. 49-61. \n\nGON\u00c7ALVES, V.S. (1989a) \u2013 Megalitismo e metalurgia no Alto Algarve Oriental, uma \naproxima\u00e7\u00e3o integrada. Lisboa. INIC/UNIARQ. 2(Estudos e Mem\u00f3rias), Vol.1. \n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (1989b) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Sala n\u00ba 1 (Pedrog\u00e3o, \nVidigueira): notas sobre a Campanha 1 (88). Portug\u00e1lia. Porto. Nova s\u00e9rie:8. p.7 -16. \n\nGON\u00c7ALVES, V.S. (1990-91) - Tesp.3: o povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Torre do Espor\u00e3o \n(Reguengos de Monsaraz). Portug\u00e1lia. Porto. NS, XI-XII (1990-91). p.51-72. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n98 \n \n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (2003) \u2013 S\u00edtios, horizontes e artefactos: leituras cr\u00edticas de \nrealidades perdidas: (estudos sobre o 3\u00ba mil\u00e9nio no Centro e Sul de Portugal). 2\u00aa ed., rev. \ne aument. Cascais: C\u00e2mara Municipal, 2003. \n\nGON\u00c7ALVES, V. S. ; SOUSA, A. C. (2006) \u2013 Algumas breves reflex\u00f5es sobre quatro \ndatas 14c para o Castro da Rotura e o 3\u00ba mil\u00e9nio nas Pen\u00ednsulas de Lisboa e Set\u00fabal. O \nArque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S.4:24 (2007) 233-266. \n\nGON\u00c7ALVES, V. S.; SOUSA, A. C.; MARCHAND, G. (2013) \u2013 Na Margem do Grande \nRio. - Os \u00faltimos grupos de ca\u00e7adores-recolectores e as primeiras sociedades camponesas \nno Guadiana m\u00e9dio. Mem\u00f3rias d\u2019Odiana. Estudos do Alqueva. EDIA.2\u00aa S\u00e9rie. \n\nGON\u00c7ALVES, V.S.; SOUSA, A.C.; COSTEIRA, C. (2013) - Walls, gates and towers. \nfortified settlements in the South and Centre of Portugal. Cuadernos de Prehistoria y \nArqueolog\u00eda de la Universidad de Granada. Granada. Vol. 23. p. 35-97. \n\nHORNOS, F.; ZAFRA, N.; CASTRO, M. (1998) - \u201cLa gesti\u00f3n de una zona arqueol\u00f3gica \nurbana: la experiencia de investigaci\u00f3n aplicada en Marroqu\u00edes Bajos (Ja\u00e9n)\u201d. PH, Bolet\u00edn \ndel Instituto Andaluz de Patrimonio Hist\u00f3rico, 22, p. 82-91. \n\nHURTADO, V. (1980) - Los \u00eddolos calcol\u00edticos de la Pijotilla (Badajoz). Zephyrus, XXX-\nXXXI: p. 165-205. \n\nHURTADO, V. (1981) - Las figuras humanas del yacimiento de La Pijotilla (Badajoz). \nMadrider Mitteilungen, 22: p. 78-89. \n\nHURTADO, V. (1986a) - El Calcol\u00edtico en la Cuenca Media del Guadiana y la necr\u00f3polis \nde la Pijotilla. Actas de la Mesa Redonda sobre Megalitismo peninsular Madrid. p. 51-\n77. \n\nHURTADO, V. (1986b) - El Calcol\u00edtico en la Cuenca Media del Guadiana y la necr\u00f3polis \nde la Pijotilla\u201d. Actas de la Mesa Redonda sobre Megalitismo peninsular: Madrid p. 51-\n77. \n\nHURTADO, V. (1987) - El megalitismo en el suroeste peninsular: problem\u00e1tica en la \nperiodizaci\u00f3n regional. En VVAA: Megalitismo en la Peninsula Ib\u00e9rica: 31-43. Madrid. \n\nHURTADO, V. (1988) - Informe sobre las campa\u00f1as de excavaciones arqueol\u00f3gicas en \nLa Pijotilla (1980-85). Extremadura Arqueol\u00f3gica, I: p. 35-54. \n\nHURTADO, V. (1991) - Informe de las excavaciones de urgencia en La Pijotilla \n(Badajoz). Extremadura Arqueol\u00f3gica, II: p. 45-68. \n\nHURTADO, V. (1995) - Interpretaci\u00f3n sobre la din\u00e1mica cultural en la Cuenca Media \ndel Guadiana (IV-II milenios a.n.e.). Extremadura Arqueol\u00f3gica, V: p. 53- 81. \n\nHURTADO, V. (1999) - Los inicios de la complejizaci\u00f3n social y el campaniforme en \nExtremadura. Spal, Revista de Prehistoria y Arqueolog\u00eda, 8: p. 47-85. \n\nHURTADO, V. (2000) - El proceso de transici\u00f3n a la Edad del Bronce en la cuenca media \ndel Guadiana. Ruptura o continuidad. Actas do III Congresso de Arqueologia peninsular, \nvol. 4, Pr\u00e9-hist\u00f3ria Recente da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: p. 381-397. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n99 \n \n\nHURTADO, V. (2002) - Intervenci\u00f3n arqueol\u00f3gica en San Blas (Cheles, Badajoz). Al-\nMadan, s\u00e9rie II, 11: p. 206-212. \n\nHURTADO, V. (2003) - Fosos y fortificaciones entre el Guadiana y Guadalquivir en el \nIII mil\u00e9nio AC: evidencias del registro arqueol\u00f3gico. In Jorge, S.O. (ed.), Recintos \nMurados da Pr\u00e9historia Recente. Porto: p. 242-268. \n\nHURTADO, V. (2004) \u2013 El asentamiento fortificado de San Blas (Cheles, Badajoz). \nTrabajos de Prehistoria. Madrid. 61:1, p. 141\u2013155. \n\nHURTADO, V. (2008) - Los recintos con fosos en la Cuenca Media del Guadiana. ERA \nArqueologia, 8: p. 182-197. \n\nINOC\u00caNCIO, J. R., BETTENCOURT, A. M. S. (no prelo) \u2013 Contextos e pr\u00e1ticas \nfuner\u00e1rias calcol\u00edticas do Baixo Alentejo Interior (Portugal). VI Encontro de Arqueologia \ndo Sudoeste Peninsular, Villafranca de los Barros (Badajoz), p. 357-387). \n\nKALB, P. y H\u00d6CK (1997) - O povoado fortificado, calcol\u00edtico do Monte da Ponte, \u00c9vora. \nII Congresso de Arqueologia Peninsular. Neol\u00edtico, Calcol\u00edtico e Bronze, tomo II. p. 417-\n423. \n\nLAGO, M.; DUARTE, C.; VALERA, A.; ALBERGARIA, J.; ALMEIDA, F. E \nCARVALHO, A. (1998a) \u2013 Povoado dos Perdig\u00f5es (Reguengos de Monsaraz): dados \npreliminares dos trabalhos arqueol\u00f3gicos realizados em 1997. Revista Portuguesa de \nArqueologia. Lisboa 1: 1. p. 45-152. \n\nLAGO, M.; VALERA, A.; DUARTE, C.; ALBERGARIA, J.; ALMEIDA, F.; \nCARVALHO, A.; REIS, S. (1998b) - Povoado Pr\u00e9-Hist\u00f3rico dos Perdig\u00f5es (Reguengos \nde Mosaraz). Relat\u00f3rio final dos trabalhos de salvamento arqueol\u00f3gico. Relat\u00f3rios Era, \n1. ERA-Arqueologia. \n\nLEISNER, G.; LEISNER, V. (1959) - Die Megalithgr\u00e4ber der Iberischen Halbinsel: der \nWestern. Berlin: Walther de Gruyter &amp; Co. p. 1- 2. \n\nLIZCANO, R.; C\u00c1MARA, J. A. (2004) - Producci\u00f3n econ\u00f3mica y sedentarizaci\u00f3n. El \nregistro arqueol\u00f3gico del Polideportivo de Martos (Ja\u00e9n). In VVAA: Sociedades \nrecolectoras y primeros productores. Actas de las Jornadas tem\u00e1ticas andaluzas de \narqueolog\u00eda, Sevilla: p. 229-248. \n\nLOPES, M.C., CARVALHO, P.C. e GOMES, S.M. (1997) - Arqueologia do Concelho \nde Serpa. Serpa. \n\nMARQUEZ ROMERO, J. E. (2007) \u2013 La problematica de los yaciminentos de fosos de \nla Prehistoria reciente en el ur de Espa\u00f1a. In JORGE, S. O. ; BETTENCOURT, A. M. ; \nFIGUEIRAL, I., ed. lit. \u2013 A concep\u00e7\u00e3o das paisagens e dos espa\u00e7os na Arqueologia da \nPeninsula Ib\u00e9rica. Actas do IV Congresso de Arqueologia Peninsular, Faro, 2004 : vol. \nVI. Faro : Universidade do Algarve, 2007. (Promontoria Monografia ; 8). p. 27-36. \n\nM\u00c1RQUEZ-ROMERO, J.E ; JIM\u00c9NEZ-J\u00c1IMEZ, V. (2010) - Recintos de Fosos. \nGenealog\u00eda y significado de una tradici\u00f3n en la Prehistoria del suroeste de la Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica (IV-III milenios a.C.). Servicio de publicaciones de la Universidad de M\u00e1laga, \nM\u00e1laga. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n100 \n \n\nMART\u00cdN DE LA CRUZ, J.C. (1985) - Papa Uvas I. Aljaraque, Huelva. Campa\u00f1as de \n1976 a 1979. Excavaciones Arqueol\u00f3gicas en Espa\u00f1a, 136. Madrid. \n\nMART\u00cdN DE LA CRUZ, J.C. (1986) - Aproximaci\u00f3n a la secuencia de h\u00e1bitat en Papa \nUvas (Aljaraque, Huelva). Homenaje a Luis Siret (1934-1984). Cuevas del Almanzora. \n\nMART\u00cdN DE LA CRUZ, J.C.; G\u00d3MEZ, M.J.; CONSUEGRA, S. (1990) - Informe sobre \nlos trabajos realizados en Papa Uvas durante la campa\u00f1a de 1987 (Aljaraque, Huelva). \nAnuario Arqueol\u00f3gico de Andaluc\u00eda 1987, vol. II. p. 246-251. \n\nMATALOTO, R.; COSTEIRA, C. (2008) - O povoado calcol\u00edtico do Para\u00edso (Elvas, Alto \nAlentejo). Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa 11: 2. p. 5-27. \n\nMATALOTO, R.; BOAVENTURA, R. (2009) \u2013 Entre vivos e mortos nos IV e III \nmil\u00e9nios a.n.e. do Sul de Portugal: Um balan\u00e7o relativo do povoamento com base em \ndata\u00e7\u00f5es pelo radiocarbono. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 12: 2, p. 31-77. \n\nMATALOTO, R.; COSTEIRA, C.; DAVIS, S.; CLEMENTE, R. e SANTOS, I. (2012) \u2013 \nO povoado do Para\u00edso: uma ocupa\u00e7\u00e3o do IV\u00ba / III\u00ba mil\u00e9nios a.C. na regi\u00e3o de Elvas: \nBalan\u00e7o das interven\u00e7\u00f5es 2009-2010. Actas do V Encontro de Arqueologia do Sudoeste \nPeninsular. Alm\u00f4dovar. p. 39-72. \n\nMATALOTO, R.; MARTINS, J. M.; SOARES, A. M. (2013) - Cronologia absoluta para \no Bronze do Sudoeste. Periodiza\u00e7\u00e3o, base de dados, tratamento estat\u00edstico, Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras, Vol. 20, Oeiras, C\u00e2mara Municipal, p. 303-338. \n\nMCFADYEN, L. (no prelo) - Actions in Time: After the Breakage of Pottery and Before \nthe Construction of Walls at the Site of Castelo Velho. \n\nMOLINA LEMOS, L. (1980) - El poblado del Bronce I de El Lobo (Badajoz). Noticiario \nArqueol\u00f3gico Hisp\u00e1nico, 9, p. 93-127. \n\nMOR\u00c1N, E. (2008) - Organiza\u00e7\u00e3o espacial do Povoado Calcol\u00edtico de Alcalar (Algarve, \nPortugal). ERA Arqueologia, 8: p. 138-147. \n\nM\u00d3RAN, E. ; PARREIRA, R. (2003) \u2013 O povoado calcol\u00edtico de Alcalar (Portim\u00e3o) na \npaisagem cultural do Alvor no III mil\u00e9nio antes da nossa Era. In JORGE, S. O., ed. lit. - \nRecintos murados na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Peninsular Porto: Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos \nda Universidade do Porto, 2003. p. 307-327. \n\nMOR\u00c1N, E.; PARREIRA, R. (2004) \u2013 Alcalar 7: estudo e reabilita\u00e7\u00e3o de um \nmonumento megal\u00edtico. Lisboa: IPPAR, 2004. \n\nNEVES, C.; MARTINS, A.; ANDRADE, M. A.; MAGALH\u00c3ES, B.; PINTO, A. (2013) \n\u2013 Estrat\u00e9gias de povoamento das comunidades do Neol\u00edtico final e Calcol\u00edtico no vale da \nRibeira de Alfund\u00e3o (Ferreira do Alentejo, Portugal). Actas do 1\u00ba Congresso da \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses. p. 361-372. \n\nNOCETE, F. (2001) \u2013 Tercer milenio antes de nuestra era : relaciones y contradicciones \ncentro/periferia en el valle del Guadalquivir. Barcelona : Bellaterra, 2001. (Bellaterra \narqueolog\u00eda). \n\nNOCETE, F. (coord.) (2008) \u2013 El yacimiento de La Junta de los R\u00edos. Junta de Andaluc\u00eda. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n101 \n \n\nODRIOZOLA, C. (2010) - Sistemas T\u00e9cnicos de Producci\u00f3n Cer\u00e1mica en el Guadiana \nMedio durante la Edad del Cobre. Tese de doutoramento. \n\nOLIVEIRA, J. T., OLIVEIRA, V. e PI\u00c7ARRA, A. (1991) - Tra\u00e7os gerais da evolu\u00e7\u00e3o \ntectonoestratigr\u00e1fica da Zona de Ossa-Morena, em Portugal: S\u00edntese cr\u00edtica do estado \nactual dos conhecimentos. Com. Serv. Geol.. tomo 77. pp. 3-26. Lisboa. \n\nPARREIRA, R. (1983) \u2013 O Cerro dos Castelos de S\u00e3o Br\u00e1s (Serpa), relat\u00f3rio preliminar \ndos trabalhos arqueol\u00f3gicos de 1979 e 1980. O Arqueol\u00f3go Portugu\u00eas. Lisboa. S.4:1.p. \n149-168. \n\nPORF\u00cdRIO, E; BARBOSA, R. P.; VALINHO, A.; COSTA, M. (2012) \u2013 O s\u00edtio de \nMurteira 6 (Mombeja, Beja) no contexto do Calcol\u00edtico do Sul de Portugal. Actas do V \nEncontro de Arqueologia do Sudoeste Peninsular. Almod\u00f4var: C\u00e2mara Municipal, p. \n549?559. \n\nREIMER, P. J. ; BAILLIE, M. G. L. ; BARD, E. ; BAYLISS, A. ; BECK, J. W. ; \nBERTRAND, C. ; BLACKWELL, P. G. ; BUCK, C. E. ; BURR, G. ; CUTLER, K. B. ; \nDAMON, P. E. ; EDWARDS, R. L.; FAIRBANKS, R. G. ; FRIEDRICH, M. ; \nGUILDERSON, T. P. ; HUGHEN, K. A. ; KROMER, B. ; MCCORMAC, F. G. ; \nMANNING, S. ; BRONK RAMSEY, C. ; REIMER, R. W. ; REMMELE, S. ; \nSOUTHON, J. R. ; STUIVER M. ; TALAMO, S. ; TAYLOR, F.W. ; VAN DER PLICHT, \nJ. ; WEYHENMEYER, C. E. (2004) - IntCal04 : Terrestrial Radiocarbon Age Calibration \n0-26 cal Kyr BP. Radiocarbon. Tucson. AZ-USA. 46:3 (2013) 1029-1058. \n\nRENDEIRO, L. C. (2014) - O report\u00f3rio cer\u00e2mico da Sala N\u00ba 1 (Vidigueira). Na \nsequ\u00eancia Neol\u00edtico final a Calcol\u00edtico do Alentejo m\u00e9dio. Tese de Mestrado in\u00e9dita. \nUniversidade de Lisboa. Lisboa. \n\nROBLES HENRIQUES, F. J., SOARES, A. M. M., ANT\u00d3NIO, T., F. A., CURATE, F., \nVAL\u00c9RIO, P., ROSA, S. P. (no prelo) \u2013 O Tholos Centir\u00e3 2 (Brinches, Serpa) \u2013 \nconstrutores e utilizadores; pr\u00e1ticas funer\u00e1rias e cronologias. VI Encontro de Arqueologia \ndo Sudoeste Peninsular, Villafranca de los Barros (Badajoz), p.319-355. \n\nRODRIGUES, A. F. (2006) ? Casa Branca 7: um povoado na transi\u00e7\u00e3o do 4.\u00ba para o 3.\u00ba \nmil\u00e9nio a.C. na margem esquerda do Guadiana (Serpa). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \npr\u00e9?Hist\u00f3ria e arqueologia apresentado \u00e0 Faculdade de letras da universidade de lisboa. \npolicopiado. \n\nRODRIGUEZ, Z., ESTRELA, S., ALVES, C., PORF\u00cdRIO, M. e SERRA, M. (2010) \u2013 \nOs contextos funer\u00e1rios do s\u00edtio de Alto de Brinches 3 (Serpa): dados antropol\u00f3gicos \npreliminares. Actas do V Encontro de Arqueologia do Sudoeste Peninsular, Almod\u00f4var. \nAlmod\u00f4var, p.73-83. \n\nROUX, V. (1985), Le mat\u00e9riel de broyage, \u00e9tude \u00e9thnoarch\u00e9ologique \u00e0 Tichitt, Paris, \n\u00c9ditions Recherche sur les Civilisations. \n\nRUIZ MATA, D. (1983) - El yacimiento de la Edad del Cobre de Valencina de la \nConcepci\u00f3n (Sevilla) en el marco cultural del Bajo Guadalquivir. Actas del I Congreso \nde Historia de Andaluc\u00eda. Prehistoria y Arqueolog\u00eda. p. 183-208. \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n102 \n \n\nRUIZ LARA, D. (1987) - Excavaci\u00f3n arqueol\u00f3gica de urgencia en \u00abLa Minilla\u00bb (La \nRambla, C\u00f3rdoba). Anuario Arqueol\u00f3gico de Andaluc\u00eda 1986, vol. III. p. 124-126. \n\nSANTOS, F.; SOARES, A. M.; RODRIGUES, Z.; QUEIROZ, P.; VAL\u00c9RIO, P. &amp; \nARA\u00daJO, M. F. (2009) \u2013 A Horta do Albard\u00e3o 3: um s\u00edtio da Pr\u00e9-hist\u00f3ria recente, com \nfosso e fossas, na encosta do Albard\u00e3o (S. Man\u00e7os, \u00c9vora). Revista Portuguesa de \nArqueologia. 12 (1). p. 53-71. \n\nSCHMID, E. (1972) - Atlas of animal bones for prehistorians, archaeologists, and \nQuaternary geologists. Amsterdam: Elsevier Science Publishers. \n\nSHERRATT, A. (1981) \u2013 Plough and pastoralismo: aspects of the secondary products \nrevolucion. Hoder et al (ed.) Cambridge University Press. p. 261-305. \n\nSILVA, C. T. ; SOARES, J. (1976-77) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento dos povoados \ncalcol\u00edticos do Baixo Alentejo e Algarve. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 2-3. p. 179-272. \n\nSOARES, A. M. M. (1992) - O povoado calcol\u00edtico dos Tr\u00eas Moinhos (Baleiz\u00e3o, conc. \nde Beja). Not\u00edcia preliminar. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica, 9-10, p. 291-314. \n\nSOARES, A. M. M.; ARNAUD, J. M. (1984) ? Escava\u00e7\u00f5es do sepulcro Megal\u00edtico MV \n2 (V. V. Ficalho, Serpa). Arquivo de Beja. Beja. II S\u00e9rie. 1, p. 67?82. \n\nSOARES, A. M. M. ; SOARES, J. ; SILVA, C. T. (2007) \u2013 A data\u00e7\u00e3o pelo radiocarbono \ndas fases de ocupa\u00e7\u00e3o do Porto das Carretas : algumas reflex\u00f5es sobre a cronologia do \nCampaniforme. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 10:2 (2007) p. 127-134. \n\nSOARES, A.M. (2008), \u201cO monumento megal\u00edtico Monte da Velha 1 (MV1) (Vila Verde \nde Ficalho, Serpa) \u201d, Revista Portuguesa de Arqueologia, 11, Igespar, Lisboa, p.33-51. \n\nSOARES, J. (2013) - Transforma\u00e7\u00f5es sociais durante o III mil\u00e9nio AC no sul de Portugal: \no povoado do Porto das Carretas. Mem\u00f3rias d\u2019Odiana, 5, 2\u00aa S\u00e9rie, EDIA/DRCALEN. \n\nSOUSA, A. C. (2010) \u2013 O Penedo do Lexim e a sequ\u00eancia do neol\u00edtico final e calcol\u00edtico \nda Pen\u00ednsula de Lisboa. Tese de doutoramento apresentada \u00e0 Universidade de Lisboa. \n\nTIXIER, J. ; INIZAN, M.-L. ; ROCHE, H. ; DAUVOIS, M. (1980) ? Pr\u00e9histoire de la \nPierre Taill\u00e9e :1 :Terminologie et technologie. Antibes : Cercle de Recherches et d\u2019\u00c9tudes \nPr\u00e9historiques , 1980. \n\nVALE, A. M. (2011) \u2013 Traditions and practices at Castanheiro do Vento. In Journal of \nIberian Archaeology. Vol. 14, 2011. Porto. p. 55-61. \n\nVALENTE, M.J. e CARVALHO, A.F. (no prelo) - Zooarchaeology in the Neolithic and \nChalcolithic of Southern Portugal. Journal of Human Palaeoecology. \n\nVALERA, A. (1997) \u2013 O castro de Santiago (Fornos de Algodres \u2013 Guarda). Aspectos \nda calcolitiza\u00e7\u00e3o da bacia do Alto Mondego. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Fornos de \nAlgodres. (Textos Monogr\u00e1ficos 1). \n\nVALERA, A.C. (2003a) - \u201cO abandono de povoados fortificados calcol\u00edticos no Ocidente \nPeninsular\u201d. ERA-Arqueologia, 5. p. 126-149. \n\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n103 \n \n\nVALERA, A.C. (2003b) - A prop\u00f3sito de recintos murados do 4\u00ba e 3\u00ba mil\u00eanios a.C: \ndin\u00e2mica e fixa\u00e7\u00e3o do discurso arqueol\u00f3gico. In Jorge, S.O. (ed.), Recintos Murados da \nPr\u00e9-historia Recente. Porto. p. 149-168. \n\nVALERA, A. (2006) \u2013 A margem esquerda do Guadiana (regi\u00e3o de Mour\u00e3o), dos finais \ndo 4.\u00ba aos in\u00edcios do 2.\u00ba mil\u00e9nio a.C. Era Arqueologia. Lisboa. 7 (2006) p. 136-210. \n\nVALERA, A.C. (2007) - Relat\u00f3rio dos Trabalhos Arqueol\u00f3gicos. Projecto Metalurgia no \nComplexo Arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es: campanha de 2007. Relat\u00f3rio NIA-ERA \nArqueologia. \n\nVALERA, A.C. (2008a) - Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de 2007 no interior do recinto Pr\u00e9-\nHist\u00f3rico dos Perdig\u00f5es (Reguengos de Monsaraz). Apontamentos de Arqueologia e \nPatrim\u00f3nio, 1. p. 15-22. \n\nVALERA, A.C. (2008b) - Mapeando o Cosmos. Uma abordagem cognitiva aos recintos \nda Pr\u00e9- Hist\u00f3ria Recente. Era-Arqueologia, 8. p. 112-127. \n\nVALERA, A.C. (2008c) - O novo recinto de fossos calcol\u00edtico de Xancra (Cuba, Beja). \nApontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio, 2. p. 23-26. \n\nVALERA, A.C. (2013a) \u2013 Cronologia dos s\u00edtio com fossos da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente em \nterrit\u00f3rio portugu\u00eas. Arqueologia em Portugal 150 anos. Actas do I congresso da \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses. Lisboa. AAP. p. 335-343. \n\nVALERA, A.C., ed. (2013b), As comunidades agro-pastoris na margem esquerda do \nGuadiana. 2\u00aa Metade do IV aos in\u00edcios do II mil\u00e9nio AC\u201d, Mem\u00f3rias d\u2019Odiana, 6, 2\u00aa S\u00e9rie, \nEDIA/DRCALEN  \n\nVALERA, A. (2014) - Cronologia absoluta de Bela Vista 5 (Mombeja, Beja). Um recinto \ndo Final do 3\u00ba Mil\u00e9nio a.n.e. (Vidigueira, Beja). Era Monogr\u00e1fica. N\u00ba 2. p. 33-35. \n\nVALERA, A. C. ; FILIPE, I. (2004) - O povoado do Porto Torr\u00e3o (Ferreira do Alentejo): \nnovos dados e novas problem\u00e1ticas no contexto da calcolitiza\u00e7\u00e3o do Sudoeste peninsular. \nEra Arqueologia. Lisboa. 6 (2004). p. 28-61. \n\nVALERA, A. C. ; FILIPE, V. (2010) - Outeiro Alto 2 (Brinches, Serpa): nota preliminar \nsobre um espa\u00e7o funer\u00e1rio e de socializa\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Final \u00e0 Idade do Bronze. \nApontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio. Lisboa. 5. NIA-ERA Arqueologia. p. 49-56. \n\nVALERA, A.C., GODINHO, R., CALVO, E., MORO BERRAQUERO, J., FILIPE, V.; \nSANTOS, H. (2014) - Um mundo em negativo: fossos, fossas e hipogeus entre o Neol\u00edtico \nFinal e a Idade do Bronze na margem esquerda do Guadiana (Brinches, Serpa), Actas do \n4\u00ba Col\u00f3quio de Arqueologia do Alqueva, Beja (2010). \n\nVALERA, A.C., LAGO, M., DUARTE, C.; EVANGELISTA L.S. (2000) - Ambientes \nfuner\u00e1rios no complexo arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es: uma an\u00e1lise preliminar no contexto \ndas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias calcol\u00edticas no Alentejo. Era Arqueologia, 2. p. 84\u2013105. \n\nVALERA, A.C.; LAGO, M.; DUARTE, C.; DIAS, I.; PRUD\u00caNCIO, I. (2007) - \nInvestiga\u00e7\u00e3o no Complexo Arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es: ponto da situa\u00e7\u00e3o de dados e \nproblemas. In Jorge, S.O.; Bettencourt, A. M.; Figueiral, I. (coords.): A concep\u00e7\u00e3o das \npaisagens e dos espa\u00e7os na Arqueologia da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Actas do IV Congresso de \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n104 \n \n\nArqueologia Peninsular. Centro de Estudos de Patrim\u00f3nio (Promontoria monogr\u00e1fica). \np. 53-66. \n\nVALERA, A.C., NUNES, T. e COSTA, C. (2010) - Enterramento de can\u00eddeos no \nNeol\u00edtico: a Fossa 5 de Cor\u00e7a 1 (Brinches, Serpa). Apontamentos de Arqueologia e \nPatrim\u00f3nio 5: 7-18. \n\nVALERA, A. &amp; SILVA, A. M. (2011) \u2013 Data\u00e7\u00f5es de radiocarbono para os Perdig\u00f5es (1): \nContextos com restos humanos nos sectores I &amp; Q. Apontamentos de Arqueologia e \nPatrim\u00f3nio. Lisboa. 7, p. 7-14. Revista on-line:www.nia-era.org. \n\nVALERA, A e SIM\u00c2O, I. (2014) - O recinto de Bela Vista 5 (Mombeja, Beja): \nenquadramento, arquitecturas e contextos. Um recinto do Final do 3\u00ba Mil\u00e9nio a.n.e. \n(Vidigueira, Beja). Era Monogr\u00e1fica. N\u00ba 2. p. 9-32. \n\n \n\nS\u00cdTIOS NA WEB CONSULTADOS \n\nPortal do Arque\u00f3logo - http://www.arqueologia.igespar.pt/index.php?sid=home. \nConsultado de 21/03/2014 a 17/09/2015. \n\nPortuguese Prehistoric Enclosures - http://www.portugueseenclosures.blogspot.pt/. \nConsultado em 9/11/2014. \n\n \n\n11. CARTOGRAFIA \n \n\nLNEG \u2013 Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia \u2013 (1988) \u2013 Carta Geol\u00f3gica de \nPortugal, folha 8, 1:200 000. Coordena\u00e7\u00e3o Geral: J. Tom\u00e1s Oliveira. Coordena\u00e7\u00e3o: J. \nTom\u00e1s Oliveira, V. Oliveira, G. Manuppella, G. Zbyszewski e J. Hip\u00f3lito Monteiro. Nota \nexplicativa (1992) - Coordena\u00e7\u00e3o de J. Tom\u00e1s Oliveira. \n\nIGEOE \u2013 Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (1995) \u2013 Carta Militar de Portugal, folha 522, \n1:25 000, S\u00e9rie M888. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nIGEOE \u2013 Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (1995) \u2013 Carta Militar de Portugal, folha 523, \n1:25 000, S\u00e9rie M888. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nIGEOE \u2013 Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (1995) \u2013 Carta Militar de Portugal, folha 532, \n1:25 000, S\u00e9rie M888. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nIGEOE \u2013 Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (1995) \u2013 Carta Militar de Portugal, folha 533, \n1:25 000, S\u00e9rie M888. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (2007) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 384, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (2008) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 385, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nhttp://www.arqueologia.igespar.pt/index.php?sid=home\nhttp://www.portugueseenclosures.blogspot.pt/\n\n\nO s\u00edtio do Monte da Laje (Salvador, Serpa): fossas e fossos na transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. na Bacia M\u00e9dia do Guadiana \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n105 \n \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (2008) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 399, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (2008) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 400, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (2008) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 414, 1:25.000. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (2008) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 426, 1:25.000. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1970) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 441, 1:25.000. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1970) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 452, 1:25.000. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1986) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 470, 1:25.000. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1988) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 472, 1:25.000. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1989) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 473, 1:25.000. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1989) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 482, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1991) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 483, 1:25.000. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1987) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 497, 1:25.000. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1970) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 441, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1994) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 499, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (2000) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 509, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1994) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 511, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1987) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 520, 1:25.000. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1994) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 522, 1:25.000. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\n\n\nNuno Miguel Freitas Monteiro \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n106 \n \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1995) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 523, 1:25.000. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1990) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 534, 1:25.000. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nSCE - SERVI\u00c7O CARTOGR\u00c1FICO DO EX\u00c9RCITO (1979) - Carta Militar de Portugal, \nfolha 594, 1:25.000. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\tCapa\n\tPrimeira parte\n\tO Monte da Laje\n\t1. Os crit\u00e9rios e escolhas da investiga\u00e7\u00e3o\n\t1.1.  Apresenta\u00e7\u00e3o\n\t1.2.  Metodologia\n\t1.3.  Estrutura interna\n\n\t2. O Monte da Laje (Salvador, Serpa)\n\t2.1. Implanta\u00e7\u00e3o geral\n\t2.2.  Substracto geol\u00f3gico\n\t2.3.  A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica\n\t2.4.  A estratigrafia\n\n\t3. O conjunto artefactual cer\u00e2mico\n\t3.1. Proposta de cat\u00e1logo\n\t3.2.1. Pratos\n\t3.2.2. Ta\u00e7as\n\t3.2.3. Esf\u00e9ricos\n\t3.2.4. Globulares\n\t3.2.5. \u201cCopos\u201d\n\t3.2.6. Formas carenadas\n\t3.2.7. Vaso-lucerna\n\t3.2.8. Recipientes mamilados\n\t3.3. An\u00e1lise tecnol\u00f3gica\n\t3.3.1. Pastas\n\t3.3.2. Acabamentos de superf\u00edcie\n\t3.3.3. Perfura\u00e7\u00f5es\n\t3.3.4. Cozedura\n\t3.4. Estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o\n\t3.4.1. Resultados da an\u00e1lise\n\t3.5. Os Componentes de tear \u2013 An\u00e1lise tipol\u00f3gica e quantitativa\n\t3.5.1. Placas\n\t3.5.2. Crescentes\n\t3.5.3. Outros componentes de tear\n\t3.5.4. An\u00e1lise tecnol\u00f3gica\n\t3.5.4.1. Pastas\n\t3.5.4.2. Acabamentos de superf\u00edcie\n\t3.5.4.3. Cozedura\n\n\t4. O conjunto artefactual l\u00edtico\n\t4.1. A pedra lascada\n\t4.2. A pedra afei\u00e7oada\n\t4.2.1. Dormentes\n\t4.2.2. Moventes\n\t4.2.3. Percutores\n\t4.3. Pedra Polida\n\t4.3.1. Machados\n\t4.3.2. Enx\u00f3\n\t4.3.3. Polidores\n\t4.3.4. Utiliza\u00e7\u00e3o\n\n\t5. O conjunto faun\u00edstico\n\t5.1. Algumas considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas\n\t5.2. A classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica\n\t5.3. Os resultados poss\u00edveis\n\n\t6. o conjunto e o contexto\n\t6.1. A estratigrafia e a utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas negativas\n\t6.2. As estruturas do tipo fossa e o seu faseamento\n\t6.3. A dispers\u00e3o dos materiais nas estruturas negativas\n\t6.4. Proposta de interpreta\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica\n\t6.5. Aproxima\u00e7\u00e3o espacial: Monte da Laje e o territ\u00f3rio de Serpa\n\t6.5.1. O povoamento pr\u00f3ximo ao Monte da Laje\n\t6.5.1.1. Habitats e povoados intervencionados\n\t6.5.2. Espa\u00e7os funer\u00e1rios\n\t6.5.2.1. Sepulcros identificados e intervencionados\n\t6.5.3. A rede de povoamento e os espa\u00e7os funer\u00e1rios do entorno\n\n\t7. A cronologia do Monte da Laje\n\t7.1. A cronologia relativa\n\t7.2. A cronologia absoluta\n\t7.3. O contexto cronol\u00f3gico-cultural regional\n\n\t8. O Monte da Laje e a transi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba para o 3\u00bamil\u00e9nio A.n.e.\n\t8.1. Quest\u00f5es\n\t8.2. A heterogeneidade dos s\u00edtios com fossos e campos de fossas\n\n\t9. Considera\u00e7\u00f5es finais e propostas futuras\n\t10. Bibliografia\n\t11. Cartografia"}]}}}