{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11759"}, {"@name": "filename", "#text": "17174_Eudes%20Rodrigo%20Velho.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\n \n\nCURSO DE ENGENHARIA AMBIENTAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEUDES RODRIGO VELHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS SUPERFICIAIS SUBTERR\u00c2NEOS E \n\nEFLUENTES DE UM EMPREENDIMENTO MINEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2013 \n\n\n\nEUDES RODRIGO VELHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS SUPERFICIAIS SUBTERR\u00c2NEOS E \n\nEFLUENTES DE UM EMPREENDIMENTO MINEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso, apresentado \npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Engenheiro \nAmbiental no curso de Engenharia Ambiental \nda Universidade do Extremo Sul Catarinense, \nUNESC. \n \nOrientador (a): Prof. Me. Rosimeri Ven\u00e2ncio \nRedivo \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2013 \n\n\n\nEUDES RODRIGO VELHO \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS PIEZ\u00d4METROS NA \u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA DE UM  \n\nEMPREENDIMENTO MINEIRO \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso aprovado \npela Banca Examinadora para obten\u00e7\u00e3o do \nGrau de Engenheiro Ambiental, no Curso de \nEngenharia Ambiental da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense, UNESC, com Linha \nde Pesquisa em Recursos H\u00eddricos Superficiais \ne Subterr\u00e2neos.  \n\n \n\n \n\nCrici\u00fama, 29 de Novembro de 2013. \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n_______________________________________________________ \n\nProf\u00aa. Rosimeri Ven\u00e2ncio Redivo - Mestre - (UNESC) - Orientadora \n\n \n\n \n\n______________________________________________________ \n\nProf. \u00c1lvaro Jos\u00e9 Back - Doutor - (UNESC)  \n\n \n\n \n\n______________________________________________________ \n\nEvelyn kleuser - Geol\u00f3ga - (UFPR) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nQue os vossos esfor\u00e7os desafiem as \n\nimpossibilidades, lembrai-vos de que \n\nas grandes coisas do homem foram \n\nconquistadas do que parecia imposs\u00edvel. \n\nCharles Chaplin \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente, meus votos de agradecimento pela conquista dessa \n\nimportante etapa de minha vida v\u00e3o a Deus, por sempre estar do meu lado dando \n\nfor\u00e7a e sa\u00fade.  \n\nAo meu grande pai Jos\u00e9 Valdecir Velho meu her\u00f3i meu \u00eddolo, e minha \n\nm\u00e3e Maria Teresinha Zatta Velho sempre correta, honesta e dedicada, obrigado pela \n\ndedica\u00e7\u00e3o infinita que depositaram na minha cria\u00e7\u00e3o, e especialmente, pelo seu \n\namor incondicional. Aos meus irm\u00e3os Daniela A. Velho, Daiane Velho e Jos\u00e9 Marciel \n\nVelho que estiverem sempre ao me lado. \n\nAos meus familiares, que sempre acreditaram e incentivaram os meus \n\nestudos, proporcionando motiva\u00e7\u00e3o e coragem.  \n\nAo meu Supervisor de campo Luiz Henrique Rosa da Silva, obrigado pela \n\nsua paci\u00eancia, apoio e ensinamentos. \n\nA todos da divis\u00e3o de Laborat\u00f3rio das Empresas Rio Deserto, e da \n\nUnidade de Extra\u00e7\u00e3o da Mina Novo Horizonte pela paci\u00eancia e torcida. Obrigada por \n\nproporcionar essa experi\u00eancia de est\u00e1gio t\u00e3o incr\u00edvel. Estar\u00e3o sempre nas minhas \n\nmelhores lembran\u00e7as. \n\nA Professora Rosimeri Ven\u00e2ncio Redivo, pela orienta\u00e7\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o, e \n\najuda para a conclus\u00e3o deste trabalho. Muito obrigado pelos livros, pelas conversas \n\ne por todo incentivo prestado nesta etapa da minha vida. Como profissional, ser\u00e1 \n\nsempre o meu melhor exemplo de compet\u00eancia e intelig\u00eancia. \n\nAos meus amigos que estiveram presentes nesta etapa t\u00e3o esperada, \n\npela presen\u00e7a em todos os momentos, e pela compreens\u00e3o em momentos que \n\nestive ausente. Gostaria de citar em especial, meu amigo Wagner Velho e Luiz \n\nFernando Zatta dos Santos que estiveram presente nos momentos mais dif\u00edceis da \n\nminha vida pessoal e profissional, e sempre foram muito prestativos. \n\nE a todos que de alguma forma contribu\u00edram e fizeram parte da conquista \n\ndeste meu objetivo de vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o intensiva do carv\u00e3o na regi\u00e3o sul catarinense resultou em in\u00fameras \n\u00e1reas degradadas com presen\u00e7a de rejeitos, bem como, a forma\u00e7\u00e3o de drenagens \n\u00e1cidas de mina que se arrastou por d\u00e9cadas sem o tratamento adequado. Com o \npassar do tempo os \u00f3rg\u00e3os ambientais juntamente com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \nacabaram por sua vez fazendo exig\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao controle ambiental, por \nmeio de A\u00e7\u00f5es Civis P\u00fablicas impostas as empresas mineradoras. Devido a isso, \ncriaram-se procedimentos e sistemas de monitoramentos ambientais. Um dos \nsistemas seria o acompanhamento dos resultados do sistema de tratamento de \nefluentes, desde a parte \u00e0 montante e a jusante do empreendimento. Outro ponto \nimportante \u00e9 o monitoramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas correlacionada com a \nprecipita\u00e7\u00e3o e o bombeamento de \u00e1gua do subsolo.  Com a instala\u00e7\u00e3o da rede \npiezom\u00e9trica, \u00e9 poss\u00edvel acompanhar atrav\u00e9s do medidor el\u00e9trico de n\u00edvel as \nvaria\u00e7\u00f5es entre a precipita\u00e7\u00e3o e o bombeamento da mina. Atrav\u00e9s do presente \ntrabalho foi poss\u00edvel avaliar todos os monitoramentos do n\u00edvel est\u00e1tico dos \npiez\u00f4metros de um empreendimento mineiro, e constatou-se a rela\u00e7\u00e3o direta do \ncomportamento do n\u00edvel est\u00e1tico dos piez\u00f4metros rasos com a precipita\u00e7\u00e3o \npluviom\u00e9trica, e nenhuma rela\u00e7\u00e3o do bombeamento da mina com os n\u00edveis dos \npiez\u00f4metros profundos. \n \nPalavras-chave: Drenagem \u00e1cida de mina. Tratamento de efluentes. Rede \npiezom\u00e9trica. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 - \u00c1rea do empreendimento. ......................................................................... 15 \n\nFigura 2 - Etapas de forma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o ................................................................. 20 \n\nFigura 3 \u2013 Minerador Cont\u00ednuo .................................................................................. 27 \n\nFigura 4 - Perfuratriz de teto. ..................................................................................... 27 \n\nFigura 5 - Carros transportadores (shuttle car). ........................................................ 27 \n\nFigura 6 - Painel de produ\u00e7\u00e3o. .................................................................................. 30 \n\nFigura 7 - Piez\u00f4metro tipo Casagrande. .................................................................... 44 \n\nFigura 8 - Piez\u00f4metro tipo tudo aberto. ..................................................................... 45 \n\nFigura 9 - Piez\u00f4metro tipo perfura\u00e7\u00e3o. ...................................................................... 46 \n\nFigura 10 - Ciclo hidrol\u00f3gico ...................................................................................... 49 \n\nFigura 11 - Medidor el\u00e9trico de n\u00edvel d\u2019\u00e1gua ............................................................. 52 \n\nFigura 12 - Pluvi\u00f4metro instalado na unidade ........................................................... 53 \n\nFigura 13 \u2013 Comparativo dos totais de chuvas mensais de Crici\u00fama e da empresa \n\n(mm). ......................................................................................................................... 56 \n\nFigura 14 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos piez\u00f4metros ................................................................. 59 \n\nFigura 15 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 03. .......................................................... 60 \n\nFigura 16 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 61 \n\nFigura 17 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 62 \n\nFigura 18- Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 09 ............................................................ 63 \n\nFigura 19 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 64 \n\nFigura 20 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 65 \n\nFigura 21 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ12. ........................................................... 66 \n\nFigura 22 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 67 \n\nFigura 23 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 68 \n\nFigura 24 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 13. .......................................................... 69 \n\nFigura 25 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 69 \n\nFigura 26 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 70 \n\nFigura 27 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 25. .......................................................... 71 \n\nFigura 28 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 72 \n\nFigura 29 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 72 \n\nFigura 30 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 26. .......................................................... 73 \n\nFigura 31 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 74 \n\n\n\nFigura 32 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o Bombeamento (verde). ... 74 \n\nFigura 33 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 63. .......................................................... 75 \n\nFigura 34 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 76 \n\nFigura 35 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 76 \n\nFigura 36 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 63. .......................................................... 77 \n\nFigura 37 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 78 \n\nFigura 38 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 78 \n\nFigura 39 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro ICB 70. ......................................................... 79 \n\nFigura 40 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 80 \n\nFigura 41 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 81 \n\nFigura 42 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro ICB 87. ......................................................... 82 \n\nFigura 43 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde)........ 83 \n\nFigura 44 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). ... 83 \n\nFigura 45 - Mapa potenciom\u00e9trico do ano de 2010. .................................................. 84 \n\nFigura 46 - Mapa potenciom\u00e9trico do ano de 2011. .................................................. 85 \n\nFigura 47 - Mapa potenciom\u00e9trico do ano de 2012. .................................................. 86 \n\nFigura 48 - Mapa potenciom\u00e9trico do ano de 2013. .................................................. 87 \n\nFigura 49 - Fluxograma representativo da ETE. ........................................................ 89 \n\nFigura 50 - Comparativo volume tratado m\u00eas (azul), com a precipita\u00e7\u00e3o (roxo). ...... 90 \n\nFigura 51 - Bacia de sedimenta\u00e7\u00e3o de efluente tratado. ........................................... 91 \n\n \n\nQuadro 1 - Tipos de tratamento de efluente l\u00edquido e os processos unit\u00e1rios. .......... 41 \n\nQuadro 2 \u2013 Valores Totais /m\u00eas precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica ..................................... 51 \n\nQuadro 3 - Localiza\u00e7\u00e3o e profundidade de cada piez\u00f4metro .................................... 58 \n\nQuadro 4 - Vaz\u00f5es dos efluentes para tratamento na mina Novo Horizonte. ........... 88 \n\nQuadro 5 - Padr\u00f5es de qualidade para classifica\u00e7\u00e3o de efluentes. ........................... 92 \n\nQuadro 6 - Resultado de an\u00e1lise de efluente bruto, 2012. ........................................ 92 \n\nQuadro 7 - Resultado de an\u00e1lise de efluente bruto, 2013. ........................................ 93 \n\nQuadro 8 - Resultado de an\u00e1lise de efluente tratado, 2012. ..................................... 93 \n\nQuadro 9 - Resultado de an\u00e1lise de efluente tratado, 2013. ..................................... 94 \n\nQuadro 10 - M\u00e9dia dos resultados de an\u00e1lises de \u00e1guas. ........................................ 95 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nDAM  Sistema de Tratamento de Drenagem \u00c1cida de Mina \n\nANA  Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nCIRAM Centro de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais e de \n\nHidrometeorologia de Santa Catarina \n\nCNPJ  Cadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica \n\nDNPM  Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral   \n\nEPAGRI       Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa  \n\n                    Catarina \n\nETE  Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluentes \n\nha  Hectares \n\nLAO              Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o \n\nPTM  Projeto T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o \n\nROM  Carv\u00e3o Bruto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 11 \n\n1.1 OBJETIVOS ........................................................................................................ 12 \n\n1.1.1 Objetivo Geral ................................................................................................. 12 \n\n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos .................................................................................... 12 \n\n2 HIST\u00d3RICO DA EMPRESA ................................................................................... 13 \n\n2.1 UNIDADE DE EXTRA\u00c7\u00c3O .................................................................................. 13 \n\n2.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO .................................................. 14 \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO ..................................................................................... 16 \n\n3.1 MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O NO BRASIL............................................................. 16 \n\n3.2 MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O EM SANTA CATARINA .......................................... 17 \n\n3.3 FORMA\u00c7\u00c3O DO CARV\u00c3O MINERAL ................................................................ 18 \n\n3.4 GEOLOGIA ......................................................................................................... 21 \n\n3.5 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O HIDROGEOL\u00d3GICA ......................................................... 23 \n\n3.6 FALHAMENTOS ................................................................................................. 24 \n\n3.7 EXTRA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O ................................................................................... 25 \n\n3.8 PROCESSOS DE EXTRA\u00c7\u00c3O ........................................................................... 28 \n\n3.8.1 Extra\u00e7\u00e3o de Lavra Subterr\u00e2nea ..................................................................... 28 \n\n3.9 IMPACTOS AMBIENTAIS NA MINERA\u00c7\u00c3O ...................................................... 31 \n\n3.10 DISPOSI\u00c7\u00c3O DOS REJEITOS ......................................................................... 33 \n\n3.11 DRENAGEM \u00c1CIDA DE MINA (DAM)............................................................... 35 \n\n3.11.1 Tratamento e controle da DAM ................................................................... 37 \n\n3.12 TRATAMENTO DE EFLUENTES ...................................................................... 39 \n\n3.13 TIPOS DE TRATAMENTO DE EFLUENTE L\u00cdQUIDO ....................................... 40 \n\n3.13.1 Legisla\u00e7\u00f5es Associadas aos Efluentes L\u00edquidos ...................................... 42 \n\n3.14 MONITORAMENTO AMBIENTAL ..................................................................... 42 \n\n3.15 INSTALA\u00c7\u00c3O DE PIEZ\u00d4METROS ................................................................... 43 \n\n3.15.1 Tipos de piez\u00f4metros ................................................................................... 44 \n\n3.15.2 Frequ\u00eancia de leituras ................................................................................. 46 \n\n3.16 HIDROLOGIA .................................................................................................... 47 \n\n3.17 CICLO HIDROL\u00d3GICO ..................................................................................... 48 \n\n3.18 CLIMA NA REGI\u00c3O SUL CATARINENSE ........................................................ 49 \n\n\n\n3.19 PRECIPITA\u00c7\u00c3O ................................................................................................ 50 \n\n4 METODOLOGIA .................................................................................................... 52 \n\n4.1 AVALIA\u00c7\u00c3O DO PROCESSO DE TRATAMENTO DE EFLUENTES ................. 54 \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS ....................................................... 56 \n\n5.1 INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS DADOS DE MONITORAMENTO DO AQU\u00cdFERO \n\nPROFUNDO .............................................................................................................. 57 \n\n5.1.1 Piez\u00f4metro PZ 03 ........................................................................................... 59 \n\n5.1.2 Piez\u00f4metro PZ 09 ........................................................................................... 62 \n\n5.1.3 Piez\u00f4metro PZ 12 ........................................................................................... 65 \n\n5.1.4 Piez\u00f4metro PZ 13 ........................................................................................... 68 \n\n5.1.5 Piez\u00f4metro PZ 25 ........................................................................................... 70 \n\n5.1.6 Piez\u00f4metro PZ 26 ........................................................................................... 73 \n\n5.1.7 Piez\u00f4metro PZ 63 ........................................................................................... 75 \n\n5.1.8 Piez\u00f4metro PZB 02 ......................................................................................... 77 \n\n5.1.9 Piez\u00f4metro ICB 70 .......................................................................................... 79 \n\n5.1.10 Piez\u00f4metro ICB 87 ........................................................................................ 81 \n\n5.2 AN\u00c1LISE DO AQU\u00cdFERO PROFUNDO .............................................................. 84 \n\n5.3 AN\u00c1LISE DOS MAPAS ....................................................................................... 87 \n\n5.4 PROPOSTAS DE MELHORIA ............................................................................ 87 \n\n5.5 SISTEMA DE TRATAMENTO DE DRENAGEM \u00c1CIDA DE MINA (DAM) .......... 88 \n\n5.6 EFLUENTES L\u00cdQUIDOS ..................................................................................... 89 \n\n5.7 PONTOS DE MONITORAMENTO ...................................................................... 91 \n\n5.8 PADR\u00d5ES DE LEGISLA\u00c7\u00c3O ............................................................................. 91 \n\n5.9 RESULTADOS .................................................................................................... 92 \n\n5.9.1 Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados .............................................................................. 94 \n\n5.9.2 Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados dos pontos de montante e jusante ................... 95 \n\n5.10 MELHORIAS NO PROCESSO DE TRATAMENTO DE EFLUENTES .............. 95 \n\n6 CONCLUS\u00c3O ........................................................................................................ 97 \n\nREFERENCIAS ......................................................................................................... 99 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO processo produtivo de empresas do ramo de minera\u00e7\u00e3o possui dentro \n\ndo seu quadro de aspectos ambientais o monitoramento ambiental e a gera\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes l\u00edquidos, este \u00faltimo especificamente mais significativo. O efluente gerado \n\ndentro do processo \u00e9 proveniente do subsolo. \n\nBaseando-se na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 fundamental que a empresa \n\npossua dentro de seu sistema de gest\u00e3o o monitoramento e a medi\u00e7\u00e3o dos seus \n\naspectos ambientais, al\u00e9m de procedimentos que ajudem a realizar as atividades de \n\nforma eficiente evitando assim, poss\u00edveis desvios operacionais. \n\nO monitoramento ambiental \u00e9 um dos requisitos a n\u00edvel de licenciamento, \n\ntanto do \u00d3rg\u00e3o Ambiental e do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\n(DNPM), o qual aprova o Projeto T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o (PTM). O trabalho proposto \n\n\u00e9 agrupar os dados existentes na empresa, de forma a integrar os dados dos \n\nrecursos superficiais e subterr\u00e2neos, para atendimento de exig\u00eancia do DNPM, que \n\nrequer avalia\u00e7\u00f5es constantes das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas. \n\nEm toda obra de engenharia \u00e9 de vital import\u00e2ncia a localiza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\ndo len\u00e7ol fre\u00e1tico e o conhecimento da sua varia\u00e7\u00e3o devido \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es e outros \n\nagentes naturais, seja para a execu\u00e7\u00e3o da obra, quanto para a utiliza\u00e7\u00e3o da mesma, \n\nou para fins de monitoramentos ambientais.  \n\nO conhecimento da posi\u00e7\u00e3o da linha fre\u00e1tica \u00e9 fundamental no estudo de \n\ncomportamento geot\u00e9cnico de barragens. O sistema de medi\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias \n\nhidr\u00e1ulicas \u00e9, tipicamente, um dispositivo para registro cont\u00ednuo dos n\u00edveis de \u00e1gua \n\nque constituem o limite para desencadeamento de um n\u00edvel de alerta e a\u00e7\u00f5es de \n\nmedidas corretivas quando necess\u00e1rio. O instrumento de piezometria tem sido \n\namplamente utilizado no monitoramento e previs\u00e3o de comportamento das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas.  \n\nO objetivo deste trabalho \u00e9 analisar os resultados do programa de \n\nmonitoramento da rede piezom\u00e9trica, desenvolvido pela empresa. Para facilitar a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados, criaram-se ent\u00e3o, elementos gr\u00e1ficos como mapas e \n\ndiagramas, os quais constam neste trabalho.  \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n1.1 OBJETIVOS  \n\n \n\n1.1.1 Objetivo Geral   \n\n \n\nAvaliar os monitoramentos dos recursos h\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos do empreendimento. \n\n \n\n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos   \n\n \n\na) Realizar os monitoramentos superficiais e subterr\u00e2neos; \n\nb) Avaliar os monitoramentos realizados nos \u00faltimos 44 meses e \n\ncorrelacionar com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e bombeamento da mina; \n\nc) Avaliar os pontos e frequ\u00eancia e propor melhorias; e \n\nd) Operar a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluentes (ETE) e propor \n\nmelhorias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n2 HIST\u00d3RICO DA EMPRESA \n\n \n\nA empresa foi constitu\u00edda em 16 de novembro de 1976, atuando desde \n\nent\u00e3o na \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral. Atualmente, a empresa tamb\u00e9m faz \n\nparte do cen\u00e1rio Regional Sul do Estado de Santa Catarina, buscando adequar seu \n\nperfil e conduta \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s quest\u00f5es ambientais e \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente. Sua sede localiza-se na Avenida Get\u00falio Vargas, 515, Centro, Crici\u00fama/SC, \n\ninscrita no Cadastro Nacional de Pessoas Jur\u00eddicas (CNPJ) sob n\u00b0 83.286.500/0001-\n\n69 e Inscri\u00e7\u00e3o Estadual n\u00ba 253.152.500, telefone (48) 3431-9444, sendo \n\nrepresentada legalmente pelos administradores.  \n\n \n\n2.1 UNIDADE DE EXTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio operacional do empreendimento foi selecionada em \n\nbase nos seguintes fatores: \n\na) Facilidade de acesso rodovi\u00e1rio fora dos bairros residenciais; \n\nb) Proximidade com a rede ferrovi\u00e1ria, que em silo fechado receber\u00e1 os \n\nrejeitos do carv\u00e3o e os transportar\u00e1 para o dep\u00f3sito de rejeitos em Sider\u00f3polis; \n\nc) Estar enquadrada como \u00e1rea industrial segundo o plano diretor \n\nmunicipal; \n\nd) N\u00e3o conter canais de drenagem, ser topograficamente alta e seca; \n\ne) Constituir fra\u00e7\u00e3o de \u00e1rea polu\u00edda com rejeitos de carv\u00e3o mineral da \n\nantiga Mina 04 da ex-Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A.; e \n\nf) Estar fora da antiga \u00e1rea minerada facilitando a implanta\u00e7\u00e3o das obras \n\ncivis de acesso ao subsolo, mais especificamente o po\u00e7o de ventila\u00e7\u00e3o e plano \n\ninclinado. \n\nA \u00e1rea da mina, conforme Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o (LAO) n\u00ba. \n\n427/2009 \u00e9 de 690 hectares (ha), em subsolo, contemplando os Blocos B2, B2A, \n\nB2B. A \u00e1rea potencial e economicamente vi\u00e1vel \u00e9 de 581,25 ha.  \n\nA \u00e1rea da jazida situa-se e abrange as localidades de Renascer, Mina 4, \n\nAna Maria, Cristo Redentor, S\u00e3o Jo\u00e3o e Jardim Maristela, englobando 680 hectares \n\nno Munic\u00edpio de Crici\u00fama e 10 hectares na localidade Cristo Redentor, no Munic\u00edpio \n\nde I\u00e7ara. A \u00e1rea da jazida \u00e9 integrante da portaria de Lavra n\u00b0 365/94, referente ao \n\n\n\n14 \n\n \n\nprocesso DNPM n\u00b0 4270/38, titulado a empresa Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Rio Deserto \n\nLtda. \n\nA tecnologia a ser aplic\u00e1vel no m\u00e9todo de lavra \u00e9 o uso de minerador \n\ncont\u00ednuo. O m\u00e9todo de transfer\u00eancia do ROM (carv\u00e3o bruto) do subsolo para a \n\nsuperf\u00edcie \u00e9 atrav\u00e9s de correia transportadora pelo plano inclinado.  \n\n \n\n2.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO \n\n \n\nO empreendimento se constitui de extra\u00e7\u00e3o, sistema de peneira aero  \n\nseparadora por lamelas excitadas, dep\u00f3sito de rejeitos e terminal de transfer\u00eancia. \n\nEspecificamente a \u00e1rea operacional da mina est\u00e1 situada em \u00e1rea \n\nindustrial, nas proximidades da rede ferrovi\u00e1ria e porto seco, destinada ao tr\u00e1fego \n\npesado, nos fundos do loteamento Ana Maria.  \n\n O carv\u00e3o bruto produzido, da ordem de 60.000 toneladas mensais, ser\u00e1 \n\ntransportado \u00famido e pr\u00e9-britado do subsolo at\u00e9 o sistema de peneira aero \n\nseparadora por lamelas excitadas. Esse transporte ser\u00e1 efetuado por correias \n\ntransportadoras com largura de 36 a 42 polegadas, enclausuradas para evitar a \n\nemiss\u00e3o de poeiras.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vias de acesso, a \u00e1rea \u00e9 servida por estradas municipais \n\ne intermunicipais em boas condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego, devendo o acesso por \u00f4nibus e \n\ncaminh\u00f5es, at\u00e9 a \u00e1rea operacional da mina, ser efetuado pela estrada Avenida \n\nAristides Amboni, Rua Antonio Lim e dali por estrada lateral a ferrovia at\u00e9 o p\u00e1tio \n\noperacional, partindo da Rodovia Luiz Rosso. A seguir, a figura 1 mostra a \u00e1rea do \n\nempreendimento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n        Figura 1 - \u00c1rea do empreendimento.  \n\n \n    Fonte: Acervo da empresa, (2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n  \n\n3.1 MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O NO BRASIL \n\n \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, h\u00e1 uma eleva\u00e7\u00e3o do grau de integra\u00e7\u00e3o \n\nda economia brasileira \u00e0 economia mundial. Houve um esfor\u00e7o muito grande de \n\nlibera\u00e7\u00e3o setorial e desestatiza\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o brasileira, enseja um ambienta \n\nreceptivo e favor\u00e1vel \u00e0 retomada e incremento dos investimentos em prospec\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o mineral. O \u00eaxodo dessa atividade depender\u00e1 crescentemente do \n\naprofundamento do conhecimento geol\u00f3gico do territ\u00f3rio, da comprova\u00e7\u00e3o do \n\npotencial metalogen\u00e9tico do pa\u00eds por meio da descoberta de novas jazidas minerais \n\nem termos econ\u00f4micos e ambientais (FIGUEIREDO, 2000). \n\nO consumo do carv\u00e3o mineral teve um grande impulso com a crise do \n\npetr\u00f3leo na d\u00e9cada 70, que atrav\u00e9s de sua queima nas usinas termel\u00e9tricas passou \n\na ser utilizado como fonte de energia, substituindo o \u00f3leo combust\u00edvel. Por \n\nconsequ\u00eancia, surgiram minas de maior porte que atenderam esta maior demanda, \n\ne por outro lado ampliaram os problemas ambientais advindos da atividade \n\n(Relat\u00f3rio De Monitoramento dos Indicadores Ambientais, 2009). \n\nA extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral no Brasil \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica de \n\nimport\u00e2ncia apenas regional, seja pela baixa qualidade do carv\u00e3o brasileiro, seja por \n\nsua ocorr\u00eancia restrita, estando os maiores dep\u00f3sitos localizados nos tr\u00eas estados \n\nda regi\u00e3o sul do pa\u00eds. Nesse contexto, o Rio Grande do Sul possui as maiores \n\nreservas, enquanto Santa Catarina lidera em termos de produ\u00e7\u00e3o e o Paran\u00e1 possui \n\njazidas de menor express\u00e3o. O reflexo dessas condi\u00e7\u00f5es, no c\u00f4mputo mundial o \n\nBrasil possui t\u00edmida participa\u00e7\u00e3o, respondendo por apenas 0,1% das reservas de \n\ncarv\u00e3o mineral atualmente conhecidas no planeta, e pela produ\u00e7\u00e3o de 0,1% do total \n\nglobal (GALATTO; LOPES; SANTO, 2009).    \n\nO est\u00e1gio atual do conhecimento dos recursos minerais no Brasil pode ser \n\ndefinido como satisfat\u00f3rio apenas parcialmente, embora mere\u00e7am destaque os \n\ninvestimentos e os \u00eaxodos logrados por institui\u00e7\u00f5es governamentais e empresas \n\nestatais nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980. Por\u00e9m, ainda \u00e9 grande a defasagem \n\ntecnol\u00f3gico que separa o Brasil de outros pa\u00edses produtores minerais, em termos de \n\nlevantamentos geol\u00f3gicos, levantamentos geoqu\u00edmicos e geof\u00edsicos, uso de \n\n\n\n17 \n\n \n\nsensoriamento remoto em prospec\u00e7\u00e3o e uso de outras ferramentas modernas, como \n\na geologia isot\u00f3pica e biogeoqu\u00edmica ambiental, no estudo dos distritos minerais \n\nmais promissores (FIGUEIREDO, 2000, p. 362). \n\n \n\n3.2 MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O EM SANTA CATARINA  \n\n \n\nEm Santa Catarina, a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o remonta a meados do s\u00e9culo \n\nXIX, tendo tido grande impulso a partir de meados da d\u00e9cada de 1940, quando \n\ncome\u00e7ou a ser implantado o parque sider\u00fargico nacional. Desde ent\u00e3o, v\u00e1rios \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o sul do estado foram criados e se desenvolveram em fun\u00e7\u00e3o \n\ndessa atividade, tendo ainda hoje suas economias fundamentalmente dependentes \n\ndela (GALATTO; LOPES; SANTO, 2009).    \n\nA minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o da Regi\u00e3o Sul Catarinense, envolveu os \n\nmunic\u00edpios de Orleans, Lauro Muller, Urussanga, Sider\u00f3polis, Crici\u00fama, I\u00e7ara, \n\nMaracaj\u00e1, Forquilhinha e Treviso. O in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial proporcionou \n\nnos primeiros per\u00edodos, um crescimento da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o, entre elas \n\na Companhia Carbon\u00edfera Urussanga (1918) e a Companhia Sider\u00fargica Nacional \u2013 \n\nCSN (1946). Decorrente da crise mundial do Petr\u00f3leo em 1973 contribuiu o \n\ndesenvolvimento da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, que passa a ter subs\u00eddio do governo. \n\nNeste per\u00edodo ocorreu a mecaniza\u00e7\u00e3o e abertura de novas minas, especialmente a \n\nc\u00e9u aberto, com o incentivo do Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica \u2013 PME, \n\nfinanciado pelo Governo Federal (GOMES; CRUZ; BORGES, 2003).  \n\nTrata-se de um carv\u00e3o coqueific\u00e1vel pobre e energ\u00e9tico pobre a m\u00e9dio, \n\nadmitindo algum beneficiamento e transporte a curta dist\u00e2ncia. As partes a c\u00e9u \n\naberto e de subsolo rasas j\u00e1 foram quase todas mineradas, de modo que h\u00e1 uma \n\ncrescente dificuldade dessa jazida em manter um ritmo intenso de lavra, com minas \n\nprofundas e estruturalmente dif\u00edceis (BORBA, 2001). \n\nCom a isso, a atividade de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o foi \n\nrealizada de maneira predat\u00f3ria, o que acarretou os principais problemas ambientais \n\nque afetam a chamada Bacia Carbon\u00edfera Catarinense. Mesmo com o atual esfor\u00e7o \n\nconcentrado das mineradoras locais em aperfei\u00e7oar m\u00e9todos de extra\u00e7\u00e3o e \n\nbeneficiamento mineral, de tratamento e de deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos da minera\u00e7\u00e3o, \n\ncom o claro objetivo de reduzir os impactos ambientais negativos da atividade \n\n\n\n18 \n\n \n\n(GALATTO; LOPES; SANTO, 2009).    \n\nDe acordo com o SIECESC (2013), a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral em \n\nSanta Catarina cresceu 58% em 2000, em rela\u00e7\u00e3o a 1999. Em 99, a produ\u00e7\u00e3o foi de \n\n2 milh\u00f5es e 298 mil ton/ano e, em 2000, de 3 milh\u00f5es e 643 mil ton/ano. Esta \n\nprodu\u00e7\u00e3o representa 50% da produ\u00e7\u00e3o nacional do carv\u00e3o mineral e o faturamento \n\ndo setor carbon\u00edfero de Santa Catarina cresceu 55% em 2000, em rela\u00e7\u00e3o a 1999.   \n\n \n\n3.3 FORMA\u00c7\u00c3O DO CARV\u00c3O MINERAL \n\n \n\nO carv\u00e3o mineral nada mais \u00e9 do que resto de vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica \n\nque originalmente se desenvolveu em \u00e1reas pantanosas. Em fun\u00e7\u00e3o de movimentos \n\ntect\u00f4nicosessa \u00e1reas alagadas foram sofrendo subsid\u00eancia e lentamente foram \n\nsendo soterrados por argilas e areias. Desse modo, o material vegetal foi sofrendo \n\nmudan\u00e7as f\u00edsicas e qu\u00edmicas em fun\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura da press\u00e3o, \n\ntransformando-se gradativamente em turfa e em seguida em carv\u00e3o (GALATTO; \n\nLOPES; SANTO, 2009).    \n\nSegundo Popp (2002, p. 327), os processos de transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nvegetais na natureza seguem caminhos diversos, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es \n\nimperantes no local, os processos mais conhecidos s\u00e3o: \n\n\u00b7 Desintegra\u00e7\u00e3o total: ocorrem condi\u00e7\u00f5es suba\u00e9reas, onde a a\u00e7\u00e3o do \n\noxig\u00eanio \u00e9 muito grande. Isto acontece quando o vegetal apodrece sobre \n\no solo; \n\n\u00b7 Humidifica\u00e7\u00e3o: ocorre pouco abaixo da superf\u00edcie do solo, onde a taxa \n\nde oxig\u00eanio \u00e9 menor \u00e9 o h\u00famus, presente na composi\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\u00b7 Forma\u00e7\u00e3o de trufas: A influencia do oxig\u00eanio \u00e9 muito pequena, uma vez \n\nque os detritos permanecem encobertos por \u00e1gua, sedimentos e mesmos \n\noutros vegetais. Essa transforma\u00e7\u00e3o geralmente se processa em \n\np\u00e2ntanos rasos, onde os res\u00edduos de decomposi\u00e7\u00e3o permanecem \n\nsoterrados, os gases gerados s\u00e3o CO2, H2O, CH4, e NH3 . \n\n\u00b7 Putrefa\u00e7\u00e3o: Atua na aus\u00eancia do oxig\u00eanio , ocorre em \u00e1guas, calmas, \n\nrelativamente profundas, onde o ambiente \u00e9 extremamente redutor. O \n\nquimismo neste ambiente n\u00e3o permite a presen\u00e7a de oxig\u00eanio livre. Este \n\n\n\n19 \n\n \n\nprocesso produz o sapropel, cujos produtores gasosos de transforma\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o: NH3, CH4, H2S e H2. \n\nDe acordo com Borba (2002, p. 4), em decorr\u00eancia de soterramento, os \n\nrestos vegetais ao longo do tempo geol\u00f3gico se solidificam, perdem oxig\u00eanio e \n\nhidrog\u00eanio e se enriquecem em carbono, em um processo denominado \n\ncarbonifica\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Popp (2002, p. 328), sob estas condi\u00e7\u00f5es, a turfa diminui de \n\nvolume, aumenta seu teor de carbono, perda d\u2019\u00e1gua e gases e transforma-se em \n\nlinhito, que passa a apresentar-nos caracter\u00edsticas, tais como: \n\n\u00b7 Maior teor de carbono; \n\n\u00b7 Menor porosidade; \n\n\u00b7 Maior densidade; \n\n\u00b7 Maior homogeneidade. \n\nA carboniza\u00e7\u00e3o compreende todos os processos de convers\u00e3o dos \n\ncombust\u00edveis, a partir da turfa, passando pelo linhito e demais tipos de carv\u00e3o, at\u00e9 o \n\nantracito. Na turfa, o par\u00e2metro usado para medida do grau de carboniza\u00e7\u00e3o \u00e9 o seu \n\nconte\u00fado em \u00e1gua. A partir do linhito, os par\u00e2metro utilizados s\u00e3o o conte\u00fado de \n\ncarbono fixo, conte\u00fado de vol\u00e1teis e o poder refletor. De acordo com esses \n\npar\u00e2metros, o carv\u00e3o \u00e9 classificado em turfa, linhito, hulha (ou carv\u00e3o betuminoso), \n\nantracito e mentracito (POPP 2002, p. 328). A figura 2, representa a forma\u00e7\u00e3o do \n\ncarv\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n                  Figura 2 - Etapas de forma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Paul et al., (1990). \n\n \n\nBorba (2002), afirma que quanto mais intensas a press\u00e3o e a temperatura \n\na que a camada de mat\u00e9ria vegetal for submetida, e quanto mais tempo durar o \n\nprocesso, mais alto ser\u00e1 o grau de carbonifica\u00e7\u00e3o atingido, e maior a qualidade do \n\ncarv\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAumenta\nTurfa\n\nLighitos\n\nSub- betuminoso\n\nAlto vol. betuminoso\n\nM\u00e9dio vol. betuminoso\n\nBaixo vol. betuminoso\n\nSemi-antracito\n\nAntracito\n\nMeta-antracito\n\n H2O\n\nDensidade\n\nM.V. %\n\nH %\n\nO %\n\n% R (Reflet\u00e2ncia\nda vitrinita)\n\nP\nE\nT\nR\nI\nF\nI\nC\nA\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\n% C\n\nEst\u00e1gios mais evoluidos\ndo carv\u00e3o\n\nA\u00e7\u00e3o bact\u00e9rias e fungos\naumento da temperatura\n\ne soterramento\n\nAr Bact\u00e9rias\n\n\u00c1gua\n\n\u00c1gua\n\nSedimento\n\nPoder calor\u00edfico\n\nDecresce\n\nM\nE\nT\nA\nM\nO\nR\nF\nI\nS\nM\nO\n\nPlantas terrestres e derivados\ncelul\u00f3sicos\n\nTurfa\n\n\n\n21 \n\n \n\n3.4 GEOLOGIA \n\n \n\nEm Santa Catarina, o carv\u00e3o ocorre na bacia Sul-Catarinense, indo de sul \n\npara norte do munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 ao de Lauro M\u00fcller, com cerca de 21% das \n\nreservas medidas oficiais brasileiras (1.525.021.083 ton) e 22% das provadas e \n\nprov\u00e1veis (201.921.000 ton) (BORBA, 2002, p. 4). \n\nSegundo Gomes, Cruz e Borges (2003), o dep\u00f3sito de carv\u00e3o Sul \n\nCatarinense tem sido intensamente explotado, devido \u00e0s propriedades \n\ncoqueificantes do carv\u00e3o da camada Barro Branco (fra\u00e7\u00e3o para ind\u00fastria de coque) e \n\no consumo nas plantas termoel\u00e9tricas de Tubar\u00e3o, SC.  \n\nAs jazidas catarinenses ocorrem nos munic\u00edpios de Gr\u00e3o Par\u00e1, Orleans, \n\nLauro Muller, Urussanga. Sider\u00f3polis, Crici\u00fama, I\u00e7ara, Nova Veneza , Maracaj\u00e1, \n\nArarangu\u00e1, Forquilhinha e Treviso. As camadas est\u00e3o sempre associadas \u00e0s \n\narenitos e siltitos da forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, que engloba os membros Triunfo, \n\nParagua\u00e7u e Sider\u00f3polis (GALATTO; LOPES; SANTO, 2009).     \n\nA forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito \u00e9 formada por arenitos m\u00e9dios, siltitos cinza-\n\nesverdeados, cinza-escuros e carbonosos com leitos e camadas de carv\u00e3o, na \n\npor\u00e7\u00e3o basal. Ocorre, ainda, um pacote predominante pol\u00edtico, constitu\u00eddo por siltitos \n\ncinza a cinza-claros, cinza-escuros pretos, carbonosos, por vezes argilosos, \n\nmaci\u00e7os, com intercala\u00e7\u00f5es de arenitos e camadas de carv\u00e3o. A espessura total \n\ndesta unidade \u00e9 de aproximadamente, 90 a 120 metros (GUERRA, 2000).  \n\nDe acordo com Dias (1995), o termo Rio Bonito foi inicialmente utilizado \n\npara definir uma associa\u00e7\u00e3o de arenitos, folhetos e leitos de carv\u00e3o na Regi\u00e3o Sul \n\nCatarinense.  \n\nSegundo Guerra (2000), a forma\u00e7\u00e3o Palermo \u00e9 composta por siltitos \n\narenosos cinza-esverdeados e amarelos internamente biotubados intercalados com \n\narenitos finos e m\u00e9dios apresentando lamina\u00e7\u00e3o plano-ondulada. \n\nDias (1995), afirma que a forma\u00e7\u00e3o Palermo distribui-se uniformemente \n\nonde constitui uma cobertura com espessura m\u00e9dia de 92 metros, cobrindo grandes \n\nminas subterr\u00e2neas de carv\u00e3o. \n\nA forma\u00e7\u00e3o Rio do Rastro \u00e9 uma unidade caracterizada por sedimenta\u00e7\u00e3o \n\npredominante fl\u00favio-lacruste , sendo composta, litologicamente, por arenitos finos a \n\nm\u00e9dios, siltitos e argilosos estratificados, com tonalidade esverdeados, bord\u00f4s ou \n\n\n\n22 \n\n \n\navermelhadas. A espessura desta unidade \u00e9 da ordem de 70 a 90 metros \n\n(GUERRA, 2000). \n\nDe ocorr\u00eancia restrita, a forma\u00e7\u00e3o Irati tem suas principais exposi\u00e7\u00f5es \n\ncondicionadas aos principais altos topogr\u00e1ficos. Sotoposta, via de regra, a corpo \n\nb\u00e1sico intrusivo de express\u00e3o regional relacionada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, a \n\nunidade mostra-se muito afetada (DIAS, 1995, p.8). \n\nSegundo Guerra (2000), a forma\u00e7\u00e3o Irati se caracteriza pela presen\u00e7a de \n\nfolhetos carbonosos, mic\u00e1ceos, pretos, intercalados com margas na base \n\nocasionalmente brechados, sendo sua espessura vari\u00e1vel de 15 a 20 metros. \n\nA forma\u00e7\u00e3o Serra Geral Tem espessura entre 10 a 57 metros, \n\nsustentando a topografia por efeito da resist\u00eancia diferencial aos processos de \n\nintemperismo e eros\u00e3o, desenhando uma forma de relevo do tipo massa. O l\u00edtopo \n\npreferencial \u00e9 equigranular fino a afanpitico, de colora\u00e7\u00e3o cinza-escuro a preta, \n\neventualmente com passagens para f\u00e1cies porfir\u00edticas. Not\u00e1veis fei\u00e7\u00f5es de disjun\u00e7\u00e3o \n\ncolunar est\u00e3o presentes (DIAS, 1995). \n\nDe acordo com Guerra (2000), a forma\u00e7\u00e3o Botucatu \u00e9 constitu\u00edda por \n\narenito avermelhado, fino a m\u00e9dio, r\u00f3seo-avermelhados, com gr\u00e3os foscos e bem \n\narredondados.   \n\nCom espessura m\u00e9dia de 35 metros, o pacote \u00e9 constitu\u00eddo \n\ndominantemente por arenitos m\u00e9dios a grosseiros, cinza-esbranqui\u00e7ados, \n\narcosianos, por vezes conglomerados de gr\u00e2nulos com galhas de argila e carv\u00e3o, \n\nmanchas de \u00f3leo, estil\u00f3litos e pirita (DIAS, 1995). \n\nA camada de carv\u00e3o Barro Branco \u00e9 a mais importante das camadas de \n\ncarv\u00e3o da bacia carbon\u00edfera, em raz\u00e3o de sua ampla e persistente distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica e da qualidade de seu carv\u00e3o, o \u00fanico atualmente explorado no Brasil \n\ncom propriedades coqueificantes, permitindo seu uso na ind\u00fastria sider\u00fargica \n\nnacional. (SECRETARIA DE ESTADO DA CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA, DAS MIINAS \n\nE ENERGIA, 1990). \n\nO carv\u00e3o da Camada Barro Branco \u00e9 classificado pelo como \u201cBetuminoso \n\nde Alto Vol\u00e1til A\u201d. Na regi\u00e3o da Jazida Sul-Catarinense existem muitas intrus\u00f5es de \n\ndiab\u00e1sio, diques esoleiras, que afetam as camadas de carv\u00e3o, estas podendo \n\nchegar ao grau de antracito. Numa \u00e1rea conhecida como \u201cMontanh\u00e3o\u201d, o carv\u00e3o \u00e9 \n\nminerado para produ\u00e7\u00e3o de antracito ,com valores de venda mais elevados que os \n\n\n\n23 \n\n \n\nprodutos usuais da Jazida. A Camada Barro Branco cont\u00e9m teores expressivos de \n\nmacerais do grupo da exinita, podendo-se considerar que seu carv\u00e3o \u00e9 transicional \n\nao f\u00e1cies saprop\u00e9lico. Este fato, al\u00e9m de sua posi\u00e7\u00e3o no seus altos \u00edndices de \n\ncapacidade de coqueifica\u00e7\u00e3o. Os teores de enxofre n\u00e3o s\u00e3o altos 1a 3% (GOMES; \n\nCRUZ; BORGES, 2003). \n\n \n\n3.5 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O HIDROGEOL\u00d3GICA \n\n \n\nNa regi\u00e3o carbon\u00edfera ocorrem rochas com diferentes caracter\u00edsticas \n\ngranulom\u00e9tricas, texturais e estruturais. Ao longo das tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\n(Ararangu\u00e1, Tubar\u00e3o e Urussanga) existem por\u00e7\u00f5es mineradas a c\u00e9u aberto ou em \n\nsubsolo bem como locais cobertos por rejeito, o que refor\u00e7a a necessidade de se \n\navaliar, atrav\u00e9s de uma caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica, a possibilidade de \n\nintercomunica\u00e7\u00e3o entre os diferentes intervalos aqu\u00edferos e as fontes de polui\u00e7\u00e3o ali \n\npresentes (KREBS; POSSA, 2008). \n\nAqu\u00edfero \u00e9 um estrato ou forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que permite a circula\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua por seus poros ou fraturas, e de onde a \u00e1gua subterr\u00e2nea pode ser extra\u00edda \n\nem quantidades economicamente vi\u00e1veis, por meio de po\u00e7os. Pode ser considerado \n\num reservat\u00f3rio de \u00e1gua subterr\u00e2nea. (BOSCOV, 2008). \n\nConhecer o condicionamento geol\u00f3gico-estrutural de uma determinada \n\nregi\u00e3o \u00e9 fundamental para a determina\u00e7\u00e3o de estruturas aqu\u00edferas. Sabe-se que a \n\nmaior ou menor capacidade de armazenamento e de transmiss\u00e3o de \u00e1gua est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada \u00e0 exist\u00eancia de sistemas de juntas, fraturas ou falhas na \n\nrocha. A caracteriza\u00e7\u00e3o e a perfeita identifica\u00e7\u00e3o desses par\u00e2metros s\u00e3o atividades \n\nimportantes para que os problemas de infiltra\u00e7\u00e3o e, por consequ\u00eancia, de gera\u00e7\u00e3o \n\nde drenagem \u00e1cida no interior da mina sejam minimizados (KREBS; POSSA, 2008). \n\nSegundo Boscov (2008), os aqu\u00edferos podem ser constitu\u00eddos de \n\ncamadas de solo ou rocha. A \u00e1gua subterr\u00e2nea se move por poros dos solos e \n\nfraturas das rochas, como em uma esponja. \n\nO aqu\u00edfero fraturado ou fissurado est\u00e1 geralmente associado a rochas \n\n\u00edgneas e metam\u00f3rficas, nesse tipo de aqu\u00edferos, a \u00e1gua se encontra nas fissuras ou \n\nfraturas, juntas ou ainda em falhas e, em casos particulares, em ves\u00edculas, abertas \n\nde dissolu\u00e7\u00e3o, zonas de decomposi\u00e7\u00e3o (BOSCOV, 2008). \n\n\n\n24 \n\n \n\nEstudos realizados demonstraram que, na regi\u00e3o carbon\u00edfera, ocorrem \n\naqu\u00edferos relacionados aos diferentes tipos de rochas e de sedimentos ali presentes. \n\nAs rochas \u00edgneas constituem os aqu\u00edferos do tipo fraturado, e as rochas \n\nsedimentares gondu\u00e2nicas, os sedimentos terci\u00e1rios e/ou quatern\u00e1rios constituem \n\nos aqu\u00edferos do tipo poroso (KREBS; POSSA, 2008). \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica e hidroqu\u00edmica permitir\u00e1 o conhecimento \n\ndo comportamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas do ponto de vista quantitativo e \n\nqualitativo. Estas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o (KREBS; POSSA, 2008). \n\n \n\n3.6 FALHAMENTOS \n\n \n\nFalhamentos ou falhas s\u00e3o rupturas e deslocamento que ocorre numa \n\nrocha ao longo de um plano, e papel qual as paredes opostas se movem em rela\u00e7\u00e3o \n\na outra. A caracter\u00edstica essencial \u00e9 o movimento diferencial de dois blocos ou \n\ncamadas, ao longo de uma superf\u00edcie de fratura ou fraqueza (CHIOSSI, 1975). \n\nSegundo Popp (2002), a cont\u00ednua busca de equil\u00edbrio na crosta terrestre, \n\nem virtude dos cont\u00ednuos movimentos das placas que se processam desde a sua \n\nconsolida\u00e7\u00e3o, implica na deforma\u00e7\u00e3o e ruptura das rochas. \n\nAs falhas podem produzir escarpas na topografia, entretanto, vale lembrar \n\nque nem toda escarpa se originou por falhamento. H\u00e1 tamb\u00e9m escarpas produzidas \n\npor eros\u00e3o diferencial. Escarpas de Falhamentos s\u00e3o raras no local onde se deu a \n\nfalha, pois em breve a eros\u00e3o vai agir recuando o escarpamento, formando ent\u00e3o \n\nescarpas ao longo de linhas de falhas paralelas \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de falhamento, mas n\u00e3o \n\ncoincidentes nestas. Com o tempo, a eros\u00e3o destr\u00f3i toda a evidencia de falha e esta \n\ns\u00f3 pode ser ent\u00e3o ser reconhecida por meios indiretos: faltas ou nascentes \n\nalinhadas (acompanhamento \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de falhamento). \u00c9 muito \u00fatil tamb\u00e9m a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de espelhos de falhas, brechas e milonitos. Em fotografias a\u00e9reas, a \n\nmudan\u00e7a brusca de cor de terreno, o desvio do curso de um rio, linha de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o ind\u00edcios de falhas. (CHIOSSI, 1975). \n\nQuando as fraturas ou falhas n\u00e3o s\u00e3o de origem por esfor\u00e7os tect\u00f4nicos, \n\npodem ter origem em escorregamentos de sedimentos argilosos ou pl\u00e1sticos ou por \n\nquedas de teto de cavernas ou minas formadas em regi\u00f5es calc\u00e1rias que sofreram \n\n\n\n25 \n\n \n\ndissolu\u00e7\u00e3o, ou ainda por vulcanismo. As regi\u00f5es brasileiras que apresentam maior \n\nintensidade de falhamento s\u00e3o aquelas onde predominam rochas metam\u00f3rficas \n\nantigas do embasamento ou rochas pr\u00e9-cambrianas. Ocorrem tamb\u00e9m, embora em \n\nmenor escala falhas nas rochas sedimentares e vulc\u00e2nicas das bacias sedimentares \n\n(POPP, 2002). \n\nDe acordo com Chiossi (1975, p. 125), os elementos de uma falha \u00e9 \n\ndefinido como:   \n\n\u00b7 Plano de falha: \u00e9 a superf\u00edcie ao longo da qual se deu o deslocamento; \n\n\u00b7 Linha de falha: \u00e9 a intersec\u00e7\u00e3o do plano de falha com a superf\u00edcie \n\ntopogr\u00e1fica; \n\n\u00b7 Espelhos de falhas: origina-se em consequ\u00eancia do deslocamento; \n\n\u00b7 Brechas de falhas: quando o movimento \u00e9 forte, as rochas no plano de \n\nfalha podem se fraturar e ser, posteriormente, cimentadas. \n\nSegundo POPP (2002, p. 200), as falhas podem ser definidas da seguinte \n\nforma: \n\n\u00b7 Falha normal ou de gravidade: \u00e9 aquela em que o teto baixou em \n\nrela\u00e7\u00e3o ou muro. Tais falhas resultam de um esfor\u00e7o de tens\u00e3o. O \n\nmergulho do plano de falha pode variar de quase horizontal pra vertical; \n\n\u00b7 Falha inversa ou de empurr\u00e3o: \u00e9 aquela em que o teto sobe em rela\u00e7\u00e3o \n\nao muro. S\u00e3o produzidas por esfor\u00e7o de compress\u00e3o; \n\n\u00b7 Falha de acavalamento: \u00e9 uma falha de empurr\u00e3o em que o plano de \n\nfalha tem em geral um \u00e2ngulo inferior de 10\u00ba e o teto tende a deslocar-se \n\npor longas dist\u00e2ncias. \n\n \n\n3.7 EXTRA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O \n\n \n\nMinerar \u00e9 uma das atividades mais primitivas exercidas pelo homem, com \n\nfonte de sobreviv\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o de bens sociais e industriais. A forma de extrair \n\nos bens minerais que a natureza nos oferece tem sido aprimorada nos \u00faltimos 50 \n\nanos (KOPEZINSKI, 2000). \n\nOs primeiros trabalhos de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no estado catarinense \n\nocorreram na regi\u00e3o de Lauro Muller, no ano de 1861 quando o Visconde de \n\nBarbacena recebeu do imperador D. Pedro II a concess\u00e3o de lavra para explorar \n\n\n\n26 \n\n \n\ncarv\u00e3o mineral. At\u00e9 1884 predominavam as pequenas produ\u00e7\u00f5es, com extra\u00e7\u00e3o \n\ntotalmente manual (CETEM, 2001 apud GALATTO; LOPES; SANTO, 2009). \n\nNa lavra manual, o carv\u00e3o bruto \u00e9 retirado pelos mineiros atrav\u00e9s de p\u00e1 e \n\ncarregado em carrinhos que se deslocam sobre trilhos. As opera\u00e7\u00f5es, geralmente \n\nefetuadas neste tipo de lavra s\u00e3o: escoramento do teto, fura\u00e7\u00e3o, detona\u00e7\u00e3o e \n\nlimpeza das frentes, utilizando-se m\u00e1quinas pouco possantes que requerem muito \n\nesfor\u00e7o f\u00edsico (SECRETARIA DE ESTADO DA CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA, DAS \n\nMIINAS E ENERGIA, 1990). \n\n A mecaniza\u00e7\u00e3o da lavra de carv\u00e3o mineral na d\u00e9cada de 70, em Santa \n\nCatarina, acelerou o desenvolvimento das frentes de extra\u00e7\u00e3o no subsolo, o que \n\ndemandou estudos geol\u00f3gicos e controles estruturais das rochas cada vez mais \n\nsofisticados (levantamento das falhas, dureza das encaixantes, sustenta\u00e7\u00e3o do teto, \n\n\u00e1gua e n\u00edvel fre\u00e1tico, atitudes das camadas, qualidade do carv\u00e3o) para o \n\nplanejamento das atividades mineiras (GOMES; CRUZ; BORGES, 2003). \n\nDe acordo com a Secretaria de Estado da Ci\u00eancia e Tecnologia, das \n\nMinas e Energia (1990, p. 24), na lavra mecanizada empregam-se conjuntos de \n\nequipamento mecanizados tais como: \n\n\u00b7 Cortadeira universal (coal cutter); \n\n\u00b7 Perfuratriz rotativa(face drill); \n\n\u00b7 Perfuratriz de teto (roff bolter) \n\n\u00b7 Carregador (loader); \n\n\u00b7 Carros transportadores (shuttle car); \n\n\u00b7 Alimentador cortador (feeder breaker); \n\n\u00b7 Centro m\u00f3vel de for\u00e7a (power center). \n\n\u00b7 Minerador cont\u00ednuo. \n\nA seguir a figura 3, 4 e 5 representam as formas de extra\u00e7\u00e3o mecanizada \n\nda mina.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n                     Figura 3 \u2013 Minerador Cont\u00ednuo. \n\n               \n     Fonte: Acervo da empresa, (2013). \n\n \n\n                     Figura 4 - Perfuratriz de teto. \n\n \n     Fonte: Acervo da empresa, (2013). \n\n \n\n \n\n \n\n                     \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n                    Figura 5 - Carros transportadores (shuttle car). \n\n \n                        Fonte: Acervo da empresa, (2013). \n\n \n\n3.8 PROCESSOS DE EXTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs formas de extra\u00e7\u00e3o de minerais podem ser mais variadas poss\u00edveis e  \n\nocorrem em dois ambientes: em superf\u00edcie, a c\u00e9u aberto e/ou subterr\u00e2neo, assim \n\ncomo, as demais atividades modificadores do meio ambiente, a minera\u00e7\u00e3o poder ser \n\nanalisada segundo tr\u00eas fases de seu desenvolvimento: implanta\u00e7\u00e3o, funcionamento \n\ne desativa\u00e7\u00e3o (KOPEZINSKI, 2000). \n\nDe acordo com Muller et al. (2002), a atividade de lavra consiste no \n\nconjunto de opera\u00e7\u00f5es cujo o objetivo \u00e9 o desmonte e extra\u00e7\u00e3o das camadas de \n\ncarv\u00e3o para posterior processamento na usina de beneficiamento. \n\n \n\n3.8.1 Extra\u00e7\u00e3o de Lavra Subterr\u00e2nea \n\n \n\nA sele\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de lavra a ser adotado depende das condi\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas do jazimento, da profundidade da camada, da espessura da camada e \n\nsua inclina\u00e7\u00e3o, n\u00famero e posi\u00e7\u00e3o das camadas, presen\u00e7a de g\u00e1s, estruturas \n\ngeol\u00f3gicas existentes (MULLER et al, 2002).     \n\nSegundo a Secretaria de Estado da Ci\u00eancia e Tecnologia, das Minas e \n\nEnergia (1990), o acesso \u00e0 camada de carv\u00e3o \u00e9 feito atrav\u00e9s de po\u00e7o e plano \n\ninclinado. Al\u00e9m disso, \u00e9 normal a abertura de um segundo po\u00e7o, para facilitar o \n\n\n\n29 \n\n \n\nsistema de ventila\u00e7\u00e3o da mina. \n\n Muller et al. (2002), destaca que atividade de minera\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea \n\nimplica, entre outros aspectos, na abertura de po\u00e7os, planos inclinados, ou galerias \n\nde encostas, para extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, transporte de materiais e de pessoal, para \n\nventila\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com a Secretaria de Estado da Ci\u00eancia e Tecnologia das \n\nMinas e Energia (1990), em Santa Catarina o m\u00e9todo utilizado \u00e9 o de c\u00e2meras de \n\npilares e o de frente larga (longwall). O m\u00e9todo de c\u00e2meras de pilares consiste \n\nbasicamente na abertura de um eixo principal de transporte, que pode ser \n\nconstitu\u00eddo de duas ou mais galerias paralelas e perpendicularmente a este s\u00e3o \n\ntra\u00e7ados os pain\u00e9is de produ\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o abertas galerias de produ\u00e7\u00e3o (ou \n\nc\u00e2meras), da fase de desenvolvimento e entre estas s\u00e3o deixados pilares os quais \n\ns\u00e3o retirados total ou parcialmente, na fase de recuo. O m\u00e9todo frente larga \u00e9 \n\nnormalmente empregado em minas de grande profundidade, onde a perda em \n\npilares seria muito elevada utilizando-se outro m\u00e9todo: onde o teto \u00e9 fri\u00e1vel \n\n(dificuldades para o seu escoramento); onde existem camadas com forte mergulho; \n\na exist\u00eancia de duas ou mais camadas de pequena espessura (MULLER et al., \n\n2002, p. 60). A Figura 6 representa a \u00e1rea minerada e suas estruturas geol\u00f3gicas \n\nbem como os pain\u00e9is de prote\u00e7\u00e3o da mina. \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n       Figura 6 - Painel de produ\u00e7\u00e3o. \n\nPO\u00c7O \n\nBloco B2-B\n\nBloco B2/\u00c1rea Miner\u00e1vel\n\nFalhas\n\nFraturas\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\n\n2\n\n1\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n1 11a\n\nPain\u00e9is de Lavra\n\nPontos de controle Ventila\u00e7\u00e3o\n\nB2\n\nB2-B\n\nP\u00e1tio Operacional\n\nBRITAGEM\nPRIM\u00c1RIA\n\nPLANO\n\n01E3E5E 2D 4D 6D\n\npi\nla\n\nr \nde\n\n p\nro\n\nte\n\u00e7\u00e3\n\no\n\nA = 5,5 m x 1,2 a 1,5 m\nB = 5,5 m x 1,8 m\nC = 9 x 9 m  ou  10 x 10 m\n\n92,50 - 98,50 m\n\nLargura Painel\n\nPAINEL T\u00cdPICO\n\n10 m\n\npi\nla\n\nr \nde\n\n p\nro\n\nte\n\u00e7\u00e3\n\no\n\nA\n\nC B A\n\nC\n\ncorreia rebaixada direita\n\nco\nrr\n\nei\na \n\nm\n\u00f3v\n\nel\n\ncorreia rebaixada esquerda\n\nco\nrr\n\nei\na \n\npr\nin\n\nci\npa\n\nl\n\nsa\n\u00edd\n\na \ndo\n\n \"\nr\n.o\n.m\n.\"\n\nAr puro\n\nTapume lona pl\u00e1stica\n\nMinerador Cont\u00ednuo\n\nAr viciado\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\n\nTapume de alvenaria\n\nANEXO 14\n\n \n\n \n        Fonte: Acervo da empresa, (2006). \n\n\n\n31 \n\n \n\n3.9 IMPACTOS AMBIENTAIS NA MINERA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA minera\u00e7\u00e3o representa uma atividade industrial que ser\u00e1 sempre \n\nnecess\u00e1ria para o bem-estar das sociedades, embora produza impactos ambientais \n\nsignificativos em todas as suas fases: prospec\u00e7\u00e3o e pesquisa, extra\u00e7\u00e3o, \n\nbeneficiamento, refino e fechamento de mina (FIGUEIREDO, 2000).  \n\nO impacto ambiental, positivo ou negativo causado pela atividade \n\nextrativa depender\u00e1 exclusivamente da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. A atividade humana \u00e9 que \n\ndeterminar\u00e1 o tipo, a magnitude e as consequ\u00eancias da altera\u00e7\u00e3o ambiental no meio \n\na ser minerado. Embora se utilizem t\u00e9cnicas avan\u00e7adas e modernas para amenizar \n\nos aspectos degradacionais produzidos, muitos procedimentos necess\u00e1rios para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos empreendimento mineiros n\u00e3o podem ser evitados, ocasionando \n\nmuitas vezes impactos inevit\u00e1veis nos meios f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico \n\n(KOPEZINSKI, 2000). \n\nOs efeitos na fase de pesquisa podem ser significativos, pois ocorrem a \n\naberturas de trincheiras, po\u00e7os e caminhos para movimenta\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\nde geof\u00edsica e perfura\u00e7\u00e3o, podendo afetar a vegeta\u00e7\u00e3o, a fauna, altera\u00e7\u00f5es de \n\npaisagens e acelerarem processos de eros\u00f5es. Nesta fase de planejamento \n\nambiental do futuro empreendimento \u00e9 importante um conjunto de  a\u00e7\u00f5es \n\npreventivas, tais como monitoramento da qualidade das \u00e1guas, superficial e \n\nsubterr\u00e2nea, dos solos avalia\u00e7\u00e3o dos backhgrounds regionais e locais, da \n\ndiversidade da fauna e da flora (FIGUEIREDO, 2000).  \n\nSegundo Figueiredo (2000), na fase de extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio podem \n\nproduzir danos \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e0 paisagem, especialmente nas lavras a c\u00e9u aberto e \n\na onde se requeira o uso de madeira para a produ\u00e7\u00e3o de energia. \n\nKopezinski (2000) destaca que, al\u00e9m disso, existem problemas decorrem \n\ndos diferentes processos de desmonte como, por exemplo, quando o uso de \n\nexplosivos que pode resultar em vibra\u00e7\u00f5es, ultra lan\u00e7amento de fragmentos, ru\u00eddos e \n\ngases.  \n\nO len\u00e7ol fre\u00e1tico local na fase de opera\u00e7\u00e3o \u00e9 rebaixado por meio de \n\nbombeamento da \u00e1gua, onde na fase de desativa\u00e7\u00e3o \u00e9 reestabelecido e um grande \n\nvolume de rochas fica exposto aos processos de oxida\u00e7\u00f5es, o mesmo ocorrendo \n\ncom as pilhas de min\u00e9rios expostos. Pode ocorrer a forma\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de \n\n\n\n32 \n\n \n\nmina (DAM), com efeitos adversos para a qualidade das \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas. Os n\u00edveis de oxida\u00e7\u00e3o natural das \u00e1guas subterr\u00e2neas e de gases, \n\noriundos de v\u00e1rias fontes, deve-se ser controlado por meio de sistemas de \n\nventila\u00e7\u00e3o adequados. Produ\u00e7\u00e3o de p\u00f3 e ru\u00eddos constituem tamb\u00e9m aspectos \n\nnegativos da lavra de min\u00e9rios (FIGUEIREDO, 2000). \n\nJ\u00e1 na etapa e beneficiamento, para qual existe uma grande variedade de \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas associadas ao tipo de min\u00e9rio, quase sempre s\u00e3o envolvidos \n\naditivos qu\u00edmicos, tratamentos mec\u00e2nicos ou queima de combust\u00edvel, cujos efeitos \n\ninterv\u00eam direta ou indiretamente no meio ambiente (KOPEZINSKI, 2000). \n\nImpactos ambientais significativos podem ser caudados na fase de \n\nbeneficiamento como: a disposi\u00e7\u00e3o de pilhas de rejeitos ocupam grandes \u00e1reas que \n\ndevem estar sujeitas a monitoramento permanente para atenuar os efeitos de \n\nsubst\u00e2ncias indesej\u00e1veis nas \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, solos e sedimentos. \n\nEmiss\u00e3o na atmosfera de SO2, hidrocarbonetos, fl\u00faor e outras subst\u00e2ncias toxicas, \n\npodem ocorrer durante a fase de beneficiamento do min\u00e9rios e refino do metais. \n\nEfeitos adversos que afetam diretamente a sa\u00fade do trabalhador das minas e \n\nplantas industriais n\u00e3o devem ser subestimados (sil\u00edcios, contato com subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas, ru\u00eddo e calor) (FIGUEIREDO, 2000). \n\nKopezinski (2000), salienta que nas etapas subsequentes, verificam-se os \n\nproblemas acarretados com transporte dos materiais extra\u00eddos, como por exemplo, \n\npoeira e vibra\u00e7\u00f5es provocadas por ve\u00edculos. \n\nCom o esgotamento inevit\u00e1vel do dep\u00f3sito, o fechamento da mina precisa \n\nser planejado. O len\u00e7ol fre\u00e1tico tender\u00e1 a elevar-se ap\u00f3s cessar o bombeamento, e \n\ngrandes quantidades de materiais ficar\u00e3o expostos \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das ferragens e \n\nmadeiras, ficar\u00e3o debaixo d\u2019\u00e1gua, e cavas se transformar\u00e3o em grandes lagoas. \n\nTodo um conjunto de efeitos no ambiente precisa ser previsto e simulado em \n\nexperimentos, para garantir a estabilidade dos ecossistemas alterados por um longo \n\ntempo futuro (FIGUEIREDO, 2000). \n\nSegundo dados de Gomes (2004 apud GALATTO; LOPES; SANTO, \n\n2009), na Bacia Carbon\u00edfera Catarinense havia cerca de 5.500 hectares de \u00e1reas \n\ndegradas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, dos quais: 2.770 hectares eram de \u00e1reas \n\nmineradas a c\u00e9u aberto, 2.730 hectares de dep\u00f3sitos de rejeito e 58 hectares de \n\n\u00e1reas formadas por lagoas \u00e1cidas. Ressalta-se que, deste total 9% foram mapeados \n\n\n\n33 \n\n \n\ncomo \u00e1reas urbanas e 30% como \u00e1reas revegetadas. \n\nSegundo dados do 6\u00b0 Relat\u00f3rio de Monitoramento dos Indicadores \n\nAmbientais (2011), de modo geral, \u00e9 poss\u00edvel concluir que os 6.607,44 ha de \u00e1reas \n\nimpactadas s\u00e3o compostos aproximadamente por:  \n\n\u00b7 4.561,30 ha de \u00e1reas j\u00e1 inclu\u00eddas nos cronogramas dos projetos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o;  \n\n\u00b7 848,62 ha de \u00e1reas ocupadas por p\u00e1tios em opera\u00e7\u00e3o;  \n\n\u00b7 915,69 ha de \u00e1reas ocupadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nEsses resultados das \u00e1reas identificadas na 3\u00aa campanha de \n\nmonitoramento da cobertura do solo foram baseados em imagens de sat\u00e9lite de \n\n2011, complementadas com os trabalhos de valida\u00e7\u00e3o de campo realizados em \n\n2011 e 2012. \n\nDe acordo com a Secretaria de Estado da Ci\u00eancia e Tecnologia das \n\nMinas e Energia (1990, p. 56), os principais impactos ambientais negativos \n\ndecorrentes da minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n\u00b7 Escassez de reservas de \u00e1guas superficiais; \n\n\u00b7 Alto \u00edndice de incid\u00eancia pneumopatias; \n\n\u00b7 Desvaloriza\u00e7\u00e3o e limita\u00e7\u00e3o do uso solo das \u00e1reas urbanas; \n\n\u00b7 Ocupa\u00e7\u00e3o do solo de forma desordenada; \n\n\u00b7 O impacto da lavra de carv\u00e3o sobre a agricultura; \n\n\u00b7 Impacto sobre a pesca artesanal e comercial; \n\n\u00b7 Degrada\u00e7\u00e3o eco paisag\u00edstica; \n\n\u00b7 Desvaloriza\u00e7\u00e3o de terras rurais; \n\n\u00b7 Assoreamentos de rios; e \n\n\u00b7 Limita\u00e7\u00e3o de uso de terras rurais para pecu\u00e1ria.   \n\n \n\n3.10 DISPOSI\u00c7\u00c3O DOS REJEITOS \n\n \n\nDevido \u00e0 car\u00eancia de planejamento, tecnologia e politicas ambientais, as \n\ncarbon\u00edferas, durante anos, n\u00e3o adotaram t\u00e9cnicas adequadas para a disposi\u00e7\u00e3o de \n\nrejeitos. \u00c0 medida que as reservas eram exauridas as mineradoras se deslocavam \n\npara novos s\u00edtios de extra\u00e7\u00e3o, deixando para tr\u00e1s expostas ao ambiente, pilhas de \n\nrejeitos e est\u00e9reis parcialmente ou n\u00e3o recuperadas. Atualmente, as minas em \n\n\n\n34 \n\n \n\nopera\u00e7\u00e3o adotam pr\u00e1ticas de projetos de dep\u00f3sitos licenciados e impermeabilizados \n\nde acordo com normas da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT) \n\n(GALATTO; LOPES; SANTO, 2009). \n\nDe acordo com Kopezinski (2000), a estocagem de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00e3o ainda \u00e9 um grande problema ambiental para a Regi\u00e3o Sul do Brasil, j\u00e1 \n\nque a mesma \u00e9 respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o nacional de carv\u00e3o. \n\nNas minas de Santa Catarina, a maior parcela do min\u00e9rio ROM (run-of-\n\nmine) extra\u00eddo \u00e9 constitu\u00edda de materiais carbonosos ou piritosos que n\u00e3o s\u00e3o \n\naproveitados para fins de combust\u00e3o direta. Esses materiais s\u00e3o rejeitos ao longo do \n\nprocesso de beneficiamento e representam em m\u00e9dia 73% do min\u00e9rio retirado das \n\nminas (ROM). Os 27% restantes comp\u00f5em o produto da minera\u00e7\u00e3o, ou seja, o \n\ncarv\u00e3o energ\u00e9tico e outros derivados. (MACHADO; PERUFFO; LIMA, 2004 apud \n\nGALATTO; LOPES; SANTO, 2009). \n\nCom base nessas informa\u00e7\u00f5es Muller et al. (2002), destaca a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas e programas com base na engenharia consultiva, para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos executivos dos dep\u00f3sitos de rejeitos s\u00f3lidos. \n\nDe acordo com Bates (2002), embora seja poss\u00edvel se projetar obras \n\nest\u00e1veis, existe a necessidade de se manter um controle r\u00edgido durante sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o, a fim de evitar a forma\u00e7\u00e3o dos planos de fraqueza que podem permitir a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e uma eventual falha. \n\nO reservat\u00f3rio \u00e9 projetado com tratamento da funda\u00e7\u00e3o, revestimento \n\nimperme\u00e1vel de fundo, sistema de coleta e tratamento e/ou reutiliza\u00e7\u00e3o de \n\npercolados, disposi\u00e7\u00e3o controlada dos rejeitos, prote\u00e7\u00e3o contra escape de material \n\nparticulado, entre outros (BOSCOV, 2008). \n\nSegundo a Secretaria de Estado da Ci\u00eancia e Tecnologia das Minas e \n\nEnergia (1990, p. 56), descreve alguns m\u00e9todos para controle dos dep\u00f3sitos de \n\nrejeitos conforme a seguir: \n\n\u00b7 Lagoas de sedimenta\u00e7\u00e3o; \n\n\u00b7 Nivelamento e compacta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie; \n\n\u00b7 Isolamento das \u00e1guas superficiais de montante atrav\u00e9s de drenagens; \n\n\u00b7 Disposi\u00e7\u00e3o seletiva dos rejeitos envolvendo o rejeito piritoso com \n\noutros menos ricos em enxofre; \n\n\u00b7 Reflorestamentos para fins ambientais; e \n\n\n\n35 \n\n \n\n\u00b7 Cobertura com gram\u00edneas. \n\nSegundo Boscov (2008), a vida \u00fatil da barragem de rejeitos, assim como \n\no planejamento dos alteamentos, baseiam-se no plano de lavra e no sistema de \n\nbeneficiamento, bem como o comportamento geomec\u00e2nico dos res\u00edduos. \n\n \n\n3.11 DRENAGEM \u00c1CIDA DE MINA (DAM) \n\n \n\nAs \u00e1reas mineradas foram, em grande parte, utilizadas como dep\u00f3sitos de \n\nrejeitos e est\u00e9reis da minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o por v\u00e1rias mineradoras da regi\u00e3o. A \n\nexposi\u00e7\u00e3o desses materiais \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e, consequentemente, dos \n\nseus minerais sulfetados, possibilitou a forma\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida, provocando a \n\naltera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas pela diminui\u00e7\u00e3o do pH, afetando as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e superficiais (POSSA; SOARES; SANTOS, 2008). \n\nUm dos mais graves impactos ambientais associados \u00e0 atividade de \n\nminera\u00e7\u00e3o \u00e9 a DAM, nome no qual \u00e9 dado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o aquosa \u00e1cida resultante da \n\npercola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (geralmente de chuva) por dep\u00f3sitos de rejeitos ou est\u00e9reis \n\nquem contem minerais sulfetados. Na presen\u00e7a de \u00e1gua e oxig\u00eanio e \u00e1gua, os \n\nminerais sulfetados oxidam. A oxida\u00e7\u00e3o dos minerais sulfetados \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do pH do meio aquoso. A solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida tem maior potencial de dissolver \n\nmetais eventualmente contidos nos mat\u00e9rias pelos quais percolam, agindo como \n\nagente lixiviante dos res\u00edduos e produzindo um percolado rico em \u00e1cido sulf\u00farico e \n\nmetais dissolvidos. Caso o percolado atinja corpos h\u00eddricos pr\u00f3ximos, pode \n\ncontamina-los, tornando-os impr\u00f3prios para o uso por um longo tempo mesmo \n\ndepois de cessadas as atividades de minera\u00e7\u00e3o (BOSCOV, 2008). \n\nSegundo Skousen (1996 apud PEREIRA, 2010), a DAM pode ser \n\ncaracterizada em alguns tipos b\u00e1sicos: \n\n\u00b7 Tipo 1: pouca ou aus\u00eancia de alcalinidade (pH &lt;4,5), com altas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de Fe, Al, Mn e outros metais pesados, acidez e oxig\u00eanio. \n\n\u00b7 Tipo 2: possui alta taxa de s\u00f3lidos totais dissolvidos (STD), alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de \u00edon de ferroso e de Mn, baixo teor de oxig\u00eanio e pH \n\nmaior que 6,0. Sob oxida\u00e7\u00e3o o pH dessa \u00e1gua aumenta dramaticamente e \n\ntorna-se na \u00e1gua tipo 1. \n\n\n\n36 \n\n \n\n\u00b7 Tipo 3: a quantidade de STD \u00e9 moderada alta, o teor de \u00edon ferroso e \n\nMn baixo moderado, baixo teor de oxig\u00eanio, pH maior que 6,0 e maior \n\npotencial de alcalinidade que acidez. Sob oxida\u00e7\u00e3o o \u00e1cido gerado de \n\nhidr\u00f3lise do metal e rea\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 neutralizado pela \n\nalcalinidade ainda presenta na \u00e1gua. \n\n\u00b7 Tipo 4: DAM neutralizada com pH maior que 6,0 e alta taxa de \n\npart\u00edculas em suspens\u00e3o. A estabiliza\u00e7\u00e3o dos hidr\u00f3xidos de metais na \n\n\u00e1gua ainda n\u00e3o ocorreu. Com o tempo de resid\u00eancia em reservat\u00f3rio, os \n\nparticulados assentar\u00e3o e formar\u00e3o \u00e1gua tipo 5.  \n\n\u00b7 Tipo 5: DAM neutralizada com pH maior que 6,0 e STD alto. Depois de \n\nmuitos hidr\u00f3xidos de metais terem precipitados, os c\u00e1tions principais na \n\n\u00e1gua s\u00e3o Ca+2 em cima e Mg+2 em cima. \u00c2nions sol\u00faveis com \n\nbicarbonato e sulfato tamb\u00e9m permanecem na solu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o acontecera \n\ncaso haja escassez de alcalinidade e teor de oxig\u00eanio. \n\nDe acordo com Figueiredo (2000, p. 328), em contato com o oxig\u00eanio, a \n\npirita participa da seguinte rea\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n4 FeS2 + 15 O2 + 2 H2O \u00e0 4 Fe\u00b3+ + 8 SO4 + 4 H+ \u00e0 2 Fe2 (SO4)3 + H2SO4 \n\n \n\nOs produtos dessa rea\u00e7\u00e3o, que \u00e9 catalisada por bact\u00e9rias, s\u00e3o Fe3+ \n\nsol\u00favel na forma de sulfato e \u00e1cido sulf\u00farico concentrado. Quando essa solu\u00e7\u00e3o \n\nsofre dilui\u00e7\u00e3o, com o aumento do pH, parte do ferro precipita com Fe(OH)3, dando \u00e0 \n\ndrenagem a sua cor ferruginosa caracter\u00edstica. Essa solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \u00e9 agressiva em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais minerais de min\u00e9rio, liberando metais pesados t\u00f3xicos para o \n\nambiente (FIGUEIREDO, 2000). \n\nGalatto, Lopes e Santo (2009, p. 56), apontam que os fatores que \n\ninfluenciam diretamente na gera\u00e7\u00e3o da DAM s\u00e3o: \n\n\u00b7 A mineralogia do substrato: quantidade, tipo e reatividade dos sulfetos, \n\ncarbonatos ou minerais presentes, e quantidade e tipo de argilo-minerais \n\npresentes; \n\n\u00b7 As condi\u00e7\u00f5es ambientais: temperatura, concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio, \n\npresen\u00e7a de bact\u00e9rias, pH do meio e regime de chuvas; \n\n\n\n37 \n\n \n\n\u00b7 As caracter\u00edsticas de lavra, condicionamento e granulometria dos \n\nsubstratos. \n\nEssas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o especificas para cada sitio de minera\u00e7\u00e3o e \n\npossibilita a acelera\u00e7\u00e3o, o retardamento ou at\u00e9 mesmo impedem o processo de \n\ngera\u00e7\u00e3o de DAM. Assim, uma analise criteriosa dessas vari\u00e1veis \u00e9 fundamental para \n\nse conhecer e combater as causas e os efeitos da DAM no meio ambiente \n\n(GALATTO; LOPES; SANTO, 2009). \n\n \n\n3.11.1 Tratamento e controle da DAM \n\n \n\nO tratamento e o controle da DAM podem ser realizados por v\u00e1rios \n\nm\u00e9todos, de acordo com as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de cada ambiente, isto \u00e9, \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio e das rochas encaixantes, volume de \u00e1gua, m\u00e9todo de lavra \n\ne processo de beneficiamento (IPAT, 2001apud GALATTO; LOPES; SANTO, 2009). \n\nOs m\u00e9todos de tratamentos convencionais s\u00e3o tecnologias bem \n\nconhecidas para reduzir a acidez ou criar condi\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o, os quais \n\npodem minimizar a gera\u00e7\u00e3o da DAM. Com por exemplo: esta\u00e7\u00f5es de tratamento, \n\nrecoloca\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, cobertura de pilhas de rejeitos, estrat\u00e9gias de desvios de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e revegeta\u00e7\u00e3o.  Os \u201ctratamentos ativos\u201d consistem na retirada das \n\n\u00e1guas dos seus cursos, para serem tratadas, e em seguida descarregadas \n\nnovamente, este m\u00e9todo por sua vez, \u00e9 o mais usado pelas empresas de minera\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00e3o. (PEREIRA, 2010, p. 177). \n\nDe acordo com Galatto, Lopes e Santo (2009, p. 56), dentre os \n\ntratamentos consagrados de DAM, aplicados pode-se citar os seguintes: \n\n\u00b7 Adsor\u00e7\u00e3o de metais em leito de carv\u00e3o ativado; \n\n\u00b7 Adsor\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions em \u00e1reas alagadas (wetlands); \n\n\u00b7 Adsor\u00e7\u00e3o de metais em leito de turfa; \n\n\u00b7 Controle de pH e precipita\u00e7\u00e3o de metais pela adi\u00e7\u00e3o de substancias \n\nalcalinas como cal, hidr\u00f3xido de s\u00f3dio e calc\u00e1rio, entre outras; \n\n\u00b7 Flota\u00e7\u00e3o de \u00edons; \n\n\u00b7 Troca cati\u00f4nica; e \n\n\u00b7 Uso de bact\u00e9rias degradantes de celulose. \n\nSegundo Figueiredo (2000, p. 328), as DAMs podem ser neutralizadas \n\n\n\n38 \n\n \n\ncom contato com rochas cabon\u00e1ticas por meio das rea\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nH2SO4 + (Ca, Mg)CO3 \u00e0 (Ca, Mg) SO4 + HCO-\u00b9+\u00b3 \n\nHCO-\u00b9+\u00b3 + H2O \u00e0 H2 CO3 + OH- \n\n \n\nDevido a esse fato, certos dep\u00f3sitos de sulfeto hospedados em rochas \n\ncarbon\u00e1ticas ou portadoras de importantes zonas de altera\u00e7\u00e3o hidrotermal \n\ncarbon\u00e1tica n\u00e3o apresentam drenagem \u00e1cidas na mina. A adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio \u00e9 um \n\ndos m\u00e9todos recomendados para remediar os problemas causados pela DAM \n\n(FIGUEIREDO, 2000, p. 329).  Por esse motivo normalmente, comumente \u00e9 utilizado \n\nna corre\u00e7\u00e3o de pH de \u00e1guas \u00e1cidas (GALATTO; LOPES; SANTO, 2009).  \n\nO controle da ocorr\u00eancia de DAM, segundo Rtcey (1989 apud GALATTO; \n\nLOPES; SANTO, 2009, p. 59), somente pode ser alcan\u00e7ada pela ado\u00e7\u00e3o de uma ou \n\nmais das seguintes medidas: \n\n\u00b7 Minimizar a quantidade de oxig\u00eanio em contato com superf\u00edcie dos \n\nsulfetos; \n\n\u00b7 Restringir a penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas pilhas de rejeito e est\u00e9reis que \n\nest\u00e3o sujeitas ao intemperismo; \n\n\u00b7 Recuperar os minerais sulfetados (por flota\u00e7\u00e3o) antes de serem \n\ndepositados como rejeito; \n\n\u00b7 Controlar o pH dos efluentes pela adi\u00e7\u00e3o de materiais alcalinos como \n\ncal, calc\u00e1rio, fosfato, entre outros; e \n\n\u00b7 Usar bactericidas para evitar que bact\u00e9rias ferro-oxidantes ataquem os \n\nminerais sulfetados, provocando sua oxida\u00e7\u00e3o. \n\nPereira (2010, p.176), destaca que as a\u00e7\u00f5es para diagnosticar e mitigar \n\nos impactos gerados pela DAM envolve: \n\n\u00b7 O conhecimento do hist\u00f3rico das minas; \n\n\u00b7 Identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o preliminar das \u00e1reas com contamina\u00e7\u00e3o \n\npotencial e risco a sa\u00fade humana, solo e \u00e1gua; \n\n\u00b7 Estudos para melhores alternativas de mitiga\u00e7\u00e3o; \n\n\u00b7 Diagnostico preliminar (avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica), investiga\u00e7\u00e3o \n\ncomplementares; \n\n\n\n39 \n\n \n\n\u00b7 Diagnostico final e estudo hidrogeol\u00f3gicos; e \n\n\u00b7 Elabora\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o conceitual. \n\n \n\n3.12 TRATAMENTO DE EFLUENTES \n\n \n\nDespejos industriais, tamb\u00e9m denominados \u00e1guas residuais ou efluentes \n\nindustriais, s\u00e3o correntes l\u00edquidas ou suspens\u00f5es originarias de processos, opera\u00e7\u00e3o \n\ne ou utilidades, podendo vir acompanhados tamb\u00e9m de \u00e1guas pluviais contaminadas \n\ne esgotos sanit\u00e1rios. Suas caracter\u00edsticas originais impedem o aproveitamento em \n\ntermos t\u00e9cnicos e/ou econ\u00f4micos na pr\u00f3pria fonte geradora destinando-se, portanto, \n\ndireta ou indiretamente, a um corpo receptor (CAVALCANTI, 2009).  \n\nDe acordo com Nunes (2004), o conhecimento das \u00e1guas residu\u00e1rias \n\nindustriais constitui o primeiro passo para o estudo preliminar de projetos, e em que \n\nposs\u00edveis tipos de tratamento podem ser selecionados.  \n\nSegundo Cavalcanti (2009), os efluentes quando lan\u00e7ados em um corpo \n\nh\u00eddrico ou no sistema de esgoto sanit\u00e1rio sem pr\u00e9vio tratamento pode ocasionar \n\nimpactos ao ambiente que em alguns casos se tornam irrevers\u00edvel. \n\nContudo, antes das descargas em corpo receptor, os constituintes dos \n\ndespejos necessitam de ser tratados aos n\u00edveis definidos em conformidade com \n\npadr\u00f5es sanit\u00e1rios, ambientais e legais de lan\u00e7amento e de qualidade. Tal \n\nprocedimento visa \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de um meio ambiente sustentado e, em particular, \n\na manuten\u00e7\u00e3o de integridade das \u00e1guas receptoras que se destinam aos diversos \n\nusos pretendidos, notadamente abastecimento de \u00e1gua (CAVALCANTI, 2009).  \n\nSegundo Lemos (1992 apud FRIZZO et al., 1996), o efluente despejado \n\nno corpo h\u00eddrico deve ser monitorado e analisado, devido suas cargas poluidoras \n\npoderem afetar a sobreviv\u00eancia a composi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e a biodiversidade dos \n\norganismos aqu\u00e1ticos, al\u00e9m de afetar diretamente e indiretamente na saudade \n\nhumana. \n\nDe acordo com Cavalcanti (2009), em algumas situa\u00e7\u00f5es o objetivo \n\nprimordial do tratamento de efluentes \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nprincipalmente dos recursos h\u00eddricos.  \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n3.13 TIPOS DE TRATAMENTO DE EFLUENTE L\u00cdQUIDO \n\n \n\nConforme Cavalcanti (2009), modernamente introduziu-se as pr\u00e1ticas de \n\nreuso como objetivo adicional do tratamento de despejos industriais, de modo a \n\npermitir a reciclagem interna n\u00e3o pot\u00e1vel e a consequente economia de \u00e1gua e \n\ncustos.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1guas residuais gerado diariamente, o \n\ntratamento adotado poder\u00e1 ser continuo ou peri\u00f3dico. No tratamento continuo, as \n\n\u00e1guas residu\u00e1rias est\u00e3o sempre entrando e saindo do reator, com fluxo continuo ou \n\nintermitente (batelada). No processo de fluxo intermitente, \u00e9 estabelecidos ciclos de \n\nopera\u00e7\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o definidas, onde ocorrem todas as etapas do tratamento. O \n\ntratamento cont\u00ednuo, geralmente \u00e9 aplicado em ind\u00fastrias que possuem altas vaz\u00f5es \n\ne utilizam processos biol\u00f3gicos ou f\u00edsico-qu\u00edmicos. No tratamento peri\u00f3dico, as \n\n\u00e1guas residu\u00e1rias s\u00e3o armazenadas durante certo per\u00edodo, e o processo de \n\nclarifica\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuado posteriormente. Geralmente \u00e9 aplicado em ind\u00fastrias que \n\npossuem baixas vaz\u00f5es e utilizam processo f\u00edsico-qu\u00edmico (NUNES, 2009, p. 83). \n\nSegundo Cavalcanti (2009), tratamentos f\u00edsicos s\u00e3o opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias \n\nem que atuam for\u00e7as promovendo a separa\u00e7\u00e3o de fases, de modo a que cada uma \n\ndestas fases segregadas sofra tratamentos espec\u00edficos ou complementares. \n\nDe acordo dom Cavalcanti (2009), o tratamento qu\u00edmico remove s\u00f3lidos \n\nem suspens\u00e3o e coloidais, nutrientes e metais pesados al\u00e9m de modificar, por \n\nrea\u00e7\u00e3o, a estrutura de compostos org\u00e2nicos persistentes. \n\nOs tratamentos biol\u00f3gicos s\u00e3o utilizados para a redu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \n\norg\u00e2nico biodegrad\u00e1vel de um despejo (DBO). Este tratamento propicia tamb\u00e9m, \n\nsob determinadas condi\u00e7\u00f5es, nitrifica\u00e7\u00e3o e denitrifica\u00e7\u00e3o do despejo. \u00c9 capaz de \n\nreduzir compostos org\u00e2nicos de estrutura molecular complexa, desde que pr\u00e9-\n\ntratados quimicamente e sob a a\u00e7\u00e3o de uma biomassa climatizada. Os tipos de \n\ntratamentos englobam diferentes processos unit\u00e1rios (quadro 1) (CAVALCANTI, \n\n2009, p. 39). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\nQuadro 1 - Tipos de tratamento de efluente l\u00edquido e os processos unit\u00e1rios.  \n\nTIPO DE TRATAMENTO PROCESSOS UNIT\u00c1RIOS \n\nTratamentos F\u00edsicos \n\nGradeamento / peneiramento \n\nSedimenta\u00e7\u00e3o \n\nSepara\u00e7\u00e3o por gravidade \ndiferencial \n\nFlota\u00e7\u00e3o \n\nAera\u00e7\u00e3o \n\n\u201cStripping\u201d \n\nAdsor\u00e7\u00e3o \n\nEletrodi\u00e1lise \n\nTratamentos Qu\u00edmicos \n\nCorre\u00e7\u00e3o de pH \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nOxi-redu\u00e7\u00e3o \n\nTroca-i\u00f4nica \n\nTratamentos \nBiol\u00f3gicos \n\nLodos ativados \n\nLagoas aeradas \n\nLagoas de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nFiltros biol\u00f3gicos \n\nContactores biol\u00f3gicos rotativos. \n\n                   Fonte: Cavalcanti (2009), adaptado pelo autor.  \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n3.13.1 Legisla\u00e7\u00f5es Associadas aos Efluentes L\u00edquidos  \n\n \n\n\u00b7 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005, disp\u00f5e sobre a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, \n\nbem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. \n\n\u00b7 Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 430, de 13 de maio de 2011, disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\ne padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, completa e altera a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 357, de 17 \n\nde mar\u00e7o de 2005, do CONAMA. \n\n\u00b7 Lei n\u00ba 14.675, de 13 de abril 2009, institui o C\u00f3digo Estadual do Meio \n\nAmbiente e estabelece outras provid\u00eancias. \n\n\u00b7 Portaria FATMA n\u00ba 17, de 18/04/2002, estabelece os limites m\u00e1ximos \n\nde toxidade aguda para efluentes de diferentes origens e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\n3.14 MONITORAMENTO AMBIENTAL \n\n \n\nSegundo Cajazeira (1998), os monitoramentos dos efluentes l\u00edquidos em \n\nseus aspectos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, garantem a avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do \n\nsistema de tratamento, al\u00e9m de permitir o controle ver\u00eddico da qualidade do efluente. \n\nO monitoramento ambiental \u00e9 um processo de coleta de dados, estudo e \n\nacompanhamento cont\u00ednuo e sistem\u00e1tico das vari\u00e1veis ambientais, com o objetivo \n\nde identificar e avaliar qualitativamente e quantitativamente as condi\u00e7\u00f5es dos \n\nrecursos naturais em um determinado momento, assim como as tend\u00eancias ao longo \n\ndo tempo (EMBRAPA, 2011). \n\nDe acordo com Boscov (2008), o monitoramento ambiental consiste \n\ngeralmente no controle da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea, da qualidade de \u00e1guas \n\nsuperficiais, da polui\u00e7\u00e3o do ar e da pluviometria. \n\nO sistema de monitoramento ambiental tem a fun\u00e7\u00e3o de permitir a \n\ndetec\u00e7\u00e3o, em est\u00e1gio inicial, dos impactos ambientais negativos causados pelo \n\nempreendimento, permitindo a implanta\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras antes que estes \n\nassumam grandes propor\u00e7\u00f5es e dessa forma, torna-se mais dif\u00edcil sua corre\u00e7\u00e3o \n\n(BATES, 2002).   \n\nPartindo deste principio Vilhena (2010, p. 280), um sistema de \n\n\n\n43 \n\n \n\nmonitoramento ambiental consiste em:  \n\n\u00b7 Controle da qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\n\u00b7 Controle da qualidade das \u00e1guas superficiais; \n\n\u00b7 Controle da qualidade do ar;  \n\n\u00b7 Controle da polui\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\u00b7 Controle de ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00f5es; \n\n\u00b7 Controle de poeira e material esvoa\u00e7ante; e \n\n\u00b7 Controle de impactos visuais negativos. \n\nPara o controle de \u00e1guas subterr\u00e2neas, s\u00e3o coletadas amostras de po\u00e7os \n\nde monitoramento, mensalmente ou a cada dois ou tr\u00eas meses. Geralmente com a \n\nmesma frequ\u00eancia, s\u00e3o coletadas amostras de corpos d\u2019\u00e1gua a montante e a jusante \n\ndo aterro. A pluviometria, tamb\u00e9m \u00e9 importante pata o monitoramento em geral a \n\nmedida \u00e9 feita diariamente (BOSCOV, 2008). \n\n \n\n3.15 INSTALA\u00c7\u00c3O DE PIEZ\u00d4METROS \n\n \n\nO piez\u00f4metro \u00e9 um aparelho com o qual a compressibilidade da \u00e1gua \n\npode ser medida. A forma\u00e7\u00e3o de press\u00e3o intersticial \u00e9 a causa mais comum de \n\nfalhas ocorridas me pilhas de rejeitos ou de barragens para escorar rejeitos. Todas \n\nas barragens cuja altura ultrapassa 9,0 metros dever\u00e3o obter piez\u00f4metros instalados \n\nem locais adequados (BATES, 2002). \n\nSegundo Victorino, Gehling e Ramires (2003), a determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico, por meio desse instrumento, tem como principal vantagem o fato de \n\nser de f\u00e1cil montagem e de r\u00e1pida execu\u00e7\u00e3o, necessitando de materiais simples e de \n\nbaixo custo. \n\nAssim locais t\u00edpicos que precisam da instala\u00e7\u00e3o de um piez\u00f4metro s\u00e3o \n\naqueles situados adjacentes a terrenos ocupados, estradas municipais, as \n\nextremidades \u00e0 jusante de barragens, e nos intervalos adjacentes a qualquer \n\nsistema de drenagem instalado em terra firme, ou onde a areia cont\u00e9m uma grande \n\npropor\u00e7\u00e3o de material fino (isto \u00e9, tem caracter\u00edstica de drenagem fraca) e tamb\u00e9m \n\nem qualquer ponto onde \u00e9 prov\u00e1vel que apare\u00e7am press\u00f5es intersticiais \n\nperigosamente altas (BATES, 2002). \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n3.15.1 Tipos de piez\u00f4metros \n\n \n\nDe acordo com Bates (2002), existem diversos tipos de piez\u00f4metros para \n\nse medir o n\u00edvel d\u2019\u00e1gua. \n\nO piez\u00f4metro tipo Casagrande (figura 7), \u00e9 constitu\u00eddo de um tubo \n\ncolocado em um furo no solo at\u00e9 a profundidade onde se deseja medir. A \n\nextremidade inferior do tubo a onde \u00e9 feita a medi\u00e7\u00e3o, pode ser perfurada ou \n\nconstitu\u00edda por uma pedra porosa cer\u00e2mica e envolvida por material drenante. No \n\nrestante do comprimento do tubo, o espa\u00e7o entre o tudo e o furo \u00e9 preenchido com \n\nmaterial imperme\u00e1vel. A leitura do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua dentro do tubo \u00e9 feito com o medidor \n\ndo n\u00edvel d\u2019\u00e1gua, e \u00e9 feita pela extremidade superior do tudo (BOSCOV, 2008 p. 223). \n\n \n\n                Figura 7 - Piez\u00f4metro tipo Casagrande. \n\n \nFonte: Ensaios de engenharia, (2013).  \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nO piez\u00f4metro de tudo aberto (figura 8), poder\u00e1 ser feito de tubo pl\u00e1stico \n\nou de a\u00e7o perfurado na extremidade inferior, e com di\u00e2metro interno de pelo menos \n\n3/4. Instalado no furo de sondagem, a parte perfurada \u00e9 envolvida com um material \n\nfiltrante, que \u00e9 vedado acima e abaixo com buj\u00f5es de bentonita. As leituras poder\u00e3o \n\nser feitas imediatamente, com o uso de um medidor el\u00e9trico de n\u00edvel d\u2019\u00e1gua (BATES, \n\n2002, p. 104). \n\n \n\n                         Figura 8 - Piez\u00f4metro tipo tudo aberto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\nFonte: Relat\u00f3rio de acompanhamento ambiental, (2010). \n\n \n\nO piez\u00f4metro instalado por perfura\u00e7\u00e3o (figura 9), \u00e9 utilizado em terreno \n\nmacio, relativamente com pouca profundidade (9,0 metros ou menos), este \n\npiez\u00f4metro \u00e9 essencialmente semelhante ao tipo Casagrande, sendo envolto num \n\ntudo perfurado em a\u00e7o, e tendo uma ponta de perfura\u00e7\u00e3o que pode ser atarraxada \n\nnum reservat\u00f3rio, as leituras s\u00e3o feitas com um medidor el\u00e9trico de n\u00edvel (BATES, \n\n2002, p. 104).  \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n                Figura 9 - Piez\u00f4metro tipo perfura\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: Ambher monitoramento estrutural geot\u00e9cnico, (2013).  \n\n \n\nSegundo Boscov (2008), o topo do piez\u00f4metro ou do medidor de n\u00edvel \n\nd\u2019\u00e1gua de ser protegido, com tampa, contra intemp\u00e9ries, vandalismo e acesso n\u00e3o \n\npermitido. \n\n \n\n3.15.2 Frequ\u00eancia de leituras \n\n \n\nDe acordo com Bates (2002), a frequ\u00eancia depende da finalidade e do \n\ntempo de resposta do instrumento utilizado, o intervalo m\u00e1ximo entre as leituras n\u00e3o \n\ndevem ultrapassar 1 m\u00eas, o intervalo m\u00ednimo poder\u00e1 ser dias ou horas. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da leitura o indicador de n\u00edvel d\u2019\u00e1gua \u00e9 introduzido no \n\npiez\u00f4metro, e a mangueira vai sendo desenrolada at\u00e9 que seja emitido um sinal \n\nsonoro, o que ocorre quando a ponteira atinge a superf\u00edcie da \u00e1gua. O comprimento \n\nda mangueira necess\u00e1ria para a obten\u00e7\u00e3o do sinal indica a profundidade do n\u00edvel \n\nd\u2019\u00e1gua dentro do piez\u00f4metro (BOSCOV, 2008). \n\nSegundo Boscov (2008), a interpreta\u00e7\u00e3o das leituras dos piez\u00f4metros \u00e9 \n\nbastante complexa, n\u00e3o raramente, bols\u00f5es de g\u00e1s aprisionado nas c\u00e9lulas drena \n\npara atmosfera, fazendo o percolado jorrar e inutilizando a leitura. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n3.16 HIDROLOGIA \n\n \n\nSegundo Pinto et al. (1976), hidrologia \u00e9 a ci\u00eancia que trata do estudo da \n\n\u00e1gua na natureza. \u00c9 parte da geografia f\u00edsica e abrange, em especial, propriedades, \n\nfen\u00f4menos e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na atmosfera, na superf\u00edcie da Terra e no subsolo. \n\nDe acordo com Garcez e Alvarez (1988), hidrologia \u00e9 a ci\u00eancia natural \n\nque trata dos fen\u00f4menos relativos \u00e0 \u00e1gua em todos os seus estados, de sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia e da rela\u00e7\u00e3o desses fen\u00f4menos com a vida e com as \n\natividades do homem. \n\nSua import\u00e2ncia \u00e9 facilmente compreens\u00edvel quando se considera o papel \n\nda \u00e1gua na vida humana. Ainda que os fen\u00f4menos hidrol\u00f3gicos mais comuns, como \n\nas chuvas e o escoamento dos rios, possam parecer suficientemente conhecidos, \n\ndevido \u00e0 regularidade com que se verificam, basta lembrar os efeitos catastr\u00f3ficos \n\ndas grandes cheias e estiagens para constatar o inadequado dom\u00ednio do homem \n\nsobre as leis naturais, que reagem aqueles fen\u00f4menos e a necessidade de se \n\naprofundar o seu conhecimento. A correla\u00e7\u00e3o entre o progresso e o grau de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos hidr\u00e1ulicos, evidencia tamb\u00e9m o importante papel da \n\nhidrologia na complementa\u00e7\u00e3o dos conhecimentos necess\u00e1rios ao seu melhor \n\naproveitamento (PINTO et al., 1976).  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua sobre e sob a superf\u00edcie depende das \u00e1reas \n\nterrestres depende fundamentalmente das caracter\u00edsticas da crosta: tipos de rocha, \n\npeculiaridades e extens\u00e3o de dep\u00f3sitos geol\u00f3gicos condicionam a ocorr\u00eancia dos \n\nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos (GARCEZ; ALVAREZ, 1988). \n\nSegundo Garcez e Alvarez (1988, p. 3), para fins did\u00e1ticos e tendo em \n\nvista as aplica\u00e7\u00f5es o clico hidrol\u00f3gico apresenta quatro etapas principais tais como: \n\n\u00b7 Precipita\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas (chuva, granizo, neve, orvalho); \n\n\u00b7 Escoamento subterr\u00e2neo (infiltra\u00e7\u00e3o, \u00e1guas subterr\u00e2neas); \n\n\u00b7 Escoamentos superficiais (torrentes, rios e lagos); e \n\n\u00b7 Evapora\u00e7\u00e3o (na superf\u00edcie das \u00e1guas e no solo), e transpira\u00e7\u00e3o dos \n\nvegetais e animais. \n\nDeve-se salientar a import\u00e2ncia da fase correspondente \u00e0 coleta de \n\ndados. A hidrologia baseia-se, essencialmente, em elementos observados e \n\nmedidos no campo. O estabelecimento de postos pluviom\u00e9tricos ou fluviom\u00e9tricos e \n\n\n\n48 \n\n \n\na sua ininterrupta medi\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es absolutas necess\u00e1rias \n\nao estudo hidrol\u00f3gico (PINTO et al., 1976).  \n\n \n\n3.17 CICLO HIDROL\u00d3GICO \n\n \n\nSegundo Silveira (1997), o ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 o fen\u00f4meno global de \n\ncircula\u00e7\u00e3o fechada de \u00e1gua entre a superf\u00edcie terrestre e a atmosfera, impulsionando \n\nfundamentalmente pela energia solar associada \u00e0 gravidade e \u00e0 rota\u00e7\u00e3o terrestres. \n\nO ciclo hidrol\u00f3gico consiste no movimento cont\u00ednuo e fechado da \u00e1gua \n\npresente nos oceanos, na superf\u00edcie terrestre e na atmosfera. Tal movimento \u00e9 \n\nimpulsionado essencialmente pela for\u00e7a da gravidade e pela energia solar, que \n\npromove a evapora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos mares e da superf\u00edcie. Assim, na atmosfera, o \n\nagrupamento de microgot\u00edcolas formam as nuvens que, quando saturadas, \n\nprovocam precipita\u00e7\u00f5es, na forma de chuva, granizo, orvalho e neve (MMA, 2013). \n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2013), a \u00e1gua precipitada \n\nna superf\u00edcie terrestre pode seguir os diferentes caminhos, como: \n\n\u00b7 Infiltrar e percolar no solo, ou nas rochas, podendo formar aqu\u00edferos ou \n\nn\u00e3o, e reaparecer na superf\u00edcie na forma de nascentes, fontes, p\u00e2ntanos, \n\nou alimentar rios e lagos; \n\n\u00b7 Escorrer vagarosamente entre as part\u00edculas e espa\u00e7os vazios dos \n\nsolos e das rochas, podendo ficar contida por um per\u00edodo muito vari\u00e1vel, \n\nformando os aqu\u00edferos; \n\n\u00b7 Escoar sobre a superf\u00edcie, especificamente, em situa\u00e7\u00f5es que a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 maior do que a capacidade de absor\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\u00b7 Evaporar tornando \u00e0 atmosfera. Em adi\u00e7\u00e3o a essa evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ndos solos, rios e lagos, uma parte da \u00e1gua \u00e9 absorvida pelas plantas. \n\nEssas, por sua vez, liberam a \u00e1gua para a atmosfera por meio da \n\ntranspira\u00e7\u00e3o. A esse conjunto, evapora\u00e7\u00e3o mais transpira\u00e7\u00e3o, d\u00e1-se o \n\nnome de evapotranspira\u00e7\u00e3o; e \n\n\u00b7 Congelar desenvolvendo as camadas de gelo nos picos de montanha e \n\ngeleira.  \n\nA seguir a figura 10 apresenta as etapas do ciclo hidrol\u00f3gico.  \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n           Figura 10 - Ciclo hidrol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n            Fonte: Meteor\u00f3poli, (2013). \n\n \n\n3.18 CLIMA NA REGI\u00c3O SUL CATARINENSE  \n\n \n\nO clima na regi\u00e3o sul do Brasil \u00e9 classificado como subtropical, sendo \n\napontado por fatores referentes \u00e0s frentes meteorol\u00f3gicas (din\u00e2mica da atmosfera) e \n\nfatores como a geografia, a continentalidade e a maritmidade. As massas de ar que \n\ninfluenciam no clima da regi\u00e3o sul do Brasil s\u00e3o: Massa Tropical Mar\u00edtima; Massa \n\nPolar Mar\u00edtima; Massa Tropical Continental e Massa Equatorial Continental (BACK, \n\n2009).  \n\nA regi\u00e3o sul catarinense est\u00e1 em uma condi\u00e7\u00e3o temporal tropical no ver\u00e3o \n\ne temperada no inverno. Conforme S\u00f4nego (2002, p. 102), no sul catarinense \n\npredomina clima de latitudes subtropicais:  \n\n \n[...] O sul de Santa Catarina apresenta clima quente no ver\u00e3o e ameno no \ninverno, com chuvas bem distribu\u00eddas durante o ano. O clima \u00e9 Subtropical \n\u00damido com Ver\u00e3o Quente, pelo sistema de K\u00f6ppen, recebendo a \nsimbologia Cfa. A temperatura m\u00e9dia anual varia de 17 a 20\u00b0C, com a \ntemperatura m\u00e9dia das m\u00e1ximas variando de 23 a 27\u00b0C, e a m\u00e9dia das \nm\u00ednimas variando de 13 a 17\u00b0C. A altitude e a sua dist\u00e2ncia com o Oceano \nAtl\u00e2ntico s\u00e3o os fatores que determinam essas varia\u00e7\u00f5es espaciais de \ntemperatura, j\u00e1 que existe pouca varia\u00e7\u00e3o de latitude dentro da regi\u00e3o. \n \n\nA maior parte do tempo, a regi\u00e3o \u00e9 dominada pelo anticiclone subtropical \n\ndo Atl\u00e2ntico Sul e, desta forma, submetida a grandes movimentos descendentes. Os \n\nventos predominam na baixa atmosfera s\u00e3o do quadrante S-SE. Durante o ano, a \n\nregi\u00e3o \u00e9 invadida por sistemas extratropicais associados a massas de ar frio vindas \n\n\n\n50 \n\n \n\ndo sul, levando a baixas temperaturas no inverno, chuvas nos meses de primavera e \n\nver\u00e3o e ventos predominantes dos quadrantes S-SE e N-NE. (BACK, 2009). \n\n \n\n3.19 PRECIPITA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nO regime de precipita\u00e7\u00e3o em Santa Catarina caracteriza-se por ser \n\ndistribu\u00eddo ao longo do ano. No geral a precipita\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem distribu\u00edda durante o \n\nano devido \u00e0s caracter\u00edsticas do relevo e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de Massa de Ar Polar Atl\u00e2ntica e \n\nda Massa Tropical Atl\u00e2ntica, que por sua const\u00e2ncia fazem com que n\u00e3o ocorra uma \n\nesta\u00e7\u00e3o seca (ORSELLI, 1986 apud BACK, 2009). \n\nSegundo Nimer (1989 apud BACK, 2009), na estreita \u00e1rea do litoral \n\ncatarinense o m\u00e1ximo pluviom\u00e9trico ocorre no ver\u00e3o (janeiro, fevereiro e mar\u00e7o), \n\nenquanto o \u00edndice m\u00ednimo, na maioria das vezes, \u00e9 registrado no inverno e no \n\noutono. \n\nA precipita\u00e7\u00e3o total anual no estado de Santa Catarina varia de 1.220 a \n\n2.200 mm, sendo os valores mais altos observados no litoral norte do Estado e no \n\nextremo oeste. A regi\u00e3o do litoral sul do Estado \u00e9 caracterizado pelos menores \n\nvalores de precipita\u00e7\u00e3o total anual, variando de 1.220 a 1.660 mm, com o total anual \n\nde dias de chuva entre 98 e 150 dias (EPAGRI, 2009).  \n\n   Contudo, sabe-se que ocorrem anualmente sucessivas varia\u00e7\u00f5es na \n\nquantidade e distribui\u00e7\u00e3o das chuvas na regi\u00e3o, dos quais o mais conhecido \u00e9 a \n\nmaior precipita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios sul catarinenses situados nas proximidades da \n\nescarpa da Serra Geral. Conforme S\u00f4nego (2002, p. 102): \n\n \n[...] os maiores valores s\u00e3o observados nas encostas da Serra Geral, \ndiferen\u00e7a esta causada pelas chuvas de ver\u00e3o que s\u00e3o mais frequentes e \nintensas nas encostas da Serra Geral do que na orla. Isto se deve ao fato \nde que, ao encontrar a Serra Geral, o ar \u00famido \u00e9 for\u00e7ado a se elevar \ncausando a forma\u00e7\u00e3o de nuvens geradoras de temporais de final de tarde \nde ver\u00e3o. \n\n \n\nSendo assim, observa-se uma acentuada varia\u00e7\u00e3o na precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica dentro da regi\u00e3o sul catarinense, em geral a pluviosidade \u00e9 menor na \n\nplan\u00edcie litor\u00e2nea e os maiores valores de pluviosidade s\u00e3o observados pr\u00f3ximos \u00e0 \n\nencosta. Essa varia\u00e7\u00e3o se explica em parte pelo efeito da orografia na origem das \n\nchuvas (SANTA CATATINA, 1997 apud BACK, 2009). \n\n\n\n51 \n\n \n\nDe acordo com o CIRAM (2013), o quadro 2 apresenta os valores total \n\nm\u00eas da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica do ano de 2010 \u00e0 agosto de 2013, do munic\u00edpio \n\nde Crici\u00fama. \n\n \n\n     Quadro 2 \u2013 Valores Totais /m\u00eas precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\nData \nValores esta\u00e7\u00e3o met. \n\nCrici\u00fama (mm) \nValores esta\u00e7\u00e3o met. da \n\nempresa (mm) \njan/10 299,8 241,0 \nfev/10 133,2 102,0 \nmar/10 196,6 160,0 \nabr/10 158,6 116,0 \nmai/10 359,0 238,0 \njun/10 71,6 54,0 \njul/10 133,2 90,0 \n\nago/10 47,6 14,0 \nset/10 95,2 50,0 \nout/10 86,2 45,0 \nnov/10 208,8 90,0 \ndez/10 82,0 33,0 \njan/11 422,2 394,0 \nfev/11 89,0 310 \nmar/11 152,0 130,0 \nabr/11 50,0 69,0 \nmai/11 100,2 86,0 \njun/11 103,4 116,0 \njul/11 98,0 253,0 \n\nago/11 254,4 278,0 \nset/11 127,8 109,0 \nout/11 75,2 74,0 \nnov/11 35,6 28,0 \ndez/11 209,6 162,0 \njan/12 228,6 188,3 \nfev/12 177,4 94,8 \nmar/12 74,8 83,5 \nabr/12 30,4 33,7 \nmai/12 45,2 39,4 \njun/12 106,8 94,4 \njul/12 109,8 101,9 \n\nago/12 32,8 46,4 \nset/12 169,0 129,5 \nout/12 167,4 127,5 \nnov/12 60,4 55,8 \ndez/12 97,2 76,0 \njan/13 124,4 44,7 \nfev/13 353,0 204,5 \nmar/13 154,2 115,9 \nabr/13 46,4 38,0 \nmai/13 36,2 15,6 \njun/13 100,4 67,5 \njul/13 68,0 58,4 \n\nago/13 372,4 313,9 \n \n\n \nFonte: CIRAM, (2013) adaptado pelo autor.  \n\n  \n\n\n\n52 \n\n \n\n4 METODOLOGIA \n\n \n\nDentro da metodologia, inicialmente foi realizado os monitoramentos dos \n\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, de acordo com o procedimento interno utilizado na \n\nempresa, tendo em vista a frequ\u00eancia e os pontos de localiza\u00e7\u00e3o.  \n\nPosteriormente foram avaliados os monitoramentos dos \u00faltimos 44 \n\nmeses, por meio do banco de dados da empresa, e correlacionando com a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica da regi\u00e3o de Crici\u00fama, juntamente com o bombeamento \n\nda mina. Nesta etapa, avaliaram-se os dados quanto \u00e0 sua consist\u00eancia, \n\nidentificando-se sua natureza, a forma como foram obtidos e a compatibilidade \n\ndestes entre si. Esta etapa foi fundamental para que os produtos gerados a partir \n\ndestes dados proporcionassem informa\u00e7\u00f5es precisas e verdadeiras. Como todo e \n\nqualquer modelo, a fidelidade \u00e0 realidade depende da consist\u00eancia dos dados de \n\nentrada. \n\nDesta forma, as medi\u00e7\u00f5es do n\u00edvel est\u00e1tico dos piez\u00f4metros ocorreram \n\nsemanalmente e mensalmente, in loco, com leitura direta, feito em trinta e nove \n\npontos, utilizando o medidor el\u00e9trico de n\u00edvel d\u2019\u00e1gua, conforme a figura 11. \n\n \n\n                Figura 11 - Medidor el\u00e9trico de n\u00edvel d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n      Fonte: Hidrosuprimentos, (2013). \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\nPara que se pudesse proceder \u00e0 an\u00e1lise integrada dos dados de n\u00edvel \n\nest\u00e1tico dos piez\u00f4metros e dos dados de pluviometria e bombeamento, optou-se por \n\ndesenvolver gr\u00e1ficos individuais para cada piez\u00f4metro, utilizando o software Excel.  \n\nCom a obten\u00e7\u00e3o desses dados foi poss\u00edvel avaliar o n\u00edvel est\u00e1tico dos \n\npiez\u00f4metros e a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica do empreendimento; identificar e \n\nclassificar os piez\u00f4metros em rasos, intermedi\u00e1rios e profundos, e posteriormente \n\npropor melhorias a respeito dos pontos e frequ\u00eancia de coleta.  \n\nA Mina Novo Horizonte possui esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica a qual realiza o \n\nmonitoramento dos seguintes par\u00e2metros: umidade relativa do ar, press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, temperatura e velocidade e dire\u00e7\u00e3o do \n\nvento. Para os resultados da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica do ano de 2010 at\u00e9 2013, foi \n\ncoletado no banco de dados da empresa, pois na unidade existe um pluvi\u00f4metro \n\ninstalado, conforme figura 12.  \n\n \n\n                 Figura 12 - Pluvi\u00f4metro instalado na unidade. \n\n \nFonte: Do autor, (2013). \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n4.1 AVALIA\u00c7\u00c3O DO PROCESSO DE TRATAMENTO DE EFLUENTES \n\n \n\nDescrever o processo da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluentes (ETE), por \n\nmeio da operacionaliza\u00e7\u00e3o da mesma, e avaliar o procedimento interno da empresa \n\nde forma a verificar se o que \u00e9 realizado \u00e9 de acordo com o planejado. Avaliou-se os \n\nplanos de monitoramentos e foi proposto melhorias de forma a facilitar o custo e \n\nacompanhamento do efluente tratado, criando gr\u00e1ficos no software Excel do volume \n\ntotal do m\u00eas, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o total do m\u00eas, dos \u00faltimos 20 meses.                                         \n\nAnalisou-se a sa\u00edda do efluente da esta\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos 20 meses \n\ncomparando com a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, bem como, se avaliou o ponto de \n\nmonitoramento a montante (A 14) e a jusante (A 15) do lan\u00e7amento de efluente no \n\ncorpo receptor. \n\nA seguir as etapas correspondentes \u00e0 metodologia descrita acima. \n\nETAPAS \n\nEtapa 1 \n\nNessa etapa foram buscadas todas as informa\u00e7\u00f5es dos monitoramentos \n\nno banco de dados da empresa.  \n\nEtapa 2 \n\nNesta etapa foram verificadas todas as cotas de base e de fundo de todos \n\nos piez\u00f4metros, conferindo com a equipe topogr\u00e1fica da empresa, para proporcionar \n\ninforma\u00e7\u00f5es precisas e verdadeiras. \n\nEtapa 3  \n\nFoi realizado o monitoramento de n\u00edvel est\u00e1tico, atrav\u00e9s de equipamento \n\nde medidor de n\u00edvel in loco com leitura direta. \n\nEtapa 4  \n\nFoi locada em mapa a rede piezom\u00e9trica atrav\u00e9s da amarra\u00e7\u00e3o dos \n\npontos, para verificar se o monitoramento \u00e9 abrangente e contempla toda a \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia direta. \n\nEtapa 5 \n\nCorrelacionou-se o regime de chuvas e o comportamento potenciom\u00e9trico \n\ndos po\u00e7os. Para o levantamento do regime de chuvas foi utilizado o pluvi\u00f4metro \n\ninstalado na unidade, e tamb\u00e9m consultaram-se os dados de climatologia mensal, \n\npertencentes ao Centro de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais e de \n\n\n\n55 \n\n \n\nHidrometeorologia de Santa Catarina  (CIRAM). A s\u00e9rie de dados vai de 2010 a \n\nagosto de 2013. \n\nComplementarmente utilizaram-se dados de chuvas da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de \n\nCrici\u00fama, obtidos junto a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta  Catarina (EPAGRI) do munic\u00edpio. \n\nEtapa 6 \n\nConstru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos de linhas em planilhas de Excel, e elabora\u00e7\u00e3o do \n\nrelat\u00f3rio hidrol\u00f3gico do empreendimento, conforme a seguir: \n\na) Aquisi\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de dados; \n\nb) Elabora\u00e7\u00e3o do banco de dados georreferenciados; \n\nc) Clima na regi\u00e3o Sul Catarinense; \n\nd) Resultados dos dados de chuvas; e \n\ne) Interpreta\u00e7\u00e3o do monitoramento do aqu\u00edfero profundo. \n\nEtapa 7 - Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluente (ETE) \n\nPor fim, foi realizada concomitantemente a opera\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento de efluentes da unidade. Este sistema est\u00e1 baseado em processos f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos de neutraliza\u00e7\u00e3o com leite de cal hidratada das drenagens \u00e1cidas. O \n\nsistema de tratamento constitui-se nas seguintes etapas: \n\na) Acumula\u00e7\u00e3o dos efluentes l\u00edquidos; \n\nb) Bombeamento/elevat\u00f3ria; \n\nc) Preparo e dosagem de leite de cal; \n\nd) Aera\u00e7\u00e3o/Neutraliza\u00e7\u00e3o; \n\ne) Recalque do efluente neutralizado; e \n\nf) Sedimenta\u00e7\u00e3o em bacia. \n\nA ETE tem capacidade para tratamento de vaz\u00e3o 50 m\u00b3/h. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\nBuscando-se a poss\u00edvel liga\u00e7\u00e3o entre o regime de chuvas e o \n\ncomportamento potenciom\u00e9trico dos piez\u00f4metros analisados, e com o objetivo de \n\nobter uma vis\u00e3o integrada da distribui\u00e7\u00e3o das chuvas no estado de Santa Catarina, \n\nconsultaram-se dados de climatologia mensal, pertencentes ao Centro de \n\nInforma\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais e de Hidrometeorologia de Santa Catarina  \n\n(CIRAM). A s\u00e9rie de dados vai de 2010 a agosto de 2013, disponibilizada \n\nespacialmente atrav\u00e9s do Centro de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais e de \n\nHidrometeorologia de Santa Catarina (CIRAM, 2013). \n\nComplementarmente, utilizaram-se dados de chuvas da Esta\u00e7\u00e3o \n\nMeteorol\u00f3gica de Crici\u00fama obtidos junto \u00e0 EPAGRI do munic\u00edpio e da empresa, e \n\ns\u00e3o dados espec\u00edficos que podem ser utilizados para retratar a realidade \n\npluviom\u00e9trica do sul catarinense dentro do intervalo temporal de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nconforme figura 13.  \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Comparativo dos totais de chuvas mensais de Crici\u00fama e da empresa \n\n(mm).  \n\n  \nFonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos dados da Figura 13 permite visualizar um total de \n\n6144 mm de chuva em Crici\u00fama, sendo em 2010 um total de 1871,8 mm, em 2011 \n\num total de 1717,4 mm, em 2012 um total de 1299,8 mm e em 2013 um total \n\n1255,00 mm at\u00e9 a data do estudo, e no local do empreendimento um total de \n\n5171,77 mm, ambos com o per\u00edodo dos \u00faltimos 44 meses. Isto quer dizer que teve \n\n\n\n57 \n\n \n\numa grande varia\u00e7\u00e3o de 972,23 mm de chuva, mas que n\u00e3o mudaria os valores \n\ncorrelacionados com a precipita\u00e7\u00e3o e o bombeamento da mina em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura \n\ndo n\u00edvel dos piez\u00f4metros, pois ambos s\u00e3o dependentes um do outro.  \n\n \n\n5.1 INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS DADOS DE MONITORAMENTO DO AQU\u00cdFERO \n\nPROFUNDO  \n\n \n\nOs dados do programa de monitoramento desenvolvido pela empresa s\u00e3o \n\narmazenados em planilhas de dados no software Excel. As informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \n\nposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos piez\u00f4metros e pontos de coleta de \u00e1guas superficiais foram \n\nfornecidas pela empresa, no sistema de coordenadas UTM SAD-69, zona 22 sul, \n\ncom meridiano de origem -51\u00b0. \n\nPara que se pudesse proceder \u00e0 an\u00e1lise integrada dos dados de n\u00edvel \n\nest\u00e1tico do aqu\u00edfero e dos dados de pluviometria e bombeamento, optou-se por \n\ndesenvolver gr\u00e1ficos individuais para cada piez\u00f4metro, os quais s\u00e3o apresentados e \n\ndiscutidos a seguir. \n\nComo existe s\u00e9rie cumulativa quantificando o n\u00edvel est\u00e1tico de cada \n\npiez\u00f4metro, relacionaram-se estas informa\u00e7\u00f5es pontuais com os resultados de \n\nbombeamento de \u00e1gua da Mina, bem como, com a s\u00e9rie temporal de chuvas \n\nocorridas simultaneamente nas datas dos ensaios. O quadro 3 mostra a \n\nprofundidade de n\u00edvel potenciom\u00e9trico dos 39 piez\u00f4metros. Avaliando-se a \n\nprofundidade dos mesmos, observa-se que 4 podem ser considerados profundos \n\n(ICB 70, ICB83, ICB87 e 23A), sendo que os demais s\u00e3o todos piez\u00f4metros rasos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n                 Quadro 3 - Localiza\u00e7\u00e3o e profundidade de cada piez\u00f4metro. \n\nC\u00f3digo do Ponto \nCoordenadas \n\nProfundidade em (m) \nUTM E UTM N \n\nPZ 01 661485 6823190 78,30 \n\nPZ 02 661338 6823229 6,28 \n\nPZ 1.1 661488 6823188 11,00 \n\nPZ 03 661347 6823431 6,35 \n\nPZ 04 661839 6823299 2,30 \n\nPZ 09 661491 6824552 6,80 \n\nPZ10 661835 6824402 6,00 \n\nPZ 11 661989 6824405 4,70 \n\nPZ 12 662046 6823312 6,10 \n\nPZ 13 662124 6823315 3,78 \n\nPZ 15 662335 6824403 2,86 \n\nPZ 19 660642 6823124 3,58 \n\nPZ 22 660366 6822115 2,22 \n\nPZ 25 661481 6822703 5,10 \n\nPZ 26 661032 6822510 3,94 \n\nPZ 28 661729 6821740 4,10 \n\nPZ 29 661600 6821586 3,90 \n\nPZ 31 661796 6822143 10,50 \n\nPZ 35 661787 6821548 1,22 \n\nPZ 40 660669 6822086 4,48 \n\nPZ 42 660667 6821776 1,60 \n\nPZ 44 662662 6821256 2,05 \n\nPZ 47 660773 6821644 1,00 \n\nPZ 50 661017 6821129 2,03 \n\nPZ 52 661109 6821528 1,70 \n\nPZ 62 662999 6823754 3,35 \n\nPZ 63 661364 6823051 10,93 \n\nPZ 64 661498 6822994 10,64 \n\nPZ 65 661349 6822936 6,10 \n\nPZ 71 661286 6823779 2,35 \n\nPZB 01 661365 6823057 4,82 \n\nPZB 02 661348 6823037 5,10 \n\nPo\u00e7o 1 661955 6823231 6,30 \n\nPo\u00e7o 2 663114 6823107 3,66 \n\nPo\u00e7o 3 661527 6823595 4,33 \n\nICB 70 661000 6822384 76,90 \n\nICB 83 661493 6821904 80,40 \n\nICB 87 662248 6822056 98,75 \n\nICB 23A 660748 6823899 91,75 \n Fonte: Elaborado pelo autor, (2013). \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\nA Figura 14 mostra a localiza\u00e7\u00e3o de todos os piez\u00f4metros que integram a \n\nrede de monitoramento, bem como, destaca aqueles nos quais se realizaram os \n\nensaios de bombeamento. \n\n \n\n    Figura 14 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos piez\u00f4metros. \n\n \n    Fonte: Google Earth, (2013). \n\n \n\n5.1.1 Piez\u00f4metro PZ 03 \n\n \n\nO piez\u00f4metro PZ-03 se localiza a 404 metros ao norte da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 49,51 m e sua coordenada UTM \u00e9 661347E e 682343N. A Figura 15 \n\nmostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n \n\n                  \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\n                 Figura 15 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 03. \n\n \n\n                  Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 6,35 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 16 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\nCabe ressaltar, que os eixos das ordenadas e abcissas representados no \n\nreferido gr\u00e1fico n\u00e3o possuem exageros verticais ou distor\u00e7\u00f5es. As dist\u00e2ncias gr\u00e1ficas \n\nrepresentam fielmente a dist\u00e2ncia quantitativa entre as vari\u00e1veis. \n\nAnalisando-se a Figura16, observam-se picos da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n Figura 16 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n \n\n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 17, pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\nEsta an\u00e1lise indica que o bombeamento da mina n\u00e3o est\u00e1 interferindo no \n\nrebaixamento no n\u00edvel potenciom\u00e9trico do referido aqu\u00edfero. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n    Figura 17 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n \n     Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 8, observam-se picos de bombeamento e do n\u00edvel \n\nest\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1.2 Piez\u00f4metro PZ 09 \n\n  \n\nO piez\u00f4metro PZ-09 se localiza a 1420 metros ao norte da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 63,64 metros e sua coordenada UTM \u00e9 661491E e 6824552N. A \n\nFigura 18 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n            Figura 18- Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 09 \n\n \n\n             Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 6,80 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 19, observam-se picos na precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 19, pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n    Figura 19 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n \n    Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 20, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo. Ambos apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 20, pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n  Figura 20 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n \n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 20, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo e ambos apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1.3 Piez\u00f4metro PZ 12  \n\n \n\nO piez\u00f4metro PZ-12 se localiza a 489 metros a noroeste da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 53,78 metros e sua coordenada UTM \u00e9 662046 E e 6823312 N. A \n\nFigura 21 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n            Figura 21 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ12. \n\n \n\n              Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 6,10 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 22, observam-se os picos da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 22 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n   Figura 22 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n. \n\n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 23, pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n  Figura 23 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n \n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 23, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo. Ambos apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1.4 Piez\u00f4metro PZ 13 \n\n \n\nO piez\u00f4metro PZ-13 se localiza a 562 metros a noroeste da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 50,41 metros e sua coordenada UTM \u00e9 662124E e 6823315N. A \n\nFigura 24 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n \n\n         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n            Figura 24 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 13. \n\n \n           Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 3,78 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 25, observam-se picos da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 25 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n \n    Figura 25 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n \n     Fonte: Do autor, (2013). \n\n\n\n70 \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 26 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n\n    Figura 26 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n \n     Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 26, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo. Ambos apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1.5 Piez\u00f4metro PZ 25 \n\n \n\nO piez\u00f4metro PZ-25 se localiza a 426 metros ao sul da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 38,87 metros e sua coordenada UTM \u00e9 661481E e 6822703N. A \n\nFigura 27 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n            Figura 27 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 25. \n\n \n            Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 5,10 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 28, observam-se picos da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 28 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n   Figura 28 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n \n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 29 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n\n  Figura 29 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n \n  Fonte: Do autor, (2013). \n\n\n\n73 \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 29, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo e ambos apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1.6 Piez\u00f4metro PZ 26 \n\n \n\nO piez\u00f4metro PZ-26 se localiza a 827 metros a leste da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 39,06 metros e sua coordenada UTM \u00e9 661032E e 6822510N. A \n\nFigura 30 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n \n\n            Figura 30 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 26.  \n\n \n             Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 3,94 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 22, observam-se os picos da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 31 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n   Figura 31 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n \n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 32,  pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n\n   Figura 32 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o Bombeamento (verde). \n\n   \n\n    Fonte: Do autor, (2013). \n\n\n\n75 \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 32, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo e ambos apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1.7 Piez\u00f4metro PZ 63 \n\n \n\nO piez\u00f4metro PZ-26 se localiza a 242 metros a leste da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 36,61 metros e sua coordenada UTM \u00e9 661364E e 682305N. A \n\nFigura 33 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n                              \n\n                      Figura 33 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 63.  \n\n \n     Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 10,93 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 34, observam-se picos da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 34 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n\n\n76 \n\n \n\n   Figura 34 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n \n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 35 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n  Figura 35 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n \n\n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n\n\n77 \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 35, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo e ambos apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1.8 Piez\u00f4metro PZB 02  \n\n \n\nO piez\u00f4metro PZB-02 se localiza a 261 metros a sudoeste da boca da \n\nmina, onde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 35,90 metros e sua coordenada UTM \u00e9 661338E e 661338N. A \n\nFigura 36 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n \n\n                          Figura 36 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro PZ 63.  \n\n \n         Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 6,28 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 37, observam-se picos da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 37 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n  Figura 37 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n \n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 38, pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n   Figura 38 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n  \n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n\n\n79 \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 38, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo. Ambos apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.1.9 Piez\u00f4metro ICB 70  \n\n \n\nO piez\u00f4metro ICB-70 se localiza a 942 metros a leste da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 47,48 metros e sua coordenada UTM \u00e9 661000E e 6822384N. A \n\nFigura 39 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n          \n\n             Figura 39 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro ICB 70. \n\n \n             Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 76,9 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 40, observam-se picos da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico; n\u00e3o teve a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e de \n\nquedas na mesma propor\u00e7\u00e3o, O n\u00edvel est\u00e1tico se manteve constante no come\u00e7o do \n\nano de 2010, mas tendo quedas de picos em maio de 2010, e se mantendo \n\nconstante novamente. Posteriormente aumentou e em seguida decaiu novamente, \n\nao contr\u00e1rio da precipita\u00e7\u00e3o, que se manteve oscilando em todo o per\u00edodo e \n\naumentando no final. Este fato curioso pode estar relacionado com a dist\u00e2ncia da \n\n\n\n80 \n\n \n\nmina em rala\u00e7\u00e3o ao aqu\u00edfero profundo.      \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 40 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n \n\n  Figura 40 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n  \n\n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 41 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n Figura 41 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n  \n  Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 41, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo; ambos n\u00e3o apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.1.10 Piez\u00f4metro ICB 87 \n\n \n\nO piez\u00f4metro ICB-87 se localiza a 1241 metros a leste da boca da mina, \n\nonde se pratica o bombeamento do subsolo. Este piez\u00f4metro possui cota \n\ntopogr\u00e1fica de 47,48 metros e sua coordenada UTM \u00e9 662248E e 6222056N. A \n\nFigura 42 mostra sua posi\u00e7\u00e3o no terreno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n            Figura 42 - Localiza\u00e7\u00e3o do piez\u00f4metro ICB 87. \n\n \n              Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nEste piez\u00f4metro teve a profundidade total de 98,75 metros sendo \n\ntotalmente revestido com tubo geomec\u00e2nico de 4 polegadas. \n\nAnalisando-se a Figura 43, observam-se picos e quedas da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e do n\u00edvel est\u00e1tico, tendo pouca varia\u00e7\u00e3o de picos elevados e tendo \n\nquedas de pequenas propor\u00e7\u00f5es, se mantendo constante no come\u00e7o do ano de \n\n2010, tendo poucas quedas de picos e se mantendo constante novamente, \n\nPosteriormente a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica oscilou durante esse per\u00edodo. Este fato \n\ncurioso pode estar relacionado com a dist\u00e2ncia da mina em rela\u00e7\u00e3o ao aqu\u00edfero \n\nprofundo.     \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 43 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\njaneiro de 2010 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n  Figura 43 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com a precipita\u00e7\u00e3o (verde). \n\n \n  Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\nQuanto ao comparativo dos resultados levantados para este po\u00e7o, na \n\nFigura 44 pode ser visualizado o n\u00edvel est\u00e1tico da \u00e1gua do aqu\u00edfero profundo, entre \n\nos anos de 2012 a agosto de 2013, em compara\u00e7\u00e3o com o bombeamento de \u00e1gua \n\ndo subsolo, feito pela Mina. \n\n \n   Figura 44 - Comparativo n\u00edvel est\u00e1tico (vermelho), com o bombeamento (verde). \n\n \n   Fonte: Do autor, (2013). \n\n\n\n84 \n\n \n\nAnalisando-se a Figura 44, observam-se picos de bombeamento e do \n\nn\u00edvel est\u00e1tico nesse per\u00edodo e ambos n\u00e3o apresentaram a mesma varia\u00e7\u00e3o de picos \n\nelevados e quedas na mesma propor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2 AN\u00c1LISE DO AQU\u00cdFERO SUBTERR\u00c2NEO  \n\n \n\nCom as an\u00e1lises dos resultados do programa de monitoramento do \n\naqu\u00edfero profundo desenvolvido e para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, criaram-se \n\nelementos gr\u00e1ficos como mapas, para analisar o comportamento do n\u00edvel \n\npotenciom\u00e9trico do aqu\u00edfero profundo na \u00e1rea de concess\u00e3o e imedia\u00e7\u00f5es da Mina.   \n\nA seguir as figuras 45, 46, 47 e 48 representam o comportamento \n\npotenciom\u00e9trico das \u00e1guas subterr\u00e2neas, dos anos de 2010 a 2013, conforme a \n\nseguir: \n\n \n\n        Figura 45 - Mapa potenciom\u00e9trico do ano de 2010. \n\n660500 661000 661500 662000 662500 663000\n\n6821500\n\n6822000\n\n6822500\n\n6823000\n\n6823500\n\n6824000\n\n6824500\n\nPZ 01PZ 02PZ 1.1\n\nPZ 03\n\nPZ 04\n\nPZ 09\n\nPZ10PZ 11\n\nPZ 12PZ 13\n\nPZ 15\n\nPZ 19\n\nPZ 22\n\nPZ 25\n\nPZ 26\n\nPZ 28\n\nPZ 29\n\nPZ 31\nPZ 40\n\nPZ 42\n\nPZ 44\n\nPZ 47\n\nPZ 50\n\nPZ 52\n\nPZ 62\n\nPZ 63\nPZ 64\n\nPZ 65PZ 66PZ 67\nPZB 01PZB 02\n\nPo\u00e7o 1\n\nPo\u00e7o 2\n\nPo\u00e7o 3\n\nICB 70\n\nICB 83\n\nICB 87\n\nICB 23\n\npoligonal DNPM\n\nBoca da Mina\n\n \n                    Fonte: Do autor, (2013). \n\n\n\n85 \n\n \n\n       Figura 46 - Mapa potenciom\u00e9trico do ano de 2011. \n\n660500 661000 661500 662000 662500 663000\n\n6821500\n\n6822000\n\n6822500\n\n6823000\n\n6823500\n\n6824000\n\n6824500\n\nPZ 01PZ 02PZ 1.1\n\nPZ 03\n\nPZ 04\n\nPZ 09\n\nPZ10PZ 11\n\nPZ 12PZ 13\n\nPZ 15\n\nPZ 19\n\nPZ 22\n\nPZ 25\n\nPZ 26\n\nPZ 28\n\nPZ 29\n\nPZ 31\nPZ 40\n\nPZ 42\n\nPZ 44\n\nPZ 47\n\nPZ 50\n\nPZ 52\n\nPZ 62\n\nPZ 63\nPZ 64\n\nPZ 65PZ 66PZ 67\nPZB 01PZB 02\n\nPo\u00e7o 1\n\nPo\u00e7o 2\n\nPo\u00e7o 3\n\nICB 70\n\nICB 83\n\nICB 87\n\nICB 23\n\npoligonal DNPM\n\nBoca da Mina\n\n \n                Fonte: Do autor, (2013).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\n          Figura 47 - Mapa potenciom\u00e9trico do ano de 2012. \n\n660500 661000 661500 662000 662500 663000\n\n6821500\n\n6822000\n\n6822500\n\n6823000\n\n6823500\n\n6824000\n\n6824500\n\nPZ 01PZ 1.1\n\nPZ 03\n\nPZ 04\n\nPZ 09\n\nPZ 11\n\nPZ 12PZ 13\n\nPZ 15\n\nPZ 25\n\nPZ 26\n\nPZ 28\n\nPZ 29PZ 35\n\nPZ 40\n\nPZ 42\n\nPZ 47\n\nPZ 52\n\nPZ 63\nPZ 64\n\nPZ 65PZ 66PZ 67\n\nPZ 71\n\nPZB 01PZB 02\n\nPo\u00e7o 1\n\nPo\u00e7o 2\n\nICB 70\n\nICB 87\n\npoligonal DNPM\n\nBoca da Mina\n\n \n                    Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n         Figura 48 - Mapa potenciom\u00e9trico do ano de 2013. \n\n660500 661000 661500 662000 662500 663000\n\n6821500\n\n6822000\n\n6822500\n\n6823000\n\n6823500\n\n6824000\n\nPZ-01PZ-03\n\nPZ-09\n\nPZ-12\n\nPZ-13PZ-15\n\nPZ-25\n\nPZ-26\n\nPZ-40\n\nPZ-42\n\nPZ-47\n\nPZ-52\n\nPZ-63\n\nPZ-64\nPZ-65\n\nPZ-66PZ-67PZ-71\n\nPZ-1.1\n\nPZB-01PZB-02\n\nPO\u00c7O 01\n\nPO\u00c7O 02\n\nPO\u00c7O 03\n\nICB 70\n\nICB 87\n\npoligonal DNPM\n\nBoca da Mina\n\n \n          Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\n5.3 AN\u00c1LISE DOS MAPAS \n\n \n\nAvaliando-se os mapas potenciom\u00e9tricos, observa-se que existe uma \n\nsimilaridade dos mapas de 2010 a 2013, e estes indicam que existe um grande fluxo \n\ndas \u00e1guas para dire\u00e7\u00e3o do po\u00e7o e plano da mina. \n\n \n\n5.4 PROPOSTAS DE MELHORIA \n\n \n\nLevando em conta o monitoramento feito em campo e a dist\u00e2ncia dos \n\npontos em rela\u00e7\u00e3o ao empreendimento, buscou-se a seguinte proposta de melhoria \n\npara o monitoramento dos piez\u00f4metros, conforme sistem\u00e1tica a seguir: \n\na) Semanal para pontos situados entre 250 a 500 metros da lavra; e \n\nb) Mensal para os pontos situados entre 500 a 1.000 metros ou mais da \n\n\n\n88 \n\n \n\nlavra. \n\n \n\n5.5 SISTEMA DE TRATAMENTO DE DRENAGEM \u00c1CIDA DE MINA (DAM)  \n\n \n\nA esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes l\u00edquidos \u00e9 projetada para a \n\ncapacidade de 150 m\u00b3/h, dividida em tr\u00eas c\u00e9lulas de tratamento com capacidade de \n\n50 m\u00b3/h. \n\nA ETE possibilita o tratamento dos seguintes tipos de efluentes:  \n\na) da percola\u00e7\u00e3o da DAM das \u00e1guas residu\u00e1rias de p\u00e1tio;  \n\nb) da DAM proveniente da lavra de carv\u00e3o em subsolo; \n\nc) da oficina mec\u00e2nica; e \n\nd) dos refeit\u00f3rios e banheiros. \n\nO quadro 4 a seguir apresenta as vaz\u00f5es e seus respectivos pontos de \n\ngera\u00e7\u00e3o de efluentes. \n\n \n\nQuadro 4 - Vaz\u00f5es dos efluentes para tratamento na mina Novo Horizonte. \n\nPontos de gera\u00e7\u00e3o de efluentes Vaz\u00e3o m\u00e9dia \n\nPT-01. Efluentes de DAM da atividade de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o 1.100,0 m\n3\n/d \n\nPT-02. Efluentes das \u00e1guas residu\u00e1rias de p\u00e1tio 100,0 m\n3\n/d \n\nPT-03. Efluentes dos refeit\u00f3rios e banheiros 18,0 m\n3\n/d \n\nPT-04. Efluentes do processo de decapagem de parafusos (oficina mec\u00e2nica). 0,50 m\u00b3/d \n\nVaz\u00e3o total para tratamento (PT-1) + (PT-2) + (PT-3) + (PT-4) 1.218,50 m\n3\n/d \n\nVaz\u00e3o total para tratamento 50 m\n3\n/h \n\nFonte: Acervo da empresa, (2013).  \n\n \n\nA unidade de tratamento \u00e9 constitu\u00edda das seguintes opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias: \n\ncapta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de acumula\u00e7\u00e3o, neutraliza\u00e7\u00e3o, coagula\u00e7\u00e3o/flocula\u00e7\u00e3o, flota\u00e7\u00e3o \n\ne desidrata\u00e7\u00e3o do lodo, (conforme figura 49). A m\u00e9dia de tratamento entre janeiro a \n\nagosto de 2013 \u00e9 40,19 m\u00b3/h, bem abaixo da capacidade projetada, por\u00e9m bem \n\npr\u00f3xima da m\u00e9dia estimada de tratamento na fase de licenciamento. O custo de \n\ntratamento \u00e9 em torno de R$ 0,30 a 0,40/m\u00b3 (incluindo m\u00e3o de obra, reagentes, \n\nenergia, manuten\u00e7\u00e3o, limpeza de bacias). \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\nFigura 49 - Fluxograma representativo da ETE. \n\nBACIA DE ACUMULA\u00c7\u00c3O \nDE EFLUENTES\n\nELEVAT\u00d3RIA\n\nTANQUES DE \nNEUTRALIZA\u00c7\u00c3O\n\nTANQUE DE \nPREPARO DE \nLEITE DE CAL\n\nTANQUE DE \nARMAZENAMENTO \nDE LEITE DE CAL\n\nSOPRADOR \nDE AR\n\nBACIA DE SEDIMENTA\u00c7\u00c3O \nDE LODO MET\u00c1LICO\n\nEFLUENTE \nTRATADO\n\n  \nFonte: Acervo da empresa, (2006). \n\n \n\nA \u00e1gua tratada \u00e9 descartada para o Corpo Receptor como efluente tratado \n\nou encaminhada para reuso \u2013 limpeza de p\u00e1tios, uso em banheiros, limpeza de \n\nvasos sanit\u00e1rios, processo produtivo de minera\u00e7\u00e3o, preparo de produtos qu\u00edmicos. \n\nNo caso do efluente tratado n\u00e3o estar dentro dos padr\u00f5es de lan\u00e7amento de \n\nefluentes estabelecidos pelo Decreto Estadual n\u00ba 14.250/81 e pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00ba 357/05, deve ser retornado \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Drenagem \n\n\u00c1cida de Mina. \n\n \n\n5.6 EFLUENTES L\u00cdQUIDOS \n\n \n\nTodo o efluente gerado na unidade \u00e9 enviado para Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de Efluentes (ETE) localizada em seu p\u00e1tio operacional. Salienta-se, \n\nque a mina opera em sistema de circuito fechado, onde ap\u00f3s tratamento do seu \n\n\n\n90 \n\n \n\nefluente, este retorna ao processo produtivo. No caso de excedente, este \u00e9 \n\ndescartado ao meio ambiente depois de tratado, atendendo todas as normas e \n\nrequisitos ambientais. \n\nO efluente tratado lan\u00e7ado na drenagem artificial \u00e9 monitorado pelo ponto \n\nconforme nomenclatura EFLUT 03. Na drenagem, o ponto de monitoramento de \n\nmontante do efluente final \u00e9 o A14 e o ponto de jusante \u00e9 o A15. \n\nA seguir, a figura 41 representa a compara\u00e7\u00e3o do volume tratado m\u00eas em \n\n(m\u00b3/h), com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o (mm). Tendo o per\u00edodo do ano de 2012 at\u00e9 \n\nagosto de 2013, pode se perceber que ambos atingem picos e quedas na mesma \n\npropor\u00e7\u00e3o, sendo os mesmo dependentes um do outro. Pela figura 50 observa-se \n\nque a m\u00e9dia de tratamento de 2012 foi de 41,25 m\u00b3/h, quando comparado com \n\nagosto de 2013 que a m\u00e9dia foi 40,19 m\u00b3/h. Conforme avaliado pelos gr\u00e1ficos \u00e9 \n\nposs\u00edvel evidenciar que a m\u00e9dia de tratamento de 2013 est\u00e1 sendo um pouco menor \n\nque 2012, e em 2012 choveu uma m\u00e9dia de 85,3 mm ao m\u00eas, em compara\u00e7\u00e3o com \n\n2013 que choveu 107,32 mm. Com isso foi verificado uma correla\u00e7\u00e3o de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e o volume de \u00e1gua tratado da mina.  \n\n \n\nFigura 50 - Comparativo volume tratado m\u00eas (azul), com a precipita\u00e7\u00e3o (roxo). \n\n \n  Fonte: Do autor, (2013). \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n5.7 PONTOS DE MONITORAMENTO \n\n \n\nOs pontos de monitoramento da ETE foram estabelecidos de forma a \n\navaliar a efici\u00eancia do sistema implantado e assegurar o descarte do efluente \n\nconforme legisla\u00e7\u00e3o ambiental (padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes). Os pontos s\u00e3o \n\nos que se seguem: \n\na) EFLUB 01 \u2013 Antes da bacia de decanta\u00e7\u00e3o ETE \u2013 Boca do cano; \n\nb) EFLUT 01 \u2013 Cano de sa\u00edda ETE; \n\nc) EFLUT 02 \u2013 Bacia sedimenta\u00e7\u00e3o da ETE; e \n\nd) EFLUT 03 \u2013 Cano de sa\u00edda da bacia de decanta\u00e7\u00e3o. \n\nA seguir a figura 51, ilustra a bacia de efluente tratado. \n\n \n\n                Figura 51 - Bacia de sedimenta\u00e7\u00e3o de efluente tratado. \n\n \nFonte: Do autor, (2013). \n\n \n\n5.8 PADR\u00d5ES DE LEGISLA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO quadro 5 apresenta os padr\u00f5es de qualidade estipulados pelas \n\nResolu\u00e7\u00f5es CONAMA n\u00b0 430/2011 e C\u00f3digo Ambiental n\u00ba 14.675/2009. \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n   Quadro 5 - Padr\u00f5es de qualidade para classifica\u00e7\u00e3o de efluentes. \n\nPar\u00e2metros \nRes. Conama \n\n430/11 \nC\u00f3digo Ambiental \n\n14.675/09 \npH 5 \u2013 9 6 - 9 \nRes\u00edduos Sediment\u00e1veis (mg/L) 1,0 - \n\nS\u00f3lidos Dissolvidos (mg/L) - - \nSulfatos (mg/L) - - \nFerro Dissolvido (mg/L) 15,0 - \n\nMangan\u00eas Total (mg/L) - - \nMangan\u00eas Dissolvido (mg/L) 1,0 1,0 \nCobre Dissolvido (mg/L) 1,0 - \n\nZinco Total (mg/L) 5,0 1,0 \nAlum\u00ednio Dissolvido (mg/L) - - \n\n Teores m\u00e1x. permitidos em \nefluentes gerados por \n\nqualquer fonte poluidora \n\nImp\u00f5e padr\u00f5es de emiss\u00e3o \naos efluentes l\u00edquidos \n\n    Fonte: Conama 430/2001 e C\u00f3digo Ambiental 14.675/2009, adaptado pelo autor, (2013). \n\n \n\n5.9 RESULTADOS \n\n \n\nO quadro 6 e 7 apresentam as m\u00e9dias dos resultados do efluente bruto \n\n(EFLUB 01), dos \u00faltimos 20 meses. E o quadro 8 e 9 apresentam as m\u00e9dias do \n\nefluente tratado (EFLUT 03), tamb\u00e9m dos \u00faltimos 20 meses. \n\n \n\nQuadro 6 - Resultado de an\u00e1lise de efluente bruto, 2012.  \n\nEFLUB 01 \u2013 Bacia de Acumula\u00e7\u00e3o (Efluente Bruto) \n\nM\u00eas pH \nAcidez \n(mg/L \n\nCaCO3) \n\nSulfatos \n(mg/L) \n\nFe Dis. \n(mg/L) \n\nZn \nTotal \n\n(mg/L) \n\nCobre \nDis. \n\n(mg/L) \n\nMn Dis. \n(mg/L) \n\nFator \nToxic. \n\nJaneiro 6,43 2,15 730 4,26 0,14 ND 6,57 1 \nFevereiro 6,49 4,68 1028 7,67 0,1 ND 6,37 1 \n\nMar\u00e7o 6,56 4,83 930 8,03 0,09 ND 5,57 1 \nAbril 6,69 5,4 665 5,74 0,07 ND 4,96 - \nMaio - - - - - - - - \nJunho - - - - - - - - \nJulho - - - - - - - - \n\nAgosto 7,41 ND 717 4,14 0,06 ND 3,32 1 \nSetembro - - - - - - - - \nOutubro - - - - - - - - \n\nNovembro 6,70 - - - - - 4,47 - \nDezembro 6,34 - - - - - 3,79 - \n\nM\u00e9dia 6,66 4,27 814 5,97 0,09 ND 5,01 1 \n\nDesvio Padr\u00e3o 0,36 1,44 156 1,83 0,03 - 1,24 - \n\nFonte: Laborat\u00f3rio Rio Deserto, (2013). \nND: N\u00e3o Detect\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nQuadro 7 - Resultado de an\u00e1lise de efluente bruto, 2013. \n\nEFLUB 01 \u2013 Bacia de Acumula\u00e7\u00e3o (Efluente Bruto) \n\nM\u00eas pH \nAcidez \n(mg/L \n\nCaCO3) \n\nSulfatos \n(mg/L) \n\nFe Dis. \n(mg/L) \n\nZn Total \n(mg/L) \n\nCobre \nDis. \n\n(mg/L) \n\nMn Dis. \n(mg/L) \n\nFator \nToxic. \n\nJaneiro 6,6 ND 522 2,39 0,04 0,03 4,27 - \n\nFevereiro - - - - - - - - \n\nMar\u00e7o 6,36 - - 3,97 - - 5,28 - \n\nAbril 6,48 1,12 913 7,24 0,04 - 5,71 - \n\nAgosto 7,32 ND 933 0,07 0,01 - 0,86 1 \n\nM\u00e9dia 6,69 1,12 789,33 3,42 0,03 0,03 4,03 1,00 \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n0,43 0,00 231,73 3,01 0,02 0,00 2,20 0,00 \n\nFonte: Laborat\u00f3rio Rio Deserto, (2013). \nND: N\u00e3o Detect\u00e1vel. \n\n \n\nQuadro 7 - Resultado de an\u00e1lise de efluente tratado, 2012. \n\nEFLUT 03 \u2013 Sa\u00edda da Bacia de Sedimenta\u00e7\u00e3o (Efluente Tratado) \n\nM\u00eas pH \nAcidez \n(mg/L \n\nCaCO3) \n\nSulfatos \n(mg/L) \n\nFe \nDis. \n\n(mg/L) \n\nZn Total \n(mg/L) \n\nCobre Dis. \n(mg/L) \n\nMn Dis. \n(mg/L) \n\nFator \nToxic. \n\nJaneiro 8,69 ND 678 0,03 0,02 ND 0,40 1 \nFevereiro 8,54 ND 2075 0,07 0,02 ND 0,30 1 \n\nMar\u00e7o 8,59 ND 966 0,05 0,02 ND 0,22 1 \nAbril 8,59 ND 737 0,02 0,01 ND 0,40 - \nMaio 8,41 - - - - - 0,44 1 \nJunho 8,45 - - - - - 0,71 - \nJulho 8,61 - - - - - 0,71 1 \n\nAgosto 8,62 ND 796 0,08 0,03 ND 0,50 1 \nSetembro 8,68 - - - - - 0,71 - \nOutubro 8,64 - - - - - 0,76 - \n\nNovembro 8,54 - - - - - 0,62 - \nDezembro 8,68 - - - - - 0,37 - \n\nM\u00e9dia 8,59 ND 1050 0,05 0,02 ND 0,51 1 \n\nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n0,09 - 521 0,02 0,01 - 0,18 - \n\nFonte: Laborat\u00f3rio Rio Deserto, (2013). \nND: N\u00e3o Detect\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\nQuadro 8 - Resultado de an\u00e1lise de efluente tratado, 2013. \n\nEFLUT 03 \u2013 Sa\u00edda da Bacia de Sedimenta\u00e7\u00e3o (Efluente Tratado) \n\nM\u00eas pH \nAcidez \n(mg/L \n\nCaCO3) \n\nSulfatos \n(mg/L) \n\nFe Dis. \n(mg/L) \n\nZn Total \n(mg/L) \n\nCobre \nDis. \n\n(mg/L) \n\nMn Dis. \n(mg/L) \n\nFator \nToxic. \n\nJaneiro 8,74 ND 538 0,02 0,01 0,02 0,51 - \nFevereiro 8,61 - - - - - 0,6 1 \n\nMar\u00e7o 8,52 - - - - - 0,78 - \nAbril 8,69 ND 1009 0,07 0,01 ND 0,72 - \nMaio 8,71 - - - - - 0,38 1 \nJunho 8,73 - - - - - 0,81   \nJulho 8,73 - - - - - 0,79   \n\nAgosto 8,73 ND 762 0,06 0,01 - 0,86 1 \nM\u00e9dia 8,68 ND 769,67 0,05 0,01 0,02 0,68 1 \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n0,08 0,00 235,59 0,03 0,00 0,00 0,17 0 \n\nFonte: Laborat\u00f3rio Rio Deserto, (2013). \nND: N\u00e3o Detect\u00e1vel. \n\n \n\n5.9.1 Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados \n\n \n\nAvaliando-se os resultados frente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 430/11 e C\u00f3digo Ambiental n\u00b0. 14.675/09 (para teores \n\nm\u00e1ximos permitidos em efluentes gerados por qualquer fonte poluidora), observa-se \n\nque todos os par\u00e2metros atendem as mesmas. \n\nAnalisando os principais elementos qu\u00edmicos utilizados como par\u00e2metros \n\nde qualidade para os efluentes, conclui-se que o efluente tratado atende a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, pode ser lan\u00e7ado nos recursos h\u00eddricos sem que altere a qualidade \n\ndo mesmo. \n\nFazendo uma rela\u00e7\u00e3o entre os quadros 8 e 9, observa-se a efici\u00eancia do \n\nrespectivo tratamento que \u00e9 aplicado nesta unidade para atender a legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente. \n\nO quadro 10 segue os resultados do monitoramento de qualidade para os \n\npar\u00e2metros pH, sulfatos, ferro dissolvido e mangan\u00eas total para os pontos \n\nmonitorados a montante (A 14) e a jusante (A 15) do lan\u00e7amento de efluente no \n\ncorpo receptor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n   Quadro 9 - M\u00e9dia dos resultados de an\u00e1lises de \u00e1guas. \n\nPar\u00e2metros \n\nPONTOS DE MONITORAMENTO \n\nA15 A14 \n\n2012 2013 M\u00e9dia 2012 2013 M\u00e9dia \n\npH 7,09 6,04 6,23 6,88 4,83 5,71 \n\nSulfatos (mg/L) 44,45 110 91,93 364 344 302 \n\nFerro Dissolvido \n(mg/L) \n\n1,04 0,90 1,06 0,49 0,76 1,08 \n\nMangan\u00eas Total \n(mg/L) \n\n0,29 0,60 0,49 0,63 1,21 0,92 \n\n    Fonte: Laborat\u00f3rio Rio Deserto, (2013). \n \n\n5.9.2 Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados dos pontos de montante e jusante \n\n \n\nA malha de monitoramento da Mina Novo Horizonte sofre influ\u00eancia de \n\nv\u00e1rios segmentos tais como: minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u-aberto que ocorreu no passado, com \n\na presen\u00e7a de rejeitos (pirita) expostos, a contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica/solo por esgotos \n\nsanit\u00e1rios lan\u00e7ados nos corpos h\u00eddricos sem nenhum tipo de tratamento, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana desordenada, bem como, lan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos sem crit\u00e9rios \n\nambientais de controle. \n\nAtrav\u00e9s dos resultados pode-se observar que o ponto A14, montante do \n\nefluente tratado \u00e9 uma drenagem contaminada. \n\n \n\n5.10 MELHORIAS NO PROCESSO DE TRATAMENTO DE EFLUENTES \n\n \n\nO atual sistema de dosagem trabalha com dosagem cont\u00ednua onde \u00e9 \n\najustada a vaz\u00e3o de forma manual atrav\u00e9s de uma v\u00e1lvula, onde \u00e9 capitado o leite \n\nem um recipiente de volume conhecido e cronometrado o tempo.  \n\nDevido \u00e0s caracter\u00edsticas do leite da cal e do tanque de armazenamento \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio fazer constantemente o ajuste da vaz\u00e3o, sendo necess\u00e1ria a aten\u00e7\u00e3o de \n\num colaborador durante o per\u00edodo de opera\u00e7\u00e3o. A dosagem \u00e9 feita por meio de uma \n\nbomba com um registro, sendo necess\u00e1ria uma limpeza peri\u00f3dica. \n\nDevido a isso, se pensou na dosagem por batelada. O processo em \n\nbatelada \u00e9 aquele em que as fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de material ou \n\nprocessamento de material s\u00e3o c\u00edclicas, com resultados repet\u00edveis. Este processo \n\nfaz um produto em quantidades finitas, diferenciando assim de um processo \n\n\n\n96 \n\n \n\ncont\u00ednuo. \u00c9 um processo onde a produ\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio, meio e fim, a intervalos \n\nregulares, ou seja, \u00e9 uma atividade peri\u00f3dica (MARQUES, 2009, p. 12). \n\nO processo funcionaria da seguinte forma: a dosagem ocorreria em \n\nvolumes fixos (batelada) de leite da cal, em intervalos de tempo por um \n\nmicrocomputador, permitindo que o sistema mantenha a vaz\u00e3o sem precisar da \n\naten\u00e7\u00e3o de um colaborador.  \n\nOutra melhoria seria a introdu\u00e7\u00e3o de um pHmetro autom\u00e1tico, na sa\u00edda da \n\nbacia de decanta\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 onde a \u00e1gua tratada des\u00e1gua para o corpo receptor, \n\nmelhorando assim, o monitoramento do valor pH.    \n\nOutro ponto importante seria a coloca\u00e7\u00e3o de um sistema de b\u00f3ias no \n\ntanque de preparo do leite da cal, e no tanque de dosagem. Ambos necessitam de \n\ncuidados para evitar transbordo na hora do preparo do leite da cal e no \n\nbombeamento para o tanque de dosagem, com um sistema de b\u00f3ias autom\u00e1ticas \n\nfacilitaria a opera\u00e7\u00e3o e evitaria perdas do produto (cal hidratada). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\n6 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nPor meio da metodologia proposta, foi poss\u00edvel analisar o comportamento \n\ndo n\u00edvel potenciom\u00e9trico do aqu\u00edfero profundo, na \u00e1rea de concess\u00e3o do \n\nempreendimento, e avaliar a evolu\u00e7\u00e3o temporal dos n\u00edveis est\u00e1ticos dos piez\u00f4metros \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao bombeamento de \u00e1gua de subsolo, juntamente com a precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica. Essas informa\u00e7\u00f5es foram importantes para relacionar o \n\ncomportamento do n\u00edvel potenciom\u00e9trico do aqu\u00edfero profundo na \u00e1rea de estudo \n\ncom o regime regional de chuvas. \n\nPelas an\u00e1lises efetuadas nos trinta e nove piez\u00f4metros, conclui-se que na \n\ngrande maioria deles as oscila\u00e7\u00f5es graduais do n\u00edvel est\u00e1tico relacionado com a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e o bombeamento da mina, existe uma rela\u00e7\u00e3o direta entre ambos, ou \n\nseja, quanto maior a precipita\u00e7\u00e3o maior ser\u00e1 a leitura do n\u00edvel est\u00e1tico e assim \n\nsucessivamente. O mesmo acontece com o bombeamento do subsolo, essa \u00faltima \n\nmais significativa, pois, do ponto de vista hidrogeol\u00f3gico existe na mina fraturas \n\nprovocadas pela extra\u00e7\u00e3o da primeira camada de carv\u00e3o, a camada Barro branco. \n\nTamb\u00e9m se verifica na \u00e1rea de inser\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na mina, que existem falhas \n\ngeol\u00f3gicas. \n\nPode se perceber que em piez\u00f4metros distantes a mais de mil metros da \n\nboca da mina esse comportamento n\u00e3o acontece. A partir do monitoramento dos \n\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos foi poss\u00edvel constatar que, existem trinta e cinco \n\npo\u00e7os rasos e que a sua cota de base n\u00e3o foi superior a vinte metros, e que quatro \n\npo\u00e7os foram classificados como po\u00e7os profundos, pois sua cota de base foi superior \n\na quarenta metros. \n\nComo proposta de melhoria para os monitoramentos das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, recomenda-se as seguintes situa\u00e7\u00f5es: para o monitoramento dos \n\npiez\u00f4metros situados entre 250 a 500 metros da lavra recomenda-se uma frequ\u00eancia \n\nsemanal de medi\u00e7\u00e3o, e para os pontos situados entre 500 a 1.000 metros ou mais \n\nda lavra, recomenda-se uma frequ\u00eancia mensal de medi\u00e7\u00e3o.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas superficiais e o atual sistema de tratamento de \n\nefluentes, avaliaram-se os resultados frente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 430/11 e C\u00f3digo Ambiental n\u00b0. 14.675/09 (para teores \n\nm\u00e1ximos permitidos em efluentes gerados por qualquer fonte poluidora), observa-se \n\n\n\n98 \n\n \n\nque todos os par\u00e2metros atendem as mesmas. E analisando os principais elementos \n\nqu\u00edmicos utilizados como par\u00e2metros de qualidade para os efluentes, conclui-se que \n\no efluente tratado atende a legisla\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, pode ser lan\u00e7ado no recurso h\u00eddrico \n\nsem que altere a qualidade do mesmo. \n\nComo proposta de melhoria para o sistema de tratamento de efluentes \n\nrecomenda-se um sistema de dosagem batelada e um sistema de b\u00f3ias \n\nautom\u00e1ticas, para evitar o desperd\u00edcio de produtos qu\u00edmicos, al\u00e9m de um sistema \n\nautom\u00e1tico de medi\u00e7\u00e3o do pH, no final da bacia de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nREFERENCIAS \n\n \nBACK, \u00c1lvaro Jos\u00e9. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. In: MILIOLI, Geraldo; SANTOS, \nRobson dos; ZANETTE, Vanilde Citadini (Coord.). Minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, meio \nambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel no sul de Santa Catarina: uma \nabordagem interdisciplinar. Curitiba: Juru\u00e1, 2009. (p.15-20). \n \nBATES, Jeremy. Barragens de rejeitos. S\u00e3o Paulo. Signus editora, 2002. 122 p. \n\n \nBORBA, Roberto Ferrari. Balan\u00e7o mineral 2001. Dispon\u00edvel em:   \nhttp://www.dnpm.gov.br/assets/galeriadocumento/BalancoMineral2001/carvao.pdf.   \nAcesso em: 22 de out. 2013. \n \nBOSCOV, Maria Eugenia Gimenez. Geotecnia ambiental. S\u00e3o Paulo. Oficina de \nTextos, 2008. 248 p. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Ciclo Hidrol\u00f3gico. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mma.gov.br/agua/recursos-hidricos/aguas-subterraneas/ciclo-hidrologico. \nAcesso em: 30 abr.2013. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente Resolu\u00e7\u00e3o n.357, de 17 de mar\u00e7o de 2005. \nAlterada pela Resolu\u00e7\u00e3o 410/2009 e pela 430/2011. Bras\u00edlia, DF, 18 mar.2005. \nDispon\u00edvel em: http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res35705.pdf. Acesso \nem: 12 out. 2013. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n.430, de 13 de maio de 2011. \nComplementa e altera a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357/2005. Bras\u00edlia, DF, 18 mar.2005. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=646. Acesso em: 12 out. \n2013. \n \nCAJAZEIRA, Jorge Emanuel Reis. ISO 14001: manual de implanta\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Qualitymark, 1998. (p.117). \n \nCAVALCANTI, Jos\u00e9 Eduardo W. A. Manual de tratamento de efluentes \nindustriais. S\u00e3o Paulo: Engenho, 2009.  (p.20-39. \n \nCIRAM/EPAGRI \u2013 Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Crici\u00fama. Dados Hist\u00f3ricos. \nDispon\u00edvel em: http://www.ciram.com.br/siscrici/produtos/form_dadosHist.jsp. Acesso \nem: 15 out.2013. \n \nCHIOSSI, Nivaldo Jos\u00e9. Geologia aplicada \u00e0 engenharia. S\u00e3o Paulo: Gr\u00eamio \nPolit\u00e9cnico, 1975. 427 p. \n \nDIAS, Adalberto de Abreu. Geologia do munic\u00edpio de Crici\u00fama-SC. Porto Alegre: \nCPRM, 1995. 13 p. \n \nEMBRAPA \u2013 Ag\u00eancia EMBRAPA de Informa\u00e7\u00e3o de Tecnologia. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/cana-\n\n\n\n100 \n\n \n\ndeacucar/arvore/CONTAG01_73_711200516719.html. Acesso em: 11 ago.2013. \n \nFIGUEIREDO, Bernardino Ribeiro. Min\u00e9rios e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: \nUnicamp, 2000. 397 p. \n \nFRIZZO, Sonia Maria Bitencourt, et al. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo de efluentes de \nind\u00fastrias de celulose e papel. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v.6, n.1, p. 129-136, \n1996. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ufsm.br/cienciaflorestal/artigos/v6n1/art12v6n1.pdf. Acesso em: 18 \nago.2013. \n \nGALATTO, S\u00e9rgio Luciano; SANTO, Eder Luiz; LOPES, Rosana Peporine. \nMinera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina: Geologia, geoqu\u00edmica e impactos \nambientais. In: MILIOLI, Geraldo; SANTOS, Robson dos; ZANETTE, Vanilde Citadini \n(Coord). Minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel \nno sul de Santa Catarina: uma abordagem interdisciplinar. Curitiba: Juru\u00e1, 2009. \n51-62 p. \n \nGARCEZ, Lucas Nogueira; ALVAREZ, Guillermo Acosta. Hidrologia. 2. ed. rev. e \natual. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1988. (p.1-4). \n \nGOMES, A. J. P.; CRUZ, P. R.; BORGES, L.P. Recursos Minerais Energ\u00e9ticos: \nCarv\u00e3o e Ur\u00e2nio. In: BIZZI, C.Schobbenhaus; VIDOTTI, R.M; GON\u00c7ALVES, J.H \n(Eds.). Geologia, Tect\u00f4nica e Recursos Minerais do Brasil L.A. CPRM, Bras\u00edlia, \n2003. Dispon\u00edvel em: http://www.cprm.gov.br/publique/media/capXI_a.pdf. Acesso \nem: 22 de out. 2013. \n \nGRUPO T\u00c9CNICO DE ASSESSORAMENTO \u2013 GTA. Sexto relat\u00f3rio de \nmonitoramento dos indicadores ambientais. Crici\u00fama, 2012. (v.1, 218 p). \n \nGUERRA, Teresinha. Geologia. In: Centro de Ecologia/UFRGS. Carv\u00e3o e meio \nambiente. Porto Alegre. Ed. Universidade/UFRGS, 2000. (Cap. 2, 19p).  \n \nKOPEZINSKI, Isaac. Minera\u00e7\u00e3o x meio ambiente: considera\u00e7\u00f5es legais, principais \nimpactos ambientais e seus processos modificadores. Porto Alegre: UFRGS, 2000. \n103 p. \n \nKREBS, Ant\u00f4nio Silvio Jornada; POSSA, Mario Valente. O papel da hidrogeologia \ncomo instrumento de gest\u00e3o ambiental na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. In: SOARES, Paulo \nSergio Moreira; DOS SANTOS, Maria Dion\u00edsia COSTA; POSSA, Mario Valente \n(Eds.). Carv\u00e3o Brasileiro: Tecnologia e Meio Ambiente. Rio de Janeiro. \nCETEM/MCT, 2008. 111 p. \n \nMARQUES, Rodrigo Fonseca. Controle de processo em batelada: Aplica\u00e7\u00e3o ao \nsistema de mistura veramix. 2009. 47 f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nControle e Automa\u00e7\u00e3o), Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, 2009. \nDispon\u00edvel em:  \nhttp://www.em.ufop.br/cecau/monografias/2009/Rodrigo%20F.%20Marques.pdf. \nAcesso em: 03 nov. 2013. \n \n\n\n\n101 \n\n \n\nM\u00dcLLER, Alberto Ant\u00f4nio, et al. Perfil anal\u00edtico do carv\u00e3o. 2. ed. Porto Alegre, \nDepartamento Nac. de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, 2002. 140 p. \n \nNUNES, Jos\u00e9 Alves. Tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico de \u00e1guas residu\u00e1rias \nindustriais. 4. ed. Aracaju, SE: Gr\u00e1fica Editora J. Andrade, 2004. (p.70-83). \n \nPEREIRA, Sueli Yoshinaga. Impacto da drenagem \u00e1cida na \u00e1gua subterr\u00e2nea. In: \nALBA, Jos\u00e9 Maria Filippini (Ed.). Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Bras\u00edlia, DF. \nEMBRAPA - Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2010.  (p.167-177).    \n \nPINTO, Nelson L. de Souza, et al. Hidrologia b\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, \n1976.  \n \nPOPP, Jos\u00e9 Henrique. Geologia geral. 5. ed. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e \nCient\u00edficos, 1987. 375 p. \n \nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado da Ci\u00eancia e Tecnologia das Minas e \nEnergia. Diagn\u00f3stico do carv\u00e3o mineral catarinense. Florian\u00f3polis: SECTME, \n1990. 77 p. \n \nSANTA CATARINA. Lei n.14.675, de 13 de abril de 2009. Institui o C\u00f3digo Estadual \ndo Meio Ambiente e estabelece outras provid\u00eancias. Florian\u00f3polis, SC, 13 abr.2009. \nDispon\u00edvel em: http://www.cooperalfa.com.br/2010/arquivos/codigo_ambiental.pdf. \nAcesso em: 12 out. 2013. \n  \nSANTA CATARINA. Portaria n.017/02. Estabelece os Limites M\u00e1ximos de Toxidade \nAguda para efluentes de diferentes origens e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nFlorian\u00f3polis, SC, 23 abr.2002. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.carvaomineral.com.br/abcm/meioambiente/legislacoes/bd_carboniferas/a\ngua/portaria_017-2002_na_integra.pdf. Acesso em: 13 out. 2013. \n \nSILVEIRA, Andr\u00e9 L.L. da. Ciclo hidrol\u00f3gico. In: TUCCI, Carlos E. M. (Org). \nHidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 2. ed. Porto Alegre: ABRH, 1997. 35 p. \n \nSINDICATO DA IND\u00daSTRIA DE EXTRA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O DO ESTADO DE \nSANTA CATARINA \u2013 SIECESC. Hist\u00f3rico do carv\u00e3o no em Santa Catarina. \nDispon\u00edvel em: http://www.satc.edu.br/siecesc/historico.asp. Acesso em: 20 \nout.2013. \n \nS\u00d4NEGO, M. O Clima do Litoral Sul de Santa Catarina. In: SEMIN\u00c1RIO \nINTERDISCIPLINAR DOS CURSOS DE LICENCIATURA, 3. Crici\u00fama. Anais... \nCrici\u00fama: UNESC, 2002. (p.102-3). \n \nTERCEIRO Relat\u00f3rio de Monitoramento dos Indicadores Ambientais - Grupo T\u00e9cnico \nde Assessoramento a Execu\u00e7\u00e3o da Senten\u00e7a. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. Crici\u00fama, 2009, \n312p.  \n \n \n \n \n\n\n\n102 \n\n \n\nVICTORINO, Daniel R; GEHLING Wai Y. Y; RAMIRES, Mirtes C. P. Piez\u00f4metros e \nMedidor de N\u00edvel D\u2019\u00e1gua em Pistas Experimentais da UFRGS. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.portaldetecnologia.com.br/wp-content/uploads/2010/02/ARTIGO-UFRGS-\nPIEZOMETROS-E-PAVIMENTO.pdf. Acesso em: 23 out. 2013. \n \nVILHENA, Andr\u00e9. Lixo municipal: manual de gerenciamento integrado. 3. ed. S\u00e3o \nPaulo: CEMPRE, 2010. 350 p.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103"}]}}}