{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10779"}, {"@name": "filename", "#text": "15941_000893094.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA SENSIBILIDADE AMBIENTAL COSTEIRA E AN\u00c1LISE DE \n\nRISCO SOCIOAMBIENTAL DO LITORAL CENTRO-NORTE CATARINENSE, \n\nCOM BASE NA VULNERABILIDADE DO AMBIENTE \u00c0S MUDAN\u00c7AS \n\nCLIM\u00c1TICAS \n\n \n\nTHELMA LUIZA SCOLARO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADOR \u2013 Prof. Dr. S\u00e9rgio Rebello Dillenburg \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2013 \n\n\n\n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA SENSIBILIDADE AMBIENTAL COSTEIRA E AN\u00c1LISE DE \n\nRISCO SOCIOAMBIENTAL DO LITORAL CENTRO-NORTE CATARINENSE, \n\nCOM BASE NA VULNERABILIDADE DO AMBIENTE \u00c0S MUDAN\u00c7AS \n\nCLIM\u00c1TICAS \n\n \n\nTHELMA LUIZA SCOLARO \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\nProf. Dr. N\u00e9lson Luiz Sambaqui Gruber \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nProfa. Dra. Luana Carla Portz \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal \ndo Rio Grande do Sul \n\nProf. Dr. Jarbas Bonetti \u2013 Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal \nde Santa Catarina \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada como \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \nMestre em Geoci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2013 \n\n\n\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\n\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os\ndados fornecidos pelo(a) autor(a).\n\nScolaro, Thelma Luiza\n   Avalia\u00e7\u00e3o da sensibilidade ambiental costeira e\nan\u00e1lise de risco socioambiental do litoral centro-\nnorte catarinense, com base na vulnerabilidade do\nambiente \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas / Thelma Luiza\nScolaro. -- 2013.\n   129 f. \n\n   Orientador: S\u00e9rgio Rebello Dillenburg.\n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -- Universidade Federal do\nRio Grande do Sul, Instituto de Geoci\u00eancias,\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Porto\nAlegre, BR-RS, 2013.\n\n   1. ISAC. 2. Vulnerabilidade costeira. 3. Risco\nsocioambiental. 4. Santa Catarina. I. Dillenburg,\nS\u00e9rgio Rebello, orient. II. T\u00edtulo.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nGostaria de agradecer a todos que, de alguma forma, compartilharam \n\ncomigo dos momentos felizes vividos nos \u00faltimos anos. \n\nAo meu orientador, Prof. Dr. S\u00e9rgio Dillenburg, pela perfeita orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia, pelas reuni\u00f5es mais eficientes que j\u00e1 tive, pela paci\u00eancia ao orientar \n\numa aluna distante e pela sensa\u00e7\u00e3o de tranquilidade e sinceridade que senti a \n\ncada e-mail recebido. \n\nAo Prof Dr. Rafael Sperb que me incentivou e me proporcionou trabalhar \n\ncom este tema. \n\nAo CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico) pela concess\u00e3o de bolsa. \n\nAos colegas do laborat\u00f3rio G10 da UNIVALI pelo acolhimento no in\u00edcio \n\ndeste trabalho, em especial aos colegas Carolina Mussi e Roberto Pavan pela \n\najuda e parceria no desenvolvimento deste projeto. \n\nAos colegas do CECO que mesmo nos curtos per\u00edodos de aula, nos \n\nfazem sentir em casa. \n\n\u00c0 querida Caroline Gr\u00f6hs, por me acolher em sua casa, em Porto Alegre, \n\ne dividir seus momentos, sua fam\u00edlia e seus amigos comigo... \n\n\u00c0s amigas Bruna Calloni e Marina Pacheco, pelo apoio e cumplicidade no \n\ndia-a-dia e pelos momentos em que \u201cseguraram as pontas\u201d na empresa para \n\nque eu pudesse me ausentar e finalizar este trabalho... voc\u00eas s\u00e3o especiais. \n\nAos dindos do cora\u00e7\u00e3o Carolina Brandl pelos in\u00fameros conselhos, pela \n\najuda doada no decorrer de toda esta etapa... com papers, revis\u00f5es, aux\u00edlio na \n\nformata\u00e7\u00e3o, na impress\u00e3o e especialmente por saber que posso contar com ela \n\nsempre.... gracias chica... e... parab\u00e9ns; e Jean Bern\u00e1 Paim - Jimmy, por estar \n\nsempre por perto e por ser este companheiro de todas as horas... gracias \n\nchico... e... put your hands up!!  \n\nAos amigos das empresas Acquadin\u00e2mica, Acquaplan e Mar Thetys, pelo \n\nincentivo nos momentos de cansa\u00e7o e pelo companheirismo mais que especial \n\nnas horas de descanso. \n\n\n\nAgrade\u00e7o a toda minha fam\u00edlia, especialmente aos meus pais Eliane, \n\nOscar, Ika e Zulmar e meu irm\u00e3o Bruno, por estarem sempre ao meu lado, \n\nacreditando em mim... Amo voc\u00eas!! \n\nAo meu marido Jo\u00e3o Thadeu de Menezes pela revis\u00e3o deste trabalho, \n\npelo apoio incondicional em todos os momentos desde que nos conhecemos e \n\npor me fazer muito feliz... voc\u00ea \u00e9 minha vida. \n\nA Este Superior, que exerce poder sobre tudo e todos, no nome de todos \n\nos Deuses de todas as cren\u00e7as e religi\u00f5es. \n\n \n\nMuito Obrigada! \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\nO objetivo deste trabalho \u00e9 contribuir para a compreens\u00e3o da sensibilidade \nambiental e risco socioambiental do setor costeiro centro-norte do Estado de Santa \nCatarina (de Bigua\u00e7u a Itapo\u00e1). Para atingir o objetivo proposto foi aplicada uma \nmetodologia, adaptada do m\u00e9todo Smartline proposto para a costa Australiana, \ndenominada ISAC \u2013 \u00cdndice de Sensibilidade Ambiental Costeira, que se apresenta \nneste estudo dividida da seguinte forma: (a) an\u00e1lise das vari\u00e1veis regionais de \nvulnerabilidade costeira da regi\u00e3o centro-norte Catarinense; (b) avalia\u00e7\u00e3o de \ncrit\u00e9rios como geologia, geomorfologia, clima, din\u00e2mica marinha, topografia e \nsocioeconomia da \u00e1rea de estudo; (c) classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica frente a fatores de \nresist\u00eancia e/ou fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e posterior pondera\u00e7\u00e3o de acordo com a \nsensibilidade de cada crit\u00e9rio a eventos extremos e a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio dos \noceanos; (d) elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos contendo informa\u00e7\u00f5es da \nsensibilidade ambiental presente nas praias do litoral centro e norte de Santa \nCatarina para cen\u00e1rios de ondula\u00e7\u00e3o provenientes de Leste e Sudeste. O ISAC \ndemonstrou que 39% da zona costeira, apresenta sensibilidade Alta para o cen\u00e1rio \nde ondula\u00e7\u00e3o proveniente de Leste, seguido pelos valores de 18% que apresenta \nsensibilidade Baixa, 17% com sensibilidade Muito Alta e 16% com sensibilidade \nMuito Baixa. Para o cen\u00e1rio de ondas provenientes de Sudeste, 41% da \u00e1rea de \nestudo apresenta Alta sensibilidade em seus segmentos costeiros, com valores \nmenores na sequ\u00eancia, onde 20%, 15% e 13% da costa demonstraram \nsensibilidade Baixa, Muito Baixa e Muito Alta respectivamente. Com rela\u00e7\u00e3o ao \nrisco socioambiental costeiro, no cen\u00e1rio com ondula\u00e7\u00f5es de Leste, 51% da linha \nde costa apresenta risco M\u00e9dio, 30% risco Alto e 18% risco Baixo e referente ao \ncen\u00e1rio de Sudeste 53%, 27% e 20% do segmento costeiro apresentam risco \nM\u00e9dio, Alto e Baixo respectivamente. O ISAC e a An\u00e1lise de Risco Socioambiental \nmostraram-se eficientes para uma avalia\u00e7\u00e3o regional do litoral centro-norte de \nSanta Catarina. Entretanto, salienta-se que para a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise local, \nde maior detalhe, se faz necess\u00e1rio a obten\u00e7\u00e3o de um volume maior de \ninforma\u00e7\u00f5es, a cerca dos crit\u00e9rios ou par\u00e2metros ambientais, atrav\u00e9s de \ncampanhas de campo.  \n\n \n\nPalavras chave: ISAC; vulnerabilidade costeira; risco socioambiental; Santa Catarina \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\nThe aim of this study is to contribute to the understanding of environmental \nsensitivity and Social Environmental risk for the central-north coastal sector of the \nSanta Catarina State (from Bigua\u00e7u to Itapo\u00e1). To achieve the proposed \nobjective the ISAC - Coastal Environmental Sensitivity Index methodology was \napplied, adapted from the Smartline method proposed for the Australian coast. In \nthis study the ISAC methodology is divided as follows: (a) regional variables \nanalysis of coastal vulnerability for the central-north region of Santa Catarina; (b) \nassessment of the criteria such as geology, geomorphology, climate, marine \ndynamic, topography and social-economy of the study area; (c) hierarchical \nclassification against resistance factors and/or ecological function and \nsubsequent pondering according to the sensitivity of each criterion to extreme \nevents and mean sea level rise; (d) development of thematic maps containing the \nenvironmental sensitivity information of the study area for two different wave \nscenarios, waves from the East and Southeast directions. The ISAC showed that \n39% of the coastal area has High sensitivity for the East waves, followed by the \nvalues of 18% which has Low sensitivity, 17% with Very High and 16% with Very \nLow sensitivity. For the Southeast waves scenario, 41% of the study area has \nHigh sensitivity in the coastal sections, with lower values in the sequence, where \n20%, 15% and 13% of the coast showed the sensitivity as Low, Very Low and \nVery High respectively. Regarding the social environmental coastal risk, for the \nEast wave scenario, 51% of the coastline presents Medium risk, 30% High risk \nand 18% Low risk. For the Southeast waves scenario, 53%, 27% and 20% of the \ncoastal segment has Medium, High and Low risk respectively. The ISAC and the \nSocial Environmental Risk analysis were effective for a regional assessment of \nthe central northern coast of Santa Catarina. However, it is noted that to perform \na detailed local analysis is necessary to obtain a greater volume of information \nabout the criteria or environmental parameters through field campaigns. \n\n \n\nKeywords: ISAC; coastal vulnerability; social environmental risk; Santa Catarina \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Classifica\u00e7\u00e3o evolutiva de ambientes deposicionais costeiros. O eixo \n\nmaior do prisma tridimensional representa o tempo relativo, com refer\u00eancia \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es relativas do mar e o suprimento sedimentar (transgress\u00e3o e \n\nprograda\u00e7\u00e3o). Os tr\u00eas v\u00e9rtices do prisma correspondem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\ndominantes de descarga fluvial, ondas e mar\u00e9s (Modificado de Boyd et al., \n\n1992). ................................................................................................................. 20\u00a0\n\nFigura 2 \u2013 Componentes prim\u00e1rios envolvidos na morfodin\u00e2mica costeira. A \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o de um sistema entre forma e processo \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\ncomplexo fundamental na evolu\u00e7\u00e3o costeira. ?t significa o tempo dependente \n\ninerente na evolu\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica das regi\u00f5es costeiras (Modificado de Cowell \n\ne Thom, 1994). ................................................................................................... 20\u00a0\n\nFigura 3 - Espa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o sedimentar e sua rela\u00e7\u00e3o com a eustasia e \n\nisostasia. O espa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o marinha criado durante um aumento do \n\nn\u00edvel do mar foi parcialmente preenchido com sedimentos (amarelo e cinza), \n\nenquanto o espa\u00e7o de acomodamento n\u00e3o marinho foi totalmente preenchido \n\n(sedimentos verdes) (Modificado de Coe et al., 2003). ...................................... 22\u00a0\n\nFigura 4 \u2013 Escala espacial e temporal da evolu\u00e7\u00e3o dos processos costeiros \n\n(Modificado de Cowell e Thom, 1994). ............................................................... 23\u00a0\n\nFigura 5 - A: Imagem da prefeitura de Blumenau na enchente de 1983 (Foto: \n\nFoto H\u00e9lio); B: Enchente na Praia Central de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa em Mar\u00e7o de \n\n2004 (Foto: autor desconhecido); C: Imagem do ciclone Catarina obtida no dia \n\n27/03/2004 pelo sensor MODIS do sat\u00e9lite TERRA (Fonte: NASA, 2007 - INPE); \n\nD: Imagem a\u00e9rea de Itaja\u00ed durante a enchente de Setembro de 2011 (Foto: Jo\u00e3o \n\nThadeu de Menezes); E: Imagem da regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 BR 101 em Itaja\u00ed alagada \n\npelas chuvas de Novembro de 2008 (Foto: Rog\u00e9rio Tallini). .............................. 30\u00a0\n\nFigura 6\u2013 Diferentes \u00e2ngulos da Praia Central de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa ap\u00f3s \n\nsofrer os efeitos das chuvas com a passagem do ciclone Catarina (Fonte: \n\nLaborat\u00f3rio de Oceanografia Geol\u00f3gica da UNIVALI). ....................................... 31\u00a0\n\nFigura 7 - M\u00faltiplos atributos em linha vetorial segmentada. Modificado de \n\nSharples et al. (2009). ........................................................................................ 36\u00a0\n\nFigura 8 \u2013 Metodologia proposta por Lins de Barros (2010) para a an\u00e1lise da \n\nvulnerabilidade costeira e riscos associados...................................................... 39\u00a0\n\n\n\nFigura 9 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo onde o presente trabalho foi \n\nrealizado. ............................................................................................................ 44\u00a0\n\nFigura 10 \u2013 Subdivis\u00e3o litoestratigr\u00e1fica definida por Scheibe (1986), para o \n\nEstado de Santa Catarina. ................................................................................. 45\u00a0\n\nFigura 11 \u2013 Interface dos crit\u00e9rios utilizados na setoriza\u00e7\u00e3o costeira e defini\u00e7\u00e3o \n\ninicial da sensibilidade costeira em ambiente SIG (Modificado de Sharples et al., \n\n2009 por Lins de Barros, 2010). ......................................................................... 51\u00a0\n\nFigura 12 \u2013 Etapas de desenvolvimento realizadas na metodologia do presente \n\nestudo. (* Dados provenientes da campanha Cartas de Sensibilidade ao \n\nDerramamento de \u00d3leo - Cartas SAO, 2006). .................................................... 55\u00a0\n\nFigura 13 - Figura ilustrativa da zona\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e hidrodin\u00e2mica de uma \n\npraia arenosa oce\u00e2nica (modificado de Hoefel, 1998). ...................................... 58\u00a0\n\nFigura 14 \u2013 Linhas perpendiculares (em verde) \u00e0 linha de costa (em vermelho \n\nmais largo) at\u00e9 a dist\u00e2ncia de 500m costa adentro (em vermelho mais estreito).\n\n ........................................................................................................................... 59\u00a0\n\nFigura 15 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de Geologia. ........................................................................................... 67\u00a0\n\nFigura 16 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de Exposi\u00e7\u00e3o da costa \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o de Leste (E). .................................. 68\u00a0\n\nFigura 17 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de Exposi\u00e7\u00e3o da costa \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o de Sudeste (SE). ........................... 68\u00a0\n\nFigura 18 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de fei\u00e7\u00f5es do p\u00f3s-praia e retaguarda. .................................................... 70\u00a0\n\nFigura 19 \u2013 Fotografia de uma das praias da Enseada de Ganchos, munic\u00edpio de \n\nGovernador Celso Ramos. ................................................................................. 71\u00a0\n\nFigura 20 \u2013 A: Imagem de sat\u00e9lite da desembocadura do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u (Fonte: \n\nGoogle Earth); B: Imagem de sat\u00e9lite da Barra do rio Itapoc\u00fa (Fonte: Google \n\nEarth); C: Imagem de sat\u00e9lite da desembocadura do rio Tijucas (Fonte: Google \n\nEarth). ................................................................................................................ 72\u00a0\n\nFigura 21 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para a \n\nsensibilidade das fei\u00e7\u00f5es do p\u00f3s-praia e retaguarda. ........................................ 72\u00a0\n\nFigura 22 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de declividade do p\u00f3s-praia e retaguarda. .............................................. 73\u00a0\n\n\n\nFigura 23 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de fei\u00e7\u00e3o da zona intermareal. ............................................................... 74\u00a0\n\nFigura 24 \u2013 Praia de Palmas do Arvoredo, munic\u00edpio de Governador Celso \n\nRamos, onde \u00e9 poss\u00edvel observar as duas principais classes obtidas no crit\u00e9rio \n\nFei\u00e7\u00e3o da Zona Intermareal: a classe sedimentar que \u00e9 a praia em si e os \n\ncost\u00f5es rochosos tanto a direita quanto \u00e0 esquerda da foto. ............................. 75\u00a0\n\nFigura 25 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de varia\u00e7\u00e3o da amplitude de mar\u00e9. ........................................................ 76\u00a0\n\nFigura 26 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de declividade da face da praia. ............................................................. 77\u00a0\n\nFigura 27 \u2013 Praia de Mariscal, munic\u00edpio de Bombinhas, local com \n\ncaracter\u00edsticas de praia dissipativa. .................................................................... 78\u00a0\n\nFigura 28 \u2013 Praia de Taquarinhas, munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, local com \n\ncaracter\u00edsticas de praia reflectiva. ...................................................................... 78\u00a0\n\nFigura 29 \u2013 Edifica\u00e7\u00f5es dispostas sobre o espor\u00e3o arenoso do munic\u00edpio de \n\nBarra Velha, que sofre com as ondas e a consequente eros\u00e3o local (Fonte: \n\nPrefeitura Municipal de Barra Velha). ................................................................. 79\u00a0\n\nFigura 30 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de altura m\u00e9dia de onda. ........................................................................ 80\u00a0\n\nFigura 31 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de Densidade Populacional. ................................................................... 81\u00a0\n\nFigura 32 \u2013 Porcentagem referente \u00e0 extens\u00e3o dos segmentos costeiros para o \n\ncrit\u00e9rio de \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal. ................................ 82\u00a0\n\nFigura 33 - Porcentagem da extens\u00e3o da linha de costa para o resultado \n\nreferente \u00e0 Sensibilidade Ambiental Costeira a eventos extremos e eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel dos oceanos. ............................................................................................. 84\u00a0\n\nFigura 34 \u2013 Porcentagem da extens\u00e3o da linha de costa para o resultado \n\nreferente ao Risco Socioambiental pelo qual a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita. ............. 86\u00a0\n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Geoindicadores e pesos utilizados por Rudorff e Bonetti (2010). ..... 40\u00a0\n\nTabela 2 \u2013 S\u00edntese dos conceitos adotados por Muler (2012). .......................... 42\u00a0\n\nTabela 3 \u2013 Conceitos adotados para an\u00e1lises de riscos ambientais costeiros \n\n(Mussi, 2011). ..................................................................................................... 42\u00a0\n\nTabela 4 \u2013 Pesos definidos para estabelecer valores a cada crit\u00e9rio da \n\nmetodologia e suas respectivas classes de sensibilidade ambiental. ................ 52\u00a0\n\nTabela 5 \u2013 Intervalo de classes utilizado pelo ISAC. .......................................... 53\u00a0\n\nTabela 6 - Classes e crit\u00e9rios referentes ao c\u00e1lculo do risco socioambiental. ... 54\u00a0\n\nTabela 7 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas identificadas para o trecho costeiro centro-norte \n\ncatarinense. ........................................................................................................ 56\u00a0\n\nTabela 8 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa e sua respectiva exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o \n\nincidente de Leste. ............................................................................................. 57\u00a0\n\nTabela 9 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa e sua respectiva exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o \n\nincidente de Sudeste. ......................................................................................... 57\u00a0\n\nTabela 10 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es do p\u00f3s-praia e os referentes pesos \n\nrelativos a sensibilidade. .................................................................................... 58\u00a0\n\nTabela 11 \u2013 Declividade calculada para o p\u00f3s praia e retaguarda da \u00e1rea de \n\nestudo e os respectivos pesos. .......................................................................... 60\u00a0\n\nTabela 12 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es da zona intermareal definidas para a regi\u00e3o que \n\ncompreende o estudo e seus respectivos pesos. ............................................... 60\u00a0\n\nTabela 13 \u2013 Valores referentes \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da amplitude de mar\u00e9 para a \u00e1rea de \n\nestudo e os pesos definidos a cada classe de varia\u00e7\u00e3o. .................................... 61\u00a0\n\nTabela 14 \u2013 Classes estabelecidas para o crit\u00e9rio de declividade da face da praia \n\ne a pondera\u00e7\u00e3o referente a cada uma delas. ..................................................... 62\u00a0\n\nTabela 15 \u2013 Valores de altura m\u00e9dia de onda observados para o litoral centro-\n\nnorte de Santa Catarina e os pesos respectivos a cada classe. ........................ 62\u00a0\n\nTabela 16 \u2013 Intervalo dos valores totais para o crit\u00e9rio de Densidade \n\nPopulacional para os munic\u00edpios do litoral centro-norte de Santa Catarina e os \n\npesos respectivos a cada classe. ....................................................................... 63\u00a0\n\nTabela 17 \u2013 Intervalo dos valores totais para o crit\u00e9rio de \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano para os munic\u00edpios do litoral centro-norte de Santa \n\nCatarina e os pesos respectivos a cada classe. ................................................. 64\u00a0\n\n\n\nTabela 18 \u2013 Classes geol\u00f3gicas presentes na \u00e1rea de estudo do presente \n\ntrabalho e as respectivas forma\u00e7\u00f5es, e per\u00edodo quando se trata do Quatern\u00e1rio.\n\n ........................................................................................................................... 67\u00a0\n\nTabela 19 \u2013 Munic\u00edpios que compreendem a \u00e1rea de estudo, listados de norte \n\npara sul, com os respectivos valores de \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nMunicipal e os sub\u00edndices referentes \u00e0 Renda, Longevidade e Escolaridade. ... 83\u00a0\n\n\n\nLISTA DE EQUA\u00c7\u00d5ES  \n\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1 .......................................................................................................... 53\u00a0\n\nEqua\u00e7\u00e3o 2 .......................................................................................................... 54\u00a0\n\nEqua\u00e7\u00e3o 3 .......................................................................................................... 64\u00a0\n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1.\u00a0 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................ 16\u00a0\n\n2.\u00a0 OBJETIVOS ................................................................................................ 18\u00a0\n\n2.1.\u00a0 Objetivo Geral ....................................................................................... 18\u00a0\n\n2.2.\u00a0 Objetivos Espec\u00edficos ............................................................................ 18\u00a0\n\n3.\u00a0 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ................................................................... 19\u00a0\n\n3.1.\u00a0 Regi\u00e3o costeira ..................................................................................... 19\u00a0\n\n3.2.\u00a0 Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e suas consequ\u00eancias na zona costeira ............. 23\u00a0\n\n3.2.1.\u00a0 Registros da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar no Brasil ................ 25\u00a0\n\n3.2.2.\u00a0 Eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00e3o costeira .......................................................... 27\u00a0\n\n3.2.3.\u00a0 Eventos extremos que ocorreram em Santa Catarina .................... 29\u00a0\n\n3.3.\u00a0 Indicadores e m\u00e9todos para avalia\u00e7\u00e3o da sensibilidade costeira .......... 32\u00a0\n\n3.4.\u00a0 \u00cdndice de Sensibilidade Ambiental Costeiro \u2013 ISAC .............................. 40\u00a0\n\n3.5.\u00a0 Conceitos Relacionados \u00e0 Sensibilidade, Vulnerabilidade, \nSuscetibilidade, Risco e Perigo ...................................................................... 41\u00a0\n\n4.\u00a0 \u00c1REA DE ESTUDO .................................................................................... 43\u00a0\n\n4.1.\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o ........................................................................................... 43\u00a0\n\n4.2.\u00a0 Geologia e Geomorfologia .................................................................... 45\u00a0\n\n4.3.\u00a0 Clima, Ondas e Mar\u00e9s ........................................................................... 48\u00a0\n\n5.\u00a0 METODOLOGIA ......................................................................................... 50\u00a0\n\n5.1.\u00a0 ISAC ...................................................................................................... 50\u00a0\n\n5.1.1.\u00a0 C\u00e1lculo do ISAC ............................................................................. 53\u00a0\n\n5.2.\u00a0 C\u00e1lculo do Risco Socioambiental .......................................................... 54\u00a0\n\n5.3.\u00a0 DESENVOLVIMENTO .......................................................................... 54\u00a0\n\n5.3.1.\u00a0 Geologia ......................................................................................... 56\u00a0\n\n5.3.2.\u00a0 Exposi\u00e7\u00e3o qualitativa da costa \u00e0s ondula\u00e7\u00f5es dominantes ............ 56\u00a0\n\n5.3.3.\u00a0 Fei\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-praia e retaguarda ................................................... 57\u00a0\n\n5.3.4.\u00a0 Declividade do p\u00f3s-praia e retaguarda ........................................... 59\u00a0\n\n5.3.5.\u00a0 Fei\u00e7\u00e3o da zona intermareal ............................................................ 60\u00a0\n\n5.3.6.\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o da amplitude de mar\u00e9 ...................................................... 61\u00a0\n\n5.3.7.\u00a0 Declividade da face da praia .......................................................... 61\u00a0\n\n5.3.8.\u00a0 Altura m\u00e9dia de onda ...................................................................... 62\u00a0\n\n\n\n5.3.9.\u00a0 Densidade populacional ................................................................. 62\u00a0\n\n5.3.10.\u00a0 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal \u2013 IDHM .............. 63\u00a0\n\n5.4.\u00a0 Avalia\u00e7\u00e3o da Sensibilidade do ISAC ..................................................... 65\u00a0\n\n6.\u00a0 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ................................................................ 66\u00a0\n\n6.1.\u00a0 Resultados por crit\u00e9rio .......................................................................... 66\u00a0\n\n6.1.1.\u00a0 Geologia ......................................................................................... 66\u00a0\n\n6.1.2.\u00a0 Exposi\u00e7\u00e3o qualitativa da costa \u00e0s ondula\u00e7\u00f5es dominantes ............ 68\u00a0\n\n6.1.3.\u00a0 Fei\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-praia e retaguarda ................................................... 69\u00a0\n\n6.1.4.\u00a0 Declividade do p\u00f3s-praia e retaguarda ........................................... 73\u00a0\n\n6.1.5.\u00a0 Fei\u00e7\u00e3o da zona intermareal ............................................................ 73\u00a0\n\n6.1.6.\u00a0 Varia\u00e7\u00e3o da amplitude de mar\u00e9 ...................................................... 75\u00a0\n\n6.1.7.\u00a0 Declividade da face da praia .......................................................... 76\u00a0\n\n6.1.8.\u00a0 Altura m\u00e9dia de onda ...................................................................... 79\u00a0\n\n6.1.9.\u00a0 Densidade populacional ................................................................. 81\u00a0\n\n6.1.10.\u00a0 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal \u2013 IDHM .............. 82\u00a0\n\n6.2.\u00a0 \u00cdndice de Sensibilidade Ambiental Costeira .......................................... 83\u00a0\n\n6.3.\u00a0 Risco Socioambiental Costeiro ............................................................. 85\u00a0\n\n7.\u00a0 CONCLUS\u00d5ES ........................................................................................... 88\u00a0\n\n8.\u00a0 BIBLIOGRAFIA ........................................................................................... 90\u00a0\n\n\n\n16 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nZonas costeiras representam \u00e1reas extremamente din\u00e2micas, estando em \n\nconstante mudan\u00e7a devido \u00e0 for\u00e7antes naturais e atividades antr\u00f3picas (Martins \n\net al., 2004). De acordo com Short (1999), as praias arenosas oce\u00e2nicas \n\nconstituem um dos ambientes mais din\u00e2micos do planeta, cujos dep\u00f3sitos \n\nsedimentares s\u00e3o ativamente re-trabalhados por ondas, correntes e mar\u00e9s. Diehl \n\net al. (2011) descreveram a zona costeira como respons\u00e1vel por uma ampla \n\ngama de fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, dentre as quais destacam a prote\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\ncosteira, produ\u00e7\u00e3o e reciclagem de nutrientes, filtro de subst\u00e2ncias poluidoras e \n\nprovis\u00e3o direta ou indireta de habitats para a grande maioria das esp\u00e9cies \n\nmarinhas e mixoalinas. \n\nSegundo Mazzer et al. (2008), a orla mar\u00edtima representa uma unidade \n\ngeogr\u00e1fica especialmente vulner\u00e1vel a fen\u00f4menos naturais ligados \u00e0 din\u00e2mica \n\ncosteira, devido aos processos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o praial, inunda\u00e7\u00e3o \n\ncosteira, incid\u00eancia de ventos intensos, mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas, entre outros, que \n\nneste ambiente ocorrem com frequ\u00eancia. Diante da complexa intera\u00e7\u00e3o dessas \n\nvari\u00e1veis, a zona costeira pode apresentar caracter\u00edsticas distintas em sua \n\nextens\u00e3o, dada por fei\u00e7\u00f5es geom\u00f3rficas costeiras representadas por diferentes \n\ntipos de praias, dunas e desembocaduras, podendo apresentar trechos costeiros \n\nque apresentam diferentes respostas aos processos naturais e atividades \n\nantr\u00f3picas (Costa et al., 2006; Mazzer et al,. 2008). \n\nDo ponto de vista socioecon\u00f4mico, as praias representam importantes \n\n\u00e1reas recreacionais em torno das quais se desenvolvem cidades e balne\u00e1rios. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada, aliada ao car\u00e1ter naturalmente inst\u00e1vel desse tipo de \n\nambiente, est\u00e1 sujeita a frequentes mobiliza\u00e7\u00f5es de grandes quantidades de \n\nareia e \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar (Hoeffel, 1998). A academia destaca que a \n\neros\u00e3o costeira \u00e9 um fen\u00f4meno global (Bird, 2008), sendo associada a \n\nprocessos de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, tempestades e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas. \n\nSegundo Mazzer et al. (2008), os processos erosivos relacionam-se diretamente \n\n\u00e0 vulnerabilidade costeira, tema abordado por Muehe, (2006) para o litoral do \n\nBrasil e por Klein et al. (1999) e Muler, (2012) para o litoral de Santa Catarina \n\nEm virtude do aumento populacional na zona costeira e pelo fato de que \n\nestas regi\u00f5es n\u00e3o apresentam uma a\u00e7\u00e3o protetora da comunidade e suas \n\n\n\n17 \n \n\ncidades, o termo vulnerabilidade est\u00e1 em evid\u00eancia e sendo abordado com certa \n\nfrequ\u00eancia. Mazzer et al. (2008) descreveram uma s\u00edntese sobre vulnerabilidade \n\ncomo um arranjo de atributos ou vari\u00e1veis que caracterizam a maior fragilidade, \n\nfraqueza ou passividade do ambiente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incid\u00eancia de um evento ou \n\nfen\u00f4meno de alta energia. Para Costa et al. (2006), vulnerabilidade ambiental, \n\npode ser considerado um conjunto de fatores ambientais de mesma natureza \n\nque, diante de atividades que est\u00e3o ocorrendo ou que venham a ocorrer, podem \n\nafetar, total ou parcialmente, a estabilidade ecol\u00f3gica local. \n\nO emprego de tecnologias como Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, \n\nSIG, voltado para estudos de cunho ambiental, auxilia na an\u00e1lise f\u00e1cil e \u00e1gil da \n\nvulnerabilidade local, diante da a\u00e7\u00e3o humana ou de mudan\u00e7as naturais ocorridas \n\nno pr\u00f3prio ambiente, permitindo o planejamento adequado das \u00e1reas em risco \n\n(Costa et al., 2006). Segundo Horn Filho (2003), proje\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nindicam que no ano de 2033 aproximadamente, 75% da popula\u00e7\u00e3o mundial no \n\nvalor de 6,3 bilh\u00f5es de pessoas, dever\u00e3o residir na zona costeira. O \n\nconhecimento das \u00e1reas costeiras vulner\u00e1veis torna-se fundamental, a partir do \n\nmomento em que valores da ordem de 26,6% da popula\u00e7\u00e3o Brasileira (IBGE, \n\n2010) e 36% da popula\u00e7\u00e3o Catarinense (Horn Filho, 2003) encontram-se \n\nassentadas nas regi\u00f5es litor\u00e2neas.  \n\nMapear a vulnerabilidade dos ambientes tem por objetivo, representar o \n\ncomportamento do terreno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s repostas dos processos de uso do \n\nsolo. Atrav\u00e9s dos mapas \u00e9 poss\u00edvel determinar \u00e1reas que apresentam alto risco, \n\nassim como \u00e1reas potencialmente est\u00e1veis, com a finalidade de elaborar uma \n\ngest\u00e3o ideal de uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual e futuro destas regi\u00f5es (Costa et al., \n\n2006). Desta forma, este trabalho tem como objetivo principal estabelecer a \n\nsensibilidade costeira e analisar o risco socioambiental do litoral centro-norte \n\ncatarinense, com base na vulnerabilidade do ambiente \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\nvisando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de cartas tem\u00e1ticas. \n\nEste trabalho divide-se em sete cap\u00edtulos, sendo esta a introdu\u00e7\u00e3o, e na \n\nsequ\u00eancia s\u00e3o apresentados: objetivos, fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, \u00e1rea de \n\nestudo, metodologia, resultados e discuss\u00f5es, conclus\u00f5es e bibliografia. O \n\npresente trabalho conta ainda com ap\u00eandices A e B. \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n2. OBJETIVOS \n \n\n2.1.  Objetivo Geral \n\n \n\nDeterminar o \u00cdndice de Sensibilidade Ambiental Costeira e realizar a \n\nan\u00e1lise de risco socioambiental para o litoral centro-norte catarinense, com base \n\nna vulnerabilidade do ambiente \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, visando a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde cartas tem\u00e1ticas para cada setor da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n2.2.  Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n? Analisar as vari\u00e1veis regionais de vulnerabilidade costeira da regi\u00e3o \n\ncentro-norte Catarinense; \n\n? Avaliar localmente os fatores geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, \n\noceanogr\u00e1ficos e topogr\u00e1ficos da \u00e1rea de estudo; \n\n? Elaborar mapas tem\u00e1ticos contendo informa\u00e7\u00f5es da sensibilidade \n\nambiental presente nas praias do litoral centro e norte de Santa Catarina. \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n3.  FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\n3.1.  Regi\u00e3o costeira \n\n  \n\nA zona costeira \u00e9 a regi\u00e3o de fronteira entre a terra, o mar e a atmosfera, \n\nestando sujeita a cont\u00ednuas altera\u00e7\u00f5es morfodin\u00e2micas, modeladas por \n\nprocessos associados a estes compartimentos (Muler, 2012). \n\n Plan\u00edcies costeiras possuem classifica\u00e7\u00f5es distintas quando relacionadas \n\n\u00e0s varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar. A prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa \u00e9 \n\nobservada quando h\u00e1 uma regress\u00e3o marinha (rebaixamento do n\u00edvel relativo do \n\nmar) ou um aporte sedimentar continental expressivo. Quando ocorre uma \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, ou uma situa\u00e7\u00e3o de excessiva perda de sedimentos \n\n(balan\u00e7o sedimentar negativo), a linha de costa pode sofrer um processo \n\ntransgressivo ou de retrograda\u00e7\u00e3o. \n\n Boyd et al. (1992) descrevem que o processo de prograda\u00e7\u00e3o resulta no \n\npreenchimento de estu\u00e1rios e sua convers\u00e3o em deltas, plan\u00edcies costeiras ou \n\nplanos de mar\u00e9. Isto fica evidenciado na Figura 1, ao movimentar o prisma \n\ntriangular interno para tr\u00e1s. O processo oposto, retrograda\u00e7\u00e3o, estabelece uma \n\nconsequente inunda\u00e7\u00e3o de vales de rios e a cria\u00e7\u00e3o de estu\u00e1rios, pelo \n\nmovimento do mesmo prisma para frente. \n\nSegundo Domingues (1983), no final do Holoceno a costa leste brasileira \n\napresentou um per\u00edodo regressivo, que fez praticamente desaparecer os \n\nestu\u00e1rios e lagunas, passando os grandes rios a alcan\u00e7arem diretamente o mar \n\naberto. Cowell e Thom (1994) definem a evolu\u00e7\u00e3o costeira como sendo, o \n\nproduto de processos morfodin\u00e2micos que ocorrem em resposta \u00e0s mudan\u00e7as \n\nnas condi\u00e7\u00f5es externas. A morfodin\u00e2mica costeira, por sua vez, \u00e9 definida pelos \n\nmesmos autores como sendo a resultante da intera\u00e7\u00e3o entre o movimento dos \n\nfluidos, o transporte de sedimentos e a geomorfologia local formando um ciclo \n\nretroalimentado. Onde o flu\u00eddo (as ondas) atua sobre o transporte de sedimentos \n\nmodificando a geomorfologia do ambiente, que por sua vez influenciar\u00e1 no \n\nmovimento dos fluidos criando o ciclo retroalimentado (Figura 2). \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n \nFigura 1 - Classifica\u00e7\u00e3o evolutiva de ambientes deposicionais costeiros. O eixo maior do prisma \ntridimensional representa o tempo relativo, com refer\u00eancia \u00e0s varia\u00e7\u00f5es relativas do mar e o \nsuprimento sedimentar (transgress\u00e3o e prograda\u00e7\u00e3o). Os tr\u00eas v\u00e9rtices do prisma correspondem \n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es dominantes de descarga fluvial, ondas e mar\u00e9s (Modificado de Boyd et al., 1992). \n \n\n \nFigura 2 \u2013 Componentes prim\u00e1rios envolvidos na morfodin\u00e2mica costeira. A retroalimenta\u00e7\u00e3o de \num sistema entre forma e processo \u00e9 respons\u00e1vel pelo complexo fundamental na evolu\u00e7\u00e3o \ncosteira. ?t significa o tempo dependente inerente na evolu\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica das regi\u00f5es \ncosteiras (Modificado de Cowell e Thom, 1994). \n\n \n\n\n\n21 \n \n\nO balan\u00e7o sedimentar de \u00e1reas costeiras pode ser positivo, negativo ou \n\napresentar-se em equil\u00edbrio, e para Rosati (2005), as perdas e ganhos de um \n\nsistema costeiro, demonstrados em um balan\u00e7o de sedimento, s\u00e3o refletidos na \n\neros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de uma praia. O balan\u00e7o sedimentar envolve as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es sedimentares e as perdas de um compartimento litor\u00e2neo, sendo \n\nque taxa de troca de sedimentos e o sistema s\u00e3o dependentes, ou seja, a taxa \n\nde areia que entra no sistema e a taxa que sai dele (Bowen &amp; Inman, 1966). \n\nRegi\u00f5es que se apresentam em eros\u00e3o, desconsiderando os efeitos eust\u00e1ticos e \n\nisost\u00e1ticos, podem estar sofrendo um d\u00e9ficit no aporte sedimentar, gerando \n\nassim um balan\u00e7o sedimentar negativo na regi\u00e3o. Ao contr\u00e1rio da hip\u00f3tese \n\nanterior, o ambiente pode apresentar um processo de balan\u00e7o sedimentar \n\npositivo, resultando em uma prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa. Nos casos em que \n\nse observa um balan\u00e7o sedimentar nem positivo e nem negativo, a regi\u00e3o \n\napresenta-se em equil\u00edbrio com a din\u00e2mica local de sedimentos.  \n\nMenezes (2008) salienta que em uma praia em estabilidade din\u00e2mica, ou \n\nseja, que n\u00e3o apresenta varia\u00e7\u00e3o da sua linha de costa por processos erosivos \n\nou deposicionais, pode-se afirmar que o volume de sedimentos que entra no \n\nsistema \u00e9 semelhante ao volume retirado atrav\u00e9s das perdas sedimentares. \n\nPlan\u00edcies costeiras, durante suas forma\u00e7\u00f5es, sofreram in\u00fameras varia\u00e7\u00f5es \n\nno n\u00edvel dos oceanos, resultando em longos per\u00edodos de retrograda\u00e7\u00e3o e \n\nprograda\u00e7\u00e3o da linha de costa. Segundo Coe et al. (2003), os registros \n\nsedimentares destes ambientes demonstram a import\u00e2ncia do espa\u00e7o \n\ndisponibilizado dentro destas bacias sedimentares anteriores \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o e a \n\nquantidade de sedimentos fornecidos. Ainda de acordo com os mesmos autores, \n\npara que sedimentos marinhos e n\u00e3o marinhos fossem depositados, era \n\nnecess\u00e1ria a exist\u00eancia de espa\u00e7os dispon\u00edveis para acomod\u00e1-los, o que \u00e9 \n\ndenominado de espa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o. A quantidade de espa\u00e7o de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o marinha \u00e9 regulada por mudan\u00e7as no n\u00edvel do mar, sendo este \n\ncontrolado pela eustasia e isostasia, representada na Figura 3 (Coe et al., 2003).  \n\nTanto a eustasia quanto a isostasia atuam de forma independente, desta \n\nforma, se ocorrer uma varia\u00e7\u00e3o eust\u00e1tica negativa juntamente com uma maior \n\nvaria\u00e7\u00e3o isost\u00e1tica de subsid\u00eancia do continente, ainda resultar\u00e1 em uma \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar e um consequente aumento no espa\u00e7o de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o sedimentar. Se o ambiente apresenta-se sem espa\u00e7o de \n\n\n\n22 \n \n\nacomoda\u00e7\u00e3o, o sedimento dispon\u00edvel ser\u00e1 transportado para uma \u00e1rea com \n\nespa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o positivo, onde podem ser depositados. Assim, as \u00e1reas \n\ncom espa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o nulo, servir\u00e3o como locais de by-pass de \n\nsedimentos e se o espa\u00e7o for negativo, os sedimentos previamente depositados \n\nser\u00e3o erodidos e transportados para outra \u00e1rea que apresenta espa\u00e7o de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o positivo (Coe et al., 2003). Isso ocorre porque todos os sistemas \n\nsedimentares buscam um equil\u00edbrio, onde o espa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel \u00e9 \n\nequilibrado pela quantidade de sedimentos fornecida (Rosati, 2005). \n\n \n\n \nFigura 3 - Espa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o sedimentar e sua rela\u00e7\u00e3o com a eustasia e isostasia. O \nespa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o marinha criado durante um aumento do n\u00edvel do mar foi parcialmente \npreenchido com sedimentos (amarelo e cinza), enquanto o espa\u00e7o de acomodamento n\u00e3o \nmarinho foi totalmente preenchido (sedimentos verdes) (Modificado de Coe et al., 2003). \n \n\nOs processos morfodin\u00e2micos costeiros ocorrem em diferentes escalas \n\ntemporais e espaciais, gerando diferentes respostas quanto \u00e0 vulnerabilidade \n\ncosteira (Mazzer et al., 2008). Segundo Cowell e Thom (1994), podem ser \n\ndivididos em quatro grupos (Figura 4) e descritos da seguinte maneira: \n\n 1 - Instant\u00e2neo: escala de tempo que resulta em uma altera\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica durante um \u00fanico ciclo de agentes prim\u00e1rios, como ondas e mar\u00e9s; \n\n 2 - Evento: resposta para os processos que ocorrem em um \u00fanico evento, \n\ncomo uma tempestade, atrav\u00e9s de varia\u00e7\u00f5es sazonais nas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais. A forma\u00e7\u00e3o de estruturas sedimentares e sequ\u00eancias deposicionais \n\ns\u00e3o produtos correspondentes aos eventos; \n\n 3 - Engenharia ou Hist\u00f3rica: Evolu\u00e7\u00e3o resultante de diversas varia\u00e7\u00f5es na \n\nmorfologia do ambiente, o que implica em muitos ciclos nos processos \n\nrespons\u00e1veis pelo transporte sedimentar; \n\nIsostasia \n\nEustasia \n\nEspa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o-marinho \n\nEspa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o \nmarinho \n\nSuprimento de sedimentos \noriundo dos rios \n\nN\u00edvel do mar atual \n\nN\u00edvel do mar pret\u00e9rito \n\n\n\n23 \n \n\n 4 - Geol\u00f3gica: Evolu\u00e7\u00e3o que ocorre em resposta \u00e0s tend\u00eancias m\u00e9dias \n\nnas condi\u00e7\u00f5es ambientais, num per\u00edodo de mil\u00eanios. \n\n  \n\n \nFigura 4 \u2013 Escala espacial e temporal da evolu\u00e7\u00e3o dos processos costeiros (Modificado de \nCowell e Thom, 1994). \n\n \n\n3.2.  Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e suas consequ\u00eancias na zona costeira \n\n \n\nDiversos autores t\u00eam discutido sobre os atuais efeitos das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas globais, especialmente sobre o aquecimento global em ambientes \n\ncosteiros e sobre os poss\u00edveis impactos, diretos e indiretos, que o aquecimento \n\ndo globo pode trazer para estes ambientes. Um consenso existe entre in\u00fameros \n\nautores sobre o fato de que tal altera\u00e7\u00e3o tem como principal efeito a eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel do mar, tanto pelo derretimento das calotas polares com pela expans\u00e3o \n\ndas massas de \u00e1gua oce\u00e2nicas. Na bibliografia podem ser encontrados muitos \n\nrelatos de uma s\u00e9rie de outras consequ\u00eancias negativas para zona costeira, \n\nembora as incertezas ainda sejam muitas (Diehl et al., 2011). \n\nAtrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es feitas em todos os continentes, v\u00eam-se \n\nconstatando que muitos sistemas naturais e humanos est\u00e3o sendo afetados, \n\npelo aumento de temperatura (IPCC, 2007). \u00c9 prov\u00e1vel que sistemas costeiros e \n\n\u00e1reas de baixa altitude fiquem expostos a maiores riscos de eros\u00e3o, al\u00e9m das \n\npress\u00f5es j\u00e1 impostas pela ocupa\u00e7\u00e3o humana (Nacaratti 2008). \n\n\n\n24 \n \n\nNacaratti (2008) salienta ainda, que o objetivo do quarto relat\u00f3rio do IPCC \n\nao apontar o aquecimento clim\u00e1tico com base em observa\u00e7\u00f5es no aumento das \n\ntemperaturas m\u00e9dias globais do ar, do oceano, do derretimento de geleiras e da \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel global do mar parece n\u00e3o ser suficiente para dirimir as \n\ndiverg\u00eancias entre os especialistas do clima quanto \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o de \n\nocorr\u00eancias de eventos meteorol\u00f3gicos extremos. \n\nO efeito estufa \u00e9 um fen\u00f4meno natural que ocorre na baixa atmosfera, \n\nparticularmente na troposfera, causado pela reten\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o de ondas \n\ncurtas, sem o qual a temperatura da Terra seria 33\u00baC menor que a atual, motivo \n\nque o torna essencial para o desenvolvimento da vida (Mendon\u00e7a, 2006). Ainda \n\nsegundo o mesmo autor, dentre os gases causadores do efeito estufa est\u00e3o o \n\nvapor d\u2019\u00e1gua, o di\u00f3xido de carbono (CO2), o metano (CH4), o \u00f3xido nitroso (N2O) \n\ne outros de menor perman\u00eancia e relev\u00e2ncia. \n\nPara Antonio Filho (2007), apesar de todas as evid\u00eancias, alguns \n\nestudiosos n\u00e3o aceitam a ideia de que o aquecimento global sofre poderosa \n\ninflu\u00eancia da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, alegando que podemos estar testemunhando um \n\n\u201cpico\u201d natural de aquecimento do planeta, no per\u00edodo interglacial que vivemos, \n\ndo mesmo modo como j\u00e1 ocorreram \u201cpicos\u201d de resfriamento nesta mesma \n\ninterglacia\u00e7\u00e3o por volta do ano 800 d.C. , quando se registraram invernos \n\nextremamente rigorosos e ver\u00f5es amenos, por v\u00e1rios anos, na Europa. \n\nEm contra partida, existe outro grupo de pesquisadores, seguindo outras \n\ncorrentes de pensamento, onde concordam que qualquer que sejam os motivos \n\ndas altera\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros clim\u00e1ticos, estes se constituiriam em importantes \n\nfatores para a ocorr\u00eancia de eventos extremos (Nacaratti, 2008). \n\nOs sistemas costeiros est\u00e3o cada vez mais amea\u00e7ados pelos potenciais \n\nimpactos resultantes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, como indicado atrav\u00e9s das \n\nsucessivas avalia\u00e7\u00f5es realizadas pelo Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas (Abuodha, 2009). A eros\u00e3o acelerada da linha de costa, inunda\u00e7\u00e3o de \n\nregi\u00f5es de baixios e intrus\u00e3o salina nos cursos de \u00e1gua e len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos s\u00e3o \n\nconsiderados por Abuodha e Woodroffe (2007), como sendo os riscos mais \n\ncomuns sofridos pelas regi\u00f5es costeiras. Impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nincluem poss\u00edveis aumentos da temperatura superficial do mar e maior \n\nvariabilidade nos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o e de escoamento (runoff). Outros \n\nimpactos s\u00e3o altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de vento e as poss\u00edveis mudan\u00e7as no \n\n\n\n25 \n \n\nclima de ondas e na freq\u00fc\u00eancia, intensidade e dura\u00e7\u00e3o de tempestades (IPCC, \n\n2007). \n\nPara Martins et al. (2004), processos naturais complexos afetam \n\ncontinuamente a linha da costa do ponto de vista f\u00edsico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico que \n\nvariam de escalas microsc\u00f3picas a globais. Esse autor conclui que em rela\u00e7\u00e3o a \n\neste tipo de processo, o impacto de mudan\u00e7as seculares no clima pode afetar os \n\nambientes costeiros das seguintes formas: atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar \n\nem escala decim\u00e9trica, mudan\u00e7as de temperatura da superf\u00edcie oce\u00e2nica, \n\ninfluenciar na frequ\u00eancia e na magnitude das tempestades e nas varia\u00e7\u00f5es de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o afetando o fluxo de sedimento para as zonas costeiras, modificando \n\no trajeto de correntes costeiras e oce\u00e2nicas e o regime de ondas. \n\nSegundo Bel\u00e9m (2007), o aumento do n\u00edvel do mar deve ser encarado \n\ncomo um fato, uma vez que o aquecimento do sistema atmosfera-oceano \u00e9 um \n\nfato amplamente fundamentado no meio cient\u00edfico. Shrivastava &amp; Levacher \n\n(2004) defendem o conceito de que o conhecimento do aumento projetado na \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar devido a expans\u00e3o t\u00e9rmica da \u00e1gua com o aumento \n\nprojetado na temperatura global \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a futura \n\ngest\u00e3o das regi\u00f5es costeiras, integrando tais mudan\u00e7as nos planos de \n\ndesenvolvimento. \n\nPara os pr\u00f3ximos 100 anos \u00e9 estimado um aumento da temperatura \n\nglobal em 1,1 e 2,9\u00baC e a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar em 0,18 e 0,38 metros \n\nquando considerado um cen\u00e1rio conservador; e no caso de um cen\u00e1rio cr\u00edtico, o \n\naumento da temperatura estaria entre 2,4oC e 6,4\u00baC e a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do \n\nmar entre 0,26 e 0,59 metros (IPCC, 2007). Shrivastava &amp; Levacher (2004) \n\nbaseados em indicadores de mar\u00e9, descrevem que a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar \n\ndurante o s\u00e9culo XX apresentou-se entre 1,0 e 2,0 mm/ano, e afirmam que \n\nmuitos estudos durante os \u00faltimos 100 anos est\u00e3o em concord\u00e2ncia de que a \n\nm\u00e9dia do n\u00edvel do mar vem aumentando com estimativas entre 0,5 e 3,0 \n\nmm/ano. \n\n \n\n3.2.1.  Registros da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar no Brasil \n\n \n\nDurante o Quatern\u00e1rio ocorreram dois importantes eventos relacionados \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar: a Pen\u00faltima e a \u00daltima grandes transgress\u00f5es \n\n\n\n26 \n \n\nmarinhas, citados por v\u00e1rios autores como Dominguez et al. (1987); Martin et al. \n\n(1988); Martin e Suguio, (1992); Martin et al. (1996); Lessa et al. (2000); Barreto \n\net al. (2002); Watanabe et al. (2003); Martin et al. (2003); Angulo et al. (2006); \n\nTomazelli e Dillenburg, (2007), Angulo et al. (2008a) e Angulo et al. (2008b). A \n\nPen\u00faltima apresentou seu n\u00edvel de mar mais alto por volta de 123.000 anos AP, \n\nainda no Pleistoceno, e \u00e9 comumente correlacionada ao est\u00e1gio isot\u00f3pico do \n\noxig\u00eanio 5e, sendo considerada um dos eventos geol\u00f3gicos mais importantes do \n\nQuatern\u00e1rio (Tomazelli e Dillenburg, 2007). A \u00daltima, por sua vez, atingiu seu \n\ncl\u00edmax h\u00e1 cerca de 5.600 anos AP, apresentando seus registros j\u00e1 no Holoceno. \n\nDe acordo com os in\u00fameros autores supracitados, o n\u00edvel relativo do mar, na \n\ncosta brasileira, apresentava-se aproximadamente 8\u00b12m acima do atual no auge \n\nda Pen\u00faltima transgress\u00e3o, e aproximadamente 3\u00b11m acima do presente n\u00edvel \n\nno cl\u00edmax da \u00daltima transgress\u00e3o. \n\nNo Brasil, in\u00fameras teorias foram e ainda s\u00e3o elaboradas para explicar as \n\nvaria\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar ocorridas durante o Quatern\u00e1rio (Souza et al., \n\n2001; Suguio, 1999).  \n\nO estudo de Corr\u00eaa (1990) descreve a evolu\u00e7\u00e3o da plataforma continental \n\ndo Rio Grande do Sul, durante o desenvolvimento da \u00daltima Transgress\u00e3o, entre \n\n17.500 e 6.500 anos AP, e subdivide-a em tr\u00eas fases: \n\n1. De 17.500 a 16.000 anos AP: h\u00e1 cerca de 17.500 anos AP o n\u00edvel relativo \n\ndo mar estava 120 metros abaixo do atual (m\u00e1ximo regressivo) e \n\napresentava a plataforma continental quase que totalmente emersa. A \n\npartir desta data a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar foi r\u00e1pida, 2 cm/ano, com sua \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o em 16.000 anos AP. \n\n2. De 16.000 a 11.000 anos AP: a eleva\u00e7\u00e3o do mar diminuiu de 2 cm/ano \n\npara 0,6 cm/ano e o n\u00edvel relativo esteve 60 metros abaixo do atual. \n\n3. De 11.000 a 6.500 anos AP: a velocidade de subida do n\u00edvel do mar \n\naumentou novamente, de 0,6 cm/ano para 1,6 cm/ano, com estabiliza\u00e7\u00e3o \n\ninicialmente aos 40 e posteriormente aos 20 metros abaixo do n\u00edvel atual. \n\nDepois de atingido o cl\u00edmax da \u00daltima transgress\u00e3o, h\u00e1 cerca de 5.600 anos \n\nAP, o n\u00edvel relativo do mar apresentou um rebaixamento geral at\u00e9 o n\u00edvel atual, \n\ncom ou sem oscila\u00e7\u00f5es de alta frequ\u00eancia (Martin et al., 2003; Angulo et al., \n\n2006). \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n3.2.2.  Eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00e3o costeira \n\n \n\nSegundo Menezes (2008), quando o volume de sedimentos que sai de um \n\nsistema praial \u00e9 maior que o volume que est\u00e1 entrando ocorre um balan\u00e7o \n\nsedimentar negativo local, gerando o processo conhecido como eros\u00e3o. O \n\nproblema da eros\u00e3o costeira \u00e9 motivo de aten\u00e7\u00e3o em in\u00fameros locais do mundo, \n\nsendo considerado por Bird (2008) um fen\u00f4meno global. Diehl et al. (2011) \n\ndestacam que as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito dos processos de eros\u00e3o costeira \n\nt\u00eam sido exaustivamente discutidas na literatura. \n\nBowen e Inman (1966) sintetizaram as principais perdas de sedimentos \n\nexistentes em um sistema praial, pontuando os seguintes processos: transporte \n\nsedimentar ao longo da costa para fora do sistema praial, transporte de \n\nsedimentos pelas correntes de retorno e o transporte pelo vento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncosta para forma\u00e7\u00e3o de dunas. Esta tend\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o das praias arenosas \n\ntem sido discutida por numerosos autores e a maioria deles tem admitido que a \n\nsubida do n\u00edvel relativo do mar, em curso, seria a causa mais importante do \n\nfen\u00f4meno (Suguio, 2003).  \n\nDe acordo com Komar (1976), a eros\u00e3o costeira \u00e9 a resultante de uma \n\ncomplexa intera\u00e7\u00e3o de processos f\u00edsicos, induzidos pela a\u00e7\u00e3o das ondas \n\nincidentes, varia\u00e7\u00f5es de mar\u00e9s, vagas de tempestade e correntes litor\u00e2neas. \n\nBird (2008) salienta que mais de 70% das costas arenosas do mundo t\u00eam \n\napresentado uma tend\u00eancia erosiva nas \u00faltimas d\u00e9cadas, menos de 10% \n\napresentaram prograda\u00e7\u00e3o e 20 a 30% exibem certa estabilidade.  \n\nA eros\u00e3o praial \u00e9 um dos fen\u00f4menos mais impressionantes entre os \n\nprocessos costeiros, que acabou transformando-se em um problema \n\nemergencial na maioria das \u00e1reas costeiras do mundo, inclusive em diversos \n\ntrechos do litoral brasileiro (Suguio, 2003). Muehe (2006) relata que os \n\nproblemas de eros\u00e3o das praias brasileiras ocorrem em grande parte devido \u00e0 \n\nfalta de sedimentos que chegam at\u00e9 o sistema, seja ela tanto por causas \n\nnaturais como por interven\u00e7\u00e3o humana.  \n\nEm seu estudo, Crepani et al. (2001) afirmam que o processo natural de \n\neros\u00e3o \u00e9 acelerado pelas atividades antr\u00f3picas, sendo praticamente imposs\u00edvel \n\nestabelecer uma regra para diferenciar o que \u00e9 eros\u00e3o natural e o que \u00e9 eros\u00e3o \n\ninduzida pela atividade humana. Com a intensa urbaniza\u00e7\u00e3o das orlas, \n\n\n\n28 \n \n\nprincipalmente a partir da d\u00e9cada de 1970, o problema da eros\u00e3o passou a ser \n\ntratado n\u00e3o apenas pelos estudos voltados \u00e0 compreens\u00e3o dos processos \n\nf\u00edsicos, mas tamb\u00e9m sob um enfoque socioecon\u00f4mico (Lins de Barros, 2005). \n\nSuguio (2003) considera os processos de eros\u00e3o, escorregamento e \n\ninunda\u00e7\u00e3o como \u201cperigos costeiros\u201d e alerta que todas as cidades situadas sobre \n\nas plan\u00edcies costeiras est\u00e3o, mais ou menos, suscet\u00edveis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, cujos \n\nefeitos s\u00e3o agravados devido ao adensamento populacional.  \n\nDe acordo com Marcelino et al. (2004), as inunda\u00e7\u00f5es podem ser \n\nclassificadas em inunda\u00e7\u00e3o fluvial (river flood), inunda\u00e7\u00e3o brusca (flash flood) e \n\ninunda\u00e7\u00e3o costeira (coastal flood), sendo esta \u00faltima associada a tr\u00eas fatores \n\nprincipais: eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar devido a a\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 de siz\u00edgia extrema; \n\ntempestades que devido aos fortes ventos empilham \u00e1gua na costa e tamb\u00e9m \n\ngeram grandes ondas; e precipita\u00e7\u00f5es intensas. \n\nA mar\u00e9 de tempestade ou mar\u00e9 meteorol\u00f3gica \u00e9 um tipo de inunda\u00e7\u00e3o \n\ncosteira causada pela sobre-eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar quando ocorre \n\ntempestade, ela resulta do empilhamento da \u00e1gua oce\u00e2nica induzido pelo \n\ncisalhamento do vento e pela presen\u00e7a de gradientes de press\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n(Herrmann et al., 2009). Segundo Belem (2007), mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas podem \n\ninduzir varia\u00e7\u00f5es positivas do n\u00edvel do mar na ordem de 50 cm. J\u00e1 Schettini et al. \n\n(1996); Carvalho et al. (1998); e Truccolo (1998) salientam que, para Santa \n\nCatarina, o entendimento das mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \u00e9 de grande import\u00e2ncia \n\npara a din\u00e2mica costeira regional, uma vez que elas pode aumentar em at\u00e9 1 \n\nmetro os valores da mar\u00e9 astron\u00f4mica. \n\nEm regi\u00f5es longe da influ\u00eancia costeira, as inunda\u00e7\u00f5es ocorrem quando a \n\ncapacidade de escoamento e infiltra\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 excedida em per\u00edodos de \n\nchuvas intensas e/ou prolongadas (Tachini et al., 2009); entretanto, na zona \n\ncosteira, este fator se associa a mar\u00e9s astron\u00f4micas e de tempestade que \n\natuam como uma barreira \u00e0 vaz\u00e3o dos rios em suas desembocaduras (Melo, \n\n2002). Na regi\u00e3o sul do Brasil, frentes frias extremas e ciclones extratropicais \n\nest\u00e3o frequentemente associados a precipita\u00e7\u00f5es intensas, ventos fortes, mar\u00e9 \n\nde tempestade e ondas altas (Marcelino, 2003). \n\nSegundo Herrmann et al. (2009), o Estado de Santa Catarina \u00e9 \n\nseveramente castigado pelas adversidades atmosf\u00e9ricas, dentre as quais est\u00e1 o \n\nfen\u00f4meno das inunda\u00e7\u00f5es. Marcelino et al. (2004) realizaram uma extensa \n\n\n\n29 \n \n\nrevis\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es bruscas sofridas pelo Estado de Santa Catarina, onde \n\nverificaram um aumento destas a partir da d\u00e9cada de 90, motivo que associaram \n\ncom a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Herrmann et al. (2009) \n\ndefiniram que, em Santa Catarina, as regi\u00f5es mais vulner\u00e1veis ao fen\u00f4meno de \n\nmar\u00e9 de tempestade est\u00e3o localizadas no Litoral Norte devido \u00e0 presen\u00e7a de \n\ngrandes balne\u00e1rios, j\u00e1 que as edifica\u00e7\u00f5es e as infraestruturas urbanas e de lazer \n\nficam expostas a estas adversidades. \n\n \n\n3.2.3.  Eventos extremos que ocorreram em Santa Catarina \n\n \n\nO Estado de Santa Catarina, ao longo de sua hist\u00f3ria, sempre foi afetado \n\npelos desastres naturais (Figura 5), especialmente os relacionados a eventos \n\npluviom\u00e9tricos extremos. Al\u00e9m disso, a intensa urbaniza\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, o desmatamento e diversos outros \n\nfatores geoambientais tem contribu\u00eddo para aumentar os danos e preju\u00edzos \n\ncausados pelos mesmos nas \u00faltimas d\u00e9cadas (Marcelino et al., 2004).  \n\nAinda, segundo Marcelino et al. (2004), as inunda\u00e7\u00f5es destacam-se dos \n\ndemais fen\u00f4menos em Santa Catarina em virtude da quantidade de ocorr\u00eancia e \n\nintensidade dos danos, destacando-se as ocorridas em 1974, 1983 e 1984. O \n\ntransbordamento do Rio Tubar\u00e3o, na cidade hom\u00f4nima, em 1974, deixou 60.000 \n\ndesabrigados, 199 mortes e 3.000 casas destru\u00eddas, o que na \u00e9poca \n\ncorrespondia a 25% das existentes (Zarbatto, 2004).  \n\n \n\n\n\n \n\nFigur\nEnch\ndesco\nsat\u00e9li\nSetem\nItaja\u00ed \n\np\u00fabl\n\nmort\n\no ex\n\nacor\n\nafeta\n\nmort\n\nra 5 - A: Ima\nente na P\nonhecido); C\nite TERRA (\nmbro de 201\nalagada pel\n\n \n\nEm julh\n\nica em vir\n\ntes, e no a\n\nxpressivo \n\nrdo com H\n\nados nos \n\ntes. \n\nagem da pre\nPraia Centra\nC: Imagem d\nFonte: NASA\n1 (Foto: Jo\u00e3\nas chuvas d\n\nho de 198\n\nrtude das \n\nano seguin\n\nn\u00famero d\n\nHerrmann \n\nepis\u00f3dios \n\nefeitura de B\nal de Balne\no ciclone Ca\nA, 2007 - IN\no Thadeu de\ne Novembro\n\n83, 78 m\n\ninunda\u00e7\u00f5e\n\nte as inun\n\nde 155.200\n\net al. (20\n\nde 83 e 8\n\nBlumenau n\ne\u00e1rio Camb\natarina obtida\n\nNPE); D: Ima\ne Menezes); \n\no de 2008 (Fo\n\nunic\u00edpios\n\nes que de\n\nda\u00e7\u00f5es ca\n\n0 desabrig\n\n009), Blum\n\n84, aprese\n\na enchente \nbori\u00fa em M\na no dia 27/0\ngem a\u00e9rea d\nE: Imagem d\n\noto: Rog\u00e9rio \n\ndecretaram\n\neixaram 19\n\nausaram du\n\ngados (Ma\n\nmenau foi \n\nentando 13\n\nde 1983 (Fo\nMar\u00e7o de 2\n03/2004 pelo\nde Itaja\u00ed dura\nda regi\u00e3o pr\u00f3\nTallini). \n\nm estado \n\n97.790 des\n\nuas mortes\n\narcelino et\n\num dos m\n\n35.000 des\n\noto: Foto H\u00e9\n2004 (Foto\no sensor MO\nante a ench\n\u00f3xima \u00e0 BR \n\nde calam\n\nsabrigados\n\ns, mas dei\n\nt al., 2004\n\nmunic\u00edpios\n\nsabrigados\n\n30 \n\n \n\u00e9lio); B: \n: autor \n\nODIS do \nente de \n101 em \n\nmidade \n\ns e 49 \n\nxaram \n\n4). De \n\ns mais \n\ns e 11 \n\n\n\n \n\nhora\n\nque \n\ncom\n\ncosta\n\nde u\n\nvent\n\nedific\n\ndeze\n\nmais\n\ntamb\n\nFigur\nchuva\nUNIV\n \n\na co\n\nplan\n\nNo m\u00eas\n\nas de inten\n\nrecebeu o\n\n os mesm\n\na como um\n\num furac\u00e3o\n\ntos extrem\n\nca\u00e7\u00f5es, in\n\nenas de m\n\ns atingido \n\nb\u00e9m sofreu\n\n \n\nra 6\u2013 Diferen\nas com a pa\n\nVALI). \n\nSegund\n\nosta eram \n\n\u00edcies cost\n\ns de Mar\u00e7\n\nnsa destrui\n\no nome de\n\nmos autore\n\nm ciclone \n\no. De form\n\namente fo\n\nnfraestrutu\n\nilhares de \n\npelo fen\n\nu os efeitos\n\nntes \u00e2ngulos \nassagem do \n\no Herrman\n\nde 180 km\n\nteiras, e f\n\n\u00e7o de 2004\n\n\u00e7\u00e3o devido\n\ne Furac\u00e3o \n\nes, o Cata\n\nextratropic\n\nmato circul\n\nrtes causa\n\nras urbana\n\npessoas. \n\n\u00f4meno su\n\ns destas ch\n\nda Praia Ce\nciclone Cata\n\nnn et al. (2\n\nm/h, afetan\n\nfoi perden\n\n4 a regi\u00e3o\n\no \u00e0 a\u00e7\u00e3o d\n\nCatarina \n\narina inicio\n\ncal que gr\n\nlar e olho \n\nando dano\n\nas, agricu\n\nO litoral s\n\nupracitado\n\nhuvas (Fig\n\nentral de Bal\narina (Fonte:\n\n009), os v\n\nndo princip\n\nndo intens\n\no sul de S\n\nde um fen\u00f4\n\n(Marcelino\n\nou a aprox\n\nradualmen\n\nbem defi\n\ns severos\n\nltura, flora\n\nul do estad\n\n, entretan\n\ngura 6). \n\nlne\u00e1rio Cam\n Laborat\u00f3rio\n\nentos do F\n\npalmente o\n\nsidade na \n\nSanta Cata\n\n\u00f4meno atm\n\no et al., 20\n\nximadamen\n\nte adquiriu\n\nnido, ating\n\ne afetando\n\na e fauna, \n\ndo de San\n\nto, o litor\n\nbori\u00fa ap\u00f3s s\n de Oceanog\n\nFurac\u00e3o Ca\n\ns munic\u00edpi\n\ndire\u00e7\u00e3o d\n\narina prese\n\nmosf\u00e9rico a\n\n005). De a\n\nnte 1.000k\n\nu caracter\n\ngiu a costa\n\no principal\n\n al\u00e9m de \n\nnta Catarin\n\nral centro \n\nsofrer os efei\ngrafia Geol\u00f3\n\natarina ao \n\nios situado\n\nda Serra \n\n31 \n\nenciou \n\nat\u00edpico \n\nacordo \n\nkm da \n\n\u00edsticas \n\na com \n\nmente \n\nafetar \n\na foi o \n\nnorte \n\n \nitos das \n\n\u00f3gica da \n\natingir \n\nos nas \n\nGeral, \n\n\n\n32 \n \n\ncaracterizando um padr\u00e3o de destrui\u00e7\u00e3o radial e recebendo classifica\u00e7\u00e3o como \n\nclasse 2 de acordo com a escala Saffir-Simpson. \n\nPara Roseghini e Mendon\u00e7a (2010), as chuvas de Novembro de 2008 se \n\ntornaram um evento extremo sem precedentes, pois al\u00e9m das \u00e1reas de cheias, o \n\nexcesso de deslizamentos surpreendeu a todos, onde segundo a Defesa Civil do \n\nEstado, mais de 80.000 pessoas ficaram desalojadas ou desabrigadas, 85 \n\nmunic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, 14 munic\u00edpios em estado de calamidade \n\np\u00fablica, 135 mortes e 2 desaparecidos, sendo que, 97% das mortes ocorreram \n\npor soterramento. \n\nDe acordo com dados da Defesa Civil, choveu mais que o dobro da m\u00e9dia \n\nprevista para todo o m\u00eas em muitas cidades do Estado, um exemplo a ser \n\ndestacado \u00e9 Blumenau, que em 5 dias registrou mais de 600mm de chuva, \n\nsendo que a m\u00e9dia mensal para a cidade \u00e9 de 110 a 150mm (Roseghini e \n\nMendon\u00e7a 2010). Os \u00faltimos eventos extremos observados em Santa Catarina \n\nocorreram no ano de 2011, onde no m\u00eas de abril a costa catarinense sofreu com \n\na forte a\u00e7\u00e3o das ressacas e, no m\u00eas de setembro, mais uma vez com a \n\nintensidade das chuvas.  \n\n \n\n3.3.  Indicadores e m\u00e9todos para avalia\u00e7\u00e3o da sensibilidade costeira \n\n \n\nDe acordo com Mazzer (2007), \u00e9 fundamental determinar os elementos \n\nque norteiam as metodologias dos estudos, uma vez que os trabalhos relativos \u00e0 \n\nvulnerabilidade costeira est\u00e3o t\u00e3o diversos e com aplica\u00e7\u00f5es muito amplas. \n\nAinda segundo o mesmo autor, tais elementos s\u00e3o: escala espacial, tratamento \n\ne an\u00e1lise estat\u00edstica e as vari\u00e1veis utilizadas; e ressalta que muitas vezes a \n\nabordagem que se utiliza \u00e9 dependente da disponibilidade de dados. \n\nMcLaughlin et al. (2002) destacam o aumento substancial no n\u00famero de \n\n\u00edndices relativos \u00e0 vulnerabilidade costeira desenvolvidos nos \u00faltimos anos. \n\n\u00cdndices que classificam a costa em unidades com atributos semelhantes e tem \n\ncomo objetivo estudar perturba\u00e7\u00f5es como eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, impacto \n\nhumano, eros\u00e3o costeira e derrame de \u00f3leo. \n\nA vulnerabilidade f\u00edsica pode ser avaliada segundo diversos m\u00e9todos que \n\nincluem indicadores de diferentes naturezas, do tipo hidrol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, \n\nclimatol\u00f3gico, geol\u00f3gico, e outros (Lins de Barros, 2010). Essa autora relata que \n\n\n\n33 \n \n\na escolha dos indicadores com os quais se pretende trabalhar est\u00e1 relacionada \n\naos objetivos da pesquisa, assim como \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nvulnerabilidade e outros conceitos relacionados.  \n\nA seguir \u00e9 apresentada uma breve revis\u00e3o, em ordem cronol\u00f3gica, de \n\ntrabalhos voltados de alguma forma \u00e0 sensibilidade e/ou vulnerabilidade da \n\nregi\u00e3o costeira, desenvolvidos em diferentes lugares e atrav\u00e9s de diferentes \n\nmetodologias. \n\n \n\n? GORNITZ et al. (1991): \n\nGornitz foi uma das precursoras no desenvolvimento metodol\u00f3gico para \n\navalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade costeira. O CVI (Coastal Vulnerability Index), \u00cdndice \n\nde Vulnerabilidade Costeiro foi desenvolvido primeiramente para analisar a \n\nvulnerabilidade costeira devido \u00e0 espera de uma futura eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio \n\ndos oceanos, voltado para a costa leste dos Estados Unidos, utilizando um \n\nbanco de dados de riscos costeiros. \n\nO banco de dados foi elaborado para avaliar a diferente vulnerabilidade \n\ndas regi\u00f5es costeiras \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o com escalas variando de regionais a \n\nglobais, classificar e mapear a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos locais com alto risco \n\ncosteiro, no intuito de aprimorar os objetivos para futuros estudos mais \n\ndetalhados. \n\nA base de dados integra informa\u00e7\u00f5es em sete vari\u00e1veis, incluindo: relevo \n\n(eleva\u00e7\u00e3o), litologia, geomorfologia costeira, movimentos de terra verticais \n\n(mudan\u00e7as de n\u00edvel relativo do mar), mudan\u00e7as horizontais da linha de costa \n\n(eros\u00e3o e acre\u00e7\u00e3o), varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 e altura de onda. Al\u00e9m destes, dados \n\nsobre frequ\u00eancia de tempestades e suas intensidades tamb\u00e9m foram \n\ncompilados, mas de forma independente. Ainda de acordo com cada vari\u00e1vel, \n\npesos foram definidos e classes geradas. \n\nEsta metodologia \u00e9 utilizada por muitas pessoas e j\u00e1 foi muitas vezes \n\nmodificada e aprimorada de acordo com as necessidades e caracter\u00edsticas de \n\ncada ambiente. \n\n \n\nThieler &amp; Hammar-Klose (1999) e (2000) aplicaram a mesma \n\nmetodologia supracitada para a costa leste e oeste dos Estados Unidos \n\n\n\n34 \n \n\nrespectivamente, o que resultou no trabalho de maior abrang\u00eancia espacial \n\nconhecido.  \n\n \n\nAbuodha &amp; Woodroffe (2007) aplicaram o CVI na Australia, para as \n\nba\u00edas costeiras de Illawarra e Batemans, depois de uma extensiva revis\u00e3o sobre \n\n\u00edndices e metodologias de avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade costeira. \n\n \n\nDwarakish et al. (2009) adaptaram o CVI para Udupi, zona costeira do \n\noeste da India e Muler (2012) baseou seu estudo no mesmo m\u00e9todo, utilizando-\n\no para avaliar a vulnerabilidade das praias de Ingleses, Barra da \n\nLagoa/Mo\u00e7ambique e Arma\u00e7\u00e3o, localizadas na Ilha de Santa Catarina. \n\n \n\n? BROWN (2006): \n\n Na regi\u00e3o leste da Inglaterra, mais precisamente na costa norte de \n\nNorfolk, Brown (2006) desenvolveu uma metodologia atrav\u00e9s de uma \n\nabordagem pol\u00edtica. O m\u00e9todo \u00e9 baseado em uma s\u00e9rie de regras de transi\u00e7\u00e3o \n\nque ligam frequ\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o pelo mar a mudan\u00e7as no uso e cobertura do \n\nsolo. M\u00e9todo desenvolvido para facilitar o di\u00e1logo com formuladores de pol\u00edticas \n\nsobre o futuro da gest\u00e3o do uso da zona costeira, no contexto das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e as implica\u00e7\u00f5es do aumento do n\u00edvel do mar. Para compor esta \n\nmetodologia foram usados crit\u00e9rios como varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9, n\u00edveis de inunda\u00e7\u00e3o \n\ncosteira, topografia, uso e cobertura do solo e op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o da \n\nlinha de costa, desmembradas em manuten\u00e7\u00e3o da linha de costa, linha de costa \n\nsem prote\u00e7\u00e3o e realinhamento da linha de costa em pequena e grande escalas.  \n\n \n\n? COSTA et al. (2006): \n\nCosta et al. (2006) determinaram a vulnerabilidade ambiental da Bacia \n\nPotiguar. A metodologia consistiu na integra\u00e7\u00e3o l\u00f3gica dos diferentes dados \n\ndispon\u00edveis, conhecendo-se previamente os terrenos do ponto de vista f\u00edsico, \n\nbi\u00f3tico e ambiental. O conjunto de todas essas informa\u00e7\u00f5es foi integrado e o \n\ncruzamento destes dados resultou em mapas de Vulnerabilidade Natural e \n\nVulnerabilidade Ambiental. O cruzamento dos mapas foi baseado no conceito de \n\nestabilidade de cada unidade considerando-se o princ\u00edpio de an\u00e1lise \n\necodin\u00e2mica. \n\n\n\n35 \n \n\nA integra\u00e7\u00e3o dos dados tem\u00e1ticos seguiu um modelo, onde o grau de \n\nvulnerabilidade estipulado a cada classe foi distribu\u00eddo em uma escala de 1,0 a \n\n3,0 (predom\u00ednio dos processos de pedog\u00eanese, valores pr\u00f3ximos de 1,0; \n\nsitua\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, valores pr\u00f3ximos de 2,0 e predom\u00ednio de processos \n\nerosivos modificadores das formas de relevo e morfog\u00eanese com valores \n\npr\u00f3ximos de 3,0). \n\n \n\n? SNOUSSI et al. (2008): \n\nA regi\u00e3o Mediterr\u00e2nea Oriental da costa do Marrocos tornou-se o foco da \n\npesquisa de Snoussi et al. (2008), por considerarem a \u00e1rea vulner\u00e1vel tanto \n\nf\u00edsica quanto socioeconomicamente \u00e0 acelerada eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio dos \n\noceanos, devido \u00e0 baixa topografia do solo e ao alto valor ecol\u00f3gico e tur\u00edstico \n\nlocal. \n\nA perda de terreno devido \u00e0 eros\u00e3o e \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o costeira, foram os dois \n\ntipos de impactos f\u00edsicos considerados neste estudo, e o m\u00e9todo que os autores \n\nutilizaram para avaliar tal vulnerabilidade foi baseado no Guia T\u00e9cnico sobre o \n\nPainel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC) e no cap\u00edtulo, \n\nZona Costeira, do manual do Programa Ambiental das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os \n\nm\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n \n\n? MAZZER et al. (2008): \n\nA proposta metodol\u00f3gica de Mazzer et al. (2008), para a an\u00e1lise de \n\nvulnerabilidade costeira \u00e0 eros\u00e3o para um trecho do sudeste da Ilha de Santa \n\nCatarina, utilizou como ferramenta a compartimenta\u00e7\u00e3o da linha de costa em \n\nc\u00e9lulas costeiras e modelagem espacial em sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nO m\u00e9todo baseou-se no conceito de que as c\u00e9lulas costeiras s\u00e3o \n\nunidades homog\u00eaneas de balan\u00e7o sedimentar, e os processos costeiros que \n\natuam na linha de costa operam em diversas escalas temporais produzindo \n\ndiferentes respostas quanto \u00e0 vulnerabilidade costeira. Foram utilizadas oito \n\nvar\u00e1veis ligadas \u00e0 morfodin\u00e2mica costeira para compor o estudo, sendo elas: \n\naltura de onda na zona de quebra de ondas; amplitude altim\u00e9trica da orla \n\nmar\u00edtima, inclina\u00e7\u00e3o da face litor\u00e2nea, velocidade residual de corrente \n\nlongitudinal, balan\u00e7o sedimentar potencial, largura m\u00e9dia do setor de p\u00f3s-praia, \n\ntamanho m\u00e9dio de gr\u00e3o no estir\u00e2ncio e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da praia no estir\u00e2ncio. \n\n\n\n36 \n \n\nAl\u00e9m das anteriormente citadas, duas taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa em \n\nescalas interanual e interdecadal foram estabelecidas como \u00edndices de \n\nvulnerabilidade costeira.  \n\n \n\n? SHARPLES (2006) e SHARPLES et al. (2009): \n\nSharples desenvolveu primeiramente a metodologia denominada \n\nSmartline para a costa Australiana no ano de 2006; e no ano de 2009 ela foi \n\naprimorada atrav\u00e9s da contribui\u00e7\u00e3o de colaboradores. Smartline consiste em \n\numa ferramenta din\u00e2mica, capaz de unir informa\u00e7\u00f5es na forma de multicrit\u00e9rios \n\nde maneira r\u00e1pida, podendo estas, serem de diferentes dados e escalas geo-\n\nespaciais; sendo, por este motivo, pass\u00edvel de ser aplicada em \u00e1reas com pouca \n\ndisponibilidade de dados. \n\nM\u00e9todo conhecido e difundido, o Smartline divide-se em tr\u00eas fases de \n\nexecu\u00e7\u00e3o. \n\n1- Indicativa: Avalia\u00e7\u00e3o da estabilidade das caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas dos primeiros 500 metros a partir da linha de costa \n\nem sentido ao interior do continente, atrav\u00e9s da segmenta\u00e7\u00e3o desta \n\nfaixa de acordo com seus atributos. Nesta etapa, s\u00e3o utilizadas \n\nvari\u00e1veis como geologia, exposi\u00e7\u00e3o da costa \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o dominante, \n\nvaria\u00e7\u00e3o de mar\u00e9, altura de onda, declividade e fei\u00e7\u00f5es (caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas) do p\u00f3s-praia, da zona intermareal e retaguarda \n\n(Figura 7). \n\n \n\n \nFigura 7 - M\u00faltiplos atributos em linha vetorial segmentada. Modificado de Sharples et al. (2009). \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n2- Avalia\u00e7\u00e3o regional: Relaciona a estabilidade geomorfol\u00f3gica com \n\ncrit\u00e9rios regionais como prograda\u00e7\u00e3o e retrograda\u00e7\u00e3o da costa. \n\n3- Avalia\u00e7\u00e3o local: Quando s\u00e3o relacionadas as duas fases anteriores \n\ncom dados mais espec\u00edficos ou locais. \n\n \n\n? LINS DE BARROS (2010): \n\nEm sua tese de doutorado, um estudo de caso da Regi\u00e3o dos Lagos no \n\nEstado do Rio de Janeiro, Lins de Barros (2010) prop\u00f4s uma contribui\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica para a an\u00e1lise local da vulnerabilidade costeira e riscos \n\nassociados, adaptando a metodologia Smartline atrav\u00e9s da inclus\u00e3o de crit\u00e9rios \n\nsocioecon\u00f4micos. \n\nBaseando seu estudo no fato de a vulnerabilidade depender do grau de \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao impacto de determinado perigo, e do grau com o qual se pode \n\nabsorver e se recuperar destes impactos, Lins de Barros (2010) afirma que a \n\nvulnerabilidade costeira \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de dois fatores: exposi\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\n(eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00e3o costeira, tempestades, oscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, ventos, \n\nentre outros); e exposi\u00e7\u00e3o dos ecossistemas costeiros e da popula\u00e7\u00e3o aos \n\nperigos relacionados \u00e0 din\u00e2mica f\u00edsica do litoral (capacidade da linha de costa, \n\ndos ecossistemas costeiros e da popula\u00e7\u00e3o de resistir, se recuperar (grau de \n\nresili\u00eancia) ou se adaptar aos impactos causados por estes perigos). \n\nEm trabalho anterior, sobre a vulnerabilidade do cord\u00e3o litor\u00e2neo de \n\nMaric\u00e1 \u00e0 eros\u00e3o costeira, Lins de Barros (2005) utilizou como indicadores a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da linha de costa nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, a refra\u00e7\u00e3o de ondas, as \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas do cord\u00e3o litor\u00e2neo e as marcas de transposi\u00e7\u00e3o \n\ndeste pelas ondas.  \n\nVisando o aprimoramento da metodologia anterior e englobar na an\u00e1lise o \n\nestudo da inunda\u00e7\u00e3o e da vulnerabilidade ambiental, no ano de 2010 foram \n\nacrescentados outros indicadores, como a ocorr\u00eancia de desastres relacionados \n\na enchentes e inunda\u00e7\u00f5es e \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da orla costeira \n\nutilizando os seguintes procedimentos: estudo da modifica\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\ne da tend\u00eancia de eros\u00e3o costeira em macro escala temporal (d\u00e9cadas), \n\nmodelagem de ondas indicando a exposi\u00e7\u00e3o do litoral a diferentes ondula\u00e7\u00f5es, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e mapeamento geomorfol\u00f3gico da linha de costa e mapeamento \n\n\n\n38 \n \n\ndos locais de ocorr\u00eancia de desastres naturais relacionados a enchentes e \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \n\nA metodologia completa, proposta por Lins de Barros (2010) pode ser \n\nobservada na Figura 8. \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n \nFigura 8 \u2013 Metodologia proposta por Lins de Barros (2010) para a an\u00e1lise da vulnerabilidade costeira e riscos associados. \n\n\n\n40 \n \n\n? RUDORFF E BONETTI (2010): \n\nRudorff e Bonetti (2010) avaliaram a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira das \n\npraias: Ingleses, Morro das Pedras, Arma\u00e7\u00e3o e P\u00e2ntano do Sul situadas na Ilha \n\nde Florian\u00f3polis. Para tal avalia\u00e7\u00e3o foi elaborado um \u00edndice, atrav\u00e9s de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Multicrit\u00e9rio, baseado em tr\u00eas tipos de indicadores: geoindicadores \n\nobtidos em campo, topografia da \u00e1rea emersa adjacente e a superf\u00edcie cont\u00ednua \n\nde dist\u00e2ncias (obtida de cartas planialtim\u00e9tricas com escala 1:2.000) em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 linha de costa (digitalizadas de fotografias a\u00e9reas com escala 1:2.000). Os \n\ngeoindicadores e pesos utilizados s\u00e3o apresentados na Tabela 1. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Geoindicadores e pesos utilizados por Rudorff e Bonetti (2010). \n\n \n\n \n\n3.4.  \u00cdndice de Sensibilidade Ambiental Costeiro \u2013 ISAC \n\n \n\nA metodologia Smartline de avalia\u00e7\u00e3o costeira proposta por Sharples \n\n(2006) e Sharples et al. (2009), adaptada primeiramente por Mussi (2011) e \n\nposteriormente por Pavan (2012), deu origem ao \u00cdndice de Sensibilidade \n\n\n\n41 \n \n\nAmbiental Costeira \u2013 ISAC, metodologia proposta para avaliar a sensibilidade da \n\nzona costeira da Ilha de Santa Catarina e da regi\u00e3o costeira que compreende os \n\nsetores central e sul do Estado de Santa Catarina respectivamente. \n\nO ISAC tamb\u00e9m consiste em uma metodologia multicrit\u00e9rio, definida por \n\npesos e classes, onde s\u00e3o utilizados dados socioecon\u00f4micos na avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsensibilidade local. Por ser uma adapta\u00e7\u00e3o do Smartline, o ISAC apresenta sua \n\nmetodologia muito semelhante, qual seja: avaliar a linha de costa dentro dos \n\nprimeiros 500 metros, partindo da zona costeira para o interior do continente, \n\natrav\u00e9s de vari\u00e1veis como geologia, exposi\u00e7\u00e3o da costa \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o dominante, \n\nvaria\u00e7\u00e3o de mar\u00e9, altura de onda, declividade e fei\u00e7\u00f5es (caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas) do p\u00f3s-praia, da zona intermareal e regi\u00e3o de retaguarda. \n\nDepois de analisados, os crit\u00e9rios anteriores s\u00e3o cruzados com dados de \n\nDensidade Populacional e \u00cdndice de Desenvolvimento Humano para an\u00e1lise do \n\nRisco Social. \n\n \n\n3.5.  Conceitos Relacionados \u00e0 Sensibilidade, Vulnerabilidade, \n\nSuscetibilidade, Risco e Perigo \n\n \n\nComo enfatizado por Mussi (2011), a avalia\u00e7\u00e3o de risco ambiental \u00e9 uma \n\nci\u00eancia relativamente nova e com diferentes pontos de vista, onde conceitos de \n\nsensibilidade, vulnerabilidade, suscetibilidade, risco e perigo s\u00e3o muito pr\u00f3ximos \n\ne dif\u00edceis de serem diferenciados, muitas vezes usados como sin\u00f4nimo. Lins de \n\nBarros (2010) salienta tamb\u00e9m os limites t\u00eanues destas conceitualiza\u00e7\u00f5es e que a \n\ntradu\u00e7\u00e3o destes termos causa ainda mais confus\u00f5es. \n\nMuler (2012) realizou uma extensa pesquisa sobre alguns dos temas \n\nsupracitados e depois de citar dezenas de autores sintetizou tais conceitos, \n\ndescritos na Tabela 2.  \n\nMussi (2011) em seu estudo tamb\u00e9m realizou uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nsobre tais conceitos, e sendo este trabalho uma sequ\u00eancia dos trabalho j\u00e1 \n\nrealizados por Mussi (2011) e por Pavan (2012) que tamb\u00e9m utilizou as mesmas \n\ndefini\u00e7\u00f5es, para fins deste trabalho ser\u00e3o utilizadas as defini\u00e7\u00f5es propostas por \n\nMussi (2011) expressas na Tabela 3.  \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n \n\nTabela 2 \u2013 S\u00edntese dos conceitos adotados por Muler (2012). \nTermos Conceitos adotados \n\nPerigo \nAmea\u00e7a de ocorr\u00eancia ou ocorr\u00eancia de eventos que podem \ncausar danos. Remete \u00e0 presen\u00e7a do homem. \n\nSuscetibilidade \n\nTrata somente das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do meio, ou seja, da \nintensidade ou probabilidade de um determinado ambiente sofrer \nimpacto devido a um perigo natural, tendo como fatores as \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e sendo independente da presen\u00e7a \nhumana. \n\nVulnerabilidade \n\nConsequ\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o do homem com o meio. \u00c9 fun\u00e7\u00e3o da \ncondi\u00e7\u00e3o pr\u00e9-existente relacionada \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ao perigo \n(suscetibilidade) e tamb\u00e9m da capacidade adaptativa do \nsistema/comunidade. Resulta da combina\u00e7\u00e3o de perigos naturais \ne da vulnerabilidade humana. \n\nRisco \nProbabilidade de ocorr\u00eancia de um acidente ou evento adverso, \nestando relacionado com danos ou perdas resultantes dos \nmesmos. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Conceitos adotados para an\u00e1lises de riscos ambientais costeiros (Mussi, 2011). \nConceito Defini\u00e7\u00e3o \n\nPerigo (hazard) \nCondi\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno com potencial em causar danos (Carvalho et \nal., 2007).  \n\n\u00c1lea \nAcontecimento poss\u00edvel e sua probabilidade de realiza\u00e7\u00e3o (Veyret, \n2007).  \n\nSuscetibilidade \nRefere-se \u00e0 intensidade ou escala de um determinado ambiente \nsofrer impacto frente a um perigo natural, sendo dada pelas suas \ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas (UNDP, 2004).  \n\nVulnerabilidade \n\nRefere-se ao conjunto de condi\u00e7\u00f5es e processos resultantes de \nfatores f\u00edsicos, sociais, econ\u00f4micos/ambientais, que aumentam a \nsuscetibilidade de uma comunidade frente a um impacto de evento \ne/ou fen\u00f4menos perigoso (UN/ ISDR, 2004).  \n\nSensibilidade \nAmbiental \n\nMedida que expressa a facilidade com que um ambiente \u00e9 afetado \nquando recebe alguma interven\u00e7\u00e3o. \u00c9 reflexo da susceptibilidade e \nda vulnerabilidade. \u00c9 a resposta do ambiente a um dado stress e sua \nseveridade (Buckley,1982).  \n\nRisco \n\nRefere-se \u00e0 probabilidade condicional de ocorr\u00eancia de um \nacontecimento espec\u00edfico (e.g., falha numa barragem, colapso de \numa ponte, queda de um avi\u00e3o) combinado com alguma avalia\u00e7\u00e3o \n(e.g., uma perda ou avaria funcional) das suas consequ\u00eancias (e.g., \nferimentos, morte, excesso de cancro, perda de propriedade). \n(Kolluru et al, 1996)  \n\nDesastre Quando risco torna-se realidade (ITC, 2009).  \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n4. \u00c1REA DE ESTUDO \n \n\n4.1.  Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA prov\u00edncia costeira catarinense abrange uma \u00e1rea de 66.212 km\u00b2, sendo \n\nque deste total, 62.000 km\u00b2 correspondem ao setor submerso (plataforma \n\ncontinental) e 4.212 km\u00b2 ao setor emerso (plan\u00edcie costeira e sistema praial), \n\nregi\u00e3o que acolhe 36% da popula\u00e7\u00e3o residente no Estado em aproximadamente \n\n538 km de extens\u00e3o (Horn Filho, 2003; Horn Filho e Diehl, 2006). \n\nA \u00e1rea na qual esta pesquisa se desenvolve compreende o territ\u00f3rio que \n\nse estende desde a divisa com o Estado do Paran\u00e1, ao norte, at\u00e9 a divisa entre \n\nos munic\u00edpios de Bigua\u00e7u e S\u00e3o Jos\u00e9 ao sul. O limite leste \u00e9 o Oceano Atl\u00e2ntico \n\ne a oeste \u00e9 marcado atrav\u00e9s da dist\u00e2ncia de 500m desde a linha de costa \n\n(Figura 9). Dentro desta faixa costeira pr\u00e9-definida, foram abordados pelo estudo \n\n16 munic\u00edpios, nomeados a seguir de norte para sul respectivamente: Itapo\u00e1, \n\nS\u00e3o Francisco do Sul, Balne\u00e1rio Barra do Sul, Araquari, Barra Velha, Pi\u00e7arras, \n\nPenha, Navegantes, Itaja\u00ed, Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, Itapema, Porto Belo, \n\nBombinhas, Tijucas, Governador Celso Ramos e Bigua\u00e7u. \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo onde o presente trabalho foi realizado. \n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n4.2.  Geologia e Geomorfologia \n\n \n\nObservam-se no territ\u00f3rio Catarinense o afloramento de sedimentos \n\nrecentes do litoral, rochas magm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas mais antigas, sucess\u00e3o \n\nde rochas sedimentares gondu\u00e2nicas e derrames de lavas b\u00e1sicas, \n\nintermedi\u00e1rias e \u00e1cidas da Serra Geral (Scheibe 1986). O mesmo autor define tal \n\nconforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica como a resultante de numerosos eventos geotect\u00f4nicos \n\ne descreve a seguinte subdivis\u00e3o litoestratigr\u00e1fica (Figura 10) para o Estado de \n\nSanta Catarina:  \n\n \n\n \nFigura 10 \u2013 Subdivis\u00e3o litoestratigr\u00e1fica definida por Scheibe (1986), para o Estado de Santa \nCatarina. \n \n\n Conven\u00e7\u00f5es: \n\n? Arqueano - Complexo Granul\u00edtico (granulitos); \n\n? Arqueano - Grupo Taboleiro ou Complexo Metam\u00f3rfico Migm\u00e1tico \n(migmatitos), tamb\u00e9m descrito como rochas cristalinas e granito-gnaisse; \n\n? Proteroz\u00f3ico Inferior - Complexo Metam\u00f3rfico Brusque, rochas \nmetam\u00f3rficas; \n\n? Proteroz\u00f3ico Inferior / Cambro-Ordoviciano - Grupo Itaja\u00ed, rochas \nsedimentares e vulcano-sedimentares; \n\n\n\n46 \n \n\n? Proteroz\u00f3ico Superior - corpos gran\u00edticos e granit\u00f3ides; \n\n? Paleoz\u00f3ico - Bacia do Paran\u00e1, rochas sedimentares; \n\n? Mesoz\u00f3ico - Complexo Alcalino (rochas alcalinas) e Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \n(rochas bas\u00e1lticas); \n\n? Cenoz\u00f3ico - Plan\u00edcie Costeira, coberturas detr\u00edticas e sedimentos litor\u00e2neos. \n\n \n\nNo mapeamento realizado por Horn Filho e Diehl (1994) foram definidas \n\ncinco grandes prov\u00edncias geol\u00f3gicas para Santa Catarina, onde se levou em \n\nconta as caracter\u00edsticas estruturais, petrogr\u00e1ficas, sedimentares e evolutivas: \n\n? (\u00b1 550 MA AP): Escudo Catarinense representado pelos litotipos \n\ncristalinos e sedimentares; \n\n? (entre 500 e 180 MA AP): Bacia do Paran\u00e1: rochas sedimentares; \n\n? (\u00b1 130 MA AP): Planalto da Serra Geral: rochas bas\u00e1lticas e riol\u00edticas; \n\n? (\u00b1 65 - 70 MA AP): Complexo Alcalino: rochas alcalinas; \n\n? (idade quatern\u00e1ria): Prov\u00edncia Costeira: rochas gran\u00edticas, \n\nmetam\u00f3rficas, sedimentares e bas\u00e1lticas e dep\u00f3sitos sedimentares. \n\n \n\nO embasamento da prov\u00edncia costeira de Santa Catarina \u00e9 constitu\u00eddo por \n\nrochas do escudo Catarinense, da Bacia do Paran\u00e1 e do Planalto da Serra Geral \n\ne suas por\u00e7\u00f5es aflorantes representam as terras altas, na forma de eleva\u00e7\u00f5es, \n\nmaci\u00e7os rochosos, promont\u00f3rios, pontais e ilhas continentais (Horn Filho, 2003). \n\nA por\u00e7\u00e3o leste do Estado est\u00e1 inserida dentro das bacias sedimentares de \n\nSantos e Pelotas, limitadas geograficamente pela Plataforma de Florian\u00f3polis, \n\ncujo setor norte \u00e9 compreendido pela Bacia de Santos e sul pela bacia de \n\nPelotas (Villwock, 1994; Horn Filho, 2003; Horn Filho et al., 2006; Horn Filho e \n\nDiehl, 2006).  \n\nAo setorizar a costa brasileira, Villwock (1994) caracteriza a costa \n\nsudeste, de Cabo Frio at\u00e9 Cabo de Santa Marta, como marcada pela Serra do \n\nMar, conjunto de terras altas constitu\u00eddas pelo embasamento cristalino granito-\n\ngn\u00e1issico, cujas escarpas chegam at\u00e9 o mar constituindo promont\u00f3rios \n\nrochosos, ornamentados por cost\u00f5es. Nas reentr\u00e2ncias que intercalam tais \n\ncost\u00f5es e promont\u00f3rios ocorrem plan\u00edcies costeiras compostas por sistemas \n\nlaguna-barreira, cord\u00f5es litor\u00e2neos regressivos, praias ligadas ao embasamento, \n\ncord\u00f5es de praia/duna frontal, espor\u00f5es e \u201ccheniers\u201d (Villwock, 1994; Caruso e \n\nAraujo, 1997a; Caruso e Araujo, 1997b; Caruso et al., 1999), associados \u00e0s \n\n\n\n47 \n \n\nvaria\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo dos oceanos durante o Quatern\u00e1rio (Suguio et al., \n\n1986; Angulo e Lessa, 1997). \n\nA por\u00e7\u00e3o do litoral que compreende especificamente a \u00e1rea de estudo \n\nesta inserida na classifica\u00e7\u00e3o Litoral das Plan\u00edcies Costeiras e Estu\u00e1rios (S\u00e3o \n\nVicente - SP \u00e0 Ponta da Vigia - SC) e Litoral das Escarpas Cristalinas Sul (Ponta \n\nda Vigia - SC \u00e0 Ilha de Santa Catarina - SC) adotada por Muehe (1998). O \n\nmesmo autor destaca o estu\u00e1rio da ba\u00eda de S\u00e3o Francisco ao norte, e em \n\nsentido Sul a presen\u00e7a de um litoral recortado, e marcado, por interrup\u00e7\u00f5es na \n\ncontinuidade da plan\u00edcie costeira quatern\u00e1ria por afloramentos de rochas \n\ncristalinas at\u00e9 a Ilha de Santa Catarina. Outra classifica\u00e7\u00e3o, desta vez \n\nexclusivamente para a zona costeira catarinense, pode ser encontrada em Diehl \n\ne Horn Filho (1996), onde a \u00e1rea de estudo encontra-se completamente inserida \n\nnos compartimentos: Litoral Setentrional, Litoral Nordeste, Litoral Centro-Norte e \n\nem uma pequena por\u00e7\u00e3o ao norte do Litoral Central. Seguem abaixo, as \n\ndescri\u00e7\u00f5es de tais compartimentos. \n\nLitoral Setentrional (Rio Sa\u00ed-Gua\u00e7u at\u00e9 Barra Velha) \u2013 Destaca-se a \n\npresen\u00e7a da Ilha de S\u00e3o Francisco do Sul e o campo de dunas existente a \n\nnordeste da mesma, a Ba\u00eda da Babitonga, cord\u00f5es regressivos em Itapo\u00e1 e \n\nPraia Grande, espor\u00e3o arenoso que cresce para sudoeste na Praia de Capri, \n\nbarreira arenosa junto \u00e0 foz do Rio Itapocu e praias extensas e reflexivas s\u00e3o \n\nvis\u00edveis neste litoral. \n\nLitoral Nordeste (Itajuba at\u00e9 Praia Mata Cambori\u00fa) \u2013 Salientam-se neste \n\ncompartimento os rios Itaja\u00ed-A\u00e7u e Itaja\u00ed-Mirim e suas contribui\u00e7\u00f5es \n\nsedimentares adjacentes, in\u00fameros promont\u00f3rios e cost\u00f5es rochosos, cord\u00f5es \n\nlitor\u00e2neos na regi\u00e3o de Navegantes e praias de enseada (de bolso) na por\u00e7\u00e3o \n\nmais ao sul. \n\nLitoral Centro-Norte (Itapema at\u00e9 Praia de Palmas) \u2013 Caracterizado pelos \n\ndep\u00f3sitos aluviais do Rio Tijucas e seus sedimentos pel\u00edticos evidentes nos \n\ndep\u00f3sitos holoc\u00eanicos e atuais acumulados na ba\u00eda e cord\u00f5es regressivos \n\npresentes na plan\u00edcie do munic\u00edpio hom\u00f4nimo, dep\u00f3sitos marinho intermar\u00e9s dos \n\nfeixes holoc\u00eanicos aflorantes na regi\u00e3o de Tijucas e no t\u00f4mbolo entre as praias \n\nde Mariscal e Zimbros e a Pen\u00ednsula de Porto Belo com suas praias \n\ndiferenciadas grano-morfol\u00f3gicamente.   \n\n\n\n48 \n \n\nLitoral Central (Enseada da Arma\u00e7\u00e3o at\u00e9 Garopaba) \u2013 Ilhas continentais \n\ns\u00e3o t\u00edpicas deste compartimento, com destaque para a Ilha de Santa Catarina. \n\nIn\u00fameras praias em ambientes abertos, semi-fechados e fechados tamb\u00e9m \n\ncaracterizam a paisagem do setor. \n\nHesp et al. (2009) tamb\u00e9m apresentam uma compartimenta\u00e7\u00e3o da linha \n\nde costa catarinense onde apresentam quatro prov\u00edncias geom\u00f3rficas com base \n\nnas barreiras costeiras e suas formas de relevo associadas. A \u00e1rea de estudo do \n\npresente trabalho apresenta-se inserida por completo em duas delas, as \n\nprov\u00edncias I e II descritas a seguir: I. Prov\u00edncia do norte (da divisa com o estado \n\ndo Paran\u00e1 at\u00e9 Itaja\u00ed), caracterizada por ba\u00edas relativamente longas, dunas \n\nfrontais, campo de dunas frontais rel\u00edquia e estu\u00e1rios separados por \n\npromont\u00f3rios relativamente pequenos; e II. Prov\u00edncia central (de Itaja\u00ed at\u00e9 a Ilha \n\nde Santa Catarina), caracterizada por costas rochosas, pequenas ba\u00edas, chenier \n\ne plan\u00edcies de cord\u00f5es de praia. \n\n  \n\n4.3.  Clima, Ondas e Mar\u00e9s \n\n \n\nSegundo Nobre (1986), o clima na regi\u00e3o sul do Brasil sofre influ\u00eancia \n\ntanto dos tr\u00f3picos como das latitudes medias, apresenta esta\u00e7\u00e3o seca bem \n\ndefinida de inverno, esta\u00e7\u00e3o chuvosa de ver\u00e3o com chuvas convectivas tropicais \n\ne os sistemas frontais que penetram nesta regi\u00e3o constitui o principal sistema \n\ncausador de chuvas na maior parte do ano. Os autores Almeida (1953) e Muehe \n\n(1998) definem o clima presente em Santa Catarina atrav\u00e9s da denomina\u00e7\u00e3o Cfa \n\nde Koppen.  \n\nO litoral catarinense sofre influ\u00eancia do Anticiclone do Atl\u00e2ntico (for\u00e7a \n\ngeradora da MTA \u2013 Massa Tropical Atl\u00e2ntica) e do Anticiclone Migrat\u00f3rio Polar \n\nAtl\u00e2ntico (for\u00e7a geradora da MPA \u2013 Massa Polar Atl\u00e2ntica) (Diehl e Horn Filho, \n\n1996). Ainda de acordo com os mesmos autores, a Frente Polar Atl\u00e2ntica (FPA) \n\nresulta do contato entre as duas massas anteriormente citadas, sendo \n\nrespons\u00e1vel por parte da precipita\u00e7\u00e3o do litoral, cujo controle encontra-se \n\ndiretamente relacionado \u00e0s Serras do Leste Catarinense, do Mar e Geral. De \n\nacordo com Nobre et al. (1986), os ventos predominantes apresentam dire\u00e7\u00e3o \n\nnordeste, entretanto os ventos mais fortes s\u00e3o aqueles associados aos sistemas \n\nfrontais que apresentam dire\u00e7\u00e3o sudeste. \n\n\n\n49 \n \n\nSegundo Alves e Melo (2001), os ventos presentes sobre o Atl\u00e2ntico Sul \n\ns\u00e3o altamente influenciados pela exist\u00eancia de um sistema semi-permanente de \n\nalta press\u00e3o centrado sobre o oceano e que, devido ao associado giro anti-\n\ncicl\u00f4nico, origina ventos bastante persistentes de nordeste ao longo da costa \n\nsudeste e sul do Brasil. Este padr\u00e3o b\u00e1sico, no entanto, \u00e9 regularmente \n\nperturbado pela passagem de frentes frias, que normalmente viajam ao longo da \n\ncosta na dire\u00e7\u00e3o nordeste, e a passagem de tais dist\u00farbios \u00e9 acompanhada por \n\ncentros de alta e baixa press\u00e3o, que perturbam o fluxo de ar produzindo ventos e \n\nondas significativas dos quadrantes sul e leste (Alves e Melo, 2001). \n\nNo sul e sudeste brasileiro, as ondas de nordeste atingem a costa \n\nfor\u00e7adas pelos ventos al\u00edsios em boa parte do ano, sendo que as ondas com \n\nmaior capacidade de transporte sedimentar costeiro s\u00e3o as associadas aos \n\nsistemas frontais (Tessler e Goya, 2005). Alves e Melo (2001) descrevem as \n\nondula\u00e7\u00f5es de E-NE como predominantes no ver\u00e3o para a por\u00e7\u00e3o norte da costa \n\ncatarinense, com per\u00edodos de pico variando entre 3 e 8 segundos e altura \n\nsignificativa de onda entre 0,5 e 1,5 metros. Os mesmos autores determinam \n\ntamb\u00e9m, que as ondula\u00e7\u00f5es de maior energia s\u00e3o provenientes do quadrante S-\n\nSE com alturas significativas de onda variando de 1 a 3,5 metros e per\u00edodos de \n\npico entre 4 e 8 segundos, entretanto definem que as ondas de Leste (E) e \n\nSudeste (SE) dominam o clima de ondas local. \n\nGrande parte do litoral brasileiro, do Estado de Alagoas ao Rio Grande do \n\nSul, apresenta amplitudes de mar\u00e9s inferiores a 2 metros, denominadas \n\nmicromar\u00e9s (Tessler e Goya, 2005). Segundo Caruso Jr e Araujo (2000), a \u00e1rea \n\nde estudo est\u00e1 localizada sob um regime de micromar\u00e9s semidiurno, dominadas \n\npor ondas. \n\nDe acordo com Schettini et al. (1996); Carvalho et al. (1998); Truccolo \n\n(1998), a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da mar\u00e9 astron\u00f4mica para o litoral que compreende a \n\n\u00e1rea de estudo \u00e9 de 0,8m, com m\u00e1xima de 1,2m. Os artigos op. cit. salientam \n\nainda a grande import\u00e2ncia da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica na din\u00e2mica costeira \n\nregional, a qual pode aumentar em at\u00e9 um metro os valores da mar\u00e9 \n\nastron\u00f4mica. \n\n\n\n50 \n \n\n5.  METODOLOGIA \n \n\n5.1.  ISAC \n\n \n\nA metodologia a seguir descrita est\u00e1 baseada no \u00cdndice de Sensibilidade \n\nAmbiental Costeiro - ISAC. M\u00e9todo adaptado e validado por Mussi (2011) para a \n\nIlha de Santa Catarina e posteriormente por Pavan (2012) para o litoral centro-\n\nsul catarinense, que se estende do munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 at\u00e9 Passo de Torres, \n\n(divisa com o estado do RS), a partir da metodologia desenvolvida por Sharples \n\n(2006) e Sharples et al. (2009) para a costa Australiana. O ISAC obedece \u00e0 linha \n\nde outras metodologias, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos crit\u00e9rios e \n\ndesenvolvimento em ambiente SIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos e organiza\u00e7\u00e3o espacial (Figura 11). \n\nA metodologia, de uma forma geral, consiste em avaliar a estabilidade das \n\ncaracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas (forma, material e morfodin\u00e2mica) nos primeiros \n\n500 metros, da linha de costa no sentido do interior do continente, atrav\u00e9s de \n\nlinhas vetoriais segmentadas com m\u00faltiplos crit\u00e9rios, classificando-as \n\nhierarquicamente e identificando fatores de resist\u00eancia e adapta\u00e7\u00e3o da costa \u00e0 \n\neros\u00e3o e inunda\u00e7\u00e3o. \n\n Cabe destacar o motivo pelo qual a metodologia determina que a an\u00e1lise \n\nseja realizada nos primeiros 500 metros costa adentro, a partir da linha de costa, \n\numa vez que o m\u00e9todo ISAC \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o da metodologia precursora \n\nSmartline, e esta regra foi mantida. De acordo com Sharples et al. (2009), as \n\nfei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas costeiras podem se estender por muitos quil\u00f4metros \n\ncosta adentro, como por exemplo, os campos de dunas transgressivas e lagunas \n\ncosteiras, necessitando assim a defini\u00e7\u00e3o de uma dist\u00e2ncia padr\u00e3o para o \n\nmapeamento de tais fei\u00e7\u00f5es. Sharples et al. (2009) concordam que, apesar de \n\nn\u00e3o se ter obtido um consenso a cerca da medida correta para este \n\nmapeamento, os mesmos autores entraram em consenso e adotaram a dist\u00e2ncia \n\nde 500m como uma dist\u00e2ncia ideal, devido a esta simplificar o Smartline em \n\nregi\u00f5es caracterizadas por grandes varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n\n \nFigura 11 \u2013 Interface dos crit\u00e9rios utilizados na setoriza\u00e7\u00e3o costeira e defini\u00e7\u00e3o inicial da sensibilidade costeira em ambiente SIG (Modificado de Sharples et \nal., 2009 por Lins de Barros, 2010).  \n\n\n\n52 \n \n\n A metodologia proposta por Sharples et al. (2009) foi ent\u00e3o adaptada por \n\nMussi (2011) depois de uma extensa revis\u00e3o das metodologias utilizadas nos \n\nprincipais trabalhos voltados \u00e0 quest\u00e3o da sensibilidade e vulnerabilidade \n\nambiental. As metodologias s\u00e3o, normalmente, empregadas para locais \n\nespec\u00edficos, com dados que diferem daqueles disponibilizados e at\u00e9 mesmo \n\ncaracter\u00edsticas ambientais diferentes de outras regi\u00f5es do mundo. Com o \n\nm\u00e9todo Smartline n\u00e3o foi diferente, desenvolvido para a costa australiana, com \n\ncaracter\u00edsticas ambientais que diferem das brasileiras, mas ao mesmo tempo um \n\nm\u00e9todo abrangente que possibilita a integra\u00e7\u00e3o de in\u00fameros crit\u00e9rios, mesmo \n\nem posse de um baixo volume de dados. \n\nDesta forma, Mussi (2011) uniu as informa\u00e7\u00f5es que melhor se \n\nenquadravam com as caracter\u00edsticas costeiras do Sul do Brasil, em espec\u00edfico \n\npara Santa Catarina e validou sua proposta em um estudo de caso para a Ilha \n\nde Florian\u00f3polis, como j\u00e1 foi anteriormente citado, permitindo a formula\u00e7\u00e3o e \n\ncria\u00e7\u00e3o de in\u00fameros atributos, de forma simples e pr\u00e1tica, que possibilitam a \n\naplica\u00e7\u00e3o desta metodologia para outros locais. Mas cabe ressaltar, que tais \n\nadapta\u00e7\u00f5es foram feitas para que mais perto da realidade dos ambientes \n\ncatarinenses fosse poss\u00edvel chegar.  \n\nOutra adapta\u00e7\u00e3o importante tem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o das classes, \n\nseguindo o princ\u00edpio de que valores s\u00e3o mais concretos e possibilitam um melhor \n\nentendimento da real situa\u00e7\u00e3o do ambiente com rela\u00e7\u00e3o ao grau de sensibilidade \n\na que ele est\u00e1 exposto. Os pesos estabelecidos para cada crit\u00e9rio da \n\nmetodologia referem-se \u00e0 estabilidade do ambiente frente a um evento extremo \n\nou a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos oceanos. Os valores dos pesos variam de 1,0 a 3,0 \n\ndivididos em cinco classes de sensibilidade ambiental (Tabela 4). \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Pesos definidos para estabelecer valores a cada crit\u00e9rio da metodologia e suas \nrespectivas classes de sensibilidade ambiental.  \n\nPESO 1,0 1,5 2,0 2,5 3,0 \nCLASSE Muito Baixa Baixa Moderada Alta Muito Alta \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o de cunho social ao trabalho tamb\u00e9m agrega valor ao mesmo, \n\numa vez que os primeiros trabalhos tratavam apenas do ambiente f\u00edsico e que \n\nos mais recentes v\u00eam cada vez mais mostrando a import\u00e2ncia de estudar tal \n\ncrit\u00e9rio, pelo motivo \u00f3bvio de que as zonas costeiras s\u00e3o, nos dias de hoje, o \n\n\n\n53 \n \n\nreduto principal escolhido para servir de moradia para a popula\u00e7\u00e3o mundial (Lins \n\nde Barros, 2005; Snoussi et al., 2008; Lins de Barros, 2010; Muler, 2012). Desta \n\nforma, ao realizar a an\u00e1lise de risco socioambiental, objetiva-se a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas regi\u00f5es com maior risco \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\nTodos os dados obtidos para este trabalho foram tratados em ambiente \n\nSIG e para melhor interpreta\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento da \n\nmetodologia contou com a gera\u00e7\u00e3o de cartas tem\u00e1ticas em escala 1:50.000. Nas \n\ncartas, apresentam-se ilustradas informa\u00e7\u00f5es da sensibilidade dos diferentes \n\nsetores da costa e risco socioambiental do litoral centro-norte catarinense \n\n(Ap\u00eandices A e B). \n\n \n\n5.1.1.  C\u00e1lculo do ISAC \n\n \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o do ISAC, cada crit\u00e9rio foi avaliado individualmente e \n\npesos foram adicionados levando em considera\u00e7\u00e3o sua relev\u00e2ncia, conceitos de \n\nfun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e habitat, estabilidade de cada unidade, intervalos de classe, \n\npesos e conceitos de an\u00e1lise de risco. Os valores referentes ao grau de \n\nsensibilidade utilizados pelo ISAC est\u00e3o classificados em cinco intervalos \n\napresentados na Tabela 5.  \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Intervalo de classes utilizado pelo ISAC. \nCLASSES Muito Baixa Baixa M\u00e9dia Alta Muito Alta \n\nISAC 1,0 \u2013 1,5 1,51 \u2013 1,9 1,91 \u2013 2,3 2,31 \u2013 2,7 2,71 \u2013 3,0 \n\n \n\nPosteriormente, atrav\u00e9s da m\u00e9dia ponderada dos crit\u00e9rios o ISAC foi \n\ncalculado (Equa\u00e7\u00e3o 1). \n\n \n\nISAC = ((ZI*0.2)+(PP*0.2)+(DF*0.1)+(G*0.1)+(H*0.2)+(D*0.2)+(VM*0.1)+(E*0.2)) \n\n1.3 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1 \n\nOnde: \n\n ZI \u00e9 a zona intermareal; \n PP \u00e9 a zona do p\u00f3s-praia; \n DF \u00e9 a declividade da face da praia; \n G \u00e9 a geologia;  \n H \u00e9 a altura das ondas incidentes; \n D \u00e9 a declividade do p\u00f3s praia e retaguarda; \n\n\n\n54 \n \n\n VM \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9; \n E \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondula\u00e7\u00f5es que atingem a costa. \n \n\n5.2.  C\u00e1lculo do Risco Socioambiental \n\n \n\nO Risco Socioambiental, risco que a popula\u00e7\u00e3o corre frente \u00e0 \n\nsensibilidade do ambiente ao qual ela est\u00e1 associada, foi calculado usando \n\ncomo base os resultados da avalia\u00e7\u00e3o ambiental realizada pelo ISAC. Al\u00e9m dos \n\ndados gerados no ISAC, foram tamb\u00e9m utilizados valores de densidade \n\npopulacional por setores censit\u00e1rios do ano de 2010 disponibilizados pelo IBGE \n\ne valores do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDH-M) do ano de \n\n2003 disponibilizados pelo PNUD \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nDesenvolvimento. \n\nO c\u00e1lculo realizado para obter os valores de risco socioambiental se deu \n\natrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o 2. Os pesos definidos com refer\u00eancia aos \n\ndados supracitados encontram-se nos referidos t\u00f3picos, e os pesos relacionados \n\naos resultados deste c\u00e1lculo, apresentados na Tabela 6, foram os mesmos \n\nutilizados por Pavan (2012). \n\n \n\nRisco Socioambiental = ISAC + (Densidade Populacional + IDH-M) \n\n                                                       2 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2 \n\nOnde: \n\n Densidade Populacional e IDH-M s\u00e3o os fatores de risco associados. \n\n \n\nTabela 6 - Classes e crit\u00e9rios referentes ao c\u00e1lculo do risco socioambiental. \nPESO 1,0 \u2013 2,0 2,1 \u2013 3,0 3,1 \u2013 4,0 4,1 \u2013 5,0 5,1 \u2013 6,0 \n\nCLASSE Muito Baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito Alto \n\n \n\n5.3.  DESENVOLVIMENTO \n\n \n\nPara o desenvolvimento deste estudo in\u00fameros passos foram executados. \n\nTais etapas encontram-se dispostas no fluxograma apresentado na Figura 12. \n\n \n\n\n\n \n\nFigur\nprove\n2006\n \n\n \n\nda l\n\nprog\n\n\u00d3leo\n\nMeio\n\nde \u00f3\n\ngeol\n\nUniv\n\ncata\n\ndevid\n\nreali\n\nde c\n\ncata\n\nf\u00edsico\n\n \n\nra 12 \u2013 Etapa\nenientes da \n). \n\nAlguns \n\nliteratura, \n\ngrama sim\n\no - Cartas S\n\nAs Cart\n\no Ambiente\n\n\u00f3leo. Para\n\n\u00f3gicas e \n\nversidade d\n\nrinense. A\n\ndo ao ex\n\nzadas, opt\n\ncosta. A ca\n\nrinense, u\n\nos. \n\nas de desen\ncampanha C\n\ndados util\n\nonde tais\n\nilar, a cam\n\nSAO. Porta\n\ntas SAO re\n\ne com o ob\n\n isso, foi \n\nbiol\u00f3gicas\n\ndo Vale do\n\nA campanh\n\nxtenso se\n\ntou-se na \u00e9\n\nada mudan\n\nma \u00fanica c\n\nvolvimento r\nCartas de Se\n\nizados no \n\ns dados f\n\nmpanha C\n\nanto, cabe\n\neferem-se\n\nbjetivo de d\n\nrealizado \n\ns da regi\u00e3\n\no Itaja\u00ed o l\n\nha de colet\n\netor costei\n\n\u00e9poca pela\n\nn\u00e7a fisiogr\n\ncoleta de d\n\nrealizadas na\nensibilidade \n\ndesenvolv\n\nforam cole\n\nCartas de S\n\ne aqui desc\n\na um proj\n\ndeterminar\n\num levan\n\n\u00e3o costeira\n\nevantame\n\nta dos dad\n\niro, cujas \n\na coleta de\n\nr\u00e1fica brus\n\ndados foi r\n\na metodologi\nao Derrama\n\nvimento do\n\netados \u201cin\n\nSensibilida\n\ncrever o qu\n\njeto desen\n\nr a sensibil\n\ntamento d\n\na da Baci\n\nnto das ca\n\ndos foi rea\n\ncoletas \n\ne apenas u\n\nsca observ\n\nrealizada p\n\nia do presen\namento de \u00d3\n\no presente\n\n situ\u201d e \n\nade ao De\n\nue s\u00e3o as C\n\nnvolvido pe\n\nlidade cost\n\ndas caracte\n\na de San\n\naracter\u00edstic\n\nalizada no \n\nde dados\n\nm momen\n\nvada no de\n\npara a maio\n\nnte estudo. (*\n\u00d3leo - Carta\n\ne estudo p\n\nusados e\n\nerramamen\n\nCartas SAO\n\nelo Minist\u00e9\n\nteira ao de\n\ner\u00edsticas f\n\nntos, cabe\n\ncas para o\n\nano de 20\n\ns deveriam\n\nnto por seg\n\necorrer do\n\noria dos cr\n\n55 \n\n \n* Dados \nas SAO, \n\nrov\u00eam \n\nm um \n\nnto de \n\nO.  \n\n\u00e9rio do \n\nerrame \n\nf\u00edsicas, \n\nndo a \n\no litoral \n\n006, e \n\nm ser \n\nmento \n\n litoral \n\nrit\u00e9rios \n\n\n\n56 \n \n\n A fase que determinou o levantamento dos crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e \n\nsociais, dados base para a execu\u00e7\u00e3o da metodologia, constituiu-se no per\u00edodo \n\nmais longo do trabalho e encontra-se descrita em detalhes nos t\u00f3picos a seguir. \n\n \n\n5.3.1.  Geologia \n\n \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da geologia deste estudo, foram utilizadas duas \n\ncartas geol\u00f3gicas do IBGE, na escala de 1:250.000. Para a por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea \n\nde estudo foi utilizada a carta Joinville (SG-22-ZD) e para a por\u00e7\u00e3o sul a carta \n\nFlorian\u00f3polis (SG-22-ZB). \n\nInicialmente as cartas foram georreferenciadas em ambiente SIG e \n\nvetorizadas manualmente. As informa\u00e7\u00f5es obtidas na forma de pol\u00edgonos foram \n\nposteriormente extra\u00eddas para linha, de acordo com a metodologia proposta por \n\nSharples et al. (2009). \n\nAs fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas observadas para o trecho costeiro em estudo est\u00e3o \n\nlistadas na Tabela 7. A classifica\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o dos pesos de cada fei\u00e7\u00e3o \n\nbasearam-se na estabilidade das unidades (Mussi, 2011). \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas identificadas para o trecho costeiro centro-norte catarinense. \nFEI\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICAS PESOS \n\nGnaisses granul\u00edticos ortoderivados 1,5 \nGranit\u00f3ides C\u00e1lcio-Alcalinos deformados 1,0 \n\nGranitos e Granudioritos 1,0 \nGranitos e Quartzo-Monzolitos 1,0 \n\nMetatexistos, diatexistos e gnaisses 2,0 \nRochas Para e Ortometam\u00f3rficas 1,5 \n\nSedimentos Aluvionares 3,0 \nSedimentos Col\u00favio-Aluvionares 3,0 \n\nSedimentos Fl\u00favio-Marinhos 3,0 \nSedimentos Marinhos 3,0 \n\nSedimentos Marinhos Atuais 3,0 \nSienogranitos, monzogranitos e granodioritos 1,0 \n\nTerra\u00e7os Arenosos Costeiros 3,0 \nUltrab\u00e1sicas 1,0 \n\n \n\n5.3.2.  Exposi\u00e7\u00e3o qualitativa da costa \u00e0s ondula\u00e7\u00f5es dominantes \n\n \n\nSegundo Alves e Melo (2001), ondula\u00e7\u00f5es de Leste e Sudeste dominam o \n\nclima de ondas no litoral centro-norte catarinense. Desta forma, uma vez que o \n\nestudo op. cit. refere-se \u00e0 mesma regi\u00e3o do presente estudo, e a bibliografia \n\n(Klein, 2004; e Abreu de Castilhos et al., 2006) corrobora com a informa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n57 \n \n\nque tais ondula\u00e7\u00f5es s\u00e3o as principais respons\u00e1veis por altera\u00e7\u00f5es na zona \n\ncosteira, como eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00f5es, decidiu-se conduzir uma an\u00e1lise espacial \n\nda orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o destas ondas \n\nprevalecentes. \n\nEsta an\u00e1lise foi realizada em ambiente SIG e classificou a exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nsegmentos costeiros a estas ondula\u00e7\u00f5es conforme descrito na Tabela 8 e Tabela \n\n9. \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa e sua respectiva exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o incidente de \nLeste. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o da linha de costa Exposi\u00e7\u00e3o de Leste (E) PESOS \n0o \u2013 45\u00ba Semi-protegido 2,0 \n\n45\u00ba - 135\u00ba Exposto 3,0 \n135\u00ba - 180\u00ba Semi-protegido 2,0 \n180\u00ba - 360\u00ba Protegido 1,0 \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa e sua respectiva exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o incidente de \nSudeste. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o da linha de costa Exposi\u00e7\u00e3o de Sudeste (SE) PESOS \n0o \u2013 45\u00ba Protegido 1,0 \n45\u00ba - 90\u00ba Semi-protegido 2,0 \n90\u00ba - 180\u00ba Exposto 3,0 \n180\u00ba - 225\u00ba Semi-protegido 2,0 \n225\u00ba - 360\u00ba  Protegido 1,0 \n\n \n\nOs segmentos da linha de costa classificados em Exposto, Semi-\n\nprotegido e Protegido, segundo intervalo de classes definido por Sharples et al. \n\n(2009), receberam pesos de valor 3,0, 2,0 e 1,0 respectivamente. \n\n \n\n5.3.3.  Fei\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-praia e retaguarda \n\n \n\nSegundo Menezes (1999), p\u00f3s-praia \u00e9 a zona que se estende do limite \n\nsuperior do espraiamento at\u00e9 o in\u00edcio das dunas fixadas por vegeta\u00e7\u00e3o ou de \n\nqualquer outra mudan\u00e7a fisiogr\u00e1fica brusca, inundada pelas mar\u00e9s altas \n\nexcepcionais ou pelas ondas de tempestade. A retaguarda \u00e9 definida pelo setor \n\nlocalizado ap\u00f3s o limite superior do p\u00f3s-praia, no sentido do continente, sendo \n\nque neste estudo ser\u00e3o consideradas as fei\u00e7\u00f5es presentes at\u00e9 o limite de 500 \n\nmetros a partir da linha de costa, seguindo metodologia proposta por Sharples et \n\nal. (2009). Para um melhor entendimento da zona\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e \n\n\n\n58 \n \n\nhidrodin\u00e2mica da regi\u00e3o costeira, tais informa\u00e7\u00f5es apresentam-se ilustradas na \n\nFigura 13. \n\n \n\n \nFigura 13 - Figura ilustrativa da zona\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e hidrodin\u00e2mica de uma praia arenosa \noce\u00e2nica (modificado de Hoefel, 1998). \n \n\nA an\u00e1lise das fei\u00e7\u00f5es do p\u00f3s-praia e retaguarda iniciaram com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma classifica\u00e7\u00e3o supervisionada de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo \n\natrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de imagens Landsat 5-TM e do software ENVI. \n\nPosteriormente as imagens foram reanalisadas com o aux\u00edlio de imagens de \n\nsat\u00e9lite QuickBird de alta resolu\u00e7\u00e3o, na escala de 1:25.000 disponibilizadas pelo \n\nacervo Digital Globe para um maior detalhamento da \u00e1rea de estudo.  \n\nForam observadas in\u00fameras fei\u00e7\u00f5es no setor de costa que compreende \n\neste estudo, entretanto para viabilizar os c\u00e1lculos, as fei\u00e7\u00f5es foram resumidas \n\nao n\u00famero de 13. Os pesos estabelecidos seguiram a mesma linha do trabalho \n\nprecursor de Mussi (2011) para a Ilha de Florian\u00f3polis, entretanto, por ser outra \n\n\u00e1rea, algumas classes diferentes foram estabelecidas (Tabela 10). \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es do p\u00f3s-praia e os referentes pesos relativos a \nsensibilidade. \n\nCRIT\u00c9RIO CLASSES PESOS \n\nFei\u00e7\u00e3o do P\u00f3s-\npraia e Retaguarda \n\nBarreira costeira com laguna a retaguarda 3,0 \nCampo de dunas vegetadas 1,5 \n\nDesembocadura fluvial 3,0 \nDuna frontal com urbano a retaguarda 2,5 \n\nDuna frontal vegetada 2,0 \nManguezal 1,5 \nMorraria1 1,0 \nPlan\u00edcie 2,0 \n\n                                            \n1\n\u00a0O\u00a0termo\u00a0Morraria\u00a0\u00e9\u00a0definido\u00a0por\u00a0Pon\u00e7ano\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1994)\u00a0como\u00a0morros\u00a0isolados\u00a0ou\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0morros\u00a0\ndispersos\u00a0nas\u00a0plan\u00edcies\u00a0costeiras.\u00a0\n\n\n\n59 \n \n\nRochedo 1,0 \nUrbano com laguna a retaguarda 3,0 \n\nUrbano com manguezal a retaguarda 3,0 \nUrbano com morro a retaguarda 2,0 \n\nUrbano sobre plan\u00edcie 3,0 \n\n \n\n5.3.4.  Declividade do p\u00f3s-praia e retaguarda \n\n \n\nPrimeiramente foram confeccionados perfis de 500 metros \n\nperpendiculares \u00e0 linha de costa, equidistantes 500 metros entre si (Figura 14), \n\npor meio de uma rotina computacional desenvolvida em ambiente SIG. \n\nOs dados de declividade foram ent\u00e3o obtidos atrav\u00e9s da associa\u00e7\u00e3o dos \n\nperfis \u00e0 altimetria presente no Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o \u2013 MDE elaborado a \n\npartir das imagens do programa Shuttle Radar Topography Mission \u2013 SRTM da \n\nNASA, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de tr\u00eas arcos segundos (90m). \n\n \n\n \nFigura 14 \u2013 Linhas perpendiculares (em verde) \u00e0 linha de costa (em vermelho mais largo) at\u00e9 a \ndist\u00e2ncia de 500m costa adentro (em vermelho mais estreito). \n\n \n\nEsta classifica\u00e7\u00e3o teve como objetivo identificar o ponto mais alto da \n\ntopografia presente nos 500 metros, para tanto as seguintes condi\u00e7\u00f5es foram \n\n\n\n60 \n \n\nestabelecidas como padr\u00e3o para a aquisi\u00e7\u00e3o destes valores (Sharples et al., \n\n2009). \n\n? Se a eleva\u00e7\u00e3o nos primeiros 100 metros do perfil foi maior que 50 \n\nmetros, ent\u00e3o considerou-se este valor como pico e imediatamente pertencente \n\n\u00e0 \u00faltima classe (1,0). \n\n? Na existencia de dois picos, se n\u00e3o ocorrer uma queda de 20% no \n\nvalor da altitude do primeiro para o segundo, o segundo pico \u00e9 selecionado. \n\n? Na exist\u00eancia de dois picos, se ocorrer uma queda de 20% no valor \n\nda altitude do primeiro para o segundo, o primeiro pico \u00e9 selecionado. \n\n \n\nOs intervalos de classe est\u00e3o relacionados \u00e0 metodologia proposta por \n\nSharples et al. (2009) e os pesos de acordo com a declividade do ambiente, \n\nonde \u00e1reas com baixa declividade receberam pesos maiores, por serem mais \n\nsens\u00edveis, e \u00e1reas com alta declividade receberam pesos menores por estarem, \n\nde certa forma, mais protegidas a inunda\u00e7\u00f5es. (Tabela 11). \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Declividade calculada para o p\u00f3s praia e retaguarda da \u00e1rea de estudo e os \nrespectivos pesos. \n\nCRIT\u00c9RIO CLASSES PESOS \n 0 \u2013 3\u00ba 3 \n\nDeclividade do 3 \u2013 6\u00ba 2,5 \nP\u00f3s-Praia e 6 \u2013 20\u00ba 2 \nRetaguarda 20 \u2013 50\u00ba 1,5 \n\n > 50\u00ba 1 \n\n \n\n5.3.5.  Fei\u00e7\u00e3o da zona intermareal \n\n \n\nO mapeamento das fei\u00e7\u00f5es da zona intermareal foi realizado \u201cin situ\u201d, pela \n\ncampanha das Cartas de Sensibilidade ao Derramamento de \u00d3leo (MMA, 2007), \n\ne os pesos atribu\u00eddos \u00e0s fei\u00e7\u00f5es classificadas em estrutura artificial, cost\u00e3o \n\nrochoso, sedimentar e vegeta\u00e7\u00e3o (Tabela 12) s\u00e3o as mesmas propostas por \n\nMussi (2011). \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es da zona intermareal definidas para a regi\u00e3o que compreende o estudo e \nseus respectivos pesos. \n\nCRIT\u00c9RIO CLASSES PESOS \n\nFei\u00e7\u00e3o da zona intermareal \n\nEstrutura Artificial 1,5 \nCost\u00e3o Rochoso 1,0 \n\nSedimentar 3,0 \nVegeta\u00e7\u00e3o 2,0 \n\n\n\n61 \n \n\n \n\n5.3.6.  Varia\u00e7\u00e3o da amplitude de mar\u00e9 \n\n \n\nOs dados referentes \u00e0 varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da mar\u00e9 na \u00e1rea de estudo foram \n\ncoletados na campanha das Cartas de Sensibilidade ao Derramamento de \u00d3leo \n\n(MMA, 2007). As medi\u00e7\u00f5es \u201cin situ\u201d ocorreram durante a baixa-mar e a preamar \n\ncom o aux\u00edlio de uma r\u00e9gua. A defini\u00e7\u00e3o dos pesos para este crit\u00e9rio levou em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a sensibilidade do ambiente frente \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de mar\u00e9, onde \n\nlocais com varia\u00e7\u00f5es de amplitude maiores receberam valores maiores de \n\nsensibilidade e locais com baixa varia\u00e7\u00e3o foram considerados menos sens\u00edveis \n\n(Tabela 13). \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Valores referentes \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da amplitude de mar\u00e9 para a \u00e1rea de estudo e os \npesos definidos a cada classe de varia\u00e7\u00e3o. \n\nCRIT\u00c9RIO CLASSES PESOS \n\nVaria\u00e7\u00e3o da amplitude de \nmar\u00e9 \n\n0,0 \u2013 0,4m 1 \n0,5 \u2013 0,7m 1,5 \n0,8 \u2013 1,0m 2 \n1,1 \u2013 1,3m 2,5 \n1,4 \u2013 1,5m 3 \n\n \n\n5.3.7.  Declividade da face da praia \n\n \n\nOs valores de declividade da face da praia (Tabela 14) foram coletados \n\n\u201cin situ\u201d atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um clin\u00f4metro posicionado na por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da \n\nface da praia, na campanha das Cartas de Sensibilidade ao Derramamento de \n\n\u00d3leo (MMA, 2007). \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o dos pesos, levou-se em considera\u00e7\u00e3o 2 fatores: \n\n- Praias mais planas apresentam-se mais vulner\u00e1veis a inunda\u00e7\u00e3o do que \n\npraias mais \u00edngremes, entretanto a inunda\u00e7\u00e3o ocorre de forma gradual. J\u00e1 o alto \n\nvalor da declividade atua como barreira f\u00edsica de prote\u00e7\u00e3o da costa, mas a \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua ocorre de forma abrupta. \n\n- Por outro lado, praias \u00edngremes podem sofrer com a eros\u00e3o, uma vez \n\nque o alto valor da declividade est\u00e1 diretamente relacionado com a velocidade \n\nde retorno das massas de \u00e1gua \u201crunoff\u201d, segundo Crepani et al. (2001), a\u00e7\u00e3o que \n\naumenta a capacidade de transporte sedimentar local. \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nTabela 14 \u2013 Classes estabelecidas para o crit\u00e9rio de declividade da face da praia e a \npondera\u00e7\u00e3o referente a cada uma delas. \n\nCRIT\u00c9RIO CLASSES PESOS \n\nDeclividade da Face da \nPraia \n\n0 \u2013 3\u00ba 3 \n4 \u2013 6\u00ba 2,5 \n7 \u2013 9\u00ba 2 \n\n10 - 13\u00ba 1,5 \n Nulo 1 \n\n \n\n5.3.8.  Altura m\u00e9dia de onda \n\n \n\nPor meio de observa\u00e7\u00e3o visual em campo, os dados de altura de onda e \n\nseus respectivos intervalos de classe foram obtidos na campanha das Cartas de \n\nSensibilidade ao Derramamento de \u00d3leo (MMA, 2007). \n\nOs pesos atribu\u00eddos a cada classe foram adaptados de Dwarakish et al. \n\n(2009) e Rudorff (2005) por Mussi (2011), onde, quanto maior for a altura de \n\nonda incidente maior ser\u00e1 a sensibilidade do ambiente e o oposto da mesma \n\nforma, quanto menor a altura de onda menor a sensibilidade local (Tabela 15). \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Valores de altura m\u00e9dia de onda observados para o litoral centro-norte de Santa \nCatarina e os pesos respectivos a cada classe. \n\nCRIT\u00c9RIO CLASSES PESOS \n\nAltura M\u00e9dia de Onda \n\nNulo 1 \n&lt;25 cm 1,5 \n\n25 cm \u2013 50 cm 2 \n50 cm - 1m 2,5 \n\n> 1 m 3 \n\n \n\n5.3.9.  Densidade populacional \n\n \n\nO Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE realiza o censo \n\npopulacional nacional a cada 10 anos. Os valores utilizados neste estudo foram \n\ndivulgados pelo IBGE ap\u00f3s o Censo Populacional de 2010. Foram ainda \n\nanalisados os aglomerados urbanos no mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\ncorrelacionados com os setores censit\u00e1rios. \n\nA densidade populacional foi extra\u00edda atrav\u00e9s dos pol\u00edgonos que se \n\nencontravam dentro da extens\u00e3o definida anteriormente de 500m em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ncontinente e transferida para a linha de costa por segmenta\u00e7\u00e3o manual. Os \n\npesos atribu\u00eddos a cada classe (Tabela 16) foram adaptados de Muehe e Neves \n\n(1995) e Lins de Barros (2005) por Mussi (2011). \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Intervalo dos valores totais para o crit\u00e9rio de Densidade Populacional para os \nmunic\u00edpios do litoral centro-norte de Santa Catarina e os pesos respectivos a cada classe. \n\nCRIT\u00c9RIO CLASSES PESOS \n\nDensidade Populacional \n\n0 Hab/Km2 1 \n1 \u2013 500 Hab/Km2 1,5 \n\n501 \u2013 1000 Hab/Km2 2 \n1001 \u2013 5000 Hab/Km2 2,5 \n\n5001 \u2013 27165 Hab/Km2 3 \n\n \n\n5.3.10.  \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal \u2013 IDHM \n\n \n\nO crit\u00e9rio baseado no \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal \n\n(IDHM), n\u00e3o foi abordado no trabalho de Mussi (2011) e foi implantado \n\ninicialmente por Pavan (2012) com o intuito de aprimorar a An\u00e1lise de Risco \n\nSocioambiental, tentando reavaliar a rela\u00e7\u00e3o entre a sensibilidade do ambiente e \n\no risco da popula\u00e7\u00e3o que o ocupa. \n\nO Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o desenvolvimento \u2013 PNUD, \n\nag\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU fornece as informa\u00e7\u00f5es de \n\nIDHM, que s\u00e3o valores que representam o desenvolvimento local, onde tais \n\nvalores variam de 0 a 1, sendo que em situa\u00e7\u00e3o de baixo desenvolvimento os \n\nvalores ficam pr\u00f3ximos de 0 e em situa\u00e7\u00e3o de alto desenvolvimento os valores \n\nse aproximam de 1 (PNUD, 2003a). Os dados de IDHM s\u00e3o baseados nos \n\ndados obtidos atrav\u00e9s do Censo Populacional realizado pelo IBGE, ou seja, os \n\ndados de IDHM s\u00e3o produzidos utilizando as informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo IBGE \n\nsobre o Censo Populacional. Devido a isto, estes dados de IDHM possuem uma \n\ndefasagem temporal com rela\u00e7\u00e3o aos dados do IBGE, pois dependem da coleta, \n\nprocessamento e publica\u00e7\u00e3o dos valores do Censo Populacional, para s\u00f3 ent\u00e3o \n\nserem processados pelo PNUD juntamente com outras informa\u00e7\u00f5es que \n\nresultar\u00e3o no IDHM, o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal. Desta \n\nforma, para este trabalho, os dados de IDHM utilizados s\u00e3o os dados do ano de \n\n2003, referentes ao Censo de 2000, uma vez que os valores referentes ao \n\nCenso de 2010, at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o deste estudo, ainda n\u00e3o haviam sido \n\npublicados. \n\nO IDHM \u00e9 o \u00edndice gerado atrav\u00e9s do c\u00e1lculo da m\u00e9dia de outros 3 sub-\n\n\u00edndices extra\u00eddos tamb\u00e9m com base nos dados do Censo do IBGE. O c\u00e1lculo \u00e9 \n\nrealizado como mostra a Equa\u00e7\u00e3o 3: \n\n\n\n64 \n \n\n \n\nIDHM = IDHM-R + IDHM-L + IDHM-E \n\n          3 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3 \n\n \n\nOnde: \n\n IDHM-R \u00e9 o sub\u00edndice relativo \u00e0 renda; \n IDHM-L \u00e9 o sub\u00edndice relativo \u00e0 longevidade; \n IDHM-E \u00e9 o sub\u00edndice relativo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; \n \n\nO IDHM-R \u00e9 obtido a partir da renda per capita m\u00e9dia, que por sua vez \u00e9 \n\nobtida da rela\u00e7\u00e3o entre a renda per capita m\u00e9dia mensal e o PIB per capita \n\nanual; O IDHM-L \u00e9 alcan\u00e7ado a partir do indicador de esperan\u00e7a de vida ao \n\nnascer, e o IDH-E \u00e9 obtido a partir da rela\u00e7\u00e3o entre a taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o e a \n\ntaxa bruta de frequ\u00eancia escolar. Por fim se tem o IDH municipal (IDHM), fruto \n\nda m\u00e9dia aritm\u00e9tica desses tr\u00eas sub\u00edndices (Pavan, 2012). \n\nOs intervalos de classe apresentados na Tabela 17 s\u00e3o propostos pelo \n\npr\u00f3prio PNUD, onde valores de IDHM de 0 a 0,499 s\u00e3o considerados como \n\ndesenvolvimento baixo, 0,500 a 0,799 desenvolvimento m\u00e9dio e 0,800 a 1 \n\ndesenvolvimento alto. Os pesos estabelecidos est\u00e3o de acordo com o n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento local, desta forma, a classe com menor \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano apresenta maior sensibilidade em seu segmento \n\ncosteiro. Sendo assim, pesos progressivamente estabelecidos, onde classe com \n\ndesenvolvimento m\u00e9dio apresenta peso de sensibilidade m\u00e9dio e a classe com \n\nmaior valor de IDHM recebe a pondera\u00e7\u00e3o, conferindo a este segmento menor \n\nsensibilidade. \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Intervalo dos valores totais para o crit\u00e9rio de \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \npara os munic\u00edpios do litoral centro-norte de Santa Catarina e os pesos respectivos a cada \nclasse. \n\nCRIT\u00c9RIO CLASSES PESOS \n\nIDHM \n0 \u2013 0,499 3 \n\n0,500 \u2013 0,799 2 \n0,800 \u2013 1 1 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n5.4.  Avalia\u00e7\u00e3o da Sensibilidade do ISAC \n\n \n\nO ISAC foi desenvolvido com o intuito de determinar a sensibilidade \n\nambiental da zona costeira. Uma das qualidades do ISAC \u00e9 que ele permite a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um baixo volume de dados, permitindo assim, que \u00e1reas pouco \n\nestudadas tamb\u00e9m possam ser classificadas. Desta forma, todo o litoral centro-\n\nnorte catarinense pode ser classificado tanto de acordo com a sua sensibilidade \n\ncosteira, quanto ao risco social ao qual estas comunidades est\u00e3o sujeitas. \n\n\n\n66 \n \n\n6.  RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES  \n \n\n6.1.  Resultados por crit\u00e9rio \n\n \n\n6.1.1.  Geologia \n\n \n\nPara o presente estudo, ao analisar as cartas geol\u00f3gicas Joinville (SG-22-\n\nZD) e Florian\u00f3polis (SG-22-ZB), foi poss\u00edvel observar que a descri\u00e7\u00e3o que \n\ntratava dos Sedimentos Marinhos Atuais foi a fei\u00e7\u00e3o mais abundante para a \u00e1rea \n\nde estudo, apresentando-se em 50,43% da \u00e1rea total (Figura 15). As tr\u00eas \n\nporcentagens que mais se destacam na sequ\u00eancia, para este crit\u00e9rio, referem-se \n\n\u00e0 classe de sedimentos marinhos com 11,06%, metatexistos, diatexistos e \n\ngnaisses com 8,58% e a classe formada pelos granitos e quartzo-monzolitos \n\ncom 6,53%. \n\nAs porcentagens mais representativas, subsequentes as anteriormente \n\ncitadas s\u00e3o 5,73% e 4,19%, referente \u00e0s seguintes classes geol\u00f3gicas \n\nrespectivamente: Sedimentos Aluvionares e Sedimentos Col\u00favio-Aluvionares. A \n\nFei\u00e7\u00e3o Desembocadura presente no gr\u00e1fico n\u00e3o diz respeito \u00e0 geologia da \u00e1rea, \n\nentretanto ela foi adicionada, pois nas cartas geol\u00f3gicas esta fei\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncaracterizada como Desembocadura (Desembocadura de rios), e no caso de \n\nn\u00e3o ser adicionada, 1,65 km de costa ficariam sem descri\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0 \n\ngeologia, esta classe, Desembocadura, pode ser desconsiderada. \n\nDiferentemente dos trabalhos de Mussi (2011) e Pavan (2012), o crit\u00e9rio \n\nreferente \u00e0 Geologia para a \u00e1rea de estudo do presente trabalho apresentou um \n\nn\u00famero maior de classes. Tais classes, juntamente com as respectivas \n\ninforma\u00e7\u00f5es das Forma\u00e7\u00f5es \u00e0s quais estas classes pertencem, s\u00e3o \n\napresentadas na Tabela 18. \n\nSegundo Scheibe (1986), no territ\u00f3rio Catarinense \u00e9 poss\u00edvel observar o \n\nafloramento de sedimentos recentes do litoral, rochas magm\u00e1ticas e \n\nmetam\u00f3rficas mais antigas, sucess\u00e3o de rochas sedimentares gondu\u00e2nicas e \n\nderrames de lavas b\u00e1sicas, intermedi\u00e1rias e \u00e1cidas da Serra Geral. Villwock \n\n(1994) ao setorizar a costa brasileira caracterizou a regi\u00e3o de Cabo Frio at\u00e9 \n\nCabo de Santa Marta como marcada pela Serra do Mar, conjunto de terras altas \n\n\n\n \n\ncons\n\ncheg\n\nFigur\nGeolo\n\nprinc\n\nA\u00e7u \n\nform\n\nmeta\n\ncobe\n\n \n\nTabe\nrespe\n\nstitu\u00eddas p\n\ngam at\u00e9 o \n\n \n\nra 15 \u2013 Por\nogia. \n\n \n\nEm seu\n\ncipais Baci\n\ne Tijucas.\n\nma\u00e7\u00f5es e co\n\nassedimen\n\nerturas sed\n\nela 18 \u2013 Cla\nectivas forma\n\nGnaiss\nGranit\u00f3id\n\nG\n\nGra\nMetate\n\nRoch\nS\n\nSedim\nSe\n\nSe\nSienogranit\n\nTer\n\n \n\npelo emba\n\nmar consti\n\nrcentagem re\n\nu trabalho \n\nias do cent\n\n Onde a o\n\nomplexos \n\nntares de i\n\ndimentares\n\nasses geol\u00f3\na\u00e7\u00f5es, e per\u00ed\nses granul\u00edit\ndes C\u00e1lcio-A\n\nGranitos e G\n\nanitos e Qua\nexistos, diat\nhas Para e O\nSedimentos\nmentos Col\ndimentos F\nSedimento\n\ndimentos M\ntos, monzog\nrra\u00e7os Aren\n\nUltrab\n\nasamento \n\nituindo pro\n\neferente \u00e0 e\n\nAsp et al\n\ntro-norte c\n\norigem e e\n\nde rochas \n\ndades pr\u00e9\n\ns quatern\u00e1r\n\n\u00f3gicas prese\n\u00edodo quando\nticos ortode\nAlcalinos de\n\nGranudiorito\n\nartzo-Monzo\nexistos e gn\n\nOrtometam\u00f3\ns Aluvionare\n\u00favio-Aluvio\nl\u00favio-Marinh\n\nos Marinhos\nMarinhos Atu\ngranitos e g\nosos Coste\n\nb\u00e1sicas \n\ncristalino \n\nomont\u00f3rios\n\nextens\u00e3o do\n\nl. (2009) t\n\ncatarinense\n\nvolu\u00e7\u00e3o ge\n\n\u00edgneas int\n\n\u00e9-cambrian\n\nrias. \n\nentes na \u00e1re\no se trata do Q\nerivados \neformados \n\nos \n\nolitos \nnaisses \n\n\u00f3rficas \nes \nonares \nhos \n\ns \nuais \nranodioritos\n\neiros \n\ngranito-g\n\n rochosos.\n\nos segmento\n\ntamb\u00e9m d\n\ne, associad\n\neol\u00f3gica d\n\ntrusivas e e\n\nnas a terci\n\nea de estud\nQuatern\u00e1rio.\n\nS\n\ns \n\nn\u00e1issico, \n\n. \n\nos costeiros \n\nescrevem \n\ndas aos rio\n\ne tais bac\n\nextrusivas,\n\n\u00e1rias que \n\ndo do prese\n \n\nComplexo\nComplexo \n\nuite intrusiva\nAlc\u00e2\n\nSuite Intrus\nComplexo\n\nGrupo \nQuate\nQuate\nQuate\nQuate\nQuate\n\nSuite intrusiv\nQuate\nUltrab\n\ncujas esc\n\npara o crit\n\na geolog\n\nos Itapocu,\n\nias implica\n\n, sediment\n\nse mistur\n\nente trabalh\n\no Luis Alves \no Paranagu\u00e1 \na S\u00e3o Pedro \n\u00e2ntara \nsiva Tabuleiro\no Cangu\u00e7u \nBrusque \nern\u00e1rio \nern\u00e1rio \nern\u00e1rio \nern\u00e1rio \nern\u00e1rio \nva Guabirub\nern\u00e1rio \nb\u00e1sicas \n\n67 \n\ncarpas \n\n \nt\u00e9rio de \n\nia das \n\n Itaja\u00ed-\n\nam em \n\ntares e \n\nam \u00e0s \n\no e as \n\nde \n\no \n\nba \n\n\n\n \n\n6.1.2\n\ntrata\n\napre\n\n63%\n\nondu\n\nSude\n\nprote\n\nFigur\nExpo\n\nFigur\nExpo\n\n2.  Expos\n\n \n\nDe acor\n\nando do cri\n\nesenta ond\n\n% da costa \n\nula\u00e7\u00e3o (Fig\n\neste \u2013 SE,\n\negida da a\n\n \n\nra 16 \u2013 Por\nosi\u00e7\u00e3o da cos\n\n \n\nra 17 \u2013 Por\nosi\u00e7\u00e3o da cos\n\n \n\ni\u00e7\u00e3o quali\n\nrdo com os\n\nit\u00e9rio de ex\n\ndula\u00e7\u00f5es p\n\nexposta, 2\n\ngura 16). J\n\n, 48% da c\n\na\u00e7\u00e3o das on\n\nrcentagem re\nsta \u00e0 ondula\u00e7\n\nrcentagem re\nsta \u00e0 ondula\u00e7\n\ntativa da c\n\ns dois cen\u00e1\n\nxposi\u00e7\u00e3o d\n\nroveniente\n\n20% prote\n\nJ\u00e1 o cen\u00e1r\n\ncosta apres\n\nndula\u00e7\u00f5es \n\neferente \u00e0 e\n\u00e7\u00e3o de Leste\n\neferente \u00e0 e\n\u00e7\u00e3o de Sude\n\ncosta \u00e0s o\n\n\u00e1rios anali\n\nda costa \u00e0 \n\nes de Lest\n\ngida e 17%\n\nrio propost\n\nsenta-se e\n\n de Sudes\n\nextens\u00e3o do\ne (E). \n\nextens\u00e3o do\neste (SE). \n\nondula\u00e7\u00f5e\n\nsados par\n\nondula\u00e7\u00e3o\n\ne \u2013 L, cara\n\n% semi-pro\n\nto para on\n\nexposta, 25\n\nte (Figura \n\nos segmento\n\nos segmento\n\nes domina\n\na a \u00e1rea d\n\no dominant\n\nacteriza-se\n\notegida \u00e0 i\n\nndula\u00e7\u00f5es \n\n5% proteg\n\n17). \n\nos costeiros \n\nos costeiros \n\nantes \n\nde estudo, \n\nte, o cen\u00e1r\n\ne por apre\n\nincid\u00eancia \n\nprovenien\n\nida e 27%\n\n \npara o crit\n\n \npara o crit\n\n68 \n\nem se \n\nrio que \n\nsentar \n\nde tal \n\ntes de \n\n semi-\n\nt\u00e9rio de \n\nt\u00e9rio de \n\n\n\n69 \n \n\nTessler e Goya (2005) descrevem que na regi\u00e3o sul e sudeste brasileira, \n\nas ondas de nordeste atingem a costa for\u00e7adas pelos ventos al\u00edsios em boa \n\nparte do ano, entretanto, as ondas com maior capacidade de transporte \n\nsedimentar costeiro s\u00e3o as associadas aos sistemas frontais. Para Alves e Melo \n\n(2001) as ondula\u00e7\u00f5es de Leste (E) e Sudeste (SE) dominam o clima de ondas do \n\nlitoral centro-norte catarinense. Segundo os mesmos autores, a evolu\u00e7\u00e3o das \n\nondas provenientes de Leste \u00e9 iniciada pela passagem de um sistema frontal, \n\nque se propaga para o norte ao longo da costa ou move-se para leste na dire\u00e7\u00e3o \n\ndo Oceano Atl\u00e2ntico, enquanto um anticiclone desloca-se gradualmente para \n\nnorte e torna-se quase estacion\u00e1rio por v\u00e1rios dias, produzindo um vento longo e \n\npersistente de leste, enquanto ondas de Sudeste apresentam caracter\u00edsticas de \n\nswell, geradas por tempestades que ocorrem em oceano aberto. \n\nDe acordo com Abreu de Castilhos et al. (2006), a costa norte de Santa \n\nCatarina apresenta um alto grau de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondas provenientes das \n\ndire\u00e7\u00f5es de Leste e Sudeste, condi\u00e7\u00e3o que os autores sup\u00f5em ser uma das \n\ncausas da acentuada eros\u00e3o observada neste setor da costa. Klein (2004) \u00e9 \n\nconcordante com os autores supracitados, determinando em seu estudo que as \n\nondas mais energ\u00e9ticas v\u00eam da dire\u00e7\u00e3o sul-sudeste, sendo elas, geradas \n\ndurante o deslocamento de frentes frias no oceano. \n\n \n\n6.1.3.  Fei\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-praia e retaguarda \n\n \n\nAs fei\u00e7\u00f5es que mais se destacam no p\u00f3s-praia e retaguarda s\u00e3o \n\nprimeiramente \u201cmorraria\u201d com um total de 38,4% do litoral referente \u00e0 \u00e1rea de \n\nestudo, somando 113,06 Km de extens\u00e3o costeira. A porcentagem de 26,5% \n\nrepresenta a segunda fei\u00e7\u00e3o mais observada, \u201curbano sobre plan\u00edcie\u201d que \n\ncorresponde a 78,07 Km de linha de costa e a terceira mais representativa \u00e9 a \n\nde \u201cduna frontal com urbano a retaguarda\u201d com 11,3%, o que representa 33,27 \n\nkm de costa. As fei\u00e7\u00f5es supracitadas e todas as outras classificadas na \u00e1rea de \n\nestudo, com suas respectivas porcentagens e dist\u00e2ncia compreendida de linha \n\nde costa podem ser observadas na Figura 18.  \n\n \n\n\n\n \n\nFigur\nfei\u00e7\u00f5e\n \n\neleva\n\nform\n\nreco\n\ndiret\n\ncara\n\nMen\n\nSilve\n\ningl\u00ea\n\nbay \n\nmais\n\ncoste\n\ndese\n\nmes\n\nsiste\n\nra 18 \u2013 Por\nes do p\u00f3s-pr\n\nEsta po\n\nado n\u00fame\n\nma ao litor\n\nordado e s\n\ntamente a \n\nacter\u00edstica \n\nnezes, 200\n\neira et al., \n\n\u00eas (headla\n\nbeaches). \n\nDepois \n\ns numeros\n\neiras pre\n\nembocadur\n\nmo autor \n\nemas lagun\n\nrcentagem re\nraia e retagu\n\norcentagem\n\nero de mor\n\nal centro-n\n\nsuas praias\n\nlinha de c\n\n(Villwock, \n\n1; Tessler \n\n2010), qu\n\nnd bay co\n\nda fei\u00e7\u00e3o\n\nsas na \u00e1re\n\nesentes n\n\nra dos pr\n\nas descre\n\nna/barreira\n\neferente \u00e0 e\narda. \n\nm elevada\n\nrros pr\u00f3xim\n\nnorte cata\n\ns de ense\n\ncosta. Na \n\n1994; Die\n\ne Goya, 2\n\nue por vez\n\noast) com p\n\n\u201cmorraria\n\nea de est\n\nesta regi\n\nrincipais s\n\neve como, \n\na ou por sis\n\nextens\u00e3o do\n\na para a f\n\nmos da co\n\narinense, c\n\nada (Figur\n\nbibliografi\n\nehl e Horn\n\n2005; Mue\n\nzes \u00e9 deno\n\npraias de \n\na\u201d regi\u00f5es \n\ntudo. Seg\n\ni\u00e3o pode\n\nistemas fl\n\npequenas\n\nstemas de \n\nos segmento\n\nfei\u00e7\u00e3o \u201cmo\n\nsta e de c\n\ncaracter\u00edsti\n\nra 19), on\n\na, in\u00famero\n\nn Filho 199\n\nehe, 2006; \n\nominada c\n\nbolso (poc\n\nde \u201curban\n\nundo Villw\n\nm ou n\u00e3\n\nuviais que\n\ns plan\u00edcies\n\ncord\u00f5es lit\n\nos costeiros \n\norraria\u201d oc\n\ncost\u00f5es roc\n\nica marca\n\nde a Serra\n\nos autores\n\n96; Muehe\n\nMiot da S\n\ncomo sua t\n\ncket beach\n\nno sobre p\n\nwock (1994\n\n\u00e3o estar \n\ne chegam\n\ns costeiras\n\ntor\u00e2neos re\n\npara o crit\n\ncorre devi\n\nchosos qu\n\nante deste \n\na do Mar \n\ns destacam\n\ne, 1998; K\n\nSilva et al., \n\ntradu\u00e7\u00e3o p\n\nhes ou hea\n\nplan\u00edcie\u201d s\n\n4), as pla\n\nassociad\n\nm ao ocea\n\ns composta\n\nregressivos\n\n70 \n\n \nt\u00e9rio de \n\ndo ao \n\nue d\u00e3o \n\nlitoral \n\natinge \n\nm esta \n\nKlein e \n\n2006; \n\npara o \n\nadland \n\ns\u00e3o as \n\nan\u00edcies \n\ndas \u00e0 \n\nano. O \n\nas por \n\ns. \n\n\n\n71 \n \n\n \nFigura 19 \u2013 Fotografia de uma das praias da Enseada de Ganchos, munic\u00edpio de Governador \nCelso Ramos. \n \n\n Em compara\u00e7\u00e3o aos trabalhos pret\u00e9ritos de Mussi (2011) e Pavan (2012), \n\nalgumas fei\u00e7\u00f5es diferem das fei\u00e7\u00f5es classificadas naqueles estudos. A adi\u00e7\u00e3o \n\nde \u201cdesembocadura fluvial\u201d \u00e9 um exemplo, classificada devido \u00e0 presen\u00e7a de \n\nrios importantes na regi\u00e3o deste estudo como os rios Itaja\u00ed-A\u00e7u, Itapocu e \n\nTijucas (Figura 20). Segundo Asp et al. (2009), estes rios fazem parte de um dos \n\ntr\u00eas maiores grupos de bacias hidrogr\u00e1ficas de SC, denominados Bacias do \n\nSudeste, e Schettini (2002) destaca o Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, por ser o maior sistema \n\nfluvial do Estado. Pavan (2012) classificou em seu estudo a fei\u00e7\u00e3o \u201cestu\u00e1rios\u201d. \n\nNa regi\u00e3o referente ao presente trabalho tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados estu\u00e1rios; \n\nentretanto, pelo fato deles corresponderem espacialmente aos sistemas fluviais \n\nsupracitados, decidiu-se por manter a fei\u00e7\u00e3o \u201cdesembocadura fluvial\u201d. \n\nA sensibilidade das fei\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-praia e retaguarda, definida atrav\u00e9s \n\ndos pesos estabelecidos durante a etapa da metodologia e suas respectivas \n\ndist\u00e2ncias de linha de costa, encontra-se presente na Figura 21. \u00c9 poss\u00edvel \n\nobservar que as fei\u00e7\u00f5es est\u00e3o divididas principalmente em Muito Baixa e Muito \n\nAlta, com 36,4% e 31,4% respectivamente. No trabalho de Mussi (2011) o valor \n\nde maior sensibilidade para fei\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-praia e retaguarda foi de 35% para a \n\nsensibilidade Baixa. J\u00e1 o setor centro-sul de SC estudado por Pavan (2012), a \n\nmaior classe de sensibilidade \u00e9 a de Muito Alta com 56%, correspondendo a \n\n\n\n \n\n175,\n\nem s\n\nFigur\nImag\ndesem\n \n\nFigur\nfei\u00e7\u00f5e\n\n6 km, sen\n\nsua \u00e1rea. \n\n \n\nra 20 \u2013 A: Im\nem de sat\u00e9l\nmbocadura d\n\nra 21 \u2013 Porce\nes do p\u00f3s-pr\n\nsibilidade \n\nmagem de sa\nlite da Barra\ndo rio Tijucas\n\nentagem refe\nraia e retagu\n\nque reflete\n\nat\u00e9lite da des\na do rio Itap\ns (Fonte: Go\n\nerente \u00e0 exte\narda. \n\ne a elevada\n\nsembocadura\npoc\u00fa (Fonte:\noogle Earth).\n\nens\u00e3o dos se\n\n \n\na extens\u00e3o\n\na do rio Itaja\n Google Ea\n\negmentos co\n\no de ambie\n\na\u00ed-A\u00e7u (Fonte\nrth); C: Ima\n\nosteiros para \n\nentes de p\n\ne: Google Ea\nagem de sat\n\n \na sensibilida\n\n72 \n\nlan\u00edcie \n\n \narth); B: \n\u00e9lite da \n\nade das \n\n\n\n \n\n6.1.4\n\n \n\nmos\n\n36%\n\n(Figu\n\np\u00f3s-\n\nsens\n\nBaix\n\ndecl\n\ndem\n\nrepre\n\ndesc\n\n89 \n\ncorre\n\nFigur\ndecliv\n \n\n6.1.5\n\n \n\n\u201csed\n\nTais\n\nrepre\n\n4.  Declivi\n\nA decliv\n\ntrou que 3\n\n% de 9 a 20\n\nura 22). E\n\n-praia e re\n\ns\u00edveis que \n\nxa represe\n\nividade en\n\nPara o \n\nmonstrou q\n\nesentando\n\ncrita pelo a\n\nkm da li\n\nespondend\n\n \n\nra 22 \u2013 Por\nvidade do p\u00f3\n\n5.  Fei\u00e7\u00e3o\n\nAs fei\u00e7\n\ndimentar\u201d e\n\n classes c\n\nesenta prin\n\nidade do p\n\nvidade do\n\n39% da ex\n\n0\u00ba, represe\n\nEsta declivi\n\netaguarda, \n\nambiente\n\nenta 115 \n\ntre 0 e 3\u00ba. \n\ncentro-su\n\nue a cost\n\no 57% do \n\nautor de Mu\n\nnha de c\n\ndo a 45% d\n\nrcentagem re\n\u00f3s-praia e ret\n\no da zona i\n\n\u00e7\u00f5es da \n\ne \u201ccost\u00e3o ro\n\ncompreend\n\nncipalmen\n\np\u00f3s-praia \n\no p\u00f3s-praia\n\nxtens\u00e3o co\n\nentando 12\n\nidade corr\n\nonde am\n\ns com dec\n\nkm de c\n\nul do Esta\n\na apresen\n\nlitoral, co\n\nuito Alta co\n\ncosta da \n\nda extens\u00e3\n\neferente \u00e0 e\ntaguarda. \n\nintermarea\n\nzona inte\n\nochoso\u201d co\n\nem 204,46\n\nte as praia\n\ne retagua\n\na e retagu\n\nsteira repr\n\n23 km e 1\n\nrobora com\n\nbientes co\n\nclividade e\n\ncosta, val\n\nado, o c\u00e1\n\nnta 180,67\n\noincidindo, \n\nom 56% da\n\nIlha apre\n\n\u00e3o costeira\n\nextens\u00e3o do\n\nal \n\nermareal m\n\nom 64,9% \n\n6 km e 106\n\nas da \u00e1rea\n\narda \n\nuarda calc\n\nresenta um\n\n12,36 km \n\nm a sensib\n\nom declivid\n\nentre 9 e 2\n\nor semelh\n\n\u00e1lculo rea\n\n7 km com \n\nda mesm\n\na costa. M\n\nesenta de\n\na. \n\nos segmento\n\nmais dest\n\ne 34% res\n\n6,97 km de\n\na de estud\n\nculada em\n\nma declivid\n\nde costa r\n\nbilidade do\n\ndade de 0\n\n20\u00ba. A sen\n\nhante aos\n\nlizado por\n\ndeclividad\n\nma forma, \n\nussi (2011\n\neclividade \n\nos costeiros \n\ntacadas s\n\nspectivame\n\ne extens\u00e3o\n\ndo e como \n\nm ambient\n\ndade de 0 \n\nrespectiva\n\nos ambient\n\n0 a 3\u00ba s\u00e3o\n\nnsibilidade \n\ns 123 km\n\nr Pavan \n\nde entre 0\n\n\u00e0 sensib\n\n) descreve\n\nentre 0 \n\n \npara o crit\n\ns\u00e3o as c\n\nente (Figur\n\no costeira, \n\n o pr\u00f3prio \n\n73 \n\ne SIG \n\na 3\u00ba e \n\nmente \n\ntes do \n\no mais \n\nMuito \n\nm com \n\n(2012) \n\n0 e 3\u00ba, \n\nilidade \n\neu que \n\ne 3\u00ba, \n\nt\u00e9rio de \n\nlasses \n\nra 23). \n\no que \n\nnome \n\n\n\n \n\nda c\n\ncom\n\nenco\n\nfei\u00e7\u00e3\n\n229,\n\nresp\n\nFigur\nda zo\n \n\n \n\napre\n\ninter\n\ncara\n\ndom\n\ncom\n\nchen\n\n \n\nclasse defin\n\n os valore\n\nontraram e\n\n\u00e3o \u201csedime\n\n62 km e \n\npectivamen\n\n \n\nra 23 \u2013 Porce\nona intermare\n\nSegund\n\nesenta-se r\n\nrrompendo\n\nacterizou o\n\nminada por \n\n a presen\n\nnier. \n\nne, os cos\n\nes encontr\n\nem suas \u00e1r\n\nentar\u201d e \u201cc\n\n22%; 68,2\n\nnte (Pavan\n\nentagem refe\neal. \n\no Muehe\n\nrecortado, \n\no a contin\n\no litoral, n\n\npequenos\n\n\u00e7a de pra\n\nt\u00f5es rocho\n\nrados nos \n\nreas valore\n\ncost\u00e3o roc\n\n22 km pa\n\n, 2012). \n\nerente \u00e0 exte\n\n (1998), \n\ncom aflora\n\nuidade da\n\nno qual es\n\ne grandes\n\naias, cord\u00f5\n\nosos (Figu\n\ntrabalhos \n\nes de 43%\n\nchoso\u201d resp\n\nara a fei\u00e7\u00e3\n\nens\u00e3o dos se\n\no litoral \n\namentos d\n\na plan\u00edcie \n\nste estudo\n\ns promont\u00f3\n\n\u00f5es de dun\n\nra 24). Tai\n\nanteriores\n\n%; 87,12 km\n\npectivame\n\n\u00e3o \u201csedime\n\negmentos co\n\ncentro-no\n\nde rochas \n\ncosteira \n\no est\u00e1 ins\n\n\u00f3rios rocho\n\nna/praia p\n\nis valores \n\ns de Muss\n\nm e 31%; 6\n\nnte (Muss\n\nentar\u201d e \u201cc\n\nosteiros para\n\norte de \n\ncristalinas \n\nquatern\u00e1ri\n\nserido, co\n\nosos, reent\n\nrogradante\n\nest\u00e3o de a\n\nsi e Pavan\n\n62,26 km \n\nsi, 2011) e\n\ncost\u00e3o roc\n\n \na o crit\u00e9rio de\n\nSanta Ca\n\n pr\u00e9-camb\n\nia. Klein \n\nmo uma \n\ntr\u00e2ncias e \n\nes e plan\u00ed\n\n74 \n\nacordo \n\nn, que \n\npara a \n\ne 73%; \n\nchoso\u201d \n\ne fei\u00e7\u00e3o \n\natarina \n\nbrianas \n\n(2004) \n\nregi\u00e3o \n\nbaias, \n\ncie de \n\n\n\n75 \n \n\n \nFigura 24 \u2013 Praia de Palmas do Arvoredo, munic\u00edpio de Governador Celso Ramos, onde \u00e9 \nposs\u00edvel observar as duas principais classes obtidas no crit\u00e9rio Fei\u00e7\u00e3o da Zona Intermareal: a \nclasse sedimentar que \u00e9 a praia em si e os cost\u00f5es rochosos tanto a direita quanto \u00e0 esquerda \nda foto. \n \n\n6.1.6.  Varia\u00e7\u00e3o da amplitude de mar\u00e9 \n\n \n\nO crit\u00e9rio varia\u00e7\u00e3o da amplitude de mar\u00e9 apresentou classes bem \n\ndistribu\u00eddas, sendo que a amplitude de mar\u00e9 para a \u00e1rea de estudo variou da \n\nclasse entre 0,0 e 0,4 metros at\u00e9 a classe 1,4 e 1,5 metros, onde todas as \n\nclasses apresentam porcentagens consider\u00e1veis, desde 12% a de menor \n\nocorr\u00eancia at\u00e9 27% entre 0,0 e 0,4 metros sendo a classe cuja ocorr\u00eancia \n\nabrangeu um maior n\u00famero de setores (Figura 25). \n\nA regi\u00e3o centro-norte catarinense est\u00e1 inserida na \u00e1rea onde o regime de \n\nmar\u00e9 astron\u00f4mica \u00e9 caracterizado como micromar\u00e9 do tipo misto, \n\npredominantemente semidiurno com amplitude m\u00e9dia de 0,8 m (Carvalho et al., \n\n1998; Truccolo, 1998; Schettini et al., 1999; Horn Filho et al., 2004), sendo a \n\nm\u00e1xima de 1,2 metros (Schettini et al., 1996). Estes autores salientam ainda a \n\ngrande import\u00e2ncia da mar\u00e9 meteorol\u00f3gica na din\u00e2mica costeira regional, a qual \n\npode aumentar em at\u00e9 um metro os valores da mar\u00e9 astron\u00f4mica. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nFigur\nvaria\u00e7\n \n\n \n\nDiret\n\nvaria\n\nmos\n\nItaja\n\n0,8 \n\napre\n\nde q\n\nmen\n\nama\n\n6.1.7\n\n \n\nrepre\n\naren\n\nmorr\n\nclass\n\ncosta\n\nnorte\n\nentre\n\nra 25 \u2013 Por\n\u00e7\u00e3o da ampl\n\nEmbora\n\ntoria de Hi\n\na\u00e7\u00e3o do su\n\ntra uma va\n\n\u00ed, aproxim\n\nmetros e \n\nesenta amp\n\nque a regi\n\nnor varia\u00e7\u00e3\n\narrado ao n\n\n \n\n7.  Declivi\n\nAs porc\n\nesentadas \n\nosas, todo\n\nraria, sistem\n\nse \u201cNulo\u201d f\n\na. Os valor\n\ne catarinen\n\ne 4 e 6\u00ba com\n\n \n\nrcentagem re\nitude de mar\n\na a classif\n\nidrografia e\n\nul para o n\n\naria\u00e7\u00e3o me\n\nmadamente\n\nmais ao \n\nplitude de \n\n\u00e3o de Imb\n\no de mar\u00e9\n\nn\u00edvel zero. \n\nidade da f\n\ncentagens \n\nna Figura \n\nos os out\n\nmas fluvias\n\nfoi a mais r\n\nres de decl\n\nnse est\u00e3o e\n\nm um total \n\neferente \u00e0 e\nr\u00e9. \n\nfica\u00e7\u00e3o de\n\ne Navega\u00e7\n\nnorte da \u00e1\n\nenor de m\n\n, a varia\u00e7\u00e3\n\nnorte, na \n\n1,4 metros\n\nbituba, loca\n\ndo Brasil e\n\nface da pra\n\nreferentes \n\n26. Como \n\ntros ambie\n\ns e outros fo\n\nrepresentat\n\nividade que\n\nntre 7 e 9\u00ba \n\nde 23% de\n\nextens\u00e3o do\n\ne toda a \n\n\u00e7\u00e3o \u2013 DHN\n\n\u00e1rea de est\n\nmar\u00e9 do qu\n\n\u00e3o da mar\n\n regi\u00e3o d\n\ns (DHN). T\n\nalizada no\n\ne onde o d\n\nraia \n\nao crit\u00e9rio\n\no levantam\n\nentes, com\n\nforam repre\n\ntiva, com 3\n\ne mais rep\n\n\u00ba referentes\n\ne linha de c\n\nos segmento\n\nregi\u00e3o se\n\nN, \u00e9 poss\u00edv\n\ntudo em q\n\ne a regi\u00e3o\n\nr\u00e9 astron\u00f4\n\ne Itapo\u00e1 \n\nTal informa\n\no centro-su\n\ndatum verti\n\no declivida\n\nmento foi re\n\nmo por ex\n\nesentados c\n\n36% corres\n\nresentaram\n\ns a 33% da\n\ncosta. \n\nos costeiros \n\nja a mes\n\nvel percebe\n\nquest\u00e3o, on\n\no norte. De\n\nmica ocor\n\ne S\u00e3o Fra\n\na\u00e7\u00e3o corro\n\nul do Esta\n\nical Imbitub\n\nde da face\n\nealizado ap\n\nxemplo, co\n\ncomo \u201cNulo\n\nspondendo\n\nm as praias\n\nextens\u00e3o \n\n \npara o crit\n\nsma, segu\n\ner uma pe\n\nnde a regi\n\ne Florian\u00f3p\n\nrre na orde\n\nancisco a \n\nobora com \n\nado, aprese\n\nba do IBG\n\ne da praia\n\npenas nas \n\nost\u00f5es roc\n\no\u201d. Desta fo\n\no a 113.02 \n\ns do litoral c\n\ncosteira e \n\n76 \n\nt\u00e9rio de \n\nndo a \n\nquena \n\n\u00e3o sul \n\npolis a \n\nem de \n\nmar\u00e9 \n\no fato \n\nenta a \n\nE est\u00e1 \n\n est\u00e3o \n\npraias \n\nhosos, \n\norma a \n\nkm de \n\ncentro-\n\ndepois \n\n\n\n \n\nFigur\ndecliv\n \n\nrepre\n\nequi\n\ndecl\n\ncata\n\nda fa\n\ncrit\u00e9\n\nreais\n\n35%\n\nda c\n\nde p\n\nplan\n\ndeno\n\ndecl\n\n(Figu\n\napre\n\nselec\n\ndissi\n\nm\u00e9d\n\nonde\n\nra 26 \u2013 Por\nvidade da fac\n\nNo est\n\nesentativa \n\nvalendo a\n\nividade ap\n\nrinense, c\n\nace de pra\n\nrio com a \n\ns de decliv\n\n% da extens\n\ncosta centro\n\nA decliv\n\npraia, em c\n\nas s\u00e3o ch\n\nominadas \n\nividade da\n\nura 27) s\u00e3\n\nesentam la\n\ncionado, \n\nipativas, a\n\ndia e gross\n\ne a onda q\n\n \n\nrcentagem re\nce da praia. \n\ntudo de \n\ncontemp\n\na 59%, se\n\npresenta-se\n\ncom suas e\n\naia consid\n\nclasse \u201cNu\n\nvidade ond\n\ns\u00e3o total e\n\no-sul de S\n\nvidade da f\n\nconformida\n\nhamadas d\n\nde reflec\n\na praia out\n\no aquelas \n\narga zona \n\ne praias \n\napresentam\n\nsa, aus\u00eanc\n\nuebra sob\n\neferente \u00e0 e\n\nMussi (20\n\nplando 11\n\neguida pe\n\ne entre 3 e\n\nextensas p\n\nderavelmen\n\nulo\u201d repres\n\nde 108,92 \n\ne 88,56 km\n\nC. \n\nface da pr\n\nde com o t\n\nde dissipat\n\nctivas. Ain\n\nros crit\u00e9rio\n\nque al\u00e9m\n\nde surfe\n\nreflectivas\n\nm sedime\n\ncia de ban\n\nre a face d\n\nextens\u00e3o do\n\n011) a cl\n\n17,73 km\n\nela segund\n\ne 8\u00ba com 55\n\nplan\u00edcies c\n\nnte mais p\n\nsentando 2\n\nkm de cos\n\nm est\u00e3o en\n\nraia \u00e9 um d\n\ntrabalho d\n\ntivas e pr\n\nnda segu\n\nos definem\n\n, de apres\n\n, bancos \n\ns, al\u00e9m d\n\nento pouco\n\ncos subm\n\nda praia (F\n\nos segmento\n\nlasse \u201cNu\n\nda exte\n\nda classe \n\n5,78 km de\n\ncosteiras, a\n\nplana. Pav\n\n28%; 87,32\n\nsta est\u00e3o e\n\ntre 3 e 6\u00ba \n\ndos crit\u00e9rio\n\ne Wright e\n\naias com \n\nndo o e\n\nm o tipo de\n\nsentarem b\n\nsubmerso\n\nde serem \n\no selecion\n\nersos e au\n\nFigura 28).\n\nos costeiros \n\nulo\u201d tamb\u00e9\n\nens\u00e3o co\n\nde maior\n\ne costa. O \n\napresenta \n\nan (2012) \n\n2 km de co\n\nentre 0 e 3\n\no que corr\n\nos que def\n\n Short (19\n\ndeclividad\n\nstudo ant\n\ne praia. Pra\n\nbaixa decliv\n\ns, sedime\n\nmais \u00edng\n\nnado e de\n\nus\u00eancia de\n\n \npara o crit\n\n\u00e9m foi a \n\nsteira da\n\nr valor, o\n\nlitoral cen\n\nsua decliv\n\ndescreve\n\nosta e os v\n\n3\u00ba represen\n\nresponde a\n\nfine qual \u00e9\n\n984), onde \n\ndes maiore\n\nterior, al\u00e9\n\naias dissip\n\nvidade de \n\nento fino e\n\ngremes qu\n\ne granulo\n\ne zona de \n\n77 \n\nt\u00e9rio de \n\nmais \n\n Ilha, \n\nnde a \n\ntro-sul \n\nvidade \n\nu este \n\nvalores \n\nntando \n\na 28% \n\no tipo \n\npraias \n\nes s\u00e3o \n\n\u00e9m da \n\npativas \n\npraia, \n\ne bem \n\nue as \n\nometria \n\nsurfe, \n\n\n\n78 \n \n\n \nFigura 27 \u2013 Praia de Mariscal, munic\u00edpio de Bombinhas, local com caracter\u00edsticas de praia \ndissipativa. \n \n\n \nFigura 28 \u2013 Praia de Taquarinhas, munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, local com caracter\u00edsticas de \npraia reflectiva. \n \n\nEste crit\u00e9rio, em particular, representa uma das zonas ou ambientes mais \n\ndin\u00e2micos da zona costeira, pois sofre a a\u00e7\u00e3o das ondas de forma direta. Em \n\neventos de tempestade, as fortes ondas incidentes retiram o sedimento da face \n\nda praia e os acumulam em bancos submersos, que com o aux\u00edlio das ondas em \n\nper\u00edodos de regime normal, p\u00f3s-tempestade, voltam a recompor a face da praia. \n\n\n\n79 \n \n\nDiferentemente do que ocorre nas regi\u00f5es onde, al\u00e9m da alta din\u00e2mica, existem \n\nedifica\u00e7\u00f5es diretamente sobre a praia (Figura 29), gerando uma reflex\u00e3o maior \n\ndas fortes ondas que incidem nas constru\u00e7\u00f5es, causando uma maior retirada de \n\nsedimentos da praia e consequentes danos aos patrim\u00f4nios ali estabelecidos. \n\n \n\n \nFigura 29 \u2013 Edifica\u00e7\u00f5es dispostas sobre o espor\u00e3o arenoso do munic\u00edpio de Barra Velha, que \nsofre com as ondas e a consequente eros\u00e3o local (Fonte: Prefeitura Municipal de Barra Velha). \n \n\n6.1.8.  Altura m\u00e9dia de onda \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio em quest\u00e3o, a \u00e1rea de estudo apresenta-se bem \n\ndividida. Como pode ser observado na Figura 30, as porcentagens de altura \n\nm\u00e9dia de onda est\u00e3o muito semelhantes, sendo que 80,48 km de costa \n\npresentam altura m\u00e9dia de onda de mais de 1 metro, correspondendo a 25% da \n\ncosta, alturas de onda entre 25 e 50 cm correspondem a 20% da zona costeira, \n\nque em quil\u00f4metros de costa representa 64,1km. Os locais identificados como \n\naltura de onda \u201cNulo\u201d, com 88,25 km, representando 28% da \u00e1rea, representam as \n\npraias arenosas que possuem estado hidrodin\u00e2mico sem quebra de ondas, e \n\nregi\u00f5es sobre cost\u00f5es rochosos, manguezais entre outros. \n\n \n\n\n\n \n\nFigur\nm\u00e9dia\n \n\n \n\napre\n\ne 1 m\n\n2011\n\nrepre\n\n112,\n\nEsta\n\nregi\u00e3\n\ndura\n\ne on\n\nsua \n\n1996\n\ndo S\n\ntotal\n\nocor\n\ncata\n\nde p\n\nmaio\n\n8 a 1\n\nra 30 \u2013 Porce\na de onda. \n\nPara a \n\nesenta clas\n\nmetro com\n\n1). Para a\n\nesentativa \n\n7 km de c\n\nado. \n\nSegund\n\n\u00e3o da Arm\n\nante a maio\n\nndas prove\n\nvez, apres\n\n6) em um e\n\nSul estabel\n\n de 59,6\n\nrrendo na c\n\nDe aco\n\nrinense re\n\npico de 5 a\n\nor energia,\n\n15 s, prove\n\n \n\nentagem refe\n\nIlha de S\n\nsse nula, s\n\nm 15% de c\n\n \u00e1rea de e\n\nfoi a clas\n\nosta, devid\n\no Schettin\n\nma\u00e7\u00e3o do I\n\nor parte do\n\nenientes do\n\nsentam-se \n\nestudo rea\n\nleceu que \n\n64% das \n\nclasse de 8\n\nrdo com o\n\ncebe ondu\n\na 10 s que \n\n com altur\n\nenientes do\n\nerente \u00e0 exte\n\nSanta Cata\n\nsendo que \n\ncosta com\n\nestudo de\n\nsse entre \n\ndo a predo\n\nni et al. (1\n\ntapocoroi\n\no tempo co\n\no sul origin\n\ncom altura\n\nalizado dur\n\na altura s\n\namostrage\n\n8 a 10 seg\n\no estudo d\n\nula\u00e7\u00f5es de\n\nocorrem p\n\na m\u00e9dia va\n\no quadrant\n\nens\u00e3o dos s\n\narina, tal c\n\na mais rep\n\npreendend\n\n Pavan (2\n\n50 cm e \n\nomin\u00e2ncia \n\n1999), em\n\npredomina\n\nom alturas\n\nnadas em \n\nas maiores\n\nrante 5 me\n\nignificativa\n\nens, com \n\nundos.  \n\nde Alves e\n\ne E-NE com\n\npredomina\n\nari\u00e1vel ent\n\nte S-SE. \n\negmentos co\n\ncrit\u00e9rio mo\n\npresentativ\n\ndo 30,7 km\n\n2012), a al\n\n1 m, o qu\n\nde praias d\n\nresposta \n\nam ondas \n\nmodestas \n\ntempestad\n\ns e com pe\n\neses para a\n\na de ondas\n\na maior \n\ne Melo (20\n\nm alturas e\n\nntemente \n\ntre 1,5 a 3,\n\nosteiros para\n\nostrou que\n\nva \u00e9 de on\n\nm de zona \n\nltura m\u00e9dia\n\nue corresp\n\ndissipativa\n\nao regime\n\nprovenien\n\ne per\u00edodos\n\ndes de alt\n\ner\u00edodos de \n\na regi\u00e3o de\n\ns foi inferio\n\nfrequ\u00eanc\n\n001), o lito\n\nentre 0,5 a \n\nno ver\u00e3o e\n\n5 m e per\u00ed\n\n \na o crit\u00e9rio d\n\ne 60% da \n\ndas entre \n\ncosteira (\n\na de onda\n\nponde a 36\n\nas neste se\n\ne de vento\n\nntes de no\n\ns inferiores\n\ntas latitude\n\n at\u00e9 16 s. \n\ne S\u00e3o Fra\n\nor a 1 metr\n\ncia de pe\n\noral centro\n\n1,5 m e p\n\ne ondula\u00e7\u00f5\n\n\u00edodos de p\n\n80 \n\ne altura \n\ncosta \n\n50 cm \n\nMussi, \n\na mais \n\n6% ou \n\netor do \n\nos, na \n\nordeste \n\ns a 8 s \n\nes, por \n\n(Alves \n\nncisco \n\nro, um \n\nr\u00edodos \n\no-norte \n\ner\u00edodo \n\n\u00f5es de \n\npico de \n\n\n\n \n\n6.1.9\n\n \n\ncosta\n\nnorte\n\n(Figu\n\n500 \n\nda p\n\n1001\n\napro\n\neleva\n\nde c\n\nnest\n\ndifer\n\ndese\n\nform\n\ncosta\n\ndens\n\ndistr\n\ndistr\n\ne dif\n\nFigur\nDens\n\n9.  Densid\n\nAp\u00f3s te\n\na, os valo\n\ne do Estad\n\nura 31). A\n\nhabitantes\n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n1 a 50\n\noximadame\n\nados valor\n\ncosta, onde\n\nta extens\u00e3o\n\nOs dado\n\nrem dos da\n\nenvolvido p\n\nma diferenc\n\na centro-s\n\nsidade pop\n\nribuem-se \n\nribui\u00e7\u00e3o de\n\nferindo um \n\n \n\nra 31 \u2013 Por\nsidade Popul\n\ndade popu\n\nerem seus \n\nres de De\n\ndo de Sant\n\nA maior par\n\ns por Km2 c\n\ndistribui-s\n\n000 hab./\n\nente 5 km \n\nres de 500\n\ne o valor d\n\no costeira \n\nos descrito\n\nados obse\n\npara a Ilha\n\nciada. Entr\n\nul do mesm\n\npulacional \n\nde 1 a \n\ne 1001 a 5\n\npouco com\n\nrcentagem re\nacional. \n\nulacional\n\ndados, po\n\nensidade P\n\nta Catarina\n\nrte da pop\n\ncompreend\n\ne de 501 \n\n/Km2. Na\n\nde linha de\n\n01 e 27165\n\nde 3% refe\n\nn\u00e3o s\u00e3o ob\n\nos por Mus\n\nrvados no \n\na de Sant\n\nretanto, os\n\nmo Estado\n\nda sua \u00e1re\n\n500 hab.\n\n5000 hab./k\n\nm o aprese\n\neferente \u00e0 e\n\nor setor ce\n\nPopulacion\n\na apresent\n\npula\u00e7\u00e3o, 63\n\ndendo cerc\n\na 1000 ha\n\nas classe\n\ne costa, 2%\n\n5 habitante\n\nere-se ao n\n\nbservados\n\nssi (2011) \n\npresente \n\nta Catarina\n\ns resultado\n\no s\u00e3o basta\n\nea onde, 6\n\n./km2 e 1\n\nkm2. J\u00e1 as\n\nentado nes\n\nextens\u00e3o do\n\nnsit\u00e1rio, tr\n\nal dos mu\n\ntam-se dist\n\n3%, apres\n\nca de 200 \n\nab./Km2, e\n\nes meno\n\n% da popu\n\nes por km2\n\nn\u00famero de\n\ns habitante\n\nreferentes\n\ntrabalho, u\n\na, onde a \n\nos obtidos \n\nante simila\n\n64% da pop\n\n3% (41 \n\ns demais c\n\nste trabalh\n\nos segmento\n\nansferidos\n\nunic\u00edpios d\n\ntribu\u00eddos e\n\nenta-se di\n\nkm de linh\n\ne 15% tem\n\nos repres\n\nula\u00e7\u00e3o dist\n\n, diferente\n\n0 hab./km\n\ns residente\n\n \u00e0 densida\n\numa vez q\n\npopula\u00e7\u00e3o\n\npor Pava\n\nres. Este a\n\npula\u00e7\u00e3o (2\n\nkm de co\n\nclasses div\n\no. \n\nos costeiros \n\ns para a lin\n\na regi\u00e3o c\n\nem cinco c\n\nistribu\u00edda d\n\nha de costa\n\nm distribui\u00e7\n\nsentativas,\n\ntribui-se en\n\nemente dos\n\nm2, sendo a\n\nes na regi\u00e3\n\nade popula\n\nue o prime\n\no se distri\n\nn (2012) p\n\nautor class\n\n202 km de \n\nosta) apre\n\nvidem-se e\n\n \npara o crit\n\n81 \n\nnha de \n\ncentro-\n\nlasses \n\nde 1 a \n\na, 17% \n\n\u00e7\u00e3o de \n\n, em \n\nntre os \n\ns 8 km \n\nassim, \n\n\u00e3o. \n\nacional \n\neiro foi \n\nbui de \n\npara a \n\nsifica a \n\ncosta) \n\nesenta \n\nntre si \n\nt\u00e9rio de \n\n\n\n \n\n6.1.1\n\n \n\nposs\n\nesta\n\ne 22\n\n80%\n\nBaln\n\n(PNU\n\nde \n\ndese\n\nFigur\nde De\n\n\u00e1rea\n\npres\n\n\u00edndic\n\npois \n\nmed\n\n10.  \u00cd\n\nDe aco\n\ns\u00edvel obse\n\nbelecida n\n\n2% est\u00e1 na\n\nDentro d\n\n% apresent\n\nne\u00e1rio Cam\n\nUD 2003b)\n\nestudo \n\nenvolvimen\n\n \n\nra 32 \u2013 Porce\nesenvolvime\n\n \n\nOs dad\n\na de estud\n\nsente estud\n\nce de des\n\nPavan (2\n\ndiano e 42%\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de \n\nordo com \n\nervar na F\n\nneste traba\n\na faixa de m\n\ndos 16 mu\n\na alto \u00cdndi\n\nmbori\u00fa des\n\n). Os resul\n\nn\u00e3o apre\n\nnto. \n\nentagem refe\nento Humano\n\nos de IDH\n\ndo, aprese\n\ndo, onde, \n\nsenvolvime\n\n012) class\n\n% alto dese\n\nDesenvolv\n\nos valore\n\nFigura 32\n\nalho aprese\n\nm\u00e9dio dese\n\nunic\u00edpios pr\n\nice de Des\n\nstaca-se n\n\ntados para\n\nesenta ne\n\nerente \u00e0 exte\no Municipal.\n\nH descritos\n\nentam, de \n\nnaquele \n\nento huma\n\nsifica 58% \n\nenvolvimen\n\nvimento H\n\nes disponib\n\nque 78% \n\nentam alto\n\nenvolvimen\n\nresentes n\n\nsenvolvime\n\nna tabela \n\na o mesmo\n\nenhum m\n\nens\u00e3o dos se\n\n por Pava\n\ncerto mod\n\ntrabalho, \n\nno. Entret\n\nda popula\n\nnto human\n\nHumano M\n\nbilizados e\n\nda popul\n\n desenvolv\n\nnto. \n\na \u00e1rea de \n\nento Huma\n\ndo Ranki\n\no \u00edndice mo\n\nmunic\u00edpio \n\negmentos co\n\nn (2012) p\n\ndo, similar\n\nn\u00e3o existe\n\ntanto as s\n\na\u00e7\u00e3o apres\n\nno municip\n\nMunicipal \u2013\n\ne extra\u00eddo\n\nla\u00e7\u00e3o da \n\nvimento hu\n\nestudo (Ta\n\nano, onde\n\nng Nacion\n\nostraram a\n\ncom ba\n\nosteiros para\n\npara os mu\n\nridades co\n\nem munic\u00ed\n\nsemelhan\u00e7a\n\nsentando d\n\nal. \n\n\u2013 IDHM \n\nos do PN\n\n\u00e1rea de e\n\numano mu\n\nabela 19), \n\ne o Munic\u00ed\n\nnal em 7\u00ba\n\nainda que \n\naixo \u00edndic\n\n \na o crit\u00e9rio de\n\nunic\u00edpios d\n\nom os dad\n\n\u00edpios com \n\nas termina\n\ndesenvolvi\n\n82 \n\nUD, \u00e9 \n\nestudo \n\nnicipal \n\nquase \n\npio de \n\n\u00ba lugar \n\na \u00e1rea \n\nce de \n\ne \u00cdndice \n\nda sua \n\ndos do \n\nbaixo \n\nam a\u00ed, \n\nmento \n\n\n\n83 \n \n\nTabela 19 \u2013 Munic\u00edpios que compreendem a \u00e1rea de estudo, listados de norte para sul, com os \nrespectivos valores de \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal e os sub\u00edndices referentes \n\u00e0 Renda, Longevidade e Escolaridade. \n\nMUNIC\u00cdPIO IDHM  IDHM-R IDHM-L IDHM-E \nItapo\u00e1 0,793 0,728 0,765 0,887 \n\nS\u00e3o Francisco do Sul 0,82 0,743 0,811 0,907 \nBalne\u00e1rio Barra do Sul 0,807 0,698 0,824 0,9 \n\nAraquari 0,767 0,644 0,784 0,874 \nBarra Velha 0,792 0,709 0,791 0,876 \n\nPi\u00e7arras 0,799 0,737 0,774 0,887 \nPenha 0,791 0,703 0,808 0,861 \n\nNavegantes 0,774 0,685 0,774 0,862 \nItaja\u00ed 0,825 0,767 0,803 0,906 \n\nBalne\u00e1rio Cambori\u00fa 0,867 0,859 0,803 0,94 \nItapema 0,835 0,806 0,794 0,906 \n\nPorto Belo 0,803 0,734 0,816 0,859 \nBombinhas 0,809 0,731 0,808 0,889 \n\nTijucas 0,835 0,769 0,845 0,892 \nGovernador Celso Ramos 0,79 0,681 0,83 0,86 \n\nBigua\u00e7u 0,818 0,725 0,839 0,89 \n\n \n\n6.2.  \u00cdndice de Sensibilidade Ambiental Costeira \n\n \n\n Os resultados obtidos para a Sensibilidade Ambiental Costeira a eventos \n\nextremos e eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos oceanos, tanto para o cen\u00e1rio de ondula\u00e7\u00f5es \n\nprovenientes de Leste quanto de Sudeste, foram muito semelhantes (Figura 33). \n\nAs porcentagens das classes de sensibilidade est\u00e3o divididas de forma \n\nsemelhante, exceto por uma classe que mais se destaca a classe de \n\nsensibilidade Alta, em ambos os crit\u00e9rios.  \n\nDe acordo com os resultados, 39% da zona costeira, aproximadamente \n\n123 km, apresentam sensibilidade Alta para o cen\u00e1rio de ondula\u00e7\u00e3o proveniente \n\nde Leste, seguido pelos valores de 18% que apresenta sensibilidade Baixa, 17% \n\ncom sensibilidade Muito Alta e 16% da linha de costa com sensibilidade Muito \n\nBaixa. Com rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio onde as ondas s\u00e3o provenientes de Sudeste, 132 \n\nkm da linha de costa, 41%, apresentam Alta sensibilidade em seus segmentos \n\ncosteiros. Valores menores s\u00e3o observados nas 4 classes restantes, onde 20% \n\nrefere-se aos quase 63 km de costa com sensibilidade Baixa, 15% com \n\nsensibilidade Muito Baixa e 13%, relativos a exatos 40 km de costa que \n\napresentam sensibilidade \u00e0 eventos extremos e a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos oceanos \n\nMuito Alta. \n\nAs cartas geradas com os resultados acima descritos est\u00e3o apresentadas \n\nno anexo A e s\u00e3o apresentadas de norte para sul da seguinte forma: Carta \n\n\n\n \n\nItapo\n\nPi\u00e7a\n\nTijuc\n\nnum\n\nTijuc\n\nn\u00e3o \n\napre\n\nFigur\nSens\n\ncorre\n\nondu\n\ncosta\n\nde c\n\napre\n\nporc\n\nresp\n\nresu\n\norien\n\nsude\n\nexte\n\nCast\n\no\u00e1, S\u00e3o Fr\n\narras, Itaja\n\ncas Leste, \n\nmeradas co\n\ncas, devido\n\npuderam \n\nesentadas \n\n \n\nra 33 - Po\nsibilidade Am\n\n \n\nA por\u00e7\u00e3\n\nesponde a\n\nula\u00e7\u00f5es pr\n\na referente\n\ncosta, n\u00e3o\n\nesentou pa\n\ncentagem t\n\npectivamen\n\nDiferent\n\nultados des\n\nnta\u00e7\u00e3o da \n\neste, onde\n\nnsas, are\n\ntilhos e Gr\n\nrancisco do\n\na\u00ed, Balne\u00e1\n\nTijucas S\n\nomo Mapa\n\no aos exte\n\nter as li\n\nem dois m\n\nrcentagem \nmbiental Cost\n\n\u00e3o de linha\n\na 17% e \u00e9\n\nrovenientes\n\nes \u00e0 tal cla\n\no estando \n\nara sua \u00e1\n\ntanto para\n\nnte e ent\u00e3o\n\ntemente do\n\nscritos par\n\nlinha de c\n\n se caract\n\nnosas e \n\nr\u00e9 (2006); \n\no Sul, Pra\n\nrio Cambo\n\nSudeste, G\n\na 1 at\u00e9 Ma\n\nensos pro\n\nnhas de \n\nmapas distin\n\nda extens\u00e3\neira a evento\n\n de costa \n\nreferente \n\ns de Leste\n\nasse, est\u00e3o\n\nconcentra\n\n\u00e1rea sens\n\na o crit\u00e9rio\n\no classe Alt\n\nos resultad\n\na o centro\n\ncosta, uma\n\nteriza por s\n\nde baixa \n\nMuehe (20\n\nia Grande\n\nori\u00fa, Bom\n\nGovernado\n\napa 15. A\n\nmont\u00f3rios \n\ncosta ilus\n\nntos. \n\no da linha \nos extremos \n\ncom a ma\n\n\u00e0 classe \n\ne. Entretan\n\no particion\n\nados em \n\nsibilidade M\n\no de Leste\n\nta com 34%\n\ndos obtido\n\no-sul apres\n\na vez que a\n\nser retil\u00edne\n\nlatitude (\n\n006) e outr\n\n, Barra do\n\nmbinhas Le\n\nr Celso R\n\nAs cartas r\n\ne forma \n\nstradas no\n\nde costa\ne eleva\u00e7\u00e3o d\n\naior Sensib\n\nMuito Alta\n\nnto estes 5\n\nnados em v\n\numa mesm\n\nMuito Alta\n\ne quanto S\n\n% e 29% ta\n\nos para o s\n\nsentam ma\n\na linha de \n\nea e assoc\n\nTessler e \n\nros autores\n\no Sul, Barra\n\neste, Bom\n\namos e B\n\nreferentes \n\ngeomorfol\u00f3\n\no mesmo \n\npara o res\ndo n\u00edvel dos \n\nilidade Am\n\na do cen\u00e1r\n\n53 quil\u00f4me\n\nv\u00e1rios seg\n\nma regi\u00e3o\n\na como c\n\nSudeste, co\n\namb\u00e9m res\n\nsegmento \n\naior sensib\n\ncosta est\u00e1\n\nciada a pla\n\nGoya, 20\n\ns definem \n\na Velha, It\n\nmbinha Su\n\nBigua\u00e7\u00fa, es\n\na Bombin\n\n\u00f3gica reco\n\nmapa, es\n\nsultado refer\n oceanos. \n\nmbiental Co\n\nrio submet\n\netros de lin\n\ngmentos da\n\no. Pavan \n\nclasse de \n\ncom 36% e\n\nspectivam\n\ncentro-no\n\nbilidade de\n\n\u00e1 orientada\n\nan\u00edcies cos\n\n005). Abr\n\na linha de\n\n84 \n\ntajuba, \n\nudeste, \n\nstando \n\nnhas e \n\nortada, \n\nstando \n\n \nrente \u00e0 \n\nosteira \n\ntido \u00e0s \n\nnha de \n\na linha \n\n(2012) \n\nmaior \n\ne 45% \n\nente.  \n\nrte, os \n\nvido \u00e0 \n\na para \n\nsteiras \n\neu de \n\ne costa \n\n\n\n85 \n \n\ndo presente estudo, em sua extens\u00e3o total, como orientada predominantemente \n\nde Sul para Norte, retilinizada em sua orienta\u00e7\u00e3o, mas irregular devido aos \n\nafloramentos do embasamento cristalino. \n\nAbreu de Castilhos e Gr\u00e9 (2006) obtiveram resultados para as praias de \n\nBarra do Sul, Praia Grande e Prainha no litoral norte do Estado de Santa \n\nCatarina, que apresentaram maior susceptibilidade aos processos de eros\u00e3o por \n\nestarem expostas \u00e0s ondula\u00e7\u00f5es de Sudeste e Sudeste-Leste. Tal fato fortalece \n\nos resultados do presente estudo, onde se pode observar nas cartas S\u00e3o \n\nFrancisco do Sul, Praia Grande e Barra Velha os valores de Alta e Muito Alta \n\nsensibilidade das praias supracitadas, tanto nos cen\u00e1rios de Sudeste quanto \n\nLeste. \n\nNa \u00e1rea de estudo tamb\u00e9m se observam regi\u00f5es apresentando \n\nsensibilidade muito baixa, mesmo estando orientadas para Sul ou Sudeste. Isto \n\npode ser explicado devido ao crit\u00e9rio de ondula\u00e7\u00e3o predominante (Leste e \n\nSudeste) ser apenas um, dentre tantos outros utilizados no c\u00e1lculo final do ISAC. \n\nEste fato ocorre principalmente nos promont\u00f3rios rochosos e regi\u00f5es vegetadas \n\ne/ou n\u00e3o habitadas. O mesmo pode ser observado no trabalho de Mussi (2011), \n\nonde para a costa leste da Ilha de Santa Catarina, as praias apresentam \n\nsensibilidades Alta e Muito Alta, enquanto os cost\u00f5es de mesma orienta\u00e7\u00e3o \n\napresentam sensibilidades Baixa e Muito Baixa. Mesmo apresentando uma \u00e1rea \n\ndistinta, onde predominam as praias e plan\u00edcies, Pavan (2012) tamb\u00e9m ilustra \n\nsitua\u00e7\u00f5es semelhantes, principalmente ao norte de sua \u00e1rea de estudo, onde \n\nainda s\u00e3o presentes afloramentos rochosos. \n\nEste fato demonstra certa conformidade e semelhan\u00e7a nos c\u00e1lculos \n\ndestes estudos e a possibilidade de se diferenciar pequenos segmentos da linha \n\nde costa, facilidade adquirida atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de uma metodologia \n\nmulticrit\u00e9rios. \n\n \n\n6.3.  Risco Socioambiental Costeiro \n\n \n\nOs c\u00e1lculos do Risco Socioambiental para o litoral centro-norte de Santa \n\nCatarina resultaram tamb\u00e9m, tanto para os cen\u00e1rios de ondula\u00e7\u00f5es de Leste e \n\nSudeste, em valores muito similares, como pode ser observado na Figura 34. \n\nPara as ondula\u00e7\u00f5es provenientes de leste, 51,20% da linha de costa apresentam \n\n\n\n \n\nrisco\n\ncorre\n\n59 k\n\nFigur\nSocio\n \n\nmuit\n\nSude\n\nSoci\n\npara\n\nSoci\n\ncosta\n\nSoci\n\nde e\n\n\u00e0 pr\n\nBarr\n\namb\n\nurba\n\namb\n\ninund\n\nhum\n\ncons\n\no ambient\n\nespondend\n\nkm respect\n\n \n\nra 34 \u2013 Porc\noambiental p\n\nCom re\n\nto das por\n\neste, 53%\n\nioambienta\n\na o cen\u00e1rio\n\nioambienta\n\na respectiv\n\n\u00c9 poss\u00ed\n\nioambienta\n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nresen\u00e7a d\n\nros (2010)\n\nbiental das\n\naniza\u00e7\u00e3o d\n\niental e o \n\nda\u00e7\u00f5es lito\n\nmana nos \n\nsiderada a\n\ntal costeir\n\ndo \u00e0 exten\n\nivamente. \n\ncentagem da\npelo qual a po\n\nla\u00e7\u00e3o ao c\n\nrcentagens\n\n% da costa\n\nal Costeiro\n\no de Sudes\n\nal Costeiro\n\nvamente. \n\n\u00edvel observ\n\nal em com\n\n\u00e0s ondas. \n\na popula\u00e7\n\n), al\u00e9m d\n\ns zonas c\n\nda costa e\n\naumento d\n\nor\u00e2neas, m\n\nprocessos\n\na principal \n\no M\u00e9dio, \n\nns\u00f5es de li\n\na extens\u00e3o d\nopula\u00e7\u00e3o est\n\ncen\u00e1rio de \n\ns observad\n\na encontra\n\no. As class\n\nste, reflete\n\n, com apro\n\nvar uma d\n\npara\u00e7\u00e3o c\n\nIsso ocorre\n\n\u00e7\u00e3o nas \u00e1\n\nos perigo\n\ncosteiras, \n\ne o uso tu\n\nda exposi\u00e7\u00e3\n\nmigra\u00e7\u00e3o d\n\n costeiros\n\ncausa de\n\n30,26% \n\ninha de co\n\nda linha de \nt\u00e1 sujeita. \n\nSudeste, \n\ndas no ce\n\nm-se subm\n\nses de risc\n\nem 27% e \n\noximadame\n\ndiminui\u00e7\u00e3o\n\ncom as cla\n\ne devido a\n\n\u00e1reas sens\n\nos naturais\n\nobserva-s\n\nur\u00edstico des\n\n\u00e3o da pop\n\nde dunas \n\ns, seguido \n\n eros\u00e3o c\n\nrisco Alto\n\nosta de ap\n\ncosta para \n\ncomo dito\n\nen\u00e1rio de \n\nmetida a u\n\nco Alto e \n\n20% da p\n\nente 88 e 6\n\n dos valor\n\nasses do IS\n\nao Risco es\n\ns\u00edveis (Mu\n\ns e da e\n\nse que o\n\nsta, v\u00eam g\n\nula\u00e7\u00e3o aos\n\ne a\u00e7\u00e3o d\n\nda urban\n\ncosteira, on\n\no e 18,43\n\nproximadam\n\no resultado \n\no anteriorm\n\nLeste, on\n\num valor M\n\nBaixo, tam\n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n63 quil\u00f4me\n\nres das cl\n\nSAC para \n\nstar diretam\n\nssi, 2011)\n\nelevada fra\n\n acelerad\n\ngerando m\n\ns riscos na\n\ndas ondas.\n\nniza\u00e7\u00e3o da\n\nnde ao as\n\n3% risco \n\nmente 164\n\nreferente ao\n\nmente, n\u00e3o \n\nde, no ca\n\nM\u00e9dio de \n\nmb\u00e9m pres\n\nsujeita ao \n\netros de lin\n\nlasses do \n\nambos ce\n\nmente asso\n\n). Para Li\n\nagilidade \n\ndo process\n\nmaior degra\n\naturais, tais\n\n. A interv\n\na orla, tem\n\nssociar ero\n\n86 \n\nBaixo, \n\n4, 97 e \n\n \no Risco \n\ndifere \n\naso de \n\nRisco \n\nsentes \n\nRisco \n\nnha de \n\nRisco \n\nen\u00e1rios \n\nociado \n\nins de \n\nf\u00edsico-\n\nso de \n\nada\u00e7\u00e3o \n\ns como \n\nven\u00e7\u00e3o \n\nm sido \n\nos\u00e3o e \n\n\n\n87 \n \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o deve se considerar dois aspectos: a eros\u00e3o provocada pela \n\ninterfer\u00eancia de obras costeiras no balan\u00e7o sedimentar e a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nfen\u00f4menos ou tend\u00eancias erosivas relacionadas \u00e0 presen\u00e7a de uma orla fixada \n\npela urbaniza\u00e7\u00e3o (Muehe, 2006). \n\n\n\n88 \n \n\n7.  CONCLUS\u00d5ES \n \n\nA an\u00e1lise da sensibilidade do litoral centro-norte catarinense, atrav\u00e9s do \n\n\u00cdndice de Sensibilidade Ambiental Costeira (ISAC), demonstrou que a regi\u00e3o em \n\nestudo n\u00e3o apresentou variabilidade significativa entre a an\u00e1lise com as \n\nondula\u00e7\u00f5es de Leste e Sudeste. \n\nO \u00edndice ISAC demonstrou que 39% da zona costeira, aproximadamente \n\n123km, apresentam sensibilidade Alta para o cen\u00e1rio de ondula\u00e7\u00e3o proveniente \n\nde Leste, seguido pelos valores de 18% que apresenta sensibilidade Baixa, 17% \n\ncom sensibilidade Muito Alta e 16% da linha de costa com sensibilidade Muito \n\nBaixa. Com rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio de ondas provenientes de Sudeste, 132km da \n\nlinha de costa, 41%, apresentam Alta sensibilidade em seus segmentos \n\ncosteiros. Valores menores s\u00e3o observados nas 4 classes restantes, onde 20% \n\nrefere-se aos quase 63km de costa com sensibilidade Baixa, 15% com \n\nsensibilidade Muito Baixa e 13%, relativos a exatos 40km de costa que \n\napresentam sensibilidade \u00e0 eventos extremos e a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos oceanos \n\nMuito Alta. \n\nOs c\u00e1lculos do Risco Socioambiental Costeiro para o litoral centro-norte \n\nde Santa Catarina resultaram tamb\u00e9m, tanto para os cen\u00e1rios de ondula\u00e7\u00f5es de \n\nLeste quanto de Sudeste, em valores muito similares. Para as ondula\u00e7\u00f5es \n\nprovenientes de Leste, 51% da linha de costa apresentam Risco Socioambiental \n\nCosteiro M\u00e9dio, 30% risco Alto e 18% risco Baixo correspondendo \u00e0 extens\u00f5es \n\nde linha de costa de aproximadamente 164, 97 e 59 km respectivamente. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio de Sudeste 53% da costa possuem um valor de risco M\u00e9dio, \n\ncorrespondendo a aproximadamente 170km de segmento costeiro. As classes \n\nde risco Alto e Baixo, tamb\u00e9m presentes para o cen\u00e1rio de Sudeste, refletem \n\n27% e 20% da popula\u00e7\u00e3o sujeita ao Risco Socioambiental Costeiro, com \n\naproximadamente 88 e 63 quil\u00f4metros de linha de costa respectivamente. \n\nPara o litoral centro-norte de Santa Catarina n\u00e3o foi verificada a influ\u00eancia \n\nda orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa na sensibilidade do ISAC como descrito por \n\nPavan (2012), que realizou o mesmo estudo para o litoral centro-sul catarinense. \n\nTal diferen\u00e7a ocorre devido \u00e0s distintas caracter\u00edsticas dos segmentos Norte e \n\nSul do Estado de Santa Catarina, sendo que outros fatores como a presen\u00e7a de \n\nenseadas limitadas por promont\u00f3rios rochosos e os valores mais elevados do \n\n\n\n89 \n \n\ncrit\u00e9rio altitude do p\u00f3s-praia e retaguarda, podem estar controlando esta \n\nsensibilidade.  \n\nO ISAC e a An\u00e1lise de Risco Socioambiental mostraram-se eficientes \n\npara uma avalia\u00e7\u00e3o regional do litoral centro-norte de Santa Catarina. \n\nEntretanto, salienta-se que para a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise local, de maior \n\ndetalhe, se faz necess\u00e1rio a obten\u00e7\u00e3o de um volume maior de informa\u00e7\u00f5es, a \n\ncerca dos crit\u00e9rios ou par\u00e2metros ambientais, atrav\u00e9s de campanhas de campo. \n\nDesta forma, sugere-se que, para as regi\u00f5es que apresentaram maior risco, \n\nestudos locais destas \u00e1reas sejam realizados para que medidas preventivas \n\nmais eficientes possam ser tomadas no futuro.  \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n8.  BIBLIOGRAFIA \n \nABREU DE CASTILHOS, J.; GRE, J. C. R. 2006. Beach morphodynamics and sediment \n\ntransport along the northern coast of Santa Catarina, Brasil. Journal of Coastal \nResearch, SI 39 (Proceedings of the 8th International Coastal Symposium), 1756 - 1761. \nItaja\u00ed, SC, Brazil, ISSN 0749-0208. \n\nABREU DE CASTILHOS, J.; ROMEU, M. A. R.; GRE, J. C. R. 2006. Simulation of wave \npropagation along the northern coast of Santa Catarina, Brazil. Journal of Coastal \nResearch, SI 39 (Proceedings of the 8th International Coastal Symposium), 1638 - 1642. \nItaja\u00ed, SC, Brazil, ISSN 0749-0208. \n\nABUODHA, P. A.; WOODROFFE, C. D. 2007. Assessing vulnerability of coasts to climate \nchange: A review of approaches and their application to the Australian coast. In: C.D. \nWoodroffe, E.M. Bruce, M. Puotinen, R.A. Furness (Eds), GIS for the coastal zone; a \nselection of papers from Coast GIS 2006 CoastGIS\u201906. Wollongong papers on Maritime \nPolicy 16:219-234. \n\nABUODHA, P. A.O. 2009. Application and evaluationof shoreline segmentation mapping \napproaches to assessing response to climate change on the Illawarra Coast, South \nEast Autralia. Tese de doutorado. School of Earth and Environmental Science, University of \nWollongong. Orientador: Woodroffe, C.D. 283p. \n\nALMEIDA, F. F. M. 1953. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 geomorfologia da regi\u00e3o oriental de Santa \nCatarina. Boletim Paulista de Geografia, 10, S\u00e3o Paulo, pp. 3 - 32. \n\nALVES, J. H. F. M. 1996. Refra\u00e7\u00e3o do espectro de ondas oce\u00e2nicas em \u00e1guas rasas: \naplica\u00e7\u00f5es \u00e0 regi\u00e3o costeira de S\u00e3o Francisco do Sul, SC. Florian\u00f3polis. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia Ambiental) \u2013 CPGEA, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nALVES, J. H. G. M.; MELO, E. 2001. Measurement and modeling of wind waves at the \nnorthern coast of Santa Catarina, Brazil. Revista Brasileira de Oceanografia, 49 (1/2): 13-\n28. \n\nANGULO, R. J.; LESSA, G. C. 1997. The Brazilian sea-level curves: a critical review with \nemphasis on the curves from Paranagu\u00e1 and Cananeia regions. Marine Geology, \nHolanda, v. 140, p. 141-166. \n\nANGULO, R.J.; LESSA, G.C.; DE SOUZA, M.C. 2006. A critical review of mid- to late-\nHolocene sea-level fluctuations on the eastern Brazilian coastline. Quat. Science Rev., \n25, p.486-506. \n\nANGULO, R. J.; LESSA, G. C.; SOUZA, M. C. 2008a. The Holocene barrier systems of \nParanagu\u00e1 and northern Santa Catarina coasts, Southern Brazil. In: Sergio R. Dillenburg; \nPatrick A. Hesp. (Org.). Geology of Brazilian holocene coastal barriers, Lecture Notes in \nEarth Sciences. Berlin: Springer-Verlag, v. 107, p. 1-35. \n\nANGULO, R. J.; SOUZA, M. C.; ASSINE, M. L.; PESSENDA, L. C. R.; DISAR\u00d3, S. T. 2008b. \nChronostratigraphy and radiocarbon age inversion in the Holocene Paran\u00e1 regressive \nbarrier. Marine Geology, v. 252, p. 111-119. \n\nANTONIO FILHO, F. D. 2007. O aquecimento global e a teoria de gaia: subs\u00eddios para um \ndebate das causas e conseq\u00fc\u00eancias. Climatologia e Estudos da Paisagem Rio Claro - \nVol.2 - n.1, p. 4. \n\n\n\n91 \n \n\nASP, N. E.; SIEGLE, E.; SCHETTINI, C. A. F.; LOSSO, A. P.; KLEIN, A. H. F. 2009. Geologia e \nhipsometria de bacias de drenagem do centro-norte catarinense (Brasil): Implica\u00e7\u00f5es \npara a zona costeira. Quaternary and Environmental Geosciences 01 (2): 98-108. \n\nBARRETO, A. M. F.; BEZERRA, F. H. R.; SUGUIO, K.; TATUMI, S. H.; YEE, M.; PAIVA, R. P.; \nMUNITA, C. S. 2002. M. Late Pleistocene marine terrace deposits in northeastern Brazil: \nsea level change and tectonic implications. Palaeogeography, Palaeoclimatology, \nPalaeoecology, Irlanda, v. 179, p. 57-69. \n\nBEL\u00c9M, A. L. 2007. Impactos das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas Globais no risco de inunda\u00e7\u00f5es em \nzonas costeiras. Jornadas Internacionales sobre G\u00e9stion Del Riesgo de Inundaciones y \nDeslizamientos de Laderas, Brasil. \n\nBIRD, E. 2008. Coastal geomorphology: an introduction. John Wiley and Sons. ISBN \n0470517301. \n\nBOYD, R.; DALRYMPLE, R.; ZAITLIN, B. A. 1992. Classification of clastic coastal \ndepositional environments. In: J.F. Donoghue, R.A. Davis, C.H. Fletcher and J.R. Suter \n(Editors), Quaternary Coastal Evolution. Sediment. Geol., 80: 139-150. \n\nBOWEN A. J. &amp; INMAN D. L. 1966. Budget of littoral sands in the vicinity of Point Arguello, \nCalifornia. U.S. Army Coastal Engineering Research Center Tech. Memo., 19, 56 p. \n\nBROWN, I. 2006. Modelling future landscape change on coastal floodplains using a rule-\nbased GIS. Environmental Modelling &amp; Software. 21:1479-1490. \n\nCARUSO Jr, F.; ARAUJO, S. A. 1997a. A Plan\u00edcie de Chenier da Ba\u00eda de Tijucas, Litoral de \nSanta Catarina. In: X Semana Nacional de Oceanografia, 1997, Itaja\u00ed. Anais da X Semana \nNacional de Oceanografia. Itaja\u00ed. v. 1. p. 40-43. \n\nCARUSO Jr, F.; ARAUJO, S. A. 1997b. Roteiro Geol\u00f3gico Sobre Os Sistemas Deposicionais \nda Plan\u00edcie Costeira Catarinense: Facies dos Sistemas de Leques Aluviais e Laguna-\nBarreira Trecho: Itapema - Porto Belo - Bombinhas - Tijucas - Ilha de Santa Catarina - \nPaulo Lopes. In: X Semana Nacional de Oceanografia, Itaja\u00ed. Anais da X Semana Nacional \nde Oceanografia. Itaja\u00ed. v. 1. p. 37-39. \n\nCARUSO Jr, F.; SUGUIO, K.; NAKAMURA, T. 1999. The Quaternary Geological History of \nSanta Catarina Southeastern Region (Brazil). Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, \nRio de Janeiro, v. 72, n. 2, p. 257-270. \n\nCARUSO JR, F.; ARAUJO, S. A. 2000. Ambientes de Sedimenta\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Centro-Norte \nde Santa Catarina e seu Relacionamento com a Geologia Regional. Anais do Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Praias Arenosas. Universidade do Vale do Itaja\u00ed, Itaja\u00ed. \n\nCARVALHO, J. L. B.; SCHETTINI, C. A. F.; RIBAS, T. M. 1998. Estrutura Termohalina Do \nLitoral Centro-Norte Catarinense. Notas Tec. Facimar, 2:181-197. \n\nCOE, A. L.; BOSENCE, D. W. J.; CHURCH, K. D.; FLINT, S. S.; HOWELL, J. A.; WILSON, R. C. \nL. 2003. The sedimentary record of sea-level change. Editado por Angela L. Coe. The \nopen University, Cambridge University Press, p. 288. \n\nCORR\u00caA, I. C. S. 1990. Analyse morphostructurale et \u00e9volution pal\u00e9ogeographique de la \nplate-forme continentale Atlantique Sud Br\u00e9silienne (Rio Grande do Sul, Br\u00e9sil). Th\u00e8se \nde doctorat, Universit\u00e9 de Bordeaux I, 314 pps. \n\n\n\n92 \n \n\nCOSTA, F.H.S; PETTA, R. A.; LIMA, R.F.S; MEDEIROS, C. N.  2006. Determina\u00e7\u00e3o da \nvulnerabilidade ambiental na bacia potiguar, regi\u00e3o de Macau (RN), utilizando sistemas \nde informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Revista Brasileira de Cartografia, 58(02):1808-0936. \n\nCOWELL, P. J.; THOM, B. G. 1994. Morphodynamics of coastal evolution. In CARTER, \nR.W.G. e WOODROFFE, C.D.  Coastal evolution. Cambridge University Press, Cambridge, \np.517.  \n\nCREPANI. E.; MEDEIROS, J. S. DE; FILHO, P. H.; FLORENZANO, T. G.; BARBOSA, C. C. F. \n2001. Sensoriamento remoto e geoprocessamento aplicados ao zoneamento \necol\u00f3gico-econ\u00f4mico e ao ordenamento territorial. INPE \u2013 103p.   \n\nDIEHL, F. L.; HORN FILHO, N. O. 1996. Compartimenta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica da \nzona litor\u00e2nea e plan\u00edcie costeira do estado de Santa Catarina. Notas t\u00e9cnicas \nCECO/IG/UFRGS, 9:39-50. \n\nDIEHL, F. P.; SPINOLA, J. L.; AZEVEDO, N. T. 2011. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais e os \nimpactos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos na zona costeira: Uma proposta de classifica\u00e7\u00e3o. In: \n\u00c2mbito Jur\u00eddico, Rio Grande, XIV, n. 87. \n\nDOMINGUEZ, J.M.L. 1983. Evolu\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria da plan\u00edcie costeira associada \u00e0 foz do rio \nJequitinhonha (BA): influ\u00eancia das varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar e da deriva litor\u00e2nea de \nsedimentos. Salvador-BA, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, IGEO-UFBA, 79p. \n\nDOMINGUEZ, J. M. L.; MARTIN, L.; BITTENCOURT, A. C. S. P. 1987. Sea-Level History and \nQuaternary Evolution of River-mouth-Associated Beach-Ridge plains along the \neastern/southeastern Brazilian Coast. In: Nummedal, D., Pilkey, O.H. &amp; Howard, J.D.. \n(Org.). Sea-Level Fluctuation and Coastal Evolution. 1a. ed. Tulsa - Oklahoma - EUA: SEPM \n- Society for Sedimentary Geology, v. 41, p. 115-127. \n\nDWARAKISH, G. S.; VINAY, S. A.; NATESAN, U.; ASANO, T.; KAKINUMA, T.; \nVENKATARAMANA, K.; PAI, B. J.; BABITA, M. K. 2009. Coastal vulnerability assessment \nof the future sea level rise. In: Udupi coastal zone of Karnataka state, west coast of India. \n52 (9), 467-478. \n\nGORNITZ, V.M.; WHITE, T.W.; CUSHMAN, R.M.1991. Vulnerability of the US to future sea \nlevel rise. Coastal Zone. '91. Proceedings of the 7th Symposium on Coastal and Ocean \nManagement. American Society of Civil Engineers. pp. 1345-1359. \n\nHESP, P. A.; GIANNINI, P. C. F.; MARTINHO, T. C.; MIOT da SILVA, G.; ASP NETO, N. E. \n2009. The Holocene Barrier Systems of the Santa Catarina Coast, Southern Brazil. In: \nDillenburg, S. R. e Hesp, P. A. Geology and Geomorphology of Holocene Coastal Barriers of \nBrazil. 1. ed. Heidelberg: Springer, 2009. v. 107. 380p. \n\nHERRMANN, M. L. P.; CARDOZO, F.; BAUZYS F.; PEREIRA G. 2009. Frequ\u00eancia dos \nDesastres Naturais no Estado de Santa Catarina no Per\u00edodo de 1980 a 2007. XII \nENCUENTRO DE GEOGRAFOS DE AMERICA LATINA, Montevid\u00e9u \u2013 Uruguai. \n\nHOEFEL, F. G. 1998 Morfodin\u00e2mica de praias arenosas oce\u00e2nicas. Uma revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica. Ed. Univali, 79p. \n\nHORN FILHO, N. O.; DIEHL, F. L. 1994. Geologia da plan\u00edcie costeira de Santa Catarina. \nAlcance, v.1, 1, 95-102.  \n\nHORN FILHO, N. O. 2003. Setoriza\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Costeira de Santa Catarina em base aos \naspectos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos. Geosul, Florian\u00f3polis, v.18, n.35, \np. 71-98. \n\n\n\n93 \n \n\nHORN FILHO, N. O.; FILHO, E. P.; FERREIRA, E. 2004. Diagn\u00f3stico geol\u00f3gico-\ngeomorfol\u00f3gico da plan\u00edcie costeira adjacente \u00e0 enseada dos Currais, Santa Catarina, \nBrasil. Gravel, v.2, p.25-39. \n\nHORN FILHO, N. O.; DIEHL, F. L., 2006. Santa Catarina Coastal Province, Brazil: Geology, \ngeomorphology and paleogeography. Journal of Coastal Research, SI 39 (Proceedings of \nthe 8th International Coastal Symposium), 311 - 315. Itaja\u00ed, SC, Brazil, ISSN 0749-0208. \n\nHORN FILHO, N. O.; DIEHL, F. L.; AMIN J. R. A. H.; MEIRELES, R. P.; ABREU, J. G. 2006. \nCoastal geology of the central-northern coast of the State of Santa Catarina, Brazil. \nJournal of Coastal Research, SI 39 (Proceedings of the 8th International Coastal \nSymposium), 1723 - 1726. Itaja\u00ed, SC, Brazil, ISSN 0749-0208. \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico de 2010. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ibge.gov.br> Acesso em: 13 fev. 2013. \n\nIPCC 2007 \u2013 Working Group I. Global Climate Projections. In: Climate Changes. The physical \nScience Basis. Fourth Assessment Report of Intergovernamental Panel on Climate Change. \nCambridge University Press, Cambridge, United Kingdon and New York, USA. \n\nKLEIN, A. H. F.; MENEZES, J. T., ABREU, J. G. N., 1999. Morfodinamica das praias do litoral \ncentro-norte de Santa Catarina. Anais: VII Congresso da ABEQUA - Porto Seguro. \n\nKLEIN, A. H. F.; MENEZES, J. T., 2001. Beach morphodynamics and profile sequence for a \nheadland bay coast. Journal of Coastal Research, 17 (4), 812-835. \n\nKLEIN, A. H. F. 2004. Morphodynamics of Headland-Bay Beaches: Examples From The \nCoast of Santa Catarina State, Brazil. 257p. Tese (Doutorado) Universidade do Algarve, \nFaro. \n\nKOMAR, D. P. 1976. Beach processes and sedimentation: the lasted scientific research in \nthe study of physical processes of beaches and resulting sedimentary deposits. New \nJersey : Prentice Hall Ed. \n\nLESSA, G. C.; ANGULO, R. J.; GIANNINI, P. C. F.; ARA\u00daJO, A. D. 2000. Stratigraphy and \nHolocene evolution of a regressive barrier In south Brazil. Marine Geology, Amsterdan, \nv. 165, n. 1-4, p. 87-108. \n\nLINS DE BARROS, F. M. 2005. Risco e Vulnerabilidade \u00e0 Eros\u00e3o Costeira no Munic\u00edpio de \nMaric\u00e1, Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2005. 147f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia - Universidade Federal do Rio de Janeiro. \n\nLINS DE BARROS, F. M. 2010. Contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica para an\u00e1lise local da \nvulnerabilidade costeira e riscos associados: estudo de caso da Regi\u00e3o dos Lagos, \nRio de Janeiro. Tese de doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. UFRJ-\nPPGG. 297p.  \n\nMARCELINO, I. P. V. O. 2003. An\u00e1lise de epis\u00f3dios de tornados em Santa Catarina: \ncaracteriza\u00e7\u00e3o sin\u00f3tica e minera\u00e7\u00e3o de dados. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. 214 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Sensoriamento Remoto) \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. \n\nMARCELINO, E. V.; GOERL, R. F.; RUDORFF, F. M. 2004. Distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal de \ninunda\u00e7\u00f5es bruscas em Santa Catarina (per\u00edodo 1980-2003). In: Simp\u00f3sio Brasileiro de \nDesastres Naturais, Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004. (CD-ROM). \n\n\n\n94 \n \n\nMARCELINO, E. V.; RUDORFF, F. M.; MARCELINO, I. P. V. O.; GOERL, R. F.; KOBIYAMA, M. \n2005. Impacto do Furac\u00e3o Catarina sobre a regi\u00e3o sul catarinense: monitoramento e \navalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-desastre. Geografia, v.30, n.3, p.559-582. \n\nMARTIN, L.; SUGUIO, K.; FLEXOR, J. 1988. Hauts niveaux marins Pleistocenes du littoral \nbresilien. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, v. 68, p. 231-239. \n\nMARTIN, L.; SUGUIO, K. 1992. Variation of coastal dynamics during the last 7000 years \nrecorded in beach-ridge plains associated with river mouths: example from the central \nBrazilian coast. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, v. 99, p. 119-140. \n\nMARTIN, L.; SUGUIO, K.; FLEXOR, J. M.; DOMINGUEZ, J. M. L.; BITTENCOURT, A. C. S. P. \n1996. Quaternary sea-level history and variation in dynamics along the Central \nBrazilian coast: Consequences on coastal plain construction. Anais da Academia \nBrasileira de Ci\u00eancias, Rio de Janeiro, RJ, v. 68, p. 303-354. \n\nMARTIN, L.; DOMINGUEZ, J. M. L.; BITTENCOURT, A. C. S. P. 2003. Fluctuating Holocene \nSea Levels in Eastern and Southeastern Brazil: evidence from multiple fossil and \ngeometric indicators. Journal of Coastal Research, West Palm Beach - FL - EUA, v. 19, n. \n1, p. 101-124. \n\nMARTINS, L. R.; TABAJARA, L. L.; FERREIRA, E. R. 2004. Linha de costa: problemas e \nestudos. Gravel, n2 \u2013 Porto Alegre, 40-56. \n\nMAZZER, A.M. 2007. Proposta Metodol\u00f3gica para An\u00e1lise da Vulnerabilidade da Orla \nMar\u00edtima \u00e0 Eros\u00e3o Costeira: Aplica\u00e7\u00e3o em Praias Arenosas da Costa Sudeste da Ilha \nde Santa Catarina (Florian\u00f3polis - Santa Catarina-Brasil). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Geoci\u00eancias. UFRGS. Tese de doutorado. 170p. \n\nMAZZER, A.M., DILLENBURG S.R. &amp; SOUZA, C. R. G. 2008. Proposta de m\u00e9todo para \nan\u00e1lise de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira no sudeste da ilha de Santa Catarina, \nBrasil. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. 38(2): 278-294. \n\nMcLAUGHLIN, S.; McKENNA, J.; COOPER, J. A. G. 2002. Socio-economic data in coastal \nvulnerability indices: constraints and opportunities. Journal of Coastal Research. Special \nIssue 36, p.487-497. \n\nMELO, E. F. 2002. Mar\u00e9s Fluviais. Parte1: Teoria. RBRH \u2013 Revista Brasileira de Recursos \nH\u00eddricos. v.7, n.4, 135-145. \n\nMENDON\u00c7A, F. 2006. Aquecimento Global e suas manifesta\u00e7\u00f5es regionais e locais: \nAlguns indicadores da regi\u00e3o Sul do Brasil. Revista Brasileira de Climatologia, n. 2, pg. \n71 \u2013 86. \n\nMENEZES, J. T. 1999. Aspectos morfodin\u00e2micos das praias do litoral Centro-norte \ncatarinense. Itaja\u00ed - Monografia. Curso de Oceanografia. Universidade do Vale do Itaja\u00ed, \np.193. \n\nMENEZES, J. T. 2008. Balan\u00e7o de Sedimentos Arenosos da Enseada de Balne\u00e1rio \nCambori\u00fa - SC. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) - Universidade Federal do Rio Grande do \nSul. \n\nMINIST\u00c9RIO DE MEIO AMBIENTE E RECURSOS NATURAIS RENOV\u00c1VEIS \u2013 MMA. 2007. \nAtlas de sensibilidade ambiental ao \u00f3leo da Bacia Mar\u00edtima de Santos. Gherardi, D. F. \nM. &amp; Cabral, A. P. (Coord.) Bras\u00edlia (DF), MMA, SMCQ. 2007, 176p. \n\n\n\n95 \n \n\nMIOT da SILVA, G.; KLEIN, A. H. F. &amp; ALMEIDA, L. E. S. B., 2006. Effect of Planform \nEquilibrium State in the Sedimentology of Headland Bay Beaches. Journal of Coastal \nResearch, SI 39 (Proceedings of the 8th International Coastal Symposium), 692-696. Itaja\u00ed, \nSC, Brasil, ISSN 0749-0208. \n\nMUEHE, D.; NEVES, C. F. 1995. The implications of sea level rise in Brazilian coast: A \npreliminary assessment. Journal of Coastal Research. 14: 54-78. \n\nMUEHE, D. 1998. O litoral brasileiro e sua compartimenta\u00e7\u00e3o. In: Guerra A. J. T., Cunha S. B. \n(Eds.) Geomorfologia do Brasil. Bertrnand Brasil, Rio de Janeiro, p.273-349. \n\nMUEHE, D. 2006. Eros\u00e3o e prograda\u00e7\u00e3o do litoral brasileiro. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente, 476p. \n\nMULER, M. 2012. Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade das praias da Ilha de Santa Catarina \u00e0 \nperigos costeiros atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um \u00edndice multicrit\u00e9rio. Florian\u00f3polis, SC-\nBrasil. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal de Santa Catarina. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 189p. \n\nMUSSI, C. S. 2011. Avalia\u00e7\u00e3o da Sensibilidade Ambiental costeira e de risco \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia do n\u00edvel dos oceanos e incid\u00eancia de ondas de tempestade: um estudo de caso \npara a Ilha de Santa Catarina, SC. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia e Tecnologia \nAmbiental). Universidade do Vale do Itaja\u00ed. 75p. \n\nNACARATTI, M. A. 2008. Os cen\u00e1rios de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas como novo condicionante \npara a gest\u00e3o urbana: as perspectivas para a popula\u00e7\u00e3o da cidade do Rio de Janeiro. \nABEP/ NEPO. \n\nNOBRE, C. A., CAVALCANTI, M. A. G., NOBRE, P., KAYANO, M. T., RAO, V. B., BONATTI, J. \nP., SATYAMURTI, P., UVO, C. B., COHEN, J. C. 1986. Aspectos da climatologia \ndin\u00e2mica do Brasil. Climan\u00e1lise n\u00famero especial. \n\nPAVAN, R. A. 2012. Avalia\u00e7\u00e3o da Sensibilidade Ambiental Costeira e de Risco \nSocioambiental do Litoral Centro-Sul Catarinense a Eventos Naturais Extremos e a \nEleva\u00e7\u00e3o do N\u00edvel M\u00e9dio dos Oceanos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia e Tecnologia \nAmbiental). Universidade do Vale do Itaja\u00ed. 129p. \n\nPNUD. 2003a. Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil 2003, baseado no censo de \n2000. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.pnud.org.br/Atlas.aspx?view=atlas>. Acesso em: 10 jan. \n2013. \n\nPNUD. 2003b. Ranking do IDH-M dos munic\u00edpios do Brasil 2003, baseado no censo de \n2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pnud.org.br/IDH.aspx>. Acesso em: 10 jan. 2013. \n\nPON\u00c7ANO, W. L.; TESSLER, M. G.; MAHIQUES, M. M. 1994. Transporte Costeiro. In: \nNAKAZAWA, V. A. et al. (orgs.). Carta Geot\u00e9cnica do Estado de S\u00e3o Paulo. Escala \n1:500.000. Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, v. I e II, S\u00e3o Paulo. \n\nROSATI, J. D. 2005. Concepts in sediment budgets. Journal of Coastal Research, 21(2), 307-\n322. West Palm Beach (Florida), ISSN 0749-0208. \n\nROSEGHINI, W. F. F.; MENDON\u00c7A, F. A. 2010. Natural hazards e urbaniza\u00e7\u00e3o \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre risco e vulnerabilidade socioambiental em Santa Catarina \u2013 \nBrasil. VI Semin\u00e1rio Latino Americano de Geografia F\u00edsica / II Semin\u00e1rio Ibero Americano de \nGeografia F\u00edsica \u2013 Universidade de Coimbra. \n\n\n\n96 \n \n\nRUDORFF, F. M. 2005. Geoindicadores e An\u00e1lise Espacial na Avalia\u00e7\u00e3o de Suscetibilidade \nCosteira a Perigos Associados a Eventos Oceanogr\u00e1ficos e Meteorol\u00f3gicos Extremos. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \n\nRUDORFF, F. M.; BONETTI, J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira de \npraias da Ilha de Santa Catarina com base em geoindicadores e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise \nespacial de dados. Brazilian Journal of Aquatic Science and Technology, vol. 14, p. 9-20. \n\nSHARPLES, C. 2006. Indicative Mapping of Tasmanian Coastal Vulnerability to Climate \nChange and Sea-Level Rise: Explanatory Report. 2nd Ed. Consultant Report to \nDepartment of Primary Industries &amp; Water, Tasmania. 173 p. \n\nSHARPLES, C., MOUNT, R. &amp; PEDERSEN, T. 2009. The Australian Coastal Smartline \nGeomorphic and Stability Map Version 1:Manual and Data Dictionary. School of \nGeography &amp; Environmental Studies, University of Tasmania. 179p. \n\nSCHEIBE, L. F. 1986. A geologia de Santa Catarina \u2013 sinopse provis\u00f3ria. GEOSUL, no. 1, 1\u00ba. \nSem. \n\nSCHETTINI, C. A. F.; CARVALHO, J. L. B.; JABOR, P. 1996. Comparative hydrology and \nsuspended matter distribution of four estuaries in Santa Catarina State \u2013 Southern \nBrazil.  Proceedings of Workshop on Comparative Studies of Temperate Coast Estuaries, \np.29-32. \n\nSCHETTINI, C. A. F.; CARVALHO, J. L. B.; TRUCCOLO, E. C. 1999. Aspectos hidrodin\u00e2micos \nda enseada da Arma\u00e7\u00e3o de Itapocoroy, SC. Notas t\u00e9cnicas FACIMAR, 3: 99-109. \n\nSCHETTINI, C. A. F. 2002. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do estu\u00e1rio do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, SC. RBRH \u2013 \nRevista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. v.7, n.1, 123-142. \n\nSHORT, A. 1999. Handbook of beach and shoreface morphodynamics. John Wiley &amp; Sons. \n\nSHRIVASTAVA, A. K. &amp; LEVACHER, D. R. 2004. Sea level rise and its consequences on \ncoastal environment. VIII\u00e9mes Journ\u00e9es Nationales G\u00e9nie Civil - G\u00e9nie C\u00f4tier, Compi\u00e9gne. \n\nSILVEIRA, L. S.; KLEIN, A. H. F.; TESSLER, M. G. 2010. Headland-bay beach planform \nstability of Santa Catarina state and of the northern coast of S\u00e3o Paulo state. Brazilian \nJournal of Oceanography, 58(2):101-122. \n\nSNOUSSI, M.; OUCHANI, T.; &amp; NIAZI, S. 2008. Vulnerability assessment of the impact of \nsea-level rise and flooding on the Moroccan coast: The case of the Mediterranean \neastern zone. Estuarine, Coastal and Shelf Science. 77: 206-213. \n\nSOUZA, M. C.; ANGULO, R. J.; PESSENDA, L. C. R. 2001. Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da \nplan\u00edcie costeira de Itapo\u00e1, litoral norte de Santa Catarina. Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 31, n. 2, p.223-230. \n\nSUGUIO, K.; MARTIN, L.; FLEXOR, J. M.; AZEVEDO, A. E. G. 1986. The Quaternary \nsedimentary deposits in the states of Paran\u00e1 and Santa Catarina coastal plains. \nQuaternary Of South America And Antarctic Peninsula, A.A. Balkema, Rotterd\u00e3, v. 4, p. 3-25. \n\nSUGUIO, K. 1999. Geologia do Quatern\u00e1rio e Mudan\u00e7as Ambientais (Passado + Presente = \nFuturo?). S\u00e3o Paulo: Paulo's Editora, 366 p. \n\n\n\n97 \n \n\nSUGUIO, K. 2003. T\u00f3picos de Geoci\u00eancias para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: as regi\u00f5es \nlitor\u00e2neas. Revista do Instituto de Geoci\u00eancias da USP.S\u00e9rie Did\u00e1tica: Geologia, USP, v.1, \np.1-40. \n\nTACHINI, M.; KOBIYAMA, M.; LOESCH, C.; SEVERO, D.L.; SILVA, H.S.; CORDERO, A. 2009. \nAvalia\u00e7\u00e3o de danos de inunda\u00e7\u00f5es ocorridas em Blumenau/SC nos anos 1983, 1984, \n1992 e 2001. In XVIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos - Campo Grande: ABRH, \nAnais. CD-rom. 18p. \n\nTESSLER, M. G.; GOYA, S. C. 2005. Conditioning factors of coastal processes in the \nBrazilian Coastal Area. Revista do Departamento de Geografia, n. 17, p. 11-23. \n\nTHIELER, E. R.; HAMMAR-KLOSE, E. S. 1999. National Assessment of Coastal Vulnerability \nto Sea-Level Rise: Preliminary Results for the U.S. Atlantic Coast. U.S. Geological \nSurvey. Woods Hole, Massachusetts. \n\nTHIELER, E. R.; HAMMAR-KLOSE, E. S. 2000. National Assessment of Coastal Vulnerability \nto Sea-Level Rise: Preliminary Results for the U.S. Atlantic Coast. U.S. Geological \nSurvey. Woods Hole, Massachusetts. \n\nTOMAZELLI, L. J.; DILLENBURG, S. R. 2007. Sedimentary facies and stratigraphy of a last \ninterglacial coastal barrier in south Brazil. Marine Geology, v. 244, p. 33-45. \n\nTRUCCOLO, E. C. 1998. Mar\u00e9 meteorol\u00f3gica e for\u00e7antes atmosf\u00e9ricas locais em S\u00e3o \nFrancisco do Sul - SC. 100 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental) - \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. \n\nWATANABE, E. A.; TATUMI, S. H.; SUGUIO, K.; MUNITA, C. S.; PAIVA, R. P. 2003. \nLuminescence dating of dunes from S\u00e3o Paulo state, Brazil and the Pleistocene \nrelative sea-levels. Journal of Coastal Research, v. 35, p. 284-292. \n\nWRIGHT, L. D.; SHORT, A. D. 1984. Morphodynamic Variability of Surf Zones and Beaches: \nA Synthesis. Marine Geology, Elselvier Science Publishers, Amsterdam, v. 56, p. 93-118. \n\nVILLWOCK, J. A. 1994 Costa Brasileira: Geologia e Evolu\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: CECO-IG-\nUFRGS. \n\nZARBATTO, S. 2004. Tubar\u00e3o n\u00e3o esquece a enchente de 1974: hoje completam 30 anos \nda trag\u00e9dia que marcou a cidade pelo saldo de destrui\u00e7\u00e3o e mortes. Jornal A Not\u00edcia, \n24/03/2004. \n\n\n\n98 \n \n\nAP\u00caNDICE A: \n\n \n\n Este item apresenta as cartas tem\u00e1ticas referentes aos resultados do \n\n\u00cdndice de Sensibilidade Ambiental Costeiro - ISAC, desenvolvidas em escala \n\n1:50.000 e resolu\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica A3. \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n\n\n103 \n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n\n\n105 \n \n\n\n\n106 \n \n\n\n\n107 \n \n\n\n\n108 \n \n\n\n\n109 \n \n\n\n\n110 \n \n\n\n\n111 \n \n\n\n\n112 \n \n\n\n\n113 \n \n\n\n\n114 \n \n\nAP\u00caNDICE B: \n\n \n\n Este item apresenta as cartas tem\u00e1ticas referentes aos resultados do \n\nRisco Socioambiental, desenvolvidas em escala 1:50.000 e resolu\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica A3. \n\n \n\n\n\n115 \n \n\n\n\n116 \n \n\n\n\n117 \n \n\n\n\n118 \n \n\n\n\n119 \n \n\n\n\n120 \n \n\n\n\n121 \n \n\n\n\n122 \n \n\n\n\n123 \n \n\n\n\n124 \n \n\n\n\n125 \n \n\n\n\n126 \n \n\n\n\n127 \n \n\n\n\n128 \n \n\n\n\n129"}]}}}