{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20889"}, {"@name": "filename", "#text": "4541_ARTIGO_AnaliseSocioambiental.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CAMINHOS DE GEOGRAFIA - revista on line \nhttp://www.ig.ufu.br/revista/caminhos.html \nISSN 1678-6343 \n\nInstituto de Geografia   ufu  \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 27 set/2008 p. 214 - 213 P\u00e1gina  214 \n \n\nAN\u00c1LISE SOCIOAMBIENTAL DA BACIA DO C\u00d3RREGO ARNIQUEIRAS NO \nDISTRITO FEDERAL 1 \n\n \nValdir Steinke \n\nProf. Dr. de Geografia - Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia, UniCEUB \nsteinke@unb.br \n\n \nDavid Dias de Araujo \n\nOsvalter Garcia \nChristiany Reino \n\nEduardo Guimar\u00e3es \nRosemeire Hirako \n\nValentina Ferraz \nJoana Macedo \n\nSandro Franco Garrido \nAlexandre Paz Ribeiro \n\nAmanda Linhares \nGraduandos em Geografia - Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia, UniCEUB \n\n \n\nRESUMO \n\nO Distrito Federal se apresenta com muitas peculiaridades no que diz respeito \u00e0s \nquest\u00f5es urbanas e ambientais. Pelas quest\u00f5es urbanas, a dicotomia entre o \nplanejamento e a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo. Estas controv\u00e9rsias trouxeram \numa s\u00e9rie de problemas ambientais e s\u00f3cioambientais que afetam a todo o conjunto \nda popula\u00e7\u00e3o. Um dos modelos de expans\u00e3o urbana adotado no Distrito Federal \u00e9 a \ncria\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios horizontais, os quais, em sua imensa maioria, foram \nconstitu\u00eddos de maneira irregular e sem qualquer preocupa\u00e7\u00e3o ambiental, com \nsignificativa transforma\u00e7\u00e3o das paisagens e impactos ambientais negativos. Este \ntrabalho procura discutir as quest\u00f5es socioambientais em uma \u00e1rea de expans\u00e3o \nurbana no Distrito Federal, com o objetivo de realizar uma an\u00e1lise geogr\u00e1fica \nintegrada Assim, a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Arniqueiras no Distrito Federal foi \nselecionada, em fun\u00e7\u00e3o de apresentar aspectos pertinentes a esta realidade. \n\nPalavras-Chave: Planejamento urbano, Geom\u00e1tica, Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\nSOCIAL AND ENVIRONMENTAL ANALYSIS OF THE BASIN OF ARNIQUEIRAS\u00b4 STREAM \nIN THE FEDERAL DISTRICT \n\nABSTRACT \n\nThe Federal District presents many peculiarities in respect to the urban and \nenvironmental questions. For the urban questions, the dichotomy between the \nplanning and the disordered occupation of the ground. These controversies had \nbrought a series of social and environmental problems that affect the set of the \npopulation. One of the models of adopted urban expansion in the Federal District is \nthe creation of horizontal properties jointly owned, which, in its immense majority, \nhad been constituted in irregular way and without any environmental concern, with \nsignificant transformation them negative landscapes and ambient impacts. This work \nlooks for to argue the social and environmental questions in an area of urban \nexpansion in the Federal District, with the objective to carry through a integrated \ngeographic analysis, the river basin of the Arniqueiras stream in the Federal District \nwas selected, in function to present pertinent aspects to this reality. \n\nKeywords: Urban Planing, Geomatics, Basins. \n\n  \n\n                                                 \n1 Recebido em 12/04/2008 \n   Aprovado para publica\u00e7\u00e3o em 15/08/2008  \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  215 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o da cidade, a sua expans\u00e3o e o seu crescimento apresentam ineg\u00e1veis \nimpactos sobre o meio ambiente. A incessante busca por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e \noportunidades de renda, educa\u00e7\u00e3o, moradias, sa\u00fade, seguran\u00e7a e cultura incrementam as \ndemandas por pol\u00edticas p\u00fablicas e privadas que sobrecarregam a infra-estrutura existente, \nfatores determinantes de indicadores de n\u00edveis de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nConforme as cidades se expandem e adensam, as din\u00e2micas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo se \nalteram. \u00c1reas antes destinadas ao uso agr\u00edcola ou de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental \ntornam-se urbanas ao tentar suprir as necessidades da popula\u00e7\u00e3o por moradias, servi\u00e7os, \ncom\u00e9rcio, estabelecimentos de ensino, ind\u00fastrias, arruamentos, infra-estruturas e estradas. \nEnfim, todo conjunto de necessidades associadas \u00e0s cidades e \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. Todas essas \nnecessidades colaboram com as altera\u00e7\u00f5es nas paisagens, gerando impactos e conseq\u00fc\u00eancias \nnos aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e ambientais. \n\nO Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica do Programa Bras\u00edlia Integrada - GDF/BID1, \nrevela algumas mudan\u00e7as de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, como por exemplo, no Anexo II, \nitem 1.1.1.5 \u2013 Novas \u00e1reas urbanas informais, onde exp\u00f5e problemas que geram modifica\u00e7\u00f5es \ndos padr\u00f5es de uso do solo e est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0s decis\u00f5es isoladas dos \nindiv\u00edduos no que diz respeito \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de moradias, empresas, com\u00e9rcio. Estas n\u00e3o t\u00eam \nsido alvo de fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoramento por parte do Estado. \n\nPol\u00edticas p\u00fablicas, embora em determinados momentos possam ser consideradas algo intuitivo, \nsofre varia\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es diferenciadas, conforme o interesse e o contexto onde \u00e9 \nutilizada. \n\nEntretanto, Azevedo (2001, p. XIV) no pref\u00e1cio do seu livro, nos d\u00e1 um primeiro ind\u00edcio \nqualitativo deste termo: \u201c[...] as pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que guardam intr\u00ednseca conex\u00e3o \ncom o universo cultural e simb\u00f3lico ou, melhor dizendo, com o sistema de significa\u00e7\u00f5es que \u00e9 \npr\u00f3prio de uma determinada realidade social\u201d. \n\nPor outro lado, Azevedo (2001, p. 26) utiliza-se da defini\u00e7\u00e3o de Dye (1972), para apresentar \numa no\u00e7\u00e3o mais palp\u00e1vel do significado do termo pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\n[...] a no\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica deve incluir todas as a\u00e7\u00f5es do governo \u2013 e \nn\u00e3o apenas as inten\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos governos ou pelos seus \nfuncion\u00e1rios. [...] N\u00f3s devemos considerar a n\u00e3o-a\u00e7\u00e3o do governo \u2013 o que o \ngoverno escolhe n\u00e3o fazer \u2013 como pol\u00edtica. Obviamente, a n\u00e3o-a\u00e7\u00e3o pode ter \ntanto impacto sobre a sociedade quanto a a\u00e7\u00e3o governamental (DYE, 1972). \n\nMas ao discutir o urbano, urbanismo, urbaniza\u00e7\u00e3o e cidade, fica a d\u00favida e a necessidade de \nse ter o entendimento da exata no\u00e7\u00e3o, ou ao menos o mais pr\u00f3ximo, do seu significado. Assim, \nnos valemos de algumas das in\u00fameras defini\u00e7\u00f5es dadas.  \n\nDentre as diversas formas para entender as cidades ao longo do tempo, pois, estas se tornam \norganismos cada vez mais complexos, embora ainda hoje coexistam com formas mais simples, \nas suas formas de urbaniza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, os s\u00e3o mais complexos ou mais simples conforme a \n\u00e9poca ou ainda conforme o entendimento que se tem do mesmo.   \n\nFerraz, citado por Daou (2006:32), ao definir urbaniza\u00e7\u00e3o, ressalta que: \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o, no sentido lato, poder-se-ia entender como toda atividade \nassociada \u00e0 cidade, sem qualquer restri\u00e7\u00e3o, para significar a execu\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n1 http://www.st.df.gov.br  \n  \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  216 \n \n\nobras f\u00edsicas, com toda sorte de a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter social, cultural, tendo por \nobjetivo e palco a pr\u00f3pria urbe. (FERRAZ, 1991:347). \n\nOu ainda, ao ampliar a discuss\u00e3o sobre urbaniza\u00e7\u00e3o Ferraz, novamente atrav\u00e9s da cita\u00e7\u00e3o de \nDaou (2006:33), afirma: \n\nPreferimos, entretanto, nos manter dentro da vis\u00e3o ampla, assumir a \nurbaniza\u00e7\u00e3o como todas as a\u00e7\u00f5es que impliquem o atendimento ao homem: \na princ\u00edpio, enquanto habitante da cidade e, ent\u00e3o enquanto morador rural, \npara propagar a todos os benef\u00edcios daquela a\u00e7\u00e3o. (Ferraz, 1991:348) \n\nPara entender o urbanismo \u00e9 poss\u00edvel se basear em alguns autores, como por exemplo, em \nAzuelle (1972, p.14) que define: \u201cNa verdade, o urbanismo n\u00e3o \u00e9 apenas uma disciplina da \nqual nos bastaria aprender somente algumas regras ou algumas receitas. O urbanismo ainda \nest\u00e1 por ser feito\u201d. \n\nOu conforme Gon\u00e7alves: \n\n[...] o urbanismo \u00e9 uma t\u00e9cnica de planejamento urbano que visa disciplinar o \ncrescimento das migra\u00e7\u00f5es (Urbaniza\u00e7\u00e3o), atenderem \u00e0 crescente demanda \npor infra-estrutura, servi\u00e7os e abastecimentos e melhorar a qualidade de vida. \n(Gon\u00e7alves, 1991:17) \n\nO mesmo fornece uma complementa\u00e7\u00e3o do seu pensamento ao afirmar que: \n\n[...] o urbanismo \u00e9 o estudo das rela\u00e7\u00f5es entre determinada sociedade \n(cultura, tradi\u00e7\u00e3o, poder, hist\u00f3ria,...) e o espa\u00e7o que a abriga (ruas, \nconstru\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas,...) bem como das formas de sua \norganiza\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o sobre elas com determinado objetivo. (Gon\u00e7alves, \n1991:18). \n\nEnquanto Santos (1992, p.242) apresenta uma defini\u00e7\u00e3o de cidade e de urbano como: \u201cCidade \nhoje \u00e9 o lugar. O concreto, o particular, o interno. Nela est\u00e1 o transporte, a especula\u00e7\u00e3o \nimobili\u00e1ria, a habita\u00e7\u00e3o. Enquanto o urbano \u2013 o abstrato, o geral, o externo \u2013 est\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, \nas classes sociais, a divis\u00e3o do trabalho\u201d. \n\nNa defini\u00e7\u00e3o de Reis, se tem uma defini\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica do significado de processo de \nurbaniza\u00e7\u00e3o: \n\nOcorre um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o quando em uma sociedade existe uma \ndivis\u00e3o social do trabalho, em car\u00e1ter permanente, de sorte que uma parcela \nponder\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se dedica \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos e depende, \npara a subsist\u00eancia, dos produtos do trabalho da outra parcela, aos quais tem \nacesso por meio da troca ou por apropria\u00e7\u00e3o direta. A urbaniza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 com \no aparecimento de uma economia urbana. (Reis, 2002:207) \n\nGeiger apresenta as seguintes defini\u00e7\u00f5es: \n\n[...] A cidade \u00e9 um objeto conceitual, abstrato, embora constru\u00eddo sobre uma \nbase material formada por edifica\u00e7\u00f5es, arruamentos, monumentos etc. A \ncada momento hist\u00f3rico, o conceito requer que esta base material apresente \numa dada dimens\u00e3o e que existem certas rela\u00e7\u00f5es sociais espec\u00edficas no \ninterior deste espa\u00e7o constru\u00eddo. Justamente por variar o conceito em torno \nda mesma palavra, \u00e9 que aglomerados t\u00e3o diversos entre si, como Ur na \nAntig\u00fcidade, ou New York puderam ser designados pela mesma palavra, \ncidade. (Geiger, 1995:23). \n\nOutro conceito importante neste contexto e que mereceu espa\u00e7o importante no trabalho diz \nrespeito ao planejamento urbano. \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  217 \n \n\nHattner (1978) define: \n\n[...] o planejamento \u00e9 concebido como instrumento potencial de controle dos \nmovimentos espont\u00e2neos, e \u00e0s vezes ca\u00f3ticos, de atividades econ\u00f4micas \nindividuais e de migra\u00e7\u00f5es \u2013 reflexos e conseq\u00fc\u00eancias das mudan\u00e7as sociais \nque alteram profundamente as rela\u00e7\u00f5es entre os homens e destes com seu \nmeio ambiente. (Hattner, 1978) \n\nO mesmo autor continua: \n\nOrganizar racionalmente a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, como condi\u00e7\u00e3o para a \nmelhoria das rela\u00e7\u00f5es sociais e do pr\u00f3prio estilo de vida das popula\u00e7\u00f5es \nurbanas, constitui um dos postulados mais enf\u00e1ticos dos planejadores e \nurbanistas contempor\u00e2neos.  (Hattner, 1978). \n\nOligari (2002): \n\nO planejamento \u00e9 a atividade pela qual o homem, desde o in\u00edcio da \nciviliza\u00e7\u00e3o, tem procurado agir em conjunto, atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o e do \ncontrole consciente da natureza, com o objetivo de atingir certos fins j\u00e1 \npreviamente determinados por ele mesmo. \n\nO planejamento urbano pode ser entendido como um processo de decis\u00e3o \nconstitu\u00eddo por um conjunto de t\u00e9cnicas origin\u00e1rias de v\u00e1rias disciplinas que \ndelineiam os campos do conhecimento humano com objetivo de prover \u00e0 \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de instrumentos para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas \nurbanos. O planejamento seria, enfim, um meio \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para a busca da governabilidade. (OLIGARI, 2002:27). \n\nNo entanto, Souza (2002) faz um importante esclarecimento, entre a diferen\u00e7a de \nPlanejamento e Gest\u00e3o, conforme segue: \n\n[...] Planejamento e gest\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o termos intercambi\u00e1veis, por possu\u00edrem \nrefer\u00eancias temporais distintos [...] planejar sempre remete ao futuro; planejar \nsignifica tentar prever a evolu\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno ou, para diz\u00ea-lo de modo \nmenos comprometido com o pensamento convencional, tentar simular os \ndesdobramentos de um processo, com o objetivo de melhor precaver-se \ncontra prov\u00e1veis problemas ou inversamente com o fito de melhor tirar partido \nde prov\u00e1veis benef\u00edcios. \n\nDe sua parte, gest\u00e3o remete ao presente; gerir significa administrar uma \nsitua\u00e7\u00e3o dentro de marcos dos recursos presentemente dispon\u00edveis e tendo \nem vista as necessidades imediatas. (Grifo do autor) (SOUZA, 2002:46). \n\nAl\u00e9m destas defini\u00e7\u00f5es, foi importante incorporar a defini\u00e7\u00e3o de Infra-estrutura urbana. Para \ntanto, partiu-se de Zmitrowicz e Angelis Neto (1997): \n\nInfra-estrutura urbana pode ser conceituada como um sistema t\u00e9cnico de \nequipamentos e servi\u00e7os necess\u00e1rios ao desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es \nurbanas, podendo estas fun\u00e7\u00f5es ser vistas sob os aspectos social, \necon\u00f4mico e institucional. Sob o aspecto social, a infra-estrutura urbana visa \npromover adequadas condi\u00e7\u00f5es de moradia, trabalho, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, lazer \ne seguran\u00e7a. No que se refere ao aspecto econ\u00f4mico, \u00e0 infra-estrutura deve \npropiciar o desenvolvimento das atividades produtivas, isto \u00e9, a produ\u00e7\u00e3o e \ncomercializa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. E sob o aspecto institucional, entende-se \nque a infra-estrutura urbana deva propiciar os meios necess\u00e1rios ao \ndesenvolvimento das atividades pol\u00edtico-administrativas, entre as quais se \ninclui a ger\u00eancia da pr\u00f3pria cidade. (ZMITROWICZ e ANGELIS, 1997:2). \n\n\u00c9 interessante notar que embora o termo autoconstru\u00e7\u00e3o seja usado com freq\u00fc\u00eancia, poucas \nvezes \u00e9 explicitado com tanta clareza como no texto de Rodrigues (1991: 29). Esta \u00e9 uma das \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  218 \n \n\nformas, que a classe trabalhadora encontrou para resolver o seu problema de moradia, a qual \nnormalmente ocorre em \u00e1reas perif\u00e9ricas, geralmente em terrenos adquiridos em loteamentos \nclandestinos. \n\nNo entanto, esta \u00e9 uma das formas mais penosas de obten\u00e7\u00e3o da moradia pr\u00f3pria. Devido ao \nlongo tempo necess\u00e1rio para a constru\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o tarefas realizadas aos finais de semana, \nferiados e em todo o tempo livre que o trabalhador tiver (jornada dupla ou tripla de \ntrabalho/sobre-trabalho). O trabalhador, em geral, conta com a ajuda de parentes, amigos e \nvizinhos. \n\nNeste contexto apresentado a respeito da complexidade urbana, o conceito de espa\u00e7o n\u00e3o \npoderia ficar ausente. No entanto, esta defini\u00e7\u00e3o deve ser analisada sob a \u00f3tica das v\u00e1rias \ncorrentes te\u00f3ricas do pensamento geogr\u00e1fico, conforme podemos ver a seguir, com as \ndefini\u00e7\u00f5es de Corr\u00eaa (2006).  \n\nAssim, o Espa\u00e7o para a Geografia Tradicional n\u00e3o se constitui em um conceito-chave, embora \nesteja presente nas obras de Ratzel e de Hartshorne. (Corr\u00eaa, 2006:17). \n\nPortanto, Corr\u00eaa nos informa que de acordo com Moraes (1990): \n\n[...] o espa\u00e7o em Ratzel \u00e9 visto como base indispens\u00e1vel para a vida do \nhomem, encerrando as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, quer natural, quer aqueles \nsocialmente produzidos. Como tal, o dom\u00ednio do espa\u00e7o transforma-se em \nelemento crucial na hist\u00f3ria do Homem. \n\n[...] O espa\u00e7o transforma-se, assim, atrav\u00e9s da pol\u00edtica, em territ\u00f3rio, em \nconceito-chave da Geografia. \n\n[...] O espa\u00e7o na vis\u00e3o hartshorniana \u00e9 o espa\u00e7o absoluto, isto \u00e9, um conjunto \nde pontos que tem exist\u00eancia em si, sendo independente de qualquer coisa. \n(Corr\u00eaa, 2006:18). \n\nJ\u00e1 para a Geografia teor\u00e9tica-quantitativa, Corr\u00eaa exp\u00f5e: \n\nNo \u00e2mbito da corrente geogr\u00e1fica em quest\u00e3o o espa\u00e7o \u00e9 considerado sob \nduas formas que n\u00e3o s\u00e3o mutuamente excludentes. De um lado atrav\u00e9s de \nplan\u00edcie isotr\u00f3pica e, de outro, de sua representa\u00e7\u00e3o matricial. (Corr\u00eaa, 2006: \n19 e 20). \n\nEnquanto que para a Geografia Cr\u00edtica: [...] o espa\u00e7o \u00e9 concebido como locus da reprodu\u00e7\u00e3o \ndas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade. (Corr\u00eaa, 2006:20). \n\nPor fim, para a Geografia Humanista e Cultural o espa\u00e7o adquire o significado do espa\u00e7o \nvivido. Assim, Corr\u00eaa (2006:30) reproduz o pensamento de Tuan abaixo: \n\nSegundo TUAN (1979) no estudo do espa\u00e7o no \u00e2mbito da geografia \nhumanista consideram-se os sentimentos espaciais e as id\u00e9ias de um grupo \nou o povo sobre o espa\u00e7o a partir da experi\u00eancia. Tuan argumenta que \nexistem v\u00e1rios tipos de espa\u00e7os, um espa\u00e7o pessoal, outro grupal, onde \u00e9 \nvivida da experi\u00eancia do outro, e o espa\u00e7o m\u00edtico-conceitual que, ainda que \nligado \u00e0 experi\u00eancia, \u201cextrapola para al\u00e9m da evid\u00eancia sensorial e das \nnecessidades imediatas e em dire\u00e7\u00e3o a estruturas mais abstratas\u201d (TUAN, \n1979, p.404). \n\nAssim, Corr\u00eaa finaliza, n\u00e3o concluindo: \n\nEis o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, a morada do Homem. Absoluto, relativo, concebido \ncomo plan\u00edcie isotr\u00f3pica, representado atrav\u00e9s de matrizes e grafos, descrito \natrav\u00e9s de diversas met\u00e1foras, reflexo e condi\u00e7\u00e3o social, experienciado de \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  219 \n \n\ndiversos modos, rico em simbolismos e campo de lutas, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\u00e9 multidimensional. Aceitar esta multidimensionalidade \u00e9 aceitar por pr\u00e1ticas \nsociais distintas que como HARVEY (1973) se refere, permitem construir \ndiferentes conceitos de espa\u00e7o. (CORR\u00caA, 2006: 44). \n\nA partir das defini\u00e7\u00f5es abordadas anteriormente, o objetivo deste trabalho foi realizar uma \nan\u00e1lise geogr\u00e1fica a respeito do est\u00e1gio atual da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Arniqueiras no \nDistrito Federal. \n\nContando com o advento das geotecnologias, como importante instrumental para an\u00e1lise \ngeogr\u00e1fica, foi poss\u00edvel estabelecer as conex\u00f5es entre as discuss\u00f5es te\u00f3ricas/conceituais que \npermeiam a ci\u00eancia geogr\u00e1fica e o arcabou\u00e7o de informa\u00e7\u00f5es geoambientais do referido \nespa\u00e7o. \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n\u00c1rea de Estudo \n\nO c\u00f3rrego Arniqueiras \u00e9 tribut\u00e1rio do Riacho Fundo, que por sua vez \u00e9 tribut\u00e1rio do Lago \nParano\u00e1. A sub-bacia do Arniqueiras faz parte das nascentes localizadas no divisor de \u00e1guas \nda Bacia do Lago Parano\u00e1 com a Bacia do Rio Descoberto, no setor oeste do Distrito Federal \n(Figura 1). \n\n \n \n\nFigura 1: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Arniqueiras no DF \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, nos trabalhos de campo observou-se que toda a \nbacia do C\u00f3rrego Arniqueiras \u00e9 \u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o. O processo teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 90. \nAntes desse per\u00edodo a bacia era uma col\u00f4nia agr\u00edcola com a defini\u00e7\u00e3o de parcelamentos de \nch\u00e1caras.  Atualmente Arniqueiras caracteriza-se predominantemente pelo uso residencial, \ncom processos de verticaliza\u00e7\u00e3o ainda pouco acentuados. Resid\u00eancias de m\u00e9dio padr\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  220 \n \n\nmais freq\u00fcentes, embora sejam encontradas \u00e1reas com popula\u00e7\u00f5es de renda mais baixa, \nprincipalmente, nas partes com maior declividade no terreno e pr\u00f3ximas ao C\u00f3rrego. \n\nO censo o IBGE (2000) demonstra isso atrav\u00e9s dos dados sob o t\u00edtulo de \u201cRendimento nominal \nmensal por pessoa respons\u00e1vel por domic\u00edlio particular\u201d, no qual o rendimento varia desde \nvalores m\u00e9dios abaixo do sal\u00e1rio m\u00ednimo \u2013 R$ 267,24 at\u00e9 valores pr\u00f3ximos a R$ 2.538,06 \n(aproximadamente 6,7 sal\u00e1rios m\u00ednimos).   \n\nProcedimentos Metodol\u00f3gicos \n\nO trabalho consistiu na aquisi\u00e7\u00e3o de material bibliogr\u00e1fico e cartogr\u00e1fico, estudando a \nintegra\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos do geoprocessamento, para a conseq\u00fcente elabora\u00e7\u00e3o dos \ncruzamentos dos planos de informa\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o desta Sub-bacia1 do Riacho Fundo, o \nC\u00f3rrego Arniqueiras, como \u00e1rea de estudo. O crit\u00e9rio que foi mais significativo para esta \ndefini\u00e7\u00e3o foi \u00e0 expans\u00e3o urbana desordenada nos \u00faltimos 20 anos. \n\nOs planos de informa\u00e7\u00e3o da bacia selecionada s\u00e3o oriundos das bases digitais da SEMARH \u2013 \nSecretaria de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos - e CODEPLAN - Companhia de \nPlanejamento do Distrito Federal. De posse das informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, outros planos de \ninforma\u00e7\u00e3o foram gerados. A partir da interpreta\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel e da hidrografia da \nregi\u00e3o foi delimitada a bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Arniqueiras.  \n\nUma vez mapeada a \u00e1rea de estudo, foram realizadas incurs\u00f5es a campo, com a finalidade de \nregistrar todos os aspectos pertinentes \u00e0 din\u00e2mica geogr\u00e1fica atual da bacia. Todas as \ninforma\u00e7\u00f5es de campo foram devidamente georreferenciadas. Sob a abordagem de legisla\u00e7\u00e3o \nambiental foram definidas as APPs (\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental) da bacia, de acordo com \no C\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei N\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965. \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es de altimetria das curvas de n\u00edvel foi gerado o Modelo digital de \nEleva\u00e7\u00e3o, pelo m\u00e9todo de Tri\u00e2ngulos Irregulares - TIN e, a partir deste, foi gerado o mapa de \ndeclividade, o qual foi analisado atrav\u00e9s da proposta de Granell-P\u00e9rez (2001), com adapta\u00e7\u00f5es, \nna qual se estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre declividade, morfologia, processo de eros\u00e3o e atividades, \ntabela 1. O mapa de declividade permitiu ainda a defini\u00e7\u00e3o de APPs em fun\u00e7\u00e3o da declividade. \n\nCom base nesta tabela foi realizada a classifica\u00e7\u00e3o do grau de vulnerabilidade da unidade \nterritorial baseada nos processos de morfog\u00eanese e pedog\u00eanese. A vulnerabilidade \u00e9 expressa \npela atribui\u00e7\u00e3o de valores (de 1 a 3, em um total de 21 valores) para cada unidade de \npaisagem.  Atrav\u00e9s desse processo metodol\u00f3gico foi poss\u00edvel elaborar cartas de \nvulnerabilidade natural \u00e0 perda de solo a partir de um banco de dados, contendo as \ninforma\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico e do uso da terra de uma determinada regi\u00e3o. \n\nOs valores pr\u00f3ximos de 1 na escala de vulnerabilidade est\u00e3o associados a pequenos \u00e2ngulos \nde inclina\u00e7\u00e3o das encostas, prevalecendo assim os processos formadores de solo da \npedog\u00eanese.  \n\nOutra an\u00e1lise realizada foi o risco \u00e0 eros\u00e3o, o qual foi mapeado pelo cruzamento entre \ndeclividade e vulnerabilidade dos solos da bacia. A escala de vulnerabilidade natural \u00e9 \nexpressa pela atribui\u00e7\u00e3o de valores de estabilidade para cada unidade, considerando o \nconceito de an\u00e1lise eco-din\u00e2mica de Tricart (1977) conforme a tabela 2. \n\nOs valores mais pr\u00f3ximos de 3 est\u00e3o associados a situa\u00e7\u00f5es de maior declividade, \nprevalecendo os processos erosivos da morfog\u00eanese. Ap\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \ndos solos da bacia, foi atribu\u00edda uma nota para cada valor encontrado (cf, Tabela 3). \n\n \n\n                                                 \n1 Parte de uma bacia hidrogr\u00e1fica de um rio maior, correspondente a um de seus afluentes ou tribut\u00e1rio. \nhttp://www.srh.ce.gov.br/glossario?search_letter=s, acesso em 11/11/2007. \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  221 \n \n\nTabela 1 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre Declividades, Morfologia, Processos de Eros\u00e3o e Atividades \nDeclividade Morfologia Processo de Eros\u00e3o Atividades \n\n0\u00b0 - 2\u00b0. 0% a 3,5%. \nTerreno plano ou \nquase plano. \n\nPlan\u00edcie aluvial \n(v\u00e1rzea), terra\u00e7o fluvial, \nsuperf\u00edcie de ers\u00e3o. \n\nSem perdas de solos e \nescorregamentos. \n\nAgricultura mecanizada, \nurbaniza\u00e7\u00e3o, \ninfraestrutura vi\u00e1rias. \n\n2\u00b0 - 5\u00b0. 3,5% a 8,7%. \nDeclividade fraca. \n\nOndula\u00e7\u00f2es suaves, \nfundos de vale, \nsuperf\u00edcies tabulares. \n\nIn\u00edcio de solifus\u00e3o, \nescoamento difuso e \nlaminar. Sulcos. \n\nAgricultura com \nconserva\u00e7\u00e0o ligeira. \nAceit\u00e1vel para \nurbaniza\u00e7\u00e3o \n\n5\u00b0 - 15\u00b0. 8,7% a \n26,8%. \nDeclividade forte a \nm\u00e9dia forte. \n\nEncostas de morros \nrelevos estruturais \nmonoclinais do tipo \ncuesta. \n\nMovimento de massa, \nescoamento laminar, \ncreep, \nescorregamentos. \nSulcos, ravinas. \n\nAgricultura com \nconserva\u00e7\u00e0o moderada \na intensiva. \nMecaniza\u00e7\u00e3o \nimposs\u00edvel >7. Pouco \napto para urbaniza\u00e7\u00e3oe \ninfra-estruturas. \n\n15\u00b0 - 25\u00b0. 26,8% a \n46,6%. \nDeclividade forte a \nmuito forte. \n\nEncostas serranas, \nescarpas de falhas e de \nterra\u00e7os. \n\nEros\u00e3o linear muito \nforte, destrui\u00e7\u00e3o de \nsolos, \nescorregamentos, \nqueda de blocos. \n\nPecu\u00e1ria, \nflorestamento. N\u00e3o apto \npara urbaniza\u00e7\u00e3o e \ninfra-estruturas. \n\n25\u00b0 - 35\u00b0. 46,6% a \n70%. \nTerreno \u00edngreme ou \nabrupto. \n\nRelevos estruturais tipo \nhogback, alcantilados \ncosteiros, cristas. \n\nEros\u00e3o linear muito \nforte, escorregamentos, \nqueda de blocos, \navalanches. \n\nUso florestal. \n\n >35\u00b0 \n>70\u00b0. Terreno \u00edngreme \nou escarpado \n\nParedes e escarpas em \ncanh\u00f5es ou vales muito \nencaixados, cornijas. \n\nQuedas em massas, \nescorregamentos, \ncolapsos. \n\nLimite de uso florestal \n\nFonte: Granell-P\u00e9rez (2001). \n\n \n\nTabela 2 \n\nValores de Estabilidade \n\nUnidade Rela\u00e7\u00e3o Pedog\u00eanese/ Morfog\u00eanese Valor \nEst\u00e1vel Prevalece a pedog\u00eanese 1 \nIntermedi\u00e1ria Equil\u00edbrio entre pedog\u00eanese/ morfog\u00eanese 2 \nInst\u00e1vel Prevalece a morfog\u00eanese 3 \n\nFonte: Crepani et al.(1996) \n\n \n\nTabela 3 \n\nNotas atribu\u00eddas \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade do solo local \n\nSolos Nota\n1 5 \n2 10 \n\n \n \nNotas tamb\u00e9m foram atribu\u00eddas \u00e0 declividade da regi\u00e3o, conforme a sua intensidade, conforme \npode ser visto na tabela 4. Ao fim deste processo, uma nota final foi gerada pela soma das \nnotas atribu\u00eddas ao solo e declividade, para apresentar o risco \u00e0 eros\u00e3o, atrav\u00e9s da \nclassifica\u00e7\u00e3o abaixo, agrupada com as APPs de Hidrografia para gerar o mapa de unidades \nGeoambientais Tabela 5. De maneira sucinta, todos os procedimentos descritos est\u00e3o \nsintetizados no diagrama dos procedimentos de an\u00e1lise geoambiental de acordo com a figura 2. \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  222 \n \n\nTabela 4 \n\nValores atribu\u00eddos a declividade local \n\nDeclividade Nota \n0 - 3 0 \n4 - 6 2 \n7 - 9 4 \n10 - 12 6 \n13 - 18 8 \n>18 10 \n\n \n\nTabela 5 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 nota final \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\nFigura 2: Organograma Metodol\u00f3gico para o Estudo Geoambiental \n \n\nNotas Classifica\u00e7\u00e3o \n0 - 2 Muito Baixa \n3 - 4 Baixa \n4 - 6 Moderada \n6 - 8 Alta \n8 -10 Muito Alta \n\nCurvas de N\u00edvel Hidrografia Solos \n\nBacia hidrogr\u00e1fica APP Hidrografia \n\nM.D.E. \n\nDeclividade \n\nAPP Declividade \n\nRisco de Eros\u00e3o \n\nMapa de Unidades \n\nGeoambientais\n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  223 \n \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o relevante neste contexto era a identifica\u00e7\u00e3o dos tipos de uso da terra na \nbacia em quest\u00e3o.  Este plano de informa\u00e7\u00e3o foi gerado atrav\u00e9s da an\u00e1lise da imagem de \nsat\u00e9lite (SPOT, 2004), conjuntamente com as fotos a\u00e9reas (Sobrev\u00f4o 2004 \u2013 TERRACAP) da \n\u00c1rea. Este mapeamento apresentou as seguintes classes de uso da terra: Campo, Mata e \u00c1rea \nUrbana. O mapa de uso da terra Consolidada conjuntamente com o mapa de Unidades \nGeoambientais foi o elo para a An\u00e1lise Ambiental da \u00e1rea do C\u00f3rrego Arniqueiras (figura 3). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                    \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 3: Organograma de An\u00e1lise Ambiental \n \n\n \n\nAssociado a estes par\u00e2metros apresentados em ambiente de sistemas de informa\u00e7\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas foram ainda inseridos todos os dados pertinentes a s\u00f3cio-economia da bacia, \ndisponibilizados pelo IBGE (2000). \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nResultados preliminares foram obtidos, como a defini\u00e7\u00e3o do divisor de \u00e1guas da bacia, o mapa \nde declividades, os mapas de APPs, entre outros. N,o entanto, o primeiro resultado \napresentado de acordo com os cruzamentos realizados com base nos planos de informa\u00e7\u00e3o, \npode ser considerado o que foi definido como mapa de unidades geoambientais (figura 4). \n\nO mapa de uso da terra, consolidado tamb\u00e9m, \u00e9 um resultado que merece aten\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \ndo procedimento adotado, pois \u00e9 resultado da intera\u00e7\u00e3o entre imagem de sat\u00e9lite e fotos \na\u00e9reas, o que permitiu um maior grau de confiabilidade (figura 5). \n\nA partir da defini\u00e7\u00e3o destes mapeamentos preliminares e que serviram como base para a \nan\u00e1lise do espa\u00e7o geogr\u00e1fico proposto, partiu-se para a intera\u00e7\u00e3o dos estudos, aqui definidos \ncomo \u201cgeoambientais\u201d e a sobreposi\u00e7\u00e3o com as informa\u00e7\u00f5es do meio socioecon\u00f4mico. P,ara \nisso, foram utilizados os dados do censo de 2000, realizado pelo IBGE, analisando a \nDensidade Populacional, Perfil Econ\u00f4mico e a Infra-Estrutura (Saneamento). O uso do solo \u00e9 o \nprimeiro fator necess\u00e1rio para a an\u00e1lise da a\u00e7\u00e3o humana no local e para isso al\u00e9m das \ninforma\u00e7\u00f5es oriundas das imagens de SPOT e das aerofotos da \u00e1rea, as fotografias capturadas \ndurante as atividades de campo foram importantes. \n\nImagem de \nSat\u00e9lite (SPOT) \n\nFotos \nA\u00e9reas \n\nUso da Terra \nConsolidada \n\nUnidades \nGeoambientais \n\nAn\u00e1lise \nAmbiental \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  224 \n \n\n \n\n \n \nFigura 4: Mapa de unidade geoambientais da bacia do c\u00f3rrego Arniqueiras. \n \n \n \n\n \n \nFigura 5: Mapa de uso da terra da bacia do c\u00f3rrego Arniqueiras \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  225 \n \n\nNa observa\u00e7\u00e3o de campo da Sub-Bacia do Riacho Fundo \u2013 C\u00f3rrego Arniqueiras, o primeiro \nimpacto e conseq\u00fcentemente a primeira impress\u00e3o que fica, \u00e9 o contraste entre a cidade \u201clegal\u201d \n\u2013 \u00c1guas Claras, que est\u00e1 situada na sub-bacia vizinha pela margem esquerda do c\u00f3rrego \nArniqueiras, a qual conta com o uso do solo legalizado, com um processo urbano de \nedifica\u00e7\u00f5es verticalizadas, e urbaniza\u00e7\u00e3o com toda infra-estrutura e servi\u00e7os j\u00e1 implantados, \nainda que na atualidade j\u00e1 apresente sintomas de falta de planejamento em fun\u00e7\u00e3o da \ndensidade urbana, e ao lado, a bacia em an\u00e1lise neste trabalho, a urbaniza\u00e7\u00e3o informal e \ndesordenada com seus problemas de arruamentos prec\u00e1rios (Figura 6). \n\nNesta cidade informal encontramos moradias de autoconstru\u00e7\u00f5es, muitas vezes executadas \nem patamares recortados, sem qualquer tipo de obras de conten\u00e7\u00e3o, em taludes, podendo \nlevar futuramente a poss\u00edveis processos erosivos significativos (Figura 7). \n\nAs ruas se encontram sem pavimenta\u00e7\u00e3o adequada e sem a infra-estrutura urbana b\u00e1sica, \ngeralmente com grandes declividades funcionando como um leito artificial no per\u00edodo das \nchuvas, carreando material em suspens\u00e3o. \n\nUma forma de corroborar com a observa\u00e7\u00e3o de campo partiram da an\u00e1lise dos dados do \nCenso Demogr\u00e1fico (Ano 2000) do IBGE, que traduz a falta de infra-estrutura, ao quantificar o \nn\u00famero de domic\u00edlios com fornecimento de \u00e1gua, sob o t\u00edtulo de \u201cDomic\u00edlios particulares \npermanentes com abastecimento de \u00e1gua da rede geral\u201d que informa o total de domic\u00edlios \npermanentes na \u00e1rea de estudo (4.213). Tem-se aproximadamente 52,7% (2.220) abastecidos \ncom \u00e1gua da rede geral, enquanto 20,14% (861) s\u00e3o abastecidos com \u00e1gua de po\u00e7o ou \nnascente. \n\nEntretanto, fica a d\u00favida quanto \u00e0 forma de abastecimento do restante dos domic\u00edlios da \u00e1rea \nanalisada 27,16% (1.132), uma vez que o senso n\u00e3o traz nenhuma informa\u00e7\u00e3o oficial sobre as \nmesmas. Ao que tudo indica seguem o caminho da informalidade. \n\nOutro fator que denuncia a falta de infra-estrutura \u00e9 o esgoto que corre a c\u00e9u aberto, \naumentando a probabilidade de problemas de sa\u00fade p\u00fablica, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nsuperficiais do c\u00f3rrego. (Figura 8). \n\nNo entanto, al\u00e9m da quest\u00e3o de aus\u00eancia de saneamento b\u00e1sico evidenciada anteriormente, o \nespa\u00e7o no entorno das moradias \u00e9, em muitos casos, utilizado como dep\u00f3sito de lixo e \nentulhos, descartados pelos pr\u00f3prios moradores, podendo tamb\u00e9m causar graves problemas \nde sa\u00fade p\u00fablica. Al\u00e9m do fato do lixo que, ao ser carreado durante as chuvas, causa danos \naos recursos h\u00eddricos (Figura 9). \n\n\u00c9 importante ressaltar que, em uma an\u00e1lise mais detalhada aos mapas elaborados, observou-\nse que muitas das resid\u00eancias est\u00e3o alocadas sobre \u00e1reas de nascentes, o que colabora para \naumentar o risco da polui\u00e7\u00e3o do subsolo e conseq\u00fcentemente das \u00e1guas, tanto superficiais \nquanto subterr\u00e2neas.  \n\n\u00c9 interessante registrar que, ao analisar o censo do IBGE, novamente as observa\u00e7\u00f5es de \ncampo se confirmam. Pois, o dado do IBGE, ao tratar a quest\u00e3o da coleta de lixo, informa que \naproximadamente 81,5% (3.433) das resid\u00eancias possuem coleta de lixo, enquanto \naproximadamente 4,2% (178) das resid\u00eancias queimam o seu lixo na pr\u00f3pria propriedade e \naproximadamente 0,3% (14) enterram o lixo na propriedade. J\u00e1, aproximadamente, 0,97% (41) \ndos domic\u00edlios jogam o lixo em terrenos baldios. \n\nAssim, embora haja uma grande porcentagem de domic\u00edlios com coleta de lixo, pode-se notar \nque apesar de ser pequena a porcentagem de domic\u00edlios sem coleta onde h\u00e1 lixo queimado \ncontribuindo para a polui\u00e7\u00e3o do ar, lixo enterrado poluindo o subsolo e lixo jogado em terrenos \nbaldios se transformando em polui\u00e7\u00e3o visual e podendo ser carreado para os c\u00f3rregos \npr\u00f3ximos.  \n\nEsses fatos s\u00e3o o suficiente para contribuir com o aspecto de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e \nconseq\u00fcentemente a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o l\u00e1 encontrada. \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  226 \n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise e intera\u00e7\u00e3o dos mapas de Uso da Terra Consolidada e de Unidades \nGeoambientais p\u00f4de ser observado que existe ocorr\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es habitacionais \ninvadindo a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Constru\u00e7\u00f5es essas, que est\u00e3o localizadas em \n\u00e1reas de solo Hidrom\u00f3rfico, sendo estes fr\u00e1geis, podendo haver deslizamentos e \ndesabamentos na regi\u00e3o. \n\nAlgumas \u00e1reas de alto risco de eros\u00e3o est\u00e3o sendo ocupadas, em um processo que tende a se \nintensificar cada vez mais ao longo do tempo, provavelmente devido \u00e0 falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o no \nlocal. \n\nBoa parte das nascentes foi extintas fator este, melhor percebido atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o da \nFoto A\u00e9rea. A intensa ocupa\u00e7\u00e3o urbana degradou alguns bra\u00e7os do c\u00f3rrego, principalmente \nnas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s nascentes, o que extinguiram algumas delas. \n\nAtrav\u00e9s dos estudos de campos realizados, foi verificada a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \nna beira do c\u00f3rrego Arniqueiras. Existe lixo, esgoto, desmatamento e grande exposi\u00e7\u00e3o do solo \nao longo do curso d\u2019\u00e1gua, ocasionando assoreamento do mesmo e conseq\u00fcentemente uma \nredu\u00e7\u00e3o da biodiversidade local. \n\nForam identificadas, atrav\u00e9s das fotos tiradas no local, algumas plantas nativas do Cerrado \ncomo: Lobeira (Solanum lycocarpum), Emba\u00faba (Cecropia pachystachya), Buriti (Mauritia \nflexuosa) e Tucaneiro (Vochysia tucanorum), que \u00e9 uma planta bio-indicadora de \u00e1gua. \nTamb\u00e9m foram encontradas plantas invasoras, tais como Eucalipto (Eucaliptus citriodora), \nTaquara (Guadua paniculate), Bamb\u00fa (Bambuza vulgaris), Mamona (Ricinus communis), al\u00e9m \nde algumas \u00e1rvores frut\u00edferas, como Banana (Musa paradis\u00edaca), Manga (Mangifera \u00edndica). As \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a Fitogeografia do lugar s\u00e3o importantes, pois a cobertura vegetal \nrepresenta a defesa da unidade de paisagem contra os efeitos da eros\u00e3o.  \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  227 \n \n\nA cobertura vegetal retarda o ingresso das \u00e1guas provenientes das precipita\u00e7\u00f5es pluviais nas \ncorrentes de drenagem, devido ao aumento da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o. Os processos \nmorfogen\u00e9ticos relacionam-se a cobertura do terreno mais baixa, enquanto que os processos \npedogen\u00e9ticos ocorrem em situa\u00e7\u00f5es onde a cobertura vegetal mais densa permite o \ndesenvolvimento e matura\u00e7\u00e3o do solo. \n\nIsto posto pode-se diagnosticar falta de Planejamento Urbano pelo poder p\u00fablico para esta \n\u00e1rea e que a a\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Urbana da mesma \u00e9 basicamente contornar, sem dar solu\u00e7\u00e3o aos \nproblemas ali existentes, tornando-se esta omiss\u00e3o uma forma de pol\u00edtica p\u00fablica de \u201cn\u00e3o \nfazer\u201d. \n\nAssim, ao realizar esta an\u00e1lise embasada em dados, mapas, fotos a\u00e9reas e observa\u00e7\u00e3o de \ncampo, demonstramos ter alcan\u00e7ado o principal objetivo deste artigo que \u00e9, atrav\u00e9s do uso \ndeste ferramental, realizar a an\u00e1lise de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, percebendo e entendendo \natrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, os impactos da a\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o humana dos espa\u00e7os \nsobre o meio ambiente. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da velocidade de transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos do Distrito Federal, ou seja, \nem pouco tempo, as \u00e1reas passam por rupturas significativas em seus espa\u00e7os. Seria \nadequado recomendar medidas de monitoramento das \u00e1reas de expans\u00e3o urbana no contexto \nde bacia hidrogr\u00e1fica. Provavelmente esta medida possa servir como instrumento de gest\u00e3o \nfutura e repara\u00e7\u00e3o dos danos j\u00e1 causados. \nREFER\u00caNCIAS \nAZEVEDO, J. M.L., A educa\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica p\u00fablica. 2. ed. ampl. \u2013 Campinas, SP: Autores \nAssociados, 2001 \u2013 (Cole\u00e7\u00e3o pol\u00eamicas do nosso tempo; vol.56). \n\nAUZELLE, R. Chaves do Urbanismo. Tradu\u00e7\u00e3o de Joel Silveira, Cole\u00e7\u00e3o Chaves da Cultura \nAtual, v.4, Rio de Janeiro: Editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1972. \n\nCORR\u00caA, R. L. Espa\u00e7o: um conceito-chave da Geografia. In Geografia: conceitos e \ntemas. Org. In\u00e1 Elias de Castro, Paulo C\u00e9sar da Costa Gomes, Roberto Lobato Corr\u00eaa. 8\u00aa ed. \n\u2013 Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, 2006. \n\nCREPANI; MEDEIROS; FILHO; FLORENZANO; DUARTE e BARBOSA. Sensoriamento \nRemoto e Geoprocessamento Aplicados ao Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e ao \nOrdenamento Territorial. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos. 2001. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.dsr.inpe.br/dsr/simeao/Publicacoes/SERGISZEE3.pdf, acesso em 14/11/2007 \n\nDAOU, G. C. J. Pol\u00edticas p\u00fablicas urbanas da infra-estrutura dos servi\u00e7os telem\u00e1ticos \u2013 \nconceito, estrutura e legisla\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, S\u00e3o Carlos, Escola da Engenharia \nde S\u00e3o Carlos da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. \n\nGEIGER, P. G. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira nos novos contextos contempor\u00e2neos, in \nGON\u00c7ALVES, Maria F. (org.). O novo Brasil urbano: impasses, dilemas, perspectivas, \nPorto Alegre: Mercado Aberto,1995. \n\nGON\u00c7ALVES, M. F. (org.). O novo Brasil urbano: impasses, dilemas, perspectivas, Porto \nAlegre: Mercado Aberto,1995. \n\nGRANELL-P\u00c9REZ, M. Del C.. Trabalhando Geografia com cartas topogr\u00e1ficas, 2\u00aa ed. Porto \nAlegre: Unijui, 2004. \n\nHATTNER, H.. Planejamento urbano e regional. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora Nacional, 1978. \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico 2000: Agregado \npor setores censit\u00e1rios dos resultados do universo. IBGE, 2\u00aa Ed. Rio de Janeiro, 2003. \n\n\n\nAn\u00e1lise socioambiental da bacia do c\u00f3rrego \nArniqueiras no Distrito Federal Valdir Steinke e outros\n\n \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 9, n. 26 Jun/2008 p. 201 - 228 P\u00e1gina  228 \n \n\nOLIGARI, T. C. O Sistema de Planejamento Territorial e Urbano do Distrito Federal a partir \nda D\u00e9cada de 90: Uma avalia\u00e7\u00e3o dos Planos Diretores Locais de Sobradinho e \nTaguatinga. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Departamento de Urbanismo \u2013 DeU da Faculdade de \nArquitetura e Urbanismo \u2013 FAU/UnB, 2002. \n\nREIS, N. G. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da evolu\u00e7\u00e3o urbana do Brasil (1500/1720). 2 ed. rev. e \nampl. \u2013 S\u00e3o Paulo: Pini, 2000. \n\nRODRIGUES, A. M. Moradia nas cidades brasileiras. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991. \n(Cole\u00e7\u00e3o Repensando a geografia). \n\nSANTOS, M. Os Caminhos da Reflex\u00e3o sobre Cidade Urbana. S\u00e3o Paulo: Editora \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1992. \n\nSOUZA, M. L. Mudar a cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o \nurbanos. Rio de Janeiro: Bertrand, Brasil, 2002. \n\nZMITROWICZ, W. ANGELIS NETO, G. de. Infra-estrutura urbana, anota\u00e7\u00f5es de aula, \nTT/PCC/17. 1997, Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo."}]}}}