{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07903"}, {"@name": "filename", "#text": "1264_pereira_rcc_dr_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA CURSO DE DOUTORADO EM GEOGRAFIA\nREGINA C\u00c9LIA DE CASTRO PEREIRA\nAS TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES HIST\u00d3RICAS E A DIN\u00c2MICA ATUAL DA PAISAGEM NA ALTA BACIA DO PERICUM\u00c3/MA.\nREGINA C\u00c9LIA DE CASTRO PEREIRA\nAS TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES HIST\u00d3RICAS E A DIN\u00c2MICA ATUAL DA PAISAGEM NA ALTA BACIA DO PERICUM\u00c3/MA.\nTese de Doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Geografia.\nOrientador: Prof. Dr. Messias Modesto dos Passos\nPereira, Regina C\u00e9lia de Castro.\nP495t As transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e a din\u00e2mica atual da paisagem na alta bacia do rio Pericum\u00e3 / Regina C\u00e9lia de Castro Pereira. - Presidente Prudente: [s.n], 2012\n215 f\nOrientador: Messias Modesto dos Passos\nTese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de\nCi\u00eancias e Tecnologia\nInclui bibliografia\n1. Geossistema. 2. Territ\u00f3rio. 3. Paisagem. I. Passos, Messias Modesto dos. II. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia. III. T\u00edtulo.\nunesp\n*y;\u00ab UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA V -JUUO DE MESQUITA FILHO\"\nCT* Pr\u00e9ndente PruOocl\u00bb\nBANCA EXAMINADORA\n_________________________________\nPROF DR MESSIAS MODESTOt\u00ed\u00d2S PASSOS ORIENTADOR\n.\t---L---i\u2014\u2014\u2014____________\nPROFA DRA MARGARETE CRISTIANE DE C T AMORIM (UNESP/FCT)\n\u2022\" I\t\\\t\\ \\\t(\u2022\n\u2014--\u2014- r'\t'\u25a0_______\nPROFA DRA. ROSANGELA APARECIDA DE MEDEIROS (UNESP/FCT)\nPROFA ORA IRIS MARIA RIBEIRO PORTO\n(UEMA)\n--------s ybu\u00e7u_____\t______________ PROFA DRA MIRIAN VIZINTIM FERNANDES BARROS ) (UEL)\nResultado\nPresidente Prudente (SP), 13 de abril de 2012\nDedico\n\u00c0s crian\u00e7as e jovens do Pericum\u00e3 na expectativa de um futuro melhor.\nA realiza\u00e7\u00e3o desta tese s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o direta de muitas pessoas. Manifesto minha gratid\u00e3o a todas elas e de forma particular:\nA Deus, por at\u00e9 aqui ter me ajudado.\nAo meu marido Paulo e meu filho Paulo Vinicius pela for\u00e7a, companheirismo e compreens\u00e3o em todas as fases desse doutorado.\nAo meu orientador, professor Messias Modesto, pela constante e segura orienta\u00e7\u00e3o, pela amizade que da\u00ed se formou.\nA toda minha fam\u00edlia, em especial meu cunhado Jos\u00e9 Oscar e minha cunhada T\u00e2nia por poder contar com eles todas as vezes que lhes solicitei.\nAos moradores da alta bacia do Pericum\u00e3, em especial Sr. Reginaldo e D. Rosa, Sr. Marcelino, Marlisson, Sra. Paula, Henoc, Lenora e Leidiana.\nAo casal Jorge Barreto e Edil\u00e9a Dutra pela ajuda com Paulo Vinicius durante minhas aus\u00eancias de S\u00e3o Luis.\n\u00c0 UEMA, atrav\u00e9s dos professores Walter Canales, Jos\u00e9 Sampaio, Claudio Jos\u00e9, Claudio Eduardo e das professoras Iris Porto, Elisabeth Abrantes, das secret\u00e1rias D. Mary e Eliene, estas pessoas foram importantes para que eu tivesse suporte material, financeiro e intelectual para avan\u00e7ar na elabora\u00e7\u00e3o da tese.\nA CAPES pelo financiamento do Programa DINTER (Doutorado Interinstitucional).\nA todos os demais professores do departamento de Hist\u00f3ria e Geografia que sempre estiveram dando apoio na efetiva\u00e7\u00e3o das atividades do Programa DINTER, compensando nossas aus\u00eancias no curso de Geografia.\n\u00c0 engenheira agr\u00f4noma Odenilde Santos por conceder gentilmente o banco de dados que serviu de base para elabora\u00e7\u00e3o dos mapas desta tese.\nAos alunos Daniele, Sergio, Patr\u00edcia, Nat\u00e1lia, R\u00e9gis e Silvino pela ajuda durante os trabalhos de campo e em outras atividades.\nAos ge\u00f3grafos S\u00e9rgio Serra e Jo\u00e3o Filho pelos trabalhos cartogr\u00e1ficos.\n\u00c0 professora Qu\u00e9sia Duarte, especialmente pela amizade e por me ajudar na montagem das pir\u00e2mides fitossociol\u00f3gicas.\nAos meus colegas do grupo DINTER Ana Rosa, Assis, Claudio Eduardo, Luiz, Marivania, Qu\u00e9sia, Wasti e Washington, a uni\u00e3o desse grupo foi muito importante no enfrentamento\nda dist\u00e2ncia de casa, na supera\u00e7\u00e3o de d\u00favidas e pela aprendizagem, sobretudo do esp\u00edrito de coletividade.\nA todos os professores e todas as professoras do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da FCT/UNESP.\nMuito obrigado.\nAh, manh\u00e3 da \u00faltima promessa, manh\u00e3 de um novo mundo que come\u00e7a, mais acess\u00edvel, mais humano e bom.\nJos\u00e9 Chagas\nRESUMO\nA pesquisa sobre as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e da din\u00e2mica atual da paisagem na alta bacia do rio Pericum\u00e3 (MA), considerou que a paisagem agrega aspectos fisiogr\u00e1ficos, socioecon\u00f4micos e socioculturais de um territ\u00f3rio. Nesse sentido, se prop\u00f4s analis\u00e1-la a partir das transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas decorridas nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-ambientais e nas din\u00e2micas socioecon\u00f4micas do territ\u00f3rio, seguindo um modelo de an\u00e1lise que considera o geossistema como fonte (source); o territ\u00f3rio como recurso (resource) e a paisagem como identidade (ressourcement), ou seja, o GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem). Os procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa seguiram as etapas da pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental, da pesquisa emp\u00edrica com an\u00e1lise qualitativa e quantitativa dos dados obtidos em jornada de campo, do processamento de imagens, do registro e coment\u00e1rio fotogr\u00e1fico. Os instrumentos utilizados na pesquisa emp\u00edrica foram entrevistas do tipo semi-estruturadas e abertas ou n\u00e3o-estruturadas. O levantamento de dados no campo foi realizado em dois povoados do munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio (Santo In\u00e1cio e \u00c1rea Comunit\u00e1ria) e um no munic\u00edpio de Viana (Santa Aninha). Os resultados alcan\u00e7ados permitiram uma an\u00e1lise do modelo GTP e das din\u00e2micas territoriais e paisag\u00edsticas da \u00e1rea. Concluiu-se que o GTP leva o pesquisador a percorrer por todas as correntes de pensamento da Geografia, e por variados procedimentos metodol\u00f3gicos; beneficiando-se de diferentes temporalidades e da interdisciplinaridade. Na an\u00e1lise sobre o geocomplexo foi poss\u00edvel adaptar as compartimenta\u00e7\u00f5es do geossistema proposta por Bertrand; constatou-se que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 o elemento mais suscet\u00edvel a press\u00f5es ambientais, como demonstraram as pir\u00e2mides fitossociol\u00f3gicas das forma\u00e7\u00f5es vegetais de terra firme e de v\u00e1rzea. O geof\u00e1cie de terra firme \u00e9 o mais impactado por cortes e queimadas das matas. Sobre as territorialidades concluiu-se que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o resultou da economia agro-exportadora mundial, atividade sustentada pela m\u00e3o-de-obra escrava, que povoou a Baixada Maranhense. A territorialidade existente ali se faz atrav\u00e9s de um v\u00ednculo muito forte a terra e ao lugar. A pertin\u00eancia do problema pelo direito \u00e0 terra \u00e9 causadora de conflitos e de mobiliza\u00e7\u00e3o popular. A estrutura fundi\u00e1ria imp\u00f5e condi\u00e7\u00f5es sub-humanas de vida e trabalho \u00e0 maioria dos camponeses, tornando urgente a demanda pela regulariza\u00e7\u00e3o das terras e melhorias \u00e0 condi\u00e7\u00e3o trabalhista do lavrador. Na an\u00e1lise sobre a paisagem concluiu-se que a vegeta\u00e7\u00e3o foi o elemento da natureza mais frequente na mem\u00f3ria coletiva; que os solos para usos antr\u00f3picos s\u00e3o mais extensos nos munic\u00edpios de Viana, S\u00e3o Bento e S\u00e3o Vicente Ferrer: que a antropiza\u00e7\u00e3o \u00e9 produtora de geof\u00e1cie. As pol\u00edticas federais de eletrifica\u00e7\u00e3o rural, as constru\u00e7\u00f5es de escolas de ensino fundamental, melhorias de estradas, constru\u00e7\u00e3o de postos de sa\u00fade, e os programas de transfer\u00eancia de renda, s\u00e3o aspectos positivos na situa\u00e7\u00e3o presente e na perspectiva futura das comunidades. Os problemas ambientais como desmatamento, queimadas e assoreamento constituem aspectos negativos do lugar no presente e no futuro. O modelo GTP, possibilitou indicar as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem, evidenciando as quest\u00f5es mais urgentes.\nPalavras-chave: Geossistema.Territ\u00f3rio. Paisagem. Pericum\u00e3.\nR\u00c9SUM\u00c9\nLa recherche portant sur les transformations historiques et la dynamique actuelle du paysage dans le haut bassin du fleuve Pericum\u00e3 (MA) a consid\u00e9r\u00e9 que ce paysage r\u00e9unit des aspects physiographiques, socio-\u00e9conomiques et socioculturels d'un territoire. Il s'est donc propos\u00e9 de l'analyser \u00e0 partir des transformations historiques s'\u00e9tant produites dans le cadre physico-environnemental et dans les dynamiques socio-\u00e9conomiques du territoire, suivant un mod\u00e9le d'analyse qui consid\u00e8re le g\u00e9osyst\u00e8me comme source; le territoire comme ressource et le paysage comme ressourcement, soit le GTP (G\u00e9osyst\u00e8me -Territoire - Paysage). Les d\u00e9marches m\u00e9thodologiques de la recherche ont suivi les \u00e9tapes de la recherche bibliographique et documentale, de la recherche empirique avec analyse qualitative et quantitative des donn\u00e9es obtenues sur place, du traitement d'images, du registre et commentaire photographique. Les outils utilis\u00e9s dans la recherche empirique consistent en entretiens du type semi-structur\u00e9s et ouverts ou non-structur\u00e9s. Les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recueillies dans deux hameaux de la commune de Pedro do Ros\u00e1rio (Santo In\u00e1cio et Zone Communautaire) et un de la commune de Viana (Santa Aninha). Les r\u00e9sultats obtenus ont permis de faire l'analyse du mod\u00e9le GTP et des dynamiques territoriales et du paysage de la r\u00e9gion. Le GTP am\u00e8ne le chercheur sur le chemin de tous les courants de la pens\u00e9e de la G\u00e9ographie par le biais de d\u00e9marches m\u00e9thodologiques vari\u00e9es, b\u00e9n\u00e9ficiant des diff\u00e9rentes temporalit\u00e9s et de l'interdisciplinarit\u00e9. Dans l'analyse portant r le g\u00e9ocomplexe, il a \u00e9t\u00e9 possible d'adapter les divisions du g\u00e9osyst\u00e8me propos\u00e9es par Bertrand. On a constat\u00e9 que la v\u00e9g\u00e9tation est l'\u00e9l\u00e9ment le plus susceptible de pressions environnementales, ainsi le d\u00e9montrent les pyramides phytosociologiques des formations v\u00e9g\u00e9tales de terre ferme et de plaines fertiles et cultiv\u00e9es dans les vall\u00e9es. La configuration g\u00e9ographique de terre ferme est la plus atteinte en raison des d\u00e9boisements des savanes et de la pratique de br\u00fclis. Quant aux territorialit\u00e9s, il r\u00e9sulte que le processus d'occupation est d\u00fc \u00e0 l'\u00e9conomie d'agro-exploitation mondiale, activit\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la main-d'oeuvre esclave qui a peupl\u00e9 la Baixada Maranhense. La territorialit\u00e9 qui y existe se fait au moyen d'un lien tr\u00e8s fort entre la terre et le lieu. La pertinence de la question du droit \u00e0 la terre entraine des conflits et des manifestations populaires. La structure fonci\u00e8re impose des conditions inhumaines de vie et de travail \u00e0 la majorit\u00e9 des paysans. Il est donc urgent de r\u00e9gler la situation des terres et d'am\u00e9liorer les conditions de travail des laboureurs. Dans l'analyse portant sur le paysage, il r\u00e9sulte que la v\u00e9g\u00e9tation est l'\u00e9l\u00e9ment de la nature le plus pr\u00e9sent dans la m\u00e9moire collective; que les sols d'usage anthropiques sont plus \u00e9tendus dans les communes de Viana, S\u00e3o Bento et S\u00e3o Vicente Ferrer et que cela produit la configuration G\u00e9ographique. Les politiques f\u00e9d\u00e9rales d'installation \u00e9lectrique en milieu rural, de construction d'\u00e9coles d'enseignement primaire et coll\u00e8ge, d'am\u00e9nagement des routes, d'\u00e9tablissement de postes d'assistance m\u00e9dicale et de programmes de transfert de rente sont des aspects positifs dans la situation actuelle et dans la perspective future des communaut\u00e9s. Les probl\u00e8mes environnementaux tels que le d\u00e9boisement, br\u00fclis et obstruction des fleuves constituent les aspects n\u00e9gatifs de la r\u00e9gion aujourd'hui et dans l'avenir. Le mod\u00e8le GTP a permis d'indiquer les transformations dans le paysage et de mettre en \u00e9vidence les questions les plus urgentes.\nMots-cl\u00e9s: G\u00e9osyst\u00e8me. Territoire. Paysage. Pericum\u00e3\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1\tCompartimentos do Geossistema............................... 50\nFigura 2\tPara\u00edso - Roelandt Savery, 1626............................. 60\nFigura 3\tPir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \u00c1rea Comunit\u00e1ria.......... 81\nFigura 4\tPir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Santa Aninha.............. 89\nFigura 5\tPir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Santo In\u00e1cio.............. 93\nFigura 6\tMateriais utilizados na constru\u00e7\u00e3o da casa de taipa........ 158\nLISTA DE FOTOGRAFIAS\nFotografia 1\tRio Bamburral\t\t74\nFotografia 2\tVis\u00e3o parcial de mata de v\u00e1rzea\t\t80\nFotografia 3\tAspecto dos estratos vegetais de um balsedo\t\t85\nFotografia 4\tAspecto de um canal fluvial povoado por macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas\t\t87\nFotografia 5\tCapoeira no s\u00edtio Santo In\u00e1cio\t\t92\nFotografia 6\tGeohorizontes conforme inundabilidade do solo\t\t97\nFotografia 7\tEstrada na alta bacia do Pericum\u00e3\t\t103\nFotografia 8\t\u00c1rea queimada, ainda com troncos de \u00e1rvores, in\u00edcio da prepara\u00e7\u00e3o para as ro\u00e7as\t\t104\nFotografia 9\tColheita de ju\u00e7ara em um balsedo\t\t107\nFotografia 10\tPovoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria (\u00e0 esquerda) Povoado Santo In\u00e1cio (\u00e0 direita)\t118\nFotografia 11\tModelos de casa: taipa (\u00e0 esquerda), alvenaria (\u00e0 direita) do programa\tMinha\tcasa\tminha\tvida rural\t\t119\nFotografia 12\tVista da avenida principal da sede municipal de Pedro do Ros\u00e1rio\t\t120\nFotografia 13\tFornada de farinha\t\t130\nFotografia 14\tA\u00e7ude no povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria\t\t136\nFotografia 15\tAspecto de cobertura vegetal de capoeira, com corte recente da vegeta\u00e7\u00e3o\t\t143\nFotografia 16\tVista da escola de Ensino Fundamental no povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria\t\t152\nFotografia 17\tAntena parab\u00f3lica ao lado de casa de taipa\t\t157\nFotografia 18\tCanteiro suspenso de coentro em quintal\t\t159\nFotografia 19\tExemplar de \u00e1rvore Suma\u00fama- \u00c1rea Comunit\u00e1ria\t\t164\nFotografia 20\tCasa estilo palafita \u00e0 margem do rio Mearim, \u00e1rea inund\u00e1vel em Vit\u00f3ria do Mearim (MA)\t\t171\nFotografia 21\tB\u00fafalos nos campos do lago de Viana\t\t171\nFotografia 22\tCampo inundado\t\t172\nFotografia 23\tCampo dominado por plantas herb\u00e1ceas\t\t173\nFotografia 24\tProcesso erosivo do solo e assoreamento do canal fluvial\t\t174\nFotografia 25\tTestemunhos de mata de v\u00e1rzea\t\t174\nFotografia 26\tRo\u00e7a t\u00edpica da alta bacia com cultivo de milho\t\t175\nFotografia 27\tPasto ou solta.com destaque para as palmeiras de baba\u00e7u\t\t175\nFotografia 28\tRua de povoado na alta bacia do Pericum\u00e3\t\t176\nFotografia 29\tLavradores confeccionando um landru\u00e1\t\t177\nFotografia 30\tLavrador confeccionando um cofo\t\t178\nFotografia 31\tCofo como unidade de medida para venda de milho\t\t178\nFotografia 32\tCofo como utens\u00edlioo de armazenamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (farinha, milho, feij\u00e3o ou arroz)\t\t179\nFotografia 33\tCofo utilizado como canteiro suspenso\t\t179\nFotografia 34\tFarinhada na \u00c1rea Comunit\u00e1ria\t\t180\nFotografia 35\tFarinhada em casa de farinha comunit\u00e1ria\t\t181\nFotografia 36\tRio Pericum\u00e3 em Pinheiro\t\t182\nFotografia 37\tPescador do Pericum\u00e3\t\t182\nFotografia 38\tB\u00fafalos pastando nos campos inundados do Pericum\u00e3\t\t183\nFotografia 39\tProdu\u00e7\u00e3o de pescados de um dia de trabalho\t\t183\nFotografia 40\tRio Pericum\u00e3 visto a partir da barragem\t\t184\nLISTA DE MAPAS\nMapa 1 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Microrregi\u00e3o da Baixada\nMaranhense.................................................... 21\nMapa 2\t\u00c1rea de estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA da Baixada\tMaranhense........ 23\nMapa 3\tBacia hidrogr\u00e1fica do rio Pericum\u00e3 e \u00e1rea de\testudo.......... 27\nMapa 4\tMapa geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo............................. 71\nMapa 5\tMapa geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo........................ 72\nMapa 6\tCampos da alta bacia do rio Pericum\u00e3......................... 75\nMapa 7\tSolos na \u00e1rea de estudo...................................... 78\nMapa 8\tLocaliza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio Pedro do Ros\u00e1rio.................... 120\nMapa 9\tUnidade de paisagem em 1994.................................. 145\nMapa 10\tUnidade de paisagem em 2006.................................. 146\nLISTA DE TABELAS\nTABELA 1 Popula\u00e7\u00e3o da Baixada Maranhense por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio\nentre 1991 e 2010....................................... 25\nTABELA 2 Popula\u00e7\u00e3o da alta bacia do Pericum\u00e3, por situa\u00e7\u00e3o do\ndomic\u00edlio entre 2000 e 2010............................ 100\nTABELA 3 Incid\u00eancia de pobreza no Maranh\u00e3o e nos munic\u00edpios da alta\nbacia do Pericum\u00e3...................................... 161\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1\tFicha\tfitossociol\u00f3gica\tdo s\u00edtio \u00c1rea Comunit\u00e1ria......... 83\nQuadro 2\tFicha\tfitossociol\u00f3gica\tdo s\u00edtio Santa Aninha............. 90\nQuadro 3\tFicha\tfitossociol\u00f3gica\tdo s\u00edtio Santo In\u00e1cio............. 94\nQuadro 4\tPlantas cuja abund\u00e2ncia est\u00e1 diminuindo..................... 133\nQuadro 5 Apetrechos de pesca............................................ 135\nQuadro 6 Conex\u00f5es pobreza-meio ambiente................................. 163\nLISTA DE SIGLAS\nAPA\t\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nCEF\tCaixa Econ\u00f4mica Federal\nDNOCS\tDepartamento Nacional de Obras contra a Seca\nDINTER\tDoutorado Interinstitucional\nEMBRAPA\tEmpresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nGTP\tGeossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem\nIBGE\tInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIDH-M\t\u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal\nINCRA\tInstituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria\nINTERMA\tInstituto de Coloniza\u00e7\u00e3o e Terras do Maranh\u00e3o\nPNHR\tPrograma Nacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural\nPVN\tProjeto Vida de Negro\nINPE\tInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais\nPNUD\tPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento\nSISCOM\tSistema Compartilhado de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais\nSUDAM\tSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia\nSUDENE\tSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste\nUEMA\tUniversidade Estadual do Maranh\u00e3o\nUNESP\tUniversidade Estadual Paulista\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O..................................................... 20\n1.1\tO contexto geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo........................ 20\n1.2\tAs etapas da pesquisa.......................................... 32\n1.2.1\tO levantamento bibliogr\u00e1fico................................... 33\n1.2.2\tA pesquisa emp\u00edrica............................................ 34\n1.2.3\tApresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica...................................... 38\n1.2.4\tTratamento e organiza\u00e7\u00e3o dos dados............................. 39\n2\nANALISE INTEGRADA DO MEIO AMBIENTE NO CONTEXTO DA\nGEOGRAFIA...................................................... 41\n2.1\tO Geossistema.................................................. 46\n2.2\tModelo GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem)................... 52\n2.3\tO territ\u00f3rio................................................... 54\n2.4\tA paisagem..................................................... 58\n2.5\tO meio ambiente: complexidade e diversidade no\tconhecimento.... 64\n3\tO GEOCOMPLEXO DA ALTA BACIA\tDO RIO 69\nPERICUM\u00c3...................................................\n3.1\tPotencial ecol\u00f3gico............................................ 70\n3.2\tExplora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do espa\u00e7o................................. 76\n3.2.1\tSolos argilosos saturados ou n\u00e3o............................... 77\n3.2.2\tCampos inund\u00e1veis e matas de v\u00e1rzeas verdejantes da alta bacia. 79\n3.2.3\tAs terras firmes pouco onduladas da \u00e1rea....................... 87\n3.3\tA natureza antropizada da alta bacia do rio Pericum\u00e3... 99\n3.3.1\tA natureza socializada................................. 103\n4\tTERRITORIALIDADES DA ALTA BACIA DO\nPERICUM\u00c3............................................... 109\n4.1\tAs comunidades da alta bacia do Pericum\u00e3............... 112\n4.2\tTerritorialidades camponesas na alta bacia do Pericum\u00e3. 119\n4.2.1\tSistemas produtivos: uso da terra...................... 126\n4.2.2\tSistemas produtivos: uso da \u00e1gua....................... 134\n5\tA GLOBALIDADE DA PAISAGEM.............................. 138\n5.1\tCenas e cen\u00e1rios paisag\u00edsticos......................... 141\n5.2\tA paisagem como espa\u00e7o vivido.......................... 153\n6\tUMA APREENS\u00c3O GEOFOTOGR\u00c1FICA DA BACIA DO RIO\nPERICUM\u00c3............................................... 169\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS................................... 185\nREFERENCIAS............................................ 192\nAP\u00caNDICES.............................................. 209\nANEXOS................................................. 211\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nAo ingressar no curso de doutorado atrav\u00e9s do programa Dinter (UNESP/UEMA), as ideias iniciais para elabora\u00e7\u00e3o desta tese se voltavam para um aprofundamento do estudo da adaptabilidade humana \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais de v\u00e1rzeas e de campos inund\u00e1veis, cuja inten\u00e7\u00e3o, era dar continuidade ao estudo que havia sido realizado no Mestrado em Sustentabilidade de Ecossistemas, pela Universidade Federal do Maranh\u00e3o entre os anos 2004 e 2006. Entretanto, com as primeiras discuss\u00f5es com o orientador da pesquisa, obtiveram-se conhecimentos iniciais sobre o modelo de an\u00e1lise GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem) e a perspectiva de realizar a pesquisa segundo o mesmo, enfocando a alta bacia do rio Pericum\u00e3, situada na regi\u00e3o da Baixada Maranhense.\nDepois de aceita a proposta e conclu\u00edda a pesquisa, apresenta-se nesta tese uma an\u00e1lise da paisagem na alta bacia do rio Pericum\u00e3 atrav\u00e9s da abordagem das tr\u00eas categorias que comp\u00f5em o referido modelo e, para iniciar o conhecimento desta \u00e1rea, optou-se por apresent\u00e1-la no contexto geogr\u00e1fico no Estado do Maranh\u00e3o.\n1.1\tO contexto geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo\nNo conjunto de paisagens do territ\u00f3rio maranhense, se analisam as transforma\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas na alta bacia do rio Pericum\u00e3, localizada na Baixada Maranhense e que constitui uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica da por\u00e7\u00e3o norte do Estado do Maranh\u00e3o, sendo uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre a Amaz\u00f4nia e o Nordeste brasileiro (Mapa 1). As caracter\u00edsticas dessa regi\u00e3o s\u00e3o conhecidas pela sazonalidade das \u00e1guas sobre a din\u00e2mica dos fen\u00f4menos ambientais, formando extensos campos inund\u00e1veis cobertos por gram\u00edneas e outras esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas. Al\u00e9m das forma\u00e7\u00f5es campestres, encontram-se tamb\u00e9m campos n\u00e3o inund\u00e1veis, floresta secund\u00e1ria mista com baba\u00e7u, matas ciliares e floresta ombr\u00f3fila com palm\u00e1ceas nas \u00e1reas permanentemente \u00famidas.\n21\nO mosaico vegetal da Baixada Maranhense favorece a ocorr\u00eancia de aves migrat\u00f3rias, al\u00e9m de abrigar rica fauna de mam\u00edferos, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, peixes, entre outros. Por esses aspectos, tal regi\u00e3o foi transformada em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (AP A) da Baixada Maranhense pelo decreto lei 11.900 de 11/06/1991 e reeditado em 05/10/1991.\nEsta unidade de conserva\u00e7\u00e3o, embora tenha o nome de Baixada Maranhense, abrange 23 munic\u00edpios situados nas mesorregi\u00f5es norte, oeste e centro maranhense, compreendendo, segundo Maranh\u00e3o (2002), os seguintes munic\u00edpios: Anajatuba, Arari, Bequim\u00e3o, Cajapi\u00f3, Cajari, Lago Verde, Matinha, Mirinzal, Mon\u00e7\u00e3o, Olho D'\u00c1gua das Cunhas, Palmeir\u00e2ndia, Penalva, Peri-Mirim, Pinheiro, Pindar\u00e9-Mirim, Pio XII, S\u00e3o Bento, Santa Helena, S\u00e3o Mateus do Maranh\u00e3o, S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, S\u00e3o Vicente F\u00e9rrer, Viana, Vit\u00f3ria do Mearim e Ilha dos Caranguejos, pertencente ao munic\u00edpio de Cajapi\u00f3 (Mapa 2).\nPor outro lado, os munic\u00edpios emancipados em 1994, desmembrados de outros que j\u00e1 faziam parte da APA, n\u00e3o foram inseridos nessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o, como nos casos de Presidente Sarney, Pedro do Ros\u00e1rio, Central do Maranh\u00e3o, Olinda Nova do Maranh\u00e3o, Igarap\u00e9 do Meio, Bela Vista do Maranh\u00e3o, Concei\u00e7\u00e3o do Lago-A\u00e7u e Bacurituba. Destaca-se que os munic\u00edpios de Bacuri, Bequim\u00e3o e Mirinzal est\u00e3o inseridos na APA da Baixada Maranhense e tamb\u00e9m na APA das Reentr\u00e2ncias Maranhenses.\nEssas duas APAs fazem parte das \u00e1reas \u00famidas do Brasil definidas pela Conven\u00e7\u00e3o de Ransar em 1971. Segundo a ONG WWF, as \u00e1reas \u00famidas s\u00e3o importantes por,\nSe situarem na interface entre \u00e1gua e solo, s\u00e3o ecossistemas complexos, que abrigam uma variedade de esp\u00e9cies end\u00eamicas e migrat\u00f3rias de \u00e1guas profundas e terrestres e, portanto, contribuem substancialmente para biodiversidade ambiental. Al\u00e9m de ter um papel importante no ciclo hidrol\u00f3gico, ampliando a capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no local. Dispon\u00edvel em&lt;www.wwf.org.br> Acesso em 15/05/2010.\nO reconhecido estado de vulnerabilidade desses ecossistemas d\u00e1-se pelas press\u00f5es exercidas pelas popula\u00e7\u00f5es locais dos mesmos e pelos impactos dos ecossistemas terrestres e aqu\u00e1ticos adjacentes. No caso da Baixada Maranhense, as press\u00f5es ambientais habituais resultam segundo Costa Neto et all. (2000) e Pereira (2010a) da bubalinocultura, da pesca predat\u00f3ria, dos conflitos fundi\u00e1rios, do aumento de queimadas nos campos de v\u00e1rzea, do desmatamento e assoreamentos dos corpos h\u00eddricos, entre outros.\nIXJ\nUJ\nNos s\u00e9culos XVIII e XIX houve a expans\u00e3o da atividade canavieira nas v\u00e1rzeas da Baixada, trabalho realizado por escravos que, ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o, permaneceram na regi\u00e3o, vivendo das facilidades da localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima aos rios, ao mar e \u00e0 capital do Estado (LOPES, 1970). Tais aspectos contribu\u00edram para que a regi\u00e3o da Baixada Maranhense estivesse entre as mais povoadas do Estado.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades produtivas da referida regi\u00e3o, elenca-se a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria e atividade extrativa vegetal. A pesca desenvolvida de forma artesanal em lagos, a\u00e7udes e rios est\u00e1 ainda muito voltada para a alimenta\u00e7\u00e3o familiar.\nA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola realizada atrav\u00e9s dos cultivos de lavouras tempor\u00e1rias da mandioca, milho, cana-de-a\u00e7\u00facar, arroz e feij\u00e3o, \u00e9 caracterizada pelo pouco uso de t\u00e9cnicas ou equipamentos modernos, em pequenas \u00e1reas de terras, desenvolvida por trabalho familiar, no modelo t\u00edpico da ro\u00e7a, que, em fun\u00e7\u00e3o de tais condi\u00e7\u00f5es, apresenta baixa produtividade. Entre os principais cultivos, a mandioca ocupa a primeira posi\u00e7\u00e3o em ordem de produ\u00e7\u00e3o, seguida, respectivamente, pela produ\u00e7\u00e3o do arroz, milho, cana-de-a\u00e7\u00facar e feij\u00e3o.\nA pecu\u00e1ria \u00e9 representada pelas cria\u00e7\u00f5es de gado bovino, bubalino e su\u00edno, al\u00e9m de aves. Existe clara distin\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria comercial e a cria\u00e7\u00e3o de animais para complemento do abastecimento familiar. O maior rebanho \u00e9 o bovino, nos munic\u00edpios de Turil\u00e2ndia, Pinheiro, Santa Helena e Bequim\u00e3o (MARANH\u00c3O, 2006). O gado bubalino foi inserido no ambiente maranhense por volta da d\u00e9cada de 1930 e ganhou import\u00e2ncia comercial a partir de 1960, mediante incentivos estaduais e federais para a bubalinocultura. Nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas houve redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, dado o maior rigor das leis de fiscaliza\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o extensiva desse gado, considerando os riscos ambientais da cria\u00e7\u00e3o e os conflitos de uso entre os diferentes atores sociais da regi\u00e3o (op.cit.).\nRessalta-se ainda a atividade extrativa vegetal t\u00edpica em toda a regi\u00e3o onde ocorre grande extra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais das diferentes unidades de paisagem como a terra firme, matas de igap\u00f3, campos para fins de produ\u00e7\u00e3o de lenha, madeira para constru\u00e7\u00e3o de casas, artefatos de artesanato ou utens\u00edlios dom\u00e9sticos, al\u00e9m do a\u00e7a\u00ed e da am\u00eandoa do baba\u00e7u que s\u00e3o produtos comercializados no mercado regional (PEREIRA, 2006).\nA popula\u00e7\u00e3o da Baixada Maranhense vem crescendo nos \u00faltimos 20 anos como demonstra o levantamento dos censos de 1991, 2000 e 2010. Note-se que a popula\u00e7\u00e3o rural\nembora seja maior, vem ocorrendo na regi\u00e3o, a passagem da popula\u00e7\u00e3o rural para a urbana\n(Tabela 1).\nTabela 1- Popula\u00e7\u00e3o da Baixada Maranhense por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio entre 1991 e 2010.\nAno\tPopula\u00e7\u00e3o total\tPopula\u00e7\u00e3o urbana\t%\tPopula\u00e7\u00e3o rural\t%\n1991\t430.558\t137.435\t31,92\t293.123\t68,08\n2000\t484.543\t196.370\t40,53\t288.173\t59,47\n2010\t564.191\t249.623\t44,24\t314.568\t55,76\nFonte: IBGE, 2010.\nCom significativa parcela da popula\u00e7\u00e3o vivendo na zona rural e pelas caracter\u00edsticas das atividades desenvolvidas na regi\u00e3o, com maior predom\u00ednio das agropecu\u00e1rias e extrativas, evidencia-se a necessidade de discutirem-se junto aos diferentes agentes sociais, pol\u00edticas de melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, que considerem a condi\u00e7\u00e3o rural daquelas pessoas. Tais discuss\u00f5es devem ser fundamentadas na melhoria social e n\u00e3o somente no crescimento do capital.\nO desenvolvimento das atividades agr\u00edcolas \u00e9 realizado com uso de t\u00e9cnicas rudimentares e assist\u00eancia t\u00e9cnica ineficiente ou ausente, geralmente praticadas segundo o conhecimento tradicional do produtor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. Tal caracter\u00edstica tem mantido baixos os n\u00edveis atuais de produ\u00e7\u00e3o alimentar da popula\u00e7\u00e3o, embora o consumo da mesma seja fundamentado basicamente em prote\u00ednas e carboidratos. Esta situa\u00e7\u00e3o, diante do crescimento populacional que vem ocorrendo, como bem demonstra a tabela 1, ressalta a necessidade de melhor conhecimento dessa din\u00e2mica produtiva, a fim de manter e melhorar a produ\u00e7\u00e3o local de alimentos.\nPor isso, \u00e9 necess\u00e1rio destacar que os indicadores socioecon\u00f3micos est\u00e3o aqu\u00e9m dos recomendados pelos \u00f3rg\u00e3os internacionais como o PNUD (Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento). Segundo o Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil (2000), o IDH dos munic\u00edpios da Baixada Maranhense varia de 0,529 a 0,640. Embora esses valores tenham se modificado para melhor entre os anos 1990 e 2000 em todo o Brasil, a grande diversidade regional do pa\u00eds n\u00e3o permite que as m\u00e9dias estaduais e regionais sejam generalizadas, sendo assim, na Baixada Maranhense, o menor IDH-M corresponde ao do munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o de Lago-a\u00e7u (0, 529) e o maior IDH-M, encontra-se em Pinheiro (0, 640) (op. cit). Ressalta-se que no raking nacional do IDH, o Maranh\u00e3o ocupou a \u00faltima posi\u00e7\u00e3o nos anos de 1991 e 2000, a qual foi respectivamente 0, 543 e 0, 636.\nDessa forma, entende-se que as pol\u00edticas locais para essa \u00e1rea devem estar objetivadas na escolariza\u00e7\u00e3o e no crescimento da renda da popula\u00e7\u00e3o e fundamentadas nas particularidades e nas din\u00e2micas da mesma, valorizando as riquezas culturais, o conhecimento tradicional, de maneira a contribuir para a fixa\u00e7\u00e3o das pessoas em seu local de origem. Esse processo deve se diferenciar dos modelos atuais de investimento, baseados em uso de tecnologias excludentes, geradoras de conflitos com as popula\u00e7\u00f5es locais.\nNesse contexto de melhor aprofundamento do conhecimento sobre a Baixada Maranhense \u00e9 que este trabalho enfocou a bacia do rio Pericum\u00e3, uma das principais bacias que corta a referida regi\u00e3o, sendo de grande import\u00e2ncia para o abastecimento de \u00e1gua, a navega\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de pescado. Esta bacia tem \u00e1rea de 3.888,55 Km2, localiza-se na por\u00e7\u00e3o nor-noroeste do Maranh\u00e3o, e est\u00e1 compreendida entre os paralelos de 2\u00b002\u2019a 3O7\u2019 de latitude sul e 44\u00b030' a 45\u00b030' de longitude oeste (Mapa 3). Ocupa 1,17% do territ\u00f3rio estadual, constituindo-se uma de suas bacias secund\u00e1rias. (SANTOS, 2004).\nNa bacia do Pericum\u00e3 encontram-se 13 munic\u00edpios, os quais est\u00e3o inseridos nas microrregi\u00f5es estaduais da Baixada Maranhense (Matinha, Olinda Nova do Maranh\u00e3o, Palmeir\u00e2ndia, Pedro do Ros\u00e1rio, Peri Mirim, Pinheiro, Presidente Sarney, S\u00e3o Bento, S\u00e3o Vicente Ferrer e Viana) e do Litoral Ocidental Maranhense (Bequim\u00e3o, Central do Maranh\u00e3o e Guimar\u00e3es); considerando que estas duas \u00e1reas tamb\u00e9m s\u00e3o \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, observa-se que 78% das terras da bacia encontra-se em unidades de conserva\u00e7\u00e3o (op.cit.). O trecho da alta bacia estende-se do lago do Puca, no munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio (ponto onde o rio deixa de ser naveg\u00e1vel, no per\u00edodo chuvoso) ao povoado Bornel, no mesmo munic\u00edpio. Neste trecho, o rio Pericum\u00e3 recebe afluentes como os rios Grande, Santa Rosa, Bamburral, Pindova, Campinima, do Meio, Jandi\u00e1, Po\u00e7\u00e3o, entre outros, todos com caracter\u00edsticas de rios intermitentes.\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o das terras dessa bacia, Santos (2004), levantou informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas da mesma, definindo os cursos do rio, caracterizando os sistemas ambientais e suas fragilidades mediante os usos desenvolvidos pela popula\u00e7\u00e3o, entre os quais se destacam a pesca artesanal, a agricultura, a pecu\u00e1ria extensiva e o extrativismo vegetal. Tal avalia\u00e7\u00e3o apresentou como resultados o decl\u00ednio das atividades econ\u00f4micas, a degrada\u00e7\u00e3o dos sistemas ambientais e as dificuldades de manter a sustentabilidade ambiental na \u00e1rea.\nTI\nPereira (2006), ao fazer a caracteriza\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ambientais do alto curso do Pericum\u00e3, identificou as press\u00f5es aos sistemas ambientais de terra firme e inund\u00e1veis a partir da percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea. Nos resultados foram constatados que o incremento populacional tem ocasionado maior desmatamento, reduzindo o tempo de pousio dos terrenos reservados \u00e0s ro\u00e7as. Por outro lado, o avan\u00e7o de criadores do gado bubalino para esse trecho do rio tamb\u00e9m vem contribuindo para surgimento de conflitos entre lavradores e fazendeiros.\nOs treze munic\u00edpios da bacia do Pericum\u00e3 acomodam um total de 337.099 habitantes (IBGE, 2011); entre estes se destaca Pinheiro, situado no m\u00e9dio curso da bacia com 78.162 habitantes (op. cit). Esta cidade \u00e9 abastecida com \u00e1guas do Pericum\u00e3 e tamb\u00e9m situa a \u00fanica barragem presente no rio.\nA barragem do Pericum\u00e3 foi constru\u00edda em 1981 pelo DNOCS com o objetivo de conter o avan\u00e7o de \u00e1gua salina no rio. Segundo veicula\u00e7\u00e3o na imprensa local, iniciou-se em mar\u00e7o de 2010, um conv\u00eanio com esse mesmo \u00f3rg\u00e3o federal, para recupera\u00e7\u00e3o das barragens do Pericum\u00e3 e do rio Flores, esta, situada no munic\u00edpio de Josel\u00e2ndia na regi\u00e3o Centro Maranhense.\nNo baixo curso, trecho a jusante da barragem, encontram-se ainda tr\u00eas munic\u00edpios: Central do Maranh\u00e3o, Bequim\u00e3o e Guimar\u00e3es. Estes apresentam diferen\u00e7as na paisagem em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios \u00e0 montante, pois ocorre a influencia da mar\u00e9 em seus territ\u00f3rios, ocasionando a forma\u00e7\u00e3o de manguezais, o que, de certa forma, favorece o desenvolvimento de outras atividades relacionadas ao referido ecossistema.\nN\u00e3o obstante, as caracter\u00edsticas de todos os munic\u00edpios da referida bacia s\u00e3o muito similares, ou seja, as din\u00e2micas geogr\u00e1ficas da regi\u00e3o do Pericum\u00e3 proporcionam uma paisagem com predomin\u00e2ncia rural em que a vegeta\u00e7\u00e3o funciona como elemento diferenciador de suas unidades. Tal caracter\u00edstica \u00e9 em parte explicada pela ocupa\u00e7\u00e3o ocorrida na por\u00e7\u00e3o norte do Estado.\nSegundo Cabral (1992), a frente de expans\u00e3o litor\u00e2nea iniciou no s\u00e9culo XVII com as miss\u00f5es dos franceses e portugueses em incurs\u00f5es na Ilha do Maranh\u00e3o, onde foi fundada a cidade de S\u00e3o Luis em 1612 e tamb\u00e9m nas aldeias de Tapuitapera e Cum\u00e3 no litoral ocidental do estado, \u00e1reas ent\u00e3o povoadas pelos \u00edndios Tupinamb\u00e1s. Em 1648 foi criada a Capitania de Cum\u00e3, com cede na atual cidade de Guimar\u00e3es, situada na foz do rio Pericum\u00e3 (LOPES, 2002).\nPara este \u00faltimo autor, entre muitas significa\u00e7\u00f5es, o nome do rio Pericum\u00e3 veio da jun\u00e7\u00e3o de peri (junco) mais cum\u00e3 ou curim\u00e3 (curimat\u00e1), ou seja, lugar alagado coberto por junco onde se pescam curim\u00e3s. Segundo Abbeville (1874), citado por Lopes (2002, p. 37), localizou uma aldeia ind\u00edgena de nome Curemaet\u00e1 (Curimat\u00e1), \u00e0 entrada do rio Pericum\u00e3.\nAo longo dos s\u00e9culos XVIII e XIX, as v\u00e1rzeas da Baixada e os vales dos rios Mearim, Pindar\u00e9 e Itapecuru foram se pontilhando de engenhos. Segundo Carlos Lima (1981) citado por Lima et al. (2000), a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura desorganizou o sistema de produ\u00e7\u00e3o canavieira, pois os usineiros n\u00e3o tiveram condi\u00e7\u00f5es de obter outra forma de m\u00e3o-de-obra. Entretanto, as ru\u00ednas dos engenhos ainda presentes em alguns munic\u00edpios, como em Central do Maranh\u00e3o, registram esse per\u00edodo da hist\u00f3ria econ\u00f4mica do estado.\nAl\u00e9m do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, outras atividades paralelas eram desenvolvidas, como o cultivo do arroz de v\u00e1rzea e a cria\u00e7\u00e3o de gado bovino. Esta esteve associada \u00e0 ind\u00fastria canavieira, pois constitu\u00eda a for\u00e7a motriz das moendas, dos carros de boi, servindo tamb\u00e9m como alimento e mat\u00e9ria-prima para confec\u00e7\u00e3o de muitos utens\u00edlios, principalmente couro. Segundo Cabral (1992), o gado bovino foi introduzido na Baixada Maranhense pelos a\u00e7orianos e pelos criadores de gado vindos do sert\u00e3o maranhense que se estenderam at\u00e9 as extremidades noroeste do estado.\nAs demais atividades econ\u00f4micas desenvolvidas nessa bacia hidrogr\u00e1fica mantiveram as r\u00fasticas caracter\u00edsticas dos processos de produ\u00e7\u00e3o, sem investimentos de grandes projetos econ\u00f4micos; como exemplos destacam-se a extra\u00e7\u00e3o madeireira e a coleta de baba\u00e7u para produ\u00e7\u00e3o de azeite que foram muito praticadas na primeira metade do s\u00e9culo XX.\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX, foi introduzido no Maranh\u00e3o o gado bubalino procedente do Par\u00e1, principalmente nos munic\u00edpios de Pinheiro e Viana. Na d\u00e9cada de 1980, essa atividade cresceu de forma mais r\u00e1pida que as demais. Muitos fazendeiros tiveram crescimento de seus planteis muito acima da capacidade de suporte de suas propriedades e passaram a criar o excedente de forma extensiva sobre os campos de dom\u00ednio p\u00fablico (LIMA et al, 2000).\nDessa forma, surgiram conflitos entre os criadores de b\u00fafalos e os pequenos produtores, que tinham suas lavouras invadidas pelo animal e/ou seus instrumentos de pesca destru\u00eddos, quando os animais se deslocavam, sobretudo \u00e0 noite. A rea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o foi provocar a matan\u00e7a de b\u00fafalos, o que causou significativa redu\u00e7\u00e3o do\nrebanho nesses munic\u00edpios. Segundo Lima e Tourinho (1995), a situa\u00e7\u00e3o dos bubalinocultores era desoladora, fazendeiros que possu\u00edam 1.500 cabe\u00e7as de gado em 1988 estavam com rebanho reduzido em 1995 para 200 reses, pois, para reduzirem os preju\u00edzos com a atitude exterminadora da popula\u00e7\u00e3o, se desfizeram do rebanho, vendendo-os. Contraditoriamente, as perdas das popula\u00e7\u00f5es em termos de produ\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o de pescados e invas\u00e3o dos campos de uso comum, n\u00e3o foram contabilizadas pelos \u00f3rg\u00e3os oficiais.\nAs limita\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos decretos 11.900 e 11.901, que criaram as APAs da Baixada Maranhense e das Reentr\u00e2ncias, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, constitu\u00edram outro motivo para a redu\u00e7\u00e3o desse tipo de rebanho. Foram exclu\u00eddas dessas unidades de conserva\u00e7\u00e3o as atividades de ca\u00e7a e pesca predat\u00f3rias, desmatamentos, queimadas e a cria\u00e7\u00e3o extensiva de b\u00fafalos. Tal determina\u00e7\u00e3o foi uma medida do governo do Estado para reduzir os conflitos entre os criadores de gado e os trabalhadores rurais da regi\u00e3o que, mobilizados atrav\u00e9s de movimentos sociais, lutaram por uma melhor reparti\u00e7\u00e3o dos usos das terras e garantia de seu modo de vida. Entretanto, a mesma foi tamb\u00e9m focos de cr\u00edticas por parte dos bubalinocultores, pois provocou a redu\u00e7\u00e3o da atividade pecu\u00e1ria.\nAtualmente permanecem as cr\u00edticas \u00e0 bubalinocultura, relacionadas aos impactos ambientais \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o dos solos, \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas; pois os animais comem as plantas terrestres e aqu\u00e1ticas reguladoras dos ecossistemas e destroem ninhos e alevinos da fauna local, comprometendo a biodiversidade (BERNARDI, 2005).\nEm pesquisa realizada na alta bacia do Pericum\u00e3, durante curso de mestrado em Sustentabilidade de Ecossistemas, pela Universidade Federal do Maranh\u00e3o, foi constatado por Pereira (2006) que houve um aumento da produ\u00e7\u00e3o de pescados nas \u00e1reas onde os b\u00fafalos foram retirados e que, nas \u00e1reas onde eles permaneceram, continuou havendo redu\u00e7\u00e3o desses recursos. Os resultados desta pesquisa constitu\u00edram fatores motivadores para a continua\u00e7\u00e3o da pesquisa que ora se apresenta na mesma \u00e1rea.\nCom as informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o da Baixada Maranhense e bacia do Pericum\u00e3, pretendeu-se situar o leitor sobre a referida realidade na qual foi realizada a pesquisa, na perspectiva de an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es da paisagem, desenvolvida seguindo procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental, da pesquisa emp\u00edrica, do processamento de imagens e fotografias, entre outros, os quais ser\u00e3o posteriormente apresentados.\nA partir da caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea objeto de estudo, questionou-se sobre como caracterizar o processo de intera\u00e7\u00e3o da sociedade com o ambiente, de forma a identificar as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e as din\u00e2micas atuais da paisagem? A partir da apreens\u00e3o dessa primeira quest\u00e3o, ainda se reflete se a identifica\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e das din\u00e2micas da paisagem ser\u00e1 capaz de subsidiar, posteriormente, estrat\u00e9gias de planejamento ambiental e de pol\u00edticas territoriais que desenvolvam a conserva\u00e7\u00e3o ambiental e a justi\u00e7a social? Considerando os indicadores sociais da popula\u00e7\u00e3o residente na alta bacia, indaga-se at\u00e9 que ponto a falta de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas satisfat\u00f3rias de vida est\u00e1 relacionada aos impactos ambientais identificados na \u00e1rea em estudo?\nEm conson\u00e2ncia com tais questionamentos, objetivou-se nesta pesquisa, analisar a paisagem da alta bacia do rio Pericum\u00e3 a partir das transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas decorridas nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico- ambientais e das din\u00e2micas socioecon\u00f3micas do territ\u00f3rio, seguindo a abordagem do GTP (Geossistema- Territ\u00f3rio- Paisagem).\nOs objetivos espec\u00edficos elencados na mesma constitu\u00edram os seguintes:\n\u25a0\tCaracterizar a din\u00e2mica paisag\u00edstica da \u00e1rea.\n\u25a0\tIdentificar elementos do geossistema na \u00e1rea de estudo.\n\u25a0\tEspecificar as formas de uso e apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na constru\u00e7\u00e3o de territorialidades.\nA proposta do GTP considera a abordagem feita por Bertrand na d\u00e9cada de 1990, na qual a paisagem agrega aspectos fisiogr\u00e1ficos, socioecon\u00f3micos e socioculturais de uma dada \u00e1rea. Para esse mesmo autor, a pesquisa ambiental pode ser realizada a partir de um modelo que considera o geossistema como fonte (source); o territ\u00f3rio como recurso (resource) e a paisagem como identidade (ressourcement). Tal modelo, definido como GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem), apresenta bases multidimensionais no tempo e no espa\u00e7o (BERTRAND e BERTRAND, 2007).\nPartindo da no\u00e7\u00e3o de que o meio ambiente re\u00fane tudo aquilo que conhecemos como espa\u00e7o geogr\u00e1fico, Passos (2008) afirma que a pesquisa sobre esse objeto \u00e9 por defini\u00e7\u00e3o o dom\u00ednio da intera\u00e7\u00e3o e da mescla, logo deve ser traduzido por conceitos e no\u00e7\u00f5es h\u00edbridas: paisagem, territ\u00f3rio, recurso, etc. Dessa forma, considera relevante que tais pesquisas devam definir que peso atribuir \u00e0 natureza, \u00e0 antropiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, num contexto em que a din\u00e2mica \u00e9 promovida por fen\u00f3menos de diferentes temporalidades.\nDo exposto at\u00e9 o momento sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e sobre o modelo GTP, o qual apresenta o esfor\u00e7o pela an\u00e1lise integradora da realidade,\ncontemplando diferentes possibilidades de an\u00e1lise de um mesmo fen\u00f4meno, considera-se que na alta bacia do Pericum\u00e3 as transforma\u00e7\u00f5es da paisagem est\u00e3o relacionadas ao modelo de apropria\u00e7\u00e3o e uso do solo, concentrado fundamentalmente, em atividades agropecu\u00e1rias e extrativas que, por for\u00e7a das dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o, tem rela\u00e7\u00e3o direta com o uso predat\u00f3rio da natureza, contribuindo para os problemas ambientais j\u00e1 elencados.\nEntre os trabalhos produzidos em n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o nas universidades p\u00fablicas do Estado do Maranh\u00e3o, foram poucas as pesquisas realizadas na bacia do Pericum\u00e3, sobretudo no alto curso do rio. Embora a regi\u00e3o da Baixada Maranhense demande pesquisas em todas as abordagens, e muito tem sido feito, na bacia do Pericum\u00e3 elas ainda s\u00e3o restritas e poucos expressivas, o que torna a realiza\u00e7\u00e3o desta, uma porta que se abre para as singularidades, as din\u00e2micas e aos problemas da \u00e1rea. Nesse contexto, e considerando que o modelo GTP visa a uma an\u00e1lise integrada da realidade, realizou-se esse estudo com base na seguinte orienta\u00e7\u00e3o:\nAo desenvolvermos uma proposta de investiga\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo no desenrolar das etapas de uma pesquisa, vamos reconhecendo a conveni\u00eancia e a utilidade dos m\u00e9todos dispon\u00edveis, face ao tipo de informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para se cumprir os objetivos do trabalho. (MYNAIO, 1993, p. 28)\nConforme ideia da referida autora, nesta pesquisa, valeu-se da pesquisa explorat\u00f3ria, que tem como finalidade desenvolver, esclarecer e modificar conceitos, com vistas a proporcionar maior familiaridade com o problema, tornando-o mais expl\u00edcito (GIL, 1996). Bem como dos instrumentos da pesquisa qualitativa, uma vez que se exploraram as caracter\u00edsticas dos cen\u00e1rios e dos indiv\u00edduos na \u00e1rea de estudo (MOREIRA e CALEFFE, 2008).\n1.2\tAs etapas da pesquisa\nA escolha pela investiga\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da paisagem no alto da bacia do Pericum\u00e3 decorre da necessidade de continua\u00e7\u00e3o de pesquisa realizada no curso de mestrado cujo resultado foi um conhecimento amplo das din\u00e2micas ambientais da\nreferida \u00e1rea. Esse conhecimento, gerou novas curiosidades para a continuidade e o aprofundamento do conhecimento das referidas din\u00e2micas ambientais.\n1.2.1 O levantamento bibliogr\u00e1fico\nPartindo da literatura sobre a an\u00e1lise integrada da paisagem, no contexto geogr\u00e1fico, realizou-se um levantamento te\u00f3rico-metodol\u00f3gico sobre a forma como desenvolver investiga\u00e7\u00f5es com enfoque no meio ambiente. Nesse sentido, discutiu-se a evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geogr\u00e1fica na perspectiva de que, desde os seus prim\u00f3rdios, esse conhecimento trasladou entre o f\u00edsico e o humano ou entre a sociedade e a natureza. Observou-se que sempre houve uma busca pela supera\u00e7\u00e3o dessas dicotomias, o que acabou contribuindo com a caracteriza\u00e7\u00e3o de escolas geogr\u00e1ficas, algumas com aspectos mais naturalistas, outras mais humanistas e aquelas que buscaram a intera\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva, chegou-se ao modelo GTP (geossistema-territ\u00f3rio-paisagem), proposta de an\u00e1lise ambiental, em torno da qual se fundamentou e se estruturou toda a discuss\u00e3o que ser\u00e1 aqui apresentada.\nO momento de constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica foi realizado com levantamento de fontes bibliogr\u00e1ficas sobre a tem\u00e1tica do GTP e \u00e1rea de estudo.\nAs leituras das refer\u00eancias foram acompanhadas de elabora\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho que, segundo Soriano (2004, p.75), \u201cpermitem ordenar e classificar o material colhido em fun\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis, dos indicadores ou dos temas alvo do estudo, apresentando de forma clara toda informa\u00e7\u00e3o interessante ao problema da pesquisa\u201d. Tal procedimento foi seguido em todas as fases de desenvolvimento da pesquisa, pois se identificou sua efici\u00eancia no momento de reda\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios e estrutura\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos de tese.\nAs fontes bibliogr\u00e1ficas levantadas, lidas e organizadas nas fichas, fundamentaram as no\u00e7\u00f5es conceituais discutidas nesse relat\u00f3rio, quais sejam o geossistema, o territ\u00f3rio, a paisagem, o meio ambiente, entre outras. Como a proposta do GTP sugere tr\u00eas entradas no estudo do meio ambiente, as quais, constituem no\u00e7\u00f5es que sustentam a ci\u00eancia geogr\u00e1fica, ou seja, o geossistema, o territ\u00f3rio e a paisagem, a cada\nmomento de discuss\u00e3o de uma das categorias, foi necess\u00e1rio um recome\u00e7o diante da necessidade de se melhor compreender os significados de cada uma.\nNo que diz respeito ao entendimento do geossistema, partiu-se para a fundamenta\u00e7\u00e3o dessa categoria, na qual se considerou que o estado do Maranh\u00e3o, dada a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica no dom\u00ednio equatorial, especificamente, em uma faixa de transi\u00e7\u00e3o de dois dom\u00ednios clim\u00e1ticos, o super-\u00famido e o semi-\u00e1rido, apresenta diversidades paisag\u00edsticas que podem ser organizadas em mais de um geossistema. Isto porque o territ\u00f3rio do Maranh\u00e3o, com mais de 300.000 Km2 de extens\u00e3o, tem diferentes ecossistemas que favoreceram a multiplica\u00e7\u00e3o de variadas unidades de paisagem e din\u00e2micas.\nA categoria territ\u00f3rio foi discutida em suas amplas interpreta\u00e7\u00f5es, na perspectiva do hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e da din\u00e2mica das atividades econ\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o e da estrutura\u00e7\u00e3o de territorialidades. A paisagem foi abordada seguindo a indica\u00e7\u00e3o de Bertrand e Bertrand (2007) em que contempla a dimens\u00e3o cultural do meio ambiente e nesta perspectiva partiu-se para a an\u00e1lise de obras que tratassem da percep\u00e7\u00e3o das pessoas sobre o mundo vivido.\nDe posse de tais informa\u00e7\u00f5es, iniciou-se a investiga\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo por interm\u00e9dio do levantamento bibliogr\u00e1fico e de dados oficiais. Para aprofundamento dos aspectos naturalistas, recorreu-se \u00e0s obras que especificassem os elementos f\u00edsico-ambientais da natureza, especificamente o ambiente da Baixada Maranhense, regi\u00e3o em que se localiza a \u00e1rea de estudo. Nesse sentido os trabalhos publicados por BRASIL (1991), BRASIL (1973), IBGE (1997), MARANH\u00c3O (2002), entre outros, constitu\u00edram as refer\u00eancias b\u00e1sicas para a caracteriza\u00e7\u00e3o da referida \u00e1rea.\n1.2.2\tA pesquisa emp\u00edrica\nNessa etapa da pesquisa, consideraram-se os aspectos intr\u00ednsecos a essa modalidade de investiga\u00e7\u00e3o que, segundo o conceito de Demo (2000 p. 21), est\u00e1 dedicada ao tratamento da \u201cface emp\u00edrica e fatual da realidade, produzindo e analisando dados, procedentes da via do controle emp\u00edrico e fatual\u201d. A pesquisa emp\u00edrica lida diretamente\ncom o real e o concreto. Assim est\u00e1 inserido em seu contexto, o trabalho de campo para levantamento de dados junto aos sujeitos da pesquisa, sendo indispens\u00e1vel um acompanhamento da teoria metodol\u00f3gica para fins de melhor elabora\u00e7\u00e3o e uso dos instrumentos a serem utilizados na investiga\u00e7\u00e3o de campo. Segundo Soriano (2004, p.31), \u201cas diferentes no\u00e7\u00f5es de realidade entre o pesquisador e o fen\u00f4meno investigado, aliada a uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos instrumentos de campo (elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o), s\u00e3o fundamentais para a fidedignidade dos dados que ser\u00e3o obtidos na etapa de pesquisa no campo\u201d.\nPara Mynaio (1993, p. 105), \u201ca pesquisa de campo na pesquisa qualitativa, tem o recorte espacial que corresponde \u00e0 abrang\u00eancia, em termos emp\u00edricos, do recorte te\u00f3rico correspondente ao objeto de investiga\u00e7\u00e3o\u201d. Al\u00e9m desta possibilidade, ela coloca o pesquisador em intera\u00e7\u00e3o com a realidade, da\u00ed resultando um produto novo e confrontante, tanto com a realidade concreta, como com as hip\u00f3teses e pressupostos te\u00f3ricos, num processo maior de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento (loc.cit).\nAssim, as jornadas de campo foram realizadas paralelamente ao avan\u00e7o da proposta de produ\u00e7\u00e3o da tese, tendo sido realizados seis trabalhos. Inicialmente pretendia-se realizar os trabalhos de campo, ao longo dos diferentes per\u00edodos observados dos n\u00edveis de \u00e1gua, quais sejam: enchendo os campos, campo inundado, campo vazando e campo seco. Entretanto, com as dificuldades que foram encontradas no que diz respeito \u00e0 infra-estrutura para o deslocamento at\u00e9 o munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio, como a disponibilidade de carros e motorista na universidade, possibilidade de deslocamento pelas estradas vicinais que levam ao munic\u00edpio e o agendamento com a comunidade ou com os representantes das institui\u00e7\u00f5es locais, as jornadas de campo terminaram sendo realizadas ao longo dos meses de janeiro e junho de 2009; agosto e novembro de 2010, abril e julho de 2011. Com essa distribui\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel visitar a \u00e1rea nos est\u00e1gios propostos, embora n\u00e3o tenham sido realizadas ao longo de um mesmo ano. As percep\u00e7\u00f5es anuais apreendidas ampliaram o entendimento das transforma\u00e7\u00f5es da paisagem na \u00e1rea. Por interm\u00e9dio destas, foi poss\u00edvel identificarem-se fen\u00f4menos que d\u00e3o concretude \u00e0 paisagem e a intera\u00e7\u00e3o sociedade-natureza.\nO levantamento de dados no campo foi realizado em dois povoados do munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio e um no munic\u00edpio de Viana. Todos situados em \u00e1reas relativamente pr\u00f3ximas de campos, lagos e riachos formadores do rio Pericum\u00e3 e que, embora tenham certa dist\u00e2ncia entre si, apresentam similaridades na maneira como os\ntrabalhadores utilizam recursos da natureza para sobreviv\u00eancia. Tais comunidades encontram-se pr\u00f3ximas de corpos h\u00eddricos de grande import\u00e2ncia para a drenagem do Pericum\u00e3, sendo definidos os seguintes:\n\u25a0\tPovoado Santa Aninha (Viana) - rio Bamburral.\n\u25a0\tPovoado Santo In\u00e1cio (Pedro do Ros\u00e1rio) - rio Bamburral e da Telha.\n\u25a0\t\u00c1rea Comunit\u00e1ria I (Pedro do Ros\u00e1rio) - Campo do Campinima.\nRessalta-se que a inser\u00e7\u00e3o do povoado Santa Aninha se deu exclusivamente pela necessidade de levantamento dos dados fitossociol\u00f3gicos da pesquisa, pois no referido local foi identificada uma propriedade com significativa reserva de mata secund\u00e1ria, onde foi poss\u00edvel fazer o levantamento. Entretanto, o mesmo n\u00e3o foi analisado sob os aspectos da territorialidade e da din\u00e2mica da paisagem.\nO acesso a tais comunidades \u00e9 feito por estradas carro\u00e7\u00e1veis que s\u00e3o cortadas pelos rios, durante o per\u00edodo chuvoso, o que deixa grande n\u00famero de povoados relativamente isolados. Essa condi\u00e7\u00e3o coloca os necess\u00e1rios deslocamentos di\u00e1rios da popula\u00e7\u00e3o para as sedes municipais e outras localidades como incertos e muito demorados.\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, o apoio de moradores que atuassem como contato local para posterior direcionamento aos povoados isolados foi imprescind\u00edvel \u00e0 etapa uma vez que as dificuldades de acesso e de identifica\u00e7\u00e3o das rotas acentuavam os obst\u00e1culos de acesso aos povoados.\nA amostra para an\u00e1lise emp\u00edrica levou em conta crit\u00e9rios como o tempo de moradia na \u00e1rea. Consideraram-se inicialmente pessoas que residissem h\u00e1 mais de 10 anos na \u00e1rea, subentendendo-se que, ao longo desse per\u00edodo, \u00e9 poss\u00edvel a percep\u00e7\u00e3o e o registro das principais mudan\u00e7as ocorridas no ambiente em fun\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas. Por\u00e9m, a amostra composta por 20 residentes, sendo 10 em cada povoado, acabou sendo composta por pessoas que residiam na \u00e1rea desde o nascimento, superando em muito o planejado na pesquisa. Esta amostra no contexto da pesquisa qualitativa representa a realidade local, uma vez que os povoados n\u00e3o apresentam diferen\u00e7as ambientais e populacionais significativas entre si.\nO instrumento utilizado nessa etapa da pesquisa foi entrevista semiestruturada segundo o modelo definido por Mynaio (1993, p. 108), como aquela que \u201ccombina quest\u00f5es fechadas (ou estruturadas) e quest\u00f5es abertas, onde o entrevistado tem a possibilidade de discorrer o tema proposto, sem respostas ou condi\u00e7\u00f5es prefixadas pelo pesquisador\u201d. Segundo Viertler (2002), tal modelo organizativo de entrevista favorece ao\ninformante um di\u00e1logo mais livre com o pesquisador, o que por sua vez, mant\u00e9m um equil\u00edbrio entre a vis\u00e3o \u00eamica (do pesquisado) e vis\u00e3o \u00e9tica (do pesquisador) (Ap\u00eandice A).\nIdentificou-se, entretanto, a necessidade de um entendimento mais aprofundado do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e de caracteriza\u00e7\u00e3o das territorialidades. Nesse sentido foram realizadas entrevistas abertas ou n\u00e3o-estruturadas (Ap\u00eandice B), \u201cque constituem aquelas em que o informante discorre livremente sobre o tema que lhe \u00e9 proposto\u201d (Mynaio, 1993, p. 108). Houve muito cuidado em deixar que esta t\u00e9cnica tivesse um aspecto neutro, pois a mesma constitui um meio de coleta de dados dos fatos relatados pelos informantes enquanto sujeitos-objetos da pesquisa que vivenciam uma dada realidade. Esta etapa foi realizada com o uso de aparelho mp4, com capacidade de grava\u00e7\u00e3o de at\u00e9 8 horas. Depois de gravadas no referido aparelho, os arquivos foram salvos em arquivos de m\u00eddia, a partir do qual foi poss\u00edvel serem transcritos e interpretados. A amostra dessa etapa resumiu-se a quatro moradores da sede municipal de Pedro do Ros\u00e1rio, que residem na \u00e1rea desde o surgimento do primeiro povoado.\nDe um modo geral, fizeram parte da amostra os trabalhadores rurais, os representantes comunit\u00e1rios como presidente da associa\u00e7\u00e3o de moradores, agentes de sa\u00fade, o que possibilitou ampliar o leque de informa\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas ambientais, o cotidiano das comunidades e o conhecimento do meio ambiente, uma vez que as quest\u00f5es elaboradas buscavam respostas aos questionamentos e estavam ao alcance do objetivo dessa tese.\nAl\u00e9m do levantamento de dados junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, as jornadas de campo serviram para registros fotogr\u00e1ficos, para identifica\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3topos e para as investiga\u00e7\u00f5es sobre a din\u00e2mica vegetacional e din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o. Em conson\u00e2ncia com as informa\u00e7\u00f5es obtidas na revis\u00e3o de literatura, identificou-se ge\u00f3topos, integrados e com din\u00e2micas pr\u00f3prias, contribuidoras do funcionamento do geossistema na Baixada Maranhense.\nNesse sentido realizou-se a t\u00e9cnica da pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o proposta por Passos (2003) cujo objetivo \u00e9 caracterizar a din\u00e2mica vegetal em dada \u00e1rea. Essa t\u00e9cnica \u00e9 feita delimitando-se inicialmente o s\u00edtio a ser investigado em um local que represente o estado m\u00e9dio da forma\u00e7\u00e3o vegetal. Em seguida, delimita-se um c\u00edrculo de 10 m de raio. Com a \u00e1rea j\u00e1 delimitada, efetuam-se as anota\u00e7\u00f5es em uma ficha fitossociol\u00f3gica (Ap\u00eandice C).\nEssa ficha \u00e9 composta por duas partes. A primeira, denominada geogr\u00e1fica, necessita de informa\u00e7\u00f5es sobre o potencial ecol\u00f3gico do ambiente, portanto \u00e9 uma etapa que deve ser realizada antes da ida ao campo e \u00e9 baseada na etapa da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que caracterizou a abordagem naturalista. Na segunda parte, a fitossociol\u00f3gica, procede-se ao levantamento fitossociol\u00f3gico no campo, com a listagem de plantas por estratos (rasteiro ou herb\u00e1ceo, subarbustivo, arbustivo, arborescente e o arb\u00f3reo), a avalia\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia-domin\u00e2ncia, da sociabilidade e da din\u00e2mica de cada estrato.\nForam realizados tr\u00eas levantamentos fitossociol\u00f3gicos e, com as informa\u00e7\u00f5es colhidas na ficha, partiu-se para a etapa de laborat\u00f3rio, no qual, com uso dos programas DOS BOX 0.72 e o acess\u00f3rio do Windous 2007 Paint, foram elaboradas as pir\u00e2mides, que foram discutidas na segunda parte desta tese.\n1.2.3\tApresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica\nOs mapas apresentados nesta tese foram elaborados por dois t\u00e9cnicos em geoprocessamento, a partir do banco de dados \u201cbacia hidrogr\u00e1fica do Pericum\u00e3\u201d elaborado e concedido por Santos (2004). O formato desse banco de dados foi elaborado no programa SPRING 3.6.1. Por interm\u00e9dio deste, foi feita a convers\u00e3o do arquivo no referido formato SPRING para o formato DXF. Este, foi manipulado no aplicativo Microstation V8 XM Edition, a partir do qual, definiu-se a \u00e1rea de estudo. Essa etapa foi complementada pelas cartas DSG (folha 547- SA.23-Y-B-VI e folha 608- SA-23-Y-D-III) produzidas pela Divis\u00e3o de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (DSG, 1981), na escala de 1:100.000, apresentando curvas de n\u00edveis a intervalos de 50 metros.\nPosteriormente este arquivo foi convertido do formato DXF para Shapefile (SHP) para ent\u00e3o ser manuseado no software ArcGis 9.2, na extens\u00e3o ArcMap. Os mapas de localiza\u00e7\u00e3o foram feitos na extens\u00e3o ArcMap do software ArcGis 9.2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da base de dados de Santos (2004) e malha municipal SISCOM. Assim foi poss\u00edvel elaborar os mapas geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico e pedol\u00f3gico. Em seguida, foi feito o recorte da base de dados de relevo, geologia e geomorfologia nos limites da \u00e1rea de estudo utilizando a extens\u00e3o do ArcGis 9.2, ArcToolbox, ferramenta Analysis Tools, Extract, Clip. Os Layouts dos mapas foram elaborados tamb\u00e9m no ArcGis 9.2.\nPara discuss\u00e3o das unidades de paisagem, foi necess\u00e1rio um novo procedimento de geoprocessamento, a partir das imagens de sat\u00e9lites 221/62 dispon\u00edveis no Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE. Feito o registro das referidas imagens, criou-se um banco de dados no software Spring 4.2. Fez-se a importa\u00e7\u00e3o das mesmas e em seguida deu-se in\u00edcio a edi\u00e7\u00e3o topol\u00f3gica. Primeiro a imagem do ano de 1994 e em seguida a de 2006. O acabamento final foi feito usando o software Corel Draw5.\nA pouca disponibilidade de imagens de sat\u00e9lite de boa qualidade prejudicou a an\u00e1lise a que se prop\u00f4s, inicialmente, a um per\u00edodo mais longo. Dessa maneira, terminou-se por analisar o per\u00edodo entre 1994 e 2006, considerado relativamente curto em rela\u00e7\u00e3o ao que se prop\u00f4s \u00e0 toda a tese. Entretanto, para n\u00e3o se perder esta ferramenta que possibilita uma an\u00e1lise das din\u00e2micas da paisagem, optou-se por trabalhar mesmo com este curto espa\u00e7o de tempo.\n1.2.4.\tTratamento e organiza\u00e7\u00e3o dos dados\nDe posse das informa\u00e7\u00f5es obtidas nos instrumentos de pesquisa, os dados foram organizados em planilhas do programa Excel, os quais, depois de analisados, foram organizados em categorias e discutidos de forma descritiva, de modo a caracterizar a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos investigados. Os resultados de natureza descritiva, obtidos em quest\u00f5es abertas, foram transferidos para programa de m\u00eddia, a partir do qual foi poss\u00edvel transcrev\u00ea-los para posterior an\u00e1lise. Ap\u00f3s tratamento e an\u00e1lise dos mesmos, prosseguiu-se com a reda\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.\nA organiza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nas etapas anteriormente descritas foi estruturado seguindo a mesma distribui\u00e7\u00e3o da proposta do modelo GTP. Ap\u00f3s o cap\u00edtulo introdut\u00f3rio e da discuss\u00e3o te\u00f3rica, apresenta-se no terceiro cap\u00edtulo da tese os dados sobre o geossistema, caracterizados como o geocomplexo da \u00e1rea de estudo. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas da abordagem naturalista da alta bacia do Pericum\u00e3, sem, no entanto, perder-se de vista a antropiza\u00e7\u00e3o do ambiente.\nNo quarto cap\u00edtulo apresentam-se os dados referentes aos territ\u00f3rios e territorialidades, o qual constitui as especifica\u00e7\u00f5es de como se deu a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e de\nsuas din\u00e2micas socioecon\u00f3micas. A possibilidade da discuss\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, e a forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, a partir de uma l\u00f3gica campesina, evidenciou que grande parte daqueles povoados, muitos transformados em assentamentos, atualmente passam pelo processo de reconhecimento de territ\u00f3rios quilombolas, como as comunidades investigadas, entre as quais uma j\u00e1 \u00e9 certificada, a comunidade Santo In\u00e1cio e a outra luta por esse reconhecimento. Essa condi\u00e7\u00e3o evidenciou tamb\u00e9m a necessidade de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria daquelas popula\u00e7\u00f5es.\nNo quinto cap\u00edtulo foi discutida a paisagem enquanto dimens\u00e3o cultural do meio ambiente e objeto que demonstra os resultados dos modos de vida da popula\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, buscou-se nos te\u00f3ricos sobre a percep\u00e7\u00e3o das paisagens a base para entendimento do modo de vida. Assim foi poss\u00edvel demonstrar a riqueza das simples atitudes daquela popula\u00e7\u00e3o que vive na alta bacia.\nAinda para enriquecer a discuss\u00e3o, apresenta-se no cap\u00edtulo seis a geofotografia da \u00e1rea de estudo, seguindo uma recomenda\u00e7\u00e3o de Passos (2004, p. 180), que considera \u201cque as fotos s\u00e3o reveladoras de como a estrutura socioecon\u00f4mica atuou e atua sobre a estrutura geoecol\u00f3gica para construir a paisagem atual\u201d. Nesse sentido, houve uma complementa\u00e7\u00e3o e aprofundamento das imagens presentes, ao longo do trabalho, na medida em que a estrat\u00e9gia da geofotografia permite a discuss\u00e3o das mesmas. Embora as fotografias apresentadas no referido cap\u00edtulo n\u00e3o tenham sido profissionais, acredita-se que as mesmas tenham sido eficazes na demonstra\u00e7\u00e3o de todo o conte\u00fado que se encontra presente nos cap\u00edtulos da tese. Com as considera\u00e7\u00f5es finais, fez-se uma ampla avalia\u00e7\u00e3o do modelo GTP e das categorias te\u00f3ricas enquanto porta de entrada para a an\u00e1lise integrada da realidade.\n2\tAN\u00c1LISE INTEGRADA DO MEIO AMBIENTE NO CONTEXTO DA GEOGRAFIA\nO estudo do meio ambiente constitui um dos caminhos para o entendimento dos processos que se d\u00e3o entre os elementos que o comp\u00f5e e suas rela\u00e7\u00f5es din\u00e2micas, buscando a intera\u00e7\u00e3o desses elementos a partir da presen\u00e7a do ser humano ou da antropiza\u00e7\u00e3o.\nMotivados pela rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, muitos estudiosos dedicaram-se ao desvelamento da mesma e, sob diversas abordagens, contribu\u00edram para a estrutura\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias. Nesse contexto, o conhecimento cient\u00edfico dividiu-se em v\u00e1rias especializa\u00e7\u00f5es, sistematizando-se a partir da apreens\u00e3o de objetos materiais da realidade e pela forma como analis\u00e1-los/abord\u00e1-los, delineando diferentes m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o (MARCONI e LAKATOS, 2004). Segundo Bertalanffy (1973, p. 52), \u201ca ci\u00eancia moderna \u00e9 caracterizada por especializa\u00e7\u00f5es que muitas vezes tratam de problemas e concep\u00e7\u00f5es semelhantes, em campos amplamente diferentes\u201d. Para o mesmo autor, a percep\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios como o da totalidade, intera\u00e7\u00e3o, din\u00e2mica e organiza\u00e7\u00e3o estabeleceram no\u00e7\u00f5es interpretativas da natureza que enfraqueceram a concep\u00e7\u00e3o mecanicista newtoniana.\nAo discutir a no\u00e7\u00e3o interpretativa de natureza, Vitte (2007a), analisa a contribui\u00e7\u00e3o de Kant na proposi\u00e7\u00e3o de uma metaf\u00edsica da natureza, a qual teve influ\u00eancia sobre os princ\u00edpios das ci\u00eancias que tem essa categoria como objeto de an\u00e1lise.\nNesse sentido, o conhecimento se compartimenta em v\u00e1rias ci\u00eancias assentadas nas \u00e1reas naturais, psicol\u00f3gicas e sociais/humanas, contribuindo para a tend\u00eancia \u00e0s especializa\u00e7\u00f5es que sustentaram o pensamento ocidental, ao longo dos s\u00e9culos. A partir do s\u00e9culo XIX, as ci\u00eancias tomaram caminhos decididamente diferentes, constituindo-se umas com o objeto focalizado na natureza e outras com objeto focalizado no homem, ignorando-se mutuamente (GON\u00c7ALVES, 1995). Somente no s\u00e9culo XX, \u00e9 retomada a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento integralizado.\nA Geografia, ci\u00eancia sistematizada no s\u00e9culo XIX, no momento da expans\u00e3o capitalista, aborda as diferentes formas de intera\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza. Em sua epistemologia, demonstra que as fases pelas quais passou caracterizam bem a busca pela an\u00e1lise de tal intera\u00e7\u00e3o. De forma que, esse caminhar contribuiu para que se sobressa\u00edssem\nfragilidades metodol\u00f3gicas, considerando a indefini\u00e7\u00e3o da Geografia enquanto ci\u00eancia da natureza ou do ser humano, ao mesmo tempo em que,\ncuriosamente, ocorreu que na pr\u00e1tica, o que os ge\u00f3grafos fizeram foi reproduzir internamente, no seu meio acad\u00eamico, a dicotomia do pensamento ocidental dominante que separa o homem da natureza. Assim, erigimos no nosso mundo particular a nossa ci\u00eancia natural - as geografias f\u00edsicas e a nossa ci\u00eancia humana, as geografias humanas. (GON\u00c7ALVES, 1995, p.309)\nA trajet\u00f3ria epistemol\u00f3gica da Geografia em suas diferentes escolas: alem\u00e3, francesa, russa, norte-americana, apresenta marcas do paradigma homem-natureza, pois suas vari\u00e1veis estiveram ocupando os p\u00f3los da discuss\u00e3o. Os fundadores do pensamento geogr\u00e1fico como Humboldt, Ritter, Ratzel, Brunhes, Hartshorn, entre outros, influenciados pelo positivismo, constru\u00edram seus pressupostos sustentados por fil\u00f3sofos, que foram basilares para as especializa\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias voltadas para a dicotomia homem-natureza.\nPara Santos (1978, p. 29), o fundamento filos\u00f3fico da ci\u00eancia geogr\u00e1fica no momento de sua constru\u00e7\u00e3o, foi buscado em \u201cDescartes, Kant, Darwin, Comte, Hegel, Marx, entre outros, cujos pressupostos foram marcantes ao determinismo e ao possibilismo geogr\u00e1fico\u201d, embora o mesmo autor, identifique certa confus\u00e3o filos\u00f3fica nos trabalhos destes cl\u00e1ssicos.\nAl\u00e9m da influ\u00eancia filos\u00f3fica das pioneiras obras geogr\u00e1ficas, faz-se necess\u00e1rio considerar as conjunturas do momento em que foram escritas, a fim de que n\u00e3o se desconsidere as ideologias a quem/que, em muitas vezes, a Geografia serviu. Neste contexto, destaca-se que a sistematiza\u00e7\u00e3o da mesma, na Alemanha, deu-se em fun\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o pelo qual passava esse pa\u00eds, em busca de legitima\u00e7\u00e3o territorial.\nEssa sistematiza\u00e7\u00e3o coincide com a expans\u00e3o do imperialismo e do capitalismo industrial, fases em que as conquistas territoriais tinham significado estrat\u00e9gico pol\u00edtico e econ\u00f4mico. Dessa forma, conhecer os lugares, desvendar paisagens, identificar recursos naturais e culturas constitu\u00edam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a tal expans\u00e3o.\n\u00c9 importante frisar que nessa conjuntura, a no\u00e7\u00e3o de natureza era entendida como fonte de recursos inesgot\u00e1veis e dispon\u00edveis ao homem, centro do mundo. E assim, as abordagens geogr\u00e1ficas enfocaram as rela\u00e7\u00f5es entre sociedade-natureza, ora com mais \u00eanfase \u00e0 sociedade, ora com mais \u00eanfase \u00e0 natureza, realizadas a partir do estudo das categorias paisagem, lugar, territ\u00f3rio, espa\u00e7o e regi\u00e3o.\nN\u00e3o se pretende, neste momento, explorar tais categorias, mas, identificar como os precursores desta ci\u00eancia, a partir do uso de uma dessas no\u00e7\u00f5es, abordaram essa intera\u00e7\u00e3o de forma a realizar as an\u00e1lises setorizadas dos elementos da natureza, resultando em disciplinas isoladas como a Geomorfologia, a Climatologia, a Biogeografia ou ainda, da natureza separada da sociedade como se estruturou a Geografia Humana.\nNesse contexto, destacam-se os trabalhos de Humboldt e Ritter, primeiros estudiosos a sistematizar o conhecimento geogr\u00e1fico no s\u00e9culo XIX. Decididos pela compreens\u00e3o das singularidades do mundo, as abordagens desses dois cl\u00e1ssicos s\u00e3o definidas como universalistas e, embora se diferenciassem, pois, sendo o primeiro mais naturalista, e o segundo, mais humanista, ambos tornaram-se referenciais para a produ\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica geral (JIM\u00c9NEZ e CANTEIRO, 1982). Posteriormente, as produ\u00e7\u00f5es de Ratzel e La Blache propuseram novas interpreta\u00e7\u00f5es da realidade, partindo das influ\u00eancias do conhecimento cient\u00edfico do fim do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX. Tais proposi\u00e7\u00f5es foram marcadas pelo determinismo geogr\u00e1fico e pela teoria evolucionista, respectivamente.\nCom o conjunto dessas influ\u00eancias cient\u00edficas, estruturou-se uma ci\u00eancia em busca de um objeto, trilhando caminhos que favoreciam diferentes interpreta\u00e7\u00f5es. Entretanto, as transforma\u00e7\u00f5es pela qual passou a sociedade, sobretudo no mundo ocidental, foram respons\u00e1veis pelas constantes reformula\u00e7\u00f5es na abordagem geogr\u00e1fica, sendo o desenvolvimento da economia capitalista o fator com maior influ\u00eancia sobre a determina\u00e7\u00e3o dos rumos da ci\u00eancia. Tal influ\u00eancia \u00e9 caracterizada, sobretudo, pelos interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos dos pa\u00edses com maiores recursos sobre os pa\u00edses mais pobres, refletidos claramente no processo de coloniza\u00e7\u00e3o (SANTOS, 1978).\nChristofoletti (1983), ao apresentar a defini\u00e7\u00e3o e objeto da Geografia, resgatou as contribui\u00e7\u00f5es de ge\u00f3grafos tradicionais que elaboraram proposi\u00e7\u00f5es no contexto da diferencia\u00e7\u00e3o areal e da rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o meio. Desse modo, esse autor cita em seu artigo \u201cDefini\u00e7\u00e3o e objeto da geografia\u201d as obras de La Blache (1913), Hettner (1905), Hartshorne (1939), De Martonne (1951) e Cholley (1951) como aquelas que se voltaram para a an\u00e1lise das combina\u00e7\u00f5es entre os elementos naturais, biol\u00f3gicos e humanos como meio para diferenciar as \u00e1reas e os lugares, dando impulso \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da Geografia Regional. E, ao falar das obras que se voltaram para an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio, Christofoletti (1983) destaca Ratzel (1882 e 1891), Semple (1911), Barrow (1923), L. Febvre (1925) e Sorre (1948) cujas produ\u00e7\u00f5es exemplificaram\ncomo ocorriam as influ\u00eancias dos elementos f\u00edsicos da natureza sobre as sociedades e o desenvolvimento de suas atividades.\nOs autores citados por \u00faltimo foram respons\u00e1veis pela sustenta\u00e7\u00e3o da ideologia determinista, que em muito serviu para a expans\u00e3o do imperialismo europeu nos s\u00e9culos XIX e XX.\nNos dois conjuntos de proposi\u00e7\u00f5es, identificam-se a s\u00edntese e a observa\u00e7\u00e3o como procedimentos de an\u00e1lise geogr\u00e1fica. A s\u00edntese contribuiu para as especializa\u00e7\u00f5es da geografia, sobretudo em sua abordagem f\u00edsica, bem como para a estrutura\u00e7\u00e3o da Geografia Regional (op.cit.). Enquanto a observa\u00e7\u00e3o, voltada para a an\u00e1lise do vis\u00edvel, enfocou a paisagem.\nA partir do s\u00e9culo XX despontam te\u00f3ricos cujas obras se direcionam para an\u00e1lise da paisagem como uma s\u00edntese de integra\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos da realidade. A no\u00e7\u00e3o de Landschaft proposta por Carl Troll em 1939 \u00e9 uma precursora dessa no\u00e7\u00e3o de paisagem como ci\u00eancia pr\u00e1tica.\nA perspectiva integradora da paisagem resultou da aplica\u00e7\u00e3o da Teoria Geral dos Sistemas \u00e0 Geografia, proposta inicialmente por Sotchava, em 1962, sob a denomina\u00e7\u00e3o de geossistema. Segundo Cruz (1985), para Sotchava a principal concep\u00e7\u00e3o de geossistema \u00e9 a conex\u00e3o da natureza com a sociedade humana. \u201cS\u00e3o os aspectos antr\u00f3picos e as liga\u00e7\u00f5es diretas de feed-back em conex\u00f5es que criam uma rede de organiza\u00e7\u00e3o, cujas malhas se estendem at\u00e9 as esferas econ\u00f4micas e sociais\u201d (CRUZ, 1985, p.57).\nFoi nesse sentido que a Nova Geografia, fundamentada na filosofia neopositivista, realizou pesquisas quantitativas e sist\u00eamicas de fen\u00f4menos ligados \u00e0s din\u00e2micas das paisagens naturais e antropog\u00eanicas e aos problemas ambientais presentes, de forma a abordar todas as \u00e1reas desse conhecimento.\nObserva-se que, nessa fase de desenvolvimento, as obras s\u00e3o marcadas pela necessidade de buscar caminhos que fossem capazes de estabelecer as conex\u00f5es entre os elementos da realidade. Tal necessidade, aliada \u00e0 expans\u00e3o do conhecimento, \u201cestimulou uma preocupa\u00e7\u00e3o com a delimita\u00e7\u00e3o da Geografia e com a divis\u00e3o da mesma em v\u00e1rios setores ou ramos, mas permanecendo n\u00edtida a divis\u00e3o em Geografia F\u00edsica e Geografia Humana\u201d (ANDRADE, 1993, p.16).\nAo discorrer sobre o significado da Geografia F\u00edsica, Cruz (1985), em seu artigo \u201cGeografia f\u00edsica, geossistema, paisagem e os estudos dos processos geom\u00f3rficos\u201d,\naponta autores da referida \u00e1rea que enfocaram as complexidades e import\u00e2ncia da din\u00e2mica da natureza e sua rela\u00e7\u00e3o com os elementos econ\u00f3micos e humanos. Dentre eles, a mesma autora cita as obras de Birot (1955), Strahler (1960), Demangeont (1969), Harggert e Chorley (1975), Sotchava (1977), Bertrand (1968), Gerasimov (1976) e Carl Troll (1971). Os aspectos considerados nessas obras relacionam-se ao entendimento da natureza como base para toda a din\u00e2mica da terra, bem como para as atividades humanas e sustentaram-se na Teoria Geral dos Sistemas, proposta inicialmente por L. Von Bertalanffy em 1932.\nA an\u00e1lise de Bertalanffy sobre as similaridades isom\u00f3rficas entre objetos de diferentes ci\u00eancias demonstrou que os principais aspectos a serem considerados entre elas eram o da organiza\u00e7\u00e3o e da totalidade, da\u00ed apresentou prop\u00f3sitos da referida teoria, os quais se encaminhariam para uma tentativa de integra\u00e7\u00e3o e unicidade entre as ci\u00eancias (BERTALANFFY, 1973).\nNa Geografia F\u00edsica, o geossistema tornou-se o objeto de an\u00e1lise e modelo de aplica\u00e7\u00e3o da Teoria Geral dos Sistemas e foi empregado em pesquisas com diferentes objetos. SOTCHAVA (1977) apresentou os aspectos do Geossistema enquanto objeto da referida ci\u00eancia e suas possibilidades interpretativas para fins da pesquisa geogr\u00e1fica. Suas proposi\u00e7\u00f5es foram amplamente aceitas e divulgadas no meio acad\u00eamico geogr\u00e1fico inclusive no Brasil.\nSegundo Beroutchachvili e Bertrand (1978), a corrente da pesquisa naturalista apresentava defasagens nas teorias e m\u00e9todos, sendo necess\u00e1rio evitar a compara\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia dos geossistemas com as disciplinas como bot\u00e2nica, geomorfologia ou biogeografia que t\u00eam tr\u00e2mites cient\u00edficos diferentes.\nDessa forma, estes autores situaram a ci\u00eancia da paisagem nos tr\u00eas grandes paradigmas que dominam o m\u00e9todo da pesquisa nas ci\u00eancias naturais, ou seja, o paradigma descritivo e classificat\u00f3rio t\u00edpico do s\u00e9culo XVIII e primeira metade do s\u00e9culo XIX, que permitiu lan\u00e7arem-se as bases das ci\u00eancias modernas: o paradigma gen\u00e9tico e setorial, desenvolvido a partir da teoria de Darwin, institucionalizado dentro do quadro positivista das grandes disciplinas, como \u00e9 o caso da Geomorfologia apoiada no modelo de W. M. Davis; o paradigma sist\u00eamico, popularizado no per\u00edodo ap\u00f3s a segunda Guerra Mundial, fundamentado na teoria dos conjuntos e an\u00e1lise dos sistemas, que prop\u00f3s outra an\u00e1lise com teoria e m\u00e9todos pr\u00f3prios, transformando a ecologia, a geomorfologia, a biogeografia, entre outras disciplinas.\n2.1\tO Geossistema\nO in\u00edcio do s\u00e9culo XX foi marcado por eventos de proje\u00e7\u00e3o sobre a ordem econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social do mundo, como a Revolu\u00e7\u00e3o Russa, a I Guerra Mundial, a expans\u00e3o imperialista, a crise econ\u00f4mica de 1929, entre outros,que, embora pontuados em partes distintas do planeta, contribu\u00edram para significativas mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses e re-orienta\u00e7\u00e3o do conhecimento como um todo.\nDiante de tais acontecimentos e da complexidade que ent\u00e3o se apresentava na realidade, percebe-se que os pressupostos positivistas, baseados na observa\u00e7\u00e3o de fatos e na organiza\u00e7\u00e3o setorizada dos mesmos, j\u00e1 n\u00e3o respondiam aos questionamentos vigentes no mundo, sendo necess\u00e1rias novas interpreta\u00e7\u00f5es que pudessem ultrapass\u00e1-las naquele momento. Os problemas presentes na conjuntura inicial do s\u00e9culo XX demonstravam que seria necess\u00e1rio abord\u00e1-los sobre um novo olhar. Tal observa\u00e7\u00e3o promoveu a an\u00e1lise sist\u00eamica como uma alternativa \u00e0s impossibilidades de respostas das leis f\u00edsicas e matem\u00e1ticas aos problemas da realidade, por tratar suas partes e processos isoladamente.\nChristofoletti (1971) ressaltou que a teoria dos sistemas foi inicialmente desenvolvida nos Estados Unidos, sendo R. Defay o primeiro a prop\u00f4-la em estudos na termodin\u00e2mica e Bertalanffy na Biologia.\nElaborada no inicio do s\u00e9culo XX, essa teoria s\u00f3 teve promo\u00e7\u00e3o entre as ci\u00eancias na segunda metade desse mesmo s\u00e9culo. Ela estabelece que os sistemas possam ser definidos como conjunto de elementos com vari\u00e1veis e caracter\u00edsticas diversas, que mantem rela\u00e7\u00f5es entre si e entre o meio ambiente.\nBertalanffy (1973), em seu c\u00e9lebre artigo \u201cTeoria Geral dos Sistemas\u201d mostrou que os estudos das partes, para al\u00e9m das investiga\u00e7\u00f5es da f\u00edsica, quando considerado no todo, podem apresentar resultados diferentes. Assim sugere que sejam\nEstudadas n\u00e3o somente partes e processos isoladamente, mas tamb\u00e9m resolver os decisivos problemas encontrados na organiza\u00e7\u00e3o e na ordem que os unifica, resultante da intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica das partes, tornando o comportamento das partes diferente de quando estudado isoladamente e de quando tratado no todo. (BERTALANFFY, 1973,p. 53)\nEsse mesmo autor demonstrou que tais tend\u00eancias, observadas inicialmente na Biologia, tamb\u00e9m o eram na Psicologia e nas Ci\u00eancias Sociais, e que uma teoria geral dos sistemas seria um instrumento que forneceria modelos a serem utilizados nestes diferentes campos. Dessa forma, inseriu no\u00e7\u00f5es como a de sistemas abertos e fechados, informa\u00e7\u00e3o,\nentropia e organiza\u00e7\u00e3o, entre outros aspectos, que estavam relacionados \u00e0s conex\u00f5es e diferencia\u00e7\u00f5es entre os mesmos.\nPor estes princ\u00edpios, a Teoria Geral dos Sistemas teve grande aceita\u00e7\u00e3o entre as ci\u00eancias, dentre elas a Geografia e, notadamente, a Biogeografia, Geografia dos Solos, Climatologia e Geomorfologia (GREGORY, 1992). Segundo Rodrigues (2001, p.72), na Geografia, a abordagem positivista e a natureza preferencialmente indutiva deram maior proje\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia F\u00edsica, fundamentando a elabora\u00e7\u00e3o de modelos para a explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos ligados aos variados compartimentos de an\u00e1lise, como na Geomorfologia com William Morris Davis, ao fim do s\u00e9culo XIX; na climatologia com Strahler (1960), Sotchava (1960), Chorley e Kennedy (1971), Haggertt e Chorley (1975), Christofoletti (1971) entre outros. Entretanto, a porta de entrada foi o geossistema proposto por Sotchava.\nPor interm\u00e9dio da an\u00e1lise geossist\u00eamica, a Geografia F\u00edsica v\u00ea-se liberada da necessidade de intromiss\u00e3o no campo privado de outras disciplinas geogr\u00e1ficas (Sotchava, 1977), devendo estudar n\u00e3o os componentes da natureza, mas, a estrutura funcional e as conex\u00f5es entre eles, sobretudo considerando as inter-rela\u00e7\u00f5es com fen\u00f4menos antr\u00f3picos.\nDessa forma, Sotchava estabeleceu as tarefas-chaves da Geografia F\u00edsica deixando claro o limite dessa ci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras ligadas aos fen\u00f4menos naturais. Ao analisarem-se as condi\u00e7\u00f5es naturais dos geossistemas e perceberem-se nelas as altera\u00e7\u00f5es decorrentes de influ\u00eancias antropog\u00eanicas, cabe \u00e0 Geografia F\u00edsica prognosticar a situa\u00e7\u00e3o futura, ou seja, criar uma abordagem cujo fim seria o planejamento (loc.cit.).\nNo contexto desse planejamento, identifica-se a necessidade de defini\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter din\u00e2mico do geossistema, pois as influ\u00eancias antropog\u00eanicas est\u00e3o relacionadas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na escala temporal e espacial do ambiente que, por sua vez, relacionam-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.\nAo abordar a Ecogeografia do Brasil, Ross (2006, p. 24) demonstrou que \u201cna necessidade de entendimento da din\u00e2mica do geossistema est\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, pois a distribui\u00e7\u00e3o de todos os componentes de um geossistema se expressa no espa\u00e7o f\u00edsico- territorial\u201d.\nO espa\u00e7o f\u00edsico-territorial engloba geossistemas em diferentes processos, os quais s\u00e3o representados pelas paisagens. Nas transforma\u00e7\u00f5es das paisagens, quer sejam mais conservadas, ou n\u00e3o, identificam-se manifesta\u00e7\u00f5es din\u00e2micas dos geossistemas\npass\u00edveis de serem analisadas segundo sua estrutura, longevidade e din\u00e2micas de processos internos ou externos aos mesmos.\nSotchava (1977) demonstrou que a evolu\u00e7\u00e3o dos geossistemas tem velocidades diferentes, pois h\u00e1 componentes que passam por transforma\u00e7\u00f5es ininterruptas em processos end\u00f3genos contribuindo, ao longo de um grande espa\u00e7o de tempo, para a diferencia\u00e7\u00e3o das paisagens. Ao passo que as transforma\u00e7\u00f5es decorridas por processos externos ocorrem em menor espa\u00e7o de tempo e t\u00eam efeito sobre a homogeneiza\u00e7\u00e3o das paisagens.\nDiante da complexidade dos processos din\u00e2micos inseridos na no\u00e7\u00e3o de geossistema, da dificuldade de delimita\u00e7\u00e3o espacial, das diferentes temporalidades de seus fen\u00f4menos, as propostas metodol\u00f3gicas de an\u00e1lises buscaram, nos modelos sist\u00eamicos, a possibilidade de interpret\u00e1-los. Com o uso de m\u00e9todos matem\u00e1tico-estat\u00edsticos, da orienta\u00e7\u00e3o, do mapeamento e da realiza\u00e7\u00e3o de experimentos, o estudo dos geossistemas configurou-se no modelo de an\u00e1lise geogr\u00e1fica\nA modelagem em sistema1 foi apresentada por Sotchava (1977), como primeira tarefa-chave da Geografia F\u00edsica ao uso dessa abordagem metodol\u00f3gica. Partindo das no\u00e7\u00f5es de sistema abertos e fechados, de energia e informa\u00e7\u00e3o, os autores que aplicaram tal metodologia encontraram a necessidade de organiza\u00e7\u00e3o de modelos sobre as conex\u00f5es entre os elementos dos problemas analisados, inclusive preocupando-se com as formas e os processos de cada elemento.\nGregory (1992) demonstrou as caracter\u00edsticas sist\u00eamicas dos trabalhos em Biogeografia produzidos por Tansley (1935), Forsberg (1963) e Stoddart (1967), ressaltando que o conceito de ecossistema evoluiu, partindo da simples no\u00e7\u00e3o de conex\u00f5es entre elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, da inser\u00e7\u00e3o do ser humano entre os elementos bi\u00f3ticos e posteriormente, da no\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o estruturada hierarquicamente segundo os componentes dos ecossistemas, aos fluxos de energia e mat\u00e9ria.\nSegundo o autor supracitado, semelhantes an\u00e1lises foram aplicadas aos estudos dos Solos, \u00e0 Climatologia e Geomorfologia, as quais entenderam a din\u00e2mica dos solos, da atmosfera e do relevo como sistemas abertos, em que as trocas de mat\u00e9ria e energia resultam nos processos evolutivos relacionados diretamente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o das paisagens.\nAs ideias expostas at\u00e9 aqui demonstraram a evolu\u00e7\u00e3o nas concep\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e geossist\u00eamica das an\u00e1lises integradas do ambiente, em busca de\n1 Para Sotchava (1977, p.12) um modelo representa a reflex\u00e3o sint\u00e9tica regulada do sistema, expressa por meio de s\u00edmbolos, signos num\u00e9ricos ou descri\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, muitas vezes graficamente, o que na apar\u00eancia exterior, o assemelha a um gr\u00e1fico.\naproxima\u00e7\u00f5es com a realidade, de forma a considerar a din\u00e2mica dos processos naturais, contribuindo para evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geogr\u00e1fica e das ci\u00eancias que complementam a abordagem geogr\u00e1fica. Um aspecto comum entre todas elas, constituiu, al\u00e9m da abordagem geossist\u00eamica, a concord\u00e2ncia de que a porta de entrada ao entendimento das conex\u00f5es entre as diferentes compartimenta\u00e7\u00f5es da natureza \u00e9 a paisagem.\nTal concord\u00e2ncia est\u00e1 presente nas escolas geogr\u00e1ficas russa, alem\u00e3 e francesa, que tiveram grande proje\u00e7\u00e3o ao longo do s\u00e9culo XX sobre as demais produ\u00e7\u00f5es no mundo. Troppmair e Galina (2006), ao caracterizarem os Geossistemas, destacam que, as produ\u00e7\u00f5es na ex-URSS e a ex-Alemanha Oriental foram motivadas pelas grandes extens\u00f5es territoriais e pelas suas variadas paisagens.\nNa escola francesa, Bertrand e Bertrand (2007), observaram que as disciplinas voltadas ao estudo de um aspecto da paisagem faziam an\u00e1lises apoiadas em um sistema de delimita\u00e7\u00e3o mais ou menos esquem\u00e1tico, formado de unidades homog\u00eaneas, mas que n\u00e3o tinham rela\u00e7\u00f5es entre si, pois os fen\u00f4menos em causa pertenciam \u00e0 ordens geogr\u00e1ficas diferentes. Tamb\u00e9m destacaram que a an\u00e1lise biogeogr\u00e1fica, a fitossociol\u00f3gica e a ecol\u00f3gica foram as que mais se aproximaram de uma an\u00e1lise que co-relacionava os fatores, pela necessidade de combina\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas do meio.\nDessa forma, no sistema de classifica\u00e7\u00e3o das paisagens escolhido por Bertrand (2004), identificam-se seis n\u00edveis taxon\u00f4micos t\u00eamporo-espaciais nos quais, de uma parte localizam-se a zona, o dom\u00ednio e a regi\u00e3o; de outra, o geossistema, o geof\u00e1cie e o ge\u00f3topo (op. cit .)\nNesse sentido, o geossistema foi caracterizado como uma unidade de paisagem resultante da combina\u00e7\u00e3o de fatores naturais geomorfol\u00f3gicos (natureza das rochas, declives, din\u00e2mica das vertentes), clim\u00e1ticos (precipita\u00e7\u00f5es, temperaturas, etc.), hidrologia (len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, nascentes, ph das \u00e1guas, tempos de ressecamento do solo), que constituem o potencial ecol\u00f3gico do geossistema.\nEm seguida, s\u00e3o identificadas as biocenoses do geossistema definidas pelo referido autor, como explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, a qual compreende flora, solo e fauna. Como resultado das intera\u00e7\u00f5es entre estes dois compartimentos, tem-se a din\u00e2mica dos geossistemas, que, sob efeitos da antropiza\u00e7\u00e3o, podem ou n\u00e3o, apresentar-se em equil\u00edbrio (Figura 1).\nFigura 1- Compartimentos do Geossistema\nFonte: BERTRAND e BERTRAND (2007).\nA manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre o potencial ecol\u00f3gico e a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica garante o cl\u00edmax nos geossistemas; entretanto, este cl\u00edmax, diante da dinamicidade e da complexidade de seus elementos, \u00e9 inst\u00e1vel, variando no tempo e no espa\u00e7o. Nesse sentido, Troppmair e Galinas (2006) citando Buss (1998), destaca que uma das maiores contribui\u00e7\u00f5es de Bertrand na teoria geossist\u00eamica foi a inser\u00e7\u00e3o do elemento tempo na an\u00e1lise da complexidade da natureza e o entendimento desse tempo como um processo, cujo transcorrer tem dura\u00e7\u00f5es diferentes entre o potencial ecol\u00f3gico e a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.\nO transcorrer do tempo tem escalas vari\u00e1veis como o tempo do dia, das esta\u00e7\u00f5es do ano, de um ciclo biol\u00f3gico ou ainda das transforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, o que no caso, seria um tempo longo.\nPor conseguinte, Bertrand destaca, na mesma proposta, as din\u00e2micas internas dos geossistemas colaborando para diferentes fisionomias que representam distintos est\u00e1gios desses geossistemas, produzindo paisagens, as quais foram por ele definidas como geof\u00e1cies e que\nRepresentam uma pequena malha na cadeia evolutiva do geossistema... na superf\u00edcie de um geossistema, os geof\u00e1cies desenham um mosaico mutante cuja estrutura e din\u00e2mica traduzem fielmente os detalhes ecol\u00f3gicos e as pulsa\u00e7\u00f5es de ordem biol\u00f3gica. (BERTRAND, 2004, p. 14)\nAl\u00e9m de propor a escala temporal, a defini\u00e7\u00e3o de geof\u00e1cies encontra-se numa escala espacial, pois o mesmo autor identifica tamb\u00e9m os ge\u00f3topos. S\u00f3 assim, defende ele,\nser\u00e1 poss\u00edvel incluir o componente antr\u00f3pico, a partir da redu\u00e7\u00e3o da escala de an\u00e1lise, com possibilidade de perceber a influ\u00eancia dos fen\u00f4menos antr\u00f3picos na natureza (op. cit.)\nCom essa percep\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica e do funcionamento dos geossistemas, Bertrand prop\u00f4s an\u00e1lises voltadas \u00e0s intera\u00e7\u00f5es entre os componentes do mesmo, de forma a abranger os fen\u00f4menos em sua totalidade, n\u00e3o s\u00f3 a letra ou a palavra, mas antes, a frase, o texto e o livro (TROPPMAIR e GALINAS, 2006).\nAo discutirem a pesquisa nas ci\u00eancias naturais, Beroutchachvili e Bertrand (1978) complementaram as no\u00e7\u00f5es sobre o geossistema no contexto dos paradigmas metodol\u00f3gicos desenvolvidos at\u00e9 o s\u00e9culo XX. Dessa forma, caracterizaram o mesmo como,\nLe g\u00e9osyst\u00e8me sert \u00e0 designer um&lt;syst\u00e8me ge\u00f3graphique naturel homog\u00e8ne li\u00e9 \u00e0 un territoire> Il se caract\u00e9rise par une morphologie, c\u2019est-\u00e0 -dire par des structures spatiales verticales (les g\u00e9ohorizons) et horizontales (les g\u00e9ofaci\u00e8s); un fonctionnement qui englobe l\u2019ensemble des transformations li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie solaire ou gravitationnelle, aux cycles de l\u2019eau, aux biog\u00e9ocycles, ainsi qu\u2019aux mouvements des masses a\u00e9riennes et aux processus de g\u00e9omorphogen\u00e8se; um comportement sp\u00e9cifique, c\u2019est-\u00e0-dire par les changements d\u2019etats qui interviennent dans le geosyst\u00e8me pour une s\u00e8quence de temps donn\u00e9e. , (BEROUTCHACHVILI E BERTRAND, 1978 p.171 grifo dos autores ).\nO relativo trabalho considerou o elemento humano no funcionamento dos geossistemas, destacando a dificuldade em identificar, caracterizar ou quantificar a influ\u00eancia da sociedade no funcionamento e no comportamento do mesmo. Entretanto, ao considerar o tempo presente, os impactos econ\u00f4micos e sociais dos sistemas produtivos sobre o complexo territorial natural produzem transforma\u00e7\u00f5es nos geof\u00e1cies que ser\u00e3o pass\u00edveis de produzirem altera\u00e7\u00f5es no comportamento do geossistema.\nAo abordar a vari\u00e1vel tempo na concep\u00e7\u00e3o de geossistemas, Troppmair e Galinas (2006), destacam que,\nO elemento \u201ctempo\u201d, ganha import\u00e2ncia fundamental, seja este linear, de evolu\u00e7\u00e3o normal, ou c\u00edclica, altera\u00e7\u00f5es no decorrer do ano com a fenologia das esta\u00e7\u00f5es, refletindo-se na din\u00e2mica\u2019 da natureza, no agir e no comportamento social e nas atividades econ\u00f4micas. Acrescentamos um Terceiro Tempo: o Tempo Antr\u00f3pico ou de Impactos. O Tempo Antr\u00f3pico ou de Impactos \u00e9 o tempo que altera de forma mais r\u00e1pida e dr\u00e1stica o geossistema e sua paisagem, pois ocorre em curt\u00edssimo espa\u00e7o de tempo, ou seja, em poucos anos, meses ou mesmo em dias ou horas. S\u00e3o queimadas do Brasil Central e da Amaz\u00f4nia, inunda\u00e7\u00f5es, movimentos coletivos do solo, desmatamentos ou implanta\u00e7\u00e3o de monoculturas. (TROPPMAIR E GALINAS, 2006 p. 84 grifo dos autores).\nOs procedimentos desenvolvidos por Bertrand foram reproduzidos por muitos pesquisadores ocidentais, que, de certa forma, contribu\u00edram para identifica\u00e7\u00e3o de algumas falhas do m\u00e9todo, embora n\u00e3o tenha invalidado a proposta.\nUm dos aspectos criticados na proposta de Bertrand est\u00e1 relacionado \u00e0 escala de an\u00e1lise e \u00e0s dimens\u00f5es geogr\u00e1ficas. Assim, referiu-se aos geossistemas, ge\u00f3topos e geof\u00e1cies como \u201cunidades da paisagem variando entre alguns quil\u00f4metros quadrados e poucos metros quadrados, o que vai de encontro ao prop\u00f3sito da Geografia, enquanto ci\u00eancia que estuda as estruturas, as inter-rela\u00e7\u00f5es e a din\u00e2mica do espa\u00e7o\u201d (BERTRAND, 2004, p.148)\nRoss (2006), por sua vez, apresentou as dificuldades da proposta de Bertrand em delimitar as unidades de paisagens e os geossistemas, sobretudo em definir os n\u00edveis taxon\u00f4micos. Entretanto, muitos estudos tentaram aplic\u00e1-la, mas, tanto a dificuldade em ter o geossistema como categoria de an\u00e1lise e tamb\u00e9m n\u00edvel taxon\u00f4mico, como a dificuldade de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das unidades e a constata\u00e7\u00e3o da complexidade e da diversidade presentes no meio ambiente, levou o pr\u00f3prio Bertrand, a enriquecer sua proposta de an\u00e1lise ambiental, considerando as distintas escalas temporais dos elementos do meio ambiente. Assim, prop\u00f4s o modelo GTP (Geossistema- Territ\u00f3rio-Paisagem).\nRessalta-se, por outro lado, a grande contribui\u00e7\u00e3o de sua proposta atrav\u00e9s do artigo \u201cGeografia F\u00edsica Global: um esbo\u00e7o metodol\u00f3gico (BERTRAND, 2004)\u201d, que fundamentou e continua fundamentando in\u00fameras pesquisas ambientais2.\n2.2\tModelo GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem)\nO sistema de an\u00e1lise ambiental proposto por Bertrand, considerando o geossistema, o territ\u00f3rio e a paisagem, resulta das experi\u00eancias cient\u00edficas do referido autor, nas quais a necessidade de relacionar as diferentes temporalidades e espacialidades ambientais apontaram a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de propostas interdisciplinares na an\u00e1lise geogr\u00e1fica. \u00c9 uma tentativa de ordem geogr\u00e1fica para matizar ao mesmo tempo, a globalidade, a diversidade e a interatividade de todo sistema ambiental (BERTRAND e BERTRAND, 2007).\nDiante da evolu\u00e7\u00e3o nas an\u00e1lises geogr\u00e1ficas desenvolvidas ao longo do s\u00e9culo XX, na qual diferentes conjunturas nos \u00e2mbitos natural, econ\u00f4mico e social levaram as\n2 Este artigo foi publicado originalmente na Revue Geographique des Pyren\u00e9es et du Sud-Ouest, v.39, n.3, p.249 a 272, 1968, sob o t\u00edtulo: Paysage et geographie physique globale. Esquisse m\u00e9thodologique. No Brasil foi publicado no caderno de Ci\u00eancias da Terra em 1972, traduzido pela professora Olga Cruz.\nci\u00eancias de um modo geral a despertarem para a necessidade de entendimento interdisciplinar, sobretudo nas quest\u00f5es referidas ao meio ambiente. A emerg\u00eancia da problem\u00e1tica ambiental em n\u00edvel global, na segunda metade do s\u00e9culo XX, direcionou cientistas a trilhar caminhos que valorizassem diferentes formas de saber, a utilizar novas ferramentas de an\u00e1lise espacial e usufruir das interpreta\u00e7\u00f5es livres de vis\u00f5es unidirecionais. A t\u00e3o necess\u00e1ria valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das sociedades no entendimento dos fen\u00f4menos naturais, j\u00e1 indicada em meados do s\u00e9culo XX, torna-se realidade a partir das investiga\u00e7\u00f5es realizadas em centros ou grupos de estudos interdisciplinares sobre o ambiente.\nNessa conjuntura que Bertrand, na d\u00e9cada de 1990 prop\u00f5e o modelo GTP. Considerando as quest\u00f5es da temporalidade, da dura\u00e7\u00e3o e dos ritmos inseridos nos problemas inerentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o natureza-sociedade. Dessa forma, ao definir as no\u00e7\u00f5es de cada categoria desse modelo, o autor demonstra as diferentes temporalidades em cada uma. Segundo Ross (2006), o Geossistema neste modelo tem o tempo da natureza antropizada, \u00e9 o tempo da fonte das caracter\u00edsticas biof\u00edsico-qu\u00edmicas da \u00e1gua, dos ritmos hidrol\u00f3gicos e de outros ciclos, inerentes aos componentes abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos do mesmo.\nDe certo, os componentes do geossistema foram definidos por Beroutchachvili e Bertrand (1978) como sendo os abi\u00f3ticos (litosfera, atmosfera e hidrosfera); os bi\u00f3ticos (fitomassa, e zoomassa); e os antr\u00f3picos. Entre tais componentes ocorrem os fen\u00f4menos naturais que garantem a configura\u00e7\u00e3o dos geossistemas em estrutura (geohorizontes e geof\u00e1cies) e o funcionamento c\u00edclico do geossistema, como o ciclo hidrol\u00f3gico, fotoss\u00edntese, geomorfog\u00eanese, entre outros, contribuindo assim para a manuten\u00e7\u00e3o do estado do mesmo.\nO estado de equil\u00edbrio resulta da energia e mat\u00e9ria, convencionadas ao uso pelo ser humano e nos quais se estruturaram sistemas produtivos e diferentes culturas. Por essas considera\u00e7\u00f5es, que no modelo GTP, o geossistema \u00e9 tido como fonte e o autor preocupou-se em buscar uma forma de an\u00e1lise dos processos humanos nos geossistemas, da\u00ed o territ\u00f3rio ser considerado como recurso e a paisagem como identidade. Qu\u00e3o grande \u00e9 o desafio de socializar os geossistemas.\nOutros renomados autores tiveram a preocupa\u00e7\u00e3o em conceituar o geossistema com essa mesma perspectiva da no\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre os fatores que o comp\u00f5em, aqueles de ordem abi\u00f3tica, bi\u00f3tica e antropog\u00eanica. Nesse sentido, Bol\u00f3s definiu o geossistema como,\nLa combinaci\u00f3n de un geoma o subsistema abi\u00f3tico (litomasa, aeromasa, hidromasa) un bioma o ecosistema (biomasa) dentro del que creemos debe de incluirse al hombre y un subsistema socioecon\u00f3mico, creado por la sociedad humana. Entre os subsistemas aparecen las correspondientes interfases. Las que van a tener mayor importancia en el paisaje son las resultantes del contacto entre el geoma y el ecosistema que corresponde al suelo y a la existente entre el geoma, ecosistema y subsistema socioecon\u00f3mico que corresponde a La agricultura o agrosistema. (BOLOS, 1981, p. 51)\nSegundo Renn\u00f3 (2009), no Brasil os trabalhos produzidos por Jurandyr Ross (2000), Christofoletti (1999, 1987, 1979, 1971), Monteiro (2001), Dirce Suertegaray (2001), Aziz Nacib Ab'Saber (1969, 2003), Helmut Troppmair (2003, 1985, 1983) constituem obras que deram in\u00edcio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa ambiental seguindo as no\u00e7\u00f5es conceituais do Geossistema, numa perspectiva integrada da paisagem. Atrav\u00e9s de pesquisas realizadas em bacias hidrogr\u00e1ficas ou em abrang\u00eancia regional dos estados brasileiros, delinearam a teoria geossist\u00eamica no pa\u00eds que fundamentou muitas outras pesquisas.\nDestacam-se tamb\u00e9m segundo a mesma autora os trabalhos realizados por Passos (1995) e (1998), com enfoque na raia divis\u00f3ria do Paranapanema, t\u00eam contribu\u00eddo para uma vasta produ\u00e7\u00e3o, contemplando as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem daquela \u00e1rea, bem como da Amaz\u00f3nia Legal.\nPor interm\u00e9dio da an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e dos estudos realizados com a teledetec\u00e7\u00e3o das paisagens, o referido autor tem contribu\u00eddo para a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento integrado das paisagens e de todas as suas din\u00e2micas, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas e da orienta\u00e7\u00e3o de teses e disserta\u00e7\u00f5es sob a mesma perspectiva ampliando assim, a abordagem sobre o GTP.\n2.3\tO territorio\nO territ\u00f3rio, na condi\u00e7\u00e3o de outra categoria da proposta interdisciplinar de Bertrand, \u00e9 considerado como a entrada que possibilitar\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o de como se deu historicamente a ocupa\u00e7\u00e3o das terras e a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos presentes em alguns dos compartimentos de um geossistema. A inclus\u00e3o do territ\u00f3rio no modelo de an\u00e1lise GTP, segundo o mesmo autor, serve para entender a \u201cdimens\u00e3o naturalista de um conceito\nsocial, pois os determinantes do potencial da natureza se existem, est\u00e3o no social, exprimindo as desigualdades das sociedades e dos homens\u201d (BERTRAND e BERTRAND, 2007, p. 91).\nSabendo da amplitude dessa categoria, \u00e9 oportuno discutirem-se algumas de suas no\u00e7\u00f5es conceituais. Assim, considera-se inicialmente que esta categoria tem ampla discuss\u00e3o nas ci\u00eancias humanas e sociais e que por isso traz consigo complexidade nas defini\u00e7\u00f5es e interdisciplinaridade nos componentes inerentes \u00e0s defini\u00e7\u00f5es. Na ci\u00eancia geogr\u00e1fica, ela se fez presente desde os seus precursores, sobretudo na obra de Ratzel, no s\u00e9culo XIX e a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, \u201co territ\u00f3rio renasce de forma renovada na filosofia e em estudos de geografia, economia e sociologia\u201d (SAQUET, 2007, p.18).\nPara os autores que se debru\u00e7aram sobre as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es constru\u00eddas ao longo do desenvolvimento da categoria territ\u00f3rio, como Haesbaert (2006) e Saquet (2007), \u00e9 poss\u00edvel identificarem-se enfoques e perspectivas diferentes entre si. Segundo este \u00faltimo autor, esses enfoques passam por abordagens econ\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais, simb\u00f3lico-identit\u00e1rias e voltadas para a sustentabilidade.\nNesta perspectiva, identifica-se que os enfoques apontados por Saquet (2007) foram apresentados de forma semelhante por Haesbaert (2006) que associou as perspectivas de territ\u00f3rio \u00e0s ci\u00eancias espec\u00edficas, como a Geografia, que discutiu o territ\u00f3rio em fun\u00e7\u00e3o da espacialidade humana; a Ci\u00eancia Pol\u00edtica na qual se destacam as rela\u00e7\u00f5es de poder e do papel do Estado; a Antropologia, em que se observa a dimens\u00e3o simb\u00f3lica das sociedades, sobretudo das tradicionais; a Economia, em que o territ\u00f3rio \u00e9 entendido como for\u00e7a produtiva; a Sociologia com a perspectiva das rela\u00e7\u00f5es sociais; a Psicologia, que foi incorporando o debate sobre a constru\u00e7\u00e3o da subjetividade e da identidade pessoal. Para o referido autor, a no\u00e7\u00e3o de cada uma dessas \u00e1reas do conhecimento possibilita caracterizar tr\u00eas perspectivas no entendimento dessa categoria.\nA primeira \u00e9 definida como materialista e agrega as concep\u00e7\u00f5es naturalistas, voltadas para as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o na perspectiva marxista voltada ao territ\u00f3rio enquanto fonte de recursos ou de apropria\u00e7\u00e3o da natureza, al\u00e9m da vis\u00e3o tradicional jur\u00eddica-pol\u00edtica em que se faz associa\u00e7\u00e3o entre o territ\u00f3rio e os fundamentos materiais do Estado. Estas concep\u00e7\u00f5es da perspectiva materialista constituem-se as mais tradicionais a respeito do territ\u00f3rio.\nA segunda perspectiva, definida como idealista, sustenta-se em princ\u00edpios culturais e simb\u00f3licos de identifica\u00e7\u00e3o ou de pertencimento de popula\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio. Esta extrapola a dimens\u00e3o do territ\u00f3rio como base f\u00edsica e de fonte de recursos para a no\u00e7\u00e3o de que a rela\u00e7\u00e3o das pessoas com o seu territ\u00f3rio existe nas ideias e \u00e9 construtora de uma identidade, ou seja, \u201cum territ\u00f3rio socializado e culturalizado, pois tudo o que se encontra no entorno \u00e9 dotado de algum significado\u201d (GARCIA, 1976 apud HAESBAERT, 2006, p. 70).\nA perspectiva integradora, entretanto, parte do princ\u00edpio de que o territ\u00f3rio carrega uma dimens\u00e3o simb\u00f3lica e cultural em sentido estrito e uma dimens\u00e3o material, de natureza econ\u00f3mica e pol\u00edtica. Nesse contexto, a \u00eanfase a uma ou outra dimens\u00e3o, decorre da objetividade da pesquisa. Entretanto, o car\u00e1ter din\u00e2mico das dimens\u00f5es e suas diferentes temporalidades devem ser uma vari\u00e1vel constante em todas elas. Nesse sentido, cabe \u00e0 Geografia, por privilegiar a espacialidade humana, uma vis\u00e3o integradora do territ\u00f3rio capaz de evidenciar a riqueza ou a condensa\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es sociais que o espa\u00e7o manifesta (op.cit).\nEssa necessidade de reconhecer a integra\u00e7\u00e3o entre as diferentes dimens\u00f5es do territ\u00f3rio \u00e9 ressaltada por Santos, ao discutir a configura\u00e7\u00e3o territorial, pois segundo ele.\nA configura\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 o territ\u00f3rio e mais o conjunto de objetos existentes sobre ele: objetos naturais ou objetos artificiais que a definem. Muitas vezes o que imaginamos natural n\u00e3o o \u00e9, enquanto o artificial se torna natural quando se incorpora a natureza. (SANTOS, 1994, p. 75)\nHistoricizar os processos de transforma\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, espa\u00e7o ou paisagem \u00e9 proposta comum em muitos autores do pensamento geogr\u00e1fico. Na realidade, tal prop\u00f3sito est\u00e1 inserido na an\u00e1lise din\u00e2mica, integradora da realidade.\nA perspectiva integradora, ainda \u00e9 pouco praticada entre os ge\u00f3grafos brasileiros, entretanto, observam-se obras em que h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o de se promover uma abordagem territorial que atenta simultaneamente para as diferentes dimens\u00f5es do territ\u00f3rio. Dessa forma, deve-se subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de uma abordagem territorial que considere simultaneamente \u201cas articula\u00e7\u00f5es /intera\u00e7\u00f5es existentes entre as dimens\u00f5es sociais do territ\u00f3rio, em unidade entre si e com a natureza exterior ao homem, ao processo hist\u00f3rico e a multiescalaridade de din\u00e2micas territoriais\u201d (SAQUET, 2007, p. 13).\nFernandes (2008), ao discutir \u201cOs territ\u00f3rios do territ\u00f3rio\u201d, acrescenta outras vari\u00e1veis al\u00e9m da objetividade do pesquisador, ele lembra que pesquisadores e outros profissionais trabalham os conceitos e as teorias segundo a intencionalidade. Dessa forma,\nos conceitos ganham significados diferentes, de acordo com as teorias, m\u00e9todos e institui\u00e7\u00f5es. O territ\u00f3rio, sendo um conceito, tamb\u00e9m pode ser visto sobre diversas formas e diferentes sujeitos, de acordo com a intencionalidade. Por isso, o autor defende os princ\u00edpios da multidimensionalidade e da multiescalaridade do territ\u00f3rio, sobretudo no que se refere aos \u00f3rg\u00e3os governamentais.\nCom as no\u00e7\u00f5es anteriormente expostas, e retomando a proposta de Bertrand, considera-se que este autor, ao indicar o territ\u00f3rio como possibilidade da entrada s\u00f3cioecon\u00f4mica no estudo do meio ambiente, considerou aplicabilidade de apenas uma das dimens\u00f5es dessa categoria, uma vez que, na perspectiva da an\u00e1lise integrada, \u00e9 indispens\u00e1vel encontrar o caminho para contextualizar as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que se d\u00e3o sobre o ambiente. Observa-se assim, que a pesquisa cient\u00edfica possibilita diferentes procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o adapt\u00e1veis \u00e0 finalidade e ao prop\u00f3sito do pesquisador.\nA perspectiva materialista, na qual est\u00e1 inserida a no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio como fonte de recursos ou de apropria\u00e7\u00e3o da natureza, traz implicitamente rela\u00e7\u00f5es de poder, pois, na busca pelos suprimentos do espa\u00e7o f\u00edsico, s\u00e3o estabelecidas rela\u00e7\u00f5es que podem ser, segundo Raffestin (1993, p.158), \u201cexistenciais e produtivistas, visto que h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o entre os atores que procuram modificar tanto as rela\u00e7\u00f5es com a natureza como as sociais, por isso, sendo tamb\u00e9m rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d.\nO interesse em conhecer estas rela\u00e7\u00f5es do ser com o seu meio esteve inicialmente entre os naturalistas e, mais tarde, entre os estudiosos das popula\u00e7\u00f5es humanas. Assim, ambas as abordagens contribu\u00edram para o desenvolvimento da no\u00e7\u00e3o de territorialidade. Para o mesmo autor supracitado, tal no\u00e7\u00e3o de territorialidade expressa\nA multidimensionalidade do vivido territorial pelos membros de uma coletividade e pelas sociedades globais. Os homens vivem, ao mesmo tempo, o processo territorial e o produto territorial por interm\u00e9dio de um sistema de rela\u00e7\u00f5es existenciais e produtivistas...mas a vida \u00e9 tecida por rela\u00e7\u00f5es, e da\u00ed a territorialidade pode ser definida como um conjunto de rela\u00e7\u00f5es que originam num sistema tridimensional sociedade-espa\u00e7o-tempo em vias de atingir a maior autonomia poss\u00edvel, compat\u00edvel com os recursos do sistema. (RAFFESTIN, 1993, p. 160).\nA forma\u00e7\u00e3o de territorialidades por diferentes popula\u00e7\u00f5es humanas favorece historicizar uma parte dos processos presentes no meio ambiente pois, segundo Bertrand e Bertrand (2007, p. 120),\n\u201cO territ\u00f3rio \u00e9 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico produzido e vivido pelas sociedades sucessivas, e se presta a dimens\u00e3o hist\u00f3rica e arqueol\u00f3gica do meio ambiente, demonstrando que nas intera\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza, convive o tempo do social e do econ\u00f4mico, do desenvolvimento, do planejamento, da gest\u00e3o, da distribui\u00e7\u00e3o, da polui\u00e7\u00e3o. (BERTRAND e BERTRAND, 2007, p. 120).\nConsiderando essas diferentes temporalidades no processo de intera\u00e7\u00e3o sociedade e natureza, o referido autor delimitou as unidades de an\u00e1lise da paisagem entre as quais identificou os geof\u00e1cies e ge\u00f3topos como unidades que podem ser produzidas/transformadas com a antropiza\u00e7\u00e3o, fruto das rela\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o no tempo do social e do econ\u00f4mico, ou seja, em processos territoriais (BERTRAND, 2004).\n\u00c9 nesse sentido que Bertrand e Bertrand (2007), ao discorrerem sobre a necessidade de territorializar o meio ambiente rural franc\u00eas, destacam aspectos indispens\u00e1veis \u00e0s pesquisas com objetivo na interface sociedade-natureza relativas a uma hist\u00f3ria ecol\u00f3gica do territ\u00f3rio, a qual teria as seguintes preocupa\u00e7\u00f5es:\nem primeiro lugar tratar o espa\u00e7o rural como uma entidade ecol\u00f3gica, com a ajuda de conceitos dessa ci\u00eancia; segundo lugar, examinar os diferentes tipos de espa\u00e7os rurais, em fun\u00e7\u00e3o de sua escala espacial (parcela, territ\u00f3rio, pays, regi\u00e3o natural) e sua repercuss\u00e3o econ\u00f4mica (espa\u00e7os cultivados, pastoris, florestais); terceiro lugar, finalmente abordar as dif\u00edceis quest\u00f5es hist\u00f3ricas da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e da vida rural. (BERTRAND e BERTRAND, 2007, p. 140).\nO autor completa sua no\u00e7\u00e3o sobre territ\u00f3rio na proposta do GTP comentando que esse conceito \u00e9 muito conhecido pelos ge\u00f3grafos, pois permite analisar as repercuss\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o e dos funcionamentos sociais e econ\u00f4micos sobre o espa\u00e7o considerado. De fato, houve na geografia uma revaloriza\u00e7\u00e3o da categoria territ\u00f3rio nas \u00faltimas d\u00e9cadas, fruto dos avan\u00e7os te\u00f3ricos da mesma e da emerg\u00eancia e valoriza\u00e7\u00e3o das pluralidades sociais diante da homogeneiza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de vidas ditados pela economia global. Estes avan\u00e7os t\u00eam sido percebidos nas tentativas de desenvolvimento territorial, no qual o Estado tenta aplicar pol\u00edticas espec\u00edficas para distinta territorialidades como tem sido feito em pa\u00edses com a It\u00e1lia, Fran\u00e7a e no Brasil. A parte desta tese que trata da discuss\u00e3o sobre o territ\u00f3rio foi elaborada na perspectivas das territorialidades camponesas da popula\u00e7\u00e3o na alta bacia do Pericum\u00e3 e ser\u00e1 apresentada no quarto cap\u00edtulo.\n2.4\tA paisagem\nA din\u00e2mica da natureza, enfocada nas an\u00e1lises naturalistas e mesmo geogr\u00e1ficas, n\u00e3o \u00e9 materializada nos territ\u00f3rios, embora estes passem por redefini\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-territoriais, mas, sobretudo nas paisagens. Elas constituem a reuni\u00e3o das din\u00e2micas\ne demonstram as constru\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es, frutos da intera\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza. Acompanhando o triunfo da imagem e da sensibilidade, do formal e das apar\u00eancias, a paisagem \u00e9 criadora de identidade, participando do patrim\u00f4nio dos indiv\u00edduos e das sociedades (BERTRAND e BERTRAND, 2007).\nNo modelo GTP, a paisagem corresponde \u00e0 artializa\u00e7\u00e3o erigida pelas sociedades. Considerando a diversidade cultural do mundo, \u00e9 atrav\u00e9s da paisagem que se permite a an\u00e1lise de fen\u00f4menos ou objetos que s\u00f3 existem em determinadas pontos do espa\u00e7o, favorecendo, inclusive, que a mesma seja identificada em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de tal fen\u00f4meno.\nA paisagem constitui uma categoria muito discutida na Geografia e em outros estudos ambientais como em Biologia, Ecologia, Geomorfologia e outras. Ela possibilita a reflex\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es mais intr\u00ednsecas das popula\u00e7\u00f5es com a natureza dos territ\u00f3rios por elas ocupados. As paisagens refletem a sensibilidade das pessoas com os elementos da natureza; elas tamb\u00e9m constituem a pr\u00f3pria din\u00e2mica e a fisionomia da mesma.\nA origem da paisagem est\u00e1 relacionada \u00e0 exist\u00eancia do pr\u00f3prio ser humano, a partir do primeiro olhar sobre o espa\u00e7o. Esse olhar, segundo Bertrand (2010) \u00e9 um olhar cruzado no qual cada indiv\u00edduo tem o seu projeto para a mesma, de forma a atribuir o interesse que lhe for apropriado. Nesse sentido \u00e9 que o referido autor defende que \u201ca cada um, a sua paisagem\u201d e a investiga\u00e7\u00e3o da ou na mesma deve priorizar abordagens interdisciplinares, com aten\u00e7\u00e3o \u00e0 subjetividade que permite conhecer a por\u00e7\u00e3o da paisagem que n\u00e3o se exp\u00f5e ao olhar do investigador.\nAssim, \u00e9 necess\u00e1ria uma aproxima\u00e7\u00e3o entre as diferentes no\u00e7\u00f5es conceituais que a categoria paisagem tem ou teve ao longo do desenvolvimento epistemol\u00f3gico da geografia ou ainda de outras ci\u00eancias.\nPara Oliveira (2000), na Antiguidade Cl\u00e1ssica, o estudo da paisagem esteve presente por meio da descri\u00e7\u00e3o dos lugares; na Idade Moderna, o per\u00edodo das grandes navega\u00e7\u00f5es e da amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento do mundo proporcionou maior preocupa\u00e7\u00e3o com a paisagem, pois era fundamental enriquecer o relato sobre as terras ent\u00e3o descobertas.\nObserva-se, nesse momento hist\u00f3rico da humanidade, certa valoriza\u00e7\u00e3o dos elementos da natureza na inten\u00e7\u00e3o de demonstrar a riqueza presente na mesma. Nesse sentido, a arte de pintar a paisagem, n\u00e3o como uma descri\u00e7\u00e3o ou contabilidade anal\u00edtica, mas como forma subjetiva de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de ser humano com o seu meio,\nrevela uma das vias de abordagem do fen\u00f4meno paisag\u00edstico, que \u00e9 a da subjetividade. Esta subjetividade se exprime de maneiras diferentes segundo o lugar e a \u00e9poca (PASSOS, 2003).\nTais caracter\u00edsticas sobre a arte da pintura da paisagem se mantiveram ao longo da cultura renascentista sustentada mediante a valoriza\u00e7\u00e3o do naturalismo e do realismo. A figura 2 expressa a supervaloriza\u00e7\u00e3o da natureza \u00e0 \u00e9poca de sua coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil.\nFigura 2 - Para\u00edso - Roelandt Savery, 1626.\nFonte: Web Gallery of Art, dispon\u00edvel em http://www.wga.hu.\nNos s\u00e9culos XVIII e XIX s\u00e3o valorizadas as paisagens de parques e jardins e, na literatura, eram explorados os aspectos pitorescos, panor\u00e2micos dos mesmos, com \u00eanfase \u00e0 sua natureza romantizada, bela aos olhos dos artistas e de seus admiradores.\nNa Geografia, a no\u00e7\u00e3o de paisagem foi entendida e explicada desde seus prim\u00f3rdios, conforme diferentes tend\u00eancias epistemol\u00f3gicas. Inicialmente, em Humboldt, e mais tarde em Dokuchaev, na no\u00e7\u00e3o de paisagem (Landschaft) embora com um peso natural muito forte, observa-se a id\u00e9ia de intera\u00e7\u00e3o entre os elementos da natureza (RODRIGUES, 2001).\nAl\u00e9m de Humboldt no s\u00e9culo XIX, que em busca de uma vis\u00e3o totalizadora e naturalista, via que as diferen\u00e7as na paisagem expressavam a fisionomia do conjunto da natureza, outros estudiosos desse s\u00e9culo, como Kant e Ritter, tamb\u00e9m olharam na paisagem a totalidade dos elementos da natureza. Esse entendimento de totalidade sobre a\nno\u00e7\u00e3o de paisagem tornou-se presente nas propostas que foram apresentadas ao longo do s\u00e9culo XX. Rodrigues (2001), ao abordar a Teoria Geossist\u00eamica na aplica\u00e7\u00e3o de estudos geogr\u00e1ficos e ambientais, destaca os trabalhos desses naturalistas como pioneiros na tentativa de articular conhecimentos geol\u00f3gicos com conhecimentos sobre a forma\u00e7\u00e3o dos solos, as caracter\u00edsticas flor\u00edsticas e clim\u00e1ticas e at\u00e9 mesmo com observa\u00e7\u00f5es de processos e\u00f3licos, fluviais e glaciais.\nSegundo Passos (2003), o car\u00e1ter cient\u00edfico do conceito de paisagem surge na Alemanha atrav\u00e9s dos trabalhos de Schl\u00fcter, Siegfried, Passarge, Hettner e Carll Trol. Na escola alem\u00e3 \u00e9 poss\u00edvel destacar outros autores que contribu\u00edram para an\u00e1lise integrada da paisagem enquanto conjunto de intera\u00e7\u00f5es entre elementos da natureza. Nesta perspectiva, von Richthofen, disc\u00edpulo de Humboldt, apresentou a vis\u00e3o da superf\u00edcie terrestre na intersec\u00e7\u00e3o de diferentes esferas como litosfera, atmosfera, hidrosfera e biosfera enquanto Passarge, destacou as vincula\u00e7\u00f5es entre o relevo, os elementos clim\u00e1ticos e a vegeta\u00e7\u00e3o (op. cit.).\nCarl Troll em 1939 incorporou ao conceito de paisagem as ideias da ecologia, definindo os conceitos de ec\u00f3topos e bi\u00f3topos. Tal an\u00e1lise foi definida com uma \u201cLandschaftsoekologie\u201d ou Ecologia da Paisagem, posteriormente, Geoecologia da Paisagem, que reagrupa os elementos da paisagem de um ponto de vista ecol\u00f3gico, dividindo-os em ec\u00f3topos, ou seja, em unidades compar\u00e1veis aos ecossistemas, cuja proposta constitu\u00eda a inter-rela\u00e7\u00e3o dos aspectos estrutural-espacial e din\u00e2mico-funcional das paisagens.\nEntre os russos, a no\u00e7\u00e3o de paisagem aparece nos meados do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \u00e9poca das primeiras reflex\u00f5es sobre a paisagem como m\u00e9todo geogr\u00e1fico do meio ambiente. Suas origens relacionam-se \u00e0s concep\u00e7\u00f5es alem\u00e3s e, segundo, Passos (2003), tem caracteres edafol\u00f3gicos bastante evidentes.\nMotivados pela necessidade de conhecimento e domina\u00e7\u00e3o de vastos territ\u00f3rios como os Urais, o C\u00e1ucaso e a Sib\u00e9ria, a ci\u00eancia da paisagem desenvolvida nesse pa\u00eds tomou car\u00e1ter pr\u00e1tico voltado \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Frolova (2001) indica que a paisagem entre russos teve inicialmente aspectos naturalista, regionalista ou individualista, com enfoque tipol\u00f3gico de uma paisagem vis\u00edvel. Embora tivesse uma representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica extremamente rica, para a referida autora n\u00e3o houve um aprofundamento te\u00f3rico sobre os elementos da natureza investigados nessa vis\u00e3o de paisagem.\nEntre os autores russos com maior contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia da paisagem, destacam-se, na primeira fase de expans\u00e3o daquele pa\u00eds, Dokuchaev e Berg, em meados do s\u00e9culo XX. E com obras associadas \u00e0 teoria de sistemas, destacam-se V. B. Sotchava, A. A. Grigoriev, I. P. Gerasimov e A. G. Isachenko cujas contribui\u00e7\u00f5es foram discutidas no item referente aos geosssistemas (MAXIMIANO, 2004).\nOs anglo-sax\u00f5es influenciados pela revolu\u00e7\u00e3o quantitativa, iniciada nos anos 40 nos Estados Unidos, substitu\u00edram o termo landscape, que estava em uso nesse pa\u00eds, sob influ\u00eancia da geografia alem\u00e3 (Carl Sauer), pela ideia da \u201cregi\u00e3o\u201d (Richard Hartshorne), sendo esta um conjunto de vari\u00e1veis abstratas deduzidas da realidade da paisagem e da a\u00e7\u00e3o humana (SCHIER, 2003).\nPassos (2003) lembra que do mundo anglo-sax\u00e3o surgiram conceitos importantes como o de ecossistemas, elaborado por Tansley em 1953, o qual foi apropriado pelos te\u00f3ricos da ci\u00eancia da Paisagem como Carl Troll e a sua Geoecologia e Sotchava com os geossistemas. Conv\u00e9m citar Bertalanfy com a Teoria Geral dos Sistemas, a partir da qual se fundamentaram todas as demais propostas de an\u00e1lise sist\u00eamicas.\nNo Brasil, a maior contribui\u00e7\u00e3o aos estudos sobre as paisagens naturais foi a do professor Ab'Saber, que promoveu uma renova\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e instrumental nas pesquisas geomorfol\u00f3gicas desenvolvidas no territ\u00f3rio nacional, recuperando o conceito de fisiologia da paisagem. O renomado professor compreendeu a paisagem como sendo o resultado de uma rela\u00e7\u00e3o entre os processos passados e os atuais. Assim, os processos passados foram os respons\u00e1veis pela compartimenta\u00e7\u00e3o regional da superf\u00edcie, enquanto que os processos atuais respondem pela din\u00e2mica atual das paisagens (VITTE, 2007 b).\nEntre os franceses, as obras de La Blache, Jean Brunhes e Jean Rochefort caracterizaram a paysage (ou o pays) como resultado do relacionamento do homem com o seu espa\u00e7o f\u00edsico. Dando-lhe, nesse caso, um car\u00e1ter mais din\u00e2mico e humano voltado para a descri\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o regional das \u00e1reas. Na Fran\u00e7a, o termo paisagem foi substitu\u00eddo por \u201cregi\u00e3o\u201d e \u201cg\u00eanero de vida\u201d, que estiveram mais ligados \u00e0 hist\u00f3ria do que aos elementos naturais (MAXIMIANO, 2004).\nSegundo Bertrand e Bertrand (2007), o estudo da paisagem desenvolvido na escola francesa foi caracterizado por um quadro rigoroso de an\u00e1lises hist\u00f3ricas, de refer\u00eancias geol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas ou de pesquisas dos relevos. Dessa forma, n\u00e3o houve naquele pa\u00eds um paradigma tal como a Landschaftsoekologie alem\u00e3. Entretanto, o vasto estudo de diferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural franc\u00eas ou dos \u201cpays\u201d, contribuiu para a\nidentifica\u00e7\u00e3o de outro fen\u00f4meno geogr\u00e1fico da realidade, definido por Weber (1983) apud Bertrand e Bertrand (2007) com \u201cLa fin des terroirs\u201d.\nEssa abordagem sobre o fim dos territ\u00f3rios rurais franceses abriu o leque para as discuss\u00f5es sobre quais concep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio adotar para fins da gest\u00e3o dos mesmos, destacando as din\u00e2micas, as variedades e as qualidades das paisagens, nesse contexto.\nNo entanto, na perspectiva te\u00f3rica do geossistema e da intera\u00e7\u00e3o dos elementos naturais da paisagem, destacaram-se segundo Passos (2000), os estudiosos como J. Tricart e Cailleux (1962), com a obra \u201cTrait\u00e9 de Geomorphologie\u201d e principalmente Bertrand, com os not\u00f3rios artigos \u201cPaysage et g\u00e9ographie physique globale: esquisse m\u00e9thodologique\u201d (1968) e \u201cScience du paysage: une science diagonale\u201d (1972), al\u00e9m de Rougerie e Beroutchachvili (1991) com a obra \u201cG\u00e9osystemes et paisages: bilan et m\u00e9thodes\u201d. Essa fase da abordagem francesa sobre a paisagem insere-se no contexto,\nDe novos paradigmas cient\u00edficos testados em ci\u00eancias como a Matem\u00e1tica, Lingu\u00edstica, Biologia e Ecologia que permitiram analisar a paisagem em sua globalidade e na sua complexidade a partir dos recursos gerados pela an\u00e1lise de sistemas e modeliza\u00e7\u00e3o, teledetec\u00e7\u00e3o e inform\u00e1tica (PASSOS, 2000, p.136).\nVale ressaltar que as considera\u00e7\u00f5es feitas por Bertrand \u00e0 no\u00e7\u00e3o de paisagem e apresentadas nesses dois artigos supracitados, foram trazidas para a proposta do GTP, no qual a mesma possibilita a entrada s\u00f3cio-cultural no meio ambiente. Nesse sentido, s\u00e3o listados em seguida alguns aspectos apontados por Bertrand (1978), considerados indispens\u00e1veis a compreens\u00e3o dessa no\u00e7\u00e3o:\n\u25a0\tA paisagem se imp\u00f5e na sua globalidade, \u00e9 complexa e ao mesmo tempo, morfol\u00f3gica-constitucional-funcional;\n\u25a0\tA paisagem \u00e9 um objeto socializado, pois depende do fen\u00f4meno fisiol\u00f3gico e da percep\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser uma interpreta\u00e7\u00e3o sociopsicol\u00f3gica da realidade;\n\u25a0\tA paisagem aparece cada vez menos como uma estrutura e se assemelha cada vez mais a um processo de transforma\u00e7\u00e3o, logo, um fen\u00f4meno escrito na hist\u00f3ria;\n\u25a0\tA paisagem constitui a produ\u00e7\u00e3o interna nascida da sociedade e coexiste com o envelope externo oriundo do meio ambiente.\n\u25a0\tA paisagem, ent\u00e3o, \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o poliss\u00eamica que permite m\u00faltiplas formas de an\u00e1lise.\nTais aspectos elencados n\u00e3o encerram as caracter\u00edsticas da paisagem e nem \u00e9 este o objetivo da lista apresentada, entretanto, eles favorecem a an\u00e1lise, no sentido de que ressaltam o entroncamento e a transversalidade dessa no\u00e7\u00e3o, que imp\u00f5e a necessidade de\ninterdisciplinaridade, nas formas de uso da mesma, para que todos os fen\u00f3menos da realidade sejam igualmente apreendidos.\nOutras importantes abordagens sobre a paisagem foram desenvolvidas na Fran\u00e7a ao longo do s\u00e9culo XX, como a cultural e da percep\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto, as classifica\u00e7\u00f5es anteriores, baseadas na regionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, como as paisagens geomorfol\u00f3gicas, agr\u00e1rias dentre outras, foram aos poucos tomando o aspecto cultural. Nesta perspectiva, Lorini e Persson (2001), destacam-se as obras de Sorre (1958), Pinchemel (1968) e mais recentemente, Paul Claval (2001). Fora da Fran\u00e7a, outros nomes tiveram proje\u00e7\u00e3o como Carl Sauer (1963), na abordagem cultural e Yi Fu Tuan (1980), na percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nPara Oliveira (2000), os estudos de percep\u00e7\u00e3o de paisagens que t\u00eam sido realizados podem ser inseridos no campo da percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente e procuram defini\u00e7\u00f5es mais precisas de suas caracter\u00edsticas. Para a mesma autora,\nNa paisagem geogr\u00e1fica estamos rodeados por objetos que n\u00e3o foram feitos por n\u00f3s e que t\u00eam uma vida e estrutura diferente da nossa: rios, vales, montanhas, colinas, \u00e1rvores e flores; e tamb\u00e9m por objetos que s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es do homem, constru\u00eddos atrav\u00e9s do tempo. Esses objetos n\u00e3o s\u00e3o formados apenas de volumes, mas de movimentos, cores, odores e sons [...]. Temos os recriados em nossa imagina\u00e7\u00e3o e pensados neles como elementos de uma id\u00e9ia a que chamamos paisagem. Nossa tarefa \u00e9 tentar ultrapassar a paisagem como aspecto visual para chegar ao seu significado e valor. (OLIVEIRA, 2000, p. 17).\nO modelo GTP, como uma constru\u00e7\u00e3o sist\u00eamica destinada a demonstrar a complexidade do meio ambiente, respeitando a diversidade e interatividade, atrav\u00e9s da proposta das tr\u00eas entradas, supera o car\u00e1ter un\u00edvoco dos estudos que derivam de um \u00fanico conceito de forma din\u00e2mica e complementar (BERTRAND e BERTRAND, 2007). A parte desta tese que trata da paisagem vai consider\u00e1-la em sua globalidade, a partir da percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da alta bacia sobre as transforma\u00e7\u00f5es e mem\u00f3ria da mesma.\n2.5\tO meio ambiente: complexidade e diversidade no conhecimento\nAs id\u00e9ias apresentadas nesta abordagem te\u00f3rica dos estudos ambientais na ci\u00eancia geogr\u00e1fica passaram por categorias cient\u00edficas que explicitaram o quanto o conhecimento acerca da natureza e da sociedade evoluiu em termos de metodologias, t\u00e9cnicas e abordagens. Nesse sentido, a evolu\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica da Geografia e o modelo\nGTP com todas as caracter\u00edsticas de suas tr\u00eas categorias (geossistema-territ\u00f3rio-paisagem), re\u00fanem na base dos pressupostos o meio ambiente.\nO meio ambiente enquanto no\u00e7\u00e3o/categoria de conhecimento tem suas ra\u00edzes no \u201cin\u00edcio do s\u00e9culo XX, nas entranhas da Biologia e mais especificamente na Ecologia\u201d (CANALI, 2002, p.165). Ele est\u00e1 inserido no contexto do avan\u00e7o das ci\u00eancias naturais que buscavam explica\u00e7\u00f5es sobre os resultados da exist\u00eancia, da distribui\u00e7\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es entre seres vivos na superf\u00edcie terrestre. S\u00f3 posteriormente, com o avan\u00e7o dos estudos ecol\u00f3gicos sobre a cadeia alimentar e os ciclos biogeoqu\u00edmicos, por exemplo, houve inser\u00e7\u00e3o do ser humano enquanto elemento do meio ambiente. Possivelmente, por este aspecto, \u00e9 que se deve a preponder\u00e2ncia da concep\u00e7\u00e3o naturalista nesta categoria.\nNo contexto das transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais desenroladas ao longo dos s\u00e9culos, o meio ambiente, segundo Bertrand e Bertrand (2007), passou por deriva\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas que,\nVariam desde a no\u00e7\u00e3o de meio ambiente inanimado (clima, rocha, \u00e1gua), e depois das biocenoses, em uma concep\u00e7\u00e3o naturalista. Em seguida passou pela no\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural do homem e por \u00faltimo, pela no\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica. (BERTRAND e BERTRAND, 2007, p. 196).\nDessa forma, o autor declara que o meio ambiente \u201cengloba tudo\u201d. Logo, a valoriza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de procedimentos de pesquisas interdisciplinares, praticados nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e inicio do s\u00e9culo XXI, se enquadram na necessidade de se poder abordar esse todo.\nComo j\u00e1 foi explicitado neste cap\u00edtulo, o meio ambiente na Geografia, constituiu um dos caminhos para entendimento da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza ou homem-meio (como muitas obras defenderam). Entretanto, permaneceu por algum tempo a separa\u00e7\u00e3o entre as partes, ou seja, a sociedade separada da natureza, em que o ser humano situava-se fora da natureza f\u00edsica e n\u00e3o como um elemento \u00e0 parte. Embora as obras buscassem a din\u00e2mica das mesmas, a interpreta\u00e7\u00e3o notadamente as separava. Segundo Gon\u00e7alves (1989, p.37), \u201cessa oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica do pensamento cient\u00edfico ocidental que foi institu\u00eddo por uma sociedade, por uma cultura que come\u00e7ou a se configurar com o Renascimento no s\u00e9culo XVI e se consolidou nos s\u00e9culos XVIII e XIX\u201d. Essa consolida\u00e7\u00e3o \u00e9 observada nas pr\u00f3prias universidades, onde as ci\u00eancias se encontram distribu\u00eddas entre ci\u00eancias naturais e ci\u00eancias humanas.\nNas diferentes correntes epistemol\u00f3gicas do conhecimento geogr\u00e1fico, sobretudo nas correntes tradicional e neo-positivista, a an\u00e1lise do objeto da Geografia\ncorresponde \u00e0 pr\u00f3pria conforma\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o entre a natureza (meio ambiente) e sociedade. Entretanto, com o crescimento dos problemas ambientais no mundo, evidenciados, sobretudo, com a expans\u00e3o da atividade industrial, a tem\u00e1tica do meio ambiente foi aprofundada em todas as ci\u00eancias. Nesse sentido, \u201co seu significado \u00e9 ampliado da simples no\u00e7\u00e3o do meio que envolve um ser vivo, para a no\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia que existem entre as pessoas, as sociedades, os componentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, integrando tamb\u00e9m aspectos econ\u00f4micos, sociais e culturais\u201d (VEYRET, 1999 apud MENDON\u00c7A, 2002, p. 125).\nMendon\u00e7a (2002) aborda tamb\u00e9m que na evolu\u00e7\u00e3o do conceito de meio ambiente observa-se um envolvimento constante das atividades humanas,\nEmbora o mesmo continue fortemente ligado a uma concep\u00e7\u00e3o naturalista, sendo que o homem socialmente organizado parece se constituir mais num fator que num elemento do ambiente [...] a impress\u00e3o geral que se tem \u00e9 que a abordagem do meio ambiente est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 natureza, como se existisse uma hierarquiza\u00e7\u00e3o dos elementos componentes do real, onde aqueles atinentes ao quadro natural est\u00e3o hierarquicamente em posi\u00e7\u00e3o mais importante e sem os quais n\u00e3o haveria a possibilidade ambiental da realidade. (MENDON\u00c7A, 2002, p. 124).\nAl\u00e9m do peso naturalista, a tem\u00e1tica do meio ambiente passou tamb\u00e9m, entre os ambientalistas mais radicais, pela cr\u00edtica da redund\u00e2ncia entre o termo \u201cmeio\u201d e \u201cambiente\u201d, no sentido de que, os mesmos terem significados semelhantes. Observa-se, entretanto, que o \u201cmeio\u201d deriva dos usos da Biologia no sentido de ser o entorno de algum ser. Esse entorno \u00e9 composto por elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos de um espa\u00e7o, e est\u00e1 longe de significar \u201cmetade\u201d, como fora enunciado entre outros ambientalistas, constituindo sim, a express\u00e3o da complexidade e diversidade que cabe a esta no\u00e7\u00e3o, no sentido das possibilidades de an\u00e1lise da realidade, que ela favorece e que s\u00e3o cab\u00edveis a v\u00e1rias linhas de conhecimento.\nEntende-se ent\u00e3o, que o meio ambiente, na forma como foi concebido ao longo dos s\u00e9culos XIX e XX, constituiu inicialmente uma forma de abordagem integrada entre as ci\u00eancias naturalistas, como aconteceu na Biologia, Ecologia, Climatologia, e Bot\u00e2nica, entre outras e mais recentemente, que evoluiu, considerando-se que a an\u00e1lise do meio ambiente exige compreens\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais, das ideologias e das culturas envolvidas. Segundo Suertegaray (2002 p. 117), \u201cfoi por essa evolu\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada nas ci\u00eancias naturalistas e humanas que a pesquisa em meio ambiente tornou-se pesquisa ambiental, bem como, da categoria \u201cmeio\u201d passou-se a pensar o ambiente por inteiro\u201d.\nNesse sentido, Bertrand e Bertrand (2007, p.307) caracterizam o futuro da pesquisa em meio ambiente \u201ccomo diagonal, no qual se permitiria combinar, a um dado momento, elementos emprestados de diferentes disciplinas para construir um campo de investiga\u00e7\u00e3o transversal\u201d.\nDessa forma, a pesquisa sobre o meio ambiente ou pesquisa ambiental pode ser caracterizada por essa possibilidade de transversalidade entre as ci\u00eancias e evolu\u00e7\u00e3o de conceitos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas, com vistas \u00e0 adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s mesmas, objetivando sempre a an\u00e1lise integrada da realidade vivida.\nA Geografia, ci\u00eancia que tem por natureza a interface sociedade-natureza, disp\u00f5e de v\u00e1rias de suas categorias como o lugar, territ\u00f3rio, espa\u00e7o, paisagem, op\u00e7\u00f5es para que a pesquisa ambiental possa contemplar a realidade como um todo, pois cada uma destas pode favorecer uma perspectiva de an\u00e1lise. Bertrand e Bertrand (2007, p.198), fundamentam essa id\u00e9ia, ao declararem que,\nO meio ambiente est\u00e1 acima da interdisciplinaridade, a considera\u00e7\u00e3o global de fen\u00f3menos conhecidos ou desconhecidos e o estudo privilegiado das intera\u00e7\u00f5es, supera a divis\u00e3o das ci\u00eancias positivas, encontrando a unidade do que \u00e9 vivo e a unidade do planeta [...] a no\u00e7\u00e3o de meio ambiente \u00e9 essencialmente funcional e ampla (BERTRAND e BERTRAND, 2007, p. 198).\nPor este aspecto que, ao se discorrer sobre o territ\u00f3rio, destacou-se nesse trabalho que a possibilidade do ir e vir do meio ambiente, entre o natural e o social, ao conceber o territ\u00f3rio, favorece situar os mecanismos ecol\u00f3gicos dos sistemas e pr\u00e1ticas econ\u00f3micas, culturais identit\u00e1rias fazendo emergir grande complexidade. Isto posto, percebe-se que, com o territ\u00f3rio, tem-se a possibilidade de estabelecerem-se os limites espaciais dos fen\u00f3menos.\nNos espa\u00e7os territorializados, o meio ambiente com toda sua antropiza\u00e7\u00e3o exp\u00f5e as diversidades produzidas, fruto da intera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de popula\u00e7\u00f5es com o seu entorno. Tal intera\u00e7\u00e3o traz \u00e0 tona a no\u00e7\u00e3o de diversidade, n\u00e3o apenas biol\u00f3gica, mas cultural (op. cit). Retomando a no\u00e7\u00e3o de meio ambiente como entorno, a diversidade cultural produzir\u00e1 ent\u00e3o o seu meio ambiente ou v\u00e1rios ambientes, apresentados em diferentes paisagens. Eis aqui mais um caminho da an\u00e1lise ambiental, o das paisagens.\nAo pensar a rela\u00e7\u00e3o da paisagem com o meio ambiente, defende-se que as mesmas s\u00e3o compat\u00edveis com a no\u00e7\u00e3o atual de meio ambiente como um todo, marcado por objeto materiais e imateriais s\u00f3 perceb\u00edveis nas singularidades paisag\u00edsticas distribu\u00eddas pela superf\u00edcie terrestre, resultantes da artializa\u00e7\u00e3o erigida pelas diversidades culturais desse todo.\nCom tantas op\u00e7\u00f5es de an\u00e1lises, a Geografia torna-se ci\u00eancia privilegiada no desenvolvimento de pesquisas, dada a multiplicidade de caminhos a serem seguidos. Nesse contexto de m\u00faltiplas possibilidades de an\u00e1lise, situa-se o GTP, por exemplo.\nNo exerc\u00edcio pr\u00e1tico da pesquisa, seguindo as categorias geogr\u00e1ficas, sobretudo a pesquisa voltada ao desenvolvimento e suas in\u00fameras adjetiva\u00e7\u00f5es, destaca-se a necessidade da interdisciplinaridade que seja capaz de aplicar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de outras ci\u00eancias, bem como, que facilite o entendimento de um fen\u00f4meno a partir de diferentes pontos de vistas, de forma a contemplar todos os componentes da realidade e sobretudo, suas formas de representa\u00e7\u00e3o.\nEssa vis\u00e3o totalizante da realidade \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a sociedade, dada as caracter\u00edsticas atuais das formas de intera\u00e7\u00e3o entre sociedade-natureza, na qual predomina o modelo ocidental, marcado por uma sociedade de consumo que entende o meio ambiente como fonte de recursos e local de deposi\u00e7\u00e3o de dejetos. Nesse contexto, ressalta-se que as pesquisas n\u00e3o devem perder as perspectivas de propor, n\u00e3o s\u00f3 alternativas de uso, como reflex\u00f5es sobre a concep\u00e7\u00e3o de natureza, ao mesmo tempo em que, relacione tais reflex\u00f5es com a necessidade de produ\u00e7\u00e3o e re-produ\u00e7\u00e3o desse modelo de intera\u00e7\u00e3o. Eis o grande desafio!\nNestas rela\u00e7\u00f5es encontram-se a motiva\u00e7\u00e3o da busca pelo conhecimento atual, ou seja, a de compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade.\nPor fim, \u00e9 com base nessa proposta que se analisar\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es da paisagem na alta da bacia do Pericum\u00e3, uma \u00e1rea tipicamente rural, expressa num cen\u00e1rio complexo que sugere o levantamento material e imaterial de seus elementos, com vista a subsidiar a sustentabilidade da \u00e1rea, proposta esta que re\u00fana a sociedade e seu meio ambiente.\n3\tO GEOCOMPLEXO DA ALTA BACIA DO RIO PERICUM\u00c3\nPara discorrer sobre os aspectos que contribuem com a din\u00e2mica atual da paisagem da alta bacia do Pericum\u00e3, optou-se pela denomina\u00e7\u00e3o geocomplexo, pois se entende que o ambiente \u00e9 uma categoria complexa e diversa (informa\u00e7\u00e3o verbal)3, resultante das caracter\u00edsticas da jun\u00e7\u00e3o de diferentes agentes e processos que, sobre as mais diversas temporalidades, mantem a dinamicidade e diversidade da natureza. Nesse sentido, Bertrand e Bertrand (2007), ao caracterizar a din\u00e2mica das paisagens, remete-nos \u00e0 reflex\u00e3o de como os componentes do ambiente mant\u00eam uma combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e inst\u00e1vel entre si, atrav\u00e9s de processos naturais desencadeados na perspectiva energ\u00e9tica dos geossistemas, nos quais ocorrem transforma\u00e7\u00f5es geomorfogen\u00e9ticas, din\u00e2micas biol\u00f3gicas e sistemas de explora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\nVerifica-se que a interatividade de funcionamento dos geossistemas se mant\u00e9m, mesmo diante da atua\u00e7\u00e3o humana, em suas mais variadas intensidades. A antropiza\u00e7\u00e3o, por sua vez, desencadeia processos de tempos mais curtos, como o desmatamento e os processos erosivos. Estes ocorrem sobre processos geomorfogen\u00e9ticos e biol\u00f3gicos, que se desenvolvem de forma mais lenta e menos intensa. E assim, nessa oposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e velocidades, vai se configurando uma parte do meio ambiente.\n\u00c9 com base nesses pressupostos, que se aprofundar\u00e1 neste cap\u00edtulo, a caracteriza\u00e7\u00e3o do geossistema na alta bacia do Pericum\u00e3, sob a perspectiva da interatividade dos componentes do geossistema e de suas diferentes temporalidades. Nesse sentido, se discorrer\u00e1 sobre as caracter\u00edsticas dos elementos do potencial ecol\u00f3gico, da explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e da antropiza\u00e7\u00e3o da natureza. Considerando que a referida \u00e1rea est\u00e1 inserida em uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica maior, ou seja, a Baixada Maranhense, muitas vezes o texto far\u00e1 rela\u00e7\u00e3o a este ambiente, pois a alta bacia do Pericum\u00e3 constitui apenas um dos geocomplexos que fazem parte do mesmo.\n3 Caracteriza\u00e7\u00e3o dada pelo Prof. Dr. M. M. Passos em aulas proferidas no curso doutorado, em junho de 2008.\n3.1\tPotencial ecol\u00f3gico\nA por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio maranhense onde se encontra a bacia do Pericum\u00e3 \u00e9 geologicamente formada por dep\u00f3sitos fluvio-marinhos e aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos, sujeitos \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o ou inundados, t\u00edpicos da Baixada Maranhense (IBGE, 1997) que est\u00e3o assentados sobre a Forma\u00e7\u00e3o Itapecuru. Para Brasil (1973), a forma\u00e7\u00e3o Itapecuru \u00e9 constitu\u00edda quase exclusivamente por arenitos de cores diversas, predominando o cinza, r\u00f3seo e vermelho, finos, argilosos, com estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas e silifica\u00e7\u00f5es, principalmente no topo. Intercalam-se leitos de siltitos e folhelhos cinza-esverdeados. Em algumas \u00e1reas aparece um conglomerado basal contendo seixos de basalto alterado.\nA extens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o Itapecuru \u00e0 direita da bacia do rio Parna\u00edba abrange a \u00e1rea de estudo desta tese, chegando at\u00e9 ao munic\u00edpio de Maraca\u00e7um\u00e9, no oeste Maranhense. O mapa 4 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas na \u00e1rea da alta bacia do Pericum\u00e3.\nOs dep\u00f3sitos assentados sobre a Forma\u00e7\u00e3o Itapecuru constituem as plan\u00edcies fluvio-marinha e fluvio-lacustre, que se estendem na por\u00e7\u00e3o centro-norte maranhense. Estas se apresentam rebaixadas e alagadi\u00e7as, com numerosas lagoas, extensas v\u00e1rzeas e um sistema hidrogr\u00e1fico anastomosado e labir\u00edntico, sendo inundada pelos rios Mearim, Pindar\u00e9, Graja\u00fa e Pericum\u00e3 durantes as chuvas de ver\u00e3o, e que, por esta condi\u00e7\u00e3o, ficou conhecida como Baixada Maranhense. Para Feitosa, a Baixada Maranhense constitui,\nAmbiente rebaixado, de forma\u00e7\u00e3o sedimentar recente, ponteado de relevos residuais, formando outeiros e superf\u00edcies tabulares cujas bordas decaem em colinas de declividades variadas. A converg\u00eancia dos cursos dos rios Mearim, Pindar\u00e9 e Graja\u00fa, associada a movimentos transgressivos e regressivos do mar, modelou o ambiente deposicional que \u00e9 preenchido pelo excedente de \u00e1guas fluviais no per\u00edodo chuvoso, dando origem a extensas superf\u00edcies lacustres que condicionam a vida das comunidades residentes na regi\u00e3o. (FEITOSA, 2006, p. 8).\nNo interior das \u00e1reas rebaixadas, podem ocorrer os tesos, denomina\u00e7\u00e3o local para terrenos de forma\u00e7\u00e3o terci\u00e1ria, livres de inunda\u00e7\u00e3o e povoados por esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas e arbustivas com aspecto de terra firme (op.cit). Os tesos est\u00e3o relacionados \u00e0 \u00e1reas de diversas dimens\u00f5es que abrangem os n\u00facleos populares, morros, morrotes e o pr\u00f3prio teso em si. O mapa 5 demonstra a variedade de fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da \u00e1rea de estudo, podendo ser classificadas em apenas tr\u00eas tipos cujo dom\u00ednio de altitudes variam do 0 ao 55 metros.\n\u25a0 -\u25a0!\u2014!\nU\u2019KTCTW\nfkf Hf \u00abRA \u00cdP1U\nM' % -\u00cd \u25a0 1 .mftjtij da Aren do ett udh\n'\u2014I-----\nLEGENDA\nO? Ann d\u00ab estudo\n'Unite* Munkupaiilt\nCliSSes\nKi (Farma\u00e7\u00c3a Itipccuru: arcnilos prndominaintenMinls vdtttielhon c fincwf \u201dj Hqi ^Coberturas iftdiHiamarft* Indiferenciada*: jsrtJr-B. atglk, calcArie e Bite)\nOH\u00e3 (Mwltev sobre i Fomia\u00e7Ao Itepocuri4\n\u25a0<\n\n\n\u00abrotr\u00edTfl i \nOfl\tTQ1Q\nM\t\u25a0 f ieriaiitrfiiloEM dj Anca detMudn\nB*M&lt;M Di-J\u00fa\u00ed\tEf\u00ediAriO 3\u00bb G\u00ed\u00fayrift* \u00ab Ei\u00cdKLKjC \u25a0 IBGE\nDetona dr Gtro\u00earwii I.DGC1 r<pp.-u-w^-x> \u25a0> Garngutj I\u00d5\u00c9CaH!-HAlUM ilfrTJi\nL~~.J Sup\u00e3rflaea Farta QncTu Indar.\nSuperficies Suave ond\u00fctatfM\n>\u25a0 *y\t,\n.-\u25a0\tQ*'k*-a\u00ab\u00fci\nb\nL\u00caGEhOA\nAtoj do hirifQ\nMr\u00edirUis Munkif\u00e0flrt\nu_ C In hm c\u00edo- Raiava\nH f-Hflnitsc FkivtcHLaGU&amp;iro\nAl\u00e9m dos aspectos geol\u00f3gicos, as condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas devem-se tamb\u00e9m \u00e0s cacter\u00edsticas clim\u00e1ticas, que na Baixada Maranhense s\u00e3o t\u00edpicas de clima megat\u00e9rmico, \u00famido e de elevada pluviosidade. Segundo Maranh\u00e3o (2002), o clima da Baixada Maranhense na classifica\u00e7\u00e3o de Thorntwaite constitui o tipo B1WA\u2019a\u2019 ou seja, clima \u00famido (B1), megat\u00e9rmico com moderada defici\u00eancia h\u00eddrica no inverno entre os meses de julho a setembro e m\u00e1ximas pluviom\u00e9tricas no ver\u00e3o e outono (janeiro a junho). A pluviosidade anual varia de 1700 a 1900 mm. Nessa unidade dominam os ambientes inst\u00e1veis com vulnerabilidade muito alta.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede superficial de \u00e1gua esta \u00e9 representada, em sua grande maioria, por pequenos cursos d'\u00e1gua intermitentes que se direcionam \u00e0s \u00e1reas de campos, os quais alimentam o Pericum\u00e3.\nEste rio se encontra na por\u00e7\u00e3o nor-noroeste do estado. Ao longo desta, as bacias hidrogr\u00e1ficas do Turia\u00e7u, Maraca\u00e7um\u00e9-Troma\u00ed e Uru-Pericum\u00e3-Aur\u00e1, apresentam as caracter\u00edsticas amaz\u00f3nicas, ou seja, constituem rios de plan\u00edcie, com regime pluvial, desaguando na costa de rias ou reentr\u00e2ncias maranhenses.\nAl\u00e9m desses cursos principais, nessa mesma por\u00e7\u00e3o do estado h\u00e1 rios de curtos trajetos, por\u00e9m bastante caudalosos e piscosos, como o Iririmirim, o Iria\u00e7u, o Negra Velha, o Anajatuba, o Cabelo da Velha, o Licond\u00e9, o Arapiranga e o Cururupu. Todos esses rios sofrem influ\u00eancia das mar\u00e9s, que t\u00eam efeitos sobre o ritmo de vida da popula\u00e7\u00e3o e sobre as atividades econ\u00f3micas, uma vez que apresentam nas \u00e1reas estuarinas, exuberantes manguezais.\nPelas caracter\u00edsticas do regime pluvial e da rede de drenagem na referida \u00e1rea, os rios/c\u00f3rregos refletem as altera\u00e7\u00f5es ocorridas nos demais componentes ambientais, sobretudo aquelas relacionadas ao desmatamento das matas de v\u00e1rzeas, das matas ciliares e dos campos. Estes ind\u00edcios evidenciam a r\u00e1pida e intensa redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas resultando nos ressecamentos do solo e na redu\u00e7\u00e3o de reservas dos pescados consumidos pela popula\u00e7\u00e3o.\nOs c\u00f3rregos intermitentes que drenam os campos da alta bacia do Pericum\u00e3 constituem rios de primeira, segunda e terceira ordens (SANTOS, 2004). S\u00e3o abastecedores dos lagos que originam o rio Pericum\u00e3. Estes lagos, em fun\u00e7\u00e3o da topografia e sedimentologia da \u00e1rea, reservam as \u00e1guas por um significativo per\u00edodo de tempo mantendo a perenidade do rio.\nDessa forma, tem-se um sistema hidrol\u00f3gico dominado por campos inund\u00e1veis e lagos, cuja popula\u00e7\u00e3o local atribuiu-lhes nomes espec\u00edficos. Estes recebem as \u00e1guas dos rios situados \u00e0 montante desse sistema, originados nos divisores de \u00e1gua entre o sistema lacustre Viana-Penalva e o Pericum\u00e3. Assim tem-se:\n\u25a0\tCampo do Bamburral, onde des\u00e1guam os rios Bamburral, Santa Rosa e Grande;\n\u25a0\tCampo do Capim, \u00e1rea drenada pelo rio Campinima e Jandi\u00e1;\n\u25a0\tCampo do Roque, drenada pelo rio Po\u00e7\u00e3o da Cobra;\n\u25a0\tCampo da Sororoca, que constitui um prolongamento do campo do Bamburral, na dire\u00e7\u00e3o norte.\nEste sistema abrange uma \u00e1rea de 1.366,878 km2, no qual, a partir da converg\u00eancia dos canais maiores, forma-se um s\u00f3 o qual, a popula\u00e7\u00e3o inicia a denomina\u00e7\u00e3o de Pericum\u00e3 (Mapa 6).\nOs rios de segunda e terceira ordem inseridos no sistema do Pericum\u00e3, como o Grande, o Bamburral, da Telha, do Meio, Jandi\u00e1, Campinima e do Po\u00e7\u00e3o t\u00eam o leito reduzido ou inexistente ao longo dos per\u00edodos de estiagem das chuvas. Possivelmente, tal aspecto est\u00e1 relacionado aos desmatamentos e queimadas, j\u00e1 comentados neste cap\u00edtulo (Fotografia\n1).\nFotografia 1 - Rio Bamburral.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\n75\n3.2\tExplora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do espa\u00e7o\nCombinados aos componentes do potencial ecol\u00f3gico encontram-se os elementos da explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do espa\u00e7o que, juntos, caracterizam as din\u00e2micas dos geossistemas, definindo o n\u00edvel de equil\u00edbrio dos mesmos. Segundo Bertrand (2004), a rela\u00e7\u00e3o entre esses dois componentes do geossistema depende estreitamente do estoque flor\u00edstico regional. Ambos os componentes s\u00e3o constitu\u00eddos por dados inst\u00e1veis no tempo e no espa\u00e7o, influenciados pela evolu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do potencial ecol\u00f3gico, pela din\u00e2mica natural da vegeta\u00e7\u00e3o e dos solos, al\u00e9m das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.\nNa an\u00e1lise das paisagens, a vegeta\u00e7\u00e3o consiste em um dos fatores chaves para a defini\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica. Ela contribui para a avalia\u00e7\u00e3o da influencia da escala humana no meio ambiente, bem como para medir a din\u00e2mica da paisagem (PASSOS, 2003). Segundo esse autor, todo processo produtivo gerado pelo homem se inicia com um ataque direto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o. Nesse sentido que o conhecimento dos aspectos como a fisionomia, a fitossociologia e a estrutura das coberturas vegetais est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais.\nAlguns dos registros mais antigos sobre as caracter\u00edsticas ambientais e a variedade vegetal da Baixada Maranhense s\u00e3o encontrados em Lopes (1970) e Serra (2008). Estes autores relatam que a cobertura vegetal est\u00e1 distribu\u00edda em florestas e matas com baba\u00e7u, forma\u00e7\u00f5es de campos de v\u00e1rzeas e campos de tesos entre outras.\nAs variedades vegetacionais na por\u00e7\u00e3o noroeste do Maranh\u00e3o originalmente s\u00e3o uma extens\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es florestais do dom\u00ednio amaz\u00f4nico com predomin\u00e2ncia de cocais (BRASIL, 1973) e campos. Entre tais forma\u00e7\u00f5es, os campos inund\u00e1veis constituem um dos elementos marcantes da paisagem na Baixada Maranhense, estendendo-se por toda sua extens\u00e3o e com grande aproveitamento na agricultura e na cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado.\n3.2.1\tSolos argilosos saturados ou n\u00e3o\nOs solos predominantes nessas \u00e1reas aplainadas s\u00e3o classificados como\nPlintossolos e Argissolos vermelho-amarelo, ambos de textura arenosa m\u00e9dia/m\u00e9dia, argilosa que aparecem nos interfl\u00favios. \u00c9 comum a identifica\u00e7\u00e3o de Gleissolos nas cotas entre 0-6m, uma vez que, estes solos s\u00e3o t\u00edpicos de ambientes deposicionais recentes, mal drenados, pouco profundos e de texturas pesadas (BRASIL, 1973). Segundo Brasil (2003), os gleissolos,\nApresentam horizonte glei dentro de 150 cm da superf\u00edcie, imediatamente abaixo de horizonte A ou E (gleizados ou n\u00e3o), ou de horizonte h\u00edstico com menos de 40cm de espessura; n\u00e3o apresentam horizonte v\u00e9rtico ou horizonte B textural com mudan\u00e7a textural abrupta acima ou coincidente com horizonte glei, tampouco qualquer outro tipo de horizonte B diagn\u00f3stico acima do mesmo. Os solos desta classe s\u00e3o permanente ou periodicamente saturados por \u00e1gua, salvo se artificialmente drenados. A \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o permanece estagnada internamente, ou a satura\u00e7\u00e3o \u00e9 por fluxo lateral no solo. Em qualquer circunst\u00e2ncia, a \u00e1gua do solo pode se elevar por ascens\u00e3o capilar, atingindo a superf\u00edcie do mesmo. (BRASIL, 2003, P. 32)\nEnquanto tipologia dominante na \u00e1rea de estudo, os plintossolos compreendem,\n(op. cit p. 34)\nSolos minerais, formados sob condi\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, sujeitos ao efeito tempor\u00e1rio de excesso de umidade, que se caracterizam fundamentalmente por apresentarem expressiva plintitiza\u00e7\u00e3o com ou sem petroplintita ou horizonte litopl\u00edntico. Compreende solos constitu\u00eddos por material mineral, que t\u00eam como caracter\u00edsticas diferenciais argila de atividade baixa ou argila de atividade alta desde que conjugada ao car\u00e1ter alum\u00ednico e/ou \u00e0 satura\u00e7\u00e3o por bases &lt;50%.\nOcorrem ainda de forma pontuada solos do tipo argissolos que compreendem solos constitu\u00eddos por material mineral, (op.cit p. 29)\nQue t\u00eam como caracter\u00edsticas diferenciais argila de atividade baixa ou argila de atividade alta desde que conjugada ao car\u00e1ter alum\u00ednico e/ou \u00e0 satura\u00e7\u00e3o por bases &lt;50%. Grande parte dos solos desta classe apresenta evidente incremento de argila no horizonte B, podendo ou n\u00e3o decrescer em profundidade. S\u00e3o de profundidade vari\u00e1vel, desde forte a imperfeitamente drenados, de cores avermelhadas ou amareladas, e mais raramente, brunadas ou acinzentadas. A textura varia de arenosa a argilosa no horizonte A e de m\u00e9dia a muito argilosa no horizonte Bt, sempre havendo aumento de argila daquele para este.\nDessa forma, a variedade de solos caracteriza-se por serem argilosos e saturados e s\u00e3o aspectos que influenciam favorecendo a inunda\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rebaixadas e suavemente onduladas. O mapa 7 demonstra a abrang\u00eancia dessas tr\u00eas variedades de solos na \u00e1rea de estudo.\n\nnd\n3.2.2\tCampos inund\u00e1veis e matas de v\u00e1rzeas verdejantes da alta bacia\nOs campos inund\u00e1veis ou campos pastejados expandem-se ao sul do Golf\u00e3o Maranhense ao longo da plan\u00edcie fl\u00favio-marinha e fl\u00favio-lacustre, cuja domin\u00e2ncia inclui as forma\u00e7\u00f5es de gram\u00edneas expandidas nas \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o. Na regi\u00e3o do alto Pericum\u00e3, estas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas pelas esp\u00e9cies Panicum spp (canarana), Cyperus giganteus (junco), Machaerium lanatus (aturi\u00e1), Aronopus barbatus (capim cabeludo), Andropogon minarium (capim-a\u00e7u) entre outras.\nConsiderando as no\u00e7\u00f5es de Bertrand (2004) sobre a an\u00e1lise dos geossistemas, os campos inund\u00e1veis corresponderiam a um dos geof\u00e1cies do geossistema da Baixada Maranhense que, junto aos sistemas situados em \u00e1reas de terra firme, apresentam estruturas e din\u00e2micas pr\u00f3prias, que expressam os detalhes ecol\u00f3gicos, as pulsa\u00e7\u00f5es de ordem biol\u00f3gicas e antropiza\u00e7\u00f5es.\nNa plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o identificam-se ainda as unidades de paisagem das matas de v\u00e1rzeas (gap\u00f3s ou matas de beiras)4 e os balsedos5 que corresponderiam a ge\u00f3topos, segundo as escalas espaciais do geossistema proposta por Bertrand (2004). Os ge\u00f3topos correspondem \u00e0 menor unidade espacial do geossistema (op. cit).\nNas matas de v\u00e1rzeas se destacam esp\u00e9cies como maraj\u00e1 (Bactris brongniartii Mart), faveira (Macrolobium acaciaefolium Benth), guarim\u00e3 (Schnosiphon arouma Koern), arariba (Symmeria paniculata Benth), criviri (Mouriri guianensis Aub), papara\u00faba (Simarouba sp ), jeniparana (Gustavia augusta L.), titara (Desmoncus sp), ing\u00e1 p\u00e9 de galinha (Inga edulis Mart), entre outras. As matas de v\u00e1rzeas circundam os campos formando as enseadas ou acompanhando a embocadura dos rios (Fotografia 2). Essas matas suportam pulsos d'\u00e1gua ao longo do ano que podem chegar at\u00e9 1,5 metros entre o per\u00edodo seco e o inundado; s\u00e3o nessas \u00e1reas que afloram os organismos aqu\u00e1ticos e se pode ver a multiplicidade da vida (LOPES, 1970).\n4\tDenomina\u00e7\u00e3o dada pela popula\u00e7\u00e3o local \u00e0s matas de v\u00e1rzeas.\n5\tBalsedos s\u00e3o bancos de vegetais que, pelo entrela\u00e7amento das ra\u00edzes, se tornam verdadeiras plataformas flutuantes nas quais, n\u00e3o raro, se pode andar como se fosse num firme tablado (LOPES, 1970). Vinhote (2005) definiu os balsedos como \u00e1reas banhadas por \u00e1guas quase paradas, pantanosas. Na sua forma\u00e7\u00e3o a camada de gram\u00edneas e outras plantas aqu\u00e1ticas de maior porte v\u00e3o, gradativamente, se acumulando em substratos onde crescem plantas de porte cada vez maior.\nFotografia 2 - Vis\u00e3o parcial de mata de v\u00e1rzea.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, junho de 2009.\nA condi\u00e7\u00e3o de inundabilidade dos campos e v\u00e1rzeas e a relativa dificuldade de acesso \u00e0s estes ge\u00f3topos garantem-lhes melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o quando comparadas as matas de terra firme. As forma\u00e7\u00f5es de terra firme encontram-se mais suscet\u00edveis ao corte e queimada para realiza\u00e7\u00e3o de ro\u00e7as.\nPara um melhor aprofundamento do estudo sobre a din\u00e2mica vegetal dessa \u00e1rea, realizaram-se estudos fitossociol\u00f3gicos atrav\u00e9s de pir\u00e2mides de vegeta\u00e7\u00e3o proposta por Passos (2003). Para esse autor, a pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da estrutura\u00e7\u00e3o vertical de uma forma\u00e7\u00e3o vegetal qualquer, cuja metodologia foi explicitada por Bertrand (1978).\nDessa forma, a t\u00e9cnica foi aplicada em tr\u00eas s\u00edtios. O primeiro levantamento ocorreu no povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria em Pedro do Ros\u00e1rio/MA (Figura 3). Atrav\u00e9s deste recurso foi poss\u00edvel identificar a din\u00e2mica dos estratos vegetais da forma\u00e7\u00e3o.\nNATA DE WRZEA\nH! chave;\nDaU,lt>!\nAREA COMUNITARIA PEDRO DO ROSARIO NARANHAO/BRASIL\n1\n9-112018\nUtitwte: 2 \u2019 52 1 S Longitudes 45 * 16 1 U\nTenp. nedia anual: 27 *C\nPrec. anual.....1 1088 wn\nAltltude.13 n.\nSen inclinado - superficie pinna Exp\u00f3sita........I indiferente\nB\u201d Planta rara SOCI\u00f1BILlDADE\n1 Individuos isalados\n2\tPlantas en grupos de 2 ou 3\n3\tEn grupo\n4\tN. densa pouca extendida\n5\tPopulado continua e densa DINAMICA DOS ESTRATOS\n\u00bb Equilibrio\n* -\u00bb Proqressao * * Rcgms\u00edo\nFigura 3 - Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \u00c1rea Comunit\u00e1ria.\nA pir\u00e2mide apresenta, em sua estrutura vertical, as compartimenta\u00e7\u00f5es dos estratos indicados, os quais constituem: \u201carb\u00f3reo, arborescente, arbustivo, subarbustivo, herb\u00e1ceo/rasteiro. A espessura de cada estrato na pir\u00e2mide \u00e9 definida pelo indicador de abund\u00e2ncia/domin\u00e2ncia (A/D), que equivale \u00e0 superf\u00edcie coberta pelas plantas, variando segundo a escala\u201d (Passos, 2003 p. 192):\n\u25a0\t5\t- plantas cobrindo entre 75%\te 100%\n\u25a0\t4\t- plantas cobrindo entre 50%\te 75%\n\u25a0\t3\t- plantas cobrindo entre 25%\te 50%\n\u25a0\t2\t- plantas cobrindo entre 10%\te 25%\n\u25a0\t1 - planta abundante, por\u00e9m com valor de cobertura baixo, n\u00e3o superando 10%.\n\u25a0\t+ alguns raros exemplares\nAs cores do preenchimento resultam dos padr\u00f5es de sociabilidade dos indiv\u00edduos encontrados na forma\u00e7\u00e3o vegetal, na qual se identificou a predomin\u00e2ncia de indiv\u00edduos que crescem de forma isolada. Por \u00faltimo, as setas que aparecem do lado de fora dos estratos, indicam a din\u00e2mica dos mesmos, definidas como progress\u00e3o, equil\u00edbrio e regress\u00e3o. As demais informa\u00e7\u00f5es apresentadas sobre localiza\u00e7\u00e3o e aspectos do ambiente f\u00edsico s\u00e3o aquelas preenchidas na fase inicial do levantamento fitossociol\u00f3gico realizada ainda em escrit\u00f3rio.\nObservou-se que o estrato inferior, herb\u00e1ceo/rasteiro tem maior abund\u00e2ncia-domin\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos superiores, o que pode ser um indicador de corte seletivo de esp\u00e9cies dos estratos superiores desse ge\u00f3topo. Apesar disto, o estrato superior (arb\u00f3reo) apresenta-se maior que os outros que se encontram nos intervalos entre ambos. Entretanto, as condi\u00e7\u00f5es ambientais de solos e \u00e1gua favorecem a germina\u00e7\u00e3o das sementes, de forma que os indiv\u00edduos de at\u00e9 80 cm de altura cubram mais de 75% do solo. Nesse n\u00edvel foram identificados mais de 20 indiv\u00edduos de maraj\u00e1, mais de 60 indiv\u00edduos de jeniparana, mais de 30 indiv\u00edduos de criviri, araribas, e sororoca (Phenakospermum guyanensis Endll) e v\u00e1rias ciper\u00e1ceas. Em menor quantidade, menos de 10 indiv\u00edduos, identificaram-se papara\u00fabas, faveiras, baba\u00e7u (Orbignya phalerata Mart), ing\u00e1 p\u00e9 de galinha, entre outras esp\u00e9cies n\u00e3o identificadas (Quadro 1). Se forem mantidas as condi\u00e7\u00f5es atuais de conserva\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel a recomposi\u00e7\u00e3o da mata. Entretanto, caso continue o corte das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, dificilmente haver\u00e1 recomposi\u00e7\u00e3o da mata nesse s\u00edtio. O quadro (1) apresentado em seguida, possibilita a visualiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias das esp\u00e9cies por estratos, especifica as alturas e demonstra os valores da abund\u00e2ncia-domin\u00e2ncia e da sociabilidade.\nLote n\u00b0 1: \u00c1rea Comunit\u00e1ria\nForma\u00e7\u00e3o vegetal: Mosaico de pastagens, florestas abertas e vegeta\u00e7\u00e3o degradada.\nMunic\u00edpio: Pedro do Ros\u00e1rio\tData: 09/11/2010\nDom\u00ednio bioclim\u00e1tico: Tropical \u00famido\tS\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o: Mata de v\u00e1rzea\nCoordenadas:\t02\u00b0 52' S e 45\u00b0 16'W\nALTITUDE: 13 m INCLINA\u00c7\u00c3O: plano\nCLIMA: \u00damido do Tipo B1 (B1WA\u2019a\u2019), clima \u00famido (B1), megat\u00e9rmico com moderada defici\u00eancia h\u00eddrica no inverno entre os meses de Junho a Setembro.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O: \u00c1rea com totais pluviom\u00e9tricos entre 1600 a 2000 mm.\nTEMPERATURA: m\u00e9dia anual 27\u00b0 C\nUMIDADE: 79% e 82%\nMICROCLIMA: Quente e \u00famido.\nROCHA M\u00c3E: Dep\u00f3sitos fl\u00favio-marinhos holoc\u00eanicos onde dominam os Gleissolos e Solos Aluviais da forma\u00e7\u00e3o Itapecuru, constitu\u00edda por arenitos finos avermelhados e r\u00f3seos, cinza argilosos, geralmente com estratifica\u00e7\u00e3o horizontal.\nRELEVO: Plan\u00edcie fluvio-lacustre.\nEROS\u00c3O SUPERFICIAL: n\u00e3o evidente.\nA\u00c7\u00c3O ANTROPICA: Solos aproveitados para atividade agr\u00edcola, com culturas de mandioca, milho arroz e feij\u00e3o; cria\u00e7\u00f5es extensivas de gado bovino e bubalino alem da coleta de baba\u00e7u.\nDIN\u00c2MICA DE CONJUNTO: Regress\u00e3o.\nEsp\u00e9cies por ESTRATOS\tN\u00b0\tde indiv\u00edduos\tAltura (m) (aproxim)\tEsp\u00e9cies\t\tEstrato A/D\n\t\t\tA/D\tS\t\nARB\u00d3REO:\t\t\t\t\t\nFaveira\t05\t25\t\t\t\nCriviri\t07\t20\t\t\t\nLacre\t06\t30\t\t\t\nGuanandi\t04\t20\t4\t1\t4\nMaraj\u00e1\t+30\t25\t\t\t\nInaj\u00e1\t01\t25\t\t\t\nCinzeiro\t01\t25\t\t\t\nOutras n\u00e3o identificadas\t02\t20\t\t\t\nARBORESCENTE:\t\t\t\t\t\nArariba\t04\t10\t\t\t\nMaraj\u00e1\t+30\t8\t\t\t\nJeniparana\t06\t10\t3\t1\t2\nQuiriba\t02\t7\t\t\t\nCamuc\u00e1\t01\t4\t\t\t\nOutras n\u00e3o identificadas\t03\t4\t\t\t\n\tARBUSTIVO: Tarim\u00e1-preto Ma\u00e7aranduba Outras n\u00e3o identificadas\t11 2 4\t2 2 2\t3\t1\t2\t\n\tSUBARBUSTIVO:\t\t\t\t\t\t\n\tJeniparana\t+20\t1\t\t\t\t\n\tMaraj \u00e1\t+30\t1\t4\t2\t4\t\n\tCamuc\u00e1\t1\t1\t\t\t\t\n\tHERB\u00c1CEO /RASTEIRO:\t\t\t\t\t\t\n\tPapara\u00faba\t1\t1\t\t\t\t\n\tGuanandi\t1\t0,5\t\t\t\t\n\tFaveira\t04\t0,5\t\t\t\t\n\tIng\u00e1 p\u00e9-de-galinha\t08\t0,25\t5\t1\t5\t\n\tBaba\u00e7u\t5\t0,5\t\t\t\t\n\tJeniparana\t+60\t0,80\t\t\t\t\n\tMaraj\u00e1\t+20\t0,50\t\t\t\t\n\tSororoca\t+30\t0,50\t\t\t\t\n\tCriviri\t+30\t\t\t\t\t\nQuadro 1 - Ficha fitossociol\u00f3gica do s\u00edtio \u00c1rea Comunit\u00e1ria.\nNa plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o surgem tamb\u00e9m os balsedos, em pontos perenes do campo, onde os lagos ou rios ficam com \u00e1guas paradas e pantanosas, e no quais um espesso substrato de mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal favorece grande ocorr\u00eancia de vegetais que v\u00e3o de gram\u00edneas e plantas pioneiras \u00e0s palm\u00e1ceas de ju\u00e7ara e buriti (Fotografia 3). Como nem todas as esp\u00e9cies vegetais que nascem nos balsedos est\u00e3o adaptadas aos substratos org\u00e2nicos, h\u00e1 muitos indiv\u00edduos dessas esp\u00e9cies que tombam. Esse dinamismo contribui para o aumento do substrato, favorecendo fixa\u00e7\u00e3o de outras esp\u00e9cies de vegetais maiores.\nFotografia 3 - Aspecto dos estratos vegetais de um balsedo.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nQuanto mais antigos os balsedos, maior o n\u00famero de esp\u00e9cies arb\u00f3reas. A tipologia vegetal dessa unidade de paisagem \u00e9 a Mata de Aterrado, composta principalmente por ju\u00e7ara6 (Euterpe oleracea Mart), aninga (Montrichardia arborescens), buriti (Mauritia flexuosa), emba\u00fabas (Cecropia spp) al\u00e9m de pterid\u00f3fitas, cip\u00f3 traqu\u00e1 e grande n\u00famero de herb\u00e1ceas (BRAGA, 2006).\nNas \u00e1reas do sistema lacustre de Penalva, onde se situam os lagos Penalva, Criviri e Formoso, os balsedos adquirem grande propor\u00e7\u00e3o podendo formar ilhas flutuantes.\nEm jornadas de campo realizadas na \u00e1rea de estudo, as entrevistas com informantes-chaves em povoados mais pr\u00f3ximos dos campos, como a localidade \u00c1rea Comunit\u00e1ria, identificou-se que as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias t\u00eam discutido com a comunidade7 os problemas mais comuns, sobretudo, os relativos ao controle das queimadas e ao manejo dos ge\u00f3topos aqui apresentados, para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos. Segundo o presidente da associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria da referida \u00e1rea, Sr. Marlisson Carlos\n6\tO a\u00e7a\u00ed (Euterpe oleracea Mart) no Maranh\u00e3o \u00e9 denominado ju\u00e7ara. Neste trabalho, o termo ju\u00e7ara ser\u00e1 utilizado para se referir ao respectivo vegetal.\n7\tO termo comunidade nesse trabalho \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0s popula\u00e7\u00f5es residentes nos pequenos povoados e que segundo o dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, pode ser qualquer conjunto populacional considerado como um todo, em virtude de aspectos geogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos e/ou culturais comuns.\nRocha Serra, \u201cas pr\u00f3prias pessoas da \u00c1rea Comunit\u00e1ria, fico acompanhando quem retira ju\u00e7ara verde ou ateia fogo pr\u00f3ximo do balsedo.8\nNa safra da ju\u00e7ara (outubro, novembro, dezembro) a extra\u00e7\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o do vinho constituem-se em mais um incremento da renda aos trabalhadores residentes no alto curso do Pericum\u00e3. A valoriza\u00e7\u00e3o do vinho da ju\u00e7ara aumenta a procura por esse fruto, levando os moradores a aumentar a extra\u00e7\u00e3o, o que aumenta a press\u00e3o ambiental sobre os balsedos.\nNo per\u00edodo de inunda\u00e7\u00e3o quando o campo encontra-se ent\u00e3o tomado pelas \u00e1guas e com caracter\u00edsticas de lagos, \u00e9 a vez do crescimento das plantas aqu\u00e1ticas. As macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas dos campos inund\u00e1veis foram caracterizadas por Lopes (1970) como seres de tr\u00edplice vida, aqueles que t\u00eam as ra\u00edzes na vasa, o caule na \u00e1gua, as folhas e flores a\u00e9reas, as quais se destacam com maior freq\u00fc\u00eancia os aguap\u00e9s (Eichhornia spp) e ninf\u00e9ias (fam\u00edlia Nymphaeaceae).\nAs macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas ocorrem em zonas \u00famidas, como em \u00e1reas de p\u00e2ntanos, charco, turfa ou com \u00e1guas (permanentes ou tempor\u00e1rias; correntes ou paradas; doces, salobras ou salinas). Est\u00e3o adaptadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de temperatura, \u00e0 disponibilidade de luz e de nutrientes como fatores limitantes ao crescimento. Al\u00e9m disso, desempenham importantes fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas aos ambientes \u00famidos, que v\u00e3o do fornecimento de alimentos para muitas esp\u00e9cies de peixes, de aves e mam\u00edferos, at\u00e9 o sistema de filtra\u00e7\u00e3o de material particulado (sedimentos e nutrientes), realizados atrav\u00e9s dos mecanismos de adsor\u00e7\u00e3o, assimila\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 sua biomassa.\nDessa forma, as macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas formam um tapete multicolorido nas cheias e nas vazantes do alto Pericum\u00e3, povoando pequenos igarap\u00e9s onde predominam tons de amarelo e roxo (Fotografia 4).\n8\tEntrevista concedida em 09/11/2010.\nFotografia 4 - Aspecto de um canal fluvial povoado por macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\n3.2.3\tAs terras firmes pouco onduladas da \u00e1rea\nAs \u00e1reas de terras firmes e tesos se encontram permanentemente emersas, localizadas nos interfl\u00favios. Estas s\u00e3o cobertas por esp\u00e9cies da floresta secund\u00e1ria mista com baba\u00e7u, originada da devasta\u00e7\u00e3o pela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria para plantio, corte seletivo de madeiras e/ou queimadas (BRASIL, 1973). A tipologia vegetal presente nesse geof\u00e1cie corresponde \u00e0s capoeiras e suas deriva\u00e7\u00f5es como o capoeir\u00e3o e a capoeira-rala. Tais deriva\u00e7\u00f5es est\u00e3o associadas aos tamanhos das plantas, alcan\u00e7ando geralmente os portes arborescentes e arb\u00f3reos que, por sua vez, resultam do tempo de descanso destinado \u00e0s terras usadas na agricultura, depois de uma colheita. Esses ambientes v\u00eam sendo historicamente ocupados com a expans\u00e3o das zonas urbanas, as ro\u00e7as e os pastos.\nNa alta bacia do Pericum\u00e3, encontram-se as tr\u00eas deriva\u00e7\u00f5es da mata: o capoeir\u00e3o, a capoeira e a capoeira rala, com predomin\u00e2ncia de indiv\u00edduos de esp\u00e9cies como baba\u00e7u (Orbignya phalerata Mart ), tucum (Astrocarium tucumoides), pau d'arco (Tabebuia aurea Manso Benth. &amp; Hook), cedro (Cedrela odorata L), caju-do-mato (Anarcadium giganteum Hanc. Ex Engl.), jatob\u00e1 (Macrolobium acaciaefolium Bent),\nbacaba (Oenocarpus distichus Mart.), papara\u00faba (Simarouba SP), lacre (Vismia sp), emba\u00faba (Cecropia spp) entre outras.\nNas \u00e1reas cortadas por rios ou riachos essa forma\u00e7\u00e3o vegetal apresenta-se tamb\u00e9m palm\u00e1ceas como a ju\u00e7ara, bacaba, buriti, maraj\u00e1, al\u00e9m de outras esp\u00e9cies de porte arb\u00f3reo como guanandi (Calophyllum brasilienses Camb.), faveira entre outras. Para efeito de distin\u00e7\u00e3o entre ambientes, definiram-se tais \u00e1reas como floresta de palm\u00e1ceas, que correspondem \u00e0s forma\u00e7\u00f5es ombr\u00f3filas aluviais t\u00edpicas de \u00e1rea permanentemente encharcadas, de estruturas complexas ricas em palm\u00e1ceas (BRAGA, 2006).\nNesse sentido, realizou-se o levantamento fitossociol\u00f3gico de dois s\u00edtios em \u00e1rea de terra firme. O primeiro, no povoado chamado Santa Aninha (Viana/MA), mais ao sul da \u00e1rea da alta bacia do Pericum\u00e3. A inten\u00e7\u00e3o em fazer esse levantamento estava relacionada \u00e0 necessidade de se perceber o n\u00edvel de conserva\u00e7\u00e3o desses tipos de matas. Identificou-se que, no referido povoado, n\u00e3o h\u00e1 terra para uso coletivo e/ou manejadas coletivamente. Os poucos vest\u00edgios de matas est\u00e3o em propriedades privadas e dominam na paisagem, as soltas (pastos), capoeiras e ro\u00e7as.\nDe acordo com a pir\u00e2mide do S\u00edtio Santa Aninha h\u00e1 maior abund\u00e2ncia-domin\u00e2ncia dos estratos rasteiro/herb\u00e1ceo e arb\u00f3reo. No rasteiro/herb\u00e1ceo, a abund\u00e2ncia-domin\u00e2ncia 5 ocorre pela grande quantidade de ind\u00edvidouos das esp\u00e9cies comuns da terra firme em tamanhos de at\u00e9 1 m. Nesse porte, foram identificados mais de 30 individuos de guarim\u00e3 (Ischnosiphon arouma), ju\u00e7aras, baba\u00e7us, bacabas, maraj\u00e1, entre outras esp\u00e9cies em menor quantidade como murta (Myrtus communis L.), jalapa (Mirabilis jalapa L.) e outras esp\u00e9cies n\u00e3o identificadas (Quadro 2). No porte \u00e1rboreo, o crit\u00e9rio foi alcan\u00e7ado pelo recobrimento do solo pelas copas das \u00e1rvores. Nesse estrato, os \u00edndiv\u00edduos crescem isoladamente, e o estado de permanencia do n\u00edvel depende totalmente da prote\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio da terra. Foram encontradas nesse n\u00edvel esp\u00e9cies de caju-do-mato, estoupeiro ou tauari (Couratari cf. oblongifolia Ducke), papara\u00faba, cedro, tamanco, andiroba (Carapa guianensis), ju\u00e7ara, buragi (Lecythis lurida (Miers) Mori.) e angelim (Andira fraxinilolia) (Figura 4).\nFigura 4 - Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Santa Aninha.\nNo comportamento dos estratos superiores ao subarbustivo, identificou-se din\u00e2mica regressiva, pois, al\u00e9m da abund\u00e2ncia-domin\u00e2ncia serem menores (4 e 3), foi identificado um n\u00famero reduzido de esp\u00e9cies de maraj\u00e1, ing\u00e1 p\u00e9-de-galinha, cacau, jeniparana, ju\u00e7ara e inaj\u00e1 (apenas um indiv\u00edduo) com exce\u00e7\u00e3o da ju\u00e7ara que aparece em grande n\u00famero no estrato arborescente. Tal aspecto demonstra tamb\u00e9m que a germina\u00e7\u00e3o de sementes ou a brota\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies do estrato rasteiro n\u00e3o est\u00e1 sendo preservada at\u00e9 o crescimento dos vegetais nos portes imediatamente superiores como arborescente e arb\u00f3reo. Afora estes aspectos, percebeu-se que o s\u00edtio ficou circundado por ro\u00e7as, o que aumenta o risco de queimadas.\nLote n\u00b0 2: Santa Aninha\nForma\u00e7\u00e3o vegetal: Mosaico de pastagens, florestas abertas e vegeta\u00e7\u00e3o degradada.\nMunic\u00edpio: Viana\tData: 08/11/2010\nDom\u00ednio bioclim\u00e1tico: Tropical \u00famido\tS\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o: Mata de Palm\u00e1ceas\nCoordenadas: 03\u00b003\u2019 S e 45\u00b011' W\nALTITUDE: 22 m\nINCLINA\u00c7\u00c3O: plano\nCLIMA: \u00damido do Tipo B1 (BlWA\u2019a\u2019), clima \u00famido (B1), megat\u00e9rmico, com moderada defici\u00eancia h\u00eddrica no inverno entre os meses de Junho a Setembro.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O: \u00c1rea com totais pluviom\u00e9tricos entre 1600 a 2000 mm.\nTEMPERATURA: m\u00e9dia anual 27\u00b0 C\nUMIDADE: 79% e 82%\nMICROCLIMA: Quente e \u00famido\nROCHA M\u00c3E: Dep\u00f3sitos fl\u00favio-marinhos holoc\u00eanicos onde dominam os Gleissolos e Solos\nAluviais da forma\u00e7\u00e3o Itapecuru, constitu\u00edda por arenitos finos avermelhados e r\u00f3seos, cinza argilosos, geralmente com estratifica\u00e7\u00e3o horizontal.\nRELEVO: Plan\u00edcie fluvio-marinha\nEROS\u00c3O SUPERFICIAL: n\u00e3o evidente\nA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA: Solos aproveitados para atividade agr\u00edcola, com culturas de mandioca, milho arroz e feij\u00e3o; cria\u00e7\u00f5es extensivas de gado bovino e bubalino alem da coleta de baba\u00e7u.\nDIN\u00c2MICA DE CONJUNTO: Regress\u00e3o\nEsp\u00e9cies por Estratos\tN\u00b0 indiv\u00edd\tde uos\tAltura(m) (aproxim)\tEsp\u00e9cies\t\tEstrato A/D\n\t\t\t\tA/D\tS\t\nARB\u00d3REO:\t\t\t\t\t\t\nCaju do mato\t6\t\t30\t\t\t\nEstoupeiro\t1\t\t25\t\t\t\nPapara\u00faba\t4\t\t30\t\t\t\nCedro\t1\t\t30\t\t\t\nTamanco\t1\t\t20\t5\t1\t5\nJussara\t2\t\t25\t\t\t\nAndiroba\t2\t\t30\t\t\t\nAngelim\t2\t\t25\t\t\t\nBuragi\t3\t\t18\t\t\t\nARBORESCENTE:\t\t\t\t\t\t\nJussara\t+50\t\t10\t\t\t\nInaj\u00e1\t1\t\t10\t\t\t\nCacau\t1\t\t12\t\t\t\nMaraj\u00e1\t3\t\t11\t4\t3\t4\n\tAquiriba Cal\u00e7u\t15 3\t15 13\t\t\t\t\n\tARBUSTIVO:\t\t\t\t\t\t\n\tIng\u00e1 p\u00e9 de galinha\t6\t3\t\t\t\t\n\tMaraj\u00e1\t8\t3\t\t\t\t\n\tBaba\u00e7u\t3\t4\t3\t2\t4\t\n\tSororoca\t+20\t2,5\t\t\t\t\n\tJeniparana\t2\t3\t\t\t\t\n\tSUBARBUSTIVO:\t1\t1\t\t\t\t\n\tAquiriba\t+20\t1\t\t\t\t\n\tSororoca\t3\t1,5\t\t\t\t\n\tIng\u00e1 p\u00e9-de-galinha\t6\t2\t\t\t\t\n\tBacaba\t1\t1\t4\t3\t4\t\n\tBaba\u00e7u\t5\t2\t\t\t\t\n\tMaraj\u00e1\t6\t\t\t\t\t\n\tHERB\u00c1CEO /RASTEIRO:\t\t\t\t\t\t\n\tGuarim\u00e3\t+30\t1\t\t\t\t\n\tMurta\t5\t0,50cm\t\t\t\t\n\tPapara\u00faba\t10\t0,50cm\t5\t3\t4\t\n\tAndiroba\t20\t0,25cm\t\t\t\t\n\tFaveira\t10\t0,50cm\t\t\t\t\n\tJalapa\t8\t0,50cm\t\t\t\t\nQuadro 2 - Ficha fitossociol\u00f3gica do s\u00edtio Santa Aninha.\nO segundo levantamento foi realizado no povoado Santo In\u00e1cio (Pedro do Ros\u00e1rio/MA). Esse povoado, assim como em \u00c1rea Comunit\u00e1ria (local onde foi feito o levantamento em mata de v\u00e1rzea) \u00e9 considerado comunidade quilombola. Em que pese tal condi\u00e7\u00e3o, implica no uso coletivo dos recursos naturais (Fotografia 5). Em Santo In\u00e1cio, o s\u00edtio investigado tem menos de 1 hectare, est\u00e1 no centro do povoado e as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias t\u00eam dificuldades para controlar os cortes de esp\u00e9cies fornecedoras de madeiras, bem como o controle de cortes para o preparo de caieiras dentro da mata. Esta\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 identificada na an\u00e1lise da pir\u00e2mide fitossociol\u00f3gica do referido s\u00edtio (Figura 5). Entretanto, segundo representante da associa\u00e7\u00e3o Quilombola em Santo In\u00e1cio, Sra. Paula de Jesus Pereira Aires, o moradores disp\u00f5em de 367 hectares de terra para uso coletivo nos quais as fam\u00edlias plantam suas ro\u00e7as.\nFotografia 5 - Capoeira no s\u00edtio Santo In\u00e1cio.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, novembro de 2010.\nFLORESTA SECUNDARIA MISTA COM mil\n<\tI\tF\nN* chAMn* 3 Data.,.,: 8-11-2810 SANTO INAC10 PEDRO DO ROSARIO\nHARANHAO/BRAS1L\nLatitude: 2 * 33 4 S\nLongitude: 44 * 13 4 U Tenp. nedia anual: 2? \u00b0C\nPrec. anual......: 1808 nn\nAltitud\u00a9..........: 57 ir.\nSen inclina\u00e7\u00e3o - superficie plana\nExposi\u00e7\u00e3o........: indiferente_____\nB\u00bb Planta rara SOCIABILIDADE\n1 Individuos isolados\n2 Plantas en grupos de 2 ou 3\n1 3 l> grupo\nj 4 N. densa pouca estendida O S Popula\u00e7\u00e3o continua e densa DINAMICA DOS ESTRATOS\n\u00bb Equilibrio\n<\u2022 -> Progress\u00e3o \u2666&lt;\u2022 Regress\u00e3o\n\u00abMITOS E ARGILITOS DA FORMACAO 1TAPDCURU\nFigura 5 - Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Santo In\u00e1cio.\nA pir\u00e2mide do s\u00edtio Santo In\u00e1cio demonstra a abund\u00e2ncia-domin\u00e2ncia do estrato rasteiro. Os estratos superiores tendem a regress\u00e3o, pois est\u00e3o relacionados \u00e0 possibilidade de usos pela popula\u00e7\u00e3o, por exemplo, a retirada de vara e gravetos para diversos usos dom\u00e9sticos. Como a sociabilidade dos estratos desse s\u00edtio teve domin\u00e2ncia de indiv\u00edduos isolados, tal caracter\u00edstica pode est\u00e1 relacionada \u00e0 menor freq\u00fc\u00eancia de palm\u00e1ceas, que naturalmente crescem em touceiras, com exce\u00e7\u00e3o do baba\u00e7u. A diversidade de esp\u00e9cies \u00e9 semelhante \u00e0 do s\u00edtio Santa Aninha, entretanto foram apontadas esp\u00e9cies al\u00e9m das j\u00e1 citadas, como tauari ou estoupeiro, mejuba (Duguetia furfuraceae), cip\u00f3 atraca, lacre, abacate bravo e babeira. Alguns desses vegetais n\u00e3o foram encontrados\nno sistema de classifica\u00e7\u00e3o brasileira, como o abacate bravo, babeira e cip\u00f3 atraca. Nesse caso ser\u00e1 necess\u00e1ria nova identifica\u00e7\u00e3o das referidas plantas. No quadro tr\u00eas, \u00e9 poss\u00edvel observar que o baba\u00e7u se destaca em mais de um estrato vegetal. Embora diverso, os outros estratos t\u00eam pequena ocorr\u00eancia de indiv\u00edduos, sendo indicadores de elevada degrada\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. Observa-se que as din\u00e2micas dos estratos subarbustivo, arbustivo, arborescente e arb\u00f3reo tendem a regress\u00e3o, notadamente, diante das press\u00f5es da comunidade sobre o uso de algumas esp\u00e9cies (Quadro 3). Segundo a l\u00edder comunit\u00e1ria entrevistada, as reuni\u00f5es realizadas na comunidade para discutirem-se problemas da mesma, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para evitar o corte de esp\u00e9cies do referido s\u00edtio.\nLote n\u00b0 3: Santo In\u00e1cio Forma\u00e7\u00e3o vegetal: Mosaico de pastagens, florestas abertas e vegeta\u00e7\u00e3o degradada. Munic\u00edpio: Pedro do Ros\u00e1rio\tData: 08/11/2010 Dom\u00ednio bioclim\u00e1tico: Tropical \u00famido\tS\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o: Mata de terra firme Coordenadas:\t02\u00b0 33' S e 44\u00b0 13' W\t\t\t\t\nALTITUDE:\t57,4 m INCLINA\u00c7\u00c3O: 15\u00b0 CLIMA: \u00damido do Tipo B1 (B1WA'a'), clima \u00famido (B1), megat\u00e9rmico com moderada defici\u00eancia h\u00eddrica no inverno, entre os meses de Junho a Setembro. PRECIPITA\u00c7\u00c3O: \u00c1rea com totais pluviom\u00e9tricos entre 1600 a 2000 mm. TEMPERATURA: m\u00e9dia anual 27\u00b0 C UMIDADE: 79% e 82% MICROCLIMA: Quente e \u00famido ROCHA M\u00c3E: Dep\u00f3sitos fl\u00favio-marinhos holoc\u00eanicos onde dominam os Gleissolos e Solos Aluviais da forma\u00e7\u00e3o Itapecuru, constitu\u00edda por arenitos finos avermelhados e r\u00f3seos, cinza argilosos, geralmente com estratifica\u00e7\u00e3o horizontal. RELEVO: Plan\u00edcie fluvio-marinha EROS\u00c3O SUPERFICIAL: n\u00e3o evidente A\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA: Solos aproveitados para atividade agr\u00edcola, com culturas de mandioca, milho arroz e feij\u00e3o; cria\u00e7\u00f5es extensivas de gado bovino e bubalino al\u00e9m da coleta de baba\u00e7u. DIN\u00c2MICA DE CONJUNTO: Regress\u00e3o\t\t\t\t\nEsp\u00e9cies por Estratos\tN\u00b0de indiv\u00edduos\tAltura(m) (aproxim)\tEsp\u00e9cies A/D S\tEstrato A/D\nARB\u00d3REO:\t\t\t\t\t\nCaju do mato\t3\t30\t\t\t\nPapara\u00faba\t2\t28\t\t\t\nFaveira\t3\t25\t\t\t\nTuari ou estoupeiro\t2\t30\t4\t1\t5\nTamanco\t2\t25\t\t\t\nBaba\u00e7u\t10\t25\t\t\t\nAtraca (cip\u00f3)\t1\t23\t\t\t\nEmba\u00faba\t2\t20\t\t\t\nARBORESCENTE:\t\t\t\t\t\nSororoca\t+30\t6\t\t\t\nMejuba\t4\t10\t\t\t\nCacau\t2\t12\t3\t1\t4\nBacaba\t5\t10\t\t\t\nJeniparana\t6\t8\t\t\t\nARBUSTIVO:\t\t\t\t\t\nCatun\u00e9\t20\t5\t\t\t\nIng\u00e1 p\u00e9 de galinha\t6\t3\t3\t1\t3\nOutras n\u00e3o identificadas\t10\t2\t\t\t\nSUBARBUSTIVO:\t\t\t\t\t\nCatul\u00e9\t05\t1,5\t\t\t\nIng\u00e1 p\u00e9 de galinha\t15\t1,5\t\t\t\nMejuba\t2\t1,5\t3\t2\t3\nAbacate brabo\t6\t2,0\t\t\t\nJalapa\t1\t1,5\t\t\t\nTucum\t1\t2,0\t\t\t\nHERB\u00c1CEO /RASTEIRO:\t\t\t\t\t\nBaba\u00e7u\t+50\t0,50\t\t\t\nTaboca\t2\t0,20\t\t\t\nSororoca\t10\t0,25\t\t\t\nJapecanga\t3\t0,10\t5\t4\t4\nCaju do mato\t6\t0,25\t\t\t\nPapara\u00faba\t5\t1,0\t\t\t\nQuadro 3 - Ficha fitossociol\u00f3gica do s\u00edtio Santo In\u00e1cio.\nAs capoeiras que representam a maior parte da cobertura vegetal da \u00e1rea, s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es mais abertas, espont\u00e2neas e com os portes inferiores ao arb\u00f3reo. A densidade da\ncobertura do solo \u00e9 vari\u00e1vel e relativa ao tempo da \u00faltima interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (SANTOS, 2004). De um modo geral, as capoeiras t\u00eam esp\u00e9cies escler\u00f3filas, com lento processo de sucess\u00e3o. Encontram-se nesse ambiente a mesmas esp\u00e9cies das matas, entretanto, a presen\u00e7a do baba\u00e7u e o porte arbustivos s\u00e3o indicadores da antropiza\u00e7\u00e3o dessa unidade. Em Pereira (2006), especificou-se que a popula\u00e7\u00e3o residente na alta da bacia do Pericum\u00e3 classifica a floresta secund\u00e1ria como mata, se ela \u00e9 composta por \u00e1rvores que alcan\u00e7am mais de 15 metros e que n\u00e3o tenham sido cortadas h\u00e1 mais de 30 anos; nesse ambiente s\u00e3o retiradas apenas as esp\u00e9cies com maior valor para a constru\u00e7\u00e3o civil.\nDestaca-se ainda, nas \u00e1reas livres de inunda\u00e7\u00e3o, o baba\u00e7ual, forma\u00e7\u00e3o comum em superf\u00edcie de relevo aplainado com grande n\u00famero de indiv\u00edduos por hectares, dada \u00e0 capacidade de resist\u00eancia do fruto dessa palmeira ao fogo, que \u00e9 periodicamente ateado pelos trabalhadores rurais (BRASIL, 1973). O fogo dificulta a regenera\u00e7\u00e3o da floresta, mantendo esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. A fotografia 6 demonstra uma grada\u00e7\u00e3o vegetal, na qual, no primeiro plano, aparecem os campos. Seguido de Montrichardia arborescens (aningas) e esp\u00e9cies da mata de palm\u00e1ceas (buritizeiros) nos portes subarbustivos, arbustivos e arborescente. Ao fundo, destacam-se os baba\u00e7us de uma capoeira. A distribui\u00e7\u00e3o vegetal apresentada nesta figura demonstra bem os geohrizontes definidos por Bertrand (2010)9, ou seja, as escalas horizontais de um geossistemas que facilitam o entendimento do mesmo.\n9\tAula proferida pelos professores Claude e Georges Bertrand em setembro de 2010 na disciplina \u201cLa Recherche e L\u2019Enseignement de La G\u00e9ographie Face a La Crise Environnementale Plan\u00e9taire, tout particuli\u00e8rement au Br\u00e9sil et dans les pays emergeants\u201d, realizada na Universidade Estadual Paulista/ Presidente Prudente (SP).\nFotografia 6 - Geohorizontes conforme inundabilidade do solo.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, junho de 2009.\nSegundo Braga (2006), em pesquisa sobre os usos dos recursos vegetais na \u00e1rea da alta bacia do Pericum\u00e3, h\u00e1 elevado \u00edndice de diversidade vegetal e de usos das tipologias vegetais existentes nos ambientes de terra firme, v\u00e1rzeas e terras permanentemente inundadas. Essa diversidade favorece o aproveitamento e uso como alimento humano e animal e material de constru\u00e7\u00e3o, cultural (utens\u00edlios dom\u00e9sticos e apetrechos de pesca), medicinal e econ\u00f4mico. A maneira como a popula\u00e7\u00e3o interage com essa parte do geossistema contribui para a caracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem da sociedade da Baixada Maranhense residente na zona rural, na qual as formas das casas, a organiza\u00e7\u00e3o dos quintais, os utens\u00edlios utilizados na pesca e nas atividades dom\u00e9sticas se repetem nos povoados e nas a\u00e7\u00f5es das pessoas, garantindo-lhes uma identidade.\nO manejo desenvolvido pelas pessoas para o uso das esp\u00e9cies vegetais resulta do amplo conhecimento tradicional por elas apresentado, no qual se destaca o etnobot\u00e2nico. Tal conhecimento constitui uma das grandes riquezas da \u00e1rea do Pericum\u00e3, e, de certa forma, tem mantido a perman\u00eancia daquele ambiente, embora as press\u00f5es ambientais exercidas, sobretudo pelo crescimento demogr\u00e1fico, tenham favorecido a perda de indiv\u00edduos e a conserva\u00e7\u00e3o desigual dos ambientes (op.cit.).\nOs documentos oficiais sobre o quadro ambiental do Estado do Maranh\u00e3o como Brasil (1973), Maranh\u00e3o (1991), IBGE (1997) destacam os processos de queimadas e de desmatamento das variadas matas presentes no estado. Entre estes processos, as\nqueimadas, ocasionadas pelo modelo de pr\u00e1tica agr\u00edcola desenvolvido em grande parte das regi\u00f5es Norte e Nordeste brasileiras, correspondem \u00e0 quase totalidade da redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, bem como pela expans\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es vegetais antr\u00f3picas, como no caso da floresta secund\u00e1ria mista com baba\u00e7u que se expande por todo o estado.\nNas pesquisas de campo que vem sendo realizadas na \u00e1rea de estudo, desde 2005, identificou-se que tais a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas desencadeiam transforma\u00e7\u00f5es nos geof\u00e1cies da alta bacia do Pericum\u00e3. Considerando-se que a pr\u00e1tica agr\u00edcola desenvolvida segue o modelo de ro\u00e7a de toco10, a qual se utiliza de procedimentos tradicionais que t\u00eam provocado, por sua vez, altera\u00e7\u00f5es em ecossistemas, fragilizando o equil\u00edbrio ambiental. Retoma-se a id\u00e9ia de Ross (2006), quando declara que o Geossistema no modelo GTP tem o tempo da natureza antropizada, esse \u00e9 o tempo da fonte das caracter\u00edsticas biof\u00edsico-qu\u00edmicas da \u00e1gua, dos ritmos hidrol\u00f3gicos e de outros ciclos, inerentes aos componentes abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos do mesmo.\nDiante de tantas press\u00f5es ambientais agrava-se a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade. A esse respeito, observou-se nos trabalhos de campos a redu\u00e7\u00e3o da fauna composta por esp\u00e9cies como paca (Agouti paca), tatu (fam\u00edlia Dasypodidae) cutia (Dasyprocta agut\u00ed), veado (g\u00eanero Mazama), jacu (g\u00eanero Penelope), jabuti (Geochelone carbonaria), anta (Tapirus terrestris), maracaj\u00e1 (Felis wiedii), sabi\u00e1 (Turdus rufiventris), juriti (Geotrygon spp) e grande variedade de repteis, aves e anf\u00edbios, \u00e9 um processo crescente, naqueles sistemas ambientais\nEmbora a referida \u00e1rea n\u00e3o tenha sido alvo de grandes investimentos do agroneg\u00f3cio, a pr\u00e1tica agr\u00edcola da ro\u00e7a, a pecu\u00e1ria extensiva e a retirada de madeiras t\u00eam sido respons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, apesar deste impacto ser bem menor quando comparado, por exemplo, \u00e0s \u00e1reas destinadas ao cultivo de soja, cana-de-a\u00e7\u00facar ou eucalipto, que homogene\u00edzam a paisagem.\n10\tA ro\u00e7a no toco \u00e9 o modelo de atividade agr\u00edcola desenvolvida no Maranh\u00e3o no qual o preparo da terra onde n\u00e3o h\u00e1 a elimina\u00e7\u00e3o total da vegeta\u00e7\u00e3o (destoca) das \u00e1reas abatidas de florestas, permite a sua rebrota ap\u00f3s longo per\u00edodo de abandono. A biomassa regenerada desta forma ser\u00e1 ent\u00e3o derrubada novamente e queimada, convertendo-se em fertilidade (BEZE, Jr. 1999).\n3.3\tA natureza antropizada da alta bacia do rio Pericum\u00e3\nAs terras da alta bacia do rio Pericum\u00e3 fazem parte dos territ\u00f3rios municipais de Matinha, Olinda Nova do Maranh\u00e3o, Palmeir\u00e2ndia, Pedro do Ros\u00e1rio, Pinheiro, S\u00e3o Bento, S\u00e3o Vicente Ferrer e Viana. Entretanto, os pontos de coleta de dados da pesquisa emp\u00edrica concentraram-se, sobretudo, no munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio, o qual concentra grande extens\u00e3o nesse trecho da bacia.\nA popula\u00e7\u00e3o total dos munic\u00edpios da alta bacia do Pericum\u00e3, segundo divulga\u00e7\u00e3o oficial do censo 2010, constitui 265.819 habitantes (IBGE, 2011). Como em 2000 o total da popula\u00e7\u00e3o era de 227.837 habitantes, houve um crescimento percentual de 16,7%. At\u00e9 o ano de 2000 a popula\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios era predominantemente rural e, apenas em Pinheiro, S\u00e3o Bento e Viana, a popula\u00e7\u00e3o urbana era maior que a rural (Tabela 2). Observa-se nos dados desta tabela que o crescimento populacional tem ocorrido tanto na zona urbana como na rural, sendo que na rural, tem sido em ritmo mais lento, seguindo o mesmo processo que vem se dando no Brasil, desde a d\u00e9cada de 1950, quando se iniciou essa invers\u00e3o entre popula\u00e7\u00e3o rural e urbana. Outro aspecto mais local que est\u00e1 relacionado \u00e0 re-orienta\u00e7\u00e3o rural-urbana foi a cria\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Pedro Ros\u00e1rio e Olinda Nova do Maranh\u00e3o, em 1994, que enquadrou suas sedes na \u00e1rea urbana, al\u00e9m das migra\u00e7\u00f5es internas das pessoas que saem dos povoados para a sedes municipais.\nTABELA 2 - Popula\u00e7\u00e3o da alta bacia do Pericum\u00e3, por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio entre 2000 e 2010.\nMUNIC\u00cdPIOS\tPOPULA\u00c7\u00c3O TOTAL\t\tPOPULA\u00c7\u00c3O URBANA\t\tPOPULA\u00c7\u00c3O RURAL\t\n\t2000\t2010\t2000\t2010\t2000\t2010\nMatinha\t20.046\t21.885\t6.905\t8.883\t13.141\t13.002\nOlinda Nova\t10.128\t13.181\t3.415\t5.981\t6.713\t7.200\ndo Maranh\u00e3o\t\t\t\t\t\t\nPalmeir\u00e2ndia\t17.264\t18.764\t3.208\t3.459\t14.056\t15.305\nPedro do Ros\u00e1rio\t17.954\t22.732\t2.937\t5.890\t15.017\t16.842\nPinheiro\t68.030\t78.162\t38.186\t46.487\t29.844\t31.675\nS\u00e3o Bento\t31.819\t40.736\t16.760\t23.508\t15.059\t17.228\nS\u00e3o Vicente Ferrer\t18.406\t20.863\t3.977\t5.431\t14.429\t15.432\nViana\t44.190\t49.496\t22.996\t26.915\t21.194\t22.581\nTOTAL\t227.837\t265.819\t98.384\t126.554\t129.453\t139.265\nFONTE: IBGE, 2011.\nA distribui\u00e7\u00e3o populacional em que predomina a popula\u00e7\u00e3o rural est\u00e1 relacionada ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o ocorrido no noroeste do Maranh\u00e3o, que historicamente foi ocupado ao longo dos s\u00e9culos XVIII e XIX, orientado por fazendeiros residentes nas \u00e1reas circunvizinhas, \u00e0 procura de espa\u00e7os com condi\u00e7\u00f5es ambientais mais amenas, solos f\u00e9rteis e pastos naturais favor\u00e1veis \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado. Tamb\u00e9m por miss\u00f5es jesu\u00edticas instaladas no vale do rio Mearim.\nSegundo IBGE (2010), nos registros hist\u00f3ricos de cada um dos oito munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo, observou-se que as ocupa\u00e7\u00f5es mais antigas dessa parte da Baixada Maranhense correspondem aos munic\u00edpios de Viana, S\u00e3o Vicente Ferrer e Pinheiro. Assim, o munic\u00edpio de Viana, no s\u00e9culo XVIII, teve sua origem associada ao papel desempenhado por padres portugueses, cujo objetivo era catequizar tribos ind\u00edgenas.\nNesse contexto, os atuais munic\u00edpios de Penalva, Matinha, Cajari e S\u00e3o Vicente Ferrer fizeram parte do povoamento de Viana. Esses primeiros n\u00facleos urbanos foram\noriginados a partir dos grandes lagos Apu\u00ed, Viana e Cajari. A ocupa\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea se deu inicialmente, atrav\u00e9s do lago Cajari. Posteriormente, com a abertura de estradas e rodovias estaduais, sobretudo na segunda metade do s\u00e9culo XX, houve a eleva\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas de campos e de matas, remodelando a l\u00f3gica de funcionamento dessas cidades.\nOutros n\u00facleos urbanos que tiveram sua origem no mesmo per\u00edodo dizem respeito aos munic\u00edpios de S\u00e3o Bento e S\u00e3o Vicente Ferrer, que estenderam seu povoamento por toda a margem direita do Pericum\u00e3. Entretanto, no contexto regional, a cidade de Viana exercia maior influ\u00eancia na din\u00e2mica local.\nPor outro lado, ainda no s\u00e9culo XVIII, a cidade de Pinheiro complementava as ocupa\u00e7\u00f5es das terras que havia mais pr\u00f3ximas ao alto Pericum\u00e3. Com seus verdes campos, atrativos ao pastoreio, essa cidade foi a porta de entrada ao processo de utiliza\u00e7\u00e3o das terras banhadas pelo Pericum\u00e3, num movimento pecu\u00e1rio iniciado em Alc\u00e2ntara. Os primeiros habitantes da vila ocuparam-se da cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado e da agricultura de subsist\u00eancia. Atualmente essa cidade constitui-se a mais populosa e com maior concentra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prestados \u00e0 regi\u00e3o, sendo conhecida no Estado do Maranh\u00e3o como a \u201cprincesa da Baixada\u201d.\nA partir desse n\u00facleo urbano, a expans\u00e3o de vilas e povoados, ao longo do s\u00e9culo XIX e XX, chegou ao ponto onde hoje se encontra a sede do munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio. Esse munic\u00edpio, emancipado de Viana e Pinheiro em 1994, ficou conhecido inicialmente como Bela Vista, uma men\u00e7\u00e3o \u00e0 aprazibilidade presente na \u00e1rea. Entretanto, a abertura em 1968 da r\u00fastica estrada ligando Pinheiro ao munic\u00edpio de Z\u00e9 Doca favoreceu a ocupa\u00e7\u00e3o ao longo de toda a bacia do Pericum\u00e3, que j\u00e1 se desenvolvia no sentido baixo -m\u00e9dio - alto curso, inclusive na \u00e1rea do ent\u00e3o povoado Bela Vista.\nOs demais munic\u00edpios (Matinha e Olinda Nova do Maranh\u00e3o) foram criados no s\u00e9culo XX frutos de decretos de delimita\u00e7\u00f5es territoriais das cidades j\u00e1 existentes.\nCom esse breve hist\u00f3rico da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica-territorial da \u00e1rea de estudo, destaca-se que a popula\u00e7\u00e3o camponesa \u00e9 predominantemente negra, composta por lavradores que complementam as atividades com a pecu\u00e1ria extensiva, a pesca artesanal e o extrativismo vegetal.\nDestarte este fato, ressalta-se que a Baixada Maranhense no s\u00e9culo XIX teve grandes engenhos de a\u00e7\u00facar, o que demandava a m\u00e3o-de-obra escrava. Assim, muitos negros fugidos das grandes fazendas instalaram-se em \u00e1reas devolutas na pr\u00f3pria regi\u00e3o\nformando quilombos. Outros negros, por ocasi\u00e3o da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, receberam de seus ex-donos doa\u00e7\u00f5es de terras, as chamadas terras de preto nas quais permaneceram e estruturaram comunidades com identidades pr\u00f3prias e que atualmente lutam pelo reconhecimento de seus territ\u00f3rios quilombolas.\nSegundo o Centro de Cultura Negra do Maranh\u00e3o (CCN/MA, 2010), os quilombos de hoje,\nCorrespondem \u00e0s chamadas terras de preto, ou Comunidades Negras Rurais, que se originaram, de fazendas falidas, das \u201cdoa\u00e7\u00f5es\u201d de terras para ex-escravos, das compras de terras pelos escravos alforriados, da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de escravos em guerras (Balaiada, Paraguai) e das terras de Ordens Religiosas deixadas \u00e0 ex-escravos no in\u00edcio da segunda metade do s\u00e9culo XVIII. Dispon\u00edvel em http://www.ccnma.org.br/quilombos. Acesso em 01.11.2010.\nSegundo relat\u00f3rio do Projeto Vida de Negro (PVN) do Centro de Cultura Negra (2010), no Maranh\u00e3o foram mapeados quatrocentas situa\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rios ocupados por negros portadores de uma identidade \u00e9tnica que remonta \u00e0 escravid\u00e3o. Tais comunidades s\u00e3o caracterizadas pelo uso comunal da terra e o sistema produtivo combina formas de apropria\u00e7\u00e3o privada e coletiva dos meios de produ\u00e7\u00e3o. Embora no processo de transforma\u00e7\u00f5es produtivas e de uso das terras, essas comunidades mantenham caracter\u00edsticas que justificam seus direitos sobre as mesmas e n\u00e3o podem ser inseridas numa pol\u00edtica sustentada pelas fic\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas vinculadas aos interesses dos latif\u00fandios e do capital (op.cit.)\nNesse sentido, a predomin\u00e2ncia das atividades prim\u00e1rias como a pequena agricultura, a pecu\u00e1ria extensiva e a pesca artesanal entre outras, t\u00eam a conota\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia do povo negro maranhense que carece ser revelada. Pois, no contexto da falta de terras e dos diretos cidad\u00e3os b\u00e1sicos, as comunidades negras presentes n\u00e3o s\u00f3 na alta Pericum\u00e3, mas em todo o Estado do Maranh\u00e3o, por interm\u00e9dio de seus modus vivendi, sua cultura, sua arte, s\u00e3o partes da diversidade maranhense.\n3.3.1\tA natureza socializada\nAo se deslocar pelas estradas da alta bacia do Pericum\u00e3, depara-se com uma paisagem verde. O verde das capoeiras, das ro\u00e7as e das soltas11, alternadas pelos verdes dos ju\u00e7arais e pelas escuras \u00e1guas dos rios e dos a\u00e7udes cortadas por estradas vacinais, algumas carro\u00e7\u00e1veis que permitem o deslocamento das pessoas nos paus-de arara, \u00e0 p\u00e9, \u00e0 cavalo e, recentemente, nas motos (Fotografia 7).\nFotografia 7 - Estrada na alta bacia do Pericum\u00e3.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, novembro de 2010.\nO dom\u00ednio do verde na paisagem tem rela\u00e7\u00e3o com a atividade mais praticada na \u00e1rea de estudo, ou seja, a ro\u00e7a. Muitas pesquisas em n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o t\u00eam investigado os modos de produ\u00e7\u00e3o, os produtos comercializados e tamb\u00e9m as alternativas desse tipo de cultivo. A expectativa \u00e9 buscar melhorias para a produtividade da mandioca, do arroz, do milho, do feij\u00e3o, al\u00e9m de outras verduras variadas, como a vinagreira12, o quiabo, maxixe, melancia etc.\n11\tPastos\n12\tVinagreira \u00e9 um arbusto da fam\u00edlia das malvaceae, muito consumido pelos maranhenses. O alto valor nutritivo e o baixo pre\u00e7o no mercado, considerando a facilidade de produ\u00e7\u00e3o desse vegetal, faz com que ele esteja presente em v\u00e1rios pratos da culin\u00e1ria maranhense.\nA ro\u00e7a ou agricultura de derrubada e queima \u00e9 um tipo de agricultura itinerante, na qual h\u00e1 o uso coletivo das terras e altern\u00e2ncia dos per\u00edodos de pousio com curtos per\u00edodos de cultivo intensivo (FERRAZ JUNIOR, 2004). Nesta pr\u00e1tica, o per\u00edodo de uso do solo \u00e9 inferior ao de pousio, ao qual o ambiente de cultivo \u00e9 submetido. Ao fazer o preparo da terra para o plantio, o lavrador ateia fogo na vegeta\u00e7\u00e3o, sem, no entanto, elimin\u00e1-la totalmente, pois n\u00e3o h\u00e1 destoca das \u00e1reas abatidas de florestas, o que permite a sua rebrota ap\u00f3s longo per\u00edodo de descanso. A biomassa regenerada desta forma ser\u00e1 ent\u00e3o derrubada novamente e queimada, convertendo-se em fertilidade reposta para a realiza\u00e7\u00e3o de novos plantios. Os agricultores est\u00e3o constantemente derrubando novas \u00e1reas de floresta para plantio e dificilmente repetem dois cultivos consecutivos em uma mesma parcela (Fotografia 8).\nFotografia 8 - \u00c1rea queimada, ainda com troncos de \u00e1rvores, in\u00edcio da prepara\u00e7\u00e3o para as ro\u00e7as.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia,novembro de 2010.\nSegundo Pereira (2006), mais de 90% da popula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio desenvolve a ro\u00e7a de toco. Esse modelo n\u00e3o se diferencia entre os demais munic\u00edpios da alta bacia do Pericum\u00e3 e em todo o Maranh\u00e3o. No entanto, o uso de t\u00e9cnicas rudimentares e a frequente falta de assist\u00eancia t\u00e9cnica a este modelo produtivo n\u00e3o garantem um rendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente no Pericum\u00e3, o que demanda propostas de\natividades alternativas, quer sejam complementares a estas, quer aumentem a produtividade e diminuam os impactos ao meio ambiente.\nNa \u00e1rea de estudo, as pesquisas emp\u00edricas indicam que n\u00e3o existe t\u00edtulo de posse da terra, nem para as pessoas j\u00e1 instaladas nos recentes assentamentos. N\u00e3o raro, as fam\u00edlias, morando em um local h\u00e1 mais de 20 anos, se veem for\u00e7adas a sair, diante do aparecimento dos propriet\u00e1rios das terras. Quando ocorre de o propriet\u00e1rio vender as terras para pessoas de \u201cfora\u201d, h\u00e1 indigna\u00e7\u00e3o e medo dos residentes, ao pensarem na postura do novo propriet\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea13. Nessa din\u00e2mica, muito da cobertura vegetal de mata secund\u00e1ria vem sendo retirada para a implanta\u00e7\u00e3o de pastos ou mesmo para a especula\u00e7\u00e3o. Tal situa\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0 necessidade de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria constitui-se nas maiores preocupa\u00e7\u00f5es das lideran\u00e7as comunit\u00e1rias na \u00e1rea.\nAssociado ao trabalho nas ro\u00e7as, as pessoas praticam quase que diariamente a pesca artesanal em rios, a\u00e7udes e nos lagos (neste somente durante o per\u00edodo das cheias). O consumo de peixe consiste a fonte mais comum de prote\u00ednas em comunidades rurais ribeirinhas e tamb\u00e9m na \u00e1rea de estudo. Tal disponibilidade, afetada pela inundabilidade dos campos da alta bacia do Pericum\u00e3, insere-se em uma das formas coletivas de aproveitamento de um recurso natural.\nEssa atividade \u00e9 desenvolvida por toda a fam\u00edlia e, geralmente, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada ao auto-sustento. Como os corpos h\u00eddricos s\u00e3o poucos profundos, eles secam quase totalmente ao longo da estiagem, por isso, a quantidade de pescados \u00e9 geralmente baixa. Somente no m\u00e9dio e baixo curso do Pericum\u00e3 h\u00e1 comercializa\u00e7\u00e3o de pescados. Segundo Santos (2004), a acidez das \u00e1guas do Pericum\u00e3 \u00e9 maior que no rio Turia\u00e7u, este aspecto possivelmente seja um dos fatores que explique a alta produtividade de peixe neste rio14.\nSegundo Pereira (2006), tem ocorrido diminui\u00e7\u00e3o de todas as esp\u00e9cies consumidas na alta bacia do Pericum\u00e3. Tal autora identificou que os tipos de peixe como cascudo, bod\u00f3, tra\u00edra, piau, jeju, bagre, piaba sarap\u00f3, esp\u00e9cies t\u00edpicas das \u00e1guas doces maranhenses, haviam diminu\u00eddo drasticamente, ao passo que as esp\u00e9cies criadas em a\u00e7udes como curimat\u00e1, tambaqui e til\u00e1pia haviam aumentado.\nAssim como em quase todo o estado do Maranh\u00e3o, a pesca na alta bacia do Pericum\u00e3 \u00e9 desenvolvida com uso dos apetrechos: malhadeira ou rede, tarrafa, anzol,\n13\tEntrevista concedida por Sr. Leoc\u00e1dio Souza em 18/08/2010, no povoado Beira (Alto Bonito Pedro do Ros\u00e1rio/MA).\n14\tO rio Turia\u00e7u \u00e9 o principal rio de outra bacia secund\u00e1ria do Maranh\u00e3o, tal como a do Pericum\u00e3. Ele des\u00e1gua no litoral ocidental maranhense (litoral de rias). Localiza-se a oeste da bacia do Pericum\u00e3.\nlandru\u00e1, soc\u00f3 ou choque, entre outras. Os usos dos mesmos variam conforme \u00e9poca do ano, local de pesca e tipo de peixe que se pretende. Entretanto, Santos (2004), Pereira (2006) e Oliveira (2006), identificaram que a pesca de malhadeira \u00e9 a mais praticada pela popula\u00e7\u00e3o na Baixada Maranhense. Considerando que essa forma de pesca pode ser predat\u00f3ria em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero da malha utilizada, h\u00e1 a necess\u00e1ria fiscaliza\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica pelo \u00f3rg\u00e3o gestor respons\u00e1vel.\nQuando a estiagem \u00e9 longa, os lagos e rios secam e apenas os balsedos e a\u00e7udes garantem a reserva de peixes para alimenta\u00e7\u00e3o. Fora dessas \u00e1reas, os pescadores deslocam-se para pescar no m\u00e9dio Pericum\u00e3 e no Turia\u00e7u.\nNesse sentido, se tem observado nas entrevistas realizadas com lideran\u00e7as comunit\u00e1rias que a preocupa\u00e7\u00e3o das pessoas em controlar as queimadas nas matas, nos campos e nos balsedos est\u00e1 tamb\u00e9m relacionada \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que os pescados t\u00eam diminu\u00eddo, demonstrando-se, pois, que as mesmas conhecem as rela\u00e7\u00f5es existentes entre os diferentes elementos da natureza.\nA preocupa\u00e7\u00e3o com as queimadas est\u00e1 relacionada tamb\u00e9m \u00e0 pr\u00e1tica do extrativismo vegetal, que ocorre em \u00e1reas de usos coletivos, cobertas por matas secund\u00e1rias (mista e ombr\u00f3fila) e nos balsedos. Nestes, encontram-se os ju\u00e7arais, um recurso vegetal dos mais valorizados na regi\u00e3o, dada \u00e0 grande procura pelo vinho e fruto da dessa palmeira no per\u00edodo de safra que ocorre durante os meses de outubro, novembro e dezembro (Fotografia 9). Os produtos da ju\u00e7areira constituem um dos recursos cujo fim \u00e9 quase totalmente voltado \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o.\nFotografia 9 - Colheita de ju\u00e7ara em um balsedo. Autora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia,novembro de 2010.\nAl\u00e9m da extra\u00e7\u00e3o do fruto da ju\u00e7ara, ocorrem cortes seletivos de madeiras comuns nas matas de terra firme como papara\u00faba (Simarouba sp), pau d'arco (Tabebuia aurea Manso Benth. &amp; Hook), cedro (Cedrela odorata L.), caju-do-mato (Anarcadium giganteum Hanc. Ex Engl.), jatob\u00e1 (Macrolobium acaciaefolium Bent), bacaba (Oenocarpus distichus Mart.) para constru\u00e7\u00e3o de casas, m\u00f3veis, fabrica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e outros utens\u00edlios dom\u00e9stico (PEREIRA, 2006).\nAs atividades agr\u00edcolas, a pesca e a extra\u00e7\u00e3o da ju\u00e7ara s\u00e3o praticadas por quase todas as fam\u00edlias. No entanto, a cria\u00e7\u00e3o de gado (bovino ou bubalino) \u00e9 restrita aos que possuem terras, os quais criam esses animais nas soltas (pastos). A cria\u00e7\u00e3o do gado bovino na Baixada Maranhense e na \u00e1rea de estudo \u00e9 do tipo extensiva, composta por gado mesti\u00e7o de ra\u00e7as europ\u00e9ias e com baixa produtividade. A produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada ao corte e ao abastecimento do mercado local.\nOutro rebanho muito comum na Baixada Maranhense \u00e9 o bubalino. Esse tipo de gado foi inserido nessa regi\u00e3o do estado nos anos 1950, e at\u00e9 o momento foi uma atividade que recebeu incentivos estatais para desenvolvimento de projetos que gerassem trabalho, capital e renda. Entretanto, a presen\u00e7a desses animais nos campos foi causadora de conflitos entre a popula\u00e7\u00e3o local e os criadores, por iniciarem um modelo de cria\u00e7\u00e3o, no qual o animal \u00e9 criado solto, causando acidentes em estradas, atacando pessoas, degradando, com a sua presen\u00e7a, rios e lagos, al\u00e9m de invadir ro\u00e7as. Posteriormente,\nresolvidas as quest\u00f5es iniciais, os moradores reclamam de problemas nas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos campos e dos peixes depois da chegada de b\u00fafalos. No vale do Pericum\u00e3, h\u00e1 grandes rebanhos nos munic\u00edpios do m\u00e9dio e baixo curso, enquanto que, na regi\u00e3o da alta bacia, entre os povoados at\u00e9 o momento visitados, nas jornadas de campo, n\u00e3o houve refer\u00eancia a esse tipo de rebanho.\nCom essa abordagem sobre as atividades praticadas na alta bacia, infere-se que o meio ambiente, na \u00e1rea de estudo, apresenta-se rico tanto pela diversidade natural dos ge\u00f3topos aqui demonstrados, quanto pelo valor cultural das comunidades rurais, muitas delas quilombolas. Entretanto, os conflitos gerados pelo uso da terra, bem como as lutas por justi\u00e7a que lhes garantam direitos essenciais, acrescem as press\u00f5es ambientais sobre os recursos da natureza.\n4\tTERRITORIALIDADES DA ALTA BACIA DO PERICUM\u00c3\nAp\u00f3s a abordagem sobre o geocomplexo da alta bacia do Pericum\u00e3, atrav\u00e9s do qual, foi poss\u00edvel conhecerem-se os componentes do geossistema na Baixada Maranhense, \u00e9 necess\u00e1rio, para a an\u00e1lise integrada da realidade, voltar-se para que tipo de espa\u00e7o foi/\u00e9 produzido e vivido pelas comunidades presentes no geossistema. Nesse sentido, busca-se entender a forma\u00e7\u00e3o de territorialidades, a partir da no\u00e7\u00e3o de \u201cque os espa\u00e7os naturais foram ocupados e artificializados pelas popula\u00e7\u00f5es humanas, e que estas, ao interagirem sob as diferentes formas entre si e com a natureza, constitu\u00edram o territ\u00f3rio produzido e vivido pelas sociedades sucessivas\u201d (BERTRAND e BERTRAND, 2007. p.120).\nPara um maior aprofundamento da quest\u00e3o, inicia-se esta discuss\u00e3o com um resgate de como as terras da regi\u00e3o da alta bacia do Pericum\u00e3, dominadas pela matas de terras firmes, matas de v\u00e1rzeas e campos, sofreram e sofrem as influ\u00eancias dos grupos humanos ali instalados. Que tipo de sociedade \u00e9 essa, o que ela faz? Como funciona e como est\u00e1 organizada? Que tipo de territ\u00f3rios pode se identificar? Quais territorialidades exercem?\nCom o prop\u00f3sito de responder a tais questionamentos, considerou-se a categoria territ\u00f3rio, como possibilidade da entrada socioecon\u00f4mica na an\u00e1lise ambiental, uma vez que j\u00e1 se realizou uma abordagem naturalista, baseada na an\u00e1lise dos componentes do geossistema da \u00e1rea. Como j\u00e1 foi comentado neste trabalho, o modelo GTP constitui um resultado da busca por metodologias interdisciplinares na an\u00e1lise geogr\u00e1fica. Assim, a inser\u00e7\u00e3o dessa categoria na proposta, complementa-a, pois, segundo Saquet (2000, p.105), \u201cno momento atual da geografia brasileira, consegue-se identificar em pesquisas e obras cient\u00edficas, uma tend\u00eancia ligada ao territ\u00f3rio, ou dos territ\u00f3rios, a partir da territorializa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as e rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o mais econ\u00f4micas\u201d.\nPartindo da no\u00e7\u00e3o mais materialista de territ\u00f3rio, que o considera como fonte de recursos, entende-se que a \u00e1rea em estudo est\u00e1 inserida na l\u00f3gica produtiva do estado do Maranh\u00e3o, um territ\u00f3rio de 331.935,507 km2, distribu\u00eddos por 217 munic\u00edpios e total populacional de 6.574.789 habitantes (IBGE, 2011).\nConsiderando a no\u00e7\u00e3o de que o territ\u00f3rio vivido e produzido pelas sociedades \u00e9 fruto das diferentes formas de intera\u00e7\u00e3o das mesmas com a natureza, e das rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas de uma mesma sociedade ou de sociedades entre si, \u00e9 poss\u00edvel perceberem-se\nvariados territ\u00f3rios, num espa\u00e7o como o de um Estado. No sentido do ordenamento territorial, o Maranh\u00e3o encontra-se organizado em territ\u00f3rios municipais, que passaram por din\u00e2micas econ\u00f4micas marcadas pela l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e0 qual est\u00e1 inserida a economia maranhense.\nO processo de dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de l\u00f3gica capitalista foi iniciado no Maranh\u00e3o pela ocupa\u00e7\u00e3o do litoral com \u201cas miss\u00f5es jesu\u00edticas e pela a\u00e7\u00e3o expansionista do Estado portugu\u00eas durante o s\u00e9culo XVII, cujo interesse era estruturar a vida econ\u00f4mica e criar servi\u00e7os administrativos, no sentido de consolidar a coloniza\u00e7\u00e3o\u201d (CABRAL, 1992, p.63). Esse processo expansionista adentrou o continente seguindo os cursos dos rios Itapecuru, Pindar\u00e9, Munim e Mearim.\nPosteriormente, j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, sob o impulso da iniciativa privada e sem contar com o apoio direto e decisivo do Estado e da Igreja, inicia-se a ocupa\u00e7\u00e3o do interior por criadores de gado oriundos da Bahia, a qual resultou na consolida\u00e7\u00e3o de alguns n\u00facleos urbanos nos dom\u00ednios dos campos do sul do Maranh\u00e3o (loc.cit.).\nDurante os s\u00e9culos XVIII e XIX a economia maranhense esteve concentrada na atividade agroexportadora, com destaque para a produ\u00e7\u00e3o do arroz, algod\u00e3o e cana-de-a\u00e7\u00facar. O monop\u00f3lio da Companhia Geral de Com\u00e9rcio do Gr\u00e3o-Par\u00e1 e Maranh\u00e3o, criada em 1755, viabilizou a inser\u00e7\u00e3o do Maranh\u00e3o na divis\u00e3o internacional do trabalho, sobretudo, atrav\u00e9s das exporta\u00e7\u00f5es de algod\u00e3o e a\u00e7\u00facar (HOLANDA, 2008). Para tanto, houve a inser\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra africana e melhorias no sistema de escoamento dos produtos, atrav\u00e9s do transporte intercontinental no Atl\u00e2ntico. Ao longo destes dois s\u00e9culos, o Maranh\u00e3o passou inicialmente pelo impulso da produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o cultivado no vale do Itapecuru e na regi\u00e3o polarizada por Alc\u00e2ntara (do rio Turia\u00e7u ao Pindar\u00e9) tornando-as as mais ricas do Estado. Mais tarde, com a crise da produ\u00e7\u00e3o algodoeira, por quest\u00f5es de concorr\u00eancia internacional, como a entrada no mercado internacional do algod\u00e3o da \u00cdndia e do Egito, houve a promo\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar (S\u00c1, 2007).\nEssa fase da agricultura de exporta\u00e7\u00e3o maranhense, dada \u00e0 conjuntura mundial no per\u00edodo, esteve sujeita muito mais \u00e0s condi\u00e7\u00f5es externas ao Brasil do que a fatores internos. Nesse sentido, Lacroix (1983) comenta que a estabilidade da produ\u00e7\u00e3o era amea\u00e7ada,\nMuito mais, por processos pol\u00edticos, econ\u00f4micos ou sociais do exterior que, numa imposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as para dentro, determinam as curvas ascendentes ou descendentes na exporta\u00e7\u00e3o. As grandes possibilidades de expans\u00e3o da\nagricultura maranhense, as amplas perspectivas em termos de exporta\u00e7\u00e3o dos produtos tropicais ocorreram em decorr\u00eancia de processos econ\u00f4micos-pol\u00edticos europeus ou norte-americanos (LACROIX, 1983, p. 29).\nA produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira constituiu um est\u00edmulo ao desenvolvimento da ind\u00fastria na prov\u00edncia do Maranh\u00e3o, dinamizando, al\u00e9m das \u00e1reas j\u00e1 ocupadas pelo algod\u00e3o, os vales do Pindar\u00e9, Mearim e Graja\u00fa. Observa-se que o desenvolvimento dessa atividade agroexportadora no s\u00e9culo XIX estende-se pela \u00e1rea da Baixada Maranhense, que tinha como setor mais dinamizado a cidade de Viana articulada com as cidades de Alc\u00e2ntara e Guimar\u00e3es, ambas atualmente inseridas na microrregi\u00e3o do Litoral Ocidental do Maranh\u00e3o.\nCom a crise nos sistemas agroexportadores mundiais, decorrentes da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica da Europa e dos Estados Unidos, o Maranh\u00e3o passou por um per\u00edodo de crise econ\u00f4mica que foi agravado pela aboli\u00e7\u00e3o da escravatura. Essa conjuntura contribuiu para a decad\u00eancia da atividade agroexportadora, que s\u00f3 voltaria a se reestruturar com a ind\u00fastria t\u00eaxtil nos fins do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX. A atividade t\u00eaxtil algodoeira n\u00e3o custou a se fragilizar e decair, dada a competitividade nos mercados do sul e sudeste do pa\u00eds que dispunham de melhores aparatos t\u00e9cnicos e condi\u00e7\u00f5es de escoamento da produ\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do transporte ferrovi\u00e1rio.\nSitua\u00e7\u00e3o semelhante aconteceu com o a\u00e7\u00facar, quando os dois principais mercados compradores, a Europa e os Estados Unidos, o substitu\u00edram pelo de beterraba, provocando assim uma crise geral entre os produtores. No Maranh\u00e3o, cerca de 70% dos engenhos foram desativados, n\u00e3o podendo os governos provincial e imperial controlar os efeitos de queda (LACROIX, 1983).\nNos anos que seguem as d\u00e9cadas de 40 a 70 do s\u00e9culo XX, a economia \u00e9 dinamizada pela coleta do baba\u00e7u para produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e produtos cosm\u00e9ticos, al\u00e9m das planta\u00e7\u00f5es de arroz de v\u00e1rzeas e sequeiro. Entretanto, o permanente atraso tecnol\u00f3gico do estado contribuiu para que a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguisse manter padr\u00f5es de competitividade com o restante do pa\u00eds e assim, por mais uma vez, a economia se v\u00ea em crise (HOLANDA, 2008).\nCom as pol\u00edticas desenvolvimentistas a partir da d\u00e9cada de 1970, o Maranh\u00e3o entrou no rol dos grandes projetos econ\u00f4micos, como o Programa Grande Caraj\u00e1s, que viabilizou a instala\u00e7\u00e3o de empresas do setor m\u00ednero-metal\u00fargico na capital e no interior. Na Baixada Maranhense o efeito dessas pol\u00edticas foram concretizados atrav\u00e9s de investimentos na pecu\u00e1ria que segundo Pedrosa (2011)\nFez introduzir nos campos naturais o rebanho bubalino, cujas conseq\u00fc\u00eancias desastrosas at\u00e9 hoje se fazem sentir junto ao campon\u00eas baixadeiro. Com a chegada dos b\u00fafalos desencadeou-se o processo de cercamento dos campos p\u00fablicos naturais por fazendeiros em busca de novas \u00e1reas para a expans\u00e3o dos criat\u00f3rios de seus rebanhos (PEDROSA, 2011, p. 34).\nTamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o, em 1980, da Base Espacial de Alc\u00e2ntara levou \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de 52 mil hectares de terras do munic\u00edpio de Alc\u00e2ntara, atingindo comunidades tradicionais ali residentes.\nA atualidade econ\u00f4mica dessa regi\u00e3o est\u00e1 baseada na agricultura, no extrativismo e na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o (alum\u00ednio, madeireira e aliment\u00edcia), dando um aspecto mais din\u00e2mico, moderno e descentralizado \u00e0 economia maranhense.\n\u00c0 parte do circuito de investimentos do capital internacional e nacional que coloca as economias em ciclos econ\u00f4micos suscet\u00edveis \u00e0 prosperidade ou \u00e0 crise, grande parte da popula\u00e7\u00e3o rural maranhense permanece na pr\u00e1tica das atividades tradicionais da agricultura familiar, da pesca artesanal e do extrativismo vegetal, desenvolvidos atrav\u00e9s dos usos coletivos dos espa\u00e7os e definindo uma economia camponesa.\n\u00c9 nessa conjuntura que os munic\u00edpios, que possuem terras no trecho da alta bacia do Pericum\u00e3, encontram-se inseridos, pois esta \u00e1rea do territ\u00f3rio maranhense n\u00e3o esteve no plano de a\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o dos grandes projetos desenvolvimentista no estado, salvo a exist\u00eancia de algumas fazendas com rebanho bubalino, sem provocarem, no entanto, profundas transforma\u00e7\u00f5es na paisagem e no ritmo da \u00e1rea. Com a inten\u00e7\u00e3o de melhor compreenderem-se os processos econ\u00f4micos de uma \u00e1rea t\u00e3o delicada pela sua import\u00e2ncia ao sistema ambiental Baixada Maranhense, \u00e9 que, a partir de agora, se discutir\u00e1 o processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da alta bacia do Pericum\u00e3.\n4.1\tAs comunidades da alta bacia do Pericum\u00e3\nNa regi\u00e3o da alta bacia do Pericum\u00e3, identifica-se que a popula\u00e7\u00e3o residente corresponde a uma parcela da popula\u00e7\u00e3o camponesa do Maranh\u00e3o. Atualmente a popula\u00e7\u00e3o rural do Estado encontra-se em 2.427,640 habitantes, ou seja, 37% do total que \u00e9 de 6.574.789 habitantes (IBGE, 2011). Nessa parcela populacional podem ser identificadas as caracter\u00edsticas de campesinato, \u201cenquanto um modo de vida marcado pela\nvida em comunidade rural, economia camponesa/familiar e condi\u00e7\u00e3o de classe inferior na sociedade\u201d (SHANIN, 2008, p.34).\nUm dos trabalhos pioneiros sobre o campesinato no Maranh\u00e3o foi elaborado por Assun\u00e7\u00e3o (1988) que, atrav\u00e9s da hist\u00f3ria oral, discuti a Balaiada, uma revolta armada ocorrida no per\u00edodo de 1838 a 1842, motivada pela continuidade dos abusos de poder exercidos ainda no Brasil col\u00f4nia, sobretudo, o manditismo pol\u00edtico dos governadores e prefeitos da prov\u00edncia. A revolta da Balaiada envolveu trabalhadores livres e pobres, negros quilombolas, grupos sociais que j\u00e1 vinham desenvolvendo um modelo de produ\u00e7\u00e3o aut\u00f4nomo voltado para a subsist\u00eancia.\nAssim, o referido autor aponta elementos que indicam a forma\u00e7\u00e3o de um campesinato desde o come\u00e7o do s\u00e9culo XIX, a partir de tr\u00eas matizes: a ind\u00edgena; a negra e da migra\u00e7\u00e3o cearense.\nO povo ind\u00edgena foi encontrado logo nas primeiras incurs\u00f5es francesas e portuguesas pelo litoral. Na por\u00e7\u00e3o norte do estado, incluindo a Baixada Maranhense, na qual vivia uma grande popula\u00e7\u00e3o sedent\u00e1ria da tribo Tupinamb\u00e1. Foi assim que a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena constituiu principal m\u00e3o-de-obra escrava do modo de produ\u00e7\u00e3o explorat\u00f3rio desenvolvido nas terras do Maranh\u00e3o, estendendo-se ao longo dos s\u00e9culos XVI, XVII at\u00e9 meados do s\u00e9culo XVIII, servindo como um meio para garantir a coloniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio maranhense.\nPassados os s\u00e9culos de apresamento, dom\u00ednio e exterm\u00ednio dessa popula\u00e7\u00e3o e seguindo os mesmos procedimentos praticados em todo o pa\u00eds, no s\u00e9culo XIX, poucas eram as tribos que mantinham suas caracter\u00edsticas originais, sendo comum encontrarem-se nas povoa\u00e7\u00f5es resultantes das organiza\u00e7\u00f5es religiosas, \u00edndios considerados como os civilizados enquanto outros apenas domesticados (ASSUN\u00c7\u00c3O, 1988).\nNas povoa\u00e7\u00f5es iniciadas no per\u00edodo colonial e efetivadas pelas ordens religiosas e jesu\u00edticas, a rela\u00e7\u00e3o de trabalho exercida com os ind\u00edgenas era do tipo escrava ou de servid\u00e3o. Na regi\u00e3o da Baixada Maranhense, a ordem dos Merced\u00e1rios e dos Carmelitas constitu\u00edram organiza\u00e7\u00f5es religiosas detentoras de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico, que traziam sobre seu dom\u00ednio grande quantidade de miss\u00f5es e fazendas, nas quais concentravam/dominavam um n\u00famero significativo de indiv\u00edduos nativos para trabalho escravo nas instala\u00e7\u00f5es de lavouras (S\u00c1, 2007).\nEntretanto, o fim da escravid\u00e3o ind\u00edgena no s\u00e9culo XIX e a inser\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra escrava no Brasil, a partir do s\u00e9culo XVIII, provocaram uma re-orienta\u00e7\u00e3o no\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da por\u00e7\u00e3o norte do Maranh\u00e3o. Isto, pois, nas terras das antigas ordens religiosas, a popula\u00e7\u00e3o descendente da ind\u00edgena, agora mesti\u00e7a, nelas permaneceu desenvolvendo um modelo produtivo baseado no cultivo da mandioca, feij\u00e3o, arroz e frutas; na cria\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de animais, sobretudo, galinhas que serviram para o abastecimento da cidade de S\u00e3o Luis.\nAs comunidades que compunham os habitantes das vilas origin\u00e1rias das miss\u00f5es religiosas resultavam, segundo a referida autora, na primeira parcela da popula\u00e7\u00e3o camponesa da regi\u00e3o norte do Estado.\nEsse momento que coincide com a regulariza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos negros para a regi\u00e3o, marca, pois, o inicio da forma\u00e7\u00e3o de um sistema campon\u00eas que se constitui em setor independente da grande unidade de produ\u00e7\u00e3o colonial. Este setor se comp\u00f5e de um contingente de popula\u00e7\u00e3o egressa dos sistemas de redu\u00e7\u00e3o (que permanece nas terras que ocupa, gerando um campesinato livre comunal) e da popula\u00e7\u00e3o escrava (de origem ind\u00edgena) libertada que, ou vai juntar-se aos primeiros, ou tem parcelas individuais nas terras livres n\u00e3o absorvidas pelo latif\u00fandio, dando origem, assim ao campesinato livre parcelar. (S\u00c1, 2007, p. 72)\nA segunda leva de trabalhadores que constituiu a popula\u00e7\u00e3o camponesa do Maranh\u00e3o resultou da inser\u00e7\u00e3o de negros africanos, adquiridos como m\u00e3o-de-obra escrava para o trabalho nas lavouras de algod\u00e3o e cana-de-a\u00e7\u00facar, no per\u00edodo da inclus\u00e3o da economia maranhense no \u00e2mbito internacional. Ao longo dos s\u00e9culos XVIII e XIX as v\u00e1rzeas da Baixada e os vales dos rios Mearim, Pindar\u00e9 e Itapecuru foram se pontilhando de engenhos.\nEsses dois produtos da agricultura j\u00e1 vinham sendo cultivados desde o s\u00e9culo XVII, entretanto, s\u00f3 em meados do s\u00e9culo XVIII, com a cria\u00e7\u00e3o da Companhia de Com\u00e9rcio do Gr\u00e3o Par\u00e1 e Maranh\u00e3o, em 1755, cujo objetivo era de desobstruir os canais de exporta\u00e7\u00e3o e de consumo das duas prov\u00edncias, foi-lhe dada todo o monop\u00f3lio da navega\u00e7\u00e3o, do tr\u00e1fico de negros, da venda de mercadorias e compra de g\u00eaneros coloniais (VIVEIROS, 1954). Segundo esse mesmo autor, os registros dos historiadores do s\u00e9culo XIX, apontam para o n\u00famero em torno de 3.000 negros que teriam chegado ao Maranh\u00e3o, entretanto n\u00e3o h\u00e1 total concord\u00e2ncia entre os mesmos sobre esse n\u00famero. Uma das explica\u00e7\u00f5es sobre o grande contingente negro na regi\u00e3o da Baixada Maranhense, al\u00e9m de estar relacionada a essa hist\u00f3ria dos sistemas produtivos que foram ali desenvolvidos, deve-se, segundo O\u2019dwyer e Carvalho (2002), ao fato de ter existido na regi\u00e3o de Turia\u00e7u um porto clandestino, atrav\u00e9s do qual chegavam muitos negros na prov\u00edncia do Maranh\u00e3o.\nComo os custos de aquisi\u00e7\u00e3o de escravos eram altos, muitos fazendeiros os compravam com pagamento a longo prazo e, muitas vezes, ao quitar essa conta, os escravos j\u00e1 haviam morrido ou fugido para os mucambos15, comuns em v\u00e1rios lugares do norte do Maranh\u00e3o, como \u201cViana, Pinheiro, Alc\u00e2ntara, Guimar\u00e3es, donde n\u00e3o raro, saiam os africanos para a pilhagem das fazendas, tornando-se, por esta maneira, tremenda fonte de preju\u00edzos aos fazendeiros\u201d (VIVEIROS, 1954, p. 88).\nAl\u00e9m das fazendas de produtos para a exporta\u00e7\u00e3o, mantiveram-se as \u00e1reas de cultivo de subsist\u00eancia, desenvolvido em ro\u00e7as e s\u00edtios de pequenos propriet\u00e1rios ou em pequenas \u00e1reas reservadas dentro do latif\u00fandio. Neste caso, o trabalho era realizado tamb\u00e9m pela m\u00e3o-de-obra escrava, sendo capaz de manter o abastecimento alimentar dos habitantes dos povoados, na Baixada Maranhense e em S\u00e3o Luis.\nCom o decl\u00ednio total do sistema agro-exportador, essa agricultura de subsist\u00eancia se fortalece, ampliando-se em termos de \u00e1rea e diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, sendo desenvolvida pelos camponeses agora constitu\u00eddos tamb\u00e9m por negros alforriados das comunidades rurais j\u00e1 existentes. Segundo Carlos Lima (1981), citado por Lima et al. (2000), a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura desorganizou o sistema de produ\u00e7\u00e3o canavieira, pois os usineiros n\u00e3o tiveram condi\u00e7\u00f5es de obter outra forma de m\u00e3o-de-obra. Entretanto, as ru\u00ednas dos engenhos ainda presentes em alguns munic\u00edpios, como em Central do Maranh\u00e3o, registram esse per\u00edodo da hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Estado.\nAssun\u00e7\u00e3o (1988) se refere \u00e0s comunidades negras como aquelas descendentes de escravos, quaisquer que sejam os caminhos de acesso \u00e0 terra. Nesse sentido, ele aponta as seguintes condi\u00e7\u00f5es: acesso pela renda; acesso pela guerra (quilombos); acesso pelo matrimonio; acesso pela alforria. No caso do campon\u00eas que hoje ocupa as terras do Pericum\u00e3, identificam-se duas condi\u00e7\u00f5es. A primeira, dos quilombos e a segunda mediante terras doadas pelos antigos fazendeiros. Contudo, na Baixada Maranhense, ocorreu ainda a heran\u00e7a de terras de santo, ou seja, terras que pertenceram a ordens religiosas ou de propriedade das dioceses que, depois de desativadas, foram atribu\u00eddas a um santo. No caso da comunidade quilombola Santo In\u00e1cio, as terras eram de uma antiga fazenda, que faliu depois da aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o. Tendo que liberar ent\u00e3o seus escravos, o fazendeiro doou parte das terras a quatro escravas com as quais ele havia tido filhos. Dessa doa\u00e7\u00e3o resultou\n15\tMucambos termo pelo qual s\u00e3o conhecidos e definidos pelos moradores do povoado os \u201clugares de moradia e ref\u00fagio dos pretos livres\u201d, como dizem, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s fazendas de escravos, consideradas \u201clugar da dor, do trabalho for\u00e7ado e da sujei\u00e7\u00e3o\u201d (O\u2019Dwyer e Carvalho, 2002).\na forma\u00e7\u00e3o da comunidade Santo In\u00e1cio e das fam\u00edlias Teixeira, Matos, Maranh\u00e3o e Pereira 16.\nConsiderando a predomin\u00e2ncia de afro-descendentes na referida \u00e1rea de estudo constata-se que essa parcela \u00e9tnica do campesinato maranhense foi a mais importante para o povoamento da Baixada Maranhense. De certo que estas pessoas permaneceram na regi\u00e3o desenvolvendo o modelo produtivo de auto-sustento, baseado na pesca, no extrativismo e na agricultura de ro\u00e7a.\nA terceira parcela constituinte do campesinato foi apontada por Assun\u00e7\u00e3o (1988), como a dos migrantes cearenses, trabalhadores rurais que fugiram de prolongadas secas na segunda metade do s\u00e9culo XIX, especificamente em 1877 e estendo-se pelo s\u00e9culo XX. Tais migrantes foram ocupando \u00e1reas do litoral oriental e do baixo Parna\u00edba que ainda n\u00e3o haviam passado por disputas econ\u00f4micas de uso da terra.\nEssa popula\u00e7\u00e3o de trabalhadores rurais estabeleceu rela\u00e7\u00f5es de trabalho muito pr\u00f3ximas \u00e0 escravid\u00e3o, pois os baixos sal\u00e1rios n\u00e3o garantiam a subsist\u00eancia dos mesmos, assim \u00e9 que foram ocupando \u00e1reas devolutas do Maranh\u00e3o e desenvolvendo, da mesma forma que os negros, o cultivo do arroz, feij\u00e3o, mandioca, milho entre outros. Para Andrade (1973), os migrantes nordestinos que vieram para o Maranh\u00e3o foram expulsos de suas terras em parte pela seca e em parte pelas condi\u00e7\u00f5es sociais adversas: m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da propriedade e despotismo dos coron\u00e9is. Ao longo do s\u00e9culo XX, multiplicaram-se nos altos cursos dos rios Mearim, Graja\u00fa, Pindar\u00e9 e Turia\u00e7u, sempre em dire\u00e7\u00e3o oeste, alcan\u00e7ando Imperatriz e Carolina e afastando-se das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga. Observa-se, nesse contexto, a aus\u00eancia de registro da fixa\u00e7\u00e3o desses migrantes nordestinos na Baixada Maranhense.\nNesta conjuntura, a ocupa\u00e7\u00e3o da bacia do Pericum\u00e3 passou por uma territorializa\u00e7\u00e3o camponesa em que a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o resultou do uso da terra. Esse uso, baseado nas atividades prim\u00e1rias muito dependentes das condi\u00e7\u00f5es da natureza, foi marcado por um car\u00e1ter extensivo, que se estendeu ao longo do s\u00e9culo XX para \u00e1reas pouco habitadas, pois aquelas de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga da bacia correspondem ao n\u00facleo urbano de Guimar\u00e3es, localizado na foz do rio, e ao n\u00facleo de Pinheiro, localizado predominantemente, em seu m\u00e9dio curso. Para melhor conhecer essas din\u00e2micas,\n16\tEntrevista concedida por Henoc Matos, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Quilombola do Povoado Santo In\u00e1cio e representante da ACONERUQ (Associa\u00e7\u00e3o das Comunidades Negras Rurais Quilombolas do Maranh\u00e3o) 11/04/2011.\napresentar-se-\u00e3o, nos itens seguintes, aspectos mais particulares dessas comunidades na alta bacia.\nOs resultados demonstrados tratam de informa\u00e7\u00f5es a respeito dos povoados Santo In\u00e1cio e \u00c1rea Comunit\u00e1ria. Essas povoa\u00e7\u00f5es inserem-se em duas categorias de ordenamento territorial estabelecido pelo poder p\u00fablico, pois o primeiro \u00e9 um territ\u00f3rio quilombola e o segundo, um assentamento. Santo In\u00e1cio, que possui 1.363.417,8 ha de terras para uso comum, recebeu o t\u00edtulo de terra em 01/09/2006 e a certifica\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio quilombola, em 07/02/2011 (ANEXOS A e B). Segundo a Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Santo In\u00e1cio, essa comunidade \u00e9 constitu\u00edda por 78 fam\u00edlias17. A \u00c1rea Comunit\u00e1ria \u00e9 um assentamento criado h\u00e1 16 anos pelo INCRA, que instalou fam\u00edlias moradoras de um povoado antigo daquela \u00e1rea, denominado Barro. Segundo o presidente da associa\u00e7\u00e3o de moradores, o assentamento tem aproximadamente 1.225 ha, dos quais 380 s\u00e3o de terras para uso comum onde atualmente moram 88 fam\u00edlias18. Entretanto, a comunidade se auto-define remanescente de quilombo e tem o processo de reconhecimento de territ\u00f3rio quilombola j\u00e1 encaminhado nos \u00f3rg\u00e3os espec\u00edficos.\nOs entrevistados t\u00eam rela\u00e7\u00e3o conjugal est\u00e1vel (80%), s\u00f3 algumas mulheres se declararam solteiras (20%). A m\u00e9dia do n\u00famero de filhos \u00e9 de 5,2 por fam\u00edlia. Mediante as entrevistas, depreendeu-se que a exist\u00eancia de escolas de Ensino Fundamental em quase todos os povoados de Pedro do Ros\u00e1rio tem sido respons\u00e1vel pela perman\u00eancia dos filhos no local durante a inf\u00e2ncia, entretanto a car\u00eancia de escola de Ensino M\u00e9dio, em muitos casos, vem causando a sa\u00edda dos jovens para outras localidades, como Pinheiro e Viana. Entre algumas fam\u00edlias ainda se identificaram casos de filhos que foram para a capital, S\u00e3o Luis ou para o interior do Par\u00e1, em busca de trabalho.\nNos dois povoados investigados h\u00e1 escolas de ensino fundamental, sendo esse aspecto considerado pela popula\u00e7\u00e3o como positivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo nesses povoados, pois atualmente h\u00e1 certeza de que as crian\u00e7as estar\u00e3o na escola. Entretanto, entre a popula\u00e7\u00e3o mais idosa, enquanto a maioria tem o ensino fundamental incompleto (47%), tendo estudado at\u00e9 a antiga quarta s\u00e9rie, outros n\u00e3o t\u00eam nenhuma escolaridade (33%) e somente 20% tem o ensino m\u00e9dio.\n17\tEntrevista concedida com o Sr Henoc Matos, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Quilombola do Povoado Santo In\u00e1cio, realizada em 11/04/2011.\n18\tEntrevista concedida com o Sr. Marlisson Carlos Rocha Serra, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de moradores da \u00c1rea Comunit\u00e1ria 12/04/2011.\nOs jovens ou adultos que completaram o ensino m\u00e9dio ou o ensino superior desenvolvem outras fun\u00e7\u00f5es, sobretudo, na educa\u00e7\u00e3o, no servi\u00e7o de sa\u00fade, al\u00e9m de desempenharem papel de lideran\u00e7a e representa\u00e7\u00e3o da comunidade.\nEm termos de infra-estrutura, os dois povoados n\u00e3o s\u00e3o muitos diferentes entre si, ambos t\u00eam energia el\u00e9trica, mas n\u00e3o t\u00eam rede de \u00e1gua ou esgotos (Fotografia 10).\nFotografia 10 - Povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria (\u00e0 esquerda) e povoado Santo In\u00e1cio (\u00e0 direita). Autora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, julho de 2011.\nAs casas s\u00e3o de taipa (feita de barro e varas, com cobertura de palha). H\u00e1 aquelas que apresentam cobertura de telha e outras j\u00e1 s\u00e3o feitas de alvenaria, com cobertura de telhas. Nos povoados, encontram-se telefones comunit\u00e1rios que quase sempre apresentam defeitos, deixando a comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da telefonia fixa sem funcionamento ou, quando funciona, \u00e9 em ruins condi\u00e7\u00f5es. A telefonia m\u00f3vel tamb\u00e9m \u00e9 debilitada, s\u00f3 h\u00e1 bem pouco tempo uma operadora de telefonia instalou torres no munic\u00edpio, entretanto, ocorrem interrup\u00e7\u00f5es no servi\u00e7o por falta de sinal. Com tais condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 comum o munic\u00edpio ficar sem comunica\u00e7\u00e3o nos dias de chuvas intensivas; nesse caso, as pessoas recorrem a comunica\u00e7\u00e3o via r\u00e1dio AM, um retorno aos antigos recursos tecnol\u00f3gicos, que continuam sendo eficazes em sua fun\u00e7\u00e3o.\nNo povoado Santo In\u00e1cio est\u00e1 sendo executado o Projeto federal \u201cMinha casa, minha vida rural\u201d, no qual est\u00e3o sendo constru\u00eddas 27 resid\u00eancias de alvenaria. A planta da casa nesse programa tem sala, dois quartos, cozinha e banheiro. Geralmente o banheiro \u00e9 usado como despensa ou dep\u00f3sito de objetos dom\u00e9sticos. Aos poucos a paisagem do rural maranhense tomada pela casa de taipa vem sendo substitu\u00edda por casas de alvenaria, o que significa o avan\u00e7o de melhorias desse modo de vida (Fotografia 11).\nFotografia 11 - Modelos de casa: taipa (\u00e0 esquerda) e alvenaria (\u00e0 direita) do programa \u201cMinha casa minha, vida rural\u201d.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, julho de 2011.\nNos povoados encontram-se, al\u00e9m das casas dispostas em ruas perpendiculares, uma capela, um campo de futebol, um sal\u00e3o de festas religiosas e comunit\u00e1rias.\nOs atendimentos de sa\u00fade mais urgentes s\u00e3o feitos na sede municipal, uma vez que, em ambos os povoados, n\u00e3o h\u00e1 posto de sa\u00fade. Os casos mais graves s\u00e3o enviados para a capital do Estado. O transporte entre os povoados \u00e9 realizado geralmente de moto, \u00e0 cavalo ou a p\u00e9. Entre as sedes municipais pr\u00f3ximas, h\u00e1 carros com tra\u00e7\u00e3o nas quatro rodas adaptados para transporte de passageiros, que realizam diariamente o itiner\u00e1rio de Pedro do Ros\u00e1rio com destino a Viana, Pinheiro e Z\u00e9 Doca.\n4.2\tTerritorialidades camponesas na alta bacia do Pericum\u00e3\nConsiderando a ocupa\u00e7\u00e3o recente da \u00e1rea de estudo e as re-localiza\u00e7\u00f5es em n\u00edvel intra-regional dos trabalhadores rurais, observa-se que o pr\u00f3prio munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio, desde sua origem, vem experimentando o processo de deslocamentos de\nfam\u00edlias de lavradores que, em busca de solos mais f\u00e9rteis, direcionaram-se para a \u00e1rea onde hoje se encontra a sede municipal.\nInicialmente o povoamento que deu origem ao munic\u00edpio era denominado Bela Vista, dada a agradabilidade do local que se situa em um s\u00edtio mais elevado que o entorno, com matas de v\u00e1rzeas e rios pr\u00f3ximos. Na d\u00e9cada de 1960, quando se iniciou a constru\u00e7\u00e3o da estrada ligando o munic\u00edpio de Pinheiro ao munic\u00edpio de Z\u00e9 Doca, houve maior centralidade do referido povoado, tornando-o mais atrativo, o que fez muitas fam\u00edlias sa\u00edrem das \u00e1reas pr\u00f3ximas em sua dire\u00e7\u00e3o. O povoado foi elevado \u00e0 categoria de munic\u00edpio, pela lei estadual n\u00b0 6190, de 10/11/1994, sendo desmembrado de Pinheiro e Viana (Fotografia 12).\nFotografia 12- Vista da avenida principal da sede municipal de Pedro do Ros\u00e1rio.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, julho de 2011.\nAtualmente este munic\u00edpio constitui um territ\u00f3rio de 1.749,876 Km2, com popula\u00e7\u00e3o de 22.732 habitantes (Mapa 8). Desse total, 5.890 encontram-se vivendo na zona urbana e 16.842 na zona rural (IBGE, 2011). A predomin\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o rural vem se mantendo desde a sua cria\u00e7\u00e3o. O munic\u00edpio encontra-se localizado na por\u00e7\u00e3o nor-noroeste do Maranh\u00e3o. Segundo registro do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Pedro\ndo Ros\u00e1rio (2011)19, \u00e9 constitu\u00eddo por 147 povoados, 32 assentamentos e 08 comunidades quilombolas, sendo 02 j\u00e1 certificadas.\nOs dados obtidos nos trabalhos de campo corroboram este aspecto relacionado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o recente da \u00e1rea da alta bacia, uma vez que, identificou-se que 5% dos entrevistados s\u00e3o de origem de outros munic\u00edpios da Baixada Maranhense especificamente, S\u00e3o Bento, Matinha, S\u00e3o Vicente F\u00e9rrer, ou seja, munic\u00edpios lim\u00edtrofes a Pedro do Ros\u00e1rio.\n19\tEntrevista concedida pelo Sr. Francisco Heraldo Moraes Rodrigues representante do Sindicato dos trabalhadores rurais de Pedro do Ros\u00e1rio em 13/04/2011.\nN\u00e3o foi encontrado entre os investigados, casos de pessoas vindas de outras regi\u00f5es geogr\u00e1ficas do Maranh\u00e3o, nem tampouco de outros estados brasileiros. Predominou, entretanto, o n\u00famero de pessoas origin\u00e1rias do mesmo local (95%), ou seja, vivem ali desde que nasceram. Entende-se que o fato de as duas comunidades investigadas serem quilombolas, justifica tal resultado. Refor\u00e7a-se assim a id\u00e9ia de que estas pessoas t\u00eam profundas liga\u00e7\u00f5es com a terra, com o lugar em que vivem e exercem sua territorialidade. Tal liga\u00e7\u00e3o das pessoas ao territ\u00f3rio do qual fazem parte \u201ccondiciona o processo de passagem do territ\u00f3rio como instrumento de poder ao territ\u00f3rio como espa\u00e7o de identidade cultural\u201d (HAESBAERT, 1997 apud SAQUET, 2000, p. 111)\nOutro aspecto tamb\u00e9m relacionado ao povoamento recente e a predomin\u00e2ncia de pessoas da pr\u00f3pria \u00e1rea, \u00e9 que a m\u00e9dia de idade dos entrevistados foi de 48 anos, nasceram na regi\u00e3o e v\u00eam se deslocando entre os povoados. Com refer\u00eancia a esse localismo da popula\u00e7\u00e3o rural na \u00e1rea de estudo, Ribeiro e Galizone (2000), ao abordarem os sistemas agr\u00e1rios no alto Jequitinhonha, concluem que,\nOs lavradores s\u00e3o sempre associados \u00e0 estabilidade, const\u00e2ncia, localismo. Mas, se essa \u00e9 uma imagem que se percebe no curto prazo, ela \u00e9 enganadora quando se trata de prazos mais longos. No correr do tempo, sempre \u00e9 poss\u00edvel ver que essas comunidades ocultaram uma mobilidade: em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 fronteira, em dire\u00e7\u00e3o aos diversos mercados regulares de trabalho, rurais ou urbanos que se formaram no Brasil, (RIBEIRO e GALIZONE, 2000, p.184).\nObserva-se que o aspecto de migra\u00e7\u00e3o intra-regional \u00e9 uma necessidade de manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria exist\u00eancia desse campesinato, que, no ato de usar, apropriar e dominar um territ\u00f3rio, se depara com a viol\u00eancia do campo promovida pelos conflitos de terras, que o fazem partir em busca de outras possibilidades no mesmo estado ou fora dele. \u00c9 assim que o lavrador20 da alta bacia tem reagido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de terras e aos conflitos agr\u00e1rios, muitas vezes busca rela\u00e7\u00f5es de trabalho assalariado em outra \u00e1rea, para manter a vida rural da \u00e1rea de origem. Nessa busca por alternativas, percebe-se o qu\u00e3o importante \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o de Bertrand e Bertrand (2007), quando destacam os aspectos indispens\u00e1veis da pesquisa na interface sociedade-natureza e se deparam com a necessidade de compreender quest\u00f5es hist\u00f3ricas da produ\u00e7\u00e3o e da vida rural.\nN\u00e3o foi objetivo desta pesquisa se aprofundar nas quest\u00f5es dos conflitos agr\u00e1rios pela posse de terra na \u00e1rea de estudo, entretanto, \u00e9 importante ressaltar alguns aspectos da quest\u00e3o agr\u00e1ria no Maranh\u00e3o. Segundo Pedrosa (2011), at\u00e9 1940, apenas 10%\n20\tOptou-se por usar o termo lavrador para o campon\u00eas da \u00e1rea de estudo, pois assim a popula\u00e7\u00e3o se autodefine.\nda \u00e1rea total do Maranh\u00e3o se encontravam nas m\u00e3os de particulares, a maior parte das terras era tida como devoluta, ocupada por posseiros que viviam das atividades agro-extrativas tradicionais voltadas para a subsist\u00eancia e abastecimento do mercado local.\nEsta situa\u00e7\u00e3o mudou bruscamente com o advento da chamada \u201cLei Sarney de Terras\u201d (Lei n.\u00b0 2.979) de 17 de julho de 1969, cujo objetivo foi criar estrat\u00e9gias para moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, mediante a venda de terras para grupos empresariais a pre\u00e7os muito baixos. Inseridas no contexto desenvolvimentista brasileiro da d\u00e9cada de 1970, os empres\u00e1rios que compraram tais terras teriam financiamento de projetos atrav\u00e9s das superintend\u00eancias regionais como a SUDENE e SUDAM, mais recursos do Banco do Nordeste. Al\u00e9m das facilidades nas compras de terras, foram constru\u00eddas estradas, ferrovias e portos que tiveram s\u00e9rias repercuss\u00f5es na ocupa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria do Estado.\nDurante os anos de influ\u00eancia desta pol\u00edtica, houve aumento dos conflitos fundi\u00e1rios e da viol\u00eancia no campo, pois os posseiros ocupantes dessas \u00e1reas foram surpreendidos com a not\u00edcia de que deveriam deixar as terras nas quais se encontravam residindo h\u00e1 tempos, por raz\u00e3o de as mesmas terem propriet\u00e1rios. Desse evento, desencadearam-se rea\u00e7\u00f5es sociais de mobiliza\u00e7\u00e3o, as quais foram descritas por Mattos Junior (2010) como,\nPara confrontar os acontecimentos anteriores, a redemocratiza\u00e7\u00e3o que, paralelamente ao ganho patrimonial pelos grandes propriet\u00e1rios, incidindo sobre a totalidade da terra produtiva e improdutiva que controlavam, fez surgir os movimentos sociais, no caso o MST, e contribuiu para o fortalecimento de outros como a Confedera\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores da Agricultura (CONTAG). Verificou-se tamb\u00e9m a intensifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da Igreja no campo, atrav\u00e9s das Comunidades Eclesiais de Base (CEBs), a intensifica\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de trabalhadores rurais e o acirramento dos conflitos sociais no campo, (MATTOS J\u00daNIOR, 2010, p.43).\nSegundo este mesmo autor, nas d\u00e9cadas seguintes, entre os anos de 1986 e 1995, foram criados v\u00e1rios assentamentos no Estado, entretanto n\u00e3o houve mudan\u00e7as significativas na estrutura fundi\u00e1ria. Outro fator agravante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de assentamento \u00e9 refor\u00e7ado por Andrade (1998), quando discute a reforma agr\u00e1ria no Estado.\nNo Maranh\u00e3o n\u00e3o houve o momento em que o Estado, ap\u00f3s identificar e preparar \u00e1reas, tenha ali alocado, fixado, assentado trabalhadores. Os assentamentos s\u00e3o, em sua grande maioria, muito ao contr\u00e1rio, resultado da a\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias fam\u00edlias de posseiros, agregados, pequenos arrendat\u00e1rios, foreiros, trabalhadores sem terra, que, em muitos casos, lutaram para permanecer ou entrar na terra, tendo, muitos deles, sido assassinados em decorr\u00eancia dessa luta. A a\u00e7\u00e3o oficial ocorre a posteriori, assumindo car\u00e1ter, no m\u00e1ximo, de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e nunca de reforma agr\u00e1ria, tal como entendida pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o. Ao caracterizar como assentados segmentos que conquistam a terra, o Estado procura enfatizar a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o, muito embora possa estar completamente omisso. Prefere\nconsider\u00e1-los como benefici\u00e1rios, e como parceleiros, e n\u00e3o como ocupantes, ou seja, como objeto e n\u00e3o como sujeitos. (ANDRADE, 1998, p.5)\nA declara\u00e7\u00e3o da autora evidencia um aspecto de fundamental import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da quest\u00e3o agr\u00e1ria no Estado, quando faz refer\u00eancia ao trato dado \u00e0s regulariza\u00e7\u00f5es fundi\u00e1rias dos posseiros em povoados de ocupa\u00e7\u00f5es antigas. Esta conjuntura \u00e9 identificada na \u00e1rea de estudo, pois os \u201cditos\u201d assentamentos, implantados pelo INCRA (INSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA) ou ITERMA (INSTITUTO DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E TERRAS DO MARANH\u00c3O) ao longo da d\u00e9cada de 1990, n\u00e3o passam de uma regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria dos antigos povoados. Esse processo foi t\u00e3o comum que para popula\u00e7\u00e3o da referida \u00e1rea, grande parte n\u00e3o se declara como assentada, mas como ocupante dos povoados. A t\u00edtulo de exemplos, os projetos de assentamento como Vila Nova de Ana Dias, Tr\u00eas Palmeiras e Alto Bonito, todos localizados na alta bacia, s\u00e3o povoados antigos que datam do s\u00e9culo XIX e XX. Podemos afirmar assim, que,\nO que se est\u00e1 chamando de assentamentos, no caso do Maranh\u00e3o, tanto em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o mais recente, na Pr\u00e9 Amaz\u00f4nia Maranhense ou em \u00e1reas antigas, como no Vale do Mearim e outras, nada mais s\u00e3o do que povoados camponeses tal como sempre existiram. Nada denota, em termos do espa\u00e7o f\u00edsico, da constru\u00e7\u00e3o das casas, das estradas, das edifica\u00e7\u00f5es (escola, sal\u00e3o de reuni\u00f5es, igrejas), das condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e de sa\u00fade, de escoamento da produ\u00e7\u00e3o, que tenha havido, ali, em algum momento, qualquer a\u00e7\u00e3o planejada do Estado. (loc.cit)\nSeguindo essa l\u00f3gica, no munic\u00edpio de Pedro do Ros\u00e1rio, o territ\u00f3rio vem sendo re-organizado em assentamentos e em territ\u00f3rios quilombolas, no entanto esse modelo de organiza\u00e7\u00e3o pouco tem alterado a apar\u00eancia dos povoados. Ser\u00e1 visto ao longo desse trabalho, que estas conquistas territoriais n\u00e3o transformaram a realidade, mas t\u00eam se tornado uma via de esperan\u00e7a na transforma\u00e7\u00e3o e em melhorias, sobretudo, sociais.\nOutro aspecto associado ainda \u00e0 mobilidade espacial da popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea diz respeito \u00e0s necessidades educativas. Como em geral, nos pequenos povoados h\u00e1 apenas escolas de ensino fundamental menor, as fam\u00edlias que t\u00eam condi\u00e7\u00f5es para manter os filhos em casa de parentes nas sedes de outros munic\u00edpios ou na capital, assim o fazem. Possivelmente esses jovens permanecer\u00e3o residindo nessas cidades ou se destinar\u00e3o para outras, em busca de trabalho, uma vez que, a falta de empregos no munic\u00edpio tornou-se um fator de repuls\u00e3o dessa popula\u00e7\u00e3o. Assim, nas comunidades rurais v\u00e3o permanecendo mulheres jovens, crian\u00e7as, homens e mulheres de maior idade enquanto os jovens rapazes,\ndiante das dificuldades sociais, da falta de trabalho, s\u00e3o expulsos de sua \u00e1rea de origem e, concomitantemente, atra\u00eddos para \u00e1reas com melhores possibilidades.\nComo a inten\u00e7\u00e3o deste item \u00e9 abordar a territorialidade na \u00e1rea de estudo, deixa-se a migra\u00e7\u00e3o para discuss\u00f5es posteriores, pois se trata de um fen\u00f4meno que merece investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, e det\u00e9m-se sobre a din\u00e2mica territorial da \u00e1rea de estudo e suas territorialidades. \u00c9 importante frisar que a referida \u00e1rea, enquanto territ\u00f3rio municipal, apresenta os aspectos da multidimensionalidade e multiescalaridade dos territ\u00f3rios sugerida por Fernandes (2008), pois o mesmo vem sendo ordenado territorialmente segundo propriedades privadas, assentamento rurais, territ\u00f3rios quilombolas e terras de dom\u00ednio p\u00fablico, sobre as quais prevalece a territorialidade camponesa, aqui denominada de lavrador. Esta se manifesta de forma superior, pois as delimita\u00e7\u00f5es destes territ\u00f3rios segundo aspectos econ\u00f4micos, hist\u00f3ricos e culturais se deram posteriormente, e em fun\u00e7\u00e3o desse modo de vida campon\u00eas.\nComo forma de entender o exerc\u00edcio dessa territorialidade, buscou-se saber quais os povoamentos mais antigos e como se dava o deslocamento das pessoas, na \u00e1rea da alta bacia, no sentido de compreender as espacialidades das rela\u00e7\u00f5es ali desenvolvidas. Segundo entrevistas com moradores residentes h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas na \u00e1rea, os povoados mais antigos constitu\u00edam: Vila Nova de Ana Dias, Tr\u00eas Palmeiras, Lajedo (Viana) e Para\u00edso (Pinheiro), Santa Teresa, Caxias, Barro, Maraj\u00e1 e Capoeira de Boi (Viana).\nO deslocamento entre esses povoados era feito por caminhos carro\u00e7\u00e1veis, no qual se usava o transporte animal para chegar at\u00e9 a sede municipal de Pinheiro, Z\u00e9 Doca e Viana. Atrav\u00e9s dessas trilhas, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola desses lavradores era levada para os mercados da cidade de Pinheiro e Viana principalmente.\nSegundo senhor Tiago de Jesus Serra21, aposentado residente na sede de Pedro do Ros\u00e1rio desde 1958, depois que houve a abertura da estrada, em 1960, muita gente foi morar mais perto da mesma. Mais antes era tudo perto do campo, \u201caqui s\u00f3 tinha lavoura, n\u00e3o tinha esse neg\u00f3cio de solta na \u00e9poca. Pessoal de Pinheiro, pessoal de Viana, era que tinha solta, era muito pouco\u201d.\nOutro morador entrevistado, Sr. Marcelino Serra22 tamb\u00e9m faz men\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia que a estrada causou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as de ocupa\u00e7\u00e3o nos povoados e\n21\tEntrevista concedida em 12/04/2011.\n22\tEntrevista concedida em 12/04/2011.\ntransfer\u00eancia da resid\u00eancia da antiga localiza\u00e7\u00e3o para a proximidade da estrada, \u201cfoi como Anta velha ta l\u00e1 embaixo, depois da estrada eles mudaram para a beira da estrada. Caxias ta na outra Anta. Anta velha tinha o campo, que chamavam campo da Anta\u201d.\nAo ser interrogado se essa mudan\u00e7a aconteceu em outros povoados, respondeu:\n\u201cCom certeza, como Capoeirinha de Vicente Amaral, Caxias de Severiano foi para a beira da estrada, ent\u00e3o foram v\u00e1rios povoados\u201d.\nInfere-se, nesse contexto, que a popula\u00e7\u00e3o transferia a sua casa na expectativa de reduzir as dist\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o a sede municipal, ou para tornar-se mais pr\u00f3xima de outros servi\u00e7os p\u00fablicos como o de ilumina\u00e7\u00e3o. Processo semelhante ocorreu com a expans\u00e3o da rede el\u00e9trica naquela \u00e1rea, quando, melhorias nas estradas entre povoados e atrav\u00e9s do programa federal \u201cLuz para todos\u201d iniciado em 2003, provocou a transfer\u00eancia de resid\u00eancias para pr\u00f3ximo das linhas de rede el\u00e9trica. Conv\u00e9m ressaltar que esse programa objetiva levar energia el\u00e9trica para mais de 10 milh\u00f5es de pessoas do meio rural e utiliz\u00e1-la como vetor de desenvolvimento social e econ\u00f4mico destas comunidades, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o da pobreza e aumento da renda familiar. A chegada da energia el\u00e9trica facilitar\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o dos programas sociais do governo federal, al\u00e9m do acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua e saneamento (BRASIL, 2011).\nEssas pequenas altera\u00e7\u00f5es, decorrentes da instala\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, demonstram o impacto social da oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos em comunidades que esperam por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida.\n4.2.1 Sistemas produtivos: uso da terra\nRetomando as no\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio e de territorialidade, enquanto resultantes de processos interativos de uma sociedade com a natureza, observa-se que a territorialidade camponesa na alta bacia do Pericum\u00e3 mant\u00e9m uma din\u00e2mica de desenvolvimento de atividades de auto-sustento, praticadas com t\u00e9cnicas rudimentares, que vem mantendo um est\u00e1gio de baixa produtividade. Neste contexto, a principal atividade da referida \u00e1rea \u00e9 a pr\u00e1tica da ro\u00e7a no toco ou agricultura de derrubada e queima ou agricultura itinerante. Esse aspecto foi confirmado nos levantamentos de dados emp\u00edricos e tamb\u00e9m por outros\ntrabalhos j\u00e1 realizados na Baixada Maranhense, tais como de Pereira (2006), Correia (2006), Gutmam (2006) que desenvolveram estudos em popula\u00e7\u00f5es camponesas e seus sistemas produtivos.\nNo caso dos dois povoados investigados, al\u00e9m da agricultura familiar constituir a principal ocupa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 complementada por cria\u00e7\u00e3o de galinhas, porcos, pela pesca e extra\u00e7\u00e3o de recursos vegetais, entre os quais se destacam a extra\u00e7\u00e3o da ju\u00e7ara, do buriti, de frutas como bacuri, bacaba, cupua\u00e7u, pequi e do coco baba\u00e7u.\nDo ponto de vista das representa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas da comunidade, os trabalhadores rurais s\u00e3o filiados ao Sindicato dos trabalhadores rurais de Pedro do Ros\u00e1rio e tamb\u00e9m integrantes das associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias dos povoados. No caso de Santo In\u00e1cio, a Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Quilombola do Povoado Santo In\u00e1cio e da \u00c1rea Comunit\u00e1ria participam da Associa\u00e7\u00e3o Quilombola Santa Maria. A sindicaliza\u00e7\u00e3o do trabalhador rural foi um dos avan\u00e7os dos movimentos sociais na zona rural por melhorias da qualidade de vida. Na atualidade, exerce a fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o atrav\u00e9s do qual o trabalhador pode reivindicar e garantir seus direitos trabalhistas.\nAs associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, sobretudo as quilombolas, t\u00eam um importante papel de representar juridicamente a comunidades para fins de pol\u00edticas espec\u00edficas de desenvolvimento. Cientes dessa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 que os trabalhadores rurais das comunidades investigadas, em sua totalidade, encontram-se associados. Atrav\u00e9s dessa entidade, a popula\u00e7\u00e3o, apesar da baixa escolaridade, tem plena consci\u00eancia das representa\u00e7\u00f5es, da import\u00e2ncia da coletividade.\nNa alta bacia do Pericum\u00e3 a maior parte do cultivo ocorre nas terras firmes cobertas por capoeiras que ficaram em pousio por um per\u00edodo entre 8 e 10 anos. Para fazer uma ro\u00e7a, o lavrador procede com o corte e queima da capoeira. Depois dessa fase, ser\u00e1 feita a limpeza da \u00e1rea com a retirada das madeiras que podem ser \u00fateis para usos dom\u00e9sticos; nem todos os troncos e tocos dos vegetais s\u00e3o retirados do local, assim o plantio \u00e9 feito de forma intercalada entre os tocos, da\u00ed a express\u00e3o ro\u00e7a no toco.\nO processo de queimadas na mata proporciona a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo atrav\u00e9s das cinzas ali assentadas, entretanto j\u00e1 \u00e9 conhecido o car\u00e1ter predat\u00f3rio desta t\u00e9cnica, pois ocorre perda cont\u00ednua dos nutrientes e minerais do solo, a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade, consequentemente, da biomassa, al\u00e9m do comprometimento da sa\u00fade das pessoas envolvidas devido ao grande esfor\u00e7o f\u00edsico necess\u00e1rio para a abertura constante e repetida das capoeiras. Para evitar que o fogo se espalhe para fora da \u00e1rea da ro\u00e7a \u00e9 feito o aceiro,\nque \u00e9 o processo de separa\u00e7\u00e3o da mata que ser\u00e1 queimada da parte que ficar\u00e1 fora da ro\u00e7a, atrav\u00e9s de uma abertura de aproximadamente dois metros. Da\u00ed \u00e9 feita a queimada e a coivara da ro\u00e7a (limpeza da \u00e1rea queimada, com a retirada de troncos e gravetos que ser\u00e3o utilizados para fazer carv\u00e3o, cercas etc.). Esse processo de preparo da terra para o plantio \u00e9 geralmente feito ao longo dos meses de outubro e novembro.\nNa medida em que se processarem estas etapas, alguns agricultores, inicialmente fazem o cultivo de curta dura\u00e7\u00e3o como de ab\u00f3bora, melancia, vinagreira, maxixe e quiabo.\nPosteriormente, \u00e9 iniciado o plantio consorciado das cultivares mandioca, milho, arroz e feij\u00e3o. Tradicionalmente, a ro\u00e7a \u00e9 plantada apenas por um ciclo, pois a tentativa de um segundo ro\u00e7ado implicar\u00e1 em baix\u00edssima produtividade. As etapas de plantio dos cultivares t\u00eam a seguinte ordem: inicialmente planta-se a mandioca, ocupando as regi\u00f5es mais secas da ro\u00e7a, posteriormente o milho, e por \u00faltimo, o arroz nas partes mais baixas e \u00famidas. Depois do plantio, o agricultor cuidar\u00e1 da ro\u00e7a fazendo a capina. Em menor propor\u00e7\u00e3o, s\u00e3o cultivadas verduras e algumas frutas como vinagreira, quiabo, maxixe, ab\u00f3bora e melancia. Segundo Oliveira Jr.et all (2011), este modelo de plantio, leva tamb\u00e9m a arranjos desordenados das esp\u00e9cies, sendo baixa a popula\u00e7\u00e3o de plantas de mandioca, principalmente no cons\u00f3rcio triplo com arroz e milho.\nEntre 45 e 60 dias depois do plantio, as cultivares ser\u00e3o colhidas. Iniciando-se pelo milho seguido do feij\u00e3o e arroz. Por \u00faltimo, \u00e9 colhida a mandioca, que permanece no solo por um per\u00edodo entre 8 meses e 1 ano.\nA ro\u00e7a com as tr\u00eas cultivares consorciadas \u00e9 praticada no primeiro semestre do ano, per\u00edodo em que se concentram as chuvas na regi\u00e3o da Baixada Maranhense, entretanto, ao longo dos meses de agosto e setembro pode ser feita a \u201crocinha\u201d23, um modelo de ro\u00e7a na qual se plantar\u00e1 apenas a mandioca para ser colhida um ano depois. Com a rocinha, o lavrador garante a produ\u00e7\u00e3o da farinha de mandioca ao longo de todo o ano. A primeira produ\u00e7\u00e3o sair\u00e1 em dezembro, resultante na ro\u00e7a consorciada iniciada no m\u00eas de janeiro. A segunda sair\u00e1 entre os meses de junho ou julho resultante da rocinha feita no ano anterior.\nNa \u00e1rea de estudo, as ro\u00e7as t\u00eam em m\u00e9dia 2,5 linhas24. Observou-se, com o trabalho de campo, que no povoado Santo In\u00e1cio a \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 menor por fam\u00edlia,\n23\tA rocinha na Baixada Maranhense \u00e9 tamb\u00e9m denominada de Sangal.\n24\tUma linha na \u00e1rea de estudo corresponde a 25m2.\npois houve declara\u00e7\u00f5es entre os entrevistados de terem apenas uma linha, pois tiveram que dividir a sua \u00e1rea com um filho que formou fam\u00edlia. A tend\u00eancia \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das terras para ro\u00e7as tem efeito direto sobre o tempo de pousio do solo, que tem sido reduzido rapidamente, passando do tempo de 8 a 10 anos (PEREIRA, 2006), para 5 e 6 anos, conforme os dados obtidos nesta pesquisa.\nA comercializa\u00e7\u00e3o do pouco excedente, sobretudo da farinha de mandioca, ocorre no mercado local ou nos mercados pr\u00f3ximos como Pinheiro e Viana. A quantidade produzida \u00e9 muito variada e o lavrador n\u00e3o tem um controle adequado da produ\u00e7\u00e3o. Entre os entrevistados percebeu-se que a produ\u00e7\u00e3o de farinha est\u00e1 em torno de 50 paneiros (um paneiro corresponde a 30 kg) e \u00e9 vendido ao pre\u00e7o m\u00e9dio de R$ 25,00. Al\u00e9m da comercializa\u00e7\u00e3o em paneiros, h\u00e1 tamb\u00e9m os sacos de 50 kg que s\u00e3o vendidos ao pre\u00e7o de R$ 45,00.\nA fabrica\u00e7\u00e3o da farinha \u00e9 feita em locais denominados \u201ccasa de farinha\u201d, que s\u00e3o constru\u00eddas para uso coletivo ou individual, dentro do povoado. No povoado Santo In\u00e1cio, ocorreu a instala\u00e7\u00e3o de uma casa de farinha coletiva com forno el\u00e9trico, entretanto, pela falta de suporte t\u00e9cnico para uso do forno, o mesmo n\u00e3o est\u00e1 sendo utilizado.\nO processo de produ\u00e7\u00e3o da farinha pode ser realizado em fam\u00edlia ou em parceria. No caso da parceria, os lavradores realizam as etapas de colheita, descasque e preparo da farinha em grupo e cada pessoa do grupo colabora na fabrica\u00e7\u00e3o da farinha ou fornada do outro membro da comunidade (Fotografia 13).\nFotografia 13 - Fornada de farinha\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, abril de 2011.\nAs demais produ\u00e7\u00f5es, como milho e arroz, s\u00e3o bem menores e no geral, n\u00e3o sobram excedentes para a comercializa\u00e7\u00e3o no mercado local. Entre elas, o milho \u00e9 o mais comercializado. Esses cultivares, quando vendidos, utilizam-se sacos de 50 kg como unidade de medida, e o pre\u00e7o oscila ao longo do ano. Entretanto a prioridade \u00e9 que os mesmos fiquem para o sustento da fam\u00edlia. Nos tempos de colheita \u00e9 comum o estabelecimento do \u201cganho de hora\u201d entre os agricultores. Nesse procedimento, os agricultores trocam uma di\u00e1ria de trabalho, ou seja, alternam entre si um dia de trabalho na ro\u00e7a de algum agricultor do povoado. A contrata\u00e7\u00e3o de pessoas para trabalhar com pagamento de di\u00e1rias \u00e9 pouco praticada.\nFoi identificado que o lavrador n\u00e3o utiliza nenhum tipo de cr\u00e9dito rural, n\u00e3o tem assist\u00eancia t\u00e9cnica e n\u00e3o tem ocorrido nenhuma inova\u00e7\u00e3o no processo agr\u00edcola. Essa situa\u00e7\u00e3o contribui para a manuten\u00e7\u00e3o da baixa produtividade, da perman\u00eancia dos impactos, tornando o modelo, embora tradicional, fragilizado, diante da aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas que melhorassem os indicadores da produ\u00e7\u00e3o de ro\u00e7ado na alta bacia do Pericum\u00e3. Assim estrutura-se um ciclo de exaust\u00e3o dos recursos devido \u00e0 press\u00e3o ambiental por parte da popula\u00e7\u00e3o, no tocante \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do tempo de pousio dos solos fazendo com que essa mesma press\u00e3o, seja produtora da baixa produtividade, realimentando o ciclo.\nEmbora a amostra pesquisada n\u00e3o tenha demonstrado que os lavradores investigados criem gado, observou-se que na alta bacia h\u00e1 uma pequena cria\u00e7\u00e3o de gado bovino. Os rebanhos s\u00e3o formados por indiv\u00edduos do gado nelore ou mesti\u00e7os, criados nas soltas (pastos), destinados ao consumo familiar ou para abastecer o mercado local de carne.\nAssim como na agricultura, o trabalho com a cria\u00e7\u00e3o de gado \u00e9 feito de forma familiar, sem assist\u00eancia t\u00e9cnica ou inova\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o desenvolve nenhum manejo que melhore a produtividade.\nA extra\u00e7\u00e3o de recursos vegetais corresponde outras formas de liga\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com a terra; nesse sentido, o extrativismo da ju\u00e7ara (Euterpe oleracea Mart), o corte seletivo de madeiras e a coleta de frutos como cupua\u00e7u, bacuri, pequi, buriti, bacaba, constitui-se em pr\u00e1tica comum na \u00e1rea de estudo. Entre esses, a extra\u00e7\u00e3o de ju\u00e7ara foi citada com mais freq\u00fc\u00eancia pela comunidade da \u00c1rea Comunit\u00e1ria, pois estes residem bem pr\u00f3ximos aos campos onde se encontram os balsedos que abrigam as ju\u00e7areiras.\nA forma de consumo desse recurso, na \u00e1rea de estudo, bem como a dominante no Maranh\u00e3o, ocorre, sobretudo, pelo uso do vinho. Para isso o fruto \u00e9 beneficiado por meio de m\u00e1quinas ou \u00e9 preparado manualmente. Como o vinho da ju\u00e7ara \u00e9 um produto de alto valor nutritivo e muito apreciado pela popula\u00e7\u00e3o, a procura pelo mesmo vem crescendo rapidamente. Essa valoriza\u00e7\u00e3o do produto tem sido causadora do aumento de press\u00e3o ecol\u00f3gica sobre o mesmo, uma vez que, h\u00e1 pessoas que colhem a ju\u00e7ara ainda verde e, segundo alguns entrevistados, h\u00e1 outras que, para colher o fruto de maneira mais f\u00e1cil, cortam as palmeiras o que constitui uma pr\u00e1tica predat\u00f3ria sobre este recurso. Considerando que a ju\u00e7ara \u00e9 um dos recursos dispon\u00edveis da \u00e1rea de uso coletivo das comunidades, essas pr\u00e1ticas predat\u00f3rias t\u00eam sido causa de conflitos internos nas comunidades, pois as pessoas com maior n\u00edvel instrucional ou maior consci\u00eancia ecol\u00f3gica se posicionam como defensoras desses recursos. Esta conjuntura foi identificada no campo de estudo \u00c1rea Comunit\u00e1ria onde os moradores s\u00e3o como \u201cfiscais\u201d da pr\u00e1tica de outro morador da comunidade e, principalmente, vigiam se o balsedo presente em suas terras vem sendo explorado por moradores de outra comunidade.\nTal comportamento manifesta o exerc\u00edcio de direito sobre o recurso, expressa a rela\u00e7\u00e3o de poder existente entre os atores sintagm\u00e1ticos de um territ\u00f3rio e, tal como declarou Raffestin (1993), essas rela\u00e7\u00f5es podem ser produtivistas e visam a reprodu\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia da comunidade.\nA comercializa\u00e7\u00e3o da ju\u00e7ara ocorre no pr\u00f3prio povoado e nos mercados pr\u00f3ximos. No per\u00edodo da safra, entre os meses de outubro, novembro e dezembro, o litro da ju\u00e7ara chega a alcan\u00e7ar o valor de R$ 3,00 e, no per\u00edodo fora da safra, R$ 5,00. Nesta \u00e9poca, \u00e9 comum aparecerem pessoas dos munic\u00edpios de Pinheiro, Cururupu, Viana, para comprar o fruto no povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria. Vale citar que no povoado Santo In\u00e1cio houve registros da exaust\u00e3o desse recurso causada pelo excesso de extra\u00e7\u00e3o por pessoas da comunidade e/ou de outras pr\u00f3ximas.\nDiante dessa conjuntura, o extrativismo da ju\u00e7ara \u00e9 mais uma das atividades em que a produtividade vem se reduzindo por conta das press\u00f5es ambientais das comunidades, fruto por sua vez, da pouca disponibilidade de terra, das queimadas que v\u00eam ocorrendo nos campos e balsedos e dos cortes das palmeiras. Tais atitudes s\u00e3o tentativas de obten\u00e7\u00e3o de lucro pelo comerciante, um recurso que outrora pertencia \u00e0 da comunidade; mas que atualmente \u00e9 constantemente privatizado, por conta dos anseios de toda a comunidade em ter uma vida melhor.\nNas matas de terras firmes onde se encontram as capoeiras, ocorre outra forma de extra\u00e7\u00e3o dos recursos vegetais que \u00e9 a retirada de madeira para usos diversificados, al\u00e9m de coleta de coco baba\u00e7u. Estudos realizados na Baixada Maranhense sobre os usos dos recursos vegetais foram realizados por PINHEIRO et all (2005) e BRAGA (2006): os ambos autores apontaram variadas categorias de uso na regi\u00e3o, a saber: material de constru\u00e7\u00e3o, alimento humano, alimento animal, uso cultural, uso medicinal. Segundo estes autores, as categorias de uso mais praticadas nas comunidades s\u00e3o o uso de vegetais para constru\u00e7\u00e3o civil, para alimento humano e atividades culturais. Entretanto, nas comunidades investigadas, foi citado com mais freq\u00fc\u00eancia a explora\u00e7\u00e3o da madeira.\nO uso dos recursos vegetais na \u00e1rea de estudo \u00e9 uma atividade que favorece a proximidade das pessoas com as plantas, facilitando o conhecimento fenol\u00f3gico e a identifica\u00e7\u00e3o vulgar das esp\u00e9cies. Pereira (2010b) apontou uma lista de esp\u00e9cies vegetais que se encontram em processo de redu\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do desmatamento mediante os cortes seletivos. A lista apresenta esp\u00e9cies vegetais das terras firmes, igap\u00f3s e balsedos (Quadro 4).\nPlanta\tNome Cientifico\tProblema\nAndiroba\tCarapa guianensis Aubi.\tDesmatamento\nAngelim\tAndira fraxinifolia Benth.\tDesmatamento\nBacaba\tOenocarpus distichus Mart.\tColeta, desmatamento.\nBacuri\tPlatonia insignis Mart.\tDesmatamento\nBuriti\tMauritia vinifera Mart.\tFogo\nBuragi\tLecythis lurida (Miers) Mori.\tDesmatamento\nCaju-do-mato\tAnarcadium giganteum Hanc. Ex Engl.\tDesmatamento\nCedro\tCedrela odorata L.\tDesmatamento\nCumaru\tDypterix alata Vog.\tDesmatamento\nCacau\tTheobroma speciosum Willd.\tDesmatamento\nCupua\u00e7u\tTheobroma grandiflorum (illd. Ex Spreng.) Schum\tDesmatamento\nCuia\tCrescentia cujete L.\tDesmatamento\nFaveira\tMacrolobium acaciaefolium Bent\tDesmatamento\nJana\u00faba\tAspidospermapolyneuron M. Arg.\tDesmatamento\nJatob\u00e1\tHymenaea courbaril L.\tDesmatamento\nJu\u00e7ara\tEuterpe Oleracea Mart.\tDesmatamento, fogo\nMa\u00e7aranduba\tManilkara salzmannii (ADC) Law.\tConstru\u00e7\u00e3o\nPapara\u00faba\tSimarouba SP\tDesmatamento\nPau\td'arco amarelo\tTabebuia aurea (Manso) Benth. &amp; Hook\tDesmatamento\nPequi\tCaryocar brasiliensis Camb.\tDesmatamento\nSapucaia\tLecythis pisonis Camb.\tDesmatamento\nSororoca\tPhenakospermum guyanensis Endll\tDesmatamento\nSucupira preta\tDiplotropispurpurea (Rich.) Amsh.\tDesmatamento\nTarum\u00e3\tVitex cymosa Bert.\tDesmatamento\nQuadro 4 - Plantas cuja abund\u00e2ncia est\u00e1 diminuindo.\nFonte: Adaptado de Pereira 2010b.\nO quadro demonstra que a principal causa associada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais constitui-se no desmatamento. Tal processo est\u00e1 relacionado \u00e0s necessidades b\u00e1sicas da comunidade como a demanda de terra para plantar e o uso de madeira para constru\u00e7\u00e3o civil, j\u00e1 que \u00e9 grande o n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es do tipo taipa.\nEssa forma de intera\u00e7\u00e3o com a natureza, mediante a retirada de vegetais, demonstra mais um aspecto de press\u00e3o ambiental sobre um recurso que est\u00e1 associado \u00e0 falta de terras e seu uso com manejo, visando a sustentabilidade de ambas as partes. Observar-se que toda a problem\u00e1tica da \u00e1rea concentra-se na press\u00e3o sobre os recursos naturais presentes em terras que est\u00e3o cercadas ou que, sob o uso de uma coletividade, s\u00e3o reivindicadas por uma comunidade agente daquele ambiente. Percebe-se que esses conflitos pela terra, o s\u00e3o tamb\u00e9m pelo bem natural, o que remete \u00e0 no\u00e7\u00e3o de territorialidade segundo um exerc\u00edcio de poder.\n4.2.2\tSistemas produtivos: uso da \u00e1gua\nAs intera\u00e7\u00f5es das comunidades da alta bacia do Pericum\u00e3 com a \u00e1gua se manifestam, sobretudo, atrav\u00e9s da pesca artesanal em a\u00e7udes, rios e lagos. Essa pesca em rios e lagos tamb\u00e9m t\u00eam car\u00e1ter coletivo, pois os moradores dos mais variados povoados, no per\u00edodo da cheias e da vazante, aproveitam esses ambientes, e de forma particular, em a\u00e7udes constru\u00eddos nas pequenas comunidades, assentados e em propriedade privada.\nNa pesca em rios e lagos s\u00e3o encontradas esp\u00e9cies de peixes nativos das \u00e1guas doces denominados por algumas pessoas da regi\u00e3o da Baixada Maranhense de \u201cpeixes pretos\u201d. Entre as esp\u00e9cies mais encontradas no Pericum\u00e3, encontram-se jeju, acar\u00e1, sarap\u00f3, jandi\u00e1, tra\u00edra, cascudo, entre outros. Nos a\u00e7udes s\u00e3o criados tambaqui, til\u00e1pia e curimat\u00e1.\nPara os moradores das comunidades investigadas, o total pescado \u00e9 pequeno e est\u00e1 voltado para complemento da alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, portanto, eles n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o da quantidade pescada diariamente, pois este tipo de pescaria n\u00e3o tem sufici\u00eancia para que o pescado seja comercializado. Neste caso, as esp\u00e9cies vendidas na regi\u00e3o, s\u00e3o oriundas de outras \u00e1reas mais piscosas, como o rio Turia\u00e7u e regi\u00f5es dos lagos de Viana e Penalva.\nPraticada de forma extremamente tradicional, a pesca n\u00e3o passou por nenhum processo de inova\u00e7\u00e3o, e nem tampouco houve ado\u00e7\u00e3o de alguma maneira inovadora de\npescar, desta forma as modalidades de pesca mais praticadas constituem o uso do anzol, do landru\u00e1, choque e o cofo (Quadro 5). Estas modalidades de pescas s\u00e3o, naturalmente, pr\u00e1ticas que t\u00eam baixa capacidade de pescado e exige tempo e esfor\u00e7o da pessoa. Com essas caracter\u00edsticas, observa-se que a pesca artesanal, por seus apetrechos, tem baixos impactos, entretanto a sua freq\u00fc\u00eancia di\u00e1ria em rios e lagos da alta bacia constitui um fator de press\u00e3o ambiental.\nTIPO\tDESCRI\u00c7\u00c3O\nAnzol\tPode ser amarrado em uma linha ou em um cani\u00e7o, para ser lan\u00e7ado na \u00e1gua com uma isca.\nLandru\u00e1\tRede de forma c\u00f4nica feita de malhas pequenas emolduradas com um aro que tanto pode ser de uma vara flex\u00edvel ou de metal.\nSoc\u00f3 ou Choque\tApetrecho em forma c\u00f4nica, sem fundo nem tampa feitos de talas de maraj\u00e1. Tem duas aberturas uma de 60 cm outra de 20 cm.\nCofo\tO cofo \u00e9 um objeto feito de palha de baba\u00e7u para diversos usos. Como apetrecho de pesca \u00e9 colocado no rio por um certo per\u00edodo de tempo. Em seu interior s\u00e3o postas iscas. Depois de retirado do rio a \u00e1gua escorre ficando o peixe no fundo.\nQuadro 5 - Apetrechos de pesca\nComo os corpos h\u00eddricos pr\u00f3ximos das comunidades s\u00e3o de pequena profundidade, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de deslocamento atrav\u00e9s de barcos, nem tampouco foram citados o caso de pessoas que saem do povoado para pescar em pontos mais distantes, a fim de comercializar o peixe. De certa forma, esta limita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pescado reflete tamb\u00e9m como se manifesta a territorialidade do lavrador na alta bacia do Pericum\u00e3, bastante limitada ao seu entorno.\nNesse contexto reflete-se que, embora os lavradores tenham a percep\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de todos os recursos, a situa\u00e7\u00e3o da disponibilidade para a popula\u00e7\u00e3o atualmente residente nos povoados tem atendido com defici\u00eancia \u00e0 demanda alimentar daquela popula\u00e7\u00e3o.\nUma alternativa encontrada para suprir a pequena produ\u00e7\u00e3o de pescados foi a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes para cria\u00e7\u00e3o de til\u00e1pias, curimat\u00e1s e tambaquis. Em geral esses a\u00e7udes t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de reserva de \u00e1gua para animais durante a estiagem. Contudo, com a\ncria\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies, h\u00e1 certo complemento do consumo de peixes ao longo do ano, uma vez que os campos e os rios secam.\nAs constru\u00e7\u00f5es de a\u00e7udes constituem uma alternativa \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o das pessoas, sendo que essa alternativa de manejo reduz a press\u00e3o ambiental sobre os corpos h\u00eddricos j\u00e1 muito degradados pelo desmatamento, pelas queimadas nos campos e pelo assoreamento dos corpos h\u00eddricos (Fotografia 14).\nFotografia 14 - A\u00e7ude no povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, julho 2011.\nCom essa explana\u00e7\u00e3o das atividades camponesas desenvolvidas na alta bacia, observa-se que no modelo produtivo de subsist\u00eancia torna-se dif\u00edcil identificar uma faixa de rendimento mensal, pois o trabalhador n\u00e3o tem conhecimento exato de sua produ\u00e7\u00e3o anual. Os poucos recursos obtidos nas vendas s\u00e3o utilizados para compra de artigos de consumo como a\u00e7\u00facar, leite, sab\u00e3o, vinagre, sal, caf\u00e9, roupas, entre outras que n\u00e3o s\u00e3o por eles produzidas ou ainda para compra de eletrodom\u00e9sticos e eletr\u00f4nicos como o televisor e a antena parab\u00f3lica, artigos presentes em quase todas as resid\u00eancias das \u00e1reas rurais.\nAs pol\u00edticas recentes de transfer\u00eancia de renda, como bolsa fam\u00edlia e bolsa escola identificadas no universo pesquisado, constituem outros recursos que contribuem para a cobertura de tais demandas, sobretudo nas resid\u00eancias onde mulheres assumem sozinhas a cria\u00e7\u00e3o de seus filhos.\nO padr\u00e3o de moradia e de din\u00e2mica nos dois povoados investigados mant\u00e9m certa homogeneidade em sua configura\u00e7\u00e3o no n\u00edvel social do mesmo, o que contribui para a manuten\u00e7\u00e3o das paisagens tal como se encontram atualmente. Como ent\u00e3o melhorar a vida dessas pessoas? Qual \u00e9 o modelo a se planejar e administrar estes territ\u00f3rios? Esses questionamentos promovem reflex\u00f5es sobre a vida dos mais de dois milh\u00f5es de habitantes rurais do estado do Maranh\u00e3o que t\u00eam modo de vida semelhante ao expresso na alta bacia do Pericum\u00e3.\n5\tA GLOBALIDADE DA PAISAGEM\nA categoria paisagem passou por diferentes interpreta\u00e7\u00f5es e no\u00e7\u00f5es conceituais ao longo do desenvolvimento das ci\u00eancias e do conhecimento geogr\u00e1fico; entre tais interpreta\u00e7\u00f5es, podem-se agrupar as tend\u00eancias que tiveram uma no\u00e7\u00e3o mais materialista e totalizadora dos elementos da natureza at\u00e9 aquelas que consideraram as quest\u00f5es culturais e da percep\u00e7\u00e3o, em sua an\u00e1lise.\nA partir destas deriva\u00e7\u00f5es interpretativas, na d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX, George Bertrand prop\u00f4s um sistema de estudo do meio ambiente que fosse global, integrado, capaz de compreender todas as nuances do mosaico paisag\u00edstico. Assim, a paisagem n\u00e3o poderia ser tomada como simples s\u00edntese dos elementos naturais ou puro filtro das percep\u00e7\u00f5es de um indiv\u00edduo ou de uma comunidade, mas como a dimens\u00e3o cultural do meio ambiente, tal como sugerido no modelo GTP.\nPara definir a paisagem como dimens\u00e3o cultural do meio ambiente, Bertrand (1978), ressalta os seguintes aspectos:\nA paisagem e sua globalidade; a paisagem enquanto objeto socializado que depende do fen\u00f4meno fisiol\u00f3gico e sociopsicol\u00f3gico da percep\u00e7\u00e3o; a paisagem como estrutura natural concreta e objetiva, isto \u00e9 independente do observador; a paisagem social enquanto produto de uma pr\u00e1tica econ\u00f4mica e cultural de dada \u00e1rea. (BERTRAND, 1978, p.246)\nCom esses aspectos, Bertrand reuniu as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para se compreender a complexidade da paisagem que \u00e9, ao mesmo tempo, morfol\u00f3gica (forma)-constitucional (estrutura)- funcional (din\u00e2mica). Esta tr\u00edade leva o investigador a percorrer simultaneamente entre o natural e o social, entre o objetivo e o subjetivo, entre o espacial e o temporal. Tais vari\u00e1veis est\u00e3o no espa\u00e7o f\u00edsico e no grupo social ocupante de uma \u00e1rea e \u00e9 assim que em cada grupo social, h\u00e1 a possibilidade de exist\u00eancia de uma paisagem.\nDe acordo com os pressupostos apresentados anteriormente, sobretudo o aspecto pontuado por Bertrand, em que a paisagem constitui um objeto socializado que depende do fen\u00f4meno fisiol\u00f3gico e sociopsicol\u00f3gico da percep\u00e7\u00e3o, o estudo das transforma\u00e7\u00f5es da paisagem da alta bacia do rio Pericum\u00e3 direcionou um conjunto de quest\u00f5es propositivas capazes de demonstrar a percep\u00e7\u00e3o das pessoas sobre as transforma\u00e7\u00f5es que ocorreram naquela \u00e1rea. Isso favorece tamb\u00e9m a caracteriza\u00e7\u00e3o da\nproximidade e da identidade da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao local estudado e em decorr\u00eancia da viv\u00eancia espec\u00edfica da Baixada Maranhense.\nO direcionamento da an\u00e1lise da paisagem para uma interpreta\u00e7\u00e3o mais fenomenol\u00f3gica por meio da percep\u00e7\u00e3o, orientou a pesquisa para busca de fundamenta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas em Tuan (1980), que, em sua cl\u00e1ssica obra sobre percep\u00e7\u00e3o, atitude e valores do meio ambiente, abordou distintos conceitos relacionados aos problemas ambientais, ressaltando a import\u00e2ncia da auto-compreens\u00e3o. Para ele, sem tal aspecto, n\u00e3o se encontrariam solu\u00e7\u00f5es duradouras para os referidos problemas ambientais, que tamb\u00e9m s\u00e3o humanos. Dessa forma, no tratamento dos questionamentos sobre a percep\u00e7\u00e3o, consideraram-se as defini\u00e7\u00f5es estabelecidas por este autor, que afirma:\nA percep\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto a resposta dos sentidos aos est\u00edmulos externos, como atividade proposital, na qual certos fen\u00f4menos s\u00e3o claramente registrados enquanto outros retrocedem para a sombra ou s\u00e3o bloqueados. Muito do que percebemos tem valor para n\u00f3s, para a sobreviv\u00eancia biol\u00f3gica e para propiciar algumas satisfa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o enraizadas na cultura. (TUAN, 1980, p.4).\nAl\u00e9m da necessidade de conhecimento dos processos perceptivos e de como estes ocorrem, outros dois aspectos foram apontados pelo mesmo autor: a atitude enquanto uma postura cultural formada de uma sucess\u00e3o de experi\u00eancias; a vis\u00e3o de mundo, como a experi\u00eancia conceitualizada, parcialmente pessoal e, em grande parte social. Ambas convergiram para a topofilia, constituindo todos os la\u00e7os afetivos dos seres humanos com o meio ambiente f\u00edsico (loc. cit).\nEstes pressupostos contribu\u00edram para uma ampla diversifica\u00e7\u00e3o de pesquisas, no eixo da percep\u00e7\u00e3o ambiental de paisagens ou geogr\u00e1ficas conforme prefer\u00eancias dos pesquisadores. Tais pesquisas valorizaram a diversidade de cultura, saberes, pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es das pessoas em geral e deram sustenta\u00e7\u00e3o a uma nova corrente epistemol\u00f3gica denominada na d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX de Geografia Humanista25. Na realidade, os estudiosos come\u00e7aram a buscar alternativas \u201cepistemol\u00f3gicas \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o, racionaliza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos neopositivistas, de um lado, e de outro, do materialismo e do economicismo dos neomarxistas\u201d (AMORIM FILHO, 1999, p. 140).\nPor outro lado, as caracter\u00edsticas da paisagem enquanto natureza-sujeito26 onde h\u00e1 um geocomplexo dominado por um dado sistema, que \u00e9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o socializado\n25\tSegundo Tuan (1982, p.143) a Geografia Humanista procura um entendimento do mundo humano atrav\u00e9s do estudo das rela\u00e7\u00f5es das pessoas com a natureza, do seu comportamento geogr\u00e1fico bem como dos seus sentimentos e id\u00e9ias a respeito do espa\u00e7o e do lugar.\n26\tEm seu artigo \u201cA paisagem entre a natureza e a sociedade\u201d, Bertrand (1978) afirma que as pesquisas sobre a paisagem se limitaram a uma interpreta\u00e7\u00e3o dualista, considerando o que ele chamou de paisagem como\nconstru\u00eddo historicamente atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de poder e presente atrav\u00e9s de uma pr\u00e1tica e de toda uma simbologia local, foi identificada na Baixada Maranhense, no qual predominam as atividades tradicionais agro-extrativas. Ou seja, nessa regi\u00e3o do Maranh\u00e3o, os campos e as terras firmes, ambientes componentes do geocomplexo, s\u00e3o socialmente representados e organizados em povoados, nos quais a popula\u00e7\u00e3o organiza-se territorialmente. O s\u00e3o tamb\u00e9m percorridos por fluxos sazonais e di\u00e1rios da popula\u00e7\u00e3o para desenvolverem suas atividades e atenderem suas necessidades cotidianas.\nAs paisagens de modo geral e a paisagem da Baixada Maranhense, em particular, v\u00e3o, dessa forma, al\u00e9m daquilo que se v\u00ea. Elas constituem aquilo que se sabe, o que \u00e9 feito, o que deve ser feito e o que \u00e9 vivido cotidianamente. As riquezas da paisagem s\u00f3 poder\u00e3o ser apreendidas se nela se mergulhar, a ponto de se observar o que estar al\u00e9m da vis\u00e3o. Tal afirmativa fundamenta-se na an\u00e1lise de Relph (1979), que, ao discutir as bases fenomenol\u00f3gicas da Geografia, esclarece importantes aspectos sobre o que seria o mundo vivido, ent\u00e3o considerado como resultado das experi\u00eancias das pessoas com os lugares, espa\u00e7os e paisagens.\nEm sua obra, o referido autor demonstra como os fatos experienciados do mundo vivido s\u00e3o transmutados em abstra\u00e7\u00f5es mediante os conceitos cient\u00edficos e conven\u00e7\u00f5es sociais, por isso defende que:\nApesar de vivermos nele, o mundo vivido n\u00e3o \u00e9 absolutamente obvio e os seus significados n\u00e3o se apresentam por si mesmos, mas tem de ser descobertos [...] Para atingir essa finalidade \u00e9 necess\u00e1rio, tanto quanto for poss\u00edvel excluir as cren\u00e7as nas explana\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es existentes, e, igualmente, sobre nossos pr\u00f3prios preconceitos e tentar colocar-nos na posi\u00e7\u00e3o daqueles que est\u00e3o experienciando o fen\u00f4meno (RELPH, 1979. p. 4).\nA partir desta perspectiva, os resultados que ser\u00e3o aqui apresentados se direcionar\u00e3o no sentido de complementar a an\u00e1lise ambiental da alta bacia do Pericum\u00e3 a partir da percep\u00e7\u00e3o dos investigados sobre as transforma\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo naquele ambiente ao longo dos \u00faltimos 10, 20 ou 30 anos, bem como da identifica\u00e7\u00e3o, das identidades e atitudes da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao local e quais s\u00e3o os efeitos das transforma\u00e7\u00f5es sobre a vida da mesma.\nInicialmente havendo certa expectativa sobre que tipo de percep\u00e7\u00f5es poderiam ser delineadas com esse levantamento de dados, percebeu-se, logo entre os primeiros\nnatureza-sujeito (quando observada enquanto fruto da combina\u00e7\u00e3o de diferentes mecanismos como o fisiol\u00f3gico, psicol\u00f3gico, ling\u00fc\u00edsticos, econ\u00f4micos e ideol\u00f3gicos etc). E a paisagem enquanto natureza-objeto, \u00e9 uma realidade que existe independentemente da observa\u00e7\u00e3o e do observador, constituindo uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o terrestre (a paisagem como fen\u00f4meno natural).\nentrevistados, que nas respostas predominavam os aspectos relacionados \u00e0 sobreviv\u00eancia, especificamente a subsist\u00eancia familiar. Tal fato refor\u00e7a a assertiva de Tuan (1980), que associa a percep\u00e7\u00e3o \u00e0 sobreviv\u00eancia biol\u00f3gica e Cantril (1960) apud Lowental (1982, p.114) o qual assinala que \u201ctodos os aspectos do meio ambiente s\u00f3 existem para n\u00f3s na medida em que est\u00e3o relacionados aos nossos prop\u00f3sitos\u201d.\nA an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o das pessoas sobre o seu meio ambiente pode fundamentar tamb\u00e9m o n\u00edvel de identifica\u00e7\u00e3o, de conhecimentos e envolvimento da popula\u00e7\u00e3o com os problemas de ordem socioambiental inerente \u00e0 pr\u00f3pria exist\u00eancia da comunidade em voga. Como uma dada popula\u00e7\u00e3o, percebe-se na paisagem? Ela capaz de reconhecer as singularidades de sua presen\u00e7a no ambiente?\nAssim \u00e9 que, neste cap\u00edtulo, al\u00e9m de se apresentar as percep\u00e7\u00f5es das comunidades sobre as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem, se explorar\u00e1 tamb\u00e9m a mem\u00f3ria da paisagem como espa\u00e7o vivido e a riqueza cultural que comp\u00f5em o lavrador da Baixada Maranhense, pelo conjunto de singularidades constru\u00eddas a partir das rela\u00e7\u00f5es dessa sociedade com a natureza ao longo dos processos hist\u00f3ricos ali ocorridos e j\u00e1 elencados no cap\u00edtulo sobre o territ\u00f3rio.\n5.1\tCenas e cen\u00e1rios paisag\u00edsticos\nJ\u00e1 foi explicitado neste trabalho que a paisagem na \u00e1rea da alta bacia do Pericum\u00e3 se mostra verde, o verde das matas de terra firme, dos igap\u00f3s, dos ju\u00e7arais e dos campos; essa domin\u00e2ncia, aparentemente homog\u00eanea, est\u00e1 relacionada \u00e0 tamb\u00e9m homogeneidade da din\u00e2mica funcional daquele ambiente. Viu-se que dominam na alta bacia, pr\u00e1ticas agro-extrativas, n\u00e3o existindo nessa regi\u00e3o \u00e1reas que tenham recebido grandes investimentos capazes de modificar drasticamente a configura\u00e7\u00e3o espacial e alterar a rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, como os projetos agroindustriais que favoreceriam maior dinamicidade, diversidade e desigualdade social.\nObservou-se, na abordagem sobre o territ\u00f3rio, que a Baixada Maranhense recebeu poucos grandes projetos econ\u00f3micos de l\u00f3gica desenvolvimentista aplicados em regi\u00f5es distintas de todo o Brasil. Entretanto, os problemas de natureza agr\u00e1ria decorrentes de conflitos de terra em pontos espec\u00edficos da regi\u00e3o e sua proximidade \u00e0 capital do Estado\n(S\u00e3o Luis), tornou-se um dos motivos de migra\u00e7\u00f5es intra-regional da popula\u00e7\u00e3o da Baixada Maranhense, bem como de outras partes do estado do Maranh\u00e3o para S\u00e3o Luis. Como decorr\u00eancia deste processo, a cidade de S\u00e3o Luis se expandiu em termos de ocupa\u00e7\u00f5es desordenadas, conhecidas popularmente como \u201cinvas\u00f5es\u201d, nas quais encontram significativo n\u00famero de lavradores da Baixada Maranhense.\nNesse contexto, \u00e9 que vai se configurando certa homogeneidade de cenas, uma vez que, a diversidade e a desigualdade social, t\u00edpicas da urbaniza\u00e7\u00e3o moderna, produzem paisagens altamente urbanizadas, que p\u00f5em a popula\u00e7\u00e3o distante da natureza mais conservada, fazendo com que a mesma, em uma situa\u00e7\u00e3o posterior, pague um pre\u00e7o alto por um suposto retorno \u00e0 natureza. Significativamente, esta n\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente nos munic\u00edpios da alta bacia do Pericum\u00e3, os quais t\u00eam a maior parte da sua popula\u00e7\u00e3o vivendo na zona rural, espa\u00e7o este que, na \u00e1rea de estudo, ainda se mostra pouco transformado, o que n\u00e3o significa dizer que esteja preservado, mas que passou por processos de transforma\u00e7\u00e3o menos intensos.\nRetomando a l\u00f3gica da paisagem morfol\u00f3gica-constitucional-funcional, se faz necess\u00e1rio lembrar que a vegeta\u00e7\u00e3o constitui um dos elementos da natureza que melhor demonstra o car\u00e1ter material e funcional de uma paisagem. Nas an\u00e1lises cuja abordagem se concentra na din\u00e2mica material da paisagem, muitos estudos, sobretudo os fundamentados na teledetec\u00e7\u00e3o, s\u00e3o un\u00e2nimes em apresentar que a din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o de uma paisagem ocorre primeiro sobre a vegeta\u00e7\u00e3o. Essa constata\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m identificada no trabalho emp\u00edrico realizado nas comunidades da alta bacia do Pericum\u00e3.\nNesse sentido, decidiu-se que uma das primeiras quest\u00f5es sobre as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem levaria o entrevistado a declarar como era o lugar em tempos atr\u00e1s (h\u00e1 10, 20, 30 anos). Esta indaga\u00e7\u00e3o decorreu da declara\u00e7\u00e3o de E. Dardel (1990, p. 4), de que \u201c\u00e9 nos lugares onde vive e atrav\u00e9s do manejo dos campos, dos rios e pradarias, no curso de sua vida e no movimento de coisas e pessoas que o homem externa sua rela\u00e7\u00e3o fundamental com a Terra\u201d.\nObservou-se nas respostas \u00e0 referida rela\u00e7\u00e3o das pessoas com a natureza f\u00edsica da terra, uma vez que as mesmas discorreram aspectos relacionados \u00e0 natureza, sobretudo referentes \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o e, outras vezes, \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o e aos demais recursos como a \u00e1gua. As outras categorias agruparam respostas referentes t\u00e3o somente \u00e0 comunidade e respostas que relacionaram comunidade e natureza.\nEntre as respostas relacionadas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o ocorreram falas do tipo \u201ctinha muita mata, era mais fechada\u201d, \u201ctinha mais vegeta\u00e7\u00e3o, era muito mato fechado (sujo) capoeira\u201d, \u201cmudou muito, hoje as plantas n\u00e3o s\u00e3o preservadas\u201d, \u201ctinham poucas casas e muita vegeta\u00e7\u00e3o\u201d, \u201ctinha mais vegeta\u00e7\u00e3o, mais a\u00e7aizal\u201d.\nNa percep\u00e7\u00e3o dos investigados, no passado havia mais \u201cmata\u201d ou mais \u201cmato\u201d. Essas matas constituem as forma\u00e7\u00f5es encontradas no geof\u00e1cie de terra firme que \u00e9 composta por capoeiras e suas deriva\u00e7\u00f5es conforme caracteriza\u00e7\u00e3o apresentada no cap\u00edtulo dessa tese sobre o geocomplexo. Embora exista certa diversidade vegetal no geof\u00e1cie de terras firmes da alta bacia, observa-se que os informantes agrupam esse sistema em apenas duas categorias, a mata e a capoeira (Fotografia 15). Em ambos os casos, estes ambientes est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s pr\u00e1ticas de uso cotidiano destes recursos naturais, pois s\u00e3o nas terras firmes que se fazem as ro\u00e7as.\nFotografia 15 - Aspecto de cobertura vegetal de capoeira, com corte recente da vegeta\u00e7\u00e3o. Autora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, novembro de 2010.\nAo registrarem que no passado essas forma\u00e7\u00f5es eram mais abundantes, demonstram que percebem as transforma\u00e7\u00f5es, reconhecem e identificam as esp\u00e9cies constituintes dos geof\u00e1cies, bem como n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil elencar, que t\u00eam depend\u00eancia dessa natureza fonte de recurso. A constata\u00e7\u00e3o de que no passado havia maior cobertura vegetal\nfoi apresentada por PEREIRA (2006), na caracteriza\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ambientais da mesma, a qual demonstrou que estava havendo uma r\u00e1pida substitui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cobertas de matas por capoeiras como decorr\u00eancia da necessidade de terras para a agricultura.\nPara corroborar com a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o investigada, analisaram-se as unidades de paisagem da alta bacia do Pericum\u00e3 em dois per\u00edodos distintos, especificamente nos anos de 1994 (Mapa 9) e 2006 (Mapa 10). Dessa forma foram definidas seis classes, as quais resultaram dos levantamentos feitos na discuss\u00e3o sobre geocomplexo e dos trabalhos de campo. A diferen\u00e7a entre as classes nos dois per\u00edodos demonstra sens\u00edveis transforma\u00e7\u00f5es nas unidades, sobretudo ao que se refere \u00e0 mata secund\u00e1ria mista com baba\u00e7u, dominante em toda a \u00e1rea, com suas deriva\u00e7\u00f5es de capoeir\u00e3o, capoeira e capoeira rala que v\u00eam se reduzindo em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o do uso antr\u00f3pico e n\u00facleo urbano. Deduziu-se que grande parte do uso do solo se faz sobre os plintossolos, que recobre as \u00e1reas levemente onduladas da Forma\u00e7\u00e3o Itapecuru, ocupando os terrenos onde s\u00e3o desenvolvidos os usos antr\u00f3picos, sem desconsiderar, no entanto que a mata secundaria mista j\u00e1 \u00e9 um resultado da sele\u00e7\u00e3o que as popula\u00e7\u00f5es realizam ao desenvolverem seus sistemas produtivos e extra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais da mesma.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade constitu\u00edda pelos campos inund\u00e1veis ter permanecido com as mesmas porcentagens nos dois per\u00edodos, pode ser entendido em grande parte, pelo fato de as imagens terem sido apreendidas nos meses em que chove (maio e junho), portanto n\u00e3o foi poss\u00edvel perceber as oscila\u00e7\u00f5es no volume de \u00e1gua. Tal defici\u00eancia est\u00e1 relacionada \u00e0 dificuldade j\u00e1 explicada na introdu\u00e7\u00e3o dessa tese, pelo fato de que a referida \u00e1rea apresenta-se nas imagens de sat\u00e9lites, quase sempre cobertas por nuvens.\nOutras transforma\u00e7\u00f5es percebidas nas unidades de paisagem no ano de 2006 foi o fato de que o crescimento dos usos antr\u00f3picos se intensificou nos munic\u00edpios de Pinheiro, S\u00e3o Bento e Viana, onde h\u00e1 afluentes da margem esquerda do rio, sobretudo na \u00e1rea dos rios Bonfim, Grande, Santa Rosa e Bamburral. Tal fato denota certa preocupa\u00e7\u00e3o, pois demonstra o panorama do sistema formador do Pericum\u00e3, no qual o parcelamento das \u00e1reas de ro\u00e7as e a redu\u00e7\u00e3o do pousio das mesmas alteram a capacidade da vegeta\u00e7\u00e3o de desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de elemento promotor da dinamiza\u00e7\u00e3o dos geossistemas.\n\u2022O\u00ed\u00bb-OR\tXS X\u00bbJB\u00bb\tOS KZD*\tt\u00bb X\u00ab\u00a1\tK tOXCC\nLA ^r\nI\n\u00ab\nI\n\u00ab\n9izl\n\n\u00ab\u00a102 mm uMflmMd a\u00bb \u00abCWM) 0\u00bb \u00ab\u00abWl\n* W l\u00ed \u2022\u00bb O w\u00bb\u00a9uaq \u25a0 BinO\t\u00abMi RSPuri umAb*m JlNO\u00ed\nBC 00\u00ab5***\n0C il &amp;9~\n9t \u00ab0 4**\n$ s fi\n$ e\nK\nt\nti \u00ab*\u00bb\u2022\n5\na\n8\nAs conseq\u00fc\u00eancias dessas transforma\u00e7\u00f5es recaem sobre a perda da biodiversidade, eros\u00e3o, assoreamento dos cursos d'\u00e1gua, perda da fertilidade dos solos, influ\u00eancia sobre a capacidade de vaz\u00e3o e o potencial de abastecimento de \u00e1gua da popula\u00e7\u00e3o, um panorama preocupante que deve ser reconhecido pelas autoridades, no sentido de se promover ordenamento que corrija as a\u00e7\u00f5es mais impactantes, sobretudo as referentes ao desmatamento e queimadas.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda categoria identificada, na qual foram agrupadas as respostas que se referiam \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o e demais recursos da natureza como a \u00e1gua, os informantes deram respostas do tipo \u201ctinha mais peixe, mais ca\u00e7a, mais mata, tudo na beira do campo\u201d; \u201cera bom demais, tinha de tudo a vontade do povo, o coco, muito peixe\u201d. Estas respostas apresentaram a no\u00e7\u00e3o de fartura dos outros recursos naturais da \u00e1rea como o peixe, a ca\u00e7a e o extrativismo do coco baba\u00e7u que compreendiam as atividades desse modo de vida.\nObservou-se que tais atividades foram associadas aos campos, ratificando que as intera\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es locais ocorrem com os diferentes geof\u00e1cies do geocomplexo da Baixada Maranhense. Tais intera\u00e7\u00f5es ocorrem atrav\u00e9s do trabalho, que constitui uma condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia material dessas popula\u00e7\u00f5es tipicamente rurais que s\u00e3o respons\u00e1veis pelas transforma\u00e7\u00f5es da paisagem. Sobre as intera\u00e7\u00f5es sociedade - natureza realizada atrav\u00e9s do trabalho, Candido (2001) comenta:\nO espa\u00e7o se incorpora \u00e0 sociedade por meio do trabalho e da t\u00e9cnica, que o transforma sem cessar e o definem, por assim dizer, a cada etapa da evolu\u00e7\u00e3o, fazendo com que o mundo sens\u00edvel (possa ser concebido) como a atividade sens\u00edvel total e viva dos indiv\u00edduos. (C\u00c2NDIDO, 2001, p.30).\nE para fundamentar sua recusa \u00e0 dicotomia homem-natureza implicada seja no materialismo hist\u00f3rico, seja no idealismo, comenta que Marx abriu efetivamente horizontes mais largos para se compreender a solidariedade profunda do mundo f\u00edsico e da cultura humana, encarados por ele \u00e0 luz do desenvolvimento hist\u00f3rico, como elementos do mesmo processo dial\u00e9tico (loc. cit).\nEntende-se a proposi\u00e7\u00e3o apresentada pelo referido autor de que existe uma solidariedade profunda entre meio f\u00edsico e cultura humana, e que esta tem efeitos sobre a maneira de viver de uma sociedade, como no caso do lavrador que, por sua vez, \u00e9 criadora de singularidades que compor\u00e3o a paisagem sugerida no modelo GTP.\nOs outros dois conjuntos de categorias elencadas ainda nas quest\u00f5es sobre as transforma\u00e7\u00f5es da paisagem se referiam \u00e0 comunidade e comunidade/natureza. Nestas\ncategorias os informantes citaram respostas que mencionava que \u201co local era mais habitado\u201d; \u201cera melhor, pois tinha mais respeito entre as pessoas\u201d; \u201cas pessoas se respeitavam, mas hoje eu tenho uma casa e bolsa fam\u00edlia\u201d; \u201ctinha mais \u00e1rvores, tinha mais fartura, tinha mais solidariedade\u201d; \u201ctinha mais casas, mais cria\u00e7\u00f5es, mais agricultores, mais produ\u00e7\u00e3o\u201d.\nAl\u00e9m das respostas relacionarem que no passado havia mais fartura, destaca-se os aspectos \u201crespeito e solidariedade\u201d entre as pessoas, bem como tamb\u00e9m, o relato que no passado haviam mais pessoas nos povoados.\nSobre os aspectos \u201crespeito e solidariedade\u201d, estes est\u00e3o relacionados \u00e0s caracter\u00edsticas muito comuns na vida campesina, que tem a conviv\u00eancia baseada em regras sociais que definem as rela\u00e7\u00f5es na comunidade como rela\u00e7\u00f5es de parentesco, compadrio, vizinhan\u00e7a (S\u00c1, 2007).\nA solidariedade e o respeito garantem uma socializa\u00e7\u00e3o da comunidade que abrange rela\u00e7\u00f5es pessoais de trabalho, como nas etapas da ro\u00e7a que s\u00e3o executadas com a combina\u00e7\u00e3o do \u201cganho de hora\u201d entre dois ou mais agricultores. Entretanto esse comportamento extrapola os limites do tempo e do espa\u00e7o, se mantendo como uma condi\u00e7\u00e3o do campon\u00eas como t\u00e3o bem demonstrou C\u00e2ndido, em seu estudo sobre o caipira paulista realizado na d\u00e9cada de 1940. Para ele, a solidariedade se manifesta, sobretudo atrav\u00e9s do mutir\u00e3o, e este consiste essencialmente,\nNa reuni\u00e3o de vizinhos, convocados por um deles, a fim de ajud\u00e1-lo a efetuar determinado trabalho: derrubada, ro\u00e7ada, plantio, limpa, colheita, malha\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de casa, fia\u00e7\u00e3o etc. Geralmente os vizinhos s\u00e3o convocados e o benefici\u00e1rio lhes oferece alimento e uma festa que encerra o trabalho. Mas n\u00e3o h\u00e1 remunera\u00e7\u00e3o direta de esp\u00e9cies alguma, a n\u00e3o ser a obriga\u00e7\u00e3o moral em que fica o benefici\u00e1rio de corresponder aos chamados eventuais dos que o auxiliaram. Este chamado n\u00e3o falta, porque \u00e9 praticamente imposs\u00edvel a um lavrador, que s\u00f3 disp\u00f5e de m\u00e3o-de-obra dom\u00e9stica, dar conta do ano agr\u00edcola sem coopera\u00e7\u00e3o vicinal. (C\u00c2NDIDO, 2001, p. 88)\nTranspondo tais caracter\u00edsticas para a realidade da Baixada Maranhense, percebe-se muitas cenas de solidariedade no cotidiano da \u00e1rea. Prado (2007), ao especificar as etapas da ro\u00e7a, destaca que para o campon\u00eas superar o longo per\u00edodo de preparo da mesma recorre \u00e0 m\u00e3o-de-obra extra-familiar, para tanto:\nS\u00e3o acionados la\u00e7os de solidariedade existentes, de parentesco, de compadrio de vizinhan\u00e7a, para uma forma de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o alternadamente rec\u00edproca ,\nou seja, a troca-de-dia27. \u00c9 necess\u00e1rio que se espere acabar a ro\u00e7agem de um para se atacar o outro (PRADO, 2007, p.49).\nNos meses em que as chuvas v\u00e3o se escasseando (junho, julho), \u00e9 comum nos domingos observaren-se v\u00e1rias pessoas trabalhando na constru\u00e7\u00e3o das casas de taipa. Nas constru\u00e7\u00f5es de paredes e do telhado ocupam-se os homens. As mulheres e crian\u00e7as ocupam-se de abrir as pindovas28 que cobrir\u00e3o a casa. Ao se reunirem nestas atividades, o povoado fica mais movimentado, quebra-se a rotina e o que seria mais um trabalho, toma aspecto um tanto de lazer, dado a descontra\u00e7\u00e3o e as brincadeiras entre as pessoas envolvidas.\nO mutir\u00e3o tamb\u00e9m foi apropriado por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos como o INCRA e o ITERMA. Atrav\u00e9s do Programa Cr\u00e9dito Instala\u00e7\u00e3o do INCRA, s\u00e3o destinados recursos para fam\u00edlias assentadas atenderem diversas necessidades29. Em muitos dos assentamentos da \u00e1rea de estudo, com significativo n\u00famero de casas de alvenaria, estas foram constru\u00eddas com recurso do referido programa, que atrav\u00e9s dos financiamentos forneceram o material de constru\u00e7\u00e3o enquanto os assentados, em mutir\u00e3o, constru\u00edram as casas.\nOutra significativa manifesta\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria ocorre nas comunidades para a realiza\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos, pagamento de promessas, batizados, em que vizinhos se juntam para promoverem as festas com seus adornos, j\u00f3ias, brindes.\nQuando os informantes relatam que estes s\u00e3o menos percebidos atualmente, referem sobre a necessidade de envolvimento das parcelas mais jovens da comunidade e, sobretudo, ao n\u00e3o cumprimento de acordos ou n\u00e3o retribui\u00e7\u00e3o do trabalho doado em uma parceria.\nNo conjunto de respostas, \u00e9 importante destacar que o informante relacionou em tom de compensa\u00e7\u00e3o, que, embora se tenha reduzido o respeito, \u201choje eu tenho uma casa e o bolsa fam\u00edlia\u201d. Tal aspecto est\u00e1 relacionado \u00e0 presen\u00e7a das pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda do governo federal, iniciado desde o ano de 2003. O bolsa fam\u00edlia\n27\tNa \u00e1rea de estudo a rela\u00e7\u00e3o de trabalho de \u201ctroca de dia\u201d foi definida pelos informantes como \u201cganho de hora\u201d.\n28\tPindova \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o de folhas das palmeiras de baba\u00e7u e inaj\u00e1, comuns na Baixada Maranhense e que s\u00e3o utilizadas na confec\u00e7\u00e3o de variados instrumentos e tamb\u00e9m na cobertura de casa.\n29O Cr\u00e9dito Instala\u00e7\u00e3o tem o objetivo de suprir as necessidades b\u00e1sicas, fortalecer as atividades produtivas, desenvolver os projetos, auxiliar na constru\u00e7\u00e3o de suas unidades habitacionais e atender necessidades h\u00eddricas das fam\u00edlias dos projetos de assentamento, o Cr\u00e9dito Instala\u00e7\u00e3o \u00e9 concedido nas seguintes modalidades: Apoio Inicial, Aquisi\u00e7\u00e3o/Material de Constru\u00e7\u00e3o, Fomento, Adicional Semi-\u00e1rido, Recupera\u00e7\u00e3o de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o, Reabilita\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito Produ\u00e7\u00e3o. O Cr\u00e9dito Instala\u00e7\u00e3o vem sendo concedido desde 1985, sendo um importante instrumento na implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de assentamento (INCRA, 2011).\nconsiste na ajuda financeira \u00e0s fam\u00edlias pobres, definidas como aquelas que possuem renda per capita de R$ 10 at\u00e9 140,00. O valor do benef\u00edcio recebido por fam\u00edlia pode variar entre R$ 32 a R$ 242,00. Esses valores s\u00e3o o resultado do reajuste anunciado em 1\u00b0 de mar\u00e7o e vigoram a partir dos benef\u00edcios de abril de 2011 (MDS, 2011).\nCom a identifica\u00e7\u00e3o dessas quatro categorias, percebe-se que as cenas paisag\u00edsticas, tal como indica Bertrand (1978, p. 256), \u201c II apparait de plus em plus comme unproduit socialhistoris\u00e9 quipermet d\u2019interpr\u00e9ter \u00a1\u2019espace g\u00e9ographique dans les limites d'un syst\u00e8me de production \u00e9conomique et cultureF favorecem sua difus\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um modo de vida t\u00edpica de lavrador. Neste modo de vida, identifica-se que o elemento da paisagem enquanto natureza-objeto, ao qual as pessoas t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima, \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o de terra firme, bem como, que os cen\u00e1rios paisag\u00edsticos, considerando a globalidade da paisagem, indicam que h\u00e1 registro da exaust\u00e3o dos recursos naturais: mata, terra, peixe e ca\u00e7as, ao mesmo tempo em que, registrou-se tamb\u00e9m a perda de alguns valores inerentes \u00e0s comunidades rurais. Seria uma remodela\u00e7\u00e3o do campesinato na Baixada diante das influ\u00eancias da sociedade moderna com seus valores mercadol\u00f3gicos que chega, sobretudo, atrav\u00e9s da televis\u00e3o?\nA segunda quest\u00e3o da entrevista procurava saber se haviam ocorrido mudan\u00e7as no munic\u00edpio e quais seriam as principais mudan\u00e7as. Constatou-se que todos declararam terem ocorrido mudan\u00e7as municipais e que as respostas relativas \u00e0s causas poderiam ser agrupadas em duas categorias. A primeira agrupou respostas sobre problemas ambientais relativos ao desmatamento e ao fogo, ou melhor, \u00e0s queimadas. Nesta categoria encontraram-se respostas como: \u201co fogo destruiu a mata, tem estradas, motos, posto de sa\u00fade\u201d; \u201co desmatamento, o fogo, estradas e sa\u00fade\u201d. De certo, estas percep\u00e7\u00f5es est\u00e3o associadas ao modelo de uso da terra, no qual predomina a agricultura de derrubada e queima. Embora os agricultores utilizem o aceiro como t\u00e9cnica de preven\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o do fogo para \u00e1rea exterior \u00e0 destinada a ro\u00e7a, nem sempre esta \u00e9 eficiente, pois o fogo pode espalhar-se pela mata de forma descontrolada.\nSegundo os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelo controle de queimada florestal no Brasil, o sistema de monitoramento de queimadas do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, o Maranh\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 entre os Estados da Amaz\u00f4nia Legal com maior n\u00famero de focos, entretanto as concentra\u00e7\u00f5es se fazem no segundo semestre, sobretudo nos meses de outubro, novembro e dezembro (MMA, 2011).\nFrequentemente ocorrem declara\u00e7\u00f5es atribuindo ao pequeno agricultor familiar a resposabilidade das queimadas, sobretudo na Amaz\u00f4nia Legal. Entretanto, sabe-se que essa t\u00e9cnica \u00e9 praticada milenarmente e vem garantindo a reprodu\u00e7\u00e3o dos sistemas de mata secund\u00e1ria e da produtividade das ro\u00e7as; caso contr\u00e1rio, n\u00e3o haveria a perman\u00eancia desse sistema produtivo em todo o pa\u00eds. Contudo, diante do aumento da popula\u00e7\u00e3o de pequenos agricultores e das press\u00f5es sobre a fertilidade dos solos, muito tem sido feito em termo de alternativas \u00e0s queimadas no preparo da ro\u00e7a. Nesse sentido as pesquisas realizadas pela Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA), prop\u00f5em estrat\u00e9gias de fertiliza\u00e7\u00e3o do solo sem que haja as queimadas. Entre as estrat\u00e9gias, destacam-se: o corte triturado, os sistemas agro-florestais, a diversidade de culturas, as queimadas controladas, reflorestamento social, cobertura verde ou morta, compostos org\u00e2nicos e cultivo intensivo de produtos recomendados. Estas estrat\u00e9gias prop\u00f5em manter o n\u00edvel de tradicionalidade da agricultura familiar ao mesmo tempo em que se evitam as queimadas nas zonas rurais.\nNa \u00e1rea de estudo, entretanto, n\u00e3o foram identificados projetos de desenvolvimento da agricultura familiar, nem tampouco, de estrat\u00e9gias alternativas e sustent\u00e1veis para substitui\u00e7\u00e3o das queimadas no preparo das ro\u00e7as.\nRetomando \u00e0 quest\u00e3o que buscava saber sobre as mudan\u00e7as ocorridas no munic\u00edpio, definiu-se outra categoria, aqui considerada como melhorias sociais, que reuniu respostas como: \u201ctem energia, estrada\u201d; \u201ctem estrada, energia\u201d; \u201ctem estrada, energia, hospital\u201d; \u201cmudou de munic\u00edpio, agora tem escola, energia, televis\u00e3o\u201d. As vari\u00e1veis elencadas energia el\u00e9trica, estrada, escola e hospital, constituem servi\u00e7os b\u00e1sicos dos quais durante d\u00e9cadas, as popula\u00e7\u00f5es rurais no Brasil estiveram privadas. Com a redemocratiza\u00e7\u00e3o, o governo federal vem implantando programas para corrigir estes desn\u00edveis sociais mais acentuados entre as zonas urbanas e rurais.\nNo cap\u00edtulo sobre o territ\u00f3rio, ressaltou-se que a implanta\u00e7\u00e3o de rede de energia el\u00e9trica, atrav\u00e9s do programa \u201cLuz para todos\u201d foi promotora de muitas transforma\u00e7\u00f5es no modo de vida do lavrador. Essas transforma\u00e7\u00f5es, al\u00e9m dos benef\u00edcios gerados por esse tipo de energia, desencadearam alguns deslocamentos das casas para \u00e1reas mais pr\u00f3ximas da rede el\u00e9trica, al\u00e9m de incentivar a aquisi\u00e7\u00e3o do televisor e de outros eletrodom\u00e9sticos, como a geladeira.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de escolas e postos de sa\u00fade, observa-se que est\u00e1 aumentando, de forma gradativa, a constru\u00e7\u00e3o destes pr\u00e9dios nos povoados, o que torna o atendimento mais pr\u00f3ximo do usu\u00e1rio, pois h\u00e1 escolas de ensino fundamental em todos os\npovoados que foram visitados (Fotografia 1) e postos de sa\u00fade nos povoados bem maiores, como \u00e9 o caso de Tr\u00eas Palmeiras, situado nas proximidades de Santo In\u00e1cio, com mais de 200 fam\u00edlias instaladas. Este povoado constitui um assentamento criado pelo INCRA em 1992, seguindo a l\u00f3gica de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria ocorrida no Estado do Maranh\u00e3o, pois seu povoamento foi iniciado no s\u00e9culo XIX (PEREIRA, 2006).\nFotografia 16 - Vista da escola de Ensino Fundamental no povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria. Autora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, julho de 2011.\nEm alguns casos houve ainda respostas que registraram como mudan\u00e7as nos povoados, um aumento no n\u00famero de pessoas e em outros, contrariamente, uma diminui\u00e7\u00e3o. Observou-se que no caso da \u00c1rea Comunit\u00e1ria, como houve o remanejamento dos moradores dos povoados para a \u00e1rea do assentamento, e como nem todos os moradores foram contemplados no projeto de assentamento, houve sim uma redu\u00e7\u00e3o das pessoas no n\u00facleo do assentamento, pois algumas fam\u00edlias ficaram nos antigos povoados Maraj\u00e1 e Barro. Entretanto, esta suposi\u00e7\u00e3o demanda maior levantamento de dados para ser confirmada. Questiona-se tamb\u00e9m se a percep\u00e7\u00e3o de que houve a redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o se deve ao fato das migra\u00e7\u00f5es de trabalhadores ou de jovens, para estudar como j\u00e1 foi citado no cap\u00edtulo anterior. O elevado n\u00edvel de pobreza da popula\u00e7\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o de terra no Maranh\u00e3o \u00e9 um fator de migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural. Neste caso, o campon\u00eas procura\noutras \u00e1reas tornando-se um trabalhador assalariado rural ou urbano morando na periferia das cidades.\nNotadamente nessa quest\u00e3o sobre mudan\u00e7as no munic\u00edpio voltam a aparecer aspectos relacionados ao ambiente (desmatamento e das queimadas) e \u00e0 sociedade (relativos \u00e0s melhorias e as tend\u00eancias demogr\u00e1ficas de migra\u00e7\u00e3o, remanejamento e crescimento populacional). Como as percep\u00e7\u00f5es dos entrevistados e as constata\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de dados oficiais se complementam, questiona-se sobre em qual cen\u00e1rio paisag\u00edstico pode encontrar-se aquela \u00e1rea e qual a tend\u00eancia, diante dessa din\u00e2mica funcional em que, no cen\u00e1rio da paisagem, domina a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal por desmatamento ou queimadas, resultantes das necessidades de reprodu\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o ali instalada, que por sua vez, j\u00e1 vive privada de outros direitos, pois s\u00f3 recentemente desfrutam de servi\u00e7os essenciais como a luz el\u00e9trica, as escolas de ensino fundamental e os postos de sa\u00fade.\nNo contexto do aspecto din\u00e2mico da paisagem, se faz necess\u00e1rio identificar quais elementos est\u00e3o mais presentes no desencadear dos problemas identificados neste item. Ser\u00e1 uma maior exig\u00eancia de terras e solos ou ser\u00e1 o desinteresse dos trabalhadores no manejo de uma pr\u00e1tica milenar que representa o conhecimento deles, sobre suas atividades? Ser\u00e1 um desinteresse pela pr\u00f3pria natureza? Ou influencia da l\u00f3gica capitalista consumidora e devastadora de recursos e de valores das pessoas? Tais questionamentos est\u00e3o inseridos em qualquer proposta de tratamento, de pol\u00edticas voltadas \u00e0queles ambientes, sobretudo quando se tratam de \u00e1reas de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00fateis a milhares de pessoas, como no caso da bacia do Pericum\u00e3.\n5.2\tA paisagem como espa\u00e7o vivido\nDando prosseguimento \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es sobre a paisagem na alta bacia, houve questionamentos que evidenciaram quais imagens os informantes mantinham em sua mem\u00f3ria a ponto de constitu\u00edrem uma representa\u00e7\u00e3o daquele lugar para pessoas externas a ele. A inten\u00e7\u00e3o em se analisar quest\u00f5es dessa natureza correspondem \u00e0 necessidade de se buscar uma caracteriza\u00e7\u00e3o das atitudes e dos valores das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao lugar.\nDepois da constata\u00e7\u00e3o sobre o registro das transforma\u00e7\u00f5es na paisagem ocorridas em tempos passados, o conhecimento das imagens mantidas na mem\u00f3ria contribuiu para que, nesta an\u00e1lise, se identifique quais valores s\u00e3o mais comuns na popula\u00e7\u00e3o, quais transforma\u00e7\u00f5es causam certa avers\u00e3o, a fim de se construir um cen\u00e1rio sobre as din\u00e2micas daquele ambiente.\nA op\u00e7\u00e3o por denominar este subitem de paisagem como espa\u00e7o vivido decorre do entendimento de que h\u00e1 v\u00e1rias possibilidades de se caracterizar a categoria paisagem, considerando o car\u00e1ter poliss\u00eamico da mesma, como bem afirmou Passos (2000). Assim, atentou-se para as observa\u00e7\u00f5es apresentadas por Relph (1979, p. 8) referentes ao espa\u00e7o vivido, que, ao declarar que o mesmo, \u201cpor ser vivido pode haver quantos espa\u00e7os quantas forem as experi\u00eancias espaciais\u201d, apresentou as cinco formas de espa\u00e7os identificados por Dardel (1990), as quais constituem: o espa\u00e7o material ou substancial; o espa\u00e7o tel\u00farico; o espa\u00e7o aqu\u00e1tico; o espa\u00e7o do ar; o espa\u00e7o constru\u00eddo. N\u00e3o se vai aprofundar aqui a defini\u00e7\u00e3o de cada um destes, entretanto, enfatizar-se-\u00e1 o \u00faltimo, ou seja, o espa\u00e7o constru\u00eddo pelas sociedades, pois, segundo o mesmo autor, ele \u00e9 capaz de comunicar as inten\u00e7\u00f5es e significados humanos, se consubstanciando nas paisagens, que correspondem aos cen\u00e1rios significantes das experi\u00eancias di\u00e1rias e das excepcionais.\nAo continuar discutindo o termo paisagem, Relph (1979) destaca alguns significados, considerados por ele como semipreciosos, conforme a observa\u00e7\u00e3o:\nEm nossas confronta\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas e diretas com o mundo vivido, constantemente encontramos combina\u00e7\u00f5es dos artefatos feitos pelo homem e os aspectos naturais, e se as chamamos ou n\u00e3o paisagem, elas constituem uma presen\u00e7a que pode estar ligada ou ser estranha a n\u00f3s, mas que \u00e9 inevit\u00e1vel [...]. Similarmente devemos reconhecer que n\u00e3o h\u00e1 experi\u00eancia ambiental que n\u00e3o seja, em algum sentido, em algum grau, uma experi\u00eancia de paisagem. (RELPH, 1979, p.13)\nDepois de se refletir sobre esta \u00faltima cita\u00e7\u00e3o, conclu\u00ed-se que na realidade da alta bacia do Pericum\u00e3 a experi\u00eancia ambiental \u00e9 intr\u00ednseca ao processo de constru\u00e7\u00e3o da paisagem, uma vez que as atividades cotidianas assim a determinam, pois o n\u00edvel tecnol\u00f3gico dessas atividades \u00e9 pequeno. Considerando ent\u00e3o as experi\u00eancias que essa popula\u00e7\u00e3o tem com o meio ambiente, buscou-se saber como tais pessoas, que tamb\u00e9m s\u00e3o usu\u00e1rias dos recursos fornecidos pela natureza, visualizam essas paisagens, da\u00ed os questionamentos sobre as imagens do lugar.\nInicialmente, as quest\u00f5es propostas remetiam os entrevistados as impress\u00f5es do lugar, ou seja, quais imagens lhes agradavam mais, quais lhe chocavam e como pensavam\no futuro daquele lugar. A primeira quest\u00e3o desse bloco de an\u00e1lise perguntava: \u201cquando voc\u00ea pensa nesse lugar, qual imagem lhe vem logo \u00e0 cabe\u00e7a?\u201d Identificou-se nas respostas, que as percep\u00e7\u00f5es dos informantes estavam ligadas a tr\u00eas categorias, quais sejam: aquelas relacionadas ao lugar, considerando-o tranq\u00fcilo; aquelas relativas aos elementos da natureza, quando mencionavam as imagens dos rios e da vegeta\u00e7\u00e3o; aquelas que se referiam \u00e0s casas, ou seja, \u00e0s resid\u00eancias, como elemento principal da imagem do lugar. Novamente observou-se que cada imagem e ideia sobre o mundo, \u00e9 composta conforme declarou Machado (1999), das experi\u00eancias, do aprendizado, da imagina\u00e7\u00e3o e da mem\u00f3ria de uma coletividade.\nAs respostas que associaram a imagem do lugar \u00e0 tranquilidade correspondem a uma das representa\u00e7\u00f5es mais conhecidas das \u00e1reas rurais, pois, em fun\u00e7\u00e3o de uma menor densidade demogr\u00e1fica que nas zonas urbanas, e pela natureza de suas atividades, mais espacializadas, a zona rural \u00e9 significativamente mais sossegada. Esta condi\u00e7\u00e3o vem sendo muito explorada por atividades inovadoras como o turismo rural que se vale da tranq\u00fcilidade para campanhas publicit\u00e1rias dos seus estabelecimentos tur\u00edsticos.\nNa \u00e1rea de estudo, n\u00e3o foram identificados investimento no ramo do turismo rural, entretanto, a quest\u00e3o da tranq\u00fcilidade constitui um elemento da identidade dos moradores, sobretudo, entre aquelas pessoas que passaram temporadas fora daquele local e que, comumente reclamavam sentir falta dela.\nNo tocante \u00e0s respostas que relacionaram a imagem do lugar aos rios e a vegeta\u00e7\u00e3o, considerou-se que essa percep\u00e7\u00e3o resulta da viv\u00eancia de proximidade dessas pessoas \u00e0 natureza o que lhes proporciona melhor percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente, pois segundo Oliveira (2009), a percep\u00e7\u00e3o trata no fundo\nDe vis\u00e3o de mundo, de vis\u00e3o do meio ambiente f\u00edsico, natural e humanizado, na maioria \u00e9 sociocultural e parcialmente \u00e9 individual; \u00e9 experienciada em grupo ou particularizada; \u00e9 uma atitude, uma posi\u00e7\u00e3o, um valor, uma avalia\u00e7\u00e3o que se faz do nosso ambiente. Ou seja, usando o neologismo topofilia, para expressar os la\u00e7os afetivos que desenvolvemos em rela\u00e7\u00e3o ao nosso meio ambiente, direta ou simbolicamente. (OLIVEIRA, 2009, p.155)\nNo caso das comunidades investigadas, a condi\u00e7\u00e3o de vida campesina as coloca muito pr\u00f3ximas da natureza e de seus imperativos, pois, as pr\u00e1ticas produtivas tradicionais favorecem a intera\u00e7\u00e3o e a afetividade da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, atribuindo um valor \u00e0 paisagem, tal como exp\u00f5e Dardel (1990 apud SCHIER, 2003).\nA paisagem n\u00e3o se refere \u00e0 ess\u00eancia, ao que \u00e9 visto, mas, representa a inser\u00e7\u00e3o do homem no mundo, a manifesta\u00e7\u00e3o de seu ser para com os outros, base de seu ser social. Neste sentido, quem saber perceber uma paisagem consegue entender seu valor, perceber a import\u00e2ncia dela em sua vida, criar v\u00ednculo afetivo com ela, consequentemente, defender a sua perpetua\u00e7\u00e3o. (DARDEL, 1990, apud SCHIER 2003, p. 85).\nAcredita-se que s\u00f3 a intera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e a experi\u00eancia de viver a paisagem s\u00e3o capazes de criar esta afetividade, a ponto de torn\u00e1-la em um lugar especial, justamente por apresentar os bens que as pessoas consideram essenciais. Em fun\u00e7\u00e3o dessa condi\u00e7\u00e3o, \u00e9 que a popula\u00e7\u00e3o tem facilidade de enumerar os componentes paisag\u00edsticos naturais, fazendo com que as categorias natureza, vegeta\u00e7\u00e3o, mata, campo e rio tenham sido repetidas em quase todas as quest\u00f5es. Estes dois fatores, a afetividade pela natureza e o seu conhecimento s\u00e3o indispens\u00e1veis para o estabelecimento de comportamento conservacionista.\nQuanto \u00e0s respostas que se referiram \u00e0s casas como um elemento da imagem do lugar, observa-se que essa condi\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao processo de aquisi\u00e7\u00e3o de casas de alvenaria, que est\u00e3o sendo constru\u00eddas por iniciativas individuais ou atrav\u00e9s de programas federais, como \u00e9 o caso do que vem ocorrendo no povoado Santo In\u00e1cio.\nEmbora a paisagem rural seja dominada por casas de taipa, elas, ao contr\u00e1rio do que pensam alguns maranhenses, n\u00e3o t\u00eam um significado cultural. Correspondem muito mais ao n\u00edvel de pobreza em que se encontram as fam\u00edlias na zona rural. Assim, um dos sonhos dos moradores, enquanto trabalhadores rurais, e no contexto da sua simplicidade, \u00e9 poder construir sua casa de alvenaria.\nUm aspecto muito comum \u00e0 paisagem rural da alta bacia \u00e9 a presen\u00e7a de antena parab\u00f3lica ao lado das casas. Atrav\u00e9s da parab\u00f3lica, a popula\u00e7\u00e3o tem acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o televisiva e a todas as suas influ\u00eancias capazes de provocar transforma\u00e7\u00f5es no comportamento, nos valores e nas rela\u00e7\u00f5es familiares (Fotografia 17).\nFotografia 17 - Antena parab\u00f3lica ao lado de casa de taipa.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, julho de 2011.\nO poder p\u00fablico, atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3os como o INCRA e CEF (CAIXA ECON\u00d4MICA FEDERAL), tem sido executores de financiamentos para a constru\u00e7\u00e3o de casas de alvenaria em assentamentos e povoados. Neste caso, os benef\u00edcios se fazem atualmente atrav\u00e9s da linha de financiamento do Programa Cr\u00e9dito Instala\u00e7\u00e3o do INCRA ou do PNHR (Programa Nacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural) vinculado ao Programa Minha casa Minha vida. Com estas estrat\u00e9gias, aos poucos a paisagem rural vai tomando outro aspecto.\nA substitui\u00e7\u00e3o das casas de taipa por alvenaria nem sempre atende \u00e0 demanda, pois h\u00e1 den\u00fancias do mau uso dos recursos p\u00fablicos ao serem constru\u00eddas casas com materiais de baixa qualidade. Conv\u00e9m ressaltar que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 casa de taipa, perde-se o aspecto da criatividade e do aproveitamento de recursos naturais necess\u00e1rios \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o. Elaboradas desde os tempos mais remotos, as sociedades sempre utilizaram recursos naturais, vegetais e minerais para constru\u00e7\u00e3o de suas resid\u00eancias; assim essas casas s\u00e3o tamb\u00e9m um exemplo concreto da intera\u00e7\u00e3o da pessoa com a natureza. Dessa forma na alta bacia do Pericum\u00e3, as casas comp\u00f5em a paisagem ao se mostrarem em sua cor escurecida, resultante da forma\u00e7\u00e3o mineral do solo na regi\u00e3o, pois o lavrador sabe muito bem quais vegetais utilizar para a constru\u00e7\u00e3o da sua casa a garantir-lhe maior durabilidade (Figura 6).\nFigura 6 - Materiais utilizados na constru\u00e7\u00e3o da casa de taipa.\nEsse apego do lavrador \u00e0 sua casa se fez presente tamb\u00e9m nas respostas \u00e0s duas perguntas subseq\u00fcentes, que se referiam espec\u00edficamente a: \u201cque imagem voc\u00ea levaria desse lugar no caso de uma mudan\u00e7a? \u201de \u201cquais paisagens do lugar deveriam ser fotografadas\u201d. Em ambas apareceram respostas referentes \u00e0 casa e ao quintal da casa como elementos merecedores de registro. Inclusive uma informante do povoado Santo In\u00e1cio declarou \u201clevaria uma foto da minha casa nova\u201d.\nA men\u00e7\u00e3o ao quintal \u00e9 muito oportuna, pois entre as atividades praticadas cotidianamente pela popula\u00e7\u00e3o, o quintal constitui um espa\u00e7o de complementa\u00e7\u00e3o da atividade da ro\u00e7a, pois ali s\u00e3o criados galinhas, porcos e patos, s\u00e3o cultivadas fruteiras como bananeira, laranjeira, mamoeiro e limoeiros. Outras vezes s\u00e3o constru\u00eddas hortas, canteiros suspensos ou jardins (Fotografia 18). Nos quintais se encontram tamb\u00e9m as cacimbas, presentes quase na propor\u00e7\u00e3o de uma por resid\u00eancia. Os cuidados com essas atividades s\u00e3o de dom\u00ednio das mulheres e crian\u00e7as, nos quais os homens se inserem apenas eventualmente (PRADO, 2007).\nFotografia 18 - Canteiro suspenso de coentro em quintal.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nNas respostas \u00e0s quest\u00f5es \u201cque imagem voc\u00ea levaria desse lugar no caso de uma mudan\u00e7a\u201d e \u201cquais paisagens do lugar deveriam ser fotografadas\u201d foram encontradas similaridades e a an\u00e1lise permitiu agrup\u00e1-las em cinco categorias, as quais foram: casa, lugar, pessoas, natureza, cultura. Entretanto na pergunta sobre \u201cque paisagens deveriam ser fotografadas?\u201d houve declara\u00e7\u00f5es do tipo \u201cn\u00e3o sei' ou \u201cn\u00e3o fotografava nada\u201d.\nNa categoria relativa ao \u201clugar\u201d, identificou-se refer\u00eancias \u00e0s pessoas do lugar, \u00e0 viv\u00eancia em comunidade e em fam\u00edlia, aos povoados e a sua pobreza. Refor\u00e7am-se aqui alguns aspectos j\u00e1 discutidos e inerentes \u00e0 vida camponesa, como aqueles relativos a um maior la\u00e7o familiar, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de compadrio entre vizinhos e a condi\u00e7\u00e3o de classe inferior de uma sociedade.\nEm que pese aqui haver respostas inserindo a pobreza como algo a ser enviado para outro lugar ou fotografado/registrado como mem\u00f3ria de um lugar, remete-se a necessidade de compreender a condi\u00e7\u00e3o de pobreza do lavrador, que por produzir para o auto-consumo, n\u00e3o tem controle sobre a renda obtida na comercializa\u00e7\u00e3o de seu pequeno excedente, nem tampouco, sente a necessidade de consumir bens ou servi\u00e7os sociais\nconsiderados essenciais para popula\u00e7\u00f5es urbanas e que constituem par\u00e2metros por se medir o bem-estar da sociedade.\nConsiderando que a pobreza e a desigualdade s\u00e3o aspectos antigos na humanidade, estes dois conceitos tiveram diferentes interpreta\u00e7\u00f5es, que variaram do entendimento da pobreza como uma quest\u00e3o mais individual ao entendimento da mesma como resultante das rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas. Dessa forma, houve ao longo do desenvolvimento desse conceito, algumas interpreta\u00e7\u00f5es de que a pobreza teria causas pessoais/individuais relativas ao comportamento de in\u00e9rcia e acomoda\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma dada situa\u00e7\u00e3o de priva\u00e7\u00e3o. Houve an\u00e1lises que ligaram a pobreza \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre diferentes classes sociais, tais an\u00e1lises, surgiram no seio da Igreja Cat\u00f3lica e entre ide\u00f3logos marxistas, originadas nos tempos do desenvolvimento do capitalismo industrial, que provocou a urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades e o crescimento dos movimentos migrat\u00f3rios e da desigualdade social (SCHWARTZMAN, 2007).\nOutro fato hist\u00f3rico relacionado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da pobreza no mundo foi o sistema de escravid\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, inserido nos pa\u00edses colonizados por na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, como o Brasil. No s\u00e9culo XIX, a popula\u00e7\u00e3o brasileira era formada por uma pequena elite agr\u00e1ria branca, complementada, dominantemente, por escravos, brancos, mesti\u00e7os e negros livres e pobres, vivendo no campo, onde se ocupavam de atividades agr\u00edcolas e pastoris ou nas cidades desempenhando atividades como de vendedores, artes\u00e3os, caixeiros, biscateiros, agregados, al\u00e9m de desempregados e mendigos ocasionais (id ibid). Dessa forma, identifica-se no processo de escravid\u00e3o, uma das explica\u00e7\u00f5es para a pobreza da popula\u00e7\u00e3o brasileira, uma vez que, a numerosa popula\u00e7\u00e3o negra dos atuais pa\u00edses em via de desenvolvimento mant\u00e9m-se ainda como a mais pobre, constituindo atualmente um d\u00e9bito a ser corrigido. No Brasil, a an\u00e1lise da pobreza por ra\u00e7a e cor demonstra que os pobres do pa\u00eds, em sua maioria s\u00e3o negros.\nNa realidade da alta bacia do Pericum\u00e3, isto n\u00e3o \u00e9 diferente, pois, ao se observar o par\u00e2metro utilizado pelo governo federal de estabelecimento da incid\u00eancia de pobreza30 verifica-se que os munic\u00edpios situados no alto curso, apresentam incid\u00eancia de pobreza superior a 50% (Tabela 3).\n30Incid\u00eancia de pobreza \u00e9 um crit\u00e9rio estabelecido pelo IBGE a partir dos dados da Pesquisa de Or\u00e7amentos Familiares 2002-2003 e do Censo de 2000 para a constru\u00e7\u00e3o do agregado de consumo utilizado e as linhas de pobreza absoluta e subjetiva no Brasil (IBGE, 2011).\nTABELA 3 - Incid\u00eancia de pobreza no Maranh\u00e3o e nos munic\u00edpios da alta bacia do\nPericum\u00e3.\nLocal\tValor da incid\u00eancia (%)\nMaranh\u00e3o\t56, 38\nMatinha\t54, 22\nOlinda Nova do Maranh\u00e3o\t57, 21\nPalmeir\u00e2ndia\t51,74\nPedro do Ros\u00e1rio\t52, 05\nPinheiro\t58,19\nS\u00e3o Bento\t54,42\nS\u00e3o Vicente F\u00e9rrer\t50,13\nViana\t56,01\nFonte: IBGE, 2011.\nEste crit\u00e9rio, que considera os dados de demografia e or\u00e7amento familiar, serve como base para a ado\u00e7\u00e3o de medidas federais de tratamento da pobreza e deve ser complementado por outros aspectos de car\u00e1ter mais social como o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, ao saneamento e \u00e0 seguran\u00e7a, sendo amenizado apenas pela pobreza relativa31, que depende da percep\u00e7\u00e3o das pessoas sobre tal condi\u00e7\u00e3o.\nEssa pobreza incide sobre quest\u00f5es cruciais de uma sociedade camponesa, inicialmente pelo fato de estas pessoas n\u00e3o se sentirem obrigatoriamente pobres uma vez que a necessidade b\u00e1sica de alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 atendida atrav\u00e9s do sistema de produ\u00e7\u00e3o do auto-sustento e depois, por sua capacidade de consumir bens materiais, se diferenciar muito daquela das pessoas que vivem em cidades. Portanto, tais pessoas, est\u00e3o satisfeitas com seu modo de vida e comumente n\u00e3o reclamam de certas limita\u00e7\u00f5es que, para as sociedades inseridas no padr\u00e3o capitalista de consumo, seriam indispens\u00e1veis. Esta condi\u00e7\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o de uma realidade mais humilde e sustent\u00e1vel \u00e9 fruto de uma vis\u00e3o n\u00e3o capitalista da produ\u00e7\u00e3o, o que geralmente \u00e9 interpretada por outras pessoas de sociedade capitalista, de forma preconceituosa pois consideram essa atitude como de pregui\u00e7a ou acomoda\u00e7\u00e3o.\n31 Segundo o IBGE (2011) a pobreza relativa corresponde \u00e0quela obtida em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de pobreza de uma pessoa em rela\u00e7\u00e3o a uma sociedade. Ela se diferencia da pobreza absoluta, pois esta \u00e9 medida a partir de crit\u00e9rios definidos por especialistas que analisam a capacidade de consumo das pessoas.\nConcebendo a pobreza absoluta, como aquela confirmada pela baixa renda da popula\u00e7\u00e3o e priva\u00e7\u00e3o de consumo de produtos e servi\u00e7os, observou-se que a popula\u00e7\u00e3o investigada, ao citar essa condi\u00e7\u00e3o de pobreza do povoado, reproduz o discurso do Estado que, atrav\u00e9s de suas institui\u00e7\u00f5es nacionais e elites pol\u00edticas, buscam, solu\u00e7\u00f5es para esse problema considerado grave (SANTOS, 2005). Segundo esse mesmo autor, essa imposi\u00e7\u00e3o do consumo como um dado importante de caracteriza\u00e7\u00e3o da pobreza, \u00e9 um resultado natural do processo econ\u00f4mico, da divis\u00e3o do trabalho, internacional e interna ent\u00e3o chamada de marginalidade que, no entanto, pode ser corrigida pela a\u00e7\u00e3o do governo.\nEm suma, segundo os crit\u00e9rios adotados pelo Estado, tanto de forma relativa quanto absoluta, os lavradores da Baixada Maranhense est\u00e3o inseridos nos valores de maior incid\u00eancia de pobreza e demandam o tratamento das quest\u00f5es b\u00e1sicas para fins de melhorias da qualidade de vida. Entretanto, esse tratamento n\u00e3o deve ser reproduzido de outras \u00e1reas para serem aplicados como mais um programa que veio de cima para baixo ou de fora para dentro, implantando metas que n\u00e3o ser\u00e3o alcan\u00e7adas pela sociedade, sobretudo se ela n\u00e3o for envolvida nas discuss\u00f5es e decis\u00f5es. \u00c9 importante lembrar que, a forma como muitas popula\u00e7\u00f5es camponesas e tradicionais mant\u00eam o sistema de auto-consumo e atendem as necessidades b\u00e1sicas, estas constituem estrat\u00e9gias sustent\u00e1veis de sobreviv\u00eancia, que tem efeito direto sobre a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e das paisagens, pois, embora, causem determinados impactos ambientais, estes n\u00e3o se assemelham \u00e0s intensas transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem nos sistemas mais modernos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nContradizendo essa perspectiva sustent\u00e1vel das popula\u00e7\u00f5es camponesas, alguns estudos sobre a pobreza demonstram o contr\u00e1rio, pois se sabe que as press\u00f5es sobre os recursos naturais como \u00e1gua, o solo a vegeta\u00e7\u00e3o entre outras, s\u00e3o causadoras de problemas ambientais como o desmatamento, a eros\u00e3o e aquecimento global entre outros. Leonard (1992, p. 22) demonstrou as conex\u00f5es entre pobreza e meio ambiente (Quadro 6), no sentido de examinar o dilema entre a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades econ\u00f4micas de popula\u00e7\u00f5es pobres sem perda de esp\u00e9cies biol\u00f3gicas.\nFATORES DETERMINANTES\tPROBLEMAS FUNDAMENTAIS\tCONSEQU\u00caNCIAS ECOL\u00d3GICAS\tAMEA\u00c7AS AO BEM-ESTAR DAS PESSOAS\nCrescimento demogr\u00e1fico; Moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; Distribui\u00e7\u00e3o desigual da terra.\tPopula\u00e7\u00e3o\trural com\tlimitado acesso \u00e0s terras produtivas; Press\u00e3o sobre \u00e1reas de florestas.\tDesmatamento em grande escala; Perda de fertilidade do solo; Amea\u00e7a\t\u00e0 biodiversidade; Contribui\u00e7\u00f5es para o aquecimento global.\tProdutividade declinante da terra; perda de produ\u00e7\u00e3o; doen\u00e7as tropicais.\nQuadro 6 - Conex\u00f5es pobreza-meio ambiente (LEONARD, 1992)\nO dilema entre a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas de uma popula\u00e7\u00e3o \u201cpobre\u201d e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental atualmente n\u00e3o pode ser resumido \u00e0 quest\u00e3o alimentar, uma vez que o desenvolvimento da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, divulgado ao longo das d\u00e9cadas de 1980 e 1990, tornou-se conhecido pelas popula\u00e7\u00f5es e constituem uma das bandeiras de luta pelas conquistas cidad\u00e3s que n\u00e3o se resumem somente \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, Almeida (2004), ao abordar os conflitos ambientais no Brasil, faz importante ressalva de que a quest\u00e3o ambiental e de reprodu\u00e7\u00e3o dos grupos humanos presentes na Amaz\u00f4nia \u00e9 constitu\u00edda por sujeitos que t\u00eam consci\u00eancia coletiva e se vinculam ao advento dos v\u00e1rios movimentos que passaram a expressar formas peculiares de uso e manejo dos recursos naturais, representando um modelo de resist\u00eancia \u00e0s tais necessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia. dessa forma, torna-se necess\u00e1rio se pensar na complexidade que o tema da pobreza sugere, considerando que tal quest\u00e3o deve ser encarada do ponto de vista de uma sustentabilidade ambiental que atribua o mesmo peso \u00e0s quest\u00f5es da sociedade, tanto como a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas fundamentais e de suas conseq\u00fc\u00eancias ecol\u00f3gicas, visando a sustentabilidade tal como demonstrado por Leonard (1992).\nAp\u00f3s essa discuss\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o da pobreza na \u00e1rea de estudo, retome-se a an\u00e1lise das categorias elencadas na pergunta sobre que \u201cimagem voc\u00ea levaria do local em caso de uma mudan\u00e7a e que paisagem deveria ser fotografada\u201d. No tocante a categoria \u201cpessoas\u201d tamb\u00e9m se refere \u00e0 proximidade delas no ambiente rural, que se faz atrav\u00e9s do\nconv\u00edvio, da ajuda m\u00fatua, da solidariedade presente em suas atitudes das pessoas, levando-as a superar as dificuldades mediante \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dessas pessoas na luta pela vida, quest\u00e3o esta j\u00e1 abordada na primeira parte deste cap\u00edtulo.\nAs respostas que foram agrupadas \u00e0 categoria \u201cnatureza\u201d faziam refer\u00eancia a dois elementos principais da paisagem natural inicialmente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, quer seja nas forma\u00e7\u00f5es vegetais das matas, das capoeiras e dos campos quer na cita\u00e7\u00e3o de um \u00fanico indiv\u00edduo como \u00e9 o caso de suma\u00fama (Fotografia 19) situada ao centro do povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual alguns moradores demonstraram certa afetividade.\nFotografia 19 - Exemplar de \u00e1rvore Suma\u00fama - \u00c1rea Comunit\u00e1ria.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nConstatou-se que, da intera\u00e7\u00e3o das pessoas com a paisagem predominaram na mem\u00f3ria coletiva dos entrevistados os elementos vegeta\u00e7\u00e3o e rio, estes foram mencionados quase que em todas as quest\u00f5es. Tal constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a ideia de como a viv\u00eancia, que se d\u00e1 atrav\u00e9s do uso e do conhecimento de elementos da paisagem, leva as pessoas \u00e0 perceberem e desenvolverem valores e atitudes, muitos dos quais conservacionistas em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos. Esses comportamentos, que fizeram os entrevistados mencionarem os referidos elementos da paisagem f\u00edsica, confirma a hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o de toda a \u00e1rea e a\nperman\u00eancia do modelo de reprodu\u00e7\u00e3o de uma atividade que estiveram sempre vinculados \u00e0s possibilidades da natureza.\nPor \u00faltimo, as respostas agrupadas na categoria \u201ccultura\u201d, indicavam como elementos que deveriam ser fot\u00f3grafos as brincadeiras do tambor de crioula e do tambor de mina. Estas duas festas citadas enquadram-se como festas e religi\u00f5es do Maranh\u00e3o estando relacionadas ao catolicismo popular e \u00e0s religi\u00f5es afro-brasileiras.\nConsiderando o fato de as duas comunidades investigadas serem remanescente de quilombo \u00e9 muito natural que existam manifesta\u00e7\u00f5es afro-brasileiras. Mesmo que nem todas as pessoas seguidoras dessas manifesta\u00e7\u00f5es se sintam \u00e0 vontade em cit\u00e1-las, observou-se nos dois povoados a exist\u00eancia de uma capela e de um terreiro, o que constitui um indicador desse sincretismo religioso que predomina em todo o Brasil, reunindo o sagrado e o profano. Quando, por uma quest\u00e3o de maior aprofundamento, perguntou-se sobre quais festas eram ali realizadas, nos declararam ser a festa de Cosme e Dami\u00e3o, no povoado Santo In\u00e1cio e o festejo de Santa Maria no povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria, a qual inclusive \u00e9 a padroeira do mesmo.\nLamentou-se que o instrumento de pesquisa aplicado nas duas comunidades n\u00e3o permitiu maior aprofundamento sobre esse tema. Entretanto, considera-se que tais manifesta\u00e7\u00f5es complementam a riqueza e a diversidade que existe na alta bacia do Pericum\u00e3.\nAs duas \u00faltimas quest\u00f5es da entrevista realizadas junto aos lavradores deram condi\u00e7\u00f5es de se identificar as manifesta\u00e7\u00f5es sobre o que n\u00e3o se gosta no lugar. Ao se perguntar aos lavradores \u201cde que forma voc\u00ea pensa o futuro do lugar?\u201d, as pessoas expressaram fatos e circunst\u00e2ncias que demonstraram certo des\u00e2nimo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia naquele lugar. Dessa forma, as respostas puderam ser agrupadas nas categorias: \u201cvai ser pior\u201d, \u201cvai ser melhor\u201d e \u201cincerto\u201d.\nA categoria \u201cvai ser pior\u201d foi a mais citada na amostra e nela reuniram-se respostas que se referiam aos registros de que a situa\u00e7\u00e3o vai piorar porque \u201cvai ficar mais seco\u201d; \u201cos recursos est\u00e3o acabando\u201d, \u201ct\u00e1 tudo devastado\u201d, \u201c os jovens n\u00e3o participam das coisas\u201d. Observa-se novamente o significativo registro das condi\u00e7\u00f5es dos elementos da paisagem com a qual os entrevistados interagem, a percep\u00e7\u00e3o de que os estado dos mesmos n\u00e3o \u00e9 bom, pois h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es na disponibilidade de recursos e no pr\u00f3prio equil\u00edbrio desses elementos. Tal observa\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante ao trabalho de Machado (1999), sobre os valores da Serra do Mar, no qual a autora identifica valor ecol\u00f3gico da popula\u00e7\u00e3o residente na\nserra. Na regi\u00e3o da alta bacia do Pericum\u00e3, a popula\u00e7\u00e3o investigada, ao utilizar a express\u00e3o \u201cdevastada\u201d, faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos elementos vegeta\u00e7\u00e3o, rio, fauna, solos etc.\nContraditoriamente \u00e0 categoria anterior, as pessoas que acharam que o futuro vai ser melhor, assim o fizeram, por considerar que haver\u00e1 mais melhorias no povoado. Tais melhorias, compreendem a possibilidade de acesso \u00e0 terra, de constru\u00e7\u00e3o de escolas e de pol\u00edticas espec\u00edficas para um assentamento. Essa declara\u00e7\u00e3o refor\u00e7a o papel que o Estado tem adquirido diante das popula\u00e7\u00f5es rurais, na implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais de redu\u00e7\u00e3o da pobreza e de suas complexidades.\nDestaca-se, nessa presen\u00e7a do Estado, as pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda, que, entre outras influ\u00eancias, t\u00eam significado para as mulheres, com a complementa\u00e7\u00e3o de renda, que reduziu a jornada de trabalho que as mesmas tinham, pois al\u00e9m de serem respons\u00e1veis pelas atividades dom\u00e9sticas, ajudam em etapas de quaisquer outras atividades, como pescar e trabalhar na ro\u00e7a, e agora, com esse complemento, \u201cexiste um dinheiro certo para cobrir algumas despesas\u201d.\nS\u00e3o positivas tamb\u00e9m as melhorias que j\u00e1 foram feitas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, j\u00e1 apresentadas no in\u00edcio desse cap\u00edtulo. Nesse sentido, observou-se que ao falar de melhorias, os entrevistados n\u00e3o diferenciam o que possivelmente melhorou em termo de paisagem, mas em sua realidade de um modo geral. Isto demonstra que a sua paisagem \u00e9 a pr\u00f3pria realidade.\nA observa\u00e7\u00e3o sobre a categoria \u201cincerto\u201d re\u00fane respostas sobre a situa\u00e7\u00e3o das terras, pois havia na amostra pessoas que n\u00e3o tinham sido contempladas com um lote no assentamento \u00c1rea Comunit\u00e1ria e agora aguardam o andamento da solicita\u00e7\u00e3o do mesmo povoado de reconhecimento de territ\u00f3rio quilombola. Outra conjuntura sobre a incerteza do futuro se referia ao comportamento dos jovens, que na comunidade v\u00eam se revelando como pessoas poucas envolvidas com as atividades cotidianas e desinteressadas em trabalhar na ro\u00e7a. Acrescente-se a isso o fato de que h\u00e1 registros do aumento de tr\u00e1fico de drogas naquela \u00e1rea.\nA \u00faltima quest\u00e3o fechava a an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o perguntando se a vida do entrevistado \u201cest\u00e1 melhor hoje que no passado\u201d. As respostas obtidas puderam ser organizadas em tr\u00eas categorias seguintes: melhor, pior, mesma coisa.\nA categoria \u201cmelhor\u201d foi notadamente a mais citada, nela agruparam resposta do tipo \u201choje t\u00e1 melhor tem o transporte, a sa\u00fade, tem a moto\u201d; \u201choje os filhos j\u00e1 pode estudar, tem escola\u201d; \u201choje ficou melhor a moradia e a escola\u201d; \u201choje tem moradia e a terra\npara gente ro\u00e7ar\u201d; \u201choje tem projetos, professoras, escola, mas n\u00e3o tem respeito entre as pessoas\u201d. Novamente percebeu-se que a popula\u00e7\u00e3o associa as condi\u00e7\u00f5es de sua realidade \u00e0 presen\u00e7a das pol\u00edticas p\u00fablicas e ao atendimento dos seus direitos essenciais, embora percebam que, em termos da disponibilidade dos recursos naturais necess\u00e1rios, estejam em processo de exaust\u00e3o/degrada\u00e7\u00e3o como eles mesmos declararam.\nOs aspectos relativos \u00e0 categoria \u201cpior\u201d, foram restritos e as respostas agrupadas basicamente se referiam \u00e0: \u201cfalta de terras para plantar e cercamento de terras\u201d; \u201cmal-uso dos recursos da comunidade\u201d. Tais respostas evidenciam que o problema da terra ainda n\u00e3o foi totalmente solucionado, justamente porque nem todos os trabalhadores rurais foram contemplados recebendo seu lote de terras ou ainda, no caso do povoado Santo In\u00e1cio, houve declara\u00e7\u00f5es, at\u00e9 em tons de reclama\u00e7\u00e3o, de que algumas pessoas da comunidade quilombola t\u00eam cercado suas terras quando as mesmas s\u00e3o dadas como coletivas.\nNa categoria \u201cmesma coisa\u201d, reuniu-se respostas em que os informantes fizeram men\u00e7\u00e3o de que tudo continua igual, mas as preocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o diferentes. Assim, ressalta-se que, no aspecto referente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual do lugar, as percep\u00e7\u00f5es presentes na mem\u00f3ria da coletividade est\u00e3o predominantemente relacionadas \u00e0 presen\u00e7a das pol\u00edticas p\u00fablicas. O lavrador n\u00e3o se conformava com a aus\u00eancia do estado nessas \u00e1reas, pois os mesmos viveram por muitas d\u00e9cadas sem energia el\u00e9trica, escolas do ensino fundamental e m\u00e9dio, sem meios de transporte e atendimento m\u00e9dico. Ao considerar que o atendimento desses servi\u00e7os n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3rio e que ainda faltam outros como o saneamento b\u00e1sico, logicamente infere-se que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se contenta com tal situa\u00e7\u00e3o. Este quadro da aus\u00eancia de servi\u00e7os b\u00e1sicos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 comum em todo o Estado do Maranh\u00e3o e constitui o grande desafio do mesmo para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\nEssa situa\u00e7\u00e3o foi identificada ao longo do desenvolvimento dessa tese, pois sempre que poss\u00edvel o lavrador exp\u00f5e sua indigna\u00e7\u00e3o pelas condi\u00e7\u00f5es em que vive ali, e apesar de ter um amplo conhecimento da paisagem e daquele ambiente, n\u00e3o se calam em rela\u00e7\u00e3o aos seus direitos b\u00e1sicos.\nNesse contexto alguns aspectos gerais sobre os dados merecem ser considerados:\n\u25a0 A paisagem \u00e9 din\u00e2mica e no alto curso est\u00e1 inserida no contexto capitalista sofrendo suas influ\u00eancias. A forma como esse contexto chega ao rural \u00e9 causadora de\nmodifica\u00e7\u00f5es e de problemas sociais que afetam a tranq\u00fcilidade, a seguran\u00e7a e os valores solid\u00e1rios das comunidades.\n\u25a0\tA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 o componente mais fortemente percebido na paisagem e isto acontece dada a sua fun\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo a agricultura e ao fornecimento de outros recursos de subsist\u00eancia, que p\u00f5em esse componente do geossistema como mais suscet\u00edvel a impacto, tal como demonstrou a an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es na unidade de paisagem. A partir desta constata\u00e7\u00e3o, reflete-se como as pol\u00edticas p\u00fablicas poderiam usufruir desse conhecimento e que tipo de procedimento \u00e9 mais adequada para a situa\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tO filtro perceptivo dos entrevistados demonstra a forma de intera\u00e7\u00e3o da sociedade com a paisagem atrav\u00e9s da familiaridade como os seus componentes, engendram intimidade entre as pessoas e o seu ambiente.\nEntre as respostas obtidas, os valores materiais mais comuns foram os referidos \u00e0 casa, n\u00e3o havendo entretanto, manifesta\u00e7\u00f5es de ambi\u00e7\u00f5es materiais, nem tampouco atribui\u00e7\u00e3o de valor econ\u00f4mico \u00e0 natureza. Na contram\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o, predominaram manifesta\u00e7\u00f5es de valores imateriais como os relativos \u00e0s pessoas, \u00e0 solidariedade e a preocupa\u00e7\u00e3o/valoriza\u00e7\u00e3o dos elementos da paisagem natural a vegeta\u00e7\u00e3o e o rio.\nA implanta\u00e7\u00e3o de algumas pol\u00edticas p\u00fablicas como o programa bolsa fam\u00edlia e outros benef\u00edcios como as melhorias nas estradas e do meio de transporte constituem alguns elementos indicadores de melhorias, embora em termos de produtividade e disponibilidade dos recursos naturais, estejam se exaurindo.\nA situa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o ambiental da alta bacia do Pericum\u00e3 \u00e9 afetada por fen\u00f4menos n\u00e3o s\u00f3 decorrentes das pr\u00e1ticas produtivas dos residentes, mas tamb\u00e9m pelas transforma\u00e7\u00f5es que aos poucos v\u00e3o se instalando e alterando as rela\u00e7\u00f5es das pessoas entre si e entre elas e o meio ambiente, provocando a mudan\u00e7a de valores e da afetividade com a natureza que, por muito tempo contribu\u00edram para manter o estado de conserva\u00e7\u00e3o em que se encontra aquele geocomplexo.\n6\tUMA APREENS\u00c3O GEOFOTOGR\u00c1FICA DA BACIA DO RIO PERICUM\u00c3\nA apreens\u00e3o geofotogr\u00e1fica da bacia do rio Pericum\u00e3 partiu do entendimento de que o recurso fotogr\u00e1fico, tido como possibilidade de ilustra\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos investigados pelas diversas ci\u00eancias atrav\u00e9s da forma textual, pode ser um procedimento revelador das riquezas da natureza exterior \u00e0s pessoas e de suas singularidades expressas cotidianamente, al\u00e9m de constituir-se num m\u00e9todo de estudo das paisagens.\nNesse sentido, a fotografia vem sendo utilizada em diversas atividades no \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e, desde o s\u00e9culo XIX, sobretudo no s\u00e9culo XX, passou a ter maior reconhecimento no conjunto de documentos hist\u00f3ricos, entre os quais fazem parte tamb\u00e9m o relato oral, os di\u00e1rios \u00edntimos, os discos, as pinturas e fotografias (AZEVEDO, 2009). A fotografia vem assim enriquecer de detalhes e dados os fatos e os fen\u00f3menos, transformando-se num poderoso instrumento de aux\u00edlio \u00e0 pesquisa.\nPara Passos (2004, p.178) \u201ca fotografia veio para contribuir na renova\u00e7\u00e3o de um sistema de representa\u00e7\u00e3o em muta\u00e7\u00e3o. Ela tomou o lugar da pintura e ao mesmo tempo, modificou as especificidades operat\u00f3rias o car\u00e1ter do dispositivo de artializa\u00e7\u00e3o\u201d.\nNa Geografia, a fotografia, al\u00e9m de desempenhar essa fun\u00e7\u00e3o intrumental de auxiliar a pesquisa, destaca-se tamb\u00e9m no ensino como recurso que teve/tem o papel de apresentar, de forma mais concreta, as realidades sobre as quais se ensina. Segundo o autor supracitado, \u00e9 com Vidal de La Blache que a fotografia ganha um significado maior na representa\u00e7\u00e3o da paisagem, com a publica\u00e7\u00e3o em 1908 da obra Tableau geographique, obra amplamente ilustrada de fotografias comentadas. Observa-se, entretanto que o uso da fotografia, nesta ci\u00eancia, se fez notadamente na an\u00e1lise das paisagens, o que acabou por se criar o m\u00e9todo de fotografia a\u00e9rea que muito contribuiu para a vis\u00e3o integrada dos componentes naturais da realidade.\nAtualmente este recurso n\u00e3o est\u00e1 mais voltado somente \u00e0s paisagens naturais, mas tamb\u00e9m \u00e0 din\u00e2mica da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. De certa forma, o uso das imagens se tornou oportuno \u00e0s demais ci\u00eancias naturais e humanas e, diante da diversidade de recursos e da facilidade de acesso as c\u00e2meras digitais, a fotografia tem se tornado uma das formas de apresenta\u00e7\u00e3o/representa\u00e7\u00e3o mais popular. Na Sociologia e na Antropologia o uso da fotografia abre um amplo terreno de indaga\u00e7\u00f5es, d\u00favidas e experimentos pelos\nm\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o mais antigos e, ao mesmo tempo, enriquece o conhecimento produzido pelas mesmas alargando a consci\u00eancia de sua import\u00e2ncia relativa (MARTINS, 2011).\nCom base nos pressupostos anteriores, decidiu-se definir este cap\u00edtulo de geofotografia, tal como o fez Passos (2004), ao abordar a paisagem do Pontal do Paranapanema. Na verdade, o referido termo tem se tornado muito comum nos trabalhos de ge\u00f3grafos que complementam/enriquecem suas atividades de pesquisa e ensino com fotografias de fen\u00f4menos de natureza tipicamente geogr\u00e1fica. Tais trabalhos constituem o exemplo pr\u00e1tico da importancia da fotografia como recurso ou como m\u00e9todo de an\u00e1lise dos fenom\u00eanos das ciencias quer sejam naturais ou humanas.\nConsiderando assim a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s da geofotografia, se apresentar\u00e1 em seguida uma colet\u00e2nea sobre a bacia do rio Pericum\u00e3, objetivando-se a que os leitores desta tese tenham condi\u00e7\u00f5es de visualizar a \u00e1rea aqui discutida. S\u00e3o fotos do acervo da autora, registradas em cam\u00eara semiprofissional, ao longo desses quatro anos em que se investiga tal bacia e algumas de atividade anteriores a esse per\u00edodo. Por aproxima\u00e7\u00e3o do conte\u00fado organizado neste trabalho, as fotos foram ordenadas segundo os aspectos dos geossitemas e os aspectos marcantes do cotidiano do lavrador da Baixada Maranhense. Nas fotografias 20 e 21 apresentam-se duas imagens dos campos inund\u00e1veis na bacia do rio Mearim, geof\u00e1cie marcante na mem\u00f3ria e identifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o maranhense no que se refere \u00e0 regi\u00e3o da Baixada Maranhense.\nFotografia 20 - Casa estilo palafita \u00e0 margem do rio Mearim, \u00e1rea inund\u00e1vel em Vit\u00f3ria do Mearim (MA).\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nFotografia 21 - B\u00fafalos nos campos do lago de Viana.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nDurante o per\u00edodo de estiagem, em que as \u00e1guas baixam significativamente, \u00e9 comum o deslocamento de pessoas a p\u00e9 ou em motos pelos campos. Na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria da fotografia 26, observa-se embarca\u00e7\u00e3o t\u00edpica da Baixada Maranhense e ao fundo, os tesos, cobertos por mata secund\u00e1ria mista com baba\u00e7u, em Viana (MA).\nNa \u00e1rea da alta bacia do Pericum\u00e3, entretanto, os campos se encontram circundados pela vegeta\u00e7\u00e3o de mata de v\u00e1rzea, ao contr\u00e1rio do que aparece no m\u00e9dio e baixo curso, onde tal cobertura vegetal j\u00e1 \u00e9 inexistente. Nas fotografias 22 e 23 apresentam-se os campos encontrados no povoado \u00c1rea Comunit\u00e1ria. Na fotografia 22 a referida \u00e1rea est\u00e1 coberta por \u00e1gua e limitada por esp\u00e9cies de v\u00e1rzeas. A fotografia 23, por sua vez, demonstra no primeiro plano o estrato de gram\u00edneas ocupando a por\u00e7\u00e3o do campo no qual a \u00e1gua j\u00e1 vazou.\nFotografia 22 - Campo inundado.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, junho de 2009.\nFotografia 23 - Campo dominado por plantas herb\u00e1ceas.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nDestaca-se que este sistema do Geocomplexo Baixada Maranhense, no qual se encontram terra firme, v\u00e1rzeas e campos, \u00e9 muito fr\u00e1gil e est\u00e1 suscet\u00edvel \u00e0s press\u00f5es ambientais constatadas ao longo da pesquisa, como as queimadas e o desmatamento. A fotografia 24, registrada em agosto de 2010, apresenta um est\u00e1gio de processo erosivo desencadeado no solo, depois da retirada da vegeta\u00e7\u00e3o devido \u00e0s queimadas. O riacho, depois do desequil\u00edbrio provocado pela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o escava um estreito e superficial canal ao mesmo tempo em que passa por processo de assoreamento.\nFotografia 24 - Processo erosivo do solo e assoreamento do canal fluvial.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nA fotografia 25 apresenta um trecho do rio Pericum\u00e3 na alta bacia, onde a presen\u00e7a de um p\u00e9 de buriti e de uma touceira de ju\u00e7ara confirma que na \u00e1rea havia mata de v\u00e1rzea ou balsedo sendo agora substitu\u00edda por gram\u00edneas, bem como seu leito sendo assoreado pelo trabalho das \u00e1guas pluviais no transporte de sedimentos.\nFotografia 25 - Testemunhos de mata de v\u00e1rzea.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nAs altera\u00e7\u00f5es relacionadas ao uso do solo nos distintos territ\u00f3rios da alta bacia, como os povoados, os assentamentos e os territ\u00f3rios quilombolas decorrem da necessidade de constru\u00e7\u00e3o de ro\u00e7as e pastos, que constituem as atividades principais da popula\u00e7\u00e3o (Fotografias 26 e 27).\nFotografia 26 - Ro\u00e7a t\u00edpica da alta bacia do Pericum\u00e3, com cultivo de milho.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, abril de 2011.\nFotografia 27 - Pasto ou solta, com destaque para as palmeiras de baba\u00e7u.. Autora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, junho de 2009.\nA fotografia 28 contribui para complementa\u00e7\u00e3o do entendimento sobre os usos do solo, apresentando uma vis\u00e3o horizontal de rua sem pavimenta\u00e7\u00e3o em um povoado, no qual predominam casas de taipa constatando-se que estes aspectos s\u00e3o comuns nos assentamentos e nos territ\u00f3rios quilombolas.\nFotografia 28 - Rua de povoado na alta bacia do Pericum\u00e3.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, junho de 2009.\nNa pr\u00e1tica das atividades, os lavradores desenvolvem habilidades para produ\u00e7\u00e3o de utens\u00edlios \u00fateis \u00e0 pesca, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da farinha e em atividades dom\u00e9sticas. Na fotografia 29 duas pessoas confeccionam o landru\u00e1, apetrecho de pesca muito utilizado pelos lavradores. A confec\u00e7\u00e3o \u00e9 feita usando fibras vegetais como do Guarim\u00e3 para amarrar a rede de n\u00e1ilon no aro; este, por sua vez, \u00e9 confeccionado a partir de galhos de Geniparana.\nFotografia 29 - Lavradores confeccionando um landru\u00e1\nAutora: BRAGA, 2006.\nEntre os utens\u00edlios confeccionados pelos lavradores da alta bacia do Pericum\u00e3, destaca-se o cofo, um objeto elaborado a partir do tran\u00e7ado de palhas verdes de baba\u00e7u. Este objeto pode ser feito em diversos tamanhos para uso em atividades dom\u00e9sticas, como acondicionar e servir de apetrecho de pesca, como ninho para galinhas, entre outras (fotografias 30 a 33).\nFotografia 30 - Lavrador confeccionando um cofo.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, junho de 2009.\nFotografia 31 - Cofo como unidade de medida para venda de milho.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nFotografia 32 - Cofo como utens\u00edlio de armazenamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (farinha, milho, feij\u00e3o ou arroz).\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, julho de 2011.\nFotografia 33 - Cofo utilizado como canteiro suspenso.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, julho de 2011.\nTamb\u00e9m \u00e9 em cofo que \u00e9 cultivado o cuentro suspenso para evitar que os animais criados no quintal o comam. Esta erva \u00e9 muito apreciada na culin\u00e1ria maranhense, pois, adicionada ao sumo de lim\u00e3o, ao tomate, cebola e sal, constitui um condimento utilizado em grande parte dos pratos, sobretudo, de peixes e camar\u00f5es.\nO consumo de peixes na Baixada Maranhense tem um car\u00e1ter cultural, pois normalmente os moradores dessa regi\u00e3o n\u00e3o apreciam os peixes do mar. Esse alimento acompanhado pela farinha de mandioca, representa uma pr\u00e1tica que d\u00e1 identidade \u00e0quele povo. Tal identidade se realiza atrav\u00e9s de um longo processo que vai desde o cultivo da mandioca at\u00e9 as farinhadas em casa de farinha garantindo n\u00e3o s\u00f3 o pequeno com\u00e9rcio do produto mas o abastecimento das fam\u00edlias pelas quais ser\u00e1 consumida, acompanhando todos os pratos da dieta alimentar dos produtores.\nNa alta bacia do Pericum\u00e3, as farinhadas s\u00e3o realizadas atrav\u00e9s de um processo totalmente artesanal, embora haja em alguns povoados, casas de farinha comunit\u00e1rias com alguns instrumentos mais modernos, entretanto, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 efetivamente maior nas casas de farinha pertencentes a lavradores, individualmente, nas quais as pessoas se re\u00fanem (homens, mulheres e crian\u00e7as) para essa atividade (Fotografias 34 e 35). Esse momento \u00e9 uma s\u00edntese das rela\u00e7\u00f5es familiares, da amizade e de compadrio da vida camponesa, pois a intera\u00e7\u00e3o que se mant\u00e9m entre as pessoas \u00e9 um momento de fortalecimento de la\u00e7os familiares e dos valores, o que atribui \u00e0 farinhada um momento de lazer e festa para as\npessoas.\nFotografia 34 - Farinhada na \u00c1rea Comunit\u00e1ria Autora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, abril de 2011.\nFotografia 35 - Farinhada em casa de farinha comunit\u00e1ria.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nAs imagens seguintes foram reservadas para apresentar a beleza e a grandiosidade do rio Pericum\u00e3, em seu m\u00e9dio e baixo curso. Estes aspectos, aliados \u00e0 pesca, navega\u00e7\u00e3o e abastecimento de \u00e1gua, enfatizam a import\u00e2ncia do conhecimento da alta bacia na perspectiva de ordenarem-se as din\u00e2micas territoriais e paisag\u00edsticas (Fotografia 36 a 40).\nFotografia 36 - Rio Pericum\u00e3 em Pinheiro. Autora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nFotografia 37 - Pescador do Pericum\u00e3.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nFotografia 38 - B\u00fafalos pastando nos campos inundados do Pericum\u00e3.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nFotografia 39 - Produ\u00e7\u00e3o de pescados de um dia de trabalho no m\u00e9dio curso.\nAutora: PEREIRA, Regina C\u00e9lia, agosto de 2010.\nFotografia 40 - Rio Pericum\u00e3 visto a partir da barragem.\nFonte: Dispon\u00edvel em http://gustavo45.blogspot.com. Acesso em 12 de dezembro de 2011.\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa muitos desafios foram superados, uma vez que, a escolha pela an\u00e1lise seguindo o modelo GTP necessitou do conhecimento de sua situa\u00e7\u00e3o no contexto da Geografia. Dessa forma, a oportuna discuss\u00e3o sobre a epistemolog\u00eda da Geografia e o conhecimento de \u201ccomo\u201d, \u201conde\u201d e \u201cquando\u201d tal modelo se situava na epistemologia desta ci\u00eancia, contribuiu para a re-modela\u00e7\u00e3o da proposta inicial da pesquisa.\nOutro desafio superado, diz respeito ao fato de que o idealizador do GTP, professor Georges Bertrand, realizou seus estudos no sistema das montanhas Cant\u00e1bricas e nos Pirineus Centrais da Espanha e Fran\u00e7a, respectivamente, e a \u00e1rea \u00e0 qual se propunha esta pesquisa tratava-se de uma plan\u00edcie fluvio-marinha e fl\u00favio-lacustre. Com isso, as d\u00favidas iam permanecendo, at\u00e9 que se chegou a uma adequa\u00e7\u00e3o da proposta \u00e0 \u00e1rea de estudo. Ressalta-se que a participa\u00e7\u00e3o na disciplina ministrada pelos professores Georges Bertrand e Messias Modesto dos Passos, em setembro de 2010, foi fundamental para a supera\u00e7\u00e3o das d\u00favidas mais persistentes.\nHouve dificuldades encontradas pela necessidade de aprofundar o conhecimento das tr\u00eas no\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o modelo, especificamente, o geossistema, o territ\u00f3rio, a paisagem, ou seja, um modelo tripolar aplicado ao estudo do meio ambiente do territ\u00f3rio: um sistema complexo e com diversidades. Esta conclus\u00e3o pode ser declarada a priori, pois, ao final desta tese, uma das primeiras considera\u00e7\u00f5es sobre a proposta de an\u00e1lise integrada da realidade, \u00e9 que o GTP leva o pesquisador a percorrer por todas as correntes de pensamento da Geografia, bem como, pelos diferentes procedimentos metodol\u00f3gicos de pesquisa aplic\u00e1veis a esta ci\u00eancia. Tal caracter\u00edstica est\u00e1 relacionada \u00e0 afirmativa de Bertrand e Bertrand (2007) de que o referido modelo deve se valer dos conceitos cient\u00edficos.\n\u00c9 importante registrar tamb\u00e9m que houve muita dificuldade na delimita\u00e7\u00e3o temporal para esse trabalho, pois, como se tratava de uma pesquisa em tr\u00eas entradas (Geossistema - Territ\u00f3rio - Paisagem), cada uma delas demandava um recorte temporal diferente. Dessa forma, quando se analisou os dados sobre o geocomplexo, percebeu-se que se tratava do tempo do geossistema, o tempo geol\u00f3gico da historia da terra e da natureza. Da mesma forma, ao se falar do territ\u00f3rio, percebeu-se que as transforma\u00e7\u00f5es\nhist\u00f3ricas desencadeadas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX e no inicio do s\u00e9culo XX influenciaram na ocupa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o das territorialidades. E a an\u00e1lise sobre a paisagem direcionou a pesquisa \u00e0 hist\u00f3ria recente da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo pela popula\u00e7\u00e3o residente atualmente. Esse percurso temporal, assim como a j\u00e1 destacada amplitude metodol\u00f3gica e te\u00f3rica do modelo, refor\u00e7a sua amplitude e sugere a necessidade de interdisciplinaridade na an\u00e1lise integrada da realidade. Esta seria ent\u00e3o uma segunda considera\u00e7\u00e3o sobre o mesmo j\u00e1 que, no modelo GTP, trabalha-se com diferentes temporalidades.\nA estrutura do texto da tese foi se delineando na medida em que as citadas dificuldades foram sendo superadas. Assim, o levantamento bibliogr\u00e1fico feito sobre a an\u00e1lise integrada da realidade, onde se discutiu a evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geogr\u00e1fica e se pontuou os significados de cada categoria, foi fundamental para a discuss\u00e3o dos cap\u00edtulos espec\u00edficos de cada entrada do modelo, pois facilitou historiciz\u00e1-los e relacion\u00e1-los \u00e0 realidade analisada.\nConstatou-se que a abordagem sist\u00eamica aplicada \u00e0 Geografia atrav\u00e9s da no\u00e7\u00e3o de geossistema desenvolvida por Sotchava, contribuiu para supera\u00e7\u00e3o dos estudos setorizados dos componentes da natureza, bem como favoreceu o entendimento de sua estrutura funcional e conex\u00f5es. Tais mudan\u00e7as aproximaram a Geografia de outras ci\u00eancias como a Ecologia. A proposta de Bertrand de 1968, especificamente o seu estudo de \u201cgeografia f\u00edsica global\u201d baseado na paisagem, se tornou uma refer\u00eancia nos estudos geogr\u00e1ficos, sobretudo da Geografia f\u00edsica, ao considerar o geossistema enquanto uma unidade taxon\u00f4mica da classifica\u00e7\u00e3o das paisagens e inserir no conceito os fatores de ordem abi\u00f3tica, bi\u00f3tica e antr\u00f3pica.\nAo apresentar o modelo GTP na d\u00e9cada de 1990, Bertrand buscava socializar os geossistemas, da\u00ed ter extrapolado as pesquisas sobre a natureza para a necessidade de conhecimento do territ\u00f3rio, como recurso, e da paisagem, como identidade. Compreende-se, entretanto, que o GTP, ao convidar um pesquisador \u00e0 an\u00e1lise da realidade a partir do geossistema, pode evidenciar, no decorrer da pesquisa, que as outras duas portas de entrada, a do territ\u00f3rio e a da paisagem, podem ser maiores e sobressalentes. Nesse sentido, embora a pesquisa que deu origem a esta tese, em suas ideias iniciais tenha entrado pela porta da natureza, se est\u00e1 saindo pela porta da sociedade, uma vez que, se constatou que os problemas de ordem ambiental s\u00e3o na verdade, sociais, pois a popula\u00e7\u00e3o camponesa da alta bacia do Pericum\u00e3 clama por dignidade.\nEsta constata\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de Passos (2010), que caracteriza o GTP como um modelo inacabado e Bertrand (2010) que ressalta que o mesmo \u00e9 um modelo te\u00f3rico, pl\u00e1stico e fact\u00edvel e que se beneficia da interdisciplinaridade32. Foi de posse destes pressupostos te\u00f3ricos da geografia e do GTP que se estruturaram os resultados da pesquisa nos tr\u00eas cap\u00edtulos com o tema central, e as discuss\u00f5es permitiram se chegar \u00e0s considera\u00e7\u00f5es seguintes.\nNo cap\u00edtulo sobre o geocomplexo foi poss\u00edvel adaptarem-se as compartimenta\u00e7\u00f5es do geossistema proposta por Bertrand como o potencial ecol\u00f3gico e a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, apresentando ainda geohorizontes, geof\u00e1cies (campos de v\u00e1rzeas e terras firmes) e ge\u00f3topos (balsedos). Na caracteriza\u00e7\u00e3o destes compartimentos dos geossistemas, constatou-se que vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 o elemento mais suscet\u00edvel a press\u00f5es ambientais, como demonstraram as pir\u00e2mides fitossociol\u00f3gicas das forma\u00e7\u00f5es vegetais de terra firme e de v\u00e1rzeas. Constatou-se que as \u00e1reas do geof\u00e1cie de terra firme s\u00e3o as mais impactadas do ponto de vista do corte e queimada das matas. No geof\u00e1cie dos campos inund\u00e1veis e matas de v\u00e1rzeas h\u00e1 uma sens\u00edvel conserva\u00e7\u00e3o quando comparadas aos primeiros, sobretudo nas comunidades rurais, definidas como quilombolas onde o uso da terra ocorre de forma coletiva. Esta forma de manejo da terra tem car\u00e1ter mais sustent\u00e1vel, constituindo um dos aspectos a serem aprofundados em outras pesquisas no sentido de melhorias para o sistema praticado pelos lavradores.\nEntretanto em ambos os geof\u00e1cies a suscetibilidade da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0s queimadas \u00e9 alta, devido \u00e0 intensidade da agricultura de corte e queima. Tal condi\u00e7\u00e3o tem provocado a perda da biodiversidade dos buritizais, a\u00e7aizais e dos balsedos.\nA paisagem tipicamente rural da alta bacia preserva o verde, apesar de ser um espa\u00e7o antropizado por pr\u00e1ticas rurais de car\u00e1ter coletivo, como a pesca e ro\u00e7a, ou ainda privatizado, como pastos e atividade comerciais e de servi\u00e7os, nas sedes municipais.\nNo cap\u00edtulo em que se discutiram as territorialidades da alta bacia, a partir das diferentes correntes de pensamento sobre a categoria territ\u00f3rio, concluiu-se que, no modelo GTP, foi considerada a corrente materialista do territ\u00f3rio, que o considera como fonte de recursos e a porta de entrada para entender as din\u00e2micas socioecon\u00f3micas que se sucedem em dado geocomplexo.\n32 Aula proferida pelos professores Messias e Georges Bertrand em setembro de 2010 na disciplina \u201cLa recherche e l\u2019enseignement de la g\u00e9ographie face a la crise environnementale plan\u00e9taire, tout particuli\u00e8rement au Br\u00e9sil et dans les pays emergeants\u201d, realizada Universidade Estadual Paulista/ Presidente Prudente (SP).\nNesta perspectiva, os resultados obtidos atrav\u00e9s das entrevistas realizadas nas comunidades Santo In\u00e1cio e \u00c1rea Comunit\u00e1ria contribu\u00edram para entender que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o daquele territ\u00f3rio foi resultado da inser\u00e7\u00e3o do estado do Maranh\u00e3o na economia agro-exportadora mundial, atrav\u00e9s do com\u00e9rcio de algod\u00e3o e cana-de-a\u00e7\u00facar, atividades sustentadas pela m\u00e3o-de-obra escrava que na Baixada Maranhense foi numerosa e da qual resultou a ocupa\u00e7\u00e3o das diferentes por\u00e7\u00f5es desta regi\u00e3o. Notadamente na alta bacia do Pericum\u00e3, as correntes de povoamentos foram uma extens\u00e3o das grandes fazendas instaladas nos munic\u00edpios de Viana e Pinheiro.\nEfetivamente n\u00e3o houve grandes transforma\u00e7\u00f5es no povoamento e na economia, apenas t\u00eam se repetido deslocamentos recentes e muito pr\u00f3ximos entre os munic\u00edpios da alta bacia, como, por exemplo, os movimentos de pessoas de S\u00e3o Vicente Ferrer para Pedro do Ros\u00e1rio, motivados pelas pol\u00edticas p\u00fablicas como constru\u00e7\u00e3o de estradas ou pela cria\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo. Outro aspecto marcante \u00e9 o fato de que, como as comunidades investigadas s\u00e3o rurais e negras, muitas pessoas preferem permanecer no local onde nasceram.\nAo se caracterizar a popula\u00e7\u00e3o da alta bacia como camponesa, concluiu-se que a territorialidade existente ali se faz atrav\u00e9s de um v\u00ednculo muito forte com a terra e com o lugar onde se vive, trabalha, convive com outras pessoas desenvolvendo uma sociabilidade espec\u00edfica, baseada nos la\u00e7os familiares, de parentesco e de compadrio. \u00c9 preciso adotar pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas para a qualidade de vida destas popula\u00e7\u00f5es a partir destas caracter\u00edsticas da territorialidade, implementando alternativas de melhoria da produ\u00e7\u00e3o e garantindo-lhe direitos b\u00e1sicos como a terra, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e saneamento.\nNesse sentido, a instala\u00e7\u00e3o dos assentamentos durante a d\u00e9cada de 1990, per\u00edodo em que foi instalado o Projeto de Assentamento da \u00c1rea Comunit\u00e1ria, foi resultado da pol\u00edtica de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria na Baixada Maranhense, num processo de demarca\u00e7\u00e3o e re-localiza\u00e7\u00e3o das comunidades, sem que, no entanto estas contassem com assessorias para continua\u00e7\u00e3o das demais pol\u00edticas espec\u00edficas para a popula\u00e7\u00e3o assentada. Por sua vez as comunidades certificadas como quilombolas t\u00eam alcan\u00e7ado de forma mais r\u00e1pida a titula\u00e7\u00e3o de suas terras e a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas espec\u00edficas.\nEmbora j\u00e1 tenha sido regularizada a situa\u00e7\u00e3o de muitos posseiros da alta bacia, hoje na condi\u00e7\u00e3o de assentados, o problema do direito \u00e0 terra ainda \u00e9 pertinente havendo notifica\u00e7\u00f5es de conflitos por terra e um aumento de mobiliza\u00e7\u00e3o popular na organiza\u00e7\u00e3o de movimentos sociais pela conquista deste direito. N\u00e3o se pode desconsiderar que a estrutura\nfundi\u00e1ria impunha condi\u00e7\u00f5es de vida sub-humanas de trabalho \u00e0 maioria da popula\u00e7\u00e3o do campo, o que torna urgente a demanda em regularizar as terras e melhorar a condi\u00e7\u00e3o trabalhista do lavrador. Outrossim, a quest\u00e3o fundi\u00e1ria que se faz t\u00e3o presente n\u00e3o tem sido uma prioridade nas pol\u00edticas dos governadores do Maranh\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos sistemas produtivos, constatou-se que a baixa produtividade dos mesmos os coloca no n\u00edvel alimentar deficiente, sobretudo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesca, pois a quantidade de pescados \u00e9 insuficiente para comercializa\u00e7\u00e3o. Tal conjuntura resulta da falta de aparato tecnol\u00f3gico, de assist\u00eancia t\u00e9cnica e financiamentos espec\u00edficos para os lavradores. E estas quest\u00f5es, associadas \u00e0 baixa renda, constituem-se em fatores promotores de migra\u00e7\u00e3o de homens jovens para outras cidades do Maranh\u00e3o ou para fora do Estado, em busca de melhores sal\u00e1rios. Observa-se que, embora as press\u00f5es sobre os recursos ambientais aumentem em fun\u00e7\u00e3o da forma como vem sendo explorados, nas comunidades que usam suas terras de forma coletiva, h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte das lideran\u00e7as comunit\u00e1rias em manejar tais recursos, sobretudo, no controle da retirada predat\u00f3ria da ju\u00e7ara.\nConcluiu-se tamb\u00e9m que, para a colabora\u00e7\u00e3o da melhoria de vida daquela popula\u00e7\u00e3o, h\u00e1 necessidade de aprofundar-se do conhecimento sobre os conflitos de terras existentes na alta bacia, bem como dos quantitativos da migra\u00e7\u00e3o. Subtende-se que o dom\u00ednio destes dois fen\u00f4menos servir\u00e1 para fundamentar toda pol\u00edtica p\u00fablica para a \u00e1rea.\nNa discuss\u00e3o dos resultados sobre a paisagem, se identificou que esta categoria, assim como o territ\u00f3rio adquiriu diferentes no\u00e7\u00f5es ao longo da epistemologia das ci\u00eancias, sobretudo na Geografia, quando houve momentos em que os estudos sobre a paisagem se confundiram com esta ci\u00eancia. No modelo GTP o fato de ela significar identidade e possibilitar a entrada s\u00f3cio-cultural do meio ambiente, complementa a totalidade da an\u00e1lise integrada, pois nesta perspectiva, tornam-se necess\u00e1rio o uso de outros procedimentos de an\u00e1lises, capazes de alcan\u00e7ar as singularidades de um espa\u00e7o revelando o patrim\u00f4nio dos indiv\u00edduos e da sociedade.\nA paisagem foi ent\u00e3o investigada atrav\u00e9s de uma proposta que apresentou os cen\u00e1rios paisag\u00edsticos da alta bacia e a paisagem como espa\u00e7o vivido. Os resultados obtidos permitiram concluir que a vegeta\u00e7\u00e3o demonstra o car\u00e1ter material e funcional daquela paisagem espec\u00edfica, sendo o elemento da natureza que permanece na mem\u00f3ria coletiva quer seja pela possibilidade de recurso, quer pelo estado de devasta\u00e7\u00e3o.\nEmbora a an\u00e1lise sobre o geocomplexo tenha identificado diferentes geof\u00e1cies, para muitos entrevistados a paisagem se mostra homog\u00eanea, com processo de transforma\u00e7\u00e3o pouco intenso. A an\u00e1lise dos mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos nos anos de 1994 e 2006 demonstrou que h\u00e1 um n\u00famero tenro de usos, sendo que os espa\u00e7os para usos antr\u00f3picos s\u00e3o os que t\u00eam se expandido, sobretudo nas por\u00e7\u00f5es territoriais dos munic\u00edpios de Viana, S\u00e3o Bento e S\u00e3o Vicente Ferrer, onde se encontram maior n\u00famero de rios tribut\u00e1rios do Pericum\u00e3.\nOutra conclus\u00e3o resultante da an\u00e1lise sobre o uso do solo foi a rela\u00e7\u00e3o entre a antropiza\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de geof\u00e1cie, pois, no tempo presente, os impactos econ\u00f4micos e sociais dos sistemas produtivos sobre o complexo territorial produzem transforma\u00e7\u00f5es nos geof\u00e1cies que s\u00e3o pass\u00edveis de produzirem altera\u00e7\u00f5es no funcionamento do geocomplexo.\nDa mesma forma, a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados apontou para dois conjuntos de transforma\u00e7\u00f5es na paisagem relacionadas a duas categorias distintas, ou seja, a natureza e a sociedade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, foi un\u00e2nime o registro de exaust\u00e3o dos recursos vegetais, dos peixes e da fertilidade do solo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade, a popula\u00e7\u00e3o lamenta o fato de caracter\u00edsticas como o respeito e a solidariedade estarem sendo perdidas, sobretudo entre as pessoas mais jovens das duas comunidades.\nOs servi\u00e7os oferecidos pelo poder p\u00fablico atrav\u00e9s de pol\u00edticas federais como a eletrifica\u00e7\u00e3o rural, as constru\u00e7\u00f5es de escolas de ensino fundamental, melhorias de estradas, constru\u00e7\u00e3o de postos de sa\u00fade, al\u00e9m dos programas de transfer\u00eancia de renda apareceram nos resultados como aspectos positivos na situa\u00e7\u00e3o presente e na perspectiva futura das comunidades possivelmente as pessoas atendidas por estes servi\u00e7os tenham reduzido seus sentimentos de abandono, presentes por muito tempo entre os trabalhadores rurais do Maranh\u00e3o. Na contrapartida, os problemas relativos ao meio ambiente (desmatamento, queimadas, assoreamento etc) continuam associados \u00e0s quest\u00f5es negativas do lugar e a um futuro pior.\nConsidera-se necess\u00e1rio ampliar estes estudos para as din\u00e2micas dos demais munic\u00edpios da alta bacia, no intuito de identificar se os mesmos conflitos, os mesmos processos de expropria\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que, por falta de condi\u00e7\u00f5es efetivas de melhorias de suas condi\u00e7\u00f5es de vida, permanecem impondo press\u00f5es sobre o ecossistema que comp\u00f5e a paisagem. Entende-se tamb\u00e9m que a pobreza \u00e9 a geradora dessas din\u00e2micas paisag\u00edsticas pois, al\u00e9m de influenciar na forma de intera\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza,\nela influencia nas identidades e nas manifesta\u00e7\u00f5es culturais que comp\u00f5em o cen\u00e1rio paisag\u00edstico.\nDessa forma, as pol\u00edticas locais para essa \u00e1rea, devem estar objetivadas tanto na escolariza\u00e7\u00e3o como no crescimento da renda da popula\u00e7\u00e3o e fundamentadas nas particularidades e nas din\u00e2micas da mesma, valorizando as riquezas culturais, o conhecimento tradicional, de maneira a contribuir para a fixa\u00e7\u00e3o das pessoas em seu local de origem. Esse processo deve se diferenciar dos modelos atuais de investimento, baseados em uso de tecnologias excludentes, mantenedoras da injusti\u00e7a social.\nDiante de tantas constata\u00e7\u00f5es observa-se que o modelo GTP \u00e9 uma forma de an\u00e1lise capaz de apontar transforma\u00e7\u00f5es na paisagem, com possibilidade de evidenciarem-se as quest\u00f5es mais urgentes para cada \u00e1rea espec\u00edfica. Nesse sentido, a realidade da alta bacia do Pericum\u00e3 requer um planejamento, que deva priorizar a justi\u00e7a social e garanta ao lavrador a sua terra, a sua dignidade.\nREFER\u00caNCIAS\nALMEIDA, A.W.B. Amaz\u00f4nia: a dimens\u00e3o pol\u00edtica dos conhecimentos tradicionais. In: Conflitos ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 2004.\nAMORIM FILHO, O.B. Topofilia, topofobia e topoc\u00eddio em MG. In: RIO, V. e\nOLIVEIRA, L (orgs). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. 2. Ed. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 1999, 139-152.\nANDRADE, M.C. Paisagens e Problemas do Brasil. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1973.\nANDRADE, M.C. Caminhos e descaminhos da Geografia. 2a Ed. Campinas: Papirus. 1993.\nANDRADE, M.P. MARANH\u00c3O: anti-reforma agr\u00e1ria, devasta\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. In: Semin\u00e1rio REFORMA AGR\u00c1RIA E DEMOCRACIA: a perspectiva das sociedades civis. Universidade Federal do Maranh\u00e3o. Rio de janeiro: 1998. Dispon\u00edvel em&lt;ww.mda.gov.br/portal/nead/arquivos/view/textos./arquivo_94.pdf>. Acesso em: 12 maio.2011.\nASSUN\u00c7\u00c3O, M.R. A guerra dos Bem-te-vis. A balaiada na mem\u00f3ria oral. S\u00e3o Luis: SIOGE, 1988.\nAZEVEDO, M.H.A. Fotografias de paisagem urbana hist\u00f3rica: Constru\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de leitura. In: II Encontro Nacional de Estudos da Imagem. 2009, Londrina/ Anais. Londrina. 12,13,14 maio.p.46-53.\nBERNARDI, C.C. Conflitos socioambientais decorrentes da bubalinocultura em territ\u00f3rios pesqueiros artesanais: O caso Olinda Nova do Maranh\u00e3o/ Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental). Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2005.\nBEROUTCHACHVILI, N. BERTRAND, G. Le G\u00e9osyst\u00e8me ou Syst\u00e8me territorial naturel. R\u00e9vue G\u00e9ographique des Pyr\u00e9n\u00e9es et du Sud-Ouest. Tome 49, Fas. 2, p 167180, Toulouse. 1978.\nBERTALANFFY, L.V. Teoria Geral dos Sistemas. Petr\u00f3polis: Vozes, 1973.\nBERTRAND, G. Paysage et g\u00e9ographie physique globale, esquisse m\u00e9thodologique.\nR\u00e9vue G\u00e9ographique des Pyr\u00e9n\u00e9es et du Sud-Ouest. Tome 39, Fas 3, p 249-272, Toulouse: 1968.\nBERTRAND, G. Le paysage entre la Nature et la Soci\u00e9t\u00e9. R\u00e9vue G\u00e9ographique des Pyr\u00e9n\u00e9es et du Sud-Ouest. Tome 49, Fas 2, p 239-258, Toulouse: 1978.\nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: Esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Revista RAT.GA. Curitiba, n. 8, p. 141-152, 2004.\nBERTRAND, G. e BERTRAND, C. Uma geografia transversal e de travessias: o meio ambiente atrav\u00e9s dos territ\u00f3rios e das temporalidades. Tradu\u00e7\u00e3o: Messias Modesto dos Passos. Maring\u00e1: Ed. Massoni, 2007.\nBEZE Jr, Z. O futuro da ro\u00e7a no toco em Alc\u00e2ntara. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel). Universidade de Bras\u00edlia - Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: 1999.\nBIROT, P. Les m\u00e9thodes de la morphologie. Paris, P.U.F.,1977.\nBOL\u00d3S, M. de I. C. Problem\u00e1tica actual de los est\u00fadios de paisaje integrado. Revista de Geografia. Barcelona, v. XV, n.1-2, p.45-68, Enero - deciembre, 1981.\nBRAGA, K.R.R. Avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade das formas de uso e manejo de matas ciliares do alto curso do rio Pericum\u00e3, Baixada Maranhense/ Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sustentabilidade de Ecossistemas). Universidade Federal do Maranh\u00e3o. S\u00e3o Luis, 2006.\nBRASIL, Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos recursos naturais Renov\u00e1veis/Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Turismo do Maranh\u00e3o. Diagn\u00f3stico dos principais problemas ambientais do Estado do Maranh\u00e3o. S\u00e3o Luis: LITHOGRAF, 1991.\n_______, Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Propostas de revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Humberto Gon\u00e7alves dos Santos... [etal.]. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2003.56p. - (Embrapa Solos.\nDocumentos; n. 53).\n_______, Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Queimadas: monitoramento de focos. Disponivel em&lt;http://sigma.cptec.inpe.br/queimadas/apresentacao.html>. Acesso em: 08 ago. 2011.\n_______, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio/INCRA. Projetos e Programas. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.incra.gov.br>. Acesso em: 12 jul. 2011.\n_______, Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Programa Luz para todos. Dispon\u00edvel em&lt;luzparatodos.mme.gov.br>. Acesso em: 14 jun. 2011.\n_______, Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto RADAM. Programa de integra\u00e7\u00e3o nacional v.3. Levantamento dos Recursos Naturais. Folha SA-23. S\u00e3o Luis e parte da Folha SA 24. Fortaleza: Rio de Janeiro: 1973.\nCABRAL, M. do S. C. Caminhos do Gado: Conquista e ocupa\u00e7\u00e3o do sul do Maranh\u00e3o. S\u00e3o Lu\u00eds: SIOGE, 1992.\nCANALI, N.E. Geografia ambiental: desafios epistemol\u00f3gicos. In: MENDON\u00c7A, F., KOZEL, S. (orgs). Elementos de Epistemologia da Geografia Contempor\u00e2nea. Curitiba: Editora da UFPR, 2002.\nC\u00c2NDIDO, A. Os parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a transforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades; Ed. 34, 2001.\nCENTRO DE CULTURA NEGRA DO MARANH\u00c3O. Quilombo. Dispon\u00edvel em http://www.ccnma.org.br/quilombos.ht>. Acesso em: 01 nov.2010.\nCHRISTOFOLETTI, A. Defini\u00e7\u00e3o e Objeto da Geografia. Geografia. Rio Claro, v.08. n. 15/16. p 1-28. Out. 1983.\n________. A teoria dos sistemas. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica.. Rio Claro, n.02. p. 43-60.AGETEO. 1971.\nCORREIA, J.O. Sustentabilidade dos sistemas agro-extrativos de produ\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Lacustre de Penalva, na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Baixada Maranhense. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sustentabilidade de Ecossistemas). Univerisdade Federal do Maranh\u00e3o. S\u00e3o Luis: 2006.\nCOSTA NETO, J.P, BARBIERI, R., IBANEZ, M.S., CAVALCANTI, P.R.S., PRIORSKI,\nN.M. Limnologia de tr\u00eas ecossistemas aqu\u00e1ticos caracter\u00edstico da Baixada Maranhense.\nBoletim do Labohidro/UFMA. S\u00e3o Luis, Laborat\u00f3rio de hidrobiologia, 2000. v. 14/15 (2001/2002), p.19-38.\nCRUZ, O. Geografia f\u00edsica, geossistema, paisagem e os estudos dos processos geom\u00f3rficos. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica. Rio Claro, v.15, n. 29-30. AGETEO,1985.\nDARDEL, E. L'homme et la terre. Nature de la r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9ographique. Paris: Editions du CTHS, 1990.\nDEMANGEOT, J. Les milieux naturels tropicaux. Paris, C.D.U., 1990.\nDEMO, P. Metodologia do conhecimento cient\u00edfico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000.\nFEITOSA, A.C. Relevo do Maranh\u00e3o: Uma nova proposta de classifica\u00e7\u00e3o topomorfol\u00f3gica. VI Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia/ Regional Conference on Geomorphology. Geomorfologia Tropical e Subtropical: Processos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. Goi\u00e2nia 06 a 10/09/2006.\nFERNANDES, B.M. Entrando nos territ\u00f3rios do territ\u00f3rio. In: PAULINO, E.T. e FABRINI, J.E.(orgs). Campesinato e territ\u00f3rios em disputa. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular: UNESP. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. 2008.\nFERRAZ JUNIOR, A.S.L. O cultivo em al\u00e9ias como alternativa para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos na agricultura familiar do tr\u00f3pico \u00famido. In: MOURA, E. G. (org.).\nAgroambientes de transi\u00e7\u00e3o entre o tr\u00f3pico \u00famido e o semi-\u00e1rido do Brasil. Atributos, altera\u00e7\u00f5es, uso na produ\u00e7\u00e3o familiar. S\u00e3o Luis: UEMA, 2004.\nFROLOVA, M. Los or\u00edgenes de la ciencia del paisaje en la geografia rusa. Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ci\u00eancias Sociales. Universidad de Barcelona. v. V, n\u00b0 102, 1 de diciembre de 2001.\nGERASIMOV, F. A short history of geographical science in the Soviet Union. Moscow: Progress Pub. 1976. 178p.\nGIL, A.C. Como elaborar projetos de pesquisa. 3a Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996.\nGON\u00c7ALVES, C.W.P. Forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e quest\u00e3o ambiental no Brasil. In: Geografia e Meio ambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo-Rio de Janeiro: Hucitec, 1995. 397p.\n_______. Os descaminhos do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto. 1989.152p.\nGREGORY, K.J. A Natureza da Geografia F\u00edsica. Tradu\u00e7\u00e3o de Eduardo de Almeida Navarro. Revis\u00e3o T\u00e9cnica de Antonio Christofoletti. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1992. GUTMAN, S. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o do lavrador-pescador em comunidades rurais no entorno do lago de Viana, na Baixada Maranhense.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecologia). Universidade Estadual do Maranh\u00e3o, S\u00e3o Luis: 2006.\nGUSTAVO45.BLOGSPOT.com. Dispon\u00edvel em http://gustavo45.blogspot.com. Acesso em 12 de dezembro de 2011.\nHAESBAERT, R. da C. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \u201cfim dos territ\u00f3rios\u201d \u00e0 multiterritorialidade. 2a ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006.\nHAGGET, P., CHORLEY, R.J., Modelos, paradigmas e a nova geografia. In: CHORLEY, R.J., HAGGERTT, P. Modelos f\u00edsicos e de informa\u00e7\u00e3o em Geografia. Tradu\u00e7\u00e3o de Arnaldo Viriato de Medeiro, revisores t\u00e9cnicos: Antonio Ol\u00edvio Ceron e Antonio Christofoletti. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1975. 270p.\nHOLANDA, F. de. Din\u00e2mica da economia maranhense nos \u00faltimos 25 anos. S\u00e3o Luis: IMESC, Cadernos do IMESC. n. 4, 2008. 42p.\nIBGE, Instituto de Geografia e Estat\u00edstica. Divis\u00e3o territorial do Maranh\u00e3o com indica\u00e7\u00f5es das mesorregi\u00f5es e microrregi\u00f5es.Maranh\u00e3o: IBGE, 1997.\n_______.Estados. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ibge.gov.br.> Acesso em: 16 maio. 2011.\n_______.Estados. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ibge.gov.br.> Acesso em: 12 abril. 2010.\n_______. Not\u00edcias. IBGE lan\u00e7a Mapa de Pobreza e Desigualdade 2003. Dispon\u00edvel em&lt;www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias.> Acesso em: 15 set. 2011.\n_______. Sidra. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ibge.gov.br.> Acesso em: 10 abril. 2010.\n_______. Sidra. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ibge.gov.br.> Acesso em: 10 out. 2011.\n_______.Zoneamento geoambiental do estado do Maranh\u00e3o. Diretrizes gerais para a ordena\u00e7\u00e3o territorial. 1991. Dispon\u00edvel em:&lt;ftp://geoftp.ibge.gov.br/documentos/recursosnaturais/diagnosticos/maranhao.pdf.>. Acesso em: 15 jan. 2010.\nJIMENEZ, J. M., CANTEIRO, N. O. (orgs). El pensamiento geogr\u00e1fico. Estudio Interpretativo y Antologia de Textos (De Humboldt a las tend\u00eancias radicales). Madri: Alianza Editorial, 1982.\nLACROIX, M.L.L. A educa\u00e7\u00e3o na Baixada Maranhense: 1828-1889. S\u00e3o Luis: Ed.\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira. Secretaria de Cultura do Maranh\u00e3o, 1983.\nLEONARD, H. Jeffrey (org). Meio Ambiente e Pobreza: Estrategias de desenvolvimento para uma agenda comum. Rio de Janeiro: Delta Line Composicoes e Edicoes Ltda, 1992.\nLIMA, R. R; TOURINHO, M.M. V\u00e1rzeas do nordeste paraense e pr\u00e9-amaz\u00f4nia maranhense: caracter\u00edsticas e possibilidades agropecu\u00e1rias. Bel\u00e9m: FCAP. Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o. 1995. 80p.\nLIMA, R. R., TOURINHO, M.M., COSTA, J.P.C. V\u00e1rzeas fluvio-marinhas da Amaz\u00f4nia brasileira: caracter\u00edsticas e possibilidades agropecu\u00e1rias. Bel\u00e9m: FCAP. Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o, 2000.342p.\nLOPES, A. Alc\u00e2ntara subs\u00eddios para a hist\u00f3ria da cidade. 2a Ed. S\u00e3o Paulo: Siciliano, 2002.\nLOPES, R. Uma regi\u00e3o tropical. S\u00e3o Luis: Editora Fon Fon, 1970.\nLORINI, M.L, PERSSON. V.G. A paisagem: um conceito diagonal entre as ci\u00eancias geogr\u00e1ficas e biol\u00f3gicas e um instrumento para a ci\u00eancia transdisciplinar da biodiversidade. Revista de estudos ambientais. Blumenau, v.3. n.2-3, p. 5-19, maio/dez de 2001.\nLOWENTAL. D. Geografia, Experi\u00eancia e Imagina\u00e7\u00e3o: Em dire\u00e7\u00e3o a uma epistemologia Geogr\u00e1fica. In: CHRISTOFOLETTI, A. (org.) Perspectivas da Geografia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1982, cap\u00edtulo 6, 103-142.\nMACHADO, L.M. Paisagem valorizada: A serra do mar como espa\u00e7o e como lugar. In:\nDEL RIO, V. e OLIVEIRA, L. (orgs). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. 2. Ed. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 1999, 97- 119.\nMARANH\u00c3O, Diagn\u00f3stico dos principais problemas ambientais do Estado do\nMaranh\u00e3o/ Governo do Estado Maranh\u00e3o/Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Turismo-SEMATUR. S\u00e3o Luis: SEMATUR. 1991.\n_______, Atlas do Maranh\u00e3o/ Ger\u00eancia de Planejamento e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento-UEMA. S\u00e3o Luis: GEPLAN, 2002.\n_______, Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos munic\u00edpios do Maranh\u00e3o/ Secretaria de Estado de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. S\u00e3o Lu\u00eds, 2006.\nMARCONI, M.A, LAKATOS, E.M. Metodologia cient\u00edfica. 4a Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2004.\nMARTINS, J.S. Sociologia da fotografia e da imagem. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2011.\nMATTOS JUNIOR, J.S. O entroncamento das pol\u00edticas agr\u00e1rias no Maranh\u00e3o: encontros e desencontros institucionais na Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Itapecuru Mirim. Tese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Presidente Prudente, 2010.\nMAXIMIANO, L.A. Considera\u00e7\u00f5es sobre o conceito de paisagem. RA'E GA. Curitiba, n. 8, p. 83-91, 2004.\nMENDON\u00c7A, F. Geografia socioambiental. In: MENDON\u00c7A, F., KOZEL, S. (orgs). Elementos de Epistemologia da Geografia Contempor\u00e2nea. Curitiba. Editora da UFPR, 2002.\nMYNAIO, M.C. de S. O desafio do conhecimento. Pesquisa qualitativa em Sa\u00fade. 2a Ed. S\u00e3o Paulo - Rio de Janeiro: Hucitec-Abrasco, 1993.\nMOREIRA, H. CALEFFE, L.Z. Metodologia da pesquisa para o professor pesquisador. 2 ed. Rio de Janeiro: Lamparina, 2008.\nO\u2019DWYER, E.C. e CARVALHO, J.P.F. Jamary dos pretos, municipio de Turia\u00e7u (MA). In: Quilombos: identidade \u00e9tnica e territorialidade. O\u2019DWYER, E.C (org). Rio de Janeiro: Editora FGV, 2002.\nOLIVEIRA Jr. et al. Sistema agr\u00edcola consorciado para agricultura familiar no norte do Maranh\u00e3o. Dispon\u00edvel em www.cnpat.embrapa.br/sbsp/anais/Trab_Format_PDF/221.pdf>. Acesso em: 22 jun. 2011.\nOLIVEIRA, L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. In: Paisagens geogr\u00e1ficas: Um tributo a Felisberto Cavalheiro. /Orgs. GOMES, D. S. e NUCCI, J. C., Campo Mour\u00e3o: Editora da FECILCAM, 152-162, 2009.\n_______. Percep\u00e7\u00e3o da paisagem geogr\u00e1fica: Piaget, Gibson e Tuan. Geografia, Rio Claro, v. 25 (2): 5-22, ago, 2000.\nPASSOS, M.M. A conceitua\u00e7\u00e3o da paisagem. Forma\u00e7\u00e3o. Presidente Prudente, n.7. p 131-\n146, 2000.\n_______. Biogeografia e paisagem. 2a Ed. Maring\u00e1: Universidade Estadual de Maring\u00e1, 2003.\n_______. A paisagem do Pontal do Paranapanema - uma apreens\u00e3o geofotogr\u00e1fica. Acta Scientiarum. Human and Social Sciences, Maring\u00e1, v.26 n\u00b0 1, p 177-189, 2004.\n_______. Por uma an\u00e1lise geogr\u00e1fica (sist\u00eamica) do meio ambiente: o modelo GTP: Geosistema - Territ\u00f3rio - Paisagem. Anais do I Col\u00f3quio Brasileiro de Hist\u00f3ria do Pensamento Geogr\u00e1fico. Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia. Uberl\u00e2ndia: 2008.\nPEDROSA, L.A.C. A quest\u00e3o agr\u00e1ria no Maranh\u00e3o. Dispon\u00edvel em&lt;www.abda.com.br/texto/LuisACPedrosa.pdf>. Acesso em: 13 ago. 2011.\nPEREIRA, R.C.C. Caracteriza\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ambientais segundo o uso dos recursos naturais por trabalhadores rurais no alto curso do rio Pericum\u00e3/ Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sustentabilidade de Ecossistema). Universidade Federal do Maranh\u00e3o, S\u00e3o Luis, 2006.\nPEREIRA, R.C.C., PASSOS, M.M. A rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza e os desafios \u00e0 sustentabilidade ambiental da Baixada Maranhense. In: As novas geografias dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa. Paisagens, Territ\u00f3rios no Brasil e em Portugal. Guarda. CEI (Centro de Estudo Ib\u00e9ricos), 2010a.\nPEREIRA, R.C.C. O ambiente e a sociedade na Baixada Maranhense: Um estudo dos usos dos recursos vegetais no alto curso do rio Pericum\u00e3. In: Abordagens geogr\u00e1ficas da multiplicidade dos espa\u00e7os maranhenses. PORTO, I.M.R. e CASTRO, C.E.(orgs). S\u00e3o Luis: Editora da UEMA, 2010b.\nPINCHEMEL, P. Red\u00e9couvrir la G\u00e9ographie. Annales de l\u2019 Universit\u00e9 de Paris. v. 3 p.350-360. 1968.\nPINHEIRO, C.U.B., SANTOS, V.M., FERREIRA, F.R.,. Usos de subsist\u00eancia de esp\u00e9cies vegetais na regi\u00e3o da Baixada Maranhense. Amaz\u00f4nia: Ci. &amp; Desenv., Bel\u00e9m, v.1, n.1, jul. /dez. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bancoamazonia.com.br/bancoamazonia2/Revista/235a250.pdlUAcesso em: 02 de maio de 2010.\nPRADO, R.P.S. Todo ano tem: as festas na estrutura social camponesa. S\u00e3o Luis: EDUFMA, 2007.\nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO. Atlas do desenvolvimento humano. 2000. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.pnud.org.br.> Acesso em: 13 abril, 2010.\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. v.29. S\u00e9rie temas Geografia e pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993.\nRELPH, E.C. As bases fenomenol\u00f3gicas da Geografia. Geografia, Rio Claro, v. 4 (7): 125, abril, 1979.\nRENN\u00d3, F.A. P. Le Sert\u00e3o Mineiro: Un territoire \u00e0 la recherche de s\u00e9s paysages et de ses identit\u00e9s. These de douctorat de FUniversite de Toulose II (Geographie de l'Ameagemente- Environnement et paysage). Toulouse, 2009.\nRIBEIRO, E.M. E GALIZONE, F.M. Sistemas agr\u00e1rios, recursos naturais e migra\u00e7\u00f5es no alto Jequitinhonha, Minas Gerais. In: Popula\u00e7\u00e3o e meio ambiente: debates e desafios.\nTORRES, H. e COSTA, H. (orgs.). S\u00e3o Paulo: Editora SENAC S\u00e3o Paulo, 2000.\nRODRIGUES, C. A teoria geossist\u00eamica e sua contribui\u00e7\u00e3o aos estudos geogr\u00e1ficos e ambientais. Revista do Departamento de Geografia. USP, n.14 p.69-77. 2001.\nROSS, J. Ecogeografia do Brasil: Subs\u00eddios para o planejamento ambiental. S\u00e3o Paulo: Oficina de textos, 2006.\nS\u00c1, L. M. O p\u00e3o da terra: propriedade comunal e campesinato livre na Baixada Ocidental maranhense. S\u00e3o Luis: EDUFMA, 2007.\nSANTOS, M. Por uma Geografia Nova: da Cr\u00edtica da Geografia a uma Geografia Cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1978.\nSANTOS, M. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado. 3a ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994.\nSANTOS, M. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico a consci\u00eancia universal. 12a ed. Rio de Janeiro: Record, 2005.\nSANTOS, O. M. Avalia\u00e7\u00e3o dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o das terras da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Pericum\u00e3 - MA, utilizando como par\u00e2metro os padr\u00f5es recomend\u00e1veis para uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sustentabilidade de Ecossistemas) Universidade Federal do Maranh\u00e3o, S\u00e3o Luis, 2004.\nSAQUET, M. A. O tempo, o Espa\u00e7o e o Territ\u00f3rio. In: SOUZA, A.J. (org). Paisagem territ\u00f3rio regi\u00e3o: em busca da identidade. Cascavel: EDUNIOESTE, 2000.\nSAQUET, M. A. Abordagens e concep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio. 1ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2007.\nSAUER, C.O. The morphology of landscapes. In: LEIGHLY, J. Land and life. A selection from the writings of Carl Ortwin Sauer. Berkeley e Los Angeles: University of Calif\u00f3rnia Press, p. 315-350. 1963.\nSCHIER, R.A. Trajet\u00f3rias do conceito de paisagem na geografia. RA\u2019EGA, Curitiba, n.7, p. 79-85, 2003.\nSCHWARTZMAN, S. As causas da pobreza. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2007.\nSERRA, A. A Balaiada. Cole\u00e7\u00e3o G\u00e9ia de Temas Maranhenses. S\u00e3o Luis: Instituto G\u00e9ia. 2008. 320p.\nSHANIN, T. Li\u00e7\u00f5es camponesas. In: PAULINO, E.T. e FABRINI, J.E. (orgs). Campesinato e territ\u00f3rio em disputa. 1a ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o popular: UNESP. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em geografia. 2008.\nSORIANO, R.R. Manual de pesquisa social. Trad. Ricardo Risenbusch. Petrop\u00f3lis: Vozes, 2004.\nSORRE, M. Connaissance du paysage human. Bulletin de la Societ\u00e9 de Geographie de Lille. Nueva serie, n.1 p. 5-15. 1958.\nSOTCHAVA, V.B. O estudo dos Geossistemas. S\u00e3o Paulo: USP, 48p. (traduzido da vers\u00e3o inglesa The study of Geossistems), 1977.\nSTRAHLER, A.N. Physical geography. New York: J. Wiley e Sons, 1960.\nSUERTEGARAY, D.M.A. Geografia f\u00edsica (?) Geografia Ambiental (?) ou Geografia e Ambiente (?). In: MENDON\u00c7A, F., KOZEL, S. (orgs). Elementos de Epistemologia da Geografia Contempor\u00e2nea. Curitiba: Editora da UFPR, 2002.\nTRICART, J. CAILLEUX, A. Trait\u00e9 de geomorphologie. t-II. Le mod\u00e9le des r\u00e9gions periglaciaires. Paris: (S.E.D.E.S), 1962.\nTROLL, C. Landscape ecology (geo-ecology) and biogeocenoly: a terminological study. Goeforum 8. 1971. p.43-46.\nTROPPMAIR, H., GALINA, M.H. Geossistemas. Mercator. Revista de Geografia da UFC. Ano 5.n.10. 2006.\nTUAN, Yi-Fu. Topofilia um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente.\nTrad. Livia de Oliveira. S\u00e3o Paulo/Rio de Janeiro: Difel, 1980.\n______. Geografia Humanista. In: CHRISTOFOLETTI, A. (org.) Perspectivas da Geografia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1982, cap\u00edtulo 7, 143-164.\nWWF, World Wildlife Fund. O que s\u00e3o \u00e1reas \u00famidas? Dispon\u00edvel em&lt;www.wwf.org.br> Acesso em: 15 de maio de 2010.\nVIERTLER, R. B. M\u00e9todos Antropol\u00f3gicos como ferramenta para estudos em etnobiologia e etnoecologia. In: AMOROZO, M.C. de M. et al. M\u00e9todos de coleta e an\u00e1lise de dados em etnobiologia, etnoecologia e disciplinas correlatas. Rio Claro: Sociedade Brasileira de Etnobiologia e Etnoecologia, 2002. p.11-29.\nVINHOTE, H. C. A din\u00e2mica de inunda\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com o uso e manejo dos recursos vegetais nos ambientes aqu\u00e1ticos da regi\u00e3o lacustre de Penalva -contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental (APA) da Baixada Maranhense. S\u00e3o Lu\u00eds, 2005. 97p. Monografia (Curso de Ci\u00eancias Aqu\u00e1ticas) Universidade Federal do Maranh\u00e3o, S\u00e3o Luis: 2005.\nVITTE, A.C. Da metaf\u00edsica da natureza \u00e0 g\u00eanese da geografia f\u00edsica moderna. In: VITTE, A.C. (org). Contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 hist\u00f3ria e a epistemologia da geografia. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007.\n_______. O desenvolvimento do conceito de paisagem e a sua inser\u00e7\u00e3o na geografia f\u00edsica. Mercator-Revista de Geografia da UFC, ano 06, n\u00famero 11, p.72-78, 2007.b\nVIVEIROS, J. Hist\u00f3ria do Com\u00e9rcio no Maranh\u00e3o 1612-1895. Associa\u00e7\u00e3o Comercial do Maranh\u00e3o. S\u00e3o Luis: 1954.\nAP\u00caNDICES\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA CAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE FACULDADE DE CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA PROGRAMA DINTER UEMA/UNESP\nAP\u00caNDICE A - ROTEIRO DE ENTREVISTA PARA POPULA\u00c7\u00c3O RESIDENTE NO ALTO CURSO DO PERICUM\u00c3.\nN\u00b0\tda\tentrevista:_\nLocalidade:__________________________________________________________________\n1 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O\nNome:________________________________________________________________________\nIdade:_______________________________________________________________________\nEstado civil:________________________________________________________________\nEscolaridade:________________________________________________________________\nH\u00e1 quanto tempo mora no local:_______________________________________________\nN\u00famero de filhos:____________________________________________________________\nTodos moram nessa localidade? ( ) Sim ( ) N\u00e3o\nNo caso de sim, quantos?_____________________________________________________\nNo caso de n\u00e3o morar, em qual local se encontram?\n( ) na capital\n( ) em outro munic\u00edpio do Estado_____________________________________________\n(\t)\tem\toutro\tEstado\nQual atividade desenvolve para obten\u00e7\u00e3o de renda?\n( ) Agricultura ( ) Pecu\u00e1ria ( ) Pesca ( ) Extrativismo\nOutro:_______________________________________________________________________________\nEst\u00e1 inclu\u00eddo em algum sindicato ou associa\u00e7\u00e3o? Qual?\n2.\tINFRA-ESTRUTURA\nTipo de moradia:_____________________________________________________________________\nQuantas pessoas moram na casa?_______________________________________________________\nA \u00e1gua consumida na resid\u00eancia \u00e9:\n(\n) encanada ( ) po\u00e7o artesiano ( ) po\u00e7o comum (\n) nascente (\n) rio (\n) a\u00e7ude\nTipo de banheiro da resid\u00eancia: (...) taipa ( ) alvenaria\nH\u00e1 rede de esgoto? ( ) Sim ( ) N\u00e3o\nNo caso de sim, h\u00e1 quanto tempo?_________________________________________________\nQuais os servi\u00e7os existem neste povoado?\n( ) Escolas de ensino fundamental\n( ) Escolas de ensino m\u00e9dio\n( ) Posto de sa\u00fade\n( ) Telefone P\u00fablico\n( ) Linha de \u00f4nibus\nOutros:__________________________________________________________________________\n3 SISTEMAS PRODUTIVOS\n3.1\tAGRICULTURA\nQuais cultivos t\u00eam?______________________________________________________________\nQual o destino da produ\u00e7\u00e3o?______________________________________________________\nCom quem trabalha?_______________________________________________________________\nContrata pessoas para trabalhar?_________________________________________________\nVoc\u00ea recorre ao cr\u00e9dito rural?___________________________________________________\nQuais inova\u00e7\u00f5es voc\u00ea tem adotado nessa atividade?________________________________\nNessa localidade h\u00e1 alguma assist\u00eancia t\u00e9cnica para a agricultura?\n3.2\tPECU\u00c1RIA\nCom quem trabalha nessa atividade?_______________________________________________\nContrata pessoas para trabalhar?_________________________________________________\nVoc\u00ea recorre ao cr\u00e9dito rural?___________________________________________________\nQuais inova\u00e7\u00f5es voc\u00ea tem adotado nessa atividade?________________________________\nA produ\u00e7\u00e3o tem aumentado, diminu\u00eddo ou permanecido a mesma nos \u00faltimos anos?____________________________________________________________________________\nPorque?__________________________________________________________________________\nA\tcria\u00e7\u00e3o\npassa\tpor\talgum\nmanejo?\nTem alguma assist\u00eancia t\u00e9cnica?\n3.3\tPESCA:\nComercializa os pescados ( ) Sim ( ) N\u00e3o:\nOnde?_______________________________________________________________\nQuanto?_____________________________________________________________\n3.\t4 EXTRATIVISMO VEGETAL\nTipos de vegetais\tConsumo pr\u00f3prio\tComercializa\tQuanto extrai?\t\u00c1rea de produ\u00e7\u00e3o\tEm\tque per\u00edodo extrai?\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n4.\tPAISAGEM\nComo era este lugar no passado (10, 20, 30 anos atr\u00e1s)?\nO munic\u00edpio mudou muito deste tempo at\u00e9 os dias de hoje? Na sua opini\u00e3o, quais foram as principais mudan\u00e7as?\nQuando o Sr. (a) pensa neste lugar em que vive, qual \u00e9 a primeira imagem que lhe vem na cabe\u00e7a?\nDe que forma o Sr. (a) pensa o futuro deste lugar?\nQue imagem (ens) o Sr. (a) levaria deste lugar em caso de uma mudan\u00e7a? Por que esta imagem?\nQuais paisagens ou elementos da paisagem lhe choca mais? Cite qualquer coisa que considere negativo e quisesse que desaparecesse?\nQuais paisagens voc\u00ea pensa que deveria ser fotografada porque daqui a algum tempo elas n\u00e3o existir\u00e3o mais? Na sua opini\u00e3o por quais motivos esta (s) paisagem (ens) v\u00e3o deixar de existir?\nA sua vida neste local est\u00e1 melhor que no passado? Por qu\u00ea?\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\nCAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE FACULDADE DE CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA PROGRAMA DINTER UEMA/UNESP\nAP\u00caNDICE B- ROTEIRO DE ENTREVISTA N\u00c3O - ESTRUTURADA\nH\u00e1 quanto voc\u00ea mora aqui? Voc\u00ea nasceu aqui neste povoado?\nQuais os povoados mais antigos dessa regi\u00e3o?\nMe fale como ocorriam os deslocamentos das pessoas entre os povoados e a sedes municipais de Viana e Pinheiro.\nPor estas redondezas em quais atividades as pessoas sempre trabalharam?\nO rio Pericum\u00e3 era utilizado para navega\u00e7\u00e3o at\u00e9 a cidade de Pinheiro?\nMe fale sobre a transforma\u00e7\u00f5es que ocorreriam por aqui ao longo das tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas.\n\tUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA CAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE FACULDADE DE CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nPROGRAMA DINTER UEMA/UNESP\nAP\u00caNDICE C - FICHA FITOSSOCIOL\u00d3GICA\nLote n\u00b0 1\nForma\u00e7\u00e3o:\nMunic\u00edpio:\nDom\u00ednio Tropical.\nData:\nCoordenadas:\nALTITUDE:\tINCLINA\u00c7\u00c3O:\nCLIMA:\nMICROCLIMA:\nROCHA M\u00c3E:\nEROS\u00c3O SUPERFICIAL:\nA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA: DIN\u00c2MICA DE CONJUNTO\nEsp\u00e9cies por Estratos\tN\u00b0de indiv\u00edduos\tAltura(m) (aproxim)\tEsp\u00e9cies\t\tEstrato A/D\n\t\t\tA/D\tS\t\nARB\u00d3REO:\t\t\t\t\t\nARBORESCENTE:\t\t\t\t\t\nARBUSTIVO:\t\t\t\t\t\nSUBARBUSTIVO:\t\t\t\t\t\nHERB\u00c1CEO /RASTEIRO:\t\t\t\t\t\nANEXOS\nANEXO A-\nREP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL MINIST\u00c9RIO DA CULTURA FUNDA\u00c7\u00c3O CULTURAL PALMARES Criada pela Lei n. 7.66H de 22 de agosfu de 198S\nDepartamento de Prote\u00e7\u00e3o ao Patrim\u00f4nio Afro-Brasileiro\nCERTID\u00c3O DE AUTODEFINI\u00c7\u00c3O\nO Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es legais conferidas pelo art. Io da Lei n.\u00b0 7.668 de 22 de Agosto de 1988, art 2o, \u00a7\u00a7 Io e 2o, art. 3o, \u00a7 4o do Decreto n.\u00b0 4.887 de 20 de novembro de 2003, que regulamenta o procedimento para identifica\u00e7\u00e3o, reconhecimento, delimita\u00e7\u00e3o, demarca\u00e7\u00e3o e titula\u00e7\u00e3o das terras ocupadas por remanescentes das comunidades dos quilombos de que trata o art 68 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias e artigo 216, I a V, \u00a7\u00a7 Io e 5o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, Conven\u00e7\u00e3o n\u00b0 169, ratificada pelo Decreto n\u00b0 5.051, de 19 de abril de 2004 e nos termos do processo administrativo desta Funda\u00e7\u00e3o n\u00b0 01420.000049/2011-45 CERTIFICA que a COMUNIDADE DO POVOADO DE SANTO IN\u00c1CIO, localizada no munic\u00edpio de PEDRO ROSARIO/MA, registrada no Livro de Cadastro Geral n.\u00b0 013, Registro n. 1.449, fl. 065, nos termos do Decreto supramencionado e da Portaria Interna da FCP n.\u00b0 98, de 26 de novembro de 2007, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o n \u00b0 228 de 28 de novembro de 2007, Se\u00e7\u00e3o 1, f. 29, SE AUTODEFINE COMO REMANESCENTES DE QUILOMBO.\t. '\nEu, Maur\u00edcio Jorge Souza dos Reis, (Ass.)...\u00fa\u00ae\u00cd^?, Diretor do Departamento de Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Afro-Brasileiro, a lavrei e a extra\u00ed Brasilia/DF, 07 de fevereiro de 2011.\nJ\nO referido \u00e9 verdade e dou f\u00e9.\n(Zulu Ara\u00fajo) PRESIDENTE\nSUS Q\u00ab> 02 intF 11 Ed Eky Moraln - BmlIuiUf CEE T0020-WJ - limalla - Of - Hraail Kok: (0 XX 611 M24 0101 -ta: 0u6l MM 0141\n1-HnuV dnewjwliiwiTei.yvy hr &lt;Sur www palmares. pn Br\n\u2019A fcheadade do nc^ro e tuna rdicufadc ruemnra\u201d (WalTy Sakmiio)\nT\u00cdTULO DE RECONHECIMENTO DE DOMINIO\nJos\u00e9 Reinaldo Canteiro Tavares Governador do Estado\nRaimundo Nonato Branco Almeida Filho Diretor Presidente do ITERMA\nGOVERNO IX) ESTADO DO MARANH\u00c3O\nSECRETARIA DE AGRICULTURA, PECU\u00c1RIA E DESENVOLVIMENTO RURAL INSTITUTO DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E TERRAS DO MARANH\u00c3O - ITERMA\n' O ESTADO DO MARANH\u00c3O, atrav\u00e9s da SECRETARIA DA AGRICULTURA, PECU\u00c1RIA E DESENVOLVIMENTO RURAL - SEAGRO e do INSTITUTO DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E TERRAS DO MARANH\u00c3O - ITERMA, entidade aut\u00e1rquica chada pela Lei 4358/81, alterada pela Lei 4.408/82, e pelo Decreto n\u2019 14.582/95, CGC 12.136.2480001. doravante denominado OUTORGANTE TRANSM1TENTE, com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e Art. 68 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias e Decreto Federal N\u00b0 4.887, de 20 de Novembro de 2003, e Instru\u00e7\u00e3o Normativa /INCRA/ N* 20. de 19 de Setembro de 2005, considerando o que consta do Processo Administrativo n* 2390/2006, OUTORGA \u00e1 ASSOCIA\u00c7\u00c3O COMUNIT\u00c1RIA QUILOM BOLAS DO POVOADO SANTO LN\u00c1CIO, inscrita no CNPJ 03.214.489/0001-92, com sede no Povoado Santo In\u00e1cio, munic\u00edpio de Pinheiro, neste Estado, legalmentc representado pelo seu Presidente, constitu\u00edda de terras ocupadas por remanescentes das comunidades quilombolas doravante denominado OUTORGADO ADQUIRENTE, o presente TITULO DE RECONHECIMENTO DE DOM\u00cdNIO, com for\u00e7a de Escritura P\u00fablica a teor dos Art 10 a 35 da Lei 5.315/91, o im\u00f3vel abaixo identificado, descrito c caracterizado mediante planta e memorial descritivo integrantes deste instrumento, sobre as Clausulas e Condi\u00e7\u00f5es seguintes:\nz I /?\n-\t' n\n______\u00ed\u2014-----\nJos\u00e9 de Jesus Sousa I.cmos Secret\u00e1rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Desenvolvimento Rural\nCl\u00e1usula Primeira: O OUTORGANTE TRANSMITENTE, reconhece o dom\u00ednio constitu\u00eddo da \u00e1rea dos remanescentes quilombolas de forma n\u00e3o onerosa, conforme estabelecido no art 23 da Instru\u00e7\u00e3o Normatna n* 20. de 26.09.05. a qual fot transferida pera supracitada Associa\u00e7\u00e3o com \u00e1rea de 1363,4178 h\u00e1. (Um MU, Trezentos e Sessenta e Tris Hectares, Quarenta e Um Ares c Setenta e Oito Centiares) da gleba Pinheiro, estando incorporado ao patrim\u00f3nio do Estado do Maranh\u00e3o, por for\u00e7a de matricula n* 1.132, fls 06, Livro 2-1, do Cartono de Registro de Im\u00f3veis do Municipio de Pinheiro, Estado do Maranh\u00e3o.\nCl\u00e1usula Segunda: A OUTORGADA ADQUIRENTE, nos termos do Art. 17 do Decreto n\" 4887/2003. ficar\u00e1 impedida de transfenr sob qualquer forma c pretextos a terceiros a \u00e1rea objeto do presente Titulo de Dom\u00ednio, bem como, n\u00e3o poder\u00e1 ser oferecida em penhora, como garantia o im\u00f3vel acima especificado.\nCl\u00e1usula Terceira: O OUTORGANTE ADQUIRENTE, responder\u00e1 por todos os encargos civil, administrativo e tnbut\u00e1no que renha incidir sobre o im\u00f3vel.\nE por estarem de acordo, foi expedido o presente T\u00cdTULO DE RECONHECIMENTO DE DOM\u00cdNIO. que assinam cm 03(tr\u00e8s) vias de igual teor c forma, com as testemunhas abaixo.\nS\u00e3o LuisfMA), 01 de Setembro de 2006\u00bb\n\nOnde se l\u00ea munic\u00edpio de Pinheiro, Leia-se Pedro do Ros\u00e1rio.\nS\u00e3o Luis, 28 de mar\u00e7o de 2007\nW-*** Wo\u00bb\nDM**\tSomou\u00ae\n\u2022I\u00abMA\nERRATA\nANEXO B\n( ) N\u00e3o ( )Sim,quais?_____________________________\n9.5)\tQuais as princip\u00e1is manifesta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas da comunidade?\nOf/ML------------------------\n9.6)Qual o calend\u00e1rio das festas que a comunidade realiza?\nImpas\u00bb. \u00e3k e^r Of swnw/w. \u00f2! # Marta,\n37 ZP\t* A?A A^^AtUA^Ks.-------------------\n9.7)Breve relato da historia da ocupa\u00e7\u00e3o da comunidade\n54^70 ZMCio AAA C/M\tQ\na \u00bfo+eA k vaa^aIHd s*.\neiss- a (M crtsi/\u00edi.A\u00bfm 4 /\t\u2014ft\u00ed\tx\n-\u00cdJA/M/A: 0s,r^ /V^A^\u00cdAA^ O^rfA** /\nZ rt?*-/* 7>j\u00bf/ /List\u00edn\t(T/\u00cd^A ^.A\u00ed ^>s-^_\nflr<\u00ed^.\tor\u00ed' /ps#(fi? fit\tite fiA\u00edWAi A^fiA-^APA\nat 2 46, A^*VA;&lt;?r>M>t*VA. \u00bf\u00bfm*A\u00c74\n<->*/(r\u00b1^\t4 z^^zzM^/rf \u25a0S'A\"?C\t# AC\nTf/A.*f/*4. WACT^ . ^AtA/S\u00c1"}]}}}