{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13163"}, {"@name": "filename", "#text": "19028_001002303.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS B\u00c1SICAS DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS: \n\nQU\u00cdMICA DA VIDA E SA\u00daDE \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1TOMO, REPRESENTA\u00c7\u00c3O E FILOSOFIA DA QU\u00cdMICA: \n\nCAMINHOS PARA A TRANSI\u00c7\u00c3O DA LINGUAGEM \n\nDIAGRAM\u00c1TICA PARA A DISCURSIVA EM AULAS DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n\n \n\n \n\nD\u00c9BORA SCHMITT KAVALEK \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE, RS \n\n 2016. \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n\n \n\nD\u00c9BORA SCHMITT KAVALEK \n\n \n\n \n\n============================================================== \n\n\u00c1TOMO, REPRESENTA\u00c7\u00c3O E FILOSOFIA DA QU\u00cdMICA: CAMINHOS PARA \n\nA TRANSI\u00c7\u00c3O DA LINGUAGEM DIAGRAM\u00c1TICA PARA A DISCURSIVA EM \n\nAULAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n\n============================================================== \n\nLINHA DE PESQUISA: \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA: PROCESSOS DE ENSINO E APRENDIZAGEM NA \n\nESCOLA, NA UNIVERSIDADE E NO LABORAT\u00d3RIO DE PESQUISA \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Banca Examinadora do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias: Qu\u00edmica da Vida e da Sa\u00fade da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\ncomo exig\u00eancia parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nT\u00edtulo de Doutora em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \n\nORIENTADOR: PROF. DR. DIOGO ONOFRE SOUZA \n\nCOORIENTADOR: PROF. DR. JOS\u00c9 CL\u00c1UDIO DEL PINO \n\n \n\nPorto Alegre, RS \n\n2016 \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA todos que acreditam na beleza e riqueza da qu\u00edmica, e \n\nque estejam dispostos a tornar a ci\u00eancia mais humana e \n\natrativa, e n\u00e3o mais a disciplina vil\u00e3 que somente aborda \n\nconceitos e f\u00f3rmulas. Para todos os que, como eu, sente \n\nfalta do discurso filos\u00f3fico, da reflex\u00e3o, do debate, da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, habilidades que n\u00e3o s\u00e3o priorizadas nos \n\ncursos de docentes em qu\u00edmica. \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o primeiramente meu orientador professor Dr. Diogo e meu coorientador \n\nprofessor Dr. Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino, competentes, exigentes, compreensivos e atenciosos, \n\nal\u00e9m de muito pacientes. \n\nAo professor Dr. Marcos Ant\u00f4nio Pinto Ribeiro pelas contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, que \n\nforam preciosas e fundamentais no decorrer deste estudo, por apontar caminhos, falhas e \n\nsugest\u00f5es. \u00c0 professora doutora M\u00e1rcia Finimundi N\u00f3bile, pela apresenta\u00e7\u00e3o ao grupo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \n\nA todos os colegas do PPG Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da UFRGS, pelos di\u00e1logos, \n\ncontribui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e alegria durante esse percurso. Meu agradecimento estende-se \n\ntamb\u00e9m aos demais professores e funcion\u00e1rios da universidade. \n\n\u00c0 minha inspira\u00e7\u00e3o: meu filho Lucas, e aos demais familiares pela compreens\u00e3o e \n\napoio. \n\nQuero agradecer tamb\u00e9m a for\u00e7a e experi\u00eancia que sempre obtive com meus \n\nqueridos alunos das escolas em que trabalhei, principalmente aos da Escola S\u00e3o Roque, de \n\nCarlos Barbosa, onde realizei a pesquisa.  \n\nFinalmente, agrade\u00e7o a Deus pela persist\u00eancia, coragem e determina\u00e7\u00e3o que me \n\nfizeram concluir este desafio. E pelos desafios que est\u00e3o por vir... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEu descrevi uma liga\u00e7\u00e3o, uma liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica simples; \n\neu forneci v\u00e1rios detalhes de seu car\u00e1ter (e poderia ter \n\ndado muito mais). \u00c0s vezes, me parecia que uma liga\u00e7\u00e3o \n\nentre dois \u00e1tomos tinha se tornado t\u00e3o real, t\u00e3o tang\u00edvel, \n\nt\u00e3o amig\u00e1vel, que eu quase poderia v\u00ea-la. E ent\u00e3o eu \n\ndespertava com um pequeno choque: pois uma liga\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica n\u00e3o \u00e9 uma coisa real; ela n\u00e3o existe; ningu\u00e9m \n\njamais a viu, nem jamais ver\u00e1. \u00c9 uma fic\u00e7\u00e3o da minha \n\npr\u00f3pria imagina\u00e7\u00e3o\u201d (COULSON, 1995, p 2084). \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nPor um lado, visualiza-se a ci\u00eancia qu\u00edmica, sua bela hist\u00f3ria, conceitos e teorias que \n\npodem levar a in\u00fameros questionamentos, reflex\u00f5es e an\u00e1lises, de outro lado, a realidade \n\nnos revela um ensino que, na maioria das escolas, prioriza f\u00f3rmulas, teorias \n\ndescontextualizadas, modelos de limitada compreens\u00e3o, em meio a um curr\u00edculo com \n\nnecessidade de discuss\u00f5es e revis\u00e3o, bem como um enorme desest\u00edmulo por parte dos \n\ndiscentes. Neste sentido, acreditamos que a Filosofia da Qu\u00edmica pode fornecer subs\u00eddios \n\nte\u00f3ricos para uma contextualiza\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, entendimento e \n\ntransposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. O desenvolvimento de uma Filosofia da Qu\u00edmica (FQ) \n\nincorporada ao ensino ainda n\u00e3o foi proposto e o curr\u00edculo da disciplina tamb\u00e9m continua \n\nsem transmitir o pluralismo que representa, sendo que a pr\u00e1xis qu\u00edmica est\u00e1 \n\ndescontextualizada da hist\u00f3ria, dos valores, do pr\u00e9-cient\u00edfico e da pr\u00e9-qu\u00edmica. \n\nConsideramos a necessidade de avaliar problemas no ensino e possibilidades de constituir \n\numa liga\u00e7\u00e3o entre a Filosofia da Qu\u00edmica e a educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica, buscando material \n\nbibliogr\u00e1fico que fornecesse subs\u00eddios para essa inser\u00e7\u00e3o. O trabalho iniciou com pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica sobre a Filosofia da Qu\u00edmica, seus autores, campos de discuss\u00e3o e \n\nperspectivas.  Os problemas no ensino que podem ser beneficiados com a Filosofia da \n\nQu\u00edmica, destacados nos primeiros artigos, foram decisivos para que novas estrat\u00e9gias \n\npudessem ser alcan\u00e7adas, e, como uma influ\u00eancia no desenvolvimento desta pesquisa, \n\nconsiderou-se cada vez mais o valor de se investigar a linguagem utilizada na representa\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1tomo, conceito fundamental na educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. Reconhecer a representa\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1tomo e mol\u00e9cula como essenciais no ensino da qu\u00edmica, transitando entre a linguagem \n\ndiagram\u00e1tica e a discursiva, manteve-se como um postulado em nossas pesquisas. Como \n\numa consequ\u00eancia dessa escolha verificou-se a necessidade de estudar a diagramaticidade, \n\ncom bases te\u00f3ricas na Filosofia da Qu\u00edmica. \n\nPalavras-chave: ensino de qu\u00edmica; filosofia da qu\u00edmica; linguagem diagram\u00e1tica; \n\nlinguagem discursiva. \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nOn the one hand, we see the chemical science, its beautiful history, concepts and theories \n\nthat can lead to numerous questions, reflections and analysis, on the other hand, the reality \n\nreveals a teaching that, in most schools, prioritizes formulas, theories decontextualized, \n\nlimited understanding models beside a curriculum requiring discussion and review, as well \n\nas a bigunstimulated he part of students. In this way, we believe that the chemistry of \n\nPhilosophy can provide theoretical support for context, organization, systematization, \n\nunderstanding and didactic transposition of the contents. The development a Philosophy of \n\nChemistry (PC) incorporated into the chemical teaching was not proposed and the \n\ncurriculum of the course also continues without transmitting the pluralism that is, with \n\nchemical praxis is decontextualized history, the values, the pre-scientific and pre-\n\nchemistry. We consider the need of to evaluate problems in education and possibilities to \n\nestablish a link between the philosophy of chemistry and education in chemistry searching \n\nfor bibliography that provide subsidies for this insertion. The work began with \n\nbibliographic research on the philosophy of chemistry, its authors, discussion fields and \n\nperspectives. The problems in education that may benefit from the Philosophy of \n\nChemistry, highlighted in the first articles were decisive for that new strategies could be \n\nachieved, and as an influence on the development of this research, is increasingly \n\nconsidered the value of investigating language used in the atom representation, \n\nfundamental concept in education in chemistry. Tore cognize the atom and molecule \n\nrepresentation as essential in chemistry teaching, moving between the diagrammatic \n\nlanguage and discourse, remained as a postulate in our research. As a consequence of this \n\nchoice there is a need to study the diagramaticidade with theoretical basis foundations in \n\nthe Chemical Philosophy. \n\nKeywords: chemistry teaching; philosophy of chemistry; diagrammatic language; \n\ndiscursive language.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DA TESE \n\n \n\n \n\nEsta tese est\u00e1 estruturada da seguinte forma: Introdu\u00e7\u00e3o, composta de referencial te\u00f3rico, \n\njustificando o principal objetivo da pesquisa; Materiais e M\u00e9todos integrais da pesquisa, \n\nexpondo as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os artigos. A Metodologia, os Resultados, as \n\nDiscuss\u00f5es e as Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas est\u00e3o desenvolvidas ao longo de cinco \n\ncap\u00edtulos, que correspondem aos artigos publicados (que foram os quatro primeiros) e ao \n\nartigo submetido para publica\u00e7\u00e3o (correspondente ao quinto cap\u00edtulo). Os artigos est\u00e3o \n\nexpostos na formata\u00e7\u00e3o pela qual foram publicados. Em seguida, h\u00e1 uma Discuss\u00e3o Geral, \n\nfazendo correla\u00e7\u00e3o entre os artigos apresentados e suas conclus\u00f5es. As Refer\u00eancias \n\nBibliogr\u00e1ficas que aparecem na Introdu\u00e7\u00e3o e nas Discuss\u00f5es Gerais est\u00e3o presentes no \n\nfinal da Tese. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nI INTRODU\u00c7\u00c3O ...........................................................................................................................10 \n\nII OBJETIVOS ...............................................................................................................................16 \n\nCAP\u00cdTULO I ................................................................................................................................. 21 \n\nCAP\u00cdTULO II ............................................................................................................................... 31 \n\nCAP\u00cdTULO III .............................................................................................................................. 45 \n\nCAP\u00cdTULO IV .............................................................................................................................. 59 \n\nCAP\u00cdTULO V ............................................................................................................................... 68 \n\nV DISCUSS\u00d5ES GERAIS .............................................................................................................94 \n\nVI PERSPECTIVAS ....................................................................................................................105 \n\nVII REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................107 \n\nVIII ANEXOS ...............................................................................................................................111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n \n\nI INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nQual o verdadeiro objetivo da qu\u00edmica nas escolas de ensino b\u00e1sico? Transmiss\u00e3o de \n\nconceitos, prepara\u00e7\u00e3o para vestibular e ENEM (Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio), \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas? Os discentes sentem-se motivados a aprender qu\u00edmica? A \n\nresposta para as duas quest\u00f5es \u00e9: \u201cnem sempre\u201d, tendo em vista diversas dificuldades \n\nvis\u00edveis na educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. Muitos docentes ensinam datas e resultados conceituais, \n\nperpetuam uma vis\u00e3o simplista, enfatizando resultados, conceitos e n\u00e3o o contexto. Assim, \n\no componente curricular em quest\u00e3o \u00e9 considerado \u201cmuito dif\u00edcil\u201d, \u201cconfuso\u201d e \u201cimposs\u00edvel \n\nde ser entendido\u201d para os estudantes. Observamos tamb\u00e9m a prec\u00e1ria vis\u00e3o hist\u00f3rico-\n\nfilos\u00f3fica dos professores de qu\u00edmica; tendo pouco conhecimento sobre a observa\u00e7\u00e3o na \n\nci\u00eancia, os processos e a natureza da ci\u00eancia, em sua forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. \n\nFil\u00f3sofos da qu\u00edmica a consideram uma ci\u00eancia criativa, indutiva, pr\u00e1tica, hist\u00f3rica, \n\nrelacional, diagram\u00e1tica, classificat\u00f3ria, um exemplo de ci\u00eancia interdisciplinar e \n\ntecnocient\u00edfica, por\u00e9m, o ensino de qu\u00edmica hoje, na maioria das escolas, continua sendo \n\ndogm\u00e1tico, conservador, dedutivo, algor\u00edtmico (CHASSOT, 1993). A qu\u00edmica que se \n\nensina \u00e9 distante da qu\u00edmica que se pratica. Salientamos que utilizar o conhecimento \n\nescolar na interven\u00e7\u00e3o da realidade \u00e9 o objetivo principal das ci\u00eancias, particularmente da \n\nci\u00eancia qu\u00edmica, sendo que o ensino desta deve ter significado, estar ligado a fen\u00f4menos, \n\npara neles poder atuar e intervir ativamente. Segundo conjecturas de Echeverria (2001), o \n\nque a ci\u00eancia transforma primeiramente, s\u00e3o as mentes e as condutas dos seres humanos, \n\nhabituando-os a ver a realidade a partir da ci\u00eancia e ensinando-lhes a manejar os \n\ninstrumentos cient\u00edficos b\u00e1sicos. \n\nO interesse pela Filosofia da Qu\u00edmica surgiu, ao iniciarmos o Mestrado na \n\nUniversidad Tecnologica Nacional, em Buenos Aires e termos contato com a filosofia da \n\nci\u00eancia, e, posteriormente, iniciarmos as investiga\u00e7\u00f5es sobre a Filosofia da Qu\u00edmica e \n\navan\u00e7os nessa \u00e1rea. O questionamento inicial foi: por que, nos cursos de Licenciatura em \n\nQu\u00edmica, a filosofia \u00e9 escassa? N\u00e3o \u00e9 importante, para o docente de qu\u00edmica, a reflex\u00e3o? \n\nPara ser um bom professor, \u00e9 necess\u00e1rio saber apenas os conceitos, conhecer as teorias, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das f\u00f3rmulas? N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio discutir com os discentes como se chegou ao \n\n\n\n11 \n \n\nconhecimento qu\u00edmico? O que se quer afinal que o aluno aprenda? O que, e como o aluno \n\ndeve aprender? Procuramos as respostas na Filosofia da Qu\u00edmica. \n\nConsideramos essencial para a forma\u00e7\u00e3o do docente em qu\u00edmica, o entendimento de \n\nque o saber cient\u00edfico mudou com o passar dos anos, e como a ess\u00eancia e a utiliza\u00e7\u00e3o desse \n\nconhecimento est\u00e3o comprometidas pelos contextos sociais, morais, espirituais e culturais \n\nnos quais est\u00e3o inseridas. Assim sendo, esta tese tem como inspira\u00e7\u00e3o e base conceitual as \n\nideias de v\u00e1rios autores em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de Filosofia da Qu\u00edmica e os avan\u00e7os nessa \n\n\u00e1rea (Scerri 2007; Harr\u00e9 &amp; Llored 2010; Labarca &amp; Lombardi 2010; Earley 2010; \n\nLombardi &amp; Llored 2012; Araujo Neto 2012; Gavroglu &amp; Sim\u00f5es 2012; Chamizo 2012; \n\nRestrepo &amp; Villaveces 2012; Ribeiro 2012; Talanquer 2012). Durante o percurso de \n\npesquisa e, tendo em vista as dificuldades vislumbradas na educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica no ensino \n\nb\u00e1sico, consideramos a necessidade de avaliar problemas no ensino e possibilidades de \n\nconstituir uma liga\u00e7\u00e3o entre a Filosofia da Qu\u00edmica e a educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. Sob uma \n\nperspectiva filos\u00f3fica, o prop\u00f3sito do trabalho \u00e9 rediscutir o ensino da qu\u00edmica, buscamos \n\nintroduzir propostas de interven\u00e7\u00e3o nas aulas de qu\u00edmica dentro de um contexto mais \n\namplo, que inclui ideias acerca da compreens\u00e3o da estrutura do conhecimento qu\u00edmico. Foi \n\num grande desafio, visto que, entendemos imediatamente ap\u00f3s iniciarmos as pesquisas em \n\nreferenciais te\u00f3ricos e participar de encontros na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, que a Filosofia da \n\nQu\u00edmica era vista como \u201c\u00e1rea para fil\u00f3sofos qu\u00edmicos\u201d, distante da pr\u00e1tica da sala de aula. \n\nSendo educadora qu\u00edmica, como fazer, ent\u00e3o, para evidenciar a import\u00e2ncia de suas \n\ndiscuss\u00f5es no campo do ensino? \n\nSendo assim, fez-se necess\u00e1rio, primeiramente, um trabalho de escrut\u00ednio da \n\nFilosofia da Qu\u00edmica: analisar a forma como tem sido constru\u00eddo esse campo na atualidade, \n\nos principais pa\u00edses, problemas e autores. Essa an\u00e1lise fez parte do primeiro artigo, \n\nintitulado \u201cA integra\u00e7\u00e3o da Filosofia da Qu\u00edmica \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica\u201d, que comp\u00f5e o \n\nprimeiro cap\u00edtulo. Logo nas primeiras pesquisas, entendemos que qu\u00edmica e filosofia \n\ntiveram pouco di\u00e1logo no s\u00e9culo XX, devido ao interesse filos\u00f3fico ter reca\u00eddo sobre a \n\nf\u00edsica, sendo que muitos problemas do curr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica encontram-se a\u00ed \n\ncontextualizados. Foi um trabalho \u00e1rduo de pesquisa, j\u00e1 que permanecemos trabalhando 40 \n\nhoras em escolas de rede p\u00fablica municipal em diversas fun\u00e7\u00f5es, tanto na doc\u00eancia como \n\nna gest\u00e3o e, em alguns momentos, 60 horas na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Por esses fatores, \n\natrelamos muito a pesquisa ao ensino e \u00e0 realidade das escolas, pois consideramos que o \n\neducador/ pesquisador deve contribuir continuamente, atrav\u00e9s de suas pesquisas, para a \n\n\n\n12 \n \n\nmelhoria da educa\u00e7\u00e3o. E concebemos que o avan\u00e7o no ensino da qu\u00edmica se dar\u00e1 quando \n\nsua hist\u00f3ria e filosofia forem consideradas e fizerem parte do curr\u00edculo da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\nH\u00e1 um crescente interesse entre fil\u00f3sofos para a cria\u00e7\u00e3o de um novo campo de \n\nFilosofia da Qu\u00edmica (McIntyre, 1999; Scerri, 1999). A primeira Confer\u00eancia Internacional \n\nde Filosofia da Qu\u00edmica foi realizada em 1994. As reuni\u00f5es anuais da American Chemical \n\nSociety dedicam sess\u00f5es para quest\u00f5es relacionadas \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre a qu\u00edmica e a \n\nfilosofia. A primeira edi\u00e7\u00e3o da revista Fundations of Chemistry, dedicada \u00e0 Filosofia da \n\nQu\u00edmica, foi publicada em 1999. Eric Scerri (2003) destaca a utiliza\u00e7\u00e3o de discuss\u00f5es \n\nfilos\u00f3ficas em quest\u00f5es educacionais, por\u00e9m, lamenta que a filosofia, que fornece a an\u00e1lise \n\nmais sistem\u00e1tica dos modos de pensar, tem sido esquecida pelos qu\u00edmicos e que os \n\ndocentes devem refor\u00e7ar os conceitos filos\u00f3ficos que contribu\u00edram para melhorar (ou \n\npiorar) o desenvolvimento da ci\u00eancia qu\u00edmica. Bachelard (2009) 1destaca a ideia de que, \n\nmuitos qu\u00edmicos, ao buscar uma vis\u00e3o geral da hist\u00f3ria de sua ci\u00eancia, foram levados a \n\nlivros de filosofia qu\u00edmica. Mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica experimental, a reflex\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria. Segundo Bachelard,  \n\n\u201ca reflex\u00e3o tamb\u00e9m leva a multiplicar os pontos de vista e a fazer \n\nsurgir de um dado, que parecia uniforme, os aspectos particulares, a \n\nexce\u00e7\u00e3o, o detalhe. N\u00e3o podemos pensar o normal sem imaginar o \n\nanormal\u201d (BACHELARD, 2009, p. 13).  \n\nDando continuidade \u00e0 pesquisa, buscamos respostas \u00e0s quest\u00f5es que avaliamos \n\ncomo b\u00e1sicas do sistema pedag\u00f3gico da qu\u00edmica, em rela\u00e7\u00e3o a princ\u00edpios de sele\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e decis\u00f5es curriculares: O que \u00e9 qu\u00edmica? Para qu\u00ea? Onde? Como? Quando? \n\nEstas s\u00e3o perguntas que acreditamos organizarem o conhecimento considerado v\u00e1lido para \n\nintegrar o curr\u00edculo. Sendo assim, no segundo cap\u00edtulo, denominado \u201cA Filosofia da \n\nQu\u00edmica na forma\u00e7\u00e3o dos professores de Qu\u00edmica\u201d, problematizamos o lugar da Filosofia \n\nda Qu\u00edmica no campo do ensino de qu\u00edmica. Primeiramente, abordamos as v\u00e1rias vis\u00f5es de \n\nqu\u00edmica de diferentes profissionais: professores, estudantes, pesquisadores, t\u00e9cnicos e \n\nqu\u00edmicos. Posteriormente, caracterizamos as rela\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo entre Filosofia da Qu\u00edmica \n\n                                                           \n1\n\n  BACHELARD, Gaston, 1884-1962. O pluralismo coerente da qu\u00edmica moderna. Tradu\u00e7\u00e3o: \n\nEstela dos Santos Abreu. Rio de Janeiro: Contraponto, 2009. Tradu\u00e7\u00e3o de \u201cLe pluralisme coh\u00e9rent \n\nde la chimie moderne\u201d. \n\n\n\n13 \n \n\ne curr\u00edculo, bem como apontamos os problemas de ensino e aprendizagem, para, ap\u00f3s, \n\nproblematizarmos teoricamente e apresentarmos propostas para inserir a Filosofia da \n\nQu\u00edmica ao curr\u00edculo.  \n\nSegundo Porto (2013), j\u00e1 na d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo 20 se entendia que o ensino de \n\nQu\u00edmica nas escolas n\u00e3o deveria priorizar apenas conte\u00fados: j\u00e1 havia nessa \u00e9poca a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a filosofia e a hist\u00f3ria da qu\u00edmica. Hoje, a abordagem dos historiadores \n\nda ci\u00eancia aponta para a contextualiza\u00e7\u00e3o de ideias, identifica\u00e7\u00e3o de diferentes n\u00edveis \n\nsuperpostos de continuidade e ruptura em rela\u00e7\u00e3o a ideias anteriores, as particularidades \n\ndas interpreta\u00e7\u00f5es das diversas fontes que contribu\u00edram para o desenvolvimento da \n\nqu\u00edmica, influ\u00eancias externas como: das artes, of\u00edcios, da magia, impactos de natureza \n\npsicol\u00f3gica e social. Isso requer do docente uma forma\u00e7\u00e3o e conhecimento que a Filosofia \n\nda Qu\u00edmica, que, aliada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pode contribuir de forma significativa. Alguns \n\nfil\u00f3sofos da ci\u00eancia j\u00e1 t\u00eam voltado seus olhos para a qu\u00edmica h\u00e1 mais de um s\u00e9culo. Por\u00e9m, \n\nsomente nos \u00faltimos dez anos, a mesma est\u00e1 sendo debatida e aplicada para entender o \n\ncurr\u00edculo e o ensino da disciplina. Essas ideias, bem como a procura da desej\u00e1vel \n\nvisibilidade da qu\u00edmica no contexto da filosofia da ci\u00eancia est\u00e3o no terceiro artigo, \n\nnomeado \u201cFilosofia e hist\u00f3ria da qu\u00edmica para educadores em qu\u00edmica\u201d. \n\nDe acordo com Scerri (2003), pesquisadores apontam v\u00e1rios equ\u00edvocos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o de conceitos qu\u00edmicos por parte de estudantes, muitos deles causados por \n\nambiguidades nas explica\u00e7\u00f5es abordadas em sala de aula, ou seja, devido \u00e0 linguagem \n\nutilizada pelo professor. Podemos utilizar como exemplo, o conte\u00fado relacionado \u00e0 \n\nnatureza dos elementos qu\u00edmicos, que se constitui numa fonte rica de exemplos de fil\u00f3sofos \n\nempenhados em obter uma vis\u00e3o mais ampla dessas entidades cient\u00edficas, mas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nressaltados nos livros did\u00e1ticos e nas explica\u00e7\u00f5es dos docentes.  \n\nAl\u00e9m disso, compreendemos que a Filosofia da Qu\u00edmica auxilia na tentativa de \n\nesclarecer o sentido de alguns termos, como a utiliza\u00e7\u00e3o do voc\u00e1bulo \u201cmodelo\u201d, \n\ncomumente empregado no ensino das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. A qu\u00edmica tem uma linguagem \n\npr\u00f3pria (Schummer, 2006; Goodwin, 2010, 2008), no que diz respeito aos modelos e \u00e0 \n\nexplica\u00e7\u00e3o estrutural, esta linguagem apresenta uma diagramaticidade e uma semi\u00f3tica \n\npr\u00f3pria. Justi e Gilbert (2002) defendem a integra\u00e7\u00e3o da Filosofia da Qu\u00edmica com base na \n\nimport\u00e2ncia dos modelos na educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Segundo Ad\u00fariz-Bravo (2001) a linguagem \n\ne representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o um dos seis campos necess\u00e1rios para uma epistemologia da ci\u00eancia na \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores. Alguns modelos utilizados em sala de aula causam confus\u00f5es no \n\n\n\n14 \n \n\nentendimento e n\u00e3o contribuem para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. De acordo com Justi \n\n(2013), esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 preocupante, considerando a natureza do conhecimento qu\u00edmico \n\ne a maioria dos docentes terem se graduado em cursos de qu\u00edmica. Se os pr\u00f3prios \n\neducadores n\u00e3o sabem o significado de \u201cmodelo\u201d e n\u00e3o t\u00eam clareza sobre o papel da \n\nmodelagem no ensino, como podem ensinar qu\u00edmica de forma ampla e aut\u00eantica? \n\nDesse modo, observamos a crescente necessidade de haver uma reflex\u00e3o sobre a \n\nmodelagem utilizada em sala de aula, com alicerces na Filosofia da Qu\u00edmica, a fim de \n\nprevenir de mal-entendidos que possam resultar, segundo Justi (2013), tanto na n\u00e3o \n\ncompreens\u00e3o de importantes conceitos qu\u00edmicos quanto na vis\u00e3o de que qu\u00edmica \u00e9 uma \n\ndisciplina confusa e imposs\u00edvel de ser aprendida. \n\nTais constata\u00e7\u00f5es foram decisivas para que novas estrat\u00e9gias pudessem ser \n\nalcan\u00e7adas, e como uma influ\u00eancia no desenvolvimento desta pesquisa, consideramos cada \n\nvez mais o valor de se investigar a atividade de Representa\u00e7\u00e3o de \u00c1tomo, um conte\u00fado de \n\nimensa import\u00e2ncia no curr\u00edculo e que, muitas vezes, n\u00e3o \u00e9 entendido corretamente pelos \n\nestudantes. Reconhecer a representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo e mol\u00e9cula como um processo que \n\nenvolve reflex\u00f5es filos\u00f3ficas, ou como uma soma de processos, tornou-se um postulado em \n\nnossas investiga\u00e7\u00f5es. Como uma consequ\u00eancia dessa escolha, verificamos a necessidade de \n\nestudar a no\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, com bases te\u00f3ricas na Filosofia da Qu\u00edmica (FQ). \n\n Construir as principais bases, categorias desse campo, a partir das rela\u00e7\u00f5es de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o que podem ser estabelecidas entre a educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica e a filosofia da \n\nqu\u00edmica, tendo por base o conceito de diagramaticidade, ou seja, as representa\u00e7\u00f5es no \n\nensino de qu\u00edmica. Conhecer a epistemologia do termo representa\u00e7\u00e3o, para, depois \n\ntrabalhar com estudantes em sala de aula.  \n\nNossa pesquisa iniciou, pois, a articula\u00e7\u00e3o ao ensino, tendo em vista as dificuldades \n\ndos alunos em transitar, da linguagem diagram\u00e1tica (desenho) para a linguagem discursiva \n\n(conceito), e por acreditar que a transi\u00e7\u00e3o entre as duas linguagens \u00e9 um indicador de um \n\nprofundo conhecimento no referido componente curricular. Dentro do contexto da \n\ndiagramaticidade, elaboramos quatro categorias para analisar as representa\u00e7\u00f5es em \n\nqu\u00edmica. Essa investiga\u00e7\u00e3o comp\u00f5e o quarto cap\u00edtulo: \u201cInterconex\u00e3o entre a linguagem \n\ndiagram\u00e1tica e discursiva: um indicador de aprendizagem em qu\u00edmica\u201d.  \n\n\n\n15 \n \n\nIniciamos, em mar\u00e7o de 2015, com cinco turmas de ensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico e de \n\neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (EJA), num total de setenta e tr\u00eas alunos, de uma escola \n\nestadual, um trabalho que buscou integrar a FQ \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica, onde \n\ndesenvolvemos uma pesquisa com discentes, a partir do desenho de \u00e1tomo por um aluno e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um conceito de \u00e1tomo por outro estudante, tendo por base o desenho \n\nrealizado pelo colega. Ap\u00f3s a pesquisa inicial, realizamos um trabalho com bases te\u00f3ricas \n\nna Filosofia da Qu\u00edmica. A investiga\u00e7\u00e3o teve como objetivo avaliar mudan\u00e7as relacionadas \n\n\u00e0 linguagem diagram\u00e1tica e discursiva na representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomos pelos alunos. Os \n\nresultados e discuss\u00f5es encontram-se no quinto artigo, nomeado \u201c\u00c1tomo, representa\u00e7\u00e3o e \n\nFilosofia da Qu\u00edmica: caminhos para a transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a \n\ndiscursiva\u201d. \n\nAcreditamos que a educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica necessita de discuss\u00f5es filos\u00f3ficas, \n\nigualmente, para que sejam poss\u00edveis defini\u00e7\u00f5es claras acerca dos n\u00edveis de linguagem, \n\ndiscursos, natureza da explica\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia dos modelos e esclarecimento de conceitos. \n\nChassot (2003) aponta que \n\n(...) buscar ver como se enra\u00edza e \u00e9 enraizada a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento \u00e9 cada vez mais uma necessidade para que possamos \n\nmelhorar nossa pr\u00e1tica docente. Esta passa a ser uma exig\u00eancia \n\nimportante para que melhor possamos entender os conhecimentos \n\nque transmitimos (CHASSOT, 2003, p. 272). \n\nIntroduzir a Filosofia da Qu\u00edmica como objeto de conhecimento, a fim de \n\ntransport\u00e1-la \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de docentes, atribuindo-se \u00e0 mesma um valor intr\u00ednseco como \n\njustificativa da ci\u00eancia a ensinar, ou seja, usando a Filosofia da Qu\u00edmica como instrumento \n\npara o ensino, pode trazer in\u00fameras contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. S\u00e3o inumer\u00e1veis \n\nas aplica\u00e7\u00f5es da filosofia de uma ci\u00eancia que podem contribuir para o melhor entendimento \n\nda mesma. De acordo com Chassot (2013), parte das tarefas de um docente \u00e9 ajudar a \n\nformar um pensamento cr\u00edtico que possibilite aos alunos distinguir as \u201cverdades\u201d de \n\n\u201cfal\u00e1cias\u201d e privilegiar conte\u00fados que possibilitem uma melhora na qualidade de vida. \n\nMaldaner (2008) assinala que h\u00e1 um conhecimento espec\u00edfico para a constitui\u00e7\u00e3o do \n\neducador qu\u00edmico, assim como h\u00e1 um conhecimento que forma um qu\u00edmico. Sendo assim, \n\nacreditamos que discuss\u00f5es filos\u00f3ficas s\u00e3o ess\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o desse educador qu\u00edmico. \n\nSegundo Maldaner, \n\n\n\n16 \n \n\n\u201c(...) \u00e9 um conhecimento que possibilita a compreens\u00e3o, por parte \n\ndas novas gera\u00e7\u00f5es, do significado da qu\u00edmica na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea. Isso \u00e9 algo muito mais amplo do que identifica\u00e7\u00e3o \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos qu\u00edmicos e, mesmo, do que o saber \n\nt\u00e9cnico de produzir e transformar materiais\u201d (MALDANER, 2008, \n\np. 270). \n\n Nos cursos de Licenciatura em Qu\u00edmica tamb\u00e9m visualizamos docentes que \n\nrealizam seus mestrados e doutorados em \u00e1reas t\u00e3o espec\u00edficas, que se distanciam de \n\npreocupa\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas e pedag\u00f3gicas relacionadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores \n\n(SCHNETZLER, 2013). De acordo com Abreu e Lopes (2013), a luta pela melhoria da \n\nqualidade no ensino de qu\u00edmica nas escolas envolve tamb\u00e9m a luta pelo seu espa\u00e7o \n\ndisciplinar, seus recursos e seu discurso acad\u00eamico. Envolve defender, tamb\u00e9m, a forma\u00e7\u00e3o \n\nde educadores qu\u00edmicos para efetuarem as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para o ensino de qu\u00edmica \n\nnas escolas. Ser um bom docente de qu\u00edmica n\u00e3o envolve apenas saber o conte\u00fado dos \n\nlivros did\u00e1ticos, mas saber transmitir, transitar entre linguagens, conhecer os contextos em \n\nque as teorias foram desenvolvidas e conhecer a realidade em que os educandos est\u00e3o \n\ninseridos. \n\n \n\nII OBJETIVOS \n \n\nEsta tese tem por objetivo geral situar as discuss\u00f5es em Filosofia da Qu\u00edmica, \n\nautores, dificuldades e contribui\u00e7\u00f5es, buscando aproximar e integrar a Filosofia da Qu\u00edmica \n\nao ensino da qu\u00edmica, no que diz respeito \u00e0 diagramaticidade, campo de estudo da FQ.  \n\nOs objetivos espec\u00edficos, expressos em cada artigo (cap\u00edtulo), s\u00e3o: \n\nI- Investigar os diferentes modos de integra\u00e7\u00e3o da Filosofia da Qu\u00edmica \n\nao ensino da qu\u00edmica nos diversos pa\u00edses (Cap\u00edtulo I). \n\nII- Problematizar o lugar da Filosofia da Qu\u00edmica no campo do ensino \n\nde qu\u00edmica (Cap\u00edtulo II); \n\nIII- Delinear atividades para inserir e articular a qu\u00edmica \u00e0 Filosofia da \n\nQu\u00edmica (Cap\u00edtulo III); \n\n\n\n17 \n \n\nIV- Analisar a interliga\u00e7\u00e3o entre a linguagem discursiva e a linguagem \n\ndiagram\u00e1tica, campo da Filosofia da Qu\u00edmica, como um fator \n\nimportante da aprendizagem (Cap\u00edtulo IV); \n\nV- Avaliar mudan\u00e7as na linguagem diagram\u00e1tica e discursiva dos \n\nestudantes, ap\u00f3s um trabalho pautado na diagramaticidade, com bases \n\nconceituais na Filosofia da Qu\u00edmica (Cap\u00edtulo V). \n\n \n\nIII METODOLOGIA \n\n \n\nA pesquisa na \u00e1rea de Filosofia da Qu\u00edmica apresenta dificuldades pr\u00f3prias que nos \n\nremetem a desafios e limitam parcialmente escolhas metodol\u00f3gicas. Segundo Ribeiro \n\n(2014), a problematiza\u00e7\u00e3o da Filosofia da Qu\u00edmica j\u00e1 comp\u00f5e um quadro te\u00f3rico de \n\ndiscuss\u00f5es, mas sua apropria\u00e7\u00e3o ao contexto do ensino \u00e9 pouco discutida. A metodologia \n\nser\u00e1 definida na explicita\u00e7\u00e3o de um percurso de constru\u00e7\u00e3o, um processo dial\u00f3gico, no qual \n\nse identificam os contributos essenciais para a constru\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es curriculares, quer \n\ncom base na literatura cient\u00edfica das \u00e1reas em discuss\u00e3o, quer com base na intera\u00e7\u00e3o \n\n(conversas informais, encontros, apresenta\u00e7\u00f5es) com especialistas e profissionais da \n\npr\u00e1tica. \n\nConcordamos com Ribeiro (2014), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o de que nossa posi\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica e metodol\u00f3gica \u00e9 exatamente fazer emergir perspectivas epistemol\u00f3gicas, filos\u00f3ficas \n\ne pedag\u00f3gicas da explora\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio campo, na organiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dessa \u00e1rea. Nossa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o iniciou com abordagem qualitativa (BOGDAN; BIRKLEI, 1987), pois focou \n\nno pr\u00f3prio processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento como uma dimens\u00e3o importante. \n\nForam coletados dados bibliogr\u00e1ficos, principalmente atrav\u00e9s de artigos das revistas \n\nFoundations of Chemistry e Hyle, artigos publicados nos anais do ENEQ (a partir de 2012) \n\ne EDUQUI (a partir de 2005). Identificamos o campo disciplinar da FQ, seus autores, \n\ndiscuss\u00f5es e expectativas, para, posteriormente, buscar respostas para a \u00e1rea do ensino de \n\nqu\u00edmica. Isso exigiu estudo de \u00e1reas espec\u00edficas da qu\u00edmica, filosofia e educa\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nsentido, nossos objetivos te\u00f3ricos est\u00e3o al\u00e9m da filosofia e epistemologia da ci\u00eancia.  \n\nConstru\u00edmos nossa metodologia a partir da maturidade no entendimento da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a FQ e o ensino, pois, foi analisando e construindo essas rela\u00e7\u00f5es, que fomos \n\n\n\n18 \n \n\ndelineando as bases metodol\u00f3gicas da pesquisa. Posterior aos estudos sobre FQ, iniciamos \n\na busca pela inter-rela\u00e7\u00e3o ao ensino de qu\u00edmica nas escolas e na forma\u00e7\u00e3o de docentes na \n\n\u00e1rea. \n\nDessa maneira, realizamos, com cinco turmas de ensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico e de \n\neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (EJA), num total de 73 alunos de uma escola estadual, um \n\ntrabalho que buscou integrar a FQ \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. A escola est\u00e1 localizada no \n\nmunic\u00edpio de Carlos Barbosa, no Rio Grande do Sul, onde assumimos a reg\u00eancia de classe, \n\natrav\u00e9s de um contrato tempor\u00e1rio, de cinco turmas, sendo tr\u00eas do ensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico \n\ne duas de EJA.  \n\nA ideia iniciou com a solicita\u00e7\u00e3o da docente aos estudantes, logo no primeiro dia de \n\naula, de um desenho que representasse um modelo de \u00e1tomo. Ap\u00f3s esse momento, os \n\ndiscentes trocaram entre si as representa\u00e7\u00f5es, e solicitou-se que criassem uma defini\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1tomo a partir dos desenhos de \u00e1tomo. Outro grupo desenvolveu uma descri\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo, \n\nsendo que outra parcela da turma criou um desenho de \u00e1tomo, a partir das descri\u00e7\u00f5es. \n\nDentro do contexto da diagramaticidade em qu\u00edmica, elaboraram-se quatro categorias que \n\nforam utilizadas para a an\u00e1lise dos dados. Ap\u00f3s esse momento, desenvolveu-se um trabalho \n\ncom os discentes, de mar\u00e7o at\u00e9 junho, com representa\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos e mol\u00e9culas, em sala \n\nde aula, sendo que, cada estudante escolheu uma mol\u00e9cula de seu interesse, realizou \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica sobre a mesma, representou-a de tr\u00eas maneiras diferentes e \n\napresentou-a. Depois, realizou-se novamente a pesquisa do desenho e explica\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de \u00e1tomo. Essa etapa do trabalho, em suma, seguiu o seguinte caminho \n\nmetodol\u00f3gico: \n\n(i) Desenvolver dados bibliogr\u00e1ficos sobre a filosofia da diagramaticidade; \n\napresentar algumas considera\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas dadas ao significado do \n\nvoc\u00e1bulo representa\u00e7\u00e3o, de como as imagens podem levar os indiv\u00edduos a \n\nestabelecer ou n\u00e3o rela\u00e7\u00f5es significativas com o meio externo, sobre reflex\u00f5es \n\nque consideram a influ\u00eancia da ontologia na rela\u00e7\u00e3o entre representante e \n\nrepresentado. O recurso utilizado neste eixo da metodologia volta-se para \n\nquest\u00f5es presentes em pesquisa na \u00e1rea (Peirce, 2005; Labarca, Bejarano &amp; \n\nEichler, 2013; Araujo Neto, 2012; Ribeiro 2012; Justi, 2013; Johnstone, 1993; \n\nSaviani, 1994).  \n\n\n\n19 \n \n\n(ii) Analisar os dados da pesquisa junto a alunos do ensino m\u00e9dio, no que diz \n\nrespeito \u00e0 transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva, ap\u00f3s o \n\ntrabalho relacionado \u00e0 representa\u00e7\u00e3o, em sala de aula. \n\nNesta tese tamb\u00e9m identificamos o mapa/diagrama como instrumento, n\u00e3o s\u00f3 \n\nmetodol\u00f3gico e operativo, mas tamb\u00e9m comunicativo, expressivo e organizacional. \n\nComo mencionado anteriormente, a tese aborda a diagramaticidade. Uma das principais \n\ncaracter\u00edsticas da diagramaticidade \u00e9 integrar perspectivas conflitantes das grandes \n\npolariza\u00e7\u00f5es sujeito/objeto, teoria/empiria, ci\u00eancias naturais, ci\u00eancias hist\u00f3ricas \n\n(RIBEIRO, 2014).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIV ARTIGOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \nAtas do IX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 IX \n\nENPEC \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 10 a 14 de Novembro de 2013 \n \n\nA integra\u00e7\u00e3o da filosofia da qu\u00edmica \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \nem qu\u00edmica \n\nThe integration of the philosophy of chemistry in \nchemical education \n\n \n\nD\u00e9bora Schmitt Kavalek  \nPPG Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias- Qu\u00edmica da vida e sa\u00fade \n\n(UFRGS). quimicadebora@hotmail.com \n \n\nMarcos Antonio Pinto Ribeiro  \nDepartamento de Qu\u00edmica e Ci\u00eancias Exatas (UESB) - Universidade de \n\nLisboa. marcolimite@yahoo.com.br \n \n\nDuarte Costa Pereira  \nDepartamento de Qu\u00edmica e Bioqu\u00edmica da Universidade do \n\nPorto/Portugal. dcpereir@fc.up.pt \n \n\nSimone Barreto \nDepartamento de Qu\u00edmica e Ci\u00eancias Exatas (UESB).  \n\nSimonnebarreto@yahoo.com.br \n \nResumo \n \n\nObservam-se in\u00fameros equ\u00edvocos e ambiguidades no ensino da qu\u00edmica, muitos \nocasionados por confus\u00f5es filos\u00f3ficas por parte dos docentes. A educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica pode \nser beneficiada com e ter mais legitimidade e contextualiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da inclus\u00e3o da \nfilosofia da qu\u00edmica ao curr\u00edculo. Este trabalho busca analisar a forma como tem sido \nconstru\u00eddo o campo disciplinar da filosofia da qu\u00edmica, os principais pa\u00edses, problemas e \nautores. Atrav\u00e9s de pesquisa bibliogr\u00e1fica, investigaremos os diferentes modos de \nintegra\u00e7\u00e3o da filosofia da qu\u00edmica ao ensino da qu\u00edmica nos diversos pa\u00edses. \n\n \n\nPalavras chave: filosofia da qu\u00edmica, ensino, qu\u00edmica. \n \nAbstract \n \n\nWe observed numerous misunderstandings and ambiguities in the education of \nchemistry, many caused by philosophical confusion on the part of teachers. Education in \n\n \n\n\n\n23 \n \n\nchemistry can be benefited with and have more legitimacy and context by including the \nphilosophy of chemistry to the curriculum. This paper seeks to examine how it has been \nbuilt the disciplinary field of philosophy of chemistry, the main countries, problems and \nauthors. Through literature search, investigate the different ways of integrating the \nphilosophy of chemistry to chemistry teaching in different countries. \n \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 1\n\n\n\n24 \n \n\nAtas do IX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 IX \nENPEC \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 10 a 14 de Novembro de 2013 \n\n \nKey words: philosophy of chemistry, education, chemistry. \n \nImport\u00e2ncia da filosofia da qu\u00edmica \n \n\nQu\u00edmica e filosofia tiveram pouco di\u00e1logo durante o s\u00e9culo XX. Entendemos que muitos \nproblemas do curr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica encontram-se a\u00ed contextualizados. Isso gera \nproblemas de consenso, di\u00e1logo e comunica\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios discursos no ensino em \nqu\u00edmica. Por exemplo, fil\u00f3sofos da qu\u00edmica defendem-na como uma ci\u00eancia criativa, indutiva, \npr\u00e1tica, hist\u00f3rica, relacional, diagram\u00e1tica, classificat\u00f3ria, um exemplo de ci\u00eancia \ninterdisciplinar e tecnocient\u00edfica. Em contrapartida, seu ensino \u00e9 dogm\u00e1tico, conservador, \ndedutivo, algor\u00edtmico. A qu\u00edmica que se ensina \u00e9 distante da qu\u00edmica que se pratica. A pr\u00e1tica \nqu\u00edmica \u00e9 hegeliana, o ensino \u00e9 kantiano. Berkel (2005) identifica o curr\u00edculo de qu\u00edmica \ncomo isolado externamente e r\u00edgido internamente, caracterizado por uma orienta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica \nn\u00e3o expl\u00edcita, e, implicitamente, orientado por uma filosofia e pedagogia reducionista. Isso faz \no sistema pedag\u00f3gico da qu\u00edmica transmitir tacitamente as especificidades epistemol\u00f3gicas. \n \n\nH\u00e1 necessidade de um trabalho de escrut\u00ednio pr\u00f3prio da filosofia da qu\u00edmica, na busca \ndas respostas \u00e0s quest\u00f5es b\u00e1sicas do sistema pedag\u00f3gico da qu\u00edmica em princ\u00edpios de sele\u00e7\u00e3o, \norganiza\u00e7\u00e3o e decis\u00f5es curriculares. O que \u00e9 qu\u00edmica? Para qu\u00ea? Onde? Como? Quando? S\u00e3o \nperguntas que organizam o conhecimento considerado socialmente v\u00e1lido para integrar o \ncurr\u00edculo. Assim, se pensamos em um sistema pedag\u00f3gico com car\u00e1ter emancipat\u00f3rio e cr\u00edtico,  \nnecessitamos uma maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua filosofia ao formar os professores; contribuir com uma \nteoria do ensino (estruturas sint\u00e1ticas e substantivas, estrutura dos conte\u00fados, transposi\u00e7\u00e3o \ndid\u00e1tica) bem como a maturidade profissional e organiza\u00e7\u00e3o dos saberes docentes. Para estes \ncontextos, a rela\u00e7\u00e3o entre filosofia e qu\u00edmica deve ser problematizada, escrutinada, mapeada, \ncartografada. A isso fazemos uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o dando aten\u00e7\u00e3o \u00e0 maneira de sua \ncria\u00e7\u00e3o nos diferentes pa\u00edses e principais problem\u00e1ticas. \nPor exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de um conceito em qu\u00edmica requer estabelecer os dados prim\u00e1rios \n(experimentos), a interpreta\u00e7\u00e3o de leis, rela\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es e qual o modelo usado para \nexplicar o fen\u00f4meno. \u00c9 habitual o educador n\u00e3o considerar estes aspectos e ponderar como \ndado prim\u00e1rio o modelo ou a teoria, sem nenhuma hist\u00f3ria ou nenhuma conex\u00e3o com a \npr\u00e1tica. Observam-se, inclusive, in\u00fameros equ\u00edvocos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o dos conceitos, \nprincipalmente dos microsc\u00f3picos, em que lhes s\u00e3o conferidas caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas, \ncomo: \u2018\u00e1tomos de ferro ter brilho ou serem duros\u2019; \u2018\u00e1tomos de l\u00edquidos serem male\u00e1veis\u2019; \n\u2018\u00e1tomos que se fundem ou evaporam\u2019; \u2018el\u00e9trons que caminham\u2019; a cren\u00e7a de que \u2018entre \npart\u00edculas de um g\u00e1s tem ar\u2019; concep\u00e7\u00e3o de que a \u2018camada eletr\u00f4nica serve para cobrir o \n\u00e1tomo\u2019; a \u2018rea\u00e7\u00e3o de neutraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como atingir uma solu\u00e7\u00e3o neutra\u2019 e muitas \noutras imprecis\u00f5es. Uma aproxima\u00e7\u00e3o a problemas da filosofia da qu\u00edmica faz-se necess\u00e1rio. \n \nQu\u00edmicos fil\u00f3sofos da Europa e fil\u00f3sofos qu\u00edmicos do USA: O centro do debate \n \n\nA filosofia da qu\u00edmica ainda \u00e9 uma disciplina essencialmente americana e europeia. Dos \npa\u00edses sul-americanos, apenas a Argentina e Col\u00f4mbia, na figura dos pesquisadores Martin \nLabarca, Olimpia Lombardi e Andres Bernal Daza, Guillermo Restrepo, mostram contribui\u00e7\u00e3o \nsignificativa. A revista Hyle tem grande apoio da Alemanha, Fran\u00e7a e da It\u00e1lia, os quais t\u00eam \nfraca contribui\u00e7\u00e3o na revista Foundations of Chemistry. A Foundations of Chemistry tem \nimportante contribui\u00e7\u00e3o dos USA e Reino Unido. Isto parece reafirmar o mapa da distribui\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento cient\u00edfico entre os centros e periferia do sistema mundial da ci\u00eancia, tendo os \nUSA ainda como centro principal, a Alemanha como centro importante e outros pa\u00edses como \nperiferia. \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 2\n\n \n\n\n\n25 \n \n\nAtas do IX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 IX \nENPEC \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 10 a 14 de Novembro de 2013 \n\nA filosofia da qu\u00edmica \u00e9 uma disciplina constru\u00edda essencialmente por universidades, \ntendo apenas na Fran\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es do governo no cen\u00e1rio. Fil\u00f3sofos da \nqu\u00edmica est\u00e3o em sua grande maioria vinculados a \u00e1rea da filosofia e da qu\u00edmica, sendo na \nrevista Foundations of Chemistry mais da \u00e1rea de qu\u00edmica e na Hyle mais de Filosofia. Boa \nparte n\u00e3o tem forma\u00e7\u00e3o em filosofia, sendo qu\u00edmicos que trabalham com filosofia ap\u00f3s o \nmestrado ou doutorado. \n \n\nNo Reino Unido, a maioria dos fil\u00f3sofos qu\u00edmicos vem da filosofia. Na Fran\u00e7a, contudo, \nh\u00e1 um equil\u00edbrio, representado principalmente pelos pesquisadores Bernadette Bensaude-\nVincent e Pierre Laslzo, com a grande maioria dos artigos publicados, e, mais recentemente, \nmuitos trabalhos de Jean Pierre Llored principalmente sobre mereologia qu\u00edmica. Na \nAlemanha h\u00e1 uma variedade maior de investigadores que vem principalmente das \u00e1reas da \nFilosofia. Um dos principais s\u00e3o os professores Joachim Schummer, Klaus Ruthenberg e \nNicos Psarros. Um dado interessante \u00e9 da It\u00e1lia onde os pesquisadores s\u00e3o essencialmente \nqu\u00edmicos e vinculados \u00e0 \u00e1rea de qu\u00edmica org\u00e2nica. Neste pa\u00eds n\u00e3o h\u00e1 fil\u00f3sofos de forma\u00e7\u00e3o. \n \n \nFilosofia da qu\u00edmica na Am\u00e9rica Latina \n \n\nO debate da filosofia da qu\u00edmica j\u00e1 \u00e9 forte em pa\u00edses como a Argentina, Col\u00f4mbia, \nM\u00e9xico, Venezuela e Uruguai. Na Argentina temos a presen\u00e7a de autores importantes da \nfilosofia da qu\u00edmica com os professores Olimpia Lombardi (Conicet), Martim Labarca \n(Conicet) e Agustin Ad\u00fariz-Bravo (UBA). Os autores Martim Labarca e Olimpia Lombardi \npublicaram um importante artigo (Lombardi &amp; Labarca, 2005). Este artigo prop\u00f5e o \npluralismo ontol\u00f3gico como uma possibilidade limite da autonomia da qu\u00edmica frente \u00e0s \noutras ci\u00eancias. Olimpia Lombardi tem continuado o debate inserindo outros autores, \nprincipalmente Prigogine (Lombardi, 2012) e no trabalho Lombardi &amp; Llored (2012) trabalha \nas diversas formas de pluralismo ontol\u00f3gico da qu\u00edmica. \n \n\nNa Col\u00f4mbia tem-se a participa\u00e7\u00e3o dos investigadores Guillermo Restrepo (Los Andes) \ne Andres Bernal Daza (Los Andes). Estes professores, al\u00e9m de organizarem dois encontros da \nISPC, s\u00e3o atuantes do debate. Guillermo Restrepo trabalha com a fundamenta\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica \nda qu\u00edmica, principalmente com a matem\u00e1tica da tabela peri\u00f3dica (Restrepo &amp; Pach\u00f3n, 2007; \nRestrepo &amp; Villaveces, 2012). Foi editor da edi\u00e7\u00e3o especial da revista Hyle sobre qu\u00edmica e \nmatem\u00e1tica e integrante do III Congresso Internacional sobre a Tabela Peri\u00f3dica. Escreveu \ntamb\u00e9m um importante artigo integrando o sistema filos\u00f3fico de Leibniz e a qu\u00edmica (Restrepo \n&amp; Villaveces, 2012). Andres Bernal, tamb\u00e9m do grupo de qu\u00edmica te\u00f3rica, trabalha com a \nmatematiza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica utilizando-se da no\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es (Bernal &amp; Daza, 2010). No \nUruguai h\u00e1 um grupo de discuss\u00e3o sobre filosofia da qu\u00edmica. No M\u00e9xico o professor Antonio \nChamizo tem-se destacado em participa\u00e7\u00e3o dos congressos da ISPC e publicado o artigo \nTechnochemistry: One of the Chemists\u2019 ways of knowing (Chamizo, 2012). Neste artigo o \nautor defende a qu\u00edmica como uma tecnoci\u00eancia. \n \nFilosofia da qu\u00edmica em portugu\u00eas: o vi\u00e9s pedag\u00f3gico no Brasil \n \n\nEm Portugal existe um artigo publicado na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o da revista Hyle sobre os \nfundamentos matem\u00e1ticos da qu\u00edmica (Gavroglu &amp; Sim\u00f5es, 2012). Tamb\u00e9m o investigador \nSebasti\u00e3o Formosinho dedica um cap\u00edtulo no livro \u2018Os bastidores da ci\u00eancia- 20 anos depois\u2019 \n(Formosinho 2007) \u00e0 filosofia da qu\u00edmica. Este investigador tem aproximado Michael Polanyi \npara trabalhar a tem\u00e1tica do conhecimento t\u00e1cito na ci\u00eancia e na qu\u00edmica. Desenvolve a partir \nda\u00ed uma filosofia heur\u00edstica. O professor Antonio Carlos Amorin igualmente trabalha com esta \ntem\u00e1tica. \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 3\n\n \n\n\n\n26 \n \n\nAtas do IX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 IX \nENPEC \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 10 a 14 de Novembro de 2013 \n\nA disciplina filosofia da qu\u00edmica foi inserida no curr\u00edculo do programa de mestrado em \nfilosofia e hist\u00f3ria da ci\u00eancia da Universidade de Lisboa, mas nunca chegou a ser oferecida \npor falta de profissionais habilitados para tal. Duarte Costa Pereira desenvolve a tem\u00e1tica em \nsuas disciplinas de mestrado e apresentou um trabalho na SPQ (Costa Pereira, 1995). \n \n\nNo Brasil, que tem a segunda maior comunidade de qu\u00edmicos no mundo, a filosofia da \nqu\u00edmica apresenta pouca representa\u00e7\u00e3o. Encontramos apenas alguns autores como Ros\u00e1ria \nJusti &amp; Gilbert (2002) e, recentemente, um artigo de Andrade Martins (2012) publicado na \nrevista Foundations of chemistry. Tamb\u00e9m o pesquisador Nelson Bejarano (UFBa) fez seu p\u00f3s \ndoutoramento com a tem\u00e1tica da filosofia da qu\u00edmica, investigando o problema do \nreducionismo. Em v\u00e1rias teses de doutorado e mestrado tem sido referidas produ\u00e7\u00f5es da \nfilosofia da qu\u00edmica, mas sem ser foco principal. Apenas no 16\u00ba e no 17\u00ba Congresso de \nFilosofia da Qu\u00edmica houve a participa\u00e7\u00e3o de investigadores brasileiros. Foram apresentados \nos trabalhos Proposal for integrating philosophy of chemistry in the curriculum (Ribeiro &amp; \nCosta Pereira, 2011) e o trabalho Philosophy of chemistry, no Encontro Nacional de Qu\u00edmica \ncomo fundamentos de seu curr\u00edculo Encontro Nacional de chemistry as foundations of its \ncurriculum (Ribeiro &amp; Costa Pereira, 2012). \n \n\nNos programas de pesquisa em n\u00edvel de mestrado e doutorado em \u00e1reas de ensino de \nci\u00eancias, no Brasil, tem-se um vazio nesta discuss\u00e3o. Em eventos do ensino de qu\u00edmica, \nsomente no ano de 2005 foi discutido este tema no VII EDUQUI (Encontro de Educa\u00e7\u00e3o em \nQu\u00edmica), e durante as reuni\u00f5es do ENEQ (Encontro Nacional de Ensino de Qu\u00edmica), \nsomente no ano de 2012 tem explicitado esta tem\u00e1tica na agenda do congresso. Neste evento, \nforam lan\u00e7ados os elementos de um novo subcampo de investiga\u00e7\u00e3o no ensino de qu\u00edmica no \nBrasil. Contou com a participa\u00e7\u00e3o dos investigadores Martin Labarca (Conicet), Ronei Clecio, \nWaldimir Araujo-Neto (UFRJ), Nelson Rui Ribas Bejarano (UFBa) e Marcos Antonio Pinto \nRibeiro (UESB). \n \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o de maior relev\u00e2ncia aconteceu no primeiro Congresso de Filosofia da \nQu\u00edmica (PHILCHIM), nos dias 01 a 03 de Dezembro de 2011 por coordena\u00e7\u00e3o do professor \nWaldimir Araujo-Neto (URFJ) na UFRJ. Neste evento houve a participa\u00e7\u00e3o dos professores \nNelson Rui Ribas Bejarano (UFBa) que trabalhou com o tema da redu\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica. \nWaldimir Ara\u00fajo-Neto (UFRJ), que ministrou um minicurso, Joachim Schummer (Karsruhe) \nque trabalhou com a tem\u00e1tica da \u00e9tica em qu\u00edmica e Olimpia Lombardi (CONICET-\nArgentina) que trabalhou com tema da ontologia da qu\u00edmica. O objetivo deste congresso era \naproximar a filosofia da qu\u00edmica ao ensino de qu\u00edmica. Contou com a participa\u00e7\u00e3o de 20 \npessoas. \n \n\nO XIV ENEQ, (Encontro Nacional de Ensino de Qu\u00edmica) que ocorreu nos dias 17 a \n20/07/2012, introduziu explicitamente a tem\u00e1tica da filosofia da qu\u00edmica como um dos temas \ndo seu congresso. Ocorreu uma mesa redonda com tema Filosofia da qu\u00edmica e ensino de \nqu\u00edmica, composta por Ronei Cl\u00e9cio Mocellin que abordou o tema Filosofia da qu\u00edmica e a \nfilosofia da ci\u00eancia, Martin Labarca (CONICET) debatendo o tema Cr\u00edtica filos\u00f3fica ao \ntri\u00e2ngulo de Jonhstone e por Waldimir Araujo-Neto (UFRJ) que tratou do tema representa\u00e7\u00e3o \ne estrutura. Nesta mesa tratou-se do tema emergente filosofia da qu\u00edmica; a qu\u00edmica como uma \nci\u00eancia subversiva, do artificial, que cria seu pr\u00f3prio objeto de estudo e que foi tida durante \nmuito tempo como a ci\u00eancia que n\u00e3o cria problemas filos\u00f3ficos. \n \n\nTamb\u00e9m foi apresentado um minicurso com o tema: filosofia da qu\u00edmica como um \nfundamento do ensino de qu\u00edmica. Neste curso pretendia-se pensar a filosofia da qu\u00edmica no \nensino de qu\u00edmica. No mesmo congresso igualmente foram apresentados outros tr\u00eas trabalhos \n(Ribeiro &amp; Bejarano, 2012; Ribeiro et al, 2012), onde ficou expl\u00edcito a cria\u00e7\u00e3o desta nova \n\n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 4\n\n \n\n\n\n27 \n \n\nAtas do IX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 IX \nENPEC \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 10 a 14 de Novembro de 2013 \n\nsub\u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o no ensino de qu\u00edmica. E de forma ainda impl\u00edcita, a busca de definir \nlinhas de for\u00e7a para uma filosofia do ensino de qu\u00edmica. \n\n \nQuanto \u00e0 literatura, ainda n\u00e3o h\u00e1 trabalho em revistas especializadas em ensino de \n\nci\u00eancias e ensino de qu\u00edmica, no Brasil, que integre esta tem\u00e1tica. Um bom exemplo \u00e9 um \nlivro publicado recentemente sobre forma\u00e7\u00e3o superior de qu\u00edmica no Brasil (Echeverr\u00eda et \nal., 2010) em que n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia alguma sobre a filosofia da qu\u00edmica.Como explicar que \numa comunidade t\u00e3o grande de qu\u00edmicos, como a brasileira, d\u00ea t\u00e3o pouca import\u00e2ncia a um \ndebate j\u00e1 instalado em n\u00edvel internacional? E, ao mesmo tempo, como explicar que a \ncomunidade de educadores qu\u00edmicos busca superar a racionalidade t\u00e9cnica sem uma \nimport\u00e2ncia \u00e0 filosofia, mas sim \u00e0 pedagogia? Uma resposta a esta pergunta deve estar \ncontextualizada, obviamente, num problema curricular. Primeiramente a um problema da \nteoria curricular no Brasil e segundo ao curr\u00edculo de qu\u00edmica. Embora este problema seja de \nimport\u00e2ncia central e mesmo fundamental, n\u00e3o poder\u00e1 ser abordado aqui. Intu\u00edmos que este \nproblema deva estar relacionado a fatores como a influ\u00eancia tecnicista das teorias de \ncurr\u00edculo no Brasil; o curr\u00edculo disciplinar e t\u00e9cnico; a aus\u00eancia da disciplina de filosofia do \ncurr\u00edculo do ensino m\u00e9dio, somente retomado em 2008 e a caracter\u00edsticas da sociedade \nbrasileira como a aten\u00e7\u00e3o demasiada \u00e0 pol\u00edtica e ao pragmatismo. \n\n \nProblemas estruturantes e transversais da filosofia da qu\u00edmica \n\n \nA procura da desej\u00e1vel visibilidade da qu\u00edmica no contexto da filosofia da ci\u00eancia \n\ntem orientado um programa m\u00ednimo e inicial da pesquisa em filosofia da qu\u00edmica: \n \n\nProblemas Problemas associados \n  \n\nOntologia da qu\u00edmica Tipos naturais, referencia\u00e7\u00e3o, sistema de classifica\u00e7\u00e3o, propriedades materiais e \n organiza\u00e7\u00f5es das redes de rela\u00e7\u00f5es, periodicidade (Schummer, 2006; Harr\u00e9, 2005) \n  \n\nConceitua\u00e7\u00e3o e Linguagem ic\u00f4nica e diagram\u00e1tica; modelos; \u00e0 explica\u00e7\u00e3o estrutural; dualidade e \nrepresenta\u00e7\u00e3o circularidade dos conceitos. (Schummer, 2006; Goodwin, 2003, 2008, 2010). \n\n  \nQuest\u00f5es fundacionais Axiomatiza\u00e7\u00e3o da tabela peri\u00f3dica; teoria dos grupos; simetria e topologia \n\n (Schummer, 2006; Earley, 2004, 2006a, 2011) \n  \n\nRela\u00e7\u00e3o com f\u00edsica e Reducionismo/emergentismo/pluralismo; autonomia da qu\u00edmica; ci\u00eancia de servi\u00e7o. \nbiologia  \n\n \nFigura 5: Tabela das principais linhas de pesquisa no in\u00edcio da filosofia da qu\u00edmica. Fonte: \n\nSchummer, 2006 \nUm primeiro grande tema de pesquisa \u00e9 sobre a metaf\u00edsica das entidades e a \n\nmaterialidade dos objetos da qu\u00edmica (Harr\u00e9 &amp; Llored, 2010; Needham, 2002). Quais s\u00e3o os \nobjetos b\u00e1sicos de estudo da qu\u00edmica? N\u00e3o podem ser mol\u00e9culas, pois existem subst\u00e2ncias \ni\u00f4nicas, tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser as subst\u00e2ncias puras, pois existem muitas subst\u00e2ncias que \nn\u00e3o podem ser isoladas e s\u00f3 existem artificialmente. S\u00e3o observ\u00e1veis ou n\u00e3o? S\u00e3o tipos \nnaturais? S\u00e3o redut\u00edveis? As entidades qu\u00edmicas t\u00eam sido caracterizadas por uma grande \npolissemia. Existe sal na \u00e1gua do mar? \u00c9 o problema que Earley (2005) discute. Estritamente \nfalando n\u00e3o podemos afirmar que exista NaCl no mar, quando muito podemos falar em \u00edons \nde Cl- e Na+ dissolvidos. Tamb\u00e9m, neste \u00e2mbito, corresponde \u00e0 discuss\u00e3o acerca do estatuto \nontol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico de conceitos como elemento, \u00e1tomo, mol\u00e9cula e dos conceitos \nrelacionados \u00e0 estrutura e fase. Para Seco et al. (2008), em rela\u00e7\u00e3o aos elementos qu\u00edmicos, \ntamb\u00e9m h\u00e1 o \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 5\n\n \n\n \n\n\n\n28 \n \n\nAtas do IX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 IX \nENPEC \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 10 a 14 de Novembro de 2013 \n\n \nproblema da referencialidade e da organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de classifica\u00e7\u00f5es (Lef\u00e9vre, 2011) \ne o sistema peri\u00f3dico em qu\u00edmica. Alguns artigos nesta \u00e1rea buscaram pensar principalmente \natrav\u00e9s de Kant (Ruthenberg, 2009) e Arist\u00f3teles (Needham, 2002; Harr\u00e9 &amp; Llored, 2010). A \nqu\u00edmica de Lavoisier utiliza o conceito emp\u00edrico e operacional de subst\u00e2ncia. A qu\u00edmica atual \nusa um conceito de elemento inobserv\u00e1vel, havendo assim, uma transfer\u00eancia de entidades \nnominais para entidades reais (Harr\u00e9 &amp; Lorred, 2010). De um contexto aristot\u00e9lico para um \nplat\u00f4nico (Schummer, 2006); de um contexto descrito, emp\u00edrico para um explicativo e \nidealizado, racional e te\u00f3rico; da qu\u00edmica descritiva para a qu\u00edmica te\u00f3rica. \n \n\nTamb\u00e9m tem sido discutido o realismo em qu\u00edmica. Por ser a qu\u00edmica uma ci\u00eancia \nprimordialmente sobre transforma\u00e7\u00f5es de subst\u00e2ncia, do estudo de propriedades materiais, \ncom um conhecimento notadamente voltado para a\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o, fil\u00f3sofos da qu\u00edmica \ntem-na caracterizado por um realismo operativo (Bensaude-Vincent, 2009) e por um realismo \npr\u00e1tico e contextual (Vihalemm, 2007). \n \n\nA centralidade e o significado da conceptualiza\u00e7\u00e3o desta materialidade \u00e9 outro tema de \ninvestiga\u00e7\u00e3o. A qu\u00edmica tem uma linguagem pr\u00f3pria (Schummer, 2006; Goodwin, 2010, \n2008), principalmente no que diz respeito aos modelos e \u00e0 explica\u00e7\u00e3o estrutural, esta \nlinguagem apresenta uma diagramaticidade e uma semi\u00f3tica pr\u00f3pria. Os conceitos centrais da \nqu\u00edmica apresentam algumas caracter\u00edsticas: dualidade como \u00e1cido/base, nucle\u00f3filo/eletr\u00f3filo, \nfraco/forte, eletronegativo/eletropositivo e circularidade, como por exemplo, para definir o \nque \u00e9 \u00e1cido \u00e9 necess\u00e1rio definir o que \u00e9 base. \n \n\nOs modelos e as representa\u00e7\u00f5es t\u00eam sido um tema de estudo em edi\u00e7\u00f5es especiais da \nrevista Hyle. A principal caracter\u00edstica \u00e9 a sua polissemia. Existem muitos modelos macro \npara uma s\u00f3 estrutura micro, como existem estruturas micro sem uma correspond\u00eancia de um \nmodelo macro, bem como o n\u00edvel macro n\u00e3o pode ser suficientemente representado por uma \n\u00fanica estrutura. Tamb\u00e9m tem sido discutida a iconicidade, a rela\u00e7\u00e3o entre visualiza\u00e7\u00e3o e a \nest\u00e9tica dos modelos em qu\u00edmica. \n \n\nA natureza e o lugar da teoria e as quest\u00f5es fundacionais em qu\u00edmica tem sido outro \ntema de investiga\u00e7\u00e3o (Schummer, 2006; Earley, 2004): \u00c9 poss\u00edvel a axiomatiza\u00e7\u00e3o da tabela \nperi\u00f3dica? Qual a matem\u00e1tica fundacional da fenomenologia qu\u00edmica? A teoria dos grupos, \ntopologia, simetria, teoria dos sistemas? Um \u00faltimo tema tem sido a rela\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica com a \nf\u00edsica e a biologia e cruza com o problema da autonomia da qu\u00edmica, que tem ocupado muitos \nfil\u00f3sofos da qu\u00edmica. \n\n \n\nConclus\u00e3o \n \n\nA filosofia da qu\u00edmica pode levar \u00e0 compreens\u00e3o da estrutura qu\u00edmica, um entendimento \nmais abrangente das quest\u00f5es formuladas, a reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica, auxiliando a esclarecer o \nsentido de alguns termos. A educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica necessita de discuss\u00f5es filos\u00f3ficas, para ser \nposs\u00edvel uma acep\u00e7\u00e3o clara em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de linguagem e discursos, natureza da \nexplica\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos modelos, clarifica\u00e7\u00e3o de conceitos e especifica\u00e7\u00e3o de uma \ndid\u00e1tica. \u00c9 nesse contexto que a filosofia da qu\u00edmica faz-se urgente e pode fornecer subs\u00eddios \nte\u00f3ricos para contextualizar as explana\u00e7\u00f5es, tornando o ensino de qu\u00edmica significativo e real, \nvisto que os docentes precisam de instru\u00e7\u00e3o, de esclarecimento conceitual. \n \nRefer\u00eancias \u2013 \n \nBENSAUDE-VINCENT, B. Chemistry in the  French tradition of philosophy of science: \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                         6 \n\n \n\n\n\n29 \n \n\nAtas do IX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 IX \nENPEC \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 10 a 14 de Novembro de 2013 \n\nDuhem, Meyerson, Metzger and Bachelard. Studies in history and philosophy of science, \nVol.36, n.4, 2005, pp.627\u2013848. \n \nBERNAL, A. &amp; DAZA, E. E. On the epistemological and ontological status of chemical \nrelations. HYLE-International Journal for Philosophy of Chemistry, Vol. n.2, 2010. \n \nCHAMIZO, J. A. Technochemistry. One of the chemists\u2019 ways of knowing (prelo), 2012. \n \nCOSTA PEREIRA, D. Epistemologia da qu\u00edmica e estrutura e l\u00f3gica dos seus discursos, \nqu\u00edmica. SPQ, Lisboa, 1995. \n \nEARLEY, J. E. Would introductory chemistry courses work better with a new philosophical \nbasis? Foundations of Chemistry, Vol. 6, 2004, pp.137\u2013160. \n \nEARLEY, J. E. Why there is no salt in the sea. Foundations of Chemistry, Vol.7, n.1, 2005, \npp. 85\u2013102. \n \nEARLEY, J. E. Some philosophical influences on Ilya Prigogine\u2019s statistical mechanics. \nFoundations of Chemistry, Vol. 8, n.3, 2006a, pp. 271\u2013283. \n \nEARLEY, J. E. Three concepts of chemical closure and their epistemological significance. \nHttp://philsci-archive.pitt.edu/5565/, 2011. \n \nFORMOSINHO, S. Nos bastidores da ci\u00eancia: 20 anos depois. Editora Universidade de \nCoimbra, 2007. \n \nGAVROGLU, K. &amp; SIM\u00d5ES, A. From Physical Chemistry to Quantum Chemistry: How \nChemists Dealt with Mathematics. HYLE \u2013 International Journal for Philosophy of \nChemistry, Vol. 18, n. 1, 2012, pp.45-68. \n \nGOOD, R. J. Why are chemists \u2018turned off\u2019 by philosophy of science? Foundations of \nChemistry, Vol.1, n.2, 1999, pp.65-95. \n \nGOODWIN, W. M. Explanation in organic chemistry. In: annals of the New York academy \nof sciences, 988 (chemical explanation: characteristics, development, autonomy), 2003, \npp. 141\u2013153. \n \nGOODWIN, W. M. Structural formulas and explanation in organic chemistry. Foundations \nof Chemistry, Vol.10, n.2, 2008. \n \nHARR\u00c9,  R.  &amp;  LLORED,  J.  Mereologies  as  the  grammars  of  chemical  discourses \nFoundations of Chemistry, Vol. 13, n.3, 2010. \n \nHARR\u00c9, R. Chemical kinds and essences revisited. Foundations of Chemistry, Vol.7, 2005, \npp. 7\u201330. \n \nLEF\u00c9VRE, W. Viewing chemistry through its ways of classifying. Foundations of \nChemistry, Vol.13, n.3, 2011. \n \nLOMBARDI,  O.  &amp;  LABARCA,  M.  The  ontological  autonomy  of  the  chemical  world. \nFoundations of Chemistry, Vol. 7, 2005, pp.125\u2013148. \n \nLOMBARDI, O. &amp; LLORED, J. Multiples way pluralism in chemistry. In: ISPC-\nInternational Society for the Philosophy of Chemistry - Summer symposium. Leuven, \nB\u00e9lgica, 2012. \n \nLOMBARDI, O. Prigogine and the Many Voices of Nature. Foundations of Chemistry, Vol. \n14, n. 3, 2012, pp. 205-219. \n \nMARTINS, R. A. The rise of magneto chemistry from Ritter to Hurmuzescu. Foundations of \nChemistry, Vol.14, n.2, 2012, pp. 157-182. \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias                       7 \n\n \n\n\n\n30 \n \n\nAtas do IX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 IX \nENPEC \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 10 a 14 de Novembro de \n2013 \n\n \nNEEDHAM, P. Pierre Duhem, mixture and chemical combination, and related \nessays. (translated and edited, with an introduction by p. Needham). Dordrecht: Kluwer, \n2012. \n \nRESTREPO, G. &amp; VILLAVECES, J. Mathematical Thinking in Chemistry. \nFoundations of Chemistry, Vol. 18, n. 1, 2012a, pp. 3-22. \n \nRESTREPO, G. &amp; PACH\u00d3N, L. Mathematical Aspects of the Periodic Law. \nFoundations of Chemistry, Vol.9, n.2, 2007. \n \nRESTREPO, G. &amp; VILLAVECES, J. Chemistry, a Lingua Philosophic. Foundations \nof Chemistry, Vol.13, n.3, 2012, pp. 233-249. \n \nRIBEIRO, M. A. P. &amp; COSTA PEREIRA, D. Constitutive Pluralism of Chemistry: \nthought planning, curriculum, epistemological and didactic orientations. 11 \ninternational IHPST e Greek History, Philosophy and Science Teaching- \nThessaloniki, Grecian, 3-6 July,2011. \n \nRIBEIRO, M. A. P. &amp; COSTA PEREIRA, D. Constitutive Pluralism of Chemistry: \nthought planning, curriculum, epistemological and didactic orientations. Science &amp; \nEducation, online, first, 7 January, 2012. \n \nRUTHENBERG, K. Paneth, Kant, and the Philosophy of Chemistry. Foundations of \nChemistry, Vol.11, n.2, 2009. \n \nSAVIANI,  D.  Pedagogia  hist\u00f3rico-cr\u00edtica:  primeiras  aproxima\u00e7\u00f5es.  10.  Ed.,  \n2008. \n \nSCERRI, E. The Periodic Table: Its Story and Its Significance. Oxford University \nPress, New York, 2007. \n \nSCERRI, E. Reduction and emergence in chemistry\u2014two recent approaches. In: \nProceedings of the PSA 2006 Meeting, Philosophy of Science, Vol.74, 2007a, pp. \n920\u2013931. \n \nSCHUMMER, J. The chemical core of Chemistry: A conceptual approach. Hyle, \nInternational Journal for Philosophy of Chemistry, Vol. 4, n.1, 1998, pp.129\u2013162. \n \nSCHUMMER, J. The philosophy of Chemistry: From infancy towards maturity. In: \nDavis Baird, Eric Scerri &amp; Lee Macintyre (Eds.). Philosophy of Chemistry: Synthesis \nof a new discipline (Boston studies in the philosophy of science, vol. 242), Dordrecht: \nspringer, 2006, pp. 19-39. \n \nSECO, M., ALVAREZ, S. &amp; SALES, J. On books and chemical elements. \nFoundations of Chemistry,Vol. 10, n.2, 2008, pp.79-100. \n \nVIHALEMM, R. Philosophy of Chemistry and the image of science. Foundations of \nscience, Vol.12, n.3, 2007, pp.223\u2013234. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia                                                     8 \n\n \n \n\n\n\n31 \n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n \n\n \n\nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA Filosofia da Qu\u00edmica na forma\u00e7\u00e3o dos professores de \n\nQu\u00edmica \n \n\nKAVALEK, D S., Ribeiro, M A Pinto, Souza,Diogo O. G., Del Pino, J. C. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 71\n\n \n\n\n\n33 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \n \n\nA Filosofia da Qu\u00edmica na forma\u00e7\u00e3o dos professores de \n\nQu\u00edmica \n \n \n \n\nD\u00e9bora Schmitt Kavalek, Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino, Diogo Onofre Souza e \nMarcos Ant\u00f4nio Pinto Ribeiro \n\n \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Brasil, \n\nUniversidade Estadual da Bahia, Brasil. \n \n\nEmails: quimicadebora@hotmail.com, delpinojc@yahoo.com.br , \ndiogo@ufrgs.br e marcolimite@yahoo.com.br. \n\n \nResumo: O ensino da qu\u00edmica em muitas escolas prioriza a memoriza\u00e7\u00e3o de \n\nf\u00f3rmulas e teorias descontextualizadas, modelos de limitada compreens\u00e3o, levando \u00e0 \ninterpreta\u00e7\u00e3o equivocada de fen\u00f4menos e conceitos. Tais fatores v\u00eam gerando \ndiversos problemas no ensino da qu\u00edmica. Nesse sentido, a filosofia da qu\u00edmica pode \nfornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos para uma contextualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Surge a \nnecessidade, pois, de se inserir e articular a qu\u00edmica \u00e0 filosofia, introduzindo, entre \noutras atividades, o debate sobre: modelo, lei, teoria e representa\u00e7\u00e3o; m\u00e9todo \ncient\u00edfico; observa\u00e7\u00e3o na ci\u00eancia; os aspectos filos\u00f3ficos da hist\u00f3ria da qu\u00edmica; \nexemplos de contextos da qu\u00edmica e trabalho dos qu\u00edmicos; discuss\u00f5es sobre a \nqu\u00edmica e a filosofia, para humanizar a ci\u00eancia e aproxim\u00e1-la dos interesses sociais, \nobjetivo a que almejamos neste trabalho, atrav\u00e9s de pesquisa bibliogr\u00e1fica em alus\u00e3o \n\u00e0 vincula\u00e7\u00e3o da filosofia da qu\u00edmica na qualifica\u00e7\u00e3o do ensino. \n \n\nPalavras-chave: filosofia, ensino de qu\u00edmica, curr\u00edculo. \n \n\nTitle: The advancement of Philosophy of Chemistry and its contributions to \neducation in Chemistry \n \n\nAbstract: The teaching of chemistry in many schools emphasizes the \nmemorization of formulas and decontextualized theories, models of limited \nunderstanding, leading to misinterpretation of phenomena and concepts. These factors \nhave generated several problems in the teaching of chemistry. In this sense, the \nphilosophy of chemistry can provide for a theoretical contextualization of content \nsubsidies. The need arises, therefore, to articulate the insert and chemistry to \nphilosophy, introducing, among other activities, the debate about: model, law, theory \nand representation; scientific method; observation in science; the philosophical aspects \nof the history of chemistry; examples of contexts of chemistry and chemical work; \ndiscussions about chemistry and philosophy, to humanize science and bring it closer to \nsocial interests, the goal we aim for this work, through a literature review in reference to \nthe link in the philosophy of chemistry teaching qualification. \n \n\nKeywords: philosophy, chemistry teaching, resume. \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\nOrientar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um conceito em qu\u00edmica requer estabelecer os dados \nprim\u00e1rios (experimentos), a interpreta\u00e7\u00e3o de leis, rela\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es e qual o \nmodelo usado para explicar o fen\u00f4meno. \u00c9 habitual o educador n\u00e3o considerar estes  \n\n2 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n34 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \naspectos e ponderar como dado prim\u00e1rio o modelo ou a teoria, sem nenhuma hist\u00f3ria \nou nenhuma conex\u00e3o com a pr\u00e1tica. Observam-se, inclusive, in\u00fameros equ\u00edvocos em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o dos conceitos, principalmente dos microsc\u00f3picos, em que lhes \ns\u00e3o conferidas caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas, como: \u2018\u00e1tomos de ferro ter brilho ou \nserem duros\u2019; \u2018\u00e1tomos de l\u00edquidos serem male\u00e1veis\u2019; \u2018\u00e1tomos que se fundem ou \nevaporam\u2019; \u2018el\u00e9trons que caminham\u2019; a cren\u00e7a de que \u2018entre part\u00edculas de um g\u00e1s tem \nar\u2019; concep\u00e7\u00e3o de que a \u2018camada eletr\u00f4nica serve para cobrir o \u00e1tomo\u2019; a \u2018rea\u00e7\u00e3o de \nneutraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como atingir uma solu\u00e7\u00e3o neutra\u2019 e outras imprecis\u00f5es.  \n\nOutra dificuldade visualizada no ensino \u00e9 a falta de autonomia da qu\u00edmica, ou \nseja, a redu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u00e0 f\u00edsica e \u00e0 matem\u00e1tica. A educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica pode ser \nbeneficiada e ter mais legitimidade, quando a mesma deixar de ser reduzida \u00e0 f\u00edsica e \n\u00e0 matem\u00e1tica. Quest\u00f5es estas que s\u00e3o pouco abordadas nos cursos de forma\u00e7\u00e3o de \ndocentes em qu\u00edmica.  \n\nPara uma contribui\u00e7\u00e3o mais significativa na forma\u00e7\u00e3o do discente, o ensino de \nqu\u00edmica nas escolas deve abordar, n\u00e3o s\u00f3 o que a ci\u00eancia em quest\u00e3o conhece, mas \ntamb\u00e9m como se chegou ao conhecimento em quest\u00e3o: \u00e9poca, contexto social, moral, \ncultural e quais os envolvidos. Sob essa perspectiva, as intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, \ntecnologia e sociedade s\u00e3o mais salientes, capacitando os estudantes a avaliarem a \nlegitimidade das teorias e contribuir para o desenvolvimento de pessoas que reflitam, \ncritiquem; n\u00e3o precisam ser g\u00eanios, mas que caminhem para o progresso e \nmodifica\u00e7\u00e3o da sociedade. \u00c9 nesse contexto que a filosofia da qu\u00edmica faz-se urgente \ne pode fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos para contextualizar as explana\u00e7\u00f5es, tornando o \nensino de qu\u00edmica significativo e real. \n \n\nEste trabalho busca problematizar o lugar da filosofia da qu\u00edmica no campo do \nensino de qu\u00edmica. Primeiramente, ser\u00e3o abordadas as v\u00e1rias vis\u00f5es de qu\u00edmica de \ndiferentes profissionais: professores, estudantes, pesquisadores, qu\u00edmicos industriais. \nSer\u00e3o caracterizadas, posteriormente, as rela\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo entre filosofia da qu\u00edmica \ne curr\u00edculo, bem como os problemas de ensino e aprendizagem, para, ap\u00f3s, \nproblematizarmos teoricamente e apresentarmos propostas para inserir a filosofia da \nqu\u00edmica ao curr\u00edculo. \n \n\n1 Qu\u00edmica: Pluralismo de vis\u00f5es acerca de uma ci\u00eancia \u00fanica \n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de qu\u00edmica, principal fundamento do curr\u00edculo de qu\u00edmica, \u00e9 \nintr\u00ednseca \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de sua identidade disciplinar. Esse problema tem rela\u00e7\u00e3o direta \ncom o curr\u00edculo. Isso \u00e9 captado por Laszlo (2012) em seu artigo Towards Teaching \nChemistry as a Language. Para o autor, \u00e9 preciso definir a qu\u00edmica como a \u201cci\u00eancia \ndas transforma\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria\u201d. Assim, torna-se l\u00f3gico dividi-la em: Est\u00e1tica, que \nabrange equil\u00edbrios qu\u00edmicos e seu estudo e Din\u00e2mica ou Cin\u00e9tica qu\u00edmica, um estudo \ndos par\u00e2metros que influenciam as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Outro indiv\u00edduo pode definir a \nqu\u00edmica, ao contr\u00e1rio, como a ci\u00eancia do artificial. Isto leva a uma perspectiva de \nengenharia e computa\u00e7\u00e3o. O que vem \u00e0 tona \u00e9 como montar entidades como \u00e1tomos \nou mol\u00e9culas em outras entidades, conjuntos supramoleculares visando \nnanotecnologias, por exemplo. Para um terceiro indiv\u00edduo, a qu\u00edmica ser\u00e1, \nprincipalmente, a ci\u00eancia molecular, que se traduz em um foco predominante \nrelacionado \u00e0 liga\u00e7\u00e3o, \u00e0 estrutura, sistem\u00e1tica de mol\u00e9culas ordenadas por fam\u00edlias, \ndesenho e segmenta\u00e7\u00e3o de novas mol\u00e9culas, ent\u00e3o obtidas por s\u00edntese. H\u00e1 ainda \noutras defini\u00e7\u00f5es de qu\u00edmica: para os historiadores p\u00f3s-modernos e fil\u00f3sofos da \nci\u00eancia \u00e9 uma tecnoci\u00eancia; para outras pessoas, com inclina\u00e7\u00e3o industrial, \u00e9 a ci\u00eancia \nda inova\u00e7\u00e3o, assim como alguns podem ver a qu\u00edmica, alternativamente, como uma \narte. Al\u00e9m disso, muitas pessoas n\u00e3o conseguem distinguir conceitos, como por \n \n\n3 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n35 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \nexemplo, entre uma defini\u00e7\u00e3o e uma propriedade. Assim, a qu\u00edmica \u00e9 vista como \nintermedi\u00e1rio de biologia e f\u00edsica e, porque se acredita ocupar esse meio-termo, \u00e9 vista \ncomo ponte entre esses dois campos disciplinares. Como uma generaliza\u00e7\u00e3o de um \npapel t\u00e3o fundamental da qu\u00edmica, \u00e9 muitas vezes denominada (pelos qu\u00edmicos) \u201ca \nci\u00eancia central\u201d. (Laszlo, 2012, [n\u00e3o paginado]). \n \n\nA quest\u00e3o da identidade e do territ\u00f3rio disciplinar \u00e9 transversal na literatura \nhistoriogr\u00e1fica da qu\u00edmica. Inicialmente uma pr\u00e1tica, seja metal\u00fargica ou tintureira, \ndepois uma disciplina ao servi\u00e7o da medicina at\u00e9 o s\u00e9culo XVII, alcan\u00e7a maturidade \nte\u00f3rica e \u00e9 sistematizada no s\u00e9culo XVIII por Lavoisier, quando \u00e9 legitimada e \nrespeitada academicamente, alcan\u00e7ando certa centralidade, mesmo que Kant a tenha \nvisto apenas com uma arte sistem\u00e1tica. J\u00e1 no s\u00e9culo XX, perde centralidade para a \nf\u00edsica por causa do reducionismo e, recentemente, \u00e9 transformada em ci\u00eancia de \nservi\u00e7o pela biologia. Na atualidade, busca ganhar emancipa\u00e7\u00e3o da f\u00edsica e definir sua \nautonomia disciplinar. \u00c9, na atualidade, um campo inter e multidisciplinar marcado por \nm\u00faltiplas disciplinas, uma ci\u00eancia p\u00f3s-acad\u00eamica e p\u00f3s-industrial (Sj\u00f6str\u00f6m, 2006). \n \n\nBensaude-Vincent e Stengers (1992), em um dos livros mais importantes de \nhist\u00f3ria da qu\u00edmica, tomam explicitamente a identidade disciplinar da qu\u00edmica como \nproblem\u00e1tica e transversal \u00e0 sua hist\u00f3ria disciplinar. Nesse livro, as autoras organizam \na narrativa em torno cinco eixos capazes de mapear sua identidade, continuamente \narticulada entre pr\u00e1ticas instrumentais, \u00e0s profiss\u00f5es e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. Um primeiro \neixo refere-se \u00e0s suas origens (filosofia natural, alquimia e artes pr\u00e1ticas); o segundo \nrefere- se ao processo de racionaliza\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia nos s\u00e9culos XVII e XVIII. No \ns\u00e9culo XIX, a qu\u00edmica torna-se uma ci\u00eancia de professores e desempenha papel \ncentral na expans\u00e3o industrial; no s\u00e9culo XX, h\u00e1 o desmembramento do territ\u00f3rio \n(subculturas qu\u00edmicas).  \n\nUtilizando o referencial de Combrie sobre os estilos cient\u00edficos encontrados na \nEuropa e reatualizados por Hacking (2002), Bensaude-Vincent (2009) classifica o \nestilo de pensamento da qu\u00edmica como estilo de laborat\u00f3rio e, posteriormente, defende \n\u201cchemistry as thecnoscience\u201d (Bensaude-Vincent, 2010). Chamizo (2012), em \nTechnochemistry. One of the chemists\u2019 ways of knowing, defende a tecnoci\u00eancia como \numa forma de conhecimento qu\u00edmico. Talanquer (2012) tamb\u00e9m defende que a \nqu\u00edmica deve ser caracterizada como uma tecnoci\u00eancia e, dessa forma, deve \naproximar elementos de sua pr\u00e1tica ao seu ensino (Talanquer, 2011; Talanquer; \nPollard, 2010).  \n\nH\u00e1 consenso em considerar a qu\u00edmica uma tecnoci\u00eancia (Laszlo, 2012; \nBensaude-Vincent, 2010, 2009). Em 2005, duas edi\u00e7\u00f5es da revista Perspectives on \nScience aplicaram o conceito de tecnoci\u00eancia \u00e0 qu\u00edmica na discuss\u00e3o da \n\u201cprodutividade tecnocient\u00edfica\u201d das ci\u00eancias experimentais. Nesses artigos, Klein \n(2005) defende que a pesquisa em qu\u00edmica, nos s\u00e9culos XVII e XVIII, era \ntecnocient\u00edfica, e Rheinberger (2005) defende que a no\u00e7\u00e3o de fenomenotecnia, que \nGaston Bachelard cunhou para caracterizar a f\u00edsica e a qu\u00edmica no s\u00e9culo XX, foi a \nprecursora da tecnoci\u00eancia.  \n\nNordmann (2006) utiliza o termo metaqu\u00edmica, de Bachelard (2006), para \ndefender a qu\u00edmica como uma ci\u00eancia interventiva. A metaqu\u00edmica, para Nordmann, \norganiza a pr\u00e1tica cientifica. Tamb\u00e9m Bensaud-Vincent (2009, 2010) tem \nreiteradamente trabalhado na tem\u00e1tica. Ambos problematizam uma filosofia da \ntecnoci\u00eancia como distinta da filosofia da ci\u00eancia, no sentido dos objetos de pesquisa. \nQuando um experimento \u00e9 apresentado como uma evid\u00eancia cient\u00edfica que confirma \nou desconfirma uma hip\u00f3tese, isso concorda com uma vis\u00e3o tradicional de ci\u00eancia. \nQuando mol\u00e9culas org\u00e2nicas s\u00e3o apresentadas por sua capacidade de servir \n \n\n4 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n36 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \nindividualmente como corrente el\u00e9trica e por suportar fortes correntes, isto \u00e9 uma \ngrande marca da tecnoci\u00eancia. A diferen\u00e7a fundamental das tecnoci\u00eancias \u00e9 posta no \nsentido do seu interesse (Chamizo, 2012; Talanquer, 2012).  \n\n\u201cA qu\u00edmica \u00e9 uma tecnoci\u00eancia por duas raz\u00f5es: por causa de sua \ncaracter\u00edstica dual como ci\u00eancia e como tecnologia e porque existem muitas t\u00e9cnicas \nenvolvidas em pr\u00e1ticas experimentais\u201d (Bensaud-Vincent, 2009, [n\u00e3o paginado]). \nBensaude-Vincent (2010) argumenta com algumas vantagens dessa perspectiva para \na historiografia da qu\u00edmica e a filosofia da qu\u00edmica. Uma primeira \u00e9 alargar os estudos \nhist\u00f3ricos. A vis\u00e3o padr\u00e3o da historiografia da qu\u00edmica \u00e9 avaliar o avan\u00e7o da qu\u00edmica \ndo ponto de vista da f\u00edsica. A emerg\u00eancia da qu\u00edmica moderna estava associada \u00e0 \nado\u00e7\u00e3o por parte dos qu\u00edmicos das teorias at\u00f3micas e mecanicistas. Revis\u00f5es desse \npadr\u00e3o t\u00eam sido feitas dando import\u00e2ncia ao laborat\u00f3rio. Tecnoci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um termo \nneutro e n\u00e3o representa uma soma de ci\u00eancia e tecnologia. \u00c9 uma forma diferente de \nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento. Esse conceito destr\u00f3i a imagem de ci\u00eancia pura, neutra e \ndesinteressada, aut\u00f4noma e puramente cognitiva (Bensaud-Vincent; Simon, 2008). \nPara esses autores, a especificidade epistemol\u00f3gica da qu\u00edmica \u00e9 sua impureza; ela \u00e9 \numa ci\u00eancia transgressora, pluralista, heterog\u00eanea. \n \n\nTalvez a maior dificuldade em pensar a qu\u00edmica deva-se ao fato de ela n\u00e3o \nconstituir um corpo disciplinar homog\u00eaneo e, como ci\u00eancia central que \u00e9 considerada, \nestar inscrita em mais do que um registro filos\u00f3fico, o que acarreta a mobiliza\u00e7\u00e3o de \ndiversos estilos cognitivos e de estilos de aprendizagem e modos de ensino diferentes. \nEste fato, aparentemente incontroverso est\u00e1 ainda muito pouco investigado. N\u00e3o \nassumir este pluralismo constitutivo, n\u00e3o descrev\u00ea-lo e determin\u00e1-lo, dificulta pens\u00e1- lo \ne por consequ\u00eancia ensin\u00e1-lo, isto porque faz com que o curr\u00edculo, a pesquisa e o \nensino sejam socializados em boa parte por c\u00f3digos de natureza t\u00e1cita ou impl\u00edcita. \nAssim, se tencionarmos melhorar o ensino de qu\u00edmica \u00e9 necess\u00e1rio primeiro assumir \nexplicitamente este pluralismo constitutivo, depois cartograf\u00e1-lo na busca de eixos \norientadores: primeiro do pensamento, depois do curr\u00edculo e finalmente do ensino, de \ntal sorte que o ensino seja o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da forma qu\u00edmica de operar, de \npensar. (Ribeiro; Costa Pereira, 2012, [n\u00e3o paginado]). Desse pluralismo da pr\u00e1xis \nqu\u00edmica derivam os v\u00e1rios estilos cognitivos, did\u00e1ticos e de aprendizagem. \n \n\n2 Curr\u00edculo de Qu\u00edmica: ensino conservador, mec\u00e2nico e algor\u00edtmico \n \n\nO curr\u00edculo de qu\u00edmica n\u00e3o tem uma filosofia expl\u00edcita, e, implicitamente \u00e9 \norientada por pelo reducionismo fisicalista. Para Laszlo (2012) o reducionismo exp\u00f5e a \npedagogia qu\u00edmica a um paradoxo iminente, de ser uma ci\u00eancia indutiva, abdutiva, \ncontudo, pensada e fundamentada em explica\u00e7\u00f5es fisicalistas de car\u00e1cter dedutivo. \nIsso faz negligenciar o car\u00e1cter pluralista, inexato, aproximativo e diagram\u00e1tico da \nqu\u00edmica, ou seja, seu car\u00e1ter inovador e criativo, e faz o ensino ser altamente \nconservador, mec\u00e2nico e algor\u00edtmico. Como consequ\u00eancia disso, o pluralismo qu\u00edmico \n\u00e9 transmitido implicitamente (RibeiroI; Costa Pereira, 2012) .O fisicalismo e o \nreducionismo n\u00e3o s\u00e3o instrumentos pedag\u00f3gicos eficazes na solu\u00e7\u00e3o de alguns \nproblemas da qu\u00edmica: o car\u00e1ter enciclop\u00e9dico dos conte\u00fados qu\u00edmicos, fruto tanto do \nseu crescimento exponencial como de sua natureza sist\u00eamica e organizacional; da \nmultiplicidade de esquemas, modelos e representa\u00e7\u00f5es; do pluralismo constitutivo; das \ncontradi\u00e7\u00f5es e circularidade dos conceitos centrais; do car\u00e1cter inobserv\u00e1vel e da falta \nde referentes das entidades qu\u00edmicas que faz o laborat\u00f3rio ter um car\u00e1ter de \nconvers\u00e3o teol\u00f3gica e necessitar da transdi\u00e7\u00e3o; do car\u00e1cter ic\u00f4nico da linguagem \nqu\u00edmica, que constr\u00f3i uma semi\u00f3tica pr\u00f3pria e faz trabalhar com a abdu\u00e7\u00e3o e \nnecessitar da visualiza\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia representacional (Laszlo, 2012). \n\n \n5 \n\n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n37 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \n\nO reducionismo est\u00e1 presente na identifica\u00e7\u00e3o das ideias centrais da qu\u00edmica, \num dos objetivos mais importantes das pol\u00edticas curriculares, interpretadas como \nprinc\u00edpios f\u00edsico-qu\u00edmicos que permitem dar explica\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o s\u00e3o utilizados no dia \na dia dos qu\u00edmicos (Scerri, 2006; Talanquer; Pollard, 2010). Conceitos como \nestabilidade, funcionalidade, emerg\u00eancia s\u00e3o transmitidos intuitivamente, de forma \nimpl\u00edcita, como \u201cuna qu\u00edmica agazapada\u201d (Talanquer, 2011).  \n\n\u00c9 como se os qu\u00edmicos tivessem que aceitar a matem\u00e1tica para ter alguma \nlegitima\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo e que, implicitamente, a \u00fanica forma de aceitar o \npensamento qu\u00edmico no curr\u00edculo escolar \u00e9 atrav\u00e9s de sua redu\u00e7\u00e3o a princ\u00edpios \nf\u00edsicos que permitem sua matematiza\u00e7\u00e3o ou modelagem a princ\u00edpios f\u00edsico-\nqu\u00edmicos fundamentais. \u00c9 como se os qu\u00edmicos usassem uma s\u00e9rie de \nargumentos e conceitos para explicar e previr na pr\u00e1tica ordin\u00e1ria e valorassem \noutro tipo de conhecimento e explica\u00e7\u00f5es nas salas de aulas. (Talanquer, 2011, \np. 150).  \nOutra evid\u00eancia do reducionismo pode ser vista nos obst\u00e1culos conceituais e \n\nepistemol\u00f3gicos (Furi\u00f3, 2000).  \nS\u00e3o exemplos, principalmente, as rela\u00e7\u00f5es de superveni\u00eancia (micro/macro), \nquando propriedades moleculares s\u00e3o confundidas com propriedades \nat\u00f4micas, bem como mereol\u00f3gicas (parte/todo) \u00e1tomo/mol\u00e9cula e as rela\u00e7\u00f5es \nmodelo/realidade. Esse contexto exp\u00f5e o sistema pedag\u00f3gico da qu\u00edmica a \numa ambiguidade. A maioria dos conceitos da qu\u00edmica \u00e9 contra-intuitiva e a \npr\u00e1tica pedag\u00f3gica est\u00e1 repleta de concep\u00e7\u00f5es alternativas. Uma evid\u00eancia de \nque essas concep\u00e7\u00f5es s\u00e3o express\u00e3o de falta de planejamento epistemol\u00f3gico \ndo ensino (Taber; Watts, 2000). \n\n \n3 Filosofia da Qu\u00edmica: forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e humanista \n\n \nOutra linha de debate \u00e9 de se formular e estabelecer objetivos do curr\u00edculo de \n\nqu\u00edmica, como forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e humanista: forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas do profissional, do \nfuturo qu\u00edmico, foco atual do curr\u00edculo, mas de um intelectual cr\u00edtico, capaz de articular \na qu\u00edmica no contexto dos saberes. Para tanto, fil\u00f3sofos da qu\u00edmica defendem a \nfilosofia da qu\u00edmica como necess\u00e1ria para mudar a vis\u00e3o de natureza, forma\u00e7\u00e3o dos \nprofessores e tornar expl\u00edcitos os objetivos da qu\u00edmica, como ser\u00e1 comentado a \nseguir. \n \n3.1 Vis\u00e3o din\u00e2mica de natureza \n \n\nPara Earley (2004), os cursos de qu\u00edmica t\u00eam hoje como finalidades principais \nintroduzir os alunos na cosmologia do mecanicismo e do atomismo, j\u00e1 ultrapassada \npela pr\u00e1tica cient\u00edfica. Um segundo objetivo dos cursos introdut\u00f3rios \u00e9 fornecer \nevid\u00eancias de uma abordagem anal\u00edtica da ci\u00eancia. Defende Earley (2004, 2012) que a \nci\u00eancia atual advoga em nome de uma vis\u00e3o sint\u00e9tica, principalmente da metaf\u00edsica de \nprocessos.  \n\nEarley (2012) tem evolu\u00eddo em sua proposta e defende que a educa\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica deve alterar sua ideia de natureza, incluindo uma no\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, e que isso \niria imunizar contra muitos obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos e conceituais. Nesse contexto, \nos professores teriam que desenvolver a compet\u00eancia de criar a narrativa que melhor \nintegrasse os diversos conceitos, contextos, modelos e teorias da qu\u00edmica. O autor \nprop\u00f5e um curso de qu\u00edmica geral com esse enfoque, atrav\u00e9s da contextualiza\u00e7\u00e3o dos \nconceitos. \n \n3.2 Forma\u00e7\u00e3o de professores de qu\u00edmica \n \n\n6 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n38 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \n\nBildung (2007), Sj\u00f6str\u00f6m (2012) e Eriksen (2002) defendem que, em face da \nsociedade do risco, a forma\u00e7\u00e3o do qu\u00edmico necessita de elementos de reflexividade e \nproblematiza\u00e7\u00e3o. Defendem, assim, uma forma\u00e7\u00e3o liberal (Bildung) e a necessidade \nde um discurso mais reflexivo e cr\u00edtico. Isso geraria um alargamento do discurso da \neduca\u00e7\u00e3o qu\u00edmica para al\u00e9m dos conte\u00fados disciplinares. A filosofia da qu\u00edmica \ninstrumentalizaria o discurso qu\u00edmico na forma de uma metaqu\u00edmica para fazer frente \nao objetivismo e ao reducionismo em qu\u00edmica (Sj\u00f6str\u00f6m, 2007). Isso possibilitaria o \nempoderamento dos professores (Erduran et al, 2007). O objetivo do curr\u00edculo seria, \nent\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de um profissional intelectual e pensador da qu\u00edmica, capaz de \nintegrar a atividade pr\u00e1tica de ensino e pesquisa em uma dimens\u00e3o humana ampliada, \nde pensar para al\u00e9m do interesse t\u00e9cnico.  \n3.3 Explicitar valores cient\u00edficos da qu\u00edmica \n \n\nSchummer (1997, 1999), num trabalho sobre a produ\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em 300 \nartigos publicados, concluiu que os valores cient\u00edficos da qu\u00edmica n\u00e3o s\u00e3o expl\u00edcitos. \nIsso, na compreens\u00e3o do autor, compromete a compreensibilidade e inteligibilidade da \nqu\u00edmica. Defende o autor que a filosofia da qu\u00edmica deveria ter a fun\u00e7\u00e3o de esclarecer \nos objetivos cient\u00edficos, entre os quais o perfeccionismo da qu\u00edmica e seus valores \nest\u00e9ticos. \n \n\n4 Filosofia da Qu\u00edmica: visibilidade da Qu\u00edmica \n \n\nH\u00e1 uma um n\u00famero insuficiente de graduados em licenciatura em qu\u00edmica \nrelativo \u00e0s necessidades do mercado de trabalho. Os departamentos de gradua\u00e7\u00e3o em \nlicenciatura em qu\u00edmica possuem dificuldade em atrair estudantes para sua \u00e1rea. \nDavis Baird (2005), conforme relatado no livro \u201cPhilosophy of Chemistry\u201d de David \nBaird; Eric Scerri e Lee Mcintyre (2009), certo dia, assistiu a uma confer\u00eancia de \nhistoriadores e fil\u00f3sofos em ci\u00eancia e tecnologia, onde muitos pesquisadores \nafirmavam que os departamentos de qu\u00edmica n\u00e3o teriam mais o que fazer para atrair \nestudantes. Baird afirma que, na Universidade onde trabalhara na Carolina do Norte \n(USC), o n\u00famero de estudantes egressos em qu\u00edmica \u00e9 o qu\u00edntuplo dos iniciantes em \nf\u00edsica. A USC retrata um caso isolado. Quando Baird explicou aos historiadores que \nassistiam \u00e0 palestra que a qu\u00edmica contempor\u00e2nea \u00e9, com efeito, uma disciplina muito \nativa e produtiva, um historiador que estava ao seu lado perguntou: \u201c-Mas o que fazem \ntantos estudantes graduados\u201d? \u201c- Projetos de investiga\u00e7\u00e3o, medi\u00e7\u00f5es, modelos...\u201d, \nrespondeu uma colega de Baird. N\u00e3o temos como n\u00e3o nos maravilhar diante da \nqu\u00edmica. Segundo Baird (2005), todo o vis\u00edvel ostenta a arte de quem a desenvolve. \nExistem produtos usados h\u00e1 muito tempo e outros novos, de tecnologia avan\u00e7ada, \ncom nano part\u00edculas que produzem efeitos e qualidades surpreendentes. Como o ar \nque respiramos, a qu\u00edmica nos envolve. Por\u00e9m, n\u00e3o vemos o trabalho dos qu\u00edmicos no \nmundo em que vivemos, \u201ca qu\u00edmica est\u00e1 denegrida pelos f\u00edsicos e ignorada pelos \nfil\u00f3sofos\u201d (Baird, 2005). A filosofia da qu\u00edmica vem auxiliando a qu\u00edmica a tornar -se \nvis\u00edvel e aceita como pass\u00edvel a reflex\u00f5es cr\u00edticas dentro e fora do laborat\u00f3rio. \u201cA \nqu\u00edmica est\u00e1 em todos os lugares e em lugar algum\u201d (Bensaud-Vincent &amp; Stengers, \n1992). \n \n\nApesar da sua quase omnipresen\u00e7a, essa ci\u00eancia apresentou-se, at\u00e9 meados \ndos anos 90, quase invis\u00edvel aos fil\u00f3sofos (Van Brakel, 2006, 1999). Nesse contexto de \nsupera\u00e7\u00e3o dos limites disciplinares de um campo essencialmente interdisciplinar e \nfragmentado, com exemplos de inter, multi e polici\u00eancias, nasce a filosofia da qu\u00edmica \n(Schummer, 2006; Sj\u00f6str\u00f6m, 2006). Ap\u00f3s os anos 1950, a qu\u00edmica se transforma em \numa ci\u00eancia p\u00f3s-acad\u00eamica e p\u00f3s-industrial, caracterizada por uma investiga\u00e7\u00e3o \neminentemente interdisciplinar e superando os seus subcampos disciplinares mais \ntradicionais (Sj\u00f6str\u00f6m, 2006). Para Bensaude-Vincent e Stengers (1992), a qu\u00edmica,  \n\n7 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n39 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \napesar de sua longa hist\u00f3ria, m\u00faltiplos atores e contextos, enormes \u00eaxitos t\u00e9cnicos e \npr\u00e1ticos, alternativamente servidora, mestre ou rival de suas vizinhas, a f\u00edsica e a \nbiologia, n\u00e3o acabou ainda de definir sua identidade e o seu lugar na enciclop\u00e9dia. E \nmais, Bensaude-Vincent (2008) defende que a qu\u00edmica, como uma tecnoci\u00eancia que \ncombina o conhecer e o saber fazer, o real e a representa\u00e7\u00e3o, focada no desempenho \ne na produtividade, que trabalha com uma rede variada de autores, com uma pesquisa \ninterdisciplinar, poderia tornar-se a ci\u00eancia modelo do s\u00e9culo XXI. Isso diz respeito \u00e0 \ndif\u00edcil rela\u00e7\u00e3o entre filosofia e qu\u00edmica, principalmente no s\u00e9culo XX.  \n\nO campo da f\u00edsica, por exemplo, como afirma Schummer (2005), demonstra \nespl\u00eandidas teorias, reflex\u00f5es sobre a relatividade, sendo que a teoria qu\u00e2ntica e as \nteorias da f\u00edsica em geral v\u00eam dominando a filosofia da ci\u00eancia do s\u00e9culo XX. A \nqu\u00edmica oferece uma quantidade de modelos, que se baseia, tanto em teorias da f\u00edsica \nquanto em generaliza\u00e7\u00f5es experimentais. Focando melhor nosso olhar, \u00e9 poss\u00edvel ver \na qu\u00edmica como a f\u00edsica aplicada complicada. Ou seja, para entender a ci\u00eancia, seria \nnecess\u00e1rio entender a f\u00edsica. Para Ribeiro (2012), o conhecimento em qu\u00edmica \u00e9 \norientado por um fisicalismo reducionista, um positivismo pedag\u00f3gico e uma forma\u00e7\u00e3o \nprofissional de futuro cientista. Enfim, segundo Berkel (2005), citado por Ribeiro \n(2012), o ensino de Qu\u00edmica, hoje, transmite a ci\u00eancia como produto e n\u00e3o como \nprocesso. Naturalmente, os fil\u00f3sofos da ci\u00eancia t\u00eam sua aten\u00e7\u00e3o concentrada na \nf\u00edsica, uma vez que \u00e9 uma ci\u00eancia fundamental. Mas o fundamental n\u00e3o significa \nnecessariamente o mais importante (Scerri, 2003) e, tendo em vista a riqueza e \ncomplexidade da qu\u00edmica, que serve de elo entre a f\u00edsica e a biologia, espera-se que o \nestudo filos\u00f3fico acrescente contribui\u00e7\u00f5es para a ci\u00eancia como um todo. Scerri (1997) \nargumenta que a dimens\u00e3o filos\u00f3fica da qu\u00edmica necessita de uma aten\u00e7\u00e3o especial. A \nteoria at\u00f4mica, por exemplo, s\u00f3 foi reconhecida atrav\u00e9s dos artigos de Einstein, pela \nf\u00edsica, sendo que, os qu\u00edmicos, n\u00e3o s\u00f3 tinham certeza da exist\u00eancia dos \u00e1tomos, como \npropunham os primeiros modelos de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Observa-se tamb\u00e9m que, \nenquanto muitos nomes da f\u00edsica e da matem\u00e1tica se destacaram pelas suas reflex\u00f5es \nfilos\u00f3ficas, sempre foi prec\u00e1rio o n\u00famero de qu\u00edmicos-fil\u00f3sofos (Ribeiro, 2012). A f\u00edsica \ntra\u00e7ou suas origens \u00e0 filosofia, por\u00e9m a qu\u00edmica, com exce\u00e7\u00e3o da alquimia, delineou \nsuas ra\u00edzes \u00e0 f\u00edsica. Antes da virada do s\u00e9culo XX a qu\u00edmica estava no centro das \naten\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, por\u00e9m, ap\u00f3s a descoberta da radioatividade e com o \ndesenvolvimento da teoria qu\u00e2ntica, o ensinamento de \u00e1tomo foi retirado e ligado \u00e0 \nF\u00edsica. Segundo Scerri (2003), nesse per\u00edodo os qu\u00edmicos passaram a ser vistos como \nprofissionais fazendo F\u00edsica aplicada. \n \n\n5 Filosofia da Qu\u00edmica: passado, presente e futuro \n \n\nJoachim Schummer (2005) se surpreende diante da incapacidade dos fil\u00f3sofos, \nnos tempos recentes, em abordar qu\u00edmica. Diante da magnitude, import\u00e2ncia e vasta \nhist\u00f3ria desta ci\u00eancia, \u00e9 um campo que n\u00e3o se pode ignorar. Schummer perpassa o \npassado, o presente e transp\u00f5e sobre o futuro da filosofia da qu\u00edmica. No passado, \nexistiu uma tradi\u00e7\u00e3o marxista de revis\u00e3o da qu\u00edmica, cultivada por Friedrich Engels e \nprorrogada pelos pa\u00edses marxistas. E quando os fil\u00f3sofos abandonaram este campo, \ntomaram seu lugar historiadores e educadores qu\u00edmicos. Foram escritos textos \nfilos\u00f3ficos sobre qu\u00edmica. J\u00e1 nos anos oitenta do s\u00e9culo XX, tamanho foi o descuido \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia da qu\u00edmica, pois n\u00e3o h\u00e1 contribui\u00e7\u00f5es ou debates importantes na \n\u00e1rea. Esta situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a mudar na d\u00e9cada de noventa: numerosas confer\u00eancias \ndedicadas exclusivamente \u00e0 filosofia da qu\u00edmica, a publica\u00e7\u00e3o de Hyle e Foundations \nof Chemistry e a cria\u00e7\u00e3o da \u201cSociedade Internacional para a filosofia da qu\u00edmica \n(ISPC). A ISPC vem realizando confer\u00eancias internacionais de filosofia da qu\u00edmica \ndesde 1997. \n \n\n8 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n40 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \n\nSchummer (2005) destaca os temas de import\u00e2ncia em filosofia da qu\u00edmica: o \nreducionismo, as tentativas de adaptar \u00e0 qu\u00edmica conceitos da filosofia da ci\u00eancia, \ncomo o naturalismo, a \u00e9tica profissional, a hist\u00f3ria da ci\u00eancia. A filosofia da qu\u00edmica \npoderia explicar conceitos como: elemento, subst\u00e2ncia pura, composto, afinidade \neletr\u00f4nica, a l\u00f3gica das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, da classifica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, m\u00e9todos de \ndescobrimento que foram importantes para cientistas que tiveram \u00eaxito, as rela\u00e7\u00f5es \nentre ci\u00eancia e tecnologia. Para entender o mundo material em que vivemos, em \nconstantes mudan\u00e7as, necessitamos no\u00e7\u00f5es mais aprofundadas de subst\u00e2ncia, por \nexemplo, uma no\u00e7\u00e3o de como os cientistas chegaram a essas subst\u00e2ncias, como as \nidentificamos e como as projetamos frente ao futuro num mundo que est\u00e1 em \nconstante processo de constru\u00e7\u00e3o. Segundo Scerri (2005), mesmo qu\u00edmicos te\u00f3ricos, \na partir da d\u00e9cada de setenta, quando trabalhavam com o desenvolvimento de \nmodelos de qu\u00edmica qu\u00e2ntica, come\u00e7aram a p\u00f4r em d\u00favida o reducionismo, afirmando \nque os fen\u00f4menos qu\u00edmicos se d\u00e3o num n\u00edvel mec\u00e2nico qu\u00e2ntico, mas n\u00e3o se \nreduzem a ele. A partir dos anos noventa, a necessidade de reflex\u00f5es filos\u00f3ficas sobre \na qu\u00edmica foi ficando mais vis\u00edvel, sendo essencial, tanto para a an\u00e1lise de teorias, \nleis, tanto para situar a qu\u00edmica no conjunto da cultura e na hist\u00f3ria das ideias. \nQu\u00edmicos j\u00e1 n\u00e3o trabalham em isolamento, mas em grupos de trabalho, interc\u00e2mbio de \nideias. \n \n\nEncuentros peri\u00f3dicos em muchos pa\u00edses, como el Werkgroep Filosofie van de \nChemie em Holanda, el Gruppo Nazionale di Storia e Fondamenti dela Chimica \nem Italia y Arbeitskreis Philosophie und Chemie en Alemania(...).Em 1994, los \nencuentros nacionales si convirtieron en una serie de conferencias \ninternacionales em Londres (marzo), Karlsruhe (abril), Marburgo (noviembre) y \nRoma (diciembre).En 1997 los v\u00ednculos internacionales posiilitaron el \nestablescimiento formal de la Sociedad Internacional para la Filosof\u00eda de la \nQu\u00edmica, que sostiene simposios anuales em verano.(Schummer, 2005, p.783).  \nPor\u00e9m a filosofia da qu\u00edmica ainda \u00e9 uma \u00e1rea essencialmente americana e \n\neuropeia. Dos pa\u00edses sul-americanos, apenas a Argentina e Col\u00f4mbia, na figura dos \npesquisadores Martin Labarca, Olimpia Lombardi e Andres Bernal Daza, Guillermo \nRestrepo, mostram contribui\u00e7\u00e3o significativa. \n \n\n6 Filosofia da Qu\u00edmica: forma\u00e7\u00e3o dos professores \n \n\nEm primeiro lugar, faz-se necess\u00e1rio que os docentes de qu\u00edmica tenham uma \nforma\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica, desenvolvendo ou atualizando seus conhecimentos dos \nmodelos epistemol\u00f3gicos. Segundo Ad\u00fariz-Bravo (2001), a reflex\u00e3o sobre a ci\u00eancia \nest\u00e1 incompleta se n\u00e3o inclui a considera\u00e7\u00e3o do componente epistemol\u00f3gico. O \ncar\u00e1ter instrumental da epistemologia contribui para a melhora de muitos aspectos do \nensino e aprendizagem das ci\u00eancias, particularmente da qu\u00edmica (Ad\u00fariz-Bravo, 2001). \nEm segundo lugar, o curr\u00edculo de qu\u00edmica deveria incorporar, al\u00e9m dos conte\u00fados \ncient\u00edficos propriamente ditos, os pertinentes \u00e0 natureza da ci\u00eancia qu\u00edmica, sua \nevolu\u00e7\u00e3o e suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade e a cultura, sendo que esses conte\u00fados \nprov\u00eam em parte da epistemologia, em parte de outras disciplinas metacient\u00edficas, ou \nseja, a filosofia \u00e9 a fonte para a an\u00e1lise dos conte\u00fados para o curr\u00edculo de qu\u00edmica. \nSegundo Ad\u00fariz-Bravo (2001) \u201cse deber\u00eda ense\u00f1ar epistemologia a maestros y \nprofesores de ci\u00eancias de todos los niveles educativos\u201d (p. 50), ao mesmo tempo, \npode-se afirmar que deve haver um conhecimento metacient\u00edfico amplo e cr\u00edtico tanto \na discentes como aos docentes de qu\u00edmica. Eric Scerri (2003) recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o \ndos fil\u00f3sofos em quest\u00f5es educacionais, sugerindo aos educadores um conhecimento \nmaior da posi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica que assumem. O autor tamb\u00e9m lamenta que a filosofia, que \nfornece a an\u00e1lise mais sistem\u00e1tica dos modos de pensar, tem sido tradicionalmente \n \n\n9 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n41 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \nesquecida pelos qu\u00edmicos, e que os docentes devem avigorar os conceitos filos\u00f3ficos \nque contribu\u00edram para melhorar (ou piorar) o desenvolvimento da ci\u00eancia qu\u00edmica. \nSegundo Fleck (1965), citado por Cond\u00e9 (2012), n\u00e3o pode haver uma observa\u00e7\u00e3o \nneutra e objetiva pelo indiv\u00edduo, sendo que o prop\u00f3sito das observa\u00e7\u00f5es influencia a \nnatureza dessa observa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, os docentes devem conhecer e debater \nacerca dos contextos onde a ci\u00eancia foi desenvolvida, a pr\u00e1tica dos pesquisadores, \nsuas dificuldades, a socializa\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conhecimento, as \nrela\u00e7\u00f5es entre racioc\u00ednio l\u00f3gico e cogni\u00e7\u00e3o em geral, sobre o papel das imagens, \nmet\u00e1foras, representa\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as na linguagem. A institucionaliza\u00e7\u00e3o da \nFilosofia da qu\u00edmica nos curr\u00edculos de Licenciatura em qu\u00edmica encaminhar\u00e1 \u00e0 reflex\u00e3o \nsobre a natureza do conhecimento qu\u00edmico, o desenvolvimento de abordagens mais \ncontextualizadas e debates te\u00f3ricos. \n \n\nRibeiro (2012) afirma que a educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ser\u00e1 beneficiada com a filosofia \nda qu\u00edmica na forma\u00e7\u00e3o inicial dos professores. Scerri (2003) tamb\u00e9m afirma que \npesquisadores em educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica distinguem v\u00e1rios equ\u00edvocos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ncompreens\u00e3o de conceitos qu\u00edmicos por parte de estudantes, muitos deles causados \npor confus\u00f5es filos\u00f3ficas nas explica\u00e7\u00f5es abordadas em sala de aula, ou seja, devido \n\u00e0 linguagem utilizada pelo professor. A filosofia da qu\u00edmica auxilia a esclarecer o \nsentido de alguns termos, como a utiliza\u00e7\u00e3o do voc\u00e1bulo \u201cmodelo\u201d, comumente \nempregado no ensino das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, pois tais modelos devem ser eficazes \nporque, muitas vezes, s\u00e3o identificados como fundamenta\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, vers\u00f5es \nsimplificadas em excesso ou vis\u00f5es distorcidas de teorias complexas. \n \n\nLa ci\u00eancia por cuanto es ella misma en una de sus dimensiones un discurso, \npuede ser entonces tomada como objeto de estudio por parte de la filosofia y \nde las diferentes ciencias sociales. Asi se ha hablado, por ejemplo, de la \nhistoria de la ciencia, la sociologia de la ciencia, la filosofia de la ci\u00eancia, la \npedagogia de la ci\u00eancia (Ad\u00fariz-Bravo, 2000, p.47). \n\n \nA educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica necessita de discuss\u00f5es filos\u00f3ficas, para ser poss\u00edvel uma \n\nacep\u00e7\u00e3o clara em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de linguagem e discursos, natureza da \nexplica\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos modelos, clarifica\u00e7\u00e3o de conceitos e especifica\u00e7\u00e3o de \numa did\u00e1tica. Chassot (2003) aponta que  \n\n(...) buscar ver como se enra\u00edza e \u00e9 enraizada a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 \ncada vez mais uma necessidade para que possamos melhorar nossa pr\u00e1tica \ndocente. Esta passa a ser uma exig\u00eancia importante para que melhor \npossamos entender os conhecimentos que transmitimos (Chassot, 2003, p. \n272).  \nPor\u00e9m, o saber relacionado \u00e0 filosofia e ao modo de constru\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos, buscando a raiz dos saberes, das teorias qu\u00edmicas, \u00e9 uma \nnecessidade que, atualmente est\u00e1 distante das aulas do curso de Licenciatura em \nQu\u00edmica em muitas universidades. Na pr\u00e1tica, existem in\u00fameras barreiras para a \ninclus\u00e3o da Filosofia no curr\u00edculo de qu\u00edmica. Muitas dessas s\u00e3o originadas no fato de \nalguns docentes relutarem em utilizar o tempo de suas aulas no estudo do que \u00e9 visto \ncomo \u201cperif\u00e9rico\u201d (Wandersee, 1992). Outros educadores, segundo o autor, ainda \nevidenciam apreens\u00e3o com a extens\u00e3o dos debates entre cientistas e a natureza \nprovis\u00f3ria do conhecimento cient\u00edfico, afirmando que os \u201cdiscentes podem perder a \nconfian\u00e7a no valor do objeto em si, prejudicando a aprendizagem\u201d. Segundo \nGuilherme Cutrera (2008), dentro de uma concep\u00e7\u00e3o realista ing\u00eanua, os princ\u00edpios de \nverdade, neutralidade e superioridade s\u00e3o caracter\u00edsticas do conhecimento cient\u00edfico. \nEm consequ\u00eancia, os saberes cotidianos s\u00e3o considerados formas inferiores, as ideias \ndos alunos s\u00e3o considerados erros que devem ser suprido por um conhecimento \n \n\n10 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n42 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \nverdadeiro. Teorias antigas n\u00e3o s\u00e3o reexaminadas, nem sujeitas \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es, \nacabam sendo naturalizadas, adquirindo uma vis\u00e3o de verdade est\u00e1vel e imut\u00e1vel. \n \n\n7 Filosofia da Qu\u00edmica: proposta para a Licenciatura em Qu\u00edmica \n \n\nBerkel (2005), citado por Ribeiro (2012), defende a necessidade de explorar \numa estrutura espec\u00edfica pelo esfor\u00e7o conjunto entre fil\u00f3sofos qu\u00edmicos, que t\u00eam \nproduzido o campo disciplinar da Filosofia da qu\u00edmica, e educadores qu\u00edmicos. \nSegundo Ribeiro (2012), citando Talanquer (2011), a qu\u00edmica que se faz deve ser \naproximada da qu\u00edmica que se ensina. Este di\u00e1logo, segundo Ribeiro (2012), apenas \ninicia, atrav\u00e9s de algumas propostas que t\u00eam buscado interpretar a ess\u00eancia e \nespecificidade da qu\u00edmica e transpor para o contexto do ensino. Basicamente, uma \ndisciplina que contemple a filosofia da qu\u00edmica deve promover o debate sobre: modelo, \nlei, teoria e representa\u00e7\u00e3o; m\u00e9todo cient\u00edfico; observa\u00e7\u00e3o na ci\u00eancia; os aspectos \nfilos\u00f3ficos da alquimia e da hist\u00f3ria da qu\u00edmica; exemplos de contextos da qu\u00edmica e \ntrabalho dos qu\u00edmicos; a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o textuais, como imagens, v\u00eddeos e \nm\u00fasicas para provocar discuss\u00f5es sobre a qu\u00edmica e a filosofia.  \n\nNa introdu\u00e7\u00e3o ao ensino de qu\u00edmica, por exemplo, Wandersee (1992) sugere \nalgumas atividades que podem ser desenvolvidas em classe, tais como: \ndramatiza\u00e7\u00f5es de fatos hist\u00f3ricos da qu\u00edmica; aproveitamento de recursos \ntecnol\u00f3gicos (sites hist\u00f3ricos); de modelos hist\u00f3ricos; \u201cvinhetas\u201d animadas; v\u00eddeos; \nconstru\u00e7\u00e3o de linha do tempo; utiliza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, etc. Todas essas \natividades, num enfoque filos\u00f3fico, despertam a curiosidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica e \npodem tornar a disciplina mais envolvente para os discentes, de maneira a aprimorar \nseu aprendizado. \n \n\n \nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \nA pesquisa bibliogr\u00e1fica realizada em rela\u00e7\u00e3o aos primeiros passos da Filosofia \n\nda Qu\u00edmica, nos mostra que a mesma pode levar \u00e0 compreens\u00e3o da estrutura \nqu\u00edmica, um entendimento mais abrangente das quest\u00f5es formuladas, a reflex\u00e3o \nsobre a pr\u00e1tica, auxiliando a esclarecer o sentido de alguns termos. A educa\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica necessita de discuss\u00f5es filos\u00f3ficas, para ser poss\u00edvel uma acep\u00e7\u00e3o clara em \nrela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de linguagem e discursos, natureza da explica\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia \ndos modelos, clarifica\u00e7\u00e3o de conceitos e especifica\u00e7\u00e3o de uma did\u00e1tica. \u00c9 nesse \ncontexto que a filosofia da qu\u00edmica faz-se urgente e pode fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos \npara contextualizar as explana\u00e7\u00f5es, tornando o ensino de qu\u00edmica significativo e real, \nvisto que os docentes precisam de forma\u00e7\u00e3o, de esclarecimento conceitual.  \n\nA filosofia da qu\u00edmica pode humanizar as ci\u00eancias e aproxim\u00e1-las dos \ninteresses sociais; pode tornar as aulas mais motivadoras e reflexivas, estimulando as \ncapacidades de pensamento cr\u00edtico; podem contribuir para uma maior compreens\u00e3o \ndos conte\u00fados cient\u00edficos, evitando aulas onde se recitam f\u00f3rmulas e equa\u00e7\u00f5es que \npoucos sabem o significado. As percep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia do docente e sua maneira \nexpl\u00edcita de entender a epistemologia, de situar, de contextualizar os conceitos dentro \nda hist\u00f3ria, influenciam na abordagem dos conte\u00fados na sala de aula e na \nconsequente constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento qu\u00edmico.  \n\nA cada uma dessas defini\u00e7\u00f5es e caracteriza\u00e7\u00f5es da identidade da qu\u00edmica \nassocia-se uma estrutura pedag\u00f3gica particular, uma forma de organizar, selecionar \nconte\u00fados e tamb\u00e9m de desenvolvimento curricular. Essas diversas caracteriza\u00e7\u00f5es \nrelacionam-se, por diferentes formas, com o curr\u00edculo de qu\u00edmica.  \n\n11 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n43 \n \nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n \n\nAD\u00daRIZ-BRAVO, Augustin (2001). Integracion de la epistemologia em la \nformacion del professorado de ci\u00eancias. Tese (Doutorado), Universitat Autonoma de \nBarcelona. \n \n\nAD\u00daRIZ-BRAVO, A. e ISQUIERDO, M. (2000). \u201cStructuring\u201d ideas from \nphilosophy of science for physics teacher education, en Abstracts of International \nConference Physics Teacher Education Beyond, 135, Barcelona: PTTIS. \n \n\nBAIRD, David; SCERRI, Eric &amp; MCINTYRE, Lee (coord.), (2009). Philosophy of \nChemistry. Synthesis of a New Discipline, M\u00e9xico: Springer. \n \n\nBENSAUDE-VINCENT, B. The chemists\u2019 style of thinking. \nBer.wissenschaftsgesch. 32 p.365\u2013378. \n \n\nCHAMIZO, J (2012). A. Technochemistry. One of the chemists\u2019 ways of \nknowing (prelo). \n \n\nCHASSOT, Attico (2003). Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: quest\u00f5es e desafios para a \neduca\u00e7\u00e3o. Iju\u00ed: Editora Uniju\u00ed, 3 ed. \n \n\nDUARTE, M. C. (2003) . A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e o Ensino das Ci\u00eancias: \nContributos Desafios. Li\u00e7\u00e3o de S\u00edntese das Provas de Agrega\u00e7\u00e3o (n\u00e3o publicada). \nUniversidade do Minho. \n \n\nDUARTE, M. da C. (2004). A hist\u00f3ria da Ci\u00eancia na pr\u00e1tica de professores \nportugueses: implica\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias. Ci\u00eancia &amp; \nEduca\u00e7\u00e3o. V. 10, n.3, p. 317-331. \n \n\nEARLEY, J. E. (1965). Would introductory chemistry courses work better with a \nnew philosophical basis? Foundations of Chemistry, Vol. 6, 2004, pp.137\u2013160. \n \n\nFURI\u00d3, Carlos Y FURI\u00d3, Cristina (2000). Dificultades conceptuales y \nepistemol\u00f3gicas en el aprendizaje de los procesos qu\u00edmicos. Educaci\u00f3n Qu\u00edmica 11[3]. \n \n\nHACKING, I. (2002). Ontologia hist\u00f3rica. S\u00e3o Leopoldo: Unisinos. \n \n\nLEONARD\u00c3O, Eder Jo\u00e3o et ali (2003). Green Chemistry- os 12 princ\u00edpios da \nqu\u00edmica verde e sua inser\u00e7\u00e3o nas atividades de ensino e pesquisa. Quim. Nova, Vol. \n26, No. 1, p. 123-129. 1, p.45-68. \n \n\nPORL\u00c1N, R.A. (1998). Passado, presente y futuro de la Didactica de las \nCiencias. Ense\u00f1anza de las Ciencias, v.16, p.175-185. \n \n\nRIBEIRO, M. A. P. &amp; COSTA PEREIRA, D. (2012). Constitutive Pluralism of \nChemistry: thought planning, curriculum, epistemological and didactic orientations. 11 \ninternational IHPST e Greek History, Philosophy and Science Teaching- Thessaloniki, \nGrecian, 3-6 July. \n \n\nRIBEIRO, M. A. P. &amp; COSTA PEREIRA, D. (2012) . Constitutive Pluralism of \nChemistry: thought planning, curriculum, epistemological and didactic orientations. \nScience &amp; Education, online, first, 7 January.  \n\n12 \n \nISBN: 978-84-7666-210-6 \u2013 Art\u00edculo 713\n\n \n\n\n\n44 \n \n\nCongreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n \n \n \n\nRIBEIRO, Marcos Antonio Pinto e Pereira, COSTA DUARTE (2012). Diagrama \nfundamental da educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: Uma proposta fundamentada na filosofia da qu\u00edmica. XVI \nEncontro Nacional do Ensino de Qu\u00edmica (XVI ENEQ) e X Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \nda Bahia (X EDUQUI), Salvador, Bahia, Brasil, 17 a 20 de julho. \n \n\nSCERRI, Eric (2003).On the nature of chemistry. Educacion Quimica, 10 (2), p.74-78. \n \n\nSCERRi, Eric (2003). Philosophical Confusion in Chemical Education. Journal of \nChemical Education 80. \n \n\nSCERRi, Eric R. (2007). The Ambiguity of Reduction. Karlsruhe: HYLE \u2013 International \nJournal for Philosophy of Chemistry 13, p. 67-81. \n \n\nSCHAB, J. (1964). Problems, Topics and Issues. In S. Elan, Education and the \nStructure of Knowledge. Chicago, IL. Rand McNally. \n \n\nSJ\u00d6NSTR\u00d6M, J. (2006). Beyond classical chemistry: Subfields and metafields of the \nmolecular sciences. Chemistry International, 28(September\u2013October), p. 9\u201315. \n \n\nTABER, K. S. &amp; Watts, M. (2000) . Learners\u2019 explanations for chemical phenomena. \nChemistry Education: research and practice in europe., vol. 1, no. 3, p. 329-353. \n \n\nWANDERSEE, J. (1985). Can the History of Science Help Science Educators \nAntecipate Students\u2019 Misconceptions? Journal of Research in Science Teaching, 23(7), p. \n581-597. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n \n \n \n \nFilosofia e Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica para educadores em Qu\u00edmica \n\n \n____________________________________ \n\n \nD\u00e9bora Schmitt Kavalek \n\nDiogo Onofre de Souza \n\nJos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino \n \n\nMarcos Ant\u00f4nio Pinto Ribeiro \n \nResumo \nO ensino de qu\u00edmica nas escolas de ensino b\u00e1sico apresenta muitas dificuldades, incertezas, desafios e cr\u00edticas \nque necessitam de discuss\u00f5es. A qu\u00edmica que se ensina, na maioria das escolas, desde o 9\u00ba ano at\u00e9 o 3\u00ba ano do \nEnsino M\u00e9dio, prioriza a memoriza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas e teorias descontextualizadas, empregando, muitas vezes \nmodelos de limitada compreens\u00e3o, levando \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o equivocada de fen\u00f4menos e conceitos, em meio a \num curr\u00edculo com necessidade de questionamentos e revis\u00e3o. Nesse sentido, acredita-se que a filosofia da \nqu\u00edmica pode fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos para o ensino de qu\u00edmica. Surge a necessidade, pois, de se inserir e \narticular a qu\u00edmica \u00e0 filosofia, introduzindo, entre outras atividades, o debate sobre: modelo, lei, teoria e \nrepresenta\u00e7\u00e3o; m\u00e9todo cient\u00edfico; observa\u00e7\u00e3o na ci\u00eancia; os aspectos filos\u00f3ficos da hist\u00f3ria da qu\u00edmica; \nexemplos de contextos da qu\u00edmica e trabalho dos qu\u00edmicos; discuss\u00f5es sobre a qu\u00edmica e a filosofia, para \nhumanizar a ci\u00eancia e aproxim\u00e1-la dos interesses sociais, objetivo que almejamos neste trabalho atrav\u00e9s de \npesquisa bibliogr\u00e1fica em alus\u00e3o \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o da filosofia da qu\u00edmica na qualifica\u00e7\u00e3o do ensino. \nPalavras-chave: Ensino; Qu\u00edmica; Filosofia da Qu\u00edmica. \nAbstract \n \nThe teaching of chemistry in schools of basic education presents many difficulties, uncertainties, challenges and \ncriticisms that need discussions. The chemistry that is taught in most schools, since ninth grade until the third \nyear of high school, prioritizes memorization of formulas and theories out of context, employing, often limited \nunderstanding models, leading to the mistaken interpretation of phenomena and concepts, in the midst of a \nresume with need for questions and review. In this sense, it is believed that the philosophy of chemistry can \nprovide theoretical support for the teaching of chemistry. The need arises therefore if insert and articulate the \nchemistry to philosophy, introducing, among other activities, the debate on: model, law, theory and \nrepresentation; scientific method; observation in science; the philosophical aspects of the history of chemistry; \nexamples of chemical contexts and work chemicals; discussions on chemistry and philosophy, to humanize \nscience and closer social interests, the goal that we aim in this work, through bibliographical research in allusion \nto the binding of the philosophy of chemistry in teaching qualification. \nKeywords: Education ; Chemistry; Philosophy of Chemistry. \n \n \nQU\u00cdMICA E FILOSOFIA \n \n\nQu\u00edmica e filosofia tiveram pouco di\u00e1logo durante o s\u00e9culo XX. Entendemos que muitos \n\nproblemas do curr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica encontram-se a\u00ed contextualizados. Isso gera problemas \n\nde consenso e comunica\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios discursos no ensino em qu\u00edmica. Por exemplo, fil\u00f3sofos da \n\nqu\u00edmica defendem-na como uma ci\u00eancia criativa, indutiva, pr\u00e1tica, hist\u00f3rica, relacional, diagram\u00e1tica, \n\nclassificat\u00f3ria, um exemplo de ci\u00eancia interdisciplinar e tecnocient\u00edfica. Em contrapartida, seu ensino \n\n \n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n \n\ndogm\u00e1tico, conservador, dedutivo e algor\u00edtmico.\n\nse pratica. Isso faz o sistema pedag\u00f3gico da qu\u00edmica transmitir tacitamente as especificidades \nepistemol\u00f3gicas. \n\n \nOrientar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um conceito em qu\u00edmica requer \n\n(experimentos), a interpreta\u00e7\u00e3o de leis, rela\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es e qual o modelo usado para explicar o \n\nfen\u00f4meno. \u00c9 habitual o educador n\u00e3o considerar estes aspectos e ponderar como dado prim\u00e1rio o \n\nmodelo ou a teoria, sem nenhu\n\nin\u00fameros equ\u00edvocos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o dos conceitos, principalmente aqueles relacionados com \n\no n\u00edvel submicrosc\u00f3pico da mat\u00e9ria, em que lhes s\u00e3o conferidas caracter\u00edsticas macrosc\u00f3p\n \n\n\u2018\u00e1tomos de ferro ter brilho ou serem duros\u2019; \u2018\u00e1tomos de l\u00edquidos serem male\u00e1veis\u2019; \u2018\u00e1tomos que se fundem \n\nou evaporam\u2019; \u2018el\u00e9trons que caminham\u2019; a cren\u00e7a de que \u2018entre part\u00edculas de um g\u00e1s tem ar\u2019; concep\u00e7\u00e3o de \n\nque a \u2018camada eletr\u00f4nica serve pa\n\numa solu\u00e7\u00e3o neutra\u2019 e outras imprecis\u00f5es.\n\nque os alunos t\u00eam, muitas vezes, ideias que n\u00e3o evidenciam a realidade dos conc\n\nfundamentais.3 Existe, sobretudo, a necessidade de melhorar o ensino de qu\u00edmica atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores, pois se percebe que h\u00e1 problemas na \u201caprendizagem dos docentes\u201d, imprecis\u00f5es e \n\nconsequ\u00eancias destas na aprendizagem dos disc\n\nequ\u00edvocos dos alunos em onze \u00e1reas conceituais em qu\u00edmica, a compreens\u00e3o exata dos conceitos que \n\nenvolvem a qu\u00edmica se apresenta como um desafio significativo, sendo que, se esse fator n\u00e3o for levado \n\ns\u00e9rio, a qu\u00edmica permanecer\u00e1 um mist\u00e9rio para muitos. Kind sugere que se entenda como os professores \n\nensinam a fim de compartilhar \u201co que funciona\u201d e desenvolver melhorias na pr\u00e1tica.\n \n\nJ\u00e1 Schnetzler exp\u00f5e sua experi\u00eancia em participa\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas pelo\n\num n\u00famero significativo de novos doutores em qu\u00edmica de diversas universidades, ansiosos por iniciar \n\nsuas carreiras acad\u00eamicas, especialistas em investiga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas t\u00e3o espec\u00edficas, que se distanciam \n\nde preocupa\u00e7\u00f5es com quest\u00f5es epi\n\nqu\u00edmica.6 \n\n \n \n\n \n1 A. Chassot, Catalisando transforma\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o \n2 Sobre esse assunto, vide Eduardo Fleury Mortimer, \u201cConcep\u00e7\u00f5es atomistas dos estudantes,\u201d  \nIzapovitz Romanelli, \u201cO papel mediador do professor no processo de ensino \n\n(mai. 1996); Andr\u00e9a H. Machado &amp; Andr\u00e9 l. A. Moura, \u201cConcep\u00e7\u00f5es sobre o Papel da Lingua\nem Qu\u00edmica,\u201d Qu\u00edmica Nova na Escola, n\u00ba 2 (1995); e A. R. Echverr\u00eda, \u201cComo os estudantes concebem a forma\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es,\u201d \nNova na Escola, n\u00ba 3 (1996): 15-18. \n3 Echverr\u00eda, \u201cComo os estudantes concebem a forma\u00e7 \n4 V. Kind, Beyond Appearances: Students\u2019 misconceptions about basic chemical ideas\nUniversity, 2004) http://www.rsc.org/ ( acessado em: 27 de dezembro de 2014).  \n5 Ibid.   \n6 Wildson Luis P. dos Santos &amp; Otavio Aloisio Maldaner, org., \n (Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 2013) \n\nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n\n Volume 12, 2015 \n\nconservador, dedutivo e algor\u00edtmico.1 A qu\u00edmica que se ensina \u00e9 distante da qu\u00edmica que \n\nse pratica. Isso faz o sistema pedag\u00f3gico da qu\u00edmica transmitir tacitamente as especificidades \n\nOrientar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um conceito em qu\u00edmica requer estabelecer os dados prim\u00e1rios \n\n(experimentos), a interpreta\u00e7\u00e3o de leis, rela\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es e qual o modelo usado para explicar o \n\nfen\u00f4meno. \u00c9 habitual o educador n\u00e3o considerar estes aspectos e ponderar como dado prim\u00e1rio o \n\nmodelo ou a teoria, sem nenhuma hist\u00f3ria ou nenhuma conex\u00e3o com a pr\u00e1tica. Observam\n\nin\u00fameros equ\u00edvocos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o dos conceitos, principalmente aqueles relacionados com \n\no n\u00edvel submicrosc\u00f3pico da mat\u00e9ria, em que lhes s\u00e3o conferidas caracter\u00edsticas macrosc\u00f3p\n\n\u00e1tomos de ferro ter brilho ou serem duros\u2019; \u2018\u00e1tomos de l\u00edquidos serem male\u00e1veis\u2019; \u2018\u00e1tomos que se fundem \n\nou evaporam\u2019; \u2018el\u00e9trons que caminham\u2019; a cren\u00e7a de que \u2018entre part\u00edculas de um g\u00e1s tem ar\u2019; concep\u00e7\u00e3o de \n\nque a \u2018camada eletr\u00f4nica serve para cobrir o \u00e1tomo\u2019; a \u2018rea\u00e7\u00e3o de neutraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como atingir \n\numa solu\u00e7\u00e3o neutra\u2019 e outras imprecis\u00f5es.2 Muitas pesquisas t\u00eam sido feitas nos \u00faltimos anos e comprovam \n\nque os alunos t\u00eam, muitas vezes, ideias que n\u00e3o evidenciam a realidade dos conc\n\nExiste, sobretudo, a necessidade de melhorar o ensino de qu\u00edmica atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores, pois se percebe que h\u00e1 problemas na \u201caprendizagem dos docentes\u201d, imprecis\u00f5es e \n\nconsequ\u00eancias destas na aprendizagem dos discentes.4 Para a pesquisadora, que reuniu pesquisas sobre \n\nequ\u00edvocos dos alunos em onze \u00e1reas conceituais em qu\u00edmica, a compreens\u00e3o exata dos conceitos que \n\nenvolvem a qu\u00edmica se apresenta como um desafio significativo, sendo que, se esse fator n\u00e3o for levado \n\ns\u00e9rio, a qu\u00edmica permanecer\u00e1 um mist\u00e9rio para muitos. Kind sugere que se entenda como os professores \n\nensinam a fim de compartilhar \u201co que funciona\u201d e desenvolver melhorias na pr\u00e1tica.\n\nJ\u00e1 Schnetzler exp\u00f5e sua experi\u00eancia em participa\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas pelo\n\num n\u00famero significativo de novos doutores em qu\u00edmica de diversas universidades, ansiosos por iniciar \n\nsuas carreiras acad\u00eamicas, especialistas em investiga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas t\u00e3o espec\u00edficas, que se distanciam \n\nde preocupa\u00e7\u00f5es com quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas e pedag\u00f3gicas da forma\u00e7\u00e3o de futuros professores de \n\nCatalisando transforma\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o (Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 1993).  \n\nSobre esse assunto, vide Eduardo Fleury Mortimer, \u201cConcep\u00e7\u00f5es atomistas dos estudantes,\u201d Qu\u00edmica Nova na Escola\nIzapovitz Romanelli, \u201cO papel mediador do professor no processo de ensino-aprendizagem do conceito \u00e1tomo,\u201d \n(mai. 1996); Andr\u00e9a H. Machado &amp; Andr\u00e9 l. A. Moura, \u201cConcep\u00e7\u00f5es sobre o Papel da Linguagem no Processo de Elabora\u00e7\u00e3o Conceitual \n\n, n\u00ba 2 (1995); e A. R. Echverr\u00eda, \u201cComo os estudantes concebem a forma\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es,\u201d \n\nEchverr\u00eda, \u201cComo os estudantes concebem a forma\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es,\u201d 19.  \n\nBeyond Appearances: Students\u2019 misconceptions about basic chemical ideas, 2\u00aa ed. (Durham: School of Education; Durham \nUniversity, 2004) http://www.rsc.org/ ( acessado em: 27 de dezembro de 2014).  \n\nWildson Luis P. dos Santos &amp; Otavio Aloisio Maldaner, org., Ensino de Qu\u00edmica em foco \n\n Volume 12, 2015 \n\n47 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n\nA qu\u00edmica que se ensina \u00e9 distante da qu\u00edmica que \n\nse pratica. Isso faz o sistema pedag\u00f3gico da qu\u00edmica transmitir tacitamente as especificidades \n\nestabelecer os dados prim\u00e1rios \n\n(experimentos), a interpreta\u00e7\u00e3o de leis, rela\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es e qual o modelo usado para explicar o \n\nfen\u00f4meno. \u00c9 habitual o educador n\u00e3o considerar estes aspectos e ponderar como dado prim\u00e1rio o \n\nma hist\u00f3ria ou nenhuma conex\u00e3o com a pr\u00e1tica. Observam-se, inclusive, \n\nin\u00fameros equ\u00edvocos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o dos conceitos, principalmente aqueles relacionados com \n\no n\u00edvel submicrosc\u00f3pico da mat\u00e9ria, em que lhes s\u00e3o conferidas caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas, como: \n\n\u00e1tomos de ferro ter brilho ou serem duros\u2019; \u2018\u00e1tomos de l\u00edquidos serem male\u00e1veis\u2019; \u2018\u00e1tomos que se fundem \n\nou evaporam\u2019; \u2018el\u00e9trons que caminham\u2019; a cren\u00e7a de que \u2018entre part\u00edculas de um g\u00e1s tem ar\u2019; concep\u00e7\u00e3o de \n\nra cobrir o \u00e1tomo\u2019; a \u2018rea\u00e7\u00e3o de neutraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como atingir \n\nMuitas pesquisas t\u00eam sido feitas nos \u00faltimos anos e comprovam \n\nque os alunos t\u00eam, muitas vezes, ideias que n\u00e3o evidenciam a realidade dos conceitos qu\u00edmicos \n\nExiste, sobretudo, a necessidade de melhorar o ensino de qu\u00edmica atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores, pois se percebe que h\u00e1 problemas na \u201caprendizagem dos docentes\u201d, imprecis\u00f5es e \n\nPara a pesquisadora, que reuniu pesquisas sobre \n\nequ\u00edvocos dos alunos em onze \u00e1reas conceituais em qu\u00edmica, a compreens\u00e3o exata dos conceitos que \n\nenvolvem a qu\u00edmica se apresenta como um desafio significativo, sendo que, se esse fator n\u00e3o for levado a \n\ns\u00e9rio, a qu\u00edmica permanecer\u00e1 um mist\u00e9rio para muitos. Kind sugere que se entenda como os professores \n\nensinam a fim de compartilhar \u201co que funciona\u201d e desenvolver melhorias na pr\u00e1tica.5 \n\nJ\u00e1 Schnetzler exp\u00f5e sua experi\u00eancia em participa\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas pelo pa\u00eds, onde encontra \n\num n\u00famero significativo de novos doutores em qu\u00edmica de diversas universidades, ansiosos por iniciar \n\nsuas carreiras acad\u00eamicas, especialistas em investiga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas t\u00e3o espec\u00edficas, que se distanciam \n\nstemol\u00f3gicas e pedag\u00f3gicas da forma\u00e7\u00e3o de futuros professores de \n\nna Escola, n\u00ba 1 (1995); Lilavate  \n\naprendizagem do conceito \u00e1tomo,\u201d Qu\u00edmica na escola, n\u00ba 3, \n \n\ngem no Processo de Elabora\u00e7\u00e3o Conceitual \n, n\u00ba 2 (1995); e A. R. Echverr\u00eda, \u201cComo os estudantes concebem a forma\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es,\u201d Qu\u00edmica \n\n(Durham: School of Education; Durham \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n\n\n\n48 \n \n \n \n\nOutra dificuldade visualizada no ensino \u00e9 a falta de autonomia da qu\u00edmica, ou seja, a redu\u00e7\u00e3o \n\nda ci\u00eancia \u00e0 f\u00edsica e \u00e0 matem\u00e1tica. Neste sentido, a educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica pode ser beneficiada e ter \n\nmais legitimidade, quando a mesma deixar de ser reduzida \u00e0 f\u00edsica e \u00e0 matem\u00e1tica. Quest\u00f5es como \n\nessas s\u00e3o pouco abordadas nos cursos de forma\u00e7\u00e3o de docentes em qu\u00edmica. \n \n\nPara uma contribui\u00e7\u00e3o mais significativa na forma\u00e7\u00e3o do discente, o ensino de qu\u00edmica nas \n\nescolas deve abordar n\u00e3o s\u00f3 o que a ci\u00eancia em quest\u00e3o conhece, mas tamb\u00e9m, como se chegou ao \n\nconhecimento em quest\u00e3o: \u00e9poca, contexto social, moral, cultural e quais os envolvidos. Sob essa \n\nperspectiva, as intera\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade s\u00e3o mais salientes, capacitando os \n\nestudantes a avaliarem a legitimidade das teorias e contribuir para o desenvolvimento de pessoas que \n\nreflitam, critiquem, que caminhem para o progresso e modifica\u00e7\u00e3o da sociedade, atendendo a um dos \n\nobjetivos da alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica defendida por Chassot7, a qual busca a inclus\u00e3o social da \n\npopula\u00e7\u00e3o nos debates cient\u00edficos. \n \n\nSegundo Santos &amp; Mortimer8, esse cen\u00e1rio passa a exigir do \u201cnovo cientista\u201d uma maior reflex\u00e3o e, \n\nsobretudo, a capacidade de dialogar com outras \u00e1reas para participar da an\u00e1lise dos conceitos numa \n\nabordagem multidisciplinar; disponibilizar as representa\u00e7\u00f5es que permitam ao cidad\u00e3o agir, tomar decis\u00f5es \n\ninteligentes, compreender a realidade objetivando a solu\u00e7\u00e3o de problemas pr\u00e1ticos de import\u00e2ncia social, \n\ncomo os ambientais, por exemplo. Nessa perspectiva, o ensino deve enfatizar tamb\u00e9m valores e atitudes \n\ndas pessoas para preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, explorando conhecimentos relativos ao uso adequado dos \n\nprodutos qu\u00edmicos9, propondo-se um reordenamento dos conte\u00fados, de forma que possa permitir que o \n\naluno construa e reelabore seus modelos mentais, partindo do n\u00edvel macrosc\u00f3pico do conhecimento \n\nqu\u00edmico e relacionando-o com os n\u00edveis representacional e microsc\u00f3pico. \u00c9 nesse contexto que a filosofia e \n\nhist\u00f3ria da qu\u00edmica tornam-se urgentes e podem fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos para contextualizar as \n\nexplana\u00e7\u00f5es, tornando o ensino de qu\u00edmica significativo e real. Faz-se necess\u00e1rio um trabalho de escrut\u00ednio \n\npr\u00f3prio da filosofia da qu\u00edmica, na busca das respostas \u00e0s quest\u00f5es b\u00e1sicas do sistema pedag\u00f3gico da \n\nqu\u00edmica em princ\u00edpios de sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e decis\u00f5es curriculares. O que \u00e9 qu\u00edmica? Para qu\u00ea? Onde? \n\nComo? Quando? S\u00e3o perguntas que permeiam o ensino considerado socialmente v\u00e1lido para integrar o \n\ncurr\u00edculo. Assim, pensar em ci\u00eancia \u00e9 pensar em hist\u00f3ria e cultura, \u00e9 discutir quest\u00f5es como cidadania, \n\ntecnologias, forma\u00e7\u00e3o de professores, linguagem, hist\u00f3ria, pol\u00edtica, saberes populares e escolares, religi\u00e3o, \n\nfilosofia, sociologia, dentre outros.10 Nesse sentido, para termos um sistema pedag\u00f3gico com car\u00e1ter \n\nemancipat\u00f3rio e cr\u00edtico, necessitamos dar \n\n \n7 Chassot, Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: quest\u00f5es e desafios para a educa\u00e7\u00e3o, 3\u00aa ed. (Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 2003).   \n8 Wildson Luiz Pereira dos Santos &amp; Eduardo Fleury Mortimer, \u201cUma an\u00e1lise de pressupostos te\u00f3ricos da abordagem C -T-S (Ci\u00eancia \u2013 \nTecnologia \u2013 Sociedade) no contexto da educa\u00e7\u00e3o brasileira,\u201d Ensaio - Pesquisa e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 2, n\u00ba 2 (dez. 2002).   \n\n9 Wildson Luiz Pereira dos Santos et al., \u201cQu\u00edmica e sociedade: uma experi\u00eancia de abordagem tem\u00e1tica para o desenvolvimento de \nabordagens e valores,\u201d Qu\u00edmica Nova na Escola, n\u00b0 20 (nov. 2004).  \n10 Chassot, Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n \n \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua filosofia ao formar os professores; contribuir com uma teoria do ensino (estruturas \n\nsint\u00e1ticas e substantivas, estrutura dos conte\u00fados, transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica) bem como a maturidade \n\nprofissional e organiza\u00e7\u00e3o dos saberes docente. Para estes contextos, a rela\u00e7\u00e3o entre filosofia e \n\nqu\u00edmica deve ser problematizada, escrutinada, mapeada e cartografada. E af\n\njustificam a introdu\u00e7\u00e3o da filosofia no curso de Licenciatura em Qu\u00edmica? Quais as dimens\u00f5es da \n\nfilosofia da qu\u00edmica que podem ser utilizadas no ensino para uma melhor qualidade das aulas? Ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel favorecer o ensino e a aprendizage\n\ndizem os especialistas atuais?\n \n\nEste trabalho busca problematizar o lugar da filosofia da qu\u00edmica no campo do ensino de qu\u00edmica. \n\nPrimeiramente, ser\u00e1 localizada a fun\u00e7\u00e3o da filosofia na evolu\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica,\n\ndiscuss\u00f5es filos\u00f3ficas ao longo da hist\u00f3ria; ap\u00f3s, ser\u00e3o abordadas as v\u00e1rias vis\u00f5es de qu\u00edmica de diferentes \n\nprofissionais: professores, estudantes, pesquisadores, qu\u00edmicos industriais. Ser\u00e3o caracterizadas, \n\nposteriormente, as rela\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo entre filosofia da qu\u00edmica e curr\u00edculo, bem como os problemas de \n\nensino e aprendizagem, pesquisas publicadas na \u00e1rea, para, ap\u00f3s, problematizarmos teoricamente e \n\napresentarmos propostas para inserir a filosofia da qu\u00edmica ao curr\u00edculo.\n\n \n \n\nFILOSOFIA DA QU\u00cdMICA \n \n\nSegundo Porto, j\u00e1 na d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo 20 se entendia que o ensino de Qu\u00edmica nas \n\nescolas n\u00e3o deveria priorizar apenas conte\u00fados: j\u00e1 havia nessa \u00e9poca a preocupa\u00e7\u00e3o com a filosofia e \n\na hist\u00f3ria da qu\u00edmica.11 Hoje, a abordagem dos historiadores da ci\u00eancia aponta para a contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nde ideias, identifica\u00e7\u00e3o de diferentes n\u00edveis superpostos de continuidade e ruptura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias \n\nanteriores, as particularidades das interpreta\u00e7\u00f5es das diversas fontes q\n\ndesenvolvimento da qu\u00edmica, influ\u00eancias externas como: das artes, of\u00edcios, da magia, impactos de \n\nnatureza psicol\u00f3gica e social. Isso requer do docente uma forma\u00e7\u00e3o e conhecimento que a filosofia da \n\nqu\u00edmica, aliada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica,\n\nj\u00e1 t\u00eam voltado seus olhos para a qu\u00edmica h\u00e1 mais de um s\u00e9culo. Por\u00e9m, somente nos \u00faltimos dez anos, \n\na mesma est\u00e1 sendo debatida e aplicada para entender o curr\u00edculo e o ensino da discipli\n \n\nA procura da desej\u00e1vel visibilidade da qu\u00edmica no contexto da filosofia da ci\u00eancia tem orientado \n\num programa m\u00ednimo e inicial da pesquisa em filosofia da qu\u00edmica:\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n11 Paulo Alves Porto, \"Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia no Ensino de Qu\u00edmica: em busca dos objetivos educacionais da atualidade,\"\nEnsino de Qu\u00edmica em foco, Santos &amp; Maldaner, 160.\n\n \n\n Volume 12, 2015 \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua filosofia ao formar os professores; contribuir com uma teoria do ensino (estruturas \n\nsubstantivas, estrutura dos conte\u00fados, transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica) bem como a maturidade \n\nprofissional e organiza\u00e7\u00e3o dos saberes docente. Para estes contextos, a rela\u00e7\u00e3o entre filosofia e \n\nqu\u00edmica deve ser problematizada, escrutinada, mapeada e cartografada. E af\n\njustificam a introdu\u00e7\u00e3o da filosofia no curso de Licenciatura em Qu\u00edmica? Quais as dimens\u00f5es da \n\nfilosofia da qu\u00edmica que podem ser utilizadas no ensino para uma melhor qualidade das aulas? Ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel favorecer o ensino e a aprendizagem? Quais as pesquisas recentes sobre o tema? O que \n\ndizem os especialistas atuais? \n\nEste trabalho busca problematizar o lugar da filosofia da qu\u00edmica no campo do ensino de qu\u00edmica. \n\nPrimeiramente, ser\u00e1 localizada a fun\u00e7\u00e3o da filosofia na evolu\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica, bem como a import\u00e2ncia das \n\ndiscuss\u00f5es filos\u00f3ficas ao longo da hist\u00f3ria; ap\u00f3s, ser\u00e3o abordadas as v\u00e1rias vis\u00f5es de qu\u00edmica de diferentes \n\nprofissionais: professores, estudantes, pesquisadores, qu\u00edmicos industriais. Ser\u00e3o caracterizadas, \n\nela\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo entre filosofia da qu\u00edmica e curr\u00edculo, bem como os problemas de \n\nensino e aprendizagem, pesquisas publicadas na \u00e1rea, para, ap\u00f3s, problematizarmos teoricamente e \n\napresentarmos propostas para inserir a filosofia da qu\u00edmica ao curr\u00edculo. \n\nSegundo Porto, j\u00e1 na d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo 20 se entendia que o ensino de Qu\u00edmica nas \n\nescolas n\u00e3o deveria priorizar apenas conte\u00fados: j\u00e1 havia nessa \u00e9poca a preocupa\u00e7\u00e3o com a filosofia e \n\nHoje, a abordagem dos historiadores da ci\u00eancia aponta para a contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nde ideias, identifica\u00e7\u00e3o de diferentes n\u00edveis superpostos de continuidade e ruptura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias \n\nanteriores, as particularidades das interpreta\u00e7\u00f5es das diversas fontes que contribu\u00edram para o \n\ndesenvolvimento da qu\u00edmica, influ\u00eancias externas como: das artes, of\u00edcios, da magia, impactos de \n\nnatureza psicol\u00f3gica e social. Isso requer do docente uma forma\u00e7\u00e3o e conhecimento que a filosofia da \n\nqu\u00edmica, aliada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pode contribuir de forma significativa. Alguns fil\u00f3sofos da ci\u00eancia \n\nj\u00e1 t\u00eam voltado seus olhos para a qu\u00edmica h\u00e1 mais de um s\u00e9culo. Por\u00e9m, somente nos \u00faltimos dez anos, \n\na mesma est\u00e1 sendo debatida e aplicada para entender o curr\u00edculo e o ensino da discipli\n\nA procura da desej\u00e1vel visibilidade da qu\u00edmica no contexto da filosofia da ci\u00eancia tem orientado \n\num programa m\u00ednimo e inicial da pesquisa em filosofia da qu\u00edmica: \n\nPaulo Alves Porto, \"Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia no Ensino de Qu\u00edmica: em busca dos objetivos educacionais da atualidade,\"\n, Santos &amp; Maldaner, 160. \n\n49 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua filosofia ao formar os professores; contribuir com uma teoria do ensino (estruturas \n\nsubstantivas, estrutura dos conte\u00fados, transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica) bem como a maturidade \n\nprofissional e organiza\u00e7\u00e3o dos saberes docente. Para estes contextos, a rela\u00e7\u00e3o entre filosofia e \n\nqu\u00edmica deve ser problematizada, escrutinada, mapeada e cartografada. E afinal, quais raz\u00f5es \n\njustificam a introdu\u00e7\u00e3o da filosofia no curso de Licenciatura em Qu\u00edmica? Quais as dimens\u00f5es da \n\nfilosofia da qu\u00edmica que podem ser utilizadas no ensino para uma melhor qualidade das aulas? Ser\u00e1 \n\nm? Quais as pesquisas recentes sobre o tema? O que \n\nEste trabalho busca problematizar o lugar da filosofia da qu\u00edmica no campo do ensino de qu\u00edmica. \n\nbem como a import\u00e2ncia das \n\ndiscuss\u00f5es filos\u00f3ficas ao longo da hist\u00f3ria; ap\u00f3s, ser\u00e3o abordadas as v\u00e1rias vis\u00f5es de qu\u00edmica de diferentes \n\nprofissionais: professores, estudantes, pesquisadores, qu\u00edmicos industriais. Ser\u00e3o caracterizadas, \n\nela\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo entre filosofia da qu\u00edmica e curr\u00edculo, bem como os problemas de \n\nensino e aprendizagem, pesquisas publicadas na \u00e1rea, para, ap\u00f3s, problematizarmos teoricamente e \n\nSegundo Porto, j\u00e1 na d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo 20 se entendia que o ensino de Qu\u00edmica nas \n\nescolas n\u00e3o deveria priorizar apenas conte\u00fados: j\u00e1 havia nessa \u00e9poca a preocupa\u00e7\u00e3o com a filosofia e \n\nHoje, a abordagem dos historiadores da ci\u00eancia aponta para a contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nde ideias, identifica\u00e7\u00e3o de diferentes n\u00edveis superpostos de continuidade e ruptura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias \n\nue contribu\u00edram para o \n\ndesenvolvimento da qu\u00edmica, influ\u00eancias externas como: das artes, of\u00edcios, da magia, impactos de \n\nnatureza psicol\u00f3gica e social. Isso requer do docente uma forma\u00e7\u00e3o e conhecimento que a filosofia da \n\npode contribuir de forma significativa. Alguns fil\u00f3sofos da ci\u00eancia \n\nj\u00e1 t\u00eam voltado seus olhos para a qu\u00edmica h\u00e1 mais de um s\u00e9culo. Por\u00e9m, somente nos \u00faltimos dez anos, \n\na mesma est\u00e1 sendo debatida e aplicada para entender o curr\u00edculo e o ensino da disciplina. \n\nA procura da desej\u00e1vel visibilidade da qu\u00edmica no contexto da filosofia da ci\u00eancia tem orientado \n\nPaulo Alves Porto, \"Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia no Ensino de Qu\u00edmica: em busca dos objetivos educacionais da atualidade,\" in  \n\n\n\n50 \n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro Volume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n \n\nQuadro 1: Tabela das principais linhas de pesquisa no in\u00edcio da filosofia da qu\u00edmica. Fonte: Schummer12  \nPROBLEMAS  PROBLEMAS ASSOCIADOS \n\n   \n\nOntologia qu\u00edmica  Tipos naturais, referencia\u00e7\u00e3o, sistema de classifica\u00e7\u00e3o, propriedades \n  materiais  e  organiza\u00e7\u00f5es  das  redes  de  rela\u00e7\u00f5es,  periodicidade \n  (Schummer, 2006; Harr\u00e9, 2005) \n   \n\nConceitua\u00e7\u00e3o e Linguagem ic\u00f4nica e diagram\u00e1tica; modelos; \u00e0 explica\u00e7\u00e3o estrutural; \nrepresenta\u00e7\u00e3o  dualidade e circularidade dos conceitos. (Schummer, 2006; Goodwin, \n\n  2003, 2008, 2010). \n  \n\nQuest\u00f5es fundacionais Axiomatiza\u00e7\u00e3o  da  tabela  peri\u00f3dica;  teoria  dos  grupos;  simetria  e \n  topologia (Schummer, 2006; Earley, 2004, 2006a, 2011) \n  \n\nRela\u00e7\u00e3o com a f\u00edsica e Reducionismo/emergentismo/pluralismo;   autonomia   da   qu\u00edmica; \ncom a biologia  ci\u00eancia de servi\u00e7o. \n\n   \n \n\nA primeira Confer\u00eancia Internacional de filosofia da qu\u00edmica foi realizada em 1994. As reuni\u00f5es \n\nanuais da American Chemical Society dedicam sess\u00f5es para quest\u00f5es relacionadas \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre a \n\nqu\u00edmica e a filosofia. A primeira edi\u00e7\u00e3o da revista Fundations of Chemistry, dedicada \u00e0 Filosofia da \n\nQu\u00edmica, foi publicada em 1999. \n \n\nEric Scerri13 recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o mais cuidadosa dos fil\u00f3sofos em quest\u00f5es educacionais, \n\nsugerindo ao educador um conhecimento maior da posi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica que assumem. O autor tamb\u00e9m \n\nlamenta que a filosofia, que fornece a an\u00e1lise mais sistem\u00e1tica dos modos de pensar, tem sido \n\ntradicionalmente im\u00eamore pelos qu\u00edmicos e que os docentes, por menos que seja de seu interesse, \n\ndevem avigorar os conceitos filos\u00f3ficos que contribu\u00edram para melhorar (ou piorar) o desenvolvimento \n\nda ci\u00eancia qu\u00edmica. Naturalmente, os fil\u00f3sofos da ci\u00eancia t\u00eam sua aten\u00e7\u00e3o concentrada na f\u00edsica, uma \n\nvez que \u00e9 uma ci\u00eancia fundamental. Mas o fundamental n\u00e3o significa necessariamente o mais \n\nimportante14 e, tendo em vista a riqueza e complexidade da qu\u00edmica, que serve de elo entre a f\u00edsica e a \n\nbiologia, espera-se que o estudo filos\u00f3fico acrescente grandes contribui\u00e7\u00f5es para a ci\u00eancia como um \n\ntodo. \n \n\nJoachim Schummer15 se surpreende diante da incapacidade dos fil\u00f3sofos, nos tempos recentes, \n\nem abordar qu\u00edmica. Diante da magnitude, import\u00e2ncia e vasta hist\u00f3ria desta ci\u00eancia, \u00e9 um campo que n\u00e3o \n\nse pode ignorar. Schummer perpassa o passado, o presente e transp\u00f5e sobre o futuro da filosofia da \n\nqu\u00edmica. No passado, existiu uma tradi\u00e7\u00e3o marxista de revis\u00e3o da qu\u00edmica, cultivada por Friedrich \n \n \n\n12J. Schummer, \u201cThe philosophy of chemistry: From infancy towards maturity,\u201d in Philosophy of chemistry: Synthesis of a new discipline, \ned. D. Bair, E. R. Scerri, &amp; L. MacIntyre, 19-39 (Dordrecht: Springer, 2006).   \n13 E. R. Scerri, \u201cPhilosophical Confusion in Chemical Education Research,\u201d Journal of Chemical Education 80, n\u00ba 5 (2003).   \n14 Ibid.   \n15 J. Schummer, \u201cSocietal and Ethical implications of nanotechnology: Meanings, interest groups and social dynamics,\u201d Techne: \nResearch in Philosophy and Technology 8, n\u00ba 2 (2005), http://scholar.lib.vt.edu/ (acessado em 24 de janeiro de 2015).  \n\n \n\n5\n\n \n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n \n \n\nEngels e prorrogada pelos pa\u00edses marxistas. E quando os fil\u00f3sofos abandonaram este campo, tomaram \n\nseu lugar historiadores e educadores qu\u00edmicos. Foram escritos textos filo\n\nanos oitenta do s\u00e9culo XX, tamanho foi o descuido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia da qu\u00edmica, pois n\u00e3o h\u00e1 \n\ncontribui\u00e7\u00f5es ou debates importantes na \u00e1rea. Esta situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a mudar na d\u00e9cada de noventa: \n\nnumerosas confer\u00eancias dedicada\n \n\nFoundations of Chemistry e a cria\u00e7\u00e3o da \u201cSociedade Internacional para a filosofia da qu\u00edmica\u201d (ISPC). A\n \n\nISPC vem realizando confer\u00eancias internacionais de filosofia da qu\u00edmica desde 1997.\n \n\nSchummer16 destaca os temas de import\u00e2ncia em filosofia da qu\u00edmica: o reducionismo, as \n\ntentativas de adaptar \u00e0 qu\u00edmica, conceitos da filosofia da ci\u00eancia, como o naturalismo, a \u00e9tica \n\nprofissional e a hist\u00f3ria da ci\u00eancia. A filosofia da qu\u00edmica poderia expl\n\nsubst\u00e2ncia pura, composto, afinidade eletr\u00f4nica, a l\u00f3gica das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, da classifica\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica, m\u00e9todos de descobrimento que foram importantes para cientistas que tiveram \u00eaxito, as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e tecnologi\n\nno\u00e7\u00f5es mais aprofundadas de subst\u00e2ncia, por exemplo, uma no\u00e7\u00e3o de como os cientistas chegaram a \n\nessas subst\u00e2ncias, como as identificamos e como as projetamos frente ao futuro num mundo que e\n\nem constante processo de constru\u00e7\u00e3o.\n \n\nSegundo Scerri17, mesmo qu\u00edmicos te\u00f3ricos, a partir da d\u00e9cada de setenta, quando \n\ntrabalhavam com o desenvolvimento de modelos de qu\u00edmica qu\u00e2ntica, come\u00e7aram a p\u00f4r em d\u00favida o \n\nreducionismo, afirmando que os fen\u00f4meno\n\nreduzem a ele. A partir dos anos noventa, a necessidade de reflex\u00f5es filos\u00f3ficas sobre a qu\u00edmica foi \n\nficando mais vis\u00edvel, sendo essencial, tanto para a an\u00e1lise de teorias, leis, tanto para situar a\n\nno conjunto da cultura e na hist\u00f3ria das ideias. Qu\u00edmicos j\u00e1 n\u00e3o trabalham em isolamento, mas em \n\ngrupos de trabalho, interc\u00e2mbio de ideias.\n \n\nEncuentros peri\u00f3dicos em muchos pa\u00edses, como el Werkgroep Filosofie van de \n\nChemie em Holanda, el Gruppo Na\n\nItalia y Arbeitskreis Philosophie und Chemie en Alemania(...).Em 1994, los \n\nencuentros nacionales si convirtieron en una serie de conferencias internacionales \n\nem Londres (marzo), Karlsruhe (abril), Marburgo (no\n\n1997 los v\u00ednculos internacionales posibilitaron el establescimiento formal de la \n\nSociedad Internacional para la Filosof\u00eda de la Qu\u00edmica, que sostiene simposios \n\nanuales em verano.\n\n \n16 Ibid.   \n17 Eric R. Scerri, \u201cSome Aspects of the Metaphysics of Chemistry and the Nature of the Elements,\u201d \nPhilosophy of Chemistry 2, n\u00ba 11 (2005): 127 \n18 Schummer, \u201cSocietal and Ethical implications of nanotechnology.\u201d \n\n \n\n Volume 12, 2015 \n\nEngels e prorrogada pelos pa\u00edses marxistas. E quando os fil\u00f3sofos abandonaram este campo, tomaram \n\nseu lugar historiadores e educadores qu\u00edmicos. Foram escritos textos filos\u00f3ficos sobre qu\u00edmica. J\u00e1 nos \n\nanos oitenta do s\u00e9culo XX, tamanho foi o descuido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia da qu\u00edmica, pois n\u00e3o h\u00e1 \n\ncontribui\u00e7\u00f5es ou debates importantes na \u00e1rea. Esta situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a mudar na d\u00e9cada de noventa: \n\nnumerosas confer\u00eancias dedicadas exclusivamente \u00e0 filosofia da qu\u00edmica, a publica\u00e7\u00e3o de Hyle e\n\nFoundations of Chemistry e a cria\u00e7\u00e3o da \u201cSociedade Internacional para a filosofia da qu\u00edmica\u201d (ISPC). A\n\nISPC vem realizando confer\u00eancias internacionais de filosofia da qu\u00edmica desde 1997.\n\ndestaca os temas de import\u00e2ncia em filosofia da qu\u00edmica: o reducionismo, as \n\ntentativas de adaptar \u00e0 qu\u00edmica, conceitos da filosofia da ci\u00eancia, como o naturalismo, a \u00e9tica \n\nprofissional e a hist\u00f3ria da ci\u00eancia. A filosofia da qu\u00edmica poderia explicar conceitos como: elemento, \n\nsubst\u00e2ncia pura, composto, afinidade eletr\u00f4nica, a l\u00f3gica das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, da classifica\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica, m\u00e9todos de descobrimento que foram importantes para cientistas que tiveram \u00eaxito, as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e tecnologia. Para entender o mundo material em que vivemos, necessitamos de \n\nno\u00e7\u00f5es mais aprofundadas de subst\u00e2ncia, por exemplo, uma no\u00e7\u00e3o de como os cientistas chegaram a \n\nessas subst\u00e2ncias, como as identificamos e como as projetamos frente ao futuro num mundo que e\n\nem constante processo de constru\u00e7\u00e3o. \n\n, mesmo qu\u00edmicos te\u00f3ricos, a partir da d\u00e9cada de setenta, quando \n\ntrabalhavam com o desenvolvimento de modelos de qu\u00edmica qu\u00e2ntica, come\u00e7aram a p\u00f4r em d\u00favida o \n\nreducionismo, afirmando que os fen\u00f4menos qu\u00edmicos se d\u00e3o num n\u00edvel mec\u00e2nico qu\u00e2ntico, mas n\u00e3o se \n\nreduzem a ele. A partir dos anos noventa, a necessidade de reflex\u00f5es filos\u00f3ficas sobre a qu\u00edmica foi \n\nficando mais vis\u00edvel, sendo essencial, tanto para a an\u00e1lise de teorias, leis, tanto para situar a\n\nno conjunto da cultura e na hist\u00f3ria das ideias. Qu\u00edmicos j\u00e1 n\u00e3o trabalham em isolamento, mas em \n\ngrupos de trabalho, interc\u00e2mbio de ideias. \n\nEncuentros peri\u00f3dicos em muchos pa\u00edses, como el Werkgroep Filosofie van de \n\nChemie em Holanda, el Gruppo Nazionale di Storia e Fondamenti dela Chimica em \n\nItalia y Arbeitskreis Philosophie und Chemie en Alemania(...).Em 1994, los \n\nencuentros nacionales si convirtieron en una serie de conferencias internacionales \n\nem Londres (marzo), Karlsruhe (abril), Marburgo (noviembre) y Roma (diciembre).En \n\n1997 los v\u00ednculos internacionales posibilitaron el establescimiento formal de la \n\nSociedad Internacional para la Filosof\u00eda de la Qu\u00edmica, que sostiene simposios \n\nanuales em verano.18 \n\nEric R. Scerri, \u201cSome Aspects of the Metaphysics of Chemistry and the Nature of the Elements,\u201d HYLE\n2, n\u00ba 11 (2005): 127-145.  \n\nSchummer, \u201cSocietal and Ethical implications of nanotechnology.\u201d  \n\n51 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n\nEngels e prorrogada pelos pa\u00edses marxistas. E quando os fil\u00f3sofos abandonaram este campo, tomaram \n\ns\u00f3ficos sobre qu\u00edmica. J\u00e1 nos \n\nanos oitenta do s\u00e9culo XX, tamanho foi o descuido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia da qu\u00edmica, pois n\u00e3o h\u00e1 \n\ncontribui\u00e7\u00f5es ou debates importantes na \u00e1rea. Esta situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a mudar na d\u00e9cada de noventa: \n\ns exclusivamente \u00e0 filosofia da qu\u00edmica, a publica\u00e7\u00e3o de Hyle e \n\nFoundations of Chemistry e a cria\u00e7\u00e3o da \u201cSociedade Internacional para a filosofia da qu\u00edmica\u201d (ISPC). A \n\nISPC vem realizando confer\u00eancias internacionais de filosofia da qu\u00edmica desde 1997. \n\ndestaca os temas de import\u00e2ncia em filosofia da qu\u00edmica: o reducionismo, as \n\ntentativas de adaptar \u00e0 qu\u00edmica, conceitos da filosofia da ci\u00eancia, como o naturalismo, a \u00e9tica \n\nicar conceitos como: elemento, \n\nsubst\u00e2ncia pura, composto, afinidade eletr\u00f4nica, a l\u00f3gica das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, da classifica\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica, m\u00e9todos de descobrimento que foram importantes para cientistas que tiveram \u00eaxito, as \n\na. Para entender o mundo material em que vivemos, necessitamos de \n\nno\u00e7\u00f5es mais aprofundadas de subst\u00e2ncia, por exemplo, uma no\u00e7\u00e3o de como os cientistas chegaram a \n\nessas subst\u00e2ncias, como as identificamos e como as projetamos frente ao futuro num mundo que est\u00e1 \n\n, mesmo qu\u00edmicos te\u00f3ricos, a partir da d\u00e9cada de setenta, quando \n\ntrabalhavam com o desenvolvimento de modelos de qu\u00edmica qu\u00e2ntica, come\u00e7aram a p\u00f4r em d\u00favida o \n\ns qu\u00edmicos se d\u00e3o num n\u00edvel mec\u00e2nico qu\u00e2ntico, mas n\u00e3o se \n\nreduzem a ele. A partir dos anos noventa, a necessidade de reflex\u00f5es filos\u00f3ficas sobre a qu\u00edmica foi \n\nficando mais vis\u00edvel, sendo essencial, tanto para a an\u00e1lise de teorias, leis, tanto para situar a qu\u00edmica \n\nno conjunto da cultura e na hist\u00f3ria das ideias. Qu\u00edmicos j\u00e1 n\u00e3o trabalham em isolamento, mas em \n\nEncuentros peri\u00f3dicos em muchos pa\u00edses, como el Werkgroep Filosofie van de \n\nzionale di Storia e Fondamenti dela Chimica em \n\nItalia y Arbeitskreis Philosophie und Chemie en Alemania(...).Em 1994, los \n\nencuentros nacionales si convirtieron en una serie de conferencias internacionales \n\nviembre) y Roma (diciembre).En \n\n1997 los v\u00ednculos internacionales posibilitaron el establescimiento formal de la \n\nSociedad Internacional para la Filosof\u00eda de la Qu\u00edmica, que sostiene simposios \n\nHYLE \u2013 International Journal for \n\n6\n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n\nPor\u00e9m, a filosofia da qu\u00edmica ainda \u00e9 um campo de interesse essencialmente americano e europeu. \n\nDos pa\u00edses sul-americanos, apenas a Argentina e Col\u00f4mbia, na figura \n\nLabarca, Olimpia Lombardi e Andres Bernal Daza, Guillermo Restrepo, mostram contribui\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa. \n \n\nN\u00e3o temos como n\u00e3o nos maravilhar diante da qu\u00edmica. Segundo Bair et al.\n\nostenta a arte de quem a desenvolve\n\ntecnologia avan\u00e7ada, com nano part\u00edculas que produzem efeitos e qualidades surpreendentes. Por\u00e9m, \n\nn\u00e3o vemos o trabalho dos qu\u00edmicos no mundo em que vivemos, \u201ca qu\u00edmica est\u00e1 denegrida pelos f\u00edsicos\n\ne ignorada pelos fil\u00f3sofos\u201d20\n\naceita como pass\u00edvel a reflex\u00f5es cr\u00edticas dentro e fora do laborat\u00f3rio.\n \n\nApesar da sua quase omnipresen\u00e7a, essa ci\u00eancia apresentou\n\nquase invis\u00edvel aos fil\u00f3sofos.21\n\nessencialmente interdisciplinar e fragmentado, com exemplos de inter, multi e polici\u00eancias, estrutura\n\na filosofia da qu\u00edmica.22 Ap\u00f3s os anos 1950, a \n\np\u00f3s-industrial, caracterizada por uma investiga\u00e7\u00e3o eminentemente interdisciplinar e superando os seus \n\nsubcampos disciplinares mais tradicionais.\n \n\nPara Bensaude-Vincent &amp; Stengers\n\ne contextos, enormes \u00eaxitos t\u00e9cnicos e pr\u00e1ticos, alternativamente servidora, mestre ou rival de suas \n\nvizinhas, a f\u00edsica e a biologia, n\u00e3o acabou ainda de definir sua identidade e o seu lugar na enciclop\u00e9dia. \n\nE mais, Bensaude-Vincent &amp; Stenger\n\nconhecer e o saber fazer, o real e a representa\u00e7\u00e3o, focada no desempenho e na produtividade, que \n\ntrabalha com uma rede variada de autores, com uma pesquisa interdiscipli\n\nci\u00eancia modelo do s\u00e9culo XXI. Isso diz respeito \u00e0 dif\u00edcil rela\u00e7\u00e3o entre filosofia e qu\u00edmica, principalmente \n\nno s\u00e9culo XX. \n \n\nO campo da f\u00edsica, por exemplo, como afirma Schummer\n\nreflex\u00f5es sobre a relatividade, a teoria qu\u00e2ntica e as teorias da f\u00edsica que, em geral, v\u00eam dominando a \n\nfilosofia da ci\u00eancia do s\u00e9culo XX. A qu\u00edmica oferece uma quantidade de modelos que se baseia tanto em\n \n \n \n\n19 D. Bair, E. R. Scerri, &amp; L. MacIntyre, \n2011).   \n20 Ibid.   \n21 J. Van Brakel, Philosophy of chemistry. Between the manifest and the scientific image \nBrakel, \u201cOn the neglect of the philosophy of chemistry,\u201d \n22 Schummer, \u201cThe philosophy of chemistry\u201d; e J. Sjonstrom, \u201cBeyond classical chemistry: Subfields and metafields of the molecu  \nsciences,\u201d Chemistry International 28 (Set.\n23 Sjonstrom.   \n24 B. Bensaude-Vincent &amp; I. Stengers, Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica \n25 Ibid.   \n26 Schummer, \u201cThe philosophy of chemistry\u201d. \n\n \n\n Volume 12, 2015 \nPor\u00e9m, a filosofia da qu\u00edmica ainda \u00e9 um campo de interesse essencialmente americano e europeu. \n\namericanos, apenas a Argentina e Col\u00f4mbia, na figura dos pesquisadores Martin \n\nLabarca, Olimpia Lombardi e Andres Bernal Daza, Guillermo Restrepo, mostram contribui\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o temos como n\u00e3o nos maravilhar diante da qu\u00edmica. Segundo Bair et al.\n\nostenta a arte de quem a desenvolve. Existem produtos usados h\u00e1 muito tempo e outros novos, de \n\ntecnologia avan\u00e7ada, com nano part\u00edculas que produzem efeitos e qualidades surpreendentes. Por\u00e9m, \n\nn\u00e3o vemos o trabalho dos qu\u00edmicos no mundo em que vivemos, \u201ca qu\u00edmica est\u00e1 denegrida pelos f\u00edsicos\n\n20. A filosofia da qu\u00edmica vem auxiliando a qu\u00edmica a tornar\n\naceita como pass\u00edvel a reflex\u00f5es cr\u00edticas dentro e fora do laborat\u00f3rio. \n\nApesar da sua quase omnipresen\u00e7a, essa ci\u00eancia apresentou-se, at\u00e9 meados dos anos\n\n21 Nesse contexto de supera\u00e7\u00e3o dos limites disciplinares de um campo \n\nessencialmente interdisciplinar e fragmentado, com exemplos de inter, multi e polici\u00eancias, estrutura\n\nAp\u00f3s os anos 1950, a qu\u00edmica se transforma em uma ci\u00eancia p\u00f3s\n\nindustrial, caracterizada por uma investiga\u00e7\u00e3o eminentemente interdisciplinar e superando os seus \n\nsubcampos disciplinares mais tradicionais.23 \n\nVincent &amp; Stengers24, a qu\u00edmica, apesar de sua longa hist\u00f3ria, m\u00faltiplos atores \n\ne contextos, enormes \u00eaxitos t\u00e9cnicos e pr\u00e1ticos, alternativamente servidora, mestre ou rival de suas \n\nvizinhas, a f\u00edsica e a biologia, n\u00e3o acabou ainda de definir sua identidade e o seu lugar na enciclop\u00e9dia. \n\nVincent &amp; Stenger25 defende que a qu\u00edmica, como uma tecnoci\u00eancia que combina o \n\nconhecer e o saber fazer, o real e a representa\u00e7\u00e3o, focada no desempenho e na produtividade, que \n\ntrabalha com uma rede variada de autores, com uma pesquisa interdiscipli\n\nci\u00eancia modelo do s\u00e9culo XXI. Isso diz respeito \u00e0 dif\u00edcil rela\u00e7\u00e3o entre filosofia e qu\u00edmica, principalmente \n\nO campo da f\u00edsica, por exemplo, como afirma Schummer26, demonstra espl\u00eandidas teorias, \n\nrelatividade, a teoria qu\u00e2ntica e as teorias da f\u00edsica que, em geral, v\u00eam dominando a \n\nfilosofia da ci\u00eancia do s\u00e9culo XX. A qu\u00edmica oferece uma quantidade de modelos que se baseia tanto em\n\nD. Bair, E. R. Scerri, &amp; L. MacIntyre, Filosof\u00eda de la qu\u00edmica: S\u00edntesis de una nueva disciplina (M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, \n\nPhilosophy of chemistry. Between the manifest and the scientific image (Leuven: Leuven University Press, 2000); J. Van \nBrakel, \u201cOn the neglect of the philosophy of chemistry,\u201d Foundations of Chemistry 1 (1999): 111\u2013174.  \n\nSchummer, \u201cThe philosophy of chemistry\u201d; e J. Sjonstrom, \u201cBeyond classical chemistry: Subfields and metafields of the molecu \nInternational 28 (Set.\u2013Out. 2006): 9\u201315. \n\nHist\u00f3ria da Qu\u00edmica (Lisboa: Instituto Piaget, 1992).  \n\nSchummer, \u201cThe philosophy of chemistry\u201d.  \n\n52 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \nPor\u00e9m, a filosofia da qu\u00edmica ainda \u00e9 um campo de interesse essencialmente americano e europeu. \n\ndos pesquisadores Martin \n\nLabarca, Olimpia Lombardi e Andres Bernal Daza, Guillermo Restrepo, mostram contribui\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o temos como n\u00e3o nos maravilhar diante da qu\u00edmica. Segundo Bair et al.19, todo o vis\u00edvel \n\n. Existem produtos usados h\u00e1 muito tempo e outros novos, de \n\ntecnologia avan\u00e7ada, com nano part\u00edculas que produzem efeitos e qualidades surpreendentes. Por\u00e9m, \n\nn\u00e3o vemos o trabalho dos qu\u00edmicos no mundo em que vivemos, \u201ca qu\u00edmica est\u00e1 denegrida pelos f\u00edsicos \n\n. A filosofia da qu\u00edmica vem auxiliando a qu\u00edmica a tornar-se vis\u00edvel e \n\nse, at\u00e9 meados dos anos 90, \n\nNesse contexto de supera\u00e7\u00e3o dos limites disciplinares de um campo \n\nessencialmente interdisciplinar e fragmentado, com exemplos de inter, multi e polici\u00eancias, estrutura-se \n\nqu\u00edmica se transforma em uma ci\u00eancia p\u00f3s-acad\u00eamica e \n\nindustrial, caracterizada por uma investiga\u00e7\u00e3o eminentemente interdisciplinar e superando os seus \n\ne sua longa hist\u00f3ria, m\u00faltiplos atores \n\ne contextos, enormes \u00eaxitos t\u00e9cnicos e pr\u00e1ticos, alternativamente servidora, mestre ou rival de suas \n\nvizinhas, a f\u00edsica e a biologia, n\u00e3o acabou ainda de definir sua identidade e o seu lugar na enciclop\u00e9dia. \n\ndefende que a qu\u00edmica, como uma tecnoci\u00eancia que combina o \n\nconhecer e o saber fazer, o real e a representa\u00e7\u00e3o, focada no desempenho e na produtividade, que \n\ntrabalha com uma rede variada de autores, com uma pesquisa interdisciplinar, poderia tornar-se a \n\nci\u00eancia modelo do s\u00e9culo XXI. Isso diz respeito \u00e0 dif\u00edcil rela\u00e7\u00e3o entre filosofia e qu\u00edmica, principalmente \n\n, demonstra espl\u00eandidas teorias, \n\nrelatividade, a teoria qu\u00e2ntica e as teorias da f\u00edsica que, em geral, v\u00eam dominando a \n\nfilosofia da ci\u00eancia do s\u00e9culo XX. A qu\u00edmica oferece uma quantidade de modelos que se baseia tanto em \n\n(M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, \n\n(Leuven: Leuven University Press, 2000); J. Van  \n\nSchummer, \u201cThe philosophy of chemistry\u201d; e J. Sjonstrom, \u201cBeyond classical chemistry: Subfields and metafields of the molecu lar \n \n\n7\n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n \n\nteorias da f\u00edsica, quanto em generaliza\u00e7\u00f5es experimentais. Focando melhor nosso olhar, \u00e9 poss\u00edvel ver \n\na qu\u00edmica como a f\u00edsica aplicada, complicada. Ou seja, para entender a ci\u00eancia, seria necess\u00e1rio \n\nentender a f\u00edsica. Para Ribeiro &amp; Pereira, o conhecimento em qu\u00edmica \u00e9 orientado por um fisicalismo \n\nreducionista, um positivismo pedag\u00f3gico e uma forma\u00e7\u00e3o profissional de futuro cientista.\n\nsegundo Berkel, o ensino de Qu\u00edmica, hoje, transmite a ci\u00eancia como produto e \n\nScerri &amp; McIntyre29 argumentam que a dimens\u00e3o filos\u00f3fica da qu\u00edmica necessita de uma aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial. Antes da virada do s\u00e9culo XX, a qu\u00edmica estava no centro das aten\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, por\u00e9m, \n\ncom ap\u00f3s a descoberta da radioatividade e \n\nde \u00e1tomo foi retirado da qu\u00edmica e ligado \u00e0 f\u00edsica. Segundo Scerri\n\npassaram a ser vistos como profissionais fazendo f\u00edsica aplicada. Nesse sentido, docentes continuam a \n\norientar o ensino da estrutura at\u00f4mica baseando\n \n\nNaturalmente, os fil\u00f3sofos da ci\u00eancia t\u00eam sua aten\u00e7\u00e3o concentrada na f\u00edsica, uma vez que \u00e9 \n\numa ci\u00eancia fundamental. Mas o fundamental n\u00e3o significa necessariamente o mais \n\ntendo em vista a riqueza e complexidade da qu\u00edmica, que serve de elo entre a f\u00edsica e a biologia, \n\nespera-se que o estudo filos\u00f3fico acrescente contribui\u00e7\u00f5es para a ci\u00eancia como um todo.\n \n \n\nHIST\u00d3RIA E FILOSOFIA DA QU\u00cdMICA\n \n\nA qu\u00edmica tem uma longa e rica hist\u00f3ria, caracterizada por vis\u00f5es filos\u00f3ficas, diversas maneiras \n\nde interpretar o mundo, cosmologia, erros e acertos, escritos desorganizados, at\u00e9 o experimentalismo, \n\no mecanicismo e a abstra\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. Muitos\n \n\nRobert Boyle, e, principalmente, a partir da publica\u00e7\u00e3o do \u201cThe Sceptical Chemist\u201d, em 1661, o \n\npensamento qu\u00edmico foi reformulado, colocando a qu\u00edmica em seu patamar de \u201cci\u00eancia\n\nBoyle, segundo Alfonso-Goldfarb\n\nci\u00eancia da mat\u00e9ria em conson\u00e2ncia com a filosofia natural mecanicista\u201d\n\nPor outro lado, ao ter consci\u00eancia do pr\u00e9\n\naqueles que cultivavam a \u201cfilosofia natural\u201d, Boyle se prop\u00f4s a elaborar uma s\u00e9rie de\n\n \n \n \n\n27 M. A. P. Ribeiro &amp; D. C. Pereira, \u201cPluralistic Constitution of Chemistry: Planes of Thought, Curriculum Guidelines, Epistemol\nDidactic,\u201d in 11th International IHPST and 6th Greek History, Philosophy and Science Teaching Joint Conference \n28 Bernard van Berkel, \u201cThe Structure of Current School Chemistry. \n2005) apud M. A. P. Ribeiro &amp; D. C. Pereira, \u201cDiagrama fundamental da educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: Uma proposta fundamentada na filosofi \n\nda qu\u00edmica,\u201d in XVI Encontro Nacional do Ensino\nSalvador (17 a 20 de julho 2012). \n29 E. R. Scerri &amp; L. McIntyre, \u201cThe case for the philosophy of chemistry,\u201d Synthese 111, n\u00ba 3 (jun. 1997): 213 \n30 Scerri, \u201cPhilosophical Confusion in Chemical Education\u201d.  \n31 Ibid.   \n32 A. M. Alfonso-Goldfarb, Da alquimia \u00e0 qu\u00edmica \n33 Ibid.   \n34 Ibid., 13.  \n\n \n\n Volume 12, 2015 \n\nteorias da f\u00edsica, quanto em generaliza\u00e7\u00f5es experimentais. Focando melhor nosso olhar, \u00e9 poss\u00edvel ver \n\na qu\u00edmica como a f\u00edsica aplicada, complicada. Ou seja, para entender a ci\u00eancia, seria necess\u00e1rio \n\nara Ribeiro &amp; Pereira, o conhecimento em qu\u00edmica \u00e9 orientado por um fisicalismo \n\nreducionista, um positivismo pedag\u00f3gico e uma forma\u00e7\u00e3o profissional de futuro cientista.\n\nsegundo Berkel, o ensino de Qu\u00edmica, hoje, transmite a ci\u00eancia como produto e \n\nargumentam que a dimens\u00e3o filos\u00f3fica da qu\u00edmica necessita de uma aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial. Antes da virada do s\u00e9culo XX, a qu\u00edmica estava no centro das aten\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, por\u00e9m, \n\ncom ap\u00f3s a descoberta da radioatividade e com o desenvolvimento da teoria qu\u00e2ntica, o ensinamento \n\nde \u00e1tomo foi retirado da qu\u00edmica e ligado \u00e0 f\u00edsica. Segundo Scerri30, nesse per\u00edodo os qu\u00edmicos \n\npassaram a ser vistos como profissionais fazendo f\u00edsica aplicada. Nesse sentido, docentes continuam a \n\nientar o ensino da estrutura at\u00f4mica baseando-se em modelos sem enfoque filos\u00f3fico.\n\nNaturalmente, os fil\u00f3sofos da ci\u00eancia t\u00eam sua aten\u00e7\u00e3o concentrada na f\u00edsica, uma vez que \u00e9 \n\numa ci\u00eancia fundamental. Mas o fundamental n\u00e3o significa necessariamente o mais \n\ntendo em vista a riqueza e complexidade da qu\u00edmica, que serve de elo entre a f\u00edsica e a biologia, \n\nse que o estudo filos\u00f3fico acrescente contribui\u00e7\u00f5es para a ci\u00eancia como um todo.\n\nU\u00cdMICA: UMA FERRAMENTA PARA O ENSINO \n\nA qu\u00edmica tem uma longa e rica hist\u00f3ria, caracterizada por vis\u00f5es filos\u00f3ficas, diversas maneiras \n\nde interpretar o mundo, cosmologia, erros e acertos, escritos desorganizados, at\u00e9 o experimentalismo, \n\no mecanicismo e a abstra\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. Muitos historiadores alegam que, a partir dos trabalhos de\n\nRobert Boyle, e, principalmente, a partir da publica\u00e7\u00e3o do \u201cThe Sceptical Chemist\u201d, em 1661, o \n\npensamento qu\u00edmico foi reformulado, colocando a qu\u00edmica em seu patamar de \u201cci\u00eancia\n\nGoldfarb33, tem seu interesse voltado \u00e0 tentativa de \u201cpassar da Alquimia a uma \n\nci\u00eancia da mat\u00e9ria em conson\u00e2ncia com a filosofia natural mecanicista\u201d34. \n\nPor outro lado, ao ter consci\u00eancia do pr\u00e9-conceito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica, formad\n\naqueles que cultivavam a \u201cfilosofia natural\u201d, Boyle se prop\u00f4s a elaborar uma s\u00e9rie de\n\nM. A. P. Ribeiro &amp; D. C. Pereira, \u201cPluralistic Constitution of Chemistry: Planes of Thought, Curriculum Guidelines, Epistemol\nnational IHPST and 6th Greek History, Philosophy and Science Teaching Joint Conference\n\nBernard van Berkel, \u201cThe Structure of Current School Chemistry. A Quest for Conditions for Escape,\u201d(Tekst. \n2005) apud M. A. P. Ribeiro &amp; D. C. Pereira, \u201cDiagrama fundamental da educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: Uma proposta fundamentada na filosofi\n\nXVI Encontro Nacional do Ensino de Qu\u00edmica (XVI ENEQ) e X Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica da Bahia (X EDUQUI)\n\nE. R. Scerri &amp; L. McIntyre, \u201cThe case for the philosophy of chemistry,\u201d Synthese 111, n\u00ba 3 (jun. 1997): 213-232. \non in Chemical Education\u201d.  \n\nDa alquimia \u00e0 qu\u00edmica (S\u00e3o Paulo: Landy, 2001).  \n\n53 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n\nteorias da f\u00edsica, quanto em generaliza\u00e7\u00f5es experimentais. Focando melhor nosso olhar, \u00e9 poss\u00edvel ver \n\na qu\u00edmica como a f\u00edsica aplicada, complicada. Ou seja, para entender a ci\u00eancia, seria necess\u00e1rio \n\nara Ribeiro &amp; Pereira, o conhecimento em qu\u00edmica \u00e9 orientado por um fisicalismo \n\nreducionista, um positivismo pedag\u00f3gico e uma forma\u00e7\u00e3o profissional de futuro cientista.27 Enfim, \n\nsegundo Berkel, o ensino de Qu\u00edmica, hoje, transmite a ci\u00eancia como produto e n\u00e3o como processo.28 \n\nargumentam que a dimens\u00e3o filos\u00f3fica da qu\u00edmica necessita de uma aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial. Antes da virada do s\u00e9culo XX, a qu\u00edmica estava no centro das aten\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, por\u00e9m, \n\ncom o desenvolvimento da teoria qu\u00e2ntica, o ensinamento \n\n, nesse per\u00edodo os qu\u00edmicos \n\npassaram a ser vistos como profissionais fazendo f\u00edsica aplicada. Nesse sentido, docentes continuam a \n\nse em modelos sem enfoque filos\u00f3fico. \n\nNaturalmente, os fil\u00f3sofos da ci\u00eancia t\u00eam sua aten\u00e7\u00e3o concentrada na f\u00edsica, uma vez que \u00e9 \n\numa ci\u00eancia fundamental. Mas o fundamental n\u00e3o significa necessariamente o mais importante31 e, \n\ntendo em vista a riqueza e complexidade da qu\u00edmica, que serve de elo entre a f\u00edsica e a biologia, \n\nse que o estudo filos\u00f3fico acrescente contribui\u00e7\u00f5es para a ci\u00eancia como um todo. \n\nA qu\u00edmica tem uma longa e rica hist\u00f3ria, caracterizada por vis\u00f5es filos\u00f3ficas, diversas maneiras \n\nde interpretar o mundo, cosmologia, erros e acertos, escritos desorganizados, at\u00e9 o experimentalismo, \n\nhistoriadores alegam que, a partir dos trabalhos de \n\nRobert Boyle, e, principalmente, a partir da publica\u00e7\u00e3o do \u201cThe Sceptical Chemist\u201d, em 1661, o \n\npensamento qu\u00edmico foi reformulado, colocando a qu\u00edmica em seu patamar de \u201cci\u00eancia-mecanicista\u201d.32 \n\n, tem seu interesse voltado \u00e0 tentativa de \u201cpassar da Alquimia a uma \n\nconceito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica, formado por \n\naqueles que cultivavam a \u201cfilosofia natural\u201d, Boyle se prop\u00f4s a elaborar uma s\u00e9rie de \n\nM. A. P. Ribeiro &amp; D. C. Pereira, \u201cPluralistic Constitution of Chemistry: Planes of Thought, Curriculum Guidelines, Epistemological and \nnational IHPST and 6th Greek History, Philosophy and Science Teaching Joint Conference, 2011.  \n\nA Quest for Conditions for Escape,\u201d(Tekst. - Proefschrift Universiteit Utrecht, \n2005) apud M. A. P. Ribeiro &amp; D. C. Pereira, \u201cDiagrama fundamental da educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: Uma proposta fundamentada na filosofia \n\n \n\nde Qu\u00edmica (XVI ENEQ) e X Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica da Bahia (X EDUQUI), \n\n232.  \n\n8\n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n \n\nexperimentos e teorias ao \n\nqu\u00edmica a este novo saber universalizado.\n\nOutro marco importante na hist\u00f3ria da qu\u00edmica foram os trabalhos de Antonie Lavoisier, o \n\n\u00e9l\u00e9mentare de chimie36, em 1791 e, considerada a \u201cnova identida\n\no trabalho de Lavoisier tornou\n\nchimique- Lavoisier\u201d38. J\u00e1 entre docentes de qu\u00edmica, n\u00e3o h\u00e1 entendimento e um consenso sobre \n\nquando esta iniciou como ci\u00eancia, alguns educadores acreditam que a qu\u00edmica iniciou com o in\u00edcio da \n\nhumanidade, outros com Boyle, outros com Lavoisier, h\u00e1 tamb\u00e9m os que defendem que a qu\u00edmica \n\niniciou com a ruptura da alquimia.\n \n\nA maioria dos docentes preocupa\n\nconceitos em qu\u00edmica, por\u00e9m, n\u00e3o deveriam apenas trabalhar em suas aulas conceitos, teorias, \n\nfen\u00f4menos, mas, sim, a hist\u00f3ria desses acontecimentos e quais as quest\u00f5es filos\u00f3ficas envolvidas \n\nnesses contextos. A hist\u00f3ria \n\ncomo uma ferramenta para ensinar, pois estudantes envolvem\n\natrav\u00e9s delas. O discente perceber\u00e1, assim, que os qu\u00edmicos que estudaram essas teorias fora\n\nhumanos, que possu\u00edam atitudes humanas, que erravam e acertavam.\n\n \n \n\nQU\u00cdMICA: PLURALISMO DE VIS\u00d5ES ACERCA DE UMA CI\u00caNCIA \u00daNICA\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de qu\u00edmica, principal fundamento do curr\u00edculo de qu\u00edmica, \u00e9 intr\u00ednseca \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\nsua identidade disciplinar.40 Esse problema tem rela\u00e7\u00e3o direta com o curr\u00edculo. Isso \u00e9 captado por Laszlo \n\nem seu artigo \u201cTowards Teaching Chemistry as a Language\u201d\n\ncomo a \u201cci\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria\u201d. Assim, torna\n\nequil\u00edbrios qu\u00edmicos e seu estudo e Din\u00e2mica ou Cin\u00e9tica qu\u00edmica, um estudo dos par\u00e2metros que \n\ninfluenciam as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. O que vem \u00e0 tona \u00e9 como montar entidades como \u00e1tomos ou mol\u00e9culas \n\nem outras entidades, conjun\n\nhistoriadores p\u00f3s-modernos e fil\u00f3sofos da ci\u00eancia \u00e9 uma tecnoci\u00eancia; para outras pessoas, com inclina\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, \u00e9 a ci\u00eancia da inova\u00e7\u00e3o, assim como alguns podem ver a qu\u00edmica, alterna\n\narte. Al\u00e9m disso, muitos estudantes n\u00e3o conseguem distinguir conceitos, como por exemplo,\n\n \n35 Ibid., 167.   \n36 R. Siegfried, \u201cThe Chemical Revolution in the History of Chemistry,\u201d Osiris 4 (1988): 34 \n37 Ibid.   \n38 Ibid.   \n39D\u00e9bora S. Kavalek, \u201cEl papel de la historia y la filosofia de la ciencia em la formaci\u00f3n de professores de qu\u00edmica: Un an\u00e1lis\nComparativo en UBA y UFRGS\u201d (tese de mestrado, UTN, Argentina, 2010).  \n40 M. A. P. Ribeiro, &amp; D. C. Pereira, \u201cConstitutive Plurali\norientations,\u201d Science &amp; Education 22, n\u00ba 7 (jul. 2013): 1809\n41 P. Laszlo, \u201cTowards Teaching Chemistry as a Language. Science Education,\u201d \n\n \n\n Volume 12, 2015 \n\nexperimentos e teorias ao mesmo tempo claros e precisos, a ponto de integrar a \n\nqu\u00edmica a este novo saber universalizado.35 \n\nOutro marco importante na hist\u00f3ria da qu\u00edmica foram os trabalhos de Antonie Lavoisier, o \n\n, em 1791 e, considerada a \u201cnova identidade da Revolu\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\u201d\n\ntrabalho de Lavoisier tornou-se formalizado, em 1890, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o do livro \u201c\n\n. J\u00e1 entre docentes de qu\u00edmica, n\u00e3o h\u00e1 entendimento e um consenso sobre \n\nci\u00eancia, alguns educadores acreditam que a qu\u00edmica iniciou com o in\u00edcio da \n\nhumanidade, outros com Boyle, outros com Lavoisier, h\u00e1 tamb\u00e9m os que defendem que a qu\u00edmica \n\niniciou com a ruptura da alquimia.39 \n\nA maioria dos docentes preocupa-se em conhecer e orientar os educandos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nconceitos em qu\u00edmica, por\u00e9m, n\u00e3o deveriam apenas trabalhar em suas aulas conceitos, teorias, \n\nfen\u00f4menos, mas, sim, a hist\u00f3ria desses acontecimentos e quais as quest\u00f5es filos\u00f3ficas envolvidas \n\nnesses contextos. A hist\u00f3ria da qu\u00edmica, numa perspectiva filos\u00f3fica e reflexiva, deve ser aplicada \n\ncomo uma ferramenta para ensinar, pois estudantes envolvem-se com hist\u00f3rias e podem aprender \n\natrav\u00e9s delas. O discente perceber\u00e1, assim, que os qu\u00edmicos que estudaram essas teorias fora\n\nhumanos, que possu\u00edam atitudes humanas, que erravam e acertavam. \n\nLURALISMO DE VIS\u00d5ES ACERCA DE UMA CI\u00caNCIA \u00daNICA \n\nA defini\u00e7\u00e3o de qu\u00edmica, principal fundamento do curr\u00edculo de qu\u00edmica, \u00e9 intr\u00ednseca \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\nEsse problema tem rela\u00e7\u00e3o direta com o curr\u00edculo. Isso \u00e9 captado por Laszlo \n\nem seu artigo \u201cTowards Teaching Chemistry as a Language\u201d41. Para o autor, \u00e9 preciso definir a qu\u00edmica \n\ncomo a \u201cci\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria\u201d. Assim, torna-se l\u00f3gico dividi-la em: Est\u00e1tica, que abrange \n\nequil\u00edbrios qu\u00edmicos e seu estudo e Din\u00e2mica ou Cin\u00e9tica qu\u00edmica, um estudo dos par\u00e2metros que \n\ninfluenciam as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. O que vem \u00e0 tona \u00e9 como montar entidades como \u00e1tomos ou mol\u00e9culas \n\nem outras entidades, conjuntos supramoleculares visando nanotecnologias, por exemplo. Para os \n\nmodernos e fil\u00f3sofos da ci\u00eancia \u00e9 uma tecnoci\u00eancia; para outras pessoas, com inclina\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, \u00e9 a ci\u00eancia da inova\u00e7\u00e3o, assim como alguns podem ver a qu\u00edmica, alterna\n\narte. Al\u00e9m disso, muitos estudantes n\u00e3o conseguem distinguir conceitos, como por exemplo,\n\nR. Siegfried, \u201cThe Chemical Revolution in the History of Chemistry,\u201d Osiris 4 (1988): 34-53.  \n\nD\u00e9bora S. Kavalek, \u201cEl papel de la historia y la filosofia de la ciencia em la formaci\u00f3n de professores de qu\u00edmica: Un an\u00e1lis\nComparativo en UBA y UFRGS\u201d (tese de mestrado, UTN, Argentina, 2010).  \n\nM. A. P. Ribeiro, &amp; D. C. Pereira, \u201cConstitutive Pluralism of Chemistry: thought planning, curriculum, epistemological and didactic \n22, n\u00ba 7 (jul. 2013): 1809-1837.  \n\nP. Laszlo, \u201cTowards Teaching Chemistry as a Language. Science Education,\u201d Science &amp; Education 22, n\u00ba 7 (jul. 20\n\n54 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n\nmesmo tempo claros e precisos, a ponto de integrar a \n\nOutro marco importante na hist\u00f3ria da qu\u00edmica foram os trabalhos de Antonie Lavoisier, o Trait\u00e9 \n\nde da Revolu\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica\u201d37, quando \n\nse formalizado, em 1890, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o do livro \u201cLa revolution \n\n. J\u00e1 entre docentes de qu\u00edmica, n\u00e3o h\u00e1 entendimento e um consenso sobre \n\nci\u00eancia, alguns educadores acreditam que a qu\u00edmica iniciou com o in\u00edcio da \n\nhumanidade, outros com Boyle, outros com Lavoisier, h\u00e1 tamb\u00e9m os que defendem que a qu\u00edmica \n\norientar os educandos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nconceitos em qu\u00edmica, por\u00e9m, n\u00e3o deveriam apenas trabalhar em suas aulas conceitos, teorias, \n\nfen\u00f4menos, mas, sim, a hist\u00f3ria desses acontecimentos e quais as quest\u00f5es filos\u00f3ficas envolvidas \n\nda qu\u00edmica, numa perspectiva filos\u00f3fica e reflexiva, deve ser aplicada \n\nse com hist\u00f3rias e podem aprender \n\natrav\u00e9s delas. O discente perceber\u00e1, assim, que os qu\u00edmicos que estudaram essas teorias foram seres \n\nA defini\u00e7\u00e3o de qu\u00edmica, principal fundamento do curr\u00edculo de qu\u00edmica, \u00e9 intr\u00ednseca \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\nEsse problema tem rela\u00e7\u00e3o direta com o curr\u00edculo. Isso \u00e9 captado por Laszlo \n\n. Para o autor, \u00e9 preciso definir a qu\u00edmica \n\nla em: Est\u00e1tica, que abrange \n\nequil\u00edbrios qu\u00edmicos e seu estudo e Din\u00e2mica ou Cin\u00e9tica qu\u00edmica, um estudo dos par\u00e2metros que \n\ninfluenciam as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. O que vem \u00e0 tona \u00e9 como montar entidades como \u00e1tomos ou mol\u00e9culas \n\ntos supramoleculares visando nanotecnologias, por exemplo. Para os \n\nmodernos e fil\u00f3sofos da ci\u00eancia \u00e9 uma tecnoci\u00eancia; para outras pessoas, com inclina\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, \u00e9 a ci\u00eancia da inova\u00e7\u00e3o, assim como alguns podem ver a qu\u00edmica, alternativamente, como uma \n\narte. Al\u00e9m disso, muitos estudantes n\u00e3o conseguem distinguir conceitos, como por exemplo, \n\nD\u00e9bora S. Kavalek, \u201cEl papel de la historia y la filosofia de la ciencia em la formaci\u00f3n de professores de qu\u00edmica: Un an\u00e1lisis \n\nsm of Chemistry: thought planning, curriculum, epistemological and didactic \n\n22, n\u00ba 7 (jul. 2013): 1669-1706.  \n\n9\n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n\nentre uma defini\u00e7\u00e3o e uma propriedade, um elemento e um \u00e1tomo, ou, simplesmente, uma subst\u00e2ncia \n\ne uma mol\u00e9cula. \n \n\nPara Sjostrom, no s\u00e9culo XX, \n\nreducionismo e, recentemente, \u00e9 transformada em ci\u00eancia de servi\u00e7o pela biologia. Na atualidade, \n\nbusca ganhar emancipa\u00e7\u00e3o da f\u00edsica e definir sua autonomia disciplinar.\n \n\nBensaude-Vincent &amp; Stengers\n\ncomo problem\u00e1tica e transversal \u00e0 sua hist\u00f3ria disciplinar. As autoras organizam a narrativa em torno \n\nde eixos capazes de mapear sua identidade, continuamente articulada entre pr\u00e1ticas instrumentai\n\nprofiss\u00f5es e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. Um primeiro eixo refere\n\nartes pr\u00e1ticas); o segundo refere\n\nXVIII. No s\u00e9culo XIX, a qu\u00edmica torna\n\nexpans\u00e3o industrial; no s\u00e9culo XX, h\u00e1 o desmembramento em subculturas qu\u00edmicas.\n \n\nBensaude-Vincent45 classifica o estilo de pensamento da qu\u00edmica como estilo de laborat\u00f3rio e, \n\nposteriormente, defende \u201cchemistry as technoscience\u201d\nchemists\u2019 ways of knowing, defende a tecnoci\u00eancia como uma forma de conhecimento q\n\n \nTalanquer48 tamb\u00e9m defende que a qu\u00edmica deve ser caracterizada como uma tecnoci\u00eancia e, dessa \n\nforma, deve aproximar elementos de sua pr\u00e1tica ao seu ensino.\n\nqu\u00edmica uma tecnoci\u00eancia.50  \nNordmann51 utiliza o termo metaqu\u00edmica, para defender a qu\u00edmica como uma ci\u00eancia interventiva. \n\nA metaqu\u00edmica52, para Nordmann, organiza a pr\u00e1tica cient\u00edfica. Tamb\u00e9m Bensaude\n\ntrabalhado na tem\u00e1tica. Ambos problematizam uma filosofia da tecnoci\u00eancia como\n\nci\u00eancia, no sentido dos objetos de pesquisa. Quando um experimento \u00e9 apresentado como uma evid\u00eancia \n\ncient\u00edfica que confirma ou n\u00e3o uma hip\u00f3tese, isso concorda com uma vis\u00e3o tradicional de ci\u00eancia. Quando \n\nmol\u00e9culas org\u00e2nicas s\u00e3o apresentadas por sua capacidade de servir individualmente como corrente\n \n \n\n42 Sjonstrom.   \n43 Bensaude-Vincent &amp; Stengers, 23-54, 128 \n44 B. Bensaude-Vincent &amp; V. Nurock, \u201cEthique des nanotechnologies,\u201d in \n(Paris, \u00c9r\u00e8s, 2010).   \n45 B. Bensaude-Vincent, \u201cThe chemists\u2019 style of thinking,\u201d  \n46 Bensaude-Vincent &amp; Nurock, \u201cEthique des nanotechnologies.\u201d  \n47 J. A. Chamizo, \u201cTechnochemistry: One of the chemists\u2019 ways of knowing,\u201d  \n48 V. Talanquer, \u201cMacro, Submicro, and Symbolic? The Many Faces of the Chemistry Triple,\u201d \n33, n\u00ba 2, (jan. 2011) 179-195.   \n49 Ibid.; e V. Talanquer &amp; J. Pollard, \u201cLet\u2019s teach them how we think and not what we know,\u201d \n11 (2010): 74-83.   \n50 Laszlo, \u201cTowards Teaching Chemistry\u201d; Bensaude \nchemists\u2019 style of thinking,\u201d Ber.wissenschaftsgesch \n51 A. Nordmann, \u201cFrom metaphysics to metachemistry,\u201d in \nScerri, &amp; L. McIntyre (Dordrecht: Springer, 2006): 347\n52A Metaqu\u00edmica trata de  como a qu\u00edmica constr\u00f3i as explica\u00e7\u00f5es, as teorias. \n53 B. Bensaude-Vincent, \u201cThe chemists\u2019 style of thinking\u201d; e Bensaude\n\n \n\n Volume 12, 2015 \nentre uma defini\u00e7\u00e3o e uma propriedade, um elemento e um \u00e1tomo, ou, simplesmente, uma subst\u00e2ncia \n\nPara Sjostrom, no s\u00e9culo XX, a qu\u00edmica perde centralidade para a f\u00edsica por causa do \n\nreducionismo e, recentemente, \u00e9 transformada em ci\u00eancia de servi\u00e7o pela biologia. Na atualidade, \n\nbusca ganhar emancipa\u00e7\u00e3o da f\u00edsica e definir sua autonomia disciplinar.42 \n\nVincent &amp; Stengers43 tomam explicitamente a identidade disciplinar da qu\u00edmica \n\ncomo problem\u00e1tica e transversal \u00e0 sua hist\u00f3ria disciplinar. As autoras organizam a narrativa em torno \n\nde eixos capazes de mapear sua identidade, continuamente articulada entre pr\u00e1ticas instrumentai\n\nprofiss\u00f5es e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. Um primeiro eixo refere-se \u00e0s suas origens (filosofia natural, alquimia e \n\nartes pr\u00e1ticas); o segundo refere-se ao processo de racionaliza\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia nos s\u00e9culos XVII e \n\nXVIII. No s\u00e9culo XIX, a qu\u00edmica torna-se uma \u201cci\u00eancia de professores\u201d e desempenha papel central na \n\nexpans\u00e3o industrial; no s\u00e9culo XX, h\u00e1 o desmembramento em subculturas qu\u00edmicas.\n\nclassifica o estilo de pensamento da qu\u00edmica como estilo de laborat\u00f3rio e, \n\nposteriormente, defende \u201cchemistry as technoscience\u201d46. Chamizo47, em Technochemistry. One of the \nchemists\u2019 ways of knowing, defende a tecnoci\u00eancia como uma forma de conhecimento q\n\ntamb\u00e9m defende que a qu\u00edmica deve ser caracterizada como uma tecnoci\u00eancia e, dessa \n\nforma, deve aproximar elementos de sua pr\u00e1tica ao seu ensino.49 H\u00e1 consenso em considerar a \n\n \n\nutiliza o termo metaqu\u00edmica, para defender a qu\u00edmica como uma ci\u00eancia interventiva. \n\n, para Nordmann, organiza a pr\u00e1tica cient\u00edfica. Tamb\u00e9m Bensaude\n\ntrabalhado na tem\u00e1tica. Ambos problematizam uma filosofia da tecnoci\u00eancia como\n\nci\u00eancia, no sentido dos objetos de pesquisa. Quando um experimento \u00e9 apresentado como uma evid\u00eancia \n\ncient\u00edfica que confirma ou n\u00e3o uma hip\u00f3tese, isso concorda com uma vis\u00e3o tradicional de ci\u00eancia. Quando \n\nresentadas por sua capacidade de servir individualmente como corrente\n\n54, 128-129, 198-199.  \n\nVincent &amp; V. Nurock, \u201cEthique des nanotechnologies,\u201d in Trait\u00e9 de bio\u00e9thique, ed. Emmanuel Hirsch, vol. 1, 355\n\nVincent, \u201cThe chemists\u2019 style of thinking,\u201d Ber.wissenschaftsgesch 32, n\u00ba 4. (dez. 2009) 365\nVincent &amp; Nurock, \u201cEthique des nanotechnologies.\u201d  \n\nochemistry: One of the chemists\u2019 ways of knowing,\u201d Foundations of Chemistry 15, n\u00ba2 (jul. 2013: 157\n\nV. Talanquer, \u201cMacro, Submicro, and Symbolic? The Many Faces of the Chemistry Triple,\u201d International Journal of Science Education\n\nIbid.; e V. Talanquer &amp; J. Pollard, \u201cLet\u2019s teach them how we think and not what we know,\u201d Chemistry Education Research and Practice\n\nLaszlo, \u201cTowards Teaching Chemistry\u201d; Bensaude-Vincent &amp; Nurock, \u201cEthique des nanotechnologies\u201d; e B. Bensaude\nBer.wissenschaftsgesch 32, n\u00ba 4. (dez. 2009) 365\u2013378. \n\nA. Nordmann, \u201cFrom metaphysics to metachemistry,\u201d in Philosophy of Chemistry: synthesis of a new discipline\nScerri, &amp; L. McIntyre (Dordrecht: Springer, 2006): 347-362. \n\nA Metaqu\u00edmica trata de  como a qu\u00edmica constr\u00f3i as explica\u00e7\u00f5es, as teorias. \nVincent, \u201cThe chemists\u2019 style of thinking\u201d; e Bensaude-Vincent &amp; Nurock, \u201cEthique des nanotechnologies.\u201d\n\n55 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \nentre uma defini\u00e7\u00e3o e uma propriedade, um elemento e um \u00e1tomo, ou, simplesmente, uma subst\u00e2ncia \n\na qu\u00edmica perde centralidade para a f\u00edsica por causa do \n\nreducionismo e, recentemente, \u00e9 transformada em ci\u00eancia de servi\u00e7o pela biologia. Na atualidade, \n\ntomam explicitamente a identidade disciplinar da qu\u00edmica \n\ncomo problem\u00e1tica e transversal \u00e0 sua hist\u00f3ria disciplinar. As autoras organizam a narrativa em torno \n\nde eixos capazes de mapear sua identidade, continuamente articulada entre pr\u00e1ticas instrumentais, \u00e0s \n\nse \u00e0s suas origens (filosofia natural, alquimia e \n\nse ao processo de racionaliza\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia nos s\u00e9culos XVII e \n\ni\u00eancia de professores\u201d e desempenha papel central na \n\nexpans\u00e3o industrial; no s\u00e9culo XX, h\u00e1 o desmembramento em subculturas qu\u00edmicas.44 \n\nclassifica o estilo de pensamento da qu\u00edmica como estilo de laborat\u00f3rio e, \n\n, em Technochemistry. One of the \nchemists\u2019 ways of knowing, defende a tecnoci\u00eancia como uma forma de conhecimento qu\u00edmico. \n\ntamb\u00e9m defende que a qu\u00edmica deve ser caracterizada como uma tecnoci\u00eancia e, dessa \n\nH\u00e1 consenso em considerar a \n\nutiliza o termo metaqu\u00edmica, para defender a qu\u00edmica como uma ci\u00eancia interventiva. \n\n, para Nordmann, organiza a pr\u00e1tica cient\u00edfica. Tamb\u00e9m Bensaude-Vincent53 tem \n\ntrabalhado na tem\u00e1tica. Ambos problematizam uma filosofia da tecnoci\u00eancia como distinta da filosofia da \n\nci\u00eancia, no sentido dos objetos de pesquisa. Quando um experimento \u00e9 apresentado como uma evid\u00eancia \n\ncient\u00edfica que confirma ou n\u00e3o uma hip\u00f3tese, isso concorda com uma vis\u00e3o tradicional de ci\u00eancia. Quando \n\nresentadas por sua capacidade de servir individualmente como corrente \n\n, ed. Emmanuel Hirsch, vol. 1, 355-369 \n\n(dez. 2009) 365\u2013378.  \n\n15, n\u00ba2 (jul. 2013: 157-170.  \n\nInternational Journal of Science Education \n\nChemistry Education Research and Practice \n\nNurock, \u201cEthique des nanotechnologies\u201d; e B. Bensaude-Vincent, \u201cThe \n \n\ndiscipline, ed. D. Baird, E. R. \n\nk, \u201cEthique des nanotechnologies.\u201d \n\n10\n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n\nel\u00e9trica e por suportar fortes correntes, isto \u00e9 uma grande marca da tecnoci\u00eancia. A diferen\u00e7a \n\nfundamental das tecnoci\u00eancias \u00e9 posta no sentido do seu interesse.\n\n \nA qu\u00edmica \u00e9 uma tecnoci\u00eancia por duas raz\u00f5es: por causa de sua caracter\u00edstica dual \n\ncomo ci\u00eancia e como tecnologia e porque existem muitas t\u00e9cnicas envolvidas em \n\npr\u00e1ticas experimentais.\n\n \n\nBensaude-Vincent &amp; Nurock\n\nhistoriografia da qu\u00edmica e a filosofia da qu\u00edmica. Uma primeira \u00e9 alargar os estudos hist\u00f3ricos. A vis\u00e3o\n\npadr\u00e3o da historiografia da qu\u00edmica \u00e9 avaliar o avan\u00e7o da qu\u00edmica do ponto de \n\nemerg\u00eancia da qu\u00edmica moderna estava associada \u00e0 ado\u00e7\u00e3o por parte dos qu\u00edmicos das teorias \n\nat\u00f3micas e mecanicistas. Revis\u00f5es desse padr\u00e3o t\u00eam sido feitas dando import\u00e2ncia ao laborat\u00f3rio.\n \n\nTecnoci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um termo neutro e n\u00e3o \n\numa forma diferente de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Esse conceito destr\u00f3i a imagem de ci\u00eancia pura, \n\nneutra e desinteressada, aut\u00f3noma e puramente cognitiva.\n\nepistemol\u00f3gica da qu\u00edmica \u00e9 sua impureza; ela \u00e9 uma ci\u00eancia transgressora, pluralista, heterog\u00eanea.\n \n\nDe acordo com Ribeiro &amp; Pereira\n\nfato de ela n\u00e3o constituir um corpo disciplinar homog\u00eaneo e, como ci\u00eancia cent\n\nem mais do que um registro filos\u00f3fico, o que acarreta a mobiliza\u00e7\u00e3o de diversos estilos cognitivos e de \n\nestilos de aprendizagem e modos de ensino diferentes. Este fato, aparentemente incontroverso est\u00e1 \n\nainda muito pouco investigado.\n \n\nN\u00e3o assumir este pluralismo constitutivo, n\u00e3o descrev\u00ea\n\nconsequ\u00eancia, ensin\u00e1-lo; isto porque faz com que o curr\u00edculo, a pesquisa e o ensino sejam socializados em \n\nboa parte por c\u00f3digos de natureza t\u00e1cita ou im\n\n\u00e9 necess\u00e1rio primeiro assumir explicitamente este pluralismo constitutivo, depois mape\u00e1\n\neixos orientadores: primeiro do pensamento, depois do curr\u00edculo e finalmente do ensino, de t\n\nensino seja o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da forma qu\u00edmica de operar, de pensar. \n \n\nA falta de identidade da qu\u00edmica nos remete \u00e0 metaf\u00edsica das entidades e a materialidade dos \n\nobjetos da qu\u00edmica.60 Quais s\u00e3o os objetos b\u00e1sicos da qu\u00edmica? N\u00e3o po\n\n \n54 Chamizo, \u201cTechnochemistry\u201d; e K. Christan &amp; V. Talanquer, \u201cModes of reasoning in self\nEducaton Research and Practce 13 (2012): 286 \n55 B. Bensaude-Vincent, \u201cThe chemists\u2019 style of thinking.\u201d  \n56 Bensaude-Vincent &amp; Nurock, \u201cEthique des nanotechnologies.\u201d  \n57 B. Bensaude-Vincent &amp; J. Simon, Chemistry: The impure Science \n58 M. A. P. Ribeiro &amp; D. C. Pereira, \u201cDiagrama fundamental da educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\u201d  \n59 Ibid.   \n60 R. Harr\u00e9 &amp; J.-P. Llored, \u201cMereologies as the grammars of chemical discourses,\u201d \n63-76; e P. Needham &amp; D. Pierre, Mixture and chemical combination, and \n\n \n\n Volume 12, 2015 \nel\u00e9trica e por suportar fortes correntes, isto \u00e9 uma grande marca da tecnoci\u00eancia. A diferen\u00e7a \n\ntecnoci\u00eancias \u00e9 posta no sentido do seu interesse.54 \n\nA qu\u00edmica \u00e9 uma tecnoci\u00eancia por duas raz\u00f5es: por causa de sua caracter\u00edstica dual \n\ncomo ci\u00eancia e como tecnologia e porque existem muitas t\u00e9cnicas envolvidas em \n\npr\u00e1ticas experimentais.55 \n\nnt &amp; Nurock56 argumentam com algumas vantagens dessa perspectiva para a \n\nhistoriografia da qu\u00edmica e a filosofia da qu\u00edmica. Uma primeira \u00e9 alargar os estudos hist\u00f3ricos. A vis\u00e3o\n\npadr\u00e3o da historiografia da qu\u00edmica \u00e9 avaliar o avan\u00e7o da qu\u00edmica do ponto de \n\nemerg\u00eancia da qu\u00edmica moderna estava associada \u00e0 ado\u00e7\u00e3o por parte dos qu\u00edmicos das teorias \n\nat\u00f3micas e mecanicistas. Revis\u00f5es desse padr\u00e3o t\u00eam sido feitas dando import\u00e2ncia ao laborat\u00f3rio.\n\nTecnoci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um termo neutro e n\u00e3o representa uma soma de ci\u00eancia e tecnologia. \u00c9 \n\numa forma diferente de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Esse conceito destr\u00f3i a imagem de ci\u00eancia pura, \n\nneutra e desinteressada, aut\u00f3noma e puramente cognitiva.57 Para esses autores, a especificidade \n\na qu\u00edmica \u00e9 sua impureza; ela \u00e9 uma ci\u00eancia transgressora, pluralista, heterog\u00eanea.\n\nDe acordo com Ribeiro &amp; Pereira58, talvez a maior dificuldade em pensar a qu\u00edmica deva\n\nfato de ela n\u00e3o constituir um corpo disciplinar homog\u00eaneo e, como ci\u00eancia cent\n\nem mais do que um registro filos\u00f3fico, o que acarreta a mobiliza\u00e7\u00e3o de diversos estilos cognitivos e de \n\nestilos de aprendizagem e modos de ensino diferentes. Este fato, aparentemente incontroverso est\u00e1 \n\no. \n\nN\u00e3o assumir este pluralismo constitutivo, n\u00e3o descrev\u00ea-lo e determin\u00e1-lo, dificulta pens\u00e1\n\nlo; isto porque faz com que o curr\u00edculo, a pesquisa e o ensino sejam socializados em \n\nboa parte por c\u00f3digos de natureza t\u00e1cita ou impl\u00edcita. Assim, se tencionarmos melhorar o ensino de qu\u00edmica \n\n\u00e9 necess\u00e1rio primeiro assumir explicitamente este pluralismo constitutivo, depois mape\u00e1\n\neixos orientadores: primeiro do pensamento, depois do curr\u00edculo e finalmente do ensino, de t\n\nensino seja o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da forma qu\u00edmica de operar, de pensar. 59 \n\nA falta de identidade da qu\u00edmica nos remete \u00e0 metaf\u00edsica das entidades e a materialidade dos \n\nQuais s\u00e3o os objetos b\u00e1sicos da qu\u00edmica? N\u00e3o podem ser mol\u00e9culas, pois existem\n\nChamizo, \u201cTechnochemistry\u201d; e K. Christan &amp; V. Talanquer, \u201cModes of reasoning in self-initated study groups in chemistry,\u201d \n13 (2012): 286-295.  \n\nVincent, \u201cThe chemists\u2019 style of thinking.\u201d  \n\nVincent &amp; Nurock, \u201cEthique des nanotechnologies.\u201d  \n\nChemistry: The impure Science (London: Imperial College Press, 2008).  \n\n\u201cDiagrama fundamental da educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\u201d  \n\nP. Llored, \u201cMereologies as the grammars of chemical discourses,\u201d Foundations of Chemistry\nMixture and chemical combination, and related essays, Trad. P. Needham (Dordrecht: Kluwer, 2002). \n\n56 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \nel\u00e9trica e por suportar fortes correntes, isto \u00e9 uma grande marca da tecnoci\u00eancia. A diferen\u00e7a \n\nA qu\u00edmica \u00e9 uma tecnoci\u00eancia por duas raz\u00f5es: por causa de sua caracter\u00edstica dual \n\ncomo ci\u00eancia e como tecnologia e porque existem muitas t\u00e9cnicas envolvidas em \n\nargumentam com algumas vantagens dessa perspectiva para a \n\nhistoriografia da qu\u00edmica e a filosofia da qu\u00edmica. Uma primeira \u00e9 alargar os estudos hist\u00f3ricos. A vis\u00e3o-\n\npadr\u00e3o da historiografia da qu\u00edmica \u00e9 avaliar o avan\u00e7o da qu\u00edmica do ponto de vista da f\u00edsica. A \n\nemerg\u00eancia da qu\u00edmica moderna estava associada \u00e0 ado\u00e7\u00e3o por parte dos qu\u00edmicos das teorias \n\nat\u00f3micas e mecanicistas. Revis\u00f5es desse padr\u00e3o t\u00eam sido feitas dando import\u00e2ncia ao laborat\u00f3rio. \n\nrepresenta uma soma de ci\u00eancia e tecnologia. \u00c9 \n\numa forma diferente de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Esse conceito destr\u00f3i a imagem de ci\u00eancia pura, \n\nPara esses autores, a especificidade \n\na qu\u00edmica \u00e9 sua impureza; ela \u00e9 uma ci\u00eancia transgressora, pluralista, heterog\u00eanea. \n\n, talvez a maior dificuldade em pensar a qu\u00edmica deva-se ao \n\nfato de ela n\u00e3o constituir um corpo disciplinar homog\u00eaneo e, como ci\u00eancia central que \u00e9, estar inscrita \n\nem mais do que um registro filos\u00f3fico, o que acarreta a mobiliza\u00e7\u00e3o de diversos estilos cognitivos e de \n\nestilos de aprendizagem e modos de ensino diferentes. Este fato, aparentemente incontroverso est\u00e1 \n\nlo, dificulta pens\u00e1-lo e, por \n\nlo; isto porque faz com que o curr\u00edculo, a pesquisa e o ensino sejam socializados em \n\npl\u00edcita. Assim, se tencionarmos melhorar o ensino de qu\u00edmica \n\n\u00e9 necess\u00e1rio primeiro assumir explicitamente este pluralismo constitutivo, depois mape\u00e1-lo na busca de \n\neixos orientadores: primeiro do pensamento, depois do curr\u00edculo e finalmente do ensino, de tal sorte que o \n\nA falta de identidade da qu\u00edmica nos remete \u00e0 metaf\u00edsica das entidades e a materialidade dos \n\ndem ser mol\u00e9culas, pois existem \n\ninitated study groups in chemistry,\u201d Chemistry \n\nFoundations of Chemistry 13, n\u00ba 1 (abr. 2011): \n, Trad. P. Needham (Dordrecht: Kluwer, 2002).  \n\n11\n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n \n \n\nsubst\u00e2ncias i\u00f4nicas, tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser as subst\u00e2ncias puras, pois existem muitas subst\u00e2ncias\n\nque n\u00e3o podem ser isoladas e s\u00f3 existem artificialmente. S\u00e3o observ\u00e1veis ou n\u00e3o? S\u00e3o tipos naturais? \n\nS\u00e3o redut\u00edveis? As entidades qu\u00edmicas t\u00eam sido caracterizadas por uma grande polissemia. Existe sal \n\nna \u00e1gua do mar? \u00c9 o problema que Earley discute.\n\nexista NaCl no mar, quando muito podemos falar em \u00edons de Cl\n\n\u00e2mbito, corresponde \u00e0 discuss\u00e3o acerca do estatuto ontol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico de conceitos como \n\nelemento, \u00e1tomo, mol\u00e9cula e dos conceitos relacionados \u00e0 estrutura e fase. Tamb\u00e9m o problema da \n\nreferencialidade e da organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de classifica\u00e7\u00f5es\n\npara Alvarez et al.63. Desse pluralismo da pr\u00e1xis qu\u00edmica derivam os v\u00e1rios \n\ne de aprendizagem. \n \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica necessita de discuss\u00f5es filos\u00f3ficas para ser poss\u00edvel uma acep\u00e7\u00e3o clara \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de linguagem e discursos, natureza da explica\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos \n\nclarifica\u00e7\u00e3o de conceitos e especifica\u00e7\u00e3o de uma did\u00e1tica. \u00c9 nesse contexto que a filosofia da qu\u00edmica \n\nfaz-se urgente e pode fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos para contextualizar as explana\u00e7\u00f5es, tornando o \n\nensino de qu\u00edmica significativo e real, visto q\n\nconceitual. \n \n\nO ensino de qu\u00edmica deve ir al\u00e9m da sala de aula: deve envolver filosofia, experi\u00eancias culturais \n\nanteriores, hist\u00f3ria, psicologia e sociologia. Nesse sentido, a articula\u00e7\u00e3o entre essas \u00e1r\n\npara se chegar \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica indispens\u00e1vel ao exerc\u00edcio da cidadania. Admitir a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\npassado da qu\u00edmica e sua rela\u00e7\u00e3o com a cultura, colocando lado a lado a ci\u00eancia cl\u00e1ssica e a moderna, \n\nrestringir a dist\u00e2ncia entre a vida cotidiana e a qu\u00edmica contempor\u00e2nea, fornecem condi\u00e7\u00f5es para entender \n\no novo e desconhecido e utiliz\u00e1\n\nfilos\u00f3fica a base para essa constru\u00e7\u00e3o. Ao explicar a hist\u00f3ria e origem do \n\nqu\u00edmica contribui para um conhecimento culturalmente enraizado.\n\nSOBRE OS AUTORES: \n \n\nD\u00e9bora Schmitt Kavalek \n \n\nDoutoranda do Programa Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul\n \n \n \n \n \n\n61 J. E. Earley, \u201cWhy there is no salt in the sea,\u201d  \n62 W. Lef\u00e9vre, \u201cViewing chemistry through its ways of classifying,\u201d Foundations of Chemistry 14, n\u00ba 1 (abr. 2012): 25 \n63 S. Alvarez, J. Sales, &amp; M. Seco, \u201cOn books and chemical elements,\u201d \n\n \n\n Volume 12, 2015 \n\nsubst\u00e2ncias i\u00f4nicas, tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser as subst\u00e2ncias puras, pois existem muitas subst\u00e2ncias\n\nque n\u00e3o podem ser isoladas e s\u00f3 existem artificialmente. S\u00e3o observ\u00e1veis ou n\u00e3o? S\u00e3o tipos naturais? \n\nS\u00e3o redut\u00edveis? As entidades qu\u00edmicas t\u00eam sido caracterizadas por uma grande polissemia. Existe sal \n\nna \u00e1gua do mar? \u00c9 o problema que Earley discute.61 Estritamente falando, n\u00e3o podemos afirmar que \n\nexista NaCl no mar, quando muito podemos falar em \u00edons de Cl- e Na+ dissolvidos. Tamb\u00e9m, neste \n\n\u00e2mbito, corresponde \u00e0 discuss\u00e3o acerca do estatuto ontol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico de conceitos como \n\nmol\u00e9cula e dos conceitos relacionados \u00e0 estrutura e fase. Tamb\u00e9m o problema da \n\nreferencialidade e da organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de classifica\u00e7\u00f5es62 e o sistema peri\u00f3dico em qu\u00edmica, \n\n. Desse pluralismo da pr\u00e1xis qu\u00edmica derivam os v\u00e1rios estilos cognitivos, did\u00e1ticos \n\nA educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica necessita de discuss\u00f5es filos\u00f3ficas para ser poss\u00edvel uma acep\u00e7\u00e3o clara \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de linguagem e discursos, natureza da explica\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos \n\nclarifica\u00e7\u00e3o de conceitos e especifica\u00e7\u00e3o de uma did\u00e1tica. \u00c9 nesse contexto que a filosofia da qu\u00edmica \n\nse urgente e pode fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos para contextualizar as explana\u00e7\u00f5es, tornando o \n\nensino de qu\u00edmica significativo e real, visto que os docentes precisam de forma\u00e7\u00e3o, de esclarecimento \n\nO ensino de qu\u00edmica deve ir al\u00e9m da sala de aula: deve envolver filosofia, experi\u00eancias culturais \n\nanteriores, hist\u00f3ria, psicologia e sociologia. Nesse sentido, a articula\u00e7\u00e3o entre essas \u00e1r\n\npara se chegar \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica indispens\u00e1vel ao exerc\u00edcio da cidadania. Admitir a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\npassado da qu\u00edmica e sua rela\u00e7\u00e3o com a cultura, colocando lado a lado a ci\u00eancia cl\u00e1ssica e a moderna, \n\na vida cotidiana e a qu\u00edmica contempor\u00e2nea, fornecem condi\u00e7\u00f5es para entender \n\no novo e desconhecido e utiliz\u00e1-los na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos mais desenvolvidos, sendo a posi\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica a base para essa constru\u00e7\u00e3o. Ao explicar a hist\u00f3ria e origem do saber qu\u00edmico, a filosofia da \n\nqu\u00edmica contribui para um conhecimento culturalmente enraizado. \n\nDoutoranda do Programa Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul\n\nJ. E. Earley, \u201cWhy there is no salt in the sea,\u201d Foundations of Chemistry 7, n\u00ba 1 (jan. 2005): 85\u2013102.  \n\nW. Lef\u00e9vre, \u201cViewing chemistry through its ways of classifying,\u201d Foundations of Chemistry 14, n\u00ba 1 (abr. 2012): 25\nM. Seco, \u201cOn books and chemical elements,\u201d Foundations of Chemistry. 10, n\u00ba 2 (jul. 2008): 79\n\n57 \n\nVolume 12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n\nsubst\u00e2ncias i\u00f4nicas, tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser as subst\u00e2ncias puras, pois existem muitas subst\u00e2ncias \n\nque n\u00e3o podem ser isoladas e s\u00f3 existem artificialmente. S\u00e3o observ\u00e1veis ou n\u00e3o? S\u00e3o tipos naturais? \n\nS\u00e3o redut\u00edveis? As entidades qu\u00edmicas t\u00eam sido caracterizadas por uma grande polissemia. Existe sal \n\nEstritamente falando, n\u00e3o podemos afirmar que \n\ne Na+ dissolvidos. Tamb\u00e9m, neste \n\n\u00e2mbito, corresponde \u00e0 discuss\u00e3o acerca do estatuto ontol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico de conceitos como \n\nmol\u00e9cula e dos conceitos relacionados \u00e0 estrutura e fase. Tamb\u00e9m o problema da \n\ne o sistema peri\u00f3dico em qu\u00edmica, \n\nestilos cognitivos, did\u00e1ticos \n\nA educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica necessita de discuss\u00f5es filos\u00f3ficas para ser poss\u00edvel uma acep\u00e7\u00e3o clara \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de linguagem e discursos, natureza da explica\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos modelos, \n\nclarifica\u00e7\u00e3o de conceitos e especifica\u00e7\u00e3o de uma did\u00e1tica. \u00c9 nesse contexto que a filosofia da qu\u00edmica \n\nse urgente e pode fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos para contextualizar as explana\u00e7\u00f5es, tornando o \n\nue os docentes precisam de forma\u00e7\u00e3o, de esclarecimento \n\nO ensino de qu\u00edmica deve ir al\u00e9m da sala de aula: deve envolver filosofia, experi\u00eancias culturais \n\nanteriores, hist\u00f3ria, psicologia e sociologia. Nesse sentido, a articula\u00e7\u00e3o entre essas \u00e1reas \u00e9 um caminho \n\npara se chegar \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica indispens\u00e1vel ao exerc\u00edcio da cidadania. Admitir a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\npassado da qu\u00edmica e sua rela\u00e7\u00e3o com a cultura, colocando lado a lado a ci\u00eancia cl\u00e1ssica e a moderna, \n\na vida cotidiana e a qu\u00edmica contempor\u00e2nea, fornecem condi\u00e7\u00f5es para entender \n\nlos na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos mais desenvolvidos, sendo a posi\u00e7\u00e3o \n\nsaber qu\u00edmico, a filosofia da \n\nDoutoranda do Programa Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nW. Lef\u00e9vre, \u201cViewing chemistry through its ways of classifying,\u201d Foundations of Chemistry 14, n\u00ba 1 (abr. 2012): 25-36.  \n\n10, n\u00ba 2 (jul. 2008): 79-100.  \n\n12\n\n\n\n \nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro\n12, 2015 \u2013 pp. 1-13 \n \n \n\nDiogo Onofre de Souza\n \n\nDocente do Programa Educa\u00e7\u00e3o em \nSul \n\n \n \n\nJos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino\n \n\nDocente do Programa Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do \nSul \n\n \n \n\nMarcos Ant\u00f4nio Pinto Ribeiro\n \n\nDocente da Universidade Estadual da Bahia\n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nKavalek, Souza, Del Pino &amp; Ribeiro \n\nDiogo Onofre de Souza \n\nDocente do Programa Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nJos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino \n\nDocente do Programa Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nMarcos Ant\u00f4nio Pinto Ribeiro \n\nDocente da Universidade Estadual da Bahia \n\nArtigo recebido em 24 de janeiro de 2015\nAceito para publica\u00e7\u00e3o em 24 de junho de 2015\n\n58 \n\nVolume \n\nCi\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nDocente do Programa Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nem 24 de janeiro de 2015 \nAceito para publica\u00e7\u00e3o em 24 de junho de 2015 \n\n\n\n59 \n \n\n \n\n                        \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\nX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC \n\u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015 \n\n \n\nInterconex\u00e3o entre a linguagem diagram\u00e1tica e a \ndiscursiva: um indicador da aprendizagem em \n\nqu\u00edmica \n \n \n\nInterconnection between the diagrammatic language and \ndiscourse: an indicator of learning in chemistry \n\n \nD\u00e9bora Schmitt Kavalek  \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \nquimicadebora@hotmail.com \n\n \nMarcos Ant\u00f4nio Pinto Ribeiro  \n\nUniversidade Estadual da Bahia \nmarcolimite@yahoo.com.br \n\n \nDiogo Onofre Gomes de Souza  \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \ndiogo@ufrgs.br \n\n \n\nJos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino  \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\ndelpinojc@yahoo.com.br \n \n \n \nResumo \n \nEste trabalho analisa a interliga\u00e7\u00e3o entre a linguagem discursiva e a linguagem diagram\u00e1tica, \ncomo um fator importante da aprendizagem em qu\u00edmica. O que ser\u00e1 exposto no presente \nartigo reproduz o trabalho que est\u00e1 sendo realizado em uma escola p\u00fablica na cidade de \nCarlos Barbosa, no Rio Grande do Sul, onde setenta e tr\u00eas estudantes do ensino m\u00e9dio \npolit\u00e9cnico e da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos representaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de um desenho, \ntrocaram entre si e criaram um conceito de \u00e1tomo a partir do desenho do seu colega. Devido \u00e0 \ndificuldade em encontrar categorias para an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es, decidimos prop\u00f4-las, \ncom base na literatura da filosofia da qu\u00edmica. Neste contexto, destacamos um dos campos da \npr\u00e1xis qu\u00edmica mencionado por Ribeiro (2014): a diagramaticidade, ou seja, as representa\u00e7\u00f5es \nno ensino de qu\u00edmica, para desenvolver este trabalho. Depois organizamos quatro categorias \npara a an\u00e1lise dessas representa\u00e7\u00f5es: fun\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas apontadas para os diagramas, \nhabilidades visuais e dificuldades no ensino. \n \nPalavras chave: filosofia da qu\u00edmica, diagramaticidade, ensino de qu\u00edmica. \n \nAbstract \n \nThis paper analyzes the interconnection between the discursive language and the \ndiagrammatic language learning as an important factor in Chemistry. What will be exposed in \nthis article reproduces the work being carried out in a public school in the city of Carlos \nBarbosa, in Rio Grande do Sul, where students high polytechnics represented the atom \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 1\n\n \n\n\n\n \nX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC \n\n\u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015 \n \nthrough a drawing, exchanged and created a concept from the drawing of his colleague. Due \nto the difficulty in finding categories for analysis of representations, we decided to offer them \nbased on the literature of philosophy of chemistry. In this context we highlight one of the \nfields of chemistry practice mentioned by Ribeiro (2014): the Diagramaticity, representations \nin chemistry teaching, to develop this work. After we organized four categories for the \nanalysis of these representations: function and characteristics indicated for diagrams, visual \nskills and difficulties in teaching. \n \nKey words: representation, diagramaticidade, chemistry teaching. \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o  \nEmbora o pensamento qu\u00edmico seja essencialmente diagram\u00e1tico, a linguagem discursiva \u00e9 \nnecess\u00e1ria em todos os momentos da produ\u00e7\u00e3o e da transmiss\u00e3o dos saberes qu\u00edmicos. Da\u00ed \nsurge um problema fundamental: A compet\u00eancia em transitar, em transformar uma linguagem \nem outra, parece ser um indicador de um profundo conhecimento da qu\u00edmica, e, portanto, de \numa melhor transfer\u00eancia deste conhecimento. \u00c9 assim determinante do ensino e da pesquisa \nem Qu\u00edmica. Logo, como estudar e pesquisar esse campo de conhecimento? Nos estudos que \nrelacionam linguagem qu\u00edmica e ensino de qu\u00edmica, identificamos que esse aspecto ainda est\u00e1 \npor desenvolver, existem poucos interlocutores, guias anal\u00edticos ou ainda categorias \norientadoras. Dessa forma este trabalho busca construir as principais bases, categorias desse \ncampo, a partir das rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o que podem ser estabelecidas entre a educa\u00e7\u00e3o em \nqu\u00edmica e a filosofia da qu\u00edmica, tendo por base o conceito de diagramaticidade (Ribeiro, \n2014). Iniciaremos nossa discuss\u00e3o pela filosofia da qu\u00edmica, seguiremos sistematizando \nquatro categorias e finalizamos relacionando com um estudo de caso com estudantes do \nensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico e da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos de uma escola estadual de Carlos \nBarbosa, Rio Grande do Sul. \n \nFilosofia da qu\u00edmica: Contributos para estudo da linguagem qu\u00edmica \n \n\nSegundo Ribeiro (2014) os temas mais discutidos na filosofia da qu\u00edmica (FQ) \nreferente \u00e0 linguagem qu\u00edmica s\u00e3o: modelos qu\u00edmicos, natureza da explica\u00e7\u00e3o, leis e teorias \nqu\u00edmicas, conceitos qu\u00edmicos. Em 2003 foi publicado o livro intitulado Chemical Explanation: \nCharacteristics, Development, Autonomy. Esse livro, composto por 40 cap\u00edtulos, \u00e9 resultado \ndo congresso da ISPC de 1998 e tem como tem\u00e1tica central a explica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Esse livro \ndefende a autonomia da explica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica relativamente \u00e0s outras ci\u00eancias. \n \n\nPensa-se na qu\u00edmica como uma ci\u00eancia com caracter\u00edsticas classificat\u00f3rias, visual, \nimag\u00e9tica e diagram\u00e1tica (SCERRI, 2007; VIHALEMM, 2007; SCHUMMER, 1998). A \nexplica\u00e7\u00e3o estrutural na Org\u00e2nica, baseada em diagramas, \u00e9 t\u00e3o eficiente quanto a matem\u00e1tica. \nMesmo o car\u00e1ter de raz\u00e3o diagram\u00e1tica tem sido reiteradamente usado (WOODY, 2000; \nEARLEY, 2002). Tamb\u00e9m suas explica\u00e7\u00f5es baseadas em mecanismos de rea\u00e7\u00f5es t\u00eam sido a \nforma mais eficiente de previs\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, \npotencializando a efici\u00eancia das s\u00ednteses qu\u00edmicas e uma agenda cient\u00edfica mais produtiva na \nci\u00eancia na atualidade (SCHUMMER, 1998). Destaca-se ainda a interrela\u00e7\u00e3o entre a linguagem \ndiagram\u00e1tica e a linguagem discursiva na Qu\u00edmica, reiterado pela contribui\u00e7\u00e3o de disversos \nautores (Scerri 2007; Harr\u00e9 &amp; Llored 2010; Labarca &amp; Lombardi 2010; Earley 2010; \nLombardi &amp; Llored 2012; Araujo Neto 2012; Gavroglu &amp; Sim\u00f5es 2012; Chamizo 2012; \nRestrepo &amp; Villaveces 2012; Ribeiro 2014; Talanquer 2012). \n \n\nNesse contexto, Ribeiro (2014), afirma que o desenvolvimento de uma filosofia da \nqu\u00edmica aliada ao ensino ainda n\u00e3o foi proposto e o curr\u00edculo da disciplina ainda continua sem \ntransmitir o pluralismo que representa. Baseado no recente debate da filosofia da qu\u00edmica \n\n\n\n \nX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC \n\n\u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015 \naliada ao curr\u00edculo, o autor identificou cinco dom\u00ednios (ou dimens\u00f5es) de alto grau de \ninclusividade, transversalidade e especifidade entre filosofia, qu\u00edmica e curr\u00edculo, que s\u00e3o: \nClassifica\u00e7\u00f5es, Processualidade, Diagramaticidade, Fenomenot\u00e9cnica e Dimens\u00e3o t\u00e1cita. \n \n\nDIMENS\u00c3O CAMPO DE PROBLEMAS \nClassifica\u00e7\u00f5es Mereologia como gram\u00e1tica do discurso qu\u00edmico (Harre &amp; Llored, 2010) \n\n Sistema peri\u00f3dico: Hist\u00f3ria, previs\u00e3o, retrodi\u00e7\u00e3o, (Scerri, 2004), \n Classifica\u00e7\u00f5es (Lefreve, 2011), Essencialismo (Harr\u00e9, 2011; Vihalemn, 2007) \n Pierre Duhem (Needham, 2006) \n Ontologia para qu\u00edmica macrosc\u00f3pica (Needham, 2006) \n\nProcessualidade Qu\u00edmica como ci\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es (Soukup, 2005; Bernal &amp; Daza, 2010; Earley, 2004) \n Realismo processual estrutural (Earley, 2006) \n Filosofia de processos (Earley, 2006; Stein, 2004) \n Emerg\u00eancia e auto-organiza\u00e7\u00e3o (Luisi, 2001) \n Influ\u00eancia de prigogine na qu\u00edmica (Lombardi, 2011; Earley, 2004) \n\nDiagramaticidade Semi\u00f3tica, visualiza\u00e7\u00e3o (Schummer &amp;Spector, 2003) \n Diagrama (Goodwin, 2008) \n Explica\u00e7\u00e3o estrutural na org\u00e2nica (Goodwin, 2008) \n Estrutura molecular Instrumentos de papel (Klein, 2001) \n Influ\u00eancia da qu\u00edmica em Peirce (2001) \n Simetria e topologia (Earley, 2006) \n\nFenomenot\u00e9cnia Metaqu\u00edmica (Nordhamm, 2006) \n Revolu\u00e7\u00e3o instrumental (Schummer, 2006) \n Depend\u00eancia esp\u00e9cie x instrumento (Rothbart, 1999) \n Realismo pr\u00e1tico (Vihalhem, 2011) \n Realismo operativo (Bensaud-Vincent, 2009) \n Influ\u00eancia da qu\u00edmica em Bachelard (Bensaud-Vincent, 2009) \n Filosofia dos instrumentos (Baird, 1999; Rothbart, 1999) \n\nDimens\u00e3o t\u00e1cita Pensamento heur\u00edstico (Nicole, Hopf &amp; Schereiner, 2009; talanquer, 2007) \n Contexto da descoberta (Schummer, 2006) \n Raz\u00e3o pr\u00e1tica (Kovac, 2002) \n Est\u00e9tica (Schummer, 2006; Laszlo, 2003) \n Raz\u00e3o hist\u00f3rica (Lamza, 2010) \n Polanyi e a qu\u00edmica (Jo Nye, 2005) \n\n TABELA 1- Proposta dos dom\u00ednios da praxis qu\u00edmica (Ribeiro, 2012). \n \n\nNa did\u00e1tica da qu\u00edmica, a diagramaticidade tem sido explorada com a \u201cmodelagem\u201d  \n(RIBEIRO, 2014). O problema, segundo o autor, \u00e9 que o simb\u00f3lico est\u00e1 sujeito a conflitos de \ninterpreta\u00e7\u00f5es. Woody (2000) afirma que um diagrama tem fun\u00e7\u00e3o comunicativa, sendo que \ntem a caracter\u00edstica de ser: expressivo, representativo, operativo, explicativo, descritivo e \nheur\u00edstico. Para Ribeiro (2014, p. 248) um diagrama tem as seguintes caracter\u00edsticas: \n \nSimultaneidade: forma de exterioriza\u00e7\u00e3o da mente humana, tais como mapas, esquemas, \ntabelas, diagramas; podem-se ver rela\u00e7\u00f5es, proposi\u00e7\u00f5es, conceitos; Espacialidade: um espa\u00e7o \nsignificativo; Hibridismo: trata de termos ic\u00f4nicos e lingu\u00edsticos; Referencialidade: sempre \ntem um referente no mundo, s\u00e3o transcri\u00e7\u00f5es; Operatividade: finalidade de operar, guiar \na\u00e7\u00f5es; Depend\u00eancia: tem alguma dimens\u00e3o t\u00e1cita, depende do contexto onde est\u00e1 inscrito. \n \n\nNa qu\u00edmica org\u00e2nica, percebe-se uma maior presen\u00e7a dos diagramas em rela\u00e7\u00e3o a \noutras \u00e1reas da qu\u00edmica, como a f\u00edsico-qu\u00edmica, por exemplo, onde predomina explica\u00e7\u00f5es \nmatem\u00e1ticas. Segundo Ribeiro (2014), a qu\u00edmica org\u00e2nica formou-se efetivamente dentro da \nno\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o espacial e representa\u00e7\u00e3o estrutural, conceitos que v\u00eam a ter centralidade \nna qu\u00edmica. Desde 1858, tal considera\u00e7\u00e3o constituiu um paradigma (GOODWIN, 2008; \nTONTINI, 1999), sendo necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de uma linguagem diagram\u00e1tica, modelos, \nestruturas, trazendo novas implica\u00e7\u00f5es, onde a qu\u00edmica passa a inscrever-se em outro registro \nfilos\u00f3fico: a filosofia dos signos, da imagem, uma filosofia simb\u00f3lica (RIBEIRO, 2014).\nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 3\n\n\n\n \nX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC \n\n\u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015 \n \nRepresenta\u00e7\u00e3o \n \n\nSegundo os estudos de Araujo Neto (2012), \n \n\nO termo semi\u00f3tica pode ser considerado como relativo a uma ci\u00eancia que \nestuda os signos. O signo aqui \u00e9 entendido como um elemento da atividade \nde comunica\u00e7\u00e3o ou do processo lingu\u00edstico: uma imagem, texto, som, ou o \ngesto. A cria\u00e7\u00e3o e o uso de signos \u00e9 uma marca de distin\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \nhumana em rela\u00e7\u00e3o a outras que habitam o nosso planeta. Um signo, por \nexemplo, um desenho, age como um representante, como algo no lugar de \nalgo. Dessa maneira, podemos tamb\u00e9m qualificar qualquer pessoa como um \nsigno, quando age como representante de algu\u00e9m em um processo, ou \nsimplesmente para fazer uma inscri\u00e7\u00e3o em um concurso. O representante \nnesse caso significa algu\u00e9m que n\u00e3o pode estar presente no ato de inscri\u00e7\u00e3o \n(ARAUJO NETO, 2012, p.221). \n\n \nA representa\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 discutida neste trabalho, refere-se ao que foi originado \n\nhistoricamente, e que foi proposto para ser ensinado a um grupo, no caso, que faz parte de um \ncurr\u00edculo de qu\u00edmica do ensino m\u00e9dio. \u00c9 tarefa da educa\u00e7\u00e3o escolar a convers\u00e3o do saber \nobjetivo ou cient\u00edfico em saber escolar, de modo a torn\u00e1-lo assimil\u00e1vel pelos alunos \n(SAVIANI, 1994, apud Grillo et al. 1999). Por for\u00e7a de sua forma\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, das bases \nepistemol\u00f3gicas de seu conhecimento, de sua experi\u00eancia, e pela intera\u00e7\u00e3o com o aluno e com \nsua realidade o professor p\u00f5e em a\u00e7\u00e3o o curr\u00edculo, possibilitando a transforma\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o) do \nsaber a ensinar em saber aprendido. \u00c9 o docente que usa de representa\u00e7\u00f5es mentais, gr\u00e1ficas e \nlingu\u00edsticas para ensinar. \n \nRepresenta\u00e7\u00e3o no ensino de qu\u00edmica: a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada por Araujo Neto (2012), como um processo p\u00fablico, de \ncomunica\u00e7\u00e3o e infer\u00eancia sobre as coisas. Segundo o autor, as habilidades de conhecer e de \nmanipular as representa\u00e7\u00f5es em suas formas gr\u00e1ficas come\u00e7am a ser desenvolvidas no Ensino \nM\u00e9dio. Al\u00e9m das formas gr\u00e1ficas, pode-se observar nas aulas e no relato dos docentes o uso \nde materiais concretos e de programas computacionais. Para Araujo Neto (2012), um dos usos \nmais frequentes das representa\u00e7\u00f5es \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de arranjo de \u00e1tomos nos diferentes entes de \nestudo da qu\u00edmica. O desenvolvimento de habilidades como: percep\u00e7\u00e3o espacial, visualiza\u00e7\u00e3o \nmental, rota\u00e7\u00e3o mental, orienta\u00e7\u00e3o espacial, devem fazer parte da educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. Al\u00e9m \ndisso, uma das habilidades essenciais para algu\u00e9m construir um modelo \u00e9 a criatividade \n(JUSTI, 2006). Por\u00e9m, modelos mentais, estruturas, linguagem, etc. devem ser usados com \ncautela, para evitar imprecis\u00f5es e d\u00favidas. Segundo alguns autores (GILBERT, 2009; \nRUSSEL, 2007, apud Araujo Neto 2012), algumas dificuldades no ensino de qu\u00edmica, como: \ntradu\u00e7\u00f5es entre f\u00f3rmulas, intercambiar representa\u00e7\u00f5es, representar tridimensionalmente \nestruturas tem sido creditadas ao aprendizado de representa\u00e7\u00f5es. \n \n\nModelo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o concreta de alguma coisa (JUSTI, 2006). Pode ser \nconsiderado uma c\u00f3pia da realidade (JUSTI, 2006, p.175). O conceito que vem sendo aceito \npara modelo, ultimamente, \u00e9 da representa\u00e7\u00e3o de uma ideia, objeto, acontecimento, processo \nou sistema, criado com um objetivo espec\u00edfico (GILBERT, BOULTER y ELMER, 2000, \napud Justi, 2006). N\u00e3o existem regras para a constru\u00e7\u00e3o de modelos (JUSTI, 2006), os \nmesmos s\u00e3o usados de forma t\u00e1cita nas explica\u00e7\u00f5es, gerando d\u00favidas e ambiguidades. Para \nAraujo Neto (2012), deve-se ter cuidado no uso de modelos, pois os estudantes pensam os \nmodelos como brinquedos ou c\u00f3pias da realidade; acham que os modelos s\u00e3o produzidos \nconscientemente, com um prop\u00f3sito, com algum aspecto da realidade sendo omitido; veem o \nmodelo como constru\u00eddo para desenvolver ideias e n\u00e3o como uma c\u00f3pia. \n \n\nTamb\u00e9m  os  modelos  concretos  utilizados,  muitas  vezes  comprometem  a  devida \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 4\n\n\n\n \nX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC \n\n\u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015 \nabstra\u00e7\u00e3o, por exemplo, as bolinhas, que s\u00e3o comumente empregadas nas explica\u00e7\u00f5es \nreferentes a \u00e1tomos. Essa substitui\u00e7\u00e3o de signos ic\u00f4nicos e simb\u00f3licos por signos pict\u00f3ricos \n(Araujo Neto, 2012) leva a problemas como: separa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o conceitual da \nrepresenta\u00e7\u00e3o f\u00edsica apropriada; foco nos modelos qu\u00edmicos como modelos f\u00edsicos, \nocasionando confus\u00e3o de modelos (Erduran; Ad\u00faiz-Bravo; Naaman 2007, apud Araujo Neto, \n2012), fonte de outro problema: o lingu\u00edstico. \n \nMetodologia \n\nIniciou-se, em mar\u00e7o de 2015 e pretende-se prosseguir at\u00e9 o final do ano letivo, com \ncinco turmas de ensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico e de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (EJA), de uma \nescola estadual, um trabalho que busca integrar a FQ \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. A escola est\u00e1 \nlocalizada no munic\u00edpio de Carlos Barbosa, interior do Rio Grande do Sul, onde se assumiu a \nreg\u00eancia de classe, atrav\u00e9s de um contrato tempor\u00e1rio, de cinco turmas, sendo tr\u00eas do ensino \nm\u00e9dio polit\u00e9cnico e duas de EJA. A escola abarca alunos de quatro munic\u00edpios: Carlos \nBarbosa, Bar\u00e3o, S\u00e3o Pedro da Serra e Salvador do Sul. Os discentes, em sua maioria, \ntrabalham durante o dia, em empresas da regi\u00e3o, alguns fazem cursos ou participam do \nPrograma Jovem Aprendiz.  \n\nA ideia iniciou com a solicita\u00e7\u00e3o da docente aos estudantes, logo no primeiro dia de \naula, de um desenho que representasse um modelo de \u00e1tomo. Ap\u00f3s esse momento, os \ndiscentes trocaram entre si as representa\u00e7\u00f5es, e foi solicitado que criassem conceitos a partir \ndos desenhos de \u00e1tomo. O trabalho foi realizado com tr\u00eas turmas do Ensino M\u00e9dio \nPolit\u00e9cnico e duas turmas de EJA (Educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos) do Ensino M\u00e9dio, sendo um \ntotal de setenta e tr\u00eas alunos. Dentro do contexto da diagramaticidade em qu\u00edmica, \nelaboramos quatro categorias que ser\u00e3o utilizadas para a an\u00e1lise dos dados:  \n\n \nCATEGORIAS REFER\u00caNCIA DE AN\u00c1LISE \nFun\u00e7\u00e3o Express\u00e3o, Representa\u00e7\u00e3o, Opera\u00e7\u00e3o, Explica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o e Heur\u00edstica \nCaracter\u00edsticas Simultaneidade, Espacialidade, Hibridismo, Referencialidade, Operatividade, Depend\u00eancia \nHabilidades Percep\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o espacial, visualiza\u00e7\u00e3o mental, rota\u00e7\u00e3o mental \nvisuais  \nDificuldades no Intercambiar representa\u00e7\u00f5es, representar tridimensionalmente estruturas, substitui\u00e7\u00e3o de \nensino signos simb\u00f3licos por signos pict\u00f3ricos  \n\nTABELA 1- Proposta de categorias para a an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es diagram\u00e1ticas e lingu\u00edsticas \n \nAs representa\u00e7\u00f5es foram analisadas, com base nas tr\u00eas categorias propostas neste \n\ntrabalho. Espacialidade: das setenta e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos, cinco desenhos \napresentaram o \u00e1tomo em duas ou mais dimens\u00f5es, dando a entender que possuem \u00f3rbitas, \ncinco apresentam o \u00e1tomo, dando a entender como estando em movimento, como se tivessem  \n\u201cfalsos p\u00e9s\u201d. Os demais desenhos apresentam o \u00e1tomo em uma dimens\u00e3o, sem parecer estar \nem movimento. Depend\u00eancia: dois desenhos apontaram o \u00e1tomo dentro de uma figura \nhumana, uma representa\u00e7\u00e3o exp\u00f4s \u00e1tomos numa barra de ferro. J\u00e1 um aluno desenhou \u00e1tomos \nformando gotas d\u2019\u00e1gua, outro aluno identificou os \u00e1tomos em mol\u00e9culas de \u00e1gua e quatro \nestudantes representaram o \u00e1tomo, como \u201cesferas ligadas entre si por linhas\u201d. As demais \nrepresenta\u00e7\u00f5es ilustraram \u00e1tomos como estruturas independentes. \n \n\n\n\n \nX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC \n\n\u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015 \n \nFigura 01- Exemplos de representa\u00e7\u00f5es e conceitos de \u00e1tomos \n \nObst\u00e1culos no ensino: \n \nSubstitui\u00e7\u00e3o de signos simb\u00f3licos por signos pict\u00f3ricos: dos setenta e tr\u00eas educandos, \nquatorze representaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de desenhos que nada condizem e nem indicaram \nonde estariam os mesmos, como, por exemplo, um olho, um abacaxi, o n\u00famero dois, uma flor, \num disco voador e outros. Treze alunos expuseram o \u00e1tomo como \u201cbolinhas\u201d, um aluno \nindicou o \u00e1tomo como um ponto e quatro alunos n\u00e3o desenharam nada. \n \nRepresenta\u00e7\u00e3o de camadas, n\u00facleo e part\u00edculas: das setenta e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es, vinte e tr\u00eas \nindicaram o \u00e1tomo como uma circunfer\u00eancia com v\u00e1rias camadas, indicando part\u00edculas nessas \ncamadas e um ponto central, aproximando-se das representa\u00e7\u00f5es do livro did\u00e1tico utilizado \npelas turmas (MORTIMER, 2013). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 02- Algumas representa\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos \n \n3- Conceitos elaborados a partir de modelos: em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos de \u00e1tomos elaborados a \npartir dos desenhos, verificou-se que: em cinquenta e um conceitos, os estudantes \nconceituaram o \u00e1tomo exatamente como observaram no desenho do colega. J\u00e1 vinte e dois \nreferiram-se a conceitos j\u00e1 estudados, inserindo aos conceitos as palavras: n\u00facleo, el\u00e9trons, \nmol\u00e9culas, energia, elemento qu\u00edmico e tabela peri\u00f3dica. \n \nDiscuss\u00f5es: \n \nDiante dos resultados apresentados, perceberam-se dois aspectos importantes: o primeiro \nrelacionado \u00e0 confus\u00e3o de modelos, onde, num total de setenta e tr\u00eas desenhos de \u00e1tomos, \nobservaram-se dezoito representa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o demonstram entendimento da estrutura \nat\u00f4mica, nem dentro de um contexto, sendo que, quatorze alunos representaram o \u00e1tomo \natrav\u00e9s de desenhos que nada condizem e nem indicaram onde estariam os mesmos, como, \npor exemplo, o n\u00famero dois, um disco voador, uma flor e outros. Quatro alunos n\u00e3o \ndesenharam nada. J\u00e1 cinquenta e cinco estudantes, simbolizaram o \u00e1tomo com pontos, esferas, \npontos em figura humana, circunfer\u00eancias, demonstrando algum conhecimento da estrutura da \nmat\u00e9ria. Por\u00e9m, muitos estudantes ainda n\u00e3o t\u00eam discernimento a respeito da diferen\u00e7a entre \n\u00e1tomo, mol\u00e9cula e subst\u00e2ncia, n\u00edvel micro e macrosc\u00f3pico. \n \n\nOutro aspecto a ponderar \u00e9 que, um total de cinquenta e um estudantes, criaram conceitos \nassim como observaram nos desenhos dos colegas, mesmo que estas aprecia\u00e7\u00f5es n\u00e3o \ncaracterizavam adequadamente um \u00e1tomo, como, por exemplo: \u201c\u00e1tomo \u00e9 um olho olhando \npara baixo\u201d. Este ponto nos leva \u00e0 considera\u00e7\u00e3o de que modelos mentais, estruturas, \nlinguagem, devem ser usados pelo docente com cautela, para evitar imprecis\u00f5es e d\u00favidas. \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 6\n\n\n\n \nX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC \n\n\u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015 \n \nDiante destas considera\u00e7\u00f5es, a filosofia da qu\u00edmica torna-se importante, fazendo-se necess\u00e1ria \na reflex\u00e3o e estudo em rela\u00e7\u00e3o aos diagramas utilizados nas aulas de qu\u00edmica no ensino \nb\u00e1sico, para evitar confus\u00f5es e equ\u00edvocos no ensino de conceitos t\u00e3o fundamentais, como o \nque se refere ao \u00e1tomo. \n \nConclus\u00f5es: \n \n\nEsse trabalho mostra as linhas principais de um campo em investiga\u00e7\u00e3o. Como dito, \napesar do pensamento qu\u00edmico ser caracterizado por uma diagramaticidade, a linguagem \ndiscursiva \u00e9 necess\u00e1ria em todos os momentos da produ\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o do conhecimento \nqu\u00edmico. Logo, \u00e9 necess\u00e1rio estudar a interconex\u00e3o entre as duas linguagens. Sugerimos que \nesta compet\u00eancia pode e dever ser um indicativo de boa aprendizagem e pr\u00e1tica qu\u00edmica. \nParece mesmo ser o n\u00facleo duro da pr\u00e1xis qu\u00edmica. Nesse trabalho investigamos quatro \ncategorias principais que podem ser tanto indicadores anal\u00edticos como categorias de an\u00e1lise no \ndesenvolvimento do ensino, bem como de pesquisas. Diante das categorias expostas \u00e9 \nposs\u00edvel fazermos algumas infer\u00eancias. Uma primeira \u00e9 que a fun\u00e7\u00e3o privilegiada no uso dos \ndiagramas \u00e9 como express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o heur\u00edstica parece pouco usada. Uma \nmaior investiga\u00e7\u00e3o pode agora ser iniciada e organizada. \n \n \n\nRefer\u00eancias \u2013 \n \n \nARAUJO NETO, W. N. Estudos sobre a No\u00e7\u00e3o de Representa\u00e7\u00e3o Estrutural na Educa\u00e7\u00e3o em \nQu\u00edmica a Partir da Semi\u00f3tica e da Filosofia da Qu\u00edmica. In: Rev. Virtual Quim. 2012, 4 \n(6), 719-738. Data de publica\u00e7\u00e3o na Web: 18 de novembro de 2012. \n \nCHASSOT, A. I. Prov\u00e1veis modelos de \u00e1tomos. In: Qu\u00edmica Nova na Escola, v.3, 1996. \n \nCHEVALLARD, Y. La transposition didactique: du savoir savant au savoir enseign\u00e9. \nGrenoble : La pens\u00e9e sauvage, 1985. \n \nCHEVALLARD, Y . Sur l'analyse didactique : deux \u00e9tudes sur les notions de contrat et \nde situation, Aix. Marseille, IREM n.\u00ba 14, 1988. \n \nEARLEY, J. E. Three concepts of chemical closure and their epistemological \nsignificance. Http://philsci-archive.pitt.edu/5565/, 2010, acesso em 21/03/2015. \n \nGAVROGLU, K.; SIM\u00d5ES, A. From Physical Chemistry to Quantum Chemistry: How \nChemists Dealt with Mathematics. In: HYLE \u2013 International Journal for Philosophy of \nChemistry, Berlin,v.18, n. 1, p.45-68, 2012. \n \nGOODWIN, W. M.Structural formulas and explanation in organic chemistry. Foundations of \nChemistry. New York, v.10, n.2, 2008. \n \nGRILLO, Marlene Correro et al. Transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica : uma pr\u00e1tica reflexiva. Educa\u00e7\u00e3o, \nPorto Alegre, ano XXI, n.\u00ba 37, p. 33-50, mar/1999. \n \nHARR\u00c9,  R.;  LLORED,  J.  Mereologies  as  the  grammars  of  chemical  discourses.  In: \nFoundations of Chemistry. New York, 2010. \n \nJUSTI,  Ros\u00e1rio.  La  ense\u00f1anza  de  ci\u00eancias  baseada  em  la  elaboraci\u00f3n  de  modelos. \nEnse\u00f1anza de las ci\u00eancias, 24(2) 2006. \n \nLABARCA, M.; LOMBARDI, O. Why Orbitals Do Not Exist? In: Foundations of \nChemistry. New York, v.12, n.2, p.149-157, 2010. \n \n \n \nHist\u00f3ria, Filosofia e Sociologia da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 7\n\n\n\n \n\n \n\n67 \n \n\n \n\nX Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC \n\u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015 \n\n \nLASZLO, P. A palavra das coisas ou a linguagem da qu\u00edmica. Lisboa: Gradiva, 1995. \n283p. \n \nLOMBARDI, O. &amp; LLORED, J. M\u00faltiples way pluralism in chemistry. In: ISPC - \nInternational Society for the Philosophy of Chemistry. 7 - 10/08/2012. Leuven. Anais..., \nLeuven. \n \nMORTIMER, E. F. Para Al\u00e9m das Fronteiras da Qu\u00edmica: Rela\u00e7\u00f5es Entre Filosofia, \nPsicologia e Ensino de Qu\u00edmica. In: Qu\u00edmica Nova. Sociedade Brasileira de Qu\u00edmica, v.20, \nn.2, p.200 - 207, 1997. \n \nMORTIMER, E. F. Linguagem e Forma\u00e7\u00e3o de Conceitos no Ensino de Ci\u00eancias. Belo \nHorizonte: Ed. UFMG, 2000,383 p. \n \nMORTIMER, E. F. Concep\u00e7\u00f5es atomistas dos estudantes. In: Qu\u00edmica Nova na Escola, v.1, \n1995. \n \nMORTIMER, E. F. e MIRANDA, L. Transforma\u00e7\u00f5es: concep\u00e7\u00f5es dos estudantes sobre \nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. In: Qu\u00edmica Nova na Escola, v.2, 1995. \n \nMORTIMER, E. F. e SMOLKA, A. B. (org.) Linguagem, Cultura e Cogni\u00e7\u00e3o. Belo \nHorizonte: Aut\u00eantica, 2001, 223p. \n \nMORTIMER, E.F., MACHADO, A.H. Linguagem Numa Sala de Aula de Ci\u00eancias. In: \nPresen\u00e7a Pedag\u00f3gica. Belo Horizonte: Dimens\u00e3o, v.2, n.11, p.49 - 57,1996. \n \nMORTIMER, E.F., MACHADO, A.H. Qu\u00edmica: ensino m\u00e9dio. 2 ed.- S\u00e3o Paulo: Scipione, \n2013. \n \nRESTREPO, G.; VILLAVECES, J. Chemistry, a Lingua Philosophica. In: Foundations of \nChemistry. New York, v.13, n.3, p.233-249, 2012. \n \nRIBEIRO, M.A.P. Integra\u00e7\u00e3o da Filosofia da qu\u00edmica no curr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o inicial de \nprofessores. Contributos para uma filosofia no ensino. Tese doutoral. Universidade de \nLisboa: Lisboa, 2014. \n \nROMANELLI, L. I. O professor no ensino do conceito \u00e1tomo. In: Qu\u00edmica Nova na Escola, \nv.3, 1996. \n \nSCERRI, E. The Periodic Table: Its Story and Its Significance. Oxford University Press, \nNew York, 2007. \n \nSCHUMMER, J. The chemical core of Chemistry: A conceptual approach. HYLE, \nInternational Journal for Philosophy of Chemistry, v.4, n.1, p.129\u2013162, 1998. \n \nTALANQUER, V. School Chemistry: The Need for Transgression. In: Science &amp; Education, \nNew York, online first 14 Jan., 2012. \n \nTONTINI, A. Developmental aspects of contemporary chemistry. Some philosophical \nreflections. HYLE - An International Journal for the Philosophy of Chemistry, Berlin, \nv.5, p.57-76, 1999. \n \nVIHALEMM, R. Philosophy of Chemistry and the image of science. Foundations of science. \n[S.l.], v.12, n.3, p.223\u2013234, 2007. \n \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n \n\n \n\nWOODY, A.; GLYMOUR, C. Missing Elements. What Philosophers of Science Might \nDiscover in Chemistry. In: BHUSHAM, N.; ROSENFENL, S. (eds.): Of Minds and \nMolecules. New York: Oxford University Press, 20 \n \n\n \n\n \n\n                           CAP\u00cdTULO V \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE-mail para seguimento do processo de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n \n\n \n\nA TRANSI\u00c7\u00c3O ENTRE A LINGUAGEM DIAGRAM\u00c1TICA E DISCURSIVA NO \n\nENSINO DE QU\u00cdMICA: UM ESTUDO NO CONCEITO DE \u00c1TOMO2 \n\n \n\nResumo:  \n\nAp\u00f3s pesquisa relacionada \u00e0 diagramaticidade, campo de discuss\u00e3o da Filosofia da \n\nQu\u00edmica, e, tendo em vista a dificuldade de transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a \n\nlinguagem discursiva, realizou-se um trabalho para verificar mudan\u00e7as na linguagem de \n\nalunos do ensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico e educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos de uma escola estadual do \n\nmunic\u00edpio de Carlos Barbosa, RS. Atrav\u00e9s de desenhos e conceitos, e, em seguida, um \n\ntrabalho pautado na diagramaticidade, ou seja, nas representa\u00e7\u00f5es, nesse caso de \u00e1tomos e \n\nmol\u00e9culas, avaliaram-se mudan\u00e7as na linguagem diagram\u00e1tica e discursiva dos estudantes. \n\nPalavras-chave: filosofia da qu\u00edmica; linguagem discursiva e diagram\u00e1tica; \u00e1tomo. \n\nTitle: The transition between the diagrammatic language for discursive in chemistry teaching: \n\na study in the atom concept. \n\nAbstract:  \n\nAfter research related to diagramaticidade, discussion field of Chemical Philosophy, \n\nand, in view of the difficulty of the transition diagrammatic language for discursive language, \n\nwork to check changes in the language of high school students and polytechnic education of \n\nyouth and adults from a state school in the city of Carlos Barbosa, RS.  Through designs and \n\nconcepts, and, then a work based on diagramaticidade, that is, representations, in this case of \n\natoms and molecules, evaluate changes in diagrammatic language and discursive language of \n\nthe students. \n\nKeywords: chemical philosophy; language diagrammatic and discursive; atom. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n2\n\n  Artigo submetido \u00e0 Revista Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. Recebido dia \n\n01/03/2016. N\u00famero de refer\u00eancia: 1192. \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n \n\n \n\n \n\n    O ensino de qu\u00edmica apresenta muitas dificuldades, incertezas, desafios e cr\u00edticas, que \n\nainda est\u00e3o andando lentamente em busca de solu\u00e7\u00f5es. Uma das principais dificuldades que \n\nidentificamos indicador de aprendizagem e pr\u00e1tica qu\u00edmica \u00e9 a interconex\u00e3o entre linguagem \n\ndiagram\u00e1tica e discursiva, ou seja, a transi\u00e7\u00e3o entre a representa\u00e7\u00e3o (modelo) e o conceito. \n\n    O presente estudo fundamenta-se principalmente em pesquisa pr\u00f3pria sobre a \n\nFilosofia da Qu\u00edmica (FQ) (Kavalek, 2013), campo disciplinar constitu\u00eddo por uma variedade \n\nde autores (Scerri 2007; Harr\u00e9&amp;Llored 2010; Labarca &amp; Lombardi 2010; Earley 2010; \n\nLombardi &amp;Llored 2012; Araujo Neto 2012; Gavroglu&amp; Sim\u00f5es 2012; Chamizo 2012; \n\nRestrepo &amp; Villaveces 2012; Ribeiro 2012; Talanquer 2012). Durante o percurso de pesquisa \n\ne, tendo em vista as dificuldades vislumbradas na educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica no ensino b\u00e1sico, \n\nconsiderou-se a necessidade de avaliar problemas no ensino e possibilidades de constituir uma \n\nliga\u00e7\u00e3o entre a filosofia da qu\u00edmica (FQ) e a educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. Nessa aproxima\u00e7\u00e3o, ainda \n\nem seu in\u00edcio, tanto a n\u00edvel nacional como internacional, identificou-se a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nlinguagem diagram\u00e1tica e discursiva como um problema central no ensino e aprendizagem em \n\nqu\u00edmica. A raz\u00e3o principal \u00e9 que a qu\u00edmica possui uma linguagem pr\u00f3pria e \n\nfundamentalmente diagram\u00e1tica, entretanto, quando pensamos, nos comunicamos, falamos, \n\nestamos utilizando no ensino, principalmente a linguagem discursiva. A rela\u00e7\u00e3o entre \n\ndiagramas, imagens, representa\u00e7\u00f5es e conceitos \u00e9 central para o ensino e pesquisa em \n\nqu\u00edmica, e assim, um indicador de sua efetiva pr\u00e1tica. \n\n    Nesse sentido, fundamentou-se no campo da Filosofia da Qu\u00edmica e nas ideias de \n\nRibeiro (2012), que afirma que o ensino de qu\u00edmica ainda continua sem transmitir o \n\npluralismo que representa, descontextualizando o ensino da pr\u00e1xis qu\u00edmica da hist\u00f3ria, dos \n\nvalores, do pr\u00e9-cient\u00edfico e da pr\u00e9-qu\u00edmica. Baseado no recente debate da filosofia da qu\u00edmica, \n\nRibeiro (2012) identificou cinco dom\u00ednios (ou dimens\u00f5es) de alto grau de inclusividade, \n\ntransversalidade e especificidade entre filosofia, qu\u00edmica e curr\u00edculo, que s\u00e3o: Classifica\u00e7\u00f5es, \n\nProcessualidade, Diagramaticidade, Fenomenot\u00e9cnica e Dimens\u00e3o t\u00e1cita. \n\n    O pluralismo constitutivo da pr\u00f3pria experi\u00eancia humana tamb\u00e9m \u00e9 constitutivo na \n\nqu\u00edmica (Schummer, 2005, Bachelard, 2009). Desse pluralismo da qu\u00edmica selecionou-se a \n\ndiagramaticidade para desenvolver este trabalho. A Filosofia da Qu\u00edmica presente neste \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n \n\n \n\ndom\u00ednio nos remete \u00e0 imagem, \u00e0 representa\u00e7\u00e3o, o pensamento diagram\u00e1tico, o signo, a \n\nmodelagem, num conhecimento que n\u00e3o \u00e9 apenas transmitido pelos conceitos. As explica\u00e7\u00f5es, \n\nteorias, representa\u00e7\u00f5es utilizadas, s\u00e3o os temas mais debatidos pela filosofia da qu\u00edmica na \n\natualidade, justamente os maiores desafios no ensino de qu\u00edmica, por ser uma ci\u00eancia com \n\nv\u00e1rios estilos cognitivos. \n\n    O ser humano possui diferentes maneiras de ver o mundo e distintas formas de \n\nconhecimento correspondentes a diversas realidades e diversas culturas. Cada indiv\u00edduo pode \n\nestruturar o seu pensamento de tal forma a construir sua pr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o para cada \n\nteoria. Bachelard (1968) descreve a no\u00e7\u00e3o de perfil epistemol\u00f3gico, em que doutrinas \n\nepistemol\u00f3gicas est\u00e3o na raiz dos conceitos cient\u00edficos, isto \u00e9, nenhum princ\u00edpio filos\u00f3fico \n\nindependente, \u00e9 aceit\u00e1vel para delinear todas as formas de pensamento, sendo que as distintas \n\nvis\u00f5es de mundo se integram. A maneira como abordamos os conceitos \u00e9 fortemente \n\ninfluenciada pelo contexto com o qual estamos lidando. Assim, conceitos e representa\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o sujeitos a conflitos de interpreta\u00e7\u00f5es. Existem diversas explica\u00e7\u00f5es, modelagens, \n\nlinguagem e recursos utilizados nas aulas para esclarecer um mesmo conte\u00fado, gerando \n\ndiversos entendimentos, muitas vezes confusos, que n\u00e3o condizem com o conhecimento \n\ncient\u00edfico. As aproxima\u00e7\u00f5es que o docente realiza, bem como as explica\u00e7\u00f5es \u201cilustradas\u201d para \n\ndeixar os conceitos mais \u201cf\u00e1ceis\u201d de serem entendidos, podem levar a equ\u00edvocos e \u00e9 uma das \n\ncausas dos problemas no ensino de qu\u00edmica. Os modelos que os docentes utilizam, muitas \n\nvezes, podem levar a equ\u00edvocos, onde a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o leva \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\n    Como influ\u00eancia no desenvolvimento desta pesquisa, considerou-se cada vez mais o \n\nvalor de se investigar a Representa\u00e7\u00e3o de \u00c1tomo e Mol\u00e9cula, um conte\u00fado de imensa \n\nimport\u00e2ncia no curr\u00edculo e que, muitas vezes, n\u00e3o \u00e9 entendido corretamente pelos estudantes. \n\nReconhecer a representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo e mol\u00e9cula como um processo que envolve reflex\u00f5es \n\nfilos\u00f3ficas, ou como uma soma de processos, tornou-se um postulado nas investiga\u00e7\u00f5es. \n\nComo uma consequ\u00eancia dessa escolha verificou-se a necessidade de estudar a no\u00e7\u00e3o de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e modelo, com bases te\u00f3ricas na Filosofia da Qu\u00edmica. Conhecer a \n\nepistemologia dos termos representa\u00e7\u00e3o e modelo, para, depois trabalhar com estudantes em \n\nsala de aula, visando o desenvolvimento da habilidade de transitar entre linguagens. O \n\nprop\u00f3sito principal do presente artigo \u00e9 mostrar como se estabeleceu a transi\u00e7\u00e3o da linguagem \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n \n\n \n\ndiagram\u00e1tica (modelo) para a discursiva (conceito), ap\u00f3s uma metodologia de ensino \n\nrelacionada \u00e0s representa\u00e7\u00f5es e modelos, em sala de aula. \n\n    Realizou-se, portanto, um trabalho que busca integrar reflex\u00f5es filos\u00f3ficas \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica, com cinco turmas de ensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico e de educa\u00e7\u00e3o de jovens \n\ne adultos (EJA), num total de 73 alunos de uma escola estadual. A escola est\u00e1 localizada no \n\nmunic\u00edpio de Carlos Barbosa, no Rio Grande do Sul. Os discentes, em sua maioria, trabalham \n\ndurante o dia, em empresas da regi\u00e3o ou fazem outros cursos. \n\n    Ser\u00e3o usados neste artigo, portanto, dois eixos metodol\u00f3gicos: \n\n(i) Desenvolver dados bibliogr\u00e1ficos sobre a filosofia da diagramaticidade; apresentar \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas dadas ao significado do voc\u00e1bulo representa\u00e7\u00e3o, de \n\ncomo as imagens podem levar os indiv\u00edduos a estabelecer ou n\u00e3o rela\u00e7\u00f5es significativas com \n\no meio externo, sobre reflex\u00f5es que consideram a influ\u00eancia da ontologia na rela\u00e7\u00e3o entre \n\nrepresentante e representado. O recurso utilizado neste primeiro eixo da metodologia volta-se \n\npara quest\u00f5es presentes em pesquisa na \u00e1rea (Peirce, 2005; Labarca, Bejarano &amp; Eichler, \n\n2013; Araujo Neto, 2012; Ribeiro 2012; Justi, 2013; Johnstone, 1993; Saviani, 1994;). \n\n(ii) Analisar os dados da pesquisa junto a alunos do ensino m\u00e9dio, no que diz respeito \u00e0 \n\ntransi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva, ap\u00f3s o trabalho relacionado \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, em sala de aula. \n\n \n\n1 A dimens\u00e3o diagram\u00e1tica no ensino de qu\u00edmica \n\n \n\n    A dimens\u00e3o diagram\u00e1tica, principalmente fundamentada por Charles Sanders Peirce \n\n(2005) se caracteriza pela ideia de uma linguagem espec\u00edfica para as explica\u00e7\u00f5es, ou seja, um \n\nsigno. Para Peirce, signo \u00e9 aquilo que, sob certo aspecto ou modo, representa algo algu\u00e9m, \n\npara representar algo percept\u00edvel, imagin\u00e1vel, ou, at\u00e9 mesmo, inimagin\u00e1vel. Dirige-se a um \n\nindiv\u00edduo, isto \u00e9, cria na mente desta pessoa um signo equivalente, ou talvez, um signo mais \n\naperfei\u00e7oado. Um signo representa alguma coisa, o seu objeto, n\u00e3o em todos seus sentidos, \n\nmas em uma ideia. Pierce identifica tr\u00eas ramos da ci\u00eancia semi\u00f3tica: o primeiro, a gram\u00e1tica \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n \n\n \n\npura, determina o que pode ser verdadeiro a fim de que possam identificar um significado ao \n\nsigno; o segundo, a l\u00f3gica, que possa ser aplicado a qualquer objeto, a fim de que possam ser \n\nverdadeiros. O terceiro ramo, a ret\u00f3rica pura, determina as leis pela qual um pensamento gera \n\no outro. Para que algo possa ser um signo, deve representar alguma coisa, sendo que signo e \n\nexplica\u00e7\u00e3o formam outro signo, sendo que exigir\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o, que constituir\u00e1 outro \n\nsigno, mais amplo, e assim por diante, agindo dessa forma podemos chegar a um signo de \u201csi \n\nmesmo contendo sua pr\u00f3pria explica\u00e7\u00e3o e a de suas partes significantes\u201d (Peirce, 2005). Por \n\nisso, o signo pode ser entendido como uma explica\u00e7\u00e3o do seu objeto. \n\n    A experi\u00eancia da reflex\u00e3o nos leva a representar melhor o pensamento. O signo a \n\nque nos referimos nesse trabalho encaixa-se pr\u00f3ximo ao que Pierce define como \u201cs\u00edmbolo \n\ndid\u00e1tico\u201d, um s\u00edmbolo ligado ao seu objeto atrav\u00e9s de ideias gerais, sendo que a \u201cexist\u00eancia ou \n\nlei que ele traz \u00e0 mente deve ser realmente ligada com o objeto indicado\u201d (Peirce, 2005).  A \n\nfilosofia da qu\u00edmica presente neste dom\u00ednio nos remete \u00e0 imagem, \u00e0 representa\u00e7\u00e3o, o \n\npensamento diagram\u00e1tico, ao signo. Segundo Ribeiro \n\nTrata-se de compreender a diagramaticidade e a semi\u00f3tica pr\u00f3pria do \n\npensamento qu\u00edmico, as diversas formas de representa\u00e7\u00f5es e a raz\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica presentes na qu\u00edmica, suas rela\u00e7\u00f5es com as subdisciplinas, \n\nprincipalmente com a org\u00e2nica, a relacionalidade e processualidade do \n\npensamento qu\u00edmico e, finalmente, a l\u00f3gica relacional e recursiva das \n\nconstru\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Desenvolvem-se, assim, a compet\u00eancia \n\nrepresentacional e sint\u00e9tica e a compreens\u00e3o do sistematismo qu\u00edmico \n\n(Ribeiro, 2014, p. 312-313). \n\n    Ribeiro (2014) defende a diagramaticidade como mais uma caracter\u00edstica/estilo da \n\npr\u00e1xis qu\u00edmica. Segundo Gon\u00e7alves-Maia (2010), n\u00e3o h\u00e1 como conceber a qu\u00edmica sem \n\nimagens. O autor reconhece a ci\u00eancia como capaz de \u201cconstruir mundos ficcionais\u201d. \n\nF\u00f3rmulas, esquemas, desenhos, linguagem, s\u00edmbolos, permeiam o ensino da qu\u00edmica e t\u00eam \n\nfeito com que esta dimens\u00e3o seja uma das mais importantes do campo da filosofia da qu\u00edmica. \n\nNo quadro a seguir, Ribeiro (2014) sintetiza as principais articula\u00e7\u00f5es do estilo \n\ndiagram\u00e1tico da pr\u00e1xis qu\u00edmica. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n \n\n \n\n \n\n \n\nGrande tem\u00e1tica  A diagramaticidade do pensamento qu\u00edmico  \nObjetivo  Integrar conte\u00fados qu\u00edmicos com a filosofia dos signos, pensamento \n\ndiagram\u00e1tico \nConte\u00fados  O status epistemol\u00f3gico da imagem, do diagrama: O pensamento \n\ndiagram\u00e1tico \nRepresenta\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica: F\u00f3rmulas estruturais, diagramas, signos \nPeirce e a qu\u00edmica  \nHabilidades visuais e dificuldades no ensino da qu\u00edmica  \nEstrutura x propriedade  \nTopologia qu\u00edmica  \nRepresenta\u00e7\u00e3o qu\u00edmica no tempo  \n\nTens\u00f5es  Modelo/realidade, artificial/natural \nCompet\u00eancia  Representacional  \nTipo de conhecimento  Diagram\u00e1tico  \nTema estruturante  Modelo, representa\u00e7\u00e3o estrutural \nTipo de conte\u00fado  Diagram\u00e1tico, ic\u00f4nico, imag\u00e9tico \nEstilo de \naprendizagem  \n\nTe\u00f3rico, visualiza\u00e7\u00e3o  \n\nForma de ensino  Modela\u00e7\u00e3o, processos de visualiza\u00e7\u00e3o, alfabetiza\u00e7\u00e3o (nova \nlinguagem) \n\nTipo hist\u00f3rico de \nensino  \n\nEnsino por modelagem e TIC  \n\nPerspectiva do ensino  Ensino como linguagem e modelagem  \nAtribui\u00e7\u00e3o do \nprofessor  \n\nInt\u00e9rprete  \n\nTABELA 1- Articula\u00e7\u00f5es da dimens\u00e3o diagram\u00e1tica.Fonte:RIBEIRO, M.A.P. Integra\u00e7\u00e3o da Filosofia da \nQu\u00edmica no curr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o inicial de professores. Contributos para uma filosofia no ensino. Tese \ndoutoral. Lisboa, 2014. \n\n \n\n    Na did\u00e1tica da qu\u00edmica, a diagramaticidade tem sido explorada com a \u201cmodelagem\u201d \n\n(Ribeiro, 2014). O problema, segundo o autor, \u00e9 que o simb\u00f3lico est\u00e1 sujeito a conflitos de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es.Ribeiro argumenta: \n\nUm diagrama tem as seguintes caracter\u00edsticas: Simultaneidade: forma de \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o da mente humana, tais como mapas, esquemas, tabelas, diagramas; podem-se \n\nver rela\u00e7\u00f5es, proposi\u00e7\u00f5es, conceitos; Espacialidade: \u00e9 um espa\u00e7o significativo; Hibridismo: \n\ntrata de termos ic\u00f4nicos e lingu\u00edsticos; Referencialidade: sempre tem um referente no mundo, \n\ns\u00e3o transcri\u00e7\u00f5es; Operatividade: tem tamb\u00e9m a finalidade de operar, guiar a\u00e7\u00f5es; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDepend\u00eancia: tem alguma dimens\u00e3o t\u00e1cita, depende do texto, do contexto onde est\u00e1 inscrito \n\n(RIBEIRO, 2014, p. 248). \n\n    Portanto, a \u00e1rea de estudo da FQ presente em nossa pesquisa \u00e9 a diagramaticidad\n\ndentro desta, analisaremos as representa\u00e7\u00f5es e a modelagem no ensino de qu\u00edmica. No \n\ndiagrama a seguir, sintetizamos a \u00e1rea de abrang\u00eancia de nossa pesquisa:\n\nFigura \n\n1.1 Representa\u00e7\u00e3o e modelos\n\n \n\n    Representa\u00e7\u00e3o \u00e9 um voc\u00e1bulo de origem medieval que indica imagem ou ideia, ou \n\nambas as coisas (Abbagnano, 2007, p. 853). O uso desse termo foi inicialmente sugerido aos \n\nescol\u00e1sticos pelo conceito de conhecimento como \"semelhan\u00e7\n\nprincipalmente no fim da escol\u00e1stica que esse termo passou a ser mais usado, \u00e0s vezes para \n\nindicar o significado das palavras. Abbagnano (2007) distinguia tr\u00eas significados \n\nfundamentais: \n\n    Representar tem v\u00e1rios sentidos. Em primeir\n\nmeio do qual se conhece algo; nesse sentido, o conhecimento \u00e9 representativo, e representar \n\nsignifica ser aquilo com que se conhece alguma coisa. Em segundo lugar, por representar \n\nentende-se conhecer alguma coi\n\nsentido, a imagem representa aquilo de que \u00e9 imagem, no ato de lembrar. Em terceiro lugar, \n\nDepend\u00eancia: tem alguma dimens\u00e3o t\u00e1cita, depende do texto, do contexto onde est\u00e1 inscrito \n\n \n\nPortanto, a \u00e1rea de estudo da FQ presente em nossa pesquisa \u00e9 a diagramaticidad\n\ndentro desta, analisaremos as representa\u00e7\u00f5es e a modelagem no ensino de qu\u00edmica. No \n\ndiagrama a seguir, sintetizamos a \u00e1rea de abrang\u00eancia de nossa pesquisa:\n\nFigura 1- Articula\u00e7\u00e3o entre a FQ e o ensino de qu\u00edmica \n\n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o e modelos \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um voc\u00e1bulo de origem medieval que indica imagem ou ideia, ou \n\nambas as coisas (Abbagnano, 2007, p. 853). O uso desse termo foi inicialmente sugerido aos \n\nescol\u00e1sticos pelo conceito de conhecimento como \"semelhan\u00e7a\" ao objeto. Mas foi \n\nprincipalmente no fim da escol\u00e1stica que esse termo passou a ser mais usado, \u00e0s vezes para \n\nindicar o significado das palavras. Abbagnano (2007) distinguia tr\u00eas significados \n\nRepresentar tem v\u00e1rios sentidos. Em primeiro lugar, designa-se com este termo aquilo por \n\nmeio do qual se conhece algo; nesse sentido, o conhecimento \u00e9 representativo, e representar \n\nsignifica ser aquilo com que se conhece alguma coisa. Em segundo lugar, por representar \n\nse conhecer alguma coisa, ap\u00f3s cujo conhecimento conhece-\n\nsentido, a imagem representa aquilo de que \u00e9 imagem, no ato de lembrar. Em terceiro lugar, \n\n \n\n76 \n\nDepend\u00eancia: tem alguma dimens\u00e3o t\u00e1cita, depende do texto, do contexto onde est\u00e1 inscrito \n\nPortanto, a \u00e1rea de estudo da FQ presente em nossa pesquisa \u00e9 a diagramaticidade e, \n\ndentro desta, analisaremos as representa\u00e7\u00f5es e a modelagem no ensino de qu\u00edmica. No \n\ndiagrama a seguir, sintetizamos a \u00e1rea de abrang\u00eancia de nossa pesquisa: \n\n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um voc\u00e1bulo de origem medieval que indica imagem ou ideia, ou \n\nambas as coisas (Abbagnano, 2007, p. 853). O uso desse termo foi inicialmente sugerido aos \n\na\" ao objeto. Mas foi \n\nprincipalmente no fim da escol\u00e1stica que esse termo passou a ser mais usado, \u00e0s vezes para \n\nindicar o significado das palavras. Abbagnano (2007) distinguia tr\u00eas significados \n\nse com este termo aquilo por \n\nmeio do qual se conhece algo; nesse sentido, o conhecimento \u00e9 representativo, e representar \n\nsignifica ser aquilo com que se conhece alguma coisa. Em segundo lugar, por representar \n\n-se outra coisa; nesse \n\nsentido, a imagem representa aquilo de que \u00e9 imagem, no ato de lembrar. Em terceiro lugar, \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n \n\n \n\npor representar entende-se causar o conhecimento do mesmo modo como o objeto causa o \n\nconhecimento (ABBAGNANO, 2007, p.853). \n\n    Para Mora, em seu Dicion\u00e1rio de Filosofia, o termo representa\u00e7\u00e3o \u00e9 usado como \n\nvoc\u00e1bulo geral que pode referir-se a diversos tipos de apreens\u00e3o de um objeto intencional \n\n(Mora, 1978). Assim se fala de representa\u00e7\u00e3o para se referir \u00e0 fantasia intelectual ou sens\u00edvel \n\nno sentido de Arist\u00f3teles; \u00e0 impress\u00e3o direta ou indireta, \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o sens\u00edvel ou intelectual \n\ninterna ou externa de um objeto intencional, ou representa\u00e7\u00e3o, no sentido dos escol\u00e1sticos; \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o na consci\u00eancia de percep\u00e7\u00f5es anteriores combinadas de v\u00e1rios modos, \u00e0 \n\nimagina\u00e7\u00e3o no sentido de Descartes \u00e0 apreens\u00e3o sens\u00edvel; \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, no sentido de Leibniz; \n\n\u00e0 ideia no sentido de Locke, Hume; \u00e0 apreens\u00e3o geral, que pode ser intuitiva, conceitual ou \n\nideal, de Kant; \u00e0 forma do mundo dos objetos como manifesta\u00e7\u00e3o da vontade, no sentido de \n\nSchopenhauer, etc. Esta multiplicidade de aplica\u00e7\u00f5es do voc\u00e1bulo representa\u00e7\u00e3o, segundo o \n\nDicion\u00e1rio de Filosofia, retorna-o de uso inc\u00f4modo, tanto em filosofia como em psicologia. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio, quando se fale de representa\u00e7\u00e3o, especificar em que sentido se emprega o \n\nconceito. \n\n    Sendo assim, a representa\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 discutida neste trabalho, refere-se ao que foi \n\noriginado historicamente, e que foi proposto para ser ensinado a um grupo, no caso, que faz \n\nparte de um curr\u00edculo de qu\u00edmica do ensino m\u00e9dio. \u00c9 tarefa da educa\u00e7\u00e3o escolar a convers\u00e3o \n\ndo saber objetivo ou cient\u00edfico em saber escolar, de modo a torn\u00e1-lo assimil\u00e1vel pelos alunos \n\n(SAVIANI, 1994). Para Peirce (2005), representar \u00e9 \u201cestar em lugar de\u201d, ou seja, estar numa \n\nposi\u00e7\u00e3o que possa ser considerado o outro. Um signo representa seu objeto, que \u201cexcita uma \n\nideia atrav\u00e9s de uma rea\u00e7\u00e3o sobre o c\u00e9rebro\u201d. A \u00fanica maneira de comunicar uma ideia \u00e9 \n\natrav\u00e9s de um \u00edcone. No caso desse trabalho, utilizaremos como \u00edcone os modelos (de \u00e1tomo e \n\nmol\u00e9cula). Ainda analisando as ideias de Peirce (2005), no que diz respeito aos \u00edcones, \n\ncompreendemos que, observando um \u00edcone, devemos descobrir outras verdades relativas ao \n\nobjeto, sendo poss\u00edvel atrav\u00e9s de uma imagem, transitar para uma an\u00e1lise, uma explica\u00e7\u00e3o, e, \n\nposteriormente, ser poss\u00edvel o desenvolvimento de um conceito. \n\n    A natureza dos modelos e das representa\u00e7\u00f5es no ensino de qu\u00edmica \u00e9 de interesse \n\ncrescente na filosofia da qu\u00edmica contempor\u00e2nea, uma vez que observamos diversos fil\u00f3sofos \n\nda ci\u00eancia interessados pelo tema. \u201cComo s\u00e3o as explica\u00e7\u00f5es na qu\u00edmica moderna? Elas s\u00e3o \n\naut\u00f4nomas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s explica\u00e7\u00f5es da f\u00edsica? Qual \u00e9 a natureza dos modelos qu\u00edmicos?\u201d \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n \n\n \n\n(Labarca, Bejarano e Eichler, 2013). Segundo os autores citados, ocorrem muitas confus\u00f5es \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao significado e utiliza\u00e7\u00e3o dos modelos, h\u00e1 os que realmente reproduzem os dados \n\ne seu objetivo fundamental \u00e9 a previs\u00e3o, por\u00e9m h\u00e1 outros modelos que ajudam a experimentar \n\na natureza principal dos fen\u00f4menos. \u201cNesse sentido, os modelos possuem uma dupla fun\u00e7\u00e3o \n\npara a compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o aos modelos utilizados, deve-se, \n\nprimeiramente, questionar os discentes quanto \u00e0: O que \u00e9 um modelo? O que o modelo \n\nrepresenta? De que maneira? Em que aspectos? Que conceitos s\u00e3o apreendidos a partir desse \n\nmodelo? \n\n \n\n1.2-  Transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a linguagem discursiva \n\n    De acordo com Labarca, Bejarano e Eichler, as explica\u00e7\u00f5es orientam ao que se deve \n\nsaber sobre o mundo e como se deve refletir para chegar l\u00e1, sendo que, um dos requisitos para \n\nse construir uma explica\u00e7\u00e3o concisa, um conceito eficiente, \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de um modelo \n\ndentro de um contexto adequado. \n\n    Considera-se, portanto, que as representa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de modelos, utilizadas \n\ncorretamente para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, s\u00e3o estrat\u00e9gias fundamentais para a \n\naprendizagem em qu\u00edmica e podem ser utilizadas para desenvolver diversas habilidades, \n\ndentre elas o racioc\u00ednio l\u00f3gico. Na qu\u00edmica org\u00e2nica, por exemplo, os docentes empregam \n\ndiversos diagramas de mol\u00e9culas e os alunos frequentemente devem raciocinar sobre as \n\ncaracter\u00edsticas espaciais de diagramas moleculares. Consequentemente, os estudantes devem \n\ndesenvolver habilidades para transitar entre a linguagem diagram\u00e1tica e a discursiva, ou seja, \n\ndo desenho para o conceito, de maneira correta.  \n\n    Muitas vezes, os professores utilizam materiais concretos, esquemas, desenhos \n\ncomo estrat\u00e9gia did\u00e1tica. Por\u00e9m, apesar de os livros did\u00e1ticos e docentes empregarem tais \n\nestrat\u00e9gias, muitas vezes os estudantes n\u00e3o entendem corretamente tais explica\u00e7\u00f5es. V\u00e1rias \n\npesquisas apontam diagramas para representar mol\u00e9culas (Johnstone, 1993), para facilitar o \n\nensino (Wu, Krajick, &amp; Soloway, 2001), ou para explicar o modo em que os diagramas \n\nmoleculares procuram representar estruturas tridimensionais em duas dimens\u00f5es (Habraken, \n\n1996; Keig &amp; Rubba, 1993), mas pouco tem publicado sobre como se d\u00e1 a transi\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem diagram\u00e1tica para a discursiva, como essas linguagens interagem entre si, mesmo \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n \n\n \n\nsendo estrat\u00e9gia fundamental para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas em qu\u00edmica (Habraken, 1996). \n\nContudo, o papel exato dessa estrat\u00e9gia continua impreciso.  \n\n    Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisas feitas com as explica\u00e7\u00f5es, Labarca, Bejarano &amp; Eichler \n\n(2013) entendem que essa tem\u00e1tica confere uma \u201cpossibilidade para explorar como os \n\nestudantes interpretam as ideias e os modelos cient\u00edficos e como eles constroem rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos diferentes conceitos\u201d. Sendo assim, surge a necessidade de entender como os alunos \n\ninterpretam esses modelos, ou seja, como ocorre a transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a \n\ndiscursiva e como desenvolver essa habilidade nos discentes. Esta situa\u00e7\u00e3o tem sido \n\nreiteradamente citada na literatura. \n\n \n\n    Metodologia \n\n \n\n    O presente estudo procurou avaliar como se estabeleceu a transi\u00e7\u00e3o da linguagem \n\ndiagram\u00e1tica para a discursiva em estudantes, ap\u00f3s trabalho relacionado \u00e0s representa\u00e7\u00f5es, em \n\nsala de aula. \n\n    Desenvolvemos a pesquisa com cinco turmas de ensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico (1\u00ba, 2\u00ba e \n\n3\u00ba ano) e de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (2\u00ba e 3\u00ba ano), num total de 73 alunos, de uma escola \n\nestadual, um trabalho que busca integrar discuss\u00f5es filos\u00f3ficas ao ensino de qu\u00edmica na \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A pesquisa, que teve duas etapas, iniciou com a solicita\u00e7\u00e3o da docente aos \n\nestudantes, no primeiro dia de aula (em 11 de mar\u00e7o de 2015), de um desenho que \n\nrepresentasse um modelo de \u00e1tomo (pr\u00e9-teste). Ap\u00f3s, distribu\u00edram-se aleatoriamente os \n\ndesenhos, e cada aluno elaborou uma defini\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo, a partir do desenho do colega. Em \n\nseguida, cada discente desenvolveu, em outra folha em branco, uma descri\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo. \n\nDistribu\u00edram-se as folhas com as descri\u00e7\u00f5es entre os alunos casualmente, e, cada estudante fez \n\num desenho do \u00e1tomo conforme a defini\u00e7\u00e3o do colega. \n\nDentro do contexto da diagramaticidade em qu\u00edmica, elaboramos quatro categorias \n\nque foram utilizadas para a an\u00e1lise dos dados (Kavalek, 2015): \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n \n\n \n\n \n\nCATEGORIAS REFER\u00caNCIA DE AN\u00c1LISE \n\nFun\u00e7\u00e3o Express\u00e3o, Representa\u00e7\u00e3o, Opera\u00e7\u00e3o, Explica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o e \nHeur\u00edstica \n\nCaracter\u00edsticas Simultaneidade, Espacialidade, Hibridismo, Referencialidade, \nOperatividade, Depend\u00eancia \n\nHabilidades \nvisuais \n\nPercep\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o espacial, visualiza\u00e7\u00e3o mental, rota\u00e7\u00e3o mental \n\nDificuldades no \nensino \n\nIntercambiar representa\u00e7\u00f5es, representar tridimensionalmente \nestruturas, substitui\u00e7\u00e3o de signos simb\u00f3licos por signos pict\u00f3ricos \n\nQuadro 1- Proposta de categorias para a an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es diagram\u00e1ticas e discursivas \n\n    Na segunda etapa (que durou de mar\u00e7o a junho de 2015), realizamos um trabalho \n\ncom os mesmos estudantes, com representa\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos e mol\u00e9culas, em sala de aula, com \n\no seguinte percurso metodol\u00f3gico: \n\n-Explica\u00e7\u00e3o detalhada a respeito do significado dos termos \u201crepresenta\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cmodelo\u201d; \n\n-Exposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias representa\u00e7\u00f5es da mol\u00e9cula de \u00e1gua para an\u00e1lise dos diversos modelos \n\nutilizados para representar a mesma mol\u00e9cula; Discuss\u00e3o sobre essas representa\u00e7\u00f5es; \n\n-Solicita\u00e7\u00e3o para que cada estudante escolha uma mol\u00e9cula de seu interesse e que fa\u00e7a parte \n\nde seu cotidiano; Pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre a mol\u00e9cula (onde \u00e9 encontrada, para que serve, \n\nbenef\u00edcios ou malef\u00edcios, curiosidades) e representa\u00e7\u00e3o da mesma, de tr\u00eas maneiras diferentes, \n\npodendo ser: representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, computacional, oral, escrita e outras; \n\n-Apresenta\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es para a turma e para a comunidade escolar; \n\n-Ap\u00f3s as etapas citadas, foi realizado um p\u00f3s-teste, com a mesma solicita\u00e7\u00e3o inicial do \n\ndesenho e conceitua\u00e7\u00e3o do \u00e1tomo. As representa\u00e7\u00f5es foram analisadas, com base nas \n\ncategorias propostas anteriormente (Quadro 1). \n\n \n\nResultados e discuss\u00f5es: \n\n  Diante das categorias expostas \u00e9 poss\u00edvel fazermos algumas infer\u00eancias.   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n1- Acerca da categoria \u201cCaracter\u00edsticas\u201d, foram observadas: \n\n- Depend\u00eancia: - Em um ser humano: dois desenhos apontaram o \u00e1tomo dentro de uma figura \n\nhumana ou de animal. \n\nFigura 1- Representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo realizada por um aluno e conceito desenvolvido por um colega a \n\ndesenho. \n\n- Numa barra de ferro: uma representa\u00e7\u00e3o exp\u00f4s \u00e1tomos numa barra de ferro.\n\n- Em pingos de \u00e1gua: um aluno desenhou \u00e1tomos formando gotas d\u2019\u00e1gua e outro aluno \n\nidentificou os \u00e1tomos nas mol\u00e9culas de \u00e1gua.\n\n- Esferas que se ligam entre si: qu\n\nc\u00edrculos ligadas entre si por linhas\u201d.\n\n- Representa\u00e7\u00e3o de camadas, n\u00facleo e part\u00edculas: das setenta e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es, vinte e tr\u00eas \n\nindicaram o \u00e1tomo como uma circunfer\u00eancia com v\u00e1rias camadas, in\n\ncamadas e um ponto central.\n\n3- Na categoria \u201cHabilidades visuais\u201d, observamos:\n\nDimens\u00f5es: dos setenta e tr\u00eas desenhos, sessenta e nove fizeram figuras bidimensionais.\n\nMovimento: dos setenta e tr\u00eas desenhos, cinco apresentam o \u00e1tom\n\nmovimento. \n\n4- Dentro da categoria \u201cobst\u00e1culos no ensino\u201d, considerou\n\ncategoria \u201cCaracter\u00edsticas\u201d, foram observadas:  \n\nEm um ser humano: dois desenhos apontaram o \u00e1tomo dentro de uma figura \n\n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo realizada por um aluno e conceito desenvolvido por um colega a \n\nNuma barra de ferro: uma representa\u00e7\u00e3o exp\u00f4s \u00e1tomos numa barra de ferro.\n\nEm pingos de \u00e1gua: um aluno desenhou \u00e1tomos formando gotas d\u2019\u00e1gua e outro aluno \n\nidentificou os \u00e1tomos nas mol\u00e9culas de \u00e1gua. \n\nEsferas que se ligam entre si: quatro estudantes representaram o \u00e1tomo, como \u201cesferas ou \n\nc\u00edrculos ligadas entre si por linhas\u201d. \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o de camadas, n\u00facleo e part\u00edculas: das setenta e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es, vinte e tr\u00eas \n\nindicaram o \u00e1tomo como uma circunfer\u00eancia com v\u00e1rias camadas, indicando part\u00edculas nessas \n\ncamadas e um ponto central. \n\nNa categoria \u201cHabilidades visuais\u201d, observamos: \n\nDimens\u00f5es: dos setenta e tr\u00eas desenhos, sessenta e nove fizeram figuras bidimensionais.\n\nMovimento: dos setenta e tr\u00eas desenhos, cinco apresentam o \u00e1tomo como se estivesse em \n\nDentro da categoria \u201cobst\u00e1culos no ensino\u201d, considerou-se que: \n\n \n\n81 \n\nEm um ser humano: dois desenhos apontaram o \u00e1tomo dentro de uma figura \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo realizada por um aluno e conceito desenvolvido por um colega a partir do \n\nNuma barra de ferro: uma representa\u00e7\u00e3o exp\u00f4s \u00e1tomos numa barra de ferro. \n\nEm pingos de \u00e1gua: um aluno desenhou \u00e1tomos formando gotas d\u2019\u00e1gua e outro aluno \n\natro estudantes representaram o \u00e1tomo, como \u201cesferas ou \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o de camadas, n\u00facleo e part\u00edculas: das setenta e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es, vinte e tr\u00eas \n\ndicando part\u00edculas nessas \n\nDimens\u00f5es: dos setenta e tr\u00eas desenhos, sessenta e nove fizeram figuras bidimensionais. \n\no como se estivesse em \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n- Dos setenta e tr\u00eas educandos, quatorze representaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de desenhos que nada \n\ncondizem e nem indicaram onde estariam os \u00e1tomos, como, por exem\n\nabacaxi, o n\u00famero dois, uma flor, um disco voador e outros.\n\n- Bolinhas: treze alunos expuseram o \u00e1tomo como \u201cbolinhas\u201d.\n\nFigura 4\n\nDos setenta e tr\u00eas educandos, quatorze representaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de desenhos que nada \n\ncondizem e nem indicaram onde estariam os \u00e1tomos, como, por exem\n\nabacaxi, o n\u00famero dois, uma flor, um disco voador e outros. \n\nFigura 2- Representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo \n\nFigura 3- Representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo \n\n \n\nBolinhas: treze alunos expuseram o \u00e1tomo como \u201cbolinhas\u201d. \n\n \n\nFigura 4- Representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo realizada por um aluno \n\n \n\n82 \n\nDos setenta e tr\u00eas educandos, quatorze representaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de desenhos que nada \n\ncondizem e nem indicaram onde estariam os \u00e1tomos, como, por exemplo, um olho, um \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n- Pontos: um aluno indicou o \u00e1tomo como um ponto.\n\n- Nada: quatro alunos n\u00e3o representaram o \u00e1tomo.\n\n    J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos elaborados a partir dos desenhos, verificou\n\nque: em cinquenta e um conceitos, os estudantes \n\nobservaram no desenho do colega, mesmo n\u00e3o tendo liga\u00e7\u00e3o com a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo. J\u00e1 \n\nvinte e dois referiram-se a conceitos j\u00e1 estudados, inserindo aos as palavras: n\u00facleo, el\u00e9trons, \n\nmol\u00e9culas, energia, elemento qu\u00edmico,\n\n Tais observa\u00e7\u00f5es realizadas a partir do desenho e descri\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo nos \n\nlevam a verificar, tanto a dificuldade em representar, como em criar um conceito, revelando \n\num obst\u00e1culo no ensino: a transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica\n\nSe o estudante n\u00e3o tem um conhecimento claro do que ir\u00e1 representar, fica dif\u00edcil conceituar. \n\nEsse fato ocorre diariamente nas escolas, principalmente na qu\u00edmica, pois esta \u00e9 uma ci\u00eancia \n\nque emprega representa\u00e7\u00f5es, estando \n\npelo mau uso dos modelos, tanto pelos discentes, quanto pelos docentes. \n\n    Ap\u00f3s essa fase inicial, foi explicado o significado dos voc\u00e1bulos: representa\u00e7\u00e3o e \n\nmodelo e, em seguida, foi discutido s\n\nDessa maneira, ficou mais claro para os estudantes que in\u00fameras representa\u00e7\u00f5es podem \n\nsimbolizar o mesmo conceito. Cada estudante, na sequ\u00eancia, escolheu uma mol\u00e9cula de seu \n\ninteresse e de seu cotidiano, \n\nde, no m\u00ednimo tr\u00eas maneiras diferentes. Foi apresentado, primeiramente, para a classe. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5- Representa\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas da aspirina e da glicose\n\nPontos: um aluno indicou o \u00e1tomo como um ponto. \n\nNada: quatro alunos n\u00e3o representaram o \u00e1tomo. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos elaborados a partir dos desenhos, verificou\n\nque: em cinquenta e um conceitos, os estudantes descreveram o \u00e1tomo exatamente como \n\nobservaram no desenho do colega, mesmo n\u00e3o tendo liga\u00e7\u00e3o com a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo. J\u00e1 \n\nse a conceitos j\u00e1 estudados, inserindo aos as palavras: n\u00facleo, el\u00e9trons, \n\nmol\u00e9culas, energia, elemento qu\u00edmico, energia e tabela peri\u00f3dica. \n\nTais observa\u00e7\u00f5es realizadas a partir do desenho e descri\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo nos \n\nlevam a verificar, tanto a dificuldade em representar, como em criar um conceito, revelando \n\num obst\u00e1culo no ensino: a transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva e vice\n\nSe o estudante n\u00e3o tem um conhecimento claro do que ir\u00e1 representar, fica dif\u00edcil conceituar. \n\nEsse fato ocorre diariamente nas escolas, principalmente na qu\u00edmica, pois esta \u00e9 uma ci\u00eancia \n\nque emprega representa\u00e7\u00f5es, estando sujeita a falhas na interpreta\u00e7\u00e3o das teorias e conceitos, \n\npelo mau uso dos modelos, tanto pelos discentes, quanto pelos docentes. \n\nAp\u00f3s essa fase inicial, foi explicado o significado dos voc\u00e1bulos: representa\u00e7\u00e3o e \n\nmodelo e, em seguida, foi discutido sobre as diversas representa\u00e7\u00f5es da mol\u00e9cula de \u00e1gua. \n\nDessa maneira, ficou mais claro para os estudantes que in\u00fameras representa\u00e7\u00f5es podem \n\nsimbolizar o mesmo conceito. Cada estudante, na sequ\u00eancia, escolheu uma mol\u00e9cula de seu \n\ninteresse e de seu cotidiano, realizou pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre a mesma, e representou\n\nde, no m\u00ednimo tr\u00eas maneiras diferentes. Foi apresentado, primeiramente, para a classe. \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas da aspirina e da glicose \n\n \n\n83 \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos elaborados a partir dos desenhos, verificou-se \n\ndescreveram o \u00e1tomo exatamente como \n\nobservaram no desenho do colega, mesmo n\u00e3o tendo liga\u00e7\u00e3o com a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo. J\u00e1 \n\nse a conceitos j\u00e1 estudados, inserindo aos as palavras: n\u00facleo, el\u00e9trons, \n\nTais observa\u00e7\u00f5es realizadas a partir do desenho e descri\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo nos \n\nlevam a verificar, tanto a dificuldade em representar, como em criar um conceito, revelando \n\npara a discursiva e vice-versa. \n\nSe o estudante n\u00e3o tem um conhecimento claro do que ir\u00e1 representar, fica dif\u00edcil conceituar. \n\nEsse fato ocorre diariamente nas escolas, principalmente na qu\u00edmica, pois esta \u00e9 uma ci\u00eancia \n\nsujeita a falhas na interpreta\u00e7\u00e3o das teorias e conceitos, \n\npelo mau uso dos modelos, tanto pelos discentes, quanto pelos docentes.  \n\nAp\u00f3s essa fase inicial, foi explicado o significado dos voc\u00e1bulos: representa\u00e7\u00e3o e \n\nobre as diversas representa\u00e7\u00f5es da mol\u00e9cula de \u00e1gua. \n\nDessa maneira, ficou mais claro para os estudantes que in\u00fameras representa\u00e7\u00f5es podem \n\nsimbolizar o mesmo conceito. Cada estudante, na sequ\u00eancia, escolheu uma mol\u00e9cula de seu \n\nrealizou pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre a mesma, e representou-a \n\nde, no m\u00ednimo tr\u00eas maneiras diferentes. Foi apresentado, primeiramente, para a classe.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6- Representa\u00e7\u00e3o da mol\u00e9cula do tetraidrocanabinol\n\n    Posteriormente, foi realizada uma exposi\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas para a comunidade \n\nescolar, onde toda escola ficou rodeada pelas representa\u00e7\u00f5es dos estudantes.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7- Exposi\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos e mol\u00e9culas \n\n    Ap\u00f3s esse per\u00edodo, realizamos novamente a pesquisa do desenho e conceitua\u00e7\u00e3o do \u00e1tomo. \n\nOs dados foram analisados, tendo por base as categorias citadas anteriormente (Quadro 1).\n\n    1-Fun\u00e7\u00e3o: as fun\u00e7\u00f5es privilegiadas foram a \n\n    2- Caracter\u00edsticas: \n\n-Depend\u00eancia: oito desenhos representaram o \u00e1tomo dentro de um contexto.\n\nl\u00e9cula do tetraidrocanabinol \n\nPosteriormente, foi realizada uma exposi\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas para a comunidade \n\nescolar, onde toda escola ficou rodeada pelas representa\u00e7\u00f5es dos estudantes.\n\nExposi\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos e mol\u00e9culas realizadas pelos alunos\n\nAp\u00f3s esse per\u00edodo, realizamos novamente a pesquisa do desenho e conceitua\u00e7\u00e3o do \u00e1tomo. \n\nOs dados foram analisados, tendo por base as categorias citadas anteriormente (Quadro 1).\n\n: as fun\u00e7\u00f5es privilegiadas foram a representa\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\nDepend\u00eancia: oito desenhos representaram o \u00e1tomo dentro de um contexto.\n\n \n\n84 \n\n \n\nPosteriormente, foi realizada uma exposi\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas para a comunidade \n\nescolar, onde toda escola ficou rodeada pelas representa\u00e7\u00f5es dos estudantes. \n\nrealizadas pelos alunos \n\nAp\u00f3s esse per\u00edodo, realizamos novamente a pesquisa do desenho e conceitua\u00e7\u00e3o do \u00e1tomo. \n\nOs dados foram analisados, tendo por base as categorias citadas anteriormente (Quadro 1). \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nDepend\u00eancia: oito desenhos representaram o \u00e1tomo dentro de um contexto. \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n \n\n \n\n \n\nFigura 8-  Representa\u00e7\u00f5es realizada por alunos ap\u00f3s trabalho sobre a diagramaticidade \n\n-Representa\u00e7\u00e3o de camadas, n\u00facleo e part\u00edculas: das setenta e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es, trinta \n\nindicaram o \u00e1tomo como uma circunfer\u00eancia com v\u00e1rias camadas, indicando part\u00edculas nessas \n\ncamadas e um ponto central, como na figura 9: \n\n \n\nFigura 9- Representa\u00e7\u00e3o feita por um aluno \n\n3-Habilidades visuais: \n\nEspacialidade: dos setenta e tr\u00eas desenhos, cinquenta fizeram figuras bidimensionais, e vinte e \n\ntr\u00eas representaram o \u00e1tomo em tr\u00eas dimens\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n \n\n \n\n4-Obst\u00e1culos no ensino: dos setenta e tr\u00eas educandos, apenas dois representaram o \u00e1tomo \n\natrav\u00e9s de desenhos que nada condizem e nem indicaram onde estariam os \u00e1tomos, como, por \n\nexemplo, na figura 10: \n\n \n\nFigura 10- Representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo ap\u00f3s trabalho \n\n \n\nDefini\u00e7\u00f5es a partir de modelos: \n\n    Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos elaborados a partir dos desenhos, verificou-se \n\nque: em apenas seis explica\u00e7\u00f5es, os estudantes conceituaram o \u00e1tomo exatamente como \n\nobservaram no desenho do colega. J\u00e1 quarenta e tr\u00eas inseriram corretamente aos conceitos as \n\npalavras: n\u00facleo, el\u00e9trons, pr\u00f3tons, n\u00eautrons, mol\u00e9culas, energia, elemento qu\u00edmico, camadas, \n\neletrosfera, cargas el\u00e9tricas, part\u00edcula, orbital. Observaram-se, em sete conceitos, as palavras \n\nindivis\u00edvel e invis\u00edvel. E o entendimento de que os \u00e1tomos comp\u00f5em as mol\u00e9culas surgiu em \n\noito defini\u00e7\u00f5es. Das setenta e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es, quinze indicaram o \u00e1tomo como uma \n\ncircunfer\u00eancia com v\u00e1rias camadas, indicando \u201cbolinhas\u201d nessas camadas e um ponto central, \n\naproximando-se das representa\u00e7\u00f5es do livro did\u00e1tico utilizado pelas turmas (MORTIMER, \n\n2013). \n\n   Em s\u00edntese, na primeira etapa da pesquisa com os estudantes, percebemos confus\u00e3o \n\nde modelos, onde, num total de setenta e tr\u00eas desenhos de \u00e1tomos, dezoito representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ndemonstraram entendimento da estrutura at\u00f4mica, nem dentro de um contexto. Na tabela a \n\nseguir, apresentamos os resultados do pr\u00e9-teste: \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n \n\n \n\nIndicador Resultados \n\nFun\u00e7\u00f5es/Caracter\u00edsticas/ \nHabilidades visuais \n\n-Fun\u00e7\u00e3o privilegiada: representa\u00e7\u00e3o. \n\n-Dimens\u00f5es: dos setenta e tr\u00eas desenhos, sessenta e nove \nfizeram figuras bidimensionais; \n\n- Movimento: dos setenta e tr\u00eas desenhos, cinco apresentam \no \u00e1tomo como se estivesse em movimento;  \n\n- Depend\u00eancia: \n\n* Em um ser humano: dois desenhos apontaram o \u00e1tomo \ndentro de uma figura humana ou de animal; \n\n* Numa barra de ferro: uma representa\u00e7\u00e3o exp\u00f4s \u00e1tomos \nnuma barra de ferro; \n\n* Em pingos de \u00e1gua: um aluno desenhou \u00e1tomos formando \ngotas d\u2019\u00e1gua e outro aluno identificou os \u00e1tomos nas \nmol\u00e9culas de \u00e1gua. \n\n \n\nIndicador Resultados \n\nObst\u00e1culos no \nEnsino \n\nCatorze estudantes representaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de desenhos que nada \ncondizem e nem indicaram onde estariam os \u00e1tomos, por exemplo, um olho, \num abacaxi, o n\u00famero dois, uma flor, um disco voador. \n\n \n\nConceitos a \npartir de \nmodelos \n\nEm cinquenta e um conceitos, os estudantes conceituaram o \u00e1tomo \nexatamente como observaram no desenho do colega. J\u00e1 vinte e dois \nreferiram-se a conceitos j\u00e1 estudados, inserindo aos conceitos as palavras: \nn\u00facleo, el\u00e9trons, mol\u00e9culas, energia, elemento qu\u00edmico, energia e tabela \nperi\u00f3dica. \n\n \n\nTABELA 3- Resultados da pesquisa desenho/conceito \n\n    Analisando a tabela anterior, identificamos a grande dificuldade na transi\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem diagram\u00e1tica para a discursiva dos alunos, pois verificamos claramente a confus\u00e3o \n\ndos conceitos, onde definiram o \u00e1tomo a partir do que viram no desenho, sem rela\u00e7\u00e3o com o \n\nconceito correto. Constatou-se que os desenhos \u201catrapalharam\u201d os conceitos desenvolvidos \n\npelos estudantes.  \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n \n\n \n\n    Ap\u00f3s o trabalho realizado na segunda etapa, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o filos\u00f3fica acerca do \n\nsignificado da representa\u00e7\u00e3o e da modelagem, dentro de um contexto onde os alunos \n\nexploraram e transitaram pela linguagem diagram\u00e1tica e discursiva para representar as \n\nmol\u00e9culas e \u00e1tomos, observamos que os desenhos e conceitos dos alunos evolu\u00edram, pois \n\napenas dois desenhos foram considerados errados e seis explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o expuseram o \n\nconceito correto de \u00e1tomo. Os resultados dos p\u00f3s-teste s\u00e3o apresentados na tabela 4: \n\nIndicador Resultados \n\nFun\u00e7\u00f5es/Caracter\u00edsticas/ \nHabilidades visuais \n\nUma primeira \u00e9 que a fun\u00e7\u00e3o privilegiada no uso dos diagramas \n\u00e9 como express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o heur\u00edstica parece \npouco usada.  Apenas um aluno representou o \u00e1tomo sem uma \nforma definida.- Espacialidade: dos setenta e tr\u00eas desenhos, \ncinquenta fizeram figuras bidimensionais, e vinte e tr\u00eas \nrepresentaram o \u00e1tomo em tr\u00eas dimens\u00f5es.- Depend\u00eancia: oito \ndesenhos representaram o \u00e1tomo dentro de um contexto. \n\nObservaram-se, em sete conceitos, as palavras indivis\u00edvel e \ninvis\u00edvel. E o entendimento de que os \u00e1tomos comp\u00f5em as \nmol\u00e9culas surgiu em oito conceitos. \n\nIndicador Resultados \n\nObst\u00e1culos no Ensino Apenas dois representaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de desenhos que \nnada condizem e nem indicaram onde estariam os \u00e1tomos, \ncomo, por exemplo,  \n\n- Representa\u00e7\u00e3o de camadas, n\u00facleo e part\u00edculas: das setenta e \ntr\u00eas representa\u00e7\u00f5es, trinta indicaram o \u00e1tomo como uma \ncircunfer\u00eancia com v\u00e1rias camadas, indicando part\u00edculas nessas \ncamadas e um ponto central. \n\nConceitos a partir de \nmodelos \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos conceitos de \u00e1tomos elaborados a partir dos \ndesenhos, verificou-se que: em apenas seis explica\u00e7\u00f5es, os \nestudantes conceituaram o \u00e1tomo exatamente como observaram \nno desenho do colega. J\u00e1 quarenta e tr\u00eas inseriram corretamente \naos conceitos as palavras: n\u00facleo, el\u00e9trons, pr\u00f3tons, n\u00eautrons, \nmol\u00e9culas, energia, elemento qu\u00edmico, camadas, eletrosfera, \ncargas el\u00e9tricas, part\u00edcula, orbital.  \n\n \n\nTABELA 4- Resultado da pesquisa desenho/conceito ap\u00f3s trabalho sobre a diagramaticidade \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n \n\n \n\nConclus\u00f5es \n\n \n\nAs ideias expostas em sala de aula pelo docente de qu\u00edmica, seja utilizando signos, \n\nseja transmitindo oralmente um conceito, nem sempre s\u00e3o compreendidas pelo discente, ou \n\nseja, a transposi\u00e7\u00e3o entre linguagens pode n\u00e3o ser eficiente, pois cada estudante possui uma \n\nestrutura cognitiva que o faz entender o conhecimento cient\u00edfico e estruturar suas ideias. H\u00e1 \n\nmuitos casos em que o docente n\u00e3o \u00e9 claro o suficiente em suas explica\u00e7\u00f5es. Uma concep\u00e7\u00e3o \n\nclara deve ser entendida pelo aluno, de tal maneira que \u201ca reconhecemos onde quer que ela se \n\napresente e que nunca ser\u00e1 confundida com outra\u201d (PIERCE, 2008, p. 61). Essa clareza no \n\npensamento deve ser atingida. Sugere-se ao docente que tenha uma ideia clara do que vai \n\nensinar, deve levar a turma ao questionamento, \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o, e ao emprego da situa\u00e7\u00e3o \n\nde aprendizagem numa situa\u00e7\u00e3o real. Nessa perspectiva de explica\u00e7\u00e3o, o aluno ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es \n\nde construir conceitos de forma clara. \n\nExiste uma complexidade na rela\u00e7\u00e3o \u201crepresenta\u00e7\u00e3o/conceito\u201d. Quando um aluno, \n\nanalisando o modelo que o colega apresentou, definiu \u00e1tomo como \u201cdisco voador\u201d, teve uma \n\nrefer\u00eancia que afetou seus sentidos e produziu tal cren\u00e7a. Vemos a dificuldade que h\u00e1 na \n\ntransposi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva em qu\u00edmica.  \n\nA dificuldade na transposi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva surge \n\nquando h\u00e1 \u201cfalsas distin\u00e7\u00f5es\u201d, ou seja, confundir a obscuridade produzida pelo pensamento \n\ncom uma caracter\u00edstica do objeto que estamos a pensar. As falsas distin\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas \n\npiores do que o n\u00e3o entendimento, pois, se o aluno n\u00e3o entender, pode ir \u00e0 busca do \n\nentendimento, mas, se a compreens\u00e3o for falsa, permanecer\u00e1 a cren\u00e7a nessa ideia que n\u00e3o \u00e9 \n\ncorreta, caracterizando-se num obst\u00e1culo de aprendizagem. \n\nMuitos professores utilizam modelagem com varetas e bolas de isopor em suas \n\nexplica\u00e7\u00f5es. Em sentido figurado, s\u00e3o os \u00e1tomos e as liga\u00e7\u00f5es entre os \u00e1tomos. N\u00e3o podemos \n\nter outra concep\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo e liga\u00e7\u00e3o sen\u00e3o a que faz parte de uma cren\u00e7a; ent\u00e3o, ou: 1) que \n\nas bolinhas s\u00e3o os \u00e1tomos; 2) que as varetas s\u00e3o as liga\u00e7\u00f5es. Essas cren\u00e7as s\u00e3o auto indica\u00e7\u00f5es \n\nde que, certa caracter\u00edstica de um objeto nos leva a acreditar que \u00e9 uma liga\u00e7\u00e3o ou um \u00e1tomo, \n\nde acordo com a caracter\u00edstica que foi apresentada. Por isso, ao estudante de qu\u00edmica que for \n\napresentado um \u00e1tomo como uma bolinha de isopor pode crer que todo \u00e1tomo possui as \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n \n\n \n\ncaracter\u00edsticas da bolinha de isopor. Podemos confundir o conhecimento que deve ser \n\nconstru\u00eddo com a mera sensa\u00e7\u00e3o que o acompanha. O mesmo ocorreu, por exemplo, quando \n\num estudante, ao visualizar a representa\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo do colega, definiu \u00e1tomo como \u201cum \n\nolho olhando para baixo\u201d. Por isso, para muitos alunos, dizer que uma vareta \u00e9 uma liga\u00e7\u00e3o; e \n\numa bolinha \u00e9 um \u00e1tomo, s\u00e3o palavras \u00e0 toa. Indicamos ser poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento numa situa\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse sentido, todas as explica\u00e7\u00f5es em qu\u00edmica, inclusive as que se utilizam de \n\nmodelagens, devem ter um referencial no mundo real, devem ter um sentido para o estudante. \n\nApenas apresentar o \u00e1tomo, por exemplo, como \u201cuma bolinha de isopor\u201d, sem um contexto, \n\npode provocar uma compreens\u00e3o confusa no estudante. Assim, se a ideia transmitida pelo \n\ndocente n\u00e3o for tang\u00edvel e pr\u00e1tica, n\u00e3o haver\u00e1 entendimento claro. \n\nAp\u00f3s o trabalho realizado, na segunda etapa, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o filos\u00f3fica acerca do \n\nsignificado da representa\u00e7\u00e3o e da modelagem, dentro de um contexto onde os alunos \n\nexploraram e transitaram pela linguagem diagram\u00e1tica e discursiva para representar as \n\nmol\u00e9culas e \u00e1tomos, observa-se que os desenhos e conceitos dos alunos evolu\u00edram, pois \n\napenas dois desenhos foram considerados errados e seis explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o expuseram o \n\nconceito correto de \u00e1tomo. No percurso da pesquisa, a habilidade visual dos discentes foi \n\ndesenvolvida, a compet\u00eancia representacional foi favorecida, contribuindo para o \n\naperfei\u00e7oamento da transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva. Para entender o \n\nconceito que \u00e9 transmitido atrav\u00e9s do modelo utilizado nas explica\u00e7\u00f5es do docente, o mesmo \n\nn\u00e3o pode apenas ser \u201cexposto na lousa\u201d, pois pode causar confus\u00e3o no entendimento por parte \n\ndos estudantes. Sup\u00f5e-se transitar pelas linguagens, tendo oportunidade de construir uma \n\naprendizagem realmente significativa atrav\u00e9s da modelagem empregada. \n\nSugere-se que, ao utilizar diagramas, o docente o situe num contexto, numa situa\u00e7\u00e3o \n\nreal, transite entre as linguagens diagram\u00e1tica e discursiva, para a apreens\u00e3o do conceito com \n\nclareza pelo estudante. Podemos citar como exemplo a representa\u00e7\u00e3o para a mol\u00e9cula de \u00e1gua:  \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n \n\n \n\n \n\nFigura 11- Representa\u00e7\u00e3o da mol\u00e9cula de \u00e1gua (fonte: http://www.institutonanocell.org.br/tornando-\n\nas-moleculas-visiveis-uso-de-esferas-de-isopor-para-representar-formas-geometricas-de-moleculas) \n\n    Explicar claramente o que significam os tra\u00e7os, as bolinhas, demostrar outras \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da mol\u00e9cula, e caracteriz\u00e1-la, exemplificando sua utiliza\u00e7\u00e3o no dia a dia, sua \n\nimport\u00e2ncia, suas propriedades, contribuir\u00e1 para um entendimento claro por parte do \n\nestudante, evitando imprecis\u00f5es e equ\u00edvocos.  \n\n Utilizar-se da filosofia da diagramaticidade, permitiu a compreens\u00e3o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es em seus contextos de estudo, atrav\u00e9s de diferentes linguagens: modelos \n\nconcretos, apresenta\u00e7\u00e3o oral, escrita, virtual, compondo um cen\u00e1rio rico, apresentando com \n\nclareza peculiaridades das estruturas representadas. Construiu-se, com a classe de alunos, um \n\nconhecimento qu\u00edmico que n\u00e3o seria poss\u00edvel, ou seria mais dif\u00edcil, utilizando apenas palavras \n\ne imagens est\u00e1ticas. \n\nNeste artigo, estabeleceremos uma abordagem filos\u00f3fica acerca de como os docentes \n\npodem explicar e apresentar as representa\u00e7\u00f5es, para que os discentes possam realizar a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos e efetiva\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\n \n\n    Implica\u00e7\u00f5es \n\n \n\n    Apesar de o pensamento qu\u00edmico ser caracterizado por uma diagramaticidade, a \n\nlinguagem discursiva \u00e9 necess\u00e1ria em todos os momentos da produ\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento qu\u00edmico. \u00c9 necess\u00e1rio estudo mais amplo a respeito da interconex\u00e3o entre as \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n \n\n \n\nduas linguagens. Sugere-se que esta compet\u00eancia pode e dever ser um indicativo de boa \n\naprendizagem e pr\u00e1tica qu\u00edmica. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAD\u00daRIZ-BRAVO, A. Integracion de la epistemologia em la formacion del \n\nprofessorado de ci\u00eancias. Tese (Doutorado), Universitat Autonoma, 2001. \n\nARAUJO- NETO, W. N. Estudos sobre a No\u00e7\u00e3o de Representa\u00e7\u00e3o Estrutural na \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Qu\u00edmica a Partir da Semi\u00f3tica e da Filosofia da Qu\u00edmica. In: Rev. Virtual Quim. \n\n(2012), 4 (6), 719-738. Data de publica\u00e7\u00e3o na Web: 18 de novembro de 2012. \n\nBACHELARD, G. O pluralismo coerente da qu\u00edmica moderna. Rio de Janeiro: \n\nContraponto, 2009. \n\nCHAMIZO, J.A. Techno chemistry. One of the chemists\u2018ways of knowing. [S.l, s.d], \n\nFoundations of Chemistry, v.15, Issue 2, p. 157-170, 2012. \n\nEARLEY, J. E. Three concepts of chemical closure and their epistemological \n\nsignificance.Http://philsci-archive.pitt.edu/5565/, 2010, acesso em 21/03/2015. \n\nGAVROGLU, K.; SIM\u00d5ES, A. From Physical Chemistry to Quantum Chemistry: \n\nHow Chemists Dealt with Mathematics. In: HYLE \u2013 International Journal for Philosophy of \n\nChemistry, Berlin,v.18, n. 1, p.45-68, 2012. \n\nHABRAKEN, C. L. Integrating into chemistry teaching today\u2019s student\u2019s visuospatial \n\ntalents and skills, and the teaching of today\u2019s chemistry\u2019s graphical language. Journal of \n\nScience Education and Technology, Dordrecht, v. 13, n. 1, p. 89-94, 2004. \n\nHARR\u00c9, R.; LLORED, J. Mereologies as the grammars of chemical discourses. In: \n\nFoundations of Chemistry. New York, 2010. \n\nJOHNSTONE, A. H. The development of chemistry teaching: a changing response to \n\nchanging demand. Journal of Chemical Education, Washington, v. 70, n. 9, p. 701-705, 1993. \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n \n\n \n\nJUSTI, Ros\u00e1ria. Modelos e Modelagem no Ensino de Qu\u00edmica. In: Ensino de Qu\u00edmica \n\nem foco. Org. Wildson Luiz Pereira dos Santos, Otavio Aloisio Maldaner. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, \n\n2010. \n\nKEIG, P. F.; RUBBA, P. A. Translation of representations of the structure of matter \n\nand its relationship to reasoning, gender, spatial reasoning, and specific prior knowledge. \n\nJournal of Research in Science Teaching, 30, 883-903, 1993. \n\nLABARCA, M.; LOMBARDI, O. Why Orbitals Do Not Exist? Foundations of \n\nChemistry. New York, v.12, n.2, p.149-157, 2010. \n\nLOMBARDI, O.; LLORED, J. Multiples way pluralism in chemistry. In: ISPC - \n\nInternational Society for the Philosophy of Chemistry. 7 - 10/08/2012. Leuven. Anais Leuven. \n\nMORA, J. F. Dicion\u00e1rio de Filosofia. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote, 1978. \n\nMORTIMER, E. F.; MACHADO, A. H. Qu\u00edmica. S\u00e3o Paulo: Scipione, 2013. \n\nPEIRCE, C. S. Semi\u00f3tica. Tradu\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Teixeira Coelho Neto. S\u00e3o Paulo: \n\nPerspectiva, 2005. \n\nRESTREPO, G.; VILLAVECES, J. Chemistry, a Lingua Philosophica. In: \n\nFoundations of Chemistry. New York, v.13, n.3, p.233-249, 2012. \n\nRIBEIRO, M. A. P; COSTA PEREIRA, D. Philosophy of Chemistry as a foundation \n\nits curriculum: A proposal. In: INTERNETIONAL SOCIETY FOR THE PHILOSOPHY OF \n\nCHEMISTRY, 07-10/08/2012. Leuven, Anais, 2012. \n\nRIBEIRO, M.A.P. Integra\u00e7\u00e3o da Filosofia da qu\u00edmica no curr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o inicial \n\nde professores. Contributos para uma filosofia no ensino. Tese doutoral. Universidade de \n\nLisboa: Lisboa, 2014. \n\nSAVIANI, Demerval. Pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica: primeiras aproxima\u00e7\u00f5es.  4. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Autores Associados, 1994.  \n\nSCERRI, E. The Periodic Table: Its Story and Its Significance. Oxford University \n\nPress, New York, 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n \n\n \n\n       \n\n                      V DISCUSS\u00d5ES GERAIS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n \n\n \n\nSegundo Chamizo (2011), a mudan\u00e7a no ensino de qu\u00edmica tem de vir, como primeira \n\npremissa, do reconhecimento do fato de que a maioria dos alunos do ensino m\u00e9dio n\u00e3o ser\u00e1 \n\num qu\u00edmico.  \n\nMuitas tentativas t\u00eam sido realizadas no sentido de alterar a pr\u00e1tica tradicional da \n\nqu\u00edmica, mas muitas sem sucesso. Nas aulas pr\u00e1ticas, estudantes s\u00e3o estimulados a chegarem \n\ntodos, ao mesmo tempo, ao mesmo resultado, sem considerar seus conhecimentos pr\u00e9vios, \n\nseu ritmo de aprendizagem e suas concep\u00e7\u00f5es. N\u00e3o ocorre o desenvolvimento de habilidades \n\ncomo a an\u00e1lise dos experimentos, a previs\u00e3o de fen\u00f4menos qu\u00edmicos, a discuss\u00e3o de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Dessa maneira, em muitos casos as conclus\u00f5es \n\nobtidas n\u00e3o poder\u00e3o ser utilizadas em novas situa\u00e7\u00f5es.  \n\nEm sala de aula, memoriza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas, conceitos prontos, uma educa\u00e7\u00e3o onde o \n\naluno \u00e9 visto como \u201cfuturo cientista\u201d, independente de seu cotidiano, de sua realidade. Novos \n\ncompostos s\u00e3o descobertos frequentemente, mas muitos docentes restringem suas aulas aos \n\nlivros did\u00e1ticos, que exp\u00f5em verdades inquestion\u00e1veis e historicamente descontextualizadas \n\ne tamb\u00e9m conduzem a aulas tradicionalmente expositivas.  Vemos um paradoxo na doc\u00eancia: \n\nde um lado, um ensino passivo, e de outro uma natureza repleta de compostos qu\u00edmicos, em \n\nconstante transforma\u00e7\u00e3o. \n\nReconhecer novos produtos qu\u00edmicos sintetizados, erros e acertos dos cientistas, \n\nidentificar as representa\u00e7\u00f5es utilizadas pelos docentes dentro de um contexto de \n\naprendizagem em sala de aula, s\u00e3o habilidades que devem ser estimuladas no ensino da \n\ndisciplina. Concordamos com Nye (1993), que argumenta que os qu\u00edmicos n\u00e3o est\u00e3o apenas \n\ninteressados nas propriedades gerais das mol\u00e9culas qu\u00edmicas, caracter\u00edsticas, \n\ncomportamentos e sua capacidade de gerar novos objetos. Qu\u00edmica n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ideia, mas \n\ntamb\u00e9m novas subst\u00e2ncias que mudam nosso mundo material constantemente, para o bem ou \n\npara o mal. Muitos discentes estudam a qu\u00edmica, mas n\u00e3o sabem a que se destina: s\u00e3o \n\nincapazes de usar o conhecimento cient\u00edfico de forma eficaz, sua compreens\u00e3o da natureza e \n\nm\u00e9todos da ci\u00eancia s\u00e3o muitas vezes incoerentes, distorcidas e confusas (CHAMIZO, 2011). \n\nNesse sentido, h\u00e1 urg\u00eancia em inserir discuss\u00f5es de sentido filos\u00f3fico na qu\u00edmica. \n\nOs problemas no ensino iniciam desde a resist\u00eancia dos docentes, passando pela falta \n\nde hist\u00f3ria e contextualiza\u00e7\u00e3o dos livros did\u00e1ticos, a falta de envolvimento dos professores na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pedag\u00f3gicas e a falta de conhecimento acerca da Filosofia da \n\nQu\u00edmica nos cursos de Licenciatura. \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n \n\n \n\nIniciamos esta tese, com a imensa \u00e2nsia de conhecer um pouco da Filosofia da \n\nQu\u00edmica, com o objetivo de encontrar respostas para in\u00fameros questionamentos que \n\npermeiam o ensino da qu\u00edmica nas escolas: O que \u00e9 qu\u00edmica, afinal? Qual seu principal \n\nobjeto de estudo? Como ensinar qu\u00edmica em que os alunos compreendam de forma clara? \n\nNossa principal hip\u00f3tese foi que a Filosofia da Qu\u00edmica pode fornecer essas respostas e \n\ntornar a Qu\u00edmica uma ci\u00eancia mais significativa para os estudantes. Mas, em primeiro lugar, \n\nfoi elementar um conhecimento mais profundo acerca dos campos de investiga\u00e7\u00e3o da \n\nFilosofia da Qu\u00edmica. Por\u00e9m, o fato de n\u00e3o sermos \u201cfil\u00f3sofos qu\u00edmicos\u201d e sim \u201ceducadores \n\nqu\u00edmicos\u201d, nos fez, a cada linha filos\u00f3fica explorada, traz\u00ea-la ao encontro de um problema no \n\nensino da qu\u00edmica.  \n\nSegundo Schummer (2006), o ensino de qu\u00edmica passa por problemas, que podem ser \n\nmais bem compreendidos pela filosofia da qu\u00edmica. Os problemas discutidos s\u00e3o: a ontologia \n\nqu\u00edmica, que envolve sistemas de classifica\u00e7\u00e3o, referencia\u00e7\u00e3o, tipos naturais, propriedades \n\nmateriais e organiza\u00e7\u00e3o das redes de rela\u00e7\u00f5es; a conceitua\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o, que envolve \n\nreflex\u00f5es acerca da linguagem ic\u00f4nica e diagram\u00e1tica, modelos, explica\u00e7\u00e3o estrutural, \n\ndualidade e circularidade dos conceitos; quest\u00f5es fundacionais, que questiona a \n\naxiomatiza\u00e7\u00e3o da tabela peri\u00f3dica, teoria dos grupos, simetria e topologia; rela\u00e7\u00e3o com a \n\nf\u00edsica e com a biologia, que discute o reducionismo, emergentismo e pluralismo, autonomia \n\nda qu\u00edmica e a qu\u00edmica como ci\u00eancia de servi\u00e7o. \n\nPrimeiramente mapeamos a Filosofia da Qu\u00edmica, principais pesquisadores e \u00e1reas de \n\nestudo, onde obtemos dados referentes ao desenvolvimento deste campo. Autores como \n\nScerri 2007; Harr\u00e9 &amp; Llored 2010; Labarca &amp; Lombardi 2010; Earley 2010; Lombardi &amp; \n\nLlored 2012; Araujo Neto 2012; Gavroglu &amp; Sim\u00f5es 2012; Chamizo 2012; Restrepo &amp; \n\nVillaveces2012; Ribeiro 2012; Talanquer 201 nos levaram ao conhecimento da qu\u00edmica \n\ncomo uma \u00e1rea visual, diagram\u00e1tica, representativa, nos revelando uma ci\u00eancia que deve ser \n\ncompreendida de forma interativa, din\u00e2mica, dependente ontologicamente do mundo da vida, \n\nonde deve haver rela\u00e7\u00e3o entre o conte\u00fado e a realidade.  \n\nA Filosofia da qu\u00edmica nos trouxe muitas respostas, primeiramente em rela\u00e7\u00e3o ao \n\n\u201creducionismo\u201d, filosofia impl\u00edcita na maioria das aulas de qu\u00edmica (Ribeiro, 2014). A \n\nqu\u00edmica, muitas vezes, \u00e9 reduzida \u00e0 f\u00edsica e matem\u00e1tica, no qual observamos a abstra\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos qu\u00edmicos em sala de aula, e tamb\u00e9m a matematiza\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica.  \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n \n\n \n\nConcordamos com Bair et al.(2005), quando afirma que a qu\u00edmica n\u00e3o se reduz \u00e0 \n\nf\u00edsica, ou seja, o reducionismo \u00e9 infundado. Os autores reconhecem a import\u00e2ncia das leis \n\nfundamentais da qu\u00edmica para a f\u00edsica, os avan\u00e7os da f\u00edsica influenciam profundamente a \n\nqu\u00edmica, por exemplo, as massas molares relativas, s\u00e3o medidas sistematicamente pelo uso \n\ncombinado da espectroscopia de massas e pela lei dos gases perfeitos. Assim como os \n\navan\u00e7os da qu\u00edmica tamb\u00e9m influenciam a f\u00edsica, como os trabalhos de Faraday em \n\neletroqu\u00edmica, por exemplo, que levaram ao conceito de el\u00e9tron. Portanto, a teoria f\u00edsica \n\nenriquece a qu\u00edmica e vice-versa.  Segundo Baird et all., as leis f\u00edsicas oferecem no\u00e7\u00f5es \n\nconceituais fundamentais e condi\u00e7\u00f5es limitantes do que \u00e9 poss\u00edvel, os qu\u00edmicos, por sua vez, \n\ndevem somar sua contribui\u00e7\u00e3o para averiguar como se comportam as esp\u00e9cies qu\u00edmicas \n\npropriamente ditas. \n\nTranspondo as ideias para o ensino de qu\u00edmica, se um docente, em suas aulas \n\nexpositivas, apenas emprega f\u00f3rmulas e desenvolve c\u00e1lculos, em que os alunos acabam \n\nrealizando mecanicamente, sem fazer ideia do que significam os compostos e palavras que \n\naparecem nos enunciados de tais exerc\u00edcios, a aula de qu\u00edmica acaba sendo \u201creduzida\u201d pelo \n\npr\u00f3prio professor, \u00e0 matem\u00e1tica ou f\u00edsica.  \n\nO discente necessita conhecer o que est\u00e1 realizando; se o docente trouxesse um \n\nexerc\u00edcio e explicasse a origem de cada subst\u00e2ncia presente na referida atividade, \n\nestabelecendo conex\u00f5es com o cotidiano, envolvendo os alunos numa metodologia de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de algum conhecimento, mesmo os alunos que n\u00e3o conseguirem chegar ao \n\nresultado final, estariam num contexto de aprendizagem, e n\u00e3o exclu\u00eddos do processo. O \n\nensino de qu\u00edmica deve incluir, n\u00e3o excluir os estudantes. \n\n \n\nConcordamos com as ideias de Van Brakel (2000), que afirma ser a qu\u00edmica a \n\n\u201cci\u00eancia das subst\u00e2ncias\u201d e que a explica\u00e7\u00e3o a n\u00edvel microsc\u00f3pico, se tiver falhas, n\u00e3o faz \n\ndiferen\u00e7a, se o educando conhecer a subst\u00e2ncia no n\u00edvel macrosc\u00f3pico. Como exemplo, \n\ncitamos o modelo e conceito de modelo at\u00f4mico criado por alunos em uma de nossas \n\npesquisas3: \n\n                                                           \n3\n  KAVALEK, D\u00e9bora S. Interconex\u00e3o entre a linguagem diagram\u00e1tica e a discursiva: um indicador da \n\naprendizagem em qu\u00edmica. X Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC, \u00c1guas de \nLind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015. \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n \n\n \n\n \n\nFigura 1- Desenho e conceito de \u00e1tomo realizado por um aluno \n\n \n\nNesse caso, o estudante, por acreditar que o \u00e1tomo \u00e9 invis\u00edvel, afirma que \u201ca part\u00edcula \n\nsozinha n\u00e3o tem representa\u00e7\u00e3o\u201d. Focando no sentido microsc\u00f3pico, reduzindo o \u00e1tomo \u00e0 \n\nmec\u00e2nica qu\u00e2ntica, o aluno n\u00e3o concebeu que os \u00e1tomos formam as coisas ao nosso redor. \n\nNesse sentido, constatamos que o reducionismo da qu\u00edmica pode gerar confus\u00f5es e \n\ndesentendimentos pelos estudantes. \n\nPodemos concretizar o oposto desse quadro: no lugar da resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios \n\npadr\u00f5es, ou da memoriza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas, o docente poderia realizar a interdisciplinaridade \n\nentre qu\u00edmica, f\u00edsica, biologia e matem\u00e1tica, com conte\u00fados significativos para os educandos. \n\nO caminho metodol\u00f3gico da redu\u00e7\u00e3o pode dar lugar \u00e0 jun\u00e7\u00e3o entre as referidas \u00e1reas, no \n\nobjetivo de um conhecimento contextualizado e significativo, que pode ser utilizado em \n\nsitua\u00e7\u00f5es do cotidiano. \n\nOutro problema observado \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos desenvolvidos nas aulas de \n\nqu\u00edmica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: prontos, sem abordar os erros e acertos, sem mencionar a \n\nhist\u00f3ria das teorias, as diversas maneiras de interpretar o mundo, acr\u00edticos, sem referencial na \n\nrealidade. As contribui\u00e7\u00f5es de Bachelard (1984a) foram cruciais para o entendimento de que \n\no conhecimento cient\u00edfico foi constru\u00eddo a partir de erros, na \u201cruptura com o senso comum\u201d \n\n(BACHELARD, 2000, p. 168). O erro como precursor da aprendizagem, a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento baseado nos fatos do cotidiano, mas questionando a realidade e comparando-a \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n \n\n \n\ncom o conhecimento cient\u00edfico. Sustentamos a reflex\u00e3o cr\u00edtica no ensino de qu\u00edmica, \n\nconsiderando o \u201cmundo social e os objetos do conhecimento nas suas m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es, \n\nintera\u00e7\u00f5es e complexidades\u201d (FONSECA, 2008, p. 364), percebendo que o conhecimento \n\ncient\u00edfico foi influenciado pelo momento social, pol\u00edtico, religioso, tecnol\u00f3gico e, sobretudo \n\ndesenvolvido por seres humanos, sujeito a falhas. \n\nQuanto ao problema do pluralismo na qu\u00edmica Bachelard (2010), nos instrui que \u201cpor \n\ntr\u00e1s de todo pluralismo pode-se reconhecer um sistema de coer\u00eancia\u201d (p. 8). Diversos estilos \n\ncognitivos, diferentes explica\u00e7\u00f5es para o mesmo fen\u00f4meno, modos de ensino diferentes \n\nfazem com que o ensino, o curr\u00edculo, a pesquisa sejam socializados em boa parte por c\u00f3digos \n\nde natureza impl\u00edcita. Assim, para melhorar o ensino de qu\u00edmica \u00e9 necess\u00e1rio assumir esse \n\npluralismo constitutivo, que envolve as diferentes formas de ensinar e aprender essa ci\u00eancia, \n\nas diferentes concep\u00e7\u00f5es do que \u00e9 qu\u00edmica (tecnoci\u00eancia, ci\u00eancia do natural ou artificial, \n\nci\u00eancia molecular, ci\u00eancia da inova\u00e7\u00e3o, boa ou m\u00e1, um ramo da f\u00edsica, a ci\u00eancia central...) \n\nqual seu objeto de estudo (\u00e1tomos, subst\u00e2ncias, transforma\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria...) e seus \n\nrespectivos objetivos, para se chegar a um \u201csistema de coer\u00eancia\u201d no ensino. Ap\u00f3s \n\nconhecermos um pouco sobre a Filosofia da Qu\u00edmica, seus estudos pelo mundo e os \n\nproblemas no ensino que podem ser discutidos pela mesma, estruturamos os tr\u00eas primeiros \n\nartigos. Ap\u00f3s essa fase, nosso objetivo foi aproximar todos os estudos ao dia a dia da sala de \n\naula, e como poder\u00edamos auxiliar os docentes de qu\u00edmica. Passamos, ent\u00e3o, a aprofundar \n\nnossos estudos nas \u00e1reas da Filosofia da Qu\u00edmica.  \n\nFil\u00f3sofos qu\u00edmicos apontam dom\u00ednios ou dimens\u00f5es da Filosofia da Qu\u00edmica, entre \n\nelas a Diagramaticidade, ou seja, as representa\u00e7\u00f5es no ensino de qu\u00edmica, cujo campo \n\ntem\u00e1tico escolhemos para seguir o rumo das nossas pesquisas. Ap\u00f3s a leitura de alguns \n\ntrabalhos na \u00e1rea, entendemos que o maior problema em rela\u00e7\u00e3o ao ensino baseado em \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, \u00e9 a dificuldade de transformar a linguagem diagram\u00e1tica (desenhos, modelos, \n\ndiagramas, f\u00f3rmulas) na linguagem discursiva (conceito, explica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno). \n\nE a linguagem diagram\u00e1tica \u00e9 dependente da linguagem discursiva, pois o discente \n\ndeve saber transitar entre as duas linguagens, ou seja, o estudante deve ser capaz de construir \n\num conceito a partir de uma representa\u00e7\u00e3o, e o docente deve ser capaz de proporcionar essa \n\npassagem, para a aprendizagem em qu\u00edmica. Dentro do contexto da diagramaticidade, \n\nentendemos que a transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a linguagem discursiva \u00e9 um \n\ncampo de pouca investiga\u00e7\u00e3o e configura-se num grande problema no ensino, pois, muitas \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n \n\n \n\nvezes, est\u00e1 sujeita a equ\u00edvocos e confus\u00f5es, gerando desentendimentos. Um dos objetivos do \n\nensino de qu\u00edmica \u00e9 fazer com que o discente construa um conceito claro a partir das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es utilizadas pelo docente em sala de aula, ou seja, o estudante deve transformar \n\na linguagem diagram\u00e1tica em discursiva e vice-versa. \n\nPor este motivo, realizamos uma pesquisa com alunos e, diante dos resultados \n\napresentados na investiga\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao desenho e descri\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo, perceberam-se \n\ndois aspectos importantes: o primeiro relacionado \u00e0 confus\u00e3o de modelos, onde, num total de \n\nsetenta e tr\u00eas desenhos de \u00e1tomos, observamos dezoito representa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o evidenciaram \n\nentendimento da estrutura at\u00f4mica, nem dentro de um contexto, sendo que, quatorze alunos \n\nrepresentaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de desenhos que nada condizem e nem indicaram onde \n\nestariam os mesmos, como, por exemplo, o n\u00famero dois, um disco voador, uma flor e outros. \n\nQuatro alunos n\u00e3o desenharam nada. J\u00e1 cinquenta e cinco estudantes, simbolizaram o \u00e1tomo \n\ncom pontos, esferas, pontos em figura humana, circunfer\u00eancias, demonstrando algum \n\nconhecimento da estrutura da mat\u00e9ria. Por\u00e9m, muitos estudantes n\u00e3o demonstraram \n\ndiscernimento a respeito da diferen\u00e7a entre \u00e1tomo, mol\u00e9cula e subst\u00e2ncia, n\u00edvel micro e \n\nmacrosc\u00f3pico. \n\nDe um total de setenta e tr\u00eas  estudantes, cinquenta e um elaboraram defini\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1tomo como observaram nos desenhos dos colegas, mesmo que estas aprecia\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncaracterizavam adequadamente um \u00e1tomo, como, por exemplo: \u201c\u00e1tomo \u00e9 um olho olhando \n\npara baixo\u201d. Tal aspecto revelou a grande dificuldade na transi\u00e7\u00e3o da linguagem \n\ndiagram\u00e1tica para a discursiva, pois as representa\u00e7\u00f5es utilizadas podem levar a confus\u00f5es em \n\nsua interpreta\u00e7\u00e3o. J\u00e1 vinte e dois referiram-se a conceitos j\u00e1 estudados, inserindo as palavras: \n\nn\u00facleo, el\u00e9trons, mol\u00e9culas, energia, elemento qu\u00edmico e tabela peri\u00f3dica. Elaboramos \n\ncategorias para an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es: Espacialidade; Depend\u00eancia e Obst\u00e1culos no \n\nensino. \n\n Posterior \u00e0 pesquisa, realizamos um trabalho em sala de aula, onde buscamos, na \n\nFilosofia da Qu\u00edmica, bases te\u00f3ricas para trabalhar o conceito de representa\u00e7\u00e3o (PEIRCE, \n\n1996; JUSTI, 2013) e a transi\u00e7\u00e3o entre a linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva. Ap\u00f3s \n\nessa fase inicial, cada estudante escolheu uma mol\u00e9cula de seu interesse e de seu cotidiano, \n\nrealizou pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre a mesma, e representou-a de tr\u00eas maneiras diferentes, \n\npodendo ser: oral, escrita, com material concreto, virtual, transitando entre linguagens. Foi \n\napresentado, primeiramente, para a turma. Posteriormente, foi realizada uma exposi\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n \n\n \n\nmol\u00e9culas para a comunidade escolar, onde toda escola ficou rodeada pelas representa\u00e7\u00f5es \n\ndos estudantes. Depois, realizamos novamente a pesquisa do desenho e descri\u00e7\u00e3o do \u00e1tomo4e \n\nos dados foram analisados, tendo por base as categorias citadas anteriormente. \n\nAp\u00f3s o trabalho realizado, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o filos\u00f3fica acerca do significado da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e da modelagem, dentro de um contexto onde os alunos exploraram e \n\ntransitaram pela linguagem diagram\u00e1tica e discursiva para representar as mol\u00e9culas e \u00e1tomos, \n\nobservamos que os conceitos dos alunos evolu\u00edram, pois apenas dois desenhos foram \n\nconsiderados errados e seis explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o expuseram o conceito correto de \u00e1tomo. No \n\npercurso da pesquisa, a habilidade visual dos discentes foi desenvolvida, a compet\u00eancia \n\nrepresentacional foi favorecida, contribuindo para o aperfei\u00e7oamento da transi\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem diagram\u00e1tica para a discursiva. \n\nPara entender o conceito que \u00e9 transmitido atrav\u00e9s do modelo utilizado nas \n\nexplica\u00e7\u00f5es do docente, o mesmo n\u00e3o pode apenas ser exposto no quadro, pois pode causar \n\nconfus\u00e3o no entendimento por parte dos estudantes. Deve transitar pelas linguagens, tendo \n\noportunidade de construir uma aprendizagem realmente significativa atrav\u00e9s da modelagem \n\nempregada. A transi\u00e7\u00e3o entre as linguagens deve estar suscet\u00edvel de classifica\u00e7\u00f5es, de \n\ncategoriza\u00e7\u00f5es, de manipula\u00e7\u00f5es diversas que permite descobrir por si mesmo o que h\u00e1 a \n\ndizer a respeito da representa\u00e7\u00e3o, do modelo. Ela p\u00f5e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o uma imagem \n\ntransform\u00e1vel, al\u00e9m da imagem, congelada sobre a folha de papel, ou desenhada na lousa. \n\nUtilizar-se da filosofia de Peirce permitiu a compreens\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es em seus \n\ncontextos de estudo, atrav\u00e9s de diferentes linguagens: modelos concretos, apresenta\u00e7\u00e3o oral, \n\nescrita, virtual, compondo um cen\u00e1rio rico, apresentando com clareza peculiaridades das \n\nestruturas representadas. O aluno precisa entender a rela\u00e7\u00e3o que existe entre os signos, \n\nmediados pelo professor e instigados pelas quest\u00f5es: O que o modelo revelou? Qual a \n\ninforma\u00e7\u00e3o que o modelo utilizado revelou? \n\nConstru\u00edmos, com a classe de alunos, um conhecimento qu\u00edmico que n\u00e3o seria \n\nposs\u00edvel, ou seria mais dif\u00edcil, utilizando apenas palavras e imagens est\u00e1ticas. Quando os \n\n                                                           \n4\n  Foi solicitado, pela docente, que cada aluno fizesse um desenho que representasse o \u00e1tomo. Ap\u00f3s, \n\ndistribu\u00edmos aleatoriamente os desenhos, e cada aluno criou uma defini\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo, a partir do desenho do \ncolega. Em seguida, desenvolveram, em outra folha em branco, uma defini\u00e7\u00e3o de \u00e1tomo, que foram \ndistribu\u00eddas entre os alunos casualmente, e, cada estudante fez um desenho do \u00e1tomo conforme a defini\u00e7\u00e3o \nescrita pelo colega. \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n \n\n \n\nalunos conseguiram realizar a leitura das representa\u00e7\u00f5es, dentro de um contexto, eles \n\nconseguiram compreender a realidade que as mesmas representavam. \n\nAo entrar no campo da diagramaticidade e verificar que a transi\u00e7\u00e3o entre linguagens \u00e9 \n\nmuito importante para a aprendizagem baseada em modelos, nos deparamos com outro \n\nproblema no ensino de qu\u00edmica: as explica\u00e7\u00f5es. Na qu\u00edmica, s\u00e3o utilizadas diferentes \n\nlinguagens, explicadas de maneira diversa, gerando, consequentemente, entendimentos \n\ndiversos por parte dos discentes. Viemos a reafirmar, conforme consta na tese de doutorado de \n\nRibeiro (2014), que a diagramaticidade \u00e9 uma dimens\u00e3o cognitiva, epistemol\u00f3gica e \n\npedag\u00f3gica com autonomia na qu\u00edmica. Nessa afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserido o pensamento de \n\nPeirce. Usamos a no\u00e7\u00e3o de ideias claras para conjecturar que isso pode definir o uso das \n\nlinguagens diagram\u00e1ticas e discursiva, fator fundamental no ensino e aprendizagem de \n\nqu\u00edmica. A transfer\u00eancia de uma linguagem em outra pode se dar, fundamentada na \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o das ideias claras de Peirce.  \n\nDiante de todos os argumentos apresentados nesta tese, as discuss\u00f5es em Filosofia da \n\nQu\u00edmica podem trazer contribui\u00e7\u00f5es para uma melhor compreens\u00e3o dos processos, \n\nproblemas, explica\u00e7\u00f5es e d\u00favidas que envolvem o ensino de Qu\u00edmica. Esta tese configurou-\n\nse numa interpreta\u00e7\u00e3o de aspectos da Filosofia da Qu\u00edmica e aproxima\u00e7\u00e3o ao ensino, \n\nrealizado por uma educadora em qu\u00edmica, cuja maior preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcionar maior \n\nsignificado \u00e0s aulas de qu\u00edmica.  \n\n \n\nTabela 1- Resumo dos cap\u00edtulos da tese \n\nCap\u00edtulos Objetivos Conclus\u00f5es \n\nI Investigar os diferentes \n\nmodos de integra\u00e7\u00e3o da \n\nfilosofia da qu\u00edmica ao \n\nensino da qu\u00edmica nos \n\ndiversos pa\u00edses. \n\n-Qu\u00edmicos fil\u00f3sofos da Europa e fil\u00f3sofos qu\u00edmicos do \n\nUSA: O centro do debate  \n\n-Dos pa\u00edses sul-americanos- Argentina e Col\u00f4mbia- \n\npesquisadores Martin Labarca, Olimpia Lombardi, \n\nAndres Bernal Daza, Guillermo Restrepo. \n\n-A revista Hyle - Alemanha, Fran\u00e7a e It\u00e1lia. \n\n- A Foundations of Chemistry tem importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos USA e Reino Unido.  \n\n- Artigos de Ros\u00e1ria Justi &amp;Gilbert (2002), Andrade \n\nMartins (2012), Ribeiro e Costa Pereira (2011, 2012) \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n \n\n \n\npublicados na revista Foundations of Chemistry.  \n\n-Nelson Bejarano- reducionismo \n\n-2005- EDUQUI; ENEQ-2012- Labarca, Ronei Clecio, \n\nAra\u00fajo Neto, Bejarano e Ribeiro. \n\nII Inserir e articular a \n\nqu\u00edmica \u00e0 filosofia, para \n\nhumanizar a ci\u00eancia e \n\naproxim\u00e1-la dos interesses \n\nsociais. \n\n- Vis\u00f5es da Qu\u00edmica: Tecnoci\u00eancia; Ci\u00eancia da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o; Ci\u00eancia do artificial; Ci\u00eancia da reflex\u00e3o; \n\nForma\u00e7\u00e3o do futuro cientista; Ci\u00eancia molecular. \n\n- Obst\u00e1culos conceituais: V\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es; \n\nDificuldade de pensar a qu\u00edmica; Mereologia qu\u00edmica; \n\nCurr\u00edculo conservador; reducionismo; Visibilidade. \n\n- Filosofia da Qu\u00edmica: Papel das imagens; Imagem; \n\nAn\u00e1lise mais sistem\u00e1tica da ci\u00eancia; Empoderamento; \n\nNatureza do conhecimento qu\u00edmico; Ci\u00eancia ativa, \n\nprodutiva, relacional, hist\u00f3rica, diagram\u00e1tica. \n\nIII Identificar problemas no \n\nensino que podem ser \n\ndebatidos pela Filosofia \n\nda Qu\u00edmica. Categorizar \n\nos problemas. \n\n- Problemas no ensino de qu\u00edmica: Ontologia qu\u00edmica; \n\nConceitua\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o;  \n\n- Quest\u00f5es fundacionais (axiomatixa\u00e7\u00e3o da tabela \n\nperi\u00f3dica; teoria dos grupos; simetria e topologia);  \n\n- Rela\u00e7\u00e3o com a f\u00edsica e com a biologia. \n\nIV Analisar o problema da \n\nlinguagem diagram\u00e1tica e \n\ndiscursiva no ensino de \n\nqu\u00edmica e indicar \n\ncategoriza\u00e7\u00f5es para \n\nan\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es \n\nem qu\u00edmica.  \n\n- Transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica para a discursiva. \n\n- Indicadores para an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es em \n\nqu\u00edmica. \n\nV Avaliar mudan\u00e7as (ou \n\nn\u00e3o) na linguagem \n\ndiagram\u00e1tica e discursiva \n\ndos estudantes,  \n\nAp\u00f3s trabalho dedicado \u00e0s \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de \u00e1tomo e \n\nmol\u00e9cula. \n\nConfus\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos modelos e conceitos, onde, \n\nnum total de setenta e tr\u00eas desenhos de \u00e1tomos, dezoito \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es n\u00e3o demonstraram entendimento da \n\nestrutura at\u00f4mica, nem dentro de um contexto, sendo \n\nque, quatorze alunos representaram o \u00e1tomo atrav\u00e9s de \n\ndesenhos que nada condizem e nem indicaram onde \n\nestariam os mesmos.  \n\n- Em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos, um total de cinquenta e um \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n \n\n \n\nestudantes, criou conceitos assim como observou nos \n\ndesenhos dos colegas, mesmo que estas aprecia\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncaracterizavam adequadamente a part\u00edcula. \n\n \n\n- Ap\u00f3s o trabalho realizado, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o filos\u00f3fica \n\nacerca do significado da representa\u00e7\u00e3o e da modelagem, \n\ndentro de um contexto onde os alunos exploraram e \n\ntransitaram pela linguagem diagram\u00e1tica e discursiva \n\npara representar as mol\u00e9culas e \u00e1tomos, observamos que \n\nos desenhos e conceitos dos alunos evolu\u00edram, pois \n\napenas dois desenhos foram considerados errados e seis \n\nexplica\u00e7\u00f5es n\u00e3o expuseram o conceito correto de \u00e1tomo. \n\nNo percurso da pesquisa, a habilidade visual dos \n\ndiscentes foi desenvolvida, a compet\u00eancia \n\nrepresentacional foi favorecida, contribuindo para o \n\naperfei\u00e7oamento da transi\u00e7\u00e3o da linguagem diagram\u00e1tica \n\npara a discursiva. \n\nFonte: autoria pr\u00f3pria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI PERSPECTIVAS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n \n\n \n\nVisualizamos in\u00fameras perspectivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Filosofia da Qu\u00edmica aliada ao \n\nensino, implica\u00e7\u00f5es desta tese: \n\n\u2022 Ap\u00f3s conhecer melhor a Filosofia da Qu\u00edmica, procuramos a sua aproxima\u00e7\u00e3o ao \n\nensino, atrav\u00e9s da dimens\u00e3o: diagramaticidade. Outros campos devem ser \n\nexplorados e aliados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em qu\u00edmica. \n\n\u2022 Apesar de o pensamento qu\u00edmico ser caracterizado por uma diagramaticidade, a \n\nlinguagem discursiva \u00e9 necess\u00e1ria em todos os momentos da produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do conhecimento qu\u00edmico. \u00c9 necess\u00e1rio estudo mais amplo a \n\nrespeito da interconex\u00e3o entre essas duas linguagens.  \n\n\u2022 Sugerimos tamb\u00e9m que a compet\u00eancia de transitar entre linguagens pode e deve \n\nser um indicativo de aprendizagem em qu\u00edmica. Propomos a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores de aprendizagem em qu\u00edmica que evidenciem tal compet\u00eancia. \n\n\u2022 \u00c9 poss\u00edvel que a qu\u00edmica tenha sido decisiva na constru\u00e7\u00e3o das principais ideias \n\nde Peirce. Essa \u00e9 uma hip\u00f3tese para maiores estudos no futuro. Assim como em \n\nBachelard, talvez possamos dizer que Peirce \u00e9 tamb\u00e9m um fil\u00f3sofo da qu\u00edmica. \n\n\u2022 A explora\u00e7\u00e3o do campo disciplinar da Filosofia da Qu\u00edmica explicitar\u00e1 outras \n\nestruturas que poder\u00e3o propor modos de integra\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo. Essa estrutura \n\nsubjacente, pensada transversalmente \u00e0s dimens\u00f5es sint\u00e1tica, filos\u00f3fica e \n\npedag\u00f3gica, pode organizar sistemicamente outras redes de sentido no \n\ninstrumento pedag\u00f3gico da qu\u00edmica. Daremos continuidade ao trabalho, \n\nsugerindo propostas de ensino baseadas na FQ, bem como a complementa\u00e7\u00e3o \n\ntem\u00e1tica destas propostas. \n\n\u2022 Sugerimos que a Filosofia da Qu\u00edmica seja inserida no curr\u00edculo do curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o em Licenciatura em Qu\u00edmica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVII REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n \n\n \n\nAD\u00daRIZ-BRAVO, Augustin. Integracion de la epistemologia em la formacion del \n\nprofessorado de ci\u00eancias. Tese (Doutorado), Universitat Autonoma de Barcelona, 2001. \n\nAD\u00daRIZ-BRAVO, A. e ISQUIERDO, M. \u201cStructuring\u201d ideas from philosophy of \n\nscience for physics teacher education, en Abstracts of International Conference Physics \n\nTeacher Education Beyond ,135, Barcelona: PTTIS,2000. \n\nBACHELARD, G. A Forma\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito Cient\u00edfico: contribui\u00e7\u00e3o para uma \n\npsican\u00e1lise do conhecimento. Trad. Estela dos Santos Abreu. Rio de Janeiro: Contraponto, \n\n1996.         \n\nBACHELARD, G. O Pluralismo coerente da Qu\u00edmica Moderna. Tradu\u00e7\u00e3o Estela \n\ndos Santos Abreu. Rio de Janeiro: Contraponto, 2009. \n\nBAIR, David; SCERRI, Eric &amp; MCINTYRE, Lee (coord.). Philosophy of \n\nChemistry. Synthesis of a New Discipline, M\u00e9xico: Springer, 2005. \n\nBENSAUDE-VINCENT, B. e STENGERS, I. Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica. Trad. xxx. \n\nLisboa: Editora Piaget, 1992. p. 23, 53-54, 128-129, 198-199. \n\nCHAMIZO, J. A. Techno chemistry. One of the chemists\u2019 ways of knowing (prelo), \n\n2012. \n\nCHASSOT, Attico. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: quest\u00f5es e desafios para a Educa\u00e7\u00e3o. \n\nIju\u00ed: Editora UNIJU\u00cd, 1 ed. 2000. \n\nCHASSOT, Attico. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: quest\u00f5es e desafios para a educa\u00e7\u00e3o. \n\nIju\u00ed: Editora Uniju\u00ed, 3 ed., 2003. \n\nCHASSOT, Attico. Alquimiando a Qu\u00edmica. QU\u00cdMICA NOVA NA ESCOLA N\u00b0 1, \n\nMAIO 1995 \n\nCHASSOT, A. I. Catalisando transforma\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o. Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 1993. \n\nEARLEY, J. E. Would introductory chemistry courses work better with a new \n\nphilosophical basis? Foundations of Chemistry, Vol. 6, 2004, pp.137\u2013160. \n\nECHEVERR\u00cdA, A. R. Como os estudantes concebem a forma\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. \n\nQu\u00edmica Nova na Escola, n. 3, p. 15-18, 1996. \n\nECHEVERR\u00cdA, A. R.; BENITE A. M. C. e SOARES M. H. F. B. A pesquisa na \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial de professores de qu\u00edmica\u2013 a experi\u00eancia do instituto de qu\u00edmica da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sbq.org.br/30ra/Workshop%20UFG.pdf. Acesso em 26/01/2015. \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n \n\n \n\nFONSECA, Dirce Mendes da. A pedagogia cient\u00edfica de Bachelard: uma reflex\u00e3o a \n\nfavor da qualidade da pr\u00e1tica e da pesquisa docente. Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v.34, n.2, p. 361-370, maio/ago. 2008. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/ep/v34n2/10.pdf. Acesso em: 09/03/2016. \n\nGOODWIN, W. M. (2008). Structural formulas and explanation in organic \n\nchemistry. Foundations of Chemistry, Vol.10, n.2. \n\nGOODWIN, W. M. (2010). How do structural formulas embody the theory of \n\norganic chemistry? Philosophy of physical science, Vol \n\nJUSTI, R.S. GILBERT, J.K. Philosophy of chemistry in university chemical \n\neducation: the case of models and modelling. Foundations of chemistry, v.4, p. 213-240, \n\n2002. \n\nKAVALEK, D\u00e9bora S. EL papel y La Filosofia de La Ciencia em La formaci\u00f3n de \n\nprofesores de qu\u00edmica- Un an\u00e1lisis Comparativo en UBA y UFRGS. Tesis presenteada para \n\nel Curso de Maestr\u00eda en Docencia Universitaria UTN, Argentina, 2010. \n\nMALDANER, O.A. &amp; ZANON, L.B. Pesquisa Educacional e Produ\u00e7\u00e3o de \n\nConhecimento do professor de qu\u00edmica. In: Ensino de qu\u00edmica em Foco. Organizadores: \n\nWildson Luiz Pereira dos Santos, Otavio Aloisio Maldaner. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2010. \n\nMCINTYRE, L. \u201cThe Emergence of the Philosophy of Chemistry\u201d, Foundations of \n\nChemistry 1, pp. 57-63, 1999. \n\nPORTO, P.A. Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia no Ensino de Qu\u00edmica: Em busca dos \n\nobjetivos educacionais da atualidade. In: Ensino de qu\u00edmica em Foco. Organizadores: \n\nWildson Luiz Pereira dos Santos, Otavio Aloisio Maldaner. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2010. \n\nRIBEIRO, M. A. P. &amp; COSTA PEREIRA, D. Constitutive Pluralism of Chemistry: \n\nthought planning, curriculum, epistemological and didactic orientations. 11 international \n\nIHPST e Greek History, Philosophy and Science Teaching- Thessaloniki, Grecian, 3-6 July, \n\n2012. \n\nRIBEIRO, M. A. P. &amp; COSTA PEREIRA, D.Constitutive Pluralism of Chemistry: \n\nthought planning, curriculum, epistemological and didactic orientations. Science &amp; \n\nEducation, online, first, 7 January, 2012. \n\nRIBEIRO, Marcos Ant\u00f4nio Pinto e PEREIRA, Costa Duarte. Diagrama fundamental \n\nda educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: Uma proposta fundamentada na filosofia da qu\u00edmica. XVI Encontro \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n \n\n \n\nNacional do Ensino de Qu\u00edmica (XVI ENEQ) e X Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica da Bahia \n\n(X EDUQUI), Salvador, Bahia, Brasil, 17 a 20 de julho, 2012. \n\nRIBEIRO, Marcos Ant\u00f4nio Pinto et al. Campo de problemas sobre a linguagem \n\nqu\u00edmica debatidos pela filosofia da qu\u00edmica. Anais do Encontro Nacional de Pesquisa em \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 X ENPEC- \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP \u2013 24 a 27 de Novembro de 2015. \n\nSCERRI, E.On the Nature of Chemistry.Educaci\u00f3n Quimica 10 (2): 74\u201378, 1999. \n\nSCERRI, Eric. On the nature of chemistry. Educacion Quimica, 10 (2), p.74-78, \n\n2003. \n\nSCERRI, Eric.  Philosophical Confusion in Chemical Education. Journal of \n\nChemical Education 80, 2003. \n\nSCERRI, Eric R. The Ambiguity of Reduction. Karlsruhe: HYLE \u2013 International \n\nJournal for Philosophy of Chemistry 13, 2007. \n\nSCHUMMER, J. (1998). The chemical core of Chemistry: A conceptual approach. \n\nHyle, International Journal for Philosophy of Chemistry, Vol. 4, n.1, pp.129\u2013162. \n\nSCHUMMER, J.  The philosophy of Chemistry: From infancy towards maturity. In: \n\nDavis Baird, Eric Scerri &amp; Lee Macintyre (eds.). Philosophy of Chemistry: Synthesis of a \n\nnew discipline (Boston studies in the philosophy of science, vol. 242),Dordrecht: springer, \n\npp. 19-39, 2006. \n\nVAN  BRAKEL, Jaap, Philosophy of Chemistry \u2013 Between the Manifest and the \n\nScientific Image. Leuven: Leuven University Press, 2000. \n\nBACHELARD, G. La philosophie du non. Paris: Presses Universitaires de France, \n\n1988. Tradu\u00e7\u00e3o Joaquim Jos\u00e9 Moura Ramos. A filosofia do n\u00e3o. Lisboa: Presen\u00e7a, 1984a. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVIII ANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n \n\n \n\n \n\nAnexo 1- Imagens dos trabalhos realizados pelos estudantes para o estudo das Representa\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n \n\n \n\n \n\nAnexo02- Desenhos de \u00e1tomos e elabora\u00e7\u00e3o de conceitos a partir dos desenhos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n118"}]}}}