{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09681"}, {"@name": "filename", "#text": "14669_Wanderlei_Bieluczyk_Revisada.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nCENTRO DE ENERGIA NUCLEAR NA AGRICULTURA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nWANDERLEI BIELUCZYK \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCrescimento e decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas e qualidade do solo sob \n\nsistemas integrados de agricultura, pecu\u00e1ria e floresta  \n\n(S\u00e3o Carlos \u2013 SP) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPiracicaba \n\n2018 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\nWANDERLEI BIELUCZYK \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCrescimento e decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas e qualidade do solo sob \n\nsistemas integrados de agricultura, pecu\u00e1ria e floresta  \n\n(S\u00e3o Carlos \u2013 SP) \n\nVers\u00e3o revisada de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de 2011 \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Centro de Energia Nuclear \n\nna Agricultura da Universidade de S\u00e3o Paulo para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Qu\u00edmica na Agricultura e \n\nno Ambiente \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Marisa de C\u00e1ssia Piccolo \n\nCo-orientador: Prof. Dr. Marcos Gervasio Pereira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPiracicaba \n\n2018 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n2 \n \n\nAUTORIZO A DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE TRABALHO, POR QUALQUER \n\nMEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE \n\nQUE CITADA A FONTE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP) \n\nSe\u00e7\u00e3oT\u00e9cnica de Biblioteca - CENA/USP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nElaborada por: \nMarilia R.G. Henyei \n\nCRB \u2013 8/3631 \n\nResolu\u00e7\u00e3o CFB N\u00ba 184 de 29 de setembro de 2017 \n\n  \n\nBieluczyk, Wanderlei \n\n \n\nCrescimento e decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas e qualidade do solo sob sistemas integrados \n\nde agricultura, pecu\u00e1ria e floresta (S\u00e3o Carlos, SP) / Wanderlei Bieluczyk; Marisa de C\u00e1ssia \n\nPiccolo. - - vers\u00e3o revisada de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de 2011. - - Piracicaba, \n\n2018. \n\n153 p. : il.  \n\n \n\nTese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \n\nQu\u00edmica na Agricultura e no Ambiente) \u2013 Centro de Energia Nuclear na Agricultura da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2018.  \n\n \n\n1. Agricultura sustent\u00e1vel 2. \u00c1gua do solo 3. Brachiaria 4. Eucalipto 5. Manejo do solo \n\n6. Mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo 7. Milho 8. Rela\u00e7\u00e3o solo-planta 9. Sistema radicular  \n\n10. Sistemas agroflorestais I. T\u00edtulo. \n\nC\n\nCDU631.151.6 (581.144.2 + 631.4) \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Deus, \n\nAos meus pais Waldir e Ivone Bieluczyk \n\nAo meu irm\u00e3o Leandro Bieluczyk \n\nAos agricultores \n\nE aos professores \n\n \n\nDedico \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n5 \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus por tornar essa etapa poss\u00edvel na minha vida. \n\nAo meu pai Waldir Fabiano Bieluczyk, a minha m\u00e3e Ivone Irene Cachanosky Bieluczyk \n\ne ao meu irm\u00e3o Leandro Bieluczyk, pelo amor, ensino, dedica\u00e7\u00e3o, for\u00e7a e apoio incondicional. \n\nAos que contribu\u00edram durante todo o per\u00edodo do doutorado na orienta\u00e7\u00e3o, escrita e \n\nexecu\u00e7\u00e3o desse trabalho: minha orientadora Profa. Dra. Marisa de C\u00e1ssia Piccolo;  \n\nmeu co-orientador Prof. Dr. Marcos Gervasio Pereira e meus supervisores na Embrapa Pecu\u00e1ria \n\nSudeste Prof. Dr. Alberto Carlos de Campos Bernardi e Prof. Dr. Jos\u00e9 Ricardo Macedo \n\nPezzopane. \n\nAos que tamb\u00e9m contribu\u00edram cientificamente nas estrat\u00e9gias da execu\u00e7\u00e3o do estudo, \n\nan\u00e1lises e/ou aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o da escrita da tese: Prof. Dr. Maur\u00edcio Roberto Cherubin,  \n\nDr. George Lambais, Dr. Moacir Tuzzin de Moraes, Profa. Dra. Itaynara Batista e  \n\nProf. Dr. Carlos Tadeu dos Santos Dias. \n\nAos professores que esclareceram muitas d\u00favidas e sempre deram \u00f3timos conselhos: \n\nProf. Dr.  Marcelo Zacharias Moreira; Prof. Dr. Pl\u00ednio Barbosa de Camargo, Prof. Dr. Luiz \n\nAnt\u00f4nio Martinelli; Prof. Dr. Edicarlos Damacena de Souza; Prof. Dr. Ciro Abbud Righi e  \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Leonardo de Moraes Gon\u00e7alves. \n\nAos que ajudaram na execu\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de laborat\u00f3rio, elabora\u00e7\u00e3o de figuras e \n\ntrabalho no campo: Maria Helena de Castro Soares, Guilherme Furlan, J\u00e9ssica Battaier,  \n\nTamires Medeiros dos Santos, D\u00e9ric Pimentel, Fabiana Barros, Jo\u00e3o Henrique Gaia Gomes, \n\nAriovaldo Machado Fonseca J\u00fanior e Jo\u00e3o Geraldo Brancalion. \n\nAos amigos que moraram comigo no per\u00edodo do doutorado, acompanharam as \n\ndificuldades e me auxiliaram em v\u00e1rios momentos: C\u00e9sar Gon\u00e7alves Afonso Frizo,  \n\nVanessa Rizzi, Matheus Henrique Nunes, Tiago Rodrigues Tavares, Carlos Andrade,  \n\nMaur\u00edcio Martello, Graciele Angnes, Mateus Tonini Eitelwein e Rodrigo Trevisan. \n\nAos amigos do Laborat\u00f3rio de Ciclagem de Nutrientes e Laborat\u00f3rio de G\u00eanese e \n\nClassifica\u00e7\u00e3o dos Solos por aquela ajuda imprescind\u00edvel em momentos que precisei:  \n\nLucas de Camargo Reis, Adibe Luiz Abdalla Filho, Cristiane Formigosa, Silvia Paiva,  \n\nRodrigo Figueiredo, Sidinei J\u00falio Beutler, Elias Mendes Costa, Deyvid Carvalho Maranh\u00e3o, \n\nEduardo Carvalho da Silva Neto, Anderson Ferrari e Shirlei Asun\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\nAos amigos Jo\u00e3o Paulo Francisco, Aij\u00e2nio G.B Silva, Alessandro Jammal, Pedro Frizo, \n\nAnanias Junior, B\u00e1rbara Souza Cruz, Luiza Reis, Fernando Hinnah, Leonardo de Aro Galera, \n\nDeborah Rodrigues, Regina Gomes, Ana C\u00e1ssia Machado, Juliana Fonseca, Thais F. Matioli, \n\nLet\u00edcia Frizzo Ferigolo e Tamires Souza pelo apoio e tamb\u00e9m momentos de descontra\u00e7\u00e3o. \n\nA todos do laborat\u00f3rio de ecologia isot\u00f3pica (LEI), voc\u00eas foram imprescind\u00edveis. \n\nAo pessoal do transporte do CENA-USP pelo companheirismo nos trabalhos no campo: \n\nLuis Cl\u00e1udio Paladini, Ademir Bette, Jos\u00e9 Luiz Ramalho, Luiz Ant\u00f4nio Lopes de Azevedo e os \n\ndemais da equipe. \n\n\u00c0 equipe da secretaria da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (em especial ao F\u00e1bio, o Gilson a Cleide e a \n\nMagali) e a bibliotec\u00e1ria Mar\u00edlia que sempre foram muito atenciosos e esclareceram quaisquer \n\nd\u00favidas com muita dedica\u00e7\u00e3o. \n\nAo Laborat\u00f3rio de Ciclagem de Nutrientes e Laborat\u00f3rio de G\u00eanese e Classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nSolos pelo apoio financeiro, espa\u00e7o, equipamentos e reagentes para realiza\u00e7\u00e3o das minhas \n\nan\u00e1lises. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP) em conv\u00eanio \n\ncom a Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), pela \n\nconcess\u00e3o da bolsa de doutorado, processo n\u00famero 2014/17927-2. \n\nAo CNPq pela bolsa no primeiro ano do doutorado, processo 141701/2014-5, e a \n\nEmbrapa Pecu\u00e1ria Sudeste por permitir e ajudar a conduzir esta pesquisa. \n\nA todos que aqui n\u00e3o mencionei, mas de alguma forma contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho sinceramente agrade\u00e7o. \n\n \n\nOBRIGADO A TODOS! \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n\nRESUMO \n\nBIELUCZYK, W. Crescimento e decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas e qualidade do solo sob \n\nsistemas integrados de agricultura, pecu\u00e1ria e floresta (S\u00e3o Carlos, SP). 2018. 153 p. Tese \n\n(Doutorado) - Centro de Energia Nuclear na Agricultura, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nPiracicaba, 2018. \n\n \n\nOs sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (SIPAs) diversificam e intensificam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o rural, embora ainda care\u00e7am de avan\u00e7os e detalhamento dos processos e mecanismos \n\nenvolvidos nas rela\u00e7\u00f5es solo-planta-atmosfera, essenciais para adapt\u00e1-los e model\u00e1-los para as \n\ndiferentes eco-regi\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas. Esse estudo investigou os efeitos da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria na quantidade, qualidade e \n\norigem da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (MOS) e na din\u00e2mica do crescimento e da decomposi\u00e7\u00e3o \n\nradicular de esp\u00e9cies vegetais durante os per\u00edodos de lavoura e de pastejo. O experimento foi \n\nconduzido na Embrapa Pecu\u00e1ria Sudeste no estado de S\u00e3o Paulo, regi\u00e3o sudeste do Brasil. Dois \n\nSIPAs foram avaliados: integra\u00e7\u00e3o-lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-\n\nfloresta (ILPF). Duas \u00e1reas de refer\u00eancia foram utilizadas: pastagem extensiva (n\u00e3o degradada) \n\ne floresta estacional semidecidual (somente para avalia\u00e7\u00f5es sobre a MOS). Duas \u00e9pocas de \n\navalia\u00e7\u00e3o foram consideradas: per\u00edodo lavoura (ver\u00e3o de 2014/15) e per\u00edodo pastagem (inverno \n\nde 2015 e ver\u00e3o de 2015/16). A quantidade (teores e estoques de C e N), a qualidade (\u00edndices \n\nde manejo de C, fra\u00e7\u00f5es leve, particulada e mineral) e a origem (?13C e ?15N) da MOS na \n\ncamada de 0-0,40 m, e o crescimento e a decomposi\u00e7\u00e3o dos sistemas radiculares das esp\u00e9cies \n\nvegetais e o fluxo de \u00e1gua no perfil do solo (0-70 cm) foram avaliados durante os per\u00edodos de \n\nlavoura e de pastagem. Adicionalmente, na ILPF tamb\u00e9m foram avaliados estes par\u00e2metros de \n\nplantas e solos em tr\u00eas dist\u00e2ncias das linhas de cultivo do eucalipto (1,9; 4,5 e 7,3 m). Converter \n\na pastagem extensiva em ILP resultou em: (i) aumento da disponibilidade de nutrientes (Ca, \n\nMg, K e P) no solo; (ii) incrementos nos estoques de C e N, bem como de fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da \n\nMOS; (iii) manuten\u00e7\u00e3o de maiores conte\u00fados de \u00e1gua no solo; e, (iv) ciclagem do C e N, com \n\nmaiores produ\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes, inclusive em camadas mais profundas do solo. \n\nImplementar a ILPF sob \u00e1rea utilizada para ILP promoveu os seguintes efeitos: (i) redu\u00e7\u00e3o nos \n\nconte\u00fados de \u00e1gua no solo; (ii) perdas nos teores das fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da MOS (iii) limita\u00e7\u00f5es na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes no per\u00edodo de lavoura (principalmente em locais pr\u00f3ximos as \u00e1rvores) e \n\nincrementos na decomposi\u00e7\u00e3o radicular, acarretando em maiores taxas de ciclagem das ra\u00edzes \n\nno solo; (iv) aumentos na ciclagem do C e N; e, (v) ocorr\u00eancias de associa\u00e7\u00f5es simbi\u00f3ticas nas \n\nra\u00edzes, tais como os fungos ectomicorr\u00edzicos, percept\u00edveis pela t\u00e9cnica de an\u00e1lises radiculares \n\n\n\n8 \n \n\ncom uso de minirhizotron. De acordo com os resultados encontrados, sugere-se que o arranjo \n\ndas \u00e1rvores na ILPF seja reestruturado a partir do quarto ano de idade, quando estas limitaram \n\no crescimento radicular e o aporte de mat\u00e9ria org\u00e2nica l\u00e1bil, al\u00e9m de reduzir os conte\u00fados de \n\n\u00e1gua no solo. Entretanto, recomenda-se a intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o sob condi\u00e7\u00f5es tropicais, \n\npois a quantidade e a qualidade da MOS, e a produtividade e aprofundamento do sistema \n\nradicular foram incrementados ao longo do tempo sob SIPAs, principalmente na ILP. \n\n \n\nPalavras-chave: carbono org\u00e2nico, Eucalyptus urograndis, minirhizotron, sistema radicular \n\nturnover, Urochloa brizantha, Zea mays \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n9 \n\nABSTRACT \n\n \n\nBIELUCZYK, W. Growth and decomposition of fine roots and soil quality under \n\nintegration of agriculture, livestock and forestry systems (S\u00e3o Carlos-SP). 2018. 153 p. \n\nTese (Doutorado) - Centro de Energia Nuclear na Agricultura, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nPiracicaba, 2018. \n\n \n\nIntegrated farming systems (IS) diversify and intensify rural production, although there are still \n\ngaps in advancing and detailing of the processes and mechanisms involved in the soil-plant-\n\natmosphere relations, which are essential to adapt and model these systems for the different \n\neco-regions and edafoclimatic conditions. This study investigated the effects of the \n\nintensification of IS on the quantity, quality and origin of soil organic matter (SOM) and on \n\nroot growth and decomposition dynamics of plant species during cropping and grazing periods. \n\nThe experiment was conducted at Embrapa Pecu\u00e1ria Sudeste, state of S\u00e3o Paulo, southeast \n\nregion of Brazil. Two IS were evaluated: integrated crop-livestock system (ICL) and integrated \n\ncrop-livestock-forest system (ICLF). Two references areas were used: extensive grazing (not \n\ndegraded) and a semideciduous seasonal forest (only for SOM evaluations). Two evaluation \n\nperiods were considered: cropping (summer of 2014/15) and grazing period (winter of 2015 \n\nand summer and winter of 2015/16). The quantity (C and N contents and stocks), quality (C \n\nmanagement indexes, light, particulate and mineral SOM fractions) and the origin (?13C and \n\n?15N) of SOM in the 0-0.40 m layer, and the growth and decomposition of the root systems of \n\nthe plant species and water flow in the soil profile (0-0.7 m) were evaluated during cropping \n\nand grazing periods. In addition, in ICLF also these parameters of plants and soils were \n\nevaluated at three distances of eucalyptus rows (1.9, 4.5 and 7.3 m). The conversion of extensive \n\ngrazing to ICL system resulted in: (i) increased availability of nutrients (Ca, Mg, K and P) in \n\nthe soil; (ii) increases in C and N stocks, as well as labile fractions of SOM; (iii) maintenance \n\nof greater water content in the soil; and (iv) cycling of C and N, with higher root production \n\nand decomposition, even in deeper layers of the soil. Implementing the ICLF under the area \n\nused for ICL promoted the following effects: (i) reduction in soil water content; (iii) limitations \n\nin the root production in the cropping season (mainly in places near the trees) and increases in \n\nthe root decomposition, resulting in higher cycling rates of the roots in the soil; (iv) increases \n\nin C and N cycling; and, (v) occurrence of symbiotic associations with the roots, such as \n\nectomycorrhizal fungi, which were perceptible by the technique of root analysis using \n\nminirhizotrons. According to the results, it is suggested that the arrangement of the trees in the \n\n\n\n10 \n \n\nICLF system need to be restructured after the fourth year of age, when they limited the root \n\ngrowth and the amount of labile organic matter, besides reducing the contents of water in the \n\nsoil. However, farming intensification is recommended under tropical conditions, as the SOM \n\nquantity and quality, and the productivity and deepening of the root system were increased \n\nduring cultivations in the IS, especially in the ICL system. \n\nKeywords: Eucalyptus urograndis, organic carbon, minirhizotron, root system, turnover, \n\nUrochloa brizantha, Zea mays  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n11 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL 15 \n\nRefer\u00eancias 18 \n\n2 EFEITOS DOS SISTEMAS AGR\u00cdCOLAS INTEGRADOS NA MAT\u00c9RIA \n\nORG\u00c2NICA DO SOLO NO SUDESTE DO BRASIL 23 \n\nResumo 23 \n\nAbstract 24 \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o 25 \n\n2.2 Material e M\u00e9todos 27 \n\n2.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico das \u00e1reas de estudo 27 \n\n2.2.2 Delineamento experimental e manejo das \u00e1reas 28 \n\n2.2.3 \u00c9pocas das amostragens do solo 29 \n\n2.2.4 Amostragens de solo e par\u00e2metros analisados 31 \n\n2.2.4.1 Teores elementares e isot\u00f3picos e estoques de carbono e nitrog\u00eanio no solo 32 \n\n2.2.4.2 Fracionamento granulom\u00e9trico, mat\u00e9ria org\u00e2nica leve e \u00edndices de manejo  33 \n\n2.2.4.3 An\u00e1lise dos dados 33 \n\n2.3 Resultados 34 \n\n2.3.1. Fontes de entrada de carbono e nitrog\u00eanio nos sistemas 34 \n\n2.3.2 Teores de C e abund\u00e2ncia natural de ?13C no solo 35 \n\n2.3.3 Teores de N e abund\u00e2ncia natural de ?15N no solo 38 \n\n2.3.4 Estoques de carbono e nitrog\u00eanio 39 \n\n2.3.5 Mat\u00e9ria org\u00e2nica leve em \u00e1gua 41 \n\n2.3.6 Fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo 43 \n\n2.3.7 \u00cdndices de manejo da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo 46 \n\n2.3.8 Correla\u00e7\u00f5es entre indicadores de qualidade do solo 46 \n\n2.4 Discuss\u00e3o 48 \n\n2.4.1 Ado\u00e7\u00e3o de sistema integrados e o ac\u00famulo de C e N no solo 48 \n\n2.4.2 Intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o vs qualidade da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo 53 \n\n2.4.3 Mat\u00e9ria org\u00e2nica e a fertilidade do solo 55 \n\n2.5 Conclus\u00f5es 56 \n\nRefer\u00eancias 57 \n\nAP\u00caNDICES 67 \n\n\n\n12 \n \n\n3 DIN\u00c2MICA DA UMIDADE DO SOLO E DO CRESCIMENTO E DECOMPOSI\u00c7\u00c3O \n\nDAS RA\u00cdZES FINAS EM SISTEMAS INTEGRADOS DE PRODU\u00c7\u00c3O \n\nAGROPECU\u00c1RIA 73 \n\nResumo 73 \n\nAbstract 74 \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o 75 \n\n3.2 Material e M\u00e9todos 77 \n\n3.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico das \u00e1reas de estudo 77 \n\n3.2.2 Delineamento experimental e manejo das \u00e1reas 77 \n\n3.2.3 Instala\u00e7\u00e3o do experimento e \u00e9pocas das amostragens 77 \n\n3.2.4 Determina\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua do solo 77 \n\n3.2.5 Avalia\u00e7\u00e3o do crescimento radicular no per\u00edodo de ver\u00e3o 2014/15 (lavoura) 79 \n\n3.2.6 Avalia\u00e7\u00e3o do crescimento radicular sob pastejo 2015/16 (pastagem) 79 \n\n3.2.7 Processamento das imagens radiculares 79 \n\n3.2.8 C\u00e1lculos da produ\u00e7\u00e3o, decomposi\u00e7\u00e3o e da taxa de ciclagem das ra\u00edzes 80 \n\n3.2.9 Dados meteorol\u00f3gicos 81 \n\n3.2.10. An\u00e1lise dos dados 81 \n\n3.3 Resultados 82 \n\n3.3.1 Per\u00edodo de lavoura 82 \n\n3.3.1.1 Densidade do solo 82 \n\n3.3.1.2 Umidade do solo 84 \n\n3.3.1.3 Crescimento di\u00e1rio e ac\u00famulo de ra\u00edzes finas 87 \n\n3.3.1.4 Distribui\u00e7\u00e3o radicular e conte\u00fado de \u00e1gua no perfil do solo 91 \n\n3.3.1.5 Distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes em grupos, comprimento total acumulado e decomposto 93 \n\n3.3.2 Per\u00edodo de pastagem 95 \n\n3.3.2.1 Densidade do solo 95 \n\n3.3.2.2 Umidade do solo 95 \n\n3.3.2.3 Crescimento di\u00e1rio e ac\u00famulo de ra\u00edzes finas 101 \n\n3.3.2.4 Distribui\u00e7\u00e3o radicular no perfil do solo 105 \n\n3.3.2.5 Distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes em grupos, comprimento total acumulado e decomposto 107 \n\n3.3.3 Din\u00e2mica de decomposi\u00e7\u00e3o radicular 110 \n\n3.3.3.1 Decomposi\u00e7\u00e3o acumulada e di\u00e1ria de ra\u00edzes em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de \n\npastagem 110 \n\n3.3.3.2 Distribui\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o radicular no perfil do solo 113 \n\n3.3.3.3 Distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes vivas em classes de di\u00e2metro 116 \n\n\n\n13 \n\n3.3.3.4 Ciclagem do sistema radicular 116 \n\n3.4 Discuss\u00e3o 119 \n\n3.4.1 Per\u00edodo da lavoura 119 \n\n3.4.1.1 Ado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP): altera\u00e7\u00f5es na qualidade f\u00edsica do solo \n\ne no crescimento radicular das plantas 119 \n\n3.4.1.2 Ado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF): altera\u00e7\u00f5es na qualidade \n\nf\u00edsica do solo e no crescimento radicular das plantas 122 \n\n3.4.2 Per\u00edodo de pastagem 125 \n\n3.4.2.1 Qualidade f\u00edsica do solo e os efeitos no crescimento radicular das plantas sob per\u00edodo de \n\npastagem em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) 125 \n\n3.4.2.2 Qualidade f\u00edsica do solo e os efeitos no crescimento radicular das plantas sob per\u00edodo de \n\npastagem em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) 127 \n\n3.4.3 Din\u00e2mica de decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes 129 \n\n3.4.3.1 Ado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP): altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes 129 \n\n3.4.3.2 Ado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF): altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes 131 \n\n3.5 Conclus\u00f5es 133 \n\nRefer\u00eancias 134 \n\nAP\u00caNDICES 145 \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n14 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n15 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o mundial atual excede 7,6 bilh\u00f5es de pessoas e estima-se que em 2050 esse \n\nn\u00famero ultrapassar\u00e1 9,8 bilh\u00f5es (UN DESA, 2017). As adicionais 46,9 milh\u00f5es de pessoas por \n\nano necessitam de abrigo, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, emprego, transporte, \u00e1gua e ar limpos e, \n\nprincipalmente, de alimentos (WALDORF, 2018). O incremento na necessidade de alimentos \n\nn\u00e3o se resume ao crescimento populacional, mas tamb\u00e9m deve acompanhar a maior demanda \n\ncal\u00f3rica per capita (TILMAN et al., 2011) e a maior expectativa de vida (DONG; \n\nMILHOLLAND; VIJG, 2016), frente ao progresso tecnol\u00f3gico e as melhorias na renda, \n\nsalubridade, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade (OEPPEN; VAUPEL, 2002; DONG; MILHOLLAND; VIJG, \n\n2016). Nesse cen\u00e1rio, a fim de alimentar a popula\u00e7\u00e3o em 2050 dever\u00e3o ser produzidos 3 bilh\u00f5es \n\nde toneladas de cereais e 470 milh\u00f5es de toneladas de carne por ano (FAO, 2009), ou seja, de \n\nacordo com a produ\u00e7\u00e3o atual haver\u00e1 necessidade de adicionais 358 e 148 milh\u00f5es de toneladas \n\nde cereais e carne, respectivamente (FAO, 2018). Al\u00e9m disso, frente a crescente necessidade \n\nde substituir fontes de energia f\u00f3ssil, a agricultura dever\u00e1 atender a demanda da produ\u00e7\u00e3o de \n\nbioenergia, que em 2050 necessitar\u00e1, globalmente, de uma \u00e1rea entre 50 e 200 Mha (WOODS \n\net al., 2015). \n\nPara suprir tais demandas consideram-se as seguintes possibilidades para o setor \n\nagr\u00edcola: (i) avan\u00e7ar a fronteira agr\u00edcola, especialmente nas regi\u00f5es tropicais. Apesar de \n\npossibilitar um r\u00e1pido incremento na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, esta estrat\u00e9gia vem associada a uma \n\ns\u00e9rie de passivos ambientais, como a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade (BARLOW et al., 2016) \n\n(BARLOW et al., 2017) e altera\u00e7\u00e3o dos ciclos do C e da \u00e1gua (LAURANCE; SAYER; \n\nCASSMAN, 2014), afetando a provis\u00e3o de m\u00faltiplos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos (FOLEY et al., \n\n2005); (ii) recuperar as atuais \u00e1reas degradadas pela mudan\u00e7a no uso das terras, que \n\ncompreendem cerca de 24 % da \u00e1rea global (3,5 bilh\u00f5es de hectares) da qual 20-25 % s\u00e3o \n\npastagens degradadas (PETE et al., 2015); (iii) aumentar a produtividade em \u00e1reas agr\u00edcolas, \n\nseja pelo apoio de ferramentas como melhoramento gen\u00e9tico, seja por pr\u00e1ticas de manejo que \n\npromovam a intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos sistemas agr\u00edcolas (BALBINO et al., 2011; S\u00c1 et \n\nal., 2017).  \n\nO fator chave para a ado\u00e7\u00e3o de qualquer atividade agr\u00edcola pelo agricultor \u00e9 a viabilidade \n\necon\u00f4mica desta atividade. Nessa justificativa, a abertura de novas \u00e1reas tem sido uma \n\nalternativa mais barata para aumentar a produ\u00e7\u00e3o, impulsionando o avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola \n\n(ALVES; MADARI; BODDEY, 2017). No entanto, al\u00e9m dos danos promovidos pela \n\nelimina\u00e7\u00e3o dessa vegeta\u00e7\u00e3o natural, a agricultura tradicionalista tende a permanecer com \n\n\n\n16 \n \n\nsistemas padronizados e simplificados de cultivo, com atividades agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias e \n\nflorestais independentes e dissociadas (BALBINO; BARCELLOS; STONE, 2011). Esse \n\nmodelo de produ\u00e7\u00e3o eleva o custo energ\u00e9tico e a demanda por recursos naturais n\u00e3o-renov\u00e1veis \n\nao longo do tempo (FRANZLUEBBERS; STUEDEMANN, 2014), al\u00e9m de gradativamente \n\ndeteriorar a qualidade dos solos (PALM et al., 2014), reduzir a produtividade dos sistemas \n\n(SANDERSON et al., 2013) e degradar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas (e.g. polui\u00e7\u00e3o de corpos \n\nh\u00eddricos) (FOLEY et al., 2005). Globalmente, essas pr\u00e1ticas de mudan\u00e7a do uso da terra t\u00eam \n\ncausado uma perda hist\u00f3rica de carbono dos solos de 148 bilh\u00f5es de toneladas, o que reflete \n\ndiretamente nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (S\u00c1 et al., 2017).  \n\nDiante desse cen\u00e1rio, o principal desafio da agricultura atual \u00e9 aumentar a produtividade \n\ndas \u00e1reas e simultaneamente otimizar o uso da \u00e1gua, dos fertilizantes e dos solos (FISCHER; \n\nEDMEADES, 2010; FOLEY et al., 2011). A ado\u00e7\u00e3o de tecnologias de sistemas integrados de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (SIPAs) tem sido fundamental para recuperar \u00e1reas degradadas ou em \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o pela agricultura/pecu\u00e1ria tradicional (SALTON et al., 2014), \n\nconsistindo em uma das principais estrat\u00e9gias para intensificar a produ\u00e7\u00e3o e mitigar os efeitos \n\ndas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (OLIVEIRA et al., 2018).  \n\nOs SIPAs combinam sinergicamente atividades agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias e/ou florestais em \n\numa mesma \u00e1rea, incrementando a ciclagem dos nutrientes, diversificando a produ\u00e7\u00e3o rural e \n\nem fun\u00e7\u00e3o disso reduzindo os riscos econ\u00f4micos do agricultor (BALBINO; BARCELLOS; \n\nSTONE, 2011). No Brasil a implanta\u00e7\u00e3o de SIPAs est\u00e1 recebendo apoio governamental, pois \n\nestes sistemas est\u00e3o compreendidos no Plano de Agricultura de Baixo Carbono (Plano ABC). \n\nO plano ABC \u00e9 um programa federal que oferece linha de empr\u00e9stimos, com baixos juros, para \n\nagricultores que desejam implementar pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis (BRASIL, 2012). A \n\nado\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas previstas no Plano ABC (e em especial dos SIPAS) \u00e9 essencial para que o \n\nBrasil cumpra as metas de redu\u00e7\u00e3o de 35% e 43% das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa at\u00e9 \n\n2020 e 2030, comparado ao ano base de 2005 acordadas em 2015 na 21\u00ba Confer\u00eancia das Partes \n\nem Paris (UNFCC, 2015). \n\nEntretanto, ainda h\u00e1 um longo caminho a ser percorrido para aperfei\u00e7oar os arranjos \n\nespaciais e temporais dos SIPAs para as diferentes condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas (GIL; SIEBOLD; \n\nBERGER, 2015), e a adaptabilidade desses sistemas deve ser modelada para as diversas eco-\n\nregi\u00f5es e objetivos da produ\u00e7\u00e3o da propriedade rural (SULC; FRANZLUEBBERS, 2014; \n\nOLIVEIRA et al., 2018). A qualidade do solo pode atuar como um importante indicador da \n\nsustentabilidade desses sistemas de cultivo, pois o solo \u00e9 o componente que permanece a longo \n\nprazo, e nele convergem as mudan\u00e7as qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas (MORAES et al., 2014). A \n\n\n\n17 \n\nqualidade do solo \u00e9 um conceito complexo, definido como a capacidade do solo, natural ou \n\nantropizado, funcionar de modo que sustente a produtividade biol\u00f3gica, qualidade ambiental e \n\nsa\u00fade das plantas, animais e pessoas (KARLEN et al., 1997). As altera\u00e7\u00f5es na qualidade dos \n\nsolos podem ser monitoradas por um conjunto de indicadores sens\u00edveis ao manejo, que forne\u00e7a \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u00fateis sobre as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelos solos (KARLEN; DITZLER; \n\nANDREWS, 2003), possibilitando identificar agroecossistemas e pr\u00e1ticas de manejo mais \n\nsustent\u00e1veis (CHERUBIN; TORMENA; KARLEN, 2017). \n\nA degrada\u00e7\u00e3o ou as melhorias nas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo \n\nafetam diretamente o crescimento das plantas e a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria do sistema de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEm SIPAs tem-se dado maior aten\u00e7\u00e3o aos impactos do sistema na produ\u00e7\u00e3o de biomassa da \n\nparte a\u00e9rea e produtividade de gr\u00e3os e madeira (FRANCHINI et al., 2014; GAMA; VOLPE; \n\nLEMPP, 2014; TONINI et al., 2016; PEZZOPANE et al., 2017). No entanto, ainda \u00e9 incipiente \n\no conhecimento da din\u00e2mica de crescimento do sistema radicular das diferentes esp\u00e9cies \n\ncultivadas em sucess\u00e3o e/ou cons\u00f3rcios nestes sistemas. A import\u00e2ncia de avaliar o crescimento \n\ne a decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas (di\u00e2metro ? 2 mm) est\u00e1 associada \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica no solo (RASSE; RUMPEL; DIGNAC, 2005), respostas positivas na estrutura dos \n\nsolos e qualidade f\u00edsica (MORAES et al., 2016), na ciclagem e libera\u00e7\u00e3o de fontes nutricionais \n\npara as plantas e biota do solo (CAMPOS; CRUZ; ROCHA, 2017), associa\u00e7\u00f5es simbi\u00f3ticas \n\ncom bact\u00e9rias fixadoras de nitrog\u00eanio (DOBEREINER, 1997) e fungos micorr\u00edzicos \n\n(LAMBAIS et al., 2017), e suas fun\u00e7\u00f5es de sustenta\u00e7\u00e3o das plantas e de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \n\nnutrientes (MCCORMACK et al., 2017). \n\nDiante desse contexto, neste estudo foram investigados os efeitos de n\u00edveis de \n\nintensidade de cultivo em SIPAs (integra\u00e7\u00e3o-lavoura-pecu\u00e1ria - ILP e integra\u00e7\u00e3o lavoura-\n\npecu\u00e1ria-floresta - ILPF) nos atributos indicadores da qualidade do solo e sobre a din\u00e2mica de \n\ncrescimento e decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas em um Latossolo no Sudeste do Brasil. Um sistema \n\nde floresta nativa e/ou outro de pastagem extensiva (n\u00e3o degradada) foram utilizados como \n\nrefer\u00eancias. Visando compreender melhor os impactos da ado\u00e7\u00e3o de SIPAs foi formulada a \n\nseguinte hip\u00f3tese geral: o uso de sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria mais intensivos \n\nincrementa a produ\u00e7\u00e3o total de ra\u00edzes finas aprofundando o sistema radicular das culturas, \n\npropiciando maior sequestro de carbono e qualidade da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo. Os objetivos \n\nespec\u00edficos do estudo consistiram em: i) determinar o potencial de ac\u00famulo de carbono (C) e \n\nnitrog\u00eanio (N) no solo em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria;  \n\n  \n\n\n\n18 \n \n\nii) avaliar quais s\u00e3o os efeitos do uso de lavoura e do pastejo nas fra\u00e7\u00f5es e conte\u00fados totais da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (MOS) nos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria;  \n\niii) quantificar a influ\u00eancia do C e N na fertilidade do solo; iv) quantificar a din\u00e2mica do \n\ncrescimento e decomposi\u00e7\u00e3o radicular de esp\u00e9cies vegetais durante o ciclo de cultivo de lavoura \n\ne per\u00edodo de pastejo em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria; e,  \n\nv) relacionar os fluxos de \u00e1gua e a densidade do solo com a produtividade e decomposi\u00e7\u00e3o \n\nradicular;  \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos aqui mencionados esta tese foi organizada em quatro \n\ncap\u00edtulos. Brevemente, este primeiro cap\u00edtulo apresenta uma pequena introdu\u00e7\u00e3o referente aos \n\nt\u00f3picos estudados na pesquisa do doutorado. No segundo foi estudado os efeitos da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria na quantidade (teores e \n\nestoques totais de C e N) e qualidade da MOS (fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas da MOS, MO leve, e \n\n\u00edndices de manejo de C), bem como na origem do C e N (abund\u00e2ncia natural de ?13C e ?15N) \n\nestocado no solo. No terceiro o foco foram as altera\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica de crescimento e \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o radicular das culturas do per\u00edodo de lavoura e de pastagem no perfil do solo \n\ndevido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dos fluxos de \u00e1gua promovidas pelos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria. Finalmente, para a associa\u00e7\u00e3o dos dois cap\u00edtulos anteriores, no quarto s\u00e3o \n\napresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais desse estudo inter-relacionando os resultados obtidos. A \n\npartir disso s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es finais. \n\n \n\nRefer\u00eancias \n\nALVES, B. J. R.; MADARI, B. E.; BODDEY, R. M. Integrated crop\u2013livestock\u2013forestry \n\nsystems: prospects for a sustainable agricultural intensification. Nutrient Cycling in \n\nAgroecosystems, Heidelberg, v. 108, n. 1, p. 1\u20134, 2017.  \n\nBALBINO, L. C.; BARCELLOS, A. de O.; STONE, L. F. Marco referencial: integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria-floresta (iLPF). Bras\u00edlia, DF: Embrapa, 2011.  \n\nBALBINO, L. C.; CORDEIRO, L. A. M.; PORFIRIO-DA-SILVA, V.; DE MORAES, A.; \n\nMART\u00cdNEZ, G. B.; ALVARENGA, R. C.; KICHEL, A. N.; FONTANELI, R. S.; DOS \n\nSANTOS, H. P.; FRANCHINI, J. C.; GALERANI, P. R. Evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e arranjos \n\nprodutivos de sistemas de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta no Brasil. Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 46, n. 10, p. 1\u201312, 2011.  \n\n  \n\n\n\n19 \n\nBARLOW, J.; LENNOX, G. D.; FERREIRA, J.; BERENGUER, E.; LEES, A. C.; NALLY, R. \n\nMac; THOMSON, J. R.; FERRAZ, S. F. D. B.; LOUZADA, J.; OLIVEIRA, V. H. F.; PARRY, \n\nL.; RIBEIRO DE CASTRO SOLAR, R.; VIEIRA, I. C. G.; ARAGA\u00d5, L. E. O. C.; BEGOTTI, \n\nR. A.; BRAGA, R. F.; CARDOSO, T. M.; JR, R. C. D. O.; SOUZA, C. M.; MOURA, N. G.; \n\nNUNES, S. S.; SIQUEIRA, J. V.; PARDINI, R.; SILVEIRA, J. M.; VAZ-DE-MELLO, F. Z.; \n\nVEIGA, R. C. S.; VENTURIERI, A.; GARDNER, T. A. Anthropogenic disturbance in tropical \n\nforests can double biodiversity loss from deforestation. Nature, London, v. 535, n. 7610, p. \n\n144\u2013147, 2016.  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Plano setorial de mitiga\u00e7\u00e3o e \n\nde adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas para a consolida\u00e7\u00e3o de uma economia de baixa \n\nemiss\u00e3o de carbono na agricultura: Plano ABC (Agricultura de Baixa Emiss\u00e3o de Carbono). \n\nBras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento/Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio, 2012.  \n\nCAMPOS, A.; CRUZ, L.; ROCHA, S. Mass, nutrient pool, and mineralization of litter and fine \n\nroots in a tropical mountain cloud forest. Science of the Total Environment, Amsterdam, v. \n\n575, p. 876\u2013886, 2017.  \n\nCHERUBIN, M. R.; TORMENA, C. A.; KARLEN, D. L. Soil quality evaluation using the Soil \n\nManagement Assessment Framework (SMAF) in Brazilian Oxisols with contrasting texture. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 41, p. 1\u201318, 2017.  \n\nDOBEREINER, J. Biological nitrogen fixation in the tropics: Social and economic \n\ncontributions. Soil Biology and Biochemistry, Oxford, v. 29, n. 5\u20136, p. 771\u2013774, 1997.  \n\nDONG, X.; MILHOLLAND, B.; VIJG, J. Evidence for a limit to human lifespan. Nature, \n\nLondon, v. 538, n. 7624, p. 257\u2013259, 2016.  \n\nFAO. How to Feed the World in 2050. Executive Summary, Rome, 2009. 35 p. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.fao.org/wsfs/forum2050/wsfs-forum/en/>. \n\nFAO. World Food Situation. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fao.org/worldfoodsituation>. \n\nRome, 2018. Acesso em: 19 mar. 2018.  \n\nFISCHER, R. A.; EDMEADES, G. O. Breeding and cereal yield progress. Crop Science, \n\nMadison, v. 50, p. S-85-S-98, 2010.  \n\nFOLEY, J. A.; DEFRIES, R.; ASNER, G. P.; BARFORD, C.; BONAN, G.; CARPENTER, S. \n\nR.; CHAPIN, F. S.; COE, M. T.; DAILY, G. C.; GIBBS, H. K.; HELKOWSKI, J. H.; \n\nHOLLOWAY, T.; HOWARD, E. A.; KUCHARIK, C. J.; MONFREDA, C.; PATZ, J. A.; \n\nPRENTICE, I. C.; RAMANKUTTY, N.; SNYDER, P. K. Global consequences of land use. \n\nScience, Washington, DC, v. 309, n. 5734, p. 570\u2013574, 2005.  \n\nFOLEY, J. A.; RAMANKUTTY, N.; BRAUMAN, K. A.; CASSIDY, E. S.; GERBER, J. S.; \n\nJOHNSTON, M.; MUELLER, N. D.; O\u2019CONNELL, C.; RAY, D. K.; WEST, P. C.; BALZER, \n\nC.; BENNETT, E. M.; CARPENTER, S. R.; HILL, J.; MONFREDA, C.; POLASKY, S.; \n\nROCKSTR\u00d6M, J.; SHEEHAN, J.; SIEBERT, S.; TILMAN, D.; ZAKS, D. P. M. Solutions for \n\na cultivated planet. Nature, London, v. 478, n. 7369, p. 337\u2013342, 2011.  \n\n\n\n20 \n \n\nFRANCHINI, J. C.; JUNIOR, A. A. B.; SICHIERI, F. R.; DEBIASI, H.; CONTE, O. Yield of \n\nsoybean, pasture and wood in integrated crop-livestock-forest system in Northwestern Paran\u00e1 \n\nstate, Brazil. Revista Ci\u00eancia Agron\u00f4mica, Recife, v. 45, n. 5, p. 1006\u20131013, 2014. \n\nFRANZLUEBBERS, A. J.; STUEDEMANN, J. A. Crop and cattle production responses to \n\ntillage and cover crop management in an integrated crop-livestock system in the southeastern \n\nUSA. European Journal of Agronomy, Montrouge Cedex, v. 57, p. 62\u201370, 2014.  \n\nGAMA, T. da C. M.; VOLPE, E.; LEMPP, B. Biomass accumulation and chemical composition \n\nof Massai grass intercropped with forage legumes on an integrated crop-livestock-forest \n\nsystem. Revista Brasileira de Zootecnia, Vi\u00e7osa, v. 43, n. 6, p. 279\u2013288, 2014.  \n\nGIL, J.; SIEBOLD, M.; BERGER, T. Adoption and development of integrated crop-livestock-\n\nforestry systems in Mato Grosso, Brazil. Agriculture, Ecosystems and Environment, \n\nAmsterdam, v. 199, p. 394\u2013406, 2015.  \n\nKARLEN, D. L.; DITZLER, C. A.; ANDREWS, S. S. Soil quality: Why and how? Geoderma, \n\nAmsterdam, v. 114, n. 3\u20134, p. 145\u2013156, 2003.  \n\nKARLEN, D. L.; MAUSBACH, M. J.; DORAN, J. W.; CLINE, R. G.; HARRIS, R. F.; \n\nSCHUMAN, G. E. Soil quality: a concept, definition, and framework for evaluation (A Guest \n\nEditorial). Soil Science Society of America Journal, Madison, v. 61, n. 1, p. 4, 1997.  \n\nLAMBAIS, G. R.; JOURDAN, C.; DE C\u00c1SSIA PICCOLO, M.; GERMON, A.; PINHEIRO, \n\nR. C.; NOUVELLON, Y.; STAPE, J. L.; CAMPOE, O. C.; ROBIN, A.; BOUILLET, J. P.; LE \n\nMAIRE, G.; LACLAU, J. P. Contrasting phenology of Eucalyptus grandis fine roots in upper \n\nand very deep soil layers in Brazil. Plant and Soil, The Hague, v. 421, n. 1\u20132, p. 301\u2013318, \n\n2017.  \n\nLAURANCE, W. F.; SAYER, J.; CASSMAN, K. G. Agricultural expansion and its impacts on \n\ntropical nature. Trends in Ecology and Evolution, Barking, v. 29, n. 2, p. 107\u2013116, 2014.  \n\nMCCORMACK, M. L.; GUO, D.; IVERSEN, C. M.; CHEN, W.; EISSENSTAT, D. M.; \n\nFERNANDEZ, C. W.; LI, L.; MA, C.; MA, Z.; POORTER, H.; REICH, P. B.; ZADWORNY, \n\nM.; ZANNE, A. Building a better foundation: improving root-trait measurements to understand \n\nand model plant and ecosystem processes. New Phytologist, London, v. 215, n. 1, p. 27\u201337, \n\n2017.  \n\nMORAES, A.; CARVALHO, P. C. de F.; ANGHINONI, I.; LUSTOSA, S. B. C.; COSTA, S. \n\nE. V. G. de A.; KUNRATH, T. R. Integrated crop-livestock systems in the Brazilian subtropics. \n\nEuropean Journal of Agronomy, Montrouge Cedex, v. 57, p. 4\u20139, 2014.  \n\nMORAES, M. T. de; DEBIASI, H.; CARLESSO, R.; FRANCHINI, J. C.; SILVA, V. R. da; \n\nLUZ, F. B. da. Soil physical quality on tillage and cropping systems after two decades in the \n\nsubtropical region of Brazil. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v. 155, n. 1, p. 351\u2013362, \n\n2016.  \n\nOEPPEN, J.; VAUPEL, J. W. Broken limits to life expectancy. Science, Washington, DC,  \n\nv. 296, p. 1029\u20131031, 2002.  \n\n\n\n21 \n\nOLIVEIRA, J. M.; MADARI, B. E.; CARVALHO, M. T. D. M.; ASSIS, P. C. R.; SILVEIRA, \n\nA. L. R.; DE LELES LIMA, M.; WRUCK, F. J.; MEDEIROS, J. C.; MACHADO, P. L. O. D. \n\nA. Integrated farming systems for improving soil carbon balance in the southern Amazon of \n\nBrazil. Regional Environmental Change, New York, v. 18, n. 1, p. 105\u2013116, 2018.  \n\nPALM, C.; BLANCO-CANQUI, H.; DECLERCK, F.; GATERE, L.; GRACE, P. Conservation \n\nagriculture and ecosystem services: An overview. Agriculture, Ecosystems and \n\nEnvironment, Amsterdam, v. 187, p. 87\u2013105, 2014.  \n\nSMITH, P.; HOUSE, J. I.; BUSTAMANTE, M.; SOBOCK\u00c1, J.; HARPER, R.; PAN, G.; \n\nWEST, P. C.; CLARK, J. M.; ADHYA, T.; RUMPEL, C.; PAUSTIAN, K.; KUIKMAN, P.; \n\nCOTRUFO, M. F.; ELLIOTT, J. A.; MCDOWELL, R.; GRIFFITHS, R. I.; ASAKAWA, S.; \n\nBONDEAU, A.; JAIN, A. K.; MEERSMANS, J.; PUGH, T. A. Global change pressures on \n\nsoils from land use and management. Global Change Biology, Oxford, v. 22, n. 3, p. 1008\u2013\n\n1028, 2015.  \n\nPEZZOPANE, J. R. M.; BERNARDI, A. C. C.; BOSI, C.; OLIVEIRA, P. P. A.; \n\nMARCONATO, M. H.; PEDROSO, A. de F.; ESTEVES, S. N. Forage productivity and \n\nnutritive value during pasture renovation in integrated systems. Agroforestry Systems, \n\nHeidelberg, v. 1, p. 1\u201311, 2017.  \n\nRASSE, D. P.; RUMPEL, C.; DIGNAC, M.-F. Is soil carbon mostly root carbon? Mechanisms \n\nfor a specific stabilization. Plant and Soil, The Hague, v. 269, n. 1\u20132, p. 341\u2013356, 2005.  \n\nS\u00c1, J. C. de M.; LAL, R.; CERRI, C. C.; LORENZ, K.; HUNGRIA, M.; DE FACCIO \n\nCARVALHO, P. C. Low-carbon agriculture in South America to mitigate global climate \n\nchange and advance food security. Environment International, Oxford, v. 98, p. 102\u2013112, \n\n2017.  \n\nSALTON, J. C.; MERCANTE, F. M.; TOMAZI, M.; ZANATTA, J. A.; CONCEN\u00c7O, G.; \n\nSILVA, W. M.; RETORE, M. Integrated crop-livestock system in tropical Brazil: Toward a \n\nsustainable production system. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam, v. \n\n190, p. 70\u201379, 2014.  \n\nSANDERSON, M. A.; ARCHER, D.; HENDRICKSON, J.; KRONBERG, S.; LIEBIG, M.; \n\nNICHOLS, K.; SCHMER, M.; TANAKA, D.; AGUILAR, J. Diversification and ecosystem \n\nservices for conservation agriculture: Outcomes from pastures and integrated crop-livestock \n\nsystems. Renewable Agriculture and Food Systems, Cambridge, v. 28, n. 2, p. 129\u2013144, \n\n2013.  \n\nSULC, R. M.; FRANZLUEBBERS, A. J. Exploring integrated crop-livestock systems in \n\ndifferent ecoregions of the United States. European Journal of Agronomy, Montrouge Cedex, \n\nv. 57, p. 21\u201330, 2014.  \n\nTILMAN, D.; BALZER, C.; HILL, J.; BEFORT, B. L. Global food demand and the sustainable \n\nintensification of agriculture. Proceedings of the National Academy of Sciences of the USA, \n\nWashington, DC, v. 108, n. 50, p. 20260\u201320264, 2011. \n\n  \n\n\n\n22 \n \n\nTONINI, H.; MORALES, M. M.; MENEGUCI, J. L. P.; ANTONIO, D. B. A.; WRUCK, F. J. \n\nBiomassa e \u00e1rea foliar de clones de eucalipto em ILPF: Implica\u00e7\u00f5es para a Desrama. Nativa, \n\nSinop, v. 4, n. 5, p. 271\u2013276, 2016.  \n\nUN DESA. World Population Prospects. The 2017 Revision Key Findings and Advance \n\nTables. New York: UN - Department of Economic and Social Affairs, 2017. 46 p. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;https://esa.un.org/unpd/wpp/Publications/Files/WPP2017_KeyFindings.pdf>. Acesso \n\nem: 10 mar. 2018. \n\nUNFCC. Paris Agreement. Paris, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unfccc.int/files/essential_background/convention/application/pdf/english_paris_agree\n\nment.pdf>. Acesso em: 19 mar. 2018.  \n\nWALDORF, B. S. Inhabitants of Earth. In: EISE, J.; FOSTER, K. (Ed.). How to Feed the \n\nWorld. Washington, DC: Island Press, 2018. p. 5\u201323. \n\nWOODS, J.; LYND, L. R.; LASER, M.; BATISTELLA, M.; VICTORIA, D. C.; KLINE, K.; \n\nFAAIJ, A. Bioenergy &amp; Sustainability: bridging the gaps. In: SOUZA, G. M.; VICTORIA, R. \n\nL.; JOLY, C. A.; VERDADE, L. M. (Ed.). Bioenergy &amp; sustainability: bridging the gaps. \n\nParis: Scientific Committee on Problems of the Environment - SCOPE, 2015. p. 258\u2013301.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n23 \n\n2 EFEITOS DOS SISTEMAS AGR\u00cdCOLAS INTEGRADOS NA MAT\u00c9RIA ORG\u00c2NICA \n\nDO SOLO NO SUDESTE DO BRASIL \n\n \n\nResumo \n\nOs sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (SIPAs) intensificam a produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas \n\ncombinando atividades agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias e florestais, consistindo em ferramentas-chave para \n\ncompensar as emiss\u00f5es de carbono (C) promovidas pelas mudan\u00e7as do uso da terra. O objetivo \n\ndesse estudo foi investigar os efeitos de n\u00edveis de intensidade de cultivo (integra\u00e7\u00e3o-lavoura-\n\npecu\u00e1ria - ILP e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta - ILPF) sobre a quantidade, a qualidade e \n\na origem da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (MOS). Um sistema de floresta nativa e outro de pastagem \n\nextensiva (n\u00e3o degradada) foram utilizados como refer\u00eancias. Os sistemas ILP e ILPF \n\nalternaram o cultivo do milho (Zea mays) com dois anos consecutivos de pastejo de bovinos de \n\ncorte na braqui\u00e1ria (Urochloa bryzantha). Exclusivamente na ILPF foram plantadas \u00e1rvores de \n\neucalipto (Eucalyptus urograndis) em fileiras simples de 15 x 2 m. O estudo foi conduzido na \n\nEmbrapa Pecu\u00e1ria Sudeste no estado de S\u00e3o Paulo, regi\u00e3o sudeste do Brasil. Ao longo do \n\nper\u00edodo estudado foram realizadas tr\u00eas avalia\u00e7\u00f5es de acordo com o manejo dos SIPAs: em 2014, \n\nap\u00f3s dois anos de pastejo; em 2015, ap\u00f3s o cultivo da lavoura; e, em 2016, ap\u00f3s um ano \n\nsucessivo de pastejo. Em todos os sistemas de manejo (pastagem extensiva (PE), ILP e ILPF) \n\nos teores de C, de nitrog\u00eanio (N) e respectivos estoques aumentaram ao longo dos cultivos, \n\nprincipalmente entre 2015 e 2016. O per\u00edodo de agricultura melhorou concomitantemente a \n\nfertilidade do solo e o aporte de fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da MOS. Dentre os sistemas cultivados, a \n\nciclagem da MOS foi maior nos SIPAs visto aos maiores teores das fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis e de ?13C, \n\ncorrelacionados positivamente (p &lt;0,001) com a soma das bases e a disponibilidade de f\u00f3sforo \n\nno solo. A redu\u00e7\u00e3o do ?15N e incremento do ?13C ao longo dos cultivos levam a concluir que os \n\nincrementos dos estoques de N e C s\u00e3o principalmente provenientes de fra\u00e7\u00f5es mais l\u00e1beis da \n\nMOS. Recomenda-se a intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o sob condi\u00e7\u00f5es tropicais, pois a quantidade \n\n(teores e estoques de C e N) e a qualidade (\u00edndices de manejo de C, fra\u00e7\u00f5es leve, particulada e \n\nmineral) da MOS foi incrementada ao longo do tempo sob SIPAs, principalmente na ILP. \n\nDiante dos resultados encontrados sugere-se que o arranjo das \u00e1rvores na ILPF seja \n\nreestruturado a partir do quarto ano de idade, quando estas passaram a limitar o aporte de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica leve ao solo. \n\nPalavras-chave: estoques de carbono total, Eucalyptus urograndis, fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF), Urochloa brizantha, ?13C \n\n\n\n24 \n \n\nAbstract \n\nIntegrated farming systems (IS) intensify crop production by combining agricultural, livestock \n\nand forestry activities, and are a key to offset carbon emissions (C) caused by land use changes. \n\nThis study investigated the effects of intensity levels of cultivation (integrated crop-livestock \u2013 \n\nICL and integrated crop-livestock-forest \u2013 ICLF) on quantity, quality and origin of soil organic \n\nmatter (SOM). A native forest and an extensive grazing system (not degraded) were used as \n\nreferences. ICL and ICLF systems alternated corn cultivation (Zea mays) with two consecutive \n\nyears of grazing of beef cattle on grass (Urochloa bryzantha). In ICLF, eucalyptus trees \n\n(Eucalyptus urograndis) were planted in simple rows 15 x 2 m. The study was conducted at \n\nEmbrapa Livestock Southeast in the state of S\u00e3o Paulo, southeastern Brazil. Three evaluations \n\nwere carried out according to the IS management: in 2014, after two years of grazing; in 2015, \n\nafter crop cultivation; and in 2016, after a successive grazing year. In all management systems \n\n(extensive grazing (EG), ICL and ICLF) contents of carbon (C), nitrogen (N) and their stocks \n\nincreased during the crops, mainly between 2015 and 2016. The crop period improved with soil \n\nfertility and the amount of SOM labile fractions. Among the cultivated systems, SOM cycling \n\nwas greater at larger levels of labile fractions and ?13C, correlated positively (p &lt;0.001) with \n\nthe sum of bases (SB) and phosphorus (P) availability in the soil. The reduction of ?15N and \n\nincrease of ?13C in the crops showed that increases of N and C stocks come from mainly the \n\nSOM liable fractions. Farming intensification is recommended under tropical conditions, as the \n\nquantity (levels and stocks of C and N) and quality (C management indexes, light, particulate \n\nand mineral fractions) of SOM were increased during the cultivations in the IS, mainly in ICL. \n\nAccording to the results, the arrangement of trees in ICLF shoud be restructured after the fourth \n\nyear of age, when they began to limit the amount of light OM to the soil.  \n\nKeywords: Eucalyptus urograndis, integrated crop-livestock-forest (ICLF), organic matter \n\nlabile fractions, total carbon stocks, Urochloa brizantha, ?13C \n\n \n\n  \n\n\n\n25 \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nOs sistemas agr\u00edcolas baseados no revolvimento intensivo do solo e monocultura t\u00eam \n\nsido um dos principais agentes da degrada\u00e7\u00e3o dos solos, reduzido o potencial produtivo das \n\nterras (BALBINO et al., 2011). Por outro lado, alguns sistemas conservacionistas de agricultura \n\ncomo o sistema plantio direto (SPD), quando bem conduzidos, com uso do revolvimento \n\nm\u00ednimo, rota\u00e7\u00e3o de culturas e cobertura permanente (S\u00c1 et al., 2017; HOK et al., 2018), tem \n\nsido amplamente utilizados para melhora da qualidade e sustentabilidade desses solos, por meio \n\ndo incremento dos estoques de C no solo (S\u00c1 et al., 2017), ciclagem de nutrientes (FERREIRA \n\net al., 2018), atividade biol\u00f3gica (MACHADO; SILVA, 2001), e consequentemente refletindo \n\nem aumento da produtividade das culturas (PITTELKOW et al., 2015). Os sistemas integrados \n\nde produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (SIPAs) adotam tais princ\u00edpios de conserva\u00e7\u00e3o dos solos e promovem \n\nintera\u00e7\u00f5es sin\u00e9rgicas entre a produ\u00e7\u00e3o animal e vegetal (FRANZLUEBBERS; \n\nSTUEDEMANN, 2014). Os SIPAs assemelham-se aos ecossistemas naturais, incrementando a \n\ncomplexidade dos sistemas de cultivos (GROPPO et al., 2015), intensificando o uso da terra \n\n(OLIVEIRA et al., 2018), aumentando e diversificando a renda e a produ\u00e7\u00e3o rural \n\n(CARVALHO et al., 2010b; MORAES et al., 2014).  \n\nO uso da terra com pastagem representa cerca de \u00be da \u00e1rea agr\u00edcola brasileira  \n\n(196 Mha) (FAO, 2015), e caracteriza-se pelo manejo extensivo, com baixa lota\u00e7\u00e3o animal e \n\nuso insuficiente (ou aus\u00eancia) de corretivos e fertilizantes (STRASSBURG et al., 2014; ALVES \n\net al., 2017). No entanto, a crescente demanda pelo incremento da produ\u00e7\u00e3o de alimento de \n\nmaneira eficiente e sustent\u00e1vel tem instigado cientistas, t\u00e9cnicos e produtores rurais a buscarem \n\nalternativas de intensifica\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria brasileira. Assim, diferentes configura\u00e7\u00f5es de SIPAs \n\n(e.g., lavoura-pecu\u00e1ria - ILP, lavoura-pecu\u00e1ria-floresta - ILPF, pecu\u00e1ria-floresta - IPF, lavoura-\n\nfloresta - ILF) t\u00eam sido testadas e adotadas em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, cobrindo uma \u00e1rea de \n\nmais de 11 Mha (EMBRAPA, 2016). A ado\u00e7\u00e3o de sistemas integrados \u00e9 considerada umas das \n\nprincipais estrat\u00e9gias para sequestrar C no solo (BRASIL, 2012) e mitigar as emiss\u00f5es de gases \n\nde efeito estufa que est\u00e3o diretamente associadas \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais (S\u00c1 et al., \n\n2017).  \n\nNa ILP, a fase agr\u00edcola onde cultiva-se culturas anuais (e.g., milho ou soja) no ver\u00e3o \n\nchuvoso (outubro \u00e0 mar\u00e7o) consorciados com gram\u00edneas forrageiras  \n\n(e.g. braqui\u00e1ria) \u00e9 alternada com o pastejo de bovinos ap\u00f3s a colheita da lavoura (CARVALHO \n\net al., 2010b). Os sistemas como a ILPF acrescentam maior diversidade de componentes \n\nprodutivos e complexidade no sistema por haver mais de um estrato vegetal, onde ocorrem \n\nintera\u00e7\u00f5es no tempo e no espa\u00e7o, que podem ser positivas, neutras ou negativas (PEZZOPANE \n\n\n\n26 \n \n\net al., 2017). A presen\u00e7a de esp\u00e9cies arb\u00f3reas (e.g., eucalipto) podem promover benef\u00edcios tais \n\ncomo as associa\u00e7\u00f5es micorr\u00edzicas (LAMBAIS et al., 2017), melhorias no conforto t\u00e9rmico do \n\nanimal (KARVATTE et al., 2016), homogeneiza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos excretas no pastejo \n\n(MONTEIRO; WERNER, 1989), incrementos na ciclagem de nutrientes e sequestro de C no \n\nsolo (OLIVEIRA et al., 2018). Por outro lado, a presen\u00e7a dessas esp\u00e9cies pode causar impactos \n\nnegativos ao sistema, tais como os efeitos alelop\u00e1ticos (CARVALHO et al., 2015), baixa \n\nradia\u00e7\u00e3o no sub-bosque; e em alguns casos, redu\u00e7\u00f5es do crescimento e produtividade das \n\nculturas e/ou forragens (PAULA et al., 2013; PEZZOPANE et al., 2017). \n\nAs sinergias entre os componentes dos SIPAs s\u00e3o dependentes das condi\u00e7\u00f5es \n\nedafoclim\u00e1ticas (OLIVEIRA et al., 2018), das esp\u00e9cies cultivadas, do arranjo espacial e \n\ntemporal das culturas, e do manejo da aduba\u00e7\u00e3o e do pastejo (SALTON et al., 2014; GIL; \n\nSIEBOLD; BERGER, 2015). Diante desses aspectos, a adaptabilidade do conceito de SIPAs \n\ndeve ser modelada e validada para as diversas eco-regi\u00f5es e objetivos da produ\u00e7\u00e3o do sistema \n\nagr\u00edcola (LEMAIRE et al., 2014; SULC; FRANZLUEBBERS, 2014). Nesse contexto, os \n\nestoques de C no solo t\u00eam sido globalmente utilizados para quantificar os efeitos do manejo \n\n(DON; SCHUMACHER; FREIBAUER, 2011) e avaliar a sustentabilidade dos sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (THOMAZINI et al., 2015). A MOS desempenha m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, \n\nafetando direta e indiretamente diversas propriedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas do solo, \n\nsendo considerada um dos principais indicadores de qualidade do solo (CHERUBIN et al., \n\n2016).  \n\nEm geral, os estoques de C total nos sistemas conservacionistas s\u00e3o alterados somente \n\nde m\u00e9dio a longo prazo (LOSS et al., 2016). Desta maneira, para identificar previamente os \n\npotenciais efeitos de sistemas de manejo sobre os estoques C do solo, e seus servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos associados, t\u00eam sido realizadas avalia\u00e7\u00f5es nos compartimentos  \n\n(e.g., C particulado, MO leve) e par\u00e2metros (e.g., ?13C, 15N, \u00edndice de manejo de C) da MOS, \n\nmais sens\u00edveis as mudan\u00e7as de manejos (SCHIAVO et al., 2011; ROSSI et al., 2012; \n\nDURIGAN et al., 2017). Nos SIPAs os res\u00edduos culturais agr\u00edcolas, da pastagem e das \u00e1rvores \n\napresentam fra\u00e7\u00f5es de diferente recalcitr\u00e2ncia (CONCEI\u00c7\u00c3O et al., 2017) com ciclagem, \n\ntempo de resid\u00eancia no solo e fun\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas distintas, interagindo de forma \n\ndiversa com os minerais do solo (CERLI et al., 2012). Al\u00e9m disso, nesses sistemas o animal \u00e9 \n\num agente catalizador, alterando a qualidade da MOS e a velocidade e taxa de transfer\u00eancia de \n\nnutrientes e energia entre os compartimentos (solo-planta-atmosfera) do sistema (CARVALHO \n\net al., 2010b).  \n\n\n\n27 \n\nO C particulado e a MO leve s\u00e3o fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da MOS que apresentam boas respostas \n\naos impactos do manejo em curto prazo (e.g. efeitos anuais) (ROSSI et al., 2012; BIELUCZYK \n\net al., 2017b). Os \u00edndices de manejo do carbono auxiliam na compreens\u00e3o do balan\u00e7o das \n\nfra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis e recalcitrantes da MOS (NICOLOSO et al., 2008), onde as suas varia\u00e7\u00f5es \n\nresultam em apenas um escore, obtido a partir de uma \u00e1rea de refer\u00eancia (SCHIAVO et al., \n\n2011). A abund\u00e2ncia natural de ?15N e ?13C auxilia no conhecimento da origem do material \n\norg\u00e2nico adicionado ao solo, uma vez que existem diferen\u00e7as entre os sinais isot\u00f3picos do ?13C \n\ndas plantas que fixam CO2 atrav\u00e9s da rubisco (via C3) em rela\u00e7\u00e3o ao uso da PEPcase (via C4) \n\n(SMITH; EPSTEIN, 1971). A varia\u00e7\u00e3o natural do ?15N quantifica reflexos da fonte de entrada \n\nde N no solo, bem como suas posteriores transforma\u00e7\u00f5es durante os processos de ciclagem, \n\ncom faixas muito amplas de fracionamento em cada processo (SZPAK, 2014). Dessa forma, a \n\nabund\u00e2ncia de ?15N e ?13C no solo tem sido utilizada para avaliar a origem e os efeitos da \n\nmudan\u00e7a do uso da terra e pr\u00e1ticas de manejo na ciclagem da MOS (PICCOLO; NEILL; \n\nCERRI, 1994; LOSS et al., 2014; 2016; FRANCO et al., 2015). \n\nDesta forma, visando compreender melhor os impactos da ado\u00e7\u00e3o de SIPAs foi \n\nformulada a seguinte hip\u00f3tese: o uso de sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria mais \n\nintensivos, em condi\u00e7\u00f5es de clima tropical, proporciona incrementos na quantidade e qualidade \n\nda MOS. Para testar esta hip\u00f3tese foi avaliado um experimento de campo no sudeste do Brasil, \n\ncom os seguintes objetivos: i) determinar o potencial de ac\u00famulo de C no solo em sistemas \n\nintegrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria; ii) avaliar quais s\u00e3o os efeitos do uso de lavoura e do \n\npastejo nas fra\u00e7\u00f5es e conte\u00fados totais da MOS nos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria; e, iii) quantificar a influ\u00eancia do C e N na fertilidade do solo. \n\n \n\n2.2 Material e M\u00e9todos \n\n \n\n2.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico das \u00e1reas de estudo  \n\nOs sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o avaliados foram instalados em uma \u00e1rea \n\npreviamente utilizada para pastejo extensivo com bovinos de corte, localizada na Embrapa \n\nPecu\u00e1ria Sudeste (21\u00b057?42??S, 47\u00b050?28??O, 856 m de altitude), estado de S\u00e3o Paulo, regi\u00e3o \n\nsudeste do Brasil. O relevo varia de plano a suave ondulado e o solo, similar para todas as \u00e1reas \n\navaliadas, foi classificado como Latossolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico, com textura franco \n\narenosa (i.e., 32% de argila) nas camadas superficiais (CALDERANO FILHO et al., 1998; \n\nPEZZOPANE et al., 2017).  \n\n  \n\n\n\n28 \n \n\nO clima da regi\u00e3o \u00e9 do tipo Cwa - tropical com invernos secos (abril a setembro) e \n\nver\u00f5es quentes e chuvosos (outubro a mar\u00e7o) (ALVARES et al., 2013). Durante a s\u00e9rie hist\u00f3rica \n\nde 1983-2014 (Figura S1a) a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual foi de 1545 mm, 79 % desta concentrada \n\nde outubro a mar\u00e7o. A temperatura m\u00e9dia anual foi de 20,6 oC, com temperaturas m\u00e9dias de  \n\n17 oC nos meses mais frios (junho e julho) e de 23 oC nos meses mais quentes (janeiro e \n\nfevereiro). Entre 2014 e 2016, durante a execu\u00e7\u00e3o do experimento ocorreram alguns eventos \n\nclim\u00e1ticos at\u00edpicos principalmente na distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluvial ao longo desses anos. \n\nNa safra de 2014/2015 (Figura S1b) a precipita\u00e7\u00e3o anual foi de 1347 mm sendo o m\u00eas de janeiro \n\nmais seco que o normal (162 mm). Na safra de 2015/2016 (Figura S1c) os \u00edndices de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o foram maiores, somando um total de 1939 mm, sendo as diferen\u00e7as concentradas \n\nprincipalmente no m\u00eas de janeiro (539 mm) e chuvas at\u00edpicas no inverno de 2016 (144 mm em \n\nmaio e 115 mm em junho). Maiores detalhes do clima encontram-se na Figura S1. \n\n \n\n2.2.2 Delineamento experimental e manejo das \u00e1reas \n\nO experimento foi conduzido em faixas com parcelas de 0,5 ha, havendo duas repeti\u00e7\u00f5es \n\npara a cobertura vegetal (PEZZOPANE et al., 2017) nos dois sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o \n\n(ILP e ILPF). Al\u00e9m desses sistemas uma \u00e1rea de pastejo extensivo e outra sob floresta nativa \n\nforam utilizadas como refer\u00eancias. Os hist\u00f3ricos de uso das \u00e1reas de estudo est\u00e3o sumarizados \n\nna Figura 2.1, consistindo em: \n\n \n\n(i)  floresta estacional semidecidual (FES), bioma Mata Atl\u00e2ntica, sem ind\u00edcios de \n\nperturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica;  \n\n(ii) pastejo extensivo com Urochloa decumbens desde 1998, implantado sob \u00e1rea \n\nabandonada com gram\u00edneas nativas (e.g. Paspalum sp.). Tais gram\u00edneas nativas \n\nsubstitu\u00edram o caf\u00e9 que foi cultivado anteriormente e pereceu a crise econ\u00f4mica do setor \n\nem 1930 (FONSECA, 1985). Atualmente a pastagem dessa \u00e1rea \u00e9 manejada com baixa \n\nlota\u00e7\u00e3o animal (1 UA ha-1), e a \u00e1rea n\u00e3o recebe nenhum tipo de fertiliza\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. Entretanto, em fun\u00e7\u00e3o da adequada lota\u00e7\u00e3o animal a \u00e1rea n\u00e3o apresentou sinais \n\nvisuais de degrada\u00e7\u00e3o, sendo classificada como pastagem nominal (MAIA et al., 2009). \n\n(iii) ILP, rotacionando dois anos de Capim-piat\u00e3 (Urochloa brizantha (Hochst ex A. Rich.) \n\nStapf cv Piata sin.: Brachiaria brizantha) e um ano de milho (h\u00edbrido DKR 390  \n\nPRO 2) implantado em 2007 sob \u00e1rea de pastejo extensivo. Para implantar a ILP houve \n\num per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo e renova\u00e7\u00e3o das pastagens entre 2005 \n\ne 2007. Nesse local foram cultivados milho (h\u00edbrido BRS 2020) e sorgo  \n\n\n\n29 \n\n(Sorghum bicolor L. Moench) (h\u00edbrido BRS 610). Durante esse per\u00edodo a pastagem de \n\nUrochloa decumbens foi substitu\u00edda pela Urochloa brizantha; e, \n\n(iv) ILPF, incluindo al\u00e9m da braqui\u00e1ria e do milho, 333 \u00e1rvores ha-1 de eucalipto (Eucalyptus \n\nurograndis - Clone GG100) dispostas em linhas simples em espa\u00e7amento de 15 x 2 m \n\n(Figura 2.2) implantado em abril 2011, sob \u00e1rea ocupada com ILP. O eucalipto foi \n\nplantado na orienta\u00e7\u00e3o Leste-Oeste e a rota\u00e7\u00e3o de culturas e manejo do pastejo \n\ncontinuou id\u00eantico \u00e0 ILP. Durante o per\u00edodo experimental as \u00e1rvores do eucalipto \n\nestiveram entre 42 (novembro de 2014) e 61 meses de idade (junho de 2016). \n\n \n\nFigura 2.1 - Hist\u00f3rico do uso da terra das \u00e1reas de estudo avaliadas \n\n \n\n \n\n2.2.3 \u00c9pocas das amostragens do solo \n\nCom o objetivo de avaliar um ciclo de rota\u00e7\u00e3o de culturas na ILP e na ILPF foram \n\nrealizadas tr\u00eas avalia\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas. A primeira \u00e9poca foi pr\u00e9via a semeadura do milho \n\n(novembro de 2014), denominando-a como p\u00f3s pastagem (PP-2014) que avaliou reflexos de \n\ndois anos de pastejo nesses SIPAs. Em abril de 2015 foi realizada uma segunda avalia\u00e7\u00e3o, \n\ndenominada como p\u00f3s-lavoura (PL-2015), mensurando os impactos do cultivo da lavoura de \n\nmilho consorciada com a braqui\u00e1ria. Em junho de 2016 (PP-2016) foi realizada uma terceira \n\namostragem de terra, ap\u00f3s cerca um ano de pastejo posterior a ensilagem do milho. Na \u00e1rea de \n\nILPF em outubro de 2014 as \u00e1rvores de eucalipto apresentaram altura m\u00e9dia de 19,0 m e  \n\n18,5 cm de di\u00e2metro na altura do peito (DBH), ap\u00f3s a ensilagem do milho (abril de 2015) com \n\naltura de 21,2 m e 19 cm de DBH, e em abril de 2016 com 27,0 m de altura e 21,3 cm de DBH.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFES\n\nPE\n\nILP\n\nILPF\n\n1890 1900 1930 1998 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017\n \n\nFloresta Estacional Semidecidual \n\nPastagem com Manejo Extensivo (PE) \n\nImplanta\u00e7\u00e3o da ILP \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria (ILP) \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta (ILPF) \n\n \nTempo \n\nPer\u00edodo \n\nAvaliado \n\nCultivo de caf\u00e9  \n\nPastagem nativa (gram\u00edneas) \n\n\n\n30 \n \n\nAlgumas dist\u00e2ncias na entrelinha foram selecionadas para melhor caracterizar a ILPF \n\n(Figura 2.2). A localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem na ILPF foi determinada considerando o \n\nmanejo realizado na \u00e1rea para o cultivo do milho em SPD, pois foram quatro percursos da \n\nsemeadora (2,4 m) na entrelinha do eucalipto, havendo um espa\u00e7o de 1,5 m entre a linha das \n\n\u00e1rvores e a primeira linha do milho. Diante desse arranjo foram amostradas dist\u00e2ncias \n\nexatamente ao centro da entrelinha (7,5 m), em local mais pr\u00f3ximo da linha do eucalipto \n\n(1,9 m) e em uma dist\u00e2ncia intermedi\u00e1ria (4,3 m).  \n\n \n\nFigura 2.2 - Posi\u00e7\u00f5es de amostragem na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta, que seguem a mesma \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos tubos de acr\u00edlico de minirhizotrons previamente instalados no sistema \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n31 \n\nAnualmente, foram realizadas amostragens e an\u00e1lises de solo nos SIPAs para guiar o \n\nmanejo da fertilidade do solo. A dose de corretivo (calc\u00e1rio dolom\u00edtico PRNT 70 %) foi \n\ncalculada visando elevar a satura\u00e7\u00e3o por bases para 70 % no cultivo do milho e para 60 % na \n\npastagem. As doses de fertilizantes fosfatados e pot\u00e1ssicos visaram elevar a disponibilidade do \n\nf\u00f3sforo (P) dispon\u00edvel para 15 mg dm3 e satura\u00e7\u00e3o por pot\u00e1ssio (K) extra\u00edvel de 3 % na \n\ncapacidade de troca de c\u00e1tions (CTC) do solo, respectivamente (OLIVEIRA; PENATI; CORSI, \n\n2008). \n\nEm novembro de 2014 o milho foi semeado nos SIPAs em um espa\u00e7amento de  \n\n0,8 x 0,2 m, objetivando uma popula\u00e7\u00e3o de 62500 plantas ha-1. Aproximadamente 10 kg-1 de \n\nsementes ha-1 de braqui\u00e1ria piat\u00e3 foram semeadas simultaneamente com o milho, com um \n\nespa\u00e7amento de 0,4 m nas entrelinhas. Na semeadura de milho foi realizada uma aplica\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada na linha de 500 kg ha-1 da f\u00f3rmula 08-28-16 (N\u2013P2O5\u2013K2O), e 30 dias ap\u00f3s a \n\ngermina\u00e7\u00e3o das sementes aplicados 500 kg ha-1 da f\u00f3rmula 20-05-20 em cobertura.  \n\nA dose de nitrog\u00eanio (N) utilizada na pastagem dos SIPAs levou em considera\u00e7\u00e3o o teor \n\nde MOS e a lota\u00e7\u00e3o animal pretendida. No entanto, foram utilizados 202 kg ha-1 ano-1 de N, \n\ndivididos em cinco fertiliza\u00e7\u00f5es com doses iguais de ureia (40,4 kg ha-1 de N por aplica\u00e7\u00e3o). \n\nTais aplica\u00e7\u00f5es de N foram realizadas na sa\u00edda dos animais para per\u00edodo de descanso da \n\npastagem. Nos sistemas integrados a lota\u00e7\u00e3o na pastagem dos bovinos de corte na fase de recria \n\n\u00e9 vari\u00e1vel, pois foi utilizado o procedimento \u201cput-and-take\u201d, com ajustes decorrentes da oferta \n\nde forragem (MOTT; LUCAS, 1952; AIKEN, 2016). A taxa de lota\u00e7\u00e3o nesses sistemas foi de \n\n2 a 3 UA ha-1 na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (outubro a mar\u00e7o) e 0,8 a 1 UA ha-1 na esta\u00e7\u00e3o seca (abril a \n\nsetembro). O per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o foi de seis dias de pastejo e o descanso da pastagem de 35 \n\ndias em ambas as esta\u00e7\u00f5es, seca e chuvosa. \n\n \n\n2.2.4 Amostragens de solo e par\u00e2metros analisados \n\nCada amostra composta de solo (n=6), foi formulada a partir da coleta de cinco amostras \n\nsimples nas camadas de 0,0-0,05, 0,5-0,10, 0,10-0,20 e 0,20-0,40 m. A granulometria do solo \n\n(argila, silte e areia) e os par\u00e2metros de fertilidade do solo [i.e., potencial de hidrog\u00eanio em \n\n\u00e1gua (pHH2O), c\u00e1lcio (Ca), magn\u00e9sio (Mg), alum\u00ednio (Al), s\u00f3dio (Na), e pot\u00e1ssio (K) troc\u00e1veis, \n\nacidez potencial do solo (H+Al) e f\u00f3sforo dispon\u00edvel (P)] foram caracterizados seguindo \n\nmetodologias descritas por Donagema et al. (2011), no in\u00edcio das avalia\u00e7\u00f5es deste estudo (PP-\n\n2014), conforme apresentado na Tabela 2.1.  \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n2.2.4.1 Teores elementares e isot\u00f3picos e estoques de carbono e nitrog\u00eanio no solo \n\nO preparo das subamostras de 5 g de solo consistiu em eliminar material vegetal \n\ngrosseiro como as ra\u00edzes, maceramento e passagem por peneira (? 149 \u00b5m) para a quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos teores de C e N, e os is\u00f3topos est\u00e1veis 15N e 13C, em um analisador elementar acoplado  \n\na um espectr\u00f4metro de massa (Carbo Erba, CH-110, Milan, It\u00e1lia). Os resultados dos  \n\nis\u00f3topos est\u00e1veis foram expressos na forma de ?13C e ?15N (\u2030), utilizando o padr\u00e3o \n\ninternacional PDB-Vienna como refer\u00eancia para os valores de 13C e a composi\u00e7\u00e3o do N2 \n\natmosf\u00e9rico para o ?15N. \n\nOs estoques de C e N foram calculados considerando o teor de C e N, densidade do solo \n\ne profundidade da camada estudada. A densidade do solo foi obtida a partir da pesagem de \n\namostras indeformadas de solo contidas em an\u00e9is volum\u00e9tricos de 5 x 5 cm (h x \u00d8) secas em \n\nestufa \u00e0 105 \u00baC por 48 horas (DONAGEMA et al., 2011). A t\u00e9cnica de massas equivalentes de \n\nsolo foi utilizada para corrigir os estoques de C e N (ELLERT; BETTANY, 1995) em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 densidade do solo da \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o nativa (FES). \n\n \n\nTabela 2.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da fertilidade\u00a7, da granulometria\u00a7 e densidade do solo sob \u00e1reas \n\ncom floresta estacional semidec\u00eddua (FES), pastagem com manejo extensivo (PE), \n\nintegra\u00e7\u00e3o-lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) \n\u00c1rea pH P Ca Mg K Al SB H+Al CTCpH7 V Argila Silte Areia Ds \n\nH2O mg kg\n-1 \n\n-------------------- mmolc kg\n-1\n\n--------------------------- % ------- g kg\n-1\n\n----------- Mg \n\nm\n-3 \n\n 0,0-0,05 m \n\nFES\u2020 5,1 2,8 51,1 31,6 4,2 0,0 86,8 48,4 135,2 63,9 360 81 559 0,91 \n\nPE\u2020 5,5 1,2 17,4 24,0 2,2 0,0 43,7 21,7 65,5 66,8 331 48 621 1,32 \n\nILP\u2020 5,5 2,6 26,1 29,8 2,7 0,0 58,7 18,8 77,5 75,7 313 78 609 1,26 \n\nILPF\u2021 5,6 3,9 26,0 30,7 3,4 0,0 60,4 17,6 78,0 77,5 322 75 603 1,41 \n\n 0,05-0,1 m \n\nFES 4,6 1,2 23,8 20,0 1,9 0,0 45,7 46,3 92,0 49,9 334 160 506 1,13 \n\nPE 5,6 1,1 16,0 20,6 1,3 0,0 37,9 19,3 57,2 66,5 315 79 606 1,51 \n\nILP 5,6 0,9 17,9 24,5 1,5 0,0 44,0 20,8 64,7 68,0 294 99 607 1,49 \n\nILPF 5,5 4,3 17,8 24,9 2,5 0,0 45,4 20,7 66,1 68,7 304 93 603 1,52 \n\n 0,1-0,2 m \n\nFES 4,3 0,8 7,4 15,1 1,2 0,0 23,7 44,4 68,1 35,0 331 155 514 1,23 \n\nPE 5,6 0,7 13,6 19,6 0,9 0,0 34,1 18,7 52,8 64,6 325 93 582 1,54 \n\nILP 5,5 0,6 12,2 21,7 0,9 0,0 35,0 19,7 54,6 64,4 337 71 592 1,58 \n\nILPF 5,3 2,0 13,4 21,6 1,6 0,0 36,8 21,3 58,0 63,4 302 105 593 1,58 \n\n 0,2-0,4 m \n\nFES 4,1 0,4 4,2 13,4 0,5 0,0 18,1 38,2 56,4 32,3 385 161 454 1,18 \n\nPE 5,3 0,4 6,1 16,9 0,4 0,0 23,4 21,6 45,0 52,1 350 110 540 1,50 \n\nILP 5,1 0,5 6,5 18,2 0,6 0,0 25,2 19,5 44,8 56,5 345 91 564 1,52 \n\nILPF 5,1 0,5 6,8 17,6 0,8 0,0 25,3 22,6 47,8 52,8 323 120 557 1,51 \n\u00a7 Metodologia da Embrapa (1997); \u2020n=6; \u2021n=18; pHH2O : potencial de hidrog\u00eanio em \u00e1gua (H2O) \u2013 acidez ativa; \n\nc\u00e1lcio (Ca), magn\u00e9sio (Mg) e alum\u00ednio (Al);  f\u00f3sforo (P) e pot\u00e1ssio (K) dispon\u00edveis \u2013 Melich-1. H+Al: acidez \n\npotencial. SB: Soma de bases. CTCpH7: capacidade potencial de troca de c\u00e1tions. V: Satura\u00e7\u00e3o por bases. \n \n\n \n\n\n\n33 \n\n2.2.4.2 Fracionamento granulom\u00e9trico, mat\u00e9ria org\u00e2nica leve e \u00edndices de manejo \n\nO fracionamento granulom\u00e9trico da MOS foi realizado por meio da dispers\u00e3o de uma \n\nsubamostra de 10 g de terra fina seca ao ar em solu\u00e7\u00e3o de hexametafosfato de s\u00f3dio (5 g L-1), \n\nseparando por meio de peneiramento o carbono org\u00e2nico particulado (COP) (>53 \u00b5m) do \n\ncarbono org\u00e2nico associado aos minerais (COAM) (?53 \u00b5m). O material retido na peneira foi \n\ncolocado em estufa a 60 \u00baC por 72 horas, macerado (vertido por peneira de 149 \u00b5m) e \n\nquantificado o COP. O COAM foi obtido por diferen\u00e7a entre C e COP (CAMBARDELLA; \n\nELLIOT, 1992). Em outra subamostra de 50 g de terra, a fra\u00e7\u00e3o leve da MOS (MOL) foi \n\nquantificada por meio de etapas de dispers\u00e3o do solo em NaOH (0,1 mol L-1), peneiramento \n\n(malha de 0,25 mm) for\u00e7ado por jatos de \u00e1gua, imers\u00e3o do remanescente em \u00e1gua, separa\u00e7\u00e3o \n\ndo material leve flotado, secagem em estufa \u00e0 60 \u00baC por 72 horas e posterior pesagem \n\n(ANDERSON; INGRAM, 1989).  \n\nOs c\u00e1lculos para a estimativa dos \u00edndices de manejo de carbono (IMC) foram realizados \n\nsendo a \u00e1rea de pastagem extensiva utilizada como refer\u00eancia (IMC=100). Tais \u00edndices visaram \n\nidentificar os efeitos dos incrementos nos componentes de diversidade dos sistemas no balan\u00e7o \n\ndas fra\u00e7\u00f5es da MOS. Dessa forma, os sistemas de ILP e ILPF tamb\u00e9m foram comparados com \n\na refer\u00eancia por meio de \u00edndices de estoque e labilidade do C, e a partir desses calculados os \n\nIMC (BLAIR et al., 1995). Para os c\u00e1lculos da labilidade do C o COP foi considerado a fra\u00e7\u00e3o \n\nl\u00e1bil e o COAM a fra\u00e7\u00e3o recalcitrante (CONCEI\u00c7\u00c3O et al., 2014).  \n\n \n\n2.2.4.3 An\u00e1lise dos dados \n\nOs resultados obtidos para cada camada avaliada e \u00e9poca de avalia\u00e7\u00e3o de cada atributo \n\nanalisado foram submetidos ao teste de normalidade dos erros e homogeneidade das vari\u00e2ncias. \n\nQuando necess\u00e1rio, os dados foram transformados na pot\u00eancia \u00f3tima de BoxCox. A an\u00e1lise de \n\nvari\u00e2ncia (ANOVA) foi realizada utilizando o procedimento PROC GLM para testar a \n\ninflu\u00eancia dos sistemas de cultivo (PE, ILP e ILPF) e das distintas \u00e9pocas avaliadas (PP-2014, \n\nPL-2015 e PP-2016) sobre os atributos avaliados no estudo. Quando significativo, as m\u00e9dias \n\nforam comparadas entre si pelo teste de Tukey (p<0,05). Os sistemas de cultivo (i.e., PE, ILP, \n\nILPF) tamb\u00e9m foram comparados, cada um separadamente, com a \u00e1rea de refer\u00eancia sob \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa (FES) pelo teste de Dunnett (p<0,05). Os atributos qu\u00edmicos e f\u00edsicos do solo \n\nnos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o (PE, ILP e ILPF) foram correlacionados utilizando o \n\nprocedimento PROC CORR (n=216). Todas essas an\u00e1lises estat\u00edsticas foram realizadas com \n\nuso do programa Statistical Analysis System \u2013 SAS v. 9.4 (SAS Inc., Cary, USA).  \n\n\n\n34 \n \n\nAs correla\u00e7\u00f5es existentes entre propriedades do solo (soma das bases (SB), capacidade \n\nefetiva de troca de c\u00e1tions (CTCpH7), f\u00f3sforo dispon\u00edvel (P) e densidade do solo (Ds)) com um \n\nconjunto de vari\u00e1veis da MOS foram obtidas por meio de uma an\u00e1lise de redund\u00e2ncia can\u00f4nica \n\n(RDA). O conjunto de vari\u00e1veis da MOS inicialmente utilizado foi: carbono total (C), \n\nnitrog\u00eanio total (N), estoque de carbono (estC), estoque de nitrog\u00eanio (estN), ?13C, ?15N, rela\u00e7\u00e3o \n\nC:N, carbono org\u00e2nico particulado (COP), carbono org\u00e2nico associado aos minerais (COAM) \n\ne mat\u00e9ria org\u00e2nica leve em \u00e1gua (MOL). Contudo, por meio da stepwise selection foram \n\nselecionadas as vari\u00e1veis explicativas: N, ?13C, ?15N, COAM e MOL. Os fatores de infla\u00e7\u00e3o da \n\nvari\u00e2ncia (BORCARD et al., 2011) foram calculados nas vari\u00e1veis da RDA utilizando a fun\u00e7\u00e3o \n\nvegan \u2018vif.cca\u2019 para identificar quais das vari\u00e1veis selecionadas foram redundantes. Todas as \n\nvari\u00e1veis selecionadas estiveram abaixo do limite recomendado (<10) da infla\u00e7\u00e3o da vari\u00e2ncia. \n\nO teste de permuta\u00e7\u00e3o do modelo da RDA foi realizado utilizando a fun\u00e7\u00e3o vegan \u2018permutest\u2019 \n\ncom 999 permuta\u00e7\u00f5es. Todos os procedimentos da an\u00e1lise de RDA foram obtidos por meio do \n\nprograma R vers\u00e3o 3.4.1. \n\n \n\n2.3 Resultados \n\n \n\n2.3.1. Fontes de entrada de carbono e nitrog\u00eanio nos sistemas \n\nAs folhas e as ra\u00edzes de milho e da braqui\u00e1ria apresentaram menores teores de C e \n\nmaiores teores de N comparadas \u00e0s folhas de eucalipto, resultando em maior rela\u00e7\u00e3o C:N do \n\nmaterial vegetal proveniente das \u00e1rvores (Tabela 2.2). Os teores de C e N foram sempre maiores \n\nnas folhas quando comparados aos das ra\u00edzes em todas as esp\u00e9cies vegetais, embora esta \n\ndiferen\u00e7a foi mais acentuada para o N. Portanto, a rela\u00e7\u00e3o C:N foi maior nas ra\u00edzes em \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e0s folhas, em cerca de 2,4, 3,2 e 3,2 vezes para o milho, a braqui\u00e1ria e o eucalipto, \n\nrespectivamente. Os teores de C (416,8\u00b11,8 g kg-1) e N (16,0\u00b10,6 g kg-1) do esterco foram \n\nmenores em compara\u00e7\u00e3o com as folhas da braqui\u00e1ria (i.e., 441,5\u00b14,3 g kg-1 de C e 20,2\u00b11,0 g \n\nkg-1 de N). \n\n  \n\n\n\n35 \n\n \n\nTabela 2.2 - Teores de carbono (C) e nitrog\u00eanio (N) totais, rela\u00e7\u00e3o C/N e abund\u00e2ncia de \n\nis\u00f3topos est\u00e1veis de carbono (?13C) e de nitrog\u00eanio (?15N) das folhas e ra\u00edzes de milho  \n\n(Z. mays), braqui\u00e1ria (U. brizantha) e eucalipto (E. urograndis), e da massa seca do esterco \n\nbovino em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria  \n\n ?15N (\u2030) N (g kg-1) ?13C (\u2030) C (g kg-1) C/N \n\nZ. mays \n\nFolhas 0,3*\u00b10,5 32,3\u00b10,6 -12,4\u00b10,1 446,1\u00b14,8 13,9\u00b10,3 \n\nRa\u00edzes -0,5\u00b10,6 11,1\u00b10,6 -12,0\u00b10,1 371,7\u00b120,6 33,5\u00b10,5 \n\n??? -0,1\u00b10,4 21,7\u00b13,2 -12,2\u00b10,1 408,9\u00b115,1 23,7\u00b13,0 \nU. brizantha \n\nFolhas 0,7\u00b10,4 20,2\u00b11,0 -12,2\u00b10,1 441,5\u00b14,3 22,2\u00b11,0 \n\nRa\u00edzes 0,5\u00b10,2 3,7\u00b10,2 -13,1\u00b10,3 258,9\u00b115,4 71,3\u00b16,8 \n\n??? 0,6\u00b10,2 11,9\u00b12,5 -12,6\u00b10,2 350,2\u00b128,6 46,7\u00b18,1 \nE. urograndis \n\nFolhas\u00a7 -0,5\u00b10,2 16,4\u00b10,9 -29,3\u00b10,2 524,0\u00b14,5 32,3\u00b11,9 \n\nRa\u00edzes  0,0\u00b10,3 4,7\u00b10,6 -28,6\u00b10,2 460,3\u00b14,7 102,7\u00b19,7 \n\n??? -0,3\u00b10,2 10,6\u00b11,8 -28,9\u00b10,1 492,1\u00b110,1 67,5\u00b111,6 \nEsterco bovino \n\n??? 4,3\u00b10,2 16,0\u00b10,6 -13,8\u00b10,1 416,8\u00b11,8 26,2\u00b10,9 \n*Valores m\u00e9dios (\u00b1 erro padr\u00e3o; n=6); \u00a7folhas rec\u00e9m depositadas sobre o solo.  \n\n \n\nA biomassa das gram\u00edneas (milho e braqui\u00e1ria) apresentou o sinal isot\u00f3pico de ?13C \n\nt\u00edpico das plantas C4, variando de -13,1 a -12,0 \u2030, enquanto as folhas (?\n13C = -29,3\u00b10,2 \u2030) e \n\nas ra\u00edzes (?13C = -28,6\u00b10,2 \u2030) do eucalipto apresentaram abund\u00e2ncias t\u00edpicas de plantas C3. O \n\nesterco dos bovinos (rec\u00e9m depositado sobre o solo) refletiu valores de ?13C muito similares \n\naos encontrados nas folhas da braqui\u00e1ria, com um sutil empobrecimento desse is\u00f3topo. Os \n\nteores isot\u00f3picos de ?15N foram bem pr\u00f3ximos a zero, apresentando valores negativos para as \n\nra\u00edzes do milho (-0,5\u00b10,6 \u2030) e para as folhas do eucalipto (-0,5\u00b10,6 \u2030). Na massa seca do \n\nesterco bovino ocorreu enriquecimento do 15N em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s folhas da braqui\u00e1ria, havendo \n\nfracionamentos no metabolismo ruminal e/ou mistura com outras fontes alimentares dos \n\nbovinos. \n\n \n\n2.3.2 Teores de C e abund\u00e2ncia natural de ?13C no solo \n\nOs teores de C em todo o perfil do solo (0-0,40 m) nos SIPAs foram inferiores aos \n\nobservados na \u00e1rea de floresta estacional semidecidual (FES) nas avalia\u00e7\u00f5es p\u00f3s pastejo (2014) \n\ne p\u00f3s-lavoura (2015) (Figura 2.3a, c). No ano de 2016 as camadas de 0,05-0,10 m e  \n\n0,10-0,20 m da pastagem extensiva e ILP apresentaram teores de C iguais \u00e0 floresta, tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o houve diferen\u00e7as entre a \u00e1rea de floresta em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas cultivadas na camada de \n\n0,02-0,40 m (Figura 2.3e). Essas mudan\u00e7as est\u00e3o ocorrendo em fun\u00e7\u00e3o dos incrementos de C \n\nobservado no decorrer do tempo nos sistemas cultivados. Na \u00e1rea de pastagem extensiva os \n\n\n\n36 \n \n\nacr\u00e9scimos nos teores de C e N ao longo dos cultivos se concentraram nas camadas de  \n\n0-0,05 e 0,05-0,10 m enquanto nos sistemas integrados, al\u00e9m da camada superficial  \n\n(0-0,05 m), camadas mais profundas (0,10-0,20 e 0,20-0,40 m) apresentaram os maiores teores \n\nde C no solo na \u00e9poca p\u00f3s-pastejo em 2016. Entretanto, em todas as \u00e9pocas avaliadas, quando \n\ncontrastadas as \u00e1reas de cultivo entre si, os teores de C foram semelhantes em todas as camadas \n\ndo solo. \n\nO sinal isot\u00f3pico do ?13C da \u00e1rea de floresta variou de -26,19 a -24,25 \u2030, caracter\u00edstico \n\nde plantas C3, enquanto nas \u00e1reas de cultivo variou de -16,96 a -13,65 \u2030, caracter\u00edstico das \n\ngram\u00edneas cultivadas (plantas C4) com alguma mistura do C remanescente da floresta, embora \n\nna ILPF tamb\u00e9m esteja sendo cultivado o eucalipto (C3) (Figura 2.3b,  \n\nd, f). Entre as \u00e1reas de cultivo a pastagem extensiva apresentou empobrecimento do ?13C \n\nquando comparada as \u00e1reas de SIPAs em todas as profundidades e \u00e9pocas avaliadas. \n\nAo longo dos cultivos est\u00e3o ocorrendo incrementos na abund\u00e2ncia de ?13C nas \u00e1reas em \n\nque n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a do eucalipto (Figuras 2.3b, d, f). Na camada de 0-0,05 m da ILP o ?13C \n\nfoi aumentado ap\u00f3s a colheita do milho (Figura 2.3d). Em 2016, ap\u00f3s per\u00edodo de pastejo, \n\nocorreram incrementos de ?13C na pastagem extensiva (0-0,05 m  \n\ne 0,05-0,10 m) e na ILP (0-0,05 m e 0,10-0,20 m) (Figura 2.3f). \n A \u00e1rea de ILPF favorece \n\nincrementos de C proveniente da deposi\u00e7\u00e3o de serapilheira e ra\u00edzes do eucalipto, visto que, \n\nprincipalmente para a \u00e9poca p\u00f3s-pastejo (2016) os valores de ?13C reduziram, ou seja, \n\nocorreram incrementos relativos na MOS proveniente de plantas C3. \n\n \n\n  \n\n\n\n37 \n\nFigura 2.3 - Carbono total do solo (a, c, e) e abund\u00e2ncia natural de ? 13C (b, d, f) em \u00e1reas sob floresta \n\nsecund\u00e1ria semidecidual (FES), pastagem de manejo extensivo (PE), integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) \n\ne integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) nas \u00e9pocas p\u00f3s-pastejo-2014 (a, b), p\u00f3s-lavoura-2015 (c, \n\nd) e p\u00f3s-pastagem-2016 (e, f) \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\nPE e ILP (n=6); FES e ILPF (n=18). *,ns Significativo e n\u00e3o significativo, respectivamente, pelo teste de Dunnett \n\n(p?0,05) comparando os tratamentos PE, ILP e ILPF com a \u00e1rea de refer\u00eancia FES. DMS1: m\u00ednima diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre PE, ILP e ILPF. DMS2: m\u00ednima diferen\u00e7a significativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a \n\nPE. DMS3: m\u00ednima diferen\u00e7a significativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a ILP. DMS4: m\u00ednima diferen\u00e7a \n\nsignificativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a ILPF.  \n\n  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0 10 20 30 40 50\n\nCarbono total (g kg-1)\n\n**\n\n**\n\n**\n\n*\n\n-30 -27 -24 -21 -18 -15 -12 -9\n\n?13C (\u2030)\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n***\n\n**\n\n**\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n**\n\nns\n\nns\n\nns\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n010203040 Floresta Estacional Semidecidual Pastajem com Manejo Extensivo\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria Integra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta\n\nb) \n\nf) e) \n\nd) c) \n\na) \n\nDMS\n1\n DMS\n\n2\n DMS\n\n1\n DMS\n\n2\n \n\nDMS\n1\n DMS\n\n3\n DMS1 DMS3 \n\nDMS\n1\n DMS\n\n4\n DMS\n\n1\n DMS\n\n4\n \n\nP\nr\no\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nc\nm\n\n) \n\n\n\n38 \n \n\n2.3.3 Teores de N e abund\u00e2ncia natural de ?15N no solo \n\nOs teores de N total dos sistemas de cultivo foram menores aos da \u00e1rea de floresta at\u00e9 \n\n0,40 m de profundidade em todas as avalia\u00e7\u00f5es realizadas (Figura 2.4a, c, e). A \u00e1rea de floresta \n\ntamb\u00e9m apresentou menor rela\u00e7\u00e3o C:N quando comparada com as \u00e1reas cultivadas, em que \n\nentre estas a rela\u00e7\u00e3o foi predominantemente igual em todas camadas de solo avaliadas (Figura \n\nS2). De maneira geral, ocorreram incrementos de N no solo ao longo dos cultivos em todos os \n\nsistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Tais incrementos ocorreram na avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npastejo em 2016 na \u00e1rea de pastagem extensiva (0-0,05, 0,05-0,10 e 0,20-0,40 m), na \u00e1rea de \n\nILP (0-0,05, 0,10-0,20 e 0,20-0,40 m) e na \u00e1rea de ILPF (0,05-0,10 e 0,20-0,40 m). \n\nO sinal isot\u00f3pico do ?15N no solo de floresta variou de 8,03 a 9,59 \u2030, com maiores \n\nvalores nas camadas de 0,20-0,40 e 0,10-0,20 m (Figura 2.4b, d, f). J\u00e1 nas \u00e1reas cultivadas esses \n\nvalores variaram de 3,51 a 9,88 \u2030 incrementando acentuadamente a abund\u00e2ncia de ?15N em \n\ncamadas abaixo de 0,10 m de profundidade (0,10-0,20 e 0,20-0,40 m). Os valores de ?15N foram \n\nsempre maiores na floresta, exceto na camada de 0,20-0,40 m onde n\u00e3o houve diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre ILP e FES nos anos de 2014 (Figura 2.4d) e 2015 (Figura 2.4f). \n\nNas \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pastejo em 2014 (Figura 2.4b) e p\u00f3s-lavoura em 2015 \n\n(Figura 2.4d) o solo das \u00e1reas de cultivo apresentou similar abund\u00e2ncia de ?15N na camada de \n\n0-0,05 m, enquanto em 2016 na \u00e1rea de pastagem extensiva foram verificados menores valores. \n\nNas camadas mais profundas (0,10-0,20 e 0,20-0,40 m) para as \u00e9pocas p\u00f3s-pastejo (Figura 2.4b) \n\ne p\u00f3s-lavoura (Figura 2.4d) a \u00e1rea de pastagem extensiva apresentou os menores valores de \n\n?15N, enquanto os maiores foram verificados para a \u00e1rea de ILP. Na avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pastejo em \n\n2016 n\u00e3o foram verificadas diferen\u00e7as entre as \u00e1reas cultivadas em camadas abaixo de 0,05 m \n\n(Figura 2.4f). \n\nAo longo dos cultivos, os valores de ?15N reduziram. Da \u00e9poca de p\u00f3s-pastejo (2014) \n\npara a p\u00f3s-lavoura (2015) foram verificadas redu\u00e7\u00f5es no ?15N nas \u00e1reas de pastagem extensiva \n\n(em todas as camadas), ILP (0-0,05, 0,1-0,2 e 0,2-0,4 m) e em ILPF (0-0,05, 0,05-0,1 m). De \n\nmaneira geral, os menores valores de ?15N foram encontrados na avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pastejo em \n\n2016. \n\n \n\n  \n\n\n\n39 \n\n2.3.4 Estoques de carbono e nitrog\u00eanio \n\n A convers\u00e3o da floresta em pastagem extensiva reduziu em 14 % e 38 % os estoques de \n\nC e N na camada 0-40 cm ao longo do tempo. Por outro lado, a introdu\u00e7\u00e3o dos SIPAs, ILP e \n\nILPF, n\u00e3o afetou os estoques de C (Figura 2.5a) e de N do solo (Figura 2.5b) at\u00e9 0,4 m, \n\ncomparado \u00e0 \u00e1rea de pastagem extensiva. Em todas as \u00e1reas cultivadas houve incrementos nos \n\nestoques de C e N no perfil do solo em fun\u00e7\u00e3o do tempo de manejo (de 2014 a 2016). Em 2016 \n\ne em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de pastagem extensiva a \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria promoveu \n\nac\u00famulo de C e N de 0,34 e 0,01 Mg ha-1, respectivamente. J\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-\n\nfloresta reduziu esse potencial de ac\u00famulo em m\u00e9dia de 0,52 Mg ha-1 ano-1 e  \n\n0,03 Mg ha-1 ano-1 para o C e o N, respectivamente. \n\n \n\n  \n\n\n\n40 \n \n\nFigura 2.4 - Nitrog\u00eanio total do solo (a, c, e) e abund\u00e2ncia natural de ? 15N (b, d, f) em \u00e1reas sob floresta \n\nsecund\u00e1ria semidecidual (FES), pastagem de manejo extensivo (PE), integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) \n\ne integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\nPE e ILP (n=6); FES e ILPF (n=18). *,ns Significativo e n\u00e3o significativo, respectivamente, pelo teste de Dunnett \n\n(p?0,05) comparando os tratamentos PE, ILP e ILPF com a \u00e1rea de refer\u00eancia FES. DMS1: m\u00ednima diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre PE, ILP e ILPF. DMS2: m\u00ednima diferen\u00e7a significativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a \n\nPE. DMS3: m\u00ednima diferen\u00e7a significativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a ILP. DMS4: m\u00ednima diferen\u00e7a \n\nsignificativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a ILPF. \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0 1 2 3 4 5\n\nNitrog\u00eanio total (g kg-1)\n\nDMS1\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\nDMS2\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\n?15N (\u2030)\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\nns\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n**\n\n*\n\n*\n\n***\n\n*\n\nDMS1 DMS3\n\n*\n\n*\n\n*\n\nns*\n\n**\n\n*\n\n*\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n**\n\n**\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n010203040 Floresta Estacional Semidecidual Pastajem com Manejo Extensivo\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria Integra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta\n\nf) e) \n\nb) \n\nd) c) \n\na) \n\nDMS\n1\n DMS\n\n4\n \n\nDMS\n1\n DMS\n\n2\n \n\nDMS\n1\n DMS\n\n3\n \n\nDMS\n1\n DMS\n\n4\n \n\nP\nr\no\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nc\nm\n\n) \n\n\n\n41 \n\nFigura 2.5 - Estoques de carbono (a) e nitrog\u00eanio (b) no solo em \u00e1reas sob floresta estacional \n\nsemidecidual (FES), pastagem com manejo extensivo (PE), integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) \n\n \n\n \n\u00a7Coletas sucessivas de acordo com o manejo na ILP e ILPF: em 2014 ap\u00f3s dois anos de pastejo, em 2015 ap\u00f3s \n\ncultivo do milho e em 2016 ap\u00f3s um ano de pastejo. PE e ILP (n=6); ILPF e FES (n=18). Letras mai\u00fasculas \n\ncomparam tratamentos e letras min\u00fasculas comparam \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o pelo teste t de Tukey p?0,05. *, ns \n\nSignificativo e n\u00e3o significativo, respectivamente, pelo teste de Dunnett p?0,05 comparando os tratamentos PE, \n\nILP e ILPF com a \u00e1rea de refer\u00eancia FES. \n\n2.3.5 Mat\u00e9ria org\u00e2nica leve em \u00e1gua \n\n Independente da \u00e9poca de avalia\u00e7\u00e3o, os maiores teores de MOL e contrastes entre os \n\nsistemas de uso da terra foram encontrados at\u00e9 0,20 m de profundidade (0-0,05, 0,05-0,10 e  \n\n0,10-0,20 m) (Figura 2.6). Em geral, a \u00e1rea de floresta apresentou os maiores valores de MOL, \n\nespecialmente na camada superficial, atingindo 16,90 g kg-1; entretanto, nessa  \n\n\u00e1rea h\u00e1 uma abrupta redu\u00e7\u00e3o em profundidade, enquanto que nos sistemas de cultivo esta \n\nredu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais gradual. Em fun\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o, foram verificados maiores teores de MOL em \n\nalgumas ocasi\u00f5es nos sistemas de cultivo quando comparados \u00e0 floresta, como na ILPF (2014 \n\ne 2015) e na ILP (2015 e 2016) nas camadas de 0,05-0,10 e 0,10-0,20 m. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nE\nst\n\no\nq\nu\ne\ns \n\nd\ne\n C\n\na\nrb\n\no\nn\no\n\n (\nM\n\ng\n h\n\na\n-1\n\n) \n\n20-40 cm 10-20 cm 5-10 cm 0- 5 cm\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n2014 2015 2016 2014 2015 2016 2014 2015 2016\n\nE\nst\n\no\nq\nu\ne\ns \n\nd\ne\n N\n\nit\nro\n\ng\n\u00ea\nn\nio\n\n (\nM\n\ng\n h\n\na\n-1\n\n) \n\nUso da Terra\n\nILP ILPF\n\n\u00a7\n\nPE FES \n\na) \n\nb) \n\nAb* \nAa* \n\nAa* \n\nAb* \nAb* \n\nAa* \n\nAb* Aab\n* \n\nAa* \n\nAa* Aa* \n\nAb* Ab\n* \n\nAa* \n\nAb* Ab\n* Ab* \n\nAc* \n\n\n\n42 \n \n\n \n\nFigura 2.6 - Mat\u00e9ria org\u00e2nica leve em \u00e1gua (g kg-1) sob \u00e1reas com floresta estacional semidecidual \n\n(FES), pastagem com manejo extensivo (PE), integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-\n\npecu\u00e1ria-floresta (ILPF) em amostragens sucessivas p\u00f3s-pastejo em 2014 (a), p\u00f3s-lavoura em 2015 (b) \n\ne p\u00f3s-pastejo em 2016 (c) \n\n  \n\n  \n\nPE e ILP (n=6); FES e ILPF (n=18). *,ns Significativo e n\u00e3o significativo, respectivamente, pelo teste de Dunnett \n\n(p?0,05) comparando os tratamentos PE, ILP e ILPF com a \u00e1rea de refer\u00eancia FES. DMS1: m\u00ednima diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre PE, ILP e ILPF. DMS2: m\u00ednima diferen\u00e7a significativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a \n\nPE. DMS3: m\u00ednima diferen\u00e7a significativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a ILP. DMS4: m\u00ednima diferen\u00e7a \n\nsignificativa comparando as \u00e9pocas avaliadas para a ILPF. \n\n \n\nO manejo em cada \u00e9poca afetou os teores de MOL no solo dentre os sistemas de cultivo, \n\nsendo que no p\u00f3s-pastejo (2014), p\u00f3s-lavoura (2015) e p\u00f3s-pastejo (2016) os sistemas que se \n\ndestacaram foram, ILPF (Figura 2.6a), ILP e ILPF (Figura 2.6b), e ILP (Figura 2.6c), \n\nrespectivamente. Ao ser considerada toda a camada avaliada (0-0,40 m) a \u00e1rea de ILP \n\nproporcionou incrementos de 53% nos teores de MOL no solo em 2016 (4,3 g kg-1) em rela\u00e7\u00e3o \n\na 2014 (2,8 g kg-1). Nesse mesmo intervalo a ILPF, em um padr\u00e3o inverso,  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0 5 10 15 20 25\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica Leve em \u00c1gua (g kg-1)\n\nns\n*\n\n**\n\nns *\n\nns\n\n*\n\n0 5 10 15 20 25\n\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica Leve em \u00c1gua (g kg-1)\n\n*\n\n*\n\n*\n\n*\n\n**\n\n* *\n\nns ns\n\nns\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0 5 10 15 20 25\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica Leve em \u00c1gua (g kg-1)\n\n* *\n\n*ns\n\n*\n\n*\n\nns\n\nns\n\nns\n\nnsns\n\nFloresta Estacional Semidec\u00eddua\n\nPastagem com Manejo Extensivo\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta\n\nc) \n\nb) a) \n\nDMS\n1\n DMS\n\n3\n DMS1 DMS2 \n\nDMS\n1\n DMS4 \n\n\n\n43 \n\nreduziu em 68 % os teores de MOL passando de 5,3 g kg-1 (2014) para 1,7 g kg-1 (2016). Devido \n\na esta redu\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os cultivos, provavelmente consequente \u00e0s limita\u00e7\u00f5es impostas pelo \n\neucalipto, em 2016 a ILPF apresentou os menores teores de MOL no solo dentre os sistemas \n\navaliados. \n\n \n\n2.3.6 Fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo \n\nAs \u00e1reas de cultivo, quando comparadas \u00e0 floresta, apresentaram menores teores  \n\nde C org\u00e2nico associado aos minerais (COAM) e C org\u00e2nico particulado (COP) na camada \n\nsuperficial, em todas as avalia\u00e7\u00f5es (Figura 2.7a). Os teores de COP e COAM decresceram em \n\nprofundidade (Figura 2.7), e nas camadas mais profundas (abaixo de 0,05 m) foram encontradas \n\nalgumas similaridades para tais fra\u00e7\u00f5es entre as \u00e1reas cultivadas e a floresta. Foi poss\u00edvel \n\nverificar que na amostragem p\u00f3s-lavoura, principalmente na \u00e1rea de ILP, a fra\u00e7\u00e3o particulada \n\nfoi aumentada em cerca de 20 %. Em 2015 a \u00e1rea de ILP apresentou teores de COP superiores \n\naos da FES nas camadas abaixo de 0,05 m de profundidade. Nessa mesma \u00e9poca e camadas de \n\nsolo os teores de COP da pastagem extensiva e da ILPF foram semelhantes aos da floresta. J\u00e1 \n\nem 2016, nessas mesmas camadas, os teores de COP tenderam a reduzir e as \u00e1reas de cultivo \n\nadicionaram o COAM, assemelhando-se em teores \u00e0 floresta. Tal padr\u00e3o sugere aporte de MOS \n\nem 2015 e posterior estabiliza\u00e7\u00e3o em fra\u00e7\u00f5es mais recalcitrantes at\u00e9 a \u00e9poca p\u00f3s-pastejo de \n\n2016. \n\nDe forma semelhante ao padr\u00e3o da MOL na camada de 0-0,05 cm o COP foi mais \n\nelevado nas \u00e1reas de cultivo na p\u00f3s-lavoura em 2015, havendo mais incrementos at\u00e9 2016 na \n\nILP (Figura 2.7a). Entretanto na ILPF foram verificadas redu\u00e7\u00f5es nos teores de COP em 2016 \n\n(p\u00f3s-pastagem) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 2015 (p\u00f3s-lavoura). De forma geral, no sistema ILP foram \n\nobservados os maiores teores de COP na camada de 0-0,05 m ao longo dos tr\u00eas anos de \n\navalia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n  \n\n\n\n44 \n \n\nFigura 2.7 - Fracionamento granulom\u00e9trico da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo em \u00e1reas sob floresta estacional \n\nsemidecidual (FES), pastagem de manejo extensivo (PE), integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria  \n\n(ILP) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta ILPF nas camadas de 0-0,05 m (a), 0,05-0,10 m (b),  \n\n0,10-0,20 m (c) e 0,20-0,40 m (d) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00a7Coletas sucessivas de acordo com o manejo na ILP e ILPF: em 2014 ap\u00f3s dois anos de pastejo, em 2015 ap\u00f3s \n\ncultivo do milho e em 2016 ap\u00f3s um ano de pastejo. PE e ILP (n=6); FES e ILPF (n=18). Letras mai\u00fasculas \n\ncomparam tratamentos e letras min\u00fasculas comparam \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o pelo teste t de Tukey p?0,05. *,ns \n\nSignificativo e n\u00e3o significativo, respectivamente, pelo teste de Dunnett p?0,05 comparando os tratamentos PE, \n\nILP e ILPF com a \u00e1rea de refer\u00eancia FES. \n\nBa*\nAa*\n\nBb*\nAa*\n\nAb*\nAc*\n\nBb*\nAa*\n\nABb*\n\nAa*\nAb*\n\nAb*\nAa*\n\nAa*\nAa*\n\nAa*\nAa*\n\nAa*\n\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n\nF\nE\n\nS\nP\n\nE\nI\nL\n\nP\nI\nL\n\nP\nF\n\nCarbono Org\u00e2nico Particulado Carbono Org\u00e2nico Associado aos Minerais\n\n\u00a7\n\nAb*\nBans\n\nBb*\nAbns\n\nAa*\nAbns\nAb*\nABans\n\nBb*\n\nAans\nAb*\n\nAb*\nAans\nAb*\n\nAb*\nAans\nAb*\n\nAa*\n\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n\nF\nE\n\nS\nP\n\nE\nI\nL\n\nP\nI\nL\n\nP\nF\n\nBc*\nBans\n\nAb*\nABc*\n\nAa*\nAbns\n\nAb*\nBans\n\nBb*\n\nAans\nAabns\n\nABb*\nAans\nCb*\n\nBb*\nAans\n\nBb*\nAabns\n\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n\nF\nE\n\nS\nP\n\nE\nI\nL\n\nP\nI\nL\n\nP\nF\n\nBb*\nBa*\nAans\nAb*\nAa*\n\nAbns\nAabns\nBans\nBb*\n\nAans\nAbns\n\nABb*\nAans\nCb*\n\nBb*\nAans\n\nBb*\nAab*\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n2 0 1 6\n2 0 1 5\n2 0 1 4\n\nF\nE\n\nS\nP\n\nE\nI\nL\n\nP\nI\nL\n\nP\nF\n\nCarbono (g kg-1)\n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\n45 \n\nNas camadas de 0-0,05 e 0,05-0,10 m o COAM n\u00e3o se diferiu entre \u00e1reas de cultivo em \n\ntodas \u00e9pocas avaliadas. Nas camadas mais profundas a ILPF iniciou com maiores teores na \n\navali\u00e7\u00e3o de 2014 e em 2016 as \u00e1reas cultivadas se equipararam. Na camada de 0,20-0,40 m os \n\nteores de COAM foram predominantemente menores na ILP em 2014 e 2015, n\u00e3o havendo \n\ndiferen\u00e7as entre \u00e1reas na \u00faltima \u00e9poca avaliada (p\u00f3s-pastejo em 2016).  \n\nOs teores acumulados das fra\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria org\u00e2nica (COP e COAM) no perfil do solo \n\nindicam que houve diferen\u00e7as ao longo do tempo devido ao uso dos sistemas integrados de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (Figura 2.8). O balan\u00e7o das fra\u00e7\u00f5es COP/COAM foi alterado ao longo \n\ndas \u00e9pocas avaliadas havendo incrementos de COP na \u00e9poca p\u00f3s-lavoura em 2015 e de COAM \n\nna \u00e9poca p\u00f3s-pastejo em 2016. Na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o (p\u00f3s-pastejo em 2016) a ILP e a pastagem \n\nextensiva apresentaram valores semelhantes de COAM com os teores observados na floresta.  \n\n \n\nFigura 2.8 - Fracionamento granulom\u00e9trico da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo em \u00e1reas sob floresta estacional \n\nsemidecidual (FES), pastagem de manejo extensivo (PE), integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) na camada de solo de 0-0,4 m de profundidade \n\n \n\n\u00a7 Coletas sucessivas de acordo com o manejo na ILP e ILPF: em 2014 ap\u00f3s dois anos de pastejo, em 2015 ap\u00f3s \n\ncultivo do milho e em 2016 ap\u00f3s um ano de pastejo. PE e ILP (n=6); FES e ILPF (n=18) Letras mai\u00fasculas \n\ncomparam tratamentos e letras min\u00fasculas comparam \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o pelo teste t de Tukey p?0,05. *,ns \n\nSignificativo e n\u00e3o significativo, respectivamente, pelo teste de Dunnett p?0,05 comparando os tratamentos PE, \n\nILP e ILPF com a \u00e1rea de refer\u00eancia (FES). \n\n \n\n As \u00e1reas de ILP e ILPF nem 2016 apresentaram melhor balan\u00e7o entre COP/COAM pois \n\nos teores de COP dessas \u00e1reas foram maiores e os de COAM iguais quando comparados \u00e0 \n\npastagem extensiva. \n\nBab* Ba\n*\n\nBb*\nAab* Aa\n\nns\n\nAb* Bb* Ba\n*\n\nAb*\n\nBb*\nAb* Aa\n\nns\n\nBb*\nBb*\n\nAans\n\nAb* ABb\n*\n\nAa*\n\n0\n\n3\n\n5\n\n8\n\n10\n\n13\n\n15\n\n18\n\n20\n\n2 0 1 4 2 0 1 5 2 0 1 6 2 0 1 4 2 0 1 5 2 0 1 6 2 0 1 4 2 0 1 5 2 0 1 6\n\nF E S P E I L P I L P F\n\nC\na\n\nr\nb\n\no\nn\n\no\n (\n\ng\n k\n\ng\n-1\n\n)\n\nCarbono org\u00e2nico particulado Carbono org\u00e2ncico associado aos mineraisCarbono org\u00e2nico associado aos minerais\n\n\u00a7 \n\n\n\n46 \n \n\n2.3.7 \u00cdndices de manejo da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo \n\nOs \u00edndices de estoque de C da ILP foram pr\u00f3ximos de 1 na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o realizada \n\n(p\u00f3s-pastejo em 2016) (Tabela 2.3), ou seja, assemelharam-se bastante a \u00e1rea de pastagem \n\nextensiva (utilizada como refer\u00eancia). Entretanto, na camada de 0-0,20 m da \u00e1rea de ILPF \n\nocorreu uma redu\u00e7\u00e3o de 21% no \u00edndice de estoque de C entre 2014 e 2016, sendo nessa \u00faltima \n\navalia\u00e7\u00e3o encontrados \u00edndices menores em compara\u00e7\u00e3o a pastagem extensiva. As \u00e1reas com \n\nILP e ILPF diminu\u00edram seus \u00edndices na \u00e9poca p\u00f3s-lavoura em 2015, resultado do incremento \n\nde MO particulada e redu\u00e7\u00f5es da quantidade de C de fra\u00e7\u00f5es mais recalcitrantes, tais como o \n\nCOAM (Figura 2.8).  \n\nOs \u00edndices de manejo do C foram sempre maiores na \u00e1rea de ILP at\u00e9 a colheita da \n\nlavoura (2015). Na avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pastejo (2016) houve incrementos nos \u00edndices de manejo do \n\nC tanto na \u00e1rea de ILP como na ILPF (Tabela 2.3), resultado da redu\u00e7\u00e3o nos teores de COP na \n\npastagem extensiva (Figuras 2.7 e 2.8). \n\n \n\nTabela 2.3 - \u00cdndices de estoque de carbono, de labilidade do carbono e de manejo do carbono \n\ndo solo sob integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) \n\nutilizando a pastagem com manejo extensivo (PE) como \u00e1rea de refer\u00eancia \n   \u00c9pocas \n\nAvaliadas \n\n0-20 cm  20-40 cm \n\nPE ILP ILPF  PE ILP ILPF \n\n \u00cdndices de estoque de carbono \n\nP\u00f3s-pastejo-2014 1,00 1,01\u00b10,04 1,05\u00b10,05  1,00 0,95\u00b10,03 1,04\u00b10,04 \n\nP\u00f3s-lavoura-2015 1,00 0,91\u00b10,06 0,95\u00b10,03  1,00 0,94\u00b10,05 0,97\u00b10,01 \n\nP\u00f3s-pastejo-2016 1,00 1,03\u00b10,05 0,94\u00b10,04  1,00 1,01\u00b10,03 1,01\u00b10,04 \n\n \u00cdndices de labilidade do carbono \n\nP\u00f3s-pastejo-2014 1,00 1,50\u00b10,18 0,82\u00b10,05  1,00 1,06\u00b10,09 0,53\u00b10,01 \n\nP\u00f3s-lavoura-2015 1,00 1,75\u00b10,13 1,07\u00b10,04  1,00 1,71\u00b10,14 1,02\u00b10,04 \n\nP\u00f3s-pastejo-2016 1,00 1,34\u00b10,17 1,38\u00b10,10  1,00 1,32\u00b10,28 1,57\u00b10,20 \n\n \u00cdndices de manejo do carbono \n\nP\u00f3s-pastejo-2014 100 149\u00b117 86\u00b15  100 100\u00b16 54\u00b12 \n\nP\u00f3s-lavoura-2015 100 151\u00b15 98\u00b14  100 158\u00b17 99\u00b14 \n\nP\u00f3s-pastejo-2016 100 138\u00b117 129\u00b110  100 130\u00b126 157\u00b118 \n\nP\u00f3s-pastejo-2014: avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dois anos de pastejo com bovinos de corte novembro de 2014 na ILP e ILPF.   P\u00f3s-\n\nlavoura-2015: avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s cultivo do milho, em abril de 2015 na ILP e ILPF. P\u00f3s-pastejo-2016: avalia\u00e7\u00e3o sucessiva \nap\u00f3s um ano de pastejo com bovinos de corte. PE e ILP (n=6) e ILPF (n=18). \n\n \n\n2.3.8 Correla\u00e7\u00f5es entre indicadores de qualidade do solo \n\nOs efeitos dos teores das diferentes fra\u00e7\u00f5es da MOS explicaram 51,21 % da varia\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade e densidade do solo (Figura 2.9). Os dois primeiros componentes da an\u00e1lise de \n\nredund\u00e2ncia explicaram 92,2% da vari\u00e2ncia da abund\u00e2ncia total dos dados. O primeiro \n\ncomponente (RDA1 = 52,9 %) possibilitou separar sutilmente as amostras provenientes da \n\npastagem extensiva daquelas provenientes dos sistemas integrados (ILP e ILPF).  \n\n  \n\n\n\n47 \n\nOs par\u00e2metros que melhor se correlacionaram positivamente com este componente foram a \n\nsoma das bases (SB), a capacidade de troca de c\u00e1tions (CTC pH7) e os teores de f\u00f3sforo (P). \n\nDentre os par\u00e2metros da MOS, destacaram-se o ?13C e o N. Por outro lado, o segundo \n\ncomponente (RDA2) apesar de explicar 39,2% da varia\u00e7\u00e3o dos dados n\u00e3o permitiu separar as \n\namostras dos sistemas estudados. As vari\u00e1veis melhor correlacionadas com este componente \n\nforam a CTC pH7 e COAM, positivamente, e P e ?\n15N negativamente. Todas as vari\u00e1veis \n\nanalisadas se correlacionaram entre si (p<0,001) (Tabela S1). \n\n \n\nFigura 2.9 - Diagrama de ordena\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de redund\u00e2ncia (RDA) baseada nos efeitos dos \n\nconte\u00fados das diferentes fra\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo na densidade do solo (Ds), capacidade \n\nefetiva de troca de c\u00e1tions (CTC), soma das bases (SB) e f\u00f3sforo dispon\u00edvel (P) no solo em diversos \n\nusos da terra de pastagem e sistemas integrados (N=54). A an\u00e1lise exibe 47,13 % da vari\u00e2ncia da \n\nabund\u00e2ncia e 92,22 % da vari\u00e2ncia de abund\u00e2ncia total. Os autovalores dos quatro primeiros eixos s\u00e3o \n\n0,2706, 0,2707, 0,03521 e 0,00554, sendo a soma de todos os eixos can\u00f4nicos igual a 51,21 % \n\n    \n\n \n\n \n\nNota: Foi avaliada a camada de 0-0,4 m (n=54) em todas as avalia\u00e7\u00f5es nos anos de 2014, 2015 e 2016. Legenda \n\ndos tratamentos: ILP: integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria; ILPF: integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta; PE: pastagem \n\ncom manejo extensivo; Legenda dos atributos: N: nitrog\u00eanio; ?15N: abund\u00e2ncia natural de 15N; ?13C: abund\u00e2ncia \n\nnatural de 13C; COAM: carbono org\u00e2nico associado aos minerais; MOL: mat\u00e9ria org\u00e2nica leve em \u00e1gua. \n\n \n\n  \n\n\n\n48 \n \n\nA \u00e1rea de pastagem extensiva se separou dos sistemas de ILP e ILPF, caracterizando-se \n\npor apresentar menor fertilidade do solo (CTCpH7, SB e P) e tamb\u00e9m menores valores dos \n\natributos da MOS como o N, ?13C, ?15N e a MOL (Figura 2.9). Os teores de N, C, COP e MOL \n\ne estoques de C e N apresentaram correla\u00e7\u00f5es positivas (r>0,70) com a soma das bases (SB) e \n\na capacidade de troca de c\u00e1tions (CTC) (Tabela S1). J\u00e1 os valores da rela\u00e7\u00e3o C/N e a abund\u00e2ncia \n\nnatural de ?15N se correlacionaram negativamente (r?-0,75) com a CTC e a SB. \n\nEntre os atributos da MOS tamb\u00e9m foram encontrados altos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o. \n\nA abund\u00e2ncia natural de ?15N se correlacionou negativamente (r? -0,73) principalmente com \n\nos teores de N, C, est-C, est-N e o COAM. Similarmente os valores da rela\u00e7\u00e3o C/N tiveram \n\ncorrela\u00e7\u00f5es negativas com o C e N (r?-0,68). As maiores correla\u00e7\u00f5es entre os teores dispon\u00edveis \n\nde f\u00f3sforo (P) e os atributos da MOS foram com as fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da MOS, ou seja, o COP \n\n(r=0,65) e a MOL (r=0,61). A SB tamb\u00e9m esteve associada a MOS principalmente \n\ncorrelacionada com o ?13C (Figura 2.9). \n\n \n\n2.4 Discuss\u00e3o \n\n \n\n2.4.1 Ado\u00e7\u00e3o de sistema integrados e o ac\u00famulo de C e N no solo \n\nA mudan\u00e7a de uso da terra da floresta para uso agr\u00edcola, independente do sistema ou \n\nmanejo adotado, ocorrida a mais de 100 anos, reduziu significativamente o C (Figura 2.3)  \n\ne N (Figura 2.4) e seus estoques no solo (Figura 2.5a, b). Estes resultados devem ser decorrentes \n\ndos efeitos na convers\u00e3o da floresta para uso agr\u00edcola (FEARNSIDE; BARBOSA, 1998), ao \n\nrevolvimento do solo (SIX et al., 2002a) e a aus\u00eancia de aduba\u00e7\u00f5es ocorridas antes da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do experimento (CHERUBIN et al., 2016). O preparo do solo rompe os agregados \n\ndo solo, expondo a MOS anteriormente protegida qu\u00edmica e fisicamente no interior destes ao \n\nataque microbiano e acelerando a decomposi\u00e7\u00e3o e a perda de C, consequentemente degradando \n\nos solos cultivados (SIX et al., 2002b). Assim, redu\u00e7\u00f5es de C do solo, principalmente nas \n\ncamadas mais superficiais devido a convers\u00e3o de florestas nativas para sistemas agr\u00edcolas t\u00eam \n\nsido amplamente reportada na literatura (GUO; GIFFORD, 2002; DON et al., 2011). Alta \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre C e N do solo (Tabela S1) faz com que redu\u00e7\u00f5es de C normalmente sejam \n\nacompanhadas por redu\u00e7\u00f5es na disponibilidade de N no solo (PICCOLO; NEILL; CERRI, \n\n1994; COSTA JUNIOR et al., 2011). \n\nO longo per\u00edodo do uso das \u00e1reas para pastagens (desde 1930) \u00e9 um fator que explica os \n\nelevados valores do ?13C (Figura 2.3), que indicam que nessas \u00e1reas \u00e9 reduzido o conte\u00fado de \n\nC do solo remanescente da vegeta\u00e7\u00e3o original de floresta e/ou da cultura do caf\u00e9. Os valores de \n\n\n\n49 \n\n?13C das \u00e1reas cultivadas, principalmente na ILP e ILPF foram bastante pr\u00f3ximos ao C da fonte \n\ndas plantas C4 cultivadas nas \u00e1reas (Tabela 2.2). A biomassa das gram\u00edneas cultivadas \n\n(Brachiaria brizantha e Zea mays) apresentou ?13C de 12,3\u00b10,2 \u2030 nas folhas e de 12,7\u00b10,7 \u2030 \n\nnas ra\u00edzes. O esterco bovino, embora com um pequeno empobrecimento (?13C de -13,8\u00b10,1 \u2030) \n\napresenta ?13C muito pr\u00f3ximo ao da pastagem de braqui\u00e1ria. Embora ocorra fracionamento \n\nisot\u00f3pico nas primeiras fases da decomposi\u00e7\u00e3o dessa biomassa fica evidente que os efeitos da \n\nciclagem dos nutrientes nos sistemas de cultivo s\u00e3o mais marcantes nas camadas superficiais \n\n(0-0,20 m) onde h\u00e1 um distanciamento entre os valores de ?13C e de ?15N das \u00e1reas cultivadas \n\nquando comparadas com o solo da floresta. Nessas camadas a adi\u00e7\u00e3o de C pelas gram\u00edneas \u00e9 \n\nmaior (Figura 2.3 e Figura 2.6), promovendo o enriquecimento de ?13C paralelo a redu\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores de ?15N.  \n\nA aus\u00eancia do preparo do solo, a cobertura pela vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a prote\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \n\nqu\u00edmica da MOS na \u00e1rea de floresta promove um processo mais lento de decomposi\u00e7\u00e3o da \n\nMOS. Tal fato explica a raz\u00e3o pela qual o tempo de resid\u00eancia do C e N nos solos de floresta \n\nnormalmente \u00e9 maior daquele verificado em sistemas agr\u00edcolas (CHEN et al., 2016). Assim, a \n\nperman\u00eancia de \u00e1tomos de 15N em detrimento aos de 14N \u00e9 favorecida, havendo um \n\nenriquecimento de ?15N (BUSTAMANTE et al., 2004). Nesse ambiente natural o N pode ser \n\nfracionado em v\u00e1rios ciclos de absor\u00e7\u00e3o pelas plantas e retorno ao solo pela deposi\u00e7\u00e3o de \n\nserapilheira, enriquecendo gradativamente a abund\u00e2ncia de \u00e1tomos de 15N (SZPAK, 2014). \n\nNas \u00e1reas cultivadas grande parte do N provindo da floresta foi exportado por meio da \n\ncolheita das culturas agr\u00edcolas, bem como pela carne dos bovinos. Paralelamente ocorrem \n\nentradas substanciais de N dos fertilizantes (na ILP e na ILPF), da MO das gram\u00edneas  \n\n(?15N = 0,0\u00b11,1 \u2030) e/ou do eucalipto (?15N = -0,3\u00b10,6 \u2030) e dos dejetos bovinos (?15N = \n\n4,3\u00b10,2 \u2030). A aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada potencializa a ciclagem do carbono e de nutrientes no solo \n\n(NEFF et al., 2002). Esses fatores explicam em parte o empobrecimento do ?15N, a se iniciar \n\nprincipalmente nas camadas superficiais avaliadas (0-0,20 m) e posteriormente atingindo \n\ncamadas mais profundas (0,20-0,40 m), que tem sido verificado ao longo dos cultivos. Os \n\nvalores de ?15N muito pr\u00f3ximos a 0 \u2030, ou mesmo negativos, verificados nas folhas e ra\u00edzes do \n\neucalipto, do milho e da braqui\u00e1ria podem ser ind\u00edcios de que essas culturas est\u00e3o utilizando N \n\nproveniente dos fertilizantes (?15N ? 0 \u2030) ou mesmo da fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (?15Natm ? 0 \u2030) pelas \n\nplantas. Entretanto a deple\u00e7\u00e3o de ?15N \u00e9 comum nos processos biol\u00f3gicos de incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nN na biomassa vegetal (GURMESA et al., 2017), principalmente para esp\u00e9cies arb\u00f3reas e \n\ninclusive para as n\u00e3o fixadoras de N, como o eucalipto. Tais caracter\u00edsticas usualmente \n\n\n\n50 \n \n\nimpossibilitam as quantifica\u00e7\u00f5es da fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de N por meio de abund\u00e2ncia natural de \n\n?15N em sistemas agroflorestais, por exemplo (BODDEY et al., 2000).  \n\nA convers\u00e3o da pastagem extensiva para sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o (ILP e ILPF) \n\npouco modificou os teores de C (Figura 2.3), N (Figura 2.4) e seus estoques no solo  \n\n(Figura 2.5a, b). Todas essas \u00e1reas, inclusive a pastagem extensiva, est\u00e3o incrementando os \n\nestoques de C e N ao longo dos cultivos. A \u00e1rea de pastagem extensiva, no decorrer do \n\nexperimento, incrementou 25 e 17 % os estoques de N e C, respectivamente. De maneira similar \n\naos sistemas ILP e ILPF a taxa lota\u00e7\u00e3o dos animais nesse sistema foi adequadamente manejada \n\npor meio do procedimento \u201cput-and-take\u201d, sendo que o pastejo da braqui\u00e1ria pode favorecer o \n\nac\u00famulo de C no solo por meio de diferentes mecanismos, tais como: (i) pastejo em lota\u00e7\u00e3o \n\nadequada dos bovinos estimula o crescimento do sistema radicular e aloca\u00e7\u00e3o de C no solo \n\n(BIELUCZYK et al., 2017b); (ii) bovinos atuam como catalizadores na ciclagem da MOS e  \n\nnutrientes (ANGHINONI et al., 2013; ASSMANN et al., 2017) promovendo o retorno e \n\nredistribui\u00e7\u00e3o da maior parte dos nutrientes ingeridos para o solo via fezes e urina, i.e, 60 a  \n\n85 % do N e do K s\u00e3o ciclados e disponibilizados para as plantas cultivadas (HAYNES; \n\nWILLIAMS, 1993), considerando que em trabalho recente sob ILP mais de 91 % do K das \n\nfezes de bovinos se concentrou em fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis, com tempo de meia vida inferior a 12 dias \n\n(ASSMANN et al., 2017); (iii) cobertura vegetal permanente sobre o solo propiciando um \n\nambiente favor\u00e1vel no solo para melhorias f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas (HOK et al., 2018), e \n\nconsequentemente reduzindo os riscos de degrada\u00e7\u00e3o do solo e pastagem por eros\u00e3o.  \n\nQuando considerada a \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o realizada (p\u00f3s-pastejo em 2016) a convers\u00e3o da \n\npastagem extensiva em ILP resultou em m\u00e9dia em um incremento de 0,34 Mg ha-1 de C no solo \n\n(i.e., \u00edndice de estoque de C de 1,03 (0-0,2 m) e de 1,01 (0,2-0,4 m) \u2013 Tabela 2.3). Incrementos \n\nnos estoques de C foram reportados para implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de ILP, com fertilidade \n\nmanejada, sob \u00e1reas de agricultura ou de pastagens degradadas.  \n\nAlguns estudos para a camada de 0-0,30 m em \u00e1reas tropicais como no Cerrado e na Amaz\u00f4nia \n\napresentam taxas de ac\u00famulo ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da ILP variando de 0,2  \n\na 2,8 Mg ha-1 ano-1 (CARVALHO et al., 2014; CARVALHO et al., 2010a; SALTON et al., \n\n2014; SANT-ANNA et al., 2017) contudo, a magnitude do ac\u00famulo do C \u00e9 dependente das \n\ncondi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas, bem como de fatores como as esp\u00e9cies cultivadas e a rota\u00e7\u00e3o das \n\nculturas na ILP (CARVALHO et al., 2010a). Outros estudos para a camada de 0-0,02 m \n\nverificaram incrementos de 1,16 Mg ha-1 ano-1 de C e 0,12 Mg ha-1 ano-1 de N (SOUZA et al., \n\n2009) ou mesmo similaridades entre a \u00e1rea de pastagem bem manejada (50,11\u00b13,73 Mg ha-1), \n\n\n\n51 \n\ne a ILP (48,02 \u00b11,14 Mg ha-1) nos estoques de C (SALTON et al., 2011), como tamb\u00e9m \u00e9 o \n\ncaso desse estudo.  \n\nNa \u00e1rea de ILP os res\u00edduos culturais do milho, ausentes na pastagem extensiva, e do \n\nsistema radicular s\u00e3o constantemente renovados sob pastejo intensivo (SILVA et al., 2014) e \n\nfavorecem o aporte de MOS. Al\u00e9m desses fatores, na \u00e1rea de ILP h\u00e1 um est\u00edmulo na produ\u00e7\u00e3o \n\nde biomassa a\u00e9rea e radicular da pastagem que recupera nutrientes provenientes da fertiliza\u00e7\u00e3o \n\naplicada no per\u00edodo da lavoura (SALTON et al., 2014). Melhorias na biodiversidade de sistemas \n\nconservacionistas, como SPD, tem incrementado o aporte de biomassa de C ao solo variando \n\nentre 4,5 a 8,0 Mg ha-1 ano-1 (S\u00c1 et al., 2017). \n\nOs maiores valores de ?13C nas \u00e1reas de ILP (e tamb\u00e9m na ILPF) quando comparados \u00e0 \n\npastagem extensiva s\u00e3o indicativos da maior reciclagem de nutrientes. Para sustentar os \n\nestoques de C no solo desses sistemas intensivos se torna necess\u00e1rio aportar mais MOS, pois a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de C e nutrientes pelas culturas e carne bovina \u00e9 maior do que na pastagem \n\nextensiva. A altern\u00e2ncia e cons\u00f3rcio entre as esp\u00e9cies cultivadas, a desseca\u00e7\u00e3o da pastagem \n\npara cultivo, bem como os efeitos da adi\u00e7\u00e3o fertilizantes e consequentemente atividade \n\nbiol\u00f3gica mais pronunciada (CARVALHO et al., 2014) s\u00e3o fatores que aceleram tanto o aporte \n\nquanto a decomposi\u00e7\u00e3o da MOS nos SIPAs (ANGHINONI et al., 2013). Dessa forma, no solo \n\nsob ILP passam a predominar sinais isot\u00f3picos provenientes da biomassa das gram\u00edneas \n\ncultivadas, bem como dos fertilizantes e dejetos bovinos adicionados. \n\nNos sistemas cultivados, principalmente nas \u00e1reas de ILP e ILPF, h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o \n\ntemporal do ?15N (Figura 2.4b, d, f). Esta redu\u00e7\u00e3o do ?15N pode estar relacionado com em que \n\na entrada N via: (i) fertilizantes nitrogenados sint\u00e9ticos que derivam de N atmosf\u00e9rico  \n\n(?15Natm = 0\u2030), havendo baixo fracionamento durante o processo de produ\u00e7\u00e3o, portanto o seu \n\n?15N tende a ser pr\u00f3ximo de 0 \u2030 (BATEMAN; KELLY; JICKELLS, 2005); (ii) fezes de \n\nbovinos que tem sinais isot\u00f3picos bastante semelhantes a fonte alimentar embora ocorreu um \n\nenriquecimento no metabolismo ruminal (massa seca das fezes teve ?15N=4,3\u00b10,2 \u2030); (iii) \n\nurina que tem ?15N ? -1 \u2030 (ERIKSEN; H\u00d8GH-JENSEN, 1998) e o nitrato depositado no solo \n\n\u00e9 enriquecido de ?15N (10\u2030 a 22\u2030) pois h\u00e1 volatiliza\u00e7\u00e3o preferencial do ?15N depositado em \n\nforma de am\u00f4nia (BATEMAN; KELLY; JICKELLS, 2005); e, (iv) MOS remanescente da \u00e1rea \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o nativa que est\u00e1 em est\u00e1gios mais avan\u00e7ados de decomposi\u00e7\u00e3o, bem como, a MOS \n\ndas camadas mais profundas dos sistemas de manejo (Figura 2.3 e Figura 2.7). \n\nOs estoques de C e N da ILP e da ILPF n\u00e3o se diferenciaram em todas as \u00e9pocas \n\navaliadas. Entretanto, a convers\u00e3o da ILP para a ILPF resultou em m\u00e9dia em uma redu\u00e7\u00e3o do \n\npotencial de sequestro de C em m\u00e9dia de 0,52 Mg ha-1 ano-1 de C e 0,03 Mg ha-1 ano-1 de N na \n\n\n\n52 \n \n\ncamada de 0,00-0,40 m (resultados da p\u00f3s-pastagem em 2016). Na \u00e1rea de ILPF as gram\u00edneas \n\ncultivadas apresentaram menor biomassa na parte a\u00e9rea, principalmente perto do eucalipto \n\n(PEZZOPANE et al., 2017), bem como menor produtividade de ra\u00edzes finas explicando o menor \n\naporte de MOS l\u00e1bil nessa \u00e1rea (Figura 2.6), e consequentemente menores estoques de C no \n\nsolo. Por outro lado, deve ser considerado que o eucalipto adiciona ao solo uma MO mais \n\nrecalcitrante (CONCEI\u00c7\u00c3O et al., 2017) em que os res\u00edduos cont\u00e9m elevada rela\u00e7\u00e3o C:N \n\n(Tabela 2.2) e elevados teores de lignina e celulose, teores esses que s\u00e3o incrementados com a \n\nidade das \u00e1rvores (BARRETO; GAMA-RODRIGUES; GAMA-RODRIGUES, 2014). Tais \n\ncaracter\u00edsticas favorecem o ac\u00famulo de MOS oriunda do eucalipto. O empobrecimento do ?13C \n\nao longo dos cultivos nas camadas mais superficiais (0-0,05 e 0,05-0,10 m) desse sistema de \n\nmanejo (Tabela 2.2) corrobora a adi\u00e7\u00e3o de MOS proveniente do eucalipto. Esse efeito sobre o \n\n?13C no solo, com redu\u00e7\u00e3o de 0,7 \u2030 em um ano, foi constatado apenas a partir de 5 anos de \n\nidade das \u00e1rvores e na camada superficial, portanto, provavelmente essa MOS proveniente do \n\neucalipto na ILPF seja depositada ao solo via serapilheira.  \n\nS\u00e3o poucos os estudos que avaliaram os efeitos da ado\u00e7\u00e3o da ILPF nos estoques e \n\nis\u00f3topos de C e N. No sul da Amaz\u00f4nia em um estudo que comparou dois arranjos da ILPF \n\nimplantados em 2009 com uma \u00e1rea de pastagem n\u00e3o foram encontradas diferen\u00e7as para os \n\nestoques de C e N entre sistemas na camada de 0-0,30 m. Embora, na camada de 0,30-1,00 m \n\nos estoques de C sob as linhas triplas dos eucaliptos (14 x 3 x 2 m) foram incrementados em \n\nm\u00e9dia 10,69 Mg ha-1 e os estoques de N nos pontos centrais da entrelinha do outro arranjo de \n\nlinhas simples (20 x 2 m) foram reduzidos em 1,67 Mg ha-1 (OLIVEIRA et al., 2018).  \n\nTr\u00eas anos de implementa\u00e7\u00e3o da ILPF promoveram incrementos de 7,8 % nos estoques de C e \n\n10,4 % nos estoques de N em \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o dos biomas Cerrado/Amaz\u00f4nia (CONCEI\u00c7\u00c3O \n\net al., 2017). No presente estudo foram verificados incrementos de 10 % nos estoques de C, e \n\nde 15 % nos estoques de N ao longo de dois anos avaliados do sistema. \n\nAo longo do tempo os sistemas integrados avaliados se assemelharam quanto aos \n\nestoques de C e N (Figura 2.5), embora as taxas de ac\u00famulo sejam menores na ILPF. Apesar \n\ndisso, as \u00e1rvores na ILPF representam uma ferramenta importante para a mitiga\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de CO2 (ALVES; MADARI; BODDEY, 2017), pois a biomassa da madeira do \n\neucalipto tem elevado potencial de ac\u00famulo de C, principalmente em suas formas mais \n\nrecalcitrantes (CONCEI\u00c7\u00c3O et al., 2017). Este C imobilizado na madeira pode retornar a \n\natmosfera no curto e m\u00e9dio prazo se esta madeira for destinada a queima, ou mesmo, \n\npermanecer estocado por longo prazo quando utilizada na constru\u00e7\u00e3o civil ou ind\u00fastria \n\nmoveleira. Outro aspecto relevante, \u00e9 o potencial ac\u00famulo de C no solo em profundidade \n\n\n\n53 \n\nsuperior a 0,40 m, via deposi\u00e7\u00e3o de exsudatos e decomposi\u00e7\u00e3o do sistema radicular,  \n\ntanto pela braqui\u00e1ria (STAHL et al., 2017) e especialmente pela esp\u00e9cie arb\u00f3rea, neste caso o \n\neucalipto (LACLAU et al., 2013).  \n\n \n\n2.4.2. Intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o vs qualidade da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo \n\nEm compara\u00e7\u00e3o \u00e0 floresta as \u00e1reas cultivadas reduziram o aporte da fra\u00e7\u00e3o leve  \n\n(Figura 2.6a, b, c), da particulada e da associada aos minerais (Figura 2.7a) na camada \n\nsuperficial do solo. Entretanto, os sistemas cultivados foram eficientes em aportar carbono nas \n\ncamadas subsuperficiais (abaixo de 0,05 m) com conte\u00fado de MOL similar e em certos locais \n\nat\u00e9 maior que a floresta (Figura 2.6a, b, c). O COP, ap\u00f3s adi\u00e7\u00f5es pela lavoura em 2015, e o \n\nCOAM, ap\u00f3s o per\u00edodo de pastejo em 2016, dos sistemas de cultivo tamb\u00e9m se assemelharam \n\n\u00e0 floresta (Figura 2.7b, c, d). O sistema radicular da braqui\u00e1ria dos sistemas de cultivo bem \n\nmanejado, como os avaliados nesse estudo, \u00e9 profundo e bem distribu\u00eddo ao longo do perfil do \n\nsolo (CONCEI\u00c7\u00c3O et al., 2017). Dessa forma, o uso da braqui\u00e1ria tem sido indicado como \n\nagente respons\u00e1vel pelos incrementos na MOS em profundidade, principalmente nas fra\u00e7\u00f5es \n\nl\u00e1beis como o COP e a MOL (LOSS et al., 2012; BIELUCZYK et al., 2017b).  \n\nAs fra\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria org\u00e2nica e os \u00edndices de manejo foram influenciados pelos \n\nsistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o. O efeito da integra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o animal com a agricultura \n\nfoi positivo para os aspectos qualitativos da MOS pois a ILP favoreceu incrementos de 65 % \n\nno aporte de MOL entre a primeira (2014) e a terceira \u00e9poca de coleta (2016). Esses incrementos \n\nocorreram principalmente na \u00e9poca da lavoura (milho+braqui\u00e1ria), semelhante ao verificado \n\npara os teores de COP (Figura 2.8), sendo observada correla\u00e7\u00e3o positiva (r = 0,75; p &lt;0,001) \n\nentre esses atributos. A constante deposi\u00e7\u00e3o de nova MOS proveniente de res\u00edduos culturais \n\nsob sistemas intensivos, bem como de ra\u00edzes mortas em pastagens excede a capacidade \n\ndecompositora dos microorganismos, havendo ac\u00famulos em formas menos humificadas no solo \n\n(BORDONAL et al., 2017). Previamente ao per\u00edodo da lavoura, a braqui\u00e1ria foi dessecada para \n\nplantio do milho, o que disponibilizou elevadas quantidades de palhada e ra\u00edzes mortas para o \n\nprocesso de decomposi\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, a braqui\u00e1ria foi semeada junto com o milho, \n\nfavorecendo posteriores adi\u00e7\u00f5es de MOS via sistema radicular dessas gram\u00edneas. Diante dessa \n\ndin\u00e2mica, as fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis (COP e a MOL) foram as primeiras a refletir essa incorpora\u00e7\u00e3o da \n\nMOS, pois logo no per\u00edodo agr\u00edcola seus teores foram incrementados. Estes resultados \n\nconfirmam que fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da MOS podem ser utilizadas como indicadores sens\u00edveis as \n\nmudan\u00e7as de manejo no curto prazo, contribuindo para estabelecer pr\u00e1ticas de manejo mais \n\nsustent\u00e1veis (CARTER, 2002).  \n\n\n\n54 \n \n\nDe maneira similar \u00e0 ILP, a \u00e1rea de pastagem extensiva tamb\u00e9m apresentou incrementos \n\nde dessas fra\u00e7\u00f5es na avalia\u00e7\u00e3o de 2015. Entretanto, nessa \u00e1rea os resultados evidenciam um \n\nefeito sazonal, pois essa avalia\u00e7\u00e3o coincidiu com o per\u00edodo chuvoso, em que a disponibilidade \n\nh\u00eddrica favoreceu a oferta de forragem. Assim, esse per\u00edodo apresentou maior lota\u00e7\u00e3o animal \n\n(1,5 UA ha- 1 enquanto na esta\u00e7\u00e3o seca foi de 0,5 UA ha-1), o que tamb\u00e9m pode ter incrementado \n\na renova\u00e7\u00e3o radicular (SILVA et al., 2014) e consequente aumento no aporte de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica l\u00e1bil ao solo.  \n\nNa \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o realizada (p\u00f3s-pastejo em 2016) a ILP, e tamb\u00e9m a ILPF, \n\napresentaram maior quantidade de COP e igual COAM (i.e., \u00edndices de manejo de C superiores \n\na 129 % na ILP e ILPF \u2013 Tabela 2.3) quando comparados a pastagem extensiva. Um maior \n\nvalor do \u00edndice de manejo do carbono representa efetivamente um melhor sistema de manejo \n\ndo solo e culturas, pois integra em uma medida as varia\u00e7\u00f5es ocorridas nas diferentes fra\u00e7\u00f5es da \n\nMOS (SCHIAVO et al., 2011). Dessa forma tais resultados indicam que a ILP e a ILPF s\u00e3o \n\npromissores para futuros incrementos nos estoques de C no solo, com um melhor balan\u00e7o entre \n\nas fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis e recalcitrantes da MOS. Alguns estudos avaliaram os reflexos do manejo na \n\nfra\u00e7\u00e3o particulada da MOS n\u00e3o verificando diferen\u00e7as entre \u00e1reas de intensidade moderada de \n\npastejo e sistema plantio direto sem pastejo (ASSMAN et al., 2014; BIELUCZYK et al., \n\n2017a). Entretanto, outros estudos indicam incrementos no COP devido ao uso de sistemas \n\nintegrados atribuindo tais resultados ao aporte de C pelas ra\u00edzes das braqui\u00e1rias (SALTON et \n\nal., 2011; LOSS et al., 2012). Os maiores teores da fra\u00e7\u00e3o particulada em sistemas integrados \n\nindicam maior fluxo de energia e reciclagem de nutrientes. O pastejo intensivo nessas \u00e1reas \n\nestimula uma cont\u00ednua deposi\u00e7\u00e3o de exsudatos ricos em polissacar\u00eddeos pela renova\u00e7\u00e3o intensa \n\nda massa de ra\u00edzes. Dessa forma, a condi\u00e7\u00e3o edafoclim\u00e1tica criada pelo manejo \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 \n\natividade da fauna do solo, o que incrementa a ciclagem de nutrientes e da MOS (SALTON et \n\nal., 2014). \n\nOs resultados encontrados nesse estudo tamb\u00e9m indicam que as fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da MOS \n\nt\u00eam altera\u00e7\u00f5es mais r\u00e1pidas quando comparadas com as recalcitrantes em SIPAs. O pastejo dos \n\nbovinos promove a adi\u00e7\u00e3o de N prontamente dispon\u00edvel para as plantas e microrganismos via \n\nfezes e urina (HAYNES; WILLIAMS, 1993), favorecendo a atividade biol\u00f3gica e \n\ntransformando o C no solo em formas mais est\u00e1veis. Diante dessa din\u00e2mica, foi verificado que \n\nincrementos dos teores de COAM nos sistemas integrados foram relacionados aos estoques de \n\nC (r = 0,83) e N (r = 0,80). A decomposi\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o particulada tamb\u00e9m \u00e9 mais sens\u00edvel aos \n\naumentos nas temperaturas quando comparada a fra\u00e7\u00e3o mineral da MOS (BENBI; BOPARAI; \n\nBRAR, 2014), o que pode explicar em parte os incrementos ao longo do tempo, principalmente \n\n\n\n55 \n\nsob per\u00edodo de pastejo, nos ac\u00famulos de COAM, pois o solo avaliado localiza-se em condi\u00e7\u00f5es \n\nde clima tropical.  \n\nA convers\u00e3o da ILP em ILPF com implanta\u00e7\u00e3o do componente florestal (Eucalyptus \n\nurograndis) em 2011 desencadeou a redu\u00e7\u00e3o no aporte de MOL entre os anos de 2014 e 2016. \n\nA MOL consiste em formas de carbono recentemente adicionadas ao solo que n\u00e3o est\u00e3o ligadas \n\nas part\u00edculas minerais (COMPTON; BOONE, 2002) caracterizando-se por ser uma forma ativa \n\nda MOS (GOSLING; PARSONS; BENDING, 2013), que apresenta r\u00e1pidas respostas as \n\npr\u00e1ticas de manejo (BREMER; ELLERT; JANZEN, 1995) mais sens\u00edveis quando comparadas \n\nao COP (WANDER, 2004). Em 2016 a ILPF apresentou os menores valores desse atributo \n\nquando comparada as demais \u00e1reas (Figura 2.6). Nesse sistema o crescimento do eucalipto \n\nreduziu a radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa (PEZZOPANE et al., 2017), o que acarretou em menor \n\ndesenvolvimento da braqui\u00e1ria em 2013/2014 e de milho em 2014/2015, e menor produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiomassa dessas culturas. Em 2014 as \u00e1rvores mediam em torno  \n\nde 19 metros de altura, com DBH de 18,5 cm, em abril de 2016 as mesmas apresentavam-se \n\ncom 27 m de altura e 21,3 cm de DBH. Sup\u00f5e-se que nesse per\u00edodo tamb\u00e9m tenha ocorrido \n\numa redu\u00e7\u00e3o na transmiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa no sub-bosque do sistema, com \n\nimpactos diretos na biomassa das plantas e consequentemente no aporte de MOL.  \n\nDe acordo com os resultados deste estudo, paralelo ao de PEZZOPANE et al., (2017), \n\no aporte de MOL na ILPF poderia ser otimizado por meio de pr\u00e1ticas de manejo da cultura do \n\neucalipto, tais como desbaste e desrama. Estas pr\u00e1ticas melhoram a incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossint\u00e9tica ativa e possibilitam um melhor desenvolvimento das esp\u00e9cies agr\u00edcolas nos \n\nsistemas agrossilvipastoris (FONTAN et al., 2011). Como uma segunda estrat\u00e9gia para \n\nmelhorar a qualidade da MOS e ao mesmo tempo incrementar os estoques de C nos sistemas \n\nintegrados indica-se incluir uma leguminosa na rota\u00e7\u00e3o das culturas pois foram verificadas \n\ncorrela\u00e7\u00f5es negativas da rela\u00e7\u00e3o C:N com a maioria dos atributos, inclusive com os estoques \n\nde C e N. A diversidade de plantas na rota\u00e7\u00e3o de culturas melhora a estrutura ecossist\u00eamica do \n\nsolo e suas fun\u00e7\u00f5es (TIEMANN et al., 2015), havendo diferenciado aproveitamento de \n\nnutrientes e distribui\u00e7\u00e3o do sistema radicular, onde as leguminosas desempenham papel \n\nessencial na fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de nitrog\u00eanio (FRANCHINI et al., 2011).  \n\n \n\n2.4.3 Mat\u00e9ria org\u00e2nica e a fertilidade do solo \n\nAl\u00e9m de todos os benef\u00edcios em termos de sequestro e ciclagem de C no sistema, a MOS \n\ncumpre um papel fundamental para sustentar e melhorar a fertilidade do solo, especialmente \n\nem ambientes topicais. Os estoques de C e N, bem como as fra\u00e7\u00f5es mais recalcitrantes da MOS \n\n\n\n56 \n \n\nse correlacionaram positivamente com a CTC potencial do solo. Em solos tropicais, com a \n\npresen\u00e7a de caulinita e \u00f3xidos de Fe e Al na fra\u00e7\u00e3o argila, as cargas negativas s\u00e3o \n\npredominantemente geradas pelos grupamentos funcionais da MOS (e.g., grupamento carboxil) \n\n(OORTS; VANLAUWE; MERCKX, 2003). Portanto, sistemas integrados que adicionem C ao \n\nsolo, como ILP e ILPF, s\u00e3o fundamentais para minimizar as perdas de nutrientes (e.g., \n\nlixivia\u00e7\u00e3o) e aumentar a efici\u00eancia de uso de fertilizantes, trazendo n\u00e3o somente benef\u00edcios \n\nagron\u00f4micos, mas tamb\u00e9m ambientais e socioecon\u00f4micos (BALBINO; BARCELLOS; \n\nSTONE, 2011; LEMAIRE et al., 2014; SALTON et al., 2014). \n\nO diagrama de ordena\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de redund\u00e2ncia demonstra que os SIPAs (com \n\nfertilidade manejada) se semelham (Figura 2.9), enquanto a pastagem extensiva se difere e \n\ncorrelaciona-se negativamente com os atributos da fertilidade do solo e fra\u00e7\u00f5es da MOS. Estas \n\nfra\u00e7\u00f5es da MOS explicaram em grande parte (51,21 %) a fertilidade dos sistemas de cultivo \n\n(Figura 2.9), onde as mais l\u00e1beis estiveram correlacionadas positivamente (r > 0,61) com os \n\nnutrientes no solo (Tabela S1). Portanto, algumas pr\u00e1ticas de manejo como as fertiliza\u00e7\u00f5es \n\nnesses sistemas integrados melhoraram a disponibilidade de nutrientes \u00e0s plantas  \n\n(e.g. somat\u00f3rio das bases e P), favorecendo o aporte de MOS associado a ciclagem desses \n\nnutrientes. Aumentar a ciclagem dos nutrientes, como nos sistemas de ILP e ILPF, \u00e9 essencial \n\npara tornar o solo quimicamente mais resiliente e reduzir a demanda de nutrientes via \n\nfertilizantes (SALTON et al., 2014; ASSMANN et al., 2017). \n\n \n\n2.5 Conclus\u00f5es \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o de sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \u00e9 uma alternativa que \n\nincrementou n\u00e3o somente os estoques de C e N, mas tamb\u00e9m a qualidade da MOS. Os cultivos \n\nfavoreceram o ac\u00famulo de C, inclusive no manejo da \u00e1rea de pastagem extensiva, obtendo-se \n\nquantidades similares \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o nativa nas camadas subsuperficiais do solo. Parcialmente a \n\nhip\u00f3tese do estudo foi aceita, pois em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de pastagem extensiva a \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria promoveu ac\u00famulo de C e N de 0,34 e 0,01 Mg ha-1, respectivamente. \n\nEntretanto, a integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta reduziu esse potencial de ac\u00famulo em m\u00e9dia \n\nde 0,52 Mg ha-1 ano-1 e 0,03 Mg ha-1 ano-1 para o C e o N, respectivamente.  \n\nA esp\u00e9cie arb\u00f3rea na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta interferiu na origem  \n\ndo C sequestrado no solo reduzindo o ?13C e tamb\u00e9m as quantidades de aporte de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica leve ao solo ao longo dos cultivos. Nos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \n\no per\u00edodo de lavoura favoreceu melhorias na fertilidade do solo e na qualidade da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica. Dessa forma, as fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da mat\u00e9ria org\u00e2nica foram incrementadas pelo per\u00edodo \n\n\n\n57 \n\nda lavoura e o per\u00edodo da pastagem promoveu sua estabiliza\u00e7\u00e3o do carbono e no nitrog\u00eanio no \n\nsolo, o que garantiu incrementos nos seus estoques nos sistemas avaliados. \n\nDiante dos resultados deste estudo, o uso de sistemas integrados \u00e9 uma alternativa \n\neficiente para que o Brasil possa atender os compromissos internacionais assumidos para \n\nredu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de GEE (e.g., Acordo de Paris \u2013 2015), bem como, uma estrat\u00e9gia de \n\nintensifica\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1vel da sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Por\u00e9m, sugere-se remanejar o arranjo \n\ndas \u00e1rvores na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta por meio de pr\u00e1ticas culturais, pois houve \n\nlimita\u00e7\u00e3o do aporte da mat\u00e9ria org\u00e2nica leve a partir do quarto ano de idade do eucalipto, em \n\nprol de evitar futuras redu\u00e7\u00f5es nos estoques de C e N desse sistema.  \n\n \n\nRefer\u00eancias \n\nAIKEN, G. E. Invited Review: Grazing management options in meeting objectives of grazing \n\nexperiments. The Professional Animal Scientist, Amsterdam, v. 32, n. 1, p. 1\u20139, 2016.  \n\nALVARES, C. A.; STAPE, J. L.; SENTELHAS, P. C.; DE MORAES GON\u00c7ALVES, J. L.; \n\nSPAROVEK, G. K\u00f6ppen\u2019s climate classification map for Brazil. Meteorologische Zeitschrift, \n\nStuttgart, v. 22, n. 6, p. 711\u2013728, 2013.  \n\nALVES, B. J. R.; MADARI, B. E.; BODDEY, R. M. Integrated crop\u2013livestock\u2013forestry \n\nsystems: prospects for a sustainable agricultural intensification. Nutrient Cycling in \n\nAgroecosystems, Heidelberg, v. 108, n. 1, p. 1\u20134, 2017.  \n\nANDERSON, J. M.; INGRAM, J. S. I. Tropical soil biology and fertility: a handbook of \n\nmethods. Wallingford: CAB International, 1989.  \n\nANGHINONI, I.; CARVALHO, P. C. D. F.; VALAD\u00c3O, S. E.; COSTA, G. de A. Abordagem \n\nsist\u00eamica do solo em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria no subtr\u00f3pico \n\nbrasileiro. T\u00f3picos em Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 8, p. 325\u2013380, 2013.  \n\nASSMAN, J. M.; ANGHINONI, I.; MARTINS, A. P.; COSTA, S. E. V. G. A.; CECAGNO, \n\nD.; CARLOS, F. S.; CARVALHO, P. C. F. Soil carbon and nitrogen stocks and fractions in a \n\nlong-term integrated crop \u2013 livestock system under no-tillage in southern Brazil. Agriculture, \n\nEcosystems and Environment, Amsterdam, v. 190, p. 52\u201359, 2014.  \n\nASSMANN, J. M.; MARTINS, A. P.; ANGHINONI, I.; DE OLIVEIRA DENARDIN, L. G.; \n\nDE HOLANDA NICHEL, G.; DE ANDRADE COSTA, S. E. V. G.; PEREIRA E SILVA, R. \n\nA.; BALERINI, F.; DE FACCIO CARVALHO, P. C.; FRANZLUEBBERS, A. J. Phosphorus \n\nand potassium cycling in a long-term no-till integrated soybean-beef cattle production system \n\nunder different grazing intensities insubtropics. Nutrient Cycling in Agroecosystems, \n\nHeidelberg, v. 108, n. 1, p. 21\u201333, 2017.  \n\nBALBINO, L. C.; BARCELLOS, A. de O.; STONE, L. F. Marco referencial: integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria-floresta (iLPF). Bras\u00edlia, DF: Embrapa, 2011.  \n\n\n\n58 \n \n\nBALBINO, L. C.; CORDEIRO, L. A. M.; PORFIRIO-DA-SILVA, V.; DE MORAES, A.; \n\nMART\u00cdNEZ, G. B.; ALVARENGA, R. C.; KICHEL, A. N.; FONTANELI, R. S.; DOS \n\nSANTOS, H. P.; FRANCHINI, J. C.; GALERANI, P. R. Evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e arranjos \n\nprodutivos de sistemas de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta no Brasil. Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 46, n. 10, p. 1\u201312, 2011.  \n\nBARRETO, P. A. B.; GAMA-RODRIGUES, E. F.; GAMA-RODRIGUES, A. C. Carbono das \n\nfra\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria org\u00e2nica em solos sob planta\u00e7\u00f5es de eucalipto de diferentes idades. Scientia \n\nForestalis, Piracicaba, v. 42, n. 104, p. 581\u2013590, 2014.  \n\nBATEMAN, A. S.; KELLY, S. D.; JICKELLS, T. D. Nitrogen isotope relationships between \n\ncrops and fertilizer: Implications for using nitrogen isotope analysis as an indicator of \n\nagricultural regime. Journal of Agricultural and Food Chemistry, Washington, DC, v. 53, n. \n\n14, p. 5760\u20135765, 2005.  \n\nBENBI, D. K.; BOPARAI, A. K.; BRAR, K. Decomposition of particulate organic matter is \n\nmore sensitive to temperature than the mineral associated organic matter. Soil Biology and \n\nBiochemistry, Oxford, v. 70, p. 183\u2013192, 2014.  \n\nBIELUCZYK, W.; PEREIRA, M. G.; GUARESCHI, R. F.; BONETTI, J. D. A.; FRE\u00d3, V. A.; \n\nDA SILVA NETO, E. C.; DE ANDRADE BONETTI, J.; FRE\u00d3, V. A.; DA SILVA NETO, E. \n\nC. Granulometric and oxidizable carbon fractions of soil organic matter in crop-livestock \n\nintegration systems. Semina: Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Londrina, v. 38, n. 2, p. 607\u2013622, 2017a.  \n\nBIELUCZYK, W.; PEREIRA, M. G.; GUARESCHI, R. F.; DE ANDRADE BONETTI, J.; DA \n\nSILVA, G. N.; DA SILVA NETO, E. C. Soil carbon and nitrogen stocks, light organic matter, \n\nand remaining phosphorus under a crop-livestock integration system. Semina: Ci\u00eancias \n\nAgr\u00e1rias, Londrina, v. 38, n. 4, p. 1825\u20131840, 2017b.  \n\nBLAIR, G. J.; LEFROY, R. D. B.; LISLE, L. Soil carbon fractions based on their degree of \n\noxidation, and the development of a carbon management index for agricultural systems. \n\nAustralian Journal of Agricultural Research, Melbourne, v. 46, n. 7, p. 1459, 1995.  \n\nBODDEY, R. M.; PEOPLES, M. B.; PALMER, B.; DART, P. J. Use of the 15 N natural \n\nabundance technique to quantify biological nitrogen fixation by woody perennials. Nutrient \n\nCycling in Agroecosystems, Heidelberg, v. 57, p. 235\u2013270, 2000. \n\nBORCARD, D.; GILLET, F.; LEGENDRE, P. Numerical ecology with R. New York: Springer, \n\n2011.  \n\nBORDONAL, R. O.; LAL, R.; RONQUIM, C. C.; FIGUEIREDO, E. B.; CARVALHO, J. L. \n\nN.; MALDONADO JUNIOR, W.; MILORI, D. M. B. P.; LA SCALA JUNIOR, N. L. Changes \n\nin quantity and quality of soil carbon due to the land-use conversion to sugarcane (Saccharum \n\nofficinarum) plantation in southern Brazil. Agriculture, Ecosystems and Environment, \n\nAmsterdam, v. 240, p. 54\u201365, 2017.  \n\n  \n\n\n\n59 \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Plano setorial de mitiga\u00e7\u00e3o e \n\nde adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas para a consolida\u00e7\u00e3o de uma economia de baixa \n\nemiss\u00e3o de carbono na agricultura: Plano ABC (Agricultura de Baixa Emiss\u00e3o de Carbono). \n\nBras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento/Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio, 2012.  \n\nBREMER, E.; ELLERT, B. H.; JANZEN, H. H. Total and light-fraction carbon dynamics \n\nduring four decades after cropping changes. Soil Science Society of America Journal, \n\nMadison, v. 59, n. 5, p. 1398\u20131403, 1995.  \n\nBUSTAMANTE, M. M. C.; MARTINELLI, L. A.; SILVA, D. A.; CAMARGO, P. B.; KLINK, \n\nC. A.; DOMINGUES, T. F.; SANTOS, R. V. 15N natural abundance in woody plants and soils \n\nof central Brazil savannas (Cerrado). Ecological Applications, Washington, DC, v. 14, n. sp4, \n\np. 200\u2013213, 2004.  \n\nCALDERANO FILHO, B.; SANTOS, H. G.; FONSECA, O. O. M.; PRIMAVESI, O.; \n\nPRIMAVESI, A. C. Os solos da Fazenda Canchim, Centro de Pesquisa de Pecu\u00e1ria do \n\nSudeste, S\u00e3o Carlos, SP: Levantamento semidetalhado, propriedades e potenciais. Rio de \n\nJaneiro: EMBRAPA, CNPS; CPPSE, 1998. 95 p. \n\nCAMBARDELLA, C. A.; ELLIOTT, E. T. Particulate soil organic-matter changes across a \n\ngrassland cultivation sequence. Soil Science Society of America Journal, Madison, v. 56,  \n\nn. 3, p. 777\u2013783, 1992.  \n\nCARTER, M. R. Soil quality for sustainable land management: Organic matter and aggregation \n\ninteractions that maintain soil functions. Agronomy Journal, Madison, v. 94,  \n\nn. 1, p. 38\u201347, 2002.  \n\nCARVALHO, F. P.; MELO, C. A. D.; MACHADO, M. S.; DIAS, D. C. F. S.; ALVARENGA, \n\nE. M. The allelopathic effect of eucalyptus leaf extract on grass forage seed. Planta Daninha, \n\nVi\u00e7osa, v. 33, n. 2, p. 193\u2013201, 2015.  \n\nCARVALHO, J. L. N.; RAUCCI, G. S.; FRAZ\u00c3O, L. A.; CERRI, C. E. P.; BERNOUX, M.; \n\nCERRI, C. C. Crop-pasture rotation: A strategy to reduce soil greenhouse gas emissions in the \n\nBrazilian Cerrado. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam, v. 183, p. 167\u2013\n\n175, 2014.  \n\nCARVALHO, J. L. N.; RAUCHI, G. S.; CERRI, C. E. P.; BERNOUX, M.; FEIGL, B. J.; \n\nWRUCK, F. J.; CERRI, C. C. Impact of pasture, agriculture and crop-livestock systems on soil \n\nC stocks in Brazil. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v. 110, n. 1, p. 175\u2013186, 2010a.  \n\nCARVALHO, P. C. F.; ANGHINONI, I.; DE MORAES, A.; DE SOUZA, E. D.; SULC, R. M.; \n\nLANG, C. R.; FLORES, J. P. C.; TERRA LOPES, M. L.; DA SILVA, J. L. S.; CONTE, O.; \n\nDE LIMA WESP, C.; LEVIEN, R.; FONTANELI, R. S.; BAYER, C. Managing grazing \n\nanimals to achieve nutrient cycling and soil improvement in no-till integrated systems. Nutrient \n\nCycling in Agroecosystems, Heidelberg, v. 88, n. 2, p. 259\u2013273, 2010b.  \n\n  \n\n\n\n60 \n \n\nCERLI, C.; CELI, L.; KALBITZ, K.; GUGGENBERGER, G.; KAISER, K. Separation of light \n\nand heavy organic matter fractions in soil - Testing for proper density cut-off and dispersion \n\nlevel. Geoderma, Amsterdam, v. 170, p. 403\u2013416, 2012.  \n\nCHEN, G.; YANG, Y.; YANG, Z.; XIE, J.; GUO, J.; GAO, R.; YIN, Y.; ROBINSON, D. \n\nAccelerated soil carbon turnover under tree plantations limits soil carbon storage. Scientific \n\nReports, v. 6, art. 19693, 2016. DOI: 10.1038/srep19693. \n\nCHERUBIN, M. R.; KARLEN, D. L.; FRANCO, A. L. C.; CERRI, C. E. P.; TORMENA, C. \n\nA.; CERRI, C. C. A Soil Management Assessment Framework (SMAF) evaluation of Brazilian \n\nsugarcane expansion on soil quality. Soil Science Society of America Journal, Madison, v. \n\n80, n. 1, p. 215\u2013226, 2016.  \n\nCOMPTON, J. E.; BOONE, R. D. Soil nitrogen transformations and the role of light fraction \n\norganic matter in forest soils. Soil Biology and Biochemistry, Oxford, v. 34, n. 7, p. 933\u2013943, \n\n2002.  \n\nCONCEI\u00c7\u00c3O, M. C. G.; MATOS, E. S.; BIDONE, E. D.; RODRIGUES, R. A. R.; \n\nCORDEIRO, R. C. Changes in soil carbon stocks under integrated crop-livestock-forest system \n\nin the Brazilian Amazon Region. Agricultural Sciences, Hubei Province, China, v. 8, n. 9, p. \n\n904\u2013913, 2017.  \n\nCONCEI\u00c7\u00c3O, P. C.; BAYER, C.; DIECKOW, J.; SANTOS, D. C. dos. Fracionamento f\u00edsico \n\nda mat\u00e9ria org\u00e2nica e \u00edndice de manejo de carbono de um Argissolo submetido a sistemas \n\nconservacionistas de manejo. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 44, n. 5, p. 794\u2013800, 2014.  \n\nCOSTA JUNIOR, C.; PICCOLO, M. D. C.; CAMARGO, P. B.; BERNOUX, M. M. Y.; \n\nSIQUEIRA NETO, M. Nitrog\u00eanio e abund\u00e2ncia natural de 15N em agregados do solo no bioma \n\nCerrado. Ensaios e Ci\u00eancia: Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Agr\u00e1rias e da Sa\u00fade, Campo Grande, v. \n\n15, n. 2, p. 47\u201366, 2011.  \n\nDON, A.; SCHUMACHER, J.; FREIBAUER, A. Impact of tropical land-use change on soil \n\norganic carbon stocks - a meta-analysis. Global Change Biology, Oxford, v. 17, n. 4, p. 1658\u2013\n\n1670, 2011.  \n\nDONAGEMA, G. K.; CAMPOS, D. V. B.; CALDERANO, S. B.; TEIXEIRA, W. G.; VIANA, \n\nJ. H. M. Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise de solo. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2011.  \n\nDURIGAN, M. R.; CHERUBIN, M. R.; CAMARGO, P. B.; FERREIRA, J. N.; BERENGUER, \n\nE.; GARDNER, T. A.; BARLOW, J.; DIAS, C. T. dos S.; SIGNOR, D.; OLIVEIRA JUNIOR, \n\nR. C. de; CERRI, C. E. P. Soil organic matter responses to anthropogenic forest disturbance \n\nand land use change in the Eastern Brazilian Amazon. Sustainability, New Rochelle, v. 9, n. \n\n3, p. 379-394, 2017. doi:10.3390/su9030379. \n\nELLERT, B. H.; BETTANY, J. R. Calculation of organic matter and nutrients stored in soils \n\nunder contrasting management regimes. Canadian Journal of Soil Science, Ottawa, v. 75,  \n\nn. 4, p. 529\u2013538, 1995.  \n\n \n\n\n\n61 \n\nEMBRAPA. ILPF em n\u00fameros. Sinop, MT: Embrapa Agrossilvipastoril, 2016. 12 p. \n\nERIKSEN, J.; H\u00d8GH-JENSEN, H. Variations in the natural abundance of15N in \n\nryegrass/white clover shoot material as influenced by cattle grazing. Plant and Soil, The \n\nHague, v. 205, n. 1, p. 67\u201376, 1998.  \n\nFAO. FAOSTAT. Rome, 2015. Dispon\u00edvel em: http://faostat.fao.org. Acesso em: 10 mar. \n\n2018. \n\nFEARNSIDE, P. M.; BARBOSA, R. I. Soil carbon changes from conversion of forest to pasture \n\nin Brazilian Amazonia. Forest Ecology and Management, Amsterdam, v. 108, p. 147\u2013166, \n\n1998.  \n\nFERREIRA, A. O.; AMADO, T. J. C.; RICE, C. W.; RUIZ DIAZ, D. A.; BRIEDIS, C.; \n\nINAGAKI, T. M.; GON\u00c7ALVES, D. R. P. Driving factors of soil carbon accumulation in \n\nOxisols in long-term no-till systems of South Brazil. Science of the Total Environment, \n\nAmsterdam, v. 622\u2013623, p. 735\u2013742, 2018.  \n\nFONSECA, G. A. B. The vanishing Brazilian Atlantic forest. Biological Conservation, \n\nBarking, v. 34, n. 1, p. 17\u201334, 1985.  \n\nFONTAN, I. C. I.; REIS, G. G.; REIS, M. G. F.; LEITE, H. G.; MONTE, M. A.; RAMOS, D. \n\nC.; SOUZA, F. C. Growth of pruned eucalypt clone in an agroforestry system in southeastern \n\nBrazil. Agroforestry Systems, Heidelberg, v. 83, n. 2, p. 121\u2013131, 2011.  \n\nFRANCHINI, J. C.; COSTA, J. M. da; DEBIASI, H.; TORRES, E. Import\u00e2ncia da rota\u00e7\u00e3o de \n\nculturas para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sustent\u00e1vel no Paran\u00e1. [s.l: s.n.] \n\nFRANCO, A. L. C.; CHERUBIN, M. R.; PAVINATO, P. S.; CERRI, C. E. P.; SIX, J.; \n\nDAVIES, C. A.; CERRI, C. C. Soil carbon, nitrogen and phosphorus changes under sugarcane \n\nexpansion in Brazil. Science of the Total Environment, Amsterdam, v. 515\u2013516, p. 30\u201338, \n\n2015.  \n\nFRANZLUEBBERS, A. J.; STUEDEMANN, J. A. Crop and cattle production responses to \n\ntillage and cover crop management in an integrated crop-livestock system in the southeastern \n\nUSA. European Journal of Agronomy, Montrouge Cedex, v. 57, p. 62\u201370, 2014.  \n\nGIL, J.; SIEBOLD, M.; BERGER, T. Adoption and development of integrated crop-livestock-\n\nforestry systems in Mato Grosso, Brazil. Agriculture, Ecosystems and Environment, \n\nAmsterdam, v. 199, p. 394\u2013406, 2015.  \n\nGOSLING, P.; PARSONS, N.; BENDING, G. D. What are the primary factors controlling the \n\nlight fraction and particulate soil organic matter content of agricultural soils?? Biology and \n\nFertility of Soils, Berlin, v. 49, n. 8, p. 1001\u20131014, 2013.  \n\nGROPPO, J. D.; LINS, S. R. M.; CAMARGO, P. B.; ASSAD, E. D.; PINTO, H. S.; MARTINS, \n\nS. C.; SALGADO, P. R.; EVANGELISTA, B.; VASCONCELLOS, E.; SANO, E. E.; PAV\u00c3O, \n\nE.; LUNA, R.; MARTINELLI, L. A. Changes in soil carbon, nitrogen, and phosphorus due to \n\nland-use changes in Brazil. Biogeosciences, Katlenberg-Lindau, v. 12,  \n\nn. 15, p. 4765\u20134780, 2015.  \n\n\n\n62 \n \n\nGUO, L. B.; GIFFORD, R. M. Soil carbon stocks and land use change?: a meta analysis. Global \n\nChange Biology, Oxford, v. 8, n. 4, p. 345\u2013360, 2002.  \n\nGURMESA, G. A.; LU, X.; GUNDERSEN, P.; FANG, Y.; MAO, Q.; HAO, C.; MO, J. \n\nNitrogen input15N signatures are reflected in plant 15N natural abundances in subtropical \n\nforests in China. Biogeosciences, Katlenberg-Lindau, v. 14, n. 9, p. 2359\u20132370, 2017.  \n\nHAYNES, R. J.; WILLIAMS, P. H. Nutrient cycling and soil fertility in the grazedpasture \n\necosystem. Advances in Agronomy, New York, v. 49, p. 119\u2013199, 1993.  \n\nHOK, L.; DE MORAES S\u00c1, J. C.; REYES, M.; BOULAKIA, S.; TIVET, F.; LENG, V.; \n\nKONG, R.; BRIEDIS, C.; DA CRUZ HARTMAN, D.; FERREIRA, L. A.; INAGAKI, T. M.; \n\nGON\u00c7ALVES, D. R. P.; BRESSAN, P. T. Enzymes and C pools as indicators of C build up in \n\nshort-term conservation agriculture in a savanna ecosystem in Cambodia. Soil and Tillage \n\nResearch, Amsterdam, v. 177, p. 125\u2013133, 2018.  \n\nKARVATTE, N.; KLOSOWSKI, E. S.; DE ALMEIDA, R. G.; MESQUITA, E. E.; DE \n\nOLIVEIRA, C. C.; ALVES, F. V. Shading effect on microclimate and thermal comfort indexes \n\nin integrated crop-livestock-forest systems in the Brazilian Midwest. International Journal of \n\nBiometeorology, Leiden, v. 60, n. 12, p. 1933\u20131941, 2016.  \n\nLAMBAIS, G. R.; JOURDAN, C.; DE C\u00c1SSIA PICCOLO, M.; GERMON, A.; PINHEIRO, \n\nR. C.; NOUVELLON, Y.; STAPE, J. L.; CAMPOE, O. C.; ROBIN, A.; BOUILLET, J. P.; LE \n\nMAIRE, G.; LACLAU, J. P. Contrasting phenology of Eucalyptus grandis fine roots in upper \n\nand very deep soil layers in Brazil. Plant and Soil, The Hague, v. 421, n. 1\u20132, p. 301\u2013318, \n\n2017.  \n\nLEMAIRE, G.; FRANZLUEBBERS, A.; CARVALHO, P. C. de F.; DEDIEU, B. Integrated \n\ncrop-livestock systems: Strategies to achieve synergy between agricultural production and \n\nenvironmental quality. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam, v. 190,  \n\np. 4\u20138, 2014.  \n\nLOSS, A.; PEREIRA, M. G.; GI\u00c1COMO, S. G.; PERIN, A.; ANJOS, L.; HELENA, C. \n\nAgrega\u00e7\u00e3o, carbono e nitrog\u00eanio em agregados do solo sob plantio direto com integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 46, p. 1269\u20131276, 2011. \n\nLOSS, A.; PEREIRA, M. G.; PERIN, A.; BEUTLER, S. J. Carbon, nitrogen and natural \n\nabundance of ? 13 C e ? 15 N of light- fraction organic matter under no-tillage and crop-\n\nlivestock integration systems. Acta Scientiarum. Agronomy, Maring\u00e1, v. 34, p. 465\u2013472, \n\n2012a. \n\nLOSS, A.; PEREIRA, M. G. P.; PERIN, A.; COUTINHO, F. S.; ANJOS, L. H. C. Particulate \n\norganic matter in soil under different management systems in the Brazilian Cerrado. Soil \n\nResearch, Clayton South, v. 50, p. 685\u2013693, 2012b.  \n\nLOSS, A.; PEREIRA, M. G.; PERIN, A.; ANJOS, L. H. C. dos. Abund\u00e2ncia natural de ?13C e \n\n? 15 N em sistemas de manejo conservacionista no cerrado. Bioscience Journal, Uberlandia, \n\nv. 30, n. 3, p. 604\u2013615, 2014.  \n\n  \n\n\n\n63 \n\nLOSS, A.; PEREIRA, M. G.; COSTA, E. M.; BEUTLER, S. J.; PICCOLO, M. C. Soil fertility, \n\nhumic fractions and natural abundance of 13C and 15N in soil under different land use in Paran\u00e1 \n\nState, Southern Brazil. IDESIA, Arica, Chile, v. 34, n. 1, p. 27\u201338, 2016.  \n\nMACHADO, P. O. L. A.; SILVA, C. A. Soil management under no-tillage systems in the \n\ntropics with special reference to Brazil. Nutrient Cycling in Agroecosystems, Heidelberg,  \n\nv. 61, n. 1\u20132, p. 119\u2013130, 2001.  \n\nMAIA, S. M. F.; OGLE, S. M.; CERRI, C. E. P.; CERRI, C. C. Effect of grassland management \n\non soil carbon sequestration in Rond\u00f4nia and Mato Grosso states, Brazil. Geoderma, \n\nAmsterdam, v. 149, n. 1\u20132, p. 84\u201391, 2009.  \n\nMONTEIRO, F. A.; WERNER, J. C. Ciclagem de nutrientes minerais em pastagens. In. \n\nSIMP\u00d3SIO SOBRE ECOSSISTEMA DE PASTAGENS, 1., 1989, Jaboticabal. Anais... \n\nJaboticabal: FUNEP, 1989. p. 149-192. \n\nMORAES, A.; CARVALHO, P. C. de F.; ANGHINONI, I.; LUSTOSA, S. B. C.; COSTA, S. \n\nE. V. G. de A.; KUNRATH, T. R. Integrated crop-livestock systems in the Brazilian subtropics. \n\nEuropean Journal of Agronomy, Montrouge Cedex, v. 57, p. 4\u20139, 2014.  \n\nMOTT, G. O.; LUCAS, H. L. The design conduct and interpretation of grazing trials on \n\ncultivated and improved pastures. Proceedings of the International Grassland Congress, \n\nPensylvania, State College Press, v. 6, p.1380-1395, 1952. \n\nNEFF, J. C; TOWNSEND, A. R.; GLEIIXNER, G.; LEHMAN, S. J.; TURNBULL, J.; \n\nBOWMAN, W. D. Variable effects of nitrogen additions on the stability and turnover of soil \n\ncarbon. Nature, London, v. 419, n. 6910, p. 915\u2013917, 2002. \n\nNICOLOSO, R. da S.; LOVATO, T.; CARNEIRO, T. J.; BAYER, C.; LANZANOVA, M. E. \n\nBalan\u00e7o do carbono org\u00e2nico no solo sob integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria no sul do Brasil. Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 32, p. 2425\u20132433, 2008.  \n\nOLIVEIRA, J. M.; MADARI, B. E.; CARVALHO, M. T. D. M.; ASSIS, P. C. R.; SILVEIRA, \n\nA. L. R.; DE LELES LIMA, M.; WRUCK, F. J.; MEDEIROS, J. C.; MACHADO, P. L. O. D. \n\nA. Integrated farming systems for improving soil carbon balance in the southern Amazon of \n\nBrazil. Regional Environmental Change, New York, v. 18, n. 1,  \n\np. 105\u2013116, 2018.  \n\nOLIVEIRA, P. P. A.; PENATI, M. A.; CORSI, M. Corre\u00e7\u00e3o do solo e fertiliza\u00e7\u00e3o de \n\npastagens em sistemas intensivos de produ\u00e7\u00e3o de leite. S\u00e3o Carlos: Embrapa Pecu\u00e1ria \n\nSudeste, 2008.  \n\nOORTS, K.; VANLAUWE, B.; MERCKX, R. Cation exchange capacities of soil organic \n\nmatter fractions in a Ferric Lixisol with different organic matter inputs. Agriculture, \n\nEcosystems and Environment, Amsterdam, v. 100, n. 2\u20133, p. 161\u2013171, 2003.  \n\nPAULA, R. R.; REIS, G. G.; REIS, M. G. F.; OLIVEIRA NETO, S. N.; LEITE, H. G.; \n\nMELIDO, R. C. N.; LOPES, H. N. S.; SOUZA, F. C. Eucalypt growth in monoculture and \n\nsilvopastoral systems with varied tree initial densities and spatial arrangements. Agroforestry \n\nSystems, Heidelberg, v. 87, n. 6, p. 1295\u20131307, 2013.  \n\n\n\n64 \n \n\nPEZZOPANE, J. R. M.; BERNARDI, A. C. C.; BOSI, C.; OLIVEIRA, P. P. A.; \n\nMARCONATO, M. H.; PEDROSO, A. de F.; ESTEVES, S. N. Forage productivity and \n\nnutritive value during pasture renovation in integrated systems. Agroforestry Systems, \n\nHeidelberg, v. 1, p. 1\u201311, 2017.  \n\nPICCOLO, M. C.; NEILL, C.; CERRI, C. C. Natural abundance of lSN in soils along forest-\n\nto-pasture chronosequences in the western Brazilian Amazon Basin. Oecologia, Berlin, v. 99, \n\nn. 1\u20132, p. 112\u2013117, 1994.  \n\nPITTELKOW, C. M.; LIANG, X.; LINQUIST, B. A.; GROENIGEN, L. J. Van; LEE, J.; \n\nLUNDY, M. E.; GESTEL, N. Van; SIX, J.; VENTEREA, R. T.; KESSEL, C. Van. Productivity \n\nlimits and potentials of the principles of conservation agriculture. Nature, London, v. 517, n. \n\n7534, p. 365\u2013368, 2015.  \n\nROSSI, C. Q.; PEREIRA, M. G.; GIACOMO, S. G.; BETTA, M.; POLIDORO, J. C. Labile \n\nfractions of organic matter in cropping system with straw of brachiaria and sorghum. Revista \n\nCi\u00eancia Agron\u00f4mica, Fortaleza, v. 43, n. 1, p. 38\u201346, 2012.  \n\nS\u00c1, J. C. de M.; LAL, R.; CERRI, C. C.; LORENZ, K.; HUNGRIA, M.; DE FACCIO \n\nCARVALHO, P. C. Low-carbon agriculture in South America to mitigate global climate \n\nchange and advance food security. Environment International, Oxford, v. 98, p. 102\u2013112, \n\n2017.  \n\nSALTON, J. C.; MIELNICZUK, J.; BAYER, C.; FABR\u00cdCIO, A. C.; MACEDO, M. C. M.; \n\nBROCH, D. L. Teor e din\u00e2mica do carbono no solo em sistemas de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria. \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 46, n. 10, p. 1349\u20131356, 2011.  \n\nSALTON, J. C.; MERCANTE, F. M.; TOMAZI, M.; ZANATTA, J. A.; CONCEN\u00c7O, G.; \n\nSILVA, W. M.; RETORE, M. Integrated crop-livestock system in tropical Brazil: Toward a \n\nsustainable production system. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam,  \n\nv. 190, p. 70\u201379, 2014.  \n\nSANT-ANNA, S. A. C.; JANTALIA, C. P.; S\u00c1, J. M.; VILELA, L.; MARCH\u00c3O, R. L.; \n\nALVES, B. J. R.; URQUIAGA, S.; BODDEY, R. M. Changes in soil organic carbon during 22 \n\nyears of pastures, cropping or integrated crop/livestock systems in the Brazilian Cerrado. \n\nNutrient Cycling in Agroecosystems, Heidelberg, v. 108, n. 1, p. 101\u2013120, 2017.  \n\nSCHIAVO, J. A.; ROSSET, J. S.; GERVASIO, M.; CESAR, J. \u00cdndice de manejo de carbono e \n\natributos qu\u00edmicos de Latossolo Vermelho sob diferentes sistemas de manejo. Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 46, n. 10, p. 1332\u20131338, 2011.  \n\nSILVA, F. D.; AMADO, T. J. C.; FERREIRA, A. O.; ASSMANN, J. M.; ANGHINONI, I.; \n\nCARVALHO, P. C. de F. Soil carbon indices as affected by 10 years of integrated crop-\n\nlivestock production with different pasture grazing intensities in Southern Brazil. Agriculture, \n\nEcosystems and Environment, Amsterdam, v. 190, p. 60\u201369, 2014.  \n\nSIX, J.; CONANT, R. T.; PAUL, E. A.; PAUSTIAN, K. Stabilization mechanisms of soil \n\norganic matter: Implications for C-saturation of soils. Plant and Soil, The Hague, v. 241, n. 2, \n\np. 155\u2013176, 2002a.  \n\n\n\n65 \n\nSIX, J.; FELLER, C.; DENEF, K.; OGLE, S.; SA, J. C. de M.; ALBRECHT, A. Agronomy for \n\nsustainable development. Italian Journal of Agronomy, Pavia, v. 22, n. 7\u20138, p. 755\u2013775, \n\n2002b.  \n\nSMITH, B. N.; EPSTEIN, S. Two categories of 13C/12C ratios for higher plants. Plant \n\nPhysiology, Rockville, v. 47, n. 3, p. 380\u2013384, 1971.  \n\nSOUZA, E. D.; COSTA, S. E. V. G. de A.; ANGUINONI, I.; CARVALHO, P. C. F.; \n\nANDRIGUETI, M.; CAO, E. Estoques de carbono org\u00e2nico e de nitrog\u00eanio no solo em sistema \n\nde integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria em plantio direto, submetido a intensidades de pastejo. Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 33, n. 6, p. 1829\u20131836, 2009.  \n\nSTRASSBURG, B. B. N.; LATAWIEC, A. E.; BARIONI, L. G.; NOBRE, C. A.; DA SILVA, \n\nV. P.; VALENTIM, J. F.; VIANNA, M.; ASSAD, E. D. When enough should be enough: \n\nImproving the use of current agricultural lands could meet production demands and spare \n\nnatural habitats in Brazil. Global Environmental Change, Guildford, v. 28, n. 1, p. 84\u201397, \n\n2014.  \n\nSULC, R. M.; FRANZLUEBBERS, A. J. Exploring integrated crop-livestock systems in \n\ndifferent ecoregions of the United States. European Journal of Agronomy, Montrouge Cedex, \n\nv. 57, p. 21\u201330, 2014.  \n\nSZPAK, P. Complexities of nitrogen isotope biogeochemistry in plant-soil systems: \n\nimplications for the study of ancient agricultural and animal management practices. Frontiers \n\nin Plant Science, Lausanne, v. 5, p. 1\u201319, 2014.  \n\nTHOMAZINI, A.; MENDON\u00c7A, E. S.; CARDOSO, I. M.; GARBIN, M. L. SOC dynamics \n\nand soil quality index of agroforestry systems in the Atlantic rainforest of Brazil. Geoderma \n\nRegional, Amsterdam, v. 5, p. 15\u201324, 2015.  \n\nTIEMANN, L. K.; GRANDY, A. S.; ATKINSON, E. E.; MARIN-SPIOTTA, E.; MCDANIEL, \n\nM. D. Crop rotational diversity enhances belowground communities and functions in an \n\nagroecosystem. Ecology Letters, Oxford, v. 18, n. 8, p. 761\u2013771, 2015.  \n\nWANDER, M. M. Soil organic matter fractions and their relevance to soil function. In: \n\nMAGDOFF, F.; WEIL, R. (Ed.). Soil organic matter in sustainable agriculture. Boca Raton: \n\nCRC Press, 2004.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n68 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n69 \n\nFigura S1. Valores hist\u00f3ricos de 1983-2014 (a) (Fonte: INMET - esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de  \n\nS\u00e3o Carlos \u2013 83726) e durante a execu\u00e7\u00e3o do experimento de julho de 2014 a junho 2015 (b) e julho de \n\n2015 a junho de 2016 (c) \n\n \n\n \n\n \n\nValores totais mensais de precipita\u00e7\u00e3o pluvial e m\u00e9dios mensais de temperaturas m\u00ednima, m\u00e9dia e m\u00e1xima do ar \n\natmosf\u00e9rico. *Coleta P\u00f3s Pastejo \u2013 2014. **Coleta P\u00f3s Lavoura \u2013 2015. *** Coleta P\u00f3s Pastejo \u2013 2016. (Fonte: \n\nEmbrapa Pecu\u00e1ria Sudeste) \n\n \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Mensal Temperatura M\u00e1xima\n\nTemperatura M\u00e9dia Temperatura M\u00ednima\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\nT\ne\nm\n\np\ne\nr\na\ntu\n\nr\na\n (\n\n\u00baC\n)\n\nP\nr\ne\nc\nip\n\nit\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\nJu\nl\n\nA\ng\no\n\nS\ne\nt\n\nO\nu\nt\n\nN\no\nv\n\nD\ne\nz\n\nJa\nn\n\nF\ne\nv\n\nM\na\nr\n\nA\nb\nr\n\nM\na\ni\n\nJu\nn\n\na)  \n\nb)  \n\nc)  \n\n* \n\n** \n\n*** \n\n\n\n70 \n \n\nFigura S2 - Rela\u00e7\u00e3o carbono/nitrog\u00eanio em \u00e1reas com sistemas integrados de agricultura pecu\u00e1ria, e \n\nfloresta e \u00e1reas de refer\u00eancia de pastagem e floresta, em coletas sucessivas ap\u00f3s dois anos de pastejo \n\ncom bovinos de corte (a), ap\u00f3s cultivo do milho, em abril de 2015 (b) e novamente ap\u00f3s um ano de \n\npastejo com bovinos de corte (c) \n\n \n\n \n\n*Valores m\u00e9dios nos sistemas de PE e ILP (n=6) e, FES e ILPF (n=18) acompanhados pelos erros padr\u00e3o.  \n\n  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n8 10 12 14 16 18\n\nP\nr\no\nfu\n\nn\nd\n\nid\na\nd\n\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\n8 10 12 14 16 18 8 10 12 14 16 18\n\nFloresta Estacional Semidecidual Pastagem com Manejo Extensivo\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria Integra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta\n\na) b) c) \n\n\n\n71 \n\n \n\nTabela S1. Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Spearman (r) e probabilidade de erro (p) entre atributos \n\nindicadores de qualidade da mat\u00e9ria org\u00e2nica e algumas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo em \n\n\u00e1reas sob cultivo de pastagem com manejo extensivo (PE), integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) \n\n  \u00a7TB CTC SB P 15N N 13C C CN est-C est-N COP COM MOL \n\nCTC 0,90                        \n\n &lt;0,001*              \n\nSB 0,84 0,55                      \n\n &lt;0,001&lt;0,001             \n\nP 0,70 0,59 0,64                    \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001            \n\n15N -0,87 -0,93 -0,56 -0,53           \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001           \n\nN 0,87 0,91 0,60 0,56 -0,92                \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001          \n\n13C 0,67 0,53 0,65 0,65 -0,48 0,53              \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001         \n\nC 0,84 0,89 0,57 0,53 -0,91 0,99 0,49            \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001        \n\nC:N -0,76 -0,75 -0,56 -0,60 0,70 -0,75 -0,64 -0,68          \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001       \n\nest-C 0,77 0,73 0,42 0,44 -0,76 0,87 0,44 0,88 -0,55        \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001      \n\nest-N 0,72 0,77 0,46 0,48 -0,79 0,89 0,49 0,89 -0,63 0,98      \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001     \n\nCOP 0,81 0,73 0,67 0,65 -0,73 0,73 0,50 0,71 -0,64 0,56 0,60    \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001    \n\nCOM 0,53 0,64 0,26 0,21 -0,66 0,80 0,25 0,83 -0,45 0,83 0,80 0,28     \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001   \n\nMOL 0,83 0,74 0,69 0,61 -0,77 0,75 0,52 0,74 -0,58 0,572 0,594 0,75 0,41   \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001  \n\nDs -0,49 -0,55 -0,31 -0,28 0,56 -0,52 -0,25 -0,51 0,47 -0,22 -0,26 -0,45 -0,26 -0,43 \n\n &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001 \n\n\u00a7 TB: soma das bases; CTC: capacidade de troca de c\u00e1tions (pH=7); SB: satura\u00e7\u00e3o por bases; P: f\u00f3sforo dispon\u00edvel \n\n(Mehlich-1); 15N: abund\u00e2ncia natural de ? 15N; N: nitrog\u00eanio total; 13C: abund\u00e2ncia natural de ? 13C; C: carbono \n\ntotal; CN: rela\u00e7\u00e3o carbono-nitrog\u00eanio; est-C: estoques de carbono total; est-N: estoques de nitrog\u00eanio total; COP: \n\ncarbono org\u00e2nico particulado; COM: carbono org\u00e2nico associado aos minerais; MOL: mat\u00e9ria org\u00e2nica leve em \n\n\u00e1gua; Ds: densidade do solo. Em negrito est\u00e3o selecionados os coeficientes (r) acima de 0,7. Utilizados os \n\nresultados de todas \u00e9pocas avaliadas nos tratamentos som sistemas de cultivo agr\u00edcola (n=216). *probabilidade de \n\nerro. \n\n \n\n  \n\n\n\n72 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n73 \n\n3 DIN\u00c2MICA DA UMIDADE DO SOLO E DO CRESCIMENTO E DECOMPOSI\u00c7\u00c3O \n\nDAS RA\u00cdZES FINAS EM SISTEMAS INTEGRADOS DE PRODU\u00c7\u00c3O \n\nAGROPECU\u00c1RIA \n\n \n\nResumo \n\nA qualidade dos solos em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o depende da din\u00e2mica de \n\ncrescimento, decomposi\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00f5es radiculares das esp\u00e9cies vegetais ao longo dos ciclos \n\nde cultivo. Esse estudo investigou os efeitos da intensifica\u00e7\u00e3o de sistemas integrados de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (SIPAs) na din\u00e2mica do crescimento e da decomposi\u00e7\u00e3o radicular de \n\nesp\u00e9cies vegetais durante os per\u00edodos de lavoura e de pastejo. Dois SIPAs foram avaliados: \n\nintegra\u00e7\u00e3o-lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF). Uma \u00e1rea de \n\npastagem extensiva (n\u00e3o degradada) foi utilizada de refer\u00eancia. Duas \u00e9pocas de avalia\u00e7\u00e3o foram \n\nconsideradas: per\u00edodo lavoura (ver\u00e3o de 2014/15) e per\u00edodo pastagem (inverno de 2015 e ver\u00e3o \n\ne inverno de 2015/16). O crescimento e decomposi\u00e7\u00e3o dos sistemas radiculares das esp\u00e9cies \n\nvegetais, a densidade do solo e o fluxo de \u00e1gua no perfil do solo (0-0,7 m) foram avaliados \n\ndurante os per\u00edodos de lavoura e de pastagem. Adicionalmente, na ILPF tamb\u00e9m foram \n\navaliados estes par\u00e2metros de plantas e solos em tr\u00eas dist\u00e2ncias das linhas de cultivo do \n\neucalipto (1,9; 4,5 e 7,3 m). A densidade do solo foi aumentada na camada de 0-0,05 m quando \n\nos sistemas ILP e ILPF estiveram sob pastejo. O eucalipto, entre tr\u00eas e cinco anos de idade, \n\nreduziu a umidade do solo no sistema ILPF. Quando comparados a \u00e1rea de refer\u00eancia a ILP e a \n\nILPF produziram, e tamb\u00e9m decomporam, mais ra\u00edzes no perfil do solo (0-0,70 m). O eucalipto \n\nno arranjo estudado limitou a produ\u00e7\u00e3o radicular das gram\u00edneas em toda a entrelinha no per\u00edodo \n\nda lavoura, e somente em locais pr\u00f3ximos as \u00e1rvores (1,9 m) no per\u00edodo de pastejo. A \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o ectomicorr\u00edzica foi verificada somente na ILPF, associada \u00e0s ra\u00edzes do eucalipto.  \n\nAs taxas de ciclagem das ra\u00edzes foram incrementadas de acordo com o gradiente de \n\nintensifica\u00e7\u00e3o (pastagem extensiva &lt;ILP &lt;ILPF), com os grupos avaliados (ectomicorrizadas \n\n&lt;eucalipto &lt;gram\u00edneas) e com os menores di\u00e2metros (1,0-2,0 mm &lt;0,5-1,0 mm &lt;0-0,05 mm). \n\nAo final dos ciclos de cultivo a ILP foi o manejo mais promissor em estocar C no solo via \n\nra\u00edzes, pois estas se distribu\u00edram melhor no perfil do solo e suas taxas de ciclagem foram \n\nintermedi\u00e1rias entre pastagem extensiva e ILPF. Na ILPF, entretanto, a simbiose com \n\nectomicorrizas pode exercer fun\u00e7\u00f5es importantes para incrementar a ciclagem de nutrientes e \n\n\u00e1gua no solo. Diante tal din\u00e2mica, com destaque para a ILP, recomenda-se a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria sob \u00e1rea de pastagem extensiva n\u00e3o degradada. \n\nPalavras-chave: agroflorestal, \u00e1gua no solo, integra\u00e7\u00e3o, intensifica\u00e7\u00e3o, sistema radicular,  \n\n\n\n74 \n \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nSoil quality in integrated farming systems (IS) depends on the dynamics of growth, \n\ndecomposition and root interactions of plant species throughout crop cycles. This study \n\ninvestigated the effects of the intensification of IS on the root growth and decomposition \n\ndynamics of plant species during cropping and grazing periods. Two IS were evaluated: \n\nintegration-crop-livestock (ICL) and crop-livestock-forest integration (ICLF). An extensive \n\ngrazing area (not degraded) was used for reference. Two evaluation periods were considered: \n\ncropping (summer of 2014/15) and grazing period (winter of 2015 and summer and winter of \n\n2015/16). The growth and decomposition of the root systems of the plant species, soil density \n\nand water flow in the soil profile (0-0.7 m) were evaluated during cropping and grazing periods. \n\nIn addition, in ICLF also these parameters of plants and soils were evaluated at three distances \n\nof eucalyptus rows (1.9, 4.5 and 7.3 m). Soil bulk density was increased in the 0-0.05 m layer \n\nwhen the ICL and ICLF systems were under grazing. Eucalyptus, between three and five years \n\nof age, reduced soil moisture in the ICLF system. When compared to the reference area ICL \n\nand ICLF systems produced, and also decomposed, more root lengh in the soil profile (0-0.70 \n\nm). The eucalyptus in the studied arrangement limited the root production of grasses in all \n\ndistances between its rows during the cropping season, and only in places close to the trees (1.9 \n\nm) in the grazing period. The ectomycorrhizal colonization was verified only in the ICLF \n\nsystem, associated to the eucalyptus roots. Root turnover was increased according to the \n\nintensification gradient (extensive grazing &lt;ICL &lt;ICLF), with the evaluated species groups \n\n(mycorrhizal colonizations &lt;eucalyptus &lt;grasses) and with the decreasing diameter (1.0-2.0 \n\nmm &lt;0.5-1.0 mm&lt;0-0.05 mm). At the end of the crop cycles ICL was the most promising \n\nmanagement to store C in the soil via plant roots, as they were better distributed in the soil \n\nprofile and their turnover were intermediate between extensive grazing and ICLF. In ICLF \n\nsystem, however, symbiosis with ectomycorrhizas can perform important functions for \n\nincreasing the cycling of nutrients and water in the soil. Given these dynamics, with emphasis \n\non the ICL system, it is recommended the implementation of integrated farming systems were \n\nextensive non-degraded pasture was cultivated. \n\n \n\nKeywords: agroforestry, integration, intensification, root system, soil water \n\n \n\n  \n\n\n\n75 \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nGlobalmente, sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria t\u00eam sido apontados como \n\nestrat\u00e9gias sustent\u00e1veis para incrementar a produ\u00e7\u00e3o por \u00e1rea cultivada (POFFENBARGER et \n\nal., 2017) e diversificar a produ\u00e7\u00e3o (ALVES; MADARI; BODDEY, 2017). Estes sistemas \n\ncontemplam m\u00faltiplas varia\u00e7\u00f5es de diversifica\u00e7\u00e3o e n\u00edveis de intensifica\u00e7\u00e3o dependendo das \n\ncondi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas e socioecon\u00f4micas de cada regi\u00e3o [e.g., Am\u00e9rica do Sul (MORAES \n\net al., 2014) e do Norte (RUSSELLE; ENTZ; FRANZLUEBBERS, 2007), Europa (PEYRAUD; \n\nTABOADA; DELABY, 2014), Oriente M\u00e9dio (VAN DUIVENBOODEN et al., 2000), \u00c1frica \n\n(BAUDRON et al., 2014) e Oceania (BELL; MOORE, 2012)].  \n\nQuando bem manejados, sistemas integrados promovem melhorias das condi\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas (CARVALHO et al., 2010B), f\u00edsicas (AULER et al., 2017) e biol\u00f3gicas (SOUZA et \n\nal., 2010) dos solos. Assim, a intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas tem promovido altera\u00e7\u00f5es \n\nprincipalmente na incorpora\u00e7\u00e3o de carbono (CONCEI\u00c7\u00c3O et al., 2017), ciclagem dos \n\nnutrientes (CARVALHO et al., 2010b) e nas melhorias da estrutura\u00e7\u00e3o dos solos  \n\n(SALTON et al., 2014). Tais altera\u00e7\u00f5es influenciam na din\u00e2mica da \u00e1gua (MARTINS et al., \n\n2016), na temperatura (BONETTI; ANGHINONI; ZULPO, 2017), na resist\u00eancia \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o \n\n(CONTE et al., 2008) e na aera\u00e7\u00e3o dos solos (BETIOLI JUNIOR et al., 2014), afetando \n\ndiretamente o crescimento do sistema radicular das culturas (CARDINAEL et al., 2015), e por \n\nconsequ\u00eancia, resultando em altera\u00e7\u00f5es no crescimento parte a\u00e9rea (BONETTI et al., 2015) e \n\nprodutividade das culturas (BELL et al., 2011). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o e a profundidade de crescimento do sistema radicular dependem da \n\nesp\u00e9cie (BODNER et al., 2013) e da sua intera\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas do solo (GREGORY et al., 2013). Sistemas de cultivo com diversifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\ncom diferentes sistemas radiculares destacam-se como estrat\u00e9gia de manejo eficiente para \n\nmelhoria da qualidade f\u00edsica dos solos em sistema plantio direto (MORAES et al., 2016). A \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, com inser\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies vegetais (LEMAIRE \n\net al., 2014), promove altera\u00e7\u00f5es na estrutura dos solos (MUNKHOLM; HECK; DEEN, 2013), \n\nentretanto, a competi\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies em cultivos consorciados pode reduzir o desempenho \n\ndas culturas em rela\u00e7\u00e3o ao cultivo isolado (PARIZ et al., 2011). Assim, poder\u00e1 haver altera\u00e7\u00f5es \n\nna distribui\u00e7\u00e3o radicular no perfil do solo, sendo que principalmente as \u00e1rvores podem favorecer \n\no crescimento de ra\u00edzes em camadas mais profundas pouco exploradas pelas culturas anuais \n\n(CARDINAEL et al., 2015). \n\n  \n\n\n\n76 \n \n\nA efici\u00eancia de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes pelas ra\u00edzes das plantas (HIRTE et al., \n\n2018) depende principalmente da disponibilidade h\u00eddrica do solo, do di\u00e2metro e da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema radicular (DE JONG VAN LIER et al., 2008). Al\u00e9m disso, a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \n\nnutrientes pode ser alterada no perfil do solo devido a sinais hormonais ou h\u00eddricos das plantas \n\n(HUBER et al., 2014). Neste sentido, em sistemas com cons\u00f3rcio de culturas a distribui\u00e7\u00e3o \n\nradicular no perfil do solo associada com a varia\u00e7\u00e3o de tipos de ra\u00edzes poder\u00e1 favorecer a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes por algumas plantas (CARDINAEL et al., 2015), resultando em \n\naltera\u00e7\u00f5es na produtividade de ra\u00edzes e de gr\u00e3os/biomassa/madeira nos sistemas integrados de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Assim, as estrat\u00e9gias para incremento de produtividade nos sistemas \n\nprodutivos e florestais t\u00eam sido relacionadas com a associa\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica com bact\u00e9rias \n\npromotoras de crescimento (HUNGRIA; NOGUEIRA; ARAUJO, 2016), com a melhoria da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes no perfil do solo (BENJAMIN; NIELSEN, 2006) e com o incremento \n\ndo crescimento radicular em camadas profundas (LACLAU et al., 2013).  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o do sistema radicular \n\ndas culturas em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es das limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do \n\nsolo associada com o fluxo de \u00e1gua no perfil do solo poder\u00e1 favorecer o entendimento dos \n\nprocessos relacionados com os sistemas de produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o entendimento da din\u00e2mica \n\nda ciclagem das ra\u00edzes nos agroecossistemas melhora a compreens\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es do uso da \n\nterra e suas rela\u00e7\u00f5es com a ciclagem dos nutrientes e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade do solo \n\n(CAMPOS; CRUZ; ROCHA, 2017) e do carbono no solo (RASSE; RUMPEL; DIGNAC, \n\n2005; HIRTE et al., 2018). Adicionalmente, a din\u00e2mica temporal do crescimento radicular e \n\nfluxos de \u00e1gua podem ser complementares e/ou essenciais para selecionar sistemas agr\u00edcolas \n\nmais produtivos e de maior sustentabilidade em longo prazo.  \n\nDiante do exposto, a hip\u00f3tese deste estudo \u00e9 de que o cons\u00f3rcio de culturas em sistemas \n\nintegrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria incrementa a produ\u00e7\u00e3o de biomassa total de ra\u00edzes e \n\nmelhoram a distribui\u00e7\u00e3o destas ra\u00edzes no perfil do solo. O objetivo deste estudo foi avaliar a \n\ndin\u00e2mica do crescimento e decomposi\u00e7\u00e3o radicular de esp\u00e9cies vegetais durante o ciclo de \n\ncultivo de milho e per\u00edodo de pastejo em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria em um \n\nLatossolo no Sudeste do Brasil. \n\n \n\n  \n\n\n\n77 \n\n3.2 Material e M\u00e9todos \n\n \n\n3.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico das \u00e1reas de estudo \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico das \u00e1reas de estudo est\u00e3o apresentadas no item 2.2.1 do \n\nCap\u00edtulo I. \n\n \n\n3.2.2 Delineamento experimental e manejo das \u00e1reas \n\nO delineamento experimental e manejo das \u00e1reas est\u00e3o apresentadas no item 2.2.1 do \n\nCap\u00edtulo I. \n\n \n\n3.2.3 Instala\u00e7\u00e3o do experimento e \u00e9pocas das amostragens \n\nO solo da \u00e1rea experimental foi classificado como Latossolo Vermelho-Amarelo \n\nDistr\u00f3fico, com textura franco arenosa e aus\u00eancia de pedras ou materiais prim\u00e1rios, \n\npossibilitando a instala\u00e7\u00e3o dos tubos de acr\u00edlico para o acesso do minirhizotron. Tais tubos \n\nforam instalados em junho de 2014, 5 meses antes da semeadura das culturas de ver\u00e3o, para \n\nreduzir os dist\u00farbios do solo no per\u00edodo das avalia\u00e7\u00f5es. Orif\u00edcios com di\u00e2metro de 63 mm e  \n\n1,2 m de profundidade com \u00e2ngulo de 45\u00ba (Figura 3.1 B) foram abertos no solo com uso de \n\ntrado, e ap\u00f3s a extremidade exposta do tubo foi protegida com uma tampa PVC, para evitar a \n\nentrada de luz, \u00e1gua e folhas, e por grades met\u00e1licas, para evitar avarias pelo pisoteio animal \n\n(Figura 3.1 A, D). O posicionamento dos tubos de acr\u00edlico, inseridos nos orif\u00edcios, \u00e9 indicado \n\npor abranger o crescimento radicular na linha e entrelinhas, representando todo o sistema \n\nradicular das esp\u00e9cies vegetais cultivadas (REWALD; EPHRATH, 2013).  \n\n \n\n3.2.4 Determina\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua do solo \n\nO conte\u00fado de \u00e1gua do solo foi determinado a cada dois dias durante o ciclo das culturas \n\nde lavoura de 2014/15 (dezembro a mar\u00e7o) e de pastagem (2015/16). Os tubos para acesso da \n\nsonda de capacit\u00e2ncia (Sentek\u00ae, modelo Diviner 2000) (Figura 3.1 F, G) foram instalados em \n\ndezembro de 2014 nos tratamentos ILP (n=5) e ILPF (n=15). Entretanto, devido a problemas \n\nt\u00e9cnicos, os tubos somente foram instalados em fevereiro de 2015 na \u00e1rea com pastagem \n\nextensiva (n=5). Um tubo para acesso da sonda Diviner 2000 foi instalado pr\u00f3ximo a cada tubo \n\npara acesso dos minirhizotrons (Figura 3.1 F). As leituras, a cada 0,10 m at\u00e9 1,5 m de \n\nprofundidade, com a sonda foram obtidas em volts e convertidas em permissividade diel\u00e9trica \n\ncom posterior determina\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua do solo. As equa\u00e7\u00f5es de conte\u00fado de \u00e1gua e \n\npermissividade diel\u00e9trica foram calibradas para o solo deste experimento. \n\n\n\n78 \n \n\nFigura 3.1 - Disposi\u00e7\u00e3o dos tubos dos minirhizotrons no solo e na \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-\n\nfloresta (ILPF) \n\n \n\n \n\n        \n\n \n\n \n\n \nA) Tubos de acr\u00edlico para acesso do minirhizotron no cultivo da pastagem. B) Esquema da instala\u00e7\u00e3o na entrelinha \n\ndo milho. C) Tubos de acr\u00edlico para acesso do minirhizotron no cultivo do milho. D) Prote\u00e7\u00f5es dos tubos e inser\u00e7\u00e3o \n\ndo esc\u00e2ner para a produ\u00e7\u00e3o de imagens. E) esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. F) Tubos de acesso para sonda Divinner 2000 \n\npr\u00f3ximos aos tubos de acr\u00edlico dos minirhizotrons. G) Sonda de capacit\u00e2ncia da marca Sentek\u00ae, modelo Diviner \n\n2000. Fonte: Fotos de Wanderlei Bieluczyk \n\n \n\n  \n\nC B A \n\nE D \n\nF \n\nG \n\n\n\n79 \n\n3.2.5 Avalia\u00e7\u00e3o do crescimento radicular no per\u00edodo de ver\u00e3o 2014/15 (lavoura) \n\n No per\u00edodo de novembro de 2014 a mar\u00e7o de 2015, foram avaliadas as culturas de \n\nbraqui\u00e1ria (pastagem extensiva), milho+braqui\u00e1ria (ILP) e milho+braqui\u00e1ria+eucalipto (ILPF). \n\nAs imagens do sistema radicular das culturas foram coletadas em intervalos  \n\nde 14 dias, sendo que o monitoramento da produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas foi realizado com o aux\u00edlio \n\nde um esc\u00e2ner rotativo, modelo CI-600 Root Growth Monitoring System (CID Inc., WA, EUA). \n\nO esc\u00e2ner foi introduzido dentro dos tubos de acr\u00edlico e foram produzidas imagens do \n\nsistema radicular nas profundidades de 0-0,2, 0,2-0,4, 0,4-0,6, 0,6-0,8 e 0,8-1,0 m. \n\nConsiderando o \u00e2ngulo de 45\u00ba de inser\u00e7\u00e3o dos tubos, as profundidades verticais correspondem \n\n\u00e0s camadas de 0-0,14; 0,15-0,28; 0,29-0,42; 0,43-0,56 e 0,57-0,70 m, respectivamente. Assim, \n\nno total do per\u00edodo de lavoura, foram obtidas 1625 imagens.  \n\n \n\n3.2.6 Avalia\u00e7\u00e3o do crescimento radicular sob pastejo 2015/16 (pastagem) \n\nNo per\u00edodo p\u00f3s-lavoura, o crescimento do sistema radicular dos cultivos de braqui\u00e1ria \n\n(PE e ILP) e braqui\u00e1ria + eucalipto (ILPF) foi avaliado durante o crescimento e a forma\u00e7\u00e3o da \n\npastagem (abril e maio de 2015), e no per\u00edodo de pastejo (junho de 2015 a agosto de 2016). \n\nDurante o per\u00edodo de cultivo da pastagem as imagens do sistema radicular foram produzidas a \n\ncada 30 dias, considerando as mesmas camadas j\u00e1 apresentadas para o ver\u00e3o de 2014/15. \n\nDurante o per\u00edodo de pastagem foram obtidas 2375 imagens radiculares. \n\n \n\n3.2.7 Processamento das imagens radiculares  \n\nEm ambos os per\u00edodos de avalia\u00e7\u00f5es (cultivo de ver\u00e3o e de pastagem), as imagens da \n\ninterface tubo-solo em 360\u00ba na escala de 300 dpi de resolu\u00e7\u00e3o foram analisadas separadamente \n\npor meio do programa WinRHIZO Tron MF 2013c (R\u00e9gent\u2013Canad\u00e1). No total, foram \n\nproduzidas quatro mil imagens radiculares, sendo o comprimento e di\u00e2metro individual das \n\nra\u00edzes tra\u00e7ados manualmente para cada imagem (Figura S3).  \n\nDispondo de imagens temporalmente sequenciais, para identificar as mudan\u00e7as no \n\ncomprimento e caracter\u00edsticas das ra\u00edzes, as novas imagens temporais foram sobrepostas sobre \n\nas imagens da sess\u00e3o pr\u00e9via de avalia\u00e7\u00e3o. Isso permitiu identificar se as ra\u00edzes cresceram, ou \n\ndesapareceram pela decomposi\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. As ra\u00edzes foram consideradas \n\ndecompostas quando desapareceram totalmente entre duas datas de amostragem.  \n\n  \n\n\n\n80 \n \n\nAs ra\u00edzes tamb\u00e9m foram separadas em grupos (Figura S3 A, B, C): (i) ra\u00edzes do grupo \n\ndas gram\u00edneas (braqui\u00e1ria+milho); (ii) ra\u00edzes de eucalipto; (iii) ra\u00edzes associadas \u00e0s \n\nectomicorrizas. A diferencia\u00e7\u00e3o dos tipos de ra\u00edzes foi realizada por meio de an\u00e1lises \n\nmorfol\u00f3gicas de colora\u00e7\u00e3o, taxa e forma de crescimento e di\u00e2metro radicular. A coloniza\u00e7\u00e3o \n\nectomicorr\u00edzica (Figura S4 A, B, C, D) foi considerada positiva quando estruturas dicot\u00f4micas \n\ne/ou manto f\u00fangico estiveram presentes (LAMBAIS et al., 2017), e tais estruturas quantificadas \n\nseparadamente. Somente as ra\u00edzes finas (di\u00e2metro ? 2 mm) foram consideradas para as \n\navalia\u00e7\u00f5es, e seccionadas em tr\u00eas classes de di\u00e2metro (<0,5 mm, 0,5-1,0 mm e  \n\n1-2 mm).  \n\n \n\n3.2.8 C\u00e1lculos da produ\u00e7\u00e3o, decomposi\u00e7\u00e3o e da taxa de ciclagem das ra\u00edzes  \n\nA produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas (PRF) entre duas sess\u00f5es temporais de escaneamento no  \n\nt-1 e t (PRFt-1, t, cm m\n-2) foi calculada adicionando o incremento no comprimento de cada raiz \n\nentre o t-1 e t, dividido pela \u00e1rea de solo observada em cada imagem. Similarmente a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas (DRFt-1, t, cm m\n-2) considerou os incrementos temporais (t-1 e t) \n\nem comprimento de ra\u00edzes desaparecidas, divididos pela \u00e1rea observada nas imagens. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas (PDRFt-1, t, cm m\n-2) e a decomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas \n\n(DDRFt-1, t, cm m\n-2) foram obtidas dividindo PRFt-1, t, cm m\n\n-2 e DRFt-1, t, cm m\n-2 pelo n\u00famero \n\nde dias entre dois escaneamentos sucessivos de imagens (ti-ti-1, que foi aproximadamente de 14 \n\ne 30 dias no per\u00edodo de cultivo do milho e pastagem nos sistemas integrados, respectivamente). \n\nO comprimento total acumulado de ra\u00edzes produzidas (CTAP m m-2) e o comprimento total \n\nacumulado de ra\u00edzes decompostas (CTAD m m-2) foram calculados pela soma da PRF e DRF, \n\nrespectivamente, com \u00e1rea de solo convertida para metros quadrados, ao longo de todo o \n\nper\u00edodo da lavoura, e per\u00edodo da pastagem.  \n\nA taxa de ciclagem individual das ra\u00edzes foi calculada a partir da diferen\u00e7a de dias entre \n\no primeiro dia de aparecimento da raiz e a data de seu desaparecimento. Para esta an\u00e1lise todas \n\nas ra\u00edzes foram consideradas individualmente, e tiveram o mesmo peso nos c\u00e1lculos. Dessa \n\nforma foi calculado o tempo de resid\u00eancia (TR) das ra\u00edzes, expresso em dias, que consistiu na \n\nmediana do tempo entre o aparecimento e desaparecimento das ra\u00edzes. Posteriormente foi \n\ncalculada a taxa anual de ciclagem (TC) que foi obtida dividindo o n\u00famero de dias em um ano \n\n(365 dias) pelo tempo de resid\u00eancia das ra\u00edzes. Tais an\u00e1lises da ciclagem foram realizadas \n\nsomente nas ra\u00edzes declaradas desaparecidas no tempo decorrido do experimento. \n\n  \n\n\n\n81 \n\nNesse trabalho n\u00e3o foi avaliada a marcha de decomposi\u00e7\u00e3o radicular no per\u00edodo da \n\nlavoura. Ao longo desse ciclo entre 10 a 30 % das ra\u00edzes produzidas foram cobertas por \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de terra e desaparecido das imagens, fato este comum em an\u00e1lises com \n\nminirhizoton em cultivos agr\u00edcolas. Tais ra\u00edzes foram identificadas no programa como \u201craiz \n\ncoberta por terra\u201d, seu comprimento contabilizado e desprezado nas avalia\u00e7\u00f5es de turnover das \n\nra\u00edzes. \n\n \n\n3.2.9 Dados meteorol\u00f3gicos  \n\nOs dados meteorol\u00f3gicos di\u00e1rios de radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa, precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica e dados de temperatura do solo foram obtidos da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da \n\nEmbrapa Pecu\u00e1ria Sudeste na \u00e1rea experimental, durante os per\u00edodos de lavoura e pastagem. \n\nOs pesquisadores da institui\u00e7\u00e3o est\u00e3o empregando os dados em estudos do microclima gerado \n\npelos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o. Tais avalia\u00e7\u00f5es s\u00e3o parte de um projeto de \u00e2mbito maior \n\nintitulado \u201cDin\u00e2mica de gases de efeito estufa em sistemas de produ\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria \n\nbrasileira \u2013 Rede PECUS\u201d. Portanto, neste estudo os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos di\u00e1rios foram \n\nutilizados, oportunamente, no apoio da discuss\u00e3o dos resultados verificados para a din\u00e2mica \n\nradicular avaliada nos sistemas.  \n\n \n\n3.2.10. An\u00e1lise dos dados \n\nO efeito dos sistemas de cultivo (pastagem extensiva [n=5], ILP [n=5] e ILPF [n=15] e \n\ndas dist\u00e2ncias \u00e0s linhas do eucalipto na ILPF (1,9 m [n=5], 4,3 m [n=5] e 7,5 m [n=5]) foram \n\nanalisados para os atributos avaliados. A an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) foi empregada \n\nutilizando o procedimento PROC GLM para testar a influ\u00eancia dos sistemas de cultivo no \n\ncomprimento total das ra\u00edzes acumuladas e decompostas na lavoura e na pastagem. Quando \n\nsignificativo, as m\u00e9dias foram comparados entre si pelo teste de Tukey (p<0.05). Foram \n\navaliados os efeitos dos sistemas (PE, ILP e ILPF), das dist\u00e2ncias \u00e0s linhas do eucalipto  \n\n(1,9, 4,3 e 7,5 m), dos grupos de esp\u00e9cies (gram\u00edneas, eucalipto e ra\u00edzes ectomicorrizadas) e \n\ndos calibres de di\u00e2metro (<0,5 mm, 0,5-1,0 mm e 1-2 mm) foram avaliados sobre o tempo de \n\nresid\u00eancia e taxa de ciclagem pelo teste de Tukey-Kramer (p<0,05). Os dados desbalanceados \n\ncom diversos n\u00fameros de repeti\u00e7\u00f5es, pois cada raiz decomposta teve o mesmo peso nos c\u00e1lculos \n\ne consistiu em n=1. \n\n  \n\n\n\n82 \n \n\nPara avaliar a din\u00e2mica temporal dos resultados foram utilizadas duas estrat\u00e9gias de \n\nan\u00e1lises: (i) an\u00e1lise multivariada de perfil utilizando o teste de Pillai\u2019s Trace, seccionando o \n\nper\u00edodo do cultivo do milho+braqui\u00e1ria de acordo com a idade do milho (0-30, 31-65  \n\ne 66-128 dias) e tamb\u00e9m o per\u00edodo de pastejo em \u00e9pocas sazonais (per\u00edodo seco de 2015, \n\nper\u00edodo chuvoso 2015/2016 e per\u00edodo seco de 2016). Esse teste comparou entre si os sistemas \n\nde cultivo e as dist\u00e2ncias na ILPF para o CTAP e CTAD de ra\u00edzes, o CTAP de ra\u00edzes de \n\ngram\u00edneas, de eucalipto e de ra\u00edzes associadas a ectomicorrizas, a PDRF e a DDRF;  \n\ne, (ii) agrupamentos de Tukey-Kramer dos dados temporais de PDRF e de DDRF sob per\u00edodo \n\nde pastagem.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados de \u00e1gua e do CTAP e CTAD das ra\u00edzes finas ao longo do \n\nperfil do solo e do cultivo do milho e do pastejo nos diferentes sistemas e dist\u00e2ncias na ILPF \n\nfoi apresentada por meio de gr\u00e1ficos de contorno. Os dados de conte\u00fado de \u00e1gua do solo e \n\ncrescimento radicular obtidos nas diferentes camadas do solo ao longo do tempo foram \n\ninterpolados por krigagem (OLIVER; WEBSTER, 1990), objetivando facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o e \n\na interpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica dos atributos em profundidade e ao longo do tempo. As an\u00e1lises \n\ndos resultados foram realizadas com aux\u00edlio dos programas estat\u00edsticos Statistical Analysis \n\nSystem \u2013 SAS v. 9.4 (SAS Inc., Cary, USA), Surfer v.10 (10.0\u00ae (Golden Software Inc.) e \n\nMinitab v. 18 (Minitab Inc., State College, PA, USA). \n\n \n\n3.3 Resultados \n\n \n\n3.3.1 Per\u00edodo de lavoura \n\n3.3.1.1 Densidade do solo \n\nA densidade do solo na camada de 0-5 cm, no per\u00edodo ap\u00f3s pastagem e anterior \u00e0 \n\nsemeadura do milho (novembro de 2014) da ILPF (1,41 Mg m-3) foi maior quando comparada \n\n\u00e0 ILP (1,26 Mg m-3) e a pastagem extensiva (1,32 Mg m-3) (Figura 3.2 A, B, C). Na \u00e1rea com \n\nILPF houve redu\u00e7\u00e3o dos valores de densidade do solo nas camadas de 0-5 e 5-10 cm durante o \n\nper\u00edodo de lavoura, j\u00e1 na \u00e1rea com ILP n\u00e3o houve altera\u00e7\u00f5es destes valores ap\u00f3s o cultivo de \n\nmilho. Os valores de densidade do solo ap\u00f3s o per\u00edodo de lavoura foram iguais em todos os \n\nsistemas (Figura 3.2 A, B, C). A \u00e1rea de pastagem extensiva (Figura 3.2 A) apresentou efeito \n\nde resili\u00eancia, considerando que esta n\u00e3o \u00e9 utilizada para agricultura, com a redu\u00e7\u00e3o da \n\ndensidade do solo na camada de 0-0,05 m no per\u00edodo chuvoso. \n\n\n\n83 \n\nDe forma geral a densidade do solo aumentou em profundidade, principalmente de  \n\n0-0,05 m para 0,05-0,10 m, com tend\u00eancias de decr\u00e9scimos nos seus valores a partir de  \n\n0,20 m de profundidade. Na ILPF a densidade do solo foi maior principalmente em locais mais \n\npr\u00f3ximos das \u00e1rvores (1,9 m \u00e0s linhas do eucalipto) antes da semeadura do milho, entretanto o \n\nper\u00edodo de cultivo da lavoura favoreceu a redu\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel nesse sistema  \n\n(Figura 3.3 A, B, C). Assim, foram verificadas redu\u00e7\u00f5es significativas da densidade do solo na \n\ncamada de 0-0,05 m em todas as dist\u00e2ncias avaliadas, na camada de 0,05-0,10 m (1,9 e  \n\n7,5 m), na camada de 0,10-0,20 m (1,9 e 4,3 m) e na camada de 0,20-0,40 m na dist\u00e2ncia de 7,5 \n\nm.  \n\n \n\nFigura 3.2 - Densidade do solo em \u00e1rea de pastagem com manejo extensivo (A), integra\u00e7\u00e3o lavoura-\n\npecu\u00e1ria (B) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (C) antes (ano de 2014, linhas tracejadas) e depois \n\n(ano de 2015, linhas s\u00f3lidas) do cultivo da cultura do milho+braqui\u00e1ria nos dois sistemas integrados de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \n\n  \n\n  \n\n \n\n*Letras mai\u00fasculas comparam tratamentos (pastagem extensiva, integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria e integra\u00e7\u00e3o lavoura-\n\npecu\u00e1ria-floresta) e letras min\u00fasculas comparam \u00e9pocas (antes e ap\u00f3s cultivo do milho nos sistemas integrados) \n\npelo teste de Tukey (p<0.05). \n\nBa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAb\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n1,0 1,1 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,7\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nDensidade do solo (Mg m-3)\n\n* Ba\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\n1,0 1,1 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,7\n\nDensidade do solo (Mg m-3)\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAb\n\nAb\n\nAa\n\nAa\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n1,0 1,1 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,7\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nDensidade do solo (Mg m-3)\n\nPastagem Extensiva - 2014\n\nPastagem Extensiva - 2015\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria - 2014\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria - 2015\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria Floresta - 2014\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta - 2015\n\nC) \n\nB) A) \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nFigura 3.3 - Densidade do solo em \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \u00e0 1,9 m (A), 4,3 m (B) \n\ne 7,5 m (C) das linhas do eucalipto antes (ano de 2014, linhas tracejadas) e depois (ano de 2015, linhas \n\ns\u00f3lidas) do cultivo da cultura do milho+braqui\u00e1ria \n\n  \n\n  \n\n*Letras mai\u00fasculas comparam tratamentos (pastagem extensiva, integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria e integra\u00e7\u00e3o lavoura-\n\npecu\u00e1ria-floresta) e letras min\u00fasculas comparam \u00e9pocas (antes e ap\u00f3s cultivo do milho nos sistemas integrados) \n\npelo teste de Tukey (p<0.05). \n\n \n\n3.3.1.2 Umidade do solo \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es da umidade do solo iniciaram em 05/12/2014 na ILP e ILPF e em \n\n06/02/2015 na \u00e1rea de pastagem extensiva (Figura 3.4). A umidade volum\u00e9trica do solo foi \n\nmaior na camada de 0-0,28 m quando comparada ao restante do perfil, sendo esse padr\u00e3o mais \n\nexpressivo na \u00e1rea de pastagem extensiva e na dist\u00e2ncia de 1,9 m \u00e0s linhas do eucalipto na ILPF \n\n(Figura 3.4 A, B). Na \u00e1rea de ILP foi observada uma melhor distribui\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua \n\nao longo do perfil do solo, com maior homogeneidade entre as camadas avaliadas (Figura 3.4  \n\nC). \n\n  \n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nBb\nBb\n\nAb\n\nAa\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n1,0 1,1 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,7\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nDensidade do solo (Mg m-3)\n\n* Aa\n\nAa\n\nABa\n\nAa\n\nAb\n\nAa\n\nAb\n\nAa\n\n1,0 1,1 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,7\n\nDensidade do solo (Mg m-3)\n\nBa\n\nAa\n\nBa\n\nAa\n\nBb\n\nAb\n\nAa\n\nAa\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n1,0 1,1 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,7\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nDensidade do solo (Mg m-3)\n\nDist\u00e2ncia de 1,9 m - 2014\n\nDist\u00e2ncia de 1,9 m - 2015\n\nDist\u00e2ncia de 4,3 m - 2014\n\nDist\u00e2ncia de 4,3  m - 2015\n\nDist\u00e2ncia de 7,5  m - 2014\n\nDist\u00e2ncia de 7,5  m - 2015\n\nC) \n\nB) A) \n\n\n\n85 \n\nDevido ao per\u00edodo com menores \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o entre 12 e 30/01/2015  \n\n(Figura 3.4i) a umidade volum\u00e9trica foi reduzida em todos os solos dos sistemas avaliados \n\nchegando a atingir valores inferiores a 0,18 m3 m-3. Nesse mesmo per\u00edodo, em locais mais \n\npr\u00f3ximos ao eucalipto (1,9 m) a amplitude de varia\u00e7\u00e3o da umidade do solo foi menor, \n\nprincipalmente nas camadas superficiais do solo (0-0,14 m e 0,15-0,28 m). \n\nDe forma geral, em camadas mais profundas da ILPF (0,29-0,42 m, 0,43-0,56 m e  \n\n0,57-70 m) os conte\u00fados de \u00e1gua no solo foram menores se comparados \u00e0 ILP ao longo do \n\ntempo (Figura 3.4 C, E). Mesmo com elevados \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o pluvial, bem distribu\u00eddos \n\nao longo do m\u00eas de fevereiro na ILPF os valores de umidade volum\u00e9trica foram menores a  \n\n0,24 m3 m-3 em camadas mais profundas a 0,28 m na ILPF, enquanto foram sempre maiores a \n\n0,25 m3 m-3 na ILP. Em um padr\u00e3o diferenciado \u00e0 ILP, as tr\u00eas dist\u00e2ncias avaliadas na ILPF \n\napresentaram decr\u00e9scimos na umidade volum\u00e9trica do solo em profundidade ao longo do tempo \n\n(Figura 3.4 B, D, F), o que resultou em valores m\u00e9dios de \u00e1gua menores no perfil do solo  \n\n(0-0,7 m) desse sistema avaliado (Figura 3.4 G).  \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nFigura 3.4 - Umidade volum\u00e9trica do solo (m3 m-3) no per\u00edodo de lavoura em profundidades (0-0,70 m) nos sistemas com pastagem de manejo extensivo  \n\n(A; n=5), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (C; n=5) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (E; n=15), e \u00e0 1,9 m (B; n=5), 4,3 m (D; n=5) e 7,5 m (E; n=5) de \n\ndist\u00e2ncia \u00e0s linhas dos eucaliptos no sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta. Os valores m\u00e9dios da umidade do solo (\u00b1 erro padr\u00e3o) sob sistemas de \n\nmanejo (G) e sob diversas dist\u00e2ncias (1,9, 4,3 e 7,5 m) da linha do eucalipto em integra\u00e7\u00e3o-lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (H) \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n0\n\n15\n\n30\n\n45\n\nP\nr\ne\nc\n. \n\n(m\nm\n\n) 0\n\n10\n\n20\n\n30\n\nT\ne\nm\n\np\n. \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial Total Temperatura M\u00e9dia\n\n0,17\n\n0,2\n\n0,23\n\n0,26\n\n0,29\n\n0,32\n\n5-dez-14 5-jan-15 5-fev-15 5-mar-15\n\nU\nm\n\nid\na\nd\ne\n d\n\no\n S\n\no\nlo\n\n \n\n(m\n-3\n\nm\n-3\n\n)\n\nTempo (dias)\n\nPastagem Extensiva\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta\n\nG)\n\n5-dez-14 5-jan-15 5-fev-15 5-mar-15\n\nTempo (dias)\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta (1,9 m)\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta (4,3 m)\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta (7,5 m)\n\nD) \n\nB) \n\nF) E) \n\nC) \n\nA)  \n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n) \n\n \n\n(i) (i) \n\nH) \n\n\n\n87 \n\nNa camada de solo total avaliada (0-0,70 m) a umidade foi sempre menor ao longo do \n\ntempo na \u00e1rea de ILPF quando comparada com a ILP (Figura 3.4 G), contendo em m\u00e9dia 8 % \n\nmenos do conte\u00fado de \u00e1gua no solo. No per\u00edodo de 12 a 30 de janeiro de 2015 houve um per\u00edodo \n\ncom baixa disponibilidade pluviom\u00e9trica (37 mm) (Figura 3.4i), o qual coincidiu com o per\u00edodo \n\nde maior demanda h\u00eddrica das culturas, favorecendo redu\u00e7\u00f5es nos conte\u00fados de \u00e1gua do solo, \n\nprincipalmente entre 20 de janeiro e 02 de fevereiro (Figura 3.4 G). Nesse per\u00edodo o conte\u00fado \n\nde \u00e1gua na ILP foi de 0,20 a 0,23 m3 m-3, enquanto os valores de umidade do solo na ILPF \n\nforam de 0,22 a 0,19 m3 m-3. De forma geral, a \u00e1rea de pastagem apresentou valores similares \n\nde umidade do solo quando comparada a \u00e1rea de ILPF. As diferentes dist\u00e2ncias na ILPF n\u00e3o \n\nmostraram diferen\u00e7as para esse par\u00e2metro ao longo do tempo, exceto no final do ciclo do milho \n\nquando o centro da entrelinha apresentou maiores conte\u00fado de \u00e1gua do solo quando comparado \n\naos pontos mais pr\u00f3ximos das linhas das \u00e1rvores (Figura 3.4 H e Tabela 3.1). \n\n \n\n3.3.1.3 Crescimento di\u00e1rio e ac\u00famulo de ra\u00edzes finas \n\nOs sistemas de uso do solo interferiram no ac\u00famulo total e na din\u00e2mica de crescimento \n\nde ra\u00edzes (Figura 3.5) para o per\u00edodo que compreendeu o cultivo de milho+braqui\u00e1ria nos \n\nsistemas de ILP e ILPF. Em per\u00edodo anterior \u00e0 semeadura do milho (17/11/2014), a \u00e1rea de \n\npastagem extensiva apresentou 21,6 m m-2 de comprimento total acumulado produzido (CTAP) \n\nde ra\u00edzes finas, seguida pela ILP com 20,4 m m-2, e a ILPF com 10,7 m m-2. At\u00e9 o est\u00e1dio \n\nfenol\u00f3gico V7 do milho nos sistemas integrados (0-30 dias) a produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas \n\n(PDRF) variou de 21,5 a 43,1 cm m-2 dia-1 na pastagem extensiva, 0,8 a  \n\n15,5 cm m-2 dia-1 na ILP e 15,5 a 26,4 cm m-2 dia-1 na ILPF (Figura 3.5 C). \u00c9 importante destacar \n\nque para a semeadura do milho a braqui\u00e1ria foi dessecada, e que na ILPF continuou havendo o \n\ndesenvolvimento de ra\u00edzes do eucalipto p\u00f3s desseca\u00e7\u00e3o da pastagem. \n\nNos primeiros 30 dias da lavoura do milho a pastagem extensiva apresentou maior \n\ncrescimento radicular (Figura 3.5A, C) diferenciando-se significativamente dos sistemas \n\nintegrados de produ\u00e7\u00e3o (Tabela 3.1). Nesse mesmo per\u00edodo, no ILPF, ocorreram as menores \n\ntaxas de crescimento radicular das gram\u00edneas (p=0,0372) na dist\u00e2ncia de 1,9 m em rela\u00e7\u00e3o  \n\n7,5 m de dist\u00e2ncia das linhas de cultivo do eucalipto (Tabela 3.1). \n\n  \n\n\n\n88 \n \n\n O per\u00edodo de 31 a 65 dias de idade do milho, que conteve aos est\u00e1dios fenol\u00f3gicos com \n\nmaiores taxas de crescimento da parte a\u00e9rea dessa cultura (V7 ao pendoamento) se caracterizou \n\npelo incremento da produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas na ILP e na ILPF  \n\n(Figura 3.5 C). Nesse per\u00edodo a ILP apresentou maior produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas com m\u00e9dia \n\nde 202,8 cm m-2 dia-1, seguida pelas \u00e1reas com uso de ILPF de 68,5 cm m-2 dia-1 e de pastagem \n\nextensiva, com valores de 16,5 cm m-2 dia-1. De acordo com esses resultados, nestes est\u00e1dios \n\nvegetativos da cultura do milho, a produtividade de ra\u00edzes finas foi limitada na ILPF em \n\ncompara\u00e7\u00e3o a ILP (Tabela 3.1), sendo a ILPF restritiva \u00e0 produtividade das ra\u00edzes das \n\ngram\u00edneas, principalmente na dist\u00e2ncia mais pr\u00f3xima aos eucaliptos (Figura 3.5 B, D). Nesse \n\nper\u00edodo a produ\u00e7\u00e3o e comprimento total de ra\u00edzes finas das dist\u00e2ncias mais ao centro da \n\nentrelinha (7,5 m e 4,3 m) se assemelharam entre si (Tabela 3.1), entretanto na dist\u00e2ncia de  \n\n1,9 m a ILPF acumulou 12 m m-2, o que correspondeu a apenas a 24 % do acumulado na \n\ndist\u00e2ncia de 7,5 m. \n\n \n\n  \n\n\n\n89 \n\nFigura 3.5 - Valores m\u00e9dios (n=5 \u00b1 erro padr\u00e3o) de 0-0,70 m no perfil do solo do comprimento total \n\nacumulado de ra\u00edzes finas (A, B) e da produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas (C, D) em sistemas com pastagem \n\nde manejo extensivo (PE), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-\n\nfloresta (ILPF) e dist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto na ILPF \n\n  \n\n  \n \n\u00a71,9, 4,3 e 7,5 m correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas de eucalipto na ILPF. O espa\u00e7o hachurado corresponde ao \n\nper\u00edodo de cultivo do milho, plantado em 17/11/2014 e colhido dia 20/03/2015.  \n\n \n\n  \n\n0\n\n25\n\n50\n\n75\n\n100\n\n125\n\n150\n\n175\n\nC\no\nm\n\np\nr\nim\n\ne\nn\n\nto\n t\n\no\nta\n\nl \na\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n (\n\nm\n m\n\n-2\n)\n\nPE\n\nILP\n\nILPF\n\nA)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n2\n4\n/0\n\n9\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n9\n/1\n\n0\n/2\n\n0\n1\n4\n\n2\n3\n/1\n\n0\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n0\n/1\n\n1\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n9\n/1\n\n1\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n3\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n7\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n7\n/0\n\n1\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n1\n/0\n\n1\n/2\n\n0\n1\n5\n\n0\n5\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n4\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n5\n\n1\n1\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n5\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n1\n5\n\nP\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ni\u00e1\nr\nia\n\n d\ne\n r\n\na\n\u00edz\n\ne\ns \n\n (\nc\nm\n\n m\n-2\n\nd\nia\n\n-1\n)\n\nTempo (datas) \n\nPE\n\nILP\n\nILPF\n\nC)\n\n2\n4\n/0\n\n9\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n9\n/1\n\n0\n/2\n\n0\n1\n4\n\n2\n3\n/1\n\n0\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n0\n/1\n\n1\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n9\n/1\n\n1\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n3\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n7\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n7\n/0\n\n1\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n1\n/0\n\n1\n/2\n\n0\n1\n5\n\n0\n5\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n4\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n5\n\n1\n1\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n5\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n1\n5\n\nTempo (datas)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\nD)\n\n\u00a7\n\nB) \n\n\u00a7\n \n\nPasto \n\nLavoura \n\nPasto \n\nLavoura \n\nLavoura \n\nPasto \n\nPasto \n\nLavoura \n\n\n\n90 \n \n\nTabela 3.1 - An\u00e1lise multivariada de perfil contrastando os sistemas de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, e as dist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura -\n\npecu\u00e1ria-floresta, no comprimento total acumulado produzido de ra\u00edzes finas (CTAP), no \n\nCTAP das ra\u00edzes das gram\u00edneas, do eucalipto e das ra\u00edzes ectomicorrizadas, na produ\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria de ra\u00edzes finas (PDRF) e na umidade do solo \n Sistemas avaliados  Entrelinha da ILPF \n\n ILP  \n\nx  \n\nPE \n\nILPF  \n\nx \n\n PE \n\nILPF  \n\nx  \n\nILP \n\n 4,3 m  \n\nx  \n\n1,9 m\u00a7 \n\n7,5 m  \n\nx  \n\n1,9 m \n\n7,5 m  \n\nx  \n\n4,3 m \n\n \n0-30 dias \n\nCTAP 0,0084* 0,0295 0,1373  0,3268 0,1323 0,6877 \n\nCTAP (gram\u00edneas) 0,0084 0,0009 0,0436  0,0740 0,0372 0,4553 \n\nCTAP (eucalipto) - - -  0,3656 0,2135 0,3238 \n\nCTAP (ectomicor.) - - -  0,2744 0,1053 0,8251 \n\nPDRF (total) 0,0367 0,0922 0,2296  0,1193 0,8044 0,1576 \n\n \n31-65 dias \n\nCTAP 0,0082 0,1269 0,0058  0,0280 0,0217 0,1068 \n\nCTAP (gram\u00edneas) 0,0082 0,0472 0,0008  0,0042 0,0049 0,4291 \n\nCTAP (eucalipto) - - -  0,6709 0,6263 0,1517 \n\nCTAP (ectomicor.) - - -  0,1753 0,8618 0,4560 \n\nPDRF (total) 0,0070 0,3189 0,0065  0,0025 0,0043 0,3632 \n\n \n66-128 dias \n\nCTAP 0,0379 0,9366 0,0539  0,8468 0,0558 0,0401 \n\nCTAP (gram\u00edneas) 0,0379 0,9349 0,0193  0,7469 0,0033 0,0035 \n\nCTAP (eucalipto) - - -  0,5235 0,3405 0,4223 \n\nCTAP (ectomicor.) - - -  0,5745 0,6364 0,4457 \n\nPDRF (total) 0,5014 0,7059 0,3043  0,3525 0,4135 0,3394 \n*Probabilidade estat\u00edstica da hip\u00f3tese nula pelo teste multivariado de Pillai\u2019s Trace. PE (n=5): pastagem com \n\nmanejo extensivo. ILP (n=5): integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria. ILPF (n=15): integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta. \n\u00a71,9 (n=5), 4,3 (n=5) e 7,5 m (n=5) correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas do eucalipto.  \n\n \n\nEm per\u00edodo posterior ao pendoamento, enquanto o milho se encontrou em est\u00e1gios \n\nreprodutivos e foi colhido para a ensilagem aos 128 dias de idade, a produtividade de  \n\nra\u00edzes do milho+braqui\u00e1ria foi reduzido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fases anteriores na ILP e na ILPF  \n\n(Figura 3.5 C, D). A ILP produziu em m\u00e9dia nesse per\u00edodo 22,6 cm m-2 dia-1, a ILPF  \n\n14,1 cm m-2 dia-1 e a pastagem extensiva 10,7 cm m-2 dia-1. O CTAP de ra\u00edzes (p=0,9366), bem \n\ncomo das gram\u00edneas (p=0,9349) nesse per\u00edodo foi estatisticamente similar entre a \u00e1rea de \n\npastagem extensiva e a ILPF. Para esse per\u00edodo, os maiores ac\u00famulos de ra\u00edzes ocorreram na \n\nILP quando contrastada com a pastagem extensiva (p=0,0379), e tamb\u00e9m com a ILPF  \n\n(p ? 0,0539). A dist\u00e2ncia de 7,5 m na ILPF acumulou 3,8 m m-2 de ra\u00edzes, e o CTAP foi de  \n\n8,8 e 7,6 m m-2 nas dist\u00e2ncias de 1,9 e 4,3 m respectivamente.  \n\n \n\n  \n\n\n\n91 \n\n3.3.1.4 Distribui\u00e7\u00e3o radicular e conte\u00fado de \u00e1gua no perfil do solo \n\nNo sistema de pastagem extensiva o ac\u00famulo de ra\u00edzes ocorreu de forma mais \n\nhomog\u00eanea ao longo do tempo, e ficou restrito principalmente \u00e0s camadas 0-0,14 m e  \n\n0,15-0,28 m de profundidade (Figura 3.6 A). Ao final do ciclo, nessas duas camadas o CTAP \n\nde ra\u00edzes variou entre 40 e 110 m m-1, enquanto nas demais o CTAP de ra\u00edzes foi menor \u00e0  \n\n30 m m-2. Ao final das avalia\u00e7\u00f5es mais de 80 % do comprimento radicular, o que caracteriza a \n\nprofundidade efetiva, na \u00e1rea de pastagem extensiva esteve concentrado na camada de  \n\n0-0,42 m.  \n\nNos sistemas de ILP (Figura 3.6 C) e ILPF (Figura 3.6 E) sob cultivo do \n\nmilho+braqui\u00e1ria ocorreu identifica\u00e7\u00e3o de maiores crescimentos di\u00e1rios e acumulados de ra\u00edzes \n\nnas camadas de 0,14-0,28 m e 0,29-0,42 m, devido a presen\u00e7a da cultura do milho. Entretanto, \n\neste incremento de ra\u00edzes observadas somente nestas camadas foi devido ao posicionamento \n\ndos tubos de acr\u00edlico para acesso do minirhizotron (Figura 3.1 B), os quais estavam inseridos \n\nnas entrelinhas e linhas de cultivo com \u00e2ngulo de 45\u00ba. Assim, esta disposi\u00e7\u00e3o dos tubos \n\ncontribuiu para incrementos exponenciais da quantidade de ra\u00edzes ao longo do tempo nas \n\nposi\u00e7\u00f5es centrais da linha de cultivo do milho (posi\u00e7\u00e3o na camada de 0,29-0,42 m). Os sistemas \n\nde ILP e ILPF proporcionaram incrementos na profundidade efetiva do sistema radicular das \n\nculturas. A \u00e1rea de ILP apresentou os maiores CTAP de ra\u00edzes finas e o ac\u00famulo foi maior entre \n\n30 e 65 dias ap\u00f3s a semeadura do milho+braqui\u00e1ria, principalmente na camada de 0,28-0,42 m, \n\nque foi em torno de 120 m m-2 para tal per\u00edodo (Figura 3.6 C). Na ILPF o ac\u00famulo ocorreu \n\npreferencialmente nessa mesma camada e per\u00edodo, entretanto foi menor (cerca de 50 m m-2) \n\n(Figura 3.6 E). \n\n Dentre as dist\u00e2ncias na ILPF o maior ac\u00famulo do sistema radicular no perfil e \n\ncrescimento em profundidade ocorreu nas dist\u00e2ncias de 4,3 e 7,5 m \u00e0s linhas das \u00e1rvores, \n\napresentando entre 60 e 110 m m-2 de CTAP de ra\u00edzes finas (Figura 3.6 D, F). Na dist\u00e2ncia de \n\n1,9 m na ILPF (Figura 3.6 B) o ac\u00famulo total n\u00e3o ultrapassou 50 m m-2, ocorrendo incrementos \n\na partir dos 51 dias de idade do milho. Em fun\u00e7\u00e3o desses menores valores e considerando que \n\nnesse local o ac\u00famulo ocorreu de forma mais homog\u00eanea ao longo do perfil, sugere-se que o \n\ncrescimento da das ra\u00edzes do milho foi bastante limitado pelo sombreamento das \u00e1rvores do \n\neucalipto. A dist\u00e2ncia de 4,3 m foi a que permitiu melhor desenvolvimento das ra\u00edzes nas \n\ncamadas mais profundas a 0,42 m, com ac\u00famulo variando de 40 a 60 m m-2, enquanto de forma \n\ngeral nas outras duas dist\u00e2ncias a CTAP foi menor a 40 m m-2. \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nFigura 3.6 - Comprimento total acumulado produzido (CTAP) de ra\u00edzes finas no per\u00edodo de lavoura em profundidades (0-0,70 m) nos sistemas com pastagem \n\nde manejo extensivo (A; n=5), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (C; n=5) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (E; n=15), e \u00e0 1,9 m (B; n=5), 4,3 m (D; n=5) e \n\n7,5 m (F; n=5) de dist\u00e2ncia \u00e0s linhas dos eucaliptos no sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nD) \n\nB) \n\nF) E) \n\nC) \n\nA)   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n3.3.1.5 Distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes em grupos, comprimento total acumulado e decomposto \n\nNa ILPF, ao final do per\u00edodo avaliado 74 % do CTAP foram de ra\u00edzes de gram\u00edneas,  \n\n17 % de eucalipto e 9 % com ectomicorriza\u00e7\u00e3o (Figura 3.7 A). O crescimento das ra\u00edzes das \n\ngram\u00edneas na dist\u00e2ncia de 1,9 m foi limitado em todo o ciclo, sendo o CTAP no final do ciclo \n\nreduzido 58 e 61 % em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dist\u00e2ncias de 4,3 m e 7,5 m, respectivamente. Os erros padr\u00f5es \n\npara o CTAP de ra\u00edzes de eucalipto (Figura 3.7 C) e de ra\u00edzes associadas \u00e0s ectomicorrizas \n\n(Figura 3.7 D) foram bastante elevados em fun\u00e7\u00e3o da grande varia\u00e7\u00e3o encontrada para as ra\u00edzes \n\nde eucalipto, considerando tamb\u00e9m que sempre as ectomicorrizas estiveram associadas \u00e0s \n\nra\u00edzes dessa esp\u00e9cie vegetal. Devido a essas varia\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foram verificadas diferen\u00e7as entre \n\nas tr\u00eas dist\u00e2ncias avaliadas, sendo que as ra\u00edzes de eucalipto, e as ectomicorrizas associadas se \n\ndesenvolveram preferencialmente at\u00e9 a metade da entrelinha das \u00e1rvores (4,3 m). \n\n Ao final do ciclo avaliado a ILP acumulou o maior comprimento de ra\u00edzes entre os \n\nsistemas; e entre as dist\u00e2ncias na ILPF os maiores valores foram verificados \u00e0 4,3 m, seguidos \n\npelos de 7,5 m, \u00e0s linhas das \u00e1rvores (Tabela 3.2). Mesmo no ponto de melhor produ\u00e7\u00e3o de \n\nra\u00edzes da ILPF (74,6 m m-2) esta foi cerca de 42 % menor quando comparada ao tratamento sem \n\na presen\u00e7a da \u00e1rvore (ILP). A cobertura de algumas ra\u00edzes presentes em amostragens \n\nantecedentes por movimenta\u00e7\u00e3o de solo dificultou a avalia\u00e7\u00e3o detalhada e acurada da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do sistema radicular nesse per\u00edodo. Esta movimenta\u00e7\u00e3o de terra pode estar \n\nassociada ao tempo de instala\u00e7\u00e3o dos tubos (5 a 9 meses), a atividade de m\u00e1quinas para o \n\nmanejo agr\u00edcola ou mesmo a atividade da macrofauna do solo, comumente mais expressiva em \n\nsistemas agr\u00edcolas conservacionistas (BUSARI et al., 2015). As ra\u00edzes cobertas pela terra e as \n\nrealmente decompostas foram quantificadas e est\u00e3o apresentadas na Tabela 3.2. \n\n \n\nTabela 3.2 - Comprimento total acumulado produzido (CTAP), comprimento total \n\nacumulado decomposto (CTAD), e comprimento total coberto por terra (CTCT) em sistemas \n\ncom pastagem de manejo extensivo (PE), integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) no per\u00edodo de cultivo da lavoura de milho+braqui\u00e1ria (ILP \n\ne ILPF) na camada de 0-0,70m \n\n Sistemas Avaliados  Entrelinha na ILPF \n\n PE ILP ILPF  1,9 m \n\u00a7 4,3 m 7,5 m \n\nCTAP (m m-2) 45,6\u00b12,5 B* 128,8\u00b130 A 59,3\u00b16,8 B  35,1\u00b15,8 B 74,6\u00b113,0 A 68,1\u00b19,6 A \n\nCTAD (m m-2) 2,0\u00b11,6 A 8,9\u00b13,9 A 4,4\u00b10,9 A  2,8\u00b11,1 A 3,7\u00b11,3 A 6,7\u00b12,2 A \n\nCTCT (m m-2) 14\u00b13,3 A 15,6\u00b13,4 A 9,1\u00b12,0 A  7,9\u00b12,2 A 7,9\u00b12,3 A 11,5\u00b11,7 A \n\n*Letras diferentes na linha representam diferen\u00e7as significativas pelo teste de tukey (p<0.05). \u00a71,9, 4,3 e 7,5 m \n\ncorrespondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas do eucalipto.  \n\n \n\n\n\n94 \n \n\nFigura 3.7 - Valores m\u00e9dios (n=5 \u00b1 erro padr\u00e3o) de 0-0,70 m no perfil do solo do comprimento de ra\u00edzes \n\nde diferentes grupos (A) e compara\u00e7\u00e3o entre as dist\u00e2ncias da linha do eucalipto para ra\u00edzes de gram\u00edneas \n\n(B), para ra\u00edzes de eucalipto (C) e para as ra\u00edzes ectomicorrizadas (D) em sistema de integra\u00e7\u00e3o-lavoura-\n\npecu\u00e1ria-floresta \n\n  \n\n  \n\n\u00a71,9, 4,3 e 7,5 m correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas de eucalipto na ILPF. O espa\u00e7o hachurado corresponde ao \n\nper\u00edodo de cultivo do milho, plantado em 17/11/2014 e colhido dia 20/03/2015.  \n\n \n\n  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nC\no\nm\n\np\nr\nim\n\ne\nn\n\nto\n t\n\no\nta\n\nl \na\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n (\n\nm\n m\n\n-2\n)\n\nGram\u00edneas\n\nEctomicorrizadas\n\nEucalipto\n\nA)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n2\n4\n/0\n\n9\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n9\n/1\n\n0\n/2\n\n0\n1\n4\n\n2\n3\n/1\n\n0\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n0\n/1\n\n1\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n9\n/1\n\n1\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n3\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n7\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n7\n/0\n\n1\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n1\n/0\n\n1\n/2\n\n0\n1\n5\n\n0\n5\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n4\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n5\n\n1\n1\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n5\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n1\n5\n\nC\no\nm\n\np\nr\nim\n\ne\nn\n\nto\n t\n\no\nta\n\nl \na\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\nd\n\no\n m\n\n m\n-1\n\n)\n\nTempo (datas)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\nC)\n\n2\n4\n/0\n\n9\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n9\n/1\n\n0\n/2\n\n0\n1\n4\n\n2\n3\n/1\n\n0\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n0\n/1\n\n1\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n9\n/1\n\n1\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n3\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n4\n\n1\n7\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n4\n\n0\n7\n/0\n\n1\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n1\n/0\n\n1\n/2\n\n0\n1\n5\n\n0\n5\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n4\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n5\n\n1\n1\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n1\n5\n\n2\n5\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n1\n5\n\nTempo (datas)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\nD)\n\n\u00a7 \n\nB) \n\n\u00a7\n \n\n\u00a7\n \n\nLavoura \n\nLavoura \n\nLavoura \n\nLavoura \n\nPasto Pasto \n\nPasto \n\nPasto \n\n\n\n95 \n\n3.3.2 Per\u00edodo de pastagem \n\n3.3.2.1 Densidade do solo \n\nOs sistemas de integra\u00e7\u00e3o (ILP e ILPF) e a pastagem extensiva, ap\u00f3s o per\u00edodo de \n\ncultivo com lavoura, apresentaram valores semelhantes de densidade do solo ao longo do perfil \n\ndo solo (Figura 3.8 A, C, E). Entretanto, ap\u00f3s o per\u00edodo de um ano de pastejo, em junho de \n\n2016, os valores de densidade do solo foram incrementados em todos os sistemas (pastagem \n\nextensiva, ILP e ILPF) na camada de 0-0,05 m. Nesse mesmo per\u00edodo a \u00e1rea de ILPF reduziu \n\na densidade do solo em camadas abaixo de 0,20 m de profundidade, ao final apresentando \n\nmenores valores do que nas \u00e1reas de pastagem e ILP. Em ambas as avalia\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas \n\navaliadas a densidade do solo aumentou em profundidade, principalmente de  \n\n0-0,05 m para 0,05-0,10 m, apresentando tend\u00eancias de decr\u00e9scimos nos seus valores a partir \n\nde 0,20 m de profundidade.   \n\nNa camada superficial da ILPF a densidade do solo foi menor em 2015 nas dist\u00e2ncias \n\nde 1,9 m e 7,5 m \u00e0s linhas do eucalipto (Figura 3.8 B, D, F). O per\u00edodo de pastejo proporcionou \n\nincrementos da densidade do solo na camada superficial da ILPF nas dist\u00e2ncias de 1,9 e 4,3 m \n\ne redu\u00e7\u00e3o nas camadas de 0,10-0,20 e 0,20-0,40 m nas dist\u00e2ncias de 4,3 e  \n\n7,5 m. Ap\u00f3s o per\u00edodo de pastejo, em 2016, n\u00e3o foram verificadas diferen\u00e7as da densidade do \n\nsolo entre as dist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto. \n\n \n\n3.3.2.2 Umidade do solo \n\nO primeiro m\u00eas ap\u00f3s a colheita do milho (abril de 2015) foi caracterizado por baixos \n\n\u00edndices pluviom\u00e9tricos, de apenas 40 mm (Figura 3.9i) o que refletiu em baixa disponibilidade \n\nde \u00e1gua, principalmente entre 07 e 16 de abril na \u00e1rea ILPF (&lt;0,23 m3 m-3) (Figura 3.9 D). A \n\n\u00e1rea de ILP nesse per\u00edodo apresentou decr\u00e9scimos nos conte\u00fados de \u00e1gua no solo no decorrer \n\ndo tempo, entretanto com valores m\u00e9dios inferiores a 0,23 m3 m-3. Na ILPF as camadas at\u00e9 0,70 \n\nm indicaram redu\u00e7\u00e3o da umidade do solo (Figura 3.9 A, D) enquanto na ILP a diminui\u00e7\u00e3o foi \n\npreferencial em camadas superficiais (Figura 3.9 C). Em fun\u00e7\u00e3o de problemas t\u00e9cnicos a \n\numidade do solo na \u00e1rea de pastagem extensiva n\u00e3o foi quantificada no m\u00eas de abril de 2015. \n\n \n\n  \n\n\n\n96 \n \n\nFigura 3.8 - Densidade do solo em \u00e1rea de pastagem com manejo extensivo (A; n=5), \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (C; n=5) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (E; n=15), e nas \n\ndist\u00e2ncias de 1,9 m (B; n=5), 4, 3 m (D; n=5) e 7,5 m (F; n=5) \u00e0s linhas do eucalipto antes \n\n(2015 - linhas tracejadas) e depois (2016 - linhas s\u00f3lidas) do per\u00edodo de pastejo por bovinos \n\nde corte nos dois sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n*Letras mai\u00fasculas comparam tratamentos (pastagem extensiva, integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-\n\nfloresta) e as dist\u00e2ncias na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (1,9, 4,3 e 7,5 m) e letras min\u00fasculas comparam \u00e9pocas \n\n(antes e ap\u00f3s pastejo nos sistemas integrados) pelo teste de Tukey (p<0.05).\n \n\n \n\nAb\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nBa\n\nAa\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n1,0 1,1 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,7\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nDensidade do solo (Mg m-3)\n\n* Bb\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nBa\n\nAa\n\nAa\n\n1,0 1,1 1,2 1,3 1,4 1,5 1,6 1,7\n\nDensidade do solo (Mg m-3)\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAb\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAb\n\nAb\n\nAb\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nBb\n\nBa\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nc\nm\n\n)\n\nBb\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nAa\n\nBa\n\nAb\n\nAb\n\nPastagem Extensiva - 2014\nPastagem Extensiva - 2015\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria - 2014\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria - 2015\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria Floresta - 2014\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta - 2015\n\nDist\u00e2ncia de 1,9 m - 2014\nDist\u00e2ncia de 1,9 m - 2015\nDist\u00e2ncia de 4,3 m - 2014\nDist\u00e2ncia de 4,3  m - 2015\nDist\u00e2ncia de 7,5  m - 2014\nDist\u00e2ncia de 7,5  m - 2015\n\nA) B) \n\nC) D) \n\nE) F) \n\n\n\n97 \n\nFigura 3.9 - Umidade volum\u00e9trica do solo (m3 m-3) no per\u00edodo de manejo e uso do solo sob pastejo de bovinos de corte em camadas de solo nos sistemas com \n\npastagem extensiva (A; n=5), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (B; n=5) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (C; n=15); umidade volum\u00e9trica do solo (\u00b1 erro \n\npadr\u00e3o) na camada de 0-0,7 m (D); e, valores de precipita\u00e7\u00e3o e temperaturas di\u00e1rias (i) \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120 T\ne\nm\n\np\n. \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nP\nr\ne\nc\n.\n(m\n\nm\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial Total Temperatura M\u00e9dia\n\n0,15\n\n0,20\n\n0,25\n\n0,30\n\n0,35\n\n1\n-a\n\nb\nr\n\n1\n-m\n\na\ni\n\n1\n-j\n\nu\nn\n\n1\n-j\n\nu\nl\n\n1\n-a\n\ng\no\n\n1\n-s\n\ne\nt\n\n1\n-o\n\nu\nt\n\n1\n-n\n\no\nv\n\n1\n-d\n\ne\nz\n\n1\n-j\n\na\nn\n\n1\n-f\n\ne\nv\n\n1\n-m\n\na\nr\n\n1\n-a\n\nb\nr\n\n1\n-m\n\na\ni\n\n1\n-j\n\nu\nn\n\n1\n-j\n\nu\nl\n\n1\n-a\n\ng\no\n\n1\n-s\n\ne\nt\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n d\n\no\n S\n\no\nlo\n\n(m\n3\n\n m\n-3\n\n)\n\nPastagem Extensiva\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta\n\n1\n-a\n\nb\nr-\n\n1\n5\n\nB) \n\nC) \n \n\nP\nr\no\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nc\nm\n\n) \n\nD) \n\n(i) \n\n1\n-j\n\na\nn\n\n-1\n6\n \n\nTempo (dias) \n\n A) \n\n\n\n98 \n \n\nAs precipita\u00e7\u00f5es acumuladas de 57 mm no in\u00edcio do m\u00eas de maio incrementaram de 0,1 \n\na 0,2 m3 m-3 os valores de umidade do solo nas \u00e1reas de sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o. Da \n\nmesma forma pode ser observado que precipita\u00e7\u00f5es pluviais no in\u00edcio do m\u00eas de junho  \n\n(52 mm) e julho (60 mm) proporcionaram aumentos na umidade do solo principalmente nas \n\ncamadas superficiais da ILP e ILPF (0-0,14 e 0,14-0,28 m), seguidos de decr\u00e9scimos devido \u00e0 \n\nposterior aus\u00eancia de chuvas. Praticamente n\u00e3o choveu no per\u00edodo de julho a setembro  \n\n(final do per\u00edodo seco), com precipita\u00e7\u00e3o de apenas 27 mm.  \n\nDessa forma no per\u00edodo de agosto a setembro os conte\u00fados de \u00e1gua no solo foram os \n\nmais baixos verificados no inverno de 2015. Nesse per\u00edodo de inverno os conte\u00fados de \u00e1gua do \n\nsolo sempre foram menores na \u00e1rea de ILPF quando comparada \u00e1s \u00e1reas de pastagem extensiva \n\ne ILP. Al\u00e9m disso, para esse per\u00edodo o conte\u00fado de \u00e1gua do solo na \u00e1rea de pastagem extensiva \n\nn\u00e3o se diferenciou da \u00e1rea de ILP (Tabela 3.3). \n\nEmbora com maiores volumes de chuva na segunda semana de setembro de 2015  \n\n(117 mm), o que refletiu em incrementos na umidade do solo em todas as \u00e1reas, o m\u00eas de \n\noutubro foi at\u00edpico com apenas 63 mm acumulados de chuva. Dessa forma os conte\u00fados de \n\n\u00e1gua no solo diminu\u00edram durante o m\u00eas de outubro como m\u00e9dia no perfil (0-0,7 m) de  \n\n0,28 para 0,24 m3 m-3 na pastagem extensiva e ILP e de 0,24 para 0,20 m3 m-3 na \u00e1rea de ILPF. \n\nA partir de novembro de 2015 at\u00e9 mar\u00e7o de 2016 ocorreu boa disponibilidade  \n\nh\u00eddrica, pois as chuvas foram frequentes e t\u00edpicas de um ver\u00e3o chuvoso em clima local  \n\n(tipo Cwa). Principalmente no m\u00eas de janeiro de 2016 as precipita\u00e7\u00f5es foram muito elevadas \n\nacumulando um total de 540 mm nesse m\u00eas. Os conte\u00fados de \u00e1gua no solo foram inicialmente \n\nincrementados e bastante homog\u00eaneos ao longo desses meses.  \n\nNo per\u00edodo de chuvas os maiores conte\u00fados de \u00e1gua foram verificados na ILP na camada \n\nsuperficial (> 0,30 m3 m-3) e tamb\u00e9m abaixo de 0,56 m (> 0,29 m3 m-3). Entre os sistemas a \n\nILPF, nesse per\u00edodo, apresentou menores conte\u00fados de \u00e1gua, sempre menores a 0,26 mm abaixo \n\nde 0,28 m de profundidade. Dentre os tr\u00eas sistemas a distribui\u00e7\u00e3o mais homog\u00eanea de \u00e1gua \n\nlongo do perfil do solo foi na \u00e1rea de pastagem extensiva.  \n\nNo per\u00edodo chuvoso de 2015/16 n\u00e3o houve diferen\u00e7as de conte\u00fados de \u00e1gua no perfil \n\ndo solo (0-0,7 m) entre as \u00e1reas de ILP e da pastagem extensiva, e esses foram na maior parte \n\ndo per\u00edodo mais elevados na ILP quando comparados \u00e0 \u00e1rea de ILPF. \n\n  \n\n\n\n99 \n\n Na maior parte do per\u00edodo de pastagem a varia\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua do solo ao longo \n\ndo tempo foi similar ao longo da entrelinha de cultivo do eucalipto (ILPF). Entretanto, para os \n\nper\u00edodos secos de 2015 e de 2016 (meses de abril a setembro), os conte\u00fados de \u00e1gua foram \n\nmaiores no centro da entrelinha de cultivo (7,5 m) do eucalipto do que em locais pr\u00f3ximas \u00e0s \n\n\u00e1rvores (1,9 m) (Tabela 3.3). Em camadas superficiais, entretanto (0-0,14 e  \n\n0,14-0,28 m) nos per\u00edodos secos (2015 e 2016) a dist\u00e2ncia de 1,9 m foi a que apresentou os \n\nmaiores valores de umidade do solo (Figura 3.10 A, B, C). \n\n   \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nFigura 3.10 - Umidade volum\u00e9trica do solo (n=5) no per\u00edodo de manejo e uso do solo sob pastejo de bovinos de corte em camadas de solo \u00e0 1,9  m (A), 4,3 m \n\n(B) e 7, 5 m (C) de dist\u00e2ncia \u00e0s linhas dos eucaliptos em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta; umidade volum\u00e9trica do solo (\u00b1 erro padr\u00e3o) na camada \nde 0-0,7 m (D); e, valores de precipita\u00e7\u00e3o e temperaturas di\u00e1rias (i) \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120 T\ne\nm\n\np\n. \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nP\nr\ne\nc\n.\n(m\n\nm\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial Total Temperatura M\u00e9dia\n\n0,15\n\n0,20\n\n0,25\n\n0,30\n\n0,35\n\n1\n-a\n\nb\nr\n\n1\n-m\n\na\ni\n\n1\n-j\n\nu\nn\n\n1\n-j\n\nu\nl\n\n1\n-a\n\ng\no\n\n1\n-s\n\ne\nt\n\n1\n-o\n\nu\nt\n\n1\n-n\n\no\nv\n\n1\n-d\n\ne\nz\n\n1\n-j\n\na\nn\n\n1\n-f\n\ne\nv\n\n1\n-m\n\na\nr\n\n1\n-a\n\nb\nr\n\n1\n-m\n\na\ni\n\n1\n-j\n\nu\nn\n\n1\n-j\n\nu\nl\n\n1\n-a\n\ng\no\n\n1\n-s\n\ne\nt\n\nU\nm\n\nid\na\nd\n\ne\n d\n\no\n S\n\no\nlo\n\n \n\n(m\n3\n\nm\n-3\n\n)\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta (1,9 m)\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta (4,3 m)\n\nIntegra\u00e7\u00e3o Lavoura-Pecu\u00e1ria-Floresta (7,5 m)\n\nA) \n\nB) \n\nC) \n P\n\nr\no\nfu\n\nn\nd\n\nid\na\nd\n\ne\n (\n\nc\nm\n\n) \n\n1\n-a\n\nb\nr-\n\n1\n5\n \n\n1\n-j\n\na\nn\n\n-1\n6\n \n\nTempo (dias) \n\nD) \n\n\n\n101 \n\n3.3.2.3 Crescimento di\u00e1rio e ac\u00famulo de ra\u00edzes finas \n\nAp\u00f3s a colheita do milho (abril e maio), a cultura da braqui\u00e1ria nos sistemas de ILP e \n\nILPF incrementou rapidamente o comprimento radicular (Figura 3.11 A) devido ao aumento da \n\ntaxa de crescimento radicular (Figura 3.12 C, D). Nesse per\u00edodo a \u00e1rea de ILP acumulou 29,2 \n\nm m-2, a \u00e1rea de ILPF 22,6 m m-2 e a \u00e1rea de pastagem extensiva apenas 11,5 m m-2 de ra\u00edzes \n\nfinas. O crescimento radicular de braqui\u00e1ria (pastagem extensiva e ILP) ou braqui\u00e1ria e \n\neucalipto (ILPF) reduziram nos meses do inverno (segunda quinzena de maio a setembro). Entre \n\nessas datas a produtividade di\u00e1ria m\u00e9dia de ra\u00edzes foi de 14,9, 14,3, e 13,0 cm m-2 dia-1 nas \u00e1reas \n\nde ILP, pastagem extensiva e ILPF, respectivamente. \n\n \n\nFigura 3.11 - Valores m\u00e9dios (\u00b1 erro padr\u00e3o; n=5) do comprimento total acumulado (CTA) de ra\u00edzes \n\nfinas (A, B) e do comprimento total de ra\u00edzes decompostas (C, D) em sistemas com pastagem de manejo \n\nextensivo (PE), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \n\n(ILPF) e sob dist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto na ILPF, em per\u00edodo sob pastejo de bovinos de corte  \n\n  \n\nA \u00e1rea hachurada corresponde ao per\u00edodo chuvoso. \u00a71,9, 4,3 e 7,5 m correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas de eucalipto \n\nna ILPF. Amostragens quinzenais nos meses de abril e maio e mensais (in\u00edcio do m\u00eas) a partir de junho de 2015.  \n\n \n\n  \n\n0\n\n25\n\n50\n\n75\n\n100\n\n125\n\n150\n\n175\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\nt\n\nn\no\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nC\nT\n\nA\nP\n\n d\ne\n r\n\na\n\u00edz\n\ne\ns \n\nfi\nn\n\na\ns \n\n(m\n m\n\n-2\n)\n\nTempo (meses)\n\nPE\n\nILP\n\nILPF\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\nt\n\nn\no\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nTempo (meses)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\nA) B) \n\n\n\n102 \n \n\nFigura 3.12 - Valores m\u00e9dios (\u00b1 erro padr\u00e3o; n=5) da produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas (PDRF) \n\nna camada de 0-0,70 m nos sistemas com pastagem de manejo extensivo (A; n=5), com \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (C; n=5) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (E; n=15), e \u00e0 \n\n1,9 m (B; n=5), 4,3 m (D; n=5) e 7,5 m (F; n=5) de dist\u00e2ncia \u00e0s linhas dos eucaliptos no \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\nA \u00e1rea hachurada corresponde ao per\u00edodo chuvoso. CADS: M\u00e9dias do conte\u00fado de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo indicadas pela \n\nlinha s\u00f3lida. Amostragens quinzenais nos meses de abril e maio e mensais (in\u00edcio do m\u00eas) a partir de junho de 2015. \n\n  \n\na a a a a\na a a\n\na a\na a a a a a a\n\na a\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\nab\n\na\n\nab\n\nab b b b\nb\n\nab\nab ab\n\nab\nab ab\n\nab\n\nb b\n\nab\nab\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nb\n\na\n\nbc\n\nc bc c bc c\n\nbc\n\nbc\nc\n\nbc\nc c\n\nbc bc\n\nbc\nbc\n\nbc\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\nP\nD\n\nR\nF\n\n (\nc\nm\n\n m\n-2\n\nd\nia\n\n-1\n)\n\na\n\na\nb\n\nc\n\na\nb\n\nc\n\na\nb\n\nc\n\nbc\nbc\n\nbc c\n\na\nb\n\nc ab\n\na\nb\n\nc\n\nbc bc bc\n\na\nb\n\nc\n\na\nb\n\nc\n\nbc bc\na\nb\n\nc\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nC\nA\n\nD\nS\n\n (\n%\n\n)\n\na\nab\n\nab\n\nbc bc c bc c\n\nab ab\nab\n\nbc bc bc\n\nab\n\na\nb\n\nc\n\nc\nbc\n\nab\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\n\nt\n\nn\no\n\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nTempo (meses)\n\nab\n\nab\n\nab\n\nb ab b\nab\n\nb\n\nab\nab\n\na\n\nab ab\nb\n\nb ab\nb b\n\nab\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\n\nt\n\nn\no\n\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nTempo (meses)\n\nA) B) \n\nC) D) \n\nF) E) \n\n\n\n103 \n\nCom um efeito cumulativo entre esses dois per\u00edodos, no per\u00edodo seco de 2015 n\u00e3o foram \n\nverificadas diferen\u00e7as para o comprimento total acumulado produzido (CTAP), para o CTAP \n\nde gram\u00edneas e para a produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas (PDRF) entre as \u00e1reas de ILP e ILPF \n\n(Tabela 3.3). Entretanto, nessa esta\u00e7\u00e3o seca a \u00e1rea de pastagem extensiva apresentou os menores \n\nCTAP e PDRF quando comparada as \u00e1reas de sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \n\n(Figura 3.11 A; Figura 3.12 A, C, E; Tabela 3.3). \n\n \n\nTabela 3.3 - An\u00e1lise multivariada de perfil contrastando os sistemas de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, e as dist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura -\n\npecu\u00e1ria-floresta, no comprimento total acumulado produzido (CTAP) de ra\u00edzes finas, no \n\nCTAP das gram\u00edneas, do eucalipto e das ra\u00edzes ectomicorrizadas, na produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes \n\nfinas (PDRF) \n Sistemas avaliados  Entrelinha da ILPF \n\n ILP  \n\nx  \n\nPE \n\nILPF  \n\nx  \n\nPE \n\nILPF  \n\nx  \n\nILP \n\n 4,3m  \n\nx  \n\n1,9m\u00a7 \n\n7,5m  \n\nx  \n\n1,9m \n\n7,5m  \n\nx  \n\n4,3m \n\n Per\u00edodo seco (abril a setembro de 2015) \n\nCTAP 0,0053* 0,0360 0,1014  0,7580 0,3081 0,2849 \n\nCTAP (gram\u00edneas) 0,0053 0,0518 0,2573  0,2195 0,0370 0,1988 \n\nCTAP (eucalipto) - - -  0,5696 0,0212 0,0626 \n\nCTAP (ectomic.) - - -  0,8767 0,2759 0,3930 \n\nPDRF (total) 0,0061 0,0391 0,1097  0,7589 0,3067 0,2843 \n\n Per\u00edodo chuvoso (outubro de 2015 \u2013 mar\u00e7o de 2016) \n\nCTAP 0,3488 0,0258 0,0841  0,4170 0,1501 0,6264 \n\nCTAP (gram\u00edneas) 0,3488 0,0249 0,0948  0,3823 0,1338 0,5695 \n\nCTAP (eucalipto) - - -  0,8794 0,0604 0,0268 \n\nCTAP (ectomic.) - - -  0,5338 0,2308 0,6638 \n\nPDRF (total) 0,2049 0,0158 0,0812  0,4421 0,1501 0,5321 \n\n Per\u00edodo seco (abril a agosto de 2016) \n\nCTAP 0,0008 0,0019 0,0514  0,0474 0,0360 0,9660 \n\nCTAP (gram\u00edneas) 0,0008 0,0013 0,0558  0,0540 0,0425 0,9871 \n\nCTAP (eucalipto) - - -  0,9141 0,5680 0,5479 \n\nCTAP (ectomic.) - - -  0,7173 0,9468 0,6130 \n\nPDRF (total) 0,0002 0,0003 0,1074  0,2150 0,0133 0,1246 \n\n*Probabilidade estat\u00edstica da hip\u00f3tese nula pelo teste multivariado de Pillai\u2019s Trace. PE (n=5): pastagem com \n\nmanejo extensivo. ILP (n=5): integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria. ILPF (n=15): integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta. \n\u00a71,9 (n=5), 4,3 (n=5) e 7,5 m (n=5) correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas do eucalipto. Camada de solo avaliada \n\nde 0-70 cm. \n\n \n\n  \n\n\n\n104 \n \n\nNas primeiras chuvas do ver\u00e3o (entre outubro e dezembro de 2015) o crescimento \n\nradicular foi incrementado na ILP (26,4 cm m-2 dia-1) e ILPF (39,9 cm m-2 dia-1) e nos meses \n\nchuvosos seguintes tendeu a diminuir (Figura 3.12 A, C, E). No per\u00edodo de elevada \n\ndisponibilidade h\u00eddrica (outubro de 2015 a mar\u00e7o de 2016) o ac\u00famulo no comprimento de ra\u00edzes \n\nfoi de 33,4, 24,0 e 17,9 cm m-2 dia-1 nas \u00e1reas de ILPF, ILP e pastagem extensiva, \n\nrespectivamente. Dessa forma nessa esta\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de ILPF (com maior PDRF e CTAP de \n\nra\u00edzes) se diferiu da \u00e1rea de pastagem extensiva (com menor PDRF e CTAP de ra\u00edzes). A I LP \n\napresentou valores de produ\u00e7\u00e3o e ac\u00famulo de ra\u00edzes intermedi\u00e1rias entre a ILPF e pastagem \n\nextensiva e n\u00e3o se diferiu estatisticamente das mesmas (Tabela 3.3). \n\nNo per\u00edodo seco de 2016 o ac\u00famulo de ra\u00edzes foi de 44,9, 38,3 e 21,4 m m-2 nas \u00e1reas \n\nde ILP, ILPF e pastagem extensiva, respectivamente. Uma redu\u00e7\u00e3o nos conte\u00fados de \u00e1gua no \n\nsolo na \u00e1rea de ILP pode estar relacionada ao maior desenvolvimento radicular nesse per\u00edodo \n\n(Figura 3.12 C). Durante o per\u00edodo seco de 2016, n\u00e3o houve diferen\u00e7as na quantidade total de \n\nra\u00edzes nas \u00e1reas de ILP (28,6 cm m-2 dia-1) e ILPF (24,4 cm m-2 dia-1), as quais produziram mais \n\nra\u00edzes que a pastagem extensiva (13,6 cm m-2 dia-1) (Tabela 3.3). \n\nDurante o per\u00edodo seco de 2015, seguinte \u00e0 colheita do milho, a produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas \n\nfoi de 44,4, 36,7 e 35,9 m m-2 nas dist\u00e2ncias de 7,5, 4,3 e 1,9 m, respectivamente, na \u00e1rea de \n\nILPF (Figura 3.11 B), sendo as diferen\u00e7as significativas para o CTAP das gram\u00edneas e do \n\neucalipto entre as dist\u00e2ncias de 7,5 e 1,9 m (Tabela 3.3). Nessa esta\u00e7\u00e3o as maiores taxas de \n\ncrescimento radicular ocorreram principalmente no m\u00eas de abril e a primeira quinzena de maio \n\n(Figura 3.12 B, D, F). No per\u00edodo chuvoso 2015/16, no ILPF foram acumulados 62,9, 53,5 e \n\n42,1 m de ra\u00edzes finas nas dist\u00e2ncias de 7,5, 4,3 e 1,9 m, respectivamente, n\u00e3o apresentando \n\ndiferen\u00e7as entre as dist\u00e2ncias avaliadas (Tabela 3.3).  \n\nPara o \u00faltimo per\u00edodo, no inverno seco de 2016 o acumulado de ra\u00edzes foi de 37,7, 43,0, \n\ne 34,4 m nas dist\u00e2ncias de 7,5, 4,3 e 1,9 m, respectivamente (Figura 4 B). Dessa forma, nesse \n\n\u00faltimo per\u00edodo a dist\u00e2ncia intermedi\u00e1ria de 4,3 m foi a que apresentou a maior produtividade \n\nde ra\u00edzes finas das gram\u00edneas, n\u00e3o havendo diferen\u00e7as para o CTAP do eucalipto e das ra\u00edzes \n\nassociadas \u00e0s ectomicorrizas (Tabela 3.3). \n\n \n\n  \n\n\n\n105 \n\n3.3.2.4 Distribui\u00e7\u00e3o radicular no perfil do solo \n\n A \u00e1rea de pastagem extensiva apresentou ac\u00famulo de ra\u00edzes preferencialmente nas duas \n\ncamadas superficiais (0-0,14 e 0,14-0,28 m), com mais de 80 % do comprimento total de ra\u00edzes \n\ndesenvolvido na camada de 0-0,42 m (Figura 3.13 A). O ac\u00famulo nas diversas camadas dessa \n\n\u00e1rea ao longo das avalia\u00e7\u00f5es foi bastante homog\u00eaneo (Figura 3.13 A), como verificado para a \n\nPDRF em todo o perfil avaliado (Figura 3.12 A). Ao final das avalia\u00e7\u00f5es abaixo  \n\nde 0,42 m de profundidade na pastagem extensiva o acumulado de ra\u00edzes n\u00e3o ultrapassou  \n\n40 m m-2 enquanto os valores observados na ILP e ILPF foram maiores do que 100 m m-2.  \n\n Outro aspecto \u00e9 que, no final das avalia\u00e7\u00f5es, na ILPF a distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes foi mais \n\nhomog\u00eanea em profundidade (entre 110 e 130 m m-2 de ra\u00edzes ao logo do perfil) enquanto na \n\nILP os maiores ac\u00famulos se ocorreram nas camadas superficiais, com varia\u00e7\u00e3o entre 110 a 180 \n\nm m-2. O sistema de ILPF produziu mais ra\u00edzes em camadas mais profundas no per\u00edodo \n\nchuvoso, e a ILP favoreceu maiores crescimentos radiculares no in\u00edcio do per\u00edodo seco de 2016. \n\nNa camada de 0-0,14 cm tanto a \u00e1rea de PE, quanto a \u00e1rea de ILP acumularam mais ra\u00edzes ao \n\nlongo do tempo quando comparadas a ILPF. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nFigura 3.13 - Comprimento total acumulado (CTA) de ra\u00edzes finas em camadas de solo no per\u00edodo de manejo e uso do solo sob pastejo de bovinos de corte \nnos sistemas com pastagem extensiva (A; n=5), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (B; n=5) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (C; n=15)  \n\n \n\n  \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120\n\nT\ne\nm\n\np\n. \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nP\nr\ne\nc\n.\n(m\n\nm\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial Total Temperatura M\u00e9dia\n\nA) \n\nB) \n\nC) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(i) \n\n\n\n107 \n\nNa ILPF o comprimento total acumulado de ra\u00edzes, no in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso \n\n(outubro a dezembro de 2015), foi incrementado do centro da entrelinha para a linha de cultivo \n\n(7,5 m = 4,3 m >1,9 m) (Figura 3.11 A; Figura 3.14 A, B, C). Nas duas dist\u00e2ncias da entrelinha \n\nde cultivo do ILPF (4,3 e 7,5m) o CTAP de ra\u00edzes foi maior nas camadas de  \n\n0-0,14 e 0,14-0,28 m e reduziu em profundidade, padr\u00e3o que se diferiu da dist\u00e2ncia de 1,9 m \n\nque apresentou redu\u00e7\u00f5es at\u00e9 a profundidade de 0,56 m e na camada de 0,56-0,70 incrementou \n\no CTAP de ra\u00edzes finas. Ao final do ciclo avaliado os ac\u00famulos de comprimento radicular no \n\nsolo variaram de 90 a 140 m m-2, de 110 a 150 m m-2 e de 130 a 150 m m-2 a 1,9, 4,3 e 7,5 m, \n\nrespectivamente, de dist\u00e2ncia \u00e0s linhas do eucalipto.   \n\n \n\n3.3.2.5 Distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes em grupos, comprimento total acumulado e decomposto \n\nNo per\u00edodo de pastagem, a quantidade total de ra\u00edzes de eucalipto que cresceram no \n\nperfil do solo foi muito inferior \u00e0 quantidade originada da braqui\u00e1ria (Figura 3.15 A). Na \n\ncamada de 0-0,7 m da ILPF foram verificados 3,5 m m-2 de ra\u00edzes de eucalipto, 3,0 m m-2 de \n\nra\u00edzes com status de ectomicorriza\u00e7\u00e3o e 123,6 m m-2 de ra\u00edzes de gram\u00edneas. Dessa forma pode \n\nser afirmado que a din\u00e2mica do total das ra\u00edzes nesse sistema, apresentada anteriormente, se \n\naplica para as ra\u00edzes das gram\u00edneas. O CTAP de ra\u00edzes de eucalipto foi incrementado entre os \n\nmeses de julho e dezembro de 2015 nas dist\u00e2ncias de 7,5 m (3,9 m m-2) e 1,9 m (3,1 m m-2) e \n\nconsequentemente, no per\u00edodo de dezembro de 2015 a janeiro de 2016, houve os maiores \n\nincrementos de ra\u00edzes associadas \u00e0 ectomicorrizas. Assim, ao final das avalia\u00e7\u00f5es o centro das \n\nentrelinhas do eucalipto (7,5 m) foi a posi\u00e7\u00e3o em que houve maiores desenvolvimentos de ra\u00edzes \n\nde eucalipto e ra\u00edzes associadas \u00e0s ectomicorrizas (1,3 m m-2). \n\nNesse per\u00edodo de pastagem a quantidade de ra\u00edzes cobertas por terra foi apenas 4 %, o \n\nque possibilitou a avalia\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes. A ILP e a ILPF no per\u00edodo da pastagem \n\nacumularam quantidades de ra\u00edzes de 131,1 m m-2 e 130,2 m m-2, sendo similares entre si, \n\nenquanto a PE acumulou valores menores de 79,2 m m-2. Nesses dois sistemas o comprimento \n\ntotal acumulado de ra\u00edzes tamb\u00e9m foi maior quando comparado \u00e0 \u00e1rea de pastagem extensiva \n\n(Tabela 3.4). Nas dist\u00e2ncias de 7,5 e 4,3 m das linhas do eucalipto (ILPF) houve maiores \n\ncrescimento acumulado de ra\u00edzes (145 e 133 m m-2) e de decomposi\u00e7\u00e3o radicular (95 e  \n\n99 m m-2) quando comparadas a \u00e1rea de pastagem extensiva, que acumulou  \n\n113 e 51 m m-2 de ra\u00edzes produzidas e decompostas, respectivamente. Nesse per\u00edodo de \n\npastagem pode ser observado que o CTAP de ra\u00edzes ao centro das entrelinhas do eucalipto  \n\n(145 m m-2) foi maior do que no sistema ILP (131,1 m m-2). \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nFigura 3.14 - Comprimento total acumulado (CTA) de ra\u00edzes finas (n=5) em camadas de solo no per\u00edodo de manejo e uso do solo sob pastejo de bovinos de \ncorte a 1,9 m (A), 4,3 m (B) e 7,5 m (C) de dist\u00e2ncia \u00e0s linhas dos eucaliptos em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \n\n  \n  \n \n \n \n \n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120 T\ne\nm\n\np\n. \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nP\nr\ne\nc\n.\n(m\n\nm\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial Total Temperatura M\u00e9dia\n\nA) \n\nB) \n\nC) \n\n \n \n\n \n \n\n(i) \n\n\n\n109 \n\nFigura 3.15 - Valores m\u00e9dios (\u00b1 erro padr\u00e3o; n=5) do comprimento total acumulado (CTA) de ra\u00edzes \n\nde diferentes esp\u00e9cies vegetais (A) e compara\u00e7\u00e3o entre as dist\u00e2ncias da linha do eucalipto para ra\u00edzes de \n\ngram\u00edneas (B), de eucalipto (C) e para as ectomicorrizadas (D) sob pastejo de bovinos de corte em \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o-lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \n\n  \n\n  \n\nA \u00e1rea hachurada corresponde ao per\u00edodo chuvoso. \u00a71,9, 4,3 e 7,5 m correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas de eucalipto \n\nna ILPF. Amostragens quinzenais nos meses de abril e maio e mensais (in\u00edcio do m\u00eas) a partir de junho de 2015. \n\nCamada de solo avaliada de 0-70 cm \n\n \n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\nC\nT\n\nA\n (\n\nm\n m\n\n-2\n)\n\nGram\u00edneas\n\nEctomicorrizadas\n\nEucalipto\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\nt\n\nn\no\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nC\nT\n\nA\n (\n\nm\n m\n\n-2\n)\n\nTempo (meses)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\nt\n\nn\no\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nTempo (meses)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\nC) D) \n\nA) B) \n\n\u00a7\n \n\n\u00a7\n \n\n\u00a7\n \n\n\n\n110 \n \n\nTabela 3.4 Comprimento total acumulado (CTAP), comprimento total decomposto (CTAD) e \n\ncomprimento total coberto por terra (CTCT) em sistemas com pastagem de manejo extensivo (PE), \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) sob pastejo de \n\nbovinos de corte (ILP e ILPF) na camada de solo avaliada de 0-0,70 m \n Sistemas avaliados  Entrelinha da ILPF \n\n PE ILP ILPF  1,9 m \u00a7 4,3 m 7,5 m \n\nCTAP (m m-2) 79,2\u00b110,1 B 131,1\u00b117,7 A 130,2\u00b18,4 A  113\u00b111 B  133\u00b113 A  145\u00b110 A \n\nCTAD (m m-2) 31,2\u00b14,6 B 70,3\u00b112,5 A 81,5\u00b18,1 A  51\u00b17 B 99\u00b118 A 95\u00b15 A \n\nCTCT (m m-2) 3,4\u00b11,7 A 5,2\u00b11,7 A 3,6\u00b10,5 A  2,1\u00b11,5 A 4,1\u00b11,5 A 4,5\u00b10,5 A \n\n\u00a71,9, 4,3 e 7,5 m correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas do eucalipto. *Letras diferentes na linha representam \n\ndiferen\u00e7as significativas pelo teste de tukey (p<0.05) e comparam entre si os sistemas avaliados (PE,ILP e ILPF) \n\ne as dist\u00e2ncias na ILPF (1,9, 4,3, e 7,5 m).  \n\n \n\n3.3.3 Din\u00e2mica de decomposi\u00e7\u00e3o radicular  \n\n3.3.3.1 Decomposi\u00e7\u00e3o acumulada e di\u00e1ria de ra\u00edzes em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo de pastagem \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes esteve associada aos fluxos h\u00eddricos e \u00e0s varia\u00e7\u00f5es na \n\ntemperatura de acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano. Durante o per\u00edodo seco de abril a setembro de \n\n2015 o comprimento total acumulado (Figura 3.16) e a decomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (Figura 3.17) de \n\nra\u00edzes foram baixos e n\u00e3o foram verificadas diferen\u00e7as significativas entre os sistemas de \n\ncultivo avaliados (Tabela 3.5). Nesse per\u00edodo a decomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas (DDRF) foi \n\nem m\u00e9dia 2,8, 11,1 e 9,6 cm m-2 dia-1 nos sistemas de pastagem extensiva, ILP e ILPF, \n\nrespectivamente. Entretanto, no sistema de ILPF as dist\u00e2ncias de 4,3 (10,1 cm m-2 dia-1) e  \n\n7,5 m (15,4 cm m-2 dia-1), mais distantes das \u00e1rvores de eucalipto apresentaram maior \n\ncomprimento acumulado decomposto (CTAD) e decomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes quando \n\ncomparadas ao local mais pr\u00f3ximo das \u00e1rvores, onde se decomp\u00f4s 3,2 cm m-2 dia-1  \n\n(Figura 3.16 B; Figura 3.17 B, D, E; Tabela 3.5). \n\nNo per\u00edodo chuvoso a decomposi\u00e7\u00e3o radicular foi incrementada em todos os sistemas \n\nde cultivo e tamb\u00e9m ao longo da entrelinha na ILPF (Figura 3.17). Entre os sistemas, a pastagem \n\nextensiva apresentou a menor decomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas (Figura 3.17A, C, E; Tabela \n\n3.5) com 8,7 cm m-2 dia-1, sendo que a \u00e1rea de ILP decomp\u00f4s 18,9 cm m-2 dia-1 e a ILPF 23,9 \n\ncm m-2 dia-1. Nesse per\u00edodo a dist\u00e2ncia mais pr\u00f3xima as \u00e1rvores na ILP permaneceu com menor \n\nperda do comprimento radicular de 14,4 cm m-2 dia-1 enquanto nas outras duas dist\u00e2ncias a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes m\u00e9dia foi de 33,0 e 24,4 cm m-2 dia-1 nas dist\u00e2ncias de 4,3 e 7,5 \n\nm, respectivamente. \n\n\n\n111 \n\nFigura 3.16 - Valores m\u00e9dios (\u00b1 erro padr\u00e3o; n=5) em per\u00edodo sob pastejo de bovinos de corte do \n\ncomprimento total acumulado (CTA) de ra\u00edzes finas decompostas sob sistemas de produ\u00e7\u00e3o (A) com \n\npastagem de manejo extensivo (PE), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-\n\npecu\u00e1ria-floresta (ILPF), e (B) sob dist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto na ILPF \n\n  \n\n \n\u00a71,9, 4,3 e 7,5 m correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas de eucalipto na ILPF. Amostragens quinzenais nos meses \n\nde abril e maio e mensais (in\u00edcio do m\u00eas) a partir de junho de 2015. Camada de solo avaliada de 0-0,70 m. A \u00e1rea \n\nhachurada corresponde ao per\u00edodo chuvoso. \n \n\nNo per\u00edodo seco de 2016 (abril a agosto) a decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes nos sistemas \n\nintegrados de produ\u00e7\u00e3o reduziu sazonalmente com m\u00e9dias de 13,7 e 10,6 cm m-2 dia-1 para a \n\nILPF e ILP, respectivamente. O comprimento decomposto de 10,7 m m-2 (Figura 3.16 A) e a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de 6,8 cm m-2 dia-1 (Figura 3.17 B) de ra\u00edzes finas na pastagem extensiva \n\nforam menores entre os sistemas nesse per\u00edodo (Tabela 3.5). Para as dist\u00e2ncias na ILPF as \n\nm\u00e9dias da decomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes para o per\u00edodo foram de 12,4, 13,6 e 15,1  \n\ncm m-2 dia-1 nas dist\u00e2ncias de 1,9, 4,3 e 7,5 m, respectivamente (Figura 3.17 B, D, F) n\u00e3o sendo \n\nverificadas diferen\u00e7as significativas nessa esta\u00e7\u00e3o (Tabela 3.5). \n\nAo final do ciclo avaliado a ILPF (81,5 m m-2) e a ILP (70,3 m m-2) se assemelharam \n\npara o comprimento total decomposto de ra\u00edzes, enquanto a ILP apresentou menor ac\u00famulo de \n\nra\u00edzes decompostas (31,2 m m-2) (Figura 3.16 A). A ILPF, que apresentou a maior ciclagem \n\nradicular, se caracterizou por decompor 95, 99 e 51 m m-2 nas dist\u00e2ncias de 7,5, 4,3 e 1,9 \u00e0s \n\nlinhas do eucalipto, respectivamente (Figura 3.16 B). \n\n  \n\n-175\n\n-150\n\n-125\n\n-100\n\n-75\n\n-50\n\n-25\n\n0\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\nt\n\nn\no\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nP\ne\nr\nd\n\na\ns \n\nd\ne\n C\n\nT\nA\n\nD\n d\n\ne\n r\n\na\n\u00edz\n\ne\ns \n\n(m\n m\n\n-2\n)\n\nTempo (meses)\n\nPE\n\nILP\n\nILPF\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\nt\n\nn\no\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nTempo (meses)\n\n1,9 m\n\n4,3 m\n\n7,5 m\n\nA) B) \n\n\u00a7\n \n\n\n\n112 \n \n\nFigura 3.17 - Valores m\u00e9dios (\u00b1 erro padr\u00e3o; n=5) da decomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas (DDRF) \n\nnos sistemas com pastagem de manejo extensivo (A; n=5), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (C; n=5) \ne integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (E; n=15), bem como, e a 1,9 m (B; n=5), 4,3 m (D; n=5) e 7,5 \n\nm (F; n=5) de dist\u00e2ncia \u00e0s linhas dos eucaliptos no sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \n\n  \n\n  \n\n  \n\nCADS: M\u00e9dias do conte\u00fado de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo s\u00e3o indicadas pela linha preta s\u00f3lida. Amostragens quinzenais entre \n\nabril e maio e mensais (in\u00edcio do m\u00eas) a partir de junho de 2015. Camada de solo avaliada de 0-0,70 m. A \u00e1rea hachurada \n\ncorresponde ao per\u00edodo chuvoso.  \n\n \n\n  \n\na a a a a a a a a\na a\n\na a a a a a a a\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nab\nab\n\nab ab b b b b\n\nab ab ab\nab ab\n\na\nab\n\nab ab ab\nab\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nb b b\nab b\n\nb b\n\na\nab\n\na a a\n\nab ab b\nb\n\nab\n\nb b\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nD\nD\n\nR\nF\n\n (\nc\nm\n\n m\n-2\n\nd\nia\n\n-1\n)\n\nb b\nb b\n\nb\n\nb b b\n\nb\nb\n\nab\n\nb\n\nab\n\na\n\nb\n\nb b b b\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nC\nA\n\nD\nS\n\n (\n%\n\n)\n\nb\nb b b b b b b\n\nb b\n\nab ab ab\n\na\n\nb\nb b\n\nb b\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\n\nt\n\nn\no\n\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nTempo (meses)\n\nb b\n\nab ab\nb\n\nab\nab ab ab ab\n\nab\n\nab\nab\n\na\n\nab\nab ab\n\nb\nab\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\na\nb\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nse\nt\n\no\nu\n\nt\n\nn\no\n\nv\n\nd\ne\nz\n\nja\nn\n\nfe\nv\n\nm\na\nr\n\na\nb\nr\n\nm\na\ni\n\nju\nn\n\nju\nl\n\na\ng\no\n\nTempo (meses)\n\nA) B) \n\nC) D) \n\nF) E) \n\n\n\n113 \n\nTabela 3.5 An\u00e1lise multivariada de perfil contrastando os sistemas de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, e as \n\ndist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta, no \n\ncomprimento total acumulado decomposto (CTAD) de ra\u00edzes decompostas e na decomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \n\nde ra\u00edzes finas (DDRF) \n Sistemas avaliados  Entrelinha da ILPF \n\n ILP  \n\nx  \n\nPE \n\nILPF  \n\nx  \n\nPE \n\nILPF  \n\nx  \n\nILP \n\n 4,3m  \n\nx  \n\n1,9m\u00a7 \n\n7,5m  \n\nx  \n\n1,9m \n\n7,5m  \n\nx  \n\n4,3m \n\n \nPer\u00edodo seco (abril a setembro de 2015) \n\nCTAD (m m-2) 0,3739* 0,1323 0,7826  0,0248 0,0065 0,2231 \n\nDDRF (cm m-2 dia-1) 0,7642 0,3610 0,3374  0,0553 0,0257 0,4332 \n\n \nPer\u00edodo chuvoso (outubro de 2015 \u2013 mar\u00e7o de 2016) \n\nCTAD (m m-2) 0,0883 0,0613 0,2594  0,0256 0,0080 0,0580 \n\nDDRF (cm m-2 dia-1) 0,0692 0,0675 0,6286  0,0495 0,0338 0,0695 \n\n \nPer\u00edodo seco (abril a agosto de 2016) \n\nCTAD (m m-2) 0,0111 0,0451 0,1110  0,1789 0,1540 0,4695 \n\nDDRF (cm m-2 dia-1) 0,1207 0,0600 0,2290  0,8009 0,3550 0,8573 \n*Probabilidade estat\u00edstica da hip\u00f3tese nula pelo teste multivariado de Pillai\u2019s Trace. PE (n=5): pastagem com \n\nmanejo extensivo. ILP (n=5): integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria. ILPF (n=15): integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta. \n\u00a71,9 (n=5), 4,3 (n=5) e 7,5 m (n=5) correspondem \u00e0s dist\u00e2ncias \u00e0s linhas do eucalipto. Camada de solo avaliada \n\nde 0-70 cm. \n\n \n\n3.3.3.2 Distribui\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o radicular no perfil do solo \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes na \u00e1rea de pastagem extensiva ocorreu de forma bastante \n\nhomog\u00eanea preferencialmente ap\u00f3s as primeiras chuvas no per\u00edodo chuvoso (a partir de \n\noutubro) e predominantemente nas camadas superficiais do solo (i.e., 0-0,14 e 0,14-0,28 m) \n\n(Figura 3.18 A). Ao final do ciclo, o acumulado de ra\u00edzes decompostas nestas duas camadas \n\nsuperficiais variou de 20 a 120 m m-2. Na ILP a din\u00e2mica temporal seguiu o mesmo padr\u00e3o da \n\n\u00e1rea de pastagem extensiva, entretanto a distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes decompostas foi mais \n\nhomog\u00eanea no perfil, principalmente at\u00e9 a profundidade de 0,56 m. No ciclo de pastejo a ILP, \n\nentre 30 e 110 m m-2 de ra\u00edzes foram decompostos, sendo os valores superiores a 60 m m-2 em \n\ncamadas mais superficiais \u00e0 0,42 m. A \u00e1rea de ILPF apresentou maior decomposi\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndo perfil (0-0,70 m) com ac\u00famulos entre 40 e 110 m m-2 de ra\u00edzes decompostas. A \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes gradativamente decresceu em profundidade. \n\n Nos sistemas ILPF, a decomposi\u00e7\u00e3o radicular foi incrementada em dire\u00e7\u00e3o ao centro da \n\nentrelinha do eucalipto (Figura 3.19 A,B,C). Nas posi\u00e7\u00f5es mais ao centro da entrelinha  \n\n(4,3 m e 7,5 m \u00e0s linhas do eucalipto) verificou-se maior decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes em camadas \n\nprofundas comparado a posi\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da linha de eucalipto (1,9 m), onde a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o foi mais intensa na camada superficial do solo. Ao final do ciclo, observou-se \n\ncomprimento total de ra\u00edzes decompostas foi inferior \u00e0 80 m m-2 em todas camadas na posi\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3xima a linha de eucalipto (1,9 m), enquanto que para as posi\u00e7\u00f5es centrais, valores maiores \n\nde decomposi\u00e7\u00e3o foram verificados nas camadas superficiais do solo (at\u00e9 0,56 m). \n\n\n\n114 \n \n\nFigura 3.18 - Comprimento total acumulado (CTA) de ra\u00edzes decompostas sob pastejo de bovinos de corte em profundidades nos sistemas com pastagem \n\nextensiva (A; n=5), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (B; n=5) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (C; n=15) \n\n  \n\n  \n\n \n \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120 T\ne\nm\n\np\n. \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nP\nr\ne\nc\n.\n(m\n\nm\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial Total Temperatura M\u00e9dia\n\nA) \n\nB) \n\nC) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n\nFigura 3.19 - Comprimento total acumulado (CTA) de ra\u00edzes decompostas (n=5) \u00e0 1,9 m (A), 4,3 m (B) e 7,5 m (C) de dist\u00e2ncia \u00e0s linhas dos eucaliptos em \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta no per\u00edodo de manejo e uso do solo sob pastejo de bovinos de corte \n\n \n  \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120 T\ne\nm\n\np\n. \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nP\nr\ne\nc\n.\n(m\n\nm\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial Total Temperatura M\u00e9dia\n\nA) \n\nB) \n\nC) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(i) \n\n\n\n116 \n \n\n3.3.3.3 Distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes vivas em classes de di\u00e2metro  \n\nO di\u00e2metro das ra\u00edzes do eucalipto foi maior quando comparado ao das gram\u00edneas e das \n\nra\u00edzes ectomicorrizadas (Figura 3.20). Ao longo do tempo, entre 19 e 28 %, 30 e 46 %, e 30 a \n\n40 % das ra\u00edzes do eucalipto apresentaram di\u00e2metros nas classes de 1-2 mm, 0,5-1 mm, e \n\nmenores que 0,5 mm, respectivamente (Figura 3.20 F). Houve algumas varia\u00e7\u00f5es ao longo do \n\ntempo havendo incrementos nos di\u00e2metros das ra\u00edzes de gram\u00edneas (Figura 3.20 A, B, C, D), \n\nentretanto entre 2 e 12 %, 16 e 43 %, e 50 a 80 % apresentaram di\u00e2metros nas classes de  \n\n1-2 mm, 0,5-1 mm, e menores que 0,5 mm, respectivamente. As ra\u00edzes associadas \u00e0s \n\nectomicorrizas apresentaram menor di\u00e2metro (Figura 3.20 E), sendo que entre 1 e 8 % \n\npertenceram a classe 0,5-1 mm enquanto que entre 92 a 96 % das ra\u00edzes apresentaram di\u00e2metros \n\ninferiores \u00e0 0,5 mm. Quando considerado todo o per\u00edodo avaliado as m\u00e9dias de distribui\u00e7\u00e3o \n\npara as classes de 1-2 mm, 0,5-1 mm, e menores que 0,5 mm foram, respectivamente, as \n\nseguintes: (i) 0, 3 e 97 % para as ra\u00edzes associadas \u00e0s ectomicorrizas;  \n\n(ii) 7, 35 e 58 % para as ra\u00edzes das gram\u00edneas; e, (iii) 23, 41 e 36 % para as ra\u00edzes do eucalipto. \n\n \n\n3.3.3.4 Ciclagem do sistema radicular \n\nDo total das ra\u00edzes, a porcentagem no comprimento decomposto foi maior no sistema \n\nde ILPF (45 %) seguida pelo ILP (30 %) e pela pastagem extensiva (26 %) ao final dos dois \n\nanos de avalia\u00e7\u00e3o (Figura 3.21). No sistema ILPF a propor\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes decompostas foi similar \n\nentre as posi\u00e7\u00f5es 7,5 (48 %) e 4,3 m (49 %) das linhas do eucalipto, enquanto que este valor \n\nreduziu para 36 % na posi\u00e7\u00e3o 1,9 m da linha de eucalipto.  \n\n A din\u00e2mica de ciclagem das ra\u00edzes finas foi alterada pelos sistemas integrados de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. O tempo de resid\u00eancia das ra\u00edzes finas foi maior na pastagem extensiva (247 dias) \n\nseguido pela ILP (237 dias) e ILPF (212 dias), apresentando taxas de ciclagem (turnover) de \n\n1,48, 1,54 e 1,72 ano-1, na ILP, pastagem extensiva e ILPF, respectivamente (Tabela 3.6). A \n\ntaxa de ciclagem das ra\u00edzes na ILPF foi maior ao centro da entrelinha (1,96 ano-1 e tempo de \n\nresid\u00eancia de 186 dias) seguida pela da dist\u00e2ncia de 1,9 m (1,72 ano-1 e tempo de resid\u00eancia de \n\n212 dias). Na posi\u00e7\u00e3o 4,3 m das linhas do eucalipto verificou-se a menor taxa de ciclagem das \n\nra\u00edzes (1,62 ano-1), resultando em um tempo de resid\u00eancia m\u00e9dio de 225 dias. \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n117 \n\nFigura 3.20 - Distribui\u00e7\u00e3o em porcentagem do comprimento total acumulado vivo (CTAV) de distintos \n\ncalibres de di\u00e2metro de ra\u00edzes vivas (\u00b1 erro padr\u00e3o; n=5) ao longo de dois anos de uso e manejo do solo \n\nde gram\u00edneas na \u00e1rea de pastagem extensiva (A), gram\u00edneas na integra\u00e7\u00e3o-lavoura-pecu\u00e1ria (B), todas \n\nas ra\u00edzes na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (C), bem como de gram\u00edneas (D), ectomicorrizadas (E) \n\ne de eucalipto na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (F) \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n&lt;0,5 mm\n\n0,5 - 1,0 mm\n\n> 1,0 mm\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nC\nT\n\nA\nV\n\n d\ne\n r\n\na\n\u00edz\n\ne\ns \n\n(%\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nse\nt-\n\n1\n4\n\nn\no\nv\n-1\n\n4\n\nja\nn\n-1\n\n5\n\nm\na\nr-\n\n1\n5\n\nm\na\ni-\n\n1\n5\n\nju\nl-\n\n1\n5\n\nse\nt-\n\n1\n5\n\nn\no\nv\n-1\n\n5\n\nja\nn\n-1\n\n6\n\nm\na\nr-\n\n1\n6\n\nm\na\ni-\n\n1\n6\n\nju\nl-\n\n1\n6\n\nse\nt-\n\n1\n6\n\nTempo (meses)\n\nse\nt-\n\n1\n4\n\nn\no\n\nv\n-1\n\n4\n\nja\nn\n-1\n\n5\n\nm\na\nr-\n\n1\n5\n\nm\na\ni-\n\n1\n5\n\nju\nl-\n\n1\n5\n\nse\nt-\n\n1\n5\n\nn\no\n\nv\n-1\n\n5\n\nja\nn\n-1\n\n6\n\nm\na\nr-\n\n1\n6\n\nm\na\ni-\n\n1\n6\n\nju\nl-\n\n1\n6\n\nse\nt-\n\n1\n6\n\nTempo (meses)\n\nC) \n\nA) B) \n\nD) \n\nE) F) \n\n\n\n118 \n \n\nFigura 3.21 \u2013 Porcentagem do comprimento total acumulado (CTA) vivo + morto, e decomposto de \n\nra\u00edzes finas nos sistemas com pastagem de manejo extensivo (n=5), com integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria \n\n(n=5) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (n=15), e \u00e0 1,9 m (n=5), 4,3 m (n=5) e 7,5 m (n=5) de \n\ndist\u00e2ncia \u00e0s linhas dos eucaliptos no sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \n\n \n\n \n\nA taxa de ciclagem das ra\u00edzes foi distinta entre os grupos e por vezes, entre as classes \n\nde di\u00e2metro, das ra\u00edzes avaliadas (Tabela 3.7). Independentemente das classes de di\u00e2metro, as \n\nra\u00edzes finas das gram\u00edneas apresentaram a maior taxa de ciclagem (1,96 ano-1), seguida pelas \n\ntaxas das ra\u00edzes do eucalipto (1,73 ano-1) e as associadas \u00e0s ectomicorrizas (1,31 ano-1), havendo \n\num gradiente de tempo de resid\u00eancia das ra\u00edzes no solo entre os grupos avaliados. O aumento \n\ndo di\u00e2metro radicular (eucalipto e gram\u00edneas) favoreceu maior per\u00edodo de resid\u00eancia, ou seja, \n\nentre a emerg\u00eancia e a decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes no solo. Entretanto, as ra\u00edzes do eucalipto de \n\ndi\u00e2metros de 0,5-1,0 mm e 1,0-2,0 mm, permaneceram 91 e 149 dias, respectivamente, a mais \n\nquando comparadas as ra\u00edzes de mesmo di\u00e2metro das gram\u00edneas. \n\n \n\nTabela 3.6 \u2013 Tempo de resid\u00eancia (dias), taxa de ciclagem (ano-1), decomposi\u00e7\u00e3o (%) e n\u00famero de \n\nra\u00edzes observadas ao longo de dois anos em sistemas com pastagem de manejo extensivo (PE), \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF). \n\n Sistemas avaliados  Entrelinha da ILPF \n\n PE ILP ILPF  1,9 m\u00a7 4,3 m 7,5 m \n\nTempo de resid\u00eancia (dias) 247\u00b13 A 237\u00b12 B 212\u00b11 C  212\u00b12 B 225\u00b11 A 186\u00b11 C \n\nTaxa de ciclagem (ano-1) 1,48 1,54 1,72  1,72 1,62 1,96 \n\nRa\u00edzes decompostas (%) 28 45 46  39 48 51 \n\nRa\u00edzes avaliadas (#) 3589 22559 32097  6988 13459 11650 \n\u00a71,9, 4,3 e 7,5 m correspondem as dist\u00e2ncias \u00e0s linhas do eucalipto. Letras mai\u00fasculas diferentes na linha \n\nrepresentam diferen\u00e7as significativas pelo teste de Tukey (p<0.05). Camada de solo avaliada de 0-0,70 m. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nPE ILP ILPF ILPF (1,9 m) ILPF (4,3 m) ILPF (7,5 m)\n\n%\n C\n\nT\nA\n\n d\ne\n r\n\na\n\u00edz\n\ne\ns\n\nSistemas de Manejo Dist\u00e2ncias nas entrelinhas dos eucaliptos\n\nVivo + Morto\n\nDecomposto\n\n\n\n119 \n\n \n\nTabela 3.7 \u2013 Tempo de resid\u00eancia (dias), taxa de ciclagem (ano-1), decomposi\u00e7\u00e3o (%) e n\u00famero de \n\nra\u00edzes observadas ao longo de dois anos em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) \n\ncaracterizando esp\u00e9cies vegetais e classes de di\u00e2metro radicular. \n\n  Tempo de \n\nresid\u00eancia \n\nTaxa de \n\nciclagem \n\nRa\u00edzes \n\ndecompostas \n\nRa\u00edzes \n\navaliadas \n\n  (dias) (ano-1) (%) (#) \n\nGrupos \n\nGram\u00edneas 186\u00b11 C* 1,96 42 23050 \n\nEucalipto 211\u00b14 B 1,73 66 1746 \n\nEctomicorrizadas 279\u00b12 A 1,31 81 5337 \n\n      \n\nGram\u00edneas \n\n0,0-0,5 (mm) 185\u00b11 B 1,97 42 19871 \n\n0,5-1,0 (mm) 201\u00b12 B 1,82 43 3036 \n\n1,0-2,0 (mm) 251\u00b111 A 1,45 20 143 \n\n      \n\nEucalipto \n\n0,0-0,5 (mm) 183\u00b14 C 1,99 71 1423 \n\n0,5-1,0 (mm) 292\u00b110 B 1,25 53 276 \n\n1,0-2,0 (mm) 400\u00b124 A 0,91 40 47 \n\n*m\u00e9dias seguidas por letras mai\u00fasculas diferentes na coluna diferem entre si pelo teste de Tukey-Kramer \n\n(p<0,05). Camada de solo avaliada de 0-0,70 m. \n\n \n\n \n\n3.4 Discuss\u00e3o \n\n \n\n3.4.1 Per\u00edodo da lavoura \n\n3.4.1.1 Ado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP): altera\u00e7\u00f5es na qualidade \n\nf\u00edsica do solo e no crescimento radicular das plantas \n\nO pisoteio intensivo durante a fase de pastejo dos bovinos de corte em sistema ILP pode \n\nincrementar a densidade do solo, impactando negativamente a qualidade estrutural do solo \n\n(MORAES et al., 2014). O solo quando compactado, apresenta redu\u00e7\u00e3o da macroporosidade \n\n(PIANO et al., 2015), condutividade hidr\u00e1ulica saturada, e infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (CECAGNO et \n\nal., 2017), al\u00e9m de altera\u00e7\u00e3o nos fluxos de calor (BONETTI; ANGHINONI; ZULPO, 2017). \n\nNo entanto, durante o per\u00edodo agr\u00edcola em sistemas integrados, associado \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas (e.g. sistema plantio direto), os impactos negativos do pisoteio dos animais \n\npodem ser atenuados ou totalmente eliminados (CONTE et al., 2011). Altera\u00e7\u00f5es nos atributos \n\nf\u00edsicos do solo como aumento da densidade e redu\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados de \u00e1gua podem reduzir o \n\ncrescimento radicular (VALENTINE et al., 2012), e consequentemente modificar a arquitetura \n\n\n\n120 \n \n\ndo sistema radicular (JIN et al., 2015), limitando a profundidade efetiva do sistema radicular \n\nno perfil do solo (MORAES et al., 2018).  \n\nEntretanto, nesse estudo o sistema de pastagem extensiva, utilizado como refer\u00eancia, \n\nrecebeu manejo com apropriada lota\u00e7\u00e3o de animais no pasto (i.e. 1 UA ha-1), e encontra-se \n\nisento de sinais de degrada\u00e7\u00e3o. Assim, a densidade do solo na pastagem extensiva n\u00e3o foi \n\nlimitante ao crescimento radicular da braqui\u00e1ria, e encontra-se abaixo dos valores comumente \n\nsugeridos como cr\u00edticos ao crescimento das plantas em solos de textura m\u00e9dia  \n\n(1,60 Mg m-3 (REYNOLDS et al., 2002; REICHERT; REINERT; BRAIDA, 2003). Dessa \n\nforma, a ado\u00e7\u00e3o do sistema ILP n\u00e3o refletiu em redu\u00e7\u00f5es dos valores de densidade do solo \n\n(Figura 3.2). Portanto, sugere-se que a estrutura do solo n\u00e3o foi fator determinante para as \n\ndiferen\u00e7as verificadas no crescimento radicular entre esses dois sistemas (pastagem extensiva \n\ne ILP). Em camadas mais profundas que 0,20 m os valores de densidade do solo apresentaram \n\ntend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo camada de impedimento ao desenvolvimento das ra\u00edzes. \n\nEntretanto, a pastagem extensiva, apresentou menores teores de umidade do solo, com \n\nconcentra\u00e7\u00e3o preferencial em camadas mais superficiais. Paralelamente, a \u00e1rea de ILP recebeu \n\naduba\u00e7\u00e3o e calagem associadas ao cultivo da lavoura, pr\u00e1ticas culturais ausentes no sistema \n\nextensivo. Embora sem diferen\u00e7as para a estrutura do solo, a ILP tamb\u00e9m apresentou melhor \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no perfil do solo, com maiores conte\u00fados de \u00e1gua em profundidade quando \n\ncomparada a pastagem extensiva. Tais fatores sob esse sistema conservacionista favorecem um \n\nr\u00e1pido estabelecimento e desenvolvimento das culturas cultivadas, como o milho e/ou \n\nbraqui\u00e1ria (MORAES et al., 2014; SALTON et al., 2014). Consequentemente, pode haver \n\naumentos na biomassa das plantas e em paralelo na produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas (COSTA et al., \n\n2014). Nesse mesmo experimento na \u00e1rea de ILP foi verificada produ\u00e7\u00e3o de 12,1 Mg ha-1 de \n\nmassa seca da parte a\u00e9rea em ano chuvoso (2014/2015) e 8,1 Mg ha-1 em per\u00edodo com d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico (2013/2014) (PEZZOPANE et al., 2017). A boa disponibilidade h\u00eddrica, exceto para um \n\nper\u00edodo de contido na segunda quinzena de janeiro que tamb\u00e9m coincidiu com o maior \n\ncrescimento radicular na \u00e1rea de ILP na safra de 2014/2015 (Figura 3.6i C). \n\nA \u00e1rea de pastagem extensiva produziu ra\u00edzes de forma mais homog\u00eanea ao longo do \n\ntempo, pois ao contr\u00e1rio da \u00e1rea de ILP, a pastagem n\u00e3o foi dessecada e tamb\u00e9m n\u00e3o foram \n\nsemeadas novas culturas. O cultivo do milho+braqui\u00e1ria na ILP favoreceu um pico produtivo \n\nde ra\u00edzes entre 31-65 dias ap\u00f3s a semeadura do milho (Figura 3.5 C). Nesse per\u00edodo a  \n\nILP acumulou entorno de nove vezes o comprimento total produzido (CTAP) de ra\u00edzes finas \n\n(93 m m-2) quando comparada a pastagem extensiva (10 m m-2). Provavelmente essa alta \n\nprodutividade relaciona-se com os est\u00e1dios fenol\u00f3gicos de r\u00e1pido desenvolvimento do milho \n\n\n\n121 \n\ncontida entre o est\u00e1dio vegetativo (V7) e o pendoamento (VT). Nestes est\u00e1dios fenol\u00f3gicos a \n\ncultura apresenta maior demanda h\u00eddrica e nutricional (MAGALH\u00c3ES; DUR\u00c3ES, 2006). \n\nAssim, a planta estimula o crescimento radicular a fim de aumentar a \u00e1rea radicular para \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes (LYNCH, 2013), para suprir a demanda transpirativa da parte \n\na\u00e9rea (MARTINS et al., 2013) e produ\u00e7\u00e3o de biomassa (LIEDGENS; RICHNER, 2001a), \n\nconsequentemente possibilitando a forma\u00e7\u00e3o e enchimento de gr\u00e3os. Principalmente ap\u00f3s o \n\nest\u00e1dio reprodutivo R1 (embonecamento e poliniza\u00e7\u00e3o \u2013 ap\u00f3s 05/02/2015) a taxa de \n\ncrescimento radicular na ILP diminuiu, indicando que com o sistema radicular j\u00e1 formado, a \n\ncultura redistribui o uso dos nutrientes, sendo usados principalmente para a forma\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os.  \n\nNos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o (ILP e ILPF) o per\u00edodo com maior crescimento da \n\nbraqui\u00e1ria est\u00e1 relacionado com a menor competi\u00e7\u00e3o por radia\u00e7\u00e3o solar com as outras culturas \n\n(i.e. milho ou eucalipto), assim, no final do ciclo do cultivo do milho a braqui\u00e1ria apresenta \n\nmaior desenvolvimento de sua parte a\u00e9rea (PORTES; ISABEL; CARVALHO, 2000). Nesse \n\nper\u00edodo a efici\u00eancia na intercepta\u00e7\u00e3o solar pela cultura do milho diminui com a menor atividade \n\nfotossint\u00e9tica e senesc\u00eancia das folhas (M\u00dcLLER; BERGAMASCHI, 2005), portanto, a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o do milho com a braqui\u00e1ria \u00e9 reduzida. Consequentemente, o crescimento radicular \n\ndessa cultura pode aumentar nesse per\u00edodo, entrando em concord\u00e2ncia com os resultados \n\nobservados nos est\u00e1gios fenol\u00f3gicos reprodutivos da cultura do milho (65-128 dias). Nesse \n\nper\u00edodo um maior desenvolvimento radicular na \u00e1rea de ILP (22,6 cm m-2 dia-1) em compara\u00e7\u00e3o \n\na pastagem extensiva (10,7 cm m-2 dia-1) foi observado (Figura 3.5C). \n\nNa ILP o crescimento radicular das culturas tamb\u00e9m foi mais profundo (atingindo  \n\n0,7 m) quando comparado a pastagem extensiva (0,42 m), principalmente a partir do est\u00e1gio \n\nV7 da cultura do milho (Figura 3.6 A,C). Embora a disposi\u00e7\u00e3o dos tubos (Figura 3.1 B) possa \n\nter favorecido a concentra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes entre 0,29 e 0,42 m (Figura 3.6 B) o desenvolvimento \n\nradicular em profundidade pode ser apontado como uma grande vantagem do sistema de ILP. \n\nEstudos pr\u00e9vios t\u00eam sugerido que o sistema radicular de esp\u00e9cies inclu\u00eddas em SIPAs  \n\n(e.g ILP) tem potencial para explorar eficientemente camadas mais profundas do perfil do solo \n\n(CARVALHO et al., 2010b, 2014; BIELUCZYK et al., 2017b), favorecendo  \n\na ciclagem dos nutrientes (CARVALHO et al., 2010b) oriundos da aduba\u00e7\u00e3o da lavoura \n\n(SALTON et al., 2014), bem como, reciclando nutrientes lixiviados para camadas profundas, \n\ncomumente pouco exploradas pelas culturas anuais.  \n\nOs resultados da distribui\u00e7\u00e3o radicular das ra\u00edzes do milho no perfil do solo t\u00eam \n\napresentado ampla varia\u00e7\u00e3o na literatura. Alguns trabalhos mostraram que em que mais de 80% \n\nda biomassa das ra\u00edzes (finas e grossas) do milho est\u00e3o na camada de 0-0,25 m (HIRTE et al., \n\n\n\n122 \n \n\n2018), outros em que ocorreu incrementos na densidade das ra\u00edzes at\u00e9 0,25 m, decrescendo em \n\nmaiores profundidades (LIEDGENS; RICHNER, 2001b), bem como maior densidade de ra\u00edzes \n\nnas camadas de 0,08-0,16 m e 0,16-0,24 m quando comparada a superficial em solos de textura \n\nfranco-arenosa com gotejamento e/ou irriga\u00e7\u00e3o reduzida (CHILUNDO et al., 2017).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do crescimento radicular da cultura do milho utilizando a t\u00e9cnica do \n\nminirhizotron pode apresentar discrep\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos resultados obtidos utilizando \n\nm\u00e9todos destrutivos de amostragem de ra\u00edzes (MAJDI; SMUCKER; PERSSON, 1992). Por \n\nvezes a quantidade e o comprimento de ra\u00edzes em camadas superficiais s\u00e3o subestimadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do menor contato do solo com os tubos de acr\u00edlico, ou mesmo pelo dist\u00farbio mais \n\nfrequente nesses locais (BLACK et al., 2017). Entretanto, a din\u00e2mica radicular do milho, e de \n\noutras gram\u00edneas ao longo do perfil tamb\u00e9m pode estar sujeita as varia\u00e7\u00f5es nos conte\u00fados de \n\n\u00e1gua (CHILUNDO et al., 2017) e nutrientes no perfil do solo (HIRTE et al., 2018), ou at\u00e9 \n\nmesmo resultante das ramifica\u00e7\u00f5es das ra\u00edzes axiais em profundidade. O alcance de camadas \n\nmais profundas pelo sistema radicular normalmente acontece abaixo da linha de semeadura do \n\nmilho (LIEDGENS; RICHNER, 2001b). Nesse contexto as instala\u00e7\u00f5es horizontais (paralelas a \n\nsuperf\u00edcie do solo) ou diagonais (45\u00ba) dos tubos de acr\u00edlico se tornam importantes para \n\ninterceptar o crescimento das ra\u00edzes, evitando crescimentos preferenciais de ra\u00edzes ao longo da \n\nsuperf\u00edcie do tubo, visto ao geotropismo positivo do sistema radicular (JOHNSON et al., 2001; \n\nLIEDGENS; RICHNER, 2001b).  \n\nNo per\u00edodo total de avalia\u00e7\u00f5es desse ciclo (182 dias) o CTAP de ra\u00edzes finas do  \n\nmilho + braqui\u00e1ria na ILP foi 2,8 vezes superior quando comparado ao da \u00e1rea de pastagem \n\nextensiva (Tabela 3.2). A produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria da ILP foi de 85 cm m-2 dia-1 durante o cultivo \n\ndo milho (128 dias), enquanto nesse mesmo per\u00edodo a m\u00e9dia da \u00e1rea de pastagem extensiva foi \n\nde 19 cm m-2 dia-1. Portanto, mesmo que a metodologia por vezes subestime o comprimento \n\nradicular nas camadas superficiais, principalmente sob a disposi\u00e7\u00e3o do tubo sob a linha do \n\nmilho nesse estudo, ficou evidente que as esp\u00e9cies sob ILP desenvolveram sistema radicular \n\nmais profundo e com maior CTAP de ra\u00edzes quando comparada a pastagem extensiva. \n\n \n\n3.4.1.2 Ado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF): altera\u00e7\u00f5es na \n\nqualidade f\u00edsica do solo e no crescimento radicular das plantas \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o do sistema ILP com a introdu\u00e7\u00e3o do componente arb\u00f3reo no ILPF \n\nresultou em menores conte\u00fados de \u00e1gua no solo (Figura 3.4) e menor produtividade de ra\u00edzes \n\nfinas no per\u00edodo de lavoura (Figura 3.5). No per\u00edodo avaliado a ILPF acumulou 59,3 m de ra\u00edzes \n\npor m2 de solo, valor bem inferior quando comparado a \u00e1rea de ILP, com 128,8 m m-2. A esp\u00e9cie \n\n\n\n123 \n\narb\u00f3rea do eucalipto, no arranjo de linhas simples de 15 x 2 m, al\u00e9m de reduzir os conte\u00fados \n\nde \u00e1gua no solo ao longo do tempo (Figura 3.4) e aumentar a densidade do solo em per\u00edodo \n\nanterior ao cultivo da lavoura (Figura 3.2), ocasionou tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossint\u00e9tica ativa para as plantas (PEZZOPANE et al., 2017). Exceto para a umidade do solo, \n\nos efeitos da ILPF nesses atributos f\u00edsicos ocorreram principalmente em locais mais pr\u00f3ximos \n\n\u00e0s linhas do eucalipto, similar a redu\u00e7\u00e3o da produtividade das culturas agr\u00edcolas e pastagem \n\ndevido ao sombreamento, reportada por Pezzopane et al. (2017). Redu\u00e7\u00e3o na produtividade das \n\nculturas anuais e da pastagem em sistemas silvipastoris e agrossilvipastoris que incluem o \n\neucalipto, em diversos arranjos, tamb\u00e9m t\u00eam sido observadas sob diferentes condi\u00e7\u00f5es \n\nedafoclim\u00e1ticas (PRASAD et al., 2010; PAULA et al., 2013).  \n\nOs locais sombreados s\u00e3o preferidos dos bovinos para pastejo e movimenta\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente nas horas mais quentes do dia (MONTEIRO; WERNER, 1989) para manter seu \n\nconforto t\u00e9rmico. Antes do cultivo do milho o local esteve dois anos sob pastejo, e o pisoteio \n\npelos bovinos, preferencial perto das linhas do eucalipto, pode ter incrementando os valores de \n\ndensidade do solo, observados nessa pesquisa (Figura 3.2 e 3.3). As limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas como o \n\nestresse frente a menor disponibilidade de \u00e1gua (BENGOUGH et al., 2011), os impedimentos \n\ncausados pela maior densidade do solo (DEXTER, 2004; CHEN; WEIL, 2011), e \n\nprincipalmente, a limita\u00e7\u00e3o na fotossint\u00e9tica devido a menor entrada de radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica \n\nativa no sistema (RIGHI et al., 2015) s\u00e3o fatores que reduzem a biomassa a\u00e9rea e radicular, \n\nbem como a produtividade das culturas agr\u00edcolas, como o milho.  \n\nA ILPF teve impactos maiores sobre a produtividade, quando comparada \u00e0 ILP \n\nprincipalmente em ano sob forte d\u00e9ficit h\u00eddrico (PEZZOPANE et al., 2017) quando o eucalipto \n\nera mais jovem (3 anos). Devido \u00e0 menor transmiss\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa na ILPF, \n\nsob ILPF a biomassa da parte a\u00e9rea da braqui\u00e1ria, nas entrelinhas do milho, apresentou menor \n\ngermina\u00e7\u00e3o e desenvolvimento quando comparada a da \u00e1rea sob ILP. Fator esse que tamb\u00e9m \n\npode ter desfavorecido maior crescimento radicular sob sistema de ILPF. Em paralelo, h\u00e1 \n\nevidencias que o eucalipto pode desencadear efeitos alelop\u00e1ticos sobre a pastagem, sendo um \n\ndos principais a redu\u00e7\u00e3o na germina\u00e7\u00e3o das sementes (SASIKUMAR; VIJAYALAKSHMI; \n\nPARTHIBAN, 2001; CARVALHO et al., 2015). \n\nO ac\u00famulo de ra\u00edzes variou ao longo da entrelinha dos eucaliptos no sistema ILPF \n\n(Figura 3.5), reduzindo a PDRF e CTAP das ra\u00edzes das gram\u00edneas (milho+braqui\u00e1ria) pr\u00f3ximo \n\ndas linhas das \u00e1rvores. O per\u00edodo de principal limita\u00e7\u00e3o no sistema foi justamente entre 30-65 \n\ndias da idade da cultura do milho (Figura 3.5D, Tabela 3.1) quando a cultura carece de maior \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes (MAGALH\u00c3ES; DUR\u00c3ES, 2006). Embora com menor \n\n\n\n124 \n \n\ncrescimento radicular, ao longo do tempo na ILPF houve crescimentos similares \u00e0 ILP, \n\nprovavelmente relacionado com as fases fenol\u00f3gicas do ciclo de desenvolvimento determinado \n\nda cultura do milho. \n\nUma das vantagens de se adotar a ILPF sob \u00e1rea de ILP, e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pastagem \n\nextensiva, foram os incrementos em diversidade biol\u00f3gica e radicular. Embora a grande maioria \n\ndas ra\u00edzes acumuladas na \u00e1rea de ILPF tenha sido oriunda das gram\u00edneas (74 %) tamb\u00e9m foram \n\nobservadas al\u00e9m das ra\u00edzes do eucalipto (17 %), associa\u00e7\u00f5es com ectomicorrizas (9 %) \n\npresentes nas tr\u00eas dist\u00e2ncias avaliadas na entrelinha do eucalipto. Nesse estudo o sistema \n\nradicular do eucalipto se desenvolveu principalmente em per\u00edodo inicial de avalia\u00e7\u00e3o (antes da \n\nsemeadura do milho) o que ainda pode, em parte, estar relacionado com o per\u00edodo de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o da terra circundante aos tubos de acr\u00edlico dos minirhizotrons. A abertura dos \n\norif\u00edcios no solo promove o corte das ra\u00edzes ali presentes, havendo um est\u00edmulo inicial de \n\ncrescimento, o que tende a se normalizar ap\u00f3s alguns meses de instala\u00e7\u00e3o, dependendo do solo \n\ne clima (REWALD; EPHRATH, 2013). Como as gram\u00edneas foram dessecadas nos sistemas \n\nintegrados de produ\u00e7\u00e3o, o corte dessas ra\u00edzes n\u00e3o promoveu est\u00edmulos de crescimento das \n\nmesmas.  \n\nO CTAP de ra\u00edzes do eucalipto foi maior para as dist\u00e2ncias de 7,5 e 1,9 m da linha do \n\neucalipto. O mesmo padr\u00e3o foi verificado para o CTAP das ectomicorrizas, que sempre \n\nestiveram associadas ao sistema radicular do eucalipto, n\u00e3o sendo observadas associa\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\ngram\u00edneas nas imagens produzidas. Embora desenvolva associa\u00e7\u00f5es com ectomicorrizas, no \n\narranjo espacial estudado na ILPF o eucalipto foi um fator limitante ao desenvolvimento \n\nradicular das gram\u00edneas (milho e braqui\u00e1ria) (Tabela 3.1). Entretanto, considerando a din\u00e2mica \n\ntemporal, ao final do ciclo (66-128 dias) observou-se maior ac\u00famulo de ra\u00edzes pr\u00f3ximo a linha \n\ndo eucalipto (1,9 m). Nesse caso, este resultado pode associado ao menor porte vegetativo das \n\nplantas de milho (PEZZOPANE et al., 2017). A menor biomassa do milho pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1rvores \n\npode ter favorecido um melhor crescimento da braqui\u00e1ria nas suas entrelinhas. Em paralelo, o \n\natraso no desenvolvimento do milho em fun\u00e7\u00e3o ao sombreamento pelo eucalipto tamb\u00e9m pode \n\nter contribu\u00eddo para um desenvolvimento mais tardio das ra\u00edzes do milho. \n\nPr\u00f3ximo \u00e0 linha de eucalipto na ILPF n\u00e3o ocorreu crescimento preferencial das ra\u00edzes \n\nnas camadas intermedi\u00e1rias dos tubos (Figura 3.6B), diferindo do padr\u00e3o observado nas demais \n\ndist\u00e2ncias na ILPF e no sistema ILP. Isso indica que na dist\u00e2ncia de 1,9 m o sistema radicular \n\ndo milho restringiu-se \u00e0s camadas superficiais do solo. Embora durante o per\u00edodo de \n\nsemeadura-colheita do milho o CTAP de ra\u00edzes finas na ILPF (49 m m-2) tenha sido maior que \n\n\n\n125 \n\na pastagem extensiva (24 m m-2), durante todo o per\u00edodo avaliado desseca\u00e7\u00e3o da braqui\u00e1ria \u00e0 \n\ncolheita do milho o CTAP de ra\u00edzes entre essas duas \u00e1reas n\u00e3o se diferiu estatisticamente. \n\n \n\n3.4.2 Per\u00edodo de pastagem \n\n3.4.2.1 Qualidade f\u00edsica do solo e os efeitos no crescimento radicular das plantas sob per\u00edodo \n\nde pastagem em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP) \n\nDe forma geral o per\u00edodo de pastejo aumentou a densidade dos solos nesses sistemas na \n\ncamada superficial (0-0,05 m), o que \u00e9 comumente encontrado em trabalhos sobre sistemas \n\nintegrados de produ\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia ao pisoteio dos animais sobre o solo (CARVALHO et \n\nal., 2010). Estes valores de densidade do solo observados nos tratamentos n\u00e3o limitaram o \n\ncrescimento radicular da pastagem (braqui\u00e1ria), al\u00e9m disso, ao longo do tempo devido aos \n\nciclos de umedecimento e secamento h\u00e1 intensivos processos de resili\u00eancia do solo, os quais \n\nrecuperam naturalmente a densidade do solo (BONETTI et al., 2017), processo este comumente \n\nobservado em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (CONTE et al., 2011). \n\nO conte\u00fado de \u00e1gua em todo o perfil do solo (Figura 3.9), conforme esperado, variou ao \n\nlongo do ciclo de cultivo devido aos processos de precipita\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o do solo, drenagem \n\nprofunda e transpira\u00e7\u00e3o pelas plantas (VAN DAM; FEDDES, 2000). A ILP e pastagem \n\nextensiva s\u00f3 se diferenciaram na distribui\u00e7\u00e3o e conte\u00fados m\u00e9dios de \u00e1gua no perfil do solo em \n\nper\u00edodos de d\u00e9ficit h\u00eddrico (esta\u00e7\u00e3o seca). Dessa forma, entre os meses de abril a setembro de \n\n2015 e de 2016 o solo da \u00e1rea de pastagem extensiva apresentou maior umidade que o da ILP \n\n(Figura 3.9 D, Tabela 3.3), provavelmente pela menor quantidade de ra\u00edzes (Figura 3.11 A) \n\nocorrendo uma menor absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas plantas, principalmente nas camadas superficiais \n\nde 0-0,14 e 0,15-0,28 m (Figura 3.9 A, B).  \n\nA Urochloa brizantha, utilizada nos SIPAs avaliados, \u00e9 uma das esp\u00e9cies de pastagens \n\ntropicais perenes que apresentam maior toler\u00e2ncia ao d\u00e9ficit h\u00eddrico (PEZZOPANE et al., \n\n2015). Esta caracter\u00edstica corrobora os resultados de maior produ\u00e7\u00e3o de biomassa da parte a\u00e9rea \n\nna ILP (PEZZOPANE et al., 2017), al\u00e9m de maior quantidade de ra\u00edzes finas no in\u00edcio dos \n\nper\u00edodos secos de 2015 e 2016 dessa \u00e1rea, quando comparada a \u00e1rea de pastagem extensiva \n\ncom Urochloa decumbens (Figura 3.12 C). Assim, na esta\u00e7\u00e3o seca desses anos a ILP produziu \n\nmais ra\u00edzes (Tabela 3.3), e conteve uma maior taxa de lota\u00e7\u00e3o animal, sendo todos esses fatores \n\nsupracitados favor\u00e1veis \u00e0 uma maior extra\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nesse sistema \n\nintensivo (YIMAM; OCHSNER; KAKANI, 2015; PEREYRA et al., 2017).  \n\n\n\n126 \n \n\nOs picos de produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes na ILP foram entre os meses de abril e maio de 2015, \n\noutubro e novembro de 2015 e abril e maio de 2016, enquanto a pastagem extensiva produziu \n\nra\u00edzes de forma mais uniforme ao longo dos meses (Figura 3.12). Nos meses de abril e maio \n\ncome\u00e7ou a haver a redu\u00e7\u00e3o das chuvas (Figura 3.9i), e no m\u00eas de outubro e novembro foi \n\nquando se iniciaram incrementos da disponibilidade h\u00eddrica do solo nos sistemas estudados \n\n(Figura 3.9 A, B, C). Tais per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00e3o chuvosa\u2013seca e seca-chuvosa \n\nestiveram associados aos efeitos no desenvolvimento radicular da pastagem nos sistemas \n\nintensivos de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (ILP e ILPF).  \n\nA primeira transi\u00e7\u00e3o no ano de 2015 coincidiu com o per\u00edodo de p\u00f3s colheita do milho \n\nna ILP, onde o aumento da taxa de crescimento da braqui\u00e1ria deve estar associado \u00e0: (i) maior \n\nradia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa interceptada pela pastagem (PEZZOPANI et al., 2017);  \n\n(ii) aus\u00eancia de competi\u00e7\u00e3o interespec\u00edfica do milho com a braqui\u00e1ria; (iii) absor\u00e7\u00e3o e ciclagem \n\nde nutrientes dispon\u00edveis no solo provenientes da aduba\u00e7\u00e3o previamente realizada no milho \n\n(SALTON et al., 2014), e (iv) aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada de cobertura realizada na primeira semana \n\nap\u00f3s a colheita do milho.  \n\nEntretanto, para as duas outras transi\u00e7\u00f5es (seco-chuvoso em 2015, e chuvoso-seco em \n\n2016) os efeitos nos picos de produ\u00e7\u00e3o provavelmente sejam decorrentes da sazonalidade. H\u00e1 \n\numa rela\u00e7\u00e3o com a melhor fertilidade do solo e/ou esp\u00e9cie de braqui\u00e1ria, j\u00e1 que na \u00e1rea de \n\npastagem extensiva esse padr\u00e3o n\u00e3o foi observado (Figura 3.12 A). Ao longo das esta\u00e7\u00f5es ao \n\nmesmo tempo em que a disponibilidade h\u00eddrica foi parcialmente reduzida no solo, a produ\u00e7\u00e3o \n\nradicular foi incrementada. Em alguns casos, condi\u00e7\u00f5es parciais de estresse h\u00eddrico e nutricional \n\npodem favorecer gastos de carbono com o sistema radicular, principalmente em camadas \n\nprofundas, de esp\u00e9cies com boa plasticidade fenot\u00edpica, tais como as braqui\u00e1rias (GUENNI; \n\nBARUCH; MARIN, 2004; ZONTA et al., 2006). Por\u00e9m, quando este d\u00e9ficit h\u00eddrico \u00e9 elevado \n\ne associado \u00e0s baixas temperaturas (e.g. junho a setembro), os processos de absor\u00e7\u00e3o e \n\ntransloca\u00e7\u00e3o de nutrientes se tornam menos ativos, reduzindo o metabolismo das plantas \n\n(DUPAS et al., 2010; PEDREIRA et al., 2011), sendo o crescimento radicular tamb\u00e9m \n\nfortemente reduzido (PEZZOPANE et al., 2015).  \n\nA temperatura do ar limitante para o desenvolvimento da Urochloa brizantha \u00e9 de  \n\n10 \u00baC e o crescimento da biomassa praticamente nulo entre 10 e 15 \u00baC (COSTA et al., 2005), o \n\nque pode ter limitado o crescimento de ra\u00edzes entre junho a agosto (Figura 3.12), meses que \n\ncomumente apresentaram temperaturas abaixo de 15\u00baC (Figura 3.10i). Entretanto, ap\u00f3s esse \n\nper\u00edodo de \u201cdorm\u00eancia\u201d das plantas as primeiras chuvas associadas \u00e0s maiores temperaturas (a \n\npartir de setembro) restabeleceram as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao desenvolvimento das plantas. \n\n\n\n127 \n\nAssim a rebrota da parte a\u00e9rea da pastagem foi acompanhada pelos incrementos na produ\u00e7\u00e3o \n\nradicular. \n\nEm ambas as esta\u00e7\u00f5es o crescimento radicular em profundidade foi maior na ILP (Figura \n\n3.13 A, B) e principalmente na esta\u00e7\u00e3o seca a \u00e1rea de ILP produziu mais ra\u00edzes que a pastagem \n\nextensiva (Figura 3.12 A, C), sendo essas diferen\u00e7as reduzidas no per\u00edodo das chuvas. Ao final \n\ndo ciclo a pastagem da ILP apresentou ac\u00famulo de mais de 110 m m-2 de ra\u00edzes finas em todas \n\nas camadas avaliadas (Figura 3.13 B), enquanto na pastagem extensiva o CTAP foi inferior a \n\n60 m m-2 em camadas mais profundas a 0,42 m. Ao mesmo tempo, ao final do ciclo o \n\ncomprimento total acumulado e decomposto de ra\u00edzes finas foi cerca de  \n\n1,65 e 2,25 vezes superior na \u00e1rea de ILP (Tabela 3.4).  \n\nO efeito residual dos adubos da lavoura na pastagem associado a maior ciclagem de \n\nnutrientes (SALTON et al., 2014; ASSMANN et al., 2017), al\u00e9m das aduba\u00e7\u00f5es nitrogenadas \n\nde cobertura sobre a pastagem s\u00e3o fatores que incrementam a produ\u00e7\u00e3o de forragem nos \n\nsistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o (CARVALHO et al., 2010; SALTON et al., 2014; \n\nSOUSSANA; LEMAIRE, 2014; PEZZOPANE et al., 2017). Em paralelo na ILP os efeitos do \n\nmanejo favorecem uma maior produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes, pois o sistema produz mais biomassa que \n\nsustenta uma maior lota\u00e7\u00e3o de animais sob pastejo. Os animais atuam como catalisadores do \n\nsistema (ANGHINONI et al., 2013), e disponibilizam os nutrientes, estimulando desta maneira \n\na renova\u00e7\u00e3o radicular da pastagem (SOUZA et al., 2009). \n\n \n\n3.4.2.2 Qualidade f\u00edsica do solo e os efeitos no crescimento radicular das plantas sob per\u00edodo \n\nde pastagem em sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF) \n\nConsiderando as dist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto, os menores teores de umidade \n\nforam observados mais distantes da linha de cultivo, ou seja, a 7,5 m do eucalipto  \n\n(Figura 3.10 C). Este fato se d\u00e1 \u00e0 maior quantidade de ra\u00edzes de eucalipto, ectomicorrizas e \n\nra\u00edzes de braqui\u00e1ria (Figura 3.11 B) absorvendo \u00e1gua e nutrientes em grandes quantidades. \n\nDe forma similar a todos os sistemas a densidade do solo da \u00e1rea de ILPF foi aumentada \n\ndurante o per\u00edodo de pastejo na camada de 0-0,05 m, principalmente perto da linha do eucalipto \n\nonde os animais costumam pastejar e descansar com maior frequ\u00eancia (MONTEIRO; \n\nWERNER, 1989). A din\u00e2mica da umidade do solo da ILPF ao longo do tempo (Figura 3.9 D) \n\ntamb\u00e9m seguiu o mesmo padr\u00e3o ao verificado na \u00e1rea de ILP, j\u00e1 discutido anteriormente. \n\nEntretanto, a \u00e1rea de ILPF apresentou os menores conte\u00fados de \u00e1gua no solo entre as \u00e1reas \n\navaliadas em todo o per\u00edodo avaliado, seja em esta\u00e7\u00f5es secas, seja na esta\u00e7\u00e3o chuvosa. \n\nPrincipalmente os per\u00edodos com baixo volume de chuvas (e.g. agosto e outubro de 2015, e maio, \n\n\n\n128 \n \n\njulho e agosto de 2016) os valores de umidade do solo da ILPF foram inferiores a 0,20 m m -3 \n\nem todo o perfil avaliado. Na ILP e pastagem extensiva esse padr\u00e3o ficou restrito at\u00e9 a \n\nprofundidade de 0,42 m, com maior conte\u00fado de \u00e1gua do solo em camadas mais profundas. \n\nEstima-se que planta de eucalipto, dependendo da esp\u00e9cie, pode consumir uma quantidade \n\nvari\u00e1vel de 17 a 285 kg dia-1 de \u00e1gua dependendo da idade, do manejo e da esp\u00e9cie \n\n(WULLSCHLEGER; MEINZER; VERTESSY, 1998).  \n\nEm revis\u00e3o sobre o uso total do uso de \u00e1gua por plantas inteiras de eucalipto \n\nWullschleger et al. (1998) verificaram que plantas de 23 m Eucalyptus grandis consumiram 94 \n\nkg dia-1 de \u00e1gua. Extrapolando para as 333 \u00e1rvores por hectare desse estudo o consumo seria de \n\n31302 kg ha-1, ou seja, uma l\u00e2mina aproximada de 3,1 mm di\u00e1rios sob condi\u00e7\u00e3o de boa \n\ndisponibilidade h\u00eddrica. A substitui\u00e7\u00e3o de pastagens por planta\u00e7\u00f5es de eucalipto, em locais com \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual acima de 750 mm, incrementa o uso de \u00e1gua e, nessas condi\u00e7\u00f5es, a maioria \n\ndas rela\u00e7\u00f5es evapotranspira\u00e7\u00e3o/precipita\u00e7\u00e3o em cultivos puros do eucalipto excede 0,90, o que \n\ndemonstra elevado consumo por essa esp\u00e9cie (GON\u00c7ALVES et al., 2017). Tais valores podem \n\nser ajustados para os cultivos do eucalipto em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o, entretanto \n\nantecipadamente, esse elevado uso da \u00e1gua pelo eucalipto explica os menores conte\u00fados de \n\n\u00e1gua sob ILPF em compara\u00e7\u00e3o a ILP, principalmente em camadas profundas.  \n\nO crescimento acumulado de ra\u00edzes finas de eucalipto (? 5,1 m m-2) e de ra\u00edzes \n\nassociadas aos mantos f\u00fangicos das ectomicorrizas (? 4,1 m m-2) foram muito baixos embora \n\nestiveram presentes em todas as dist\u00e2ncias na entrelinha do eucalipto (Figura 3.15 C, D).  \n\nAo final do ciclo de pastejo a soma do acumulado total desses dois grupos equivaleu a apenas \n\n5 % do acumulado total das ra\u00edzes, ou seja, 95 % do CTAP de ra\u00edzes no per\u00edodo de pastejo nesse \n\nsistema foi de gram\u00edneas. Sob per\u00edodo de pastejo a \u00e1rea de ILPF, embora com algumas \n\nvaria\u00e7\u00f5es temporais, o comprimento total acumulado e a produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas  \n\n(0-0,70 m) n\u00e3o foi alterado em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 ILP em todas as esta\u00e7\u00f5es avaliadas (Tabela 3.3). \n\nEntretanto a distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes no perfil se diferiu, sendo que a pastagem na ILP produziu \n\ne acumulou de ra\u00edzes preferencialmente nas camadas superficiais (0-0,14 e 0,14-0,28 m) e a \n\npastagem na ILPF teve seu sistema radicular mais homogeneamente distribu\u00eddo ao longo de \n\ntodo o perfil avaliado (0-0,70 m). Na ILPF as dist\u00e2ncias de 7,5 m e 4,3 m foram as que \n\nproduziram e acumularam mais ra\u00edzes, sendo o local mais pr\u00f3ximo das \u00e1rvores provavelmente \n\nimpactado negativamente pela redu\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa (PEZZOPANE et al., \n\n2017) e sendo menos responsivo aos efeitos sazonais.  \n\nNo per\u00edodo de pastagem na ILPF, embora permaneceram os efeitos do sombreamento \n\nna dist\u00e2ncia de 1,9 m, de forma geral, a Urochloa brizantha apresentou alta toler\u00e2ncia \u00e0 \n\n\n\n129 \n\nrestri\u00e7\u00f5es na transmiss\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa e/ou umidade do solo. N\u00edveis de 30 % \n\n(DIAS-FILHO, 2002; ANDRADE et al., 2004) e de 50 % (ANDRADE et al., 2004; \n\nMARTUSCELLO et al., 2009) de sombreamento n\u00e3o promoveram efeitos negativos em \n\nestudos sobre as respostas fotossint\u00e9ticas e/ou produ\u00e7\u00e3o de biomassa da parte a\u00e9rea da Urochloa \n\nbrizantha sob sistemas silvipastoris. Entretanto, em locais mais pr\u00f3ximos as \u00e1rvores (? 2 m de \n\ndist\u00e2ncia) as copas das \u00e1rvores reduzem fortemente a disponibilidade da luminosidade para as \n\nplantas causando altera\u00e7\u00f5es morfofisiol\u00f3gicas como redu\u00e7\u00f5es da parte a\u00e9rea (PEZZOPANE et \n\nal., 2017) e radicular (PACIULLO et al., 2010) da pastagem.  \n\nDiante dos resultados obtidos, destaca-se que a Urochloa brizantha, cultivar  \n\nMarandu \u00e9 indicada para uso em sistema ILPF, visto as semelhan\u00e7as de produ\u00e7\u00e3o radicular com \n\no sistema de integra\u00e7\u00e3o sem o componente arb\u00f3reo (Tabela 3.4). Al\u00e9m disso, adiciona-se que \n\no centro da entrelinha do eucalipto (dist\u00e2ncia de 7,5 m) acumulou 15 m m-2 a  \n\nmais de ra\u00edzes finas quando comparada ao sistema ILP (Tabela 3.4). Este resultado \u00e9 uma \n\nevid\u00eancia de que a intera\u00e7\u00e3o do eucalipto com a braqui\u00e1ria pode ser positiva para a  \n\nprodu\u00e7\u00e3o radicular total, desde que sob dist\u00e2ncia adequada das \u00e1rvores e/ou ajuste do \n\nsombreamento no sistema, por pr\u00e1ticas de poda e/ou desbaste. Finalmente salienta-se  \n\ntamb\u00e9m que nas dist\u00e2ncias de 4,3 m e 7,5 m na ILPF o comprimento total decomposto radicular \n\nfoi maior, acompanhando a produ\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes tamb\u00e9m maiores nesses locais. \n\n \n\n3.4.3 Din\u00e2mica de decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \n\n3.4.3.1 Ado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP): altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \n\nAs ra\u00edzes tipicamente cont\u00eam c\u00e9lulas mais lignificadas que os \u00f3rg\u00e3os da parte a\u00e9rea das \n\nplantas (REDIN et al., 2014), o que reduz a velocidade de decomposi\u00e7\u00e3o (CAMIR\u00c9; C\u00d4T\u00c9; \n\nBRULOTTE, 1991). Apesar disso, em sistemas conservacionistas, como no sistema plantio \n\ndireto, as ra\u00edzes de algumas esp\u00e9cies podem se decompor mais rapidamente que a palhada de \n\ncobertura do solo devido ao maior contato das ra\u00edzes com o solo, bem como o microclima \n\nadjacente (i.e. maior umidade que na superf\u00edcie) (TAHIR et al., 2016). Conhecer a taxa de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \u00e9 essencial para determinar o sequestro de C e a ciclagem de nutrientes \n\nno solo (SILVER; MIYA, 2001), e consequentemente, serve como um importante indicador \n\npara selecionar sistemas de uso e manejos que promovam incremento da mat\u00e9ria org\u00e2nica do \n\nsolo.  \n\n  \n\n\n\n130 \n \n\nA ado\u00e7\u00e3o do sistema ILP comparado \u00e0 pastagem extensiva resultou em maior \n\nquantidade de ra\u00edzes finas produzidas e decompostas (Figura 3.16 A), principalmente nas \n\ncamadas mais profundas (Figura 3.18 A, B), reduzindo o tempo m\u00e9dio de resid\u00eancia destas \n\nra\u00edzes no solo em 10 dias (Tabela 3.6). Em ambos os sistemas somente foram observadas ra\u00edzes \n\nde gram\u00edneas, sem associa\u00e7\u00f5es com ectomicorrizas, sendo sua taxa de ciclagem vari\u00e1vel de 1,45 \n\na 1,97 anos-1, com maior tempo de perman\u00eancia das ra\u00edzes no solo de acordo com incremento \n\nnos di\u00e2metros. \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes geralmente \u00e9 incrementada em sistemas com a ado\u00e7\u00e3o da \n\nrota\u00e7\u00e3o de culturas comparado com \u00e1reas anteriormente utilizadas para pastagem, pois h\u00e1 maior \n\naporte de biomassa radicular bem como menor recalcitr\u00e2ncia das ra\u00edzes em fun\u00e7\u00e3o da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies (CONG et al., 2015). Na ILP foi realizada a desseca\u00e7\u00e3o da \n\npastagem com uso de herbicida para o cultivo do milho em 2014 e essa cultura foi colhida para \n\na ensilagem em 2015, o que obrigatoriamente ocasionou a morte das ra\u00edzes dessas esp\u00e9cies. A \n\nmorte for\u00e7ada do sistema radicular (e.g. por aplica\u00e7\u00e3o de glifosato em pastagens) \u00e9 um fator \n\nque primeiramente acelera a decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes e contribui para um ac\u00famulo, com \n\nrespostas em curto per\u00edodo, de carbono no solo (MCNALLY et al., 2017). A melhor fertilidade \n\ndo solo verificada para a \u00e1rea de ILP desse estudo associada com a maior oferta energ\u00e9tica (e.g. \n\nra\u00edzes mortas por desseca\u00e7\u00e3o da pastagem e/ou colheita do milho) e diversidade de culturas \n\npodem incrementar a atividade biol\u00f3gica (MCDANIEL; TIEMANN; GRANDY, 2014), \n\nfavorecendo a decomposi\u00e7\u00e3o do sistema radicular nesse sistema em detrimento \u00e0 pastagem \n\nextensiva. Essa decomposi\u00e7\u00e3o radicular desempenha um papel importante no sistema em \n\nreciclar os nutrientes pela mineraliza\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o para absor\u00e7\u00e3o pelas plantas ou uso pela \n\nbiota do solo (CAMPOS; CRUZ; ROCHA, 2017). \n\nAmbos os sistemas, pastagem extensiva e ILP incrementaram cerca de 1,8 vezes a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das ra\u00edzes no per\u00edodo chuvoso, em compara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia dos per\u00edodos \n\nsecos. Essa decomposi\u00e7\u00e3o segue um mesmo padr\u00e3o para os conte\u00fados de \u00e1gua dispon\u00edvel no \n\nsolo (Figura 3.17 A, C, E) e coincide tamb\u00e9m com os meses mais quentes do ano (outubro a \n\nmar\u00e7o). Um estudo sobre padr\u00f5es globais de decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes verificou que a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o real (que \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o entre temperatura e precipita\u00e7\u00e3o) esteve fortemente \n\ncorrelacionada com a decomposi\u00e7\u00e3o das gram\u00edneas em geral (SILVER; MIYA, 2001). Efeitos \n\ncorrelatos de elevadas temperaturas (30-40\u00baC) e umidade do solo na capacidade de campo \n\npotencializaram a respira\u00e7\u00e3o microbiana e decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ncontroladas (CHEN et al., 2000). Os microrganismos do solo quebram ou despolimerizam \n\nmol\u00e9culas maiores da mat\u00e9ria org\u00e2nica (tais como ra\u00edzes mortas) e transformam em \n\n\n\n131 \n\ncomponentes de baixo peso molecular, para assimilar o carbono e nutrientes (CONANT et al., \n\n2011). Al\u00e9m disso, as ra\u00edzes de menor di\u00e2metro t\u00eam maior \u00e1rea superficial exposta aos efeitos \n\nclim\u00e1ticos e biol\u00f3gicos, apresentando menor per\u00edodo de vida e maiores taxas de respira\u00e7\u00e3o, o \n\nque incrementa as taxas de ciclagem (MCCORMACK et al., 2015), resultado que tamb\u00e9m foi \n\nverificado nesse estudo. \n\n \n\n3.4.3.2 Ado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF): altera\u00e7\u00f5es na \n\ndin\u00e2mica de decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \n\nA ado\u00e7\u00e3o da ILPF, sob \u00e1rea anteriormente utilizada para ILP, incrementou a diversidade \n\nde ra\u00edzes (e.g. ra\u00edzes do eucalipto e ectomicorrizas associadas), entretanto, reduziu a produ\u00e7\u00e3o \n\nde ra\u00edzes finas no per\u00edodo da lavoura, embora no per\u00edodo de pastagem n\u00e3o foram verificadas \n\ndiferen\u00e7as. Desta forma, somando ambos os per\u00edodos (lavoura e pastagem) o comprimento de \n\nra\u00edzes finas foi em m\u00e9dia 27% menor na ILPF comparado a ILP. Por outro lado, a ILPF \n\npromoveu maior decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes comparada \u00e0 ILP, resultando em maior taxa de \n\nciclagem e consequentemente menor tempo de resist\u00eancia das ra\u00edzes. No entanto devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a dos eucaliptos na ILPF h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes com ectomicorrizas, comumente \n\nobservada em \u00e1reas florestais (LAMBAIS et al., 2017). Assim, neste sistema integrado (ILPF) \n\nh\u00e1 ind\u00edcios de melhoria das condi\u00e7\u00f5es do solo e incrementos na atividade biol\u00f3gica. As \n\necotomicorrizas promovem redu\u00e7\u00f5es dos estresses abi\u00f3ticos por incrementar o volume de solo \n\nexplorado pelo sistema radicular das culturas (SCHNEPF et al., 2016), consequentemente \n\nincrementa a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel e nutrientes para absor\u00e7\u00e3o pelo eucalipto (JANSA; \n\nSMITH; SMITH, 2008).  \n\nA maior ciclagem de ra\u00edzes sob sistema ILPF pode estar atrelada a diferentes fatores e \n\nmecanismos, tais como: (i) uma maior atividade de microrganismos e fauna do solo (LAVELLE \n\net al., 1993); (ii) maior restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, especialmente sob per\u00edodos com menor volume de \n\nchuvas, na ILPF favorecendo a desidrata\u00e7\u00e3o, murcha e morte de ra\u00edzes (HUANG; FRY, 1998); \n\n(iii) a intensidade nos ciclos de umedecimento e secagem foi maior na ILPF, e tais ciclos, \n\npreferencialmente a secagem do solo ap\u00f3s um per\u00edodo de elevada disponibilidade de \u00e1gua, \n\npromovem maior decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo e emiss\u00e3o de C em um processo \n\ndenominado de \u201cefeito Birch\u201d (JARVIS et al., 2007). \n\nA dist\u00e2ncia da linha de eucalipto da ILPF influenciou na din\u00e2mica de decomposi\u00e7\u00e3o \n\nradicular, sendo que em dist\u00e2ncia mais pr\u00f3xima aos eucaliptos verificou-se menor produ\u00e7\u00e3o e \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas em rela\u00e7\u00e3o ao centro da entrelinha. Em locais mais pr\u00f3ximos ao \n\neucalipto a transmiss\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa foi menor (PEZZOPANE et al., 2017), \n\n\n\n132 \n \n\no que pode reduzir a temperatura do solo e consequentemente a atividade microbiana e as taxas \n\nde decomposi\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es mais l\u00e1beis mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (CONANT et al., 2011), tais \n\ncomo as ra\u00edzes mortas (CAMBARDELLA; ELLIOTT, 1992). \n\nO di\u00e2metro das ra\u00edzes, as associa\u00e7\u00f5es destas com fungos ectomicorr\u00edzicos, ou mesmo a \n\nproced\u00eancia de diferentes esp\u00e9cies vegetais influencia diretamente nas taxas de ciclagem do \n\nsistema radicular (MCCORMACK et al., 2015) e consequentemente da mat\u00e9ria org\u00e2nica do \n\nsolo. Esses fatores s\u00e3o importantes para estimativas da produtividade prim\u00e1ria bruta e \n\nmodelagens dos fluxos de carbono nos ecossistemas (LAMBAIS et al., 2017).  \n\nRa\u00edzes com maior di\u00e2metro apresentam canais com xilema secund\u00e1rio desenvolvido \n\n(HISHI, 2007), com maior capacidade de transporte e concentra\u00e7\u00e3o de lignina e celulose \n\n(MCCORMACK et al., 2015) e consequentemente maior per\u00edodo de vida e menores taxas de \n\nciclagem (FRESCHET; ROUMET, 2017), como tamb\u00e9m foi verificado nesse estudo. \n\nEntretanto, as ra\u00edzes do eucalipto de di\u00e2metros de 0,5-1,0 mm e 1,0-2,0 mm, apresentaram \n\ntempo de resid\u00eancia maior comparado ao tempo das gram\u00edneas. As ra\u00edzes do eucalipto podem \n\nter menor taxa de ciclagem em decorr\u00eancia da sua rela\u00e7\u00e3o C:N que foi aproximadamente 103 \n\nenquanto as ra\u00edzes da braqui\u00e1ria e de milho apresentaram rela\u00e7\u00f5es C:N de 71 e 34, \n\nrespectivamente. As ra\u00edzes do eucalipto tamb\u00e9m se caracterizam por conter maiores teores de \n\nlignina quando comparada ao das gram\u00edneas (WILSON; PETERSON, 1983)  \n\nfator que juntamente com as menores concentra\u00e7\u00f5es de N nas ra\u00edzes aumentam o per\u00edodo de \n\nvida das ra\u00edzes (MCCORMACK et al., 2015).  \n\nPor outro lado, as ra\u00edzes de eucalipto associadas com mantos f\u00fangicos ectomicorr\u00edzicos \n\n(Figura S4), predominantemente menores \u00e0 0,5 mm (Figura 3.20 E) apresentaram elevado \n\nper\u00edodo de resid\u00eancia, maiores que todas as classes de di\u00e2metro das gram\u00edneas e que as ra\u00edzes \n\nde eucalipto menores que 0,5 mm (Tabela 3.7). Incrementos no per\u00edodo de vida de ra\u00edzes de \n\neucalipto associadas \u00e0s ectomicorrizas t\u00eam sido reportados por estudo em planta\u00e7\u00f5es de \n\nEucalyptus urograndis cultivado em monocultura, em condi\u00e7\u00e3o de clima similar a este \n\nexperimento (LAMBAIS et al., 2017). Nas ra\u00edzes finas com coloniza\u00e7\u00e3o ectomicorr\u00edzica os \n\nautores verificaram um per\u00edodo de vida de 497 dias, valor bem superior ao verificado nesse \n\nestudo de 279 dias, muito provavelmente devido \u00e0s pr\u00e1ticas de agricultura que aceleram a \n\ndin\u00e2mica radicular. A presen\u00e7a dessas ectomicorrizas, entretanto, \u00e9 um benef\u00edcio ao sistema, \n\npois aumentam potencialmente o sequestro de carbono no solo e a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes pelas \n\nplantas, especialmente aqueles pouco m\u00f3veis no solo como P e Zn e (MCCORMACK et al., \n\n2015; SCHNEPF et al., 2016). \n\n \n\n\n\n133 \n\n3.5 Conclus\u00f5es \n\nA substitui\u00e7\u00e3o do pastejo extensivo pelo cultivo de milho consorciado com a braqui\u00e1ria \n\nincrementou a produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas e o aprofundamento do sistema radicular, \n\nprincipalmente entre as fases fisiol\u00f3gicas V7 e o pendoamento das plantas do milho. O eucalipto \n\ncom quatro anos de idade, com espa\u00e7amento em linhas simples de 15 x 2 m na integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria-floresta, foi um fator limitante ao desenvolvimento radicular das gram\u00edneas \n\n(milho e braqui\u00e1ria) sob per\u00edodo de lavoura, principalmente em pontos mais pr\u00f3ximos \u00e0 esp\u00e9cie \n\narb\u00f3rea. No per\u00edodo da lavoura os par\u00e2metros f\u00edsicos como a menor umidade do solo e radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossint\u00e9tica ativa, bem como maiores valores de densidade do solo podem ter sido limitantes \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o total de ra\u00edzes na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta.  \n\nSob per\u00edodo de pastejo a produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de ra\u00edzes finas foi incrementada por ambos os \n\nsistemas intensivos em integra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Quando cultivada a pastagem, no \n\nquarto e quinto ano de idade do eucalipto espa\u00e7ado em linhas simples de  \n\n15 x 2 m, a integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta produziu a mesma quantidade de ra\u00edzes finas \n\nque a integra\u00e7\u00e3o-lavoura-pecu\u00e1ria. Durante o ciclo de pastejo o manejo de aduba\u00e7\u00e3o tanto da \n\nfase agr\u00edcola quando da pastagem contribu\u00edram para um maior crescimento e aprofundamento \n\ndo sistema radicular da braqui\u00e1ria. No per\u00edodo de pastagem a intensifica\u00e7\u00e3o em integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria floresta beneficiou o crescimento a \n\naprofundamento radicular com ressalvas para locais mais pr\u00f3ximos as linhas dos eucaliptos na \n\nintegra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta.  \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o ectomicorr\u00edzica pode cumprir um papel importante na estocagem do \n\ncarbono e ciclagem de nutrientes no solo na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta, \u00fanico sistema \n\nonde foram verificadas tais associa\u00e7\u00f5es simbi\u00f3ticas. Devido aos incrementos no crescimento e \n\nprofundidade radicular mais ao centro das entrelinhas do eucalipto, sugere-se o uso de pr\u00e1ticas \n\nde desbaste e poda das \u00e1rvores, para otimizar a transmiss\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica ativa, e \n\nconsequentemente o crescimento das plantas em ambos ciclos de lavoura e pastagem. \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o, passando de uma pastagem extensiva para \n\nsistema ILP e posteriormente para sistema ILPF associou-se \u00e0 maior taxa de ciclagem do \n\nsistema radicular das plantas. A decomposi\u00e7\u00e3o do sistema radicular das plantas foi mais intensa \n\nnas camadas superficiais do solo, entretanto a decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes nas camadas mais \n\nprofundas (0,28-0,70m) permitiu diferenciar os sistemas de produ\u00e7\u00e3o. Os locais mais pr\u00f3ximos \n\naos eucaliptos na integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta reduzem tanto o crescimento quanto a  \n\n \n\n  \n\n\n\n134 \n \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes.  Ao final dos ciclos de cultivo, o manejo mais promissor em termos \n\nde estocagem de C ao solo foi a ILP, pois as ra\u00edzes das plantas se distribu\u00edram melhor ao longo \n\ndo perfil do solo avaliado e suas taxas de ciclagem foram intermedi\u00e1rias entre pastagem \n\nextensiva e integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria floresta. \n\n \n\nRefer\u00eancias \n\nALVES, B. J. R.; MADARI, B. E.; BODDEY, R. M. Integrated crop\u2013livestock\u2013forestry \n\nsystems: prospects for a sustainable agricultural intensification. Nutrient Cycling in \n\nAgroecosystems, Heidelberg, v. 108, n. 1, p. 1\u20134, 2017.  \n\nANDRADE, C. M. S.; VALENTIM, J. F.; CARNEIRO, J. D. C.; VAZ, F. A. Crescimento de \n\ngram\u00edneas e leguminosas forrageiras tropicais sob sombreamento. Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nBrasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 39, n. 3, p. 263\u2013270, 2004.  \n\nANGHINONI, I.; CARVALHO, P. C. D. F.; VALAD\u00c3O, S. E.; COSTA, G. de A. Abordagem \n\nsist\u00eamica do solo em Sistemas Integrados de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola e Pecu\u00e1ria no Subtr\u00f3pico \n\nBrasileiro. T\u00f3picos em Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 8, p. 325\u2013380, 2013.  \n\nASSMANN, J. M.; MARTINS, A. P.; ANGHINONI, I.; DE OLIVEIRA DENARDIN, L. G.; \n\nDE HOLANDA NICHEL, G.; DE ANDRADE COSTA, S. E. V. G.; PEREIRA E SILVA, R. \n\nA.; BALERINI, F.; DE FACCIO CARVALHO, P. C.; FRANZLUEBBERS, A. J. Phosphorus \n\nand potassium cycling in a long-term no-till integrated soybean-beef cattle production system \n\nunder different grazing intensities insubtropics. Nutrient Cycling in Agroecosystems, \n\nHeidelberg, v. 108, n. 1, p. 21\u201333, 2017.  \n\nAULER, A. C.; PIRES, L. F.; DOS SANTOS, J. A. B.; CAIRES, E. F.; BORGES, J. A. R.; \n\nGIAROLA, N. F. B. Effects of surface-applied and soil-incorporated lime on some physical \n\nattributes of a Dystrudept soil. Soil Use and Management, Wallingford, v. 33, n. 1, p. 129\u2013\n\n140, 2017.  \n\nBAUDRON, F.; JALETA, M.; OKITOI, O.; TEGEGN, A. Conservation agriculture in African \n\nmixed crop-livestock systems: Expanding the niche. Agriculture, Ecosystems and \n\nEnvironment, Amsterdam, v. 187, p. 171\u2013182, 2014.  \n\nBELL, L. W.; KIRKEGAARD, J. A.; SWAN, A.; HUNT, J. R.; HUTH, N. I.; FETTELL, N. \n\nA. Impacts of soil damage by grazing livestock on crop productivity. Soil and Tillage \n\nResearch, Amsterdam, v. 113, n. 1, p. 19\u201329, 2011.  \n\nBELL, L. W.; MOORE, A. D. Integrated crop\u2013livestock systems in Australian agriculture: \n\nTrends, drivers and implications. Agricultural Systems, Amsterdam, v. 111, p. 1\u201312, 2012.  \n\nBENGOUGH, A. G.; MCKENZIE, B. M.; HALLETT, P. D.; VALENTINE, T. A. Root \n\nelongation, water stress, and mechanical impedance: A review of limiting stresses and \n\nbeneficial root tip traits. Journal of Experimental Botany, Oxford, v. 62, n. 1, p. 59\u201368, 2011.  \n\n  \n\n\n\n135 \n\nBENJAMIN, J. G.; NIELSEN, D. C. Water deficit effects on root distribution of soybean, field \n\npea and chickpea. Field Crops Research, Amsterdam, v. 97, n. 2\u20133, p. 248\u2013253, 2006.  \n\nBETIOLI JUNIOR, E.; TORMENA, C. A.; MOREIRA, W. H.; BALL, B. C.; FIGUEIREDO, \n\nG. C.; SILVA, \u00c1. P. da; GIAROLA, N. F. B. Aeration condition of a clayey oxisol under long-\n\nterm no-tillage. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 38, n. 3, p. 990\u2013999, 2014.  \n\nBIELUCZYK, W.; PEREIRA, M. G.; GUARESCHI, R. F.; DE ANDRADE BONETTI, J.; DA \n\nSILVA, G. N.; DA SILVA NETO, E. C. Soil carbon and nitrogen stocks, light organic matter, \n\nand remaining phosphorus under a crop-livestock integration system. Semina: Ci\u00eancias \n\nAgr\u00e1rias, Londrina, v. 38, n. 4, p. 1825\u20131840, 2017.  \n\nBLACK, C. K.; MASTERS, M. D.; LEBAUER, D. S.; ANDERSON-TEIXEIRA, K. J.; \n\nDELUCIA, E. H. Root volume distribution of maturing perennial grasses revealed by correcting \n\nfor minirhizotron surface effects. Plant and Soil, The Hague, v. 419, n. 1\u20132,  \n\np. 391\u2013404, 2017.  \n\nBODNER, G.; LEITNER, D.; NAKHFOROOSH, A.; SOBOTIK, M.; MODER, K.; KAUL, \n\nH.-P. A statistical approach to root system classification. Frontiers in Plant Science, \n\nLausanne, v. 4, n. 292, p. 1\u201316, 2013.  \n\nBONETTI, J. D. A.; ANGHINONI, I.; ZULPO, L. Temperatura e umidade do solo em sistema \n\nde integra\u00e7\u00e3o soja-bovinos de corte com diferentes manejos da altura do pasto. Scientia \n\nAgraria, Curitiba, v. 18, n. 2, p. 11-21, 2017.  \n\nBONETTI, J. de A.; ANGHINONI, I.; MORAES, M. T. de; FINK, J. R.; DE ANDRADE \n\nBONETTI, J.; ANGHINONI, I.; DE MORAES, M. T.; FINK, J. R.; BONETTI, J. de A.; \n\nANGHINONI, I.; MORAES, M. T. de; FINK, J. R. Resilience of soils with different texture, \n\nmineralogy and organic matter under long-term conservation systems. Soil and Tillage \n\nResearch, Amsterdam, v. 174, p. 104\u2013112, 2017.  \n\nBONETTI, J. de A.; PAULINO, H. B.; SOUZA, E. D. de; CARNEIRO, M. A. C.; SILVA, G. \n\nN. da. Influ\u00eancia do sistema integrado de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria no solo e na produtividade de \n\nsoja e braqui\u00e1ria. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Tropical, Goi\u00e2nia, v. 45, n. 1, p. 104-112, 2015.  \n\nBUSARI, M. A.; KUKAL, S. S.; KAUR, A.; BHATT, R.; DULAZI,  a. a. Conservation tillage \n\nimpacts on soil, crop and the environment. International Soil and Water Conservation \n\nResearch, Amsterdam, v. 3, n. 2, p. 1\u201311, 2015.  \n\nCAMBARDELLA, C. A.; ELLIOTT, E. T. Particulate soil organic-matter changes across a \n\ngrassland cultivation sequence. Soil Science Society of America Journal, Madison, v. 56,  \n\nn. 3, p. 777\u2013783, 1992.  \n\nCAMIR\u00c9, C.; C\u00d4T\u00c9, B.; BRULOTTE, S. Decomposition of roots of black alder and hybrid \n\npoplar in short-rotation plantings: Nitrogen and lignin control. Plant and Soil, The Hague, v. \n\n138, n. 1, p. 123\u2013132, 1991.  \n\nCAMPOS, A.; CRUZ, L.; ROCHA, S. Mass, nutrient pool, and mineralization of litter and fine \n\nroots in a tropical mountain cloud forest. Science of the Total Environment, Amsterdam, v. \n\n575, p. 876\u2013886, 2017.  \n\n\n\n136 \n \n\nCARDINAEL, R.; MAO, Z.; PRIETO, I.; STOKES, A.; DUPRAZ, C.; KIM, J. H.; JOURDAN, \n\nC. Competition with winter crops induces deeper rooting of walnut trees in a Mediterranean \n\nalley cropping agroforestry system. Plant and Soil, The Hague, v. 391, n. 1\u20132, p. 219\u2013235, \n\n2015.  \n\nCARVALHO, F. P.; MELO, C. A. D.; MACHADO, M. S.; DIAS, D. C. F. S.; ALVARENGA, \n\nE. M. The allelopathic effect of eucalyptus leaf extract on grass forage seed. Planta Daninha, \n\nVi\u00e7osa, v. 33, n. 2, p. 193\u2013201, 2015.  \n\nCARVALHO, J. L. N.; RAUCCI, G. S.; FRAZ\u00c3O, L. A.; CERRI, C. E. P.; BERNOUX, M.; \n\nCERRI, C. C. Crop-pasture rotation: A strategy to reduce soil greenhouse gas emissions in the \n\nBrazilian Cerrado. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam, v. 183, p. 167\u2013\n\n175, 2014.  \n\nCARVALHO, P. C. F.; ANGHINONI, I.; DE MORAES, A.; DE SOUZA, E. D.; SULC, R. M.; \n\nLANG, C. R.; FLORES, J. P. C.; TERRA LOPES, M. L.; DA SILVA, J. L. S.; CONTE, O.; \n\nDE LIMA WESP, C.; LEVIEN, R.; FONTANELI, R. S.; BAYER, C. Managing grazing \n\nanimals to achieve nutrient cycling and soil improvement in no-till integrated systems. Nutrient \n\nCycling in Agroecosystems, Heidelberg, v. 88, n. 2, p. 259\u2013273, 2010.  \n\nCECAGNO, D.; COSTA, S. E. V. G. A.; KUNRATH, T. R.; MARTINS, A. P.; ANGHINONI, \n\nI.; REICHERT, J. M.; DILLENBURG, L. R.; CARVALHO, P. C. F. Soil and pasture water \n\nstatus in a long term integrated crop-livestock system perspective. Revista Brasileira de \n\nTecnologia Agropecu\u00e1ria, Frederico Westphalen, RS, v. 1, n. 1, p. 24\u201334, 2017.  \n\nCHEN, G.; WEIL, R. R. Root growth and yield of maize as affected by soil compaction and \n\ncover crops. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v. 117, p. 17\u201327, 2011.  \n\nCHEN, H.; HARMON, M. E.; GRIFFITHS, R. P.; HICKS, W. Effects of temperature and \n\nmoisture on carbon respired from decomposing woody roots. Forest Ecology and \n\nManagement, Amsterdam, v. 138, n. 1\u20133, p. 51\u201364, 2000.  \n\nCHILUNDO, M.; JOEL, A.; WESSTR\u00d6M, I.; BRITO, R.; MESSING, I. Response of maize \n\nroot growth to irrigation and nitrogen management strategies in semi-arid loamy sandy soil. \n\nField Crops Research, Amsterdam, v. 200, p. 143\u2013162, 2017.  \n\nCONANT, R. T.; RYAN, M. G.; \u00c5GREN, G. I.; BIRGE, H. E.; DAVIDSON, E. A.; \n\nELIASSON, P. E.; EVANS, S. E.; FREY, S. D.; GIARDINA, C. P.; HOPKINS, F. M.; \n\nHYV\u00d6NEN, R.; KIRSCHBAUM, M. U. F.; LAVALLEE, J. M.; LEIFELD, J.; PARTON, W. \n\nJ.; MEGAN STEINWEG, J.; WALLENSTEIN, M. D.; MARTIN WETTERSTEDT, J. \u00c5.; \n\nBRADFORD, M. A. Temperature and soil organic matter decomposition rates - synthesis of \n\ncurrent knowledge and a way forward. Global Change Biology, Oxford, v. 17, n. 11, p. 3392\u2013\n\n3404, 2011.  \n\nCONCEI\u00c7\u00c3O, M. C. G.; MATOS, E. S.; BIDONE, E. D.; RODRIGUES, R. A. R.; \n\nCORDEIRO, R. C. Changes in Soil Carbon Stocks under Integrated Crop-Livestock-Forest \n\nSystem in the Brazilian Amazon Region. Agricultural Sciences, v. 8, n. 9, p. 904\u2013913, 2017.  \n\n  \n\n\n\n137 \n\nCONG, W. F.; HOFFLAND, E.; LI, L.; JANSSEN, B. H.; VAN DER WERF, W. Intercropping \n\naffects the rate of decomposition of soil organic matter and root litter. Plant and Soil, The \n\nHague, v. 391, n. 1\u20132, p. 399\u2013411, 2015.  \n\nCONTE, O.; FLORES, J. P. C.; CASSOL, L. C.; DE FACCIO CARVALHO, P. C.; LEVIEN, \n\nR.; DE LIMA WESP, C. Evolu\u00e7\u00e3o de atributos f\u00edsicos de solo em sistema de integra\u00e7\u00e3o \n\nlavoura-pecu\u00e1ria. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 46, n. 10, p. 1301\u20131309, \n\n2011.  \n\nCONTE, O.; LEVIEN, R.; TREIN, C. R.; MAZURANA, M.; DEBIASI, H. Mechanical \n\nresistance of soil and tractor force by planter chisel type openers in crop-livestock system. \n\nEngenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 28, n. 4, p. 730\u2013739, 2008.  \n\nCOSTA, K. A. D. P.; ROSA, B.; OLIVEIRA, I. P. De; CUST\u00d3DIO, D. P.; SILVA, D. C. E. \n\nEfeito da estacionalidade na produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca e composi\u00e7\u00e3o bromatol\u00f3gica da \n\nBrachiaria brizantha cv. Marandu. Ci\u00eancia Animal Brasileira, Goi\u00e2nia, v. 6, n. 3, p. 187\u2013193, \n\n2005.  \n\nCOSTA, S. E. V. G. A.; SOUZA, E. D.; ANGHINONI, I.; CARVALHO, P. C. F.; MARTINS, \n\nA. P.; KUNRATH, T. R.; CECAGNO, D.; BALERINI, F. Impact of an integrated no-till crop-\n\nlivestock system on phosphorus distribution, availability and stock. Agriculture, Ecosystems \n\nand Environment, Amsterdam, v. 190, p. 43\u201351, 2014.  \n\nDE JONG VAN LIER, Q.; VAN DAM, J. C.; METSELAAR, K.; DE JONG, R.; \n\nDUIJNISVELD, W. H. M. Macroscopic root water uptake distribution using a matric flux \n\npotential approach. Vadose Zone Journal, Madison, v. 7, n. 3, p. 1065-1078, 2008.  \n\nDEXTER, A. R. Soil physical quality Part I. Theory, effects of soil texture, density, and organic \n\nmailer, and effects on root growth. Geoderma, Amsterdam, v. 120, p. 201\u2013214, 2004.  \n\nDIAS-FILHO, M. B. Photosynthetic light response of the C4 grasses Brachiaria brizantha and \n\nB. humidicola under shade. Scientia Agricola, Piracicaba, v. 59, n. 1, p. 65\u201368, 2002.  \n\nDUPAS, E.; BUZETTI, S.; SARTO, A. L.; HERNANDEZ, F. B. T.; BERGAMASCHINE, A. \n\nF. Dry matter yield and nutritional value of Marandu grass under nitrogen fertilization and \n\nirrigation in Cerrado in S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Zootecnia, Vi\u00e7osa, v. 39, n. 12,  \n\np. 2598\u20132603, 2010.  \n\nFRESCHET, G. T.; ROUMET, C. Sampling roots to capture plant and soil functions. \n\nFunctional Ecology, Oxford, v. 31, n. 8, p. 1506\u20131518, 2017.  \n\nGON\u00c7ALVES, J. L. M.; ALVARES, C. A.; ROCHA, J. H. T.; BRANDANI, C. B.; \n\nHAKAMADA, R. Eucalypt plantation management in regions with water stress. Southern \n\nForests, Grahamstown, v. 79, n. 3, p. 169\u2013183, 2017.  \n\nGREGORY, P. J.; BENGOUGH, A. G.; GEORGE, T. S.; HALLETT, P. D.; TIMLIN, D.; \n\nAHUJA, L. R. Rhizosphere engineering by plants: quantifying soil\u2013root interactions. In: \n\nTIMLIN, D.; AHUJA, L. R. (Ed.). Enhancing understanding and quantification of soil\u2013root \n\ngrowth interactions. Madison: American Society of Agronomy, 2013. p. 1\u201330. (Advances in \n\nAgricultural Systems Modeling Transdisciplinary Research, Synthesis, and Applications, 4). \n\n\n\n138 \n \n\nGUENNI, O.; BARUCH, Z.; MARIN, D. Responses to drought of five Brachiaria species. II. \n\nWater relations and leaf gas exchange. Plant and Soil, The Hague, v. 258, n. 1, p. 249\u2013260, \n\n2004.  \n\nHIRTE, J.; LEIFELD, J.; ABIVEN, S.; MAYER, J. Maize and wheat root biomass, vertical \n\ndistribution, and size class as affected by fertilization intensity in two long-term field trials. \n\nField Crops Research, Amsterdam, v. 216, p. 197\u2013208, 2018.  \n\nHISHI, T. Heterogeneity of individual roots within the fine root architecture: causal links \n\nbetween physiological and ecosystem functions. Journal of Forest Research, Los Angeles, v. \n\n12, n. 2, p. 126\u2013133, 2007.  \n\nHUANG, B.; FRY, J. D. Root anatomical, physiological, and morphological responses to \n\ndrought stress for tall fescue cultivars. Crop Science, Madison, v. 38, n. 4, p. 1017\u20131022, 1998.  \n\nHUBER, K.; VANDERBORGHT, J.; JAVAUX, M.; SCHR\u00d6DER, N.; DODD, I. C.; \n\nVEREECKEN, H. Modelling the impact of heterogeneous rootzone water distribution on the \n\nregulation of transpiration by hormone transport and/or hydraulic pressures. Plant and Soil, \n\nThe Hague, v. 384, n. 1\u20132, p. 93\u2013112, 2014.  \n\nHUNGRIA, M.; NOGUEIRA, M. A.; ARAUJO, R. S. Inoculation of Brachiaria spp. with the \n\nplant growth-promoting bacterium Azospirillum brasilense: An environment-friendly \n\ncomponent in the reclamation of degraded pastures in the tropics. Agriculture, Ecosystems \n\nand Environment, Amsterdam, v. 221, p. 125\u2013131, 2016.  \n\nJANSA, J.; SMITH, F. A.; SMITH, S. E. Are there benefits of simultaneous root colonization \n\nby different arbuscular mycorrhizal fungi? New Phytologist, London, v. 177, n. 3, p. 779\u2013789, \n\n2008.  \n\nJARVIS, P.; REY, A.; PETSIKOS, C.; WINGATE, L.; RAYMENT, M.; PEREIRA, J.; \n\nBANZA, J.; DAVID, J.; MIGLIETTA, F.; BORGHETTI, M.; MANCA, G.; VALENTINI, R. \n\nDrying and wetting of Mediterranean soils stimulates decomposition and carbon dioxide \n\nemission: The \u201cBirch effect\u201d. Tree Physiology, Victoria, v. 27, n. 7, p. 929\u2013940, 2007.  \n\nJIN, K.; SHEN, J.; ASHTON, R. W.; WHITE, R. P.; DODD, I. C.; PHILLIPS, A. L.; PARRY, \n\nM. A. J.; WHALLEY, W. R. The effect of impedance to root growth on plant architecture in \n\nwheat. Plant and Soil, The Hague, v. 392, n. 1\u20132, p. 323\u2013332, 2015.  \n\nJOHNSON, M. G.; TINGEY, D. T.; PHILLIPS, D. L.; STORM, M. J. Advancing fine root \n\nresearch with minirhizotrons. Environmental and Experimental Botany, Oxford, v. 45, n. 3, \n\np. 263\u2013289, 2001.  \n\nLACLAU, J.-P.; SILVA, E. A.; LAMBAIS, G. R.; BERNOUX, M.; LE MAIRE, G.; STAPE, \n\nJ. L.; BOUILLET, J.-P.; GON\u00c7ALVES, J. L. de M.; JOURDAN, C.; NOUVELLON, Y. \n\nDynamics of soil exploration by fine roots down to a depth of 10 m throughout the entire \n\nrotation in Eucalyptus grandis plantations. Frontiers in Plant Science, Lausanne, v. 4, p. 1\u2013\n\n12, 2013.  \n\n  \n\n\n\n139 \n\nLAMBAIS, G. R.; JOURDAN, C.; DE C\u00c1SSIA PICCOLO, M.; GERMON, A.; PINHEIRO, \n\nR. C.; NOUVELLON, Y.; STAPE, J. L.; CAMPOE, O. C.; ROBIN, A.; BOUILLET, J. P.; LE \n\nMAIRE, G.; LACLAU, J. P. Contrasting phenology of Eucalyptus grandis fine roots in upper \n\nand very deep soil layers in Brazil. Plant and Soil, The Hague, v. 421, n. 1\u20132, p. 301\u2013318, \n\n2017.  \n\nLAVELLE, P.; BLANCHART, E.; MARTIN, A.; MARTIN, S.; SPAIN, A. A Hierarchical \n\nmodel for decomposition in terrestrial ecosystems: application to soils of the humid tropics. \n\nBiotropica, Washington, DC, v. 25, n. 2, p. 130-150, 1993.  \n\nLEMAIRE, G.; FRANZLUEBBERS, A.; CARVALHO, P. C. de F.; DEDIEU, B. Integrated \n\ncrop-livestock systems: Strategies to achieve synergy between agricultural production and \n\nenvironmental quality. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam, v. 190, p. 4\u2013\n\n8, 2014.  \n\nLIEDGENS, M.; RICHNER, W. Minirhizotron observations of the spatial distribution of the \n\nmaize root system. Agronomy Journal, Madison, v. 93, n. 5, p. 1097\u20131104, 2001b.  \n\nLIEDGENS, M.; RICHNER, W. Relation between maize (Zea mays L.) leaf area and root \n\ndensity observed with minirhizotrons. European Journal of Agronomy, Montrouge Cedex, v. \n\n15, n. 2, p. 131\u2013141, 2001a.  \n\nLYNCH, J. P. Steep, cheap and deep: an ideotype to optimize water and N acquisition by maize \n\nroot systems. Annals of Botany, Oxford, v. 112, n. 2, p. 347\u2013357, 2013.  \n\nMAGALH\u00c3ES, P. C.; DUR\u00c3ES, F. O. M. Fisiologia da produ\u00e7\u00e3o de milho. 1. ed. Sete \n\nLagoas, MG: Embrapa Milho e Sorgo, 2006.  \n\nMAJDI, H.; SMUCKER, A.-J. M.; PERSSON, H. A comparison between minirhizotron and \n\nmonolith sampling methods for measuring root growth of maize (Zea mays L.). Plant and Soil, \n\nThe Hague, v. 147, p. 127\u2013134, 1992.  \n\nMARTINS, A. P.; COSTA, S. E. V. G. de A.; ANGHINONI, I.; KUNRATH, T. R.; \n\nCECAGNO, D.; REICHERT, J. M.; BALERINI, F.; DILLENBURG, L. R.; CARVALHO, P. \n\nC. de F. Soil moisture and soybean physiology affected by drought in an integrated crop-\n\nlivestock system. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 51, n. 8, p. 978\u2013989, \n\n2016.  \n\nMARTINS, J. D.; RODRIGUES, G. C.; PAREDES, P.; CARLESSO, R.; OLIVEIRA, Z. B.; \n\nKNIES, A. E.; PETRY, M. T.; PEREIRA, L. S. Dual crop coefficients for maize in southern \n\nBrazil: Model testing for sprinkler and drip irrigation and mulched soil. Biosystems \n\nEngineering, London, v. 115, n. 3, p. 291\u2013310, 2013.  \n\nMARTUSCELLO, J. A.; JANK, L.; GONTIJO NETO, M. M.; LAURA, V. A.; CUNHA, D. \n\nde N. F. V. Genus Brachiaria grass yields under different shade levels. Revista Brasileira de \n\nZootecnia, Vi\u00e7osa, v. 38, n. 7, p. 1183\u20131190, 2009.  \n\n  \n\n\n\n140 \n \n\nMCCORMACK, M. L.; DICKIE, I. A.; EISSENSTAT, D. M.; FAHEY, T. J.; FERNANDEZ, \n\nC. W.; GUO, D.; HELMISAARI, H. S.; HOBBIE, E. A.; IVERSEN, C. M.; JACKSON, R. B.; \n\nLEPP\u00c4LAMMI-KUJANSUU, J.; NORBY, R. J.; PHILLIPS, R. P.; PREGITZER, K. S.; \n\nPRITCHARD, S. G.; REWALD, B.; ZADWORNY, M. Redefining fine roots improves \n\nunderstanding of below-ground contributions to terrestrial biosphere processes. New \n\nPhytologist, London, v. 207, n. 3, p. 505\u2013518, 2015.  \n\nMCDANIEL, M. D.; TIEMANN, L. K.; GRANDY, A. S. Does agricultural crop diversity \n\nenhance soil microbial biomass and organic matter dynamics?? A meta-analysis. Ecological \n\nApplications, Washington, DC, v. 24, n. 3, p. 560\u2013570, 2014.  \n\nMCNALLY, S. R.; LAUGHLIN, D. C.; RUTLEDGE, S.; DODD, M. B.; SIX, J.; SCHIPPER, \n\nL. A. Herbicide application during pasture renewal initially increases root turnover and carbon \n\ninput to soil in perennial ryegrass and white clover pasture. Plant and Soil, The Hague, v. 412, \n\nn. 1\u20132, p. 133\u2013142, 2017.  \n\nMONTEIRO, F. A.; WERNER, J. C. Ciclagem de nutrientes minerais em pastagens. In: \n\nSIMP\u00d3SIO SOBRE ECOSSISTEMA DE PASTAGENS, 1989, Jaboticabal. Anais... \n\nJaboticabal: FUNEP, 1989. p. 149-192. \n\nMORAES, A.; CARVALHO, P. C. de F.; ANGHINONI, I.; LUSTOSA, S. B. C.; COSTA, S. \n\nE. V. G. de A.; KUNRATH, T. R. Integrated crop-livestock systems in the Brazilian subtropics. \n\nEuropean Journal of Agronomy, Montrouge Cedex, v. 57, p. 4\u20139, 2014.  \n\nMORAES, M. T. de; BENGOUGH, A. G.; DEBIASI, H.; FRANCHINI, J. C.; LEVIEN, R.; \n\nSCHNEPF, A.; LEITNER, D. Mechanistic framework to link root growth models with weather \n\nand soil physical properties, including example applications to soybean growth in Brazil. Plant \n\nand Soil, The Hague, p. in press, 2018.  \n\nMORAES, M. T. de; DEBIASI, H.; CARLESSO, R.; FRANCHINI, J. C.; SILVA, V. R. da; \n\nLUZ, F. B. da. Soil physical quality on tillage and cropping systems after two decades in the \n\nsubtropical region of Brazil. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v. 155, n. 1, p. 351\u2013362, \n\n2016.  \n\nM\u00dcLLER, A. G.; BERGAMASCHI, H. Efici\u00eancias de intercepta\u00e7\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o e uso da \n\nradia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa pelo milho (Zea mays L.), em diferentes disponibilidades \n\nh\u00eddricas e verifica\u00e7\u00e3o do modelo energ\u00e9tico de estimativa da massa seca acumulada. Revista \n\nBrasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 13, n. 1, p. 27-33, 2005.  \n\nMUNKHOLM, L. J.; HECK, R. J.; DEEN, B. Long-term rotation and tillage effects on soil \n\nstructure and crop yield. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v. 127, p. 85\u201391, 2013.  \n\nOLIVER, M. A.; WEBSTER, R. Kriging: a method of interpolation for geographical \n\ninformation systems. International Journal of Geographical Information Systems, London, \n\nv. 4, n. 3, p. 313\u2013332, 1990. \n\nPACIULLO, D. S. C.; CASTRO, C. R. T.; GOMIDE, C. A. M.; FERNANDES, P. B.; ROCHA, \n\nW. S. D.; MULLER, M. D.; ROSSIELO, R. O. P. Soil bulk density and biomass partitioning \n\nof Brachiaria decumbens in a silvopastoral system. Scientia Agricola, Piracicaba, v. 67, n. 5, \n\np. 598\u2013603, 2010.  \n\n\n\n141 \n\nPARIZ, C. M.; ANDREOTTI, M.; AZENHA, M. V.; BERGAMASCHINE, A. F.; MELLO, L. \n\nM. M. de; LIMA, R. C. Corn grain yield and dry mass of Brachiaria intercrops in the crop-\n\nlivestock integration system. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 41, n. 5, p. 875\u2013882, 2011.  \n\nPAULA, R. R.; REIS, G. G.; REIS, M. G. F.; OLIVEIRA NETO, S. N.; LEITE, H. G.; \n\nMELIDO, R. C. N.; LOPES, H. N. S.; SOUZA, F. C. Eucalypt growth in monoculture and \n\nsilvopastoral systems with varied tree initial densities and spatial arrangements. Agroforestry \n\nSystems, Heidelberg, v. 87, n. 6, p. 1295\u20131307, 2013.  \n\nPEDREIRA, B. C.; PEDREIRA, C. G. S.; BOOTE, K. J.; LARA, M. A. S.; ALDERMAN, P. \n\nD. Adapting the CROPGRO perennial forage model to predict growth of Brachiaria brizantha. \n\nField Crops Research, Amsterdam, v. 120, n. 3, p. 370\u2013379, 2011.  \n\nPEREYRA, D. A.; BUCCI, S. J.; ARIAS, N. S.; CIANO, N.; CRISTIANO, P. M.; \n\nGOLDSTEIN, G.; SCHOLZ, F. G. Grazing increases evapotranspiration without the  \n\ncost of lowering soil water storages in arid ecosystems. Ecohydrology, Chichester, v. 10,  \n\nn. 6, p. 1\u201312, 2017.  \n\nPEYRAUD, J.-L.; TABOADA, M.; DELABY, L. Integrated crop and livestock systems in \n\nWestern Europe and South America: A review. European Journal of Agronomy, Montrouge \n\nCedex, v. 57, p. 31\u201342, 2014.  \n\nPEZZOPANE, C. de G.; SANTOS, P. M.; CRUZ, P. G. da; ALTO\u00c9, J.; RIBEIRO, F. A.; \n\nVALLE, C. B. do. Estresse por defici\u00eancia h\u00eddrica em gen\u00f3tipos de Brachiaria brizantha. \n\nCi\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 45, n. 5, p. 871\u2013876, 2015.  \n\nPEZZOPANE, J. R. M.; BERNARDI, A. carlos C.; BOSI, C.; OLIVEIRA, P. P. A.; \n\nMARCONATO, M. H.; PEDROSO, A. de F.; ESTEVES, S. N. Forage productivity and \n\nnutritive value during pasture renovation in integrated systems. Agroforestry Systems, \n\nHeidelberg, v. 1, p. 1\u201311, 2017.  \n\nPIANO, J. T.; OLIVEIRA, P. S. R. De; DA, C. P. F.; TAFFAREL, L. E.; EGEWARTH, J. F.; \n\nSEIDEL, E. P.; CASTAGNARA, D. D.; BORSOI, A.; EGEWARTH, V. A. Soil physical \n\nattributes under different grazing management of winter forage crops in crop-livestock system \n\nat Southern Brazil. African Journal of Agricultural Research, Nairobi, v. 10, n. 3, p. 146\u2013\n\n153, 2015.  \n\nPOFFENBARGER, H.; ARTZ, G.; DAHLKE, G.; EDWARDS, W.; HANNA, M.; RUSSELL, \n\nJ.; SELLERS, H.; LIEBMAN, M. An economic analysis of integrated crop-livestock systems \n\nin Iowa, U.S.A. Agricultural Systems, Amsterdam, v. 157, p. 51\u201369, 2017.  \n\nPORTES, T. de A.; ISABEL, S.; CARVALHO, C. D. E. An\u00e1lise do crescimento de uma \n\ncultivar de braqui\u00e1ria em cultivo solteiro e consorciado com cereais. Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nBrasileira, Bras\u00edlia, DF, v. 35, n. 7, p. 1349\u20131358, 2000.  \n\nPRASAD, J. V. N. S.; KORWAR, G. R.; RAO, K. V.; MANDAL, U. K.; RAO, C. A. R.; RAO, \n\nG. R.; RAMAKRISHNA, Y. S.; VENKATESWARLU, B.; RAO, S. N.; KULKARNI, H. D.; \n\nRAO, M. R. Tree row spacing affected agronomic and economic performance of Eucalyptus-\n\nbased agroforestry in Andhra Pradesh, Southern India. Agroforestry Systems, Heidelberg, v. \n\n78, n. 3, p. 253\u2013267, 2010.  \n\n\n\n142 \n \n\nREDIN, M.; GU\u00c9NON, R.; RECOUS, S.; SCHMATZ, R.; DE FREITAS, L. L.; AITA, C.; \n\nGIACOMINI, S. J. Carbon mineralization in soil of roots from twenty crop species, as affected \n\nby their chemical composition and botanical family. Plant and Soil, The Hague, v. 378, n. 1\u2013\n\n2, p. 205\u2013214, 2014.  \n\nREICHERT, J. M.; REINERT, D. J.; BRAIDA, J. A. Qualidade dos solos e sustentabilidade de \n\nsistemas agr\u00edcolas. Ci\u00eancia &amp; Ambiente, Santa Maria, v. 27, p. 29\u201348, 2003.  \n\nREYNOLDS, W. D.; BOWMAN, B. T.; DRURY, C. F.; TAN, C. S.; LU, X. Indicators of good \n\nsoil physical quality: density and storage parameters. Geoderma, Amsterdam, v. 110, n. 1\u20132, \n\np. 131\u2013146, 2002.  \n\nRIGHI, C. A.; COUDERC, V.; PEREIRA, C. R.; COUTO, H. T. Z. Responses of Eucalyptus \n\ncamaldulensis sprouts to shade: an evaluation of canopy plasticity. Experimental Agriculture, \n\nCambridge, v. 52, n. 3, p. 346\u2013358, 2015. \n\nRUSSELLE, M. P.; ENTZ, M. H.; FRANZLUEBBERS, A. J. Reconsidering integrated crop\u2013\n\nlivestock systems in North America. Agronomy Journal, Madison, v. 99, n. 2,  \n\np. 325-334, 2007.  \n\nSALTON, J. C.; MERCANTE, F. M.; TOMAZI, M.; ZANATTA, J. A.; CONCEN\u00c7O, G.; \n\nSILVA, W. M.; RETORE, M. Integrated crop-livestock system in tropical Brazil: Toward a \n\nsustainable production system. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam, v. \n\n190, p. 70\u201379, 2014.  \n\nSASIKUMAR, K.; VIJAYALAKSHMI, C.; PARTHIBAN, K. T. Allelopathic effects of four \n\neucalyptus species on redgram (Cajanus cajan L.). Journal of Tropical Agriculture, Kerala, \n\nIndia, v. 39, n. 2, p. 134\u2013138, 2001.  \n\nSCHNEPF, A.; LEITNER, D.; SCHWEIGER, P. F.; SCHOLL, P.; JANSA, J. L-System model \n\nfor the growth of arbuscular mycorrhizal fungi, both within and outside of their host roots. \n\nJournal of the Royal Society. Interface, London, v. 13, n. 117, p. 1\u201311, 2016.  \n\nSILVER, W. L.; MIYA, R. K. Global patterns in root decomposition: Comparisons of climate \n\nand litter quality effects. Oecologia, Berlin, v. 129, n. 3, p. 407\u2013419, 2001.  \n\nSOUSSANA, J. F.; LEMAIRE, G. Coupling carbon and nitrogen cycles for environmentally \n\nsustainable intensification of grasslands and crop-livestock systems. Agriculture, Ecosystems \n\nand Environment, Amsterdam, v. 190, p. 9\u201317, 2014.  \n\nSOUZA, E. D. de; COSTA, S. E. V. G. de A.; ANGHINONI, I.; LIMA, C. V. S. de; \n\nCARVALHO, P. C. de F.; MARTINS, A. P. Soil microbial biomass in a no-tillage integrated \n\ncrop-livestock system under different grazing intensities. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do \n\nSolo, Vi\u00e7osa, v. 34, n. 1, p. 79\u201388, 2010.  \n\nSOUZA, E. D.; COSTA, G. D. A.; VALAD\u00c3O, S. E.; ANGHINONI, I.; CARVALHO, P. C. \n\nF.; ANDRIGUETI, M.; CAO, E. Estoques de carbono org\u00e2nico e de nitrog\u00eanio no solo em \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria em plantio direto, submetido a intensidades de pastejo. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 33, n. 6, p. 1829\u20131836, 2009.  \n\n\n\n143 \n\nTAHIR, M. M.; RECOUS, S.; AITA, C.; SCHMATZ, R.; PILECCO, G. E.; GIACOMINI, S. \n\nJ. In situ roots decompose faster than shoots left on the soil surface under subtropical no-till \n\nconditions. Biology and Fertility of Soils, Berlin, v. 52, n. 6, p. 853\u2013865, 2016.  \n\nVALENTINE, T. A.; HALLETT, P. D.; BINNIE, K.; YOUNG, M. W.; SQUIRE, G. R.; \n\nHAWES, C.; BENGOUGH, A. G. Soil strength and macropore volume limit root elongation \n\nrates in many UK agricultural soils. Annals of Botany, Oxford, v. 110, n. 2, p. 259\u2013270, 2012.  \n\nVAN DAM, J. C.; FEDDES, R. A. Numerical simulation of infiltration, evaporation and \n\nshallow groundwater levels with the Richards equation. Journal of Hydrology, Amsterdam, v. \n\n233, n. 1\u20134, p. 72\u201385, 2000. \n\nVAN DUIVENBOODEN, N.; PALA, M.; STUDER, C.; BIELDERS, C. L.; BEUKES, D. J. \n\nCropping systems and crop complementarity in dryland agriculture to increase soil water use \n\nefficiency: a review. NJAS - Wageningen Journal of Life Sciences, Wageningen, v. 48,  \n\nn. 3, p. 213\u2013236, 2000. \n\nWILSON, C. A.; PETERSON, C. A. Chemical composition of the epidermal, hypodermal, \n\nendodermal and intervening cortical cell walls of various plant roots. Annals of Botany, \n\nOxford, v. 51, p. 759\u2013769, 1983.  \n\nWULLSCHLEGER, S. D.; MEINZER, F. C.; VERTESSY, R. A. A review of whole-plant \n\nwater use studies in tree. Tree Physiology, Victoria, v. 18, n. 8\u20139, p. 499\u2013512, 1998.  \n\nYIMAM, Y. T.; OCHSNER, T. E.; KAKANI, V. G. Evapotranspiration partitioning and water \n\nuse efficiency of switchgrass and biomass sorghum managed for biofuel. Agricultural Water \n\nManagement, Amsterdam, v. 155, p. 40\u201347, 2015.  \n\nZONTA, E.; BRASIL, F. C.; GOI, S. R.; ROSA, M. M. T. O sistema radicular e suas intera\u00e7\u00f5es \n\ncom o ambiente ed\u00e1fico. In: FERNANDES, M. S. (Ed.). Nutri\u00e7\u00e3o mineral das plantas. \n\nVi\u00e7osa, MG: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 2006. p. 7\u201352.  \n\n \n\n  \n\n\n\n144 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n146 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n147 \n\nFigura S3 \u2013 Imagem e processamento pelo software WhinRhizo Tron MF 2013, com a separa\u00e7\u00e3o de \n\nra\u00edzes do eucalipto (A), do grupo das gram\u00edneas (B) e colonizadas por ectomicorrizas (C) em \u00e1rea de \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta \n\n \n\n \n\nFigura S4 - Imagens produzidas pela t\u00e9cnica do minirhizotron, contendo associa\u00e7\u00f5es de ectomicorrizas \n\ncom ra\u00edzes de Eucalyptus urograndis no estudo de George Lambais (2014) e neste estudo (B e C), e \n\nectomicorrizas observadas em ra\u00edzes de eucalipto ap\u00f3s inocula\u00e7\u00e3o de pelo m\u00e9todo de \u00d3ptodes (D)  \n\n \n\n \n \n\n  \n\nA) \n\nB) \n\nC) \n\nA) \n\nC) \n\nB) \n\nD) \n\n\n\n148 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n149 \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA hip\u00f3tese geral deste estudo de que o uso de sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria mais intensivos incrementa a produ\u00e7\u00e3o total de ra\u00edzes finas aprofundando o \n\nsistema radicular das culturas, e proporciona maior sequestro de C e qualidade da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica do solo foi confirmada parcialmente. A s\u00edntese dos principais resultados que suportam \n\no teste da hip\u00f3tese sobre a din\u00e2mica radicular, do C, do N e da \u00e1gua no solo ao longo dos ciclos \n\nde cultivo nos sistemas avaliados est\u00e1 esquematizada na Figura 4.1. Tal s\u00edntese da din\u00e2mica nos \n\nsistemas, bem como infer\u00eancias para um pr\u00f3ximo ano de pastagem, foram baseadas nos \n\nresultados verificados no Cap\u00edtulo 2 intitulado \u201cEfeitos dos sistemas agr\u00edcolas integrados na \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica do solo no sudeste do Brasil\u201d e no Cap\u00edtulo 3 intitulado \u201cDin\u00e2mica da umidade \n\ndo solo e crescimento e decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria\u201d. \n\nOs efeitos da convers\u00e3o de uma pastagem extensiva, com baixa lota\u00e7\u00e3o de animais no \n\npasto e aus\u00eancia de fertiliza\u00e7\u00f5es, para um sistema de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria (ILP), com \n\ncalagens e reposi\u00e7\u00e3o de nutrientes no cultivo da lavoura, em suma foram: (i) aumento da \n\ndisponibilidade de nutrientes (Ca, Mg, K e P) no solo; (ii) incrementos nos estoques de C e N, \n\nbem como de fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da MOS; (iii) manuten\u00e7\u00e3o de maiores conte\u00fados de \u00e1gua no solo; \n\n(iv) ciclagem do C e N, com maiores produ\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes, inclusive em camadas \n\nmais profundas do solo. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (ILPF), com tr\u00eas a cinco anos \n\nde idade do Eucalyptus urograndis em linhas simples de 15 x 2 m, em \u00e1rea anteriormente \n\nutilizada para ILP, promoveu os seguintes efeitos: (i) redu\u00e7\u00e3o nos conte\u00fados de \u00e1gua no solo; \n\n(ii) perdas nos teores das fra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da MOS (iii) limita\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes no \n\nper\u00edodo de lavoura e incrementos na decomposi\u00e7\u00e3o radicular, acarretando em maiores taxas de \n\nciclagem das ra\u00edzes no solo; (iv) aumentos na ciclagem do C e N; e, (v) ocorr\u00eancias de \n\nassocia\u00e7\u00f5es simbi\u00f3ticas nas ra\u00edzes, tais como os fungos ectomicorr\u00edzicos, percept\u00edveis pela \n\nt\u00e9cnica de an\u00e1lises radiculares com uso de minirhizotron. \n\n A mat\u00e9ria org\u00e2nica aportada por sistemas integrados (ILP e ILPF) via decomposi\u00e7\u00e3o \n\ndas ra\u00edzes e restos culturais/liteira, foi incrementada quando comparada a \u00e1rea de pastagem \n\nextensiva. Entretanto este aumento, nem sempre resultou em maior sequestro de C no solo.  \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n \n\nFigura 4.1 Rela\u00e7\u00f5es esquem\u00e1ticas dos fatores solo-planta devido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nintegrados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\nQuanto mais intensivo e diversificado foi o sistema, mais acelerada foi a ciclagem das ra\u00edzes, \n\nda \u00e1gua, da mat\u00e9ria org\u00e2nica e dos nutrientes. Quando comparada \u00e0 ILP, a ILPF limitou o aporte \n\nde MOS, especialmente via ra\u00edzes das gram\u00edneas e tamb\u00e9m da parte a\u00e9rea, principalmente em \n\nlocais mais pr\u00f3ximos \u00e0s linhas do eucalipto. Al\u00e9m do menor aporte, o manejo e diversidade do \n\nsistema de ILPF acelerou a decomposi\u00e7\u00e3o radicular, e, portanto, tendeu a reduzir o potencial de \n\nsequestro de C no solo, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 ILP. \n\nDentre os ciclos de cultivo avaliados, o per\u00edodo da lavoura promoveu incrementos nas \n\nfra\u00e7\u00f5es l\u00e1beis da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (MOS) na ILP e ILPF, bem como uma elevada \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes e aprofundamento do sistema radicular no perfil do solo (0-0,70 m). Esses \n\nresultados associados indicam que o cultivo consorciado do milho com a braqui\u00e1ria foi um fator \n\nchave para aumentar o aporte de MOS nos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nOs resultados desse estudo indicam que o uso ao longo do tempo de ILPF promover\u00e1 \n\nredu\u00e7\u00f5es de C e N no solo em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 ILP. Entretanto, \u00e9 importante que seja considerado \n\nque os estoques de C e N ent\u00e3o sendo incrementados ao longo das avalia\u00e7\u00f5es em todos os \n\nsistemas de manejo avaliados. O sistema ILPF al\u00e9m de diversificar a produ\u00e7\u00e3o, foi o \u00fanico que \n\npossibilitou associa\u00e7\u00f5es das ra\u00edzes do eucalipto com fungos ectomicorr\u00edzicos, indicando que, \n\nintrinsicamente, esse sistema incrementa as fun\u00e7\u00f5es no solo relacionadas \u00e0 atividade biol\u00f3gica. \n\nA ciclagem da \u00e1gua no sistema ILPF foi incrementada, devido ao uso pelo eucalipto, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os outros sistemas avaliados. Ao centro das entrelinhas do eucalipto, \n\ncomparada com a ILP, houve produ\u00e7\u00f5es de quantidades iguais de biomassa a\u00e9rea do milho \n\n(lavoura) e de braqui\u00e1ria (pastagem). Entretanto, devido \u00e0 presen\u00e7a associada de ectomicorrizas \n\ne ra\u00edzes de eucalipto, houve maior consumo de \u00e1gua, o qual favoreceu redu\u00e7\u00f5es no conte\u00fado de \n\n\u00e1gua do solo naquelas posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ILP.  \n\nDurante o per\u00edodo de pastagem a produ\u00e7\u00e3o radicular total das esp\u00e9cies (gram\u00edneas + \n\neucalipto + ra\u00edzes associadas \u00e0s ectomicorrizas) na ILPF foi igual a produ\u00e7\u00e3o total de ra\u00edzes na \n\nILP, havendo redu\u00e7\u00f5es na ILPF apenas em locais pr\u00f3ximos \u00e0s linhas do eucalipto (1,9 m de \n\ndist\u00e2ncia). Assim, o per\u00edodo que limitou a produ\u00e7\u00e3o radicular na ILPF foi o da lavoura, pois \n\nconsiste em maior grau de intensifica\u00e7\u00e3o, com cultivo consorciado de milho e braqui\u00e1ria. No \n\nCap\u00edtulo 2 foi discutido tamb\u00e9m que o milho \u00e9 menos tolerante \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sombreamento \n\ne redu\u00e7\u00f5es nos conte\u00fados de \u00e1gua quando comparado \u00e0 braqui\u00e1ria, a qual demostra ser mais \n\npl\u00e1stica essas varia\u00e7\u00f5es (e.g. especialmente da esp\u00e9cie Urochloa decumbens).  \n\nDiante da din\u00e2mica radicular observada, alguns manejos culturais, tais como as podas e \n\nou desbaste (colheita de \u00e1rvores de eucalipto), poderiam reduzir o sombreamento e/ou a \n\ndensidade das \u00e1rvores na ILPF, o que possibilitaria a manuten\u00e7\u00e3o de maiores conte\u00fados de \u00e1gua \n\n\n\n152 \n \n\nno solo e tamb\u00e9m melhor desenvolvimento das plantas, principalmente da cultura agr\u00edcola. \n\nDessa forma, na ILPF tais pr\u00e1ticas culturais tamb\u00e9m consistem em alternativas para incrementar \n\no aporte de ra\u00edzes e da mat\u00e9ria org\u00e2nica, como ocorreu preferencialmente em locais mais \n\ndistantes aos eucaliptos. \n\nPor fim, este estudo contribui como base cient\u00edfica para o aprimoramento da tecnologia \n\nde intensifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o da agricultura com a pecu\u00e1ria e/ou \n\nfloresta. Uma quantidade consistente de resultados e interpreta\u00e7\u00f5es geradas por esse estudo \n\npoder\u00e1 ser utilizada de apoio para entender os fluxos do carbono, bem como da ciclagem dos \n\nnutrientes e da \u00e1gua em arranjos similares aos dos sistemas avaliados.  \n\nO uso de t\u00e9cnicas n\u00e3o destrutivas para avalia\u00e7\u00e3o do crescimento radicular das culturas, \n\nem condi\u00e7\u00f5es de campo, ainda necessita adapta\u00e7\u00f5es e avan\u00e7os. Assim, algumas dificuldades, \n\nprincipalmente relacionadas \u00e0s avalia\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica radicular pela t\u00e9cnica do minirhizotron, \n\ndevem ser esclarecidas ao final deste trabalho visando orientar futuras pesquisas cient\u00edficas. \n\nDentre elas, as principais foram:  \n\n \n\n(i) Nos sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o o crescimento e a decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas \n\nforam elevados. O comprimento e o di\u00e2metro das ra\u00edzes individuais por meio do \n\nprograma WinRHIZO Tron MF 2013c s\u00e3o tra\u00e7ados manualmente na tela do computador \n\npara cada imagem. Neste trabalho, o processamento das quatro mil imagens, com \n\nelevada densidade radicular, demandou de cerca de 18 meses de trabalhos di\u00e1rios (dias \n\n\u00fateis) de uma pessoa. Para agilizar esse processo, algoritmos para tra\u00e7ar \n\nautomaticamente as ra\u00edzes, com pr\u00e9vias calibra\u00e7\u00f5es e automatiza\u00e7\u00e3o deste processo \n\ndeveriam ser realizados para melhorar a efici\u00eancia de obten\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n(ii) A coloniza\u00e7\u00e3o ectomicorr\u00edzica foi identificada e quantificada quando estruturas \n\ndicot\u00f4micas e/ou manto f\u00fangico estiveram presentes associados as ra\u00edzes. As hifas das \n\nectomicorrizas entretanto, apresentaram di\u00e2metro bem menor e por vezes n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel identific\u00e1-las individualmente com apoio do programa WinRHIZO Tron MF \n\n2013c. O crescimento foi bastante irregular havendo em grande parte das vezes \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o entre as mesmas, com uma colora\u00e7\u00e3o branca generalizada sobre o solo. \n\nT\u00e9cnicas digitais para quantificar ao menos a \u00e1rea dessas estruturas, no processamento \n\ndas imagens obtidas pelo minirhizotron, poderiam ser desenvolvidas. \n\n(ii) Ao longo do ciclo da lavoura entre 10 a 30 % das ra\u00edzes produzidas foram cobertas por \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de solo e desaparecido das imagens. Estas ra\u00edzes foram identificadas no \n\n\n\n153 \n\nprograma como \u201craiz coberta por terra\u201d, seu comprimento contabilizado e desprezado \n\nnas avalia\u00e7\u00f5es de taxas de ciclagem. \u00c9 poss\u00edvel que essa ocorr\u00eancia seja pelo tempo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos tubos (5 meses) ou mesmo pela perturba\u00e7\u00e3o do solo comum em cultivos \n\nagr\u00edcolas. Estudos com minirhizotrons t\u00eam sido predominantemente utilizados em \n\nflorestas ou cultivos perenes com um menor grau de perturba\u00e7\u00e3o. Na avalia\u00e7\u00e3o das taxas \n\nde ciclagem \u00e9 obrigat\u00f3rio distinguir as ra\u00edzes que foram cobertas por terra daquelas que \n\nrealmente se decompuseram. No per\u00edodo da pastagem essa movimenta\u00e7\u00e3o de terra \n\nreduziu substancialmente com menos de 4 % das ra\u00edzes cobertas por solo. \n\n \n\nPara melhor avaliar e caracterizar o sistema radicular da cultura do milho com \n\nminirhizotrons sugere-se que sejam amostrados ao menos tr\u00eas pontos na entrelinha, \n\nsimilarmente ao que foi feito para o eucalipto. Dessa maneira a distribui\u00e7\u00e3o em profundidade \n\ndas ra\u00edzes ser\u00e1 caracterizada com maior acur\u00e1cia. Finalmente, este estudo foi realizado para \n\nentender a din\u00e2mica de crescimento radicular em sistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o, nos quais \n\nainda carecem de muitos avan\u00e7os e detalhamento dos processos e mecanismos envolvidos na \n\nrela\u00e7\u00e3o solo-planta-atmosfera."}]}}}