{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17309"}, {"@name": "filename", "#text": "24085_000531426.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE AMBIENTAL URBANA: VILA AUGUSTA/ VIAM\u00c3O/ RS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMOIS\u00c9S ORTEMAR REHBEIN \n \n \n\nORIENTADORA: PROFA. DRA. NINA SIMONE VILAVERDE MOURA FUJIMOTO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPORTO ALEGRE, NOVEMBRO DE 2005. \n \n\n\n\n \n\n \n\n2\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n \n \n \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE AMBIENTAL URBANA: VILA AUGUSTA/ VIAM\u00c3O/ RS \n \n \n \n \n \n \n \n\nMOIS\u00c9S ORTEMAR REHBEIN \n \n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Nina Simone Vilaverde Moura Fujimoto \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \ncomo requisito para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \nMestre em Geografia. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre, Novembro de 2005. \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n3\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Anita I. Z\u00fcge, \n\npela alegria em minha vida. \n\n \n\nAo meu pai e minha av\u00f3, \n\nAriovaldo O. Rehbein e Elzira \n\nO. Rehbein, em mem\u00f3ria aos \n\nseus ideais, hoje meus. \n\n \n\n\u00c0 minha orientadora e amiga,  \n\nNina S. V. M. Fujimoto, pela \n\nconfian\u00e7a. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n4\n\nAGRADECIMENTOS \n\n\u00c0 minha orientadora e amiga, Profa. Dra. Nina Simone Vilaverde Moura Fujimoto, \n\npelo profissionalismo e companheirismo, fundamentais na concep\u00e7\u00e3o desta pesquisa; \n\nAos professores da banca, por aceitarem participar da comiss\u00e3o examinadora desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o; \n\nA todos professores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul (UFRGS), em especial aqueles com os quais constru\u00ed \n\nconhecimentos atrav\u00e9s das disciplinas cursadas e como representante discente, atrav\u00e9s da  \n\nComiss\u00e3o de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia; \n\n\u00c0 secret\u00e1ria do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFRGS, Z\u00e9lia Silva \n\nZaghetto, pela orienta\u00e7\u00e3o e apoio na tomada de decis\u00f5es institucionais; \n\n\u00c0 UFRGS pelo ensino p\u00fablico, gratuito e de qualidade; \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), como \n\nbolsista, pelo auxilio financeiro na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho; \n\nAos integrantes da ONG Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Meio Ambiente (ABEMA), em \n\nespecial M\u00e1rio Luciano Ody Vieira, pelo acompanhamento nos trabalhos de campo e valiosos \n\ndepoimentos, a partir de sua percep\u00e7\u00e3o, do espa\u00e7o em estudo; \n\nAos funcion\u00e1rios da Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento Metropolitano e Regional \n\n(METROPLAN), em especial aqueles vinculados aos Setores de Cartografia, Transportes e a \n\nBiblioteca, pelas informa\u00e7\u00f5es e materiais disponibilizados; \n\nAo Centro Estadual de Pesquisas em Sensoriamento Remoto e Meteorologia da \n\nUFRGS, pela infra-estrutura tecnol\u00f3gica disponibilizada; \n\nAos funcion\u00e1rios da Secretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA), em especial \n\n\u00e0queles vinculados ao Departamento de Recursos H\u00eddricos e ao Comit\u00ea de Gerenciamento da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Gravata\u00ed, pelas informa\u00e7\u00f5es e materiais disponibilizados; \n\nAo funcion\u00e1rio, C\u00e9sar Meucci, do Setor de Planejamento da Prefeitura Municipal de \n\nViam\u00e3o, pelas informa\u00e7\u00f5es e materiais disponibilizados; \n\nAos colegas e amigos da UFRGS, pelas reflex\u00f5es;  \n\nAos amigos de longa data e toda vida, em especial Gilberto Collares Chaves, pelo \n\ncompanheirismo nesta empreitada.  \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\nSUM\u00c1RIO: \n\nI \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................................16 \n\n1.1 Considera\u00e7\u00f5es sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil e a an\u00e1lise ambiental...................................16 \n\n1.2 Objetivos e justificativa da pesquisa...................................................................................22 \n\n1.3 Pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos...................................................................................28 \n\n1.4 Procedimentos metodol\u00f3gicos operacionais.......................................................................32 \n\n1.4.1 An\u00e1lise dos processos f\u00edsicos...............................................................................32  \n\n1.4.1.1 An\u00e1lise geol\u00f3gica.................................................................................33  \n\n1.4.1.2 Mapeamento e an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica................................................33  \n\n1.4.1.3 An\u00e1lise hidrol\u00f3gica...............................................................................37 \n\n1.4.1.4 An\u00e1lise climatol\u00f3gica (pluviometria)...................................................38 \n\n1.4.2 An\u00e1lise dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e usos do solo.............................................39  \n\n1.4.2.1 An\u00e1lise s\u00f3cio-hist\u00f3rica.........................................................................39 \n\n1.4.2.2 An\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de saneamento..................................................40 \n\n1.4.2.3 Mapeamentos e an\u00e1lise dos usos do solo na Vila Augusta..................41 \n\n1.4.3 An\u00e1lise Ambiental Urbana..................................................................................43 \n\n1.4.3.1 An\u00e1lise Ambiental da Vila Augusta.....................................................43 \n\n \n\nII - AN\u00c1LISE DOS PROCESSOS F\u00cdSICOS.......................................................................44 \n\n2.1 Evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da \u00e1rea de estudos..............................................................................44 \n\n2.2 Considera\u00e7\u00f5es sobre a geomorfologia da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3....................53 \n\n2.2.1 An\u00e1lise morfogen\u00e9tica da \u00e1rea de estudos e seu entorno....................................57 \n\n2.2.2 Padr\u00f5es de formas semelhantes do relevo (morfologia e pedologia)..................61 \n\n2.2.2.1 Padr\u00e3o de formas em colinas de topos planos/convexos.....................65 \n\n2.2.2.2 Padr\u00e3o de formas em plan\u00edcies fluviais................................................69 \n\n2.2.3 Morfologia antropog\u00eanica e formas de processos atuais....................................71 \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\n2.2.4 Considera\u00e7\u00f5es sobre a morfodin\u00e2mica na \u00e1rea de estudos e entorno.............72 \n\n2.2.4.1 Padr\u00e3o de formas em colinas de topos planos/convexos......................73 \n\n2.2.4.2 Padr\u00e3o de formas em plan\u00edcies fluviais................................................79 \n\n2.3 Hidrologia urbana: bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3.......................................................85 \n\n  2.3.1 Avalia\u00e7\u00e3o e mapeamento de risco de cheias na Vila Augusta............................89 \n\n2.4 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3........................................96 \n\n2.4.1 Vari\u00e1veis pluviom\u00e9tricas e decretos de emerg\u00eancia para a Vila Augusta...........97 \n\n \n\nIII - AN\u00c1LISE DOS PROCESSOS DE OCUPA\u00c7\u00c3O E USOS DO SOLO....................105 \n\n3.1 A estrutura\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre: especializa\u00e7\u00e3o funcional......105 \n\n3.2 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: especializa\u00e7\u00e3o funcional habitacional perif\u00e9rica.....108 \n\n3.2.1 Ocupa\u00e7\u00e3o urbana...............................................................................................109 \n\n3.2.2 Condi\u00e7\u00f5es de saneamento.................................................................................113 \n\n3.2.2.1 Esgotamento sanit\u00e1rio........................................................................115 \n\n3.2.2.2 Res\u00edduos s\u00f3lidos.................................................................................117 \n\n3.2.2.3 Abastecimento d\u2019\u00e1gua........................................................................119 \n\n3.3 Vila Augusta: a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e da ocupa\u00e7\u00e3o urbana........................................120 \n\n3.3.1 An\u00e1lise da cobertura vegetal e uso da terra  entre 1973 e \n\n1991...................................................................................................................128 \n\n3.3.2 Condi\u00e7\u00f5es de saneamento (1991/2000).............................................................134 \n\n3.3.2.1 Esgotamento sanit\u00e1rio........................................................................134 \n\n  3.3.2.2 Destino do lixo...................................................................................135 \n\n  3.3.2.3 Condi\u00e7\u00f5es de abastecimento d\u2019\u00e1gua...................................................137 \n\n \n\nIV \u2013 AN\u00c1LISE AMBIENTAL URBANA......................................................................140 \n\n4.1 An\u00e1lise ambiental da Vila Augusta..............................................................................140 \n\n\n\n \n\n \n\n7\n\nV \u2013  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.......................................................................................150 \n\n \n\nVI - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................153 \n\n \n\nVII \u2013 ANEXOS......................................................................................................................162 \n\n 7.1 Entrevistas........................................................................................................................163 \n\n7.2 Tabelas..............................................................................................................................170  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\nLista de figuras: \n\nFigura 01 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Viam\u00e3o na RMPA..................................................24  \n\nFigura 02- Localiza\u00e7\u00e3o da Vila Augusta no munic\u00edpio de Viam\u00e3o..........................................25  \n\nFigura 03 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 em contexto urbano........................................26  \n\nFigura 04 \u2013 Esferas de estudos da an\u00e1lise ambiental................................................................32  \n\nFigura 05 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico sobre a taxonomia do relevo............................................35 \n\nFigura 06 \u2013 Escala do tempo geol\u00f3gico....................................................................................45 \n\nFigura 07 \u2013 Unidades Geol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3..................................46 \n\nFigura 08 (A, B, C) \u2013 Orog\u00eaneses  do Cintur\u00e3o Dom Feliciano...............................................48  \n\nFigura 09 \u2013 Soerguimento, extens\u00e3o e eros\u00e3o do Cintur\u00e3o Dom Feliciano..............................50 \n\nFigura 10 - Localiza\u00e7\u00e3o aproximada da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 no contexto das \n\nUnidades Morfoesculturais do Estado do RS...........................................................................53 \n\nFigura 11 - Unidades Geomorfol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3.........................55 \n\nFigura 12 - Aspectos petrogr\u00e1ficos das unidades geol\u00f3gicas granit\u00f3ides da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo arroio Feij\u00f3: (A) Textura macrosc\u00f3pica do Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o; (B) Textura \n\nmicrosc\u00f3pica do Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o; (C) Textura macrosc\u00f3pica do Granito Saint-\n\nHilaire; (D) Textura microsc\u00f3pica do Granito Saint-Hilaire....................................................59 \n\nFigura 13 \u2013 Mapa hipsom\u00e9trico da Vila Augusta.....................................................................62 \n\nFigura 14 \u2013 Mapa clinogr\u00e1fico da Vila Augusta.......................................................................63  \n\nFigura 15 - Mapa geomorfol\u00f3gico da Vila Augusta.................................................................64 \n\nFigura 16 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de se\u00e7\u00f5es batim\u00e9tricas e do Posto Fluviom\u00e9trico no arroio Feij\u00f3.....90 \n\nFigura 17 \u2013 Marcas hist\u00f3ricas de cheias...................................................................................94 \n\nFigura 18 \u2013 Mapa de riscos de cheias da Vila Augusta............................................................95 \n\nFigura 19 - Especializa\u00e7\u00e3o funcional na RMPA \u2013 1980.........................................................107 \n\nFigura 20 - Evolu\u00e7\u00e3o urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3.......................................110 \n\nFigura 21- Setores censit\u00e1rios do IBGE inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, \n\n1991.........................................................................................................................................114 \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\nFigura 22 - Mapa de coberturas do solo na Vila Augusta em 1973........................................129 \n\nFigura 23 - Mapa de coberturas do solo na Vila Augusta em 1991........................................131 \n\nFigura 24 \u2013 Setores censit\u00e1rios de 2000, inseridos na Vila Augusta......................................136  \n\n \n\nLista de fotografias: \n\nFotografia 01 - (A) Corte em terreno expondo matac\u00f5es. (B) Em detalhe: manto de altera\u00e7\u00e3o \n\nsob o Granito Saint Hilaire........................................................................................................60   \n\nFotografia 02 - Setores planos e segmentos convexos em topos no padr\u00e3o de relevo em forma \n\nde colinas...................................................................................................................................66  \n\nFotografia 03 (A, B e C) - Tipos de vertentes do relevo em forma de colinas.........................67  \n\nFotografia 04 - Perfil t\u00edpico do solo da unidade de mapeamento PV1 (JUNGBLUT, 1994) - \n\nargissolo vermelho-amarelo, com aproximadamente 150cm de altura, sobre setor plano e \n\nsegmento convexo em topo no relevo em formas de colinas....................................................68 \n\nFotografia 05 - Plan\u00edcie fluvial do arroio Dorneles sujeita a inunda\u00e7\u00f5es.................................69  \n\nFotografia 06 - Loteamento em implanta\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo a Vila Augusta.....................................74 \n\nFotografia 07 - (A) Ravinamento sobre a rua S\u00edria. (B) Ravinamento sobre a rua  \n\nLivramento................................................................................................................................75  \n\nFotografia 08 - (A) Ravina sobre arruamento no setor de baixa e m\u00e9dia vertente convexa do \n\npadr\u00e3o de relevo em colina. (B) Arruamento pavimentado sobre setor de alta vertente \n\nconvexa.....................................................................................................................................76 \n\n Fotografia 09 - Degraus de corte e rupturas de declives sobre vertente convexa do padr\u00e3o de \n\nrelevo em forma de colinas.......................................................................................................77 \n\nFotografia 10 - \u00c1reas aterradas de antigo banhado...................................................................80  \n\nFotografia 11 - Se\u00e7\u00f5es retificadas e periodicamente dragadas do arroio Dornelinhos.............81 \n\nFotografia 12 - Introdu\u00e7\u00e3o de matac\u00f5es para conten\u00e7\u00e3o de solapamento na margem c\u00f4ncava \n\ndo arroio Cec\u00edlia........................................................................................................................81  \n\nFotografia 13 - Se\u00e7\u00e3o do arroio Dorneles localizada entre obras de interven\u00e7\u00f5es estruturais \n\nhidr\u00e1ulicas com margem c\u00f4ncava em intenso processo de solapamento..................................82 \n\n\n\n \n\n \n\n10\n\nFotografia 14 - Se\u00e7\u00e3o do arroio Dorneles situada entre obras retificadas e de uso de muro \n\ngabi\u00e3o parcial no loteamento Augusta Meneguini....................................................................83  \n\nFotografia 15 - Segmento do arroio Dornelinhos, localizado nas proximidades do cruzamento \n\nda Avenida Teodoro Luiz de Castro e Osvaldo Godoy Gomes, no limite dos loteamentos \n\nAugusta Meneguini e Marina....................................................................................................84 \n\nFotografia 16 - Uso de muro de defesa hidr\u00e1ulica (muro gabi\u00e3o), constitu\u00eddo por rede de \n\narame e rochas, para conten\u00e7\u00e3o do solapamento das margens do arroio Dorneles...................91 \n\nFotografia 17 - Ocupa\u00e7\u00e3o irregular \u00e0s margens dos arroios Dornelinhos e Morro Santana...126 \n\nFotografia 18 - Antigas moradias constru\u00eddas sobre palafitas................................................142 \n\nFotografia 19 - Evid\u00eancias da varia\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua do arroio Dorneles, junto a \n\ndomicilio, resultantes de inunda\u00e7\u00f5es......................................................................................148 \n\n \n\nLista de gr\u00e1ficos: \n\nGr\u00e1fico 01 \u2013 Hidrogramas hipot\u00e9ticos (\u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es naturais e \n\nurbanizada)................................................................................................................................86 \n\nGr\u00e1fico 02 \u2013 Se\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica 4..............................................................................................91  \n\nGr\u00e1fico 03 \u2013 Chuva acumulada anual (1970 \u2013 1999)...............................................................98 \n\nGr\u00e1fico 04 \u2013 M\u00e9dia de chuva acumulada mensal no per\u00edodo 1970 -1999................................98 \n\nGr\u00e1fico 05 \u2013 Chuva acumulada mensal em 1988......................................................................99 \n\nGr\u00e1fico 06 -  Chuva acumulada mensal em 1972...................................................................100 \n\nGr\u00e1fico 07 - Chuva acumulada mensal em 1999....................................................................102 \n\nGr\u00e1fico 08 - Chuva acumulada mensal \u2013 2003 x normal climatol\u00f3gica 1961-1990...............103 \n\nGr\u00e1fico 09 - Chuva acumulada mensal e n\u00famero de dias com chuva em 2003......................103 \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o mensal de eventos durante o per\u00edodo de 1970-1999.....................104 \n\nGr\u00e1fico 11 - Participa\u00e7\u00e3o percentual das coberturas de solo na Vila Augusta em 1973 e \n\n1991.........................................................................................................................................130 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\nLista de tabelas: \n\nTabela 01 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as Unidades Litod\u00eamicas propostas por Schneider et al. \n\n(1974), Philipp et al. (1998) e as propostas por Menegat et al. (1998), para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3......................................................................................................46 \n\nTabela 02 - Morfoestrutura \u00e0 morfog\u00eanese da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3...................54 \n\nTabela 03 - Composi\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas m\u00e9dias (%) das Unidades Geol\u00f3gicas Lomba do \n\nSab\u00e3o e Saint-Hilaire................................................................................................................58 \n\nTabela 04 - Unidades de vertente do padr\u00e3o de relevo em colinas e fluxos h\u00eddricos superficiais \n\ne subsuperficiais associados......................................................................................................78 \n\nTabela 05 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o, vaz\u00e3o e cotas da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua para diferentes \n\ntempos de retorno......................................................................................................................92 \n\nTabela 06 - Dias chuvosos e eventos di\u00e1rios com precipita\u00e7\u00e3o superior a 30mm no ano de \n\n1972 \u2013 8\u00b0INMET....................................................................................................................100 \n\nTabela 07 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: caracter\u00edsticas dos domic\u00edlios quanto \u00e0s \n\ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias/ 1991.....................................................................................................116 \n\nTabela 08 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios em condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria \n\nde instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias/ 1991................................................................................................116 \n\nTabela 09 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: estimativa da gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de res\u00edduos por \n\nmunic\u00edpio/ 1991......................................................................................................................117 \n\nTabela 10 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios atendidos pela coleta \n\ndireta /  1991...........................................................................................................................118 \n\nTabela 11 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios com disposi\u00e7\u00e3o \n\ninadequada de res\u00edduos / 1991................................................................................................118 \n\nTabela 12 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios segundo as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de abastecimento d\u2019\u00e1gua por munic\u00edpios /1991.....................................................120 \n\nTabela 13 - Hor\u00e1rios de maior n\u00famero de passageiros na Linha 491 (Passo Dorneles/ Safira), \n\nno per\u00edodo de 08 a 12 de novembro de 2004..........................................................................122 \n\nTabela 14 \u2013 Crescimento populacional e migra\u00e7\u00e3o em Viam\u00e3o (1970 \u2013 1991).....................126 \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\nTabela 15 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes do Distrito Sede, Passo do Sab\u00e3o em contexto \n\nmunicipal (1970 \u2013 1985).........................................................................................................127 \n\nTabela 16 \u2013 Vila Augusta: caracter\u00edsticas dos domic\u00edlios quanto ao esgotamento sanit\u00e1rio em \n\n1991 e 2000.......................................................................................................................134 \n\nTabela 17 \u2013 Vila Augusta: domic\u00edlios em situa\u00e7\u00e3o de prec\u00e1rio esgotamento sanit\u00e1rio/ \n\n2000.........................................................................................................................................135 \n\nTabela 18 - Vila Augusta: n\u00famero de domic\u00edlios e destino do lixo em 1991 e 2000.............136 \n\nTabela 19 \u2013 Vila Augusta: n\u00famero de domic\u00edlios e descarte inadequado do lixo em 1991 e \n\n2000.........................................................................................................................................137 \n\nTabela 20 \u2013 Vila Augusta: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios segundo as condi\u00e7\u00f5es de abastecimento \n\nd\u2019\u00e1gua em 1991 e 2000...........................................................................................................138 \n\nTabela 21 \u2013 Vila Augusta: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias ou inadequadas \n\nde abastecimento d\u2019\u00e1gua em  2000.........................................................................................139 \n\n \n\nLista de abreviaturas e siglas \n\n8\u00ba INMET - 8\u00b0 Distrito de Meteorologia  \n\nBt \u2013 biotita \n\nCNPq \u2013 Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCORSAN - Companhia Riograndense de Saneamento \n\nCPRM \u2013 Companhia de Pesquisas de Recursos Mineral\u00f3gicos \n\nDRJ - Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed \n\nE - leste \n\nFa - feldspato alcalino \n\nha - hectares \n\nKm\u00b2 - quil\u00f4metro quadrado \n\nMa.- milh\u00f5es de anos \n\nMETROPLAN \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento Metropolitano e Regional \n\nmT - massas de ar de origem tropical mar\u00edtima  \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\nmP \u2013massas de ar de origem polar mar\u00edtima  \n\nN \u2013 norte \n\nNE \u2013 nordeste \n\nNO \u2013 noroeste \n\nPI \u2013 plagiocl\u00e1sio \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPRC - Planalto Residual Cangu\u00e7u \n\nPRM - Planalto Rebaixado Marginal \n\nPROTEGER \u2013  Programa T\u00e9cnico para o Gerenciamento da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto \n\nAlegre \n\nPTL - Plan\u00edcie e Terra\u00e7os Lagunares \n\nQz - quartzo  \n\nW- oeste \n\nRMPA \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \n\nS- sul \n\nSE \u2013 sudeste \n\nSPOA - Sutura de Porto Alegre \n\nSW- sudoeste \n\nTa \u2013 argila de atividade alta \n\nTb \u2013 argila de atividade baixa \n\nUTM \u2013 Proje\u00e7\u00e3o Universal Transversal de Mercator  \n\nZCTPOA - Zona de Cisalhamento Transcorrente de Porto Alegre \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\n \n \n \n \n \n\nRESUMO \n \n\nEste trabalho compreende uma an\u00e1lise ambiental urbana, a partir de uma leitura \n\ngeogr\u00e1fica da Vila Augusta, territ\u00f3rio localizado na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, \n\nmais especificamente no munic\u00edpio de Viam\u00e3o, com intuito de fornecer elementos para o \n\nplanejamento territorial. A Vila Augusta \u00e9 dividida em tr\u00eas loteamentos (Augusta Marina, \n\nAugusta Fiel e Augusta Meneguini) e se insere na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, numa \n\n\u00e1rea de conflu\u00eancia de quatro canais fluviais que drenam, a montante da Vila, importantes \n\ncentros urbanos de Viam\u00e3o. Comumente a Vila Augusta \u00e9 afetada por inunda\u00e7\u00f5es, as quais, \n\nprogressivamente mais intensas, promovem perdas materiais, danos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e riscos \u00e0 \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o. O car\u00e1ter geogr\u00e1fico desta pesquisa, na estrutura\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise ambiental \n\nurbana proposta, fundamenta-se nas rela\u00e7\u00f5es entre processos (regionais e locais) f\u00edsicos e de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo. Os processos f\u00edsicos enfocam a an\u00e1lise geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica, \n\npedol\u00f3gica, hidrol\u00f3gica e climatol\u00f3gica, em interface aos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e usos do \n\nsolo, enfocando-se a an\u00e1lise s\u00f3cio-hist\u00f3rica, das condi\u00e7\u00f5es de saneamento e dos usos do solo \n\nna Vila Augusta, em distintas escalas temporais. A an\u00e1lise ambiental urbana, neste trabalho, \n\nn\u00e3o se quer apreendida como um fim, mas como um meio, constru\u00edda a partir da acep\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos em evid\u00eancia de forma relacional, primando pelo conhecimento de g\u00eaneses, fun\u00e7\u00f5es \n\ne causas ambientais em um espa\u00e7o particular que, articulado a outros, imprime din\u00e2micas \n\ninerentes no tempo. Na Vila Augusta, destaca-se a altera\u00e7\u00e3o do sistema hidrol\u00f3gico das \n\nvertentes e dos cursos d\u2019\u00e1gua. Com a intensa altera\u00e7\u00e3o dos processos morfodin\u00e2micos na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, marcados pelo acr\u00e9scimo dos fluxos superficiais, h\u00e1 um \n\ncolapso na funcionalidade dos canais fluviais que drenam a Vila, com os solapamentos de \n\nmargens, assoreamentos e transbordamentos dos mesmos.Visando-se atenuar os problemas \n\ndecorrentes destas situa\u00e7\u00f5es, entre outras pr\u00e1ticas, utiliza-se do processo de dragagem dos \n\ncursos fluviais, que se torna permanente, considerando que as vertentes continuam \n\ntransferindo materiais resultantes da eros\u00e3o.  \n\n \n\nPalavras-chave: processos f\u00edsicos, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, an\u00e1lise ambiental,  Vila Augusta, \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\n \n \n \n \n\nABSTRACT \n \n\nThis research encloses an urban ambient analysis, from a geographic reading of the \n\nVila Augusta, territory located in the Metropolitan Region of Porto Alegre, specifically in the \n\ncity of Viam\u00e3o, with intention to supply elements to the territorial planning.  The Vila \n\nAugusta is divided in three land divisions (Augusta Marina, Augusta Fiel and Augusta \n\nMeneg\u00fcini) and it is inserted in the hydrographical basin of the Feij\u00f3 stream, in an area of \n\nconfluence of four fluvial canals that drain, upper the village, important urban centers of \n\nViam\u00e3o. Often the Vila Augusta is affected by floodings, which, gradually more intense, \n\npromote material losses, damages to the public health and risks to the life of the population. \n\nThe geographic character of this research, on the structure of the intentioned urban ambient \n\nanalysis, is based on the relations between physical processes and processes of the occupation \n\nand use of the ground (regional and local). The physical processes focus the geologic, \n\ngeomorphologic, pedologic, hydrologic and climatologic analysis, in interface to the \n\nprocesses of occupation and uses of the ground, focusing its socio-historical analysis, and of \n\nthe conditions of sanitation and the uses of the ground in the Vila Augusta, in different time\u2019s \n\nscales. The urban ambient analysis, in this research, is not wanted apprehended as an end, but \n\nas a way, constructed from the meaning them processes in evidence of relationary form, \n\nprioritizing for the knowledge of genesis, ambient functions and causes in a particular space \n\nthat, articulated to others, evidences inherent dynamic in the time. In the Vila Augusta, \n\ndetaches the alteration of the hidrologic system of the sources and the fluvial courses. With \n\nthe intense alteration of the morphodynamics processes in the hydrographical basin of the \n\nFeij\u00f3 stream, marked for the addition of the superficial flows, there\u2019s a collapse in the \n\nfunctionality of the fluvial canals that drain the village, with the erosion of edges, reduction of \n\nthe depth and overflows of the canals. Objectifying to attenuate decurrent problems of these \n\nsituations, among others practices, it has been used as a dragging process of the fluvial \n\ncourses, that becomes permanent, considering that the sources continue transferring material \n\nresultants of the erosion.   \n\n \n\nWord-key:  physical processes, use and occupation of the ground, ambient analysis, Vila \n\nAugusta, hydrographical basin of the Feij\u00f3 stream. \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nI \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 Considera\u00e7\u00f5es sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil e a an\u00e1lise ambiental \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o implica crescimento do  contingente populacional que vive nas cidades. \n\nNo Brasil, conforme dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, entre o \n\nCenso Demogr\u00e1fico de 1991 e o de 2000 houve um acr\u00e9scimo de 26,8 milh\u00f5es de habitantes \n\nurbanos. Dessa forma, na virada do ultimo s\u00e9culo, o pa\u00eds conta com 81,23% de seus \n\nhabitantes em cidades e vilas, as quais representam o segmento pol\u00edtico-administrativo do \n\nurbano no territ\u00f3rio nacional. Logo, o pa\u00eds se insere nas tend\u00eancias de irreversibilidade da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o que se apresentam no mundo contempor\u00e2neo. \n\nDavidovich (1995, p. 79) destaca, como importante, a fase em que a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nintegrou uma forte ascens\u00e3o do poder do Estado. Este, \u201c[...] constitu\u00eddo em principal agente \n\nde desenvolvimento e de moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, conduziu suas pol\u00edticas a incorpora\u00e7\u00e3o do \n\nide\u00e1rio ocidental\u201d, que se embasava em objetivos de progresso econ\u00f4mico. \u201cEssa concep\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvimentista teve ampla difus\u00e3o em regi\u00f5es que n\u00e3o dispunham de bases produtivas e \n\ncomerciais s\u00f3lidas, ou seja, onde n\u00e3o havia for\u00e7as internas capazes de sustentar  o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d. A propaga\u00e7\u00e3o desse modelo de desenvolvimento, que correspondeu a um \n\nimperativo da expans\u00e3o capitalista, conferiu um papel primordial de a\u00e7\u00e3o ao Estado.  \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960 um conjunto de estrat\u00e9gias, explicitamente espaciais, \n\ndesignadas de pol\u00edticas de urbaniza\u00e7\u00e3o (DAVIDOVICH, 1984), foram implementadas. \u00c0s \n\nquais, atribuem-se objetivos de reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital e de atender a interesses \n\ngeopol\u00edticos. \n\n Em s\u00edntese, essas pol\u00edticas de urbaniza\u00e7\u00e3o objetivaram: aparelhar a grande cidade \n\ncomo base de acumula\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas atrav\u00e9s de elevados \n\ninvestimentos p\u00fablicos; iniciativas de \u201cdesconcentra\u00e7\u00e3o concentrada\u201d (DAVIDOVICH, 1995, \n\np. 82), em alguns pontos do territ\u00f3rio nacional, envolvendo a transfer\u00eancia de certos ramos \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\nindustrias para regi\u00f5es economicamente mais atrasadas e, assim, a estrutura\u00e7\u00e3o de um escal\u00e3o \n\nmetropolitano na \u201cperiferia\u201d (DAVIDOVICH, 1995, p. 82); unificar o mercado nacional \n\natrav\u00e9s de investimentos tecnol\u00f3gicos em v\u00e1rios setores de infra-estrutura (transporte, energia, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es em capital fixo, representadas por barragens, portos e \n\nhidrel\u00e9tricas) (GON\u00c7ALVES, 1995); a institucionaliza\u00e7\u00e3o de novas estruturas urbanas, \n\nformadas pela concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de recursos, as regi\u00f5es metropolitanas e, por \n\ninterm\u00e9dio de fortes subs\u00eddios a um privilegiado grupo de empresas, erigir a ind\u00fastria como \n\nmotor da economia nacional. \n\nO desenvolvimento de base urbano-industrial, suporte da chamada \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o \n\nconservadora\u201d (DAVIDOVICH, 1995, p. 81), produziu grandes transforma\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o e \n\nconforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro. Entre 1945 e 1980, o PIB aumentou em mais de dez \n\nvezes, o incremento da ind\u00fastria alcan\u00e7ou 9% ao ano, em certos per\u00edodos, e os engajados \n\nnesse setor passaram de 275 mil em 1920 para 11 milh\u00f5es em 1980. As \u00e1reas urbanas vieram \n\na concentrar dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o brasileira, correspondendo a uma taxa m\u00e9dia \n\ngeom\u00e9trica de crescimento anual do contingente urbano de 4,4%, enquanto a da popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal foi de 2,5%. \n\nUma opini\u00e3o corrente, todavia, \u00e9 de que os sucessos econ\u00f4micos alcan\u00e7ados n\u00e3o se \n\nfizeram acompanhar de \u00eaxitos na pol\u00edtica social. Visto que na d\u00e9cada de 1980, o Brasil,  \n\nrespondia por um dos maiores Produtos Nacionais Brutos da economia ocidental e exibia uma \n\ndas mais regressivas distribui\u00e7\u00f5es de renda do planeta. \n\nUma fase mais recente, no processo acelerado de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil, diz respeito \n\naos efeitos da seq\u00fc\u00eancia de recess\u00f5es que abalaram o referido modelo desenvolvimentista a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980 (DAVIDOVICH, 1995). Essas recess\u00f5es colocaram em quest\u00e3o os \n\nlimites da atua\u00e7\u00e3o do Estado e a posi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no sistema contempor\u00e2neo de globaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo mercado. \n\nOs esfor\u00e7os de implantar no pa\u00eds uma economia de mercado de inspira\u00e7\u00e3o neoliberal, a \n\npar de preocupa\u00e7\u00f5es em torno da estrutura\u00e7\u00e3o de um meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico (SANTOS, \n\n1990) podem ser tomados como tra\u00e7os marcantes do contexto social e urbano desta fase. Fase \n\nde ambig\u00fcidade do poder do Estado central, que enfrenta reivindica\u00e7\u00f5es de propostas \n\nconcretas de um novo modelo de desenvolvimento para o pa\u00eds e a emers\u00e3o de novas formas \n\nde gest\u00e3o, a partir de setores da inform\u00e1tica e das comunica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de outros poderes \n\nparalelos. \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\n\u00c9 tamb\u00e9m marco, dessa fase, a pauperiza\u00e7\u00e3o das metr\u00f3poles, decorrente de variados \n\nfatores, tais como: per\u00edodos de recess\u00e3o, o privilegiamento a pol\u00edticas de exporta\u00e7\u00e3o, \n\nimplicando compress\u00e3o salarial a fim de baixar custos de produ\u00e7\u00e3o e a drenagem de capital \n\npara fora, segundo imposi\u00e7\u00f5es da d\u00edvida externa (DAVIDOVICH, 1995). Logo, a metr\u00f3pole \n\nempobrecida, constituiu-se em l\u00f3cus de conflitos crescentes em prol de trabalho, moradia, \n\neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e seguran\u00e7a. \n\nRegi\u00f5es como o eixo Rio-S\u00e3o Paulo que apresentam tend\u00eancia \u00e0 megal\u00f3pole, \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas e conurba\u00e7\u00f5es, que representam uma reestrutura\u00e7\u00e3o de mercados de \n\ntrabalho derivada do \u00eaxodo rural, quer pela inexist\u00eancia de pol\u00edticas efetivas para o setor \n\nprim\u00e1rio ou pela moderniza\u00e7\u00e3o do campo, constituem genericamente o Brasil metropolitano.  \n\nEm 2000, conforme o IBGE, o Brasil possui 28 regi\u00f5es metropolitanas, nas quais \n\nvivem cerca de 67,9 milh\u00f5es de habitantes, o que corresponde a 40,03% da popula\u00e7\u00e3o total do \n\npa\u00eds. Neste segmento do urbano, acumulam-se problemas, alguns dos quais estruturais, que o \n\ncrescimento econ\u00f4mico n\u00e3o equacionou. S\u00e3o bols\u00f5es de mis\u00e9ria, de desempregados e de \n\nsubempregados, contingentes de desalentados e de desabrigados.  \n\nSegundo dados apresentados na Segunda Confer\u00eancia Mundial das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Assentamentos Humanos, a Habitat e ou Instanbul+5, que ocorreu em junho de 2001 \n\nem Nova York, das 4,4 milh\u00f5es de unidades habitacionais constru\u00eddas entre 1995 e 1999 no \n\nBrasil, 3,7 milh\u00f5es foram erguidas por fam\u00edlias pobres e, na maioria das vezes, em \n\nloteamentos irregulares nas periferias das grandes cidades e regi\u00f5es metropolitanas.  \n\nGrande parte das popula\u00e7\u00f5es de baixo poder aquisitivo, sem poder arcar com o alto \n\ncusto das habita\u00e7\u00f5es regulares, encontram-se exclu\u00eddas do mercado imobili\u00e1rio legal e \n\nbuscam meios alternativos de moradia.  \n\nRolnik (2004) classifica esse processo de \u201curbaniza\u00e7\u00e3o de risco\u201d, marcado pela falta \n\nde seguran\u00e7a, quer do terreno, quer da constru\u00e7\u00e3o ou ainda da condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da posse \n\ndaquele territ\u00f3rio. As \u00e1reas onde se desenvolvem os mercados de moradia para a popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixo poder aquisitivo s\u00e3o, via de regra, aquelas que pelas caracter\u00edsticas ambientais s\u00e3o mais \n\nfr\u00e1geis, perigosas e ou dif\u00edceis de ocupar com a urbaniza\u00e7\u00e3o: encostas \u00edngremes, beira de \n\nc\u00f3rregos e \u00e1reas alagadi\u00e7as.  \n\nEssas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o refor\u00e7adas por um estudo do IBGE, denominado Pesquisa de \n\nInforma\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas Municipais (MUNIC) e divulgado em novembro de 2003, segundo o \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\nqual, quase metade das prefeituras brasileiras enfrentam problemas relacionados a \n\nloteamentos irregulares, sendo esse quadro mais grave nas regi\u00f5es metropolitanas. \n\n Como loteamentos irregulares, em geral n\u00e3o reconhecidos oficialmente pelas \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, apresentam prec\u00e1ria infra-estrutura, verificada, por exemplo, na \n\naus\u00eancia de energia el\u00e9trica, \u00e1gua servida e rede sanit\u00e1ria.  \n\nA car\u00eancia energ\u00e9tica nesses loteamentos, em geral, \u00e9 parcialmente suprida atrav\u00e9s de \n\ninstala\u00e7\u00f5es clandestinas, chamadas popularmente de gatos. Caracterizam-se por instala\u00e7\u00f5es \n\nilegais de m\u00e1 qualidade, sujeitas a curtos-circuitos, ocasionando riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. As \n\nCompanhias respons\u00e1veis pelo abastecimento energ\u00e9tico, em fun\u00e7\u00e3o desta demanda extra-\n\nor\u00e7ament\u00e1ria, alteram suas tarifas, repassando aos demais consumidores custos adicionais do \n\nservi\u00e7o. \n\nA \u00e1gua servida e tratada \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial na qualidade da sa\u00fade p\u00fablica, pois, \n\nconstituindo cerca de 70% da composi\u00e7\u00e3o do organismo humano, desempenha fun\u00e7\u00f5es \n\nfisiol\u00f3gicas fundamentais, como: dissolver e diluir todos os componentes sol\u00faveis que entram \n\nno organismo ou que permanecem como constituintes celulares; constituir ve\u00edculo de \n\nelementos e compostos a serem excretados; regular a temperatura corporal pelo processo de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o, etc. (BRANCO, 1991). Contudo, o fornecimento de \u00e1guas servidas e tratadas, \n\nfundamentais a vida, em comunidades assentadas de forma irregular, quando da inexist\u00eancia \n\nde pol\u00edticas r\u00edgidas de fiscaliza\u00e7\u00e3o, perpetuam o avan\u00e7o deste tipo de ocupa\u00e7\u00e3o.     \n\nCom a aus\u00eancia de uma rede sanit\u00e1ria os res\u00edduos l\u00edquidos e s\u00f3lidos, produzidos nos \n\nloteamentos irregulares, s\u00e3o lan\u00e7ados diretamente em cursos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximos, os quais, \n\nacabam contaminados. Os efeitos desta contamina\u00e7\u00e3o ir\u00e3o se fazer sentir pela extin\u00e7\u00e3o da \n\nflora e fauna aqu\u00e1tica e pelos elevados gastos com a popula\u00e7\u00e3o, sobretudo p\u00fablicos, na \u00e1rea \n\nda sa\u00fade.  \n\nO Departamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto de Barbacena \u2013 MG, a partir de dados \n\ndo Banco Nacional de Desenvolvimento (BNDES, 1998), divulga que 65% das interna\u00e7\u00f5es \n\nhospitalares de crian\u00e7as menores de 10 anos, no Brasil, est\u00e3o associadas \u00e0 falta de saneamento \n\nb\u00e1sico. Entre as doen\u00e7as mais comuns no pa\u00eds, principalmente em crian\u00e7as, destacam-se \n\nparasitoses, verminoses, infec\u00e7\u00f5es intestinais, doen\u00e7as de pele, que se manifestam por meio \n\nde sintomas como: diarr\u00e9ia, dor de barriga, febre, v\u00f4mitos, desidrata\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00f5es \n\n(CASTRO, 1995). \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\nEssas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes para se evidenciar um Brasil metropolitano em \n\nconflitos: sociais versus f\u00edsicos. As solu\u00e7\u00f5es, em muitos casos, resumem-se em pol\u00edticas \n\nemergenciais. Conforme Davidovich (1995) \u00e9 na metr\u00f3pole que se tem particular visibilidade \n\nda supera\u00e7\u00e3o do planejamento territorial de m\u00e9dio e longo prazo, por planos de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nde curto prazo, os quais acredita, passaram a vigir na pol\u00edtica nacional. \n\nV\u00e1rios estudiosos afirmam que a aus\u00eancia de um planejamento territorial efetivo, na \n\norienta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de muitas cidades brasileiras, propiciou ambientes urbanos \n\ncom elevados n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nResultante de um Semin\u00e1rio de t\u00e9cnicos e funcion\u00e1rios em planejamento urbano, \n\nreunidos em Bogot\u00e1 em 1958, postulou-se a Carta dos Andes. Esta, al\u00e9m de trazer importantes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es conceituais ao planejamento territorial, encarou-o de um ponto de vista novo \n\npara a \u00e9poca: sua aplica\u00e7\u00e3o em pa\u00edses em vias de desenvolvimento. Segundo a defini\u00e7\u00e3o da \n\nCarta dos Andes: Planejamento \u00e9 um processo de ordenamento e previs\u00e3o para se conseguir, \n\nmediante a fixa\u00e7\u00e3o de objetivos e por meio de uma a\u00e7\u00e3o racional, a utiliza\u00e7\u00e3o \u00f3tima dos \n\nrecursos de uma sociedade em uma \u00e9poca determinada (BIRKHOLZ, 1983).  \n\nO conjunto de orienta\u00e7\u00f5es para o planejamento nos pa\u00edses latino-americanos, a partir \n\ndo referido Semin\u00e1rio, considera de primordial import\u00e2ncia \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s do estabelecimento, como ponto de partida, de metas sociais e \n\necon\u00f4micas, e a ordena\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos, f\u00edsicos, sociais e pol\u00edticos. Neste \n\ncontexto, \u00e9 de extraordin\u00e1ria influ\u00eancia a atua\u00e7\u00e3o do Estado, atrav\u00e9s do planejamento \n\ngovernamental, integrando-se diversos escal\u00f5es conjunturais - nacional, regional e local \n\n(BIRKHOLZ, 1983).  \n\nProp\u00f5e-se, neste trabalho, contribuir a estas \u00faltimas observa\u00e7\u00f5es, ou seja, subsidiar as \n\norienta\u00e7\u00f5es para o planejamento territorial, considerando-se os recursos citados para \n\nordena\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis econ\u00f4micas, sociais, f\u00edsicas e pol\u00edticas). Busca-se, a partir da concep\u00e7\u00e3o \n\nde que planejamento pressup\u00f5e o conhecimento (CAVALCANTI, 1997), mediante a an\u00e1lise \n\nambiental urbana, identificar, avaliar e relacionar vari\u00e1veis ambientais. Assim sendo, \n\napresentar os conceitos de an\u00e1lise, ambiental e urbano, neste contexto de estudo, faz-se \n\nessencial. \n\nA an\u00e1lise, segundo Houaiss, Villar &amp; Franco (2001), caracteriza-se: como o estudo  \n\npormerizado de cada parte de um todo, para se conhecer melhor sua natureza, suas fun\u00e7\u00f5es, \n\nrela\u00e7\u00f5es, causas, etc. e ou como m\u00e9todo com que se descreve, caracteriza e compreende algo, \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\npara propiciar uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do mesmo.  \n\nO conceito de ambiental, relativo a ambiente, deseja remeter a uma no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, como um sistema composto por rela\u00e7\u00f5es sociais articuladas a rela\u00e7\u00f5es f\u00edsico-\n\nsociais. O ambiental, neste contexto, \u00e9 social e historicamente constru\u00eddo. Sua constru\u00e7\u00e3o se \n\nfaz no processo da intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre uma sociedade em movimento e um espa\u00e7o f\u00edsico \n\nparticular que se modifica permanentemente. \u00c9, ao mesmo tempo, passivo e ativo. Ao ser \n\nmodificado, torna-se condi\u00e7\u00e3o para novas mudan\u00e7as, modificando assim, a sociedade \n\n(COELHO, 2001). \n\nO urbano compreende a aglomera\u00e7\u00e3o humana, localizada numa \u00e1rea geogr\u00e1fica \n\ncircunscrita, cuja dimens\u00e3o f\u00edsica \u00e9 a cidade e ou parcela desta. Santos (1994) refere-se \u00e0 \n\ncidade como um meio ambiente constru\u00eddo, que \u00e9 o retrato da diversidade das classes, das \n\ndiferen\u00e7as de renda e dos modelos culturais. \n\nO campo te\u00f3rico de reflex\u00e3o, deste trabalho, ter\u00e1 como constante a indissociabilidade \n\nentre esses \u00faltimos tr\u00eas elementos conceitualizados e como objeto de investiga\u00e7\u00e3o as \n\n\u201cdial\u00e9ticas das mudan\u00e7as ambientais\u201d (HARVEY, 1996 apud COELHO, 2001, p. 22). \n\nDireciona-se, dessa forma, ao desafio metodol\u00f3gico de articular, num modelo coerente, \u00e0s \n\nan\u00e1lises dos processos f\u00edsicos e sociais no urbano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\n1.2 Objetivos e justificativa da pesquisa \n\n \n\n1.2.1 Objetivo geral \n\nO objetivo geral deste trabalho consiste em elaborar uma an\u00e1lise ambiental urbana da \n\nVila Augusta, a partir do processo de estrutura\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre e \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, considerando-se a intera\u00e7\u00e3o de esferas \n\nde estudos de processos f\u00edsicos e de ocupa\u00e7\u00e3o e usos do solo. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos \n1.2.2.1 Analisar o quadro geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico regional; \n\n1.2.2.2 Analisar as diferentes formas de relevo e identificar os processos \n\nmorfogen\u00e9ticos e morfodin\u00e2micos a elas relacionados, a partir da elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nmapeamento geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo; \n\n1.2.2.3 Analisar os impactos da urbaniza\u00e7\u00e3o na hidrologia da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\narroio Feij\u00f3 e implica\u00e7\u00f5es ambientais resultantes na \u00e1rea da Vila Augusta; \n\n1.2.2.4 Analisar as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, \n\ncorrelacionando-se dados pluviom\u00e9tricos \u00e0 emiss\u00e3o de decretos oficiais de emerg\u00eancia para a \n\nVila Augusta; \n\n1.2.2.5 Contextualizar, s\u00f3cio-historicamente, o processo de estrutura\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Porto Alegre e de urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3;  \n\n1.2.2.6 Analisar as condi\u00e7\u00f5es de saneamento na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o, das mesmas, na Vila Augusta; \n\n1.2.2.7 Mapear e analisar a evolu\u00e7\u00e3o das coberturas do solo em diferentes marcos \n\ntemporais na Vila Augusta e a organiza\u00e7\u00e3o, deste espa\u00e7o em estudo, frente \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es \n\nurbanas e ambientais vigentes, nas diferentes esferas do poder p\u00fablico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\n1.2.3 Justificativa \n\nA \u00e1rea de estudo esta inserida em um dos mais importantes n\u00facleos urbanos do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, a Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \u2013 RMPA, mais especificamente \n\nno munic\u00edpio de Viam\u00e3o (Figura 01).  \n\nViam\u00e3o \u00e9 composto por cinco distritos urbanos e tr\u00eas distritos rurais. A \u00e1rea de \n\ninteresse se situa no distrito urbano de Passo do Sab\u00e3o, mais especificamente na por\u00e7\u00e3o \n\nnordeste deste, e corresponde a Vila Augusta. Esta, \u00e9 subdividida em tr\u00eas loteamentos: \n\nAugusta Marina, Augusta Fiel e Augusta Meneguini (Figura 02). \n\nA Vila Augusta se situa no exut\u00f3rio h\u00eddrico de grande \u00e1rea do Distrito do Passo do \n\nSab\u00e3o, do Distrito de Viam\u00f3polis e do Distrito Sede, principais centros urbanos de Viam\u00e3o. A \n\nVila \u00e9 drenada por cinco canais fluviais: arroios Semin\u00e1rio, Dornelinhos, Cec\u00edlia, Cantegril, \n\nMorro Santana, os quais, confluem com o arroio Dorneles, reconhecido a jusante da Vila \n\ncomo Arroio Feij\u00f3 (Figura 03), que contribui para a vaz\u00e3o de um dos rios mais polu\u00eddos da \n\nRMPA, o rio Gravata\u00ed (LEITE, 1997).  \n\nOs loteamentos da Vila Augusta foram registrados no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950 e se \n\ninserem na primeira leva de loteamentos urbanos, abertos para comercializa\u00e7\u00e3o, em Viam\u00e3o \n\n(MEUCCI, 1987). O processo de forma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, assim como do munic\u00edpio em \n\nque se insere, esta atrelado ao contexto de forma\u00e7\u00e3o da RMPA.  \n\nO desenvolvimento e a consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria no munic\u00edpio de Porto Alegre, sob a \n\nhegemonia do capital monopolista nacional e internacional, oportunizou as condi\u00e7\u00f5es para um \n\naumento da participa\u00e7\u00e3o do setor secund\u00e1rio e terci\u00e1rio na economia local, redefinindo assim \n\no emprego da maior parte da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa, que, a partir de ent\u00e3o, passou \n\na realizar-se em bases eminentemente urbanas. Processo esse acompanhado pela ocorr\u00eancia \n\nde um crescente e intenso fluxo de imigra\u00e7\u00e3o para a cidade, da for\u00e7a de trabalho excedente na \n\nregi\u00e3o, e, com ele, um aumento progressivo na demanda por novas habita\u00e7\u00f5es na cidade e sua \n\n\u00e1rea mais pr\u00f3xima polarizada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\n \n\nFigura 02 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Vila Augusta no munic\u00edpio de Viam\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\n \n\nFigura 03 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 em contexto urbano \n\nViam\u00e3o enquanto \u00e1rea pr\u00f3xima polarizada, na d\u00e9cada de 1970, tornou-se \n\nessencialmente urbano, fruto de um crescimento migrat\u00f3rio muito elevado. Na referida d\u00e9cada \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\ne de 1980, os migrantes constitu\u00edram a maior parte da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, com \u00edndices \n\nde 63,89% e 69,46% da popula\u00e7\u00e3o total, respectivamente (FUJIMOTO, 2001). Em 2000, \n\nsegundo dados do Censo Demogr\u00e1fico do IBGE, o munic\u00edpio possu\u00eda 227.429 habitantes e \n\n93% dessa popula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1rea urbana. \n\nViam\u00e3o, no ranking da RMPA, \u00e9 o quinto munic\u00edpio mais populoso e apresenta um \n\ndos Produtos Internos Brutos per capita mais baixo. Conforme o Censo Demogr\u00e1fico (IBGE, \n\n1991), mais de 70% de sua popula\u00e7\u00e3o recebe at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Este percentual \n\npopulacional, referente a uma baixa renda per capita, \u00e9 inferior somente ao munic\u00edpio de \n\nAlvorada. \n\nPode-se afirmar que o acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, associado \u00e0 m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o \n\nde renda e h\u00e1 quase total inexist\u00eancia de uma pol\u00edtica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, permitiu a \n\nexpans\u00e3o urbana em \u00e1reas impr\u00f3prias, ocasionando in\u00fameros problemas ao meio f\u00edsico, \u00e0 \n\npr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o assentada e aos poderes p\u00fablicos respons\u00e1veis pelos servi\u00e7os de infra-\n\nestrutura nessas \u00e1reas (FUJIMOTO, 2001).  \n\nA situa\u00e7\u00e3o da RMPA, segundo pesquisas realizadas pela Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento \n\nMetropolitano e Regional \u2013 METROPLAN, de 1981 a 1991, revelou que a popula\u00e7\u00e3o \n\nmarginalizada, exclu\u00eddo o munic\u00edpio de Porto Alegre, cresceu a uma taxa de 9,7% ao ano, o \n\nque corresponderia em 1991 a 237.451 habitantes em n\u00facleos favelados (FUJIMOTO, 2001). \n\nEssas afirma\u00e7\u00f5es refletem, no \u00e2mbito da paisagem urbana capitalista, um mosaico de \n\nusos do solo que traduzem a l\u00f3gica do desenvolvimento desigual e excludente pela qual a \n\ncidade \u00e9 criada e reproduzida e que desconsidera a sustentabilidade do ambiente. Neste \n\ncontexto a qualidade da vida urbana fica comprometida, mediante a ocupa\u00e7\u00e3o irregular de \n\n\u00e1reas de v\u00e1rzeas, \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es, \u00e1reas com elevada declividade e suscet\u00edveis a \n\nprocessos erosivos, podendo levar \u00e0 perda de vidas humanas e materiais. \n\nA Secretaria do Meio Ambiente, da prefeitura de Viam\u00e3o, registra uma s\u00e9rie de \n\natendimentos decorrentes de situa\u00e7\u00e3o de risco geol\u00f3gico. Segundo profissionais ligados a esta \n\nSecretaria e a Secretaria do Planejamento do referido munic\u00edpio, assim como pareceres de \n\nmoradores, s\u00e3o tamb\u00e9m comuns enchentes no per\u00edmetro urbano da cidade, quando \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos considerados m\u00e9dios s\u00e3o suficientes para o ilhamento de determinadas vilas.  \n\nAssim sendo, para que a a\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de planejamento alcancem maior efici\u00eancia, \n\nnecessita-se da ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas adequadas que possibilitem orientar o \n\ncrescimento urbano, a fim de se preservar a sustentabilidade do ambiente. \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\nA base de sustenta\u00e7\u00e3o do planejamento f\u00edsico fundamenta-se na exata defini\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo e o planejamento urbano deve ser entendido como um \n\nprocesso cont\u00ednuo de reflex\u00f5es das a\u00e7\u00f5es humanas, calcado no conhecimento das altera\u00e7\u00f5es \n\nverificadas (FORESTI, 1986). \n\nLogo, pensando-se em uma atividade destinada a dar subs\u00eddios para a orienta\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o de uma comunidade, no caso a Vila Augusta, parte-se da hip\u00f3tese de \n\nque a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno urbano e sua evolu\u00e7\u00e3o podem ser realizadas atrav\u00e9s de \n\nan\u00e1lise ambiental, abrangendo marcos temporais de seu crescimento. \n\nSegundo Ross (1995) a an\u00e1lise e ou estudo ambiental, enquanto car\u00e1ter geogr\u00e1fico, \n\ncaracteriza-se como a abordagem de diversos temas da natureza e da sociedade de forma \n\nintegrada e din\u00e2mica. \n\nTais temas se referem ao cruzamento de informa\u00e7\u00f5es da geologia, geomorfologia, \n\nclimatologia, recursos h\u00eddricos, hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o, usos da terra, legisla\u00e7\u00e3o, etc., \n\nconsiderando-se an\u00e1lises de inser\u00e7\u00e3o regional e objetivando identificar as potencialidades e ou \n\nfragilidades do territ\u00f3rio frente \u00e0s caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o do mesmo, assim como, \n\nprogn\u00f3stico face \u00e0 din\u00e2mica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra (FUJIMOTO, 2001). \n\nDessa forma, acredita-se poss\u00edvel planejar a\u00e7\u00f5es corretivas e identificar com maior \n\ngrau de efici\u00eancia a localiza\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias de um desenvolvimento urbano inadequado. \n\nLogo, se fixa como  proposta deste trabalho \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise \n\nambiental para a aquisi\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios ao planejamento urbano da Vila Augusta no \n\nmunic\u00edpio de Viam\u00e3o/RS. \n\n \n\n1.3 Pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos \n\nAs transfer\u00eancias de mat\u00e9ria e energia no sistema terrestre comp\u00f5em um conjunto \n\ninterativo entre atmosfera, hidrosfera, litosfera e biosfera. As modifica\u00e7\u00f5es na entrada de \n\nenergia no sistema terrestre, provindos do sistema solar, por exemplo, ocasionam \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, ou seja, alteram as transfer\u00eancias de energia e mat\u00e9ria, redundando em novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais. Tais transforma\u00e7\u00f5es, graduais ou abruptas, expressam-se na superf\u00edcie \n\nterrestre atrav\u00e9s de mudan\u00e7as nos quadros paisag\u00edsticos. Esses conjuntos interativos, nas \n\nescalas espaciais do globo, da regi\u00e3o e do local, s\u00e3o sistemas de expressividade territorial \n\ndenominados geossistemas (CHRISTOFOLETTI, 1995).  \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nAs eventualidades no funcionamento do sistema terrestre possibilitaram \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ambientais ao longo do tempo geol\u00f3gico. Todavia, o surgimento e a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo Homo sapiens propiciou a inser\u00e7\u00e3o de nova for\u00e7a modificadora. Sobretudo no s\u00e9culo XX, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da forma de organiza\u00e7\u00e3o social desses indiv\u00edduos,  estes se tornaram poderosos \n\nagentes transformadores da superf\u00edcie terrestre. Interferem, por interm\u00e9dio de suas atividades, \n\nnos circuitos de mat\u00e9ria e energia e na composi\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa dos elementos \n\nintegrantes dos geossistemas. As transforma\u00e7\u00f5es ocorrem nas escalas locais e regionais, e \n\natualmente h\u00e1 tomada de consci\u00eancia sobre as repercuss\u00f5es na escala global \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1995). \n\nEssa progressiva tomada de consci\u00eancia, voltada \u00e0 \u00f3tica das transforma\u00e7\u00f5es \n\nambientais, tem possibilitado o ressurgimento da velha utopia dos ge\u00f3grafos, de promover, a \n\nt\u00e3o propalada abordagem de s\u00edntese da rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza.  \n\n\u00c9 not\u00f3rio, na divis\u00e3o do trabalho cientifico dominante, a separa\u00e7\u00e3o entre o natural e o \n\ns\u00f3cio\u2013hist\u00f3rico (GON\u00c7ALVES, 1989). A partir do s\u00e9culo XIX, as ci\u00eancias do homem e as da \n\nnatureza tomaram caminhos pr\u00f3prios, ignorando-se mutuamente. A Geografia, por\u00e9m, \n\npermaneceu numa posi\u00e7\u00e3o amb\u00edgua, uma vez que nem se definiu como uma ci\u00eancia natural, \n\nnem, tampouco, como social. Ali\u00e1s, grande parte das lacunas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da \n\nGeografia, colocando em quest\u00e3o o seu pr\u00f3prio grau de cientificidade, foram atribu\u00eddas \n\nexatamente a esse n\u00e3o alinhamento na divis\u00e3o dominante do trabalho cient\u00edfico. Dessa forma, \n\nestruturam-se no curr\u00edculo geogr\u00e1fico ci\u00eancias naturais \u2013 a geografia f\u00edsica \u2013 e as ci\u00eancias \n\nhumanas \u2013 a geografia humana (GON\u00c7ALVES, 1995).  \n\nA reflex\u00e3o sobre o ambiente exige a elei\u00e7\u00e3o de novos paradigmas que, no m\u00ednimo, \n\nsejam capazes de n\u00e3o tomar \u201csociedade\u201d e \u201cnatureza\u201d como p\u00f3los excludentes. Para se \n\ncompreender as rela\u00e7\u00f5es de submiss\u00e3o ou de domina\u00e7\u00e3o das sociedades com o meio natural, \n\nem fun\u00e7\u00e3o das formas de organiza\u00e7\u00e3o utilizadas, o pesquisador ter\u00e1 necessariamente que \n\nromper com a concep\u00e7\u00e3o anacr\u00f4nica de \u201cGeografia compartimentada\u201d (ADAS, 1979). A \n\norienta\u00e7\u00e3o de que somente a especializa\u00e7\u00e3o, seja social ou natural (no caso da Geografia), \n\nlevar\u00e1 ao conhecimento objetivo daquilo a que se prop\u00f5e fazer, constitui uma viola\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria realidade, pois, a verdade \u00e9 o todo e n\u00e3o \u00e0 parte.  \n\nCom essa orienta\u00e7\u00e3o se almeja a \u201cunidade da Geografia\u201d (ADAS, 1979),  sua base \n\ncient\u00edfica, para  se constituir como ci\u00eancia e n\u00e3o como especula\u00e7\u00f5es de pontos de vista de \n\ncuriosidades da esfera natural e hist\u00f3rico-cultural. Quer se evitar, dessa forma, a dissocia\u00e7\u00e3o \n\nda totalidade dos fen\u00f4menos.  \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\nA Geografia, neste contexto de estudo, procura estabelecer e dirigir suas an\u00e1lises  \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es que se manifestam entre as coletividades humanas e os espa\u00e7os onde estas se \n\nassentam, visto que \u201c[...] \u00e9 do tipo de relacionamento dos homens entre si que deriva o tipo de \n\nrela\u00e7\u00f5es das coletividades humanas com o seu quadro natural\u201d (ADAS, 1979, p. 45).  H\u00e1 de \n\nse considerar, inclusive como fundamento a essa abordagem, a an\u00e1lise das marcas deixadas \n\nsobre o espa\u00e7o pela a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da interven\u00e7\u00e3o da sociedade na natureza. Tais observa\u00e7\u00f5es \n\npermitem que se resgate o pr\u00f3prio sentido do voc\u00e1bulo Geografia: geo/terra e grafia/registro, \n\nmarca\u00e7\u00e3o. Assim sendo, originalmente um conceito jur\u00eddico-politico de limita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, \n\no territ\u00f3rio, torna-se um conceito-chave para os ge\u00f3grafos (GON\u00c7ALVES, 1989). \n\nUma sociedade faz mais do que simplesmente ocupar seu territ\u00f3rio; na verdade ela o \n\nproduz e reproduz, na medida em que projeta sobre ele significados que s\u00e3o, necessariamente, \n\nresultantes de processos complexos.   \n\nA organiza\u00e7\u00e3o territorial de uma sociedade remete a duas dimens\u00f5es de (re) produ\u00e7\u00e3o: \n\nas rela\u00e7\u00f5es sociais e as rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza que as pr\u00e1ticas sociais vigentes \n\nengendram. As rela\u00e7\u00f5es sociais vigentes, neste sentido, reagem n\u00e3o apenas as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos diferentes grupos e indiv\u00edduos de uma sociedade, mas tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es que estes \n\nestabelecem com a natureza. Logo, entender o sentido e a natureza da organiza\u00e7\u00e3o territorial \n\ndas sociedades pressup\u00f5e, pois, desvendar os modos historicamente determinados, atrav\u00e9s dos \n\nquais esta sociedade produz e se reproduz (VAINER, 1991). \n\nNeste sentido, de acordo com Gon\u00e7alves (1989, p. 310), \u201c[...] a primeira preocupa\u00e7\u00e3o \n\nque devemos ter na abordagem geogr\u00e1fica da quest\u00e3o ambiental diz respeito \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da \n\nescala de an\u00e1lise a ser adotada.\u201d Uma abordagem geogr\u00e1fica da quest\u00e3o ambiental, tomando \n\npor base o territ\u00f3rio de parte do urbano ou loteamentos, deve, necessariamente, partir \n\ndaqueles processos que, a essa escala espacial, mostram-se respons\u00e1veis pelos problemas \n\nambientais que ali se configuram. \n\nUma segunda preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escala, n\u00e3o menos importante, esta \n\nrelacionada ao fato de que muitos dos problemas ambientais com que nos defrontamos t\u00eam \n\nsuas origens em processos s\u00f3cio-historicos. Eis a\u00ed um novo desafio de escala: a temporal. \n\nPois, conforme Santos (1979), o espa\u00e7o \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o de tempos. \n\nChristofoletti (1995), fundamenta essas observa\u00e7\u00f5es quando, afirma que nos estudos \n\ndas mudan\u00e7as ambientais s\u00e3o essenciais: os par\u00e2metros espacial (envolvendo a expressividade \n\nareal ou territorial) e temporal (envolvendo a no\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica e evolu\u00e7\u00e3o) e acresce, a essas \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\nobserva\u00e7\u00f5es, quando fundamenta sobre a an\u00e1lise do estado e do funcionamento no momento \n\natual, por meio de abordagens hol\u00edsticas, dos sistemas ambientais. \n\nO estudo ambiental pressup\u00f5e, portanto, uma an\u00e1lise em movimento ou processual. Ao \n\nvisionar o estudo ambiental e retrat\u00e1-lo, em suas pesquisas, o cientista esta analisando o \n\nest\u00e1gio de um movimento cont\u00ednuo. Sua pesquisa tem a import\u00e2ncia de um registro hist\u00f3rico, \n\nessencial ao conhecimento do conjunto de um processo, que n\u00e3o finaliza, mas se redireciona, \n\ncom a\u00e7\u00f5es mitigadoras. Coelho (2001) afirma, ao se reportar a impacto ambiental, que este \n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 resultado de uma determinada a\u00e7\u00e3o realizada sobre o ambiente, mas tamb\u00e9m rela\u00e7\u00e3o \n\nde mudan\u00e7as sociais e ecol\u00f3gicas em movimento. \n\nNeste contexto de estudo, na medida em que implica um  modo determinado de \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza (em escala espacial e temporal), o loteamento urbano \u00e9 institu\u00eddo \n\ncomo categoria anal\u00edtica a n\u00edvel municipal e intermunicipal. Conhecer, pois, a din\u00e2mica das \n\ndiferentes rela\u00e7\u00f5es sociais, que no interior de cada loteamento instituem as rela\u00e7\u00f5es de poder, \n\n\u00e9 desvendar o como, por que, por quem, para quem a natureza \u00e9 apropriada. \n\n  Exige-se que se leve tamb\u00e9m em conta as rela\u00e7\u00f5es regionais, pois a compreens\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder, que no interior de cada loteamento definem o modo como a natureza \u00e9 \n\napropriada , s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada caso n\u00e3o se perca de vista o seu modo de inser\u00e7\u00e3o no \n\nquadro das rela\u00e7\u00f5es regionais.  \n\nDo exposto, em suma, objetiva-se a multidimensionalidade e a diversidade, entendidas \n\npor Santos (1995)  como imposi\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas ao trabalho das quest\u00f5es \n\nambientais.. \u00c0 multidimensionalidade e a diversidade se associa uma postura relacional, \n\nrelativa e m\u00faltipla. \n\nBusca-se avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o as teorias dos processos de mudan\u00e7a (COELHO, 2001), \n\nque resultam da intera\u00e7\u00e3o dos processos f\u00edsicos e sociais, reconhecendo a \n\nmultidimensionalidade dos processos ambientais e a transdisciplinariedade como pr\u00e1tica de \n\npesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\n1.4 Procedimentos metodol\u00f3gicos e operacionais  \n\n Com a finalidade de representar os pressupostos te\u00f3rico/metodol\u00f3gicos, calcados na \n\nmulti e transdisciplinariedade,  apresenta-se de forma gr\u00e1fica um roteiro (Figura 04) que \n\ncontextualiza os procedimentos metodol\u00f3gicos/operacionais mais espec\u00edficos de cada etapa do \n\ntrabalho. O roteiro metodol\u00f3gico/operacional tamb\u00e9m informa sobre as an\u00e1lises a serem \n\nprocessadas e inter relacionadas, fundamentando-se a An\u00e1lise Ambiental Urbana na Vila \n\nAugusta. \n\n \n\n \nFigura 04 \u2013 Esferas de estudos da an\u00e1lise ambiental \n\n \n\nAs an\u00e1lises que seguem pretendem contextualizar a Vila Augusta a partir das \n\ndin\u00e2micas  regionais f\u00edsicas e sociais, entre elas, por exemplo, din\u00e2micas da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo arroio Feij\u00f3 e da RMPA.  \n\n \n\n1.4.1 An\u00e1lise dos Processos F\u00edsicos \n\n As \u00e1reas que contribuem com conhecimentos espec\u00edficos, quanto aos processos f\u00edsicos \n\nneste contexto de estudo, s\u00e3o a geologia, a geomorfologia, a hidrologia e a climatologia. \n\nTra\u00e7am-se algumas considera\u00e7\u00f5es, sobre esses conhecimentos espec\u00edficos abordados, quanto \n\na sua import\u00e2ncia na an\u00e1lise ambiental urbana e os procedimentos metodol\u00f3gicos e \n\noperacionais a serem executados. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\n1.4.1.1 An\u00e1lise geol\u00f3gica \n\n A an\u00e1lise geol\u00f3gica compreende: revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica no \n\ncontexto regional, buscando-se apreender os principais eventos e suas conseq\u00fc\u00eancias nas \n\ncaracter\u00edsticas litol\u00f3gicas/estruturais na \u00e1rea de estudos e registros obtidos em trabalhos de \n\ncampo.  \n\nA abordagem anal\u00edtica deve centrar informa\u00e7\u00f5es sobre a constitui\u00e7\u00e3o, textura e \n\nestrutura dos principais tipos de rochas identificadas, pois, esses elementos, subsidiam a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica e morfogen\u00e9tica da \u00e1rea de estudos e indicam  potencialidades \n\ne fragilidades do meio f\u00edsico (FUJIMOTO, 2001). \n\n Rochas distintas apresentam comportamentos distintos frente aos processos de \n\nintemperismo, resultando em materiais de cobertura variados. Os diversos tipos de rocha e de \n\nmateriais de cobertura, considerando suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, podem favorecer de \n\nforma mais e ou menos intensa a ocorr\u00eancia de processos erosivos, movimentos de massa, \n\nquedas de blocos e ou inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1.4.1.2 Mapeamento e an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica \n\nOs mapeamentos e an\u00e1lises das formas, g\u00eaneses e din\u00e2micas do relevo subsidiam a \n\navalia\u00e7\u00e3o da fragilidade dos ambientes  e do potencial de uso da terra (ROSS, 1994).  As \n\nformas do relevo possuem intr\u00ednsecas rela\u00e7\u00f5es com o processo din\u00e2mico de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e da sociedade, influenciando o modo como esta se apropria do ambiente. \n\nOs estudos geomorfol\u00f3gicos necessitam dos conhecimentos de geologia, solos, dos \n\nclimas, das \u00e1guas, da cobertura vegetal e dos tipos de usos da terra.  Assim como, oferecem \n\nelementos para an\u00e1lise mais aprofundada desses pr\u00f3prios conhecimentos (FUJIMOTO, 2001).   \n\nA geomorfologia \u00e9 um campo cient\u00edfico que cuida do entendimento da \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o da topografia e sua caracteriza\u00e7\u00e3o. Procura tamb\u00e9m obter informa\u00e7\u00f5es \n\nsistem\u00e1ticas sobre a estrutura superficial das paisagens, com o prop\u00f3sito de obter informa\u00e7\u00f5es \n\ncrono geomorfol\u00f3gicas, uma vez que estas podem conduzir a visualiza\u00e7\u00e3o de uma cinem\u00e1tica \n\nrecente da paisagem. Al\u00e9m dessas preocupa\u00e7\u00f5es, a Geomorfologia \u201cmoderna\u201d, cuida de \n\nentender os processos morfoclim\u00e1ticos e pedog\u00eanicos atuais. Procura compreender \n\nglobalmente a fisiologia da paisagem (AB\u2019 SABER, 1969). \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\nPara Ross (1992) a fundamenta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, que se prop\u00f5e para trabalhar a \n\npesquisa geomorfol\u00f3gica, tem suas ra\u00edzes na concep\u00e7\u00e3o de Penck (1953), que definiu as \n\nfor\u00e7as geradoras das formas do relevo terrestre. Penck (1953) afirma que as atuais formas do \n\nrelevo terrestre s\u00e3o resultantes  do antagonismo das for\u00e7as motoras dos processos end\u00f3genos e \n\nex\u00f3genos, ou seja, da a\u00e7\u00e3o das for\u00e7as emanadas do interior da crosta terrestre de um lado e \n\ndas for\u00e7as impulsionadas atrav\u00e9s da atmosfera pela a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, atual e do passado, de \n\noutro. \n\nBaseado nos processos end\u00f3genos e ex\u00f3genos como geradores das formas grandes, \n\nm\u00e9dias e pequenas do relevo terrestre, Guerasimov (1946) e Mecerjakov (1968) \n\ndesenvolveram os conceitos de morfoestrutura e morfoescultura. Consideram, que todo relevo \n\nterrestre pertence a uma determinada estrutura que o sustenta e mostra um aspecto escultural \n\nque \u00e9 decorrente da a\u00e7\u00e3o do tipo clim\u00e1tico atual e pret\u00e9rito, que atuou e atua nessa estrutura \n\n(ROSS, 1992). \n\nFujimoto (2001) observou que Ross (1992), buscando aprimorar a taxonomia das \n\nformas de relevo, prop\u00f4s uma classifica\u00e7\u00e3o baseada nos postulados de Penck (1953), \n\nGuerasimov (1946 e 1959), Mercerjakov (1968), Demek (1967) e Tricart &amp; Cailleux (1965). \n\nSegundo Ross (1992, p. 23), \u201c[...] a classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 calcada fundamentalmente no aspecto \n\nfision\u00f4mico que cada tamanho de forma de relevo apresenta, n\u00e3o interessando a rigidez da \n\nextens\u00e3o em km\u00b2, mas sim o significado morfogen\u00e9tico e as influ\u00eancias estruturais e \n\nesculturais no modelado.\u201d  \n\nRoss (1994) afirma que com os v\u00e1rios t\u00e1xons ou categorias de formas de relevos \n\ndefinidos, pode-se com maior facilidade operacionalizar uma pesquisa geomorfol\u00f3gica tendo \n\ncomo apoio a cartografia das formas do relevo de diferentes tamanhos. \n\nDessa forma, para analisar o quadro geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo, assim como \n\nsua g\u00eanese e din\u00e2mica, com base na compartimenta\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da paisagem local \n\n(AB\u2019SABER, 1969), utiliza-se da proposta taxon\u00f4mica de Ross (1992), conforme \n\nrepresentado na Figura 05.  \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\n \n Figura 05 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico sobre a taxonomia do relevo. \nFonte: Ross (1992, p. 22). \n\nOs T\u00e1xons  representados por Ross (1992) correspondem: \n\n 1\u00b0 T\u00e1xon: suas caracter\u00edsticas estruturais definem um padr\u00e3o de formas grandes do \n\nrelevo. Est\u00e1 ligado ao conceito de unidade morfoestrutural, no exemplo, a bacia \n\nsedimentar. \n\n 2\u00b0 T\u00e1xon: corresponde as unidades morfoesculturais, geradas pela a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\nao  longo do tempo geol\u00f3gico na morfoestrutura. \n\n 3\u00b0 T\u00e1xon: corresponde as unidades dos padr\u00f5es de formas semelhantes do relevo, \n\nidentificadas em fun\u00e7\u00e3o do \u00edndice de disseca\u00e7\u00e3o do relevo, formato dos \n\ntopos,vertentes e vales. Pode-se ter v\u00e1rias unidades de padr\u00f5es de formas \n\nsemelhantes em cada unidade morfoescultural. \n\n 4\u00b0 T\u00e1xon: corresponde as formas de relevo individualizadas dentro de cada \n\nunidade de padr\u00e3o de formas semelhantes. As formas de relevo tanto podem ser de \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\nagrada\u00e7\u00e3o, como plan\u00edcies, terra\u00e7os, etc. ou de denuda\u00e7\u00e3o, como colinas, morros, \n\ncristas, etc. \n\n 5\u00b0 T\u00e1xon: corresponde as vertentes ou setores das vertentes, de g\u00eaneses distintas, \n\npertencentes a cada uma das formas individualizadas do relevo.  \n\n 6\u00b0 T\u00e1xon: corresponde \u00e0s formas menores, produzidas por processos erosivos ou \n\ndep\u00f3sitos recentes. S\u00e3o exemplos \u00e0s vo\u00e7orocas, ravinas, cicatrizes de \n\ndeslizamentos, bancos de sedimenta\u00e7\u00e3o atual, formas antr\u00f3picas como: cortes, \n\naterros, desmonte de morros, etc. \n\nNeste trabalho, avalia-se da Unidade Morfoestrutural \u00e0s Formas de Processos Atuais (ROSS, \n\n1992) verificadas na \u00e1rea de estudos. O mapeamento geomorfol\u00f3gico da Vila Augusta, \n\nconsiderando-se a escala adotada de trabalho, contempla graficamente o 4\u00b0 T\u00e1xon \n\n(representado pelas formas de relevo agradacionais \u2013 plan\u00edcies fluviais -  e denudacionais \u2013 \n\ncolinas) e o 5\u00b0 T\u00e1xon (representado por segmentos das colinas \u2013 topos planos/convexos, \n\nvertentes c\u00f4ncavas, convexas e retil\u00edneas). Ainda, \u00e9 contemplado na legenda uma leitura \n\nmorfogen\u00e9tica e morfodin\u00e2mica das formas e segmentos do relevo.  \n\nO mapeamento e an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica resultam de trabalhos em gabinete e a campo. \n\nAs atividades de gabinete compreendem levantamento bibliogr\u00e1fico sobre estudos realizados \n\nna \u00e1rea da Vila Augusta e entorno, assim como, levantamento de documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \n\nb\u00e1sica, destacando-se a aquisi\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas e de cartas topogr\u00e1ficas e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nnovos documentos cartogr\u00e1ficos. \n\nUtilizam-se como documentos cartogr\u00e1ficos b\u00e1sicos: cartas topogr\u00e1ficas em escala \n\n1:10.000, Folhas: Porto Alegre D/Arq. 2987.2.D e I/Arq. 2987.2.I, elaboradas pela \n\nMETROPLAN em 1972; plantas dos loteamentos da Vila Augusta, em escala 1:2.000, \n\nelaboradas pela Secretaria de Obras de Viam\u00e3o e registros fotogr\u00e1ficos a\u00e9reos da \n\nMETROPLAN nas escalas de 1:20.000 e 1:8.000 , respectivamente, dos anos de 1966 e \n\n1972/1991. \n\nCom a aquisi\u00e7\u00e3o desses materiais, utilizando-se dos softwares AUTOCAD-MAP, \n\nIDRISI 32, SURFER e COREW DRAW 10, produzem-se outros documentos: base \n\ncartogr\u00e1fica digital,  mapas morfom\u00e9tricos (hipsom\u00e9trico e declividades) e, a partir de \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o, o mapa de elementos do relevo.   \n\nO produto da fotointerpreta\u00e7\u00e3o, o mapa de elementos do relevo, constitui-se em um \n\nconjunto de estereogramas (um para cada estereopar) que representam os aspectos \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\nmorfol\u00f3gicos da \u00e1rea interpretada. Esses estereogramas foram georreferenciados, utilizando-\n\nse de pontos identific\u00e1veis nas aerofotos e na base cartogr\u00e1fica, observando-se n\u00famero de \n\npontos suficientes \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de erro m\u00e9dia compat\u00edvel a escala de 1:8.000. Ap\u00f3s o \n\ngeorreferenciamento, digitalizou-se e se integrou os estereogramas a um sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, parte-se a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo. Estes, possuem como \n\nobjetivos principais: checar e corrigir as informa\u00e7\u00f5es do mapa de elementos do relevo; \n\nidentificar e analisar morfodin\u00e2micas nos padr\u00f5es de formas semelhantes do relevo e unidades \n\nde vertentes de morfog\u00eaneses distintas; fotografar as principais fei\u00e7\u00f5es do relevo e analisar \n\nvisualmente e de forma t\u00e1til o material de cobertura superficial.  \n\nSubsidiam os trabalhos de campo informa\u00e7\u00f5es hipsom\u00e9tricas, de declividades, \n\nmapeamentos geol\u00f3gicos (MENEGAT, 1998) e pedol\u00f3gicos (JUNGBLUT,1994)  da \u00e1rea de \n\nestudos, assim como, a percep\u00e7\u00e3o dos moradores ou trabalhadores locais sobre as din\u00e2micas \n\ngeomorfol\u00f3gicas. \n\nUtilizando-se dos trabalhos em gabinete e a campo, cruzando-se estas informa\u00e7\u00f5es, \n\nrealiza-se o mapeamento e a an\u00e1lise geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo.   \n\n \n\n1.4.1.3 An\u00e1lise hidrol\u00f3gica \n\nEste item do trabalho compreende a caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica da bacia do arroio \n\nFeij\u00f3, destacando-se aspectos fisiogr\u00e1ficos dos principais cursos fluviais da rede de drenagem. \n\nUtilizam-se, na aquisi\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es, as Cartas Topogr\u00e1ficas em escala 1:10.000, \n\nFolhas: Porto Alegre D/Arq. 2987.2.D e I/Arq. 2987.2.I, elaboradas pela METROPLAN em \n\n1972, leituras de curv\u00edmetro e observa\u00e7\u00f5es de campo. \n\nTamb\u00e9m, busca-se dissertar sobre as transforma\u00e7\u00f5es na hidrologia destes cursos \n\nfluviais, a partir do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, e as \n\nimplica\u00e7\u00f5es ambientais resultantes na \u00e1rea da Vila Augusta, sobretudo relacionadas \u00e0s \n\ninunda\u00e7\u00f5es. Estudos realizados pela PROFILL Engenharia e Ambiente Ltda &amp; \n\nMETROPLAN (2002) embasam esta an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\n1.4.1.4 An\u00e1lise climatol\u00f3gica (pluviometria) \n\nA an\u00e1lise climatol\u00f3gica permite aprofundar o estudo das fragilidades do ambiente, \n\npois subsidia o conhecimento da din\u00e2mica do relevo, a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos processos \n\nerosivos, movimentos de massa, assoreamentos e inunda\u00e7\u00f5es (FUJIMOTO, 2001). \n\nAs caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, de distribui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o da terra,  associados a determinados \u00edndices pluviom\u00e9tricos, podem, condicionar a \n\nocorr\u00eancia de eventos de risco. Dessa forma, o  conhecimento da din\u00e2mica das chuvas e o \n\nestudo da correla\u00e7\u00e3o entre valores pluviom\u00e9tricos e a ocorr\u00eancia de eventos de risco s\u00e3o \n\nfundamentais em estudos sobre as fragilidades do ambiente, considerando-se riscos de \n\nnatureza geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica (FUJIMOTO, 2001). \n\nCom base em bibliografias existentes, sobre as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do munic\u00edpio \n\nde Porto Alegre e arredores, esta an\u00e1lise contextualiza a \u00e1rea de estudo em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprincipais sistemas atmosf\u00e9ricos que a atingem.  \n\nCorrelacionam-se dados sobre temperaturas e precipita\u00e7\u00f5es, que abrangem o per\u00edodo \n\nde 1970 a 2003,  com registros de eventos de riscos na \u00e1rea de interesse. Busca-se dessa \n\nforma, atrelado a din\u00e2mica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, identificar per\u00edodos mais cr\u00edticos e  \n\n\u00edndices pluviom\u00e9tricos suficientes \u00e0s ocorr\u00eancias de eventos de riscos.  \n\nOs registros na Prefeitura de Viam\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o da Defesa Civil, quanto \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde eventos de riscos,  associados aos dados sobre temperaturas e precipita\u00e7\u00f5es do 8\u00ba Distrito \n\nde Meteorologia de Porto Alegre, localizado relativamente pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de estudos e que \n\ncobre valores de precipita\u00e7\u00f5es anuais, mensais e di\u00e1rias, subsidiam esta an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\n1.4.2 An\u00e1lise dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e usos do solo \n\nAs mudan\u00e7as e problemas ambientais, evidenciados em contexto urbano, derivam das \n\nformas de apropria\u00e7\u00e3o da natureza pela sociedade. A an\u00e1lise dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nusos do solo, neste estudo de caso, \u00e9 embasada em an\u00e1lises s\u00f3cio-hist\u00f3ricas, das condi\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento e atrav\u00e9s de mapeamentos dos usos do solo na Vila Augusta, em distintos marcos \n\ntemporais. A seguir, sobre essa abordagem, descrevem-se considera\u00e7\u00f5es sobre sua \n\nimport\u00e2ncia no contexto de estudo, diretrizes metodol\u00f3gicas e operacionais desenvolvidas. \n\n \n\n1.4.2.1 An\u00e1lise s\u00f3cio-hist\u00f3rica \n\nA an\u00e1lise s\u00f3cio-hist\u00f3rica busca apreender os fatores sociais, econ\u00f4micos e \n\npopulacionais que proporcionaram  o desenvolvimento do n\u00facleo urbano, em estudo, ao longo \n\nde sua hist\u00f3ria.  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o da Vila Augusta, baseia-se em \n\nbibliografia existente sobre a estrutura\u00e7\u00e3o da RMPA e a especializa\u00e7\u00e3o funcional da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 neste contexto, enfatizando-se o caso do munic\u00edpio de Viam\u00e3o, \n\nassim como,  em registros oficiais disponibilizados pela prefeitura deste munic\u00edpio, que \n\ncontemplam a hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o dos loteamentos urbanos que estruturam a Vila. \n\nEste t\u00f3pico da pesquisa, baseia-se tamb\u00e9m em entrevistas aplicadas a indiv\u00edduos \n\nresidentes na Vila Augusta ou que mant\u00e9m algum v\u00ednculo com a mesma, para tanto, elaborou-\n\nse um question\u00e1rio. Embora seja apresentado um modelo de question\u00e1rio, objetiva-se seu uso \n\napenas como norteador, mas n\u00e3o com fun\u00e7\u00e3o limitadora, sendo assim, o question\u00e1rio fica \n\nsujeito a imediatas altera\u00e7\u00f5es e acr\u00e9scimos durante o di\u00e1logo com o entrevistado, a fim de \n\nqualificar a conversa\u00e7\u00e3o durante sua concep\u00e7\u00e3o.  \n\nVisando-se obter informa\u00e7\u00f5es sobre as din\u00e2micas naturais do ambiente e os ind\u00edcios de \n\naltera\u00e7\u00f5es dessas din\u00e2micas, acredita-se, atrav\u00e9s das entrevistas, a compreens\u00e3o de uma \n\nmelhor percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em evid\u00eancia. As entrevistas foram gravadas, com a devida \n\nautoriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados, e posteriormente transcritas (Anexo 1). \n\nNeste item do trabalho, tamb\u00e9m se analisa um conjunto de medidas legais que avaliam \n\na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-institucional na conforma\u00e7\u00e3o da Vila Augusta. Estabelece-se rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a legisla\u00e7\u00e3o, enquanto instrumento oficial de ordenamento do uso da terra, e \u00e0 din\u00e2mica \n\nambiental (f\u00edsica e social) na \u00e1rea de estudos.   \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\n A legisla\u00e7\u00e3o brasileira disp\u00f5e sobre o uso, ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\nestabelecendo normas, limites e penalidades para proporcionar uma racional utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio por parte da popula\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos legais e institucionais s\u00e3o \n\nembasadas em legisla\u00e7\u00e3o urbana e ambiental vigentes, em esfera municipal, estadual e \n\nfederal, buscando-se integrarem \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em estudo.  \n\n  \n\n1.4.2.2 An\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de saneamento \n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), saneamento \u00e9 o controle de todos \n\nos fatores do meio f\u00edsico do homem, que exercem ou podem exercer efeitos nocivos sobre seu \n\nbem estar f\u00edsico, mental e social. O saneamento constitui um conjunto de a\u00e7\u00f5es sobre o \n\nambiente, com o car\u00e1ter de controle ambiental, cujo objetivo \u00e9 proteger a sa\u00fade do homem \n\n(BARROS, 1995). \n\nModernamente, a oferta de saneamento se associa a sistemas constitu\u00eddos por uma \n\ninfra-estrutura f\u00edsica (obras e equipamentos) que abrange, basicamente, os servi\u00e7os de coleta \n\nde \u00e1guas pluviais e controle de empo\u00e7amentos e inunda\u00e7\u00f5es; coleta , tratamento e disposi\u00e7\u00e3o \n\nambientalmente adequada e sanitariamente segura dos esgotos sanit\u00e1rios; coleta tratamento e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o ambientalmente adequada e sanitariamente segura dos res\u00edduos s\u00f3lidos rejeitados \n\npelas atividades antr\u00f3picas e abastecimento d\u2019\u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, com qualidade compat\u00edvel \n\ncom a prote\u00e7\u00e3o de sua sa\u00fade e em quantidade suficiente para a garantia de condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\nde conforto (BARROS, 1995).  \n\nAnalisam-se, neste item do trabalho, as condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico, as quais, \n\nrelativas \u00e0s formas de esgotamento sanit\u00e1rio, de disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e de \n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua, na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 e na Vila Augusta. Para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 se considera um estudo apresentado pela METROPLAN (2001), \n\nenfocando-se a an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de saneamento na \u00e1rea no ano de 1991 e para a Vila \n\nAugusta, utilizando-se de metodologia similar ao trabalho realizado pela METROPLAN \n\n(2001), avalia-se a evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de saneamento entre os anos de 1991 e 2000.   \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o deste item da pesquisa, sistematizaram-se informa\u00e7\u00f5es \n\ndisponibilizadas pelo IBGE, a partir do estudo das caracter\u00edsticas dos domic\u00edlios no \u00e2mbito de \n\nsetores censit\u00e1rios, nos censos de 1991 e 2000. Na Vila Augusta os setores censit\u00e1rios do \n\nIBGE de 1991 e 2000, contabilizados nesta pesquisa, foram definidos por possu\u00edrem \u00e1rea total \n\nou parcial inserida na Vila.   \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\nOs setores censit\u00e1rios, cuja \u00e1rea se apresentava parcialmente inserida na Vila Augusta, \n\nforam determinados em fun\u00e7\u00e3o de seu expressivo adensamento urbano (arruamentos e \n\nedifica\u00e7\u00f5es), ou seja, n\u00e3o foi determinante a porcentagem da \u00e1rea do setor inserida na Vila \n\nAugusta, mas sim sua expressividade em termos de adensamento urbano no contexto do setor \n\ncensit\u00e1rio. A avalia\u00e7\u00e3o do adensamento urbano foi poss\u00edvel a partir da an\u00e1lise de fotografias \n\na\u00e9reas de 1991, cartografia de base (plantas da Vila Augusta e entorno) e verifica\u00e7\u00e3o in loco.     \n\nConsiderando-se essa metodologia, nas contabiliza\u00e7\u00f5es de 1991, foram definidos os \n\nsetores censit\u00e1rios do munic\u00edpio de Viam\u00e3o dos distritos urbanos Sede, n\u00fameros 60, 61, 62, \n\n63, 64, 65, 66 e 67,  e Passo do Sab\u00e3o, n\u00fameros 13, 14, 15 ,16, 17, 20 e 21; e nas \n\ncontabiliza\u00e7\u00f5es de 2000, os setores censit\u00e1rios do distrito urbano de Passo do Sab\u00e3o, n\u00fameros  \n\n39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 58 e 60. \n\nPara a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de saneamento na Vila Augusta, al\u00e9m das \n\ninforma\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelos censos demogr\u00e1ficos do IBGE de 1991 e 2000, \n\nconsideram-se os pressupostos apresentados pela METROPLAN (2001) de adequabilidade, \n\nprecariedade e inadequabilidade, os quais caracterizados no cap\u00edtulo III desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1.4.2.3 Mapeamentos e an\u00e1lise dos usos do solo na Vila Augusta \n\nObjetiva-se, neste item do trabalho, a an\u00e1lise da  cobertura vegetal e usos da terra nos \n\nanos de 1973 e 1991 na Vila Augusta e suas implica\u00e7\u00f5es ambientais. Para Fujimoto (2001, p. \n\n57): \n\n[...] os registros hist\u00f3ricos, que revelam a evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e uso da \nterra, s\u00e3o express\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas do territ\u00f3rio, pois revelam a \napropria\u00e7\u00e3o da natureza pela sociedade e suas altera\u00e7\u00f5es, podendo indicar um retrato \ndas condi\u00e7\u00f5es e da qualidade ambiental.  \n\n Neste contexto de estudo, visando apreender importantes indicadores da qualidade e \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ambientais da \u00e1rea de estudos ao decorrer de seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nconsidera-se, como fundamento desta an\u00e1lise, a pesquisa sobre os seguintes registros \n\nhist\u00f3ricos:  fotografias a\u00e9reas de 1973 na escala de 1:8.000 (Fxs. 24B-1720/21/22/23 e 25B-\n\n1808/09/10/11) e fotografias a\u00e9reas de 1991 na escala de 1:8.000 (Fxs. 271-26/27/28 e 282-\n\n24/25/26) obtidas de v\u00f4os da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira sobre a RMPA e disponibilizadas em \n\nmeio anal\u00f3gico pela METROPLAN.  \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\nAs fotografias a\u00e9reas foram digitalizadas e importadas, atrav\u00e9s do software IDRISI, no \n\nformato 8 bits e georrefer\u00eanciadas ao sistema de coordenadas UTM. Identificam-se tr\u00eas \n\nclasses de coberturas do solo de interesse: coberturas florestais, de gram\u00edneas e antr\u00f3picas.  \n\nAs fotografias a\u00e9reas, utilizando-se de recursos do software IDRISI, foram \n\nreclassificadas. Os tons de cinza para cada alvo de interesse nas fotografias, representados por \n\npixeis de distintos valores (0 a 255), permitiram essa opera\u00e7\u00e3o. Tons de cinza escuro e \n\nrespectivos valores de pixeis representam as coberturas florestais, tons claros as coberturas \n\nantr\u00f3picas e tons intermedi\u00e1rios as coberturas de gram\u00edneas. \n\nCom os produtos das classifica\u00e7\u00f5es, das fotografias a\u00e9reas de 1973 e 1991, \n\nelaboraram-se mosaicos.  Informa\u00e7\u00f5es digitalizadas de cartografia de base (cartas topogr\u00e1ficas \n\nem escala 1:10.000, Folhas: Porto Alegre D/Arq. 2987.2.D e I/Arq. 2987.2.I, elaboradas pela \n\nMETROPLAN em 1972 e plantas dos loteamentos da Vila Augusta, em escala 1:2.000, \n\nelaboradas pela Secretaria de Obras de Viam\u00e3o em 2003), foram sobrepostas no Software \n\nSURFER e editados no COREL DRAW 10, originando os mapeamentos de coberturas do \n\nsolo para a Vila Augusta.  \n\nOs c\u00e1lculos de \u00e1reas foram realizados no Software IDRISI, tomados os cuidados de se \n\nconsiderar valores de \u00e1reas ocupadas pelos alvos cursos d\u2019\u00e1gua e \u00e1reas sombreadas. Estes, \n\nforam novamente classificados, de forma visual, a partir da cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edgonos sobre \n\nrespectivos alvos.  \n\nOs mapeamentos evidenciam a distribui\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o das classes de coberturas do \n\nsolo, distinguindo espa\u00e7os onde a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ainda n\u00e3o alterou o ambiente de \n\nforma significativa daqueles onde o fen\u00f4meno urbano causou transforma\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis.  \n\nPara Fujimoto (2001) a an\u00e1lise de Usos da Terra, evidenciada atrav\u00e9s de \n\nmapeamentos, \u00e9 fundamental na identifica\u00e7\u00e3o de processos que podem potencializar a \n\nocorr\u00eancia de movimentos de massa, processos erosivos e inunda\u00e7\u00f5es, frente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na \n\nforma original do relevo e das condi\u00e7\u00f5es da ocupa\u00e7\u00e3o. Estas, s\u00e3o determinantes de situa\u00e7\u00f5es \n\nde risco ou de surgimento de espa\u00e7os com elevado comprometimento da qualidade ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\n1.4.3 An\u00e1lise ambiental urbana \n\n O conhecimento do ambiente, neste estudo de caso, embasa-se em estudos geol\u00f3gicos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, pluviom\u00e9tricos, s\u00f3cio-hist\u00f3ricos, das condi\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento e da evolu\u00e7\u00e3o dos usos das coberturas de solo. Para a an\u00e1lise ambiental se exige \n\nque esses conhecimentos estudados sejam avaliados de forma integrada (FUJIMOTO, 2002). \n\n A an\u00e1lise ambiental n\u00e3o \u00e9 um fim, mas um meio, um estudo da din\u00e2mica processual de \n\nvari\u00e1veis f\u00edsicas e sociais, de formas relacional, relativa e m\u00faltipla (COELHO, 2001). \n\nObjetiva o estudo de cada parte de um todo, buscando-se se conhecer melhor sua g\u00eanese, suas \n\nfun\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, causas, etc.  \n\n \n\n1.4.3.1 An\u00e1lise ambiental da Vila Augusta \n\n Esta consiste a ultima etapa do trabalho, mas n\u00e3o se caracteriza propriamente como \n\num resultado final.  Busca-se, neste item, retomar as principais quest\u00f5es ambientais \n\nprocessadas durante as an\u00e1lises realizadas, de forma a evidenciar o car\u00e1ter multi e \n\ntransdisciplinar desta pesquisa, assim como, suas limita\u00e7\u00f5es. Em suma, procurar-se-\u00e1 destacar \n\na  multidimensionalidade (espacial e temporal)  de Santos (1995), em contexto processual \n\n(COELHO, 2001), na Vila Augusta. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nII - AN\u00c1LISE DOS PROCESSOS FIS\u00cdCOS \n\n \n\n2.1 Evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da \u00e1rea de estudos \n\nA evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da \u00e1rea, correspondente a Vila Augusta e a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo arroio Feij\u00f3, abrange aproximadamente um sexto dos 4,6 bilh\u00f5es de anos de exist\u00eancia da \n\nTerra. Remonta aos processos ocorridos desde cerca de 800 Ma. (milh\u00f5es de anos) atr\u00e1s - \n\nProteroz\u00f3ico Superior, quando houve uma colis\u00e3o de antigos continentes, at\u00e9 o Per\u00edodo \n\nQuatern\u00e1rio (Figura 06), quando se originou o lago Gua\u00edba (MENEGAT et al., 1998).  \n\nConforme mapeamento de Unidades Geol\u00f3gicas, apresentadas por Menegat et al. \n\n(1998) no Atlas Ambiental de Porto Alegre e neste trabalho adaptado (Figura 07), \n\nidentificam-se na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 nove Unidades Geol\u00f3gicas.  \n\nConsiderando-se a g\u00eanese dessas Unidades, no quadro da escala do tempo geol\u00f3gico, \n\nda Unidade mais antiga a mais recente, correspondem elas \u00e0s Unidades Geol\u00f3gicas: \n\nGranodiorito Lomba do Sab\u00e3o, Granito Santana, Granito Feij\u00f3, Granito Independ\u00eancia, \n\nGranito Saint-Hilaire, Sistema Laguna-Barreira I (dep\u00f3sitos de leques aluviais), Sistema \n\nLaguna Barreira III (dep\u00f3sitos de terra\u00e7os fluviais e lacustres) e Sistema Laguna Barreira IV \n\n(dep\u00f3sitos de canal fluvial). \n\nConsiderando-se as Unidades de g\u00eaneses mais antigas, correspondentes \u00e0s Unidades \n\nGran\u00edticas, cabe tamb\u00e9m lembrar os esfor\u00e7os de Schneider et al. (1974) e Philipp et al. (1998) \n\nnas identifica\u00e7\u00f5es e mapeamentos geol\u00f3gicos para a regi\u00e3o de Porto Alegre e Viam\u00e3o. Logo, \n\napresenta-se, atrav\u00e9s da Tabela 01, uma compara\u00e7\u00e3o entre as Unidades Litod\u00eamicas propostas \n\npor esses autores e por Menegat et al. (1998) para a regi\u00e3o de estudos. \n\nAs Unidades Gran\u00edticas, que sustentam as maiores cotas altim\u00e9tricas da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, formaram-se no Ciclo Brasiliano (Figura 06), que \u201c[...] \u00e9 o \n\nintervalo de tempo durante o qual ocorreram diversas orog\u00eaneses e que durou cerca de 300 \n\nmilh\u00f5es de anos no final do Proteroz\u00f3ico Superior\u201d (MENEGAT et all, 1998, p. 11). \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\nEssas rochas gran\u00edticas foram originadas nas ra\u00edzes de um antigo cintur\u00e3o orog\u00eanico \n\n(do grego oros = montanha), denominado de Cintur\u00e3o Dom Feliciano (FRAGOSO,  \n\nWERNICK, SOLIANI ,1982 apud OLIVEIRA, 2001). \n\n \n\n \n\nFigura 06 \u2013 Escala do tempo geol\u00f3gico. \n\nFonte: Menegat et al. (1998, p. 11) in: Atlas Ambiental de Porto Alegre. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\n \nFigura 07 \u2013 Unidades Geol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 \u2013 RS. \n\nFonte: Menegat et al. (1998, p. 24) in: Atlas Ambiental de Porto Alegre. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n \n\nTabela 01 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as Unidades Litod\u00eamicas propostas por Schneider et al. \n\n(1974), Philipp et al. (1998) e as propostas por Menegat et al. (1998), para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. \n\nSchneider et al. (1974) Philipp et al. (1998) Menegat et al. (1998) \n\nMigmatitos Homog\u00eaneos Granito Viam\u00e3o Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o \n\nGranito Santana Granito Santana Granito Santana \n\nMigmatitos Homog\u00eaneos Granito Viam\u00e3o Granito Feij\u00f3 \n\nGranito Independ\u00eancia  Granito Independ\u00eancia Granito Independ\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\nMigmatitos Homog\u00eaneos  Granito Viam\u00e3o Granito Saint Hilaire \n\nFonte: Oliveira (2001, p. 16). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n O Cintur\u00e3o Dom Feliciano, segundo Menegat et al. (1998, p. 11): \n\nEra um cintur\u00e3o t\u00e3o imponente quanto a atual Cordilheira do Himalaia e foi \nconstru\u00eddo por um processo de colis\u00e3o entre um antigo continente africano e outro \nsul-americano, h\u00e1 cerca de 700 milh\u00f5es de anos. Os remanescentes desses antigos \ncontinentes s\u00e3o hoje representados pelos cr\u00e1tons Rio de La Plata, no Rio Grande do \nSul e Uruguai, e do Kalahari, na \u00c1frica do Sul. \n \n\nOs antigos continentes, citados por Menegat et al. (1998), estavam separados por um \n\noceano ancestral, denominado de Charrua. A expans\u00e3o do assoalho do Oceano Charrua, a \n\npartir de arco magm\u00e1tico localizado sob o mesmo, levou \u00e0 deriva os dois continentes - \n\nprocesso conhecido como Tect\u00f4nica de Placas. A deriva culminou numa colis\u00e3o entre os \n\nmesmos, que gerou a primeira grande orog\u00eanese do Cintur\u00e3o Dom Feliciano, formando uma \n\nelevada cadeia de montanhas. Um dos limites dessa colis\u00e3o ficou marcado por uma zona de \n\nfalhas, conhecida como Sutura de Porto Alegre (SPOA) (Figura 08 A) (MENEGAT et al., \n\n1998). \n\nNa fase evolutiva posterior, a estimados 700 Ma., o assoalho do Oceano Charrua \n\ntamb\u00e9m passou a ser consumido ao longo de uma zona de subduc\u00e7\u00e3o que mergulhava sob o \n\nCr\u00e1ton Rio de La Plata. Foi estabelecido um novo arco magm\u00e1tico \u00e0 oeste do anterior (Figura \n\n08 B) (MENEGAT, et a.l, 1998).  \n\nO fechamento total do Oceano Charrua e a segunda grande orog\u00eanese, que originou as \n\nmontanhas do flanco ocidental do Cintur\u00e3o Dom Feliciano, a estimados 650 Ma., marcaram o \n\nfim da hist\u00f3ria de colis\u00e3o continental. A partir desse est\u00e1gio, os esfor\u00e7os compressivos \n\nproduziram grandes falhas de rasgamento (ou de transcorr\u00eancia), como a Zona de \n\nCisalhamento Transcorrente de Porto Alegre (ZCTPOA) (Figura 08 C). Conforme Menegat, \n\net al. (1998, p. 13), essas falhas: \u201c[...] produziram grandes terremotos e intenso vulcanismo. \n\nGranitos formados pela cristaliza\u00e7\u00e3o de magmas provindos do manto e contaminados por \n\nmaterial da crosta, como o Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o, originaram-se ao longo das falhas\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\n \nFigura 08 (A, B, C) \u2013 Orog\u00eaneses do Cintur\u00e3o Dom Feliciano. \n\nFonte: Menegat et al. (1998, p. 12, 13) in: Atlas Ambiental de Porto Alegre. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nCom a diminui\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os compressivos a litosfera continental foi soerguida, \n\nsofrendo v\u00e1rias fissuras. Houve a predomin\u00e2ncia de esfor\u00e7os extensionais, originando novas \n\nfalhas e reativando antigas, como a SPOA. Durante essa reativa\u00e7\u00e3o, alojaram-se ao longo da \n\nSutura magmas gran\u00edticos mais jovens, como o Granito Santana (Figura 09) (MENEGAT et \n\nal., 1998).  \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nOs Granitos Feij\u00f3, Independ\u00eancia e Saint Hilaire, tamb\u00e9m apresentam fei\u00e7\u00f5es \n\nestruturais e texturais do controle tect\u00f4nico por reativa\u00e7\u00e3o de falhamentos pr\u00e9-existentes \n\n(OLIVEIRA, 2001).  \n\nEm superf\u00edcie, formaram-se vales em rifte, abrindo espa\u00e7o para a sedimenta\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial resultante da intensa eros\u00e3o ocorrida ap\u00f3s esse est\u00e1gio (Figura 09). Duzentos Ma. \n\nmais tarde, as rochas gran\u00edticas formadas nas ra\u00edzes desse cintur\u00e3o de montanhas, em \n\nprofundidades maiores do que 20 Km,  foram expostas em superf\u00edcie (MENEGAT et al., \n\n1998). \n\n\u00c0s Unidades Geol\u00f3gicas de forma\u00e7\u00f5es recentes, Sistema Laguna-Barreira I, III e IV \n\n(Figura 07), dep\u00f3sitos sedimentares, sobre os quais esta assentada quase na sua totalidade a \n\nVila Augusta, desenvolveram-se, sobretudo, no Per\u00edodo Quatern\u00e1rio da Era Cenoz\u00f3ica \n\n(Figura 06). Suas g\u00eaneses remontam \u00e0s grandes flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar no Quatern\u00e1rio e \n\nexigem, portanto, uma sum\u00e1ria an\u00e1lise dos est\u00e1gios evolutivos da abertura do Oceano \n\nAtl\u00e2ntico Sul \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Costeira Ga\u00facha. \n\nAp\u00f3s a colis\u00e3o final entre os Cr\u00e1tons Rio de La Plata e Kalahari, durante a forma\u00e7\u00e3o \n\nde zonas de falhas de rasgamento, soerguimento e eros\u00e3o do cintur\u00e3o de montanhas Dom \n\nFeliciano, a progressiva Tect\u00f4nica de Placas deu origem, no Hemisf\u00e9rio Sul, ao continente \n\ndenominado Gondwana. O Gondwana aglutinava al\u00e9m dos territ\u00f3rios da Am\u00e9rica do Sul e \n\n\u00c1frica (respectivos Cr\u00e1tons Rio de La Plata e Kalahari), a Ant\u00e1rtida, Austr\u00e1lia e \u00cdndia. \n\nA deriva do Gondwana para o norte resultou na sua colis\u00e3o, h\u00e1 270 Ma. atr\u00e1s (Figura \n\n06), com a Laur\u00e1sia, um antigo continente existente no Hemisf\u00e9rio Norte, vindo a formar a \n\nPang\u00e9ia (pan= todos, gea= terra). A partir de ent\u00e3o, essa enorme massa de terras passou a se \n\nfragmentar, grandes falhas segmentaram o Gondwana, gerando continentes menores, muitos \n\ndos quais com as formas que ainda hoje apresentam.  H\u00e1 cerca de 132 Ma., por essas grandes \n\nfalhas que segmentaram o Gondwana, extravasaram enormes volumes de lavas que formaram \n\nas sucessivas camadas de basalto e riodacitos do Planalto Setentrional (AB\u2019SABER, 1964) \n\nque hoje encontramos no Rio Grande do Sul, Estados e pa\u00edses adjacentes (MENEGAT et al., \n\n1998).  \n\n\n\n \nFigura 09 \u2013 Soerguimento, extens\u00e3o e eros\u00e3o do Cintur\u00e3o Dom Feliciano. \n\nFonte: MENEGAT et al. (1998, p. 13, 14) in: Atlas Ambiental de Porto Alegre. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\nA continuidade dos esfor\u00e7os de extens\u00e3o gerou espa\u00e7os para a forma\u00e7\u00e3o de crosta \n\noce\u00e2nica e abertura do Oceano Atl\u00e2ntico Sul. Esse Oceano, constitu\u00eddo, inicialmente, de um \n\nestreito bra\u00e7o de mar situado entre as regi\u00f5es sul dos atuais continentes Americano e \n\nAfricano, foi se abrindo em dire\u00e7\u00e3o norte. A separa\u00e7\u00e3o definitiva entre a Am\u00e9rica do Sul e \n\n\u00c1frica marca o final da exist\u00eancia do Gondwana, que  ocorreu a 65 Ma (MENEGAT et al., \n\n1998). \n\n Com a separa\u00e7\u00e3o total dos dois continentes, Am\u00e9rica do Sul e \u00c1frica, o assoalho do \n\nOceano Atl\u00e2ntico Sul  passou a expandir-se com velocidade m\u00e9dia de 3 cm/ano. \n\nParalelamente, a cont\u00ednua eros\u00e3o da escarpa do Planalto Meridional, formada pelos derrames \n\nbas\u00e1lticos, foi desencobrindo as rochas gran\u00edticas do Pr\u00e9-Cambriano (MENEGAT et al., \n\n1998). \n\nNos \u00faltimos 500 mil anos, o clima frio e seco, devido a uma glacia\u00e7\u00e3o, e a diminui\u00e7\u00e3o \n\nda quantidade de \u00e1gua l\u00edquida no sistema oceano/atmosfera, causou o rebaixamento do n\u00edvel \n\ndas \u00e1guas dos oceanos. No Rio Grande do Sul, a linha de costa do Oceano Atl\u00e2ntico recuou \n\nmais de 100 quil\u00f4metros para leste da atual (VILLWOCK &amp; TOMAZELLI, 1995). \n\n Com o n\u00edvel do Atl\u00e2ntico cerca de 70 metros abaixo do n\u00edvel atual, o desn\u00edvel entre as \n\nterras baixas e as terras altas tamb\u00e9m ficou maior. Logo, os sedimentos originados pela eros\u00e3o \n\ndas terras altas, formadas pelos morros do Escudo Sul Rio Grandense na \u00e1rea de estudo, eram \n\nmais facilmente transportados para a extensa plan\u00edcie litor\u00e2nea existente (VILLWOCK &amp; \n\nTOMAZELLI, 1995). \n\nOs morros possu\u00edam vertentes desnudas e vales mais profundos e \u00edngremes do que os \n\natuais. Durante os per\u00edodos de enxurradas intensas, pela a\u00e7\u00e3o da gravidade, o material erodido \n\ne transportado das terras mais altas se espalhava pelas terras mais baixas formando leques \n\naluviais (VILLWOCK &amp; TOMAZELLI, 1995), unidade geol\u00f3gica, na \u00e1rea de estudo, \n\nsustentada por uma matriz lam\u00edtica maci\u00e7a  que estrutura o Sistema laguna-barreira I \n\n(MENEGAT et al., 1998). \n\nH\u00e1 cerca de 400 mil anos, devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das temperaturas no planeta, ocorreu o \n\ndegelo da neve acumulada nas regi\u00f5es polares e montanhas durante o per\u00edodo glacial, o que \n\nfez o mar invadir amplas \u00e1reas da regi\u00e3o costeira do Rio Grande do Sul. Na regi\u00e3o de Porto \n\nAlegre e Viam\u00e3o somente as terras altas ou morros ficaram emersos, configurando-se como \n\nilhas (VILLWOCK &amp; TOMAZELLI, 1995). \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\nOutros tr\u00eas grandes ciclos de descida e subida relativa do n\u00edvel do mar ocorreram \n\ndepois dessa primeira grande transgress\u00e3o. Na terceira transgress\u00e3o marinha, caracterizada \n\npela forma\u00e7\u00e3o das barreiras sedimentares que originaram a Laguna dos Patos e a Lagoa Mirin \n\nno Rio Grande do Sul, houve o desenvolvimento de terra\u00e7os fluviais (VILLWOCK &amp; \n\nTOMAZELLI, 1995), em que se situam os leitos maiores dos canais fluviais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 e do rio Gravata\u00ed \u2013 unidade geol\u00f3gica Sistema laguna-barreira III, \n\ncaracterizada por areias grossas a conglomer\u00e1ticas moderadamente selecionadas (MENEGAT \n\net al., 1998). \n\n H\u00e1 cinco mil anos, ocorreu \u00e0 \u00faltima grande transgress\u00e3o do mar. As barreiras \n\nsedimentares, que haviam fechado a Laguna dos Patos na regress\u00e3o anterior, tornaram-se mais \n\nlargas e passaram a alojar um ros\u00e1rio de pequenas lagoas isoladas, houve o desenvolvimento \n\nde terra\u00e7os lacustres nas margens do Gua\u00edba e junto \u00e0 foz de seus principais afluentes. Desde \n\nent\u00e3o, a Prov\u00edncia Costeira do Rio Grande do Sul apresenta a fisiografia atual (VILLWOCK \n\n&amp; TOMAZELLI, 1995) . \u00c9 tamb\u00e9m, a partir deste momento, que os canais fluviais, da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 e o rio Gravata\u00ed, desenvolvem  um segundo n\u00edvel de terra\u00e7os \n\nfluviais, caracterizado pelo Sistema laguna-barreira IV (areais grossas a conglomer\u00e1ticas \n\nintercaladas com corpos tabulares s\u00edltico-argilosos) (MENEGAT et al., 1998), mais recente \n\nunidade geol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\n2.2 Considera\u00e7\u00f5es sobre a geomorfologia da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 se situa numa \u00e1rea de contato entre formas de \n\nrelevos pertencentes a diversas morfoesculturas do Rio Grande do Sul. Corresponde a uma \n\n\u00e1rea de aproximadamente 51,2 Km\u00b2 onde est\u00e3o presentes elementos do relevo do Escudo Sul-\n\nRio-Grandense, da Depress\u00e3o Central e Plan\u00edcie Costeira (Figura 10). \n\n \nFigura 10 - Localiza\u00e7\u00e3o aproximada da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 no contexto das \n\nUnidades Morfoesculturais do Estado do RS. \n\nConjuntamente a Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM) e a Funda\u00e7\u00e3o \n\nde Planejamento Metropolitano e Regional (METROPLAN), no Programa T\u00e9cnico para o \n\nGerenciamento da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre (PROTEGER) , apoiando-se em \n\ntrabalhos t\u00e9cnicos, como: o do Levantamento de Recursos Naturais (IBGE, 1986) e aplica\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas de Tricart et al (1972) e Ross (1990), utilizando-se de fotointerpreta\u00e7\u00e3o \n\npreliminar, reconhecimento de campo e fotointerpreta\u00e7\u00e3o definitiva, identificaram, \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\ncaracterizaram e mapearam unidades geomorfol\u00f3gicas para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nGravata\u00ed.  \n\nOs resultados foram apresentados atrav\u00e9s do caderno \u201cGeomorforlogia da Bacia Rio \n\nGravata\u00ed \u2013 RS\u201d (NIELSEN, 1994), atrav\u00e9s de cartas tem\u00e1ticas na escala de 1:50.000.  \n\nNa geomorfologia da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, tribut\u00e1rio do rio Gravata\u00ed, \n\nevidenciam-se de relevos planos de acumula\u00e7\u00e3o a formas dissecadas e \u00edngremes. Nielsen \n\n(1994) mapeou, conforme a METROPLAN (2001), na \u00e1rea correspondente \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, 04 unidades geomorfol\u00f3gicas distintas: Plan\u00edcie e Terra\u00e7os \n\nLagunares (PTL), Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed (DRJ), Planalto Rebaixado Marginal (PRM) e \n\nPlanalto Residual Cangu\u00e7u (PRC), caracterizadas a partir de seus modelados e processos \n\nevolutivos. \n\nA Tabela 02 procura, sinteticamente, relacionar as unidades geomorfol\u00f3gicas da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 \u00e0 suas inser\u00e7\u00f5es morfoestruturais/ esculturais e seus dom\u00ednios \n\nmorfogen\u00e9ticos, enquanto que a Figura 11 as localiza no contexto da bacia. \n\nTabela 02 - Morfoestrutura \u00e0 morfog\u00eanese da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3.  \n\nMorfog\u00eanese Dom\u00ednio \nMorfo- \nestrutural \n\nDom\u00ednio \nMorfo- \nescultural \n\nUnidade \nGeomorfol\u00f3gica Relevos de Acumula\u00e7\u00e3o M\u00e9dias de \n\ndeclividades \nBacia \nSedimentar \nde  \nPelotas \n\nPlan\u00edcie \nCosteira \n \n\n(PTL)  \nPlan\u00edcie e Terra\u00e7os \nLagunares   \n\nSuperf\u00edcie de Acumula\u00e7\u00e3o \npermanente e epis\u00f3dica. \nZona de terra\u00e7os fluviais, \ncorresponde \u00e0 plan\u00edcie de \ninunda\u00e7\u00e3o do rio Gravata\u00ed. \nRelevos planos a suaves \nondulados. Zona de \ntransi\u00e7\u00e3o para relevo de \nterra\u00e7os e colinas com \nvertentes suavizadas.  \n\n0% a 3%   \n\nBacia \nSedimentar \ndo \nParan\u00e1 \n\nDepress\u00e3o  \nCentral  \n \n\n(DRJ)  \n Depress\u00e3o  \ndo Rio Jacu\u00ed \n\nPerfis topogr\u00e1ficos suaves \nde relevos ondulados, \nconstitu\u00eddos por colinas \nrebaixadas do tipo \n\u201ccoxilhas\u201d. Representa um \nrelevo de transi\u00e7\u00e3o para as \nterras altas. Altitudes \nm\u00e9dias de 50m. \n\n6% a 12% \n\n   Relevos de Dissecamento   \nEscudo Sul - \nRiograndense \n\nEscudo Sul \u2013 \nRiograndense \n\n(PRM)  \nPlanalto  \nRebaixado \nMarginal \n\nTransi\u00e7\u00e3o das fases de \nrelevo ondulado para forte \nondulado, relacionados as \nvertentes de colinas e \nmorros. Presen\u00e7a de \nplan\u00edcies de aluvi\u00f5es e de \n\n12% a 20%. \nLocalmente \nmaiores que 20% \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nmorros testemunhos.  \n\n  (PRC)  \nPlanalto  \nResidual Cangu\u00e7u \n\nMorros granit\u00f3ides de \ntopos convexos e \nocasionalmente em forma \nde cristas. \u00c1rea declivosa a \nmuito declivosa, com \nencostas e vertentes \nabruptas.  \n\n12% a 20%. \nLocalmente  \nmaiores que 20%. \n\nFontes: Nielsen (1994) e METROPLAN (2001). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein \n\n \n\n \nFigura 11 - Unidades geomorfol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. \n\nFonte: METROPLAN (2001). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\nA unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie e Terra\u00e7os Lagunares (Figura 11) configura \u00e1reas \n\nplanas, que se estendem pelas margens do rio Gravata\u00ed, correspondendo inclusive a sua \n\nplan\u00edcie aluvial, at\u00e9 a por\u00e7\u00e3o central da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3.  \n\nEsta unidade geomorfol\u00f3gica est\u00e1 relacionada a sistemas deposicionais, desenvolvidos \n\nna Plan\u00edcie Costeira, sendo estes, o Sistema Lagunar e o Sistema de Leques Aluviais. Esses \n\nsistemas, originaram-se em relevos de acumula\u00e7\u00e3o fl\u00favio\u2013lacustres (NIELSEN, 1994). \n\nIdentificam-se nesta unidade dep\u00f3sitos de plan\u00edcie e terra\u00e7os fl\u00favio-lagunares. Os \n\ndep\u00f3sitos de plan\u00edcie apresentam sedimentos de textura predominante s\u00edltica-argilosa e \n\nac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Os terra\u00e7os fl\u00favio-lagunares, identificados em rupturas de \n\ndeclives em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 plan\u00edcie-lacustre recente, constituem-se de sedimentos de textura areno-\n\nargilosa (NIELSEN, 1994). \n\nNa unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie e Terra\u00e7os Lagunares os processos erosivos s\u00e3o \n\nreduzidos e relacionados aos solapamentos das margens de canais fluviais, al\u00e9m do transporte \n\nsuperficial de sedimentos em por\u00e7\u00f5es inst\u00e1veis do terreno (NIELSEN, 1994). \n\nConforme o Programa Integrado da Sub-bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Feij\u00f3, \n\ndesenvolvido pela METROPLAN (2001), estas \u00e1reas, por serem periodicamente inund\u00e1veis, \n\nn\u00e3o apresentam condi\u00e7\u00f5es para ocupa\u00e7\u00e3o urbana e oferecerem problemas de funda\u00e7\u00e3o. \n\nPr\u00f3ximas aos canais fluviais representam \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, conforme \n\nobserva\u00e7\u00f5es do Programa, esta unidade apresenta ocupa\u00e7\u00e3o urbana consolidada. \n\nA unidade geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed (Figura 11) se desenvolve a partir \n\nde formas de relevos suaves na por\u00e7\u00e3o central e noroeste da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nFeij\u00f3. Ocorrem, nesta unidade, a predomin\u00e2ncia de formas alongadas de topos convexos, \n\nconhecidos regionalmente como \u201ccoxilhas\u201d (NIELSEN, 1994). \n\nAs unidades geomorfol\u00f3gicas Planalto Rebaixado Marginal e Planalto Residual \n\nCangu\u00e7u (Figura 11) se desenvolvem a partir de relevos ondulados \u00e0 forte ondulados, com \n\npresen\u00e7a de morros testemunhos. Estruturam, no contexto da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nFeij\u00f3, as cotas altim\u00e9tricas e declividades mais elevadas, sobretudo nas por\u00e7\u00f5es leste (Planalto \n\nRebaixado Marginal), sul e sudoeste (Planalto Residual Cangu\u00e7u). A maior cota altim\u00e9trica \u00e9 \n\nda ordem de 311m, localizada no morro Santana (METROPLAN, 2001). \n\nA unidade geomorfol\u00f3gica Planalto Rebaixado Marginal, abrange a por\u00e7\u00e3o centro-sul \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 e apresenta uma superf\u00edcie dissecada. O contato desta \n\nunidade com a unidade Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed se faz sem quebra de topografia, entretanto, o \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\ncontato com relevos da unidade Planalto Residual Cangu\u00e7u, em algumas \u00e1reas, faz-se atrav\u00e9s \n\nde escarpas e ressaltos topogr\u00e1ficos (NIELSEN, 1994).  \n\nPredominam, nesta unidade, os relevos residuais do tipo morro-testemunho, os quais \n\napresentam, em geral, topos planos e vertentes \u00edngremes com dep\u00f3sitos de t\u00e1lus associados. \n\nOcorrem, tamb\u00e9m, colinas com vertentes convexo-alongadas (coxilhas) de substrato \n\ngeol\u00f3gico cristalino. Os sedimentos, verificados na unidade Planalto Rebaixado Marginal, s\u00e3o \n\noriundos da denuda\u00e7\u00e3o dos morros cristalinos e constituem plan\u00edcies aluviais e terra\u00e7os \n\nfluviais (NIELSEN, 1994). \n\nNa unidade geomorfol\u00f3gica Planalto Residual Cangu\u00e7u predominam morros gran\u00edticos \n\nde topos geralmente convexos, ocorrendo isoladamente topos agu\u00e7ados, configurando cristas. \n\nAs vertentes s\u00e3o \u00edngremes e podem ocorrer com afloramentos rochosos (NIELSEN, 1994). \n\nConforme METROPLAN (2001) a unidade geomorfol\u00f3gica Planalto Residual \n\nCangu\u00e7u apresenta significativas restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o sem infra-estrutura adequada, \n\npois as caracter\u00edsticas do solo e declividade das vertentes favorecem a eros\u00e3o laminar e \n\ninstabilidade dos terrenos, gerando \u00e1reas de risco de acidentes geol\u00f3gicos, sobretudo pela \n\npresen\u00e7a de matac\u00f5es nas encostas dos morros. Assim como, s\u00e3o significativas as altera\u00e7\u00f5es \n\nnas drenagens, provocadas pelo grande aporte de sedimentos e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, \n\ncausando assoreamento e polui\u00e7\u00e3o dos canais fluviais. \n\n \n\n2.2.1 An\u00e1lise morfogen\u00e9tica da \u00e1rea de estudo e seu entorno \n\nConforme mapeamento geomorfol\u00f3gico realizado por Nielsen (1994), a Vila Augusta \n\nesta inserida nas unidades Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed e Planalto Rebaixado Marginal (Figura 11). \n\nEssas unidades geomorfol\u00f3gicas sustentam relevos de dissecamento e acumula\u00e7\u00e3o \n\nrepresentados, na \u00e1rea de estudo, por colinas rebaixadas e plan\u00edcies de aluvi\u00f5es.  \n\nAs colinas s\u00e3o formadas por rochas gran\u00edticas geradas durante est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o do \n\ncintur\u00e3o orog\u00eanico Dom Feliciano, que reflete a atividade do Ciclo Brasiliano no sul do Brasil \n\n(FRAGOSO-CESAR, WERNICK e SOLIANI Jr., 1982). O Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o e \n\no Granito Saint Hilaire s\u00e3o as unidades geol\u00f3gicas geradas durante a forma\u00e7\u00e3o do cintur\u00e3o \n\nque sustentam as formas de relevo da \u00e1rea de estudos (MENEGAT, 1998). \n\nEstas unidades geol\u00f3gicas formaram-se ap\u00f3s a segunda colis\u00e3o continental, durante a \n\nevolu\u00e7\u00e3o final do Cintur\u00e3o Dom Feliciano, marcada pelo desenvolvimento de grandes falhas \n\ntranscorrentes por volta de 650 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s (MENEGAT,1998). \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\nO Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o representa o magmatismo posicionado durante a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da ZCTPOA e \u00e9 uma intrus\u00e3o orientada em sentido NE-SW. \u00c9 intrudido, a \n\nleste, pelo Granito Saint Hilaire e, a oeste, pelo Granito Santana, e ainda cortado por veios do \n\nGranito Feij\u00f3 e Granito Independ\u00eancia. Apresenta textura porfir\u00edtica e matriz inequigranular \n\nm\u00e9dia a grossa (Figura 12 A) (MENEGAT, et al., 1998). \n\nO Granito Saint Hilaire apresenta textura inequigranular porfir\u00edtica m\u00e9dia (Figura 12 \n\nC) (MENEGAT et al., 1998) e seu afloramento estrutura o divisor d\u2019\u00e1gua da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 ao norte e a leste, sobre o qual, esta assentado parte do \n\nloteamento Augusta Meneguini.  \n\nConsiderando-se a composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica m\u00e9dia desses granit\u00f3ides (Tabela 03), \n\nquando da exposi\u00e7\u00e3o dos complexos rochosos \u00e0 superf\u00edcie terrestre, destacam-se as presen\u00e7as \n\nde minerais considerados inst\u00e1veis ou mais suscept\u00edveis a processos intemp\u00e9ricos, como os \n\nPlagiocl\u00e1sios, k-feldspatos e Biotitas.   \n\nTABELA 03 - Composi\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas m\u00e9dias (%) das Unidades Geol\u00f3gicas Lomba \n\ndo Sab\u00e3o e Saint-Hilaire. \n\nMINERAIS \n \nUnidades \nGeol\u00f3gicas \n\n \n \nQuartzo (%) \n\n \nPlagiocl\u00e1sio \n(%) \n\n \n \nk-feldspato (%) \n\n \n \nBiotita (%) \n\nLomba do \nSab\u00e3o \n\n29,4 34,0 21,0 13,0 \n\nSaint-Hilaire 27,6 33,8 27,4 11,2 \n\nFonte: Oliveira (2001, p. 25). \nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nA fotomicrografia do Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o (Figura 12 B) permite a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de cristais grandes de quartzo (Qz), feldspato \n\nalcalino (Fa), plagiocl\u00e1sio (PI) e biotita (Bt), numa matriz de cristais menores da mesma \n\nesp\u00e9cie. \n\n \n\n\n\n               \n      (A) (B)                                                                                                                      \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n      (C)           (D) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 12 - Aspectos petrogr\u00e1ficos das unidades geol\u00f3gicas granit\u00f3ides da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: (A) Textura macrosc\u00f3pica do \n\nGranodiorito Lomba do Sab\u00e3o; (B) Textura microsc\u00f3pica do Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o; (C) Textura macrosc\u00f3pica do Granito Saint-Hilaire; \n\n(D) Textura microsc\u00f3pica do Granito Saint-Hilaire \n\nFonte: Fonte: Menegat et al. (1998) in: Atlas Ambiental de Porto Alegre \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\n A fotomicrografia do Granito Saint Hilaire (Figura 12 D) permite a visualiza\u00e7\u00e3o da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de cristais de quartzo (Qz), feldspato alcalino e plagiocl\u00e1sio com \n\ncristais de biotita (Bt). \n\nAs condi\u00e7\u00f5es texturais porfir\u00edticas, assim como a presen\u00e7a de estruturas fortemente \n\nfoliadas, zonas de cisalhamento d\u00facteis caracterizadas por faixas milon\u00edticas, zonas de \n\ncisalhamento r\u00fapteis e freq\u00fcentes enclaves nestes granit\u00f3ides (OLIVEIRA, 2001), \n\ncaracterizam-nos como rochas de grandes facilidades a percola\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua e, considerando a \n\nmineralogia preponderantemente fri\u00e1vel, suscept\u00edveis a processos intemp\u00e9ricos e de \n\nentalhamento fluvial. \n\nO entalhamento fluvial pode estar associado aos processos morfogen\u00e9ticos que \n\npropiciaram a eros\u00e3o, o transporte e a deposi\u00e7\u00e3o cenoz\u00f3ica. As redes de drenagens, \n\ncondicionadas \u00e0s linhas de fraqueza das massas gran\u00edticas, entalharam o relevo e formando \n\nvales fluviais deixaram remanescentes de uma antiga superf\u00edcie, representada por topos \n\nplanos/convexos do relevo em forma de colinas. \n\nNo relevo de Colinas com topos plano/convexos, sustentado pelo Granito Saint \n\nHilaire, verificam-se afloramentos rochosos e campos de matac\u00f5es (Fotografia 01). Esta pode \n\nser uma evidencia de uma menor densidade de linhas de fraqueza ao ataque qu\u00edmico da \u00e1gua \n\nno Granito Saint Hilaire em rela\u00e7\u00e3o ao Granodiorito Lomba do Sab\u00e3o. \n\n \nFotografia 01 - (A) Corte em terreno expondo matac\u00f5es. (B) Em detalhe: manto de altera\u00e7\u00e3o sob \n\no Granito Saint Hilaire.  Localiza\u00e7\u00e3o: fundos do Galp\u00e3o de Reciclagem no loteamento Augusta \n\nMeneguini (coordenadas UTM: 492475; 6675410 - 13/04/2005).  \n\nConforme Ross (1998), citado em Fujimoto (2001), a varia\u00e7\u00e3o na densidade de \n\nfraturas de um complexo rochoso, associada \u00e0 a\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua, define a concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\nmatac\u00f5es expostos na superf\u00edcie. Pois os matac\u00f5es, tratam-se de res\u00edduos de atividades \n\nmorfogen\u00e9ticas de ambientes clim\u00e1ticos \u00famidos, onde prevalecem processos esculturais de \n\nnatureza qu\u00edmica promovidos pelas \u00e1guas.  \n\n Esses mesmos processos esculturais qu\u00edmicos, associados ao intemperismo f\u00edsico e \n\na\u00e7\u00e3o erosiva e deposicional das \u00e1guas sobre a superf\u00edcie da \u00e1rea de estudos d\u00e3o suporte ao \n\nentalhamento fluvial e g\u00eanese ao padr\u00e3o de relevo em formas de plan\u00edcies. Esse padr\u00e3o de \n\nrelevo estende-se ao longo dos arroios Dorneles, Dornelinhos, Cec\u00edlia, Semin\u00e1rio e Cantegril \n\ne forma uma extensa \u00e1rea plana. Nesses canais fluviais uma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\nvem sendo implementada, como: retifica\u00e7\u00e3o, uso de muro gabi\u00e3o parcial e dragagens \n\nperi\u00f3dicas.  \n\nA carga sedimentar nestes canais fluviais \u00e9 predominantemente de granula\u00e7\u00e3o fina \n\n(silte e argila) estando intercalada por dep\u00f3sitos mais grosseiros, t\u00edpicos de eventos \n\npluviom\u00e9tricos mais intensos. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, a partir do aumento da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas d\u00e9cadas de \n\n1970/80 na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, proporcionaram uma transforma\u00e7\u00e3o nos \n\nprocessos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o, cuja intensidade \u00e9 significativamente superior a dos \n\nprocessos naturais. \n\nA eros\u00e3o e conseq\u00fcente deposi\u00e7\u00e3o acelerada promovem um intenso processo de \n\nassoreamento no leito dos canais fluviais de dep\u00f3sitos tipicamente tecnog\u00eanicos, sendo \n\nconstitu\u00eddo de um material terroso juntamente com detritos urbanos.  \n\n \n\n2.2.2 Padr\u00f5es de formas semelhantes do relevo (morfologia e pedologia) \n\nNas Unidades Geomorfol\u00f3gicas Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed e Planalto Rebaixado \n\nMarginal, na \u00e1rea de estudo e entorno, identificam-se distintos padr\u00f5es de formas semelhantes \n\ndo relevo. Subsidiaram na an\u00e1lise descritiva desses padr\u00f5es de formas semelhantes do relevo \n\nos mapas hipsom\u00e9trico (Figura 13) e clinogr\u00e1fico (Figura 14). Foram identificados e \n\nmapeados padr\u00f5es de formas semelhantes em colinas de topos planos/convexos e em formas \n\nde plan\u00edcies fluviais (Figura 15). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nFigura 13 \u2013 Mapa hipsom\u00e9trico da Vila Augusta \n\n\n\n \nFigura 14 \u2013 Mapa clinogr\u00e1fico da Vila Augusta \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nSobre os padr\u00f5es de formas semelhantes do relevo foram identificadas tr\u00eas unidades \n\nde mapeamento de solos: PV1, PV2 - podz\u00f3licos vermelho-amarelo ou argissolos vermelho-\n\namarelo (EMBRAPA, 1999)- e PL - planossolo e glei pouco h\u00famico ou gleissolos \n\n(EMBRAPA, 1999)-, as quais, classificadas e caracterizadas.  \n\nA CPRM, conjuntamente com a METROPLAN, no PROTEGER, elaborou o caderno \n\n\u201cPedologia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Gravata\u00ed \u2013 RS\u201d (JUNGBLUT, 1994), apresentando \n\nlevantamento e mapeamento de unidades de solos em cartas tem\u00e1ticas na escala de 1:50.000. \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o dos solos adotou-se a sistem\u00e1tica proposta no trabalho realizado por \n\nIPT (1992), o qual visava \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do potencial de eros\u00e3o da \u00e1rea estudada. \n\nPara a individualiza\u00e7\u00e3o das unidades de mapeamento realizaram-se trabalhos de \n\ncampo planejados em fotointerpreta\u00e7\u00e3o preliminar e levantamentos pedol\u00f3gicos realizados \n\nanteriormente na \u00e1rea, destacando-se os relat\u00f3rios do Levantamento de Reconhecimento dos \n\nSolos do Estado do Rio Grande do Sul (Brasil, 1973), do Levantamento de Recursos Naturais \n\n(IBGE, 1986) e os relat\u00f3rios t\u00e9cnicos de levantamentos de solos, realizado pelo Departamento \n\nde Solos, da Faculdade de Agronomia \u2013 UFRGS (1976 e 1989).  \n\nNestes relat\u00f3rios se encontram descri\u00e7\u00f5es de perfis de solos completos, tanto quanto \n\nsuas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas como qu\u00edmicas e f\u00edsicas. \n\nObjetivando-se identificar a pedologia da \u00e1rea, correspondente a Vila Augusta, \n\nutilizou-se das Cartas Pedol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Gravata\u00ed: Folhas de Porto \n\nAlegre e Passo do Vig\u00e1rio do ano de 1993 (JUNGBLUT, 1994).  \n\n \n\n2.2.2.1 Padr\u00e3o de formas em colinas de topos planos/convexos \n\nEsse compartimento compreende um conjunto de eleva\u00e7\u00f5es com altitudes entre 45 e \n\n85m (Figura 13). Apresenta formas de relevo em colinas de topos planos/convexos.  \n\nOs topos das colinas, dispostos de forma alongada em variadas orienta\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas, s\u00e3o representados por setores planos e convexos (Fotografia 02). Os setores \n\nplanos possuem declividades m\u00e9dias inferiores a 02% e os setores convexos declividades \n\nm\u00e9dias entre 05 e 10%.   \n\nAs unidades de vertentes, inseridas no padr\u00e3o de formas em colinas de topos \n\nplanos/convexos, apresentam variedade de altitudes, declividades e formas geom\u00e9tricas: \n\nretil\u00edneas, c\u00f4ncavas e convexas. \n\n\n\n \n\n \n\n \nFotografia 02 - Setores planos e segmentos convexos em topos no padr\u00e3o de relevo em forma de \n\ncolinas - coordenadas UTM: (A) 491818, 6674488-19/05/2005; (B) 491729, 6674169 -13/04/2005. \n\nOs segmentos retil\u00edneos s\u00e3o pouco representativos na \u00e1rea de estudos, por\u00e9m onde \n\nocorrem, representam fei\u00e7\u00f5es que se estendem da alta \u00e0 baixa vertente (Fotografia 03 A). As \n\ndeclividades m\u00e9dias est\u00e3o na classe de 10-20%, mas declividades superiores a 40% s\u00e3o \n\nverificadas em alguns setores de baixa e m\u00e9dia vertente. \n\nAs vertentes com elementos c\u00f4ncavos tamb\u00e9m apresentam declividades \n\npredominantes na classe de 10-20%, podendo existir trechos com declividades superiores a \n\n40%. Na \u00e1rea de estudos representam, em geral, as cabeceiras de drenagem, configurando-se \n\ncomo nascentes em forma de anfiteatros (Fotografia 03 B). Nas colinas representam fei\u00e7\u00f5es \n\nque se estendem da alta a baixa vertente e tamb\u00e9m, de forma significativa nas baixas \n\nvertentes, sucedendo fei\u00e7\u00f5es convexas. \n\nAs vertentes com elementos convexos apresentam declividades predominantes na \n\nclasse de 10-20% e tamb\u00e9m localmente trechos de declividades superiores a 40%, sobretudo \n\nnas baixas e m\u00e9dias vertentes. (Fotografia 03 C). Os elementos convexos, onde representam \n\nfei\u00e7\u00f5es que se estendem da alta a baixa vertente, apresentam amplitudes altim\u00e9tricas m\u00e9dias \n\nde 30 metros. As vertentes com elementos convexos apresentam-se com um manto de \n\naltera\u00e7\u00e3o espesso. Na base dessas vertentes s\u00e3o observados dep\u00f3sitos coluvionares.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFotografia 03 (A, B e C) - Tipos de vertentes do relevo em forma de colinas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nA classe de solos predominantes no padr\u00e3o de formas em colinas de topos \n\nplanos/convexos, conforme mapeamento (JUNGBLUT,1994), \u00e9 o podz\u00f3lico vermelho-\n\namarelo distr\u00f3fico Tb ou, conforme nova nomenclatura do Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o \n\ndos Solos (EMBRAPA, 1999), o argissolo vermelho-amarelo distr\u00f3fico Tb, o qual, apresenta \n\ntextura m\u00e9dia/argilosa a cascalhenta, desenvolvendo-se a partir de substrato gran\u00edtico e relevo \n\nsuave ondulado a ondulado. \n\nEm geral, os perfis de solos s\u00e3o medianamente profundos a profundos (espessura \n\n>150cm) e bem drenados. Suas colora\u00e7\u00f5es variam de bruno a bruno escura no horizonte A a \n\nvermelho-amarelada no horizonte B (Fotografia 04). \n\n \n\nFotografia 04 - Perfil t\u00edpico do solo da unidade de mapeamento PV1 (JUNGBLUT, 1994) - \n\nargissolo vermelho-amarelo, com aproximadamente 150cm de altura, sobre setor plano e \n\nsegmento convexo em topo no relevo em forma de colinas   (coordenadas UTM: 491826, 6674318 \n\n- 19/05/2005). \n\nA textura no horizonte A \u00e9 franco a franco arenosa  e no horizonte B varia de franco-\n\nargilosa a argilo-arenosa. A estrutura no horizonte A \u00e9 fracamente desenvolvida em blocos \n\nsubgranulares ou mesmo granular e no horizonte B \u00e9 fraca a moderada, em blocos \n\nsubangulares, com cerosidade forte e pouca. A transi\u00e7\u00e3o entre os horizontes \u00e9 clara e plana \n\n(JUNGBLUT,1994). \n\n\n\n \n\n \n\nO gradiente textural, representado pela heterogeneidade de textura entre os horizontes \n\nA e B que comp\u00f5em o perfil do solo, associada \u00e0 declividade, caracterizam essa unidade de \n\nmapeamento com erodibilidade moderada a alta (TRAININI, 1994). \n\n O horizonte C \u00e9 composto por rochas gran\u00edticas em diversos est\u00e1gios de altera\u00e7\u00e3o. Nas \n\npor\u00e7\u00f5es inferiores, menos intemperizadas, \u00e9 poss\u00edvel observar a presen\u00e7a de minerais \n\nprim\u00e1rios, como quartzos, dispersos na massa, ou como veios, bem como feldspatos e micas \n\nsemi-alterados (JUNGBLUT,1994).  \n\n Ainda, ocorrem inclus\u00f5es de planossolos e gleissolos nas zonas mal drenadas e de \n\nneossolos em setores de maior altitude e declividade, estes \u00faltimos,  sobretudo em colinas \n\nsustentadas pelo Granito Saint Hilaire. \n\n  \n\n2.2.2.2 Padr\u00e3o de formas em plan\u00edcies fluviais \n\nEstende-se ao longo do arroio Dorneles e afluentes com altitudes inferiores a 45m \n\n(Figura 13) e caracteriza-se por \u00e1reas planas, vales abertos no interior das colinas, de \n\ndeclividades m\u00e9dias inferiores a 02% (Figura 14) e sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es ao longo dos \n\nreferidos arroios (Fotografia 05).   \n\n \nFotografia 05 - Plan\u00edcie fluvial do arroio Dorneles, sujeita a inunda\u00e7\u00f5es (coordenadas UTM: \n\n491891, 6675891 - 19/05/2005). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAs classes de solos predominantes no padr\u00e3o em formas de plan\u00edcies, conforme \n\nmapeamento (JUNGBLUT,1994), s\u00e3o os: planossolo eutr\u00f3fico Ta de texturas \n\narenosa/m\u00e9dia e m\u00e9dia/argilosa e gleissolos pouco h\u00famico Ta de texturas m\u00e9dia e argilosa, \n\ndesenvolvendo-se sobre relevo plano de dep\u00f3sitos fl\u00favio-lagunares. \n\nEstes solos est\u00e3o relacionados \u00e0s zonas que apresentam m\u00e1 drenagem \n\n(permeabilidade), favorecendo os processos de hidromorfismo. Apresentam, \n\npredominantemente, cores cinzentas, t\u00edpicas dos processos de redu\u00e7\u00e3o do ferro \n\n(JUNGBLUT,1994).  \n\nOs planossolos, que apresentam seq\u00fc\u00eancias de horizontes A, Bt e C, possuem muitas \n\nvezes um horizonte E, de m\u00e1xima iluvia\u00e7\u00e3o de argila para os horizontes inferiores. No \n\nhorizonte A, as texturas predominantes s\u00e3o franco a franco argilo-arenosas. A estrutura, neste \n\nhorizonte, \u00e9 fracamente desenvolvida em blocos subgranulares ou granular. A transi\u00e7\u00e3o para o \n\nhorizonte B \u00e9 abrupta e plana (JUNGBLUT,1994). \n\nO horizonte B, de colora\u00e7\u00e3o bruno acinzentada, possui comumente mosqueados \n\navermelhados e amarelados. A textura \u00e9 franco argilo-arenosa \u00e0 argilosa. A estrutura \u00e9 \n\nprism\u00e1tica e fortemente desenvolvida e com cerosidade forte e abundante. A transi\u00e7\u00e3o para o \n\nhorizonte C \u00e9 clara e plana. O horizonte C possui cores cinzentas e textura silto arenosa, \n\nsendo comum os mosqueados em tons escuros (JUNGBLUT,1994).  \n\nOs solos gleissolos pouco h\u00famico est\u00e3o relacionados \u00e0s zonas de pior drenagem que \n\nos planossolos, encontram-se mais pr\u00f3ximos das drenagens, em geral, n\u00e3o possuem gradiente \n\ntextural bem marcado.  \n\nOs gleissolos se diferenciam dos planossolos pelo maior teor de carbono org\u00e2nico nos \n\nhorizontes superficiais. O horizonte A, dos gleissolos pouco h\u00famico, possui colora\u00e7\u00e3o bruno \n\nacinzentada escura e textura franca argilosa. Sua estrutura varia de granular fraca a maci\u00e7a, \n\ncom certa tend\u00eancia a ser prism\u00e1tica. S\u00e3o pl\u00e1sticos e pegajosos. A transi\u00e7\u00e3o para o horizonte \n\nB \u00e9 clara e plana (JUNGBLUT,1994). \n\nO horizonte B possui colora\u00e7\u00f5es pretas e cinzentas escuras, textura franco a franco \n\nargilosa e estrutura prism\u00e1tica. O horizonte Cg, de cores cinzentas, possui textura siltosa e \n\napresenta mosqueados abundantes (JUNGBLUT,1994).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n2.2.3 Morfologia antropog\u00eanica e formas de processos atuais \n\nNa \u00e1rea de estudos observaram-se diferentes interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, diretas e \n\nindiretas, sobre as formas de relevo. Estas interven\u00e7\u00f5es alteram a morfologia e geram novas \n\nmorfodin\u00e2micas. \n\nDe forma direta, o primeiro est\u00e1gio de significativa interven\u00e7\u00e3o est\u00e1 na esfera da \n\ncobertura vegetal e uso da terra, com os processos de loteamentos, retirada da cobertura \n\nvegetal e exposi\u00e7\u00e3o dos solos aos condicionantes clim\u00e1ticos. \n\n  Como um processo sucessor, vinculado ao desenvolvimento urbano, a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas morfologias pode ser descrita como um segundo est\u00e1gio de significativas interven\u00e7\u00f5es, \n\natrav\u00e9s de cortes e aterros sobre os terrenos para a instala\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio e das \n\nconstru\u00e7\u00f5es. Os materiais superficiais, durante as instala\u00e7\u00f5es estrutural-urbanas, acabam \n\nmodificados atrav\u00e9s de uma nova distribui\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos, que resultam em \n\numa modifica\u00e7\u00e3o na resist\u00eancia de seus agregados. \n\nDe forma indireta, a altera\u00e7\u00e3o natural dos cursos fluviais da \u00e1rea de estudos, atrav\u00e9s de \n\nretifica\u00e7\u00e3o, uso de muro gabi\u00e3o localizado e dragagens, promove altera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas \n\nfluviais e de vertentes, intensificando-se processos. \n\nRefor\u00e7ando essas observa\u00e7\u00f5es Peloggia (1999) afirma que a a\u00e7\u00e3o humana sobre a \n\nnatureza tem conseq\u00fc\u00eancias na modifica\u00e7\u00e3o do relevo, na altera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \n\ngeomorfol\u00f3gica e, acrescenta, na cria\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos correlativos compar\u00e1veis aos \n\nquatern\u00e1rios, os dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. \n\nEsses dep\u00f3sitos correlativos, para Bigarella &amp; Mousinho (1965), citados em Peloggia \n\n(1998, p. 41), \u201c[...] s\u00e3o seq\u00fc\u00eancias sedimentares resultantes dos processos de agrada\u00e7\u00e3o \n\nocorrendo simultaneamente com fen\u00f4menos de degrada\u00e7\u00e3o na \u00e1rea fonte\u201d. Para AB\u2019Saber \n\n(comunica\u00e7\u00e3o verbal, 1990), citado em Peloggia (1998, p. 41), \u201c[...] representam um ciclo de \n\nerosividades sobre massa erod\u00edvel, e cujos sedimentos s\u00e3o depositados representando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas do transporte e da \u00e1rea fonte\u201d.  \n\nOs dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos s\u00e3o correlativos aos processos relacionados \u00e0s formas \n\nhumanas de apropria\u00e7\u00e3o do relevo (FUJIMOTO, 2001) e sua \u00e9poca de exist\u00eancia caracteriza \n\num tempo geol\u00f3gico denominado Quin\u00e1rio ou Tecn\u00f3geno. O Quin\u00e1rio ou Tecn\u00f3geno \u00e9 o \n\nper\u00edodo em que a atividade humana passa a ser qualitativamente diferenciada da atividade \n\nbiol\u00f3gica na modelagem da Biosfera, desencadeando processos cujas intensidades superam \n\nem muito os processos naturais (OLIVEIRA, 1990, apud PELOGGIA, 1998). \n\n\n\n \n\n \n\n Isso se verifica na \u00e1rea de estudos a partir da d\u00e9cada de 1970, de intenso aumento \n\npopulacional resultante de processo migrat\u00f3rio na RMPA, com a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\ndesordenada que rompe a din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica natural e intensifica processos erosivos e \n\ndeposicionais. \n\nPara Fujimoto (2001) os processos criados ou induzidos pela atividade humana \n\ncorrespondem essencialmente ao sexto t\u00e1xon, conforme classifica\u00e7\u00e3o proposta por Ross \n\n(1992). Esse t\u00e1xon engloba formas menores produzidas por processos morfogen\u00e9ticos \n\nrecentes e, quase sempre, induzidos pela a\u00e7\u00e3o humana, identificados na \u00e1rea de estudos como \n\nsulcos erosivos, cones de deje\u00e7\u00e3o tecnog\u00eanicos, cicatrizes de solapamento, assoreamentos e \n\nformas antr\u00f3picas, como: cortes e aterros. \n\n \n\n \n\n2.2.4 Considera\u00e7\u00f5es sobre a morfodin\u00e2mica na \u00e1rea de estudos e entorno \n\nAtrav\u00e9s do \u201cbalan\u00e7o de denuda\u00e7\u00e3o\u201d,  Jahn (1954) destacou-se no estudo da evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas vertentes, quando observou que as for\u00e7as morfogen\u00e9ticas exercidas sobre a vertente se \n\nreduzem a dois componentes. O primeiro componente, denominado perpendicular, \n\ncaracteriza-se pela infiltra\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela intemperiza\u00e7\u00e3o que permite o \n\ndesenvolvimento da pedogeniza\u00e7\u00e3o, proporcionando assim a forma\u00e7\u00e3o de material para \n\neventual transporte. O segundo componente, denominado paralelo (paralelo \u00e0 vertente ou \n\nsuperf\u00edcie), refere-se ao processo denudacional (morfog\u00eanese) ou respons\u00e1vel pelo transporte \n\ndo material pr\u00e9-elaborado (CASSETI, 1991). \n\nAssim, o balan\u00e7o denudacional de Jahn (1954), denomina\u00e7\u00e3o que Tricart (1957) \n\nsubstituiu por \u201cbalan\u00e7o morfogen\u00e9tico\u201d, de maior abrang\u00eancia terminol\u00f3gica (abras\u00e3o e \n\nacumula\u00e7\u00e3o), \u00e9 estabelecido pela rela\u00e7\u00e3o entre os componentes perpendicular e paralelo.  \n\nEnquanto o perpendicular demonstra a a\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o, conforme se considerou, \n\nfavorecida pela cobertura vegetal, o que implicar\u00e1 altera\u00e7\u00e3o de natureza bioqu\u00edmica, bem \n\ncomo a decomposi\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela pedog\u00eanese (desenvolvimento dos solos), o paralelo \n\ncaracteriza efeitos erosivos, o que leva a admitir, por exemplo, a retirada da cobertura vegetal, \n\nfavorecendo a tend\u00eancia da a\u00e7\u00e3o direta dos elementos do clima (CASSETI, 1991). \n\nA partir do mapeamento geomorfol\u00f3gico, verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es a campo, na Vila \n\nAugusta e entorno, foi poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de processos geomorfol\u00f3gicos, quer sejam de \n\nabras\u00e3o (denuda\u00e7\u00e3o) ou acumula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n2.2.4.1 Padr\u00e3o de formas em colinas de topos planos/convexos \n\nNo padr\u00e3o de formas em colinas sobressaem-se os processos de denuda\u00e7\u00e3o, resultantes \n\nda intera\u00e7\u00e3o entre os condicionantes clim\u00e1ticos, as fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas (comprimentos de \n\nrampa, altitudes, declividades, geometrias) e o uso urbano do solo.  \n\nOs topos das colinas sustentam os divisores d\u2019\u00e1gua, os quais est\u00e3o dispostos, \n\npredominantemente, nos sentidos SW \u2013 NE e NO \u2013 SE. Tais orienta\u00e7\u00f5es condicionam a \n\nconflu\u00eancia  entre os arroios Cec\u00edlia, Dornelinhos e Semin\u00e1rio, formando uma \u00e1rea de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fluxos com grande potencial a inunda\u00e7\u00e3o. \n\nOs segmentos de vertentes que apresentam morfologia c\u00f4ncava tamb\u00e9m funcionam \n\ncomo concentradores dos fluxos h\u00eddricos, nestes casos em dire\u00e7\u00e3o ao fundo dos vales, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de suas tend\u00eancias ao escoamento superficial concentrado. Assim sendo, os processos \n\nmorfogen\u00e9ticos atuam com predomin\u00e2ncia atrav\u00e9s dos fluxos h\u00eddricos cont\u00ednuos. \n\nNas vertentes c\u00f4ncavas, em geral, os solos s\u00e3o bem desenvolvidos. Nas altas e m\u00e9dias \n\nvertentes, em setores de maiores declividades do terreno, os solos apresentam menores \n\nespessuras do que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s baixas vertentes. Os processos de escoamento superficial \n\ndifuso e concentrado superam a infiltra\u00e7\u00e3o e o escoamento subsuperficial em fun\u00e7\u00e3o de sua \n\nmorfologia.  \n\nAo contr\u00e1rio das vertentes c\u00f4ncavas, as vertentes com elementos retil\u00edneos e convexos \n\napresentam-se como \u00e1reas dispersoras dos fluxos das \u00e1guas de chuvas. Os processos de \n\nescoamento superficial difuso passando a concentrado na base s\u00e3o os predominantes, devido \n\n\u00e0s pr\u00f3prias caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das vertentes. Essas vertentes apresentam-se, em \n\ngeral, com um manto de altera\u00e7\u00e3o espesso. Na base de algumas vertentes convexas s\u00e3o \n\nobservados dep\u00f3sitos coluvionares. \n\nAs modifica\u00e7\u00f5es do relevo a partir das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, as quais encontram-se \n\nna \u00e1rea de estudos em est\u00e1gios significativamente adiantados, promovem a cria\u00e7\u00e3o, indu\u00e7\u00e3o, \n\nintensifica\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o do comportamento nos processos geomorfol\u00f3gicos. De acordo \n\ncom a tipologia e o est\u00e1gio de altera\u00e7\u00e3o podem-se descrever atividades antr\u00f3picas que geram \n\nnovos padr\u00f5es de comportamento morfodin\u00e2micos. \n\n  A elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e o revolvimento do solo durante o processo de \n\nloteamento reduzem a estabilidade dos agregados do solo expondo-o a a\u00e7\u00e3o direta dos agentes \n\nclim\u00e1ticos. Sucedem-se, sobre o mesmo, processos mais intensos de salpicamento, selamento \n\ne escoamento superficial.   \n\n\n\n \n\n \n\nUm estudo sobre salpico de part\u00edculas e selamento superficial em solos do Rio Grande \n\ndo Sul, realizado por Reichert &amp; Cabeda (1992), evidenciou que os solos podz\u00f3licos \n\nvermelho-amarelo distr\u00f3ficos ou argissolos, solos franco-arenosos predominantes no padr\u00e3o \n\nde formas em colinas, apresentaram, quando expostos e submetidos a chuvas simuladas de \n\nalta intensidade (84 a 88mm/h), significativas taxas de salpico e um r\u00e1pido selamento \n\nsuperficial.   \n\nCom o selamento superficial dos solos h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o significativa dos processos de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua, aumentando, conseq\u00fcentemente, o escoamento superficial. Conforme \n\nGuerra (1994) isso muda o sistema erosivo de elevada remo\u00e7\u00e3o/baixo transporte, durante o \n\nprocesso de salpicamento, para baixa remo\u00e7\u00e3o/ elevado transporte, durante a fase de \n\nescoamento superficial. \n\nA fotografia 06 evidencia um loteamento em implanta\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo e de caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas semelhantes \u00e0 Vila Augusta, que apresenta eros\u00e3o acelerada e \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos em vias j\u00e1 pavimentadas, resultante de selamento superficial, \n\nredu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e aumento do escoamento superficial. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFotografia 06  - \n\nLoteamento em \n\nimplanta\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3ximo a Vila \n\nAugusta. \n\nFonte: \n\nMETROPLAN \n\n(2001). \n\nO escoamento superficial tamb\u00e9m \u00e9 intensificado com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie a partir do uso urbano do solo, quer pelo asfaltamento das vias de transporte \n\np\u00fablicas ou pela forma de uso dos lotes particulares.  \n\nA Vila Augusta esta intensamente parcelada em pequenos lotes e em significativo \n\nn\u00famero destes n\u00e3o se observam \u00e1reas verdes ou p\u00e1tios. Nestes casos, os espa\u00e7os intralote, \n\n\n\n \n\n \n\nal\u00e9m da resid\u00eancia, quando existem est\u00e3o concretados e impermeabilizados - esta \n\ncaracter\u00edstica se destaca no loteamento Augusta Meneguini.A impermeabiliza\u00e7\u00e3o modifica o \n\nfluxo da \u00e1gua tanto em superf\u00edcie como em subsuperficie, pois n\u00e3o permite a infiltra\u00e7\u00e3o e \n\ncircula\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua e do ar no solo. As canaliza\u00e7\u00f5es de \u00e1guas pluviais existentes nas moradias \n\ntamb\u00e9m alteram a dire\u00e7\u00e3o do fluxo natural das \u00e1guas das chuvas e das \u00e1guas servidas. \n\n Os arruamentos, mesmo respeitando a topografia, redirecionam fluxos h\u00eddricos e \n\ngeram padr\u00f5es de drenagem n\u00e3o existentes. As ruas transformam-se em leitos pluviais durante \n\neventos chuvosos, canalizando e direcionando fluxos h\u00eddricos para setores que anteriormente \n\npossu\u00edam um sistema de drenagem diferente. Em geral, quando os arruamentos acompanham \n\nos declives das vertentes se observa \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de sulcos erosivos (Fotografia 07). \n\n \nFotografia 07 - (A) Ravinamento sobre a rua S\u00edria (coordenadas UTM:492437;6675483-\n\n13/04/2005). (B) Ravinamento sobre a rua  Livramento (coordenadas UTM: 492556; 6674673-\n\n19/05/2005).  \n\nConsiderando-se ainda os arruamentos, h\u00e1 os exemplos na Vila Augusta das parciais \n\npavimenta\u00e7\u00f5es das vias de transporte p\u00fablicas que intensificam processos denudacionais e \n\nagradacionais.  \n\nA Fotografia 08 evidencia uma via de transporte parcialmente pavimentada, localizada \n\nna rua Osvaldo Godoy Gomes, no loteamento Augusta Meneguini, estando o setor de m\u00e9dia e \n\n\n\n \n\n \n\nbaixa vertente convexa com solo desnudo. Durante os eventos chuvosos a \u00e1gua encontra uma \n\nsuperf\u00edcie impermeabilizada nos setores de alta vertente, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o resulta em um \n\nimediato escoamento superficial concentrado, tornando a via de transporte um leito pluvial. \n\nPor\u00e9m, no contato com as se\u00e7\u00f5es n\u00e3o pavimentadas, a partir da descontinuidade estrutural ao \n\nlongo da via, uma significativa velocidade de escoamento d\u2019\u00e1gua forma incis\u00f5es na superf\u00edcie \n\nou ravinamentos, potencialmente erosivos. \n\n \nFOTOGRAFIA 08 - (A) Ravina sobre arruamento no setor de baixa e m\u00e9dia vertente convexa \n\ndo padr\u00e3o de relevo em colina (Coords. UTM-492427, 6675373-13/04/2005); (B) Arruamento \n\npavimentado sobre setor de alta vertente convexa (coordenadas UTM-492444; 6675437-\n\n13/04/2005).   \n\nEm praticamente todo o padr\u00e3o de formas em colinas encontram-se superf\u00edcies planas \n\ncriadas pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana atrav\u00e9s das moradias e do sistema vi\u00e1rio. A maioria dessas \n\nsuperf\u00edcies planas pressup\u00f5e a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o original e o recobrimento dos materiais \n\nde cobertura superficial de forma\u00e7\u00e3o natural, criando-se \u00e1reas de descontinuidades estruturais \n\ne texturais, al\u00e9m de superf\u00edcies altimetricamente modificadas. \n\nAs superf\u00edcies planas s\u00e3o limitadas, em muitos casos, por degraus de cortes, rupturas de \n\ndeclive e rampas de aterros.  \n\nNas Colinas de topos planos os degraus de corte, as rupturas de declive e as rampas de \n\naterros possuem dimens\u00f5es pequenas quando comparadas as de topos convexos e demais \n\nunidades de vertentes. Numa l\u00f3gica geom\u00e9trica, conforme Fujimoto (2001, p. 94): \n[...] as formas de relevo em topos planos favorecem a cria\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies planas \npara a instala\u00e7\u00e3o das moradias e do arruamento. No entanto, a geometria de um \nelemento convexo requer uma retirada maior de material para a constru\u00e7\u00e3o de uma \nsuperf\u00edcie plana. \n\n\n\n \n\n \n\n \nAssim sendo, em vertentes com elementos convexos encontram-se, em geral, degraus \n\nde corte e rupturas de declive com dimens\u00f5es maiores que as encontradas nas outras unidades \n\nde vertentes (Fotografia 09).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFotografia 09 - Degraus de \n\ncorte e rupturas de declives sobre \n\nvertente convexa do padr\u00e3o de \n\nrelevo em forma de colinas \n\n(coordenadas UTM: 491952; \n\n6675712 - 19/05/2005).   \n\n \n\nAs mudan\u00e7as promovidas pelas atividades antr\u00f3picas sobre a geometria do padr\u00e3o de \n\nrelevo em forma de colinas alteram sua morfodin\u00e2mica natural, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o ao \n\npadr\u00e3o h\u00eddrico de escoamento.  \n\nA Tabela 04, considerando as unidades de vertente do padr\u00e3o de relevo em forma de \n\ncolinas, procura sumariamente descrever as altera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas de escoamento h\u00eddrico \n\nda morfodin\u00e2mica natural a morfodin\u00e2mica antropog\u00eanica. \n\nTabela 04 - Unidades de vertente do padr\u00e3o de relevo em colinas e fluxos h\u00eddricos \n\nsuperficiais e subsuperficiais associados. \n\nUnidade de Vertente Morfodin\u00e2mica Natural Morfodin\u00e2mica \nAntropog\u00eanica \n\nRetil\u00ednea Tend\u00eancia a uma menor \ninfiltra\u00e7\u00e3o e predomin\u00e2ncia \nao escoamento superficial \ndifuso nas altas e m\u00e9dias \nvertentes, passando a \nconcentrado nas baixas \nvertentes. \n\nRedu\u00e7\u00e3o da capacidade de \ninfiltra\u00e7\u00e3o e do escoamento \nsuperficial difuso nas altas e \nm\u00e9dias vertentes, passando a \nocorrer com mais \nintensidade o escoamento \nsuperficial concentrado e \n\n\n\n \n\n \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do \nescoamento superficial \nconcentrado nas baixas \nvertentes.  \n\nC\u00f4ncava Os processos de \nescoamento superficial \ndifuso e concentrado \nsuperam a infiltra\u00e7\u00e3o e o \nescoamento subsuperficial. \n\nTend\u00eancia \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o \ndo escoamento superficial \nconcentrado devido \u00e0 \ndiminui\u00e7\u00e3o significativa da \ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nConvexo Tend\u00eancia a uma menor \ninfiltra\u00e7\u00e3o e predomin\u00e2ncia \nao escoamento superficial \ndifuso nas altas e m\u00e9dias \nvertentes, passando a \nconcentrado nas baixas \nvertentes. \n\nRedu\u00e7\u00e3o da capacidade de \ninfiltra\u00e7\u00e3o e do escoamento \nsuperficial difuso nas altas e \nm\u00e9dias vertentes, passando a \nocorrer com mais \nintensidade o escoamento \nsuperficial concentrado, \nassim como, intensifica\u00e7\u00e3o \ndo escoamento superficial \nconcentrado nas baixas \nvertentes. \n\nPlana Tend\u00eancia a uma \npredomin\u00e2ncia \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o \ne ao escoamento \nsubsuperficial. \n\nRedu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e do \nescoamento subsuperficial e \naumento significativo do \nescoamento superficial. \n\nFonte: Fujimoto (2001, p. 95) \n\nEm suma, conforme Fujimoto (2001), cortes, aterros e canaliza\u00e7\u00f5es de \u00e1guas, junto a \n\nmoradias e ao sistema vi\u00e1rio em ambientes urbanos, criam novos padr\u00f5es de drenagens, os \n\nquais, resultam da diminui\u00e7\u00e3o, de um lado, do escoamento superficial difuso, do escoamento \n\nsubsuperficial e da infiltra\u00e7\u00e3o e, por outro, da intensifica\u00e7\u00e3o do escoamento superficial.  \n\n \n\n2.2.4.2 Padr\u00e3o de formas em plan\u00edcies fluviais \nAs plan\u00edcies fluviais, constitu\u00eddas essencialmente de sedimentos provenientes das \n\nvertentes colinosas, resultam dos entalhamentos fluviais sobre os granit\u00f3ides da \u00e1rea de \n\nestudos. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, sobretudo o aumento populacional nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, e as \n\ndiversas modalidades de interven\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, proporcionaram \n\numa transforma\u00e7\u00e3o nas suas caracter\u00edsticas originais. Esta interven\u00e7\u00e3o teve como \n\nconseq\u00fc\u00eancias a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade do meio natural, a modifica\u00e7\u00e3o do relevo, o \n\nsurgimento de novos processos morfodin\u00e2micos e a cria\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos.  \n\n\n\n \n\n \n\nAssim como sobre o padr\u00e3o de formas em colinas, no padr\u00e3o de formas em plan\u00edcies \n\nfluviais a elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e o revolvimento do solo durante o processo de \n\nloteamento reduziram a estabilidade dos agregados do solo, expondo-o a a\u00e7\u00e3o direta dos \n\nagentes clim\u00e1ticos. Sucederam-se, sobre o solo, processos mais intensos de salpicamento, \n\nselamento e escoamento superficial durante eventos chuvosos. \n\nO escoamento superficial tamb\u00e9m \u00e9 intensificado com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie, \n\na partir do uso urbano do solo, quer pelo asfaltamento das vias de transporte p\u00fablicas ou pela \n\nforma de uso dos lotes particulares. Significativas parcelas dos loteamentos Augusta \n\nMeneguini e Marina est\u00e3o inseridas nesta compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica.   \n\nNesses loteamentos, resultante do escoamento superficial adjacente, das baixas \n\ndeclividades e infiltra\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie, ocorrem \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua, sujeitas a \n\nalagamentos.  \n\nVisando amenizar os problemas dos alagamentos, observam-se sobre todas plan\u00edcies \n\nfluviais s\u00e9ries de iniciativas, individuais ou de gest\u00e3o p\u00fablica, que v\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o de \n\naterros (Fotografia 10) a mudan\u00e7as na disposi\u00e7\u00e3o da rede de drenagem nos loteamentos.  \n\nOs aterros alteram declividades e o n\u00edvel topogr\u00e1fico da superf\u00edcie, em geral, elevando-o \n\nacima do n\u00edvel natural das inunda\u00e7\u00f5es e modificando fluxos h\u00eddricos atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de \n\nvalas para drenagem de \u00e1guas acumuladas. \n\nA mudan\u00e7a da disposi\u00e7\u00e3o da rede de drenagem ocorre mediante retifica\u00e7\u00e3o, uso de muro \n\ngabi\u00e3o parcial e dragagens peri\u00f3dicas sobre cursos fluviais perenes. As interven\u00e7\u00f5es infra-\n\nestruturais, sobre os canais fluviais da \u00e1rea de estudos, resultam de um conv\u00eanio firmado entre \n\nos munic\u00edpios de Porto Alegre, Alvorada, Viam\u00e3o e a METROPLAN. \n\n\n\n \n\n \n\n \nFotografia 10 - \u00c1reas aterradas de antigo banhado (coordenadas UTM (A) 492062; 6674571 e \n\n(B) 492080; 6674773 \u2013 19/05/2005) \n\nMediante a ocorr\u00eancia de sucessivas inunda\u00e7\u00f5es, atingindo expressivo contingente \n\npopulacional na \u00e1rea de estudos e grande \u00e1rea em entorno, a METROPLAN contratou a \n\nempresa Azambuja Engenharia e Geot\u00e9cnica para que efetivasse o projeto de mudan\u00e7a na \n\nrede de drenagem. \n\nAs dragagens e o aprofundamento dos leitos fluviais, as retifica\u00e7\u00f5es  e a elimina\u00e7\u00e3o \n\nde meandros (Fotografia 11), o uso de muro gabi\u00e3o parcial e a introdu\u00e7\u00e3o de matac\u00f5es nas \n\nmargens dos cursos fluviais, objetivando-se conter solapamentos (Fotografia 12), \n\npromovem um aumento da velocidade d\u2019\u00e1gua e amenizam momentaneamente os \n\nproblemas relativos \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, ainda que localmente, por\u00e9m intensificam processos \n\nerosivos e favorecem o assoreamento dos canais fluviais em se\u00e7\u00f5es a jusantes \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es estruturais. \n\n\n\n \n\n \n\n \nFotografia 11 - Se\u00e7\u00f5es retificadas e periodicamente dragadas do arroio Dornelinhos \n\n(coordenadas UTM  (A) 492210, 6674871; (B) 492217, 6674898  - 19/05/2005) \n\n \nFotografia 12 - Introdu\u00e7\u00e3o de matac\u00f5es para conten\u00e7\u00e3o de solapamento na margem c\u00f4ncava \n\ndo arroio Cec\u00edlia (coordenadas UTM 492220, 6675110 - 13/04/2005).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nOs processos erosivos s\u00e3o mais intensos junto \u00e0s margens dos canais fluviais, \n\nlocalizadas a montante e a jusante, pr\u00f3ximas \u00e0s interven\u00e7\u00f5es estruturais hidr\u00e1ulicas. O \n\naumento na velocidade da \u00e1gua, sobretudo em dias de chuvas torrenciais, solapa as margens \n\nc\u00f4ncavas dos canais fluviais (Fotografia 13), muitas das quais, intensamente ocupadas por \n\ndomic\u00edlios em situa\u00e7\u00e3o irregular.  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nFotografia 13 - Se\u00e7\u00e3o do arroio \n\nDorneles localizada entre obras \n\nde interven\u00e7\u00f5es estruturais \n\nhidr\u00e1ulicas com margem \n\nc\u00f4ncava em intenso processo de \n\nsolapamento (coordenadas UTM \n\n492362, 6675276 - 13/04/2005).  \n\n \n\nConforme o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei 4771, em seu Artigo 2\u00b0, consideram-se \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta Lei, \u00e1reas situadas ao longo de qualquer \n\ncurso d'\u00e1gua, desde o seu n\u00edvel mais alto em faixa marginal (IBD, 2005). A dist\u00e2ncia m\u00ednima \n\na ser preservada, para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 metros de largura, o caso do arroio \n\nDorneles e tribut\u00e1rios, deveria ser de 30 metros a partir de cada margem.  \n\nCom a redu\u00e7\u00e3o da pluviometria ocorre de forma imediata, em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia \n\ndo escoamento superficial para este curso fluvial, uma significativa redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o e \n\nvelocidade da corrente d\u2019\u00e1gua.  \n\n  A redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o e velocidade da corrente d\u2019\u00e1gua enseja uma redu\u00e7\u00e3o na \n\ncapacidade e compet\u00eancia do canal fluvial no transporte de material sedimentar, este, logo, \n\ndeposita-se ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua formando dep\u00f3sitos fluviais, sobretudo a jusante \u00e0s \n\nobras de interven\u00e7\u00f5es estruturais hidr\u00e1ulicas. \n\n\n\n \n\n \n\nOs materiais que estruturam os dep\u00f3sitos fluviais compreendem, al\u00e9m de sedimentos \n\nfinos, materiais grosseiros, associados aos processos fluviais de epis\u00f3dios chuvosos mais \n\ncr\u00edticos com aporte de material das vertentes geralmente provenientes de atividades \n\nantr\u00f3picas, como cascalhos, pequenos seixos, tijolos, pl\u00e1sticos, pap\u00e9is, vidros, etc. Esses \n\ndep\u00f3sitos fluviais s\u00e3o tamb\u00e9m reconhecidos como dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. \n\nNas Fotografias 14 e 15 \u00e9 poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o em canais fluviais, que drenam a \n\nVila Augusta, das margens de degrada\u00e7\u00e3o, a partir do processo de solapamento das margens \n\nc\u00f4ncavas, e das margens de agrada\u00e7\u00e3o, onde se formam os dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos.  \n\nNa Fotografia 14, que representa um segmento do arroio Dorneles inserido no \n\nloteamento Augusta Meneguini, verifica-se uma intensa ocupa\u00e7\u00e3o irregular nas margens do \n\ncanal fluvial, assim como, o solapamento da margem c\u00f4ncava e a forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sito \n\ntecnog\u00eanico em margem oposta. \n\n \nFotografia 14 - Se\u00e7\u00e3o do arroio Dorneles situada entre obras retificadas e de uso de muro gabi\u00e3o \n\nparcial no loteamento Augusta Meneguini (06/02/2002).  \n\nFonte: PROFILL  &amp; METROPLAN (2002, p. 04). \n\nA Fotografia 15 evidencia um segmento do arroio Dornelinhos, onde tamb\u00e9m se \n\nverificam margens de solapamento e de forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sito tecnog\u00eanico. Na margem de \n\nsolapamento se observa o comprometimento de esp\u00e9cie arbustiva ex\u00f3tica (Salgueiro Chor\u00e3o \n\nou Salix babylonic) e de edifica\u00e7\u00e3o paralela e na margem oposta se evidencia um dep\u00f3sito \n\nsedimentar de granulometria predominantemente arenosa, assim como, significativa presen\u00e7a \n\nde res\u00edduos de descartes antr\u00f3picos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFotografia 15 - Segmento do arroio Dornelinhos, localizado nas proximidades do cruzamento da \n\nAvenida Teodoro Luiz de Castro e Osvaldo Godoy Gomes, no limite dos loteamentos Augusta \n\nMeneguini e Marina (coordenadas UTM 492369, 6675230 - 12/03/2005). \n\nOs dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos, encontrados nos leitos e margens fluviais dos arroios da \n\n\u00e1rea de estudos, s\u00e3o tamb\u00e9m observados recobrindo \u00e1reas da plan\u00edcie fluvial. Essas \u00e1reas \n\ncorrespondem a superf\u00edcies planas pr\u00f3ximas as conflu\u00eancias dos arroios Cec\u00edlia, Dornelinhos \n\ne Semin\u00e1rio e ao longo do arroio Dorneles, \u00e1reas comumente afetadas pelas inunda\u00e7\u00f5es. \n\nEssas \u00e1reas da plan\u00edcie fluvial, cobertas por sedimentos s\u00edlticos, argilosos e arenosos, a \n\npartir da deposi\u00e7\u00e3o de material tecnog\u00eanico sofrem eleva\u00e7\u00f5es em seus n\u00edveis topogr\u00e1ficos. \n\nDessa forma, a forma\u00e7\u00e3o do relevo nesse compartimento ocorre nos per\u00edodos de inunda\u00e7\u00e3o, \n\nquando s\u00e3o depositados novos materiais transportados das vertentes associados aos processos \n\nfluviais. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n2.3 Hidrologia urbana: bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 \n\n \n  Os ambientes fluviais da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, compartimentando-a a \n\npartir de suas unidades geomorfol\u00f3gicas, apresentam as seguintes caracter\u00edsticas: o padr\u00e3o de \n\nformas do relevo do Planalto Residual Cangu\u00e7u e do Planalto Rebaixado Marginal \n\ncompreende as nascentes e cursos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximos \u00e0 rodovia RS-040 e localizados sobre o \n\nmorro Santana. Com exce\u00e7\u00e3o das nascentes e cursos d\u2019\u00e1gua localizados no morro Santana, \u00e9 \n\nposs\u00edvel \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de ambientes fluviais significativamente alterados, com aus\u00eancia da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar original, cursos d\u2019\u00e1gua retificados e usados como escoadouro de efluentes \n\ndom\u00e9sticos.  \n\nAinda, sobretudo em ambientes fluviais do padr\u00e3o de relevo do Planalto Rebaixado \n\nMarginal, observam-se processos de solapamento de margens e assoreamento dos canais \n\nfluviais. Verifica-se tamb\u00e9m uma significativa disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos nos leitos desses canais. \n\nDestacam-se como importantes canais fluviais da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, \n\nem \u00e1reas das unidades geomorfol\u00f3gicas do Planalto Residual Cangu\u00e7u e Planalto Rebaixado \n\nMarginal, os arroios Cec\u00edlia, Cantegril, Semin\u00e1rio, Dornelinhos, S\u00e3o Miguel, Diamantina, \n\nS\u00edtio, Dorneles, inseridos no munic\u00edpio de Viam\u00e3o, e arroio Morro Santana, realizando a \n\ndivisa municipal de Porto Alegre com Viam\u00e3o. \n\nSobre o padr\u00e3o de formas do relevo da Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed e Plan\u00edcie e Terra\u00e7os \n\nLagunares, de baixas declividades, os arroios, quando n\u00e3o retificados, apresentam \n\ncomportamentos meandrantes e est\u00e3o significativamente assoreados. Destacam-se como \n\nimportantes canais fluviais da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, que drenam as unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas citadas, os arroios do Nunes, Stella Maris, inseridos no munic\u00edpio de \n\nAlvorada, e o arroio Feij\u00f3, que defini os limites municipais entre Alvorada e Porto Alegre. \n\nO arroio Feij\u00f3, afluente do rio Gravata\u00ed, possui uma extens\u00e3o aproximada de 19 km e \n\num regime h\u00eddrico perene, que sazonalmente ocupa seu leito maior e de vazante (CUNHA, \n\n1994), condicionado \u00e0s vari\u00e1veis pluviom\u00e9tricas e particularidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da sua \n\n\u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua, a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nEm significativas \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 se verifica um intenso uso \n\nurbano do solo, assim sendo, muitos canais fluviais da bacia apresentam processos \n\nhidrol\u00f3gicos de ambientes urbanos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nA hidrologia urbana poder ser definida como o estudo dos processos hidrol\u00f3gicos em \n\nambientes afetados pela urbaniza\u00e7\u00e3o. As conseq\u00fc\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o, que mais diretamente \n\ninterferem na drenagem urbana, s\u00e3o o crescimento das vaz\u00f5es m\u00e1ximas de cheias e a redu\u00e7\u00e3o \n\ndas vaz\u00f5es m\u00ednimas em per\u00edodos de estiagem (TUCCI, 2001). \n\nO Gr\u00e1fico 01, embora uma representa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica e sum\u00e1ria de dois hidrogramas, \n\nobjetiva facilitar a compreens\u00e3o da vaz\u00e3o de um canal fluvial qualquer, antes e ap\u00f3s o \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o ocorridos em sua bacia hidrogr\u00e1fica, em resposta a um evento \n\npluviom\u00e9trico. \n\n \n\nGr\u00e1fico 01 - Hidrogramas hipot\u00e9ticos (\u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es naturais e urbanizadas). \n\nFonte: TUCCI (1995, p. 18). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nO hidrogama 01 representa a vaz\u00e3o do canal fluvial quando sua \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o \n\napresentava condi\u00e7\u00f5es naturais e o hidrograma 02 objetiva representar o comportamento da \n\nvaz\u00e3o, do mesmo canal fluvial, quando sua \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o se encontra urbanizada. \n\nOs hidrogramas representam o comportamento da vaz\u00e3o do canal fluvial ao decorrer e \n\nap\u00f3s um evento pluviom\u00e9trico. Observa-se que o hidrograma n\u00famero 02 apresenta altera\u00e7\u00e3o \n\nde vaz\u00e3o imediata ao inicio do evento pluviom\u00e9trico e a aproxima\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o de sua \n\nvaz\u00e3o logo ao t\u00e9rmino do evento, assim como, um pico de vaz\u00e3o de cheia significativamente \n\nsuperior e anterior (tempo) ao do hidrograma n\u00famero 01.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nEsse comportamento da vaz\u00e3o ao longo do tempo, no hidrograma n\u00famero 02, \u00e9 \n\nconseq\u00fc\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o decorrentes \n\nda urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nEssas conseq\u00fc\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o, para com altera\u00e7\u00f5es dos regimes de vaz\u00e3o das \n\ndrenagens, em suma, resultam da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, verificada em \u00e1reas urbanas \n\ncom o recapeamento da superf\u00edcie, quer seja pela pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas, cal\u00e7adas e p\u00e1tios, \n\nedifica\u00e7\u00f5es, desflorestamentos e compacta\u00e7\u00f5es do solo, etc., concomitantemente h\u00e1 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do escoamento superficial e redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua.  \n\nO escoamento superficial promove, via de regra, um aumento na velocidade de \n\ndeslocamento d\u2019\u00e1gua at\u00e9 o canal fluvial. Dessa forma, a resposta de vaz\u00e3o de um canal \n\nfluvial, abastecido de forma significativa pelo escoamento superficial, pode apresentar reflexo \n\ndireto, por exemplo, das condi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas verificadas na ocasi\u00e3o. \n\nA redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o condiciona \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do escoamento subsuperficial. O \n\nescoamento subsuperficial, lembrado comumente pelo deslocamento mais lento e dissipado \n\nd\u2019\u00e1gua at\u00e9 o canal fluvial, devido \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas ao processo de infiltra\u00e7\u00e3o e \n\npercola\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua no subsolo, assegura o abastecimento dos cursos d\u2019\u00e1gua atrav\u00e9s do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico em per\u00edodos de estiagem.  \n\nEmbora o Gr\u00e1fico 01 represente hidrogramas hipot\u00e9ticos, pode-se afirmar, ainda que \n\nseja uma observa\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, que as transforma\u00e7\u00f5es no comportamento da vaz\u00e3o do arroio \n\nFeij\u00f3 seguem as premissas representadas graficamente. As transforma\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo na bacia hidrogr\u00e1fica, analisadas no cap\u00edtulo III, alteraram o comportamento de vaz\u00e3o \n\ndos seus principais canais fluviais constituintes.  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o, caracterizada pela significativa impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, reduz as vaz\u00f5es m\u00ednimas em per\u00edodos de estiagem, assim como, \n\nantecipa e promove um aumento das vaz\u00f5es de cheias dos canais fluviais durante eventos \n\npluviom\u00e9tricos sobre a \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o.  \n\nO arroio Feij\u00f3 \u00e9 um dos principais afluentes do rio Gravata\u00ed que, conforme a \n\nassessoria de comunica\u00e7\u00e3o social da CORSAN (Companhia Riograndense de Saneamento) \n\nabastece as cidades de Cachoeirinha, Gravata\u00ed, Alvorada e Viam\u00e3o. A redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es \n\nm\u00ednimas no arroio, associada tamb\u00e9m ao uso d\u2019\u00e1gua na rizicultura, agrava a situa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nd\u2019\u00e1gua do rio Gravata\u00ed e compromete o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios em \n\n\n\n \n\n \n\nper\u00edodos de estiagem, pois, conforme divulgado pela CORSAN (2005), cerca de 800 mil \n\npessoas foram afetadas diretamente pelo racionamento d\u2019\u00e1gua no ver\u00e3o de 2005 nessas \u00e1reas. \n\nNa Vila Augusta o racionamento d\u2019\u00e1gua ocorreu nos meses de fevereiro e mar\u00e7o, oficialmente \n\ndas 13h \u00e0s 20h.  \n\nAo contr\u00e1rio, as vaz\u00f5es de cheias dos arroios Cec\u00edlia, Semin\u00e1rio, Dornelinhos, Morro \n\nSantana e Dorneles, principais afluentes do arroio Feij\u00f3, s\u00e3o as principais causas das \n\ninunda\u00e7\u00f5es verificadas na Vila Augusta. Todavia, os esclarecimentos sobre as inunda\u00e7\u00f5es v\u00e3o \n\nal\u00e9m do comportamento das vaz\u00f5es de cheias dos canais fluviais citados e exigem que se \n\nconsiderem outras vari\u00e1veis, tais quais, a voca\u00e7\u00e3o natural da \u00e1rea para com a ocorr\u00eancia de \n\neventos desta natureza e o aporte de material tecnog\u00eanico nos leitos fluviais. \n\nEm anos que remontam ao processo de parcelamento do solo para uso urbano na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 j\u00e1 se verificavam extravasamentos d\u2019\u00e1guas do arroio Dorneles e \n\nafluentes. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 embasada no depoimento de M\u00e1rio Luciano Ody Vieira\u00b9, quando \n\nafirma: \u201c[...] haviam aqui nas Augustas banhados na d\u00e9cada de 1970 e ainda em 1980, \n\nbanhados isolados e ligados aos arroios principais e desapareceram com a ocupa\u00e7\u00e3o, eram \n\n\u00e1reas de descarga e recarga dos arroios, mas desapareceram [...]\u201d \n\nConsiderando-se o mapa geomorfol\u00f3gico da Vila Augusta (Figura 15), observa-se que \n\nsignificativa \u00e1rea da vila esta assentada sobre \u00e1reas planas identificadas como uma plan\u00edcie \n\nfluvial, sobre a qual, em fun\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o das colinas que as cercam, conflui \n\npara uma mesma se\u00e7\u00e3o exut\u00f3ria a vaz\u00e3o de quatro canais fluviais. \n\nEssas caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas da \u00e1rea, que condicionam a rede de drenagem, \n\nassociadas a outros fen\u00f4menos, que garantem a variabilidade das vaz\u00f5es fluviais dos arroios, \n\ncomo eventos pluviom\u00e9tricos torrenciais, materializam condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas ditas naturais, \n\nrepresentadas neste caso, pela ocupa\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua do leito maior dos canais fluviais.   \n\nPor\u00e9m M\u00e1rio Luciano Ody Vieira observa que, ao longo dos anos, houve uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o nos transbordamentos d\u2019\u00e1gua relacionada ao tempo de ocorr\u00eancia e a \u00e1rea de \n\nextravasamento.  \n\n \n\n \n\n\u00b9 Morador da Vila Augusta desde 1977 e representante da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Meio Ambiente \u2013 \n\nABEMA. Entrevista concedida em 12/03/2005 (ANEXO). \n\n\n\n \n\n \n\nEssa intensifica\u00e7\u00e3o dos processos de transbordamento dos canais fluviais da \u00e1rea, al\u00e9m \n\nda rela\u00e7\u00e3o j\u00e1 estabelecida com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica., tamb\u00e9m se \n\nexplica pelo assoreamento das drenagens. O assoreamento \u00e9 resultado da deposi\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial tecnog\u00eanico sobre o leito fluvial reduzindo a profundidade dos canais, quando do \n\nabrandamento da capacidade e compet\u00eancia do fluxo h\u00eddrico. A redu\u00e7\u00e3o da profundidade dos \n\ncanais fluviais, assim como sua obstru\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 comum a presen\u00e7a de entulhos nas \n\ndrenagens da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. - fog\u00f5es, geladeiras, etc..., seguidas de um \n\nnovo evento pluviom\u00e9trico de propor\u00e7\u00f5es significativas, promovem, ent\u00e3o, os \n\ntransbordamentos d\u2019\u00e1guas.  \n\n \n2.3.1 Avalia\u00e7\u00e3o e mapeamento de risco de cheias na Vila Augusta \n\nConforme Tucci (2001), a an\u00e1lise de riscos de cheias pode ser estimada com base em \n\nestat\u00edsticas de inunda\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas, a partir de uma base de dados confi\u00e1veis e \n\nrepresentativos. Chow (1994) destaca, para a avalia\u00e7\u00e3o de riscos de cheias, a import\u00e2ncia em \n\nse determinar vaz\u00f5es de enchentes para per\u00edodos de retorno que se desejam analisar.  \n\n\u00c9 importante ainda que sejam considerados, na an\u00e1lise do risco de ocorr\u00eancia de \n\ncheias, outros fatores, que n\u00e3o apenas pluviom\u00e9tricos e fluviom\u00e9tricos, como modifica\u00e7\u00f5es na \n\ncobertura vegetal e do uso do solo rural e urbano da bacia hidrogr\u00e1fica a ser estudada, pois, o \n\ndesmatamento seguido de uso agr\u00edcola ou urbano tende a alterar a vaz\u00e3o m\u00e9dia e m\u00e1xima dos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua (METROPLAN). \n\nConsiderando essas premissas em sua metodologia de trabalho, a empresa Profill \n\nEngenharia e Ambiente Ltda, contratada pela METROPLAN, elaborou o mapa de riscos de \n\ncheias na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. Ser\u00e1 apresentado, ainda que de forma sum\u00e1ria, a \n\nmetodologia espec\u00edfica que fundamenta este trabalho e uma adapta\u00e7\u00e3o do mapeamento \n\nproposto, enfatizando-se o caso da Vila Augusta. \n\nO mapa de risco de cheias da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 foi elaborado a partir \n\ndas informa\u00e7\u00f5es de cotas de cheias calculadas para se\u00e7\u00f5es batim\u00e9tricas. Foram escolhidas \n\nquatro se\u00e7\u00f5es para levantamento batim\u00e9trico ao longo do arroio Feij\u00f3. A disposi\u00e7\u00e3o destas \n\nse\u00e7\u00f5es encontra-se ilustrada na figura 16. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \nFigura 16 - Localiza\u00e7\u00e3o de se\u00e7\u00f5es batim\u00e9tricas e do Posto Fluviom\u00e9trico no arroio Feij\u00f3. \n\nFonte: METROPLAN (2002, p. 16). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nSe\u00e7\u00e3o 2:  \nPonte Av. \nBaltazar de \nOliveira \nGarcia, \n\n\u00f3 i\n\nSe\u00e7\u00e3o 1: \nPonte Vila \nAmericana\n\nRN e Lin\u00edgrafo \n\nSe\u00e7\u00e3o 3:  \na jusante da \nconflu\u00eancia \ncom o \nArroio \nI t l\n\nSe\u00e7\u00e3o 4: \n\n a jusante da \nconflu\u00eancia \ncom os \nArroios \nCec\u00edlia e \nSemin\u00e1rio \n\n\n\n \n\n \n\nA se\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica 4 (Gr\u00e1fico 02) se insere em uma se\u00e7\u00e3o transversal do arroio \n\nDorneles, reconhecido no trabalho da METROPLAN (2002) como arroio Feij\u00f3, a jusante da \n\nconflu\u00eancia dos arroios Cec\u00edlia, Dornelinhos e Semin\u00e1rio, na Vila Augusta. Situa-se numa \n\nse\u00e7\u00e3o de severa eros\u00e3o, sendo observada a utiliza\u00e7\u00e3o de gabi\u00f5es (Fotografia 16) para a \n\nconten\u00e7\u00e3o do solapamento das margens do canal fluvial. \n\nNA \u2013 n\u00edvel d\u2019\u00e1gua; ME \u2013 margem esquerda; MD \u2013 margem direita \n\nGr\u00e1fico 02 \u2013 Se\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica 4. \n\nFonte: METROPLAN (2002, p. 18). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFotografia 16 \u2013 Uso de \nmuro de defesa hidr\u00e1ulica \n(muro gabi\u00e3o), constitu\u00eddo \npor rede de arame e rochas, \npara conten\u00e7\u00e3o do \nsolapamento das margens \ndo arroio Dorneles \n(coordenadas UTM: \n492267; 6675724 - \n12/03/05). \n\nAltitude \n(metros) \n\n\n\n \n\n \n\nAs cotas de cheia foram definidas para per\u00edodos de retorno de 05, 20 e 100 anos, \n\nbaseadas na determina\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de cheias e respectivas cotas da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua no arroio \n\nFeij\u00f3. Em suma, as vaz\u00f5es de cheia s\u00e3o resultantes de an\u00e1lises sobre grandezas caracter\u00edsticas \n\nda precipita\u00e7\u00e3o (a intensidade, a dura\u00e7\u00e3o e a freq\u00fc\u00eancia) e da estrutura\u00e7\u00e3o de um modelo \n\nhidrol\u00f3gico de chuva-vaz\u00e3o. Neste estudo, considerando-se a proximidade com a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, os dados de chuva do Posto Pluviom\u00e9trico do Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas \n\nda UFRGS foram escolhidos para a caracteriza\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es. \n\nAs vaz\u00f5es de cheias identificadas foram relacionadas \u00e0s cotas da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua do \n\narroio Feij\u00f3, obtidas a partir de dados de um Posto Fluviom\u00e9trico (Figura 16). Estimaram-se \n\ncotas da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, a partir de extrapola\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica, para tempos de recorr\u00eancia mais \n\nabrangentes, assim como, uma transposi\u00e7\u00e3o simplificada das cotas, identificadas no Posto \n\nFluviom\u00e9trico, para as diferentes se\u00e7\u00f5es batim\u00e9tricas do arroio, utilizando-se informa\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1ficas de se\u00e7\u00f5es do canal fluvial. \n\nUm resumo dos valores de intensidade m\u00e1xima de precipita\u00e7\u00e3o, vaz\u00e3o m\u00e1xima de \n\nescoamento e cotas da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua para diferentes tempos de retorno \u00e9 apresentado na \n\nTabela 05. \n\nTabela 05 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o, vaz\u00e3o e cotas da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua para \n\ndiferentes tempos de retorno. \n\nTr (anos) IM\u00e1x (mm/h) QM\u00e1x (m3/s) hNA (m) \n\n05 20,51 37,23 1,86 \n\n20 26,92 75,30 2,30 \n\n100 36,90 150,90 3,30 \n\nTr (anos) \u2013 tempo de retorno; IM\u00e1x (mm/h) \u2013 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima; QM\u00e1x (m3/s) \u2013 vaz\u00e3o \n\nm\u00e1xima e hNA (m) - cota de n\u00edvel do arroio. \n\nFonte: METROPLAN (2002, p. 13, 15). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nA liga\u00e7\u00f5es das cotas de cheias entre as se\u00e7\u00f5es batim\u00e9tricas definiram as \u00e1reas \n\ninundadas pelo curso d\u2019\u00e1gua para cada um dos referidos per\u00edodos de retorno. No tra\u00e7ado das \n\n\u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o foram observadas tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre inunda\u00e7\u00f5es e enchentes em \n\ndiversos pontos da bacia hidrogr\u00e1fica (PROFILL E METROPLAN, 1999), informa\u00e7\u00f5es do \n\nlevantamento de marcas hist\u00f3ricas de cheias e observa\u00e7\u00f5es de visita t\u00e9cnica. \n\n\n\n \n\n \n\nO levantamento das marcas hist\u00f3ricas de cheias foi realizado a partir de entrevistas \n\ncom antigos moradores da regi\u00e3o, que vivenciaram a ocorr\u00eancia de eventos de cheia. Foram \n\nlevantadas duas ocorr\u00eancias de cheias, ambas na d\u00e9cada de 1980, aparentemente associadas a \n\nper\u00edodos de forte precipita\u00e7\u00e3o e ac\u00famulo de grande volume de entulho nos arroios. Na figura \n\n17 pode-se observar a descri\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o e o n\u00edvel das cotas m\u00e1ximas observadas. \n\nAs visitas t\u00e9cnicas \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 foram realizadas em fevereiro \n\nde 2002, durante per\u00edodo chuvoso de significativa intensidade. Dessa forma, verificou-se, in \n\nloco, o funcionamento do sistema de drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica e se constatou a \n\nocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es localizadas. \n\nA partir da defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inund\u00e1veis para os diferentes per\u00edodos de retorno, o \n\nrisco de cheias foi caracterizado atrav\u00e9s de tr\u00eas classes: Risco I, Risco II e Risco III. A \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios adotados para definir cada classe encontram-se no mapa risco de \n\ncheias na Vila Augusta (Figura 18). A classe de risco I \u00e9 representada pela cor verde, risco II \n\npela cor amarela e risco III pela cor vermelha. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \nFigura 17 \u2013 Marcas hist\u00f3ricas de cheias. \n\nFonte: METROPLAN (2002, p. 19). \n\n \n\nArroio Feij\u00f3, \nse\u00e7\u00e3o a \njusante do \nArroio \nIntersul. \nCota 21,87 m \n\nArroio Feij\u00f3, a \njusante da \nconflu\u00eancia do \nArroio Santa \nCec\u00edlia e \nSemin\u00e1rio. \n\nCota 34,35 m \n\n\n\n \nFigura 18 - Mapa de riscos de cheias da Vila Augusta. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2.4 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 apresenta caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas que podem ser \n\ndescritas a partir de dados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do 8\u00b0 Distrito de Meteorologia (8\u00ba \n\nINMET), localizada a 30\u00ba01\u201900\u2019\u2019 S e 51\u00ba13\u201900\u2019\u2019 W, observando-se que existe uma pequena \n\ndiferen\u00e7a longitudinal entre a esta\u00e7\u00e3o e os limites da bacia hidrogr\u00e1fica (METROPLAN, \n\n2001). \n\nO clima na regi\u00e3o de estudos \u00e9 controlado principalmente por massas de ar de origem \n\ntropical mar\u00edtima (mT) e polar mar\u00edtima (mP) (LIVI, 1998). A primeira, origina-se na borda \n\nocidental do Anticiclone Subtropical semipermanente do Atl\u00e2ntico Sul, de temperaturas \n\nm\u00e9dias elevadas, umidade relativa do ar significativa e instabilidade clim\u00e1tica. As \n\nprecipita\u00e7\u00f5es comumente s\u00e3o intensas e passageiras (METROPLAN, 2001). A mT predomina \n\nno per\u00edodo primavera-ver\u00e3o (setembro-mar\u00e7o), quando a insola\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa no \n\nhemisf\u00e9rio sul e os sistemas circulat\u00f3rios atmosf\u00e9ricos est\u00e3o deslocados nesta orienta\u00e7\u00e3o \n\n(LIVI, 1998). \n\nA mP, gerada sobre ampla superf\u00edcie oce\u00e2nica que circunda o sul do continente \n\namericano, atinge a regi\u00e3o com maior intensidade e freq\u00fc\u00eancia no per\u00edodo outono-inverno \n\n(mar\u00e7o-setembro), quando o Anticiclone Subtropical do Atl\u00e2ntico Sul esta mais deslocado \n\npara o norte. Neste per\u00edodo, a \u00e1rea recebe Ciclones e Anticiclones Migrat\u00f3rios Polares \n\nassociados \u00e0 instabilidade da Frente Polar, que determinam a precipita\u00e7\u00e3o do tipo frontal. Os \n\nciclones trazem em sua esteira os Anticiclones Migrat\u00f3rios, respons\u00e1veis pela queda brusca da \n\ntemperatura e pela instabilidade atmosf\u00e9rica que se estabelece ap\u00f3s a passagem do sistema \n\nfrontal (LIVI, 1998). \n\nA sazonalidade destas massas de ar permite a ocorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es metereol\u00f3gicas \n\ndiferenciadas que se sucedem e cuja seq\u00fc\u00eancia habitual caracteriza o clima local.  \n\nConforme os dados do 8\u00b0 Distrito de Meteorologia, num per\u00edodo de 30 anos (1961-\n\n90), pode-se afirmar que a \u00e1rea n\u00e3o possui esta\u00e7\u00e3o seca. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de \n\n1347,4 mm, com \u00edndices m\u00e9dios mais elevados no per\u00edodo de junho a outubro, ou seja, nos \n\nmeses de inverno. A evapora\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 983 mm, com m\u00e1xima em dezembro (124 \n\nmm) e m\u00ednima em junho (45,1 mm). A compara\u00e7\u00e3o destes valores demonstra que a \u00e1rea n\u00e3o \n\npossui d\u00e9ficit h\u00eddrico anual, contudo, os meses do ver\u00e3o podem apresentar d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\n(METROPLAN, 2001). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nA temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 19,5\u00b0C, variando entre as m\u00e9dias mensais de 24,7\u00b0C em \n\nfevereiro e 14,3\u00b0C em junho. A amplitude t\u00e9rmica anual \u00e9 alta, caracterizando bem a \n\ndiferen\u00e7a de temperatura entre as esta\u00e7\u00f5es do ano. A temperatura m\u00e1xima m\u00e9dia oscila entre \n\n30,2\u00b0C (janeiro) e 19,7\u00b0C (julho) e a temperatura m\u00ednima m\u00e9dia entre 20,5\u00b0C (janeiro) e \n\n10,7\u00b0C (julho) (METROPLAN, 2001). \n\nA umidade relativa do ar \u00e9 alta durante todo ano, resultante da predomin\u00e2ncia de \n\nmassas \u00famidas sobre o Estado. A presen\u00e7a do lago Gua\u00edba tamb\u00e9m colabora para manter a \n\nquantidade de vapor na atmosfera sempre elevada. O valor m\u00e9dio anual da umidade relativa \n\ndo ar \u00e9 de 76%, variando muito pouco entre o inverno e o ver\u00e3o. O valor mais baixo \u00e9 em \n\ndezembro (69%) e o mais alto em junho (82%) (METROPLAN, 2001). \n\nO vento predominante durante o ano \u00e9 o sudeste, exceto no m\u00eas de junho. O vento \n\nsudeste \u00e9 oriundo do Anticiclone Semi-permanente do Atl\u00e2ntico Sul, que predomina no \n\nEstado a maior \u00e9poca do ano. No inverno, com o deslocamento deste Anticiclone mais para o \n\nnorte, \u00e9 maior a incid\u00eancia dos anticiclones migrat\u00f3rios polares, quando a dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante do vento passa para o quadrante oeste. A velocidade do vento, em termos \n\nm\u00e9dios \u00e9 baixa, variando entre 4,8 km/h em junho at\u00e9 10,2 km/h em outubro e novembro. As \n\nrajadas de vento com velocidade muito superior a estes valores n\u00e3o s\u00e3o comuns, mas podem \n\nocorrer eventualmente, principalmente no outono e na primavera (METROPLAN, 2001). \n\nA \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 apresenta estas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\nem valores normais (per\u00edodo m\u00e9dio de 30 anos), por\u00e9m, estes dados podem variar quando \n\nconsideradas situa\u00e7\u00f5es do tempo atmosf\u00e9rico. \n\n \n\n2.4.1 Vari\u00e1veis pluviom\u00e9tricas e decretos de emerg\u00eancia para a Vila Augusta \n\nUtilizando dados do 8\u00b0 INMET Fujimoto (2001) avaliou din\u00e2micas pluviom\u00e9tricas \n\nanuais, mensais e di\u00e1rias no per\u00edodo de 1970 a 1999, as quais aplicam-se \u00e0 \u00e1rea de estudos.  \n\nNo per\u00edodo de 1970 a 1999 a pluviosidade m\u00e9dia anual foi de aproximadamente \n\n1.392,8 mm. Destacam-se como anos mais chuvosos 1972, 1987 e 1984 com \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos de 1.984,6mm, 1.731,2mm e 1.677,8mm, respectivamente e menos chuvosos \n\n1971, 1978 e 1988 com \u00edndices pluviom\u00e9tricos de 1.122,7mm, 1.073,2mm e 1.052mm, \n\nrespectivamente (Gr\u00e1fico 03) (FUJIMOTO, 2001).  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nEsta\u00e7\u00e3o: Porto Alegre (83967) \n\nGr\u00e1fico 03 \u2013 Chuva acumulada anual (1970 \u2013 1999). \n\nFonte: Fujimoto (2001, p. 148). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nQuanto \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal, no per\u00edodo de 1970 a 1999, FUJIMOTO (2001) \n\nconstatou que as chuvas s\u00e3o bem distribu\u00eddas durante o ano, sendo o per\u00edodo mais chuvoso de \n\njunho a setembro. Nos meses mais chuvosos as m\u00e9dias mensais apresentam \u00edndices entre \n\n130mm a 145mm e nos meses menos chuvosos apresentam m\u00e9dias mensais entre 100mm a \n\n110mm (Gr\u00e1fico 04). \n\n \nEsta\u00e7\u00e3o: Porto Alegre (83967) \n\nGr\u00e1fico 04 \u2013 M\u00e9dia de chuva acumulada mensal no per\u00edodo 1970-1999. \n\nFonte: Fujimoto (2001, p. 148). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n \n\nO ano de 1988, com um total de 1.052,0mm e m\u00e9dia mensal de 76,8mm, como j\u00e1 \n\ndestacado, apresenta os menores \u00edndices pluviom\u00e9tricos dentro do per\u00edodo analisado. As \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nchuvas estiveram concentradas no per\u00edodo de setembro a novembro e tamb\u00e9m apresentaram \n\n\u00edndices significativos nos meses de junho e janeiro. As maiores precipita\u00e7\u00f5es ocorreram nos \n\nmeses de setembro, junho e janeiro com 234,2mm, 170,8mm e 141,4mm, respectivamente, \n\nconforme ilustra o Gr\u00e1fico 05 (FUJIMOTO, 2001). \n\n \nEsta\u00e7\u00e3o: Porto Alegre (83967) \n\nGr\u00e1fico 05 \u2013 Chuva acumulada mensal em 1988. \n\nFonte: Fujimoto (2001, p. 151). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nOs meses com os maiores n\u00fameros de dias chuvosos correspondem aos meses que \n\napresentaram os maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos, ou seja, setembro com 15 dias chuvosos, \n\njunho e janeiro com 10 dias chuvosos cada m\u00eas. Considerando-se os maiores eventos de \n\nchuvas di\u00e1rias registradas: situam-se na faixa de 30-40mm e ocorrem em apenas dois eventos \n\nem cada um dos meses de junho, setembro e outubro; e em um evento em cada um dos meses \n\nde janeiro e novembro. \n\n O ano de 1972, ao contr\u00e1rio de 1988, destacado pelo alto \u00edndice pluviom\u00e9trico anual \n\nno per\u00edodo analisado, apresenta m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais mais elevadas nos per\u00edodos de \n\njunho a setembro e janeiro a mar\u00e7o. Os meses com maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos s\u00e3o junho, \n\nagosto, setembro e janeiro, com \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o total de 253,5mm, 239,2mm, \n\n219,4mm e 215,4mm, respectivamente (Gr\u00e1fico 06) (FUJIMOTO, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nEsta\u00e7\u00e3o: Porto Alegre (83967) \n\nGr\u00e1fico 06 - Chuva acumulada mensal em 1972. \n\nFonte: Fujimoto (2001, p. 149). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nA Tabela 06 permite uma avalia\u00e7\u00e3o mais aprofundada da pluviometria do ano de 1972, \n\npois, evidencia a disposi\u00e7\u00e3o do n\u00famero de dias chuvosos e eventos di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o \n\nsuperior a 30mm ao longo do ano.  \n\nTabela 06 - Dias chuvosos e eventos di\u00e1rios com precipita\u00e7\u00e3o superior a 30mm no ano de \n\n1972 \u2013 8\u00b0 INMET \n\nMeses Dias \n\nChuvosos \n\nDias e Eventos com Precipita\u00e7\u00e3o Superior a 30mm - 1972 \n\nJaneiro 13 (dia 06) 35,4mm (dia 28) 59,4mm  \n\nFevereiro 11 (dia 11) 69,1mm (dia 19) 35mm  \n\nMar\u00e7o 15 (dia 16) 63,4mm   \n\nAbril 06 (dia 15) 54mm   \n\nMaio 07 (dia 23) 33mm   \n\nJunho 11 (dia 07) 44,6mm \n\n(dia 08) 89,4mm \n\n(dia 27) 51,2mm  \n\nJulho 09 (dia 05) 42mm (dia 19) 60,9mm  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAgosto 10 (dia 03) 53,2mm (dia 11) 39,8mm \n\n(dia 12) 49,3mm \n\n (dia 22) 37mm \n\nSetembro 09 (dia 09) 39,1mm \n\n(dia 10) 47,5mm \n\n(dia 19) 33,6mm \n\n(dia 20) 37,3mm \n\n \n\nOutubro 11 (dia 28) 35,9mm (dia 30) 34,8mm  \n\nNovembro 08 (dia 11) 36,4mm (dia 14) 37,4mm  \n\nDezembro 05    \n\nFonte: Fujimoto (2001, p. 150). \n\nA partir da Tabela 06 observa-se que no ano de 1972 os meses de mar\u00e7o e janeiro \n\ndestacaram-se em n\u00famero de dias chuvosos e que os meses de junho e fevereiro apresentaram \n\nos maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos em 24horas, respectivamente, nos valores de 89,4mm e \n\n69,1mm. Para o m\u00eas de junho, que apresentou maior m\u00e9dia pluviom\u00e9trica em 1972, foram \n\nregistrados tr\u00eas eventos concentrados nos dias 07, 08 e 27, representando 185,2mm do total de \n\n253,5mm precipitado naquele m\u00eas (FUJIMOTO, 2001). Para os meses de agosto e setembro \n\ntamb\u00e9m se observam eventos di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00f5es superiores a 30mm sucessivos e \n\nconcentrados. \n\nOs eventos de riscos, relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, podem ocorrer devido uma sucess\u00e3o \n\nde dias de chuva com \u00edndices pluviom\u00e9tricos regulares ou tamb\u00e9m atrav\u00e9s de chuvas \n\ntorrenciais com \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados e concentrados no tempo e ainda, sendo mais \n\ngrave, devido \u00e0 conjun\u00e7\u00e3o desses fatores. \n\nNo dia 10 de junho de 1999 a Prefeitura Municipal de Viam\u00e3o, atrav\u00e9s da Secretaria \n\nde Governo, declarou situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia a \u00e1rea do munic\u00edpio, destacando-se a Vila \n\nAugusta, afetada por inunda\u00e7\u00e3o resultante de precipita\u00e7\u00e3o intensa. Um relat\u00f3rio s\u00edntese, \n\nelaborado pela Secretaria do Planejamento, registrou 350 resid\u00eancias atingidas e estimou que \n\n600 fam\u00edlias tenham sido afetadas pela inunda\u00e7\u00e3o. Segundo o mesmo relat\u00f3rio, a chuva teve \n\nin\u00edcio na madrugada do dia 09 de junho persistindo at\u00e9 a manh\u00e3 do dia 10 de junho, \n\nperfazendo um total de 101,3mm. \n\n Conforme Fujimoto (2001) no ano de 1999 as chuvas apresentaram-se relativamente \n\nbem distribu\u00eddas, podendo-se observar um per\u00edodo de maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos entre os \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nmeses de abril e julho (Gr\u00e1fico 07). Os maiores valores pluviom\u00e9tricos s\u00e3o encontrados nos \n\nmeses de julho e abril com 168,1mm e 162,0mm e 152,1mm, respectivamente. \n\n  \n\n \nEsta\u00e7\u00e3o: Porto Alegre (83967) \n\nGr\u00e1fico 07 - Chuva acumulada mensal em 1999. \n\nFonte: Fujimoto (2001, p. 152). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nOs maiores n\u00fameros de dias chuvosos s\u00e3o encontrados nos meses de abril com 13 dias \n\nde chuva, setembro e dezembro com 10 dias de chuva cada m\u00eas. Os maiores eventos di\u00e1rios \n\nde precipita\u00e7\u00e3o situam-se na faixa de 30-50mm, predominantemente nos meses de abril, julho \n\ne outubro, com cerca de tr\u00eas eventos cada m\u00eas (FUJIMOTO, 2001).  \n\nContudo, o maior valor di\u00e1rio de chuva, quando se decreta situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia \n\npara a Vila Augusta, foi registrado em junho. No dia 10, representando 62,5% do total \n\nprecipitado naquele m\u00eas, o valor di\u00e1rio de chuva foi de 95,1mm. Esse evento pluviom\u00e9trico \n\napresentou um valor que n\u00e3o foi registrado durante o ano de 1972, considerado o ano mais \n\nchuvoso do per\u00edodo analisado (FUJIMOTO, 2001). \n\n Em suma, observa-se que no ano de 1999, os meses de maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos \n\nn\u00e3o corresponderam aos meses mais chuvosos, excetuando-se o m\u00eas de abril, e aos meses de \n\nmaiores valores di\u00e1rios de chuva, conforme o exemplo do dia 10 de junho. \n\nNo dia 25 de outubro de 2003 a Prefeitura Municipal de Viam\u00e3o, atrav\u00e9s do Decreto \n\nExecutivo N\u00b0 080, voltou a declarar situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, resultante de inunda\u00e7\u00e3o \n\nintempestiva, para a Vila Augusta. Neste dia, conforme dados do 8\u00b0 INMET, a precipita\u00e7\u00e3o \n\ntotal foi de 49,0mm, seguidas de 58,3mm do dia 26 de outubro. Conforme divulgou o jornal \n\nlocal, Jornal Opini\u00e3o de 31 de outubro de 2003, estimava-se que cerca de 100 resid\u00eancias \n\nteriam sido afetadas pela inunda\u00e7\u00e3o na Vila Augusta nestes dias.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDe acordo com o Gr\u00e1fico 08, observa-se que para o m\u00eas de outubro de 2003, assim \n\ncomo, fevereiro e dezembro os totais pluviom\u00e9tricos mensais ultrapassaram \n\nsignificativamente a normal climatol\u00f3gica (1961-1990).  \n\nAl\u00e9m de valor superior a normal climatol\u00f3gica, para o m\u00eas de outubro, acresce-se um \n\ntotal pluviom\u00e9trico mensal acentuado, em rela\u00e7\u00e3o a outros meses do ano, concentrado em um \n\nmenor n\u00famero de dias de chuvas (Gr\u00e1fico 09). Apenas os dias 25 e 26 de outubro, com um \n\ntotal de 107,3mm, representaram 57,4% do total precipitado naquele m\u00eas. \n\nGr\u00e1fico 08 - Chuva acumulada mensal \u2013 2003 x normal climatol\u00f3gica 1961-1990. \nFonte: Instituto Nacional de Meteorologia.  \n \n\n \nGr\u00e1fico 09 - Chuva acumulada mensal e n\u00famero de dias com chuva em 2003.  \nFonte: Instituto Nacional de Meteorologia. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBuscando identificar meses de maior n\u00famero de eventos e intensidades \n\npluviom\u00e9tricas, para o per\u00edodo de 1970 a 1999, Fujimoto (2001) elaborou um gr\u00e1fico \n\nsintetizando essas informa\u00e7\u00f5es. O Gr\u00e1fico 10 representa o comportamento de eventos di\u00e1rios \n\nde chuva, acima de 30 mm, durante o per\u00edodo analisado. \n\n \nEsta\u00e7\u00e3o: Porto Alegre (83967) \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o mensal de eventos durante o per\u00edodo de 1970-1999. \n\nFonte: Fujimoto (2001, p.153). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nA partir do Gr\u00e1fico 10 verifica-se que h\u00e1 um predom\u00ednio das faixas pluviom\u00e9tricas de \n\n30-60mm, seguidas da faixa de 60-80mm e, n\u00e3o raro, registram-se condi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas \n\nque ultrapassam os 80mm e 100mm. O m\u00eas de junho destaca-se por apresentar eventos de \n\nmaiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos, enquanto julho por apresentar um maior n\u00famero de eventos \n\npluviom\u00e9tricos.  \n\nAnalisando os dados do Gr\u00e1fico 10, Fujimoto 2001 considera que s\u00e3o bastante comuns \n\neventos capazes de gerar inunda\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios pontos de uma \u00e1rea urbana. Observando que o \n\nmaior n\u00famero de eventos concentra-se nos meses de maio a outubro e que os eventos com \n\nmaiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos concentram-se no per\u00edodo de janeiro a junho, considera que os \n\neventos capazes de gerar inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis de ocorrer em qualquer \u00e9poca do ano. \n\n  \n\n. \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nIII - AN\u00c1LISE DO PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DO SOLO \n\n \n\n3.1 A estrutura\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre: especializa\u00e7\u00e3o \n\nfuncional \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre (RMPA), como a \n\nconhecemos hoje, tem g\u00eanese no processo de industrializa\u00e7\u00e3o a partir do final da d\u00e9cada de \n\n1940. A cidade de Porto Alegre, ent\u00e3o, funciona como um p\u00f3lo regional, pois, paralelamente \n\nao seu expressivo desenvolvimento industrial, j\u00e1 apresenta fatores auxiliares \u00e0s atividades \n\nprodutivas no setor de servi\u00e7os do com\u00e9rcio, da comunica\u00e7\u00e3o, das atividades financeiras, dos \n\ntransportes, etc., e o maior mercado consumidor do Estado do Rio Grande do Sul (RS). \n\nCabe aludir, nessa considera\u00e7\u00e3o, outros aspectos fundamentais: as fun\u00e7\u00f5es de governo \n\ne o desenvolvimento centralizado do sistema de transportes sobre a cidade e entorno. \u00c9 a \n\npartir de Porto Alegre, mediante uma rede de estradas de rodagem, ferrovias e um porto \n\nescoador da produ\u00e7\u00e3o do RS, que se tem acesso a outras partes do Estado e regi\u00f5es do pa\u00eds. \n\nCom a constru\u00e7\u00e3o da BR 116, fazendo a liga\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria de Porto Alegre ao restante \n\ndo pa\u00eds, as \u00e1reas ao longo da rodovia federal e pr\u00f3ximas \u00e0 capital tamb\u00e9m se tornaram \n\natrativas a investimentos do setor secund\u00e1rio da economia.  \n\nPara Rigatti (1983), o desenvolvimento industrial ao longo da BR 116, impulsionado \n\npela abertura de vias de transportes de longo alcance e mobilidade, tamb\u00e9m resulta de uma \n\ns\u00e9rie de \u201cimposi\u00e7\u00f5es\u201d sobre as ind\u00fastrias localizadas na cidade de Porto Alegre, dentre as \n\nquais, destaca:  \n\na) O \u201csufocamento\u201d das plantas industriais em Porto Alegre e a dificuldade de \n\namplia\u00e7\u00e3o estrutural das unidades produtivas; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nb) As pol\u00edticas ambientais do Estado. Buscando-se refor\u00e7ar o papel terci\u00e1rio da \n\ncidade de Porto Alegre, tanto se limitam as \u00e1reas para o estabelecimento de \n\nind\u00fastrias como se restringe a implanta\u00e7\u00e3o de unidades consideradas poluidoras;   \n\nc) As pol\u00edticas de industrializa\u00e7\u00e3o, operadas em diversos munic\u00edpios pr\u00f3ximos \u00e0 \n\ncapital, atrav\u00e9s de incentivos fiscais e cria\u00e7\u00e3o de infra-estrutura locacional. Assim \n\nocorre, por exemplo, em S\u00e3o Leopoldo, em Canoas, em Gravata\u00ed, em Esteio, etc. \n\nSalienta-se que a iniciativa de se constitu\u00edrem \u00e1reas industriais pode decorrer tanto \n\nde iniciativa do poder municipal (como \u00e9 o caso de algumas \u00e1reas em S\u00e3o \n\nLeopoldo), como do Estado (distrito industrial de Gravata\u00ed), como de iniciativas \n\nprivadas (caso de loteamentos industriais em Canoas).  \n\nd) O pre\u00e7o da terra na capital. \u00c0 medida que a cidade de Porto Alegre se desenvolve, \n\ncrescendo a complexidade das suas fun\u00e7\u00f5es, o pre\u00e7o da terra tende a aumentar. \n\nComo existem vantagens de localiza\u00e7\u00e3o semelhantes, em diversos pontos da regi\u00e3o \n\nmetropolitana, as  empresas podem assumir aquelas localiza\u00e7\u00f5es que apresentam \n\nmenor pre\u00e7o da terra por implicarem menor custo de implanta\u00e7\u00e3o. \n\nEm suma, verifica-se, concomitante a uma limita\u00e7\u00e3o das possibilidades de instala\u00e7\u00e3o \n\nindustrial em Porto Alegre, uma s\u00e9rie de incentivos e vantagens \u00e0s empresas que se localizam \n\nem outras \u00e1reas da regi\u00e3o metropolitana. \n\nEm vista desse processo, atualmente, os principais centros industriais da RMPA \n\nsituam-se ao longo da BR 116, entre Porto Alegre e Novo Hamburgo. Nesta se\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria \n\nse estruturaram, al\u00e9m de uma infinidade de pequenas e m\u00e9dias empresas, ind\u00fastrias cujas \n\ninstala\u00e7\u00f5es seriam restringidas em Porto Alegre, como: sider\u00fargicas, f\u00e1bricas de cimento, \n\nf\u00e1bricas de adubos, refinaria de petr\u00f3leo, etc. \n\nO desenvolvimento industrial da RMPA criou um grande n\u00famero de postos de \n\ntrabalhos e dessa forma, associado \u00e0 problem\u00e1tica do setor prim\u00e1rio da economia brasileira, \n\ndesencadeou fluxos migrat\u00f3rios intensos oriundos do interior do Rio Grande do Sul e de Santa \n\nCatarina para a regi\u00e3o metropolitana.  \n\nEssa popula\u00e7\u00e3o, que deriva sobretudo do \u00eaxodo rural, ao chegar \u00e0 regi\u00e3o metropolitana \n\nestimulou um intenso processo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. A partir da d\u00e9cada de 1950, em \n\nespecial na primeira metade dessa d\u00e9cada, evidencia-se um expressivo processo de \n\nparcelamento do solo urbano em praticamente toda a regi\u00e3o metropolitana, atrav\u00e9s de novos \n\nloteamentos, para suprir as exig\u00eancias de terras para moradia (RIGATTI, 1983).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nA partir do assentamento da popula\u00e7\u00e3o e das atividades produtivas na regi\u00e3o, inicia-se \n\na forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas diferenciadas quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o. A complexidade de fun\u00e7\u00f5es que a regi\u00e3o \n\napresenta, associada ao conjunto de rela\u00e7\u00f5es que se formam entre as distintas \u00e1reas que a \n\ncomp\u00f5em, permite, em alguns pontos, a identifica\u00e7\u00e3o de especializa\u00e7\u00f5es funcionais \n\n(RIGATTI, 1983). \n\nVerifica-se na RMPA um padr\u00e3o funcional que, grosso modo, poderia ser descrito da \n\nseguinte forma: entre Porto Alegre e Novo Hamburgo, tendo como eixo a BR 116, localiza-se \n\na maior parte das atividades ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Contornando Porto Alegre a leste, sul e oeste, \n\nlocalizam-se \u00e1reas que, por diversas circunst\u00e2ncias, como, por exemplo, n\u00e3o apresentarem os \n\nmesmos padr\u00f5es de vantagens locacionais das cidades que se desenvolveram ao longo da BR \n\n116, v\u00e3o se especializando na fun\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o, sendo o v\u00ednculo empregat\u00edcio mais \n\nacentuado com Porto Alegre (RIGATTI, 1983). (Figura 19). \n\n \nFigura 19 - Especializa\u00e7\u00e3o funcional na RMPA \u2013 1980. \nFonte: Rigatti (1983, p. 192).  \nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nComo centros de especializa\u00e7\u00e3o funcional, ligados \u00e0s atividades produtivas ao longo \n\nda BR 116, estariam as cidades de Porto Alegre, Canoas, Esteio, Sapucaia do Sul, S\u00e3o \n\nLeopoldo e Novo Hamburgo. Como centros de especializa\u00e7\u00e3o funcional predominantemente \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nhabitacionais citam-se as cidades de Gravata\u00ed, Cachoeirinha, Alvorada, Viam\u00e3o e Gua\u00edba. A \n\ndefini\u00e7\u00e3o dessas cidades como centros de especializa\u00e7\u00e3o funcional habitacional resulta de \n\ncaracter\u00edsticas relativas ao tamanho de suas popula\u00e7\u00f5es, aos incipientes desenvolvimentos nos \n\nsetores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio de suas economias e a localiza\u00e7\u00e3o dos empregos de seus \n\nhabitantes em outros munic\u00edpios (RIGATTI, 1983). \n\nCom o surgimento da liga\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria de Porto Alegre com o litoral, via \n\nCachoeirinha e Gravata\u00ed, desenvolve-se nessa \u00e1rea alguma concentra\u00e7\u00e3o industrial na d\u00e9cada \n\nde 1960 (RIGATTI, 1983). Neste contexto, sobretudo Alvorada e Viam\u00e3o passam a se \n\ndestacar na especializa\u00e7\u00e3o funcional habitacional. \n\n \n\n3.2 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: especializa\u00e7\u00e3o funcional habitacional \n\nperif\u00e9rica \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 incorpora \u00e1reas urbanas de Porto Alegre, \n\nAlvorada e Viam\u00e3o, que apresentam, no contexto da RMPA, uma especializa\u00e7\u00e3o funcional \n\neminentemente habitacional. \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 \u00e9 caracter\u00edstico \n\ndas periferias metropolitanas latino-americanas. Trata-se de extensas \u00e1reas \n\npredominantemente residenciais que abrigam uma popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, organizada, em \n\nmuitos casos, de forma espont\u00e2nea, ou seja, sem a preocupa\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o p\u00fablico \n\nhierarquizado, sem reservas de \u00e1reas para equipamentos e servi\u00e7os urbanos, sem considerar as \n\nrela\u00e7\u00f5es de cada novo loteamento com o conjunto da cidade que est\u00e1 sendo gerada e alterada \n\ne sem considerar as restri\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nNo processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana as \u00e1reas de v\u00e1rzeas, margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nencostas \u00edngremes, topos de morro e \u00e1reas de mata nativa, s\u00e3o subdivididas e habitadas por \n\ngrupos exclu\u00eddos dos segmentos formais do mercado habitacional.  \n\n  \n\n3.2.1 Ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\n. No inicio da d\u00e9cada de 1950 a bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 pertencia \u00e0s \n\nmunicipalidades de Porto Alegre e Viam\u00e3o. Neste momento hist\u00f3rico os centros urbanos mais \n\npr\u00f3ximos do arroio Feij\u00f3, em se\u00e7\u00f5es que representavam divisas municipais, situavam-se em \n\nm\u00e9dia \u00e0 dist\u00e2ncia de 14 km (METROPLAN, 2001). Pois, no inicio da d\u00e9cada de 1950, os \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nn\u00facleos urbanos mais expressivos localizavam-se pr\u00f3ximos \u00e0s cidades de Porto Alegre e \n\nViam\u00e3o, fundadas no s\u00e9culo XVIII. \n\nO uso urbano na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 remonta ao processo de \n\nmetropoliza\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, a partir de meados da d\u00e9cada de 1950. A concentra\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento industrial, o crescimento populacional acelerado e as especula\u00e7\u00f5es \n\nimobili\u00e1rias, que eleva o custo da moradia na capital do RS, induzem a forma\u00e7\u00e3o de cidades-\n\ndormit\u00f3rio ao entorno de Porto Alegre.  \n\n Destaca-se nesse processo, conforme Salengue &amp; Marques (1993), a Lei 1233 de \n\n1954, que regulamenta os loteamentos urbanos em Porto Alegre.  Na medida em que exige \n\nrequisitos para a produ\u00e7\u00e3o de novos lotes, a Lei 1233/54, eleva seu valor de mercado, \n\ndeslocando os loteamentos de baixa renda para \u00e1reas lim\u00edtrofes em munic\u00edpios adjacentes a \n\nPorto Alegre, onde regulamenta\u00e7\u00f5es inexistiam ou eram amenas. \n\nEsse \u00e9 o caso de Alvorada, pois, de acordo com Rigatti (1983, p. 196): \u201cAlvorada \n\nparece ser um caso singular de cidade, uma vez que, ao inv\u00e9s de ter seu crescimento \n\ndecorrente da expans\u00e3o de um n\u00facleo pr\u00e9-existente, origina-se de sucessivos loteamentos.\u201d  A \n\nemancipa\u00e7\u00e3o de Alvorada, em 1965, referenda a import\u00e2ncia crescente daquele n\u00facleo \n\nconstitu\u00eddo pela justaposi\u00e7\u00e3o de loteamentos. \n\n  Agrupando-se os loteamentos por d\u00e9cada, verifica-se que o maior n\u00famero de \n\naprova\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio correspondente a Alvorada ocorre nos anos de 1950 e que apenas na \n\nd\u00e9cada de 1960 se verifica crescimento demogr\u00e1fico, revelando que a produ\u00e7\u00e3o de terra \n\nurbana (lote), nesse caso, antecipa-se \u00e0 demanda local, ou melhor, atende a uma demanda \n\nregional (RIGATTI, 1991). \n\nAssim tamb\u00e9m se originaram as vilas de Viam\u00e3o inseridas na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\narroio Feij\u00f3, distantes da cidade, mas vizinhas a Porto Alegre. Na d\u00e9cada de 1950 registraram-\n\nse mais de 20 processos de parcelamento do solo no munic\u00edpio de Viam\u00e3o, a maioria deles \n\njunto \u00e0 divisa de Porto Alegre, no distrito de Passo do Sab\u00e3o e ao longo da RS-040 \n\n(MEUCCI, 1987). \n\nA RS-040, que corresponde ao prolongamento da Avenida Bento Gon\u00e7alves em Porto \n\nAlegre e da Avenida Senador Salgado Filho em Viam\u00e3o, foi um dos principais eixos vi\u00e1rios \n\nindutores da ocupa\u00e7\u00e3o urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 (Figura 20) \n\n(METROPLAN, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 20 - Evolu\u00e7\u00e3o urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. \n\nFonte: METROPLAN, 2001. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nTamb\u00e9m se destacam como importantes eixos vi\u00e1rios indutores da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, a Avenida Baltazar de Oliveira Garcia e a Avenida \n\nProt\u00e1sio Alves. A Avenida Baltazar de Oliveira Garcia, continua\u00e7\u00e3o da Avenida Assis Brasil \n\nde Porto Alegre, ap\u00f3s a ponte Passo do Feij\u00f3, bifurca-se em duas: Avenida Presidente Get\u00falio \n\nVargas e Frederico Dihl,  ambas cruzando Alvorada e Viam\u00e3o. A Avenida Prot\u00e1sio Alves, \n\nchamada Estrada do Caminho do Meio ap\u00f3s o arroio Feij\u00f3, representa parcialmente os limites \n\nmunicipais entre Alvorada e Viam\u00e3o (Figura 20). \n\nEm suma, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 ocorreu paralela \n\naos eixos vi\u00e1rios que perfazem a liga\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Viam\u00e3o e Alvorada com a cidade \n\nde Porto Alegre. Todavia, deve-se destacar que nem todos os empreendimentos mapeados \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n(Figura 20) foram implantados, e que \u00e9 comum se passarem v\u00e1rios anos entre o recebimento \n\nda anu\u00eancia pr\u00e9via da METROPLAN e a realiza\u00e7\u00e3o das obras de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nDecorridos aproximadamente 50 anos desde o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o urbana da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, observam-se em se\u00e7\u00f5es dos eixos vi\u00e1rios citados, onde fluxos de \u00f4nibus s\u00e3o \n\nmais intensos e conduzem a Porto Alegre, a loca\u00e7\u00e3o de atividades terci\u00e1rias dispostas \n\nlinearmente.  \n\nEm Alvorada formou-se o corredor da Avenida Presidente Get\u00falio Vargas, que \n\nreproduz o corredor da Avenida Assis Brasil em Porto Alegre e lhe d\u00e1 seq\u00fc\u00eancia \n\n(METROPLAN, 2001).  \n\nEm Viam\u00e3o, a Avenida Senador Salgado Filho (RS-040) apresenta uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\ncomercial e de servi\u00e7os mais rarefeita que a de Alvorada, aliando atividades t\u00edpicas de \n\nmargem de rodovia a estabelecimentos de com\u00e9rcio local voltado a atender a popula\u00e7\u00e3o das \n\nvilas ao longo da estrada. Neste eixo destacam-se alguns estabelecimentos de grande porte, \n\ncom fun\u00e7\u00e3o mais metropolitana do que local, implantados h\u00e1 mais de 30 anos em glebas n\u00e3o \n\nparceladas, como o Clube Cantegril e o Semin\u00e1rio Marista. H\u00e1 ainda escolas que atendem a \n\npopula\u00e7\u00e3o de Viam\u00e3o. Recentemente, a ind\u00fastria de alimentos Mumu transferiu sua f\u00e1brica de \n\nPorto Alegre para a RS-040 (METROPLAN, 2001).  \n\nAlgumas ruas internas na bacia hidrogr\u00e1fica que interligam bairros, nos tr\u00eas \n\nmunic\u00edpios, embora tenham tido inicialmente fun\u00e7\u00e3o residencial, est\u00e3o em processo de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o funcional, abrigando estabelecimentos comerciais e de servi\u00e7os de pequeno \n\nporte, compat\u00edveis com o poder aquisitivo da popula\u00e7\u00e3o dos bairros em que est\u00e3o inseridas. \u00c9 \n\no caso, por exemplo, da Avenida Liberdade, em Viam\u00e3o, da Avenida Bernardino Silveira \n\nPastoriza, do Beco do Paulino e da Avenida Delegado Ely Corr\u00eaa Prado, em Porto Alegre. \n\nNas ruas comercias, em geral, destacam-se em n\u00fameros as empresas de materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o (METROPLAN, 2001). \n\nContudo, o tempo n\u00e3o alterou a atividade urbana predominante na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo arroio Feij\u00f3, que \u00e9 residencial desde sua g\u00eanese. \n\nA obrigatoriedade de anuir aos projetos de parcelamento do solo na RMPA, \n\npreviamente \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios, tem possibilitado \u00e0 METROPLAN o \n\nacompanhamento, desde o final da d\u00e9cada de 1970, do processo de crescimento urbano da \n\n\u00e1rea metropolitana. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise de projetos de loteamentos, desmembramentos e \n\ncondom\u00ednios por unidades aut\u00f4nomas, assim como pelo fornecimento de diretrizes para o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nparcelamento de glebas, \u00e9 poss\u00edvel \u00e0 METROPLAN reconhecer o processo formal de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nNas d\u00e9cadas de 1980 e 1990 ingressaram, em \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nFeij\u00f3, respectivamente, 17 e 10 processos de parcelamento do solo para an\u00e1lise, \n\ncorrespondendo a 824,37 ha e 354,59 ha (METROPLAN, 2001).  \n\nO crescimento da \u00e1rea urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, de uma forma \n\ngeral, ocorre no sentido de preencher os vazios urbanos existentes entre os eixos vi\u00e1rios \n\nindutores da ocupa\u00e7\u00e3o. Em Viam\u00e3o ainda h\u00e1 extensas glebas vagas entre as vilas pr\u00f3ximas \u00e0 \n\nRS-040 e ao limite municipal com Alvorada. Em Alvorada, na parte compreendida na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 quase glebas a serem parceladas.  \n\nEntre os loteamentos, \u00e9 evidente a desarticula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria. As poucas vias internas de \n\ncontinuidade tornam obrigat\u00f3ria a passagem pelas vias estruturadoras dos n\u00facleos dos \n\nloteamentos, que atualmente apresentam conflitos entre o tr\u00e1fego local e o interurbano. \n\nA malha urbana produzida na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, sobretudo em \n\nAlvorada e Viam\u00e3o, constitui a materializa\u00e7\u00e3o do trabalho independente de diversos \n\npromotores imobili\u00e1rios que, conforme METROPLAN (2001), em significativo n\u00famero de \n\ncasos, n\u00e3o completaram suas obras de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nEm Porto Alegre, onde ainda verificam-se extensas \u00e1reas de uso agr\u00edcola na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, embora consideradas urbanas no aspecto legal, a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 se dando no sentido oeste-leste. As melhorias vi\u00e1rias implantadas no munic\u00edpio nos \n\n\u00faltimos anos, aperfei\u00e7oando as conex\u00f5es transversais aos eixos das avenidas Prot\u00e1sio Alves e \n\nBrasiliano de Moraes, juntamente com a constru\u00e7\u00e3o de novos equipamentos urbanos, t\u00eam \n\nestimulado a urbaniza\u00e7\u00e3o da parte porto-alegrense da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, \n\nmarcada por um n\u00famero expressivo de apartamentos em conjuntos habitacionais populares. \n\n(METROPLAN, 2001) \n\nUma investiga\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas dos domic\u00edlios (Censo Demogr\u00e1fico do \n\nIBGE, 1991) evidencia, em setores censit\u00e1rios de Porto Alegre inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo arroio Feij\u00f3, que 39% das moradias incluem-se na categoria apartamentos. Para os setores \n\ncensit\u00e1rios de Alvorada e Viam\u00e3o, inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, verifica-se \n\na predomin\u00e2ncia de moradias em casas (99% em ambos os munic\u00edpios), destacando-se a \n\nexist\u00eancia de habita\u00e7\u00f5es unifamiliares com um pavimento. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nO mesmo estudo do IBGE tamb\u00e9m revela que aproximadamente 16% do total de \n\ndomic\u00edlios, na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, foram constru\u00eddos em terrenos que n\u00e3o \n\npertencem aos propriet\u00e1rios da edifica\u00e7\u00e3o. Este dado oficial, que se acredita possa ser \n\nsuperestimado, \u00e9 um indicador seguro de irregularidade fundi\u00e1ria. \n\nA irregularidade fundi\u00e1ria se expressa sobretudo em \u00e1reas p\u00fablicas, essas, a espera de \n\ninvestimentos em equipamentos urbanos e por falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o, acabam sendo invadidas. \n\nAs habita\u00e7\u00f5es nessas \u00e1reas, em geral, apresentam uma prec\u00e1ria infra-estrutura e nenhuma \n\nliga\u00e7\u00e3o com o sistema de esgotos, assim, res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos s\u00e3o depositados em \n\nterrenos baldios ou lan\u00e7ados \u201cin natura\u201d em cursos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximos. \n\nDessa pr\u00e1tica, para com os res\u00edduos humanos, desencadeiam-se uma s\u00e9rie de \n\nproblemas ambientais, os quais v\u00e3o da obstru\u00e7\u00e3o do escoamento e contamina\u00e7\u00e3o dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua a agraves na qualidade da sa\u00fade p\u00fablica. \n\n \n\n3.2.2 Condi\u00e7\u00f5es de saneamento \n\n Este item do trabalho esta fundamentado em informa\u00e7\u00f5es do Censo Demogr\u00e1fico do \n\nIBGE (1991), sistematizadas pela METROPLAN (2001).  \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o consistiu em uma re-organiza\u00e7\u00e3o dos dados de Porto Alegre e \n\nViam\u00e3o, face \u00e0s altera\u00e7\u00f5es nos limites pol\u00edticos-administrativos entre esses dois munic\u00edpios, \n\nap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos dados do Censo Demogr\u00e1fico em 1991. Desta forma, os setores \n\ncensit\u00e1rios 1678 a 1687 e 1691 de Porto Alegre foram incorporados e seus dados computados \n\nao munic\u00edpio de Viam\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es, portanto, relativas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e aos domic\u00edlios \n\nn\u00e3o conferem com os dados divulgados pelo IBGE, mas a uma sistematiza\u00e7\u00e3o da \n\nMETROPLAN a partir das informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo Instituto. Os setores censit\u00e1rios \n\nconsiderados est\u00e3o representados na Figura 21. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Setores censit\u00e1rios do IBGE inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, 1991. \n\nApresenta-se, conforme utilizado neste item do trabalho, o conceito das vari\u00e1veis do \n\nCenso Demogr\u00e1fico IBGE (1991): \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAbastecimento de \u00c1gua: Rede Geral \u2013 Quando o domic\u00edlio fosse servido de \u00e1gua \n\nproveniente de alguma rede geral de abastecimento, com ou sem canaliza\u00e7\u00e3o interna; Po\u00e7o ou \n\nnascente \u2013 quando o domic\u00edlio fosse servido de \u00e1gua proveniente de po\u00e7o ou nascente, com \n\nou sem canaliza\u00e7\u00e3o interna; Outra forma \u2013 quando o domic\u00edlio fosse servido de \u00e1gua das \n\nchuvas, por carro pipa, etc. ou apanhada em fonte p\u00fablica, po\u00e7o, bica, etc. fora da \n\npropriedade, com ou sem canaliza\u00e7\u00e3o interna. \n\nInstala\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria: classificada por tipo de escoadouro em rede geral, fossa s\u00e9ptica, \n\nfossa rudimentar, vala negra e outro escoadouro (quando fossem usados diretamente como \n\nescoadouro os arroios) e n\u00e3o sabe (quando o informante n\u00e3o soubesse qual o escoadouro da \n\ninstala\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria do domic\u00edlio). \n\nDestino do Lixo: Coleta direta \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse coletado \n\ndiretamente por servi\u00e7o, empresa p\u00fablica ou particular; Coleta indireta \u2013 quando o lixo do \n\ndomic\u00edlio fosse depositado em uma ca\u00e7amba, tanque ou dep\u00f3sito, fora do domic\u00edlio para \n\ndepois ser coletado por servi\u00e7o, empresa p\u00fablica ou particular; Queimado \u2013 quando o lixo do \n\ndomic\u00edlio fosse queimado diretamente na \u00e1rea do domic\u00edlio ou fora dela; Enterrado \u2013 quando \n\no lixo do domic\u00edlio fosse enterrado diretamente na \u00e1rea do domic\u00edlio ou fora dela; Jogado em \n\nterreno baldio \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse jogado em terreno fora da \u00e1rea do \n\ndomic\u00edlio; Jogado na \u00e1gua \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse jogado na \u00e1gua; Outro \u2013 quando \n\no lixo do domic\u00edlio tivesse destino diferente dos enumerados anteriormente. \n\n \n\n3.2.2.1 Esgotamento sanit\u00e1rio \n\nInstala\u00e7\u00f5es domiciliares, canaliza\u00e7\u00f5es e tratamento dos dejetos para o despejo em \n\ncorpo receptor de forma  a n\u00e3o modificar as suas caracter\u00edsticas naturais s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas preconizadas pelos sanitaristas. Todavia, essas condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, inexistem na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, segundo METROPLAN (2001), ocorrem \n\nloteamentos com esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgotos, contudo a maioria n\u00e3o esta operando ou \n\nquando n\u00e3o apresentam efici\u00eancia no tratamento. \n\n As alternativas que poderiam ser consideradas apropriadas, de acordo com a \n\nMETROPLAN (2001),  s\u00e3o a rede geral e as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias com fossa s\u00e9ptica com \n\nescoadouro no local. No entanto, com rela\u00e7\u00e3o a esta \u00faltima alternativa citada, desconhecem-se \n\nos fatores intervenientes no tratamento, como permeabilidade do solo, condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ndo terreno receptor dos efluentes e, principalmente, a manuten\u00e7\u00e3o das fossas, o que dificulta a \n\naceita\u00e7\u00e3o da alternativa como apropriada. Por\u00e9m, a maioria dos domic\u00edlios utiliza este tipo de \n\ntratamento (Tabela 07). \n\nTabela 07 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: caracter\u00edsticas dos domic\u00edlios quanto \u00e0s \ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias/ 1991. \n\nAlvorada Porto Alegre Viam\u00e3o Instala\u00e7\u00f5es \nSanit\u00e1rias n\u00b0 dom. % n\u00b0 dom. % n\u00b0 dom. % \nIns. San. Rede \nGeral. \n\n121 0,73 2756 25,4 44 0,2 \n\nIns. San. Fossa \nS\u00e9ptica s/esc. \n\n13879 83,9 6694 61,6 11993 64,9 \n\nIns. San.(n\u00e3o \nsabe). \n\n11 0,2 2 _ 99 0,6 \n\nDomic\u00edlios em\nsitua\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria \n\n2.540 15,2 1.409 13,0 6.330 34,3 \n\nTOTAL 16551 100 10861 100 18466 100 \nFonte: Dados prim\u00e1rios: IBGE \u2013 Censo Demogr\u00e1fico de 1991. Sistematiza\u00e7\u00e3o: METROPLAN (2001) \n\nAs piores situa\u00e7\u00f5es, no entanto, s\u00e3o destacadas na Tabela 08. Domic\u00edlios com \n\ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias com fossa rudimentar, vala negra, outro escoadouro e sem instala\u00e7\u00e3o \n\ndomiciliar, pois, configuram situa\u00e7\u00f5es de saneamentos prec\u00e1rios, prejudicial ao ambiente e \n\ndelet\u00e9rio \u00e0 sa\u00fade humana (METROPLAN, 2001).  \n\nTabela 08 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios em condi\u00e7\u00e3o \nprec\u00e1ria de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias/ 1991. \n\nCondi\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \n\nprec\u00e1ria \nAlvorada \n\n(domic\u00edlios) \n\nPorto Alegre \n\n(domic\u00edlios) \n\nViam\u00e3o \n\n(domic\u00edlios) \n\nFossa rudimentar 1.099 947 3.487 \n\nDom. s/inst. sanit\u00e1ria 584 227 1.491 \n\nVala negra 750 225 998 \n\nOutro 107 10 354 \n\nDomic\u00edlios em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria 2.540 1.409 6.330 \n\nTotal de domic\u00edlios 16.551 10.861 18.466 \n\n%  15,3 13 34,3 \n\nFonte: Dados prim\u00e1rios: IBGE \u2013 Censo Demogr\u00e1fico de 1991. Sistematiza\u00e7\u00e3o: METROPLAN (2001). \n\nConforme dados da Tabela 08 e atributos da METROPLAN (2001), mais de 60% \n\ndos domic\u00edlios, inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, apresentam condi\u00e7\u00f5es de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio prec\u00e1rio. Destaca-se o munic\u00edpio de Viam\u00e3o, que possui quase 35% \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ndo seu total de domic\u00edlios, em condi\u00e7\u00f5es de potencial contamina\u00e7\u00e3o ambiental e de sa\u00fade \n\nhumana. \n\n \n\n3.2.2.2 Res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nA METROPLAN (2001), considerando dados do Censo Demogr\u00e1fico do IBGE (1991) \n\ne estimando uma taxa m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de res\u00edduos por habitante, a partir de \n\ninforma\u00e7\u00f5es do Plano Diretor de Res\u00edduos S\u00f3lidos da RMPA \u2013 PDRS (1997) e do \n\nDepartamento Municipal de Limpeza Urbana da Prefeitura Municipal de Porto Alegre \u2013 \n\nDMLU (2001), verificou a gera\u00e7\u00e3o aproximada de 102 t/dia de res\u00edduos s\u00f3lidos na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 em 1991. A Tabela 09 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o da estimativa de \n\ngera\u00e7\u00e3o desses res\u00edduos por munic\u00edpio.  \n\nTabela 09 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: estimativa da gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de res\u00edduos \n\npor munic\u00edpio/ 1991. \n\nMunic\u00edpios Popul. na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \n\nPer capita \n\n(kg/hab/dia)\n\nGera\u00e7\u00e3o estimada \n\n(Kg/dia) \n\n% dos res\u00edduos \n\nna bacia \n\nAlvorada 62.449 0,55 * 34.347 33,6 \n\nPorto Alegre 38.989 0,75 ** 29.242 28,6 \n\nViam\u00e3o 70.213  0,55 * 38.617 37,8 \n\nTotal 171.651   - 102.206 100 \n\nFonte: Dados prim\u00e1rios do Censo Demogr\u00e1fico do  IBGE, 1991. Sistematiza\u00e7\u00e3o: METROPLAN. \n\n* M\u00e9dia metropolitana, segundo PDRS/ 1997. \n\n** Dado fornecido pelo DMLU/ 2001. \n\nPesquisas do IBGE (1991) tamb\u00e9m revelam dados sobre a coleta direta de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos produzidos na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. S\u00e3o atendidos por este servi\u00e7o \n\n88,1% dos domic\u00edlios de Alvorada, 96,7% dos domic\u00edlios de Porto Alegre e 85% dos \n\ndomic\u00edlios de Viam\u00e3o (Tabela 10).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios atendidos pela \n\ncoleta direta /  1991. \n\nMunic\u00edpios Alvorada Porto Alegre Viam\u00e3o \n\nDomic\u00edlios com coleta direta 14.579 10.588 15.663 \n\nTotal de domic\u00edlios 16.551 10.861 18.466 \n\n% Domic\u00edlios atendidos 88,1 97,5 85,0 \n\nFonte: Dados prim\u00e1rios: IBGE: Censo Demogr\u00e1fico de 1991. Sistematiza\u00e7\u00e3o: METROPLAN. \n\nApesar de um significativo percentual de domic\u00edlios possuir atendimento com coleta \n\nregular de res\u00edduos, ressalta-se a exist\u00eancia de \u00e1reas consideradas problem\u00e1ticas, onde os \n\nservi\u00e7os de coleta n\u00e3o s\u00e3o prestados de forma adequada, quer seja pelos equipamentos e \n\nplanejamentos p\u00fablicos inadequados \u00e0 realidade local, quer seja pela falta de conscientiza\u00e7\u00e3o \n\ne desinforma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que, em conseq\u00fc\u00eancia, descarta res\u00edduos de forma impr\u00f3pria \n\n(Tabela 11).  \n\nTabela 11 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios com disposi\u00e7\u00e3o \n\ninadequada de res\u00edduos / 1991. \n\nMunic\u00edpios Alvorada \n\n(n\u00b0 dom.) \n\nPorto Alegre \n\n(n\u00b0 dom.) \n\nViam\u00e3o \n\n(n\u00b0 dom.) \n\nRes\u00edduos queimados 1.178 187 1.402\n\nRes\u00edduos no terreno 339 48 703\n\nRes\u00edduos na \u00e1gua 154 9 234\n\nSub-total: descarte inadequado 1.671 244 2.339\n\nTotal de domic\u00edlios 16.551 10.861 18.466\n\nDescarte inadequado: % domic\u00edlios 10 2,2 12,7\n\nFonte: Dados prim\u00e1rios: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico de 1991 \u2013 Sistematiza\u00e7\u00e3o: \n\nMETROPLAN. \n\nOs valores percentuais dos domic\u00edlios que disp\u00f5em de forma inadequada seus res\u00edduos \n\nparecem na leitura da Tabela 11 pouco expressivos, por\u00e9m, quando analisado os dados \n\nabsolutos que representam, revela-se um n\u00famero significativo de domic\u00edlios, exatos 4254 \n\ndomic\u00edlios, que descartam seus res\u00edduos diretamente em arroios, em terrenos baldios ou \n\natrav\u00e9s da queima. Estas formas de descartes, inadequadas, comprometem a qualidade \n\nambiental e constituem amea\u00e7a direta \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n A situa\u00e7\u00e3o do descarte inadequado de res\u00edduos s\u00f3lidos na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nFeij\u00f3 \u00e9 agravada pela condi\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Viam\u00e3o, pois, em seu territ\u00f3rio est\u00e3o as \n\nprincipais nascentes do arroio Feij\u00f3 e aproximadamente 55% dos domic\u00edlios que realizam \n\ndisposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos. \n\n \n\n3.2.2.3 Abastecimento d\u2019\u00e1gua \n\nConfigura-se como condi\u00e7\u00e3o adequada de saneamento para a popula\u00e7\u00e3o a \u00e1gua tratada, \n\nde acesso domiciliar, a fim de suprir necessidades essenciais vitais, de higiene corporal e do \n\nmeio em que vivem essas popula\u00e7\u00f5es. A \u00e1gua deve ser fornecida por \u00f3rg\u00e3o competente de \n\nsaneamento ou, quando o abastecimento for realizado por outra fonte, atender aos padr\u00f5es de \n\npotabilidade preconizados pelas normas, conforme a Lei 6.229/75 e o Decreto 79.367/77 \n\npromulgados pelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (OLIVEIRA &amp; ALVES, 2005). \n\nA METROPLAN (2001), na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, considera domic\u00edlios \n\nabastecidos por rede geral com canaliza\u00e7\u00e3o interna em condi\u00e7\u00f5es adequadas de abastecimento \n\nd\u2019\u00e1gua e faz ressalvas com rela\u00e7\u00e3o aos domic\u00edlios abastecidos atrav\u00e9s de po\u00e7os, pois, estes \n\nrequerem avalia\u00e7\u00e3o da qualidade d\u2019\u00e1gua e das condi\u00e7\u00f5es ambientais circunvizinhas.  \n\nN\u00e3o sendo realizado estudo peculiar sobre a qualidade d\u2019\u00e1gua dos po\u00e7os usados para \n\nabastecimento humano na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, por\u00e9m conhecidas \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica, que tem sua \u00e1rea comprometida pela intensa \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, deficiente em infra-estrutura e carente em sistemas de coleta e destino dos \n\nesgotos, a METROPLAN (2001) considera o abastecimento d\u2019\u00e1gua atrav\u00e9s de po\u00e7os (com ou \n\nsem canaliza\u00e7\u00e3o) como inadequado. Tamb\u00e9m considera em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de \n\nabastecimento os domic\u00edlios que n\u00e3o possuem canaliza\u00e7\u00e3o interna e que s\u00e3o abastecidos por \n\nfontes como carros-pipa, \u00e1gua de chuvas, etc. \n\nConforme dados sistematizados do IBGE (1991), mais de 90% dos domic\u00edlios na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, dos diferentes munic\u00edpios que a integram, s\u00e3o ligados \u00e0 rede \n\ngeral e possuem canaliza\u00e7\u00e3o interna, apresentando condi\u00e7\u00f5es adequadas de abastecimento \n\nd\u2019\u00e1gua para consumo humano (Tabela 12).  \n\nTabela 12 - Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios segundo as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de abastecimento d\u2019\u00e1gua por munic\u00edpios /1991. \n\nMunic\u00edpios Alvorada Porto Alegre Viam\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nN\u00ba domic\u00edlios % N\u00ba domic\u00edlios % N\u00ba domic\u00edlios % \nRede sem canal. 596 3,6 123 1,1 766 4,2\nPo\u00e7o sem canal. 88 0,5 21 0,2 237 1,3\nOutros sem canal. 138 0,8 37 0,3 325 1,7\nTotal sem canal. 822 5,0 181 1,7 1328 7,2\nRede com canal. 15.631 94,4 10.650 98,1 16.891 91,5\nPo\u00e7o com canal. 64 0.4 7 0,1 132 0,7\nOutro com canal. 34 0,2 23 0,2 115 0,6\nTotal com canal. 15.729 95,0 10.680 98,3 17.138 92,8\nTotal de Dom. 16.551 10.861 18.466  \n\nFonte: Dados prim\u00e1rios: IBGE \u2013 Censo Demogr\u00e1fico de 1991. Sistematiza\u00e7\u00e3o: METROPLAN (2001). \n\nConforme os dados da Tabela 12, pode-se considerar que apenas 5% dos domic\u00edlios da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o possuem \u00e1gua encanada, contudo esse aparente baixo valor percentual \n\nrepresenta um total de 2331 domic\u00edlios sem \u00e1gua encanada. Desses domic\u00edlios, mais de 50% \n\nest\u00e3o inseridos no munic\u00edpio de Viam\u00e3o.  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o, a inexist\u00eancia de um sistema de canaliza\u00e7\u00e3o interna d\u2019\u00e1gua nos domic\u00edlios, \n\nassim como a utiliza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os sem estudos pr\u00e9vios de qualidade d\u2019\u00e1gua, configuram-se \n\ncomo condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e inadequadas de abastecimento, colocando em risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o os habitantes destes domic\u00edlios. \n\n \n\n3.3 Vila Augusta: a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e da ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nA hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o da Vila Augusta esta intimamente ligada ao processo legal de \n\nparcelamento do solo no munic\u00edpio de Porto Alegre. A Lei Municipal de Porto Alegre N\u00b0 \n\n1233/54, que regulamentou os loteamentos em 1954, provocou mudan\u00e7as no processo natural \n\nde expans\u00e3o da cidade, na medida em que os requisitos exigidos para a produ\u00e7\u00e3o de novos \n\nlotes elevam seu valor de mercado, deslocando loteamentos de baixa renda para \u00e1reas \n\nlim\u00edtrofes de munic\u00edpios adjacentes, nos quais eram amenas ou inexistiam as regulamenta\u00e7\u00f5es \n\n(SALENGUE &amp; MARQUES, 1993). \n\nEm geral, esses loteamentos para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda v\u00e3o sendo criados \n\npr\u00f3ximos \u00e0s vias de transportes que possibilitam o acesso \u00e0 cidade de Porto Alegre. A \u00e1rea \n\nonde atualmente se situa a Vila Augusta foi loteada entre as Estradas do Mato Grosso e \n\nCaminho do Meio, antigos eixos vi\u00e1rios que interligavam a cidade de Viam\u00e3o, ent\u00e3o capital \n\nda Prov\u00edncia de S\u00e3o Pedro, ao ainda Porto dos Casais. Essas estradas atualmente, no \n\nmunic\u00edpio de Porto Alegre, a partir da implementa\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de obras de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o, s\u00e3o conhecidas respectivamente como Avenida Bento Gon\u00e7alves e Avenida \n\nProt\u00e1sio Alves. \n\nEmbora inserida no munic\u00edpio de Viam\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o da Vila Augusta mant\u00e9m fortes \n\nv\u00ednculos socioecon\u00f4micos com a cidade de Porto Alegre, mais significativos do que com a \n\ncidade de Viam\u00e3o. Conforme M\u00e1rio Luciano Ody Vieira\u00b9, isso se verifica a partir da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda maioria da popula\u00e7\u00e3o inserida no mercado de trabalho, estima-se que aproximadamente \n\n70% da popula\u00e7\u00e3o esteja vinculada ao setor de servi\u00e7os de Porto Alegre, realizando migra\u00e7\u00e3o \n\npendular.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o da Vila Augusta, em geral, possui baixa renda, pois, conforme o censo \n\ndemogr\u00e1fico do IBGE de 2000, 44,4% das pessoas respons\u00e1veis pelos domic\u00edlios particulares \n\npermanentes, inseridos em setores censit\u00e1rios que correspondem \u00e0 \u00e1rea de estudos, possu\u00edam \n\nrendimento nominal mensal de at\u00e9 02 sal\u00e1rios m\u00ednimos e 62,5% de at\u00e9 03 sal\u00e1rios m\u00ednimos.  \n\nPara a apura\u00e7\u00e3o dos rendimentos se considerou o valor do sal\u00e1rio-m\u00ednimo que \n\nvigorava no m\u00eas de julho de 2000, correspondente a R$ 151,00 (cento e cinq\u00fcenta e um reais). \n\nA migra\u00e7\u00e3o pendular tem suporte no transporte coletivo, tamb\u00e9m indutor, assim como a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o urbana de Porto Alegre, do processo de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Quatro empresas \n\nprivadas de transporte coletivo operam na Vila Augusta. Correspondem as Empresas de \n\nTransportes Coletivos Viam\u00e3o Ltda, a EVEL (Expresso Veraneio Ltda), VAP (Via\u00e7\u00e3o Alto \n\nPetr\u00f3polis Ltda) e UNIBUS (Cons\u00f3rcio Uni\u00e3o da Bacia Urbana Sudeste Leste).  \n\nA especializa\u00e7\u00e3o funcional habitacional da Vila Augusta e sua rela\u00e7\u00e3o com cidade de \n\nPorto Alegre ficam evidentes quando se observam os hor\u00e1rios e os sentidos de deslocamento \n\nde sua popula\u00e7\u00e3o. Segundo M\u00e1rio Luciano Ody Vieira\u00b9, pelas manh\u00e3s, durante dias \u00fateis da \n\nsemana, os \u00f4nibus partem lotados em sentido a Porto Alegre e \u00e0 tardinha se verifica um \n\nmovimento contr\u00e1rio.   \n\nInforma\u00e7\u00f5es disponibilizadas pela EPTC (Empresa P\u00fablica de Transporte e \n\nCircula\u00e7\u00e3o) da Linha 491 (Passo Dorneles/ Safira) da UNIBUS, que opera pr\u00f3ximo ao \n\nloteamento Augusta Meneguini e realiza itiner\u00e1rio ao centro da cidade de Porto Alegre via \n\nAvenida Prot\u00e1sio Alves, refor\u00e7am as observa\u00e7\u00f5es de M\u00e1rio Luciano Ody Vieira sobre a \n\nmigra\u00e7\u00e3o pendular na Vila Augusta. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o relativas ao n\u00famero de passageiros \n\npor hor\u00e1rio e sentido do itiner\u00e1rio em dias \u00fateis, no per\u00edodo de 08 a 12 de novembro de 2004 \n\n(ANEXOS). \n\u00b9 Morador da Vila Augusta desde 1977 e representante da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Meio Ambiente \u2013 ABEMA. \nEntrevista concedida em 12/03/2005 (ANEXOS). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nA Tabela 13 destaca os hor\u00e1rios em que h\u00e1 um maior n\u00famero de passageiros e o \n\nsentido do itiner\u00e1rio. Verifica-se que no itiner\u00e1rio bairro sentido centro, que equivale ao \n\nsentido de deslocamento da Vila Augusta para Porto Alegre, ocorre uma maior demanda pelo \n\nservi\u00e7o de transporte coletivo no per\u00edodo da manh\u00e3, que compreende os hor\u00e1rios das 06 \u00e0s 08 \n\nhoras. No itiner\u00e1rio centro sentido bairro, que equivale ao sentido de deslocamento de Porto \n\nAlegre para a Vila Augusta, ocorre uma maior demanda pelo servi\u00e7o de transporte coletivo \n\nem per\u00edodos da tarde e noite, que compreendem hor\u00e1rios das 16, 17 e 18 horas. \n\nTabela 13 - Hor\u00e1rios de maior n\u00famero de passageiros na Linha 491 (Passo Dorneles/ \n\nSafira), no per\u00edodo de 08 a 12 de novembro de 2004. \n\nFonte: Coordena\u00e7\u00e3o de Monitoramento e Pesquisa de Transporte \u2013 EPTC. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nAinda, segundo M\u00e1rio Luciano Ody Vieira, as rela\u00e7\u00f5es da Vila Augusta com a cidade \n\nde Porto Alegre se intensificaram com a implanta\u00e7\u00e3o de linhas de \u00f4nibus a partir da Avenida \n\nProt\u00e1sio Alves, em meados da d\u00e9cada de 1980, que facilitaram o acesso a capital, antes \n\nrealizado a partir da Avenida Bento Gon\u00e7alves.  \n\nInclusive, para M\u00e1rio Luciano Ody Vieira o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do loteamento \n\nAugusta Meneguini \u00e9 resultado do tr\u00e2nsito de ve\u00edculos de transporte coletivo a partir da \n\nAvenida Prot\u00e1sio Alves. Acresce-se, o fato das empresas VAP e UNIBUS terem seus \n\nterminais pr\u00f3ximos ao referido loteamento, mas em territ\u00f3rio porto alegrense, o que promove \n\nItiner\u00e1rio bairro/centro Itiner\u00e1rio centro/bairro \n\nLargada \n\n(hor\u00e1rio) \n\nN\u00b0 de passageiros \n\n(m\u00e9dia di\u00e1ria) \n\nLargada \n\n(hor\u00e1rio) \n\nN\u00b0 de passageiros \n\n(m\u00e9dia di\u00e1ria) \n\n06:00 64 16:17 68 \n\n06:15 64 16:33 74 \n\n06:30 82 16:49 66 \n\n06:57 99 17:04 70 \n\n07:09 90 17:19 63 \n\n07:21 80 17:34 73 \n\n07:34 77 17:48 87 \n\n07:47 75 18:02 79 \n\n08:00 79 18:16 59 \n\n08:13 63 18:30 66 \n\n12:31 65 18:44 67 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\numa desonera\u00e7\u00e3o de custos para a popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria destes servi\u00e7os, pois, com essa loca\u00e7\u00e3o \n\ndos terminais, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o paga o adicional do transporte inter municipal.   \n\nOutras observa\u00e7\u00f5es podem ser feitas com base nas caracter\u00edsticas do movimento \n\nmigrat\u00f3rio pendular a partir do transporte coletivo na regi\u00e3o. Conforme Danilo Rossi Land\u00f3\u00b9, \n\nestudos realizados pela METROPLAN atestam que um significativo n\u00famero de passageiros \n\nque utilizam o transporte inter municipal, em sentido de deslocamento Viam\u00e3o - Porto Alegre, \n\ndesembarca do \u00f4nibus antes de chegar at\u00e9 o terminal, a maioria, em bairros nobres da cidade \n\nde Porto Alegre e retornam a Viam\u00e3o, no fim do dia, a partir das esta\u00e7\u00f5es usadas para \n\ndesembarque. Exemplifica-se essa observa\u00e7\u00e3o a partir dos casos de Gilvonei Barroso\u00b2 e Marli \n\nFabiano de Souza\u00b3, ambos moradores da Vila Augusta e usu\u00e1rios do transporte coletivo. \n\nGilvonei Barroso\u00b2, natural da cidade de S\u00e3o Pedro, fixou resid\u00eancia no loteamento \n\nAugusta Meneguini em outubro de 2004 em busca de emprego em Porto Alegre. Em \n\nentrevista concedida, argumenta a escolha da Vila Augusta para moradia em fun\u00e7\u00e3o do apoio \n\nde parentes consang\u00fc\u00edneos j\u00e1 instalados na Vila e da possibilidade de acesso \u00e0 cidade de Porto \n\nAlegre. \n\nMarli Fabiano de Souza\u00b3 fixou resid\u00eancia no loteamento Augusta Meneguini no ano de \n\n1988 e assim como Gilvonei Barroso\u00b2 se enquadra como migrante, por\u00e9m natural de Lajeado. \n\nEm entrevista concedida, argumenta a escolha da Vila Augusta para moradia por motivos de \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica e em fun\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do lote na \u00e9poca, significativamente mais acess\u00edvel \n\ndo que os dispon\u00edveis em Porto Alegre. \n\n Os lotes na regi\u00e3o distribu\u00edam-se em 03 loteamentos: Augusta Marina, Fiel e \n\nMeneguini, os quais registrados pela Prefeitura Muncipal de Viam\u00e3o em 15/03/52, 12/02/54 e \n\n07/07/54, respectivamente. Os per\u00edodos de ocupa\u00e7\u00e3o dos loteamentos antecedem seus \n\npr\u00f3prios registros junto a Prefeitura e ocorrem de forma a evidenciar a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, pois, conforme se observa pelas datas de registros, o loteamento Augusta \n\nMeneguini, de mais f\u00e1cil acesso ao eixo vi\u00e1rio inter municipal Viam\u00e3o-Porto Alegre (Estrada \n\nCaminho do Meio), foi resguardado para uma comercializa\u00e7\u00e3o mais tardia e, usufruindo a \n\ninfra-estrutura dos outros dois loteamentos j\u00e1 superposta, seus lotes foram acrescidos de valor \n\nimobili\u00e1rio.   \n\n\u00b9 T\u00e9cnico do setor de transportes da METROPLAN. Entrevista concedida em 05/04/2005. \n\u00b2 Morador da Vila Augusta e porteiro em pr\u00e9dio no bairro Petr\u00f3polis de Porto Alegre. Entrevista \nconcedida em 04/03/2005 (ANEXOS). \n\u00b3 Moradora da Vila Augusta e empregada dom\u00e9stica em resid\u00eancia no bairro Vila Jardim de Porto \nAlegre. Entrevista concedida em 08/03/2005 (ANEXOS). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n Por\u00e9m, as condi\u00e7\u00f5es de infra-estrutura desses loteamentos eram extremamente \n\nprec\u00e1rias. Os laudos de vistoria, realizados durante o processo de loteamento, identificam ruas \n\nem estado prec\u00e1rio de conserva\u00e7\u00e3o, inexist\u00eancia de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e esgoto cloacal \n\natrav\u00e9s de sumidouros, sendo que em muitos trechos n\u00e3o foram identificados nenhum sistema \n\ndireto nas valas das ruas. Em diferentes momentos, em fun\u00e7\u00e3o da precariedade estrutural, os \n\nloteamentos foram interditados para efeitos de comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da an\u00e1lise realizada nos memoriais descritivos e nas plantas dos loteamentos \n\nque estruturam a Vila Augusta, pode-se observar a exist\u00eancia nos loteamentos de \u00e1reas n\u00e3o \n\nloteadas ou sem lotes delimitados. Essas \u00e1reas s\u00e3o de propriedade p\u00fablica municipal \n\ndestinadas, segundo a Prefeitura, para equipamentos urbanos ou espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico, \n\nas quais est\u00e3o, a grande maioria, localizadas ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua e \u00e1reas de nascentes. \n\nAs leis que regulamentavam a implanta\u00e7\u00e3o dos loteamentos na d\u00e9cada de 1950 n\u00e3o \n\nfaziam nenhuma restri\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s limita\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico para o uso urbano em \u00e1reas \n\ncom probabilidade de riscos de estabilidade ou de inunda\u00e7\u00e3o, entre outros problemas de risco \n\n\u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. A exig\u00eancia referia-se somente a um porcentagem de cerca de 10% a 15% da \n\ngleba para uso p\u00fablico, sem especificar suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas. Nesse sentido, os \n\nloteadores reservam para uso p\u00fablico as \u00e1reas onde as condi\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas inviabilizavam \n\na cria\u00e7\u00e3o de lotes, tais como aquelas pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua e as muito \u00edngremes \n\n(FUJIMOTO, 2002). \n\nSomente em 1979 surge a Lei Lehman, Lei Federal 6766/79, para disciplinar o \n\nparcelamento do solo urbano. De acordo com essa lei as limita\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico para o uso \n\nurbano s\u00e3o levadas em conta, com a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde o parcelamento s\u00f3 \u00e9 permitido \n\nse atendidas as exig\u00eancias das autoridades competentes.  Em seu artigo 3\u00b0, pro\u00edbe o \n\nparcelamento do solo em terrenos alagadi\u00e7os e sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es, terrenos aterrados com \n\nmaterial nocivo \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, terrenos com declividades iguais ou superior a 30%, terrenos \n\nonde as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas n\u00e3o s\u00e3o adequadas \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica. Entre outros requisitos, os loteamentos devem harmonizar-se com a topografia \n\nlocal e reservar faixa de preserva\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos e corpos d\u2019\u00e1gua (BRASIL, Lei \n\nFederal N\u00b0 6766/79 apud FUJIMOTO, 2002). \n\n No Estado do RS a Lei 10.116/94 institui a Lei do Desenvolvimento Urbano. Em seu \n\nArtigo 17\u00b0 reafirmam-se as proibi\u00e7\u00f5es quanto ao parcelamento do solo urbano descrito no \n\nArtigo 3\u00b0 da Lei Lehman, sendo acrescido de outros requisitos que s\u00e3o: proibi\u00e7\u00e3o do \n\nparcelamento do solo em terrenos fora do alcance dos servi\u00e7os p\u00fablicos de \u00e1gua e energia \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nel\u00e9trica, em terrenos em desacordo com os padr\u00f5es estabelecidos no plano diretor e em \u00e1reas \n\nde polui\u00e7\u00e3o sem condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias adequadas (RIO GRANDE DO SUL, Lei Estadual N\u00b0 \n\n10.116/94 apud FUJIMOTO, 2002). \n\n No Artigo 3\u00b0 da Lei Estadual \u00e9 reafirmada a obrigatoriedade da elabora\u00e7\u00e3o de Plano \n\nDiretor para munic\u00edpios com mais de vinte mil habitantes. Esse plano dever\u00e1 conter, entre \n\noutras exig\u00eancias, a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e dispositivos de controle do \n\nuso, ocupa\u00e7\u00e3o e parcelamento do solo urbano e da edifica\u00e7\u00e3o, as quais assegurem condi\u00e7\u00f5es \n\nde salubridade, conforto, seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o ambiental (RIO GRANDE DO SUL, Lei \n\nEstadual N\u00b0 10.116/94 apud FUJIMOTO, 2002). \n\n Na Vila Augusta a cria\u00e7\u00e3o dos loteamentos antecedem a Lei Federal de Lehman e as \n\nleis sucessoras estaduais, sendo assim, dentro da l\u00f3gica da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, muitas das \n\n\u00e1reas que foram reservadas ao uso p\u00fablico s\u00e3o pr\u00f3ximas a cursos d\u2019\u00e1gua e localizadas em \n\n\u00e1reas de declividades acentuadas.  \n\n  Atualmente, essas \u00e1reas p\u00fablicas ou de preserva\u00e7\u00e3o permanente, conforme a legisla\u00e7\u00e3o \n\nem vigor, encontram-se em quase sua totalidade ocupadas irregularmente por moradias \n\n(Fotografia 17), cujas condi\u00e7\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o s\u00e3o extremamente prec\u00e1rias. O in\u00edcio da \n\nocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, segundo a METROPLAN (1992), ocorreu a partir de 1970/75 e \u00e9 \n\nresultante de um fluxo migrat\u00f3rio muito elevado associado a um baixo \u00edndice de \n\ndesenvolvimento social e a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre esse espa\u00e7o.  \n\n \nFotografia 17: (A) Ocupa\u00e7\u00e3o irregular \u00e0s margens do arroio Dornelinhos (coordenadas UTM \n492217, 6674898); (B) Ocupa\u00e7\u00e3o irregular \u00e0s margens e sobre o arroio Morro Santana \n(coordenadas UTM: 491857, 6675945) -19/05/2005. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s da Tabela 14 pode-se analisar o crescimento populacional no munic\u00edpio de \n\nViam\u00e3o, onde se insere a Vila Augusta, e a contribui\u00e7\u00e3o dos migrantes na conforma\u00e7\u00e3o da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o populacional. Observa-se a partir da d\u00e9cada de 1970 um intenso processo de \n\nloca\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas da popula\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Viam\u00e3o, sobretudo de migrantes. \n\nAinda, nas d\u00e9cadas de 1980/90 os migrantes constitu\u00edram a maior parte da popula\u00e7\u00e3o de \n\nViam\u00e3o, com \u00edndices de 63,89% e 69,46% da popula\u00e7\u00e3o total, respectivamente.  \n\n Tabela 14 \u2013 Crescimento Populacional e Migra\u00e7\u00e3o em Viam\u00e3o (1970 \u2013 1991). \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O \n \n\nANO \nUrbana Rural Total Migrantes % Migrantes \n\n1970 11.431 55.012 66.443 34.584 52,05\n\n1980 106.657 11.000 117.657 75.062 63,89\n\n1991 156.145 13.031 169.176 117.526 69,46\n\nFonte: Fujimoto (2001, p. 181). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n A Tabela 15, al\u00e9m de refor\u00e7ar os dados do aumento populacional, permite uma an\u00e1lise \n\nda distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio de Viam\u00e3o. Observa-se uma forte concentra\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio nos Distritos Sede e Passo do Sab\u00e3o, onde esta inserida a Vila \n\nAugusta (Figura 02). No ano de 1970 os dois distritos acomodam quase 75% do total de \n\nhabitantes do munic\u00edpio de Viam\u00e3o.  \n\nTabela 15 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes do Distrito Sede, Passo do Sab\u00e3o em \n\ncontexto municipal (1970 \u2013 1985). \n\nAno Distrito Sede \n\n(hab.) \n\nTx. Cresc. \n\nAnual (%) \n\nDistrito \n\nPasso do \n\nSab\u00e3o (hab.) \n\nTx. Cresc. \n\nAnual (%)\n\nMunic\u00edpio \n\n(hab.) \n\nTx. Cresc. \n\nAnual (%)\n\n1970 24.388 - 25.198 - 66.443 3,18\n\n1980 48.554 9,91 49.489 9,64 117.675 7,71\n\n1985 70.130 8,89 71.489 8,89 156.217 6,55\n\nFonte: Meucci, 1987. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nA constante taxa de crescimento populacional, sempre acima da m\u00e9dia anual \n\nmunicipal, eleva a participa\u00e7\u00e3o desses dois distritos para 90% do total de habitantes no ano de \n\n1985 em Viam\u00e3o (Tabela 15). Isso se justifica no Distrito Sede pela loca\u00e7\u00e3o em seu territ\u00f3rio \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ndo centro hist\u00f3rico e administrativo do munic\u00edpio de Viam\u00e3o e por centralizar a quase \n\ntotalidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos, enquanto que no Distrito de Passo do Sab\u00e3o, de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nmais recente, pela maior proximidade e facilidade de acesso \u00e0 cidade de Porto Alegre. \n\nNa Vila Augusta, esses dados podem ser visualizados atrav\u00e9s da an\u00e1lise, a partir de \n\nfotografias \u00e1reas, da evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e uso da terra para os anos de 1973 e 1991, \n\nonde \u00e9 percept\u00edvel o intenso processo de parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbano do solo.  \n\nA partir de meados da d\u00e9cada de 1990 come\u00e7a-se a registrar uma redu\u00e7\u00e3o do processo \n\nmigrat\u00f3rio no munic\u00edpio de Viam\u00e3o. No ano de 1996, conforme dados do IBGE, j\u00e1 se registra \n\napenas 9,86% da popula\u00e7\u00e3o total como migrante. \n\n \n\n3.3.1  An\u00e1lise da cobertura vegetal e uso da terra entre 1973 e 1991 \n\nOs registros dos loteamentos correspondentes a Vila Augusta datam de 1952 e 1954, \n\ncontudo em 1973 ainda se observa na \u00e1rea um ambiente de ocupa\u00e7\u00e3o urbana rarefeito.  \n\nNo ano de 1973, verifica-se pelo mapeamento (Figura 22) uma maior interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica sobre a \u00e1rea correspondente ao loteamento Augusta Marina, o que segue a l\u00f3gica \n\ndas datas de registros dos loteamentos, uma vez que, o respectivo loteamento, foi o primeiro a \n\nser registrado junto a Prefeitura Municipal de Viam\u00e3o. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas mais significativas, presentes nos distintos padr\u00f5es e \n\nsegmentos de relevo, correspondem \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es de moradias, \u00e1reas de horticulturas e a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de um sistema vi\u00e1rio. Sobre as colinas o arruamento evidencia uma adequa\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada com as curvas de n\u00edvel, favorecendo a estabilidade das vertentes.  \n\nAs \u00e1reas sem moradias, no interior dos lotes urbanos, possuem predominantemente \n\ncobertura vegetal de gram\u00edneas. A cobertura florestal compreende matas ciliares, parcialmente \n\npreservadas, e cap\u00f5es cobrindo \u00e1reas das vertentes do relevo em forma de colinas. Nesta \n\nescala de an\u00e1lise, n\u00e3o se observam evid\u00eancias de processos morfodin\u00e2micos acelerados.  \n\nA Vila Augusta possui \u00e1rea de aproximadamente 205 hectares (ha), dos quais, em \n\n1973, 132 ha compreendem coberturas de gram\u00edneas, 50 ha coberturas florestais (cap\u00f5es e \n\nmatas ciliares) e 23 ha coberturas classificadas como antr\u00f3picas (arruamentos, edifica\u00e7\u00f5es, \n\n\u00e1reas de horticulturas e solo exposto).  \n\nNo ano de 1991, essas mesmas unidades de mapeamentos de coberturas do solo, \n\napresentam comportamentos significativamente distintos. As altera\u00e7\u00f5es, entre os anos de 1973 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ne 1991 na \u00e1rea da Vila Augusta, correspondem a uma massiva redu\u00e7\u00e3o das coberturas vegetais \n\ne expans\u00e3o das \u00e1reas constru\u00eddas.  \n\n \n\n \n\n\n\n \nFigura 22 \u2013 Mapa de coberturas do solo na Vila Augusta em 1973. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nEm 1991 se evidencia a presen\u00e7a de uma expressiva quantidade de novos \n\narruamentos e lotes urbanos. Em geral, os novos arruamentos est\u00e3o dispostos \n\ntransversalmente \u00e0s vias existentes em 1973 e apresentam elevadas declividades. \n\nQuanto aos novos lotes, correspondem a fragmentos de lotes maiores identificados em \n\n1973 e apresentam, na grande maioria, espa\u00e7os internos significativamente edificados \n\n(Figura 23).   \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1980, conforme observa M\u00e1rio Luciano Ody Vieira, \n\nocorreu um grande crescimento urbano na regi\u00e3o e os primeiros lotes comercializados, \n\ncom um padr\u00e3o de comprimento e largura, foram divididos em at\u00e9 06 novas unidades \n\npara comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nEssas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o comprovadas pela quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ncorrespondentes as coberturas antr\u00f3picas no ano de 1991 na Vila Augusta. Neste ano, as \n\ncoberturas antr\u00f3picas compreendem 108 ha, as coberturas de gram\u00edneas 64 ha e as \n\ncoberturas florestais 33 ha. O Gr\u00e1fico 11 apresenta a participa\u00e7\u00e3o percentual em 1973 e \n\n1991, de cada uma dessas unidades de mapeamento de coberturas do solo, em \u00e1rea \n\ncorrespondente a Vila Augusta.  \n\n \nGr\u00e1fico 11 - Participa\u00e7\u00e3o percentual das coberturas de solo na Vila Augusta em \n1973 e 1991. \n\n O mapeamento de \u00e1reas correspondentes a coberturas antr\u00f3picas, \n\nrepresentadas pelo sistema vi\u00e1rio, edifica\u00e7\u00f5es e solo exposto, em 1973 e 1991, \n\npermite se considerar um aumento de cerca de 42% dessas coberturas no per\u00edodo.  \n\nAo contr\u00e1rio, as coberturas de Gram\u00edneas tiveram uma redu\u00e7\u00e3o de 33% e as \n\nflorestais de 9%. \n\n\n\n \n Figura 23 - Mapa de coberturas do solo na Vila Augusta em 1991. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nEntre 1973 e 1991, destaca-se a supress\u00e3o de canal fluvial, afluente do arroio \n\nDornelinhos, e de sua vegeta\u00e7\u00e3o, assim como, o aterramento de sua \u00e1rea circundante, \n\nreconhecida por moradores como antigo banhado. Sobre a mesma \u00e1rea se evidencia a abertura \n\nde vias e lotes com ocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\nNo processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Vila Augusta, tamb\u00e9m se verifica a abertura de vias e \n\nconstru\u00e7\u00f5es de moradias sobre \u00e1reas consideradas p\u00fablicas, de acordo com as plantas dos \n\nloteamentos, muitas das quais, atualmente \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente segundo o C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro, Lei 4771. T\u00eam-se, dessa forma, as \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular. \n\n Verificam-se moradias em situa\u00e7\u00e3o irregular, segundo a legisla\u00e7\u00e3o, esparsas sobre \n\ndiferentes setores de vertentes dos compartimentos de colinas, localizadas em declividades \n\nsuperiores a 30%. Muitas dessas moradias se estruturam ao lado de cortes e sobre aterros de \n\nconsider\u00e1veis propor\u00e7\u00f5es, alterando a morfologia original do terreno. \n\n As \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular tamb\u00e9m s\u00e3o verificadas no compartimento da plan\u00edcie \n\nfluvial, pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua, com significativa redu\u00e7\u00e3o das matas ciliares no per\u00edodo \n\n1973/91. Nessas \u00e1reas, as moradias s\u00e3o identificadas como residencial de baixo padr\u00e3o e \n\napresentam caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o t\u00edpicas. S\u00e3o pequenas habita\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas de forma \n\nca\u00f3tica sobre aterros em superf\u00edcies de cortes de pequenas dimens\u00f5es. \n\n Na \u00e1rea de estudos, ainda se considerando a ocupa\u00e7\u00e3o irregular, destaca-se a Vila \n\nAugusta Meneguini. Esta, um complexo habitacional de baixo padr\u00e3o estrutural, inserida na \n\npor\u00e7\u00e3o centro-leste do loteamento Augusta Meneguini, assenta-se sobre vertentes colinosas de \n\nelevadas declividades e sobre \u00e1reas planas pr\u00f3ximas aos arroios Cec\u00edlia e Dorneles. \n\n No ano de 1973 \u00e9 poss\u00edvel observar caminhos ou vias prec\u00e1rias que induziram a \n\nocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, muitas das quais, destinadas ao poder p\u00fablico municipal de Viam\u00e3o \n\nquando do processo de loteamento em 1954.  \n\n A Vila Augusta Meneguini consta nos invent\u00e1rios sobre vilas em situa\u00e7\u00e3o irregular na \n\nregi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre, elaborado pela METROPLAN nos anos de 1981 e \n\n1991. Segundo os invent\u00e1rios, esta \u00e1rea, assim como muitas outras na regi\u00e3o metropolitana de \n\nPorto Alegre, refletem a inoper\u00e2ncia das municipalidades no tratamento dos espa\u00e7os p\u00fablicos, \n\nquer em termos de dota\u00e7\u00e3o de equipamentos, quer de sua manuten\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\nassociada \u00e0s facilidades geradas pelos servi\u00e7os dispon\u00edveis ao entorno e os fluxos migrat\u00f3rios.  \n\nA exist\u00eancia da Vila Augusta Meneguini antecede o ano de 1972, de acordo com o II \n\nInvent\u00e1rio de Vilas Irregulares da RMPA (METROPLAN, 1992), o qual, detecta um \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ncrescimento de 100% no n\u00famero de moradias no per\u00edodo 1981/91 na \u00e1rea da Vila. Pois, em \n\n1981 foram catalogadas aproximadamente 150 moradias, ao passo que, em 1991 foram \n\ncatalogadas 300 moradias e uma popula\u00e7\u00e3o estimada de 1260 habitantes, o que equivale a \n\numa m\u00e9dia de 4,2 habitantes por moradia. \n\n O trabalho \u201cEstrat\u00e9gias para gest\u00e3o ambiental em \u00e1rea de periferia urbana na \n\nmicrobacia do arroio Feij\u00f3 - Viam\u00e3o\u201d (SILVA, 1995), apresenta um relat\u00f3rio da situa\u00e7\u00e3o, \n\nentre outras, da Vila Augusta Meneguini, o qual descreve uma realidade n\u00e3o muito distinta da \n\natual. \n\nNo que se refere \u00e0 infra-estrutura, em geral, as vias est\u00e3o em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de \n\nuso, resultantes, sobretudo nos setores de vertentes de acentuadas declividades, de severa \n\neros\u00e3o. Por outro lado, a ocupa\u00e7\u00e3o intensiva e ca\u00f3tica originou acessos estreitos em terrenos \n\nacidentados. Ambas situa\u00e7\u00f5es inviabilizam o uso de equipamentos convencionais de coleta de \n\nlixo, o que induz a popula\u00e7\u00e3o ao descarte de res\u00edduos em canais fluviais pr\u00f3ximos.  \n\nDo ponto de vista do acesso \u00e0 energia el\u00e9trica e ao abastecimento d\u2019\u00e1gua atrav\u00e9s da \n\nrede geral, grande parte da vila disp\u00f5e desses recursos. Por\u00e9m, considerando-se outras formas \n\nde abastecimento d\u2019\u00e1gua, observa-se \u00e0 exist\u00eancia de po\u00e7os em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de uso, \n\ntanto pela falta de prote\u00e7\u00e3o superficial como pela inexist\u00eancia de esgotamento sanit\u00e1rio \n\nadequado na Vila, o que pode ocasionar contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico.  \n\nOs esgotos dom\u00e9sticos, via de regra, s\u00e3o ligados a valas a c\u00e9u aberto, latrinas, fossa-\n\nsumidouro ou diretamente aos arroios e podem ser vistos escorrendo superficialmente. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o se refere somente \u00e0s habita\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00e3o irregular da Vila Augusta \n\nMeneguini, mas a um significativo n\u00famero de moradias da \u00e1rea de estudo, pois possuem \n\nprec\u00e1ria rede de esgoto sanit\u00e1ria. \n\n Na plan\u00edcie fluvial do arroio Dorneles, conforme depoimentos dos moradores, quando \n\nocorre o transbordamento do canal fluvial, a partir da r\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua, o \n\nesgoto produzido na Vila Augusta e a montante fica em contato direto com a popula\u00e7\u00e3o, \n\nquando do retorno das \u00e1guas, os terrenos da \u00e1rea tornam-se deposit\u00e1rios de res\u00edduos, que \n\ngeram riscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3.3.2 Condi\u00e7\u00f5es de saneamento (1991/2000) \n\n3.3.2.1 Esgotamento sanit\u00e1rio \n\n   As alternativas de esgotamento sanit\u00e1rio que poderiam ser consideradas apropriadas, \n\nde acordo com a METROPLAN (2001),  s\u00e3o a rede geral e as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias com fossa \n\ns\u00e9ptica com escoadouro no local. No entanto, com rela\u00e7\u00e3o a esta ultima alternativa citada, \n\ndesconhecem-se os fatores intervenientes no tratamento, como permeabilidade do solo, \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais do terreno receptor dos efluentes e, principalmente, a manuten\u00e7\u00e3o das \n\nfossas, o que dificulta a aceita\u00e7\u00e3o da alternativa como apropriada. Por\u00e9m, em 2000, a maioria \n\ndos domic\u00edlios utilizam este tipo de esgotamento sanit\u00e1rio na  Vila Augusta (Tabela 16). \n\nDestaca-se, entre os anos de 1991 e 2000, uma evolu\u00e7\u00e3o positiva no n\u00famero de \n\ndomic\u00edlios que possuem esgotamento sanit\u00e1rio ligado \u00e0 rede geral ou pluvial. Em 1991 apenas \n\n05 domic\u00edlios possu\u00edam esgotamento sanit\u00e1rio ligado \u00e0 rede geral ou pluvial, enquanto que no \n\ncenso seguinte, 1549 domic\u00edlios apresentam essa forma de esgotamento sanit\u00e1rio.  \n\n Considerando-se o aumento do n\u00famero total de domic\u00edlios na Vila Augusta, da ordem \n\nde 23,3% no per\u00edodo,  \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o n\u00famero de domic\u00edlios ligados \u00e0 rede geral ou \n\npluvial cresceu de forma significativa, pois, o crescimento foi de 99,7%, ou seja, o n\u00famero de \n\ndomic\u00edlios ligados \u00e0 rede geral ou pluvial cresceu 74,4% acima do crescimento do n\u00famero \n\ntotal de domic\u00edlios na Vila. \n\nTabela 16 \u2013 Vila Augusta: caracter\u00edsticas dos domic\u00edlios quanto ao esgotamento \n\nsanit\u00e1rio em 1991 e 2000. \n\n1991 2000 Vila Augusta - \n\nEsgotamento sanit\u00e1rio N\u00b0 dom. % N\u00b0 dom. % \n\nRede geral ou pluvial  05 0,1 1549 29,3 \n\nFossa s\u00e9ptica 1871 46,2 2006 38,0 \n\nPrec\u00e1rio  2124 52,5 1726 32,7 \n\nN\u00e3o sabe 48 1,2 - - \n\nTotal 4048 100 5281 100 \n\nFonte: Censos Demogr\u00e1ficos do IBGE (1991 - 2000). \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\nTodavia, ainda se verifica expressivo n\u00famero de domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio. A Tabela 17 evidencia a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de domic\u00edlios e as \n\nformas de esgotamento sanit\u00e1rio prec\u00e1rias,  de acordo com METROPLAN (2001). Constata-\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nse que as valas e fossas rudimentares respondem pela quase totalidade, 85,8%, da forma de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio prec\u00e1rio na Vila em 2000. \n\nTabela 17 \u2013 Vila Augusta: domic\u00edlios em situa\u00e7\u00e3o de prec\u00e1rio esgotamento sanit\u00e1rio/ \n\n2000. \n\n2000 Vila Augusta - \n\nEsgotamento sanit\u00e1rio prec\u00e1rio N\u00b0 dom. % \n\nFossa rudimentar 1083 62,7 \n\nVala negra 398 23,1 \n\nOutro escoadouro (arroio ou outra situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o descrita) 161 9,3 \n\nSem banheiro ou sanit\u00e1rio 84 4,9 \n\nTotal  1726 100 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE (2000). \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n Neste contexto, destacam-se os setores censit\u00e1rios 39, 42, 43, 44 e 50 (Figura 24), \n\ncom respectivos 138, 148, 176, 291 e 147 domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es de esgotamento \n\nsanit\u00e1rio prec\u00e1rio. Somando-os, respondem por 52,1% do n\u00famero total de domic\u00edlios que \n\napresentam tais caracter\u00edsticas na Vila Augusta. \n\n \n\n3.3.2.2 Destino do lixo \n\nDe acordo com a METROPLAN (2001), quando usadas \u00e0s coletas do servi\u00e7o de \n\nlimpeza, de empresa p\u00fablica ou privada, os domic\u00edlios s\u00e3o enquadrados em condi\u00e7\u00f5es de \n\ndescarte adequado do lixo e quando usadas outras formas, enquadrados em condi\u00e7\u00f5es de \n\ndescarte inadequado do lixo. \n\nNa Vila Augusta, no per\u00edodo de 1991 a 2000, observa-se atrav\u00e9s da Tabela 18 um \n\nsignificativo avan\u00e7o nas condi\u00e7\u00f5es de descarte adequado do lixo, ou seja, em 2000 um maior \n\nn\u00famero de domic\u00edlios, acima da m\u00e9dia do crescimento do n\u00famero total de domic\u00edlios na Vila, \n\nesta usufruindo as coletas do servi\u00e7o de limpeza. Essa afirma\u00e7\u00e3o se confirma pela redu\u00e7\u00e3o no \n\nn\u00famero absoluto de domic\u00edlios que realizam descarte inadequado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 24 \u2013 Setores censit\u00e1rios de 2000, inseridos na Vila Augusta. \n\n \n\nTabela 18 - Vila Augusta: n\u00famero de domic\u00edlios e destino do lixo em 1991 e 2000. \n\n1991 2000 Vila Augusta - destino do lixo \n\nN\u00b0 dom. % N\u00b0 dom. % \n\nDescarte adequado 3261 80,6 5219 98,8 \n\nDescarte inadequado 787 19,4 62 1,2 \n\nTotal de domic\u00edlios 4048 100 5281 100 \n\nFonte: Censos Demogr\u00e1ficos do IBGE de 1991 e 2000. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n Queimar, enterrar, jogar em terreno baldio ou arroio, assim como qualquer outra a\u00e7\u00e3o \n\nno descarte de res\u00edduos, excluindo-se a coleta por servi\u00e7o de limpeza, caracterizam-se como \n\npr\u00e1ticas de descarte inadequado do lixo, conforme METROPLAN (2001).   \n\n Na Vila Augusta, dentre \u00e0s pr\u00e1ticas inadequadas citadas, destaca-se a queima do lixo. \n\nEmbora se verifique significativa redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de domic\u00edlios que utilizam dessa pr\u00e1tica, \n\nno per\u00edodo analisado, ela responde, em termos percentuais, por mais de 80% dos descartes \n\ninadequados de lixo entre os domic\u00edlios no ano de 2000 (Tabela 19).  \n\nTABELA 19 \u2013 Vila Augusta: n\u00famero de domic\u00edlios e descarte inadequado do lixo em \n\n1991 e 2000. \n\n1991 2000 Vila Augusta \u2013 \n\nDescarte inadequado de lixo N\u00b0 dom. % N\u00b0. dom.  % \n\nQueimado 489 62,1 54 87,1 \n\nEnterrado 67 8,5 2 3,2 \n\nJogado em terreno baldio 112 14,2 3 4,8 \n\nJogado em arroio 70 8,9 1 1,6 \n\nOutro destino 49 6,2 2 3,2 \n\nTotal de domic\u00edlios 787 100 62 100 \n\nFonte: Censos Demogr\u00e1ficos do IBGE de 1991 e 2000. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n Realizando-se an\u00e1lise individual sobre os setores censit\u00e1rios, no ano de 2000, \n\nrespondendo por 77,4% do total de domic\u00edlios que realizam descarte inadequado do lixo, \n\ndestacam-se os setores censit\u00e1rios 42, 45 e 46 (Figura 24), com, respectivos 14, 16 e 18 \n\ndomic\u00edlios utilizando pr\u00e1ticas inadequadas de descarte de res\u00edduos. \n\n3.3.2.3 Condi\u00e7\u00f5es de abastecimento d\u2019\u00e1gua \n\nPara a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es adequadas, prec\u00e1rias e inadequadas de \n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua na Vila Augusta, consideram-se os pressupostos apresentados pela \n\nMETROPLAN (2001) e dados dos censos demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000 do IBGE. \n\n A METROPLAN (2001) considera em condi\u00e7\u00f5es adequadas de abastecimento d\u2019\u00e1gua \n\nos domic\u00edlios que se apresentam ligados, com canaliza\u00e7\u00e3o interna, a rede geral de \n\nabastecimento; em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias os domic\u00edlios que n\u00e3o apresentam canaliza\u00e7\u00e3o interna, \n\nmesmo que abastecidos pela rede geral, ou abastecidos por outras fontes - como carros-pipa e \n\n\u00e1gua das chuvas - e em condi\u00e7\u00f5es inadequadas os domic\u00edlios abastecidos por po\u00e7os ou \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nnascentes, considerando-se a precariedade do esgotamento sanit\u00e1rio na regi\u00e3o e a aus\u00eancia de \n\nestudos pr\u00e9vios da qualidade destas \u00e1guas. \n\n Para a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de abastecimento d\u2019\u00e1gua, na Vila Augusta, \n\napresenta-se a Tabela 20. As condi\u00e7\u00f5es de abastecimento prec\u00e1rias e inadequadas, \n\nconsiderando-se os pressupostos da METROPLAN (2001), foram agrupadas, tendo em vista \n\nas diferentes formas de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos censos demogr\u00e1ficos do IBGE de 1991 e \n\n2000, as quais comprometem an\u00e1lises dissociadas.  \n\n Tabela 20 \u2013 Vila Augusta: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios segundo as condi\u00e7\u00f5es de \n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua em 1991 e 2000. \n\nVILA AUGUSTA ANOS \n\n1991 2000 Condi\u00e7\u00f5es de  \n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua N\u00ba domic\u00edlios % N\u00ba domic\u00edlios % \n\nAdequadas 3584 88,5 5109 96,7\n\nPrec\u00e1rias ou inadequadas 464 11,5 172 3,3\n\nTotal de Domic\u00edlios  4048 100 5281 100\n\nFonte: Dados prim\u00e1rios: IBGE \u2013 Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n Considerando-se os anos de 1991 e 2000, em contexto percentual, observa-se um \n\naumento de 8,2% no numero de domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es adequadas de abastecimento d\u2019\u00e1gua \n\nna Vila Augusta. No \u00faltimo censo,  96,7% dos domic\u00edlios da Vila estavam ligados \u00e0 rede geral \n\nde abastecimento d\u2019\u00e1gua atrav\u00e9s de canaliza\u00e7\u00e3o domiciliar.  \n\n As condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias ou inadequadas de abastecimento d\u2019\u00e1gua, em que se encontram \n\n172 domic\u00edlios no ano de 2000 na Vila Augusta, est\u00e3o detalhadas na Tabela 21, atrav\u00e9s da \n\ndescri\u00e7\u00e3o das formas de abastecimento d\u2019\u00e1gua. \n\nOs setores censit\u00e1rios 42, 46 e 53 (Figura 24), dentre os analisados, s\u00e3o os que \n\napresentam maior n\u00famero de domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias ou inadequadas de \n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua. Somando-os, respondem por 43,6% do total de domic\u00edlios em \n\ncondi\u00e7\u00f5es n\u00e3o adequadas de abastecimento d\u2019\u00e1gua na Vila Augusta. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 21 \u2013 Vila Augusta: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias ou inadequadas \n\nde abastecimento d\u2019\u00e1gua em  2000. \n\nVila Augusta - 2000 \n\nFormas prec\u00e1rias ou inadequadas de abastecimento d\u2019\u00e1gua N\u00ba domic\u00edlios \n\nRede geral \u2013 canalizada s\u00f3 na propriedade ou terreno 61 \n\nPo\u00e7o ou nascente (na propriedade) \u2013 canalizada em pelo menos um \n\nc\u00f4modo \n\n29 \n\nPo\u00e7o ou nascente (na propriedade) \u2013 canalizada s\u00f3 na propriedade \n\nou terreno \n\n7 \n\nPo\u00e7o ou nascente (na propriedade) \u2013 n\u00e3o canalizada 22 \n\nOutras formas 53 \n\nFonte: Dados prim\u00e1rios: IBGE \u2013 Censo Demogr\u00e1fico de 2000. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Mois\u00e9s Ortemar Rehbein. \n\n No setor 42 se identificam 18 domic\u00edlios, que embora abastecidos pela rede geral, n\u00e3o \n\napresentam canaliza\u00e7\u00e3o interna, 14 domic\u00edlios abastecidos por po\u00e7os ou nascentes e 07 \n\ndomic\u00edlios abastecidos de outras formas (carros-pipa ou caixas d\u2019\u00e1gua, abastecidas em \n\nocasi\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o pluvial). \n\nNo setor 46 se identificam 11 domic\u00edlios, que embora abastecidos pela rede geral, n\u00e3o \n\napresentam canaliza\u00e7\u00e3o interna, 03 domic\u00edlios abastecidos por po\u00e7os ou nascentes e 04 \n\ndomic\u00edlios abastecidos de outras formas (carros-pipa ou caixas d\u2019\u00e1gua, abastecidas em \n\nocasi\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o pluvial). \n\nNo setor 53 se destaca o abastecimento d\u2019\u00e1gua atrav\u00e9s de po\u00e7os ou nascentes, 16 \n\ndomic\u00edlios s\u00e3o abastecidos desta forma e 02 domic\u00edlios, embora abastecidos pela rede geral, \n\nn\u00e3o possuem canaliza\u00e7\u00e3o interna.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIV - AN\u00c1LISE AMBIENTAL URBANA \n\n \n\n4.1 An\u00e1lise ambiental na Vila Augusta \n\nA an\u00e1lise do ambiente na Vila Augusta, como definido nesse trabalho, requer a compreens\u00e3o \n\nde din\u00e2micas que extrapolam seus limites pol\u00edtico-territoriais. Faz-se necess\u00e1rio a inser\u00e7\u00e3o, \n\ndesta unidade territorial, que responde pela \u00e1rea de estudos, no bojo das rela\u00e7\u00f5es fisicas e \n\nsociais que permeiam espa\u00e7os supra-locais ao decorrer do tempo, seja ele geol\u00f3gico ou \n\nhist\u00f3rico. \n\nDuas unidades espaciais, delimitadas por vari\u00e1vies explicitamente fisicas e politico-\n\nterritoriais, representadas pela bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 e pela Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde Porto Alegre, sobressaem-se como interlocutaras nessa disserta\u00e7\u00e3o. \n\nDo ponto de vista f\u00edsico, a  Vila Augusta esta inserida numa \u00e1rea de importantes conflu\u00eancias \n\nfluviais da rede de drenagem da  bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3. Essas conflu\u00eancias \n\nhidr\u00edcas, assim como o estabelecimento da pr\u00f3pria rede de drenagem, resultam de \n\nentalhamentos fluviais sobre a geologia da bacia hidrogr\u00e1fica, a partir de processos \n\nmorfogen\u00e9ticos intemp\u00e9ricos, erosivos, de transporte e deposicionais cenoz\u00f3icos. \n\nO substrato geol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 \u00e9 composto por granit\u00f3ides que \n\nremontam a evolu\u00e7\u00e3o do cintur\u00e3o orog\u00eanico Dom Feliciano (FRAGOSO-CESAR, \n\nWERNICK e SOLIANI Jr., 1982). As condi\u00e7\u00f5es texturais porfir\u00edticas, assim como a presen\u00e7a \n\nde estruturas fortemente foliadas, zonas de cisalhamento d\u00facteis caracterizadas por faixas \n\nmilon\u00edticas, zonas de cisalhamento r\u00fapteis e freq\u00fcentes enclaves nestes granit\u00f3ides \n\n(OLIVEIRA, 2001), caracterizam-nos como rochas de grandes facilidades a percola\u00e7\u00e3o \n\nd\u2019\u00e1gua e, considerando a mineralogia constituinte preponderantemente fri\u00e1vel, suscept\u00edveis a \n\nprocessos intemp\u00e9ricos e de entalhamento fluvial. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAs redes de drenagens, condicionadas \u00e0s linhas de fraqueza das massas gran\u00edticas, \n\nentalharam a superf\u00edcie e deram g\u00eanese aos padr\u00f5es de relevo da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nFeij\u00f3, ao decorrer do tempo geol\u00f3gico. Evidenciam-se na bacia hidrogr\u00e1fica relevos \n\ndissecados e \u00edngremes, sobre os quais se destacam processos morfol\u00f3gicos de denuda\u00e7\u00e3o, a \n\nformas planas, sobre as quais se destacam processos de acumula\u00e7\u00e3o. \n\nA Vila Augusta se situa em uma zona de interface das morfologias identificadas na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica e, assim, agrega os distintos processos intr\u00ednsecos \u00e0s formas destas \n\nsuperf\u00edcies. Na geomorfologia da Vila Augusta identificam-se dois padr\u00f5es de relevo, os \n\nquais, em formas de colinas de topos planos/convexos e em formas de plan\u00edcies fluviais. \n\nSobre as colinas predominam solos cujas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, sobretudo texturais e \n\nestruturais, associadas \u00e0s formas e declividades das vertentes (acima de 12%), classificam-nos \n\ncomo de alta suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o laminar . Sobre as plan\u00edcies fluviais os solos mapeados \n\napresentam baixa permeabilidade e, associados \u00e0s baixas declividades da superf\u00edcie, \n\nfavorecem a ocorr\u00eancia de alagamentos (TRAININI, 1994).  \n\n Essas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas da \u00e1rea, atreladas a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da rede de drenagem e outros fen\u00f4menos, que garantem a variabilidade das \n\nvaz\u00f5es fluviais dos arroios, como eventos pluviom\u00e9tricos torrenciais, poss\u00edveis em qualquer \n\n\u00e9poca do ano, condicionam hidrologicamente a ocupa\u00e7\u00e3o sazonal do leito maior dos canais \n\nfluviais pelas \u00e1guas de escoamento.  \n\nAntigas moradias, com mais de 30 anos de exist\u00eancia, anteriores ao surto da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, eram constru\u00eddas em patamares mais elevados \n\nsobre terrenos pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua, tendo em vista a ocorr\u00eancia de peri\u00f3dicas \n\nenchentes (Fotografia 18). \n\nConsiderando-se as din\u00e2micas hidrol\u00f3gicas, sobre o padr\u00e3o de relevo em plan\u00edcies \n\nfluviais, registros hist\u00f3ricos tamb\u00e9m identificam \u00e1reas permanentemente alagadas, \n\nreconhecidas como antigos banhados, as quais funcionavam como \u00e1reas reguladoras do \n\nescoamento h\u00eddrico, subsuperficial e superficial. Os banhados, atrav\u00e9s do chamado \u201cefeito \n\nesponja\u201d, em \u00e9pocas de maior pluviometria aumentam o tempo de concentra\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento h\u00eddrico, amortecendo as cheias e, nas estiagens, ao dar vaz\u00e3o aos volumes d\u2019\u00e1gua \n\nacumulados, regularizam as pequenas descargas em patamares mais elevados. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFotografia 18 - Antigas moradias constru\u00eddas sobre palafitas (coordenadas UTM: \n\n492415, 6675305) -12/04/2005. \n\nEssas observa\u00e7\u00f5es, na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, sob o prisma da Teoria de \n\nSistemas (TRICART, 1977), evidenciam um ambiente em equil\u00edbrio din\u00e2mico. Entretanto, em \n\nmeados do s\u00e9culo passado, iniciam-se processos de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, os quais desencadeiam significativas altera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas e din\u00e2micas \n\nnaturais do ambiente.  \n\nTodavia, \u00e9 a partir das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, com o aumento da ocupa\u00e7\u00e3o urbana na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, que essas altera\u00e7\u00f5es ambientais ser\u00e3o efetivamente \n\nsignificativas. Atualmente, a bacia hidrogr\u00e1fica, incorpora \u00e1reas urbanas de Porto Alegre, \n\nAlvorada e Viam\u00e3o, que apresentam, no contexto da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, \n\numa especializa\u00e7\u00e3o funcional eminentemente habitacional. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e3o diretamente relacionadas ao \n\nprocesso de metropoliza\u00e7\u00e3o de Porto Alegre e suas conseq\u00fc\u00eancias. Destacam-se, neste \n\ncontexto, as intensas migra\u00e7\u00f5es para as \u00e1reas de polariza\u00e7\u00e3o de Porto Alegre e a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo mercado de terras ao entorno da cidade, intr\u00ednseca \u00e0 especula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e imobili\u00e1ria. \n\nEm 1954 \u00e9 promulgada a lei municipal que sanciona o regulamento dos loteamentos \n\nurbanos na cidade de Porto Alegre e exige, dos mesmos, condi\u00e7\u00f5es infra-estruturais que \n\nelevam seu valor de mercado. Dessa forma, loteamentos para o p\u00fablico de baixa renda \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nacabam deslocados para \u00e1reas lim\u00edtrofes de munic\u00edpios adjacentes a Porto Alegre, onde \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es desta ordem eram amenas ou inexistiam. Resulta, desta determina\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica associada \u00e0 demanda habitacional, a promo\u00e7\u00e3o de loteamentos carentes de servi\u00e7os e \n\ninfra-estrutura ao entorno do munic\u00edpio de Porto Alegre. \n\nAs precariedades no saneamento b\u00e1sico, verificadas ainda em 1991 nos loteamentos \n\ninseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 em municipalidades de Alvorada e Viam\u00e3o, \n\ns\u00e3o reflexos destas pol\u00edticas institucionais e de mercado para com os assentamentos humanos \n\nna d\u00e9cada de 1950.  \n\nAs leis que regulamentavam a implanta\u00e7\u00e3o dos loteamentos na d\u00e9cada de 1950 n\u00e3o \n\nfaziam nenhuma restri\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s limita\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico para o uso urbano em \u00e1reas \n\ncom probabilidade de riscos de estabilidade de vertentes ou de inunda\u00e7\u00e3o, entre outros \n\nproblemas de risco \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. A exig\u00eancia se referia somente a uma porcentagem de cerca \n\nde 10% a 15% da gleba para uso p\u00fablico, sem especificar suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas. \n\nNesse sentido, os loteadores reservam para uso p\u00fablico as \u00e1reas onde as condi\u00e7\u00f5es \n\nmorfol\u00f3gicas inviabilizavam a cria\u00e7\u00e3o de lotes, tais como aquelas pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua \n\ne as muito \u00edngremes. \n\nAtualmente, muitas dessas \u00e1reas destinadas \u00e0 esfera p\u00fablica, conforme a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental em vigor, classificam-se como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Por\u00e9m, \n\nencontram-se, em quase sua totalidade, ocupadas irregularmente por moradias, cujas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o s\u00e3o extremamente prec\u00e1rias. O inicio da ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, \n\nsegundo a Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento Metropolitano e Regional (METROPLAN, 1992), \n\nocorreu a partir de 1970/75 e \u00e9 resultante de um fluxo migrat\u00f3rio muito elevado associado a \n\num baixo \u00edndice de desenvolvimento social e a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre esse espa\u00e7o. \n\nO fluxo migrat\u00f3rio pode ser dimensionado atrav\u00e9s de dados dos censos demogr\u00e1ficos \n\ndo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) para o munic\u00edpio de Viam\u00e3o. Em \n\n1970, 1980 e 1990, respectivamente, 52,05%, 63,89% e 69,46% da popula\u00e7\u00e3o total do \n\nmunic\u00edpio \u00e9 identificada como migrante e se distribui, em significativa parcela, concentrada \n\nem loteamentos localizados em distritos lim\u00edtrofes a Porto Alegre, como \u00e9 o caso do distrito \n\nde Passo do Sab\u00e3o, que em 1985, a uma taxa m\u00e9dia de crescimento anual de 8,89%, \n\ncomportava 45,7% do n\u00famero total de habitantes de Viam\u00e3o. \n\nEm geral, esses loteamentos para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, v\u00e3o sendo criados \n\npr\u00f3ximos \u00e0s vias de transportes que possibilitam o acesso \u00e0 cidade de Porto Alegre. A \u00e1rea \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nonde se situa a Vila Augusta, inserida no distrito urbano de Passo do Sab\u00e3o, foi loteada entre \n\nas Estradas do Mato Grosso e Caminho do Meio, antigos eixos vi\u00e1rios que interligavam a \n\ncidade de Viam\u00e3o, ent\u00e3o capital da Prov\u00edncia de S\u00e3o Pedro, ao ainda Porto dos Casais. Essas \n\nestradas atualmente, no munic\u00edpio de Porto Alegre, a partir da implementa\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de \n\nobras de reestrutura\u00e7\u00e3o, s\u00e3o conhecidas respectivamente como Avenida Bento Gon\u00e7alves e \n\nAvenida Prot\u00e1sio Alves. \n\nInforma\u00e7\u00f5es, disponibilizados pelo setor de transportes da METROPLAN, evidenciam \n\nque por essas avenidas, atrav\u00e9s do transporte coletivo metropolitano,  diariamente milhares de \n\npassageiros realizam migra\u00e7\u00e3o pendular.  \n\nNa Vila Augusta, a migra\u00e7\u00e3o pendular resulta do forte v\u00ednculo socioecon\u00f4mico da \n\nregi\u00e3o com a cidade de Porto Alegre, pois, significativa parcela da popula\u00e7\u00e3o esta empregada \n\nao setor de servi\u00e7os da capital. A ocupa\u00e7\u00e3o empregat\u00edcia da popula\u00e7\u00e3o, em geral, \u00e9 pouco \n\nremuner\u00e1vel. \n\nCom a dificuldade de acesso \u00e0 moradia a pre\u00e7o de mercado, associada \u00e0 inefici\u00eancia \n\nou inexist\u00eancia de uma pol\u00edtica p\u00fablica que restrinja a ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas inadequadas, \n\nperpetua-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que transgridem as determina\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\nNesse processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, as \u00e1reas de v\u00e1rzeas, \n\nmargens dos cursos d\u2019\u00e1gua, encostas \u00edngremes, topos de morro e \u00e1reas de mata nativa, s\u00e3o \n\nsubdivididas e habitadas por grupos exclu\u00eddos dos segmentos formais do mercado \n\nhabitacional. \n\nEsse processo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, marcado por precariedades infra-estruturais, \n\natrelado aos processos f\u00edsicos da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, resultam em variadas \n\naltera\u00e7\u00f5es ambientais na Vila Augusta.   \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico, identificadas em 1991 na bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nsobretudo \u00e0s prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de esgotamento sanit\u00e1rio e disposi\u00e7\u00e3o de lixo nas \n\nmunicipalidades de Viam\u00e3o e Alvorada, s\u00e3o potenciais comprometedoras da qualidade \n\nambiental, atrav\u00e9s da contamina\u00e7\u00e3o dos solos e recursos h\u00eddricos. \n\nConv\u00e9m aludir que os dados evidenciados na Vila Augusta, compreendendo o per\u00edodo \n\nde 1991 a 2000, detectam significativas melhorias das condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico e \n\nrepresentam indicadores da preocupa\u00e7\u00e3o municipal de Viam\u00e3o para com as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndesta ordem.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTodavia, situa\u00e7\u00f5es de potencial contamina\u00e7\u00e3o ambiental ainda s\u00e3o expressivas na \n\nregi\u00e3o e, algumas, recorrentes das pr\u00f3prias melhorias verificadas nas condi\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento. A infra-estrutura implementada pela Companhia Riograndense de Saneamento \n\n(CORSAN), a partir da d\u00e9cada de 1980 na Vila Augusta, permitiu o abastecimento d\u2019\u00e1gua da \n\npopula\u00e7\u00e3o pela rede geral, que atende aos padr\u00f5es de potabilidade preconizados pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o,  por\u00e9m,  os po\u00e7os artesianos, principais fontes de abastecimento d\u2019\u00e1gua at\u00e9 ent\u00e3o, \n\nca\u00edram em desuso e passaram a serem utilizados como dep\u00f3sitos de lixo. Essa situa\u00e7\u00e3o, em \n\nque se encontra significativo n\u00famero de po\u00e7os artesianos na regi\u00e3o, coloca em risco potencial \n\nde contamina\u00e7\u00e3o o len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nNa Vila Augusta, de acordo com o censo demogr\u00e1fico de 2000, ainda se verifica \n\nexpressivo n\u00famero de domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de esgotamento sanit\u00e1rio, embora \n\nobservado, no per\u00edodo 1991 a 2000, significativo aumento do n\u00famero de domic\u00edlios ligados \u00e0 \n\nrede geral ou pluvial, muito acima da m\u00e9dia do crescimento do n\u00famero de domic\u00edlios na Vila. \n\nTodavia, as condi\u00e7\u00f5es adequadas preconizadas pelos sanitaristas, que incluem instala\u00e7\u00f5es \n\ndomiciliares, canaliza\u00e7\u00f5es e tratamento dos dejetos para o despejo em corpo receptor de \n\nforma  a n\u00e3o modificar as suas caracter\u00edsticas naturais, inexistem na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\narroio Feij\u00f3. \n\nAmostras d\u2019\u00e1gua coletadas ao decorrer de 1999 no arroio Feij\u00f3, em se\u00e7\u00f5es a jusantes, \n\nmas pr\u00f3ximas a Vila Augusta, relacionadas a crit\u00e9rios legais, verificam perda da qualidade \n\ndas \u00e1guas ao longo do arroio, sobretudo, quando analisados os par\u00e2metros Demanda \n\nBioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio e Coliformes Fecais (GUERRA, 2000). \n\nO arroio Feij\u00f3, conforme par\u00e2metros da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Meio \n\nAmbiente (CONAMA) de 18 de junho de 1986, insere-se na Classe 4 e em faixa de qualidade \n\nruim, de acordo com o Indicie de Qualidade da \u00c1gua (IQA), possuindo usos restritos ao \n\ncontato n\u00e3o direto (GUERRA, 2000). \n\n Todavia, as peri\u00f3dicas inunda\u00e7\u00f5es, que se agravam ao longo do tempo e do espa\u00e7o, \n\nsujeitam, progressivamente, maior n\u00famero de habitantes ao contato direto com as \u00e1guas \n\nfluviais do arroio Feij\u00f3 e principais afluentes. Essa situa\u00e7\u00e3o, entre outras condi\u00e7\u00f5es de riscos \n\nque reflete, pode comprometer a qualidade da sa\u00fade p\u00fablica na regi\u00e3o.  \n\nNa Vila Augusta, visando amenizar os problemas dos alagamentos, observa-se sobre \n\ntoda plan\u00edcie fluvial uma s\u00e9rie de iniciativas, individuais ou de gest\u00e3o p\u00fablica, que v\u00e3o da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de aterros a mudan\u00e7as na disposi\u00e7\u00e3o da rede de drenagem nos loteamentos.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nOs aterros alteram declividades e o n\u00edvel topogr\u00e1fico da superf\u00edcie, em geral, \n\nelevando-o acima do n\u00edvel natural das inunda\u00e7\u00f5es e modificando fluxos h\u00eddricos atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de valas para drenagem de \u00e1guas acumuladas. \n\nA mudan\u00e7a da disposi\u00e7\u00e3o da rede de drenagem ocorre mediante retifica\u00e7\u00e3o, uso de \n\nmuro gabi\u00e3o parcial e dragagens peri\u00f3dicas sobre cursos fluviais perenes. As dragagens e o \n\naprofundamento dos leitos fluviais, as retifica\u00e7\u00f5es e a elimina\u00e7\u00e3o de meandros, o uso de muro \n\ngabi\u00e3o parcial e a introdu\u00e7\u00e3o de matac\u00f5es nas margens dos cursos fluviais, objetivando-se \n\nconter solapamentos, promovem um aumento da velocidade d\u2019\u00e1gua e amenizam \n\nmomentaneamente os problemas relativos \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, por\u00e9m intensificam processos \n\nerosivos. \n\nOs processos erosivos s\u00e3o mais intensos junto \u00e0s margens dos canais fluviais, \n\nlocalizadas a montante e a jusante, pr\u00f3ximas \u00e0s interven\u00e7\u00f5es estruturais hidr\u00e1ulicas. O \n\naumento na velocidade da \u00e1gua, sobretudo em dias de chuvas torrenciais, solapa as margens \n\nc\u00f4ncavas dos canais fluviais, muitas das quais, intensamente ocupadas por domic\u00edlios em \n\nsitua\u00e7\u00e3o irregular.  \n\nA redu\u00e7\u00e3o da pluviometria desencadeia de forma imediata, em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia \n\ndo escoamento superficial para estes cursos fluviais, uma significativa redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o e \n\nvelocidade da corrente d\u2019\u00e1gua. A redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o e velocidade da corrente d\u2019\u00e1gua enseja \n\numa diminui\u00e7\u00e3o na capacidade e compet\u00eancia dos canais fluviais no transporte de material \n\nsedimentar, este, logo, deposita-se ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua formando dep\u00f3sitos fluviais, \n\nsobretudo a jusante \u00e0s obras de interven\u00e7\u00f5es estruturais hidr\u00e1ulicas. \n\nOs dep\u00f3sitos fluviais compreendem, al\u00e9m de sedimentos finos, materiais grosseiros, os \n\nquais, associados a processos fluviais de epis\u00f3dios chuvosos mais cr\u00edticos. Esses dep\u00f3sitos \n\nfluviais s\u00e3o tamb\u00e9m reconhecidos como dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos e, em geral, possuem aporte \n\nde materiais provenientes de atividades antr\u00f3picas sobre as vertentes do relevo da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o relevo, a partir das caracter\u00edsticas do processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana nas d\u00e9cadas de 1970/80 na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, promovem a \n\ncria\u00e7\u00e3o, indu\u00e7\u00e3o, intensifica\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o dos comportamentos morfodin\u00e2micos. \n\nA elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e o revolvimento do solo durante o processo de \n\nloteamento reduzem a estabilidade dos agregados do solo expondo-o a a\u00e7\u00e3o direta dos agentes \n\nclim\u00e1ticos. Sucedem-se, sobre o mesmo, processos mais intensos de salpicamento, selamento \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ne escoamento superficial, os quais, potencializam a remo\u00e7\u00e3o e o transporte de part\u00edculas do \n\nsolo.  \n\nO escoamento superficial tamb\u00e9m \u00e9 intensificado com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie a partir do uso urbano do solo, quer pelo asfaltamento das vias de transporte \n\np\u00fablicas ou pela forma de uso dos lotes particulares. \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o modifica o fluxo da \u00e1gua tanto em superf\u00edcie como em \n\nsubsuperficie, pois n\u00e3o permite a infiltra\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua e do ar no solo. As \n\ncanaliza\u00e7\u00f5es de \u00e1guas pluviais existentes nas moradias tamb\u00e9m alteram a dire\u00e7\u00e3o do fluxo \n\nnatural das \u00e1guas das chuvas e das \u00e1guas servidas. \n\nOs arruamentos, mesmo respeitando a topografia, redirecionam fluxos h\u00eddricos e \n\ngeram padr\u00f5es de drenagem n\u00e3o existentes. As ruas transformam-se em leitos pluviais durante \n\neventos chuvosos, canalizando e direcionando fluxos h\u00eddricos para setores que anteriormente \n\npossu\u00edam um sistema de drenagem diferente. Em geral, quando os arruamentos acompanham \n\nos declives das vertentes se observa \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de sulcos erosivos. \n\nEvidenciam-se, na Vila Augusta, superf\u00edcies planas criadas pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\natrav\u00e9s das moradias e do sistema vi\u00e1rio. A maioria dessas superf\u00edcies planas pressup\u00f5e a \n\nretirada da vegeta\u00e7\u00e3o original e o recobrimento dos materiais de cobertura superficial de \n\nforma\u00e7\u00e3o natural, criando-se \u00e1reas de descontinuidades estruturais e texturais, al\u00e9m de \n\nsuperf\u00edcies altimetricamente modificadas. \n\nAs superf\u00edcies planas s\u00e3o limitadas, em muitos casos, por degraus de cortes, rupturas \n\nde declive e rampas de aterros. Conforme Fujimoto (2001), cortes, aterros e canaliza\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1guas, junto a moradias e ao sistema vi\u00e1rio em ambientes urbanos, criam novos padr\u00f5es de \n\ndrenagens, os quais, resultam da diminui\u00e7\u00e3o, de um lado, do escoamento superficial difuso, do \n\nescoamento subsuperficial e da infiltra\u00e7\u00e3o e, por outro, da intensifica\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial.  \n\nEm suma, as modifica\u00e7\u00f5es sobre o relevo, a partir das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, as \n\nquais encontram-se na Vila Augusta e em sua bacia hidrogr\u00e1fica de inser\u00e7\u00e3o em est\u00e1gios \n\nsignificativamente adiantados, alteram as din\u00e2micas naturais e inserem outros ritmos ao \n\nambiente, sobretudo, com rela\u00e7\u00e3o aos processos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o, intensificando-os. \n\nResulta, da intensifica\u00e7\u00e3o desses processos na bacia hidrogr\u00e1fica, o assoreamento dos \n\ncanais fluviais que drenam a Vila Augusta. O assoreamento \u00e9 resultado da deposi\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial tecnog\u00eanico sobre o leito fluvial, reduzindo a profundidade dos canais, quando do \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nabrandamento da capacidade e compet\u00eancia do fluxo h\u00eddrico. A redu\u00e7\u00e3o da profundidade dos \n\ncanais fluviais, assim como sua obstru\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 comum a presen\u00e7a de entulhos nas \n\ndrenagens da \u00e1rea, seguidos de outros eventos pluviom\u00e9tricos de propor\u00e7\u00f5es significativas, \n\npromovem, ent\u00e3o, novos transbordamentos d\u2019\u00e1guas (Fotografia 19). \n\n \nFotografia 19 - Evid\u00eancias da varia\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua do arroio Dorneles, junto a \ndomicilio, resultantes de inunda\u00e7\u00f5es (coordenadas UTM: 492388, 6675350) -12/04/2005. \n\nO progressivo assoreamento das drenagens, atrelado as transforma\u00e7\u00f5es do regime \n\nh\u00eddrico das mesmas, garantem uma maior periodicidade e abrang\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es na Vila \n\nAugusta. O car\u00e1ter emergencial desta situa\u00e7\u00e3o, pois centenas de domic\u00edlios s\u00e3o atingidos \n\npelas inunda\u00e7\u00f5es na Vila, exige a cont\u00ednua dragagem dos cursos fluviais. \n\nTodavia, a tentativa de regulariza\u00e7\u00e3o de tais cursos fluviais, atrav\u00e9s de dragagens \n\nperi\u00f3dicas, retifica\u00e7\u00f5es, canaliza\u00e7\u00f5es ou obras de conten\u00e7\u00e3o dos taludes dos arroios, n\u00e3o \n\nsoluciona o problema em quest\u00e3o. Tenta-se resolver tais problemas, acreditando-se que s\u00e3o \n\nexclusivamente lineares, nos pr\u00f3prios arroios, quando na realidade s\u00e3o acima de tudo \n\nareolares ou reflexos do que acontece nas vertentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nV - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nA concep\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9 apropriada pela forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Na geografia, \n\nrecentemente, transcorre por entre vari\u00e1veis de car\u00e1ter f\u00edsico e social de um determinado \n\nespa\u00e7o que, articulado a outros, imprime din\u00e2micas inerentes no tempo.  \n\nNa perspectiva descrita acima, este trabalho objetivou elaborar uma an\u00e1lise ambiental \n\nurbana da Vila Augusta, a partir do processo de estrutura\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nPorto Alegre e de urbaniza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3, considerando-se a \n\nintera\u00e7\u00e3o de esferas de estudos de processos f\u00edsicos e de ocupa\u00e7\u00e3o e usos do solo. \n\nA apreens\u00e3o da forma de inser\u00e7\u00e3o da Vila Augusta as duas macro-unidades espaciais \n\ncitadas, uma eminentemente f\u00edsica e outra territorial, representadas, respectivamente, pela \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3 e a Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, considerando-se \n\nos diferentes marcos temporais de suas forma\u00e7\u00f5es, geol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos, possibilitou a \n\nevid\u00eancia de processos inerentes ao ambiente em an\u00e1lise, a Vila Augusta.   \n\nA an\u00e1lise dos processos f\u00edsicos, as quais, an\u00e1lises da geologia, geomorfologia, \n\nhidrologia e climatologia, enfatizando-se a pluviometria, em interface as an\u00e1lises dos \n\nprocessos de ocupa\u00e7\u00e3o e usos do solo, as quais, an\u00e1lises s\u00f3cio-hist\u00f3ricas, das condi\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento e dos usos do solo, mostraram-se pertinentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es da \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e funcionalidade do ambiente em quest\u00e3o.  \n\nO \u00eaxito na investiga\u00e7\u00e3o ambiental almejada, encontra respaldado em trabalhos \n\nsimilares ou que agregam a \u00e1rea de estudos em seu objeto de pesquisa. Muitos desses \n\ntrabalhos foram consultados paralelamente a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, assim como, serviram \n\nde base para a gera\u00e7\u00e3o de novos produtos e informa\u00e7\u00f5es. \n\nTodavia, embora not\u00f3rio ao decorrer da leitura deste trabalho, ressalvas se fazem \n\npertinentes. O car\u00e1ter multidisciplinar de uma pesquisa ambiental, quando aplicada, abre \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ncaminhos para diferentes linhas de interpreta\u00e7\u00e3o. Em geral, os pesquisadores seguem, numa \n\nl\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e profissional, racioc\u00ednios cognitivos. \n\n Esta observa\u00e7\u00e3o, acredita-se, \u00e9 evidente na abordagem do cap\u00edtulo IV desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, quando, em proposta de s\u00edntese anal\u00edtica deste trabalho, embora n\u00e3o exclua as \n\ndemais vari\u00e1veis analisadas, mas as usa como pilares, centra-se numa discuss\u00e3o amparada na \n\nrela\u00e7\u00e3o entre vertentes, ocupa\u00e7\u00e3o e usos do solo e hidrologia. \n\nConforme preconizado por Penck (apud CASSETI, 1991), existe uma direta rela\u00e7\u00e3o \n\nou interdepend\u00eancia entre a vertente e o curso d\u2019\u00e1gua. Ao mesmo tempo em que a vertente \n\nevolui em fun\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o do talvegue, n\u00edvel de base para a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos \n\nmorfogen\u00e9ticos, tamb\u00e9m, resultante das deriva\u00e7\u00f5es apresentadas sobre a \u00e1rea da vertente, \n\nverificam-se transforma\u00e7\u00f5es no comportamento dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nA partir do momento em que a vertente come\u00e7a a ser ocupada, processo, em geral, \n\niniciado com a retirada da cobertura vegetal, as morfodin\u00e2micas se alteram, sobretudo, atrav\u00e9s \n\nde efeitos pluvio-erosivos mais intensos. H\u00e1 g\u00eanese, portanto, do aumento do fluxo por terra e \n\nconseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o.  \n\nDessa forma, o comportamento da descarga h\u00eddrica come\u00e7a a ser alterado, ou seja, o \n\nfluxo por terra implica inicio de torrencialidade da vaz\u00e3o, antes controlada pelo len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico. Esse fluxo traz consigo materiais provenientes das vertentes, resultantes do processo \n\nerosivo. \n\nO fluxo por terra se agrava quando a vertente se apresenta urbanizada, pois, a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie, atrav\u00e9s das coberturas antr\u00f3picas (edifica\u00e7\u00f5es, compacta\u00e7\u00e3o \n\nou pavimenta\u00e7\u00e3o de p\u00e1tios, ruas, etc.), dificulta, ou at\u00e9 mesmo impede, o abastecimento do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico. Assim sendo, tem-se a descarga fluvial controlada eminentemente pelo \n\nescoamento de superf\u00edcie (ou esgotos pluviais), que pelas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas \n\nfavorecem inunda\u00e7\u00f5es, gerando danos materiais e riscos de vida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, \n\ndiscriminada socialmente.  \n\nAs superf\u00edcies desprovidas de cobertura vegetal e pavimenta\u00e7\u00e3o, por sua vez, \n\ncontribuem com uma carga elevada de material (dep\u00f3sito de cobertura), que tende a se \n\nacumular ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, sobretudo naqueles de baixo gradiente, gerando \n\nassoreamentos.  \n\nVerifica-se, portanto, uma altera\u00e7\u00e3o do sistema hidrol\u00f3gico da vertente e \n\nconseq\u00fcentemente do curso d\u2019\u00e1gua. Com a intensa altera\u00e7\u00e3o dos processos morfodin\u00e2micos, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nmarcados pelo acr\u00e9scimo dos fluxos superficiais, h\u00e1 um colapso na funcionalidade dos canais, \n\ncom os solapamentos de margens, assoreamentos e transbordamentos dos mesmos. \n\nVisando-se atenuar os problemas decorrentes destas situa\u00e7\u00f5es, entre outras pr\u00e1ticas, \n\nutiliza-se do processo de dragagem dos cursos fluviais, que se torna permanente, \n\nconsiderando que as vertentes continuam transferindo materiais resultantes da eros\u00e3o, os \n\nquais, preferencialmente, ocupar\u00e3o as \u201cdepress\u00f5es\u201d (resultantes das dragagens) do talvegue. \n\nA tentativa de regulariza\u00e7\u00e3o de tais cursos, atrav\u00e9s de dragagens,  retifica\u00e7\u00e3o ou \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o dos arroios e uso de muro gabi\u00e3o nas margens dos mesmos, n\u00e3o soluciona o \n\nproblema das inunda\u00e7\u00f5es. Busca-se resolver tais problemas se acreditando exclusivamente \n\nlineares  ou no pr\u00f3prio arroio, quando sobretudo, em verdade, s\u00e3o areolares ou reflexos do \n\nque acontece nas vertentes. \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es, por si s\u00f3, fomentam a necessidade de pol\u00edticas de planejamento, \n\nrespaldadas em medidas preventivas, que v\u00e3o al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o eminente. Imp\u00f5e-se, portanto, a \n\nbusca das g\u00eaneses, fun\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es e causas ambientais. \n\nAo concluir sobre a an\u00e1lise ambiental urbana na Vila Augusta, considera-se \n\nsatisfat\u00f3ria a aplica\u00e7\u00e3o do conjunto te\u00f3rico e metodol\u00f3gico utilizado na investiga\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos inerentes a este espa\u00e7o. Embora algumas linhas de investiga\u00e7\u00e3o possam carecer de \n\nmaior desenvolvimento, instigam e subsidiam novas pesquisas na \u00e1rea de estudos. Pois, a \n\nan\u00e1lise ambiental pretendida n\u00e3o se quer como um fim, mas como um meio, um estudo \n\nprocessual de vari\u00e1veis f\u00edsicas e sociais de forma relacional.  \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAB\u2019SABER, A. N. O relevo brasileiro e seus problemas. In: AB\u2019SABER, A. N. O Brasil: a \n\nTerra e o Homem. Vol. 1. S\u00e3o Paulo: Cia Editora Nacional, 1964. \n\nAB\u2019SABER, A. N. Um Conceito de Geomorfologia a Servi\u00e7o das Pesquisas sobre o \n\nQuatern\u00e1rio. Geomorfologia 18. S\u00e3o Paulo: IGEOG-USP, 1969. \n\nADAS, M. Estudos de Geografia. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1979. \n\nBARROS, R. T. de V. et al. Saneamento. Belo Horizonte: Escola de Engenharia da UFMG, \n\n1995. 221 p. (Manual de saneamento e prote\u00e7\u00e3o ambiental para os munic\u00edpios, vol. 2). \n\nBIGARELLA, J. J.; MOUSINHO, M. R. Considera\u00e7\u00f5es a respeito dos terra\u00e7os fluviais, \n\nrampas de col\u00favio e v\u00e1rzeas. Boletim Paranaense de Geografia, n\u00b0 16/17, 1965. p. 153 \u2013 \n\n197. \n\nBIRKHOLZ, L. Evolu\u00e7\u00e3o do Conceito de Planejamento Territorial. In: BRUNA, G. (org.). \n\nQuest\u00f5es de Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Regional. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1983. p. 1 - 24. \n\nBORBA, S. V. Projeto Rede Habitat \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre: \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-espacial. Porto Alegre: Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica/RS \n\n(N\u00facleo de Estudos Regionais e Urbanos), 2003. 49p. \n\nBRANCO, S. A \u00e1gua e o homem. In: BRANCO, S. et. al. (Orgs). Hidrologia Ambiental. \n\nS\u00e3o Paulo: Ed. da USP/ABRH, 1991. p. 3-25. \n\nBRASIL. Departamento Nacional de Pesquisas Agropecu\u00e1ria, Divis\u00e3o de Pesquisa \n\nPedol\u00f3gica. Levantamento de Reconhecimento dos Solos do Estado do Rio Grande do \n\nSul. Recife. 1973. 431p. (Boletim T\u00e9cnico, 30). \n\nBRASIL. Lei Federal N\u00b0 6766/79 de 19 de dezembro de 1979. Disp\u00f5e sobre o parcelamento \n\ndo solo urbano e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 20 de 18 de Junho, 1986. Bras\u00edlia: CONAMA. \n\nCASSETI, W. Ambiente e Apropria\u00e7\u00e3o do Relevo. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto, 1991. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCASTRO, A. A. et al. Saneamento. Belo Horizonte: Escola de Engenharia da UFMG, 1995. \n\n221 p. (Manual de saneamento e prote\u00e7\u00e3o ambiental para os munic\u00edpios, vol. 2). \n\nCAVALCANTI, A. P. B. et al. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Planejamento \u2013 bases \n\nte\u00f3ricas e conceituais. Fortaleza: Universidade Federal do Cear\u00e1, 1997. p. 26-35. \n\nCHOW, V. T. Hidrolog\u00eda Aplicada. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1: McGrawn-Hill, 1994. \n\nCHRISTOFOLETTI,  A. A geografia f\u00edsica no estudo das mudan\u00e7as ambientais. In: \n\nBECKER, B. K. et. al. (Orgs.). Geografia e Meio Ambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo \u2013 Rio \n\nde Janeiro: HUCITEC, 1995. p. 334-345.  \n\nCOELHO, M. C. N. Impactos Ambientais em \u00c1reas Urbanas \u2013 Teorias, Conceitos e M\u00e9todos \n\nde Pesquisa. In: CUNHA, S. B. &amp; GUERRA, A. J. T. (Orgs.). Impactos Ambientais \n\nUrbanos no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001. p. 19-45. \n\nCOMPANHIA RIOGRANDENSE DE SANEAMENTO \u2013 CORSAN. Inicia racionamento \n\nem quatro cidades \n\n<http://www.corsan.com.br/noticias/arquivo/Ano2005/022005/fev222005c.htm>. \n\nAssessoria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da CORSAN (01-02-2005). Acesso em 28 de abr. de 2005. \n\nCUNHA, S. B. Geomorfologia Fluvial. In: GUERRA, A. J. T. &amp; CUNHA, S. B. \n\nGeomorfologia: Uma Atualiza\u00e7\u00e3o de Bases e Conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 1994. p. 211-251. \n\nDAMIANI, A. L. Popula\u00e7\u00e3o e Geografia. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991. 107p. \n\nDAVIDOVICH, F. Considera\u00e7\u00f5es sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. In: BECKER, B. K. et. al. \n\n(Orgs.). Geografia e Meio Ambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo \u2013 Rio de Janeiro: HUCITEC, \n\n1995. p. 79-96. \n\nDAVIDOVICH, F. Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira: tend\u00eancias, problemas e desafios. Espa\u00e7o &amp; \n\nDebates, edi\u00e7\u00e3o especial, n\u00b0. 13, S\u00e3o Paulo, 1984. p.12-29.  \n\nDEMEK, J. Generalization of Geomorphological Maps, in Progress Made in \n\nGeomorphological Mapping. Brno, 1967 \n\nDEPARTAMENTO MUNICIPAL DE \u00c1GUA E ESGOTO DE BARBACENA/MG. \n\nCuriosidades \u2013 Saneamento B\u00e1sico. 1998. \n\n<http://www.demae.com.br/pages/curiosid.htm> Acesso em: 08 de jun. de 2004. \n\nhttp://www.corsan.com.br/noticias/arquivo/Ano2005/022005/fev222005c.htm\nhttp://www.demae.com.br/pages/curiosid.htm\n\n\n \n\n \n\n \n\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nSolos. Bras\u00edlia; Rio de Janeiro, 1999. 412p.  \n\nFORESTI, C. Avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento ambiental da expans\u00e3o urbana do setor oeste \n\nda \u00e1rea metropolitana de S\u00e3o Paulo; an\u00e1lise atrav\u00e9s de dados e t\u00e9cnicas do \n\nSensoriamento Remoto. 1986. 173 p. (Doutorado) Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia. Departamento de Geografia. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1986.  \n\nFRAGOSO-CESAR, A.R.S; WERNICK, E. &amp; SOLIANI Jr., E. Evolu\u00e7\u00e3o Geotect\u00f4nica do \n\nCintur\u00e3o Dom Feliciano \u2013 Uma Contribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Aplica\u00e7\u00e3o do Modelo de \n\nTect\u00f4nica de Placas. In: XXXII CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 1982, \n\nSalvador. Anais... Salvador, 1982. vol.1. p.13-23. \n\nFUJIMOTO, N. S. V. M. An\u00e1lise ambiental urbana na \u00e1rea metropolitana de Porto \n\nAlegre/RS: sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Arroio Dil\u00favio. 2001. 236p. (Doutorado) \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas/USP. S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nFUJIMOTO, N. S. V. M. Implica\u00e7\u00f5es Ambientais na \u00c1rea Metropolitana de Porto Alegre - \n\nRS: um estudo geogr\u00e1fico com \u00eanfase na Geomorfologia Urbana.  GEOUSP \u2013 Espa\u00e7o e \n\nTempo, S\u00e3o Paulo, n\u00ba. 12, 2002. Dispon\u00edvel em:  \n\n&lt;http://www.geografia.fflch.usp.br/publicacoes/Geousp/Geousp12/Geousp12_NinaFuji\n\nmoto.htm>  Acesso em 27 de jun. de 2005. \n\nFUJIMOTO, N. S. V. Planejamento Ambiental: Abordagem de Risco a Movimentos de \n\nMassa no Munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 Litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo. Boletim \n\nGa\u00facho de Geografia, Porto Alegre, n\u00b0. 25, 1999. p.155-166. \n\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e quest\u00e3o ambiental no Brasil. In: \n\nBECKER, B. K. et. al. (orgs.). Geografia e Meio Ambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo \u2013 Rio \n\nde Janeiro: HUCITEC, 1995. p. 309-333. \n\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Os (des) caminhos do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1989. \n\nGUERRA, A. J. T. Processos Erosivos nas Encostas. In: GUERRA, A. J. T. &amp; CUNHA, S. B. \n\nGeomorfologia: Uma Atualiza\u00e7\u00e3o de Bases e Conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 1994. p. 149-209. \n\nGUERRA, T. et. al.  Avalia\u00e7\u00e3o ambiental da bacia do arroio Feij\u00f3, tendo como base a \n\nqualidade das \u00e1guas fluviais e o levantamento s\u00f3cio-ambiental, Porto Alegre, RS. \n\nhttp://www.geografia.fflch.usp.br/publicacoes/Geousp/Geousp12/Geousp12_NinaFujimoto.htm\nhttp://www.geografia.fflch.usp.br/publicacoes/Geousp/Geousp12/Geousp12_NinaFujimoto.htm\n\n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio Final  do Curso T\u00e9cnico em Controle e Monitoramento Ambiental. Escola \n\nT\u00e9cnica, Centro de Ecologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: \n\nUFRGS, 2000. 68 p. \n\nHARVEY, D. Justice, Nature and the Geography of Difference. Oxford: Blackwell, 1996. \n\nHOUAISS, A., VILLAR, M. de S., FRANCO, F. M. de M.. Dicion\u00e1rio Houaisss da l\u00edngua \n\nportuguesa. ed. 1\u00b0. Rio de Janeiro: Objetiva, 2001. 2922 p. \n\nINSTITUTO BIODIN\u00c2MICO \u2013 IBD. Legisla\u00e7\u00e3o: C\u00f3digo Florestal Brasileiro. LEI N\u00b0 4771. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibd.com.br/legislacao/codigoflorestal.htm> Acesso em 15 \n\nabr. 2005. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Censo Demogr\u00e1fico: \n\nresultados do universo relativos \u00e0s caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos domic\u00edlios. Rio \n\nGrande do Sul.  IBGE: Rio de Janeiro, 1991. (CD-ROM). \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Censo Demogr\u00e1fico: \n\nresultados do universo relativos \u00e0s caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos domic\u00edlios. Rio \n\nGrande do Sul.  IBGE: Rio de Janeiro, 2000. (CD-ROM). \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Contagem da Popula\u00e7\u00e3o. \n\nAgregado de Setores do Rio Grande do Sul. IBGE: Rio de Janeiro, 1996. (CD-ROM). \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Levantamento de \n\nRecursos Naturais. v. 33, Folhas SH. 22 - Porto Alegre; SH. 21 \u2013 Uruguaiana e SI. 22 \u2013 \n\nLagoa Mirim. Rio de Janeiro: IBGE, 1986. 796 p.  \n\nINSTITUTO NACIONAL DE METEOROLOGIA  \n\n<http://reia.inmet.gov.br/climatologia/ger_mapa11.php>. Acesso em 10 de nov. de 2004.  \n\nIPT. Curso de Geologia de Engenharia Aplicada a Problemas Ambientais, 3. S\u00e3o Paulo, \n\n1992. 291 p. \n\nJAHN, A. Denudational balance of solope. Pol\u00f4nia, Geogr., 1954. \n\nJORNAL OPINI\u00c3O. Prefeitura de Viam\u00e3o decreta estado de emerg\u00eancia. Jornal Opini\u00e3o, n\u00b0 \n\n228, Viam\u00e3o, 31 de out. de 2003. \n\nJUNGBLUT, M. Pedologia da Bacia do Rio Gravata\u00ed \u2013 RS. Porto Alegre: CPRM/ \n\nMETROPLAN, 1994. 29 p. \n\nLEITE, E. H. et al Qualidade dos recursos h\u00eddricos superficiais da bacia do Gua\u00edba \u2013 \n\nhttp://www.ibd.com.br/legislacao/codigoflorestal.htm\nhttp://reia.inmet.gov.br/climatologia/ger_mapa11.php\n\n\n \n\n \n\n \n\nsubs\u00eddio para o processo de enquadramento. Porto Alegre: FEPAM, 1997. 16 p. \n\nLIVI, F. P. Elementos do Clima: o Contraste de Tempos Frios e Quentes in: Atlas Ambiental \n\nde Porto Alegre. Porto Alegre: Editora da Universidade, 1998. p. 73 \u2013 78. \n\nMECERJAKOV, J. P. L\u00eas Concepts de Morphostruture et de Morphosculture: um novel \n\ninstrument de l\u2019analyse geomorphologique. In: Annales de Geographie, 77 e an\u00e9es 423, \n\nParis, 1968. \n\nMENEGAT, R.; FERNANDES, L. A.D.; KOESTER, E. &amp; SCHERER, C. M. S. Porto Alegre \n\nantes do homem: evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. In: Atlas Ambiental de Porto Alegre. Porto \n\nAlegre: Editora da Universidade, 1998. p. 11 \u2013 14. \n\nMETROPLAN, Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento Metropolitano e Regional. Desassoreamento do \n\nArroio Feij\u00f3 - RS. Porto Alegre, 2000. (Documento interno). \n\nMETROPLAN, Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento Metropolitano e Regional. Programa Integrado de \n\n\u00c1reas Degradadas: Sub\u2013bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Feij\u00f3. Porto Alegre, 2001. 93p. \n\n(Documento interno). \n\nMETROPLAN, Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento Metropolitano e Regional. Projeto: Programa \n\nIntegrado da Sub-bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Feij\u00f3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da Sub-Bacia do \n\nArroio Feij\u00f3. Porto Alegre,  2001. (Documento interno). \n\nMETROPLAN, Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento Metropolitano e Regional, Secretaria do \n\nPlanejamento Territorial e Obras, Governo do Estado do Rio Grande do Sul. II \n\nInvent\u00e1rio das Vilas Irregulares na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, Porto \n\nAlegre. 1992. (Documento interno). \n\nMEUCCI, C. R. Evolu\u00e7\u00e3o dos Loteamentos na Periferia da Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nPorto Alegre - Viam\u00e3o. 1987. Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o. Departamento de Geografia do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, \n\n1987. \n\nNIELSEN, S. D. Geomorfologia da Bacia do Rio Gravata\u00ed \u2013 RS. Porto Alegre: CPRM/ \n\nMETRPLAN, 1994. 24 p. \n\nOLIVEIRA, I. C. E. Estatuto da Cidade/ para compreender... Rio de Janeiro: \n\nIBAM/DUMA, 2001. 64 p.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nOLIVEIRA, J. R. G.  &amp; ALVES, V. A. Meio Ambiente Natural. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cnrh-srh.gov.br/artigos/mambiente_nat_guedes.htm> Acesso em 21 de maio \n\nde 2005. \n\nOLIVEIRA, L. D. Geologia, geoqu\u00edmica e geocronologia dos granit\u00f3ides p\u00f3s-tect\u00f4nicos \u00e0 \n\nzona de cisalhamento transcorrente de Porto Alegre, extremo nordeste do escudo \n\nsul-riograndense. 2001. 134 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias). Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 2001.  \n\nOLIVEIRA, A. M. S. Dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos associados \u00e0 eros\u00e3o atual. In: CONGRESSO \n\nBRASILEIRO DE ENGENHARIA, 6. Salvador, 1990. Atas... Salvador, ABGE, v. 1, p. \n\n411 \u2013 415. \n\nORLANDI FILHO,V.; GIUGNO, N.B. Diagnostico Setorial da Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nPorto Alegre \u2013 RS. Porto Alegre: CPRM, METROPLAN. S\u00e9rie Ordenamento Territorial, \n\nVol. 1.  Porto Alegre, 1994.  44 p. \n\nPELOGGIA, A. U. G. Estudos de geot\u00e9cnica e geologia urbana (I). S\u00e3o Paulo: Secretaria \n\nda Habita\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano, 1999.  58 p. (Manual t\u00e9cnico 3)  \n\nPELOGGIA, A. U. G. O Homem e o Ambiente Geol\u00f3gico: geologia, sociedade e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora Xam\u00e3, 1998. 271 p. \n\nPENCK, W. Morphological Analysis of Land Forms. Mamillan and Co., London, 1953. \n\nPHILIPP, R. P.; NARDI, L. V. S.; MACHADO, R.. O Magmatismo Gran\u00edtico \n\nNeoproteroz\u00f3ico tardi a p\u00f3s-colisional da regi\u00e3o de Porto Alegre, RS. In: Contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nEstudo dos Granitos e Rochas Correlatas. Publica\u00e7\u00e3o Especial n\u00b0 5. Sociedade \n\nBrasileira de Geologia: Salvador, 1998. p. 129 \u2013 152. \n\nPOHLMANN, J.. Monitoramento Global e Integrado da \u00e1rea urbana de Gravata\u00ed/RS. \n\n1996. 143 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento Remoto) Centro Estadual de \n\nPesquisas em Sensoriamento Remoto e Meteorologia. Universidade Federal do Rio Grande \n\ndo Sul, Porto Alegre. 1996. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE VIAM\u00c3O. Decreto Executivo N\u00b0 080/2003 - situa\u00e7\u00e3o de \n\nemerg\u00eancia por inunda\u00e7\u00e3o. Viam\u00e3o, 2003. \n\nPROFILL, Engenharia e Ambiente; METROPLAN, Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento \n\nMetropolitano e Regional. Invent\u00e1rio de Drenagem Urbana \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde Porto Alegre. Porto Alegre, 1999. \n\nhttp://www.cnrh-srh.gov.br/artigos/mambiente_nat_guedes.htm\n\n\n \n\n \n\n \n\nPROFILL, Engenharia e Ambiente; METROPLAN, Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento \n\nMetropolitano e Regional. Projeto: Programa Integrado da Sub-bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nArroio Feij\u00f3. Porto Alegre, 2002. \n\nREICHERT, J. M., CABEDA, M. S. V. Salpico de Part\u00edculas e Selamento Superficial em \n\nSolos do Rio Grande do Sul. In: Revista Brasileira de Solos. Campinas, 1992. p. 389-\n\n396. \n\nRIGATTI, D. Forma\u00e7\u00e3o de Alvorada e a especializa\u00e7\u00e3o funcional na regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre.  Porto Alegre: UFRGS, Faculdade de Arquitetura, \n\nPropur, 1991. 26 p. \n\nRIGATTI, D. (1983)   Forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas com fun\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Porto Alegre : o caso de Alvorada 1948-1980. 1983. 220 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Planejamento Urbano e Regional) Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Planejamento Urbano e Regional. Faculdade de Arquitetura. Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, 1983.  \n\nRIO GRANDE DO SUL, Lei Estadual N\u00b0 10.116 de 23 de mar\u00e7o de 1994. Institui a Lei de \n\nDesenvolvimento Urbano, que disp\u00f5e os crit\u00e9rios e requisitos m\u00ednimos para a defini\u00e7\u00e3o e \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas e de expans\u00e3o urbana, sobre as diretrizes e normas gerais de \n\nparcelamento do solo para fins urbanos, sobre a elabora\u00e7\u00e3o de planos e de diretrizes gerais \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelos munic\u00edpios e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nROLNIK, R. Zona de Especial Interesse Social. Dispon\u00edvel em : \n\n<http://www.federativo.bndes.gov.br/dicas>. Acesso em: abr. de 2004. \n\nROSS, J. L. S. An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais e Antropizados. \n\nRevista do Departamento de Geografia, n. 8, FFLCH/USP, S\u00e3o Paulo, 1994. p. 63-74. \n\nROSS, J. L. S. An\u00e1lise e Sistemas na Abordagem Geogr\u00e1fica da Pesquisa para o \n\nPlanejamento Ambiental. Revista do Departamento de Geografia, n. 9, FFCCH/USP, \n\nS\u00e3o Paulo, 1995. \n\nROSS, J. L. S. O Registro Cartogr\u00e1fico dos Fatos Geomorfol\u00f3gicos e a Quest\u00e3o da \n\nTaxonomia do Relevo. Revista do Departamento de Geografia, n. 6, FFLCH/USP, S\u00e3o \n\nPaulo, 1992. p. 17-29. \n\nROSS, J. L. S. Superf\u00edcies de Eros\u00e3o ou Eros\u00e3o Qu\u00edmica nos Processos de Escultura\u00e7\u00e3o \n\ndos Planaltos do Leste Paulista. Florian\u00f3polis: GEOSUL, (14) 27, 1998. p. 688 \u2013 691. \n\nhttp://www.federativo.bndes.gov.br/dicas\n\n\n \n\n \n\n \n\nSALENGUE, L. G. P. &amp; MARQUES, M. M. Reavalia\u00e7\u00e3o de planos diretores : o caso de \n\nPorto Alegre. In: PANIZZI, W. M.; ROVATTI, J. F. Estudos urbanos : Porto Alegre e \n\nseu planejamento. Porto Alegre : Editora da Universidade/UFRGS/ Prefeitura Municipal \n\nde Porto Alegre, 1993. p. 155-164. \n\nSANTOS, M. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n\nSANTOS, M.  Espa\u00e7o e Sociedade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1979. \n\nSANTOS, M. Metr\u00f3pole corporativa fragmentada: o caso de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \n\nNobel, 1990. 117 p. \n\nSANTOS, M. O novo mapa do mundo: problemas geogr\u00e1ficos de um mundo novo. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec, 1995. 406 p. \n\nSANTOS, M. Por uma geografia nova: da cr\u00edtica da geografia a uma geografia cr\u00edtica. \n\nS\u00e3o Paulo: Hucitec, 1990. 236 p. \n\nSANTOS, M. T\u00e9cnica, Espa\u00e7o, Tempo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n\nSCHNEIDER A. W.; LOSS, E. L.; PINTO, J. F. Mapa Geol\u00f3gico da Folha de Porto Alegre \n\n(1:50.000). Porto Alegre, CNPq, 1974. (mapa 7).                                                                                     \n\nSEGUNDA CONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE ASSENTAMENTOS \n\nHUMANOS. Relat\u00f3rio Nacional Brasileiro. Bras\u00edlia, 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.mre.gov.br/dts/dts.htm> Acesso em: abr. de 2004. \n\nSILVA, M. V. M. Estrat\u00e9gias pra gest\u00e3o ambiental em \u00e1rea de periferia urbana na \n\nmicrobacia do arroio Feij\u00f3-viam\u00e3o. Porto Alegre: METROPLAN. 19f.: il. Ori: Castello, \n\nLineu Sir\u00e2ngelo. 1995. \n\nSILVEIRA, R.. A Internacionaliza\u00e7\u00e3o do setor agrofumageiro e o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o em \n\nSanta Cruz do Sul \u2013 RS. Agora, v. 5, n.1. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 1999, jan./jun. p. 69 \n\n\u2013 94. \n\nSKILL, Engenharia, METROPLAN, Funda\u00e7\u00e3o de Planejamento Metropolitano e Regional. \n\nElabora\u00e7\u00e3o do Projeto final de engenharia da dragagem do arroio Feij\u00f3, na divisa \n\ndos munic\u00edpios de Alvorada e Porto Alegre \u2013 Relat\u00f3rio de Projeto. Porto Alegre, \n\n2000. \n\nSUERTEGARAY, D.; BASSO, L. A., VERDUM, R. (Orgs.). Ambiente e Lugar no Urbano \n\n\u2013 A Grande Porto Alegre. Porto Alegre: Ed. UFRGS, 2000. \n\nhttp://www2.mre.gov.br/dts/dts.htm\n\n\n \n\n \n\n \n\nTRAININI, D.R., KREBS, A. S. J., ORLANDI, V. Suscetibilidade \u00e0 Eros\u00e3o da Bacia do \n\nRio Gravata\u00ed \u2013 RS. Porto Alegre: CPRM/ METROPLAN, 1994. 24 p. \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. FIBGE/ Supren. Rio de Janeiro, 1977. \n\nTRICART, J. Mise en point: l\u2019\u00e9volution des versants. L\u2019information geographique, (21): \n\n1957, p. 108 \u2013 115. \n\nTRICART, J. Principes et M\u00e9thodes de la Geomorphologie, Masson et Cie. Editeurs, Paris, \n\n1965. \n\nTUCCI, C.E.M. Drenagem Urbana. In: TUCCI, C.E.M.. Hidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. 2\u00b0 \n\ned.; Porto Alegre: Editora da Universidade/ UFRGS: ABRH, 2001. p. 805 \u2013 842.  \n\nTUCCI, C.E.M. Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas. In: TUCCI, C.E.M.; PORTO, R. L., BARROS, M. T. \n\nDrenagem Urbana. Porto Alegre: Editora da Universidade/ UFRGS, 1995. p. 15 \u2013 36. \n\nUFRGS, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Levantamento de Reconhecimento \n\nDetalhado dos Solos da Parte Sul do Munic\u00edpio de Porto Alegre. Porto Alegre. 1 v. 1976. \n\nUFRGS, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Relat\u00f3rio do Levantamento de Solos \n\npara o Projeto Itapu\u00e3. Porto Alegre. 1 v. (Faculdade de Agronomia, Departamento de \n\nSolos) 1989. \n\nVAINER, C. Ocupa\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio e agenda ambiental. Rio de Janeiro, dez., mimeo. \n\n1991. \n\nVILLWOCK, J. A.; TOMAZELLI, L. J. Geologia Costeira do Rio Grande do Sul. Notas \n\nT\u00e9cnicas, Centro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica,  n\u00b0 8, Porto Alegre, \n\n1995. p. 01 - 45. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVII \u2013 ANEXOS \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.1 Entrevistas \n\nQUESTION\u00c1RIO: \n\n \n\n1. Data: \n\n2. Nome: \n\n3. Sexo: \n\n4. Idade: \n\n5. Estado civil: \n\n6. N\u00b0 de filhos: \n\n6.1 Existem na Vila Augusta creches, escolas de ensino fundamental, m\u00e9dio e \n\nprofissionalizante? S\u00e3o institui\u00e7\u00f5es particulares ou p\u00fablicas? Como \u00e9 o acesso a esses \n\nservi\u00e7os? \n\n7. Endere\u00e7o residencial: \n\n7.1 Faz quanto tempo que resides neste endere\u00e7o, ou seja, em que ano fixou resid\u00eancia na Vila \n\nAugusta? Antes desse endere\u00e7o, de onde vieste? \u00c9s natural de onde? O que lhe motivou a \n\nvinda para a Vila Augusta?  \n\n7.2 Considerando o tempo em que resides na Vila Augusta, observa altera\u00e7\u00f5es ambientais \n\nsignificativas nesse espa\u00e7o (popula\u00e7\u00e3o, meio ambiente \u2013 vegeta\u00e7\u00e3o, cursos d\u2019\u00e1gua)? \n\n8. Escolaridade: \n\n9. Atividade ocupacional ou profiss\u00e3o: \n\n9.1 Qual o seu endere\u00e7o de trabalho? Quais seus hor\u00e1rios de trabalho?  \n\n9.2 Qual meio de transporte usa para deslocar-se at\u00e9 o trabalho? Descreva as condi\u00e7\u00f5es do \n\ntransporte (caso seja \u00f4nibus: consegues assento? Qual o tempo aproximado do \n\ndeslocamento?): \n\n10. Como \u00e9 residir na Vila Augusta? (Existe inten\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a? Qual sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\ncomunidade? Detecta algo que deveria \u201cmelhorar\u201d na Vila Augusta, quais acredita serem os \n\npiores problemas? O que h\u00e1 de \u201cbom\u201d na Vila Augusta, o que considera um diferencial de \n\noutros lugares?) \n\n11. Existe Posto de sa\u00fade na Vila Augusta? \n\n12. \u00c9 realizada com regularidade a coleta de lixo (seletivo?) pela prefeitura? \n\n13. Considera mais f\u00e1cil o acesso \u00e0 cidade de Porto Alegre ou de Viam\u00e3o? \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESPOSTAS: \n\n \n\n1. 04/03/2005; \n\n2. Gilvonei Barroso; \n\n3. Masculino; \n\n4. 28 anos; \n\n5. Casado; \n\n6. 01 filho de 3 anos; \n\n6.1 N\u00e3o h\u00e1 creches... t\u00eam uma escola p\u00fablica, mas como meu guri ainda n\u00e3o estuda; \n\n7. Rua Amab\u00edlio de Souza Feij\u00f3, fica perto da escola (Augusta Meneguini); \n\n7.1 Faz cinco meses, eu cheguei em meados de outubro. Eu vim de S\u00e3o Pedro (interior do Rio \n\nGrande do Sul), fui morar no centro de Viam\u00e3o e depois me mudei para a Vila.... sou natural \n\nde S\u00e3o Pedro. O que me motivou a vim foi o casamento... minha mulher tinha parentes aqui e \n\ncomo era mais f\u00e1cil ir para PORTO ALEGRE e tinha que procurar emprego e aqui n\u00e3o tem; \n\n7.2 N\u00e3o observo por enquanto ainda nada... faz pouco tempo que estou aqui; \n\n8. 5\u00b0 s\u00e9rie; \n\n9. Porteiro; \n\n9.1 Petr\u00f3polis em Porto Alegre, trabalho das 8h da manh\u00e3 at\u00e9 \u00e0s 18h e 30 min.; \n\n9.2 \u00d4nibus e \u00e9 muito dif\u00edcil conseguir assento, s\u00f3 pra vir e levo uns 30 minutos... eu pego o \n\n\u00f4nibus da VAP; \n\n10. N\u00e3o penso em me mudar, me dou bem com todo mundo... primeiro diziam que era \n\nperigoso, mas nunca aconteceu nada comigo... Acho que o maior problema que o pessoal fala \n\n\u00e9 a inunda\u00e7\u00e3o, que o pessoal reclama muito, que quando chove tem que sair de barco...De \n\nbom? Q eu conhe\u00e7o n\u00e3o t\u00eam... T\u00eam a Ca\u00e7a e Pesca no caminho do meio... N\u00e3o tem quadra de \n\nesportes e nada; \n\n11. Existe um e \u00e9 de Viam\u00e3o; \n\n12. A coleta \u00e9 feita sim, mas n\u00e3o \u00e9 separada; \n\n13. Porto Alegre... Os \u00f4nibus que t\u00eam \u00e9 o Viam\u00e3o, que faz Viam\u00e3o e o VAP, Unibus e EVEL \n\nque fazem Porto Alegre e n\u00e3o pago o pre\u00e7o de inter-urbano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESPOSTAS: \n\n1. 08/03/2005; \n\n2. Marli Fabiano de Souza; \n\n3. Feminino; \n\n4. 43 anos; \n\n5. Casada; \n\n6. 01 filha de 12 anos; \n\n6.1 H\u00e1 creches comunit\u00e1rias e tamb\u00e9m escolas de 2\u00b0 grau. N\u00e3o sei dizer como \u00e9 o \n\nservi\u00e7o, por que a minha filha estuda no Bom Jesus em Porto Alegre, mas acho que \u00e9 \n\nbom; \n\n7. Rua Amabilio de Souza Feij\u00f3 na Augusta Meneguini; \n\n7.1 Moro fazem 17 anos e eu me mudei pra Vila depois de morar na Vila Mato Sampaio \n\nno Bom Jesus em Porto Alegre... me mudei porque na Mato Sampaio era tiroteio pra \n\ntudo que \u00e9 lado, um horror, muito perigoso... o que me motivou foi a tranquilidade da \n\nVila Augusta... Mas na \u00e9poca em que me mudei at\u00e9 me incomodei, comprei uma \n\nCh\u00e1cara... era bom um bom pre\u00e7o... mas da\u00ed me incomodei com o IP\u00ca que dizia que \n\nera terra deles e  tive que entrar na justi\u00e7a, foi uma briga e me incomodei muito... Eu \n\nnasci em Lajeado...; \n\n7.2 Houve o asfaltamento e tamb\u00e9m hoje tem muito mais \u00f4nibus circulando, antes era s\u00f3 \n\na VAP e era muito ruim; \n\n8. 7\u00b0 s\u00e9rie; \n\n9. Empregada dom\u00e9stica; \n\n9.1 Vila Jardim em Porto Alegre. Trabalho das sete meia at\u00e9 umas tr\u00eas e meia; \n\n9.2 Uso \u00f4nibus e quase sempre consigo sentar porque pego no terminal.... levo mais ou \n\nmenos meia hora; \n\n10. Eu gosto de morar na Vila e eu vejo que ta tudo asfaltado agora. N\u00e3o quero me \n\nmudar da Vila, a n\u00e3o ser que seja pra algo bem melhor... quando fui morar l\u00e1 j\u00e1 \n\ntinham problemas de inunda\u00e7\u00e3o na baixada; \n\n11. t\u00eam posto sim; \n\n12. Sim recolhem o lixo e separado, tr\u00eas vezes por semana recolhem lixo seco. \n\n13. \u00c8 muito mais f\u00e1cil o acesso a Porto Aegre, todo mundo faz suas compras no centro de \n\nPorto Alegre...  pra Viam\u00e3o \u00e9 mais complicado, pq tem menos \u00f4nibus e demoram \n\nmuito. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESPOSTAS: \n\n1. 12/03/2005 \n\n2. M\u00e1rio Luciano Odir Vieira. (abema@pop.com.br) \n\n3. Masculino. \n\n4. 32 anos. \n\n5. Casado. \n\n6. 01 filha (09 anos). \n\n6.1 Sim. Existe creche comunit\u00e1ria... H\u00e1 uma escola estadual e quatro municipais e aqui \n\nno centro n\u00f3s prestamos servi\u00e7os de orienta\u00e7\u00e3o profissional, agora n\u00f3s estamos trabalhando \n\ncom um grupo de meninas... \n\n7. Av. Alexandre Rosa (Augusta Meneguini). \n\n7.1 Estou a 28 anos na Vila e sou natural de Porto Alegre. Vim com 04 anos morar aqui \n\ndepois que meus pais compraram um terreno nesta \u00e1rea... Meus pais s\u00e3o naturais de \n\nCachoeira, ali\u00e1s, h\u00e1 um grande n\u00famero de pessoas aqui que s\u00e3o dessa regi\u00e3o do estado: \n\nCachoeira do Sul, Santa Maria, Encruzilhada do Sul, P\u00e2ntano Grande, as quais vieram num \n\nprimeiro momento em meados de 1970... Hoje, ou a partir de 1990, a maioria das pessoas \n\nque vem pra c\u00e1 s\u00e3o de Porto Alegre. \n\nPosso destacar a quest\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o...  Quando vim morar aqui em meados de 1970 havia \n\npouca arboriza\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser por uns cap\u00f5es isolados de mato, mas que n\u00e3o eram mais matas \n\nnativas, havia pouco arboriza\u00e7\u00e3o, hoje esta diferente, as pessoas est\u00e3o come\u00e7ando a plantar \n\n\u00e1rvores em seus p\u00e1tios, \u00e9 poss\u00edvel observar ao menos uma \u00e1rvore por p\u00e1tio...  Tamb\u00e9m tem a \n\nquest\u00e3o dos banhados, haviam aqui nas Augustas banhados na d\u00e9cada de 1970 e ainda em \n\n1980, banhados isolados e ligados aos arroios principais e desapareceram com a ocupa\u00e7\u00e3o, \n\neram \u00e1reas de descarga e recarga dos arroios, mas desapareceram... Tamb\u00e9m tem a quest\u00e3o \n\ndo reparcelamento dos lotes, a uns 15, 20 anos atr\u00e1s houve um grande crescimento urbano \n\nnessa regi\u00e3o e os lotes inicialmente comercializados, com um padr\u00e3o de comprimento e \n\nlargura, foram divididos em 05 ou 06 novas unidades e comercializados novamente, isso \u00e9 \n\nposs\u00edvel de se observar... Tem a quest\u00e3o da qualidade d\u2019\u00e1guas dos arroios, eu me lembro que \n\npescava e tomava banho nos arroios... \u00c0 \u00e1gua era limpa e a comunidade aproveitava daquele \n\nespa\u00e7o para se reunir e tomar chimarr\u00e3o, mas com a ocupa\u00e7\u00e3o dita desordenada venho \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. O pessoal jogava tudo no arroio: geladeira, fog\u00e3o, enfim, inclusive a rua que \n\nmargeia o arroio, e que hoje sempre alaga, era conhecida, e por alguns ainda \u00e9, n\u00e3o como \n\nOsvaldo God\u00f3i Gomes, mas como a rua do val\u00e3o, era essa a identidade que se passou a ter \n\ncom o arroio, com o de um val\u00e3o. Inclusive uma das nossas primeiras a\u00e7\u00f5es, falo da ABEMA, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nfoi o de conscientizar a popula\u00e7\u00e3o de que o \u201carroio n\u00e3o \u00e9 val\u00e3o\u201d, e esse slogan que se \n\ngritava aqui aos quatro ventos, tamb\u00e9m adotado em campanhas ambientais em Porto alegre, \n\nsurgiu aqui! Tem algumas hist\u00f3rias que se contam, de que quando assumiu a frente popular \n\nno munic\u00edpio e ent\u00e3o houve uma maior mobiliza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o para com esses \n\nproblemas dos arroios aqui na regi\u00e3o, ent\u00e3o faziam a limpeza do arroio o prefeito e \n\nsecret\u00e1rios quando foram atingidos por sacolas de lixo. Tamb\u00e9m o pessoal das empreiteiras \n\nn\u00e3o queriam fazer a limpeza, porque enquanto retiravam o lixo o pessoal jogava lixo...  \n\n7.3 Como \u00e9 o esgotamento sanit\u00e1rio aqui na regi\u00e3o (quest\u00e3o introduzida)?  \n\n O esgoto cloacal \u00e9 ligado diretamente no arroio, era uma pr\u00e1tica indicada pela \n\nprefeitura na \u00e9poca, mas a maior degrada\u00e7\u00e3o do Arroio, ao meu ver, resulta da atividade \n\ncomercial, planta\u00e7\u00e3o de agri\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de porcos nas nascentes, em fun\u00e7\u00e3o disso o Arroio \n\nque passa na Osvaldo Godoy Gomes foi represado e houve altera\u00e7\u00e3o do leito e h\u00e1 a quest\u00e3o \n\ndos dejetos dessas pr\u00e1ticas... O esgotamento sanit\u00e1rio continua da mesma forma, h\u00e1 uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre o tratamento individual ou domiciliar, para que cada casa tenha um sistema \n\nde tratamento e depois ligar a rede pluvial, mas essa quest\u00e3o \u00e9 mais complicada, por que \n\ndemanda grandes verbas or\u00e7ament\u00e1rias.  \n\n7.4 Poderias falar sobre as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares (quest\u00e3o introduzida)?  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o irregular \u00e9 antiga, h\u00e1 na \u00e1rea da baixada moradores que residem a mais de 30 \n\nanos ali, que tem conhecimento do fluxo e refluxo do arroio, inclusive tem suas casas em \n\npatamares mais elevados devido o transbordamento do Arroio... que ao meu ver vem \n\nocorrendo mais seguido e cada vez numa \u00e1rea maior...  mas foi a partir da d\u00e9cada de 1980 \n\nque houve um aumento significativo de domic\u00edlios naquela \u00e1rea. Por volta de 1997/98 a \n\nprefeitura fez uma proposta junto a METROPLAN para reassentamento daquela popula\u00e7\u00e3o, \n\npra que aquela popula\u00e7\u00e3o fosse remanejada pra outra \u00e1rea, mas partido \u201cx\u201d e \u201cy\u201d, sabendo \n\ndesse projeto, come\u00e7aram a usar de politicagem e incentivar uma nova ocupa\u00e7\u00e3o daquelas \n\n\u00e1reas, tendo em vista o reassentamento, conseguir um terreno e uma casa pr\u00f3pria, ent\u00e3o a \n\ncada reuni\u00e3o surgiam 10, 12, 13 fam\u00edlias novas e isso foi minando o projeto, acabou que \n\nningu\u00e9m, pelo que sei, foi reassentado. E o que fizeram aquelas fam\u00edlias que vieram \n\ndepois?Abriram novas ruas pr\u00f3ximas \u00e1 \u00e1rea e ali se instalaram... Tamb\u00e9m tinha a quest\u00e3o da \n\nidentidade com o lugar, do pessoal que residia ali h\u00e1 mais tempo e que apesar de toda aquela \n\nproblem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o queria um afastamento das proximidades, por quest\u00f5es de \n\ntrabalho e la\u00e7os de amizade... \n\n8. 2\u00b0 grau completo; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n9. Administrador de Corporativismo, eu trabalho com projetos sociais, mas hoje posso te \n\ndizer q estou desempregado, porque n\u00e3o estou engajado em um projeto de forma \n\nremunerada... Faz uns quatro anos que eu e mais alguns amigos, de forma volunt\u00e1ria, nos \n\nreunimos e decidimos fundar uma ONG, chamada ABEMA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nEcologia e Meio Ambiente, pra levantar quest\u00f5es do meio ambiente, a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00f5es de \n\ncombate \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o, limpeza dos arroios... Acabamos integrando o Conselho do Meio \n\nAmbiente municipal e hoje tamb\u00e9m contribu\u00edmos com pol\u00edticas para o meio ambiente.   \n\n9.1 Rua D\u00e1rio Gon\u00e7alves Molho (Augusta Marina) \n\n9.2 Eu n\u00e3o uso o transporte coletivo para trabalhar, mas posso falar um pouco sobre essa \n\nquest\u00e3o... Temos aqui como empresas atuantes a EVEL, que faz a Augusta Fiel e Marina e \n\ntransporta uns 90% do pessoal da regi\u00e3o, a Viam\u00e3o e depois atendendo o Passo Dorneles \n\n(Augusta Meneguini) a Unibus e a VAP. A migra\u00e7\u00e3o pendular \u00e9 evidente: a rela\u00e7\u00e3o de \n\nacesso, linhas de transporte e com\u00e9rcio sempre foi muito maior com Porto Alegre, os \u00f4nibus, \n\nem hor\u00e1rio dito de pico, partem lotados pela manh\u00e3 em sentido a Porto Alegre, \n\nprincipalmente, e voltam \u00e0 tardinha tamb\u00e9m lotados, h\u00e1 o v\u00ednculo de moradia, mas as \n\npessoas trabalham mesmo \u00e9 em Porto Alegre... E essa rela\u00e7\u00e3o com Porto Alegre se \n\nintensificou com a implanta\u00e7\u00e3o de linhas pela Prot\u00e1sio Alves em 1985, por que antes o \n\nacesso a capital era somente pela Bento Gon\u00e7alves ou RS 040, inclusive o desenvolvimento \n\nurbano se deu a partir da RS 040, mais recentemente ent\u00e3o, com esse acesso facilitado a \n\nPorto Alegre pela Prot\u00e1sio Alves \u00e9 que se intensificou o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Augusta \n\nMeneguini, at\u00e9 mesmo pode-se dizer que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Augusta Meneguini se \n\ndeu muito em fun\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o de linhas de \u00f4nibus para Porto Alegre... Algumas \n\npessoas preferem pegar os \u00f4nibus da Unibus ou VAP, por que ent\u00e3o n\u00e3o pagam o adicional \n\ndo transporte inter municipal, por que essas linhas est\u00e3o no limite de Porto Alegre com \n\nViam\u00e3o, por\u00e9m devido \u00e0 dist\u00e2ncia desses terminais, o atendimento aqui da Augusta Marina e \n\nFiel, em sentido a Porto Alegre, \u00e9 feito pela Evel... Tamb\u00e9m se pode falar da quest\u00e3o da falta \n\nde hor\u00e1rios, que \u00e9 um fator complicante... Mas de fato o v\u00ednculo de emprego \u00e9 muito forte \n\ncom Porto Alegre, com Viam\u00e3o busca-se servi\u00e7o banc\u00e1rio e o pessoal pega a EVEL para \n\ntrabalho... A maioria da popula\u00e7\u00e3o, uns 70%, trabalha no setor de servi\u00e7os... Mas o \n\ndesemprego aqui tamb\u00e9m \u00e9 elevado... Uma vez fizemos um levantamento junto ao IBGE de \n\nViam\u00e3o e constatamos que mais de 32% da popula\u00e7\u00e3o que poderia estar trabalhando estava \n\ndesempregada e deste universo 70% s\u00e3o mulheres abaixo de 20 anos e acima desta idade s\u00e3o \n\nos homens que est\u00e3o desempregados. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n10.  As pessoas gostam de morar aqui, mas a quest\u00e3o da identidade com o lugar \u00e9 dificultada \n\npelo v\u00ednculo empregat\u00edcio com Porto Alegre. Em termos de habita\u00e7\u00e3o as pessoas v\u00eaem esse \n\ncomo um lugar positivo pra se morar... Na grande Augusta somos mais de 60.000 habitantes. \n\nVejo de positivo o trabalho que temos desenvolvido aqui na regi\u00e3o, de mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nengajamento da popula\u00e7\u00e3o. No or\u00e7amento participativo do munic\u00edpio conseguimos arrecadar \n\nverbas para amplia\u00e7\u00e3o da escola, reforma e manuten\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o, quando conseguimos \n\nmobilizar mais de 1200 pessoas na escola para votar... Tentamos levar a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia de sua participa\u00e7\u00e3o, cobrando, fiscalizando e tamb\u00e9m contribuindo, para se \n\nmudar determinada realidade... Tudo atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAcreditamos que atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o estamos no caminho certo. Como ponto negativo... \n\nAcredito que a quest\u00e3o pendular seja um ... A Vila Augusta n\u00e3o tem uma associa\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores atuante, que levante quest\u00f5es, atenda reivindica\u00e7\u00f5es, por que grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o vai cedo para o trabalho e s\u00f3 volta \u00e0 noite e muitos ainda trabalham aos s\u00e1bados. \n\n11. H\u00e1 dois postos de sa\u00fade: o mais antigo aqui no fim da Rua D\u00e1rio Gon\u00e7alves Molho, na \n\nParada 20, inclusive o primeiro pra atender toda a comunidade da regi\u00e3o e outro, mais \n\nrecente, na Augusta Meneguini... Mas a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem critica, a estrutura f\u00edsica \u00e9 \n\ncompletamente d\u00e9bil, h\u00e1 uma grande demanda e n\u00e3o h\u00e1 sequer capacidade de atender toda a \n\nfila de espera de um dia. \n\n12. \u00c9 realizada a coleta de lixo sim, inclusive seletiva a partir de 1998. H\u00e1 sete anos, nas \n\nSextas-feiras, pelas manhas a comunidade \u00e9 atendida pela coleta seletiva, mas essa pr\u00e1tica \n\nainda n\u00e3o \u00e9 habitual, temos muito que avan\u00e7ar ainda nesse sentido... Foram criados postos \n\nde coletas volunt\u00e1rios nas escolas, como pontos fixos de coleta...  A coleta normal \u00e9 realizada \n\nnas ter\u00e7as, quintas e aos s\u00e1bados, mas nessa tamb\u00e9m h\u00e1 muito que avan\u00e7ar ainda... Porque \n\nainda \u00e9 pratica a queima do lixo, jog\u00e1-lo em po\u00e7os artesianos... A regi\u00e3o era abastecida por \n\npostos artesianos, foi s\u00f3 na d\u00e9cada de 1980 que a CORSAN passou a abastecer a regi\u00e3o... \n\nEnt\u00e3o, esses po\u00e7os artesianos viraram verdadeiros dep\u00f3sitos individuais de lixo, inclusive a \n\nmaioria dos po\u00e7os, e n\u00e3o s\u00e3o poucos est\u00e3o entulhados at\u00e9 o topo com lixo... \u00c9 preciso \n\ntamb\u00e9m cobrar regularidade na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, inclusive considerando hor\u00e1rios. \n\n13. Na minha opini\u00e3o o acesso \u00e9 mais f\u00e1cil a Viam\u00e3o, com uma grade hor\u00e1rios de \u00f4nibus que \n\natendem melhor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n7.2 Tabelas  \nOpera\u00e7\u00e3o da Linha 491 - PASSO DORNELES / VILA SAFIRA \n\n08/11/2004 \u2013 12/11/2004 \n Sentido: BAIRRO/CENTRO \n\nTabela \n(hor\u00e1rio) \n\n08/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros \n\n09/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros\n\n10/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros\n\n11/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros\n\n12/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros \n\nTOTAL \n\n05:00 40 28 26 25 29 148 \n05:15 22 26 33 25 28 134 \n05:30  47 47 46 55 60 255 \n05:45 47 34 48 55 42 226 \n06:00 61 56 55 74 74 320 \n06:15 67 72 69 64 49 321 \n06:30 78 83 83 89 78 411 \n06:44 64 49 70 63 46 292 \n06:57 106 96 100 90 104 496 \n07:09  81 99 77 98 95 450 \n07:21 73 81 80 85 79 398 \n07:34 82 71 85 75 73 386 \n07:47 85 65 76 72 75 373 \n08:00 78 68 90 72 87 395 \n08:13 72 73 64 50 58 317 \n08:28 54 46 59 50 60 269 \n08:46  55 40 41 50 70 256 \n09:05 58 76 59 28 41 262 \n09:24 57 53 39 57 33 239 \n09:43 59 62 20 28 32 201 \n10:02 35 69 70 30 28 232 \n10:21 56 46 33 27 44 206 \n10:40 49 51 45 35 41 221 \n10:59 65 35 37 43 27 207 \n11:18 61 20 30 48 48 207 \n11:37  44 45 36 49 40 214 \n11:56 47 48 45 52 86 278 \n12:14 49 41 38 40 39 207 \n12:31 66 66 57 72 62 323 \n12:47 54 50 63 41 46 254 \n13:03 70 78 52 49 44 293 \n13:19  48 52 52 41 36 229 \n13:35 54 55 48 71 56 284 \n13:51 66 64 77 60 52 319 \n14:07 60 50 30 70 52 262 \n14:23 45 36 43 50 41 215 \n14:39 37 49 46 30 37 199 \n14:55 50 40 37 17 33 177 \n15:11  44 26 34 26 43 173 \n15:27 31 26 35 23 49 164 \n15:43 52 50 40 64 46 252 \n15:59 40 40 40 30 37 187 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n16:14 30 25 24 17 43 139 \n16:29 60 35 37 13 49 194 \n16:44  31 35 33 29 16 144 \n16:58 31 34 29 33 16 143 \n17:12 67 27 77 23 55 249 \n17:26 42 64 53 20 47 226 \n17:40 30 40 60 30 45 205 \n17:54 60 73 34 40 63 270 \n18:08 54 45 33 32 58 222 \n18:23 37 47 34 50 45 213 \n18:40 23 42 27 32 52 176 \n19:00 44 44 38 36 70 232 \n19:20 30 25 43 28 25 151 \n19:40  17 23 21 27 27 115 \n20:00 17 12 10 8 35 82 \n20:20 25 24 25 19 49 142 \n20:40 20 20 20 10 20 90 \n21:00 23 13 23 12 42 113 \n21:20  25 23 18 17 30 113 \n21:40 12 20 30 20 53 135 \n22:00 11 9 21 21 40 102 \n22:30 25 9 15 18 14 81 \n23:00 14 12 20 13 54 113 \n23:30 11 13 13 4 13 54 \n00:00 3 4 4 15 32 58 \n00:30 6 5 5 6 29 51 \n02:00 8 8 7 7 8 38 \nFonte: Coordena\u00e7\u00e3o de Monitoramento e Pesquisa de Transporte \u2013 EPTC. \n\n \nSentido: CENTRO/BAIRRO \n\nTabela \n(hor\u00e1rio) \n\n08/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros \n\n09/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros\n\n10/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros\n\n11/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros\n\n12/11/2004 \nN\u00b0 de \n\npassageiros \n\n \nTOTAL \n\n05:45 12 16 12 12 19 71 \n06:00 11 10 9 7 15 52 \n06:15  9 15 18 19 10 71 \n06:30 21 10 12 6 14 63 \n06:45 39 39 44 27 35 184 \n07:00 36 29 30 26 32 153 \n07:15 33 47 43 29 29 181 \n07:29 27 22 33 30 17 129 \n07:42 27 11 21 31 25 115 \n07:59  13 14 21 12 20 80 \n08:11 7 22 21 15 16 81 \n08:24 26 15 41 22 18 122 \n08:37 19 18 26 18 12 93 \n08:50 15 14 22 34 16 101 \n09:03 20 3 29 24 19 95 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n09:18 34 14 10 11 8 77 \n09:36  10 12 9 11 15 57 \n09:55 13 17 17 11 12 70 \n10:14 39 28 37 26 39 169 \n10:33 27 41 30 20 29 147 \n10:52 28 21 12 34 23 118 \n11:11 27 36 36 29 23 151 \n11:30 39 42 33 45 25 184 \n11:49 89 48 45 33 34 249 \n12:08 43 37 40 31 24 175 \n12:27  39 31 26 25 35 156 \n12:46 40 63 43 37 29 212 \n13:04 29 22 36 26 29 142 \n13:21 22 46 36 37 20 161 \n13:37 45 30 21 30 20 146 \n13:53 53 27 22 23 35 160 \n14:09  35 36 44 16 44 175 \n14:25 29 18 36 31 34 148 \n14:41 38 57 57 54 45 251 \n14:57 40 60 30 40 33 203 \n15:13 37 27 34 46 35 179 \n15:29 38 62 41 53 61 255 \n15:45 61 68 50 31 55 265 \n16:01  45 45 37 39 28 194 \n16:17 72 59 68 70 69 338 \n16:33 90 66 83 66 67 372 \n16:49 60 70 70 60 70 330 \n17:04 60 79 59 82 68 348 \n17:19 78 83 62 51 39 313 \n17:34  83 62 82 57 79 363 \n17:48 97 102 84 75 75 433 \n18:02 77 76 54 87 100 394 \n18:16 80 54 69 48 44 295 \n18:30 60 80 80 50 60 330 \n18:44 70 74 68 70 55 337 \n18:58 58 44 68 38 70 278 \n19:13 41 38 53 26 50 208 \n19:30 60 62 50 44 49 265 \n19:50 45 46 55 44 54 244 \n20:10 47 33 55 38 52 225 \n20:30  34 43 56 34 47 214 \n20:45 47 39 24 31 35 176 \n21:05 34 24 56 38 35 187 \n21:25 34 29 41 20 51 175 \n21:45 46 41 25 48 28 188 \n22:05  41 37 57 29 42 206 \n22:25 65 50 57 45 48 265 \n22:45 43 27 36 35 46 187 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n23:15 33 34 27 33 36 163 \n23:45 25 16 20 20 39 120 \n00:15 33 21 21 16 28 119 \n00:45 12 18 26 24 29 109 \n01:15 10 4 21 20 21 76 \n02:45 16 14 23 28 25 106 \nFonte: Coordena\u00e7\u00e3o de Monitoramento e Pesquisa de Transporte \u2013 EPTC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\t3.3.2.1 Esgotamento sanit\u00e1rio........................................................................134\n\tTabela 08 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios em condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias/ 1991................................................................................................116\n\tTabela 09 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: estimativa da gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de res\u00edduos por munic\u00edpio/ 1991......................................................................................................................117\n\tTabela 11 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios com disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos / 1991................................................................................................118\n\n\n\tTabela 12 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios segundo as condi\u00e7\u00f5es de abastecimento d\u2019\u00e1gua por munic\u00edpios /1991.....................................................120\n\tTabela 19 \u2013 Vila Augusta: n\u00famero de domic\u00edlios e descarte inadequado do lixo em 1991 e 2000.........................................................................................................................................137\n\n\tTabela 21 \u2013 Vila Augusta: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias ou inadequadas de abastecimento d\u2019\u00e1gua em  2000.........................................................................................139\n\tEscudo Sul \u2013 Riograndense\n\t2.3.1 Avalia\u00e7\u00e3o e mapeamento de risco de cheias na Vila Augusta\n\tConforme Tucci (2001), a an\u00e1lise de riscos de cheias pode ser estimada com base em estat\u00edsticas de inunda\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas, a partir de uma base de dados confi\u00e1veis e representativos. Chow (1994) destaca, para a avalia\u00e7\u00e3o de riscos de cheias, a import\u00e2ncia em se determinar vaz\u00f5es de enchentes para per\u00edodos de retorno que se desejam analisar. \n\t\u00c9 importante ainda que sejam considerados, na an\u00e1lise do risco de ocorr\u00eancia de cheias, outros fatores, que n\u00e3o apenas pluviom\u00e9tricos e fluviom\u00e9tricos, como modifica\u00e7\u00f5es na cobertura vegetal e do uso do solo rural e urbano da bacia hidrogr\u00e1fica a ser estudada, pois, o desmatamento seguido de uso agr\u00edcola ou urbano tende a alterar a vaz\u00e3o m\u00e9dia e m\u00e1xima dos corpos d\u2019\u00e1gua (METROPLAN).\n\n\t3.1 A estrutura\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre: especializa\u00e7\u00e3o funcional\n\t3.2.1 Ocupa\u00e7\u00e3o urbana\n\tDestino do Lixo: Coleta direta \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse coletado diretamente por servi\u00e7o, empresa p\u00fablica ou particular; Coleta indireta \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse depositado em uma ca\u00e7amba, tanque ou dep\u00f3sito, fora do domic\u00edlio para depois ser coletado por servi\u00e7o, empresa p\u00fablica ou particular; Queimado \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse queimado diretamente na \u00e1rea do domic\u00edlio ou fora dela; Enterrado \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse enterrado diretamente na \u00e1rea do domic\u00edlio ou fora dela; Jogado em terreno baldio \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse jogado em terreno fora da \u00e1rea do domic\u00edlio; Jogado na \u00e1gua \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio fosse jogado na \u00e1gua; Outro \u2013 quando o lixo do domic\u00edlio tivesse destino diferente dos enumerados anteriormente.\n\n\tTabela 08 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios em condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias/ 1991.\n\n\tAlvorada\n\tPorto Alegre\n\tViam\u00e3o\n\tTabela 09 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: estimativa da gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de res\u00edduos por munic\u00edpio/ 1991.\n\tMunic\u00edpios\n\tTabela 11 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: n\u00famero de domic\u00edlios com disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos / 1991.\n\n\n\n\tTabela 12 - Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Feij\u00f3: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios segundo as condi\u00e7\u00f5es de abastecimento d\u2019\u00e1gua por munic\u00edpios /1991.\n\tPOPULA\u00c7\u00c3O\n\tUrbana\n\n\tAno\n\tDistrito Sede\n\t3.3.2.1 Esgotamento sanit\u00e1rio\n\t   As alternativas de esgotamento sanit\u00e1rio que poderiam ser consideradas apropriadas, de acordo com a METROPLAN (2001),  s\u00e3o a rede geral e as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias com fossa s\u00e9ptica com escoadouro no local. No entanto, com rela\u00e7\u00e3o a esta ultima alternativa citada, desconhecem-se os fatores intervenientes no tratamento, como permeabilidade do solo, condi\u00e7\u00f5es ambientais do terreno receptor dos efluentes e, principalmente, a manuten\u00e7\u00e3o das fossas, o que dificulta a aceita\u00e7\u00e3o da alternativa como apropriada. Por\u00e9m, em 2000, a maioria dos domic\u00edlios utilizam este tipo de esgotamento sanit\u00e1rio na  Vila Augusta (Tabela 16).\n\tDestaca-se, entre os anos de 1991 e 2000, uma evolu\u00e7\u00e3o positiva no n\u00famero de domic\u00edlios que possuem esgotamento sanit\u00e1rio ligado \u00e0 rede geral ou pluvial. Em 1991 apenas 05 domic\u00edlios possu\u00edam esgotamento sanit\u00e1rio ligado \u00e0 rede geral ou pluvial, enquanto que no censo seguinte, 1549 domic\u00edlios apresentam essa forma de esgotamento sanit\u00e1rio. \n\tTABELA 19 \u2013 Vila Augusta: n\u00famero de domic\u00edlios e descarte inadequado do lixo em 1991 e 2000.\n\n\n\n\tTabela 21 \u2013 Vila Augusta: distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias ou inadequadas de abastecimento d\u2019\u00e1gua em  2000.\n\tFUJIMOTO, N. S. V. M. Implica\u00e7\u00f5es Ambientais na \u00c1rea Metropolitana de Porto Alegre - RS: um estudo geogr\u00e1fico com \u00eanfase na Geomorfologia Urbana.  GEOUSP \u2013 Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, n\u00ba. 12, 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;\u00a0http://www.geografia.fflch.usp.br/publicacoes/Geousp/Geousp12/Geousp12_NinaFujimoto.htm>  Acesso em 27 de jun. de 2005."}]}}}