{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10860"}, {"@name": "filename", "#text": "16047_Lescura_cm_me_sjc.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CARLOS MATHEUS LESCURA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEFEITOS DE Lactobacillus reuteri VI\u00c1VEL E INATIVADO PELO \nCALOR EM PERIODONTITE INDUZIDA EM RATOS: estudo \n\nimaginol\u00f3gico \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2019\n\n\n\n\t\n\t\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \n\n2019 \n\nCARLOS MATHEUS LESCURA \n\nEFEITOS DE Lactobacillus reuteri VI\u00c1VEL E INATIVADO PELO CALOR EM \nPERIODONTITE INDUZIDA EM RATOS: estudo imaginol\u00f3gico \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia, Universidade \n\nEstadual Paulista (Unesp), Campus de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, como parte dos \n\nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de MESTRE, pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem BIOPATOLOGIA BUCAL.  \n\n\u00c1rea: Patologia. Linha de Pesquisa: Inflama\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Tecidual.  \n\n \n\nOrientadora: Profa. Assoc. Ana Lia Anbinder \n\n \n\n\n\nInstituto de Ci\u00eancia e Tecnologia [internet]. Normaliza\u00e7\u00e3o de tese e disserta\u00e7\u00e3o\n[acesso em 2019]. Dispon\u00edvel em http://www.ict.unesp.br/biblioteca/normalizacao\n\nApresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e normaliza\u00e7\u00e3o de acordo com as normas estabelecidas pelo Servi\u00e7o de\nNormaliza\u00e7\u00e3o de Documentos da Se\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Refer\u00eancia e Atendimento ao Usu\u00e1rio e\nDocumenta\u00e7\u00e3o (STRAUD).\n\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pela Biblioteca Prof. Achille Bassi e Se\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Inform\u00e1tica, ICMC/USP \n com adapta\u00e7\u00f5es - STATI, STRAUD e DTI do ICT/UNESP. \n\n Renata Aparecida Couto Martins CRB-8/8376\n\nLescura, Carlos Matheus\n   Efeitos do Lactobacillus reuteri vi\u00e1vel e inativado pelo calor em\nperiodontite induzida em ratos: estudo imaginol\u00f3gico  / Carlos Matheus\nLescura. - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos : [s.n.], 2019.\n   45 f. : il.\n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Biopatologia Bucal) - P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Biopatologia\nBucal - Universidade Estadual Paulista (Unesp), Instituto de Ci\u00eancia e\nTecnologia, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2019.\n   Orientador: Ana Lia  Anbinder.\n   \n\n   1. Periodontite. 2. Lactobacillus reuteri. 3. Probi\u00f3ticos. 4.\nParaprobi\u00f3ticos. I. Anbinder, Ana Lia , orient. II. Universidade Estadual\nPaulista (Unesp), Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos.\nIII. Universidade Estadual Paulista 'J\u00falio de Mesquita Filho' - Unesp. IV.\nUniversidade Estadual Paulista (Unesp). V. T\u00edtulo.\n\n\n\n\t\n\t\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\nProfa. Assoc. Ana Lia Anbinder (Orientadora) \nInstituto de Ci\u00eancia e Tecnologia  \n\nUniversidade Estadual Paulista (Unesp) \n\nCampus de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \n\n \n\n \n\nProfa. Assoc. Maria Aparecida Neves Jardini \nInstituto de Ci\u00eancia e Tecnologia  \n\nUniversidade Estadual Paulista (Unesp) \n\nCampus de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \n\n \n\n \n\nProfa. Lucilene Hernandes Ricardo \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 08 de maio de 2019. \n\n  \n\n\n\n\t\n\t\n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha filha Daniella, a minha grande for\u00e7a para enfrentar e vencer \n\nos desafios. \n\n\u00c0 minha esposa Juliana que sempre me apoiou e incentivou. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, o verdadeiro alicerce para meu crescimento.  \n\n \n\n\u00c0s minhas amigas Jaqueline e Renata, pessoas especiais que \n\nconheci e reencontrei, que Deus me concedeu o privil\u00e9gio de conviver, aprender, \n\nrespeitar e que levo para a vida. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n\t\n\t\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n \n\nA Deus pela oportunidade de vivenciar momentos \u00fanicos e \n\nimportantes para minha evolu\u00e7\u00e3o profissional e pessoal.  \n\n\u00c0 Unesp- Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos, na pessoa do diretor Prof. Dr. Estev\u00e3o Tomomitsu e ao Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Biopatologia Bucal, na pessoa da coordenadora Profa. Assoc. \n\nLuciane Dias de Oliveira, pela oportunidade e suporte na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0 minha orientadora, a Profa. Assoc. Ana Lia Anbinder, por todo \n\nensinamento compartilhado, um exemplo de dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e ao ensino \n\ndesde minha inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e durante todo o mestrado. \n\nAos professores que, mesmo que indiretamente, colaboraram muito \n\ncom meu experimento. \u00c0 Profa Assoc. Luana M. R. Vasconcellos pelos \n\nensinamentos na manipula\u00e7\u00e3o dos animais e rotina do Biot\u00e9rio. \n\nAos t\u00e9cnicos do Departamento de Bioci\u00eancias e Diagn\u00f3stico Bucal \n\npor estarem sempre dispostos a me ajudar, principalmente ao Sr. Ant\u00f4nio D. S. B. \n\nM. Vasconcellos (Seu Toninho) e Andr\u00e9 Luiz Ortiz, que ajudaram no trato dos \n\nanimais, a Ana Lourdes da Silva Machado e Walter Cruz, que auxiliaram na \n\ndescalcifica\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as e no preparo das l\u00e2minas, as quais apesar de n\u00e3o \n\nestarem neste trabalho fazem parte do estudo por completo. \n\nAos meus colegas de equipe, Bruna Fernandes do Carmo Carvalho, \n\nGiovanna Lotto, Jaqueline Lemes Ribeiro, Luma Collino, Nayara de S\u00e1 Rodrigues, \n\nRenata Mendon\u00e7a Moraes, Victor Bernardes Barroso da Costa, que me ajudaram \n\nem toda fase de experimento animal. \n\n\u00c0 Profa. Assoc. Juliana Campos Junqueira e os demais do \n\nLaborat\u00f3rio de Microbiologia pela disponibilidade e ensinamento na prepara\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es para e probi\u00f3ticas. \n\nAo Prof. Dr. Fernando Vagner Raldi e demais professores da cirurgia \n\npela oportunidade de fazer o est\u00e1gio doc\u00eancia, uma experi\u00eancia profissional \n\nimportante. \n\n\n\n\t\n\t\n\nAos amigos da p\u00f3s, Elis Andrade de Lima Zutin, Fernanda Herrera, \n\nMilagros Del Valle El Abras Ankha, Noala Vicensoto Moreira Milhan, pela \n\noportunidade de ter convivido com pessoas t\u00e3o especiais. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(FAPESP) pelo aux\u00edlio que proporcionou a execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa (processo n\u00ba \n\n2016/06946-1). \n\n\u00c0s tantas outras pessoas que auxiliaram direta ou indiretamente na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n \n\n  \n\n\n\n\t\n\t\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\u201cO per\u00edodo de maior ganho em conhecimento e experi\u00eancia \u00e9 o per\u00edodo mais dif\u00edcil \n\nda vida de algu\u00e9m.\u201d \n\n \n\nDalai Lama \n\n  \n\n\n\n\t\n\t\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n \n\nRESUMO ..................................................................................................................... 8\t\nABSTRACT ................................................................................................................. 9\t\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 10\t\n2 PROPOSI\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 15\t\n2.1 Geral ................................................................................................................... 15\t\n2.2 Espec\u00edfica ........................................................................................................... 15\t\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS ...................................................................................... 16\t\n3.1 Animais .............................................................................................................. 16\t\n3.2 Grupos experimentais ...................................................................................... 16\t\n3.3 Indu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a periodontal ....................................................................... 17\t\n3.4 Fonte probi\u00f3tico e paraprobi\u00f3tico ................................................................... 18\t\n3.5 Peso .................................................................................................................... 19\t\n3.6 Eutan\u00e1sia ........................................................................................................... 20\t\n3.7 An\u00e1lise radiogr\u00e1fica .......................................................................................... 20\t\n3.7.1 Suporte \u00f3sseo ................................................................................................ 21\t\n3.7.2 Perda \u00f3ssea .................................................................................................... 22\t\n3.8 An\u00e1lise por microtomografia computadorizada (Micro-CT) .......................... 23\t\n3.9 An\u00e1lise estat\u00edstica ............................................................................................. 24\t\n4 RESULTADOS ....................................................................................................... 25\t\n4.1 Peso dos animais .............................................................................................. 25\t\n4.2 Suporte \u00f3sseo ................................................................................................... 26\t\n4.3 Perda \u00f3ssea ....................................................................................................... 28\t\n4.4 Porcentagem de volume \u00f3sseo, espessura trabecular, n\u00famero de \ntrab\u00e9culas, separa\u00e7\u00e3o trabecular e porosidade \u00f3ssea total................................29 \n5 DISCUSS\u00c3O .......................................................................................................... 33\t\n6 CONCLUS\u00c3O ........................................................................................................ 38\t\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 39\t\nANEXO ...................................................................................................................... 45 \n \n  \n\n\n\n\t\n\t\n\nLescura CM. Efeitos do Lactobacillus reuteri vi\u00e1vel e inativado pelo calor em \nperiodontite induzida em ratos: estudo imaginol\u00f3gico [disserta\u00e7\u00e3o]. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos (SP): Universidade Estadual Paulista (Unesp), Instituto de Ci\u00eancia e \nTecnologia; 2019. \n\n \n \n\nRESUMO \n \n \n\nA doen\u00e7a periodontal (DP) \u00e9 caracterizada pela destrui\u00e7\u00e3o dos tecidos de prote\u00e7\u00e3o e \nsuporte dent\u00e1rio, osso alveolar, ligamento periodontal, cemento e gengiva, e \u00e9 a \nprincipal causa de perda dent\u00e1ria na popula\u00e7\u00e3o adulta, um grande problema \nsocioecon\u00f4mico e de sa\u00fade p\u00fablica. Com o aumento da resist\u00eancia antibi\u00f3tica, \nexiste interesse no uso de outras subst\u00e2ncias para o combate de doen\u00e7as \ninfecciosas, como os probi\u00f3ticos. O uso de probi\u00f3ticos na preven\u00e7\u00e3o e tratamento de \ndoen\u00e7a periodontal em animais tem apresentado bons resultados. O estudo dos \nefeitos do Lactobacillus reuteri vi\u00e1vel e inativado (paraprobi\u00f3tico) pode esclarecer \nmecanismos de a\u00e7\u00e3o e possibilitar o uso comercial de outras prepara\u00e7\u00f5es, dado que \nos paraprobi\u00f3ticos teriam produ\u00e7\u00e3o facilitada. O objetivo deste trabalho foi analisar \nos efeitos de L. reuteri, vi\u00e1vel e inativado, em doen\u00e7a periodontal induzida em ratos. \nForam utilizados 32 ratos machos, divididos em 4 grupos: (1) Grupo Controle: com \nsa\u00fade periodontal (n=8); (2) Grupo LIP: periodontite induzida (n=8); (3) Grupo \nLIP/PRO: periodontite induzida e probi\u00f3tico (n=8); e (4) Grupo LIP/PARAPRO: \nperiodontite induzida e paraprobi\u00f3tico (n=8). A indu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a periodontal foi \nrealizada com a inser\u00e7\u00e3o de fio de algod\u00e3o ao redor dos primeiros molares inferiores \ne foi realizado o tratamento com L. reuteri vi\u00e1vel ou inativado pelo calor, via oral, \ndiariamente, 30 dias antes da ligadura e 14 dias ap\u00f3s, quando ocorreu a eutan\u00e1sia. \nAs hemimand\u00edbulas direitas foram removidas e submetidas \u00e0 an\u00e1lise radiogr\u00e1fica \npara quantifica\u00e7\u00e3o do suporte \u00f3sseo. Foi realizada microtomografia \ncomputadorizada para avalia\u00e7\u00e3o da microarquitetura alveolar na regi\u00e3o do primeiro \nmolar. O uso de paraprobi\u00f3tico levou \u00e0 maior porcentagem de ganho de peso, \nquando comparado aos outros tratamentos. Nas an\u00e1lises radiogr\u00e1fica e \nmicrotomogr\u00e1fica, comprovou-se a efic\u00e1cia da indu\u00e7\u00e3o de DP, havendo diferen\u00e7a \nsignificante de suporte \u00f3sseo, perda \u00f3ssea, porcentagem de volume \u00f3sseo, \nespessura trabecular, n\u00famero de trab\u00e9culas, separa\u00e7\u00e3o trabecular e porosidade \n\u00f3ssea total entre os grupos com DP e grupo controle. Os tratamentos com probi\u00f3tico \ne paraprobi\u00f3tico preservaram de maneira semelhante o volume \u00f3sseo (BV/TB), a \nporosidade \u00f3ssea total (Po.Tot) e a perda \u00f3ssea alveolar na furca, embora apenas \nparaprobi\u00f3ticos tenham levado a uma diferen\u00e7a significativa em compara\u00e7\u00e3o ao \ngrupo LIP. Ambos os tratamentos diminu\u00edram a perda \u00f3ssea mesial alveolar e \naumentaram o suporte \u00f3sseo alveolar. Al\u00e9m disso, o paraprobi\u00f3tico diminuiu a \nsepara\u00e7\u00e3o trabecular (Tb.Sp) e aumentou o n\u00famero trabecular (Tb.N). Tanto as \nbact\u00e9rias vi\u00e1veis como inativados pelo calor reduziram a perda \u00f3ssea alveolar e \nmelhoraram os par\u00e2metros da microarquitetura \u00f3ssea. Estes resultados contribuem \npara o desenvolvimento futuro de formula\u00e7\u00f5es com L. reuteri n\u00e3o vi\u00e1vel, que ter\u00e3o \nmaior prazo de validade. \n \nPalavras-chaves: Periodontite. Lactobacillus reuteri. Probi\u00f3ticos. Paraprobi\u00f3ticos. \n \n\n\n\n\t\n\t\n\nLescura CM. Effects of viable and heat inactivated Lactobacillus reuteri on induced \nperiodontitis in rats: an imaging study [dissertation]. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (SP): S\u00e3o \nPaulo State University (Unesp), Institute of Science and Technology; 2019. \n \n \n\nABSTRACT \n \n \nPeriodontal disease (PD) is characterized by the destruction of dental protection and \nsupport tissues, alveolar bone, periodontal ligament, cementum and gingiva, and is \nthe major cause of tooth loss in the adult population, a major socioeconomic and \npublic health problem. With the increase of antibiotic resistance, there is interest in \nthe use of other substances to combat infectious diseases, such as probiotics. The \nuse of probiotics in the prevention and treatment of periodontal disease in animals \nhas shown good results. The study of the effects of viable and inactivated \nLactobacillus reuteri (paraprobiotic) can clarify mechanisms of action and enable the \ncommercial use of other preparations, since paraprobiotics would have facilitated \nproduction. The aim of this study was to evaluate the effects of viable and inactivated \nL. reuteri on induced periodontal disease in rats. Thirty-two male rats were divided \ninto four groups: (1) Control group: with periodontal health (n = 8); (2) LIP group: \ninduced periodontitis (n = 8); (3) LIP/PRO group: induced periodontitis and probiotic \n(n = 8); and (4) LIP/PARAPRO group: periodontitis induced and paraprobiotic (n = 8). \nInduction of periodontal disease was performed with the insertion of cotton thread \naround the lower first molars and treatment was performed with viable or heat-\ninactivated L. reuteri daily, 30 days prior to ligation and 14 days later, when \neuthanasia occurred. The right hemimandible were removed and submitted to \nradiographic analysis for quantification of the bone support. A computerized \nmicrotomography was performed to evaluate the alveolar microarchitecture in the \nfirst molar region. The use of paraprobiotic led to a higher percentage of weight gain \nwhen compared to other treatments. In the radiographic and microtomographic \nanalyzes, the efficacy of the DP induction was verified, with a significant difference in \nbone support, bone loss, percentage of bone volume, trabecular thickness, \ntrabecular number, trabecular separation and total bone porosity between the PD \nand group control. Probiotic and paraprobiotic treatments similarly preserved bone \nvolume (BV/TB), total bone porosity (Po.Tot) and alveolar bone loss in the furcation, \nalthough only paraprobiotic led to significant difference in comparison to LIP group. \nBoth treatments decreased the mesial alveolar bone loss and increased alveolar \nbone support. Moreover, the paraprobiotic decreased trabecular separation (Tb.Sp) \nand increased trabecular number (Tb.N). Both viable and heat-killed bacteria \nreduced alveolar bone loss and ameliorate the bone microarchitecture parameters. \nThese results contribute to the future development of formulations with non-viable L. \nreuteri that will have a longer shelf-life. \n \n \nKeywords: Periodontitis. Lactobacillus reuteri. Probiotics. Paraprobiotics. \n \n \n \n \n\n\n\n10\t\n\t\n\n\t\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nA doen\u00e7a periodontal (DP) \u00e9 caracterizada pela destrui\u00e7\u00e3o dos tecidos de \n\nsuporte e prote\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria, osso alveolar, ligamento periodontal, cemento e \n\ngengiva, e \u00e9 a principal causa de perda dent\u00e1ria na popula\u00e7\u00e3o adulta, um grande \n\nproblema socioecon\u00f4mico e de sa\u00fade p\u00fablica (Souza et al., 2008). Essa destrui\u00e7\u00e3o \n\nse d\u00e1 a partir da resposta inflamat\u00f3ria induzida no tecido periodontal devido ao \n\nac\u00famulo de placa bacteriana, causando a libera\u00e7\u00e3o de citocinas (como Interleucina-\n\n1 e RANKL) que promovem a atividade de osteoclastos, levando \u00e0 reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea \n\n(Hienz et al., 2015).  \n\nAs DPs representam um conjunto de doen\u00e7as multifatoriais que possuem \n\nfatores de risco como uso de \u00e1lcool/cigarro, diabetes, estresse, osteoporose, fatores \n\ngen\u00e9ticos e microbiol\u00f3gicos (Genco, Borgnakke, 2013). \u00c9 uma condi\u00e7\u00e3o prevalente \n\nem indiv\u00edduos adultos, por\u00e9m podem acometer crian\u00e7as e adolescentes (Kinane et \n\nal., 2017). Em 2010, 10,8% da popula\u00e7\u00e3o mundial (aproximadamente 743 milh\u00f5es \n\nde pessoas) eram afetadas por periodontite severa, sendo a sexta condi\u00e7\u00e3o mais \n\nprevalente na popula\u00e7\u00e3o (Kassebaum et al., 2014). As superf\u00edcies proximais dos \n\nprimeiros molares, tanto na denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua quanto na permanente, s\u00e3o as mais \n\nfrequentemente afetadas pela DP (Jenkins et al., 2001). No Brasil, a preval\u00eancia das \n\nformas mais brandas da DP (gengivite e periodontite cr\u00f4nica) \u00e9 consideravelmente \n\nalta, e sua forma severa (periodontite agressiva) acomete menor porcentagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o (Ara\u00fajo, Sukekava, 2007).  \n\nUm fator etiol\u00f3gico importante das DP s\u00e3o as bact\u00e9rias Gram-negativas, \n\ncomo Porphyromonas gingivalis, Tannerella forsythia, Aggregatibacter \n\nactinomycetemcomitans, Treponema denticola e Fusobacterium nucleatum, \n\npresentes na microbiota bucal (Haffajee et al., 2006; Kang et al., 2011). Com o \n\naumento do \u00edndice da resist\u00eancia antibi\u00f3tica, surgiu o interesse no uso de outras \n\nsubst\u00e2ncias para o combate de doen\u00e7as, como os probi\u00f3ticos (Devine, Marsh, \n\n2009). O termo \u201cprobi\u00f3tico\u201d foi derivado do grego, que significa \u201cpara a vida\u201d, e \u00e9 \n\ndefinido como \u201cmicrorganismos vi\u00e1veis que conferem benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade quando \n\nadministrados em doses suficientes\u201d (McFarland, Elmer, 1995). Elie Metchnikoff \n\n(Pr\u00eamio Nobel de Fisiologia e Medicina - 1908) no in\u00edcio do s\u00e9culo XX verificou o \n\n\n\n11\t\n\t\n\n\t\n\nefeito do consumo de leite fermentado contendo bact\u00e9rias produtoras de \u00e1cido \n\nl\u00e1ctico como respons\u00e1vel pela longevidade dos camponeses b\u00falgaros (Meuman, \n\nStamatova, 2007; Seminario-Amez et al., 2017). Estudos demonstraram seus efeitos \n\npositivos para tratamento de dist\u00farbios gastrointestinais (Wilkins et al., 2017) como \n\ndiarreia, colites e mucosite intestinal, redu\u00e7\u00e3o de risco de infec\u00e7\u00e3o p\u00f3s-cir\u00fargica, \n\npreven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer c\u00f3lon e restabelecimento do sistema imune (Reid et al., 2003; \n\nWhitford et al., 2009; Eslami et al., 2019).  \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (Food and \n\nAgriculture Organization of the united nations - FAO; World Health Organization - \n\nWHO) afirmaram que h\u00e1 evid\u00eancia cient\u00edfica adequada para indicar que h\u00e1 potencial \n\npara probi\u00f3ticos fornecerem benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade e que as cepas espec\u00edficas s\u00e3o \n\nseguras para uso humano, por\u00e9m, mais estudos cient\u00edficos devem ser realizados \n\npara determinar seus mecanismos de a\u00e7\u00e3o e entender o porqu\u00ea de n\u00e3o \n\napresentarem efeitos positivos em determinadas situa\u00e7\u00f5es (Reid et al., 2003). O uso \n\nde probi\u00f3tico \u00e9 considerado seguro, e raramente tem sido associado a risco de \n\nsepse. O conhecimento do mecanismo de a\u00e7\u00e3o e da via de administra\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nimportantes para correta indica\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade (Boyle et al., 2006). \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a comunidade cient\u00edfica vem se interessando pelo uso \n\nde probi\u00f3ticos na sa\u00fade bucal, e a maioria dos estudos utilizaram cepas sugeridas \n\npara a sa\u00fade intestinal. Efeitos positivos foram observados para o controle e \n\ntratamento de doen\u00e7a periodontal, infec\u00e7\u00f5es por Candida albicans e les\u00f5es cariosas \n\n(Meurman, 2005). Yanine et al. (2013) e Jayaram et al. (2016) realizaram revis\u00f5es \n\nsistem\u00e1ticas sobre o efeito do uso de probi\u00f3tico na doen\u00e7a periodontal, e \n\nobservaram que a heterogeneidade dos estudos dificulta concluir os benef\u00edcios dos \n\nprobi\u00f3ticos sobre a doen\u00e7a. Por\u00e9m, outras revis\u00f5es sistem\u00e1ticas recentes \n\nverificaram que apesar da redu\u00e7\u00e3o de unidades formadoras de col\u00f4nia (UFC) n\u00e3o \n\nser significativa, n\u00e3o haver redu\u00e7\u00e3o do \u00edndice de placa e incid\u00eancia de c\u00e1rie dent\u00e1ria \n\n(Gruner et al., 2016), observa-se melhora cl\u00ednica no sangramento, profundidade de \n\nsondagem e \u00edndice gengival com o uso dos probi\u00f3ticos em pacientes com \n\nperiodontite (Seminario-Amez et al., 2017). Na revis\u00e3o de Bustamante et al. (2019), \n\nverificou-se que o uso de probi\u00f3ticos pode prevenir e tratar de forma eficaz algumas \n\ndoen\u00e7as na cavidade bucal, como halitose e periodontite, e pode reduzir o \n\ndesenvolvimento de c\u00e1rie dent\u00e1ria e a concentra\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias nocivas. \n\n\n\n12\t\n\t\n\n\t\n\nProbi\u00f3ticos a partir de Lactococcus lactis e Lactobacillus helveticus consumidos via \n\noral diariamente por 13 semanas apresentaram efeitos ben\u00e9ficos na redu\u00e7\u00e3o de \n\ncandidose oral e hipossaliva\u00e7\u00e3o em idosos (Hatakka et al., 2007).  \n\nEmbora os mecanismos de a\u00e7\u00e3o dos probi\u00f3ticos na cavidade oral ainda n\u00e3o \n\nestejam totalmente elucidados, parece que eles s\u00e3o an\u00e1logos aos descritos para o \n\nequil\u00edbrio da microbiota intestinal (Haukioja, 2010). As principais bact\u00e9rias utilizadas \n\ns\u00e3o dos g\u00eaneros Lactobacillus, Enterecoccus, Bacillus e Bifidobacterium (Bron et al., \n\n2012), que s\u00e3o considerados como uma parte da microbiota humana normal \n\n(Saxelin et al., 2005). \n\nLactobacillus reuteri \u00e9 uma esp\u00e9cie heterofermentativa que reside nos tratos \n\ngastrointestinal, urogenital e oral de humanos, e produz a reuterina (Mu et al., 2018), \n\num composto neutro, de baixo peso molecular, sol\u00favel em \u00e1gua, funcional em uma \n\nlarga faixa de pH e resistente a a\u00e7\u00e3o de enzimas proteol\u00edticas e lipol\u00edticas, que \n\napresenta a\u00e7\u00e3o antimicrobiana (Talarico et al., 1988; El-Ziney et al., 1999; Cleusix et \n\nal., 2007). \n\nL. reuteri inibe o crescimento de F. nucleatum, P. gingivalis, A. \n\nactinomycetemcomitans e T. forsythia, que s\u00e3o microrganismos importantes no \n\ndesenvolvimento das doen\u00e7as periodontais e diminui a produ\u00e7\u00e3o de CH3SH \n\nproduzido por P. gingivalis e F. nucleatum que promovem halitose, podendo ser \n\nutilizado na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as periodontais (Kang et al., 2011). S. mutans tem o \n\nseu crescimento inibido com a presen\u00e7a de L. reuteri, promovendo preven\u00e7\u00e3o de \n\nles\u00f5es cariosas (Kang et al., 2011). O probi\u00f3tico L. reuteri tem se mostrado efetivo \n\nno tratamento de mucosite peri-implantar, diminuindo a libera\u00e7\u00e3o de mediadores \n\ninflamat\u00f3rios IL-1?, IL-6, IL-8, melhora do aspecto cl\u00ednico com redu\u00e7\u00e3o do \u00edndice \n\nplaca, flu\u00eddo crevicular e profundidade de sondagem (Fern\u00e1ndez et al., 2015).   \n\nNo entanto, o uso desta terapia no tratamento de doen\u00e7as da cavidade oral \n\nainda \u00e9 uma abordagem emergente. Outros estudos s\u00e3o essenciais para elucidar o \n\npapel das bact\u00e9rias ben\u00e9ficas na cavidade, identificar novas esp\u00e9cies, estabelecer a \n\ndura\u00e7\u00e3o do tratamento e novos ve\u00edculos de entrega, e tamb\u00e9m determinar o \n\nsignificado cl\u00ednico real desta terapia (Teughels et al., 2011; Stamatova, Meurman, \n\n2009).  \n\nMartin-Cabezas et al. (2016) conclu\u00edram por meio de revis\u00e3o sistem\u00e1tica e \n\nmeta-an\u00e1lise que L. reuteri administrado duas vezes por dia como adjuvante a \n\n\n\n13\t\n\t\n\n\t\n\nraspagem e aplainamento radicular apresenta maior ganho do n\u00edvel de inser\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00ednica, redu\u00e7\u00e3o do sangramento a sondagem e redu\u00e7\u00e3o da profundidade da bolsa \n\nperiodontal quando comparado ao tratamento convencional isolado em periodontite \n\ncr\u00f4nica a curto prazo. \n\nVivekananda et al. (2010) realizaram um estudo duplo-cego, randomizado, \n\ncontrolado por placebo para avaliar os efeitos de L. reuteri (Prodentis) sozinho e em \n\ncombina\u00e7\u00e3o com raspagem e aplainamento radicular em pacientes com periodontite \n\ncr\u00f4nica. Foram realizadas compara\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros cl\u00ednicos (\u00edndice de placa, \n\ngengival, de sangramento gengival, profundidade de sondagem, n\u00edvel de inser\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00ednica) e n\u00edveis microbiol\u00f3gicos de Aggregatibacter actinomycetemcomitans, \n\nPorphyromonas gingivalis e Prevotella intermedia. O estudo teve dura\u00e7\u00e3o de 42 dias \n\ne o uso do L. reuteri (Prodentis; dois comprimidos da prepara\u00e7\u00e3o comercial ao dia) \n\nou placebo se iniciou no vig\u00e9simo primeiro at\u00e9 o quadrag\u00e9simo segundo dia do \n\nestudo. Os autores observaram maior inibi\u00e7\u00e3o de placa bacteriana, efeitos anti-\n\ninflamat\u00f3rios e antimicrobianos de L. reuteri (Prodentis) quando comparados ao \n\nplacebo. \n\n O mecanismo de a\u00e7\u00e3o dos probi\u00f3ticos est\u00e1 geralmente relacionado com a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o por nutrientes ou s\u00edtios de ades\u00e3o, libera\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas \n\nantimicrobianas ou aumento do crescimento de componentes saud\u00e1veis da \n\nmicrobiota. Observa-se em diversos estudos que a intera\u00e7\u00e3o direta com o \n\nhospedeiro pode ser mediada por c\u00e9lulas bacterianas independentemente de sua \n\nviabilidade; isso \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0 capacidade das c\u00e9lulas humanas reconhecerem \n\ncomponentes ou produtos bacterianos espec\u00edficos (Adams, 2010). Existe uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos problemas de seguran\u00e7a decorrentes do uso de \n\nprobi\u00f3ticos, al\u00e9m de interesse no uso de microrganismos n\u00e3o vi\u00e1veis, pois estes \n\npoderiam eliminar problemas de prazo de validade e reduzir os riscos de \n\ntransloca\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00e3o microbiana (Tavernit, Guglielmetti, 2011). \n\n O termo paraprobi\u00f3tico ou probi\u00f3tico fantasma \u00e9 definido como c\u00e9lulas \n\nmicrobianas n\u00e3o vi\u00e1veis (intactas ou fragmentadas) que, quando administrados \n\n(oralmente ou topicamente) em quantidades adequadas, conferem um benef\u00edcio ao \n\nconsumidor humano ou animal (Tavernit, Guglielmetti, 2011). Embora o n\u00famero de \n\npesquisas sobre o uso de microrganismos n\u00e3o vi\u00e1veis seja menor que o de \n\nprobi\u00f3ticos, seus resultados demonstram efeito positivo na redu\u00e7\u00e3o do colesterol, \n\n\n\n14\t\n\t\n\n\t\n\ncontrole de processos al\u00e9rgicos, modula\u00e7\u00e3o da resposta inflamat\u00f3ria, e redu\u00e7\u00e3o de \n\ndor visceral em estudos in vitro e in vivo. No estudo in vitro de Aiba et al. (2017) \n\nforam utilizadas cepas de L. johnsonii, inativadas por calor, as quais inibiram o \n\ncrescimento de Helicobacter pylori. Isso promove grande interesse da comunidade \n\ncient\u00edfica para o desenvolvimento de produtos mais est\u00e1veis, seguros, de f\u00e1cil \n\nmanipula\u00e7\u00e3o e maior validade quando comparado aos probi\u00f3ticos, que apresentam \n\ndesenvolvimento e comercializa\u00e7\u00e3o mais dif\u00edceis devido \u00e0 necessidade de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos microrganismos vi\u00e1veis (Adams, 2010). \n\nSugawara et al. (2016) realizaram um estudo randomizado, duplo-cego para \n\navaliar o efeito dos Lactobacillus gasseri CP2305 n\u00e3o vi\u00e1veis na regula\u00e7\u00e3o das \n\nfun\u00e7\u00f5es intestinais em humanos. Um grupo (n = 60) recebeu a bebida paraprobi\u00f3tica \n\nCP2305, e o outro grupo (n = 60) recebeu a bebida placebo, diariamente durante \n\ntr\u00eas semanas. Por meio de um question\u00e1rio direcionado, an\u00e1lise das amostras \n\nfecais, e atividade do sistema nervoso aut\u00f4nomo, os autores conclu\u00edram que o \n\nconsumo de CP2305 n\u00e3o vi\u00e1veis contribui para controle do ambiente intestinal e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. \n\n Neste contexto, novos estudos podem ser de grande valor para estruturar os \n\nfuturos pilares da terapia com probi\u00f3ticos e paraprobi\u00f3ticos para a preven\u00e7\u00e3o, \n\ntratamento e o controle da doen\u00e7a periodontal.  \n\n \n\n\n\n15\t\n\t\n\n\t\n\n2 PROPOSI\u00c7\u00c3O \n \n\n \n2.1 Geral \n\n \n\n \n\nO objetivo deste trabalho foi analisar os efeitos de Lactobacillus reuteri vi\u00e1vel \n\ne inativado em doen\u00e7a periodontal induzida em ratos.  \n\n \n\n \n2.2. Espec\u00edfica \n\n \n\n \n\nAvaliar e comparar os efeitos probi\u00f3ticos e paraprobi\u00f3ticos do L. reuteri em \n\nratos com DP induzida, por meio da avalia\u00e7\u00e3o de:  \n\n \n\na) perda e suporte \u00f3sseo alveolar radiogr\u00e1fico;  \n\nb) n\u00famero de trab\u00e9culas, espessura e separa\u00e7\u00e3o trabecular, \n\nporcentagem de volume \u00f3sseo e porosidade total na regi\u00e3o do \n\nprimeiro molar inferior, por meio de microtomografia computadorizada. \n\n \n\n\n\n16\t\n\t\n\n\t\n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \n\n \n\n3.1 Animais \n \n \n\nEsse projeto foi aprovado pela Comiss\u00e3o de \u00c9tica no Uso de Animais do \n\nInstituto de Ci\u00eancia e Tecnologia, Campus de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos/SP, registrado \n\nsob n? 10/2017 (ANEXO A), em conformidade com os princ\u00edpios \u00e9ticos na \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o animal, adotada pelo o Conselho Nacional de Experimenta\u00e7\u00e3o \n\nAnimal \u2013 CONCEA e Lei Arouca n?11.794 de 10/08/2008. \n\nForam utilizados 32 ratos machos (Rattus norvegicus albinus, Wistar), com \n\naproximadamente noventa dias de idade, que foram mantidos no Biot\u00e9rio do Instituto \n\nde Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e alimentados com ra\u00e7\u00e3o e \u00e1gua \n\nad libitum. \n\n \n\n \n\n3.2 Grupos experimentais \n \n\n \n\nOs animais foram divididos em quatro grupos: \n\n \n\na) grupo Controle: com sa\u00fade periodontal e administra\u00e7\u00e3o oral de placebo (n \n\n= 8); \n\nb) grupo LIP: periodontite induzida por ligadura e administra\u00e7\u00e3o oral de \n\nplacebo (n = 8); \n\nc) grupo LIP/PARAPRO: periodontite induzida pela ligadura e administra\u00e7\u00e3o \n\noral de paraprobi\u00f3tico (n = 8); e \n\nd) grupo LIP/PRO: periodontite induzida pela ligadura e administra\u00e7\u00e3o oral \n\nde probi\u00f3tico (n = 8). \n\n \n\nA medica\u00e7\u00e3o foi administrada via oral, por meio de uma seringa de insulina, \n\ndose de 300 \u00b5l = 1,5x109 UFC, por 30 dias antes da instala\u00e7\u00e3o da ligadura, e mais \n\n\n\n17\t\n\t\n\n\t\n\n14 dias ap\u00f3s a ligadura (total 44 dias de medica\u00e7\u00e3o) (Messora et al., 2013). O grupo \n\nLIP/PRO recebeu o bacilo vi\u00e1vel, enquanto o grupo LIP/PARAPRO recebeu o bacilo \n\ninativado pelo calor. Os grupos Controle e LIP receberam \u00e1gua destilada. \n\n \n\n \n\n3.3 Indu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a periodontal  \n \n\n \n\nOs animais, previamente pesados, foram anestesiados com uma mistura de \n\nKetamina (Sespo, Paul\u00ednia, SP, Brasil) (75-95 mg/Kg) e Xilazina (Sespo, Paul\u00ednia, \n\nSP, Brasil) (5 mg/Kg) por via intramuscular. Para indu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a periodontal, foi \n\nrealizado a inser\u00e7\u00e3o de duas voltas de fio de algod\u00e3o 3-0 (Ethicon, Johnson &amp; \n\nJohnson) ao redor dos primeiros molares inferiores esquerdos e direitos dos \n\nanimais. Os ratos anestesiados foram imobilizados em mesa apropriada, na qual \n\npermaneceram com a boca aberta. A amarria das pontas do fio permaneceu na \n\nsuperf\u00edcie mesial do dente (Figura 1). A ligadura foi mantida durante 14 dias. Nos \n\nanimais do grupo controle n\u00e3o foi induzida doen\u00e7a periodontal, entretanto eles foram \n\nanestesiados e manipulados da mesma maneira que os demais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n18\t\n\t\n\n\t\n\nFigura 1 - Etapas da inser\u00e7\u00e3o da ligadura para indu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a periodontal \n\n \n\nLegenda: a) afastamento do ponto de contato com o aux\u00edlio de um explorador no 5; b) i nser\u00e7\u00e3o do \nfio de algod\u00e3o 3-0 utilizando pin\u00e7a adaptada; c) visualiza\u00e7\u00e3o do fio ao redor do primeiro molar \ninferior, pronto para a amarria; d) ligadura inserida ao redor do primeiro molar inferior. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n\n \n3.4 Fonte probi\u00f3tico e paraprobi\u00f3tico \n\n \n\n \n\nNeste estudo foi utilizado L.reuteri Prodentis\u00ae (ATCC PTA 5289 associado \u00e0 \n\nDSM 17938). Para ativa\u00e7\u00e3o desse micro-organismo, um comprimido da prepara\u00e7\u00e3o \n\ncomercial Periobalance Sunstar (Central Road, Schaumburge, Illinois, EUA) foi \n\ndilu\u00eddo em \u00e1gua destilada est\u00e9ril (um comprimido para 10 mL de \u00e1gua, por \n\n\n\n19\t\n\t\n\n\t\n\naproximadamente 10 minutos em V\u00f3rtex). A solu\u00e7\u00e3o foi semeada pela t\u00e9cnica de \n\nesgotamento em \u00c1gar de Man Rogosa-Sharpe (MRS) e tamb\u00e9m em caldo MRS, em \n\nc\u00e2mara de CO2 a 37 oC por 3 dias. Col\u00f4nias isoladas foram confirmadas pela \n\ncolora\u00e7\u00e3o de Gram a partir do \u00e1gar, e a cultura em caldo foi centrifugada duas vezes \n\n(4700 rpm por 5 minutos). Os sedimentos foram ressuspendidos em \u00e1gua destilada \n\ne foram realizadas suspens\u00f5es do micro-organismo, padronizadas em \n\nespectrofot\u00f4metro com 570nm de comprimento de onda e densidade \u00f3ptica de 2,3 \u00b1 \n\n0,2 correspondendo a 2,5x109 UFC/mL. \n\nPara a prepara\u00e7\u00e3o paraprobi\u00f3tica, uma fra\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o padronizada de \n\nL. reuteri vi\u00e1vel foi autoclavada a 121 oC por 15 minutos e reservada para posterior \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. A prepara\u00e7\u00e3o paraprobi\u00f3tica foi semeada em \u00e1gar MRS para confirmar a \n\naus\u00eancia de c\u00e9lulas vivas. \n\n \n\n \n\n3.5 Peso \n \n\n \n\nOs animais foram pesados em 3 momentos: 1) no primeiro dia da medica\u00e7\u00e3o \n\n(dia 1); 2) no dia da inser\u00e7\u00e3o da ligadura (dia 30) e 3) no dia da eutan\u00e1sia (dia 44) \n\n(Figura 2). Os valores dos pesos foram tabulados e convertidos para porcentagem \n\nde ganho de peso. De acordo com a f\u00f3rmula abaixo: \n\n \n\nVaria\u00e7\u00e3o peso (%)= (Peso Dia 44 \u2013 Peso Dia 1) x100/ Peso Dia 1 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n20\t\n\t\n\n\t\n\nFigura 2 \u2013 Linha do tempo da experimenta\u00e7\u00e3o animal \n\n \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n \n3.6 Eutan\u00e1sia  \n \n \n Transcorridos 44 dias do tratamento, os animais foram anestesiados por via \n\nintramuscular com dose excessiva da mistura de ketamina e xilazina. Ap\u00f3s \n\naprofundarem-se na anestesia, os animais foram eutanasiados por decapita\u00e7\u00e3o e \n\nforam removidas as hemimand\u00edbulas direita e esquerda. As hemimand\u00edbulas foram \n\narmazenadas em uma solu\u00e7\u00e3o de formol a 10% tamponado. \n\n \n\n \n\n3.7 An\u00e1lise radiogr\u00e1fica \n \n\n \n\nAs pe\u00e7as, ap\u00f3s limpas, foram radiografadas utilizando o sistema de raio-X \n\ndigital de alta frequ\u00eancia FOCUS (Intrumentarium Dental, Palodex Group Oy \u2013 \n\nTuusula, Finl\u00e2ndia), com placa de f\u00f3sforo e o digitalizador de placas de f\u00f3sforo \n\nVistaScan Mini Plus (Durr Dental - Bietigheim-Bissingen, Alemanha) com tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o 0,200 segundos, dist\u00e2ncia objeto-foco de 30 cm e incid\u00eancia do raio-X por \n\nlingual. As pe\u00e7as foram posicionadas na placa de f\u00f3sforo com o aux\u00edlio de cera \n\nutilidade, de maneira que as c\u00faspides e ra\u00edzes vestibulares e linguais deveriam estar \n\nsobrepostas na imagem radiogr\u00e1fica (Figura 4A). As radiografias foram \n\npadronizadas com o plano oclusal dos molares paralelo ao plano horizontal (Figura \n\n3).   \n\n\n\n21\t\n\t\n\n\t\n\nFigura 3 \u2013 Padroniza\u00e7\u00e3o do posicionamento das imagens radiogr\u00e1ficas \n\n \n\n \nLegenda: Padroniza\u00e7\u00e3o das imagens radiogr\u00e1ficas com o plano oclusal dos molares paralelo ao plano \nhorizontal. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n\n \n\n3.7.1 Suporte \u00f3sseo \n \n\n \n\nA an\u00e1lise da porcentagem de suporte \u00f3sseo (Klausen et al., 1989) foi \n\ncalculada a partir das medidas lineares entre \u00e1pice da raiz distal e ponta da c\u00faspide \n\ndistal (segmento AB), entre o \u00e1pice da raiz distal e o fundo do defeito/crista \u00f3ssea \n\n(segmento AC), e o \u00e2ngulo entre esses dois segmentos (\u00e2ngulo C\u00c2B) (Figura 4B). O \n\nponto C correspondia ao fundo do defeito/crista \u00f3ssea em regi\u00e3o equidistante entre \n\no primeiro e segundo molar. A an\u00e1lise dos dados foi realizada utilizando o programa \n\nde imagem dental CliniView (Intrumentarium Dental, Palodex Group Oy \u2013 Tuusula, \n\nFinl\u00e2ndia) de acordo com a f\u00f3rmula abaixo (Anbinder et al., 2006):  \n \n\nSuporte \u00f3sseo (%)= (AC cos(C\u00c2B)x100)/ AB  \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n22\t\n\t\n\n\t\n\nFigura 4 \u2013 Radiografia para avalia\u00e7\u00e3o do suporte \u00f3sseo \n\n \n\n \nLegenda: a) posicionamento da pe\u00e7a no posicionador radiogr\u00e1fico, de tal maneira que o primeiro \nmolar inferior ficasse o mais paralelo poss\u00edvel com a placa de f\u00f3sforo; b) radiografia com a marca\u00e7\u00e3o \ndos segmentos AB, AC e o \u00e2ngulo formado entre esses segmentos (C\u00c2B). \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n \n3.7.2 Perda \u00f3ssea \n \n \n\nA perda \u00f3ssea foi calculada a partir das medidas lineares no plano vertical em \n\ntr\u00eas regi\u00f5es do primeiro molar: crista mesial, furca mesial e furca distal. Foi \n\nmensurada a dist\u00e2ncia, na vertical, entre a jun\u00e7\u00e3o amelocement\u00e1ria e o topo da \n\ncrista \u00f3ssea mesial (Figura 5A), entre a maior concavidade da furca mesial e o osso \n\nalveolar (Figura 5B), e entre a maior concavidade da furca distal e o osso alveolar \n\n(Figura 5C), respectivamente. A an\u00e1lise dos dados foi realizada utilizando o \n\nprograma de imagem dental CliniView (Instrumentarium Dental). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n23\t\n\t\n\n\t\n\nFigura 5 \u2013 An\u00e1lise da perda \u00f3ssea \n\n \n\n \nLegenda: a) perda \u00f3ssea na mesial; b) perda \u00f3ssea na furca mesial; c) perda \u00f3ssea na furca distal. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n \n3.8 An\u00e1lise por microtomografia computadorizada (Micro-CT) \n \n \n\nAp\u00f3s a fixa\u00e7\u00e3o em formol a 10% tamponado por 24 horas, as hemimand\u00edbulas \n\ndireitas foram lavadas por 48 horas em \u00e1gua corrente e armazenadas em \u00e1lcool \n\n70%, a fim de serem submetidas \u00e0 an\u00e1lise por varredura de feixe de raios-X em um \n\nsistema de microtomografia digital computadorizada (Faculdade de Odontologia \u2013 \n\nUNESP \u2013 Araraquara). As pe\u00e7as foram escaneadas pelo microtom\u00f3grafo SkyScan \n\n(SkyScan 1176 Bruker MicroCT, Aatselaar, B\u00e9lgica, 2003) utilizando cortes de 17,48 \n\n?m de espessura (50Kv e 500?A), com filtro de cobre e alum\u00ednio e passo de rota\u00e7\u00e3o \n\nde 0,0120 mm. As imagens obtidas pela proje\u00e7\u00e3o dos raios-X nas amostras foram \n\narmazenadas e reconstitu\u00eddas determinando a \u00e1rea de interesse pelo software \n\nNrecon (SkyScan, 2011; Vers\u00e3o 1.6.6.0). No software Data Viewer (SkyScan, \n\nVers\u00e3o 1.4.4 64-bit) as imagens foram reconstru\u00eddas para adequa\u00e7\u00e3o do \n\nposicionamento padr\u00e3o para todas as amostras, podendo ser observada em tr\u00eas \n\nplanos (transversal, longitudinal e sagital). Em seguida, utilizando o software CT \n\nAnalyser \u2013 CTAn (2003-11SkyScan, 2012 Bruker MicroCT Vers\u00e3o 1.12.4.0) foi \n\ndefinida a \u00e1rea de interesse para avalia\u00e7\u00e3o tridimensional. O software CTAnalyzer \n\nanalisa e mede a imagem de acordo com as escalas de cinza (threshold). Foi \n\npadronizada uma regi\u00e3o de interesse (ROI) tridimensional, definida pelo \n\nparalelep\u00edpedo limitado entre as ra\u00edzes mesial, distal, vestibular e lingual do primeiro \n\nmolar, al\u00e9m da furca do (limite coron\u00e1rio) e mais 160 tomogramas sentido \u00e1pice \n\n\n\n24\t\n\t\n\n\t\n\nradicular (limite apical) (Figura 6). Foram obtidos os seguintes par\u00e2metros de \n\nmicroarquitetura: porcentagem de volume \u00f3sseo (BV/TV %), n\u00famero de trab\u00e9culas \n\n\u00f3sseas (Tb.N \u2013 1/mm), espessura (Tb.Th \u2013 mm) e separa\u00e7\u00e3o trabecular (Tb.Sp \u2013 \n\nmm), e porosidade \u00f3ssea total (PO.tot %). \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Regi\u00e3o de interesse (ROI) avaliada \n\n \n\n \n \nLegenda: A ROI est\u00e1 em vermelho, limitada pelas ra\u00edzes do primeiro molar. O limite superior \u00e9 a \nfurca, e o limite inferior corresponde ao tomograma 160. \nFonte: elaborado pelo autor; \n\n \n\n \n\n3.9 An\u00e1lise estat\u00edstica \n \n\n \n\nOs dados obtidos foram analisados segundo a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia \n\n(ANOVA). Em todos os testes foi utilizado o programa Graphpad Prism vers\u00e3o 7 \n\n(GraphPad Software, Inc, La Jolla, CA, EUA), com n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%.  \n\n\n\n25\t\n\t\n\n\t\n\n4 RESULTADOS \n \n \n4.1 Peso dos animais \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise estat\u00edstica da porcentagem de ganho de peso entre o dia 44 \n\n(eutan\u00e1sia) e o dia 1 (in\u00edcio de tratamento), verificou-se diferen\u00e7a estat\u00edstica \n\nsignificante entre os grupos (p &lt;0,0001, ANOVA, figura 7). O tratamento com \n\nparaprobi\u00f3tico levou \u00e0 maior porcentagem de ganho de peso, diferindo dos demais \n\ngrupos. Por outro lado, o grupo LIP/PRO apresentou uma diminui\u00e7\u00e3o no ganho de \n\npeso quando comparado ao grupo LIP e ao grupo LIP/PARAPRO, sendo \n\nsemelhante ao grupo controle. \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o do peso  \n \n\n \nLegenda: Gr\u00e1fico de m\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o dos valores de porcentagem de ganho de peso. \nLetras iguais indicam aus\u00eancia de diferen\u00e7a estat\u00edstica. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n\n \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise estat\u00edstica da varia\u00e7\u00e3o de peso intragrupos para avaliar o efeito \n\nda medica\u00e7\u00e3o e ligadura sobre ganho de peso animal, verificou-se no grupo LIP e \n\nLIP/PRO, ap\u00f3s a ligadura, os animais n\u00e3o apresentaram ganho de peso cont\u00ednuo \n\n\n\n26\t\n\t\n\n\t\n\ncomo observado no grupo controle. Por\u00e9m, o tratamento com paraprobi\u00f3tico levou \n\nao ganho de peso ap\u00f3s a ligadura semelhante ao grupo controle, diferindo dos \n\ndemais grupos que receberam a ligadura (p &lt;0,05, t test, figura 8). \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Ganho de peso intragrupos \n \n\n \nLegenda: Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o de peso intragrupos. Letras iguais indicam aus\u00eancia de diferen\u00e7a \nestat\u00edstica. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n\n \n\n4.2 Suporte \u00f3sseo \n \n \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise do suporte \u00f3sseo, observou-se que o m\u00e9todo de ligadura foi \n\neficaz na indu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a periodontal, uma vez que houve diferen\u00e7a estat\u00edstica \n\nentre os grupos Controle e os que receberam ligadura (LIP; LIP/PARAPRO; \n\nLIP/PRO) (ANOVA; p &lt;0,0001). As an\u00e1lises de suporte \u00f3sseo, mesial e distal, \n\nmostraram diferen\u00e7a significante entre os grupos com doen\u00e7a periodontal sem \n\n\n\n27\t\n\t\n\n\t\n\ntratamento (LIP) e os grupos que receberam tratamento (LIP/PARAPRO; LIP/PRO). \n\n(Figura 9A e 9B). Os grupos que receberam tratamento (LIP/PARAPRO; LIP/PRO) \n\napresentaram porcentagem de suporte \u00f3sseo mesial e distal similares e maiores que \n\no grupo LIP, de maneira significante estatisticamente, exceto na compara\u00e7\u00e3o entre \n\nLIP/PARAPRO e LIP, com rela\u00e7\u00e3o ao suporte distal.  \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 An\u00e1lise do suporte \u00f3sseo \n\n \n\n \nLegenda: a) radiografias de um animal representativo de cada grupo. Observa-se que h\u00e1 maior \nsuporte \u00f3sseo no grupo Controle comparado aos com ligadura (LIP; LIP/PARAPRO; LIP/PRO); b) \ngr\u00e1fico de m\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o de porcentagem de suporte \u00f3sseo radiogr\u00e1fico mesial e distal. \nLetras iguais indicam aus\u00eancia de diferen\u00e7a estat\u00edstica. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n\n\n28\t\n\t\n\n\t\n\n4.3 Perda \u00f3ssea  \n \n\n \n\nNovamente, foi demonstrado que o m\u00e9todo de ligadura \u00e9 eficaz na indu\u00e7\u00e3o da \n\ndoen\u00e7a periodontal, com diferen\u00e7a estat\u00edstica significante (ANOVA; p &lt;0,0001) entre \n\nos grupos controle e os que receberam ligadura (LIP; LIP/PARAPRO; LIP/PRO). Por \n\noutro lado, n\u00e3o houve diferen\u00e7a estat\u00edstica na perda \u00f3ssea na regi\u00e3o de furca, \n\nmesial entre os grupos com doen\u00e7a periodontal independente do tratamento (LIP; \n\nLIP/PARAPRO; LIP/PRO). J\u00e1 na regi\u00e3o de furca distal houve diferen\u00e7a estat\u00edstica \n\nsignificante entre o grupo LIP/PARAPRO e LIP/PRO, tendo, este, maior perda \n\n\u00f3ssea, embora ambos n\u00e3o difiram do grupo LIP (Figura 10). \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Gr\u00e1fico de perda \u00f3ssea na furca mesial e distal \n\n \n\n \n \nLegenda: Gr\u00e1fico de m\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o das medidas lineares de perda \u00f3ssea na furca mesial e \ndistal. A ligadura foi efetiva na indu\u00e7\u00e3o da periodontite e o L. reuteri inativado (LIP/PARAPRO) e \nvi\u00e1vel (LIP/PRO) n\u00e3o apresentaram efeito positivo na preven\u00e7\u00e3o de reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea em \nperiodontite quando comparado ao grupo com periodontite sem tratamento (LIP). \nLetras iguais indicam aus\u00eancia de diferen\u00e7a estat\u00edstica. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n\n Na avalia\u00e7\u00e3o da perda \u00f3ssea na crista mesial houve diferen\u00e7a estat\u00edstica \n\nentre o grupo com doen\u00e7a periodontal sem tratamento (LIP) e os grupos tratados, \n\nevidenciando a influ\u00eancia do L. reuteri na inibi\u00e7\u00e3o da reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea induzida pela \n\nperiodontite nesta regi\u00e3o (Figura 11). \n\n \n\n\n\n29\t\n\t\n\n\t\n\nFigura 11 \u2013 Gr\u00e1fico de perda \u00f3ssea na crista mesial \n\n \n\n \nLegenda: Gr\u00e1fico de m\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o das medidas lineares de perda \u00f3ssea na crista mesial. \nA ligadura foi efetiva na indu\u00e7\u00e3o da periodontite e L. reuteri diminuiu a perda \u00f3ssea comparada ao \ngrupo com periodontite sem tratamento (LIP). \nLetras iguais indicam aus\u00eancia de diferen\u00e7a estat\u00edstica. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n \n\n4.4 Porcentagem de volume \u00f3sseo, espessura trabecular, n\u00famero de \ntrab\u00e9culas, separa\u00e7\u00e3o trabecular e porosidade \u00f3ssea total \n \n \n\nEm todas as avalia\u00e7\u00f5es microtomogr\u00e1ficas em regi\u00e3o de furca do primeiro \n\nmolar, a ligadura mostrou-se eficaz na indu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a periodontal (LIP) com \n\ndiferen\u00e7a estat\u00edstica quando comparados ao grupo controle (ANOVA; p &lt;0,0001).  \n\nL. reuteri inativado mostrou efeito positivo na preserva\u00e7\u00e3o do volume \u00f3sseo, \n\nhavendo diferen\u00e7a estat\u00edstica entre o grupo tratado com paraprobi\u00f3tico \n\n(LIP/PARAPRO) e o grupo com doen\u00e7a periodontal sem tratamento (LIP). Os \n\nanimais tratados com o L. reuteri vi\u00e1vel (LIP/PRO) n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o aos demais grupos com ligadura (LIP, LIP/PARAPRO) (Figura \n\n12A). \n\nQuanto \u00e0 espessura trabecular, houve diferen\u00e7a entre o grupo controle e os \n\ndemais. Entre os grupos com doen\u00e7a periodontal, o grupo LIP/PRO apresentou \n\n\n\n30\t\n\t\n\n\t\n\nmaior espessura trabecular que o grupo LIP, sem no entanto, diferen\u00e7a estat\u00edstica \n\ncom o grupo que recebeu paraprobi\u00f3tico (Figura 12B).  \n\nO tratamento com L. reuteri inativado (LIP/PARAPRO) tamb\u00e9m mostrou efeito \n\npositivo na preserva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trab\u00e9culas \u00f3sseas, apresentando diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica (ANOVA; p &lt;0,0001) quando comparado aos grupos LIP e LIP/PRO \n\n(Figura 12C). \n\nNa an\u00e1lise da separa\u00e7\u00e3o trabecular, tamb\u00e9m foi observado efeito positivo do \n\nL. reuteri inativado, onde o grupo LIP/PARAPRO foi diferente estatisticamente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao grupo LIP. Os animais tratados com o L. reuteri vi\u00e1vel (LIP/PRO) \n\nobtiveram menor separa\u00e7\u00e3o trabecular do que o grupo LIP, por\u00e9m, sem diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o a eles (Figura 12D). \n\nA instala\u00e7\u00e3o de ligadura nos animais aumentou a porosidade \u00f3ssea total \n\nindependente do tratamento quando comparado ao grupo controle. Por\u00e9m, o grupo \n\nLIP/PARAPRO apresentou menor porosidade e foi diferente estatisticamente \n\n(ANOVA; p &lt;0,0001) do grupo LIP (Figura 12E). No entanto, n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nentre os grupos que receberam L. reuteri vi\u00e1vel e inativado pelo calor. \n\nNa Figura 13 \u00e9 poss\u00edvel visualizar as imagens feitas por microtomografia, e \n\ncomparar a microestrutura \u00f3ssea em diferentes cortes (axial, coronal e sagital) entre \n\nos quatro grupos, sendo vis\u00edvel a menor perda \u00f3ssea nos grupos LIP/PARAPRO e \n\nLIP/PRO, quando comparado ao grupo LIP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n31\t\n\t\n\n\t\n\nFigura 12 \u2013 Gr\u00e1ficos dos dados analisados por microtomografia \n\n \n\n \nLegenda: a) gr\u00e1fico de m\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o da porcentagem de volume \u00f3sseo na regi\u00e3o de furca \ndo primeiro molar inferior: L. reuteri inativado (LIP/PARAPRO) e L. reuteri vi\u00e1vel (LIP/PRO) \napresentaram efeitos semelhantes, mas apenas LIP/PARAPRO mostrou diferen\u00e7a estat\u00edstica quando \ncomparado ao grupo com periodontite sem tratamento (LIP); b) gr\u00e1fico de m\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o \nda espessura trabecular: grupos LIP/PRO e LIP/PARAPRO apresentaram efeitos semelhantes, mas \napenas o probi\u00f3tico vi\u00e1vel causou diferen\u00e7a significante com rela\u00e7\u00e3o ao grupo LIP; c) gr\u00e1fico de \nm\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o do n\u00famero de trab\u00e9culas \u00f3sseas na regi\u00e3o de furca do primeiro molar \ninferior: grupo LIP/PARAPRO apresentou maior n\u00famero de trab\u00e9culas em rela\u00e7\u00e3o aos demais grupos \nque receberam ligadura; d) gr\u00e1fico de m\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o trabecular na regi\u00e3o de \nfurca do primeiro molar inferior: grupo LIP/PARAPRO apresentou menor separa\u00e7\u00e3o trab\u00e9cula  os \ndemais grupo com ligadura; e) gr\u00e1fico de m\u00e9dias e desvios-padr\u00e3o da porosidade \u00f3ssea total em \nregi\u00e3o de furca do primeiro molar inferior: LIP/PARAPRO e LIP/PRO apresentaram resultados \nsemelhantes, mas apenas o grupo LIP/PARAPRO obteve menor porosidade, de maneira significante, \ncom rela\u00e7\u00e3o ao grupo LIP. \nLetras iguais indicam aus\u00eancia de diferen\u00e7a estat\u00edstica. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n\n\n32\t\n\t\n\n\t\n\nFigura 13 \u2013 Cortes da microtomografia \n\n \n\n \nLegenda: Compara\u00e7\u00e3o da microestrutura \u00f3ssea nos cortes axial, coronal e sagital. Os grupos tratados \napresentaram menor perda \u00f3ssea quando comparado ao grupo LIP. \nFonte: Elaborado pelo autor. \n \n\n  \n\n\n\n33\t\n\t\n\n\t\n\n5 DISCUSS\u00c3O \n \n\n \n\n A doen\u00e7a periodontal \u00e9 uma doen\u00e7a que representa, mundialmente, um \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica. A perda \u00f3ssea alveolar \u00e9 uma caracter\u00edstica da \n\nprogress\u00e3o da doen\u00e7a periodontal e sua preven\u00e7\u00e3o \u00e9 um desafio no tratamento \n\n(Hienz et al., 2015). Novas terapias, como os probi\u00f3ticos, que s\u00e3o tradicionalmente \n\nutilizados no campo da medicina, est\u00e3o sendo usados na tentativa de tratamento e \n\ncontrole da doen\u00e7a periodontal (Dhingra et al., 2012). Apesar de crescente n\u00famero \n\nde trabalhos com probi\u00f3ticos, poucos estudos tem sido feitos em torno de sua forma \n\ninativada. \n\n Este m\u00e9todo de indu\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a periodontal por ligadura, e administra\u00e7\u00e3o \n\nde probi\u00f3ticos, como do g\u00eanero Bacillus e Bifidobacterium, por via oral para \n\nmodula\u00e7\u00e3o da resposta do hospedeiro tem sido amplamente utilizado e tem \n\nmostrado bons resultados (Messora et al., 2013, 2016; Ricoldi et al., 2017). Neste \n\nestudo, iniciamos a terapia com os probi\u00f3ticos e paraprobi\u00f3ticos 30 dias antes da \n\nindu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a periodontal, com o intuito de avaliarmos o efeito preventivo da \n\nterapia no desenvolvimento da doen\u00e7a.  \n\n As vias de administra\u00e7\u00e3o do medicamento variam na literatura, podendo ser \n\nadministrado por gavagem (Gatej et al., 2018) ou at\u00e9 mesmo aplicado de forma \n\nt\u00f3pica (Oliveira et al., 2017). Escolhemos administrar o medicamento por via oral, \n\natrav\u00e9s de uma seringa de insulina, para que a solu\u00e7\u00e3o (1,5x109 UFC em 300\u00b5l) \n\nentrasse em contato diretamente com a cavidade oral dos animais, para avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos efeitos locais e sist\u00eamicos. \n\n Inicialmente, avaliamos a influ\u00eancia da presen\u00e7a/aus\u00eancia de ligadura e do \n\ntratamento com L. reuteri vi\u00e1vel e inativado, no peso dos animais. Em nossos \n\nresultados, encontramos um aumento no peso, de forma cont\u00ednua, do grupo tratado \n\ncom paraprobi\u00f3tico, quando comparado aos outros grupos com ligadura. Alguns \n\nestudos avaliaram efeitos de v\u00e1rios Lactobacillus no peso de animais e humanos, e \n\nmostraram que estes efeitos podem variar de acordo com as esp\u00e9cies de micro-\n\norganismos (Million et al., 2012; Drissi et al., 2014). Interessantemente, no estudo de \n\nMillion et al. (2011), onde avaliaram a microbiota intestinal humana, observaram-se \n\nelevados n\u00edveis de L. reuteri em pacientes com obesidade. Diferente do que foi \n\n\n\n34\t\n\t\n\n\t\n\nencontrado na literatura, em nosso estudo, o grupo LIP/PRO teve diminui\u00e7\u00e3o de \n\npeso comparado ao grupo controle, por\u00e9m n\u00e3o foi significante estatisticamente. Este \n\nresultado pode estar relacionado \u00e0 cepa utilizada. Algumas esp\u00e9cies s\u00e3o associadas \n\nao ganho de peso, enquanto outras, \u00e0 perda de peso. \u00c9 poss\u00edvel, tamb\u00e9m, que os \n\nmicro-organismos em sua forma inativada sofram menos altera\u00e7\u00f5es com as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de pH do est\u00f4mago (Adams et al., 2010) o que pode explicar o efeito \n\nsobre a mucosa gastrointestinal, que levou ao ganho de peso dos animais. \n\n L. reuteri vem sendo avaliado em diversos trabalhos, com bons resultados, \n\ncomo: melhora nos par\u00e2metros cl\u00ednicos em pacientes com mucosite peri-implantar \n\n(Fern\u00e1ndez et al., 2015), redu\u00e7\u00e3o da gengivite e placa bacteriana em pacientes com \n\ngengivite moderada a severa (Krasse et al., 2006), efeito antimicrobiano e inibi\u00e7\u00e3o \n\nde placa (Vivekananda et al., 2010), diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de citocinas pr\u00f3-\n\ninflamat\u00f3rias (Ma et al., 2004; Twetman et al., 2009). Neste estudo, escolhemos \n\ncomo fonte para/probi\u00f3tica o L. reuteri Prodentis\u00ae (ATCC PTA 5289 associado \u00e0 \n\nDSM 17938, que tem sido a cepa mais utilizada nos estudos cl\u00ednicos. Al\u00e9m desta, \n\nv\u00e1rias cepas consideradas seguras v\u00eam sendo testadas em outros estudos, como \n\nLactococcus lactis, L. helveticus, L. rhamnosus (Hatakka et al., 2007) e L. gasseri \n\n(Sugawara et al., 2016). \n\n Sabe-se que os probi\u00f3ticos modificam a microbiota intestinal, e v\u00e1rios \n\nmecanismos pelos quais ocorre esta modifica\u00e7\u00e3o t\u00eam sido propostos, incluindo \n\ncompeti\u00e7\u00e3o por substratos, produ\u00e7\u00e3o de compostos t\u00f3xicos que inibem pat\u00f3genos e \n\ncompeti\u00e7\u00e3o por s\u00edtios de liga\u00e7\u00e3o (Angelakis et al., 2017). Sugere-se que o efeito de \n\numa esp\u00e9cie probi\u00f3tica na flora intestinal \u00e9 provavelmente determinada pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bacteriocinas (Angelakis et al., 2013), que s\u00e3o pept\u00eddeos \n\nantimicrobianos produzidos por bact\u00e9rias (Cotter et al., 2005). No estudo de Messora \n\net al. (2013), os autores observaram que a periodontite induzida por ligadura causou \n\nefeitos no intestino, diminuindo a altura das vilosidades intestinais e a profundidade \n\nda cripta. J\u00e1 no grupo com periodontite induzida e tratamento com probi\u00f3tico \n\n(Bacillus subtilis), observaram um efeito protetor na estrutura intestinal, tendo maior \n\naltura das vilosidades quando comparado ao grupo n\u00e3o tratado. Em estudos em que \n\nfoi utilizado L. reuteri em frangos (Mountzouris et al., 2007), cabras (Chiofalo et al., \n\n2004) e leitoas (Chang et al., 2001), ocorreu um aumento de peso significante. J\u00e1 no \n\nestudo de Gatej et al. (2018), realizado em ratos, n\u00e3o houve aumento de peso \n\n\n\n35\t\n\t\n\n\t\n\nsignificante dos animais quando o probi\u00f3tico foi administrado por via oral, por\u00e9m \n\nhouve aumento quando administrado por gavagem. At\u00e9 onde vai nosso \n\nconhecimento, n\u00e3o h\u00e1 na literatura estudos sobre a influ\u00eancia de paraprobi\u00f3ticos na \n\nvaria\u00e7\u00e3o de peso de animais. O estudo de Sugawara et al. (2016) mostrou que o \n\nconsumo do paraprobi\u00f3tico de L. gasseri contribuiu no controle da microflora \n\nintestinal. Isto sugere que a forma inativada do micro-organismo tamb\u00e9m contribua \n\npara melhor absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, fazendo com que haja aumento no ganho de \n\npeso. \n\n Por ser um m\u00e9todo de r\u00e1pida execu\u00e7\u00e3o e baixo custo, o recurso mais utilizado \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do suporte \u00f3sseo e perda \u00f3ssea alveolar causada pela doen\u00e7a \n\nperiodontal, s\u00e3o as radiografias intra-orais. Entretanto, existe uma limita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\nfornece uma imagem bidimensional e n\u00e3o tridimensional, podendo ocorrer \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de estruturas. Uma vari\u00e1vel importante nas an\u00e1lises radiogr\u00e1ficas \u00e9 a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos pontos de refer\u00eancias a serem considerados na avalia\u00e7\u00e3o do suporte e \n\nperda \u00f3ssea (Klausen et al., 1989). O osso alveolar interproximal \u00e9 uma estrutura \n\ntridimensional, e sua imagem radiogr\u00e1fica \u00e9 influenciada pela angula\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao feixe de radia\u00e7\u00e3o. Esta vari\u00e1vel pode resultar em uma imagem infiel \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o real. De forma a diminuir esta vari\u00e1vel, as pe\u00e7as foram radiografadas \n\nutilizando-se posicionadores. Neste estudo, a padroniza\u00e7\u00e3o das radiografias e \n\nsele\u00e7\u00e3o dos pontos anat\u00f4micos de refer\u00eancia foi realizada por um \u00fanico observador \n\ntreinado.  \n\n A ligadura foi eficaz na indu\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a periodontal, visto que houve \n\ndiferen\u00e7a estat\u00edstica entre o grupo controle e os grupos com ligadura. Em nosso \n\nestudo, encontramos maior suporte \u00f3sseo mesial no grupo LIP/PARAPRO e no \n\ngrupo LIP/PRO quando comparados ao grupo somente com ligadura (LIP). Por outro \n\nlado, o uso do probi\u00f3tico vi\u00e1vel, apesar de semelhante ao inativado na manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo suporte \u00f3sseo radiogr\u00e1fico distal, foi o \u00fanico estatisticamente diferente do grupo \n\nLIP. Nossos resultados relacionados ao probi\u00f3tico corroboram os da literatura \n\n(Kobayashi et al., 2017; Gatej et al., 2018). Na literatura, n\u00e3o h\u00e1 trabalhos que \n\nrelatem os efeitos de paraprobi\u00f3ticos sobre a perda \u00f3ssea, por\u00e9m os efeitos do L. \n\nreuteri inativado foram semelhantes aos da forma vi\u00e1vel na inibi\u00e7\u00e3o da perda \u00f3ssea \n\nmesial, mas apenas o bacilo inativado alcan\u00e7ou diferen\u00e7a estat\u00edstica significante \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao grupo LIP. O uso de L. reuteri em indiv\u00edduos com periodontite \n\n\n\n36\t\n\t\n\n\t\n\ncausou a diminui\u00e7\u00e3o da libera\u00e7\u00e3o de mediadores inflamat\u00f3rios (Fern\u00e1ndez et al., \n\n2015; Vivekananda et al., 2010). Adams et al. (2010) sugerem que o paraprobi\u00f3tico \n\ntamb\u00e9m possua efeito sobre a modula\u00e7\u00e3o da resposta inflamat\u00f3ria. Baseado nos \n\nresultados encontrados no presente estudo podemos sugerir que os probi\u00f3ticos e \n\nparaprobi\u00f3ticos diminuem a inflama\u00e7\u00e3o, diminuindo, assim, a reabsor\u00e7\u00e3o e perda \n\n\u00f3ssea. \n\n Para an\u00e1lise de morfologia \u00f3ssea, a microtomografia computadorizada tem \n\nsido uma ferramenta importante. Diversos estudos encontraram resultados \n\nsemelhantes quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de volume \u00f3sseo, quando utilizados os \n\nprobi\u00f3ticos (Messora et al., 2016; Oliveira et al., 2017; Ricoldi et al., 2017). Nos \n\ndiversos par\u00e2metros de an\u00e1lise de microarquitetura \u00f3ssea na furca, o uso do \n\nprobi\u00f3tico e de sua forma inativada foi semelhante, embora a signific\u00e2ncia estat\u00edstica \n\nna compara\u00e7\u00e3o com o grupo com doen\u00e7a e sem tratamento tenha sido mais \n\nevidente no grupo LIP/PARAPRO. No estudo de Ricoldi et al. (2017) o uso de \n\nprobi\u00f3tico Bifidobacterium lactis ajudou na manuten\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trab\u00e9culas e \n\nna separa\u00e7\u00e3o trabecular. Em nosso estudo, o grupo LIP/PARAPRO teve uma maior \n\npreserva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trab\u00e9culas e redu\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o trabecular, quando \n\ncomparado com os grupos LIP e LIP/PRO.  \n\n Os estudos que avaliam os efeitos dos probi\u00f3ticos s\u00e3o muito heterog\u00eaneos, \n\nprovavelmente devido a diferentes doses, esp\u00e9cies bacterianas, dura\u00e7\u00e3o do \n\ntratamento e vias de administra\u00e7\u00e3o utilizadas. Estudos in vitro e in vivo utilizando \n\nprobi\u00f3ticos e paraprobi\u00f3ticos (Baharav et al., 2004; Vinderola et al., 2005; Chuang et \n\nal., 2007) obtiveram resultados positivos quanto ao papel na modula\u00e7\u00e3o da resposta \n\nimune do hospedeiro. J\u00e1 no estudo de Ma et al. (2004), L. reuteri demonstrou efeito \n\nimunomodulador apenas quando administrado sua forma vi\u00e1vel. Isto demonstra a \n\ndificuldade em se estabelecer um padr\u00e3o geral de a\u00e7\u00e3o de ambas as formas. Em \n\nnosso trabalho, obtivemos resultados diferentes de alguns estudos cl\u00ednicos em \n\nhumanos, visto que em algumas an\u00e1lises, o grupo que recebeu probi\u00f3tico vi\u00e1vel n\u00e3o \n\napresentou diferen\u00e7a significativa com rela\u00e7\u00e3o ao controle sem tratamento (LIP), e \n\nisto pode ser devido ao tratamento periodontal realizado em conjunto com o \n\ntratamento probi\u00f3tico nos estudo cl\u00ednicos, enquanto administramos apenas o \n\nprobi\u00f3tico. Embora possuam propriedades conhecidas, diferentes cepas podem \n\ncolonizar o hospedeiro de diversas formas, gerando diferentes respostas biol\u00f3gicas. \n\n\n\n37\t\n\t\n\n\t\n\nO efeito dos micro-organismos vivos pode ter participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de sua forma \n\ninativada, visto que as solu\u00e7\u00f5es probi\u00f3ticas podem conter diferentes quantidades de \n\nmicro-organismos inativos, sendo de dif\u00edcil conhecimento. Em uma cultura de micro-\n\norganismos inativados \u00e9 f\u00e1cil a identifica\u00e7\u00e3o caso haja c\u00e9lulas vivas, por\u00e9m, o \n\ninverso dificilmente \u00e9 identific\u00e1vel. Portanto, a quantidade de c\u00e9lulas inativas pode \n\nchegar a ser maior que a de c\u00e9lulas vivas, prejudicando a avalia\u00e7\u00e3o correta de \n\nqualquer resposta positiva do hospedeiro (Adams et al., 2010).  \n\n Os estudos utilizando paraprobi\u00f3ticos ainda s\u00e3o escassos, por\u00e9m, podemos \n\nafirmar que seu uso possui diversas vantagens. Al\u00e9m de tamb\u00e9m modificarem a \n\nresposta biol\u00f3gica do hospedeiro, seu uso se torna mais seguro pelo reduzido risco \n\nde causar resposta patol\u00f3gica, s\u00e3o mais f\u00e1ceis de armazenar e sua validade em \n\nprodutos \u00e9 maior que a dos probi\u00f3ticos. Al\u00e9m disso, em nosso estudo, encontramos \n\ntamb\u00e9m efeitos ben\u00e9ficos reduzindo a perda \u00f3ssea e melhorando a microarquitetura \n\n\u00f3ssea, podendo ser um bom adjuvante em tratamento de doen\u00e7a periodontal. \n\t \t\n \n\n  \n\n\n\n38\t\n\t\n\n\t\n\n6 CONCLUS\u00c3O \n \n \n\n Podemos concluir que, nas condi\u00e7\u00f5es experimentais utilizadas, tanto o \n\nprobi\u00f3tico como o paraprobi\u00f3tico apresentam efeitos positivos na redu\u00e7\u00e3o da perda \n\n\u00f3ssea resultante da periodontite induzida em ratos, embora a signific\u00e2ncia estat\u00edstica \n\nna compara\u00e7\u00e3o com o grupo com doen\u00e7a e sem tratamento tenha sido mais \n\nevidente no grupo LIP/PARAPRO. \n\n   \n\n\n\n39\t\n\t\n\n_______________________ \n* Baseado em: International Committee of Medical Journal Editors Uniform Requirements for Manuscripts Submitted to \nBiomedical journals: Sample References [Internet].  Bethesda: US NLM; c2003 [atualizado 04 nov 2015; acesso em 25 jun 2017]. \nU.S. National Library of Medicine; [about 6 p.]. Dispon\u00edvel em: http://www.nlm.nih.gov/bsd/uniform_requirements.html \n\t \t \t\n\t\n\nREFER\u00caNCIAS* \n \n \n\nAdams CA. The probiotic paradox: live and dead cells are biological response \nmodifiers. Nutr Res Rev. 2010;23(1):37-46. doi: 10.1017/S0954422410000090. \nPubMed PMID:20403231. \n \nAiba Y, Ishikawa H, Tokunaga M, Komatsu Y. Anti-Helicobacter pylori activity of non-\nliving, heat-killed form of lactobacilli including Lactobacillus johnsonii No.1088. FEMS \nMicrobiol Lett. 2017;364(11). doi: 10.1093/femsle/fnx102. PubMed PMID: 28505287. \n \nAnbinder AL, Prado MA, Spalding M, Balducci I, Carvalho YR, da Rocha RF. \nEstrogen deficiency and periodontal condition in rats: a radiographic and \nmacroscopic study. Braz Dent J. 2006;17(3):201-7. PubMed PMID:17262125. \n \nAngelakis E, Merhej V, Raoult D. Related actions of probiotics and antibiotics on gut \nmicrobiota and weight modification. Lancet Infect Dis. 2013;13(10):889-99. \ndoi:10.1016/S1473-3099(13)70179-8. PubMed PMID: 24070562. \n \nAngelakis E. Weight gain by gut microbiota manipulation in productive animals. \nMicrob Pathog. 2017;106:162-70. doi:\t10.1016/j.micpath.2016.11.002. PubMed \nPMID: 27836763. \n \nAra\u00fajo MG, Sukekava F. Epidemiologia da doen\u00e7a periodontal na Am\u00e9rica Latina. \nRev Periodontia. 2007;17(2):7-13. \n \nBaharav E, Mor F, Halpern M, Weinberger A. Lactobacillus GG bacteria ameliorate \narthritis in Lewis rats. J Nutr. 2004;134(8):1964-9. doi: 10.1093/jn/134.8.1964. \nPubMed PMID: 15284384. \n \nBoyle RJ, Robins-Browne RM, Tang MLK. Probiotic use in clinical practice: what are \nthe risks? Am J Clin Nutr. 2006;83:1256-64. doi:10.1093/ajcn/83.6.1256. PubMed \nPMID:16762934. \n \nBron PA, van Baarlen P, Kleerebezem M. Emerging molecular insights into the \ninteraction between probiotics and the host intestinal mucosa. Nat Rev Microbiol. \n2012;10:66-78. doi: 10.1038/nrmicro2690. PubMed PMID:22101918. \n \nBustamante M, Oomah BD, Mosi-Roa Y, Rubilar M, Burgos-Diaz C. Probiotics as an \nadjunct therapy for the treatment of halitosis, dental caries and periodontitis. \nProbiotics Antimicrob Proteins. 2019. [Epub ahead of print] doi: 10.1007/s12602-019-\n9521-4. PubMed PMID: 30729452. \n \nChang YH, Kim JK, Kim HJ, Kim WY, Kim YB, Park YH. Selection of a potential \nprobiotic Lactobacillus strain and subsequent in vivo studies. Antonie Van \nLeeuwenhoek. 2001;80(2):193-9. PubMed PMID: 11759052. \n \n\n\n\n40\t\n\t\n\n\t\n\nChiofalo V, Liotta L, Chiofalo B. Effects of the administration of Lactobacilli on body \ngrowth and on the metabolic profile in growing Maltese goat kids. Reprod Nutr Dev. \n2004;44(5):449-57. PubMed PMID: 15636163. \n \nChuang L, Wu KG, Pai C, Hsieh PS, Tsai JJ, Yen JH, et al. Heat-killed cells of \nlactobacilli skew the immune response toward T helper 1 polarization in mouse \nsplenocytes and dendritic cell-treated T cells. J Agric Food Chem. \n2007;55(26):11080-6. doi: 10.1021/jf071786o. PubMed PMID: 18038979. \n \nCleusix V, Lacroix C, Vollenweider S, Duboux M, Blay GL. Inhibitory activity \nspectrum of reuterin produced by lactobacillus reuteri against intestinal bacteria. \nBMC Microbiology. 2007;7:101. doi 10.1186/1471-2180-7-101. \n \nCotter PD, Hill C, Ross RP. Bacteriocins: developing innate immunity for food. Nat \nRev Microbiol. 2005;3(10):777-88. doi: 10.1038/nrmicro1273. PubMed \nPMID:16205711. \n \nDevine DA, Marsh PD. Prospects for the development of probiotics and prebiotics for \noral applications. J Oral Microbiol. 2009;1:1-11. doi: 10.3402/jom.v1i0.1949. \n  \nDhingra K. Methodological issues in randomized trials assessing probiotics for \nperiodontal treatment. J Periodontal Res. 2012;47(1):15-26. doi: 10.1111 / j.1600-\n0765.2011.01399.x. PubMed PMID: 21777405. \n \nDrissi F, Merhej V, Angelakis E, El Kaoutari A, Carri\u00e8re F, Henrissat B, et al. \nComparative genomics analysis of Lactobacillus species associated with weight gain \nor weight protection. Nutr Diabetes. 2014;24;4e109. doi: 10.1038/nutd.2014.6. \nPubMed PMID: 24567124. \n \nEl-Ziney MG, Van Den TT, Debevere J, Jakobsen M. Application of reuterin \nproduced by lactobacillus reuteri12002 for meat decontamination and preservation. J \nFood Prot. 1999;62(3):257-61. PMID:10090245. \n \nEslami M, Yousefi B, Kokhaei P, Hemati M, Nejad ZR, Arabkari V, et al. Importance \nof probiotics in the prevention and treatment of colorectal c\u00e2ncer. J Cell Physiol. \n2019. [Epub ahead of print] doi: 10.1002/jcp.28473. PubMed PMID: 30912128. \n \nFern\u00e1ndez AJF, Ali JA, Domingo TA, Marti EC, Ali FA, Palacio JR, et al. The effect of \norally administered probiotic lactobacillus reuteri-containing tablets in peri-implant \nmucositis: a double-blind randomized controlled trial. J Periodont Res. 2015;50:775-\n85. doi: 10.1111 / jre.12264. PubMed PMID:25712760. \n \nFood and Agriculture Organization of the united nations - FAO; World Health \nOrganization - WHO. Joint FAO/WHO expert consulation on evaluation of health and \nnutritional properties of probiotics in food including powder milk with live lactic acid \nbacteria [internet].  C\u00f3rdoba (Argentina:FAO/WHO;2011) [acesso em: 2018 Oct 17]; \n1-34. Dispon\u00edvel em: http://www.fao.org/3/a-a0512e.pdf. ISSN 0254-4725. \n \n\n\n\n41\t\n\t\n\n\t\n\nGatej SM, Marino V, Bright R, Fitzsimmons TR, Gully N, Zilm P, et al. PM. Probiotic \nLactobacillus rhamnosus GG prevents alveolar bone loss in a mouse model of \nexperimental periodontitis. J Clin Periodontol. 2018;45(2):204-12. doi: \n10.1111/jcpe.12838. PubMed PMID: 29121411. \n \nGenco RJ, Borgnakke WS. Risk factors for periodontal disease. Periodontol 2000. \n2013;62(1):59-94. doi: 10.1111/j.1600-0757.2012.00457.x. \n \nGruner D, Paris S, Schwendicke F. Probiotics for managing caries and periodontitis: \nsystematic review and meta-analysis. J Dent. 2016;48:16-25. doi: \n10.1016/j.jdent.2016.03. 002. \n \nHaffajee AD, Teles RP, Socransky SS. The effect of periodontal therapy on the \ncomposition of the subgingival microbiota. Periodontology 2000. 2006;42:219-58. \ndoi:10.1111 / j.1600-0757.2006.00191.x.PubMed PMID:16930312. \n \nHatakka K, Ahola AJ, Yli-Knnuttila H, Richardson M, Poussa T, Meuman JH, et al. \nProbiotics reduce the prevalence of oral candida in the elderly \u2013 a randomized \ncontrolle trial. J Dent Res. 2007;86(2):125-30. doi:10.1177 / 154405910708600204. \nPubMed PMID: 17251510. \n \nHaukioja A. Probiotics and oral health. Eur J Dent. 2010;4:348-55. PubMed PMID: \n20613927. \n \nHienz SA, Paliwal S, Ivanovski S. Mechanisms of bone resorption in periodontitis. J \nImmunol Res. 2015;2015:615486. doi: 10.1155/2015/615486. PubMed PMID: \n26065002. \n \nJayaram P, Anirano C, Raghunathan V. Probiotics in the treatment of periodontal \ndisease: a systematic review. J Indian Soc Periodontol. 2016;20(5):488-495. doi: \n10.4103/0972-124X.207053. \n \nJenkins WM, Papapanou PN. Epidemiology of periodontal disease in children and \nadolescents. Periodontol 2000;26:16-32. PubMed PMID: 11452904. \n \nKang MS, Oh JS, Lee HC, Lim HS, Lee SW, Yang KH, et al. Inhibitory effect of \nlactobacillus reuteri on periodotopathic and cariogenic bacteria. The Journal of \nMicrobiology. 2011;49:193-9. doi:10.1007 / s12275-011-0252-9. PubMed \nPMID:21538238. \n \nKassebaum NJ, Bernab\u00e9 E, Dahiya M, Bhandari B, Murray CJ, Marcenes W. Global \nburden of severe periodontitis in 1990-2010: a systematic review and meta-\nregression. J Dent Res. 2014;93(11):1045-53. doi: 10.1177/0022034514552491. \nPubMed PMID: 25261053. \n \nKinane DF, Stathopoulou PG, Papapanou PN. Periodontal diseases. Nat Rev Dis \nPrimers. 2017;Jun 22:3:17038. doi: 10.1038/nrdp.2017.38. PubMed PMID: \n28805207. \n \n\n\n\n42\t\n\t\n\n\t\n\nKlausen B, Evans RT, Sfintescu C. Two complementary methods of assessing \nperiodontal bone level in rats. Scand J Dent Res. 1989 Dec;97(6):494-9. PubMed \nPMID:2617150. \n \nKobayashi R, Kobayashi T, Sakai F, Hosoya T, Yamamoto M, Kurita-Ochiai T. Oral \nadministration of Lactobacillus gasseri SBT2055 is effective in preventing \nPorphyromonas gingivalis-accelerated periodontal disease. Sci Rep. 2017;7(1):545. \ndoi: 10.1038/s41598-017-00623-9. PubMed PMID: 28373699.  \n \nKrasse P, Carlsson B, Dahl C, Paulsson A, Nilsson A, Sinkiewicz G. Decreased gum \nbleeding and reduced gingivitis by the probiotic Lactobacillus reuteri. Swed Dent J. \n2006;30(2):55-60. PubMed PMID: 16878680. \n \nMa D, Forsythe P, Bienenstock J. Live Lactobacillus reuteri is essential for the \ninhibitory effect on tumor necrosis factor alpha-induced interleukin-8 expression. \nInfect Immun. 2004;72(9):5308-14. PubMed PMID: 15322027. \n \nMartin-Cabezas R, Davideau JL, Tenenbaum H, Huck O. Clinical efficacy of \nprobiotics as an adjunctive therapy to non-surgical periodontal treatment of chronic \nperiodontitis: a systematic review and meta-analysis. J Clin Periodontol. \n2016;43:520-30. doi: 10.1111/jcpe.12545. \n \nMcFarland LV, Elmer GW. Biotherapeutic agents: past, present and future. \nMicroecol. Ther. 1995;23:46-73. \n \nMessora MR, Oliveira LF, Foureaux RC, Taba M, Zanger\u00f4nimo MG, Furlaneto FA, et \nal. Probiotic therapy reduces periodontal tissue destruction and improves the \nintestinal morphology in rats with ligature-induced periodontitis. J Periodontol. \n2013;84(12):1818-26. doi:10.1902 / jop.2013.120644. PubMed PMID:23327675. \n \nMessora MR, Pereira LJ, Foureaux R, Oliveira LF, Sordi CG, Alves AJ, et al. \nFavourable effects of Bacillus subtilis and Bacillus licheniformis on experimental \nperiodontitis in rats. Arch Oral Biol. 2016;66:108-19. doi: \n10.1016/j.archoralbio.2016.02.014. PubMed PMID: 26945169. \n \nMeurman JH. Probiotics: Do they have a role in oral medicine and dentistry? Eur J \nOral Sci. 2005;113:188-96. doi:10.1111 / j.1600-0722.2005.00191.x. PubMed \nPMID:15953242. \n \nMeurman JH, Stamatova I. Probiotics: contributions to oral health. Oral Diseases. \n2007;13:443-51. doi:10.1111/j.1601-0825.2007.01386.x. \n \nMillion M, Maraninchi M, Henry M, Armougom F, Richet H, Carrieri P, et al. Obesity-\nassociated gut microbiota is enriched in Lactobacillus reuteri and depleted in \nBifidobacterium animalis and Methanobrevibacter smithii. Int J Obes (Lond). \n2012;36(6):817-25. doi: 10.1038/ijo.2011.153. PubMed PMID: 21829158. \n \nMillion M, Angelakis E, Armougom F, Leibovici L, Raoult D. Comparative meta-\nanalysis of the effect of Lactobacillus species on weight gain in humans and animals. \n\n\n\n43\t\n\t\n\n\t\n\nMicrob Pathog. 2012;53(2):100-8. doi: 10.1016/j.micpath.2012.05.007. PubMed \nPMID: 22634320.  \n \nMoraes RM, Lima GMG, Oliveira FE, Brito ACV, Pereira RC, Oliveira LD, et al. \nExenatide and sitagliptin decrease interleukin 1?, matrix metalloproteinase 9, and \nnitric oxide synthase 2 gene expression but does not reduce alveolar bone loss in \nrats with periodontitis. J Periodontol. 2015 Nov;86(11):1287-95. doi: \n10.1902/jop.2015.150278. \n \nMountzouris KC, Tsirtsikos P, Kalamara E, Nitsch S, Schatzmayr G, Fegeros K. \nEvaluation of the efficacy of a probiotic containing Lactobacillus, Bifidobacterium, \nEnterococcus, and Pediococcus strains in promoting broiler performance and \nmodulating cecal microflora compositioin and metabolic activities. Poult Sci. \n2007;86(2):309-17. PubMed PMID: 17234844. \n \nMu Q, Tavella VJ, Luo XM. Role of Lactobacillus reuteri in human health and \ndiseases. Front Microbiol. 2018;19:9-757. doi: 10.3389/fmicb.2018.00757. PubMed \nPMID: 29725324. \n \nOliveira LF, Salvador SL, Silva PH, Furlaneto FA, Figueiredo L, Casarin R, et al. \nBenefits of Bifidobacterium animalis subsp. lactis probiotic in experimental \nperiodontitis. J Periodontol. 2017;88(2):197-208. doi: 10.1902/jop.2016.160217. \nPubMed PMID: 27660886. \n \nReid G, Jass J, Sebulsky MT, McCormick JK. Potential uses of probiotics in clinical \npractice. Clin Microbiol Rev 2003;16:658-66. PubMed PMID:14557292. \n \nRicoldi MST, Furlaneto FAC, Oliveira LFF, Teixeira GC, Pischiotini JP, Moreira ALG, \net al. Effects of probiotic Bifidobacterium animalis subsp. lactis on the non-surgical \ntreatment of periodontitis. A histomorphometric, microtomographic and \nimmunohistochemical study in rats. Plos One. 2017;12(6):e0179946. doi: \n10.1371/journal.pone.0179946. PubMed PMID: 286622142. \n \nSaxelin M, Tynkkynen S, Mattila-Sandholm T, de Vos WM. Probiotic and other \nfunctional microbes: from markets to mechanisms. Curr Opin Biotechnol. \n2005;16:204-11. doi:10.1016 / j.copbio.2005.02.003. PubMed PMID:15831388. \n \nSeminario-Amez M, L\u00f3pez-L\u00f3pez J, Estrugo-Devesa A, Ayuso-Montero R, Jan\u00e9-\nSalas E. Probiotics and oral health: a systematic review. Med Oral Patol Oral Cir \nBucal. 2017;22(3):282-8. doi:10.4317/medoral.21494. \n \nStamatova I, Meurman JH. Probiotics and periodontal disease. Periodontol 2000. \n2009;51:141-51. doi: 10.1111 / j.1600-0757.2009.00305.x. \n \nSouza AAD, Bezerra CFR, Lima KC, Melo MCN. Aggregatibacter \nactinomycetemcomitans e sua rela\u00e7\u00e3o com a periodontite agressiva \u2013 revis\u00e3o da \nliteratura. R. Periodontia. 2008;18(1):20-5. \n \nSugawara R, Sawada D, Ishida Y, Aihara K, Aoki Y, Takehara I, et al. Regulatory \n\n\n\n44\t\n\t\n\n\t\n\neffect of paraprobiotic lactobacillus gasseri CP2305 on gut environment and function. \nMicrob Ecol Health Dis. 2016;27:302-59. doi: 10.3402/mehd.v27.30259. \n \nTalarico TL, Casas IA, Chung TC, Dobrogosz WJ. Production and isolation of \nreuterin, a growth inhibitor produced by lactobacillus reuteri. Antimicrob Agents \nChemother. 1988;32(12):1854-8. PubMed PMID:3245697. \n \nTaverniti V, Guglielmetti S. The immunomodulatory properties of probiotic \nmicroorganisms beyond their viability (ghost probiotics: proposal of paraprobiotic \nconcept). Genes Nutr. 2011;6:261\u201374. doi:10.1007 / s12263-011-0218-x. PubMed \nPMID:21499799. \n \nTeughels W, Loozen G, Quirynen M. Do probiotics offer opportunities to manipulate \nthe periodontal oral microbiota? J Clin Periodontol. 2011;38(Suppl. 11):159-77. doi: \n10.1111/j.1600-051X.2010.01665.x. PubMed PMID:21323712. \n \nTwetman S, Derawi B, Keller M, Ekstrand K, Yucel-Lindberg T, Stecksen-Blicks C. \nShort-term effect of chewing gums containing probiotic Lactobacillus reuteri on the \nlevels of inflammatory mediators in gingival crevicular fluid. Acta Odontol Scand. \n2009;67(1):19-24. doi: 10.1080/00016350802516170. PubMed PMID: 18985460. \n \nVinderola G, Matar C, Perdigon G. Role of intestinal epithelial cells in immune effects \nmediated by gram-positive probiotic bacteria: involvement of toll-like receptors. Clin \nDiagn Lab Immunol. 2005;12(9):1075-84. doi: 10.1128/CDLI.12.9.1075-1084.2005. \nPubMed PMID: 16148174. \n \nVivekananda MR, Vandana KL, Bhat KG. Effect of the probiotic Lactobacilli reuteri \n(Prodentis) in the management of periodontal disease: a preliminar randomized \nclinical trial. J Oral Microbiol. 2010;2. doi: 10.3402/jom.v2i0.5444. PubMed PMID: \n21523225. \n \nWhitford EJ, Cummins AG, Butler RN, Prisciandaro LD, Fauser JK, Yazbeck R, et al. \nEffects of Streptococcus thermophilus TH-4 on intestinal muco- sitis induced by the \nchemotherapeutic agent 5-fluoro- uracil (5-FU). Cancer Biol Ther. 2009;8:505-11. \nPubMed PMID: 19305160. \n \nWilkins T, Sequoia J. Probiotics for gastrointestinal conditions: a summary of the \nevidence. Am Fam Physician. 2017;96(3):170-8. PubMed PMID: 28762696. \n \nYanine N, Araya I, Brignardello-Petersen R, Carrasco-Labra A, Gonz\u00e1lez A, Preciado \nA, et al. Effects of probiotics in periodontal diseases:a systematic review. Clin Oral \nInvest. 2013;17:1627-34. doi:10.1007/s00784-013-0990-7.  \n\n\n\n45\t\n\t\n\n\t\n\nANEXO A \u2013 Certificado da Comiss\u00e3o de \u00c9tica no Uso de Animais"}]}}}