{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24458"}, {"@name": "filename", "#text": "8844_001002902.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \u2013 UFRGS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \u2013 IG \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \u2013 POSGEA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANDREY LU\u00cdS BINDA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEVENTOS HIDROL\u00d3GICOS EXTREMOS E MORFODIN\u00c2MICA FLUVIAL EM \n\n\u00c1REA AFETADA POR PROCESSOS DE ARENIZA\u00c7\u00c3O NO SUDOESTE DO RIO \n\nGRANDE DO SUL \u2013 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE/RS \n\n2016 \n\n \n\n\n\n \n \n\nANDREY LU\u00cdS BINDA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEVENTOS HIDROL\u00d3GICOS EXTREMOS E MORFODIN\u00c2MICA FLUVIAL EM \n\n\u00c1REA AFETADA POR PROCESSOS DE ARENIZA\u00c7\u00c3O NO SUDOESTE DO RIO \n\nGRANDE DO SUL \u2013 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de doutorado apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nda Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo t\u00edtulo de Doutor em Geografia. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Roberto Verdum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE/RS \n\nAGOSTO/2016 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nANDREY LU\u00cdS BINDA \n\n \n\n \n\n \n\nEVENTOS HIDROL\u00d3GICOS EXTREMOS E MORFODIN\u00c2MICA FLUVIAL EM \n\n\u00c1REA AFETADA POR PROCESSOS DE ARENIZA\u00c7\u00c3O NO SUDOESTE DO RIO \n\nGRANDE DO SUL \u2013 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n\n \n\n \n\n \n\nTese de doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Doutor em Geografia. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Roberto Verdum \n\n \n\n \n\nEsta tese de doutorado foi defendida e aprovada pela banca em: 15/8/2016. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Dirce Maria Antunes Suertegaray (POSGEA/UFRGS) \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Marga Eliz Pontelli (PPGG/UNIOESTE) \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Maur\u00edcio Meurer (PPGEO/UFPEL) \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria \n\nAo meu filho, Danilo, e \u00e0 minha esposa, Irene, \n\ndedico. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \u00c9 imposs\u00edvel come\u00e7ar estes agradecimentos sem antes dar gra\u00e7as a Deus por tornar \n\ncada sonho realidade. Realizar este sonho n\u00e3o foi tarefa f\u00e1cil, mas sempre contei com apoio \n\nincondicional em todos os momentos e isso, agora, me faz refletir, que tamb\u00e9m n\u00e3o foi t\u00e3o \n\ndif\u00edcil assim. O que fica \u00e9 a gratid\u00e3o que sempre carregarei comigo em rela\u00e7\u00e3o a todos aqueles \n\nque contribu\u00edram e que tem a sua parte neste sonho. Assim, agrade\u00e7o: \n\n \n\n \u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 UFRGS, universidade de excel\u00eancia e \n\nao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (POSGEA), um dos melhores do pa\u00eds. Ao meu \n\norientador, professor Dr. Roberto Verdum, pela recep\u00e7\u00e3o, pelo apoio e pela instiga\u00e7\u00e3o \n\nconstante durante a pesquisa. Aos professores do POSGEA, por compartilharam seus \n\nconhecimentos e experi\u00eancias. \u00c0 secretaria do programa, em nome da Alynni Kist, pela \n\nefici\u00eancia e prestatividade. Aos professores Dra. Dirce Maria Antunes Suertegaray (UFRGS), \n\nDr. Lu\u00eds Eduardo de Souza Robaina (UFSM) e Dr. Maur\u00edcio Meurer (UFPEL), pelas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es apresentadas durante a qualifica\u00e7\u00e3o. Aos meus ex-professores da Universidade \n\nEstadual do Centro-Oeste \u2013 UNICENTRO e da Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1 \u2013 \n\nUNIOESTE, pela motiva\u00e7\u00e3o e pelos la\u00e7os de amizade que se preservam at\u00e9 hoje. \u00c0 \n\nUniversidade Federal da Fronteira Sul \u2013 UFFS, pela concess\u00e3o de afastamento para a \n\nconclus\u00e3o do doutorado. \n\n \n\n Aos meus pais, Ant\u00f4nio Luiz Binda e Maria de Lourdes Binda, por me incentivarem \n\ncontinuamente e se esfor\u00e7arem ao m\u00e1ximo para me proporcionarem sempre o melhor. \u00c0 \n\nminha esposa, Irene Cristina Kohler, por me acompanhar sempre, seja durante os momentos \n\nbons, seja nos momentos dif\u00edceis destes \u00faltimos quatro anos de doutorado, pelo carinho e \n\ncuidado em todos os dias. Ao meu filho, Danilo Lu\u00eds Binda, que chegou durante esta fase da \n\nminha vida e s\u00f3 trouxe alegria e amor. \u00c0 minha irm\u00e3, Aline Cristiane Binda, pelas conversas \n\nsempre encorajadoras, mesmo estando distante. Aos meus familiares, que sempre torceram e \n\nme acompanham desde os primeiros passos. \u00c0 Kika, por me receber das constantes viagens \n\ncom alegria contagiante. Aos meus amigos de perto e de longe, em especial, ao \u00c9derson \n\nNascimento, ao Marlon Brandt e ao Ricardo Scherma, pelas conversas geogr\u00e1ficas e pelos \n\nmomentos de descontra\u00e7\u00e3o. Aos colegas de doutorado, pelo conv\u00edvio e pela amizade e aos \n\ndemais colegas da UFFS. \n\n \n\n\n\n \n \n\n Aos amigos Felipe dal Piva e Jean Carlo Gessi Caneppele, pela imensur\u00e1vel ajuda nos \n\nlevantamentos de campo, pois sem voc\u00eas este trabalho nunca teria sido execut\u00e1vel! Aos \n\ndemais colegas que participaram das viagens \u00e0 campo e que tamb\u00e9m nos auxiliaram \n\neventualmente nessas atividades. Destaco aqui meu amigo Wellington Barbosa da Silva, que \n\nse deslocou do Paran\u00e1 para me acompanhar em uma das incurs\u00f5es ao pampa. Ao colega Alex \n\nAlexandre Pedroso, pela elabora\u00e7\u00e3o dos blocos diagramas. Fa\u00e7o tamb\u00e9m agradecimento mais \n\nque especial aos observadores (precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o), cujo trabalho di\u00e1rio e ininterrupto \n\npossibilitou as an\u00e1lises aqui apresentadas, e aos propriet\u00e1rios de terra, que sempre nos \n\nreceberam com imensa cordialidade e com quem aprendemos muito durante as longas e \n\nprazerosas conversas.   \n\n \n\n Por fim, a todos os que, de uma maneira ou de outra, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste sonho, a todos deixo aqui os meus singelos agradecimentos! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO homem que volta ao mesmo rio, nem o rio \u00e9 \n\no mesmo rio, nem o homem \u00e9 o mesmo \n\nhomem. (HER\u00c1CLITO) \n\n  \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\nOs processos de areniza\u00e7\u00e3o no sudoeste do Rio Grande do Sul t\u00eam sua explica\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a fragilidade do meio e a din\u00e2mica h\u00eddrica, esta sustentada por eventos torrenciais de \n\nchuva. A presen\u00e7a de processos erosivos sob a forma de ravinamentos e de vo\u00e7orocamentos e \n\na exposi\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es superficiais nos areais atestam, nessa \u00e1rea, elevada mobilidade de \n\nsedimentos. Al\u00e9m disso, atividades agropecu\u00e1rias sem o manejo adequado t\u00eam intensificado \n\nesses processos naturais, ampliando a intera\u00e7\u00e3o hidrossedimentar entre as vertentes e os \n\nfundos de vale. Embora haja in\u00fameros trabalhos que abordam o processo de areniza\u00e7\u00e3o e as \n\ndin\u00e2micas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico no sudoeste do Rio Grande do Sul, h\u00e1 ainda uma lacuna em \n\npesquisas que visam compreender suas inter-rela\u00e7\u00f5es com a morfodin\u00e2mica fluvial. Tendo \n\ncomo recorte espacial a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu (BHAM), esta pesquisa visa \n\nanalisar, justamente, a import\u00e2ncia de eventos hidrol\u00f3gicos extremos na morfodin\u00e2mica \n\nfluvial e a sua intera\u00e7\u00e3o com os processos de areniza\u00e7\u00e3o. Dados de chuva e vaz\u00e3o da BHAM \n\nforam analisados com vistas a identificar o regime pluvio-fluviom\u00e9trico. Para tanto foram \n\nempregados par\u00e2metros estat\u00edsticos com a finalidade de discriminar os eventos mais comuns \n\ndaqueles mais raros. Como a \u00eanfase do trabalho s\u00e3o os eventos hidrol\u00f3gicos extremos, estes \n\nforam observados a partir de diferentes escalas temporais (anual, mensal, pentadal e di\u00e1rio) e \n\nrelacionados tanto ao excesso, como \u00e0 escassez h\u00eddrica. Os resultados apontam para uma \n\nelevada variabilidade nas chuvas, que tendem a se concentrar em um n\u00famero reduzido de \n\ndias, tanto anualmente, como mensalmente. Uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima entre a chuva e a \n\nvaz\u00e3o foi observada, de tal modo que os anos-padr\u00e3o de chuva apresentaram correspond\u00eancia \n\ncom aqueles classificados pela Condi\u00e7\u00e3o H\u00eddrica da Bacia Hidrogr\u00e1fica (CHid). Isso decorre \n\ndo fato de que tanto o El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) como a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico \n\n(ODP) modulam as chuvas e, consequentemente, as vaz\u00f5es na BHAM. Adicionalmente, \n\nforam identificados per\u00edodos ora mais secos (ODP-), ora mais chuvosos (ODP+). Esses \n\nper\u00edodos foram fundamentais para a compreens\u00e3o da morfodin\u00e2mica fluvial, que \u00e9 moldada \n\npor uma sucess\u00e3o de regimes dominados por estiagem ou por inunda\u00e7\u00e3o. Com a finalidade de \n\navaliar esses processos de ajustamento foi selecionado um segmento localizado no m\u00e9dio \n\ncurso da sanga da Areia. Nesse local a rede de drenagem \u00e9 influenciada pelos processos de \n\nareniza\u00e7\u00e3o, havendo conex\u00e3o entre as vertentes e o fundo de vale, com intenso aporte de \n\nsedimentos. Com base em imagens de sensoriamento remoto (fotos a\u00e9reas e sat\u00e9lite) foi \n\nposs\u00edvel identificar a posi\u00e7\u00e3o do canal em dez ocasi\u00f5es diferentes, no per\u00edodo que se insere \n\nentre 1948-2013. Os ajustamentos que se processaram nesse segmento permitiram dividi-lo \n\nem dois trechos distintos (a montante e a jusante), com evolu\u00e7\u00e3o diferenciada. Al\u00e9m dos \n\najustamentos na morfologia de canal, foram observados ainda varia\u00e7\u00f5es na largura do canal, \n\ndemonstrando ora um padr\u00e3o entrela\u00e7ado (mais largo), ora meandrante (mais estreito). \n\nConcomitantemente a esses ajustamentos, a incis\u00e3o fluvial promoveu a escultura\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes fei\u00e7\u00f5es, sendo poss\u00edvel delimitar dois n\u00edveis de terra\u00e7os e um n\u00edvel de plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Na inten\u00e7\u00e3o de compreender os processos erosivo-deposicionais, procedeu-se ao \n\nmonitoramento de nove se\u00e7\u00f5es transversais no trecho a montante do segmento estudado na \n\nsanga da Areia. O canal fluvial, inicialmente meandrante com calha estreita e profunda, \n\npassou para um padr\u00e3o entrela\u00e7ado, com leito muito mais largo e raso ao fim do \n\nlevantamento. Esses ajustamentos n\u00e3o se processaram de modo cont\u00ednuo, mas bruscamente, \n\nem decorr\u00eancia de pulso excepcional de cheia por ocasi\u00e3o de chuva pentadal extrema. Esse \n\npulso promoveu um aumento brusco da carga sedimentar esculturando um canal entrela\u00e7ado \n\n(raso e largo) pela estocagem intracanal do material. Ajustamentos dessa natureza moldam a \n\nmorfologia do canal e sugerem ocorrer de modo peri\u00f3dico na sanga da Areia. \n\n \n\nPalavras-chave: Chuva. Vaz\u00e3o. Eros\u00e3o. Deposi\u00e7\u00e3o. Estiagem. Inunda\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe sandization processes in the southwestern of Rio Grande do Sul State have their \n\nexplanation on the relationship between environment fragility and water dynamics, and this, \n\nsupported by torrential rain event. The presence of erosive processes in the form of ravines \n\nand gullies and the exposure of soil surface in the sand deposits attest, in this area, high \n\nsediment mobility. In addition, agricultural activities without appropriate management have \n\nintensified these natural processes, expanding water-sediment interaction between the slopes \n\nand valley bottoms. Although there are numerous studies that discuss the sandization process \n\nand the dynamics of the geographic space in the southwestern of Rio Grande do Sul, there is \n\nstill, a gap in research aimed at understanding their interrelations with the fluvial \n\nmorphodynamics. The Miracatu arroyo watershed was defined as the study area of this \n\nresearch, which aims to analyze the importance of extreme hydrological events in the river \n\nmorphodynamics and their interaction with sandization processes. Rainfall and river-flow \n\nwere analyzed in order to identify the rain-flow regime. For this purpose, statistical \n\nparameters were used in order to discriminate the most common of those rare events. The \n\nextreme hydrological events were observed from different time scales (annual, monthly, daily \n\nand pentad) and related either to excess, as the water scarcity. The results indicate a hig h \n\nvariability in rainfall that tend to occur in a few days both annual as monthly. Was observed a \n\nrelationship between rainfall and river-flow and it happens due the influence of El Ni\u00f1o \n\nSouthern Oscillation (ENSO) and the Pacific Decadal Oscillation (PDO) that modulate the \n\nrains and therefore the flow in Miracatu Arroyo. Furthermore, was identified a succession of \n\ndrier (PDO-) and rainiest periods (PDO+). These periods were fundamental to the \n\nunderstanding of fluvial morphodynamics, once it allow characterize alternating drought- and \n\nflood dominated regimes. In order, to evaluate the fluvial adjustment processes were selected \n\na segment-river located in the Areia Creek. In this place, the drainage network is influenced \n\nby sandization processes, with connection between the slopes and the valley bottom, with \n\nstrong input of sediments. Based on remote sensing images (air photo and satellite) was \n\nidentified the channel position in ten occasions in the period of 1948-2013. The fluvial \n\nadjustments that were processed in this segment allowed to divide it into two distinct reaches \n\n(upstream and downstream reaches), with different evolution. It was also observed variations \n\nin the width and channel pattern, sometimes showing a braided channel (wider) while in \n\nothers a meandering course (narrower). Concurrently with these adjustments, the fluvial \n\nincision promoted the sculpturing of different features and it is possible define two levels of \n\nterraces and a flood plain level. The intention to understand the erosive-depositional processes \n\nproceeded to monitoring nine cross sections in the upstream reach of the segment-river \n\nstudied in Areia Creek. The river channel, initially meandering with narrow and deep channel, \n\npassed for a braided pattern with bed wider and shallower at the end of the survey. These \n\nfluvial adjustments are not processed in a continuous manner, but abruptly, due to exceptional \n\nflood-pulse during extreme pentadal rain. This event promoted an abrupt increase in load-bed \n\nforming a braided channel (shallow and wide) by in-channel sediment storage. Adjustments of \n\nthis nature shape the channel morphology and occur periodically in Areia Creek. \n\n \n\nKey-words: Rain. River-flow. Scour. Deposition. Drought. Flood. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 ? Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Miracatu no sudoeste do estado do Rio \n\nGrande do Sul.......................................................................................................................292 \n\nFigura 2 ? \u00c1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Paran\u00e1, conforme Silva et al. (2003). \n\nDestaque \u00e0 \u00e1rea aproximada de estudo...................................................................................30 \n\nFigura 3 ? Vista geral da margem fluvial erosiva (esquerda) e detalhe dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos de \n\nencosta sobrejacente a dep\u00f3sitos fluviais de fundo de vale (direita). 1) canal fluvial; 2) \n\ncobertura aluvial recente; 3) unidade fluvial - 3a) dep\u00f3sitos de canal e 3b) dep\u00f3sitos de \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o; 4) dep\u00f3sito e\u00f3lico de encosta; 5) vo\u00e7orocamentos e 6) areal............39 \n\nFigura 4 ? Fragmento do Mapa Geol\u00f3gico do estado do Rio Grande do Sul (CPRM, 2006) e \n\nas representa\u00e7\u00f5es das fei\u00e7\u00f5es do Domo de Itu (c\u00edrculos conc\u00eantricos) e do Muro de Manoel \n\nViana (linhas aproximadamente N-S) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea aproximada da BHAM (tracejado \n\nem vermelho)..........................................................................................................................40 \n\nFigura 5 ? No segundo plano, a superf\u00edcie do baixo planalto formando amplo plat\u00f4 \n\nintermedi\u00e1rio, cuja incis\u00e3o fluvial do arroio Taquari separou-os, neste local, em dois blocos \n\nposicionados em ambas as margens. Em primeiro plano, as baixas colinas interfluviais, S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS............................................................................................................46 \n\nFigura 6 ? Perfis longitudinais dos cursos fluviais estudados e estrutura geol\u00f3gica \n\nadjacente.................................................................................................................................48 \n\nFigura 7 ? Exposi\u00e7\u00f5es de Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico: horizontes superficial e \n\nsubsuperficial predominantemente arenosos, localidade do cerro da Esquina (esquerda); e \n\ncapeando dep\u00f3sito rud\u00e1ceo em discord\u00e2ncia erosiva com a rocha subjacente (direita), sanga \n\nda Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS......................................................................................54 \n\nFigura 8 ? Buti\u00e1-an\u00e3o em n\u00facleo de areniza\u00e7\u00e3o (esquerda acima); \"butiazal\" em \u00e1rea de \n\ncampo limpo (direita acima); redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal em \u00e1reas em processo de \n\nareniza\u00e7\u00e3o (esquerda abaixo); e mosaico da paisagem com aspecto campo-floresta, neste caso, \n\nmata de galeria (direita abaixo). Exemplos para a BHAM.......................................................58 \n\nFigura 9 ? T\u00edpico mosaico de uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo (BHSA): em primeiro \n\nplano \"os campos\", que v\u00eam, ao longo dos anos, perdendo espa\u00e7o para a agricultura (soja) e \n\npara a silvicultura (eucalipto).................................................................................................62 \n\nFigura 10 ? Cultivos e \u00e1rea cultivada acumulada (km\u00b2) no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS, no per\u00edodo de 2004 e 2014.....................................................................................66 \n\nFigura 11 ? Efetivo do rebanho (cabe\u00e7as) para o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS..................................................................................................................................68 \n\nFigura 12 ? Evolu\u00e7\u00e3o temporal do IVDN m\u00e9dio (acima) e do desvio-padr\u00e3o (abaixo) para as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas do arroio Miracatu e sanga da Areia no per\u00edodo de 2000 a \n\n2015........................................................................................................................................71 \n\nFigura 13 ? Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do \n\narroio Miracatu.......................................................................................................................76 \n\nFigura 14 ? Total anual de chuva, m\u00e9dia e desvios-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS...................................................................80 \n\nFigura 15 ? N\u00famero de dias com chuva, m\u00e9dia e desvios-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS...................................................................82 \n\n\n\n \n \n\nFigura 16 ? Defini\u00e7\u00e3o de anos-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS............................................................................................................84 \n\nFigura 17 ? Rela\u00e7\u00e3o entre o total anual, dias com chuva e anos-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS...........................................86 \n\nFigura 18 ? Distribui\u00e7\u00e3o dos totais pluviom\u00e9tricos mensais para o posto \"Ponte do Miracatu\", \n\nS\u00e3o Francisco de Assis/RS.....................................................................................................90 \n\nFigura 19 ? Frequ\u00eancia anual acumulada dos meses-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS...................................................................94 \n\nFigura 20 ? Frequ\u00eancia acumulada dos meses-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS...................................................................................95 \n\nFigura 21 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia absoluta e relativa dos meses-padr\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS...........................................96 \n\nFigura 22 ? \u00cdndice Ni\u00f1o Oce\u00e2nico no per\u00edodo de 1964 a 2014..............................................100 \n\nFigura 23 ? \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico e precipita\u00e7\u00e3o anual padronizada \n\ncorrespondente com atraso de cinco anos.............................................................................106 \n\nFigura 24 ? \u00cdndices de erosividade mensal (EI30) para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.................................................................................109 \n\nFigura 25 ? Rela\u00e7\u00e3o entre total de dias com chuva anual, dias com chuva extrema e anos-\n\npadr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS......112 \n\nFigura 26 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia anual dos eventos de chuva extrema para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.........................................114 \n\nFigura 27 ? Representatividade das chuvas extremas no total anual (acima) e dos quatro \n\nmaiores eventos chuvosos (abaixo) nos totais anuais da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.................................................................................119 \n\nFigura 28 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia mensal dos eventos de precipita\u00e7\u00e3o extrema para a \n\nesta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..................................121 \n\nFigura 29 ? Percentual acumulado do n\u00famero de dias com chuva (acima) e do volume anual \n\n(abaixo) correspondente por classe para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS..........................................................................................................124 \n\nFigura 30 ? Desvios padronizados de pluviosidade (esquerda) e do n\u00famero de dias com chuva \n\nanual (direita) por classe para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco \n\nde Assis/RS...........................................................................................................................125 \n\nFigura 31 ? Frequ\u00eancia absoluta de chuvas pentadais extremas agrupadas em bloco, para a \n\nesta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.............................129 \n\nFigura 32 ? Per\u00edodo de maior n\u00famero de dias consecutivos sem chuva mensal para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.........................................133 \n\nFigura 33 ? Frequ\u00eancia absoluta e relativa dos casos de estiagem para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.................................................................137 \n\nFigura 34 ? N\u00fameros de estiagens registradas anualmente e rela\u00e7\u00e3o com os anos-padr\u00e3o para \n\na esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..........................138 \n\nFigura 35 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos eventos de estiagem na esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.................................................................139 \n\nFigura 36 ? \u00cdndice padronizado de estiagem pluviom\u00e9trica (IPEP) para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.........................................142 \n\n\n\n \n \n\nFigura 37 ? Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nArroio Miracatu....................................................................................................................147 \n\nFigura 38 ? Vaz\u00e3o m\u00e9dia anual, m\u00e9dia das m\u00e1ximas e m\u00e9dia das m\u00ednimas para a esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..........................................150 \n\nFigura 39 ? Condi\u00e7\u00e3o H\u00eddrica da Bacia Hidrogr\u00e1fica (CHid) anual para a esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..........................................151 \n\nFigura 40 ? Fluviogramas mensais m\u00e9dios: vaz\u00f5es m\u00e1ximas (esquerda), m\u00e9dias (centro) e \n\nm\u00ednimas (direita) para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................154 \n\nFigura 41 ? Curva de perman\u00eancia para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS..........................................................................................................157 \n\nFigura 42 ? Fich\u00e1rio-imagem das vaz\u00f5es anuais (Qmax, Q5, Q25, Q50, Q75 e Q95 e Qmin) para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\" (1965-1983), S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................159 \n\nFigura 43 ? Fich\u00e1rio-imagem das vaz\u00f5es mensais (Qmax, Q5, Q25, Q50, Q75 e Q95 e Qmin) para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\" (1965-1983), S\u00e3o Francisco de Assis/RS........161 \n\nFigura 44 ? \u00cdndice de fluxo de base (IFB) anual para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.................................................................................164 \n\nFigura 45 ? Fluviograma com a separa\u00e7\u00e3o entre o fluxo de base e o escoamento superficial \n\ndireto no ano de 1968 para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................165 \n\nFigura 46 ? Fluviograma com a separa\u00e7\u00e3o entre o fluxo de base e o escoamento superficial \n\ndireto no ano de 1982 para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................167 \n\nFigura 47 ? \u00cdndice de Fluxo de Base (IFB) mensal para a s\u00e9rie hist\u00f3rica verdadeira (1965-\n\n1983) na esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..............168 \n\nFigura 48 ? Defini\u00e7\u00e3o dos pulsos de cheia (ret\u00e2ngulos cinzas) em rela\u00e7\u00e3o ao limite \n\ncorrespondente \u00e0 Q25 (linha tracejada vermelha) segundo o contexto hidrol\u00f3gico (posi\u00e7\u00e3o) e \n\no n\u00famero de picos de cheia (setas).......................................................................................172 \n\nFigura 49 ? Perfil transversal do arroio Miracatu (1981) e cota das vaz\u00f5es na esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", conforme o tempo de retorno, S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................176 \n\nFigura 50 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia e magnitude dos pulsos de cheia na esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..........................................178 \n\nFigura 51 ? Rela\u00e7\u00e3o entre a CHid anual e o n\u00famero de dias anual com vaz\u00f5es ?Q25, para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................179 \n\nFigura 52 ? Frequ\u00eancia absoluta mensal dos pulsos de cheia (acima) e frequ\u00eancia e magnitude \n\ndos pulsos de cheia (abaixo) a partir do tempo de retorno de um ano (TR>1), para a esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..........................................181 \n\nFigura 53 ? Distribui\u00e7\u00e3o dos pulsos de cheia de acordo com o contexto hidrol\u00f3gico na esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..........................................182 \n\nFigura 54 ? Resposta do escoamento fluvial \u00e0s chuvas extremas, moderadas e pentadais para \n\no posto pluvio-fluviom\u00e9trico \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS..................184 \n\n\n\n \n \n\nFigura 55 ? N\u00famero de dias (acima), frequ\u00eancia de per\u00edodos ?15 dias consecutivos (centro) e \n\nmaior per\u00edodo de dias consecutivos com vaz\u00f5es de estiagem (abaixo), por ano, para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.............................188 \n\nFigura 56 ? Vaz\u00f5es m\u00ednimas de um, tr\u00eas, sete, 30 e 90 dias para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.................................................................191 \n\nFigura 57 ? Dura\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das vaz\u00f5es m\u00ednimas por categoria para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.................................................................193 \n\nFigura 58 ? Localiza\u00e7\u00e3o do segmento estudado na sanga da Areia, Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nArroio Miracatu....................................................................................................................198 \n\nFigura 59 ? Diagrama da balan\u00e7a de Lane e respostas do canal para mudan\u00e7as nas taxas de \n\naporte de sedimentos, tamanho dos clastos, vaz\u00e3o l\u00edquida e declividade do canal..............203 \n\nFigura 60 ? Exposi\u00e7\u00e3o do solo devido \u00e0 baixa biomassa (esquerda/acima); vo\u00e7orocamentos \n\nnas vertentes (direita/acima) conectados \u00e0 rede fluvial (esquerda/cento); processos de \n\nareniza\u00e7\u00e3o (direita/centro); incis\u00e3o (esquerda/abaixo) e retrabalhamento dos dep\u00f3sitos \n\naluviais (direita/abaixo) constituem as principais fontes de sedimentos na \u00e1rea \n\nestudada................................................................................................................................210 \n\nFigura 61 ? Processos modeladores das sinuosidades nos trechos a montante e a jusante do \n\nsegmento estudado na sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS.....................................213 \n\nFigura 62 ? Sinuosidade 3 evidenciando abandono parcial do canal por meio de travessia \n\nseguindo depress\u00e3o topogr\u00e1fica das barras em pontais (acima); canal abandonado e \n\ndep\u00f3sitos de barras em pontal (abaixo)................................................................................215 \n\nFigura 63 ? Imagens de sensoriamento remoto demonstrando a morfologia e a largura do \n\ncanal em 1948 (acima/esquerda), 1964 (acima/direita), 2004 (abaixo/esquerda) e 2013 \n\n(abaixo/direita)......................................................................................................................218 \n\nFigura 64 ? Vari\u00e1veis intervenientes na morfologia do canal na escala temporal de d\u00e9cada a \n\ns\u00e9culo....................................................................................................................................227 \n\nFigura 65 ? Precipita\u00e7\u00e3o mensal, meses-padr\u00e3o e dias com chuva mensal nos anos de 2014-\n\n2015 para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.........232 \n\nFigura 66 ? Ponte sobre o arroio Taquari, na estrada entre S\u00e3o Francisco de Assis e o distrito \n\nde Vila Kramer, derrubada no/s pico/s de cheia/s ocorridos no final do ano de 2014 \n\n(acima/esquerda) e durante a cheia de outubro de 2015 (acima/direita). V\u00e1rzea do arroio \n\nMiracatu inundada pelo evento de outubro de 2015 (abaixo/centro)...................................234 \n\nFigura 67 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 1 (ST-1), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................235 \n\nFigura 68 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 2 (ST-2), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................237 \n\nFigura 69 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 3 (ST-3), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................239 \n\nFigura 70 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 4 (ST-4), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................241 \n\nFigura 71 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 5 (ST-5), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................242 \n\nFigura 72 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 6 (ST-6), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................243 \n\n\n\n \n \n\nFigura 73 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 7 (ST-7), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................244 \n\nFigura 74 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 8 (ST-8), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................246 \n\nFigura 75 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 9 (ST-9), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................................247 \n\nFigura 76 ? ?A% (acima) e |?A%| (abaixo) para cada uma das se\u00e7\u00f5es transversais, ao longo \n\ndo per\u00edodo de levantamento, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS...........................249 \n\nFigura77 ? Vis\u00e3o a montante (acima/esquerda/direita) e a jusante (centro/esquerda/direita) da \n\nsinuosidade 8. Vis\u00e3o parcial das sinuosidades 5 e 6, comparativo entre em maio de 2014 \n\n(abaixo/esquerda) e em novembro de 2015 (abaixo/direita)................................................251 \n\nFigura 78 ? Efeito da condi\u00e7\u00e3o limite no ajustamento fluvial: a) a morfologia adquire novo \n\nequil\u00edbrio e b) retorno \u00e0 morfologia antecedente..................................................................254 \n\nFigura 79 ? Modelo evolutivo dos processos de ajustamento na sanga da Areia: a) \n\nassoreamento e alargamento do canal ap\u00f3s inunda\u00e7\u00e3o de alta magnitude; b) redistribui\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar intracanal por eventos de magnitude menor; e c) estreitamento e aprofundamento \n\ndo canal por influ\u00eancia da estabiliza\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos pela vegeta\u00e7\u00e3o................................256 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 ? Dados de preenchimento de falhas mensais para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS...................................................................................77 \n\nTabela 2 ? N\u00famero de dias com chuva m\u00e1ximos e m\u00ednimos absolutos, m\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o \n\npara a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS....................92 \n\nTabela 3 ? Epis\u00f3dios, intensidade e dura\u00e7\u00e3o/meses (entre par\u00eanteses) do ENOS no per\u00edodo de \n\n1964 a 2013 tendo como base o \u00cdndice Ni\u00f1o Oce\u00e2nico (INO).............................................100 \n\nTabela 4 ? Rela\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e dias com chuva durante as fases da ODP para a \n\nesta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.............................106 \n\nTabela 5 ? Representatividade dos quatro maiores eventos de precipita\u00e7\u00e3o e das chuvas \n\nextremas para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................116 \n\nTabela 6 ? Volumes acumulados por chuvas pentadais extremas consecutivas, separadas por \n\numa p\u00eantada ou associadas a p\u00eantadas com volume superior ao terceiro quartil para a \n\nesta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.............................130 \n\nTabela 7 ? Estiagens registradas para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS..........................................................................................................134 \n\nTabela 8 ? Tipologia dos pulsos anuais de cheia, segundo o contexto hidrol\u00f3gico, para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.............................174 \n\nTabela 9 ? Tempo de retorno e categorias utilizadas para a descri\u00e7\u00e3o da magnitude dos pulsos \n\nde cheia para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................175 \n\nTabela 10 ? N\u00famero de dias com vaz\u00e3o ?Q75, por m\u00eas, para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.................................................................................190 \n\nTabela 11 ? Tempo de retorno (TR) e categorias utilizadas para a descri\u00e7\u00e3o da magnitude das \n\nvaz\u00f5es m\u00ednimas para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS................................................................................................................................192 \n\nTabela 12 ? Comprimento do canal fluvial e \u00cdndice de Sinuosidade (Is) no segmento e nos \n\ntrechos a montante e a jusante da sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS....................208 \n\nTabela 13 ? Processos respons\u00e1veis pela evolu\u00e7\u00e3o das sinuosidades no segmento estudado na \n\nsanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS..........................................................................214 \n\nTabela 14 ? Rela\u00e7\u00e3o largura x dist\u00e2ncia para os segmentos e os trechos a montante e a \n\njusante, na sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS.......................................................219 \n\nTabela 15 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 1 (ST-1), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................236 \n\nTabela 16 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 2 (ST-2), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................238 \n\nTabela 17 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 3 (ST-3), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................240 \n\nTabela 18 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 4 (ST-4), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................241 \n\nTabela 19 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 5 (ST-5), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................242 \n\nTabela 20 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 6 (ST-6), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................244 \n\n\n\n \n \n\nTabela 21 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 7 (ST-7), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................245 \n\nTabela 22 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 8 (ST-8), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................246 \n\nTabela 23 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 9 (ST-9), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS........................................248 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE AP\u00caNDICES \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - Cole\u00e7\u00e3o de mapas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu....................283 \n\nAP\u00caNDICE B - Mapas de uso e cobertura da terra na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio \n\nMiracatu................................................................................................................................284 \n\nAP\u00caNDICE C - Cartogramas de evolu\u00e7\u00e3o anual (2003 e 2015) do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por \n\nDiferen\u00e7a Normalizada (IVDN) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu.................285 \n\nAP\u00caNDICE D - Rela\u00e7\u00e3o largura x profundidade para determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de margens \n\nplenas na esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS.............286 \n\nAP\u00caNDICE E - Ajustamentos fluviais no trecho a montante do segmento estudado da sanga \n\nda Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS....................................................................................287 \n\nAP\u00caNDICE F - Perfis topogr\u00e1ficos transversais no trecho estudado da sanga da Areia, S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS..........................................................................................................288 \n\nAP\u00caNDICE G - Fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas no segmento estudado da sanga da Areia, S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS..........................................................................................................289 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE ANEXOS \n\n \n\nANEXO A - Equa\u00e7\u00f5es para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de erosividade da chuva individual (EI30) \n\ncom base nos dados pluviogr\u00e1ficos de S\u00e3o Borja/RS...........................................................291 \n\nANEXO B - Lista das p\u00eantadas e das respectivas datas do calend\u00e1rio anual........................292 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\n \n\nACP - Abandono por cortes de ped\u00fanculo (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nANA - Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \n\nATDT - Abandono por travessia seguindo depress\u00e3o topogr\u00e1fica (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nBHAM - Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu \n\nBHSA - Bacia Hidrogr\u00e1fica da Sanga da Areia \n\nBHSF - Bacia Hidrogr\u00e1fica da Sanga Feij\u00f3 \n\nCCM - Complexos Convectivos de Mesoescala \n\nCHid - Condi\u00e7\u00e3o H\u00eddrica da Bacia Hidrogr\u00e1fica  \n\nCPC - Climate Prediction Center  \n\nCNPq - Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico Brasileiro \n\nDGI - Divis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens  \n\nDNS - Desenvolvimento de nova sinuosidade (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nEEB - Encurtamento por eros\u00e3o de barra em pontal (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nENOS - El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul \n\nEN - El Ni\u00f1o (fase ENOS) \n\nEOS - Earth Observing System \n\nESE - Earth Science Enterprises \n\nEXP - Expans\u00e3o (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nEXT/ROT - Expans\u00e3o-rota\u00e7\u00e3o (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nHidroweb - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas \n\nGPRH - Grupo de Pesquisa em Recursos H\u00eddricos \n\nIAS - \u00cdndice Atl\u00e2ntico Sul \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIE30 - \u00cdndice de Erosividade \n\nIFB - \u00cdndice de Fluxo de Base \n\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nION - \u00cdndice Oce\u00e2nico Ni\u00f1o \n\nIOS - \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul  \n\nIPEP - \u00cdndice Padronizado de Estiagem Pluviom\u00e9trica \n\nIVDN - \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \n\nJISAO - Joint Institute for the Study of the Atmosphere and Ocean \n\n\n\n \n \n\nLANDSAT - Land Remote Sensing Satellite \n\nLN - La Ni\u00f1a (fase ENOS) \n\nMNT - Modelo N\u00famero de Terreno \n\nMODIS - Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer \n\nMSS - Multispectral Scanner System (sensor acoplado ao sat\u00e9lite LandSat 1) \n\nN - Neutralidade (fase ENOS) \n\nNASA - National Aeronautics and Space Administration \n\nNCEP - National Centers for Environmental Prediction \n\nNOAA - National Oceanic and Atmospheric Administration \n\nIS - \u00cdndice de Sinuosidade \n\nODP - Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico \n\nODP+ - fase quente da ODP \n\nODP- - fase fria da ODP \n\nOLI - Operational Land Imager (sensor acoplado ao sat\u00e9lite LandSat 8) \n\nPi - Plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \n\nPTT - Perfis topogr\u00e1ficos transversais \n\nRAA - Retiliniza\u00e7\u00e3o por abandono de meandro adjacente (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nROT - Rota\u00e7\u00e3o (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nSAD-69 - Sistema Geod\u00e9sico Sul-Americano de 1969 \n\nSisCAH - Sistema Computacional para An\u00e1lises Hidrol\u00f3gicas \n\nSMA - Sem mudan\u00e7as aparentes (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nSPRING - Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas \n\nSRTM - Shuttle Radar Topographic Mission \n\nST - Se\u00e7\u00e3o transversal \n\nTi - Terra\u00e7o inferior \n\nTM - Thematic Mapper (sensor acoplado ao sat\u00e9lite LandSat 5) \n\nTR - tempo de retorno \n\nTRL - transla\u00e7\u00e3o (evolu\u00e7\u00e3o de meandros) \n\nTs - Terra\u00e7o superior \n\nTSM - Temperatura da Superf\u00edcie do Mar \n\nTOPODATA - Banco de dados Geomorfom\u00e9tricos do Brasil \n\nUFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUFV - Universidade Federal de Vi\u00e7osa \n\nUTM - Universal Transversal de Mercator \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................................................................24 \n\n2 ASPECTOS GEOGR\u00c1FICOS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO \n\nMIRACATU, SUDOESTE DO RIO GRANDE DO SUL.................................................28 \n\n2.1 A GEOLOGIA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU...................29 \n\n2.1.1 A evolu\u00e7\u00e3o geotect\u00f4nica.................................................................................................29 \n\n2.1.2 A litologia da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Miracatu................................................32 \n\n2.1.2.1 Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1............................................................................................................33 \n\n2.1.2.2 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu.......................................................................................................34 \n\n2.1.2.3 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral...................................................................................................36 \n\n2.1.2.4 Coberturas aluviais recentes e dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios..................................................38 \n\n2.1.3 Estruturas geol\u00f3gicas.....................................................................................................39 \n\n2.2 AS MACROUNIDADES E AS FORMAS DE RELEVO NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nDO ARROIO MIRACATU....................................................................................................41 \n\n2.2.1 Compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nMiracatu................................................................................................................................44 \n\n2.2.2 A estrutura geol\u00f3gica e os perfis longitudinais e de vale dos principais cursos \n\nfluviais....................................................................................................................................47 \n\n2.3 A COBERTURA PEDOL\u00d3GICA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO \n\nMIRACATU...........................................................................................................................52 \n\n2.4 A VEGETA\u00c7\u00c3O NATURAL E O USO E A COBERTURA DA TERRA NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU.....................................................................56 \n\n2.4.1 Os campos.......................................................................................................................56 \n\n2.4.2 Evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra..........................................................................61 \n\n2.4.3 O quadro recente das atividades agr\u00edcolas no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS.................................................................................................................................65 \n\n2.4.4 O \u00cdndice de vegeta\u00e7\u00e3o por diferen\u00e7a normalizada (IVDN) como indicador da \n\ncobertura do solo...................................................................................................................68 \n\n2.5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS........................................................................................73 \n\n3 O REGIME PLUVIOM\u00c9TRICO COMO CATALISADOR DOS PROCESSOS \n\nGEOMORFOL\u00d3GICOS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO \n\nMIRACATU..........................................................................................................................75 \n\n3.1 TEND\u00caNCIAS ANUAIS DO REGIME PLUVIOM\u00c9TRICO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU.....................................................................78 \n\n3.2 A VARIABILIDADE MENSAL DAS CHUVAS.............................................................88 \n\n3.3 EL NI\u00d1O OSCILA\u00c7\u00c3O SUL E OSCILA\u00c7\u00c3O DECADAL DO PAC\u00cdFICO ENQUANTO \n\nESTRUTURADORES DO REGIME PLUVIOM\u00c9TRICO NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nDO ARROIO MIRACATU....................................................................................................97 \n\n3.4 A EROSIVIDADE DAS CHUVAS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO \n\nMIRACATU.........................................................................................................................107 \n\n\n\n \n \n\n3.5 A FUN\u00c7\u00c3O DAS CHUVAS EXTREMAS.....................................................................110 \n\n3.6 O PAPEL DAS CHUVAS MODERADAS, FRACAS E INSIGNIFICANTES..............122 \n\n3.7 AS CHUVAS PENTADAIS COMO INDICATIVOS DE ACUMULADOS \n\nSIGNIFICATIVOS DE CHUVA.........................................................................................127 \n\n3.8 A INFLU\u00caNCIA DAS ESTIAGENS/SECAS.................................................................131 \n\n3.9 OS PER\u00cdODOS SECOS E CHUVOSOS: OBSERVA\u00c7\u00d5ES DE LONGO PR...............140 \n\n3.10 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS....................................................................................143 \n\n4 AS VAZ\u00d5ES COMO POTENCIALIZADORAS DA MORFODIN\u00c2MICA FLUVIAL \n\nNA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU..........................................145 \n\n4.1 O REGIME DE ESCOAMENTO FLUVIAL ANUAL E A VARIABILIDADE \n\nINTERANUAL NO ARROIO MIRACATU.......................................................................149 \n\n4.2 AS VAZ\u00d5ES MENSAIS E OS FLUVIOGRAMAS M\u00c9DIOS: AS CHEIAS E AS \n\nVAZANTES NO ARROIO MIRACATU............................................................................153 \n\n4.3 A VARIABILIDADE DAS VAZ\u00d5ES DI\u00c1RIAS COM BASE NAS CURVAS DE \n\nPERMAN\u00caNCIA.................................................................................................................156 \n\n4.3.1 As vaz\u00f5es anuais...........................................................................................................156 \n\n4.3.2 As vaz\u00f5es mensais.........................................................................................................160 \n\n4.4 A ORIGEM DOS FLUXOS D'\u00c1GUA NO ARROIO MIRACATU: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\n\u00c0 RESPEITO DO \u00cdNDICE DE FLUXO DE BASE (IFB)..................................................163 \n\n4.4.1 O \u00edndice de fluxo de base anual...................................................................................163 \n\n4.4.2 O \u00edndice de fluxo de base mensal................................................................................167 \n\n4.5 AS CHEIAS E AS VAZ\u00d5ES DE BAIXO FLUXO: OS EVENTOS HIDROL\u00d3GICOS \n\nEXTREMOS EXAMINADOS A PARTIR DO TEMPO DE RETORNO..........................169 \n\n4.5.1 Os pulsos de cheia: o reconhecimento de uma hidr\u00f3grafa pulsante........................170 \n\n4.5.1.1 A magnitude dos pulsos de cheia: considera\u00e7\u00f5es a partir do tempo de retorno das \n\nvaz\u00f5es extremas....................................................................................................................175 \n\n4.5.1.2 A distribui\u00e7\u00e3o mensal dos pulsos de cheia..................................................................180 \n\n4.5.1.3 As chuvas extremas, moderadas e pentadais e seus reflexos nos pulsos de cheia no \n\narroio Miracatu.....................................................................................................................183 \n\n4.5.2 As vaz\u00f5es de baixo fluxo e de estiagem......................................................................186 \n\n4.5.2.1 As vaz\u00f5es m\u00ednimas de um, tr\u00eas, sete, 30 e 90 dias.....................................................190 \n\n4.5.2.2 A magnitude das vaz\u00f5es m\u00ednimas considerando o tempo de retorno.........................192 \n\n4.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS......................................................................................194 \n\n5 PROCESSOS FLUVIAIS E FORMAS ASSOCIADAS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nDO ARROIO MIRACATU...............................................................................................195 \n\n5.1 AJUSTAMENTOS NA REDE DE DRENAGEM...........................................................197 \n\n5.1.1 A import\u00e2ncia da magnitude e da frequ\u00eancia dos processos de escultura\u00e7\u00e3o................199 \n\n5.2 AJUSTAMENTOS MORFOL\u00d3GICOS EM UM SEGMENTO DA SANGA DA AREIA \n\nNO PER\u00cdODO ENTRE 1948 E 2013...................................................................................206 \n\n5.2.1 A evolu\u00e7\u00e3o da morfologia do canal.............................................................................206 \n\n\n\n \n \n\n5.2.2 Os processos fluviais envolvidos na evolu\u00e7\u00e3o das sinuosidades...............................211 \n\n5.2.3 Os ajustes na largura do canal fluvial........................................................................216 \n\n5.2.4 A incis\u00e3o fluvial............................................................................................................220 \n\n5.2.5 Fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do fundo de vale no segmento estudado na sanga da \n\nAreia.....................................................................................................................................224 \n\n5.3 OS PROCESSOS EROSIVO-DEPOSICIONAIS NA EVOLU\u00c7\u00c3O DE SE\u00c7\u00d5ES \n\nTRANSVERSAIS NA SANGA DA AREIA NO PER\u00cdODO 2014/2015............................226 \n\n5.3.1 As chuvas no bi\u00eanio 2014-2015...................................................................................231 \n\n5.3.2 Se\u00e7\u00e3o transversal 1: \u00c1pice de meandro com perfil diferenciado.............................234 \n\n5.3.3 Se\u00e7\u00e3o transversal 2: trecho retil\u00edneo com canal esculpido em afloramento \n\nrochoso.................................................................................................................................236 \n\n5.3.4 Se\u00e7\u00e3o transversal 3: in\u00edcio de meandro a jusante de conflu\u00eancia com \n\ntribut\u00e1rio.............................................................................................................................238 \n\n5.3.5 Se\u00e7\u00e3o transversal 4: in\u00edcio de meandro com depress\u00e3o e barra em \n\npontal...................................................................................................................................240 \n\n5.3.6 Se\u00e7\u00e3o transversal 5: \u00e1pice de meandro com deposi\u00e7\u00e3o sobre a forma de barra \n\nlateral...................................................................................................................................241 \n\n5.3.7 Se\u00e7\u00e3o transversal 6: trecho retil\u00edneo com sinais de pronunciado estreitamento do \n\ncanal.....................................................................................................................................243 \n\n5.3.8 Se\u00e7\u00e3o transversal 7: trecho retil\u00edneo com corredeira...............................................244 \n\n5.3.9 Se\u00e7\u00e3o transversal 8: in\u00edcio de meandro migrat\u00f3rio com processos erosivos de \n\nencosta conectados \u00e0 rede de drenagem...........................................................................245 \n\n5.3.10 Se\u00e7\u00e3o transversal 9: jusante de meandro migrat\u00f3rio com processos erosivos de \n\nencosta conectados \u00e0 rede de drenagem...........................................................................247 \n\n5.4 OS PROCESSOS EROSIVO-DEPOSICIONAIS NAS SE\u00c7\u00d5ES TRANSVERSAIS E OS \n\nPER\u00cdODOS DE ESTABILIDADE E INSTABILIDADE \n\nHIDROGEOMORFOL\u00d3GICA............................................................................................248 \n\n5.4.1 Modelo evolutivo dos ajustamentos da morfologia de canal na sanga da \n\nAreia.....................................................................................................................................253 \n\n5.5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS......................................................................................257 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................................................250 \n\nREFER\u00caNCIAS......................................................................................................................262 \n\nAP\u00caNDICES...........................................................................................................................282 \n\nANEXOS................................................................................................................................290 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n O Grupo de Pesquisa \"Areniza\u00e7\u00e3o/Desertifica\u00e7\u00e3o: quest\u00e3o ambiental\", da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 UFRGS, cadastrado no Diret\u00f3rio do Conselho \n\nNacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), tem dedicado esfor\u00e7os, \n\ndesde a sua cria\u00e7\u00e3o em 1989, ao estudo multidisciplinar das din\u00e2micas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\ndo sudoeste do estado do Rio Grande do Sul. Tendo como elemento balizador os processos de \n\nareniza\u00e7\u00e3o, o grupo foi estruturado em oito linhas de pesquisa, dentre as quais uma \u00e9 dedicada \n\n\u00e0 tem\u00e1tica \"Areais e Hidrogeomorfologia\", cuja \u00eanfase \u00e9 \"[...] analisar a din\u00e2mica h\u00eddrica \n\nsuperficial e subsuperficial em rela\u00e7\u00e3o com os processos de areniza\u00e7\u00e3o\" (SUERTEGARAY et \n\nal., 2012, p.17). Se, por um lado, na tese de doutorado de Suertegaray (1987) foram lan\u00e7adas \n\nas bases anal\u00edticas e explicativas dos processos de areniza\u00e7\u00e3o, a pesquisa de mesmo grau \n\nacad\u00eamico realizada por Verdum (1997) \u00e9, sem d\u00favida, o marco principal dos estudos \n\natinentes \u00e0quela linha de pesquisa. \n\n Compreendidas, at\u00e9 ent\u00e3o, como desertos, as \"manchas de areia\" nesse setor do estado \n\neram constantemente vinculadas como sendo n\u00facleos de desertifica\u00e7\u00e3o, derivados do uso do \n\nsolo agr\u00edcola sem manejo adequado e do superpastoreio (CORDEIRO e SOARES, 1977; \n\nSOUTO, 1985). Suertegaray (1987; 1998; 2012), assim como Verdum (1997; 2012), \n\ndesmistificam esses conceitos ao exporem que o clima nem de longe se assemelha com \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u00e1ridas, semi\u00e1ridas ou sub\u00famidas secas. A g\u00eanese dos areais \u00e9, inclusive, \n\nprimeiramente relacionada ao excesso de \u00e1gua, principalmente pela ocorr\u00eancia de chuvas \n\ntorrenciais em associa\u00e7\u00e3o com um meio extremamente fr\u00e1gil (VERDUM, 1997; 2012; \n\nSUERTEGARAY, 1998; 2012). Embora alguns autores, tal como Ab'Saber (1995) contestem \n\na origem natural dos areais, Suertegaray (1988; 1998) deixa claro, por meio de registros \n\nhist\u00f3ricos, que essas fei\u00e7\u00f5es j\u00e1 estavam presentes na paisagem antes mesmo da ocupa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. Essa quest\u00e3o ganha impulso com o trabalho de Bellanca (2002; 2012), que, \n\nbaseado em artefatos l\u00edticos, atesta a exist\u00eancia de povos ind\u00edgenas coabitando com areais. \n\nIsso, entretanto, n\u00e3o exclui a interfer\u00eancia humana enquanto agente de intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de areniza\u00e7\u00e3o (VERDUM, 1997; SUERTEGARAY et al., 2001; SUERTEGARAY, \n\n2012). \n\n Assim, entende-se por processo de areniza\u00e7\u00e3o o retrabalhamento cont\u00ednuo de solos \n\narenosos, inicialmente pela a\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e, posteriormente, pela influ\u00eancia e\u00f3lica. Pode-se \n\ndiscrimin\u00e1-lo em tr\u00eas fases: a primeira, que consiste na forma\u00e7\u00e3o de ravinas e de vo\u00e7orocas \n\npela a\u00e7\u00e3o do escoamento superficial durante epis\u00f3dios torrenciais de chuva; um segundo \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n \n\nmomento, que se caracteriza pela amplia\u00e7\u00e3o lateral e longitudinal da incis\u00e3o; e um terceiro \n\nmomento, em que esses processos h\u00eddricos exp\u00f5em o solo e as forma\u00e7\u00f5es superficiais \n\nquatern\u00e1rias \u00e0 defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, tanto pela coalesc\u00eancia das fei\u00e7\u00f5es erosivas, como tamb\u00e9m \n\npela exist\u00eancia de dep\u00f3sitos formados pelos cones de deje\u00e7\u00e3o. Os degraus de abatimento e a \n\nredu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, que \u00e9 decorrente do pisoteio do gado ou do uso inapropriado de \n\nmaquin\u00e1rio ou de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, podem atuar como mecanismos disparadores dos \n\nprocessos de areniza\u00e7\u00e3o (SUERTEGARAY, 1987; 1998; 2012). \n\n Os avan\u00e7os na compreens\u00e3o dos processos de areniza\u00e7\u00e3o proporcionam que seja \n\nencontrada, atualmente, uma vasta bibliografia acerca da caracteriza\u00e7\u00e3o e da g\u00eanese dos \n\nareais. Entretanto, pesquisas que enfatizam a intera\u00e7\u00e3o entre a fragilidade do meio \u2013 \n\nvo\u00e7orocamentos e areniza\u00e7\u00e3o \u2013 e os processos fluviais s\u00e3o ainda incipientes. Verdum (2012) \n\nrevela justamente essa lacuna e projeta a import\u00e2ncia de pesquisas que enfoquem a \n\nmorfodin\u00e2mica fluvial. Embora os areais e os focos de areniza\u00e7\u00e3o ocorram \n\npredominantemente nas m\u00e9dias vertentes, isso n\u00e3o exclui a sua import\u00e2ncia geomorfol\u00f3gica \n\nnos fundos de vale. A elevada mobilidade de sedimentos nas \u00e1reas afetadas pela areniza\u00e7\u00e3o \n\nfaz com que parte expressiva desses materiais se acumule nos fundos de vale, sendo que, em \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es, podem atingir diretamente os canais fluviais, tornando-os assoreados \n\n(SUERTEGARAY 1998; 2012; SUERTEGARAY et al., 2001). \u00c9 importante salientar que o \n\naumento da carga de sedimentos em cursos d\u00b4\u00e1gua \u00e9 um dos principais fatores que promove a \n\naltera\u00e7\u00e3o na morfologia do canal (SEAR, 1996; MONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998). \n\n Nesse vi\u00e9s, a presente pesquisa parte do pressuposto de que os processos de areniza\u00e7\u00e3o \n\ndevam influenciar a morfodin\u00e2mica fluvial, sobretudo como uma importante fonte de \n\nsedimentos aos canais fluviais. A esse prop\u00f3sito, considere-se o volume de sedimentos \n\nvisualmente observ\u00e1veis no rio Ibicu\u00ed, o grande curso d\u2019\u00e1gua receptor regional, e em seus \n\nafluentes. A men\u00e7\u00e3o apresentada pelos autores citados nos par\u00e1grafos anteriores, de que as \n\nchuvas torrenciais s\u00e3o fundamentais para a g\u00eanese dos areais, permite supor que o aporte de \n\nsedimentos ocorra nesses epis\u00f3dios. Com isso, vale-se dos eventos hidrol\u00f3gicos extremos, \n\naqui analisados sob a \u00f3tica das chuvas e das vaz\u00f5es, decorrentes tanto do excesso, como da \n\nescassez de \u00e1gua. Para isso, definiu-se como recorte espacial a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio \n\nMiracatu (BHAM), uma vez que esta concentra uma das maiores \u00e1reas afetadas por processos \n\nde areniza\u00e7\u00e3o no sudoeste do Rio Grande do Sul (SUERTEGARAY, 1998; 2012; \n\nSUERTEGARAY et al., 2001). Al\u00e9m disso, a BHAM j\u00e1 foi foco de outras pesquisas, com \n\ndestaque \u00e0quelas realizadas por Verdum (1997) e Gass (2015). \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n \n\n Assim, admite-se como objetivo principal do presente estudo: analisar a import\u00e2ncia \n\nde eventos hidrol\u00f3gicos extremos na morfodin\u00e2mica fluvial na BHAM e sua intera\u00e7\u00e3o com os \n\nprocessos de areniza\u00e7\u00e3o. Com a finalidade de cumprir com tal objetivo, a presente tese foi \n\nsubdividida em quatro cap\u00edtulos, com objetivos espec\u00edficos bem claros. O primeiro cap\u00edtulo \n\nobjetiva apresentar a caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da BHAM. Essa caracteriza\u00e7\u00e3o parte \n\ninicialmente da descri\u00e7\u00e3o dos elementos do meio: do substrato rochoso e das estruturas \n\ngeol\u00f3gicas, do relevo, da cobertura pedol\u00f3gica e da vegeta\u00e7\u00e3o, e finaliza apresentando \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o uso e a cobertura da terra, incluindo dados da evolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola recente \n\ndo munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Trata-se, tamb\u00e9m, de um cap\u00edtulo te\u00f3rico em que \n\no referencial bibliogr\u00e1fico \u00e9 constantemente correlacionado com os atributos descritos para a \n\nBHAM.  \n\n O segundo cap\u00edtulo visa analisar a variabilidade das chuvas na BHAM. Em sequ\u00eancia \n\ns\u00e3o descritos e classificados os anos e meses-padr\u00e3o, com a finalidade de separar os eventos \n\nextremos daqueles mais corriqueiros. Relaciona-se a variabilidade temporal das chuvas com \n\nos fen\u00f4menos El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) e Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP) e \n\nprojeta-se a erosividade das chuvas na BHAM. Na esfera di\u00e1ria, s\u00e3o qualificadas as chuvas \n\nextremas, moderadas, fracas e insignificantes, bem como as chuvas pentadais. Em oposi\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o caracterizados os epis\u00f3dios de secas/estiagens e sua distribui\u00e7\u00e3o anual e mensal. Por fim, \n\ns\u00e3o vislumbrados os per\u00edodos chuvosos e secos em longo prazo. \n\n O Cap\u00edtulo 3 tem como objetivo compreender o retrospecto da variabilidade das \n\nchuvas constatadas no cap\u00edtulo anterior e de como elas afetam o regime hidrol\u00f3gico fluvial. \n\nNuma an\u00e1lise que segue descri\u00e7\u00f5es anuais e mensais s\u00e3o aplicadas metodologias que \n\npermitem separar e classificar o excesso ou a escassez h\u00eddrica no arroio Miracatu. Nesse \n\naspecto, sobressai a an\u00e1lise das curvas de perman\u00eancia como subs\u00eddio para a compreens\u00e3o de \n\neventos hidrol\u00f3gicos extremos de vaz\u00e3o. Destaca-se a origem do escoamento fluvial a partir \n\ndo c\u00e1lculo do \u00cdndice de Fluxo de Base (IFB). S\u00e3o quantificados, qualificados e descritos os \n\npulsos de cheia, assim como as vaz\u00f5es de baixo fluxo e de estiagem. \n\n No \u00faltimo cap\u00edtulo, empregam-se os dados e as informa\u00e7\u00f5es analisadas como \n\nelementos para a compreens\u00e3o dos ajustamentos fluviais, tendo como foco um segmento da \n\nsanga da Areia \u2013 um dos principais constituintes do arroio Miracatu. O objetivo aqui \u00e9 avaliar \n\nos ajustamentos morfol\u00f3gicos desse segmento, tanto a partir da evolu\u00e7\u00e3o temporal, como \n\ntamb\u00e9m com base no monitoramento dos processos erosivo-deposicionais em se\u00e7\u00f5es \n\ntransversais. Informa\u00e7\u00f5es oriundas de levantamento bibliogr\u00e1fico, principalmente, daquelas \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n \n\nfontes bibliogr\u00e1ficas relacionadas aos processos de ajustamentos dos cursos h\u00eddricos s\u00e3o \n\nabordadas. A partir de dados de sensoriamento remoto s\u00e3o apresentados os ajustamentos na \n\nsanga da Areia, considerando o \u00cdndice de Sinuosidade (IS), a evolu\u00e7\u00e3o das sinuosidades e a \n\nlargura fluvial. Levantamentos topogr\u00e1ficos contribu\u00edram para a elucida\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do \n\ncanal e da incis\u00e3o fluvial. As fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas fluviais de fundo de vale e os processos \n\nerosivo-deposicionais s\u00e3o descritos ap\u00f3s seis levantamentos conduzidos ao longo de 18 \n\nmeses. \n\n Deve-se fazer men\u00e7\u00e3o ao fato de se optar por n\u00e3o apresentar um cap\u00edtulo ou se\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada ao comum item chamado \"materiais e m\u00e9todo\". Essa escolha se deve ao fato de se \n\nbuscar superar os sum\u00e1rios tradicionais de pesquisas desenvolvidas no \u00e2mbito da Geografia \n\nF\u00edsica. Isso n\u00e3o significa que a presente pesquisa n\u00e3o tenha rigor metodol\u00f3gico. Deixa-se \n\nclaro que a inten\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 apresentar uma proposta metodol\u00f3gica, mas, sim, valer-se de \n\nmetodologias empregadas por outros autores para atingir os objetivos acima propostos. \n\nAssim, refer\u00eancias acerca das metodologias adotadas ao longo da tese ser\u00e3o sempre \n\napresentadas como notas de rodap\u00e9. Isso, al\u00e9m de proporcionar uma leitura fluente, evita a \n\nnecessidade de reler se\u00e7\u00f5es anteriores, uma vez que dados, an\u00e1lises e metodologias s\u00e3o \n\napresentados juntos. Essa escolha se deve, adicionalmente, pela pr\u00f3pria op\u00e7\u00e3o de se produzir \n\numa tese em que a busca pelo objetivo principal se revela pela incessante compreens\u00e3o, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos processos estudados, que se tornam cada vez mais complexas e \n\nintegrativas ao longo dos cap\u00edtulos, at\u00e9 \u00e0s conclus\u00f5es apresentadas nas considera\u00e7\u00f5es finais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n \n\n2 ASPECTOS GEOGR\u00c1FICOS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nARROIO MIRACATU, SUDOESTE DO RIO GRANDE DO SUL \n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu (BHAM) est\u00e1 localizada na mesorregi\u00e3o \n\nsudoeste do estado do Rio Grande do Sul. Seus 586,6 km\u00b2 de \u00e1rea\n1\n ocupam, \n\nadministrativamente, parte dos munic\u00edpios de S\u00e3o Francisco de Assis (81%) e Manoel Viana \n\n(19%) (Figura 1). A rede de drenagem inserida nessa bacia hidrogr\u00e1fica apresenta ordena\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima de 6\u00aa ordem (DE NARDIN e ROBAINA, 2006; DE NARDIN, 2009) e est\u00e1 inserida \n\nno Sistema Hidrogr\u00e1fico do Rio Ibicu\u00ed, mais especificamente, no baixo curso, a \n\naproximadamente, 210 km da foz desse no rio Uruguai. A partir desse ponto, as \u00e1guas fluem \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao rio da Plata, desaguando no Oceano Atl\u00e2ntico, nos limites entre a Rep\u00fablica \n\nOriental do Uruguai e a Rep\u00fablica Argentina. \n\nA estrutura rochosa, associada aos processos geol\u00f3gicos na Placa Sul-Americana foi \n\nfundamental para a estrutura\u00e7\u00e3o dos sistemas hidrogr\u00e1ficos da Am\u00e9rica do Sul. Vale destacar \n\nque muitos sistemas fluviais atuais iniciaram sua elabora\u00e7\u00e3o em per\u00edodos remotos, a exemplo \n\ndo que se pode chamar de \u201cpaleodrenagem do rio Ibicu\u00ed\u201d. Segundo Verdum (1997), a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dessa drenagem deve ter ocorrido em meados do Pale\u00f3geno (30 milh\u00f5es de \n\nanos), ou antes, tal como o sistema fluvial do rio Uruguai, que pode ter iniciado ainda no \n\nJur\u00e1ssico, logo ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul da \u00c1frica (POTTER e HAMBLIM, \n\n2006). \n\nO substrato rochoso, exposto aos esfor\u00e7os tect\u00f4nicos, associado a sucess\u00f5es de climas \n\npret\u00e9ritos agressivos moldaram a morfologia regional, condicionando a forma\u00e7\u00e3o dos solos e \n\na sua ocupa\u00e7\u00e3o pelos organismos vegetais. Sobre esse contexto f\u00edsico-natural ocorreu a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, inicialmente com pequena press\u00e3o sobre o meio. Em tempos recentes, o \n\ninteresse em integrar economicamente essa \u00e1rea do estado proporcionou importantes \n\nmudan\u00e7as no setor agr\u00e1rio. Nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas ser\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas \n\ngeogr\u00e1ficas da BHAM no que diz respeito \u00e0 geologia, ao relevo, aos solos, \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, ao \n\nuso e \u00e0 cobertura da terra. \u00c9 importante salientar que a maioria dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 oriunda \n\nde revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, que nem sempre trata, especificamente, do contexto da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Devido a esse aspecto, sempre que poss\u00edvel, buscou-se apresentar dados, \n\ninforma\u00e7\u00f5es ou ilustra\u00e7\u00f5es que remetam os fatos abordados na literatura e sua ocorr\u00eancia na \n\nBHAM. \n\n                                            \n1\n Via ferramenta \"medidas de classes\" do software SPRING (Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeorreferenciadas) - vers\u00e3o 5.2.6 \u2013 desenvolvido pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE\u00a9). \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dpi.inpe.br/spring/>. Acesso em: 23 ago. 2013. \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 1 ? Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Miracatu no sudoeste do estado do Rio \n\nGrande do Sul. \n\n \n\n2.1 A GEOLOGIA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n \n\n2.1.1 A evolu\u00e7\u00e3o geotect\u00f4nica \n\n \n\nNum quadro amplo, a BHAM encontra-se inserida na Bacia do Paran\u00e1 (MILANI et al., \n\n2007) ou no que Silva et al. (2003) denominaram de \"Prov\u00edncia Paran\u00e1 ou Sedimentar \n\nMeridional\". A Prov\u00edncia Paran\u00e1 pode ser dividida em tr\u00eas diferentes \u00e1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o, \n\nassim definidas (Figura 2): a) Bacia do Paran\u00e1 propriamente dita, cuja abertura se dava \u00e0 \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n \n\noeste em dire\u00e7\u00e3o ao paleoceano Panthalassa; b) Bacia Serra Geral, na qual est\u00e3o presentes as \n\ndeposi\u00e7\u00f5es continentais e os derrames vulc\u00e2nicos do Grupo S\u00e3o Bento; e c) Bacia Bauru, que \n\ncorresponde a uma \u00e1rea sobrejacente \u00e0s outras duas e que n\u00e3o aflora na \u00e1rea de estudo \n\n(SILVA et al., 2003). Baseado nessa delimita\u00e7\u00e3o, observa-se que a BHAM se encontra em \n\n\u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o, drenando terrenos pertencentes tanto \u00e0 Bacia Serra Geral \u2013 sobretudo, nas \n\n\u00e1reas de cabeceiras do arroio Taquari, mas tamb\u00e9m, e principalmente daqueles inclusos na \n\nBacia do Paran\u00e1 propriamente dita.  \n\n  \n\n \nFigura 2 ? \u00c1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Paran\u00e1, conforme Silva et al. (2003). \n\nDestaque \u00e0 \u00e1rea aproximada de estudo. \nFonte: Silva et al.(2003, p.72) modificado. \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n \n\nMilani et al. (2007), baseados nos registros estratigr\u00e1ficos da Bacia Sedimentar do \n\nParan\u00e1, descrevem seis principais unidades ou supersequ\u00eancias \u2013 Iva\u00ed, Paran\u00e1, Gondwana I, \n\nGondwana II, Gondwana III e Bauru \u2013 que congregam determinados grupos, forma\u00e7\u00f5es e \n\nmembros geol\u00f3gicos. Segundo os autores, as tr\u00eas primeiras estariam ligadas \u00e0 oscila\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel do mar durante o Paleozoico, sobretudo aos processos de transgress\u00e3o e de regress\u00e3o \n\nmarinha. As tr\u00eas \u00faltimas, por sua vez, vinculam-se a deposi\u00e7\u00f5es continentais, incluindo, \n\nainda, os derrames efusivos. \n\nA g\u00eanese das rochas aflorantes na BHAM permite, assim, remontar \u00e0 Era Mesozoica, \n\nquando as condi\u00e7\u00f5es paleogeogr\u00e1ficas eram muito distintas das atuais. Digno de nota \u00e9 o \n\ntrabalho de Scherer et al. (2000), que apresenta a descri\u00e7\u00e3o da estratigrafia do Mesozoico para \n\no estado do Rio Grande do Sul. Durante essa Era geol\u00f3gica ocorreu a continuidade dos \n\nprocessos de sedimenta\u00e7\u00e3o na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, processos que foram iniciados \n\nainda no paleozoico. Assim, os litotipos sedimentares cl\u00e1sticos (folhelhos, arenitos, \n\nconglomerados e diamictitos) das supersequ\u00eancias Rio Iva\u00ed e Paran\u00e1 \u2013 cuja forma\u00e7\u00e3o remete a \n\numa diversidade de ambientes (fluvial, costeiro, glacial e deltaico) \u2013, encontram-se \n\nsobrepondo o embasamento cristalino (SILVA et al., 2003). \n\nDurante o per\u00edodo Permiano, por\u00e9m, as massas continentais, at\u00e9 ent\u00e3o dispersas \n\ndurante o Carbon\u00edfero, se aglutinaram formando o paleocontinente Pangeia (WICANDER e \n\nMONROE, 2009). Durante esse per\u00edodo foram depositadas as supersequ\u00eancias Gondwana I \n\n(Carbon\u00edfera Eotri\u00e1ssica) \u2013 correspondente aos Grupos Itarar\u00e9, Guat\u00e1 e Passa Dois \u2013 e \n\nGondwana II (Tri\u00e1ssico M\u00e9dio e Superior) (SILVA et al., 2003; MILANI et al., 2007). \n\nDestaque deve ser dado \u00e0 supersequ\u00eancia Gondwana II, visto que ela ocorre, exclusivamente, \n\nno Rio Grande do Sul, e corresponde aos pacotes sedimentares continentais do Grupo Ros\u00e1rio \n\ndo Sul (SILVA et al., 2003; MILANI et al., 2007).  \n\nA configura\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica do continente Pangeia alterou, no entanto, a din\u00e2mica \n\ndas massas de ar, fato que conduziu a um crescente ressecamento do interior do continente \n\n(WICANDER e MONROE, 2009). Isso permitiu a forma\u00e7\u00e3o de extensos dep\u00f3sitos \n\ncontinentais e\u00f3licos associados ao paleodeserto de Botucatu que existiu entre o Tri\u00e1ssico e o \n\nJur\u00e1ssico\n2\n (245-144 milh\u00f5es de anos) e que deveria ter sido maior que o atual Saara (PETRI e \n\nF\u00daLFARO, 1983). Diversos autores t\u00eam descrito, ainda, a exist\u00eancias de f\u00e1cies de origem \n\nal\u00favio-fluvial que passam a e\u00f3licas, indicando uma posi\u00e7\u00e3o de paleomargem de um erg \n\n                                            \n2\n Para Scherer (2000) e Scherer e Lavina (2005), a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \u00e9 do Cret\u00e1ceo Inferior. A diferencia\u00e7\u00e3o \n\nnas idades \u00e9 decorrente, portanto, das interpreta\u00e7\u00f5es apresentadas pelos diferentes autores. \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n \n\n(deserto de areia) (MILANI et al., 2007). Esses dep\u00f3sitos, ap\u00f3s a diag\u00eanese, deram origem \u00e0s \n\nForma\u00e7\u00f5es Botucatu e Guar\u00e1 \u2013 pertencentes ao Grupo S\u00e3o Bento (CPRM, 2006). \n\nEntretanto, a instabilidade tect\u00f4nica conduziu, posteriormente, ao rifteamento do \n\nPangeia, o qual ocorreu, conforme Wincander e Monroe (2009), em quatro fases: 1) separa\u00e7\u00e3o \n\nda Laur\u00e1sia e Gondwana no Tri\u00e1ssico Superior; 2) desmembramento do Gondwana durante o \n\nTri\u00e1ssico Superior e o Jur\u00e1ssico; 3) rompimento entre a Am\u00e9rica do Sul e a \u00c1frica no \n\nJur\u00e1ssico Superior; e 4) separa\u00e7\u00e3o entre a Austr\u00e1lia e a Ant\u00e1rtida, com a \u00cdndia se deslocando \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1sia. Concomitantemente aos processos distensos entre a Am\u00e9rica do Sul e a \n\n\u00c1frica, com a consequente abertura do Oceano Atl\u00e2ntico, enormes quantidades de lavas foram \n\nexpelidas por vulcanismo fissural, num dos maiores eventos at\u00e9 hoje conhecidos (CORDANI \n\ne VANDOROS, 1967; NOGUEIRA, 1948; MELFI et al., 1988; NARDY et al., 2002; \n\nTAMRAT e ERNESTO, 2006; MILANI et al., 2007; TRENTIN et al., 2015).  \n\nVinculado ao rifteamento do Gondwana, a crosta oce\u00e2nica entrou em subduc\u00e7\u00e3o na \n\nborda oeste da plataforma sul-americana, assim propiciando a orog\u00eanese andina, que, \n\njuntamente com os ajustes isost\u00e1ticos derivados do ac\u00famulo dos derrames vulc\u00e2nicos, \n\nproduziram movimentos epirogen\u00e9ticos em toda a plataforma, reativando antigas linhas de \n\nfraqueza e expondo forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas mais antigas (VERDUM, 1997; MILANI et al., \n\n2007). Para o estado do Rio Grande do Sul Verdum (1997) apresenta um perfil leste-oeste que \n\ndemonstra esses acontecimentos, apontando, inclusive, a import\u00e2ncia deles para a estrutura\u00e7\u00e3o \n\nde um grande divisor d\u2019\u00e1gua, do qual fluem dois importantes sistemas fluviais: o rio Jacu\u00ed \n\npara o leste, at\u00e9 o oceano atl\u00e2ntico, e o Ibicu\u00ed, para o oeste, em dire\u00e7\u00e3o ao rio Uruguai. \n\n \n\n2.1.2 A litologia da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Miracatu \n\n \n\n Ap\u00f3s o reconhecimento dos principais processos geol\u00f3gicos associados \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\ngeotect\u00f4nica da \u00e1rea de estudo, passa-se, a partir deste momento, a dar \u00eanfase \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas litol\u00f3gicas da BHAM. Como dito anteriormente, as rochas aflorantes na \n\nBHAM datam da Era Mesozoica e foram formadas em ambiente continental. Hoje se \n\nencontram parcialmente erodidas e recobertas por dep\u00f3sitos aluviais recentes (Quatern\u00e1rio), \n\nsobretudo nos fundos de vale. No mapa de geologia (Cole\u00e7\u00e3o de mapas - AP\u00caNDICE A) \u00e9 \n\napresentada a distribui\u00e7\u00e3o das litologias na BHAM, representa\u00e7\u00e3o elaborada com base no \n\nmapa geol\u00f3gico\n3\n do Instituto Brasileiro de Geografia Estat\u00edstica (IBGE, 2003). Segundo esse \n\n                                            \n3\n Folha de Santiago (SH.21-X-D) na escala de 1:250.000. \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n \n\ndocumento cartogr\u00e1fico, podem ser encontradas quatro principais forma\u00e7\u00f5es: Ros\u00e1rio do Sul, \n\nBotucatu, Serra Geral e dep\u00f3sitos aluvionares, cuja descri\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada a seguir. \u00c9, \n\ncontudo, necess\u00e1rio ressalvar que a \u00e1rea cartografada como pertencente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio \n\ndo Sul foi interpretada na BHAM como correlata \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 (SCHERER e LAVINA, \n\n2005). Adicionalmente, foram inseridas as delimita\u00e7\u00f5es das \u00e1reas aluviais\n4\n de deposi\u00e7\u00e3o \n\nrecente. Informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre o contexto regional podem ser encontradas em Trentin \n\net al. (2015) e Robaina et al. (2015), que descrevem e detalham os litotipos aflorantes em toda \n\na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ibicu\u00ed. \n\n \n\n2.1.2.1 Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 \n\n \n\nCorresponde \u00e0 forma\u00e7\u00e3o rochosa mais importante para a compreens\u00e3o da g\u00eanese dos \n\nareais (GUASSELLI et al., 2010; ROBAINA et al., 2015), bem como a que ocupa a maior \n\n\u00e1rea da BHAM. \u00c9 importante salientar que as rochas pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 foram \n\ninterpretadas inicialmente como pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu ou \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do \n\nSul (MACIEL FILHO e SARTORI, 1979; SOUTO, 1985; AB'SABER, 1995; \n\nSUERTEGARAY, 1987; 1998; IBGE, 2003). Segundo, Scherer et al. (2000), foi Gamermann \n\n(1973)\n5\n que prop\u00f4s a formaliza\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul, que passa \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\nGrupo com o trabalho de Andreis et al. (1980)\n6\n. Entretanto, algumas peculiaridades dessa \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica j\u00e1 haviam sido descritas em trabalhos anteriores \u2013 tal como aquele de \n\nJabur (1985), que evidenciou as diferen\u00e7as litoestratigr\u00e1ficas, inclusive incluindo a \u00e1rea \n\naflorante na BHAM, como correlata \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Caturrita. \n\nN\u00e3o obstante, at\u00e9 aquele momento nunca houvera a formaliza\u00e7\u00e3o de um agrupamento \n\nlitol\u00f3gico dentro de uma nova forma\u00e7\u00e3o (SCHERER et al., 2000). Somente com a pesquisa \n\ndesenvolvida por Scherer e Lavina (1997\n7\n apud SCHERER et al., 2000) que aquele pacote, \n\npredominantemente arenoso, foi delimitado e denominado como Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1. Esse, por \n\n                                            \n4\n Para esta tarefa contou-se com o suporte de imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis no software Google Earth \nvers\u00e3o 7.1.2.2041 (Google Inc.\u00a9). Os limites dos pol\u00edgonos foram vetorizados no pr\u00f3prio programa, mediante \n\na utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta \"Adicionar caminho\". Os arquivos foram, ent\u00e3o, exportados no formato kml \n\n(Keyhole Markup Language) e, posteriormente, importados para o banco de dados do software SPRING, onde \n\nforam georreferenciados a partir da Base Cartogr\u00e1fica Vetorial Cont\u00ednua do Rio Grande do Sul (HASENACK \n\ne WEBER, 2010), na escala de 1:50.000. \n5\n GAMERMANN, N. Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul. Pesquisas, v.2, p.5-36, 1973. \n\n6\n ANDREIS, R.R.; BOSSI, G.E.; MONTARDO, D.K. O Grupo Ros\u00e1rio do Sul (Tri\u00e1ssico) no Rio Grande do \n\nSul. Congresso Brasileiro de Geologia, n\u00ba 31, v.2, p.659-673, 1980. \n7\n SCHERER, C.M.S.; LAVINA, L.E. Aloforma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1: uma nova unidade estratigr\u00e1fica mesozoica na por\u00e7\u00e3o \n\nmeridional da Bacia do Paran\u00e1. In: Simp\u00f3sio Cronoestratigr\u00e1fico da Bacia do Paran\u00e1. Boletim de Resumos, \n\nv.3, p.36-37, 1997. \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n \n\nsua vez, foi mapeado e cartografado no mapeamento geol\u00f3gico do Estado do Rio Grande do \n\nSul (escala de 1:750.000), mediante trabalho realizado pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \n\n(CPRM, 2006), como pertencente ao Grupo S\u00e3o Bento.  \n\nDevido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o subjacente da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \n\n(Cret\u00e1ceo Inferior) \u2013 e sobrejacente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Sanga do Cabral \u2013 estima-se que sua \n\ndeposi\u00e7\u00e3o tenha ocorrido, possivelmente, durante o Jur\u00e1ssico Superior (SCHERER et al., \n\n2000; SCHERER e LAVINA, 2005). Adicionalmente, Scherer e Lavina (2005) enfatizam que \n\na Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 teve sua origem ligada a sistemas deposicionais tanto e\u00f3licos, como \n\nfluviais, que possivelmente ocorreram associadas a oscila\u00e7\u00f5es no clima daquele per\u00edodo, \n\nnuma \u00e1rea marginal de erg. Por isso, a Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 apresenta distintas f\u00e1cies, sendo que \n\nna faixa norte (que inclui a \u00e1rea de estudo) \u00e9 constitu\u00edda por arenitos grosseiros e siltitos de \n\norigem fluvial, enquanto que, ao sul, s\u00e3o predominantes as f\u00e1cies e\u00f3licas de arenitos com \n\ntextura m\u00e9dia a fina. As associa\u00e7\u00f5es entre f\u00e1cies fluviais e e\u00f3licas podem variar de 80 a 200 m \n\nde espessura, embora apresentem em m\u00e9dia 100 m (SCHERER et al., 2000; SCHERER e \n\nLAVINA, 2005). \n\nTrentin et al. (2015) evidenciam a natureza fri\u00e1vel dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 e \n\natribuem essa caracter\u00edstica n\u00e3o somente \u00e0 textura de areia silicosa, mas tamb\u00e9m \u00e0 reduzida \n\ncimenta\u00e7\u00e3o, que induz a uma alta susceptibilidade ao intemperismo. Conforme os autores, \u00e9 \n\ncomum nos afloramentos a ocorr\u00eancia de uma carapa\u00e7a superficial, formada pelo ac\u00famulo de \n\n\u00f3xido de ferro nos interst\u00edcios dos clastos, que promove aumento da resist\u00eancia neste n\u00edvel, \n\ndevido \u00e0 maior cimenta\u00e7\u00e3o. Ocorre, no entanto, que, uma vez que essa delgada prote\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nintemperizada ou removida por processos superficiais, a susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o \u00e9 \n\nmaximizada, sendo muito comum a ocorr\u00eancia de ravinas, de vo\u00e7orocas e de areais sobre \n\nsolos derivados desse litotipo (TRENTIN et al., 2015).  \n\n \n\n2.1.2.2 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \n\n \n\n Embora a exposi\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu seja, basicamente, limitada \u00e0s bordas da \n\nBacia do Paran\u00e1, sua continuidade deposicional se expande numa \u00e1rea que vai de Goi\u00e1s at\u00e9 o \n\nRio Grande do Sul, estendendo-se para a Rep\u00fablica Oriental do Uruguai, Rep\u00fablica Argentina \n\ne Rep\u00fablica do Paraguai. Constitui, assim, um dos maiores dep\u00f3sitos continentais formado em \n\nambiente e\u00f3lico que se conhece no mundo (SALAMUNI e BIGARELLA, 1967; SCHERER, \n\n2000). Petri e F\u00falfaro (1983, p.219) confirmam tal fato, indicando que \"A \u00e1rea ocupada pelo \n\ndeserto do Botucatu soma cerca de um milh\u00e3o e meio de quil\u00f4metros quadrados\". O in\u00edcio da \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n \n\ndeposi\u00e7\u00e3o dessa forma\u00e7\u00e3o \u00e9, contudo, segundo Scherer (2000), uma inc\u00f3gnita. Entretanto, \n\nsugere esse autor, que a deposi\u00e7\u00e3o deva ter ocorrido rapidamente, durante um per\u00edodo de \n\ntempo de algumas centenas de milhares de anos. O que se sabe \u00e9 que o t\u00e9rmino da deposi\u00e7\u00e3o \n\nocorreu devido ao sepultamento dessa forma\u00e7\u00e3o pelos derrames de lava da Forma\u00e7\u00e3o Serra \n\nGeral, o que deve ter ocorrido por volta de 132 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s (SCHERER, 2000; \n\nSCHERER et al., 2000). Tamrat e Ernesto (2006), ao avaliarem a idade de uma se\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada entre Jaguari e Santiago/RS, estimam que a deposi\u00e7\u00e3o tenha ocorrido entre o \n\nJur\u00e1ssico Superior e o Cret\u00e1ceo Inferior, num per\u00edodo de tempo de menos de um milh\u00e3o de \n\nanos. \n\n Scherer (2000), estudando afloramentos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu no estado do Rio \n\nGrande do Sul, afirma que as deposi\u00e7\u00f5es ocorreram em condi\u00e7\u00f5es de aridez, uma vez que n\u00e3o \n\nfoi registrada nenhuma fei\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica que indicasse a presen\u00e7a ou a influ\u00eancia da coluna \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea nos espa\u00e7os interdun\u00e1rios. Isso, por sua vez, foi preponderante para que \n\nn\u00e3o ocorresse nenhuma eventual estabiliza\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos, que eram constantemente \n\nretrabalhados (SCHERER, 2000). Tamrat e Ernesto (2006), a t\u00edtulo de exemplo, identificam \n\nque, entre o Tri\u00e1ssico e o Cret\u00e1ceo, o clima se manteve permanentemente \u00e1rido ou semi\u00e1rido \n\npor um per\u00edodo de cerca de 120 milh\u00f5es de anos. \n\n Essa condi\u00e7\u00e3o de aridez continental no Gondwana foi decorrente da pr\u00f3pria disposi\u00e7\u00e3o \n\npaleogeogr\u00e1fica. Uma cadeia montanhosa na por\u00e7\u00e3o oeste desse paleocontinente foi \n\nfundamental para impedir a entrada de umidade ao interior continental. A leste desse conjunto \n\nde montanhas deve ter havido o desenvolvimento de uma extensa \u00e1rea de coalesc\u00eancia de \n\nleques aluviais, leques que podem ter sido a fonte de sedimentos para a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \n\n(SCHERER, 2000; SCHERER et al., 2000). Al\u00e9m disso, Scherer (2000) descreveu quatro \n\nf\u00e1cies sedimentares que foram agrupadas em duas associa\u00e7\u00f5es de f\u00e1cies. Segundo o autor, elas \n\napresentariam estruturas sedimentares que evidenciam condi\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o sob ventos \n\ncom dire\u00e7\u00f5es e intensidades diferentes, e que estariam atrelados a uma poss\u00edvel mudan\u00e7a \n\nsazonal, num regime mon\u00e7\u00f4nico. \n\n No que tange \u00e0s caracter\u00edsticas granulom\u00e9tricas do dep\u00f3sito, Petri e F\u00falfaro (1983) \n\nindicam que a fra\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 de areia fina (0,25 e 0,50 mm), com sele\u00e7\u00e3o de regular a \n\nboa, gr\u00e3os altamente arredondados, com superf\u00edcies foscas e esburacadas. Entretanto, os \n\nautores n\u00e3o descartam a ocorr\u00eancia local de arenitos conglomer\u00e1ticos. Para Scherer (2000), \n\nessas f\u00e1cies conglomer\u00e1ticas, que incluem arenitos-conglomer\u00e1ticos e arenitos grosseiros, \n\nocorrem, normalmente, na base da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e foram depositados por fluxos \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n \n\nef\u00eameros ou len\u00e7\u00f3is de areia e\u00f3licos. Digno de nota \u00e9 o fato apresentado por Scherer (2000) \n\nde que h\u00e1 uma tend\u00eancia de engrossamento da textura do arenito em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 por\u00e7\u00e3o sul, \n\nsobretudo no estado ga\u00facho. Isso pode estar vinculado ao fato de que o Escudo Sul-Rio-\n\nGrandense pode ter se comportado como um alto topogr\u00e1fico durante a fase de deposi\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica, ancorando parte desses sedimentos (SCHERER, 2000).  \n\n A espessura total da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu pode chegar a 400 m na por\u00e7\u00e3o central da \n\nBacia do Paran\u00e1 (MILANI, 1997\n8\n apud SCHERER, 2000). Scherer (2000), por sua vez, \n\nafirma que a espessura diminui em dire\u00e7\u00e3o ao sul, podendo estar localmente ausente em \n\ndeterminadas \u00e1reas do centro do estado do Rio Grande do Sul. Nessas condi\u00e7\u00f5es, os derrames \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral repousam diretamente sobre as rochas fluviais ou lacustres \n\nTri\u00e1ssicas. No entanto, embora vari\u00e1vel, em decorr\u00eancia da morfologia dun\u00e1ria, a espessura \n\nm\u00e1xima dos dep\u00f3sitos no estado pode chegar a 100 m (SCHERER, 2000; SCHERER et al., \n\n2000), valor condizente com o apresentado por Salamuni e Bigarella (1967), que relatam a \n\nespessura m\u00e9dia dos arenitos em torno de 50 a 100 m. \n\n  \n\n2.1.2.3 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \n\n \n\n As rochas formadas durante o vulcanismo Mesozoico (Bacia Serra Geral, conforme \n\nSilva et al. 2003) e datadas entre 133 e 130 milh\u00f5es de anos (NARDY et al., 2008), recobrem \n\naproximadamente 75% da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 (NARDY et al., 2002). Embora as \n\nrochas de natureza b\u00e1sica, essencialmente basaltos e andesitos, representem cerca de 97,5% \n\nde toda a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, outras de natureza \u00e1cida, sobretudo os litotipos riodacito e \n\nriolito correspondem aos demais 2,5% (MELFI et al. 1988; NARDY, 1996; NARDY et al., \n\n2002; NARDY et al., 2008). Para fins de localiza\u00e7\u00e3o, a Prov\u00edncia Vulc\u00e2nica da Bacia do \n\nParan\u00e1 (ROISENBERG e VIERO, 2000), pode ser dividida em tr\u00eas setores (MELFI et al., \n\n1988): a) Bacia do Paran\u00e1 Setentrional \u2013 norte do lineamento do rio Piquiri, no estado do \n\nParan\u00e1; b) Bacia do Paran\u00e1 Meridional \u2013 ao sul do lineamento do rio Uruguai, na divisa entre \n\nos estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul e c) Bacia do Paran\u00e1 Central\u2013 entre os dois \n\ncursos fluviais indicados. Interessa, portanto, neste trabalho, o setor da Bacia do Paran\u00e1 \n\nMeridional, onde predominam as rochas b\u00e1sicas (basaltos, andesitos e andesibasaltos), mas \n\nonde tamb\u00e9m podem ser encontrados litotipos \u00e1cidos (riodacitos e riolitos) (MELFI et al., \n\n1988; ROISENBERG e VIERO, 2000; NARDY et al., 2008). \n\n                                            \n8\n MILANI, E.J. Evolu\u00e7\u00e3o tectono-estratigr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1 e seu relacionamento com a \n\ngeodin\u00e2mica faneroz\u00f3ica do Gondwana sul-ocidental. Porto Alegre: UFRGS, 1997. 255p. \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n \n\n A espessura total dos derrames varia em decorr\u00eancia da posi\u00e7\u00e3o, de 350 m nas bordas, \n\nat\u00e9 acima de 1.000 m no interior da bacia, com derrames individuais da ordem de 30 a 40 \n\nmetros, embora possam ser encontrados alguns com at\u00e9 100 m (CORDANI e VANDOROS, \n\n1967; MELFI et al., 1988; NARDY et al., 2002). Os vulcanitos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \n\nencontram-se assentados sobre os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, embora possam repousar \n\nsobre litologias pertencentes ao Grupo Passa Dois ou at\u00e9 mesmo sobre as rochas do escudo \n\n(MELFI et al., 1988). Fato interessante ocorre no contato entre os derrames e o arenito \n\nBotucatu, onde podem ser encontradas intercala\u00e7\u00f5es entre essas rochas (arenito intertrapeano \n\nou intercalar), ind\u00edcio da intermit\u00eancia dos derrames e da persist\u00eancia de um clima des\u00e9rtico \n\nconcomitante ao in\u00edcio da efus\u00e3o (CORDANI e VANDOROS, 1967; JABUR, 1985; \n\nSCHERER et al., 2000; NARDY, 1996; NARDY et al., 2002). Essas intercala\u00e7\u00f5es podem \n\napresentar espessuras de at\u00e9 20 m, sendo comumente inferiores a 10 m e alcan\u00e7am at\u00e9 1 km \n\nde extens\u00e3o lateral (SCHERER, 2000; NARDY et al., 2002). \n\nNardy (1996), detalhando a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, identificou tr\u00eas litotipos, \n\ndistinguidos pelas caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas, qu\u00edmicas e de jazimento. O autor agrupa as \n\nrochas b\u00e1sicas-intermedi\u00e1rias sob a denomina\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral propriamente dita \n\ne diferencia as rochas \u00e1cidas em dois tipos: Chapec\u00f3 e Palmas, que representam, \n\nrespectivamente, 0,5% e 2% do volume total das rochas (NARDY et al., 2008). Entretanto, \n\nestudos subsequentes t\u00eam demonstrado a import\u00e2ncia de diferentes tipos de magma na g\u00eanese \n\nn\u00e3o apenas na diferencia\u00e7\u00e3o entre os agrupamentos b\u00e1sicos e \u00e1cidos, mas tamb\u00e9m na sua \n\npr\u00f3pria discrimina\u00e7\u00e3o. Dessa forma, Wildner et al.(2008) prop\u00f5e a readequa\u00e7\u00e3o da \n\nnomenclatura para Grupo Serra Geral, no qual estariam agrupados diferentes forma\u00e7\u00f5es, tanto \n\nb\u00e1sicas, como \u00e1cidas. Dentre as diversas forma\u00e7\u00f5es (WILDNER et al., 2008) ou f\u00e1cies \n\n(CPRM, 2006), destacam-se na BHAM duas: a Gramado e a Palmas\n9\n (DE NARDIN, 2009).  \n\nA primeira (F\u00e1cies Gramado) corresponde a um agrupamento de rochas b\u00e1sicas, \n\nprincipalmente basaltos melanocr\u00e1ticos, com granula\u00e7\u00e3o fina a muito fina que repousam \n\ndiretamente sobre a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, n\u00e3o sendo rara a ocorr\u00eancia de derrames intercalados \n\ncom arenitos (NARDY, 1996; NARDY et al., 2002; CPRM, 2006). Trata-se, portanto, dos \n\nprimeiros fluxos vulc\u00e2nicos, que, segundo Wildner et al. (2004), preencheram paleovales e \n\nespa\u00e7os interdun\u00e1rios, fato que induziu a sua caracter\u00edstica de apresentar diminuta extens\u00e3o \n\nlateral. Sua espessura total m\u00e1xima \u00e9 de aproximadamente 300 m, atingida pelo \n\nempilhamento de derrames entre 15 e 35 m (WILDNER et al., 2004). De Nardin e Robaina \n\n                                            \n9\n Tamb\u00e9m referenciada como \"Caxias\" (CPRM, 2006). \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n \n\n(2006), por exemplo, relatam um total de seis sequ\u00eancias de derrames vulc\u00e2nicos no alto \n\ncurso da BHAM. \n\nSobrejacentes \u00e0 F\u00e1cies Gramado ocorrem riolitos e riodacitos associados \u00e0 F\u00e1cies \n\nPalmas, mais especificamente ao subtipo Santa Maria (NARDY et al., 2008). Para Nardy et \n\nal. (2008), as rochas \u00e1cidas indicariam os \u00faltimos fluxos de lava da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. O \n\nsubtipo Santa Maria teria como caracter\u00edstica principal o baixo teor de TiO2, recobrindo uma \n\n\u00e1rea de Santiago at\u00e9 Soledade, no estado do Rio Grande do Sul. Em Santiago, na borda da \n\ndepress\u00e3o perif\u00e9rica sul-rio-grandense, a espessura \u00e9 de cerca de 150 m, com derrames \n\nindividuais oscilando entre 7 e 75 m (m\u00e9dia de 30 m) (NARDY et al., 2002; NARDY et al., \n\n2008). A principal caracter\u00edstica litol\u00f3gica \u00e9 a textura af\u00edrica com aspecto tipo \"sal e pimenta\", \n\nonde microfenocristais de plagiocl\u00e1sio se encontram dispersos numa matriz semiv\u00edtrea \n\n(MELFI et al., 1988; NARDY, 1996; NARDY et al., 2002; NARDY et al., 2008). \n\n \n\n2.1.2.4 Coberturas aluviais recentes e dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios \n\n \n\n A individualiza\u00e7\u00e3o entre coberturas aluviais recentes e dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios \u00e9 devid a \n\n\u00e0 temporalidade da sua forma\u00e7\u00e3o. Dessa forma, trata-se como coberturas aluviais recentes, os \n\nsedimentos depositados nas atuais plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00f5es ou naquelas n\u00e3o mais funcionais \n\n(terra\u00e7os fluviais contempor\u00e2neos), associados \u00e0 din\u00e2mica erosivo-deposicional da rede de \n\ndrenagem fluvial. Por outro lado, admite-se enquanto dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios aqueles \n\nformados durante esse per\u00edodo geol\u00f3gico, por processos pret\u00e9ritos n\u00e3o necessariamente os \n\nmesmos que os atuais. Aqui podem ser individualizadas duas unidades, conforme descrito por \n\nSuertegaray (1987; 1998): uma fluvial (Unidade A), mais antiga, originada em clima \u00famido \n\ndurante o Pleistoceno, onde a disponibilidade de \u00e1gua ensejou a deposi\u00e7\u00e3o por processos \n\nfluviais, e outra e\u00f3lica (Unidade B), mais recente, datada do Holoceno, quando imperaram \n\ncondi\u00e7\u00f5es de clima seco. Na \u00e1rea de estudo tem-se, em diversos locais, perfis expostos pela \n\neros\u00e3o fluvial (Figura 3) que podem ser correlatos \u00e0s descri\u00e7\u00f5es apontadas por Suertegaray \n\n(1987; 1998).  \n\n Aqui \u00e9 descrito um desses perfis localizado no m\u00e9dio curso da sanga da Areia. A \n\nextens\u00e3o lateral da exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 de cerca de 230 m, com aproximadamente 10 m de altura. A \n\nFigura 3 mostra tanto a vis\u00e3o parcial, como tamb\u00e9m, em pormenor, as unidades. \u00c9 importante \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o que podem ser observados vo\u00e7ocoramentos (n\u00famero 5) associados aos \n\nprocessos de areniza\u00e7\u00e3o (n\u00famero 6) sobre a Unidade B (e\u00f3lica \u2013 n\u00famero 4). Isso \u00e9 correlato \n\ncom a informa\u00e7\u00e3o apresentada por Suertegaray (1987; 1998), na qual a forma\u00e7\u00e3o de areais \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n \n\nestaria vinculada \u00e0 Unidade B. Esta se encontra sobrejacente \u00e0 Unidade A (fluvial \u2013 n\u00famero \n\n3), a qual pode ser individualizada por dois mecanismos deposicionais: 3a) dep\u00f3sitos de canal \n\nfluvial e 3b) dep\u00f3sitos de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Ademais, s\u00e3o apresentadas, em ambas as \n\nfiguras, a cobertura aluvial recente, que corresponde aos dep\u00f3sitos fluviais atuais. Salienta-se \n\nque esse tipo de perfil \u00e9 algo comum no setor estudado, sendo observado em outras margens \n\nerosivas. \n\n \n\n \nFigura 3 ? Vista geral da margem fluvial erosiva (esquerda) e detalhe dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos de \n\nencosta sobrejacente a dep\u00f3sitos fluviais de fundo de vale (direita). 1) canal fluvial; 2) \n\ncobertura aluvial recente; 3) unidade fluvial - 3a) dep\u00f3sitos de canal e 3b) dep\u00f3sitos de \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o; 4) dep\u00f3sito e\u00f3lico de encosta; 5) vo\u00e7orocamentos e 6) areal. \nFotos: Andrey Lu\u00eds Binda (2014). \n\n \n\n2.1.3 Estruturas geol\u00f3gicas \n\n \n\n A BHAM \u00e9 cruzada por diversos lineamentos estruturais, sobretudo na dire\u00e7\u00e3o NE-\n\nSW, que controlam localmente a rede de drenagem (SUERTEGARAY et al., 2001; DE \n\nNARDIN e ROBAINA, 2006; DE NARDIN, 2009). Esses lineamentos podem ser reativa\u00e7\u00f5es \n\ndo substrato rochoso pr\u00e9-cambriano, uma vez que, nesses, dire\u00e7\u00f5es semelhantes a essas s\u00e3o \n\npredominantes (MELFI et al., 1988; MILANI et al., 2007). Al\u00e9m desses lineamentos, a \n\nliteratura traz ainda duas importantes estruturas geol\u00f3gicas, que, de certo modo, n\u00e3o podem \n\nser pensadas desvinculadas (Figura 4). A primeira delas foi observada por Carraro et al. \n\n(1972), que, ao analisarem a rede de drenagem regional, identificaram um padr\u00e3o anelar \n\ncentr\u00edfugo, que indicaria supostamente a exist\u00eancia de uma fei\u00e7\u00e3o d\u00f4mica. O \"Domo de Itu\", \n\nassim chamado em alus\u00e3o ao rio Itu, estaria ligado \u00e0 intrus\u00e3o de um corpo \u00edgneo (lac\u00f3lito), \n\nque promoveu o arqueamento das estruturas sobrejacentes, permitindo a eros\u00e3o das rochas \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 4 ? Fragmento do Mapa Geol\u00f3gico do estado do Rio Grande do Sul (CPRM, 2006) e as representa\u00e7\u00f5es das fei\u00e7\u00f5es do Domo de Itu \n\n(c\u00edrculos conc\u00eantricos) e do Muro de Manoel Viana (linhas aproximadamente N-S) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea aproximada da BHAM (tracejado em \n\nvermelho). \nElaborado com base em Carraro et al. (1972) e Trainini (2005). \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n \n\n\u00edgneas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, expondo \u00e0s litologias subjacentes, mais especificamente \u00e0s \n\nForma\u00e7\u00f5es Botucatu (CARRARO et al., 1972) e Guar\u00e1.  \n\n Essa remo\u00e7\u00e3o foi, no entanto, parcial, podendo ser observados resqu\u00edcios dos derrames \n\nna parte central do domo (Figura 4), que, segundo Carraro et al. (1972), poderiam estar \n\nvinculados \u00e0s se\u00e7\u00f5es que preencheram paleovales. De Nardin (2009) reconhece uma estrutura \n\na qual chama de \"Alto Miracatu\", onde o soerguimento exp\u00f4s a Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, que, embora \n\nn\u00e3o tenha sido al\u00e7ada a maiores altitudes, encontra-se acima das cotas normalmente \n\nobservadas. De fato, a estrutura definida por De Nardin (2009) corresponde a uma se\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura maior, tratada como Domo de Itu. Maciel Filho e Sartori (1979) descrevem a \n\nexist\u00eancia de duas anticlinais e uma sinclinal com declives muito suaves para noroeste, no \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Essas estruturas, cujo eixo \u00e9 semelhante ao arco de \n\nRio Grande, sustentam os limites entre a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e Serra Geral, sob a forma de \n\naltos e baixos estruturais que, conforme o mapeamento elaborado pelos autores, perpassam a \n\nBHAM. \n\n Trainini (2005), por sua vez, ao estudar o papel desempenhado pela neotect\u00f4nica nos \n\nprocessos de assoreamento dos vales fluviais, identificou uma estrutura a que denominou de \n\n\"Muro de Manoel Viana\" (Figura 4). Essa estrutura pode ser observada a partir de duas linhas \n\ncom dire\u00e7\u00e3o aproximada N-S, no interior das quais podem ser encontrados arenitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu al\u00e7ados a altitudes superiores a 300 m. Por outro lado, na fachada oeste da \n\nfei\u00e7\u00e3o, os derrames da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral se encontram em altitudes de cerca de 100 m, \n\nfato que demonstra um poss\u00edvel basculamento nessa dire\u00e7\u00e3o (TRAININI, 2005). Trainini \n\n(2005) enfatiza, ainda, que \u00e9 no interior do Muro de Manoel Viana que se concentra a maioria \n\ndos processos de areniza\u00e7\u00e3o, sendo o al\u00e7amento do relevo o principal promotor da retomada \n\nerosiva nas vertentes, que induziu ao assoreamento dos canais fluviais, permitindo o \n\naluvionamento dos fundos de vale.  \n\n \n\n2.2 AS MACROUNIDADES E AS FORMAS DE RELEVO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n \n\n A BHAM encontra-se inserida em \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre duas unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas bem individualizadas no estado do Rio Grande do Sul: o planalto e a \n\ndepress\u00e3o perif\u00e9rica. Conhecido como Planalto Meridional (AB'SABER, 1960; 1964) quando \n\no enfoque \u00e9 dado a partir do territ\u00f3rio brasileiro, por Planalto Setentrional (GON\u00c7ALVES e \n\nSANTOS, 1985) quando observado no contexto estadual ou, ainda, como pertencente \u00e0 Zona \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n \n\ndas Miss\u00f5es, do Planalto Ocidental Basalto-Arenito, quando visto o sul do Brasil \n\n(MONTEIRO, 1968a). A essa \u00e1rea corresponde um conjunto de terrenos \u2013 da\u00ed a nomenclatura \n\nPlanaltos da Bacia do Paran\u00e1 de Ross (1985) \u2013, que, no estado, recobre, quase que \n\nintegralmente, a metade norte. Apresenta cotas altim\u00e9tricas vari\u00e1veis, cujas maiores eleva\u00e7\u00f5es \n\n(>1.000 m) se desenvolvem na faixa leste, a partir de onde se reduzem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do \n\nrio Uruguai (MONTEIRO, 1968a). \n\n Adjacente ao planalto, do qual \u00e9 separada por limite representado por escarpa com \n\nacentuada inclina\u00e7\u00e3o (frente de cuesta), adentra-se em uma \u00e1rea deprimida, cujos desn\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 borda ficam entre 200-300 m (AB'SABER, 1964; ROSS, 1985; ROBAINA et \n\nal., 2010). Tratadas como depress\u00f5es perif\u00e9ricas, em vista de sua posi\u00e7\u00e3o na periferia de \u00e1reas \n\nplan\u00e1lticas (neste caso, o planalto acima descrito e o planalto Uruguaio-Sul-Rio-Grandense), \n\nt\u00eam no estado ga\u00facho recebido topon\u00edmias como Sedimentos Gondu\u00e2nicos (NOGUEIRA, \n\n1948), em alus\u00e3o \u00e0 estrutura rochosa \u2013, Depress\u00e3o Central do Rio Grande do Sul \n\n(MONTEIRO, 1968a; GON\u00c7ALVES e SANTOS, 1985) ou Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Sul-Rio-\n\nGrandense (AB'SABER, 1964; ROSS, 1985), quando a \u00eanfase \u00e9 dada ao relevo. As \n\ndepress\u00f5es perif\u00e9ricas t\u00eam sua g\u00eanese nos processos de circundesnuda\u00e7\u00e3o, que induzem \n\nintensa eros\u00e3o, rebaixando os terrenos nas bordas das bacias sedimentares (AB'SABER, \n\n1949). \n\n Robaina et al. (2010) mapearam, em pormenor, o relevo da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nIbicu\u00ed \u2013 do qual o arroio Miracatu \u00e9 afluente. Partido das morfoestruturas acima descritas, os \n\nautores compartimentaram o relevo, subdividindo-as em morfoesculturas e em unidades \n\nmorfol\u00f3gicas. Dentre as morfoesculturas cartografadas, tr\u00eas delas podem ser encontradas na \n\nBHAM: a Depress\u00e3o do Ibicu\u00ed (I), o Planalto das Miss\u00f5es (IIi) e o Planalto da Campanha \n\n(IIii). Inseridas nessas morfoesculturas, cinco unidades morfol\u00f3gicas foram identificadas: \n\nModelado de patamares residuais em arenito (Ii1), Modelados de \u00e1reas planas aluviais (Ii3), \n\nModelado de patamares do Planalto das Miss\u00f5es (IIi1A), Modelados de rebordo do planalto \n\n(IIi2) e Modelados do baixo plat\u00f4 aren\u00edtico-bas\u00e1ltico (IIii2B). \n\n Especificamente para a BHAM, De Nardin e Robaina (2006) descrevem a ocorr\u00eancia \n\nde oito unidades morfolitol\u00f3gicas, cinco delas associadas \u00e0 presen\u00e7a de rochas vulc\u00e2nicas \n\n(colinas com rocha vulc\u00e2nica em altitudes elevadas, morros e morrotes de rochas vulc\u00e2nicas, \n\nmorrotes isolados de rocha vulc\u00e2nica, colinas e morrotes de rochas vulc\u00e2nicas e colinas de \n\nrochas vulc\u00e2nicas com intercala\u00e7\u00f5es de arenito), duas aos arenitos (Morrotes isolados de \n\narenito e colinas de arenito) e uma de sedimenta\u00e7\u00e3o (\u00e1reas planas com dep\u00f3sitos recentes). \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n \n\nMesmo com tamanha diversidade de formas, as colinas de arenito ocorrem em mais de \n\nmetade da \u00e1rea e est\u00e3o vinculadas de muito perto com a depress\u00e3o do Ibicu\u00ed. \n\n Em geral, na BHAM, os relevos derivados da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ocorrem \n\nprincipalmente: a) na \u00e1rea do Planalto das Miss\u00f5es pr\u00f3ximo \u00e0s nascentes do arroio Taquari e \n\nb) na por\u00e7\u00e3o centro-oeste, em afluentes da margem direita da sanga Feij\u00f3. As exce\u00e7\u00f5es \n\ncorrespondem \u00e0s colinas de rochas vulc\u00e2nicas com intercala\u00e7\u00f5es de arenito, que ocupam a \n\nmargem direita do baixo curso da BHAM, no planalto da Campanha e os morrotes isolados de \n\nrochas vulc\u00e2nicas, que, como o pr\u00f3prio nome sugere, ocorrem circundados pelos arenitos da \n\ndepress\u00e3o do Ibicu\u00ed (NARDIN e ROBAINA, 2006; ROBAINA et al., 2010). Nota-se, assim, \n\nque a paisagem \u00e9 sustentada por amplas colinas \u2013 ou coxilhas no voc\u00e1bulo regional \u2013, cuja \n\nmonotonia \u00e9 quebrada por morros tabulares e morrotes residuais \u2013 chamados regionalmente \n\nde cerros \u2013 ou pela frente, de cuesta festonada (AB'SABER, 1964).  \n\n As altitudes\n10\n\n na BHAM variam de 72 m, na conflu\u00eancia do arroio Miracatu com o rio \n\nIbicu\u00ed, at\u00e9 424 m, no topo do planalto, junto \u00e0s nascentes do arroio Taquari, totalizando 352 m \n\nde amplitude altim\u00e9trica. A altitude m\u00e9dia \u00e9 de 180\u00b173 m, com cotas no primeiro, no segundo \n\n(mediana) e no terceiro quartil de, respectivamente, 126 m, 163 m e 216 m. Isso indica que as \n\naltitudes na BHAM se concentram, prioritariamente, em classes mais baixas, sobretudo \n\nquando observado o terceiro quartil. Para se ter uma ideia, altitudes >300 m s\u00e3o restritas ao \n\nalto curso do arroio Taquari, enquanto nos divisores d'\u00e1gua das Bacias Hidrogr\u00e1ficas da Sanga \n\nda Areia (BHSA) e da Sanga Feij\u00f3 (BHSF), bem mais rebaixados, variam entre 180 e 300 m. \n\nCotas abaixo de 180 m se concentram, predominantemente, nos fundos de vale do arroio \n\nMiracatu (<100 m) e afluentes (100-140 m) ou, ent\u00e3o, formando os divisores d'\u00e1gua no m\u00e9dio \n\ne baixo curso (mapa de hipsometria \u2013 Cole\u00e7\u00e3o de mapas \u2013 AP\u00caNDICE A). \n\n Assim, como poderia ser suposto, as declividades\n11\n\n na BHAM tendem a ser \n\nmajoritariamente baixas, uma vez que, conforme Valeriano (2008), essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o \n\ncomum, visto que \u00e1reas com relevo altamente dissecado tendem a ser mais raras do que \n\nsuperf\u00edcies suavemente inclinadas. Para melhor detalhar esse aspecto, mais da metade da \n\nBHAM (52%) \u00e9 constitu\u00edda por declives muito fracos (classe&lt;6%). Se adicio nada \u00e0 classe \n\n                                            \n10\n\n Todas as informa\u00e7\u00f5es aqui apresentadas foram extra\u00eddas da \"estat\u00edstica descritiva\" do software SPRING, com \nbase em modelo num\u00e9rico de terreno (MNT) gerado a partir de imagem do Shuttle Radar Topographic \n\nMission (SRTM), com resolu\u00e7\u00e3o espacial (?30 m) refinada pelo projeto Topodata (VALERIANO, 2008). As \n\nimagens foram obtidas no s\u00edtio da internet do Banco de dados Geomorfom\u00e9tricos do Brasil (TOPODATA), \n\nem formato Geotiff com articula\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com a escala de 1:250.000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dsr.inpe.br/topodata/>. Acesso em: 13 out. 2012. \n11\n\n A defini\u00e7\u00e3o das classes de declividade (0 a 6%: muito fraca; 6 a 12%: fraca; 12 a 20%: m\u00e9dia; 20 a 30%: forte \ne >30%: muito forte) seguiu as recomenda\u00e7\u00f5es de Ross (1994). O fatiamento, seguindo essas classes, foi \n\nrealizado com base na imagem SRTM/TOPODATA utilizando o software SPRING. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n \n\nclinogr\u00e1fica fraca (6 a 12%), nota-se que a cobertura areal sobe consideravelmente, \n\ntotalizando cerca de 87%. Declives fortes (classe 20 a 30%) e muito fortes (>30%) \n\ncorrespondem a uma pequena parcela (4% do total), embora sejam fundamentais para a \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o do relevo, como ser\u00e1 demonstrado mais adiante. Em s\u00edntese, declividades \n\n<6% ocorrem nos fundos de vale relativamente planos e nos topos dos morros e morrotes \n\ntabulares, enquanto que aquelas entre 6 e 12% representam, em sua maioria, as vertentes do \n\nrelevo colinoso. Setores acima de 12% est\u00e3o associados a relevos escarpados que delimitam \n\nclaramente a transi\u00e7\u00e3o entre o planalto e a depress\u00e3o perif\u00e9rica, e as rupturas de declive de \n\nmorros e morrotes residuais (mapa de declividades \u2013 Cole\u00e7\u00e3o de mapas \u2013 AP\u00caNDICE A). \n\n \n\n2.2.1 Compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Miracatu \n\n \n\n Dentre a literatura revisada sobre os aspectos regionais do relevo, algumas dessas \n\nfontes consultadas chamaram a aten\u00e7\u00e3o. Souto (1985), fundamentado em Brasil (1971)\n12\n\n, \n\napresentou um ponto-chave para a elucida\u00e7\u00e3o das unidades de relevo na \u00e1rea de estudo. Esse \n\nautor descreve-as como pertencente a dois grupos principais: a) o fluvial: que integra as \n\nplan\u00edcies e os terra\u00e7os; e b) o denudativo: representado pelas coxilhas pampeanas, tabulares, \n\nsuperf\u00edcie aplainada inferior e relevo escalonado. Essa divis\u00e3o permite diferenciar o relevo \n\nregional por meio de unidades, cuja g\u00eanese est\u00e1 atrelada a processos deposicionais ou \n\ndenudacionais. Al\u00e9m disso, o fato de o autor se apropriar do termo \"superf\u00edcie aplainada \n\ninferior\" foi recebida com entusiasmo, principalmente quando Ab'Saber (1995, p.12) cita \"[...] \n\na ocorr\u00eancia de cornijas de arenito destorro\u00e1veis nas baixas escarpas da regi\u00e3o de S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis\" (grifo nosso). \n\n De fato, ao mapear as unidades de relevo da BHAM (mapa de relevo \u2013 Cole\u00e7\u00e3o de \n\nmapas \u2013 AP\u00caNDICE A) \u2013 num total de seis\n13\n\n, conforme ser\u00e1 apresentado a seguir \u2013, \n\nreconhece-se que a transi\u00e7\u00e3o entre o planalto e a depress\u00e3o perif\u00e9rica se desdobra em tr\u00eas \n\nunidades distintas, com um n\u00edvel subplan\u00e1ltico bem evidente, n\u00edvel que outrora j\u00e1 havia sido \n\nreferenciado: \"Na regi\u00e3o de Santiago, a sudoeste da alta coxilha designada Serra do Boqueir\u00e3o \n\n(400-430 m), quando se desce para um n\u00edvel intermedi\u00e1rio da campanha (180-200 m), a meio \n\n                                            \n12\n\n BRASIL, Minist\u00e9rio do Interior. Estudo de viabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica para o munic\u00edpio de Alegrete. \n\nv.2, cap.2. Porto Alegre: SUDESUL, 1971, 137p. \n13\n\n A delimita\u00e7\u00e3o das unidades de relevo foi realizada considerando o MNT gerado pela imagem \n\nSRTM/TOPODATA, no qual os limites foram tra\u00e7ados, seguindo as curvas de n\u00edvel extra\u00eddas \n\nautomaticamente com equidist\u00e2ncia de 10 m. A unidade \u00e1reas aluviais de fundo de vale foram antes \ninterpretadas com aux\u00edlio das imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis no software Google Earth e integradas no \n\nbanco de dados do software SPRING. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n \n\ncaminho de S\u00e3o Francisco de Assis [...]\" (AB'SABER, 1995, p.24, grifo nosso). \n\nDiferenciaram-se, assim, duas superf\u00edcies plan\u00e1lticas, uma mais elevada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, \n\nseparadas por uma \u00e1rea de contato formada por declives acentuados. A denomina\u00e7\u00e3o \"alto \n\nplanalto\" vem ao encontro do uso j\u00e1 propalado por Verdum (1997) e Gass (2015). Assim \n\ntamb\u00e9m ocorre com o emprego da palavra \"rebordo\", que aqui \u00e9 seguida por \"escalonado\", da \n\nmesma forma como apresentado por Souto (1985). \n\n Assim, a superf\u00edcie do alto planalto corresponde parte de um amplo plat\u00f4 suportado \n\npelas efusivas \u00e1cidas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, em termos condizentes com a descri\u00e7\u00e3o \n\nempregada ao mapeamento desses litotipos (NARDY et al., 2002; NARDY et al., 2008). Essa \n\nse desenvolve na BHAM sob a forma de um bloco \u00fanico e cont\u00ednuo a partir da cota de 340 m \n\nat\u00e9 os divisores d'\u00e1gua do alto curso do arroio Taquari. A superf\u00edcie do baixo planalto (Figura \n\n5), embora se apresente sob a forma de um plat\u00f4 intermedi\u00e1rio, \u00e9 suportada quase que \n\nexclusivamente por arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu (MACIEL FILHO e SARTORI, 1979), \n\npodendo ser, em determinados locais, capeados por derrames vulc\u00e2nicos. Pode ser dividido \n\nem quatro diferentes blocos: 1) na margem esquerda e 2) na direita do alto Taquari, em \n\naltitudes entre 220 e 280 m; 3) na por\u00e7\u00e3o norte da BHAM, mais especificamente, no divisor \n\nd'\u00e1gua entre as sangas da Areia e Feij\u00f3 e os afluentes do rio Itu, em cotas acima de 220 m; e, \n\n3) na por\u00e7\u00e3o oeste, nos limites da BHSF, entre 180 e 260 m de altitude. As declividades, tanto \n\nno alto, como nos blocos do baixo planalto, variam, predominantemente, de muito fracas a \n\nfracas (0 a 12%) em sua maior parte.  \n\n Jabur (1985, p.140) tamb\u00e9m relata uma passagem interessante, que versa sobre \"[...] \n\num intenso recuo da capa bas\u00e1ltica [...] com maior intensidade, mais para oeste de Jaguari. \n\nNota-se que, nesta regi\u00e3o, os arenitos geralmente apresentam uma capa protetora muito \n\nsilificada [...]\" que suporta esses terrenos. Ab'Saber, ainda em 1969, no memor\u00e1vel trabalho \n\nintitulado \"[...] participa\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies aplainadas nas paisagens do Rio Grande do Sul\", \n\nj\u00e1 havia inferido sobre esse n\u00edvel interplan\u00e1ltico, ao qual chamou de \"superf\u00edcie do Cerro da \n\nCadeia\", atestando, inclusive, sua ocorr\u00eancia nas imedia\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de estudo: \n\nA partir da \u00e1rea do Cerro da Cadeia, na dire\u00e7\u00e3o de todos os bordos da grande \n\ndepress\u00e3o perif\u00e9rica ga\u00facha, existe uma outra modalidade de sua \nparticipa\u00e7\u00e3o no relevo ga\u00facho: ela a\u00ed \u00e9 um testemunho local de uma vasta \n\nsuperf\u00edcie interplan\u00e1ltica [...] se projetava at\u00e9 o reverso da cuesta aren\u00edtica de \n\nS\u00e3o Francisco de Assis [...] (AB'SABER, 1969, p.8-9, grifo nosso). \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 5 ? No segundo plano, a superf\u00edcie do baixo planalto formando amplo plat\u00f4 \n\nintermedi\u00e1rio, cuja incis\u00e3o fluvial do arroio Taquari separou-os, neste local, em dois blocos \n\nposicionados em ambas as margens. Em primeiro plano, as baixas colinas interfluviais, S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS. \nFoto: Wellington Barbosa da Silva (2014). \n\n \n\n Separando a superf\u00edcie do alto e do baixo planalto, mais especificamente, no alto curso \n\ndo arroio Taquari, ocorre uma \u00e1rea de rebordo com superf\u00edcie escalonada em virtude dos \n\nsucessivos derrames bas\u00e1lticos. Essa superf\u00edcie \u00e9 festonada pelo arroio Taquari e seus \n\nafluentes, induzindo declives m\u00e9dios a muito fortes, em geral acima de 12%. \u00c9 importante \n\nsalientar, ainda, dois aspectos interessantes que ocorrem na superf\u00edcie do baixo planalto. O \n\nprimeiro \u00e9 a ocorr\u00eancia de morros testemunhos tabulares em condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas \n\nsemelhantes, separados do bloco principal pela eros\u00e3o remontante dos cursos d'\u00e1gua. S\u00e3o mais \n\ncomuns nos blocos norte e oeste, onde alguns recebem, inclusive, denomina\u00e7\u00f5es (cerro \n\nChato, cerro Feio, morro Assun\u00e7\u00e3o, por exemplo). O segundo \u00e9 que esse processo de eros\u00e3o \n\nremontante que conduziu \u00e0 separa\u00e7\u00e3o dos morros testemunhos, esse mesmo processo \n\npromoveu o completo rebaixamento da superf\u00edcie do baixo planalto nas proximidades das \n\nnascentes da sanga Feij\u00f3, o que, por si, parece ser um poss\u00edvel ind\u00edcio de captura fluvial e que \n\nmerece ser estudada em detalhe no futuro.  \n\n A superf\u00edcie das baixas colinas interfluviais \u2013 o uso da palavra \"colinas\" \u00e9 remetido ao \n\ntrabalho realizado por De Nardin e Robaina (2006) \u2013 corresponde \u00e0 ampla \u00e1rea inserida na \n\ndepress\u00e3o perif\u00e9rica suportada pelos arenitos fluviais da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 e, localmente, por \n\nvulc\u00e2nicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Suas linhas de cumeada sustentam os divisores d'\u00e1gua \n\ndos afluentes inseridos na BHAM \u2013 por isso o acompanhamento do sufixo interfluvial \u2013, cujas \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n \n\naltitudes se estendem acima dos 80 m. O relevo \u00e9 suavemente ondulado, com declividades \n\nque variam de muito fracas (0 a 6%) no topo convexo, a fracas (6 a 12%) nas vertentes.  \n\n As vertentes, por sua vez, repousam, normalmente, em fundos de vale, relativamente \n\nplanos, chamados neste trabalho de \u00e1reas aluviais de fundo de vale, cujos declives s\u00e3o quase \n\nsempre&lt;6%. Eventualmente, essa uniformidade geomorfol\u00f3gica \u00e9 rompida por declives \n\n\u00edngremes que sustentam morros residuais (aren\u00edticos ou vulc\u00e2nicos). \u00c9 importante fazer, aqui, \n\numa ressalva: o crit\u00e9rio para distin\u00e7\u00e3o entre os morros testemunhos da superf\u00edcie do baixo \n\nplanalto e os morros residuais da depress\u00e3o perif\u00e9rica foi a posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e a \n\nproximidade com a frente do baixo planalto. Mesmo assim, contudo, para fins de \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o, ambos foram agrupados como sali\u00eancias residuais. \n\n As baixas colinas interfluviais apresentam conota\u00e7\u00e3o com superf\u00edcie da Campanha, \n\nonde \"[...] existe o dom\u00ednio absoluto das coxilhas \u2013 express\u00e3o de grande significa\u00e7\u00e3o \n\nmorfoclim\u00e1tica, pois traduz os efeitos mamelonizadores dos processos subtropicais \u00famidos \n\nque por \u00faltimo agiram na fisionomia do rel\u00eavo [sic] regional\" (AB'SABER, 1969, p.13). \n\nAssim, nota-se que as superf\u00edcies denudacionais mapeadas na BHAM consistem, na verdade, \n\nde remanescentes das grandes superf\u00edcies de aplainamento apresentadas por Ab'Saber (1969). \n\nA implica\u00e7\u00e3o dessas superf\u00edcies na organiza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem \u00e9 \u00edmpar, ao ponto de os \n\nprocessos fluviais implementarem seus dep\u00f3sitos sobre essas superf\u00edcies. Verdum (1997) j\u00e1 \n\nincitava a exist\u00eancias dessas superf\u00edcies BHAM, sem, no entanto, buscar cartograf\u00e1-las. \n\n  \n\n2.2.2 A estrutura geol\u00f3gica e os perfis longitudinais e de vale dos principais cursos \n\nfluviais \n\n \n\n Foram selecionados tr\u00eas cursos fluviais da BHAM para an\u00e1lise de seus perfis \n\nlongitudinais\n14\n\n (Figura 6) e de sua rela\u00e7\u00e3o com a morfologia do vale e estrutura geol\u00f3gica: \n\narroio Taquari/Miracatu, sanga da Areia e sanga Feij\u00f3. Para Christofoletti (1981, p.93), \"O \n\nperfil longitudinal de um rio mostra a sua declividade, ou gradiente, sendo a representa\u00e7\u00e3o \n\nvisual da rela\u00e7\u00e3o entre a altimetria e o comprimento de determinado curso de \u00e1gua, para as \n\ndiversas localidades situadas entre a nascente e a foz\". Segue ainda o autor indicando que, \n\n                                            \n14\n\n Para a confec\u00e7\u00e3o dos perfis longitudinais foram utilizados os vetores dos cursos fluviais obtidos por meio das \n\nimagens dispon\u00edveis no software Google Earth e do MNT gerado com as imagens SRTM/TOPODATA. No \n\nsoftware SPRING foram obtidos dados de dist\u00e2ncia e cota por meio da ferramenta Perfil..., dados esses \n\nexportados como arquivo de texto (txt) para o software Libreoffice Calc vers\u00e3o 4.2.1.1 (The Document \n\nFoundation\u00a9), onde foi realizada a suaviza\u00e7\u00e3o do perfil longitudinal e o c\u00e1lculo das declividades (m/m) por \nsetor. A defini\u00e7\u00e3o das litologias subjacentes foi realizada a partir da observa\u00e7\u00e3o do perfil longitudinal, \n\nsobretudo, das mudan\u00e7as de declividade. \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n \n\nnormalmente, os perfis longitudinais apresentam uma forma em par\u00e1bola c\u00f4ncava para cima, \n\nsendo os desn\u00edveis maiores nas cabeceiras e suaves pr\u00f3ximos \u00e0 foz. Isso decorre do fato de \n\nque, ao longo do percurso, h\u00e1 um incremento na vaz\u00e3o e uma redu\u00e7\u00e3o da granulometria dos \n\nsedimentos, ou seja, a declividade do canal \u00e9 determinada pela geologia (rochas) que lhe \n\nfornecem materiais de diversos tamanhos e quantidades, e pelo clima (hidrologia), que \n\nadiciona a quantidade de \u00e1gua para executar o transporte e a escultura\u00e7\u00e3o (SCHUMM, 1977). \n\nLogicamente, esta se refere a uma forma te\u00f3rica, que tem sua fundamenta\u00e7\u00e3o na energia para \n\nexecutar o trabalho de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o (CUNHA, 2011). \n\n  \n\n \nFigura 6 ? Perfis longitudinais dos cursos fluviais estudados e estrutura geol\u00f3gica adjacente. \n\nOrg.: Andrey Lu\u00eds Binda (2016). \n\n \n\n Analisando a Figura 6, fica claro que todos os perfis longitudinais representados \n\nmant\u00eam uma forma c\u00f4ncava, conforme \u00e9 apresentada na literatura. Inclusive o ajuste de uma \n\ncurva logar\u00edtmica aos perfis longitudinais (GUEDES et al., 2006) aponta, para os tr\u00eas casos, \n\ncorrela\u00e7\u00e3o muito forte (R\u00b2?0,97), o que poderia ser um indicativo de equil\u00edbrio (CUNHA, \n\n2011). Entretanto, numa verifica\u00e7\u00e3o mais detalhada do perfil longitudinal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 curva \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n \n\nte\u00f3rica, notam-se setores convexos e c\u00f4ncavos, demonstrando, assim, segmentos com \n\ntend\u00eancia erosiva (afastamento negativo) e deposicional (afastamento positivo), nesta ordem. \n\nMudan\u00e7as na declividade do canal, sobretudo nos altos cursos, est\u00e3o relacionados a controles \n\nlitol\u00f3gicos. No que se refere \u00e0 carga de leito, \u00e9 constatada uma diminui\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia ao \n\nlongo do arroio Miracatu, uma vez que Suertegaray et al. (2001) relatam a redu\u00e7\u00e3o do calibre, \n\nque passa de cascalho-arenoso (Ca) no alto curso, para arenosa (a) no m\u00e9dio e baixo curso. \n\n Guedes et al. (2006) empregam, ainda, a curva logar\u00edtmica plotada sobre o perfil \n\nlongitudinal como subs\u00eddio para interpreta\u00e7\u00e3o de deforma\u00e7\u00f5es neotect\u00f4nicas, sobretudo de \n\nsoerguimento e de subsid\u00eancia do terreno. Por conseguinte, nota-se que a curva de ajuste \n\nlogar\u00edtmico no perfil longitudinal do arroio Miracatu est\u00e1 abaixo da cota da foz. Segundo o \n\npretexto de Guedes et al. (2006), isso seria evid\u00eancia de soerguimento nesse setor do canal. \n\nAndrades Filho et al. (2012) identificaram uma anomalia neotect\u00f4nica, justamente, na foz do \n\narroio Miracatu. Atribu\u00edram-na antes, por\u00e9m, \u00e0 desembocadura no rio Ibicu\u00ed, com maior \n\nvaz\u00e3o. Nota-se, contudo, no mapa de Maciel Filho e Sartori (1979), que uma das estruturas \n\nanticlinais por eles descritas atravessa o baixo curso do arroio Miracatu. Al\u00e9m disso, o m\u00e9dio \n\ncurso da BHAM tamb\u00e9m apresenta afastamento da curva logar\u00edtmica, o que sugere, nesse \n\nsetor, a subsid\u00eancia do terreno. Aqui, novamente, h\u00e1 v\u00ednculos com as estruturas delimitadas \n\npor Maciel Filho e Sartori (1979). \n\n Vale recordar que, no item anterior, foi observado que o relevo no alto curso do arroio \n\nTaquari \u00e9 representado por dois n\u00edveis plan\u00e1lticos. O perfil longitudinal, por outro lado, n\u00e3o \n\nexpressa essa estrutura\u00e7\u00e3o, evid\u00eancia de intensa incis\u00e3o fluvial sobre este setor, \n\npossivelmente, soerguido. Essa incis\u00e3o, inclusive, foi a respons\u00e1vel pela separa\u00e7\u00e3o dos blocos \n\nda superf\u00edcie do baixo planalto, posicionados nas margens direita e esquerda do alto Taquari. \n\nNas sangas da Areia e Feij\u00f3, pela extens\u00e3o da rede de drenagem, essas caracter\u00edsticas s\u00e3o \n\nmenos pronunciadas, mas denota, em ambos os cursos fluviais, que h\u00e1 uma ruptura clara entre \n\no alto e o m\u00e9dio curso, o que pode incitar para a ocorr\u00eancia de um bloco soerguido suportando \n\no alto curso. Al\u00e9m disso, os estrangulamentos de vale, observados nos tr\u00eas cursos de \u00e1gua, \n\npodem tamb\u00e9m ser ind\u00edcios de deforma\u00e7\u00f5es neotect\u00f4nicas. \n\n O arroio Taquari-Miracatu nasce na superf\u00edcie do alto planalto e, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndepress\u00e3o perif\u00e9rica, h\u00e1 um n\u00edtido aumento no gradiente, que permite inferir que o alto curso \n\ncorresponde aos primeiros 13 km, onde a declividade do canal \u00e9 de aproximadamente 0,0264 \n\nm/m. Prevalecem, nesse setor, vales fechados sob a forma de garganta (Figura 6), com \n\nsubstrato, predominantemente, formado por seixos e cascalhos, onde s\u00e3o observadas unidades \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n \n\nde canal representadas por soleira-depress\u00e3o (riffle-pool) e degrau-depress\u00e3o (step-pool) \n\nentremeadas por se\u00e7\u00f5es com exposi\u00e7\u00e3o do leito rochoso. Nesses locais, aparecem corredeiras \n\n(rapids) e cascatas (cascate), normalmente controladas por estruturas geol\u00f3gicas (fraturas ou \n\nfalhas). \u00c9 poss\u00edvel visualizar que h\u00e1 varia\u00e7\u00f5es na declividade que pode chegar a 0,0979 m/m, \n\nsendo que, em linhas gerais, o curso fluvial se encontra entalhado nas litologias \u00e1cidas (F\u00e1cies \n\nSanta Maria) e b\u00e1sicas (F\u00e1cies Gramado) da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e nos arenitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu.  \n\n O limite do alto curso encontra-se, aproximadamente, na interse\u00e7\u00e3o da estrada que liga \n\nS\u00e3o Francisco de Assis \u00e0 Vila Kramer. Nesse local, \u00e0 montante da ponte, h\u00e1 uma \u00e1rea de \n\nacumula\u00e7\u00e3o sedimentar (v\u00e1rzea) que, inclusive, j\u00e1 foi utilizada para rizicultura, uma vez que \n\ns\u00e3o n\u00edtidas as presen\u00e7as de canais de drenagem artificiais. Essa \u00e1rea pode ser observada no \n\nmapa geol\u00f3gico (cole\u00e7\u00e3o de mapas \u2013 AP\u00caNDICE A) como um segmento descont\u00ednuo das \n\n\u00e1reas aluviais de fundo de vale do arroio Taquari/Miracatu. O interessante \u00e9 que ela separa os \n\narenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu daqueles da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, o que traz mais cr\u00e9dito para a \n\nasser\u00e7\u00e3o de que, na proximidade dessa \u00e1rea, h\u00e1 evid\u00eancias neotect\u00f4nicas.  O m\u00e9dio curso pode \n\nser definido, basicamente, a partir do local onde o canal corta as f\u00e1cies arenosas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nGuar\u00e1. Na realidade, como se trata de um setor de transi\u00e7\u00e3o, sua por\u00e7\u00e3o a jusante j\u00e1 se \n\nencontra inserida na cobertura aluvial recente, onde a conflu\u00eancia com a sanga Feij\u00f3 marca \n\nseu ponto final (aproximadamente 43 km da nascente). A declividade m\u00e9dia do canal \u00e9 de \n\n0,0264 m/m, com clara tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o jusante (Figura 6). Digno de nota \u00e9 \n\nque, no m\u00e9dio curso, num trecho de aproximadamente 3 km antes da conflu\u00eancia com a sanga \n\nda Areia, a declividade do canal se torna t\u00e3o baixa que a defini\u00e7\u00e3o do canal principal \u00e9 \n\ndificultada pela fus\u00e3o com a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, permanentemente alagada.  \n\n A origem desse segmento indica a associa\u00e7\u00e3o com um importante estrangulamento do \n\nvale, onde a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, que a montante chega ao m\u00e1ximo de aproximadamente \n\n1.600 m, passa a ter pouco menos de 300 m. Os vales nesse setor se tornam mais abertos \n\n(Figura 6) e determinados segmentos do canal continuam a ser controlados por lineamentos, \n\npor\u00e9m, onde se encontram as coberturas aluviais, ali o canal tende a desenvolver \n\nmeandramento incipiente, embora fei\u00e7\u00f5es sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o indiquem processos \n\nde migra\u00e7\u00e3o do canal. O leito nesse setor \u00e9 constitu\u00eddo tanto de materiais grosseiros, tais como \n\nseixos e cascalhos transportados durante fluxos de alta energia, como por fra\u00e7\u00f5es arenosas. A \n\nmorfologia de leito aponta para uma transi\u00e7\u00e3o de soleira-depress\u00e3o, onde predominam os \n\nclastos grosseiros, seguido por leito plano (plane-bed) e duna (dune-ripple), onde a \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n \n\ngranulometria \u00e9 arenosa. A baixa declividade do setor final corresponde a um importante \n\nponto de deposi\u00e7\u00e3o da carga de leito e as observa\u00e7\u00f5es em imagens denotam canais estreitos e \n\nprofundos. \n\n O setor compreendido a partir da conflu\u00eancia com a sanga Feij\u00f3 at\u00e9 a foz no rio Ibicu\u00ed \n\n\u00e9 descrito como \"baixo curso\". Neste, a declividade m\u00e9dia do canal reduz-se para 0,0007 m/m \n\ne o substrato predominante \u00e9 a cobertura aluvial recente, embora n\u00e3o se descartem poss\u00edveis \n\nafloramentos do substrato rochoso. Embora a largura da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ainda varie \n\nmuito em fun\u00e7\u00e3o de estrangulamentos do vale, segmentos com quase 2 km podem ser \n\nobservados no baixo curso, fato que se detecta por uma morfologia de vales amplos com \n\ndeclives muito suaves (Figura 6). O leito e os dep\u00f3sitos arenosos permitem o \n\ndesenvolvimento de meandramentos cont\u00ednuos, sobretudo a jusante da ponte da estrada antiga \n\nque liga S\u00e3o Francisco de Assis a Manoel Viana. Esses trechos meandrantes s\u00e3o \n\neventualmente interrompidos por lineamentos que induzem trechos com canal retil\u00edneo, \n\nnormalmente amparados por sali\u00eancias residuais. \u00c9 nesses trechos que se julga a possibilidade \n\nde encontrar afloramentos rochosos. As unidades de canal est\u00e3o vinculadas \u00e0 fra\u00e7\u00e3o arenosa, \n\nsendo representadas por leito plano, depress\u00f5es na margem c\u00f4ncava dos meandros e dunas. \n\n Os perfis longitudinais das sangas da Areia e Feij\u00f3 guardam, por sua vez, \n\nsimilaridades n\u00e3o apenas na forma, mas tamb\u00e9m na pr\u00f3pria declividade m\u00e9dia dos setores do \n\ncanal.  As nascentes de ambos os canais fluviais se encontram inseridas na superf\u00edcie do baixo \n\nplanalto. \u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o ao fato de que, nessa por\u00e7\u00e3o da bacia, os arenitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu est\u00e3o al\u00e7ados pelas estruturas acima descritas. A redu\u00e7\u00e3o da altitude das \n\nnascentes dessas duas bacias hidrogr\u00e1ficas adjacentes parece ter sido produzida pela eros\u00e3o \n\nmais ativa nos limites da sanga Feij\u00f3. \n\n Em ambos os perfis longitudinais observa-se que o alto curso corresponde a uma \n\npequena parcela do canal, sobretudo na sanga Feij\u00f3. Nesta, o alto curso est\u00e1 limitado aos \n\nprimeiros 800 m, onde a declividade do canal atinge 0,0693 m/m, ao passo que na Sanga da \n\nAreia est\u00e1 inserido at\u00e9 aproximadamente 3 km, com declividade de 0,0424 m/m. Suportado \n\npela Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e atrelado ao in\u00edcio do escoamento fluvial, a participa\u00e7\u00e3o de \n\nunidades de canal suportadas em material coluvial constitui um ponto fundamental. \n\nAdicionalmente, aquelas unidades de canal comuns a esse setor, tal como degrau-depress\u00e3o e \n\nsoleira-depress\u00e3o, tamb\u00e9m, encontram-se presentes. Os vales fluviais apresentam-se n\u00e3o t\u00e3o \n\nprofundos, muito menos fechados (Figura 6) \u2013 embora na sanga da Areia eles sejam um \n\npouco mais pronunciados.  \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n \n\n O m\u00e9dio curso de ambos os cursos fluviais, assim como do Taquari-Miracatu, inicia a \n\npartir do momento em que os canais se instalam na Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, contudo, para a sanga da \n\nAreia, a exist\u00eancia de uma \u00e1rea com cobertura aluvial separando as forma\u00e7\u00f5es Botucatu e \n\nGuar\u00e1 est\u00e1 presente, ao exemplo do que foi constatado para o alto curso do arroio Taquari. A \n\ndeposi\u00e7\u00e3o aluvial, tanto na sanga da Areia como na sanga Feij\u00f3, preenche a maioria dos vales, \n\nformando terra\u00e7os fluviais e/ou plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o descont\u00ednuas, em decorr\u00eancia de \n\nestrangulamentos do vale. Nesses trechos, a cobertura aluvial torna-se reduzida, permitindo a \n\nexposi\u00e7\u00e3o do substrato rochoso. Na sanga da Areia h\u00e1 ao menos tr\u00eas momentos onde o vale \u00e9 \n\nsegmentado, assim como na sanga Feij\u00f3, onde isso ocorre em duas situa\u00e7\u00f5es. No m\u00e9dio curso \n\na declividade dos canais se reduz para aproximadamente 0,0048 e se estende at\u00e9 \n\naproximadamente os 10 km em ambos os canais, quando esses passam por um dos \n\nestrangulamentos. O vale nos trechos compostos por terra\u00e7os e/ou plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o \n\napresenta-se sob a forma de ampla base plana, que, nos segmentos onde ocorrem os \n\nestrangulamentos, passa a vales dissecados (Figura 6). As unidades de canal est\u00e3o suportadas \n\npor classes granulom\u00e9tricas arenosas e s\u00e3o predominantes as morfologias como leito plano, \n\nmas depress\u00f5es de meandro e barras laterais e centrais tamb\u00e9m est\u00e3o presentes, estas \u00faltimas \n\nprincipalmente na sanga da Areia. \n\n O percurso at\u00e9 a conflu\u00eancia com o arroio Taquari-Miracatu define o baixo curso dos \n\ncursos fluviais. Isso ocorre a, aproximadamente, 23 km das nascentes da sanga da Areia e a 20 \n\nkm na sanga Feij\u00f3. Nesse setor ocorre ainda mais um estrangulamento do vale, que induz leve \n\naumento da declividade do canal da sanga da Areia durante o atravessamento. A redu\u00e7\u00e3o da \n\ndeclividade m\u00e9dia do canal chega aqui na casa de 0,0020 m/m nos dois cursos h\u00eddricos. Nas \n\nproximidades com a conflu\u00eancia, os vales voltam a se alargar devido \u00e0 entrada na pr\u00f3pria \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Taquari-Miracatu (Figura 6). Os materiais de leito e as \n\nunidades de canal mant\u00eam-se muito pr\u00f3ximas daquelas descritas para o m\u00e9dio curso, com a \n\nexce\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, de que n\u00e3o ocorrem terra\u00e7os fluviais. \n\n \n\n2.3 A COBERTURA PEDOL\u00d3GICA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO \n\nMIRACATU \n \n\n Conforme o mapa de solos do estado do Rio Grande do Sul (BRASIL, 1973\n15\n\n), \n\natualizado e dispon\u00edvel em Streck et al. (2008), depreende-se, ao menos, a ocorr\u00eancia de cinco \n\n                                            \n15\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura. Departamento Nacional de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. Divis\u00e3o Pedol\u00f3gica. \n\nLevantamento de reconhecimento dos solos do estado do Rio Grande do Sul. Recife, 1973. 431 p. \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n \n\ntipos pedol\u00f3gicos na BHAM (mapa de solos \u2013 Cole\u00e7\u00e3o de mapas \u2013 AP\u00caNDICE A): 1) \n\nNeossolo Regol\u00edtico Distro-\u00dambrico: caracterizado por horizonte A sobrejacente \u00e0 rocha \n\nintemperizada (C ou Cr) com contato l\u00edtico abaixo de 0,50 m da superf\u00edcie, podendo ocorrer \n\nhorizonte B incipiente (Bi<10 cm), quimicamente apresenta baixa satura\u00e7\u00e3o por bases; 2) \n\nLatossolo Vermelho Distr\u00f3fico: solos profundos e bem drenados definidos pela presen\u00e7a de \n\nhorizonte B latoss\u00f3lico (Bw), de cor avermelhada, sem aumento nos teores de argila com a \n\nprofundidade e satura\u00e7\u00e3o por bases baixa; 3) Nitossolo Vermelho Distrof\u00e9rrico: \u00e9 um solo \n\nprofundo, semelhante ao latossolo do qual \u00e9 diferenciado pelo horizonte B n\u00edtico (cerosidade), \n\nde colora\u00e7\u00e3o vermelha, podendo apresentar horizonte Bw subjacente (latoss\u00f3lico), baixa \n\nsatura\u00e7\u00e3o por bases e incremento de ferro s\u00e3o as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas principais; 4) \n\nArgissolo Vermelho-Amarelo Alum\u00ednico: diferenciado pelo horizonte B textural (Bt) de \n\nac\u00famulo de argila, de cor vermelho-amarelo e alta concentra\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio, s\u00e3o solos \n\nprofundos que podem variar de bem a mal drenados; 5) Planossolo H\u00e1plico Eutr\u00f3fico: \n\ndesignam solos de v\u00e1rzeas e, portanto, mal drenados, com presen\u00e7a de horizonte Bt do tipo \n\npl\u00e2nico (argiloso) que testemunham ruptura textural em rela\u00e7\u00e3o aos horizontes sobrejacentes \n\n(A e E), normalmente arenosos e apresentam alta satura\u00e7\u00e3o por bases (STRECK et al., 2008). \n\n Logicamente, pela escala adotada no mapeamento (1:750.000), deve-se enfatizar que \n\nesses tipos de solos fornecem uma vis\u00e3o limitada sobre a verdadeira distribui\u00e7\u00e3o da cobertura \n\npedol\u00f3gica na \u00e1rea de estudo. Trabalhos em escala de maior detalhe n\u00e3o se encontram \n\ndispon\u00edveis, exceto o mapeamento simplificado de solos apresentado por De Nardin (2009). \n\nEmbora a cartografia apresentada por aquela autora seja baseada na rela\u00e7\u00e3o solo-relevo de \n\napenas 14 amostras de solos coletadas em 12 bacias hidrogr\u00e1ficas cont\u00edguas (?1.500 km\u00b2) no \n\noeste do estado do Rio Grande do Sul \u2013 dentre as quais, a BHAM \u2013, fornece uma vis\u00e3o mais \n\nprecisa da distribui\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica na paisagem. \n\n Assim, definiu quatro agrupamentos de classes: 1) solos rasos em altitudes elevadas: \n\nformados pela associa\u00e7\u00e3o entre Cambissolos e Neossolos Lit\u00f3licos derivados de rochas \n\nefusivas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral; 2) Solos rasos a bem desenvolvidos em rochas aren\u00edticas: \n\ncuja diferencia\u00e7\u00e3o entre solos rasos (Cambissolos e Neossolos Lit\u00f3licos) e profundos \n\n(Latossolos Arenosos e Neossolos Quartzar\u00eanicos) \u00e9 decorrente da posi\u00e7\u00e3o no relevo, nas \n\nadjac\u00eancias de morros e morrotes aren\u00edticos ou nas colinas arenosas, respectivamente; 3) solos \n\nrasos a bem desenvolvidos em colinas de rochas vulc\u00e2nicas: onde Cambissolos ou Neossolos \n\nLit\u00f3licos tendem a ocorrer no topo das colinas \u2013 e nos morros vulc\u00e2nicos \u2013, enquanto \n\nLatossolos Argilosos e Argissolos ocupam as vertentes; e 4) solos hidrom\u00f3rficos: \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n \n\nposicionados nas v\u00e1rzeas do rio Ibicu\u00ed e afluentes, representado por Planossolos Arenosos \n\n(DE NARDIN, 2009).  \n\n Estudos detalhando perfis de solo em \u00e1reas afetadas por areniza\u00e7\u00e3o t\u00eam, contudo, \n\nrelatado a ocorr\u00eancia desse processo em um tipo espec\u00edfico de solo arenoso: chamado \n\nanteriormente de Areias Quartzosas (AZEVEDO e KAMINSKI, 1995; KLAMT e \n\nSCHNEIDER, 1995) e, mais recentemente, de Neossolos Quartzar\u00eanico \u00d3rticos (Figura 7) \n\n(STRECK et al., 2008; SCOPEL et al., 2012). Esses solos n\u00e3o se encontram cartografados em \n\ndetalhe. No mapa de solos do estado do Rio Grande do Sul atualizado (STRECK et al., 2008), \n\npor exemplo, est\u00e3o agrupados com Latossolos ou Argissolos (classificados outrora como \n\nPodz\u00f3licos) de textura arenosa ou franco-arenosa (AZEVEDO e KAMINSKI, 1995; \n\nSTRECK et al., 2008; MEDEIROS et al., 2013). \n\n \n\n \nFigura 7 ? Exposi\u00e7\u00f5es de Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico: horizontes superficial e \n\nsubsuperficial predominantemente arenosos, localidade do cerro da Esquina (esquerda); e \n\ncapeando dep\u00f3sito rud\u00e1ceo em discord\u00e2ncia erosiva com a rocha subjacente (direita), sanga da \n\nAreia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFotos: Andrey Lu\u00eds Binda (2013; 2015). \n\n \n\n Trata-se de solos derivados do intemperismo e posterior pedog\u00eanese de arenitos \n\ne\u00f3licos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu ou fluviais da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 (KLAMT e SCHNEIDER, \n\n1995; SCOPEL et al., 2012). Por isso s\u00e3o essencialmente arenosos, com predom\u00ednio das \n\nfra\u00e7\u00f5es areia m\u00e9dia e, principalmente, areia fina (SCOPEL et al., 2012) com reduzid\u00edssimos \n\npercentuais de argila (6 a 12%) e mat\u00e9ria org\u00e2nica (0,1 a 0,7%) (AZEVEDO e KAMINSKI, \n\n1995). A presen\u00e7a de \u00f3xido de ferro \u00e9 respons\u00e1vel pelo tom vermelho ou amarelo-\n\navermelhado desses solos (SCOPEL et al., 2012). Devido \u00e0 textura e \u00e0 porosidade total na \n\ncasa dos 40%, apresentam-se muito bem drenados, com reduzida reten\u00e7\u00e3o de umidade, o que, \n\npor si, condiciona excessiva lixivia\u00e7\u00e3o (KLAMT e SCHNEIDER, 1995; AZEVEDO e \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n \n\nKAMINSKI, 1995; SCOPEL et al., 2012). Essas caracter\u00edsticas imp\u00f5em alta fragilidade \u00e0 \n\nesses solos, determinada por \"[...] forte limita\u00e7\u00e3o natural quanto \u00e0 fertilidade e alta \n\nsuscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, devido \u00e0 pobreza de bases no material do qual se originaram e em \n\nraz\u00e3o de sua granulometria grosseira\" (AZEVEDO e KAMINSKI, 1995, p.67). \n\n Entretanto, adi\u00e7\u00f5es de material argiloso al\u00f3ctone parecem, em certas circunst\u00e2ncias, \n\nenriquecer esses solos arenosos ao ponto de permitir classific\u00e1-los como Argissolos ou \n\nCambissolos (KLAMT e SCHNEIDER, 1995; MEDEIROS et al., 2013). Sobre esse aspecto, \n\nMedeiros et al. (2013), ao analisar tr\u00eas perfis pedol\u00f3gicos desenvolvidos sobre arenitos \n\n(quartzo-arenito) da Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1, identificaram um aumento do teor de argila nos \n\nhorizontes subsuperficiais dos solos, bem como, a presen\u00e7a de \u00f3xido de ferro (ilmenita) que, \n\ndefinitivamente, n\u00e3o eram provenientes da rocha matriz. Entretanto, esses materiais parecem \n\nter sua origem a partir da decomposi\u00e7\u00e3o do substrato vulc\u00e2nico da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, \n\nonde s\u00e3o relativamente abundantes. Mesmo assim, relatam os autores, que, por apresentar \n\nhorizontes superficiais arenosos, esses solos s\u00e3o, tamb\u00e9m, extremamente fr\u00e1geis aos processos \n\nerosivos (MEDEIROS et al., 2013). \n\n Ab'Saber (1995), no entanto, sugere que os solos arenosos possam ser, tamb\u00e9m, \n\ncoluviais, com g\u00eanese associada \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas quatern\u00e1rias. Um perfil semelhante \n\nao descrito pelo autor foi observado nas imedia\u00e7\u00f5es do trecho monitorado na sanga da Areia, \n\nonde um dep\u00f3sito rud\u00e1ceo (linha-de-pedras) recobre o embasamento rochoso da Forma\u00e7\u00e3o \n\nGuar\u00e1, em contato erosivo discordante. Sobrejacente a esse se desenvolve t\u00edpico Neossolo \n\nQuartzar\u00eanico \u00d3rtico (Figura 7). Aduz-se que o ac\u00famulo do material grosseiro imediatamente \n\nacima da rocha seja, conforme aponta o autor, a express\u00e3o de um paleopavimento detr\u00edtico, \n\ndesenvolvido sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas secas. O solo arenoso desenvolvido sotoposto seria \n\nderivado dos processos de estepiza\u00e7\u00e3o sob clima \u00famido-seco, quando os sedimentos eram \n\nmobilizados tanto pela \u00e1gua, como pelo vento, depositando camadas laminares de areia. A \n\numidifica\u00e7\u00e3o recente do clima atual, no entanto, n\u00e3o permitiu tempo suficientemente longo \n\npara a\u00e7\u00e3o dos processos pedogen\u00e9ticos no desenvolvimento do solo (AB'SABER, 1995). \n\n Com isso, pode-se afirmar que os Neossolos Quartzar\u00eanicos \u00d3rticos podem ser \n\naut\u00f3ctones ou al\u00f3ctones. \u00c9 importante salientar que associa\u00e7\u00f5es com outros tipos de solos \n\npodem estar presentes localmente, a exemplo dos Gleissolos e dos Organossolos que ocupam \n\nespa\u00e7os junto aos Planossolos em \u00e1reas de v\u00e1rzeas, sobre condi\u00e7\u00f5es de drenagem ineficiente. \n\nA aus\u00eancia de cobertura pedol\u00f3gica tamb\u00e9m ocorre em \u00e1reas de relevo dissecado, onde o \n\nsubstrato rochoso se encontra aflorando na superf\u00edcie (KLAMT e SCHNEIDER, 1995). Por \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n \n\nfim, julga-se oportuno relatar que n\u00e3o foi encontrado nenhum trabalho que descreva a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o bi- (topossequ\u00eancias) e tridimensional (cartografia em detalhe dos solos) da \n\ncobertura superficial (BOULET, 1988) na BHAM. Pesquisas dessa natureza poderiam \n\nelucidar a distribui\u00e7\u00e3o dos solos na paisagem e suas associa\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas. \n\n \n\n2.4 A VEGETA\u00c7\u00c3O NATURAL E O USO E A COBERTURA DA TERRA NA \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n \n\n2.4.1 Os campos \n\n \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o da BHAM est\u00e1 inserida nas forma\u00e7\u00f5es campestres do bioma Pampa, mais \n\nespecificamente nos campos subtropicais da Depress\u00e3o Central Sul-Rio-Grandense ou campos \n\nda Campanha (ROMARIZ, 1964; 1968; ALONSO, 1977; MARCHIORI, 1995; BEHLING et \n\nal., 2009; BOLDRINI, 2009; CORDEIRO e HASENACK, 2009; OVERBECK et al., 2009). \n\nConsiderando a classifica\u00e7\u00e3o de Leite e Klein (1990), nota-se a sua inser\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de \n\ntens\u00e3o ecol\u00f3gica entre a savana gram\u00edneo-lenhosa \u2013 predominante nas \u00e1reas plan\u00e1lticas com \n\nderrames vulc\u00e2nicos \u00e1cidos \u2013 e a savana-est\u00e9pica gram\u00edneo-lenhosa, que se estende do \n\nrebordo do planalto, num pol\u00edgono grosseiramente formado entre os munic\u00edpios de Santiago, \n\nAlegrete e Santana do Livramento/RS.  \n\n No mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil (IBGE, 2004), o uso da palavra \"estepe\" ganha \u00eanfase \n\npara descrever os campos do sul do Brasil. Marchiori (1995), assim como Cordeiro e \n\nHasenack (2009), reservam o termo composto \"savana-est\u00e9pica\" para as forma\u00e7\u00f5es \n\ncampestres que recobrem parcela significativa do sudoeste do Rio Grande do Sul. Quanto a \n\nisso, enquanto Marchiori (1995) atesta dissemina\u00e7\u00e3o um pouco mais limitada \u2013 numa faixa \n\nnorte-sul entre o vale do rio Itu at\u00e9 a fronteira com a Rep\u00fablica Oriental do Uruguai \u2013, \n\nCordeiro e Hasenack (2009) estipulam uma abrang\u00eancia muito maior, englobando grande \n\nparte do sudoeste do estado, at\u00e9 aproximadamente a conflu\u00eancia entre os rios Iju\u00ed e Uruguai. \n\nEntretanto, Overbeck et al. (2009), assim como Marchiori e Alves (2010), contestam o \n\nemprego dos termos \"savana\" e/ou \"estepe\" para designar as forma\u00e7\u00f5es campestres do Rio \n\nGrande do Sul, apontando, inclusive, que o emprego desses termos ocorria antes devido \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas fision\u00f4micas do que em raz\u00e3o de caracter\u00edsticas climatobot\u00e2nicas.  \n\n Nesse sentido, o uso do termo \"campos\", no plural, j\u00e1 seria, portanto, suficiente para \n\ncaracterizar os atributos bot\u00e2nicos e fitogeogr\u00e1ficos das forma\u00e7\u00f5es campestres Sul-Rio-\n\nGrandenses (PILLAR e QUADROS, 1997; OVERBECK et al., 2009; MARCHIORI e \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n \n\nALVES, 2010). Al\u00e9m disso, outros autores t\u00eam, desde longa data, empregado essa \n\nterminologia, a exemplo de Romariz (1964; 1968) e Alonso (1977). Isso n\u00e3o indica, \n\nentretanto, homogeneidade vegetacional, sendo para isso empregadas diferencia\u00e7\u00f5es adjetivas \n\ncomo \"campo limpo\" e \"campo sujo\", para discriminar, respectivamente, \u00e1reas com \n\npredom\u00ednio de herb\u00e1ceas, daquelas onde h\u00e1 associa\u00e7\u00f5es com componentes lenhosos, mais \n\nespecificamente arbustos (ALONSO, 1977; PILLAR e QUADROS, 1997; BEHLING et al., \n\n2009; OVERBECK et al., 2009; MARCHIORI e ALVES, 2010). A distin\u00e7\u00e3o entre campo \n\n\"limpo\" e \"sujo\" nas atuais forma\u00e7\u00f5es campestres decorre, principalmente, do grau de pastejo \n\nou do manejo do pasto (queimada e ro\u00e7ada), embora aspectos pedol\u00f3gicos possam influenciar \n\nlocalmente (PILLAR e QUADROS, 1997; MARCHIORI e ALVES, 2010). \n\n O n\u00famero de esp\u00e9cies vegetais nos campos do Rio Grande do Sul \u00e9 estimado em cerca \n\nde 2.200 (BOLDRINI, 2009; MARCHIORI e ALVES, 2010). Os indiv\u00edduos se concentram \n\nmajoritariamente nas fam\u00edlias das gram\u00edneas (Poaceae) \u2013 que dominam o tapete herb\u00e1ceo \u2013 e \n\ndas compostas (Asteraceae) \u2013 que, embora numerosas, ocorrem isoladamente \u2013 e, \n\nsecundariamente, das ciper\u00e1ceas (Cyperaceae) \u2013 que ocupam \u00e1reas \u00famidas (banhados), das \n\nleguminosas (Fabaceae), das mirt\u00e1ceas (Myrtaceae) e das rubi\u00e1ceas (Rubiaceae) (ALONSO, \n\n1977; MARCHIORI, 1995; BOLDRINI e EGGERS, 1996; PILLAR e QUADROS, 1997; \n\nBOLDRINI, 2009; MARCHIORI e ALVES, 2010). Merece destaque, ainda, a exist\u00eancia de \n\nesp\u00e9cies xerof\u00edticas (Cactaceae) e adapta\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas (xeromorfia) em diversas fam\u00edlias \n\nvegetais, remanescentes de um per\u00edodo seco passado (ALONSO, 1977; AB'SABER, 1977; \n\n1995; MARCHIORI, 1995). N\u00e3o se pode esquecer do \"buti\u00e1-an\u00e3o\" (Butia lallemantii), \n\nesp\u00e9cie da fam\u00edlia das arec\u00e1ceas (Arecaceae), end\u00eamica dos campos arenosos com areais do \n\nsudoeste do Rio Grande do Sul (Figura 8) (DEBLE e MARCHIORI, 2006). \n\n Maiores informa\u00e7\u00f5es sobre os principais esp\u00e9cimes dos campos Sul-Rio-Grandenses, \n\nincluindo aqueles em amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o, podem ser encontrados nos trabalhos de Boldrini \n\n(2009) e Overbeck et al. (2009). Detalhes espec\u00edficos sobre a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e \n\nfitossociologia de \u00e1reas afetadas por processos de areniza\u00e7\u00e3o (Figura 8) podem ser, \n\nadicionalmente, obtidos nas pesquisas realizadas por Marchiori (1995), Rovedder et al. \n\n(2005), Trindade et al. (2008), Freitas et al. (2009), Marchiori e Alves (2010) e Freitas et al. \n\n(2010). \n\n  \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 8 ? Buti\u00e1-an\u00e3o em n\u00facleo de areniza\u00e7\u00e3o (esquerda acima); \"butiazal\" em \u00e1rea de \n\ncampo limpo (direita acima); redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal em \u00e1reas em processo de \n\nareniza\u00e7\u00e3o (esquerda abaixo); e mosaico da paisagem com aspecto campo-floresta, neste caso, \n\nmata de galeria (direita abaixo). Exemplos para a BHAM. \nFotos: a) e b) Sidney Lu\u00eds Bohn Gass (2013); c) e d) Andrey Lu\u00eds Binda (2013; 2014). \n\n \n\n Todavia, embora o campo predomine no contexto paisag\u00edstico, \u00e1reas florestais podem \n\ntamb\u00e9m ser encontradas, formando o que Behling et al. (2009) chamam de mosaico campo-\n\nfloresta. A composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica dessas \u00e1reas se associa \u00e0 Floresta Estacional Decidual e s\u00e3o \n\n\u00e1reas encontradas sob a forma de pequenos agrupamentos (cap\u00f5es) rodeados por campos e/ou \n\nde matas que comp\u00f5em: as faixas marginais ao longo dos rios (matas de galeria) (Figura 8), as \n\nvertentes de cerros aren\u00edticos e os contrafortes (rebordo) da Serra Geral (ALONSO, 1977; \n\nLEITE e KLEIN, 1990; MARCHIORI, 1995; PILLAR e QUADROS, 1997; CORDEIRO e \n\nHASENACK, 2009; BEHLING et al., 2005). Conforme Leite e Klein (1990, p.170), \"[...] a \n\nguajuvira (Patagonula americana), o a\u00e7oita-cavalo (Luehea divaricata), o angico \n\n(Parapiptadenia rigida), marmeleiro-do-mato (Ruprechtia laxiflora), branquilho (Sebastiania \n\ncommersoniana), al\u00e9m de outras [...]\", correspondem aos principais indiv\u00edduos encontrados \n\nnas \u00e1reas silv\u00e1ticas. \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n \n\n Verdum (2004, p.44), em detalhe, descreve as forma\u00e7\u00f5es vegetais da BHAM como \n\npertencentes a: \n\n[...] tr\u00eas tipos: os campos limpos do alto planalto e das colinas suaves da \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica; a mata galeria dos vales \u00famidos da depress\u00e3o \nperif\u00e9rica e os remanescentes florestais dos vales e sobre as bordas, tanto do \n\nPlanalto como dos relevos tabulares da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica. \n\nOs campos s\u00e3o, no entanto, pret\u00e9ritos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 floresta (ALONSO, 1977; \n\nBEHLING et al., 2005). Essa asser\u00e7\u00e3o pode ser comprovada a partir do estudo realizado por \n\nBehling et al. (2005) em um testemunho turfoso nas imedia\u00e7\u00f5es do rio Inhacund\u00e1 (adjacente \u00e0 \n\nBHAM), no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Remontando aos \u00faltimos 22.000 anos \n\ncal AP\n16\n\n, os autores constataram que os campos perduraram tanto durante o \u00faltimo per\u00edodo \n\nglacial, como tamb\u00e9m no p\u00f3s-glacial. Embora o clima tenha passado de frio para quente com \n\no fim da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, a escassez h\u00eddrica se manteve, impedindo a forma\u00e7\u00e3o das matas de \n\ngaleria, que inexistiam sob essas condi\u00e7\u00f5es (BEHLING et al., 2005). \n\n Os primeiros agrupamentos arb\u00f3reos s\u00f3 come\u00e7am a se estruturar, provavelmente, \n\ndepois 5.170 anos cal AP, quando o clima se tornou sazonal, do tipo \u00famido-seco. Mesmo \n\nassim, a expans\u00e3o das matas de galeria s\u00f3 ocorreu mesmo a partir de 1.550 anos cal AP, \n\natingindo seu \u00e1pice h\u00e1 cerca de 1.090 anos cal AP, em condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas que as atuais \n\n(BEHLING et al., 2005). Os mecanismos clim\u00e1ticos respons\u00e1veis pela expans\u00e3o dos climas \n\nsecos passados na Am\u00e9rica do Sul s\u00e3o apresentados por Ab'Saber (1977), que destaca o papel \n\ndas correntes oce\u00e2nicas durante os per\u00edodos glaciais e interglaciais, determinando a sucess\u00e3o \n\nde per\u00edodos frios e secos, daqueles quentes e \u00famidos, nesta ordem. \n\n Ocorre, por\u00e9m, que, mesmo que mais da metade da \u00e1rea coberta por vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncampestre (62%) no Rio Grande do Sul ainda se apresente com caracter\u00edsticas naturais ou \n\nseminaturais\n17\n\n (CORDEIRO e HASENACK, 2009), seus limites e sua composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica \n\nforam, com o tempo, muito alteradas (ALONSO, 1977). A t\u00edtulo de exemplo, Marchiori \n\n(1995, p.87) ressalta que \"Quando os primeiros europeus chegaram ao Estado [...] dominavam \n\nmacegas t\u00e3o altas, em grande parte da \u00e1rea, que alcan\u00e7avam as pernas dos ga\u00fachos em suas \n\nmontarias\". Nesse vi\u00e9s, Leite e Klein (1990) sugerem que as altera\u00e7\u00f5es humanas nas \u00e1reas de \n\ncampos podem ser vistas em tr\u00eas est\u00e1gios: o primeiro, ainda primitivo, quando a altera\u00e7\u00e3o se \n\nprocessava de modo incipiente; o segundo, representado pela expans\u00e3o da pecu\u00e1ria e o \n\n                                            \n16\n\n Antes do presente, considerando o ano de 1950 (BEHLING et al., 2009). \n17\n\n Cordeiro e Hasenack (2009) utilizam a express\u00e3o \"semi-natural\" para \u00e0quelas \u00e1reas onde os aspectos \nfision\u00f4micos se mantiveram pr\u00f3ximos do estado natural. Nesse sentido, \u00e1reas com pecu\u00e1ria extensiva sobre as \n\nforma\u00e7\u00f5es campestres, sem hist\u00f3rico recente de uso agr\u00edcola, foram tratadas como seminaturais. \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n \n\naumento do uso da queimada como manejo dos pastos; e, por fim, o terceiro, quando a \n\npecu\u00e1ria cede lugar \u00e0 agricultura mecanizada (trigo, soja, milho, arroz e batata), com o uso de \n\ninsumos agr\u00edcolas e/ou a projetos de silvicultura (Pinus e Eucalipto).  \n\n O pastejo, bem como o manejo do pasto com base em queimadas \u2013 que at\u00e9 \n\nrecentemente era uma pr\u00e1tica corriqueira (MARCHIORI, 1995) \u2013 representou, portanto, um \n\nimportante papel na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica do campo. Para Pillar e Quadros (1997), uma vez \n\nque uma \u00e1rea \u00e9 deixada em pousio por v\u00e1rios anos consecutivos, um aumento do n\u00famero de \n\narbustos \u00e9 observ\u00e1vel, inclusive podendo reverter o campo em floresta. Essa constata\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m \u00e9 apresentada por Boldrini e Eggers (1996) ao estudar a fitossociologia de uma \u00e1rea \n\nde campo ap\u00f3s oito anos de exclus\u00e3o do pastejo. Embora houvesse um aumento na cobertura \n\nvegetal, o crescimento demasiado de determinadas esp\u00e9cies vegetais sem a presen\u00e7a dos \n\nrebanhos promoveu o sombreamento sobre outras esp\u00e9cies de menor porte, de tal modo que \n\nacabaram com o tempo sendo eliminadas. Nesse sentido, houve maior diversidade de esp\u00e9cies \n\nno per\u00edodo em que a \u00e1rea era destinada ao pastejo (BOLDRINI e EGGERS, 1996).  \n\n Ocorre, no entanto, que o sobrepastoreio tamb\u00e9m traz preju\u00edzos \u00e0 cobertura vegetal \n\n(OVERBECK et al., 2009). Segundo Trindade et al. (2008), o uso agropecu\u00e1rio de \u00e1reas \n\nmarginais a n\u00facleos de areniza\u00e7\u00e3o foi relacionado com a perda da diversidade vegetal e com o \n\naumento do solo exposto, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas onde houve a exclus\u00e3o do pastejo. Isso \n\ndecorre do fato de que essas \u00e1reas apresentam maior fragilidade, tanto no que se refere \u00e0 \n\npossibilidade de aparecimento de novas manchas de areia, como tamb\u00e9m, da expans\u00e3o dos \n\nareais existentes (TRINDADE et al., 2008). \n\n O sobrepastejo em \u00e1reas suscept\u00edveis ao processo de areniza\u00e7\u00e3o pode ser vislumbrado \n\na partir das reflex\u00f5es apresentadas por Verdum (1997; 2004). Em realidade, isso retrata antes \n\na ocorr\u00eancia de importantes mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio do sudoeste do Rio \n\nGrande do Sul, sobretudo a partir de um conjunto de pol\u00edticas de financiamento agr\u00edcola que \n\nse estabeleceram entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1970 \u2013 incentivando, inicialmente, o cultivo do \n\narroz e, posteriormente, do trigo e da soja, com vistas a inserir a regi\u00e3o na fronteira agr\u00edcola \n\n(SOUTO, 1985; VERDUM, 1997; 2004). Notadamente na BHAM, a introdu\u00e7\u00e3o da \n\nmonocultura mecanizada sob solos fr\u00e1geis (M\u00d3SENA, 2008) e a press\u00e3o induzida pela \n\npecu\u00e1ria, que se fez n\u00e3o somente pela redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, mas tamb\u00e9m pelo aumento no n\u00famero \n\nde cabe\u00e7as, atestam importantes altera\u00e7\u00f5es na cobertura vegetal e nos processos de areniza\u00e7\u00e3o \n\n(VERDUM, 1997; 2004). \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n \n\n Al\u00e9m disso, conforme apontam Morelli e Suertegaray (2012), uma reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva com vistas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica dessa \u00e1rea do estado \u00e9 vislumbrada desde \n\na d\u00e9cada de 1980, mediante projetos de incentivo \u00e0 silvicultura e implanta\u00e7\u00e3o de um polo \n\nmoveleiro. Aqui merece destaque o trabalho de Souto (1985), que, ao expor os resultados do \n\n\"Plano-Piloto de Alegrete\", de conten\u00e7\u00e3o da \"desertifica\u00e7\u00e3o\" na \u00e1rea do \"deserto S\u00e3o Jo\u00e3o\", \n\nafirma que \"[...] a esp\u00e9cie que melhor se ajusta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais, nesta \u00e1rea, \u00e9 o \n\neucalipto, devido ao seu r\u00e1pido crescimento e adapta\u00e7\u00e3o\" (SOUTO, 1985, p.141).  \n\n Essa argumenta\u00e7\u00e3o de Souto (1985) foi traduzida, com o tempo, na afirmativa de que \n\nos \"reflorestamentos\" constituem a melhor forma de controle para \u00e1reas arenizadas (RIBEIRO \n\ne VERDUM, 2013). No territ\u00f3rio ao qual se insere a BHAM, a aquisi\u00e7\u00e3o de terras para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de projetos silv\u00edcolas \u00e9 recente e data do ano de 2005 (M\u00d3SENA, 2008; \n\nMORELLI e SUERTEGARAY, 2012). Marchiori e Alves (2010) relatam, entretanto, que \n\ntalh\u00f5es de eucalipto, al\u00e9m de extremamente danosos \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o campestre, podem acentuar a \n\nfragilidade do meio. E alertam: \"S\u00f3 n\u00e3o v\u00ea quem n\u00e3o quer: os campos de areia do oeste \n\nga\u00facho, em sua grande parte, n\u00e3o s\u00e3o adequados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de florestas\" (MARCHIORI e \n\nALVES, 2010, p.19). \n\n \n\n2.4.2 Evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra \n\n \n\n Com base no que foi apresentado no item anterior, visa-se neste reconhecer as \n\nprincipais mudan\u00e7as no contexto do uso e cobertura da terra na BHAM. Como visto, pol\u00edticas \n\nde financiamento agr\u00edcola e de expans\u00e3o da silvicultura (SOUTO, 1985; VERDUM, 1997; \n\n2004; MORELLI e SUERTEGARAY, 2012) foram capitais para uma importante mudan\u00e7a no \n\nquadro agr\u00e1rio da regi\u00e3o como um todo, que levaram \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o dos usos e, \n\nconsequentemente, da cobertura da terra (Figura 9). Para o mapeamento espa\u00e7o-temporal do \n\nuso e da cobertura da terra na BHAM, recorreu-se ao emprego de produtos gerados por \n\nsensoriamento remoto\n18\n\n e de t\u00e9cnicas de geoprocessamento em ambiente SIG\n19\n\n (Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas). O processamento digital das imagens seguiu as etapas de pr\u00e9-\n\n                                            \n18\n\n Imagens do LandSat (Land Remote Sensing Satellite) 1 (MSS - Multispectral Scanner System)\u00a9 de 29 de \n\njunho de 1973 na resolu\u00e7\u00e3o espacial de 80 m; LandSat 5 (TM - Thematic Mapper)\u00a9 de 2 de julho de 1984; 14 \n\nde maio de 2001 na resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 m; e LandSat 8 (OLI - Operational Land Imager)\u00a9 de 24 de \n\nagosto de 2015, na resolu\u00e7\u00e3o de 30 m, obtidas por meio do acesso e solicita\u00e7\u00e3o no Cat\u00e1logo de Imagens da \n\nDivis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens (DGI) do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), dispon\u00edveis em: \n\n<http://www.dgi.inpe.br/CDSR/>. Acesso em: 9 set. 2015. \n19\n\n Software SPRING. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n \n\nprocessamento \u2013 registro\n20\n\n, realce\n21\n\n e an\u00e1lise de imagens digitais \u2013 segmenta\u00e7\u00e3o\n22\n\n e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o\n23\n\n, cujos passos podem ser encontrados em Santos et al.(2010). \n\n  \n\n \nFigura 9 ? T\u00edpico mosaico de uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo (BHSA): em primeiro \n\nplano \"os campos\", que v\u00eam, ao longo dos anos, perdendo espa\u00e7o para a agricultura (soja) e \n\npara a silvicultura (eucalipto). \nFoto: Andrey Lu\u00eds Binda (2014). \n\n \n\n As classes tem\u00e1ticas empregadas ao mapeamento do uso e cobertura da terra s\u00e3o as \n\nmesmas utilizadas por Suertegaray et al. (1996): campos/pastagem, lavoura, \n\nareais/areniza\u00e7\u00e3o\n24\n\n, mata nativa e reflorestamento (mapas de uso e cobertura da terra \u2013 \n\nAP\u00caNDICE B). Os campos/pastagem predominaram ao longo de toda a escala temporal, \n\nembora, tenham apresentado redu\u00e7\u00e3o, que, no total, chega na casa dos 20% (de 397,2 km\u00b2 em \n\n                                            \n20\n\n As imagens em formato Tiff (Tagged Image File Format) foram, inicialmente, convertidas para o formato spg \n\n(arquivo raw), etapa esta realizada no m\u00f3dulo Impima. Logo ap\u00f3s, as imagens foram registradas \n\n(georreferenciadas) a partir da Base Cartogr\u00e1fica Vetorial Cont\u00ednua do Rio Grande do Sul (HASENACK e \n\nWEBER, 2010), na escala de 1:50.000, mediante a sele\u00e7\u00e3o de pontos facilmente reconhec\u00edveis (no m\u00ednimo 15 \n\npontos inseridos na BHAM ou adjac\u00eancias), tomando cuidado para que os erros de pontos de controle fossem \n\nsempre menores a um pixel. \n21\n\n Uma vez registradas, as imagens foram inseridas no banco de dados do software Spring, momento quando \n\ncada banda passou por realce de contraste (m\u00e9todo linear em canal monocrom\u00e1tico), com vistas a melhorar a \n\nqualidade visual. \n22\n\n Utilizando o m\u00e9todo crescimento de regi\u00f5es, similaridade 10 e \u00e1rea (pixels) 30. \n23\n\n A classifica\u00e7\u00e3o supervisionada foi realizada seguindo os passos: 1) Treinamento: cria\u00e7\u00e3o de temas e aquisi\u00e7\u00e3o \nde amostras para \u00e1reas segmentadas representativas. Foram coletadas entre 1.000 e 2.000  amostras em cada \n\nimagem, variando em decorr\u00eancia da resolu\u00e7\u00e3o espacial dos sensores; 2) Classifica\u00e7\u00e3o: reconhecimento de \n\n\u00e1reas homog\u00eaneas na imagem com base naquelas obtidas na etapa de treinamento, conforme, as seguintes \n\ncaracter\u00edsticas: classificador Bhattacharya, limiar de aceita\u00e7\u00e3o de 99.9% e amostras com desempenho m\u00e9dio \n\nde 100%, ou seja, sem confus\u00e3o entre as classes tem\u00e1ticas; 3) P\u00f3s-classifica\u00e7\u00e3o: redu\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo nos p\u00edxels \n\nclassificados. Para isso foram aplicados os seguintes par\u00e2metros: peso 2 e limiar 2; e 4) Mapeamento: etapa \n\nfinal, onde a imagem classificada foi transformada em um mapa tem\u00e1tico. \n24\n\n Aqui foram inclu\u00eddas as \u00e1reas com reduzida biomassa (GUASSELLI, 2012). \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n \n\n1973 para 275,9 km\u00b2 em 2015). O que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que a \u00e1rea coberta por \n\ncampos/pastagem em 1973 foi sutilmente inferior que aquela obtida para o ano de 1984 \n\n(415,1 km\u00b2), reflexo, possivelmente, das diferentes resolu\u00e7\u00f5es espaciais entre os sensores \n\nMSS (80 m) e TM (30 m) acoplados, respectivamente, nos sat\u00e9lites Landsat 1\u00a9 e Landsat 5\u00a9. \n\nOs campos dessa \u00e1rea do estado t\u00eam sido destinados \u00e0 pastagem, sobretudo para o rebanho \n\nbovino, e, secundariamente, para o efetivo de ovinos. Su\u00ednos, equinos, bubalinos e caprinos, \n\nembora presentes, representam, historicamente, uma pequena parcela do rebanho total \n\n(CORDEIRO e SOARES, 1977). \n\n As matas, por sua vez, se mantiveram com \u00e1rea quase constante, representando \n\naproximadamente 18% (pouco mais de 100 km\u00b2) da \u00e1rea total da BHAM. Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npertinente, pois denota, a priori, que pr\u00e1ticas de desmatamento foram inapreci\u00e1veis, mas \n\ntamb\u00e9m incidem na afirma\u00e7\u00e3o de que essas matas s\u00e3o testemunhas de uma press\u00e3o que \n\nantecede as fontes aqui utilizadas. Em geral, essas \u00e1reas se encontram bem definidas, \n\nintegrando principalmente as matas sobre o rebordo com superf\u00edcie escalonada nas cabeceiras \n\nda BHAM e as matas de galeria, sobretudo entre o m\u00e9dio e baixo curso do arroio Miracatu e, \n\nem menor express\u00e3o, aquelas nas vertentes das sali\u00eancias residuais, tal como pode ser \n\nobservado na por\u00e7\u00e3o central da BHAM. Dentre os quatro anos avaliados, a menor cobertura \n\nflorestal ocorreu em 1984 (78,2 km\u00b2), sendo poss\u00edvel constatar visualmente que a redu\u00e7\u00e3o foi \n\nmajoritariamente sobre as matas do rebordo do planalto. Mos\u00e9na (2008) salienta que, com a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, os melhores terrenos passam a concentrar a pecu\u00e1ria e a \n\nmonocultura, restando a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do rebordo do planalto para cultivos de \n\nsubsist\u00eancia. Ao que tudo indica, durante esse momento as forma\u00e7\u00f5es florestais restaram \n\nsomente em terrenos inapropriados para outras atividades econ\u00f4micas.  \n\n As \u00e1reas destinadas \u00e0 agricultura (lavoura) cresceram substancialmente ao longo do \n\nper\u00edodo avaliado. Em 1973, cerca de 12% (69 km\u00b2) da BHAM era coberta por cultivos, \n\ntotalizando, em 2015, 26% (155 km\u00b2), ou seja, um aumento que mais que dobra em tamanho. \n\nSuertegaray et al. (1996) j\u00e1 propalavam o crescimento das \u00e1reas destinadas \u00e0 lavoura em \n\ndetrimento da pecu\u00e1ria. As lavouras permanentes representam uma \u00ednfima parte da \u00e1rea \n\ncultivada, de tal modo que as lavouras tempor\u00e1rias correspondem em quase sua totalidade \n\n(IBGE, 2004-2014). A soja destaca-se no relevo coxilhado (VERDUM, 2004), bem como, em \n\nmenor quantidade, o milho e o trigo. A rizicultura, que num passado anterior ao aqui \n\nanalisado, ocupava por\u00e7\u00f5es das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Taquari, da sanga da Areia e \n\nda Sanga Feij\u00f3, cujas \"marcas\" ainda se fazem presentes na paisagem atual (canais de \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n \n\ndrenagem artificiais e a aus\u00eancia de matas de galeria), hoje se limita ao baixo curso do arroio \n\nMiracatu, at\u00e9 a conflu\u00eancia com o rio Ibicu\u00ed. \n\n \u00c1reas silv\u00edcolas n\u00e3o foram identificadas na imagem do ano de 1973 e no ano de 1984 \n\nestavam virtualmente ausentes (0,1 km\u00b2). Suertegaray et al. (2001), assim como M\u00f3sena \n\n(2008), exemplificam, no entanto, que o cultivo de eucalipto era relativamente comum na \u00e1rea \n\ne se destinava ao abrigo dos rebanhos ou como fonte de madeira para as necessidades das \n\npropriedades. Esses pequenos agrupamentos arb\u00f3reos, pela limita\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o espacial \n\ndas imagens dos sat\u00e9lites analisadas, n\u00e3o se manifestavam nitidamente. Em 2001, o cultivo de \n\neucalipto cresce, sendo poss\u00edvel identificar uma \u00e1rea claramente ocupada por esse esp\u00e9cime. \n\nEmbora perfizesse t\u00e3o somente 0,7% da BHAM (4 km\u00b2), essa \u00e1rea estava inserida na BHSA e \n\nreflete o plantio, em maio de 1991, de um milh\u00e3o de p\u00e9s de eucalipto sobre cerca de 6 km\u00b2 de \n\n\u00e1rea arenizada (M\u00d3SENA, 2008). A diferen\u00e7a entre a \u00e1rea cultivada e a mapeada neste \n\ntrabalho se deve pelo recobrimento arb\u00f3reo que nem sempre se apresenta uniforme, sendo \n\nmuitas vezes poss\u00edvel identificar os n\u00facleos arenizados em meio ao cultivo. Por outro lado, \n\nem 2015, as \u00e1reas destinadas \u00e0 silvicultura passam por um incremento da ordem de 10 vezes, \n\nchegando a 42,8 km\u00b2 (7,3% da BHAM). Metade dessa \u00e1rea (21,1 km\u00b2) est\u00e1 inserida na BHSA \n\ne representa, aproximadamente, 22% da bacia hidrogr\u00e1fica. Esse aumento \u00e9 fruto, conforme \n\nM\u00f3sena (2008), da venda de grandes propriedades em outubro de 2005 para uma empresa \n\nsueco-finlandesa do ramo de papel e celulose. \n\n Os areais/areniza\u00e7\u00e3o estiveram presentes em todos os momentos e representam uma \n\npequena parte (1 a 2%) da BHAM. O principal setor arenizado, quantificando metade da \u00e1rea \n\nmapeada, est\u00e1 localizado na BHSA. Lobriga-se uma aproxima\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea recoberta pelas \n\nmanchas de areia nos anos de 1973 e 1984, de um lado, e de 2001 e 2015, de outro. Para os \n\ndois primeiros anos, os areais/areniza\u00e7\u00e3o totalizavam pouco mais de 10 km\u00b2, ao passo que, \n\nnos dois \u00faltimos, houve uma redu\u00e7\u00e3o para quase a metade do valor (6 km\u00b2). Guasselli (2012), \n\nao registrar a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cobertas por areais no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS, vincula essa tend\u00eancia aos projetos silv\u00edcolas, que cobrem \u00e1reas arenizadas, \n\nimpossibilitando seu reconhecimento. Al\u00e9m disso, os areais podem, naturalmente, expandir-se \n\nou se retrair (SUERTEGARAY, 2012). \n\n Talvez essa caracter\u00edstica de expans\u00e3o/retra\u00e7\u00e3o dos areais possa ocorrer em escalas \n\ntemporais que superam as varia\u00e7\u00f5es sazonais (VERDUM e SOARES, 2010). \n\nPreliminarmente, vale salientar que as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 foram bem diversificadas no \n\nque se refere \u00e0s caracter\u00edsticas pluviom\u00e9tricas, marcando uma transi\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre um \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n \n\nper\u00edodo mais seco para outro mais chuvoso (Cap\u00edtulo 2). Concomitante a esse per\u00edodo \n\nespasm\u00f3dico das chuvas, a introdu\u00e7\u00e3o da monocultura comercial, alicer\u00e7ada na mecaniza\u00e7\u00e3o e \n\nem manejos nem sempre adequados aos fr\u00e1geis solos arenosos da regi\u00e3o (VERDUM, 2004; \n\nM\u00d3SENA, 2008), s\u00e3o fatores fundamentais na elucida\u00e7\u00e3o das amplas extens\u00f5es arenosas \n\nnaquele momento. \n\n \n\n2.4.3 O quadro recente das atividades agr\u00edcolas no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS \n\n \n\n A din\u00e2mica do uso e cobertura da terra foi, conforme abordado no item anterior, \n\nexpressiva ao longo dos anos, sobretudo naqueles mais recentes (2001 e 2015). Como n\u00e3o se \n\ndisp\u00f5e de dados agropecu\u00e1rios na escala da bacia hidrogr\u00e1fica, ent\u00e3o foi apropriada a \n\nProdu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal (IBGE, 2004-2014), principalmente no que se refere \u00e0 \u00e1rea \n\nocupada por atividades agr\u00edcolas e do n\u00famero dos efetivos animais da Produ\u00e7\u00e3o da Pecu\u00e1ria \n\nMunicipal (IBGE, 2004-2014). \u00c9 importante salientar que os dados se referem somente a S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS, uma vez que uma maior parte da BHAM (81%) se insere \n\nadministrativamente nesse munic\u00edpio. Assim, visa-se compreender como a dinamicidade do \n\nuso e cobertura da terra se refletiu na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n A Figura 10 mostra a \u00e1rea destinada aos principais cultivos, que, uma vez acumulados, \n\nexpressam a \u00e1rea total dispensada para a agricultura no munic\u00edpio. Atenta-se para a redu\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea destinada para fins agr\u00edcolas no per\u00edodo compreendido entre 2006 e 2012. Para se ter \n\numa ideia, de 2005 para 2006, ou seja, o comparativo de um ano para outro expressa a \n\nretra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cultivada em cerca de 18% (de 423,4 para 346,9 km\u00b2). Em 2010 \u00e9 atingida a \n\nmenor cobertura agr\u00edcola (302,2 km\u00b2) registrada nos \u00faltimos anos em S\u00e3o Francisco de Assis, \n\nevidenciando uma redu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a 2005 que chega na casa dos 29%. Digno de nota \u00e9 \n\nque essa redu\u00e7\u00e3o foi feita \u00e0s custas, principalmente, do cultivo da soja, que, mesmo \n\nrepresentando a maior \u00e1rea plantada em todos os anos observados (m\u00e9dia de 61\u00b17%), \n\napresentou decr\u00e9scimo de 38% entre 2005 (276,1 km\u00b2) e o quadri\u00eanio de 2008-2011 (170 \n\nkm\u00b2).  \n\n Diferentemente, um aumento consider\u00e1vel na \u00e1rea cultivada ganha cena no bi\u00eanio \n\n2013-2014, bi\u00eanio que passa a representar um incremento em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2012 (340,7 \n\nkm\u00b2) da ordem de 31 e 41%. A expans\u00e3o na \u00e1rea cultivada para 445,2 km\u00b2 em 2013 e 479 km\u00b2 \n\nem 2014 indica aumento de 5 e 13% a mais do que aquela observada em 2005. Novamente, a \n\nexplica\u00e7\u00e3o mais que plaus\u00edvel est\u00e1 vinculada ao crescimento da \u00e1rea destinada ao cultivo da \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n \n\nsoja, que dobra entre 2011 (170 km\u00b2) e 2014 (350 km\u00b2). Esse aspecto \u00e9 interessante, pois \n\ndemonstra n\u00e3o apenas a representatividade que a soja exerce sobre a agricultura municipal, \n\nmas tamb\u00e9m como esta se molda a partir dos interesses nessa oleaginosa. \n\n \n\n \nFigura 10 ? Cultivos e \u00e1rea cultivada acumulada (km\u00b2) no munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS, no per\u00edodo de 2004 e 2014. \nFonte: IBGE (2004-2014). \n\n \n\n O trigo (m\u00e9dia de 3\u00b11% da \u00e1rea) tamb\u00e9m foi outro cultivo que ganhou espa\u00e7o nos \n\n\u00faltimos anos, mais que dobrando a \u00e1rea (20 km\u00b2), em compara\u00e7\u00e3o a alguns anos precedentes. \n\nTodavia, nem de longe se aproxima da soja, que, nos anos de 2013 e 2014, totaliza mais de \n\n70% da \u00e1rea cultivada. Em oposi\u00e7\u00e3o, o milho (m\u00e9dia de 13\u00b14% da \u00e1rea) e o feij\u00e3o (m\u00e9dia de \n\n2\u00b11% da \u00e1rea) foram cultivos que perderam espa\u00e7o no per\u00edodo avaliado. Enquanto o primeiro \n\nencolheu cerca de metade da \u00e1rea (de 70 para 35 km\u00b2), o segundo reduziu 72% em \u00e1rea (de 16 \n\npara 4,5 km\u00b2). O arroz (m\u00e9dia de 12\u00b13% da \u00e1rea), por sua vez, manteve sua a \u00e1rea, \n\naproximadamente est\u00e1vel at\u00e9 2009 (na casa de 40 km\u00b2), apresentando um pico em 2011 (49,4 \n\nkm\u00b2), reduzindo, desde ent\u00e3o, para 35 km\u00b2 em 2014. A mandioca (m\u00e9dia de 3\u00b11% de \u00e1rea) e o \n\nfumo (m\u00e9dia de 2\u00b11% de \u00e1rea) tamb\u00e9m apresentaram acr\u00e9scimo ao longo dos anos. Todavia, \n\na \u00e1rea total destinada para esses cultivos nunca passou de 13 km\u00b2. Outros, como batata-doce, \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, laranja, melancia, mel\u00e3o, p\u00eassego, sorgo, tangerina e uva representaram, em \n\nbloco, no m\u00e1ximo 4% da \u00e1rea agr\u00edcola. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n \n\n Esses aspectos permitem apresentar algumas considera\u00e7\u00f5es. A primeira est\u00e1 no fato de \n\nque a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total cultivada em 2006 tem proximidade temporal com a compra de \n\ngrandes propriedades de terra no interior do munic\u00edpio por empreendedores silv\u00edcolas \n\n(M\u00d3SENA, 2008), propriedades essas inseridas inclusive na \u00e1rea da BHAM. \u00c9 necess\u00e1rio \n\napontar que outros fatores, tais como aqueles econ\u00f4micos, podem ter desestimulado o cultivo \n\nnaquele per\u00edodo, mas \u00e9 sugestivo que parte daquelas propriedades fossem destinadas \n\nparcialmente \u00e0 agricultura ao ponto de representarem um impacto negativo sobre a \u00e1rea \n\ncultivada ap\u00f3s a compra e o isolamento da \u00e1rea para a planta\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\nex\u00f3ticas.  \n\n Al\u00e9m disso, como pode ser observado, h\u00e1 um aumento intenso na \u00e1rea cultivada no \n\nbi\u00eanio 2013-2014. Se for considerado que as \u00e1reas silv\u00edcolas foram outrora utilizadas para a \n\nagricultura e que, no atual momento, n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis, a amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea deve ter \n\nocorrido antes sobre \u00e1reas at\u00e9 ent\u00e3o destinadas ao pastejo. Infelizmente n\u00e3o se disp\u00f5e de \n\ndados sobre a \u00e1rea ocupada pelos rebanhos no munic\u00edpio. Dados da Produ\u00e7\u00e3o da Pecu\u00e1ria \n\nMunicipal (2004-2014) (Figura 11) evidenciam queda de cerca de 15% no n\u00famero de cabe\u00e7as \n\ndo rebanho bovino entre 2005 a 2007. Isso pode ser reflexo da retirada do gado das \n\npropriedades negociadas para a implementa\u00e7\u00e3o da silvicultura. A partir de ent\u00e3o os valores \n\nsobem, para se manterem na faixa de 195 mil cabe\u00e7as, valor que supera, por exemplo, 2004. \n\nO rebanho de ovinos, entretanto, apresenta incremento de 28% entre 2005 e 2014. Os demais \n\nrebanhos, por perfazerem um pequeno n\u00famero de efetivo animal, n\u00e3o apresentaram mudan\u00e7as \n\nsignificativas em termos de n\u00famero de cabe\u00e7as. \n\n Ora, se a \u00e1rea agr\u00edcola se expandiu, assim como aquela destinada \u00e0 silvicultura e, por \n\nmais que o rebanho bovino tenha variado nos \u00faltimos anos, mas se mantido com elevado \n\nn\u00famero de cabe\u00e7as, uma maior press\u00e3o sobre os solos do munic\u00edpio parece ser clara. Vale \n\nrecordar que Verdum (1997; 2004) j\u00e1 relatava o aumento no n\u00famero de cabe\u00e7as de gado por \n\nunidade de \u00e1rea (hectare) entre 1970 e 1985 e o qu\u00e3o impactante negativamente isso poderia \n\nrepresentar para a cobertura vegetal e para os processos de areniza\u00e7\u00e3o. Assim, a atual press\u00e3o \n\nsobre o meio deve ter superado a estimativa observada por aquele autor. Mesmo que as \n\nt\u00e9cnicas de cultivo do solo e a implanta\u00e7\u00e3o de pastagens ex\u00f3ticas \u2013 braqui\u00e1ria, por exemplo, \n\n(AZEVEDO e KAMINSKI, 1995; M\u00d3SENA, 2008) \u2013 possam minimizar o impacto negativo \n\nsobre o meio, aduz-se que o uso da terra nas \u00e1reas rurais de S\u00e3o Francisco de Assis/RS tem \n\ninduzido recentes e importantes mudan\u00e7as sobre a cobertura vegetal, sobrelevando o fato da \n\nimport\u00e2ncia do uso e da fragilidade do meio (SUERTEGARAY et al., 1996). \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 11 ? Efetivo do rebanho (cabe\u00e7as) para o munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nFonte: IBGE (2004-2014). \n\n \n\n2.4.4 O \u00cdndice de vegeta\u00e7\u00e3o por diferen\u00e7a normalizada (IVDN) como indicador da \n\ncobertura do solo \n\n \n\n As informa\u00e7\u00f5es trazidas at\u00e9 este momento evidenciam que o uso e a cobertura da terra \n\nforam fatores altamente din\u00e2micos nos anos recentes e atestam um v\u00ednculo muito pr\u00f3ximo \n\ncom as atividades agropecu\u00e1rias. Se, por um lado, a pecu\u00e1ria mant\u00e9m a fisionomia dos \n\ncampos seminatural \u2013 conforme Cordeiro e Hasenack (2009) \u2013, a implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\nagricultura pautada na monocultura imp\u00f5e, por outro lado, profundas mudan\u00e7as no contexto \n\nfision\u00f4mico da regi\u00e3o. Nesse \u00ednterim, o \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \n\n(IVDN \u2013 Normalized Difference Vegetation Index-NDVI)\n25\n\n tem sido reconhecido como uma \n\nimportante ferramenta para compreender e mensurar mudan\u00e7as na cobertura do solo \n\n(ANDERSON et al., 2003). Neste trabalho, optou-se por utilizar o IVDN referente ao produto \n\n                                            \n25\n\n O IVDN \u00e9 obtido pela rela\u00e7\u00e3o entre as bandas do infravermelho pr\u00f3ximo (    ) e do vermelho (  ), conforme \na equa\u00e7\u00e3o abaixo (ANDERSON et al., 2003; LATORRE et al., 2003; BACKES, 2010): \n\n     \n         \n\n         \n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n \n\nMOD13, obtido a partir do sensor MODIS\n26\n\n (Moderate Resolution Imaging \n\nSpectroradiometer), sensor este acoplado ao sat\u00e9lite TERRA\n27\n\n (EOS-AM-1). \n\n O produto MOD13 representa os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o e oportuniza monitorar o \n\ncrescimento e o vigor da vegeta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da resposta espectral dos pigmentos \n\nfotossint\u00e9ticos, derivados tanto da fenologia das esp\u00e9cies vegetais, como tamb\u00e9m de \n\nmudan\u00e7as biof\u00edsicas na cobertura vegetal (ANDERSON et al., 2003; LATORRE et al., 2003; \n\nBACKES, 2010). As imagens do produto MOD13Q1 (produto NDVI) foram obtidas \n\nmediante acesso ao \"Banco de Produtos MODIS na base estadual brasileira\"\n28\n\n, banco esse \n\nmantido pela Embrapa Inform\u00e1tica Agropecu\u00e1ria que disponibiliza os produtos gerados pela \n\nLand Processes Distributed Active Center (NASA/EOS).  \n\n Esse produto pode ser baixado gratuitamente, em formato GeoTIFF (proje\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, datum WGS-84, na resolu\u00e7\u00e3o espacial de 250 m), com atualiza\u00e7\u00f5es a cada 16 \n\ndias, para todas as unidades da federa\u00e7\u00e3o. Os valores de IVDN constantes no produto foram \n\nmultiplicados por 10.000 e inseridos no intervalo entre -3.000 a 10.000. No acervo, podem ser \n\nconsultadas todas as imagens derivadas desse produto desde o in\u00edcio da coleta de dados pelo \n\nsat\u00e9lite TERRA. \u00c9 importante salientar que as composi\u00e7\u00f5es de 16 dias permitem que as \n\nimagens sejam reamostradas de tal forma que o produto gerado esteja livre de nuvens \n\n(ANDERSON et al., 2003; LATORRE et al., 2003; MOREIRA et al., 2011). No caso, 365 \n\nimagens\n29\n\n foram armazenadas em um banco de dados do software SPRING, a partir do qual \n\nforam, posteriormente, manipuladas\n30\n\n. \n\n Nesse escopo, avaliou-se o vigor vegetativo\n31\n\n com base na quantifica\u00e7\u00e3o do IVDN \n\npara a BHAM e a BHSA. No per\u00edodo de fevereiro de 2000 a dezembro de 2015, o IVDN \n\n                                            \n26\n\n O sensor MODIS \u00e9 composto por 36 bandas espectrais (de 0.4 a 14.4 \u00b5m) com diferentes resolu\u00e7\u00f5es espaciais \n\n(250 m \u2013 2 bandas; 500 m \u2013 5 bandas; e 1.000 m \u2013 29 bandas) que permitem a gera\u00e7\u00e3o de produtos que \n\nauxiliam no reconhecimento tanto da superf\u00edcie terrestre, como tamb\u00e9m dos oceanos e da atmosfera \n\n(ANDERSON et al., 2003; LATORRE et al., 2003; BACKES, 2010). \n27\n\n O sat\u00e9lite TERRA (EOS-AM-1) \u00e9 fruto do esfor\u00e7o da Earth Observing System (EOS) no interesse de \n\nreconhecer os impactos da a\u00e7\u00e3o humana sobre as mudan\u00e7as globais. Lan\u00e7ado em dezembro de 1999, o projeto \n\nfoi financiado pela National Aeronautics and Space Administration (NASA), mais especificamente, pelo \n\nprograma Earth Science Enterprises (ESE) (ANDERSON et al., 2003; LATORRE et al., 2003; BACKES, \n\n2010). \n28\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.modis.cnptia.embrapa.br/geonetwork/srv/pt/main.home>. Acesso em: 10 jan. \n\n2016. \n29\n\n De 18 de fevereiro de 2000 a 19 de dezembro de 2015. \n30\n\n As imagens com recobrimento total do estado do Rio Grande do Sul foram recordadas considerando o limite \n\nda BHAM e da BHSA. A partir desses recortes foi utilizada a ferramenta \"estat\u00edstica por amostragem\" para \n\nemiss\u00e3o dos relat\u00f3rios com a estat\u00edstica descritiva, dos quais foram utilizadas as informa\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia e do \n\ndesvio-padr\u00e3o. \n31\n\n O vigor vegetativo foi avaliado respeitando as seguintes classes tem\u00e1ticas, adaptadas para a \u00e1rea de estudo: \n\nazul (corpos h\u00eddricos \u2013 IVDN: -3.000 e 1.500), vermelho (\u00e1reas com solo exposto e presen\u00e7a de areais \u2013 \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n \n\nm\u00e9dio para a BHAM foi de 6.161\u00b1500, enquanto que, para a BHSA, o valor reduz para \n\n5.764\u00b1584. Com base no desvio-padr\u00e3o, poderia ser admitido que a vegeta\u00e7\u00e3o se apresentou, \n\nem m\u00e9dia, entre baixo a alt\u00edssimo vigor vegetativo. A constru\u00e7\u00e3o de perfis temporais de \n\nIVDN tamb\u00e9m permitiu observar o padr\u00e3o evolutivo dos valores, possibilitando diferenci\u00e1-los \n\ntanto ao longo do ano, como tamb\u00e9m no decurso dos anos. Devido a esse aspecto, foi \n\nconstru\u00edda a Figura 12, que apresenta o IVDN m\u00e9dio para ambas as bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nacima discriminadas. Nela tamb\u00e9m foi apresentado o desvio-padr\u00e3o para a s\u00e9rie de dados, no \n\nintuito de demonstrar a variabilidade do IVDN. \n\n Nota-se, em linhas gerais, que os valores de IVDN revelam um padr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciado, com \u00edndices mais elevados no trimestre janeiro/mar\u00e7o, que reduzem at\u00e9 atingir \n\nos menores valores no per\u00edodo entre a primeira quinzena de junho at\u00e9 a metade de set embro, \n\nquando novamente voltam a aumentar para atingir o m\u00e1ximo no in\u00edcio do ano posterior. Isso \n\nsignifica que a vegeta\u00e7\u00e3o se encontra plenamente ativa durante o ver\u00e3o, com vigor alto a \n\nalt\u00edssimo, enquanto que no inverno a atividade vegetativa se reduz, indicando baixo vigor. \n\nCordeiro e Soares (1977), assim como Souto (1985), salientam que a vegeta\u00e7\u00e3o, sobretudo as \n\ngram\u00edneas, \u00e9 predominantemente estival, sendo as esp\u00e9cies hibernais relativamente raras, o \n\nque explica a senesc\u00eancia durante o inverno. Destaca-se que, nesse momento, a cobertura \n\nvegetal se torna reduzida, assim muitas vezes expondo a cobertura pedol\u00f3gica por influ\u00eancia \n\ntanto do pastoreio, como da escassez de gram\u00edneas em virtude da alimenta\u00e7\u00e3o dos rebanhos. \n\nVale salientar que, na BHSA, o IVDN costuma ser inferior \u00e0quele obtido para a BHAM. \n\nMesmo assim, o padr\u00e3o evolutivo do IVDN segue, grosso modo, aquele observado para a \n\nBHAM. \n\n Esse comportamento vegetativo j\u00e1 foi relatado por outros autores para o estado como \n\num todo. Dentre os fatores intervenientes, destacam-se: a marcha sazonal da temperatura, a \n\ndura\u00e7\u00e3o do fotoper\u00edodo e a radia\u00e7\u00e3o solar incidente que induzem a dorm\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ndurante os meses mais frios de inverno e o cl\u00edmax vegetativo nos meses de ver\u00e3o (RIZZI e \n\nFONSECA, 2001; JAC\u00d3BSEN et al., 2004; BACKES, 2010). Overbeck et al. (2009, p.32) \n\nindicam, inclusive, que \"Uma vez que a produtividade varia entre a esta\u00e7\u00e3o fria do inverno e a \n\nquente, por\u00e9m suficientemente \u00famida, do ver\u00e3o, os propriet\u00e1rios ajustam a lota\u00e7\u00e3o de suas \n\npastagens pela capacidade de suporte do inverno\" (grifo nosso). \n\n                                                                                                                                        \nIVDN: 1.500 e 3.000), laranja (\u00e1reas com baixa biomassa em processo de areniza\u00e7\u00e3o \u2013 IVDN: 3.000 a 4.500), \n\namarelo (\u00e1reas com baixo vigor vegetativo \u2013 IVDN: 4.500 a 5.500), verde claro (\u00e1reas com moderado vigor \nvegetativo \u2013 IVDN: 5.500 a 6.500 ), verde (\u00e1reas com alto vigor vegetativo \u2013 IVDN: 6.500 a 7.500) e verde \n\nescuro (\u00e1reas com alt\u00edssimo vigor vegetativo, normalmente, florestadas \u2013 IVDN: >7.500). \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 12 ? Evolu\u00e7\u00e3o temporal do IVDN m\u00e9dio (acima) e do desvio-padr\u00e3o (abaixo) para as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas do arroio Miracatu e sanga da Areia no per\u00edodo de 2000 a 2015. \nFonte: MODIS (2000-2015) e estat\u00edstica por amostragem (SPRING). \n\n \n\n Jac\u00f3bsen et al. (2004), por sua vez, atribuem import\u00e2ncia \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, sobretudo, \n\npela modula\u00e7\u00e3o inerente ao fen\u00f4meno oce\u00e2nico-atmosf\u00e9rico El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n \n\nsobre o IVDN. Nessas condi\u00e7\u00f5es, durante epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o (EN) o aumento das chuvas \n\ntenderia a ensejar anomalias positivas de IVDN, em oposi\u00e7\u00e3o aos momentos de La Ni\u00f1a (LN), \n\nquando a redu\u00e7\u00e3o das chuvas promoveria anomalias negativas. Todavia, a resposta n\u00e3o \u00e9 \n\nimediata, sendo inclusive admitida pelos autores uma defasagem chuva-IVDN.  \n\n O que chama a aten\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e9 que h\u00e1 uma importante ruptura nos valores do \n\nIVDN a partir do ano de 2010, situa\u00e7\u00e3o mais n\u00edtida quando o foco de an\u00e1lise \u00e9 voltado para a \n\nBHSA. Essa clara mudan\u00e7a no IVDN m\u00e9dio \u00e9 fruto do crescimento dos talh\u00f5es de eucalipto \n\nplantados na BHSA em meados de 2007 (RIBEIRO, 2008). A defasagem de tr\u00eas anos \n\nrepresentou o per\u00edodo necess\u00e1rio para que a cobertura silv\u00edcola come\u00e7asse a ser assimilada \n\npelo sensor MODIS. O desvio-padr\u00e3o de IVDN para cada uma das imagens analisadas \n\ntamb\u00e9m contribui para a assertiva de mudan\u00e7a na cobertura do solo. Nota-se que o desvio-\n\npadr\u00e3o foi normalmente maior no trimestre outubro-dezembro e menor no trimestre mar\u00e7o-\n\nmaio, o que se aproxima com o calend\u00e1rio agr\u00edcola de cultivo e colheita da soja. O preparo do \n\nsolo para a implementa\u00e7\u00e3o da soja induz \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do IVDN, que passa, a partir de ent\u00e3o, a \n\nresponder conforme o estado fenol\u00f3gico do cultivo, ou seja, aumento do IVDN durante a fase \n\nvegetativa, seguida por redu\u00e7\u00e3o na fase de matura\u00e7\u00e3o. \n\n Em fun\u00e7\u00e3o da silvicultura, o padr\u00e3o evolutivo do desvio-padr\u00e3o tamb\u00e9m demonstra \n\nmudan\u00e7as claras, sobretudo ap\u00f3s 2010, quando um aumento se torna bem evidente na BHSA. \n\nVale recordar que, em propor\u00e7\u00e3o, os talh\u00f5es de eucalipto correspondem a cerca de 22% da \n\nBHSA. Como essas \u00e1reas respondem por alto vigor vegetativo ao longo de todo o ano, o \n\nIVDN m\u00e9dio para a bacia hidrogr\u00e1fica passa a ser maior, assim co mo o desvio-padr\u00e3o, \n\nprincipalmente no inverno, onde h\u00e1 maior diferen\u00e7a entre os estados vegetativos das \n\nforma\u00e7\u00f5es campestres em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 silvicultura. L\u00f3gico, as matas remanescentes na BHSA \n\napresentam resposta espectral semelhante aos agrupamentos arb\u00f3reos ex\u00f3ticos, ou seja, alto \n\nvigor ao longo de todo o ano. Entretanto, no per\u00edodo precedente a 2010, os perfis temporais \n\nn\u00e3o atestam indicativos como esses, atribuindo maior \u00eanfase para a silvicultura. \n\n A t\u00edtulo de exemplo, foram confeccionados dois cartogramas (AP\u00caNDICE C), que \n\napresentam, respectivamente, o IVDN para os anos de 2003 e 2015. Atenta-se que, em todas \n\nas imagens, de ambos os anos, \u00e9 poss\u00edvel observar setores na BHAM com aus\u00eancia \n\n(IVDN<3.000) ou reduzida biomassa (<4.500). Iniciando a an\u00e1lise pela varia\u00e7\u00e3o temporal do \n\nIVDN no ano de 2003, \u00e9 poss\u00edvel identificar duas situa\u00e7\u00f5es distintas em locais com baixo \n\nIVDN. A primeira, no alto curso da BHAM, que inclui a \u00e1rea da BHSA, onde a perman\u00eancia \n\nde baixos valores ao longo de todo o ano indica \u00e1reas com presen\u00e7a de areais e processos de \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n \n\nareniza\u00e7\u00e3o. O segundo caso, especificamente no baixo curso da BHAM, apresenta uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do IVDN em dois momentos: um entre abril-maio e outro entre outubro-\n\ndezembro, que correspondem \u00e0 colheita e ao preparo da terra para a soja, nesta ordem. \n\n No ano de 2015, as mesmas caracter\u00edsticas s\u00e3o observ\u00e1veis, com algumas ressalvas. \n\nMesmo com a grande cobertura superficial da silvicultura no alto curso da BHAM e sobre a \n\nBHSA, ainda \u00e9 clara a manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas arenizadas ao longo de todo o ano, o que, por si, \n\naponta para que essa pr\u00e1tica, definitivamente, n\u00e3o controla os processos de areniza\u00e7\u00e3o. Outro \n\nponto diferencial \u00e9 que, nesse ano, a varia\u00e7\u00e3o temporal do IVDN denotada pelo cultivo de \n\nsoja recobre \u00e1rea muito maior na bacia hidrogr\u00e1fica, podendo ser vista, n\u00e3o apenas no baixo \n\ncurso, mas se estendendo pelo m\u00e9dio e, at\u00e9 mesmo, em \u00e1reas do alto curso, reflexo da \n\nexpans\u00e3o das lavouras em anos recentes. Outro aspecto acima mencionado, e que pode ser \n\nvisto em ambos os anos, \u00e9 a dupla estacionalidade da vegeta\u00e7\u00e3o, que retrata como o vigor \n\nvegetativo pode ser comprometido durante o inverno.  \n\n \n\n2.5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS \n \n\n Ao concluir este cap\u00edtulo, cabe dizer que se nota uma inter-rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima \n\nentre os atributos do meio e as formas de ocupa\u00e7\u00e3o humana sobre a BHAM. A fragilidade do \n\nmeio \u00e9, portanto, decorrente n\u00e3o apenas dos aspectos f\u00edsico-naturais, mas tamb\u00e9m, da forma \n\ncomo a sociedade ocupou e ocupa aquele espa\u00e7o, historicamente. A areniza\u00e7\u00e3o, enquanto \n\nprocesso natural, \u00e9 assim, afetada pela sucess\u00e3o de sociedades humanas, seus modos de \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso, determinando interesses que extrapolam a seara da natureza. Parte dessa \n\nfragilidade \u00e9 decorrente do substrato rochoso composto, principalmente, por rochas \n\nsedimentares cl\u00e1sticas (arenitos, siltitos ou conglomerados) altamente fri\u00e1veis. O relevo, em \n\nassocia\u00e7\u00e3o clara com a litologia e tamb\u00e9m resultado das estruturas geol\u00f3gicas presentes na \n\nBHAM, fornece a base para solos pouco desenvolvidos pedologicamente, predominantemente \n\narenosos (Neossolos quartzar\u00eanicos) e suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica. \n\n Recobrindo esses solos fr\u00e1geis, est\u00e1 uma vegeta\u00e7\u00e3o campestre que apresenta, \n\nnaturalmente, varia\u00e7\u00e3o sazonal no vigor vegetativo, em decorr\u00eancia da dorm\u00eancia durante o \n\nper\u00edodo invernal. Isso, por sua vez, promove a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal sobre esses solos, \n\nexpondo-os \u00e0 a\u00e7\u00e3o das chuvas. Adicionalmente, a pecu\u00e1ria extensiva e a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nmonocultura comercial sem o manejo adequado afetam positivamente na destrui\u00e7\u00e3o da \n\ncamada superficial do solo pela instala\u00e7\u00e3o de ravinas, de vo\u00e7orocas e, posteriormente, de \n\nfocos de areniza\u00e7\u00e3o. Mais recentemente, com a silvicultura, t\u00eam-se o recobrimento dos areais, \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n \n\nmas n\u00e3o a sua estabiliza\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o. Nos fundos de vale, se as reservas h\u00eddricas \n\npromoviam as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o desenvolvimento de vegeta\u00e7\u00e3o florestal (matas de \n\ngaleria), com a apropria\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, principalmente, para o cultivo de arroz, reduziu-se \n\na prote\u00e7\u00e3o dos cursos fluviais. Assim, se anteriormente a intera\u00e7\u00e3o hidrossedimentar entre as \n\nvertentes e os canais fluviais era restrita \u00e0 zona de transi\u00e7\u00e3o entre essas unidades, agora os \n\nprocessos de encostas est\u00e3o ligados diretamente aos cursos d'\u00e1gua. \n\n Todas essas caracter\u00edsticas apontam para um ambiente extremamente din\u00e2mico e \n\ncomplexo, decorrente tanto da fragilidade natural do meio como tamb\u00e9m, das altera\u00e7\u00f5es \n\npromovidas pela ocupa\u00e7\u00e3o humana sucessiva. Essa condi\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, j\u00e1 demonstra que a \n\nrede de drenagem da BHAM possa ter passado, ou estar passando, por importantes ajustes na \n\nmorfologia dos cursos d'\u00e1gua. Mesmo assim, \u00e9 nas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, sobretudo no \n\nque se refere \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, uma poss\u00edvel chave de interpreta\u00e7\u00e3o do potencial erosivo e de \n\ncomo ela afetaria o regime hidrol\u00f3gico e a morfodin\u00e2mica fluvial. Por isso, descreve-se, no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo, o regime das chuvas na BHAM, dando aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndos eventos hidrol\u00f3gicos extremos, sejam eles vinculados ao excesso ou \u00e0 escassez d'\u00e1gua, \n\nconsiderando a an\u00e1lise em escalas temporais anuais, mensais, pentadais e di\u00e1rias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n \n\n3 O REGIME PLUVIOM\u00c9TRICO COMO CATALISADOR DOS \n\nPROCESSOS GEOMORFOL\u00d3GICOS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nARROIO MIRACATU \n \n\n A principal entrada de \u00e1gua em uma bacia hidrogr\u00e1fica ocorre por meio do clima, \n\nsobretudo no que tange ao volume de precipita\u00e7\u00e3o. Enquanto termo gen\u00e9rico, a precipita\u00e7\u00e3o \n\npode ser entendida tanto em estado l\u00edquido (orvalho, nevoeiro e chuva), como s\u00f3lido (neve, \n\ngranizo e geada) decorrente de processos atmosf\u00e9ricos. Contudo, somente a chuva e a neve \n\ns\u00e3o importantes na quantifica\u00e7\u00e3o do total pluviom\u00e9trico (BERTONI e TUCCI, 2009; \n\nAYOADE, 2010). Considerando as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas da \u00e1rea de estudo, denota-se \n\nque as chuvas correspondem \u00e0 principal forma de precipita\u00e7\u00e3o e, portanto, o enfoque ser\u00e1 \n\ndado a elas.  \n\n Segundo Vianello e Alves (2012, p.350), a chuva pode ser definida como a \"[...] \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de \u00e1gua l\u00edquida na forma de gotas de di\u00e2metro superior a 0,5 mm, \n\nou menores e muito dispersas\". No Brasil, informa\u00e7\u00f5es sobre o total de chuva s\u00e3o coletadas \n\ndiariamente \u00e0s 7:00 da manh\u00e3 nas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas (ANA, 2014), equipadas com \n\npluvi\u00f4metros\n32\n\n, cujo modelo empregado no pa\u00eds \u00e9 o Ville de Paris (SERRA, 1974). A partir \n\ndesses dados de chuva aglutinados em s\u00e9ries hist\u00f3ricas representativas, pode-se reconhecer se \n\no regime das chuvas sofre varia\u00e7\u00f5es \u2013 tanto no tempo, como no espa\u00e7o \u2013 e se a sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de fatores geogr\u00e1ficos locais ou de mecanismos distantes (remotos) de \n\nteleconex\u00f5es (DIAS e SILVA, 2009). \n\n  Neste cap\u00edtulo, ent\u00e3o, o que se busca verificar s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas do \n\nregime pluviom\u00e9trico na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu (BHAM) e de como a \n\ndin\u00e2mica das chuvas influencia a disponibilidade de \u00e1gua, destacando o papel dos eventos \n\nextremos. Na inten\u00e7\u00e3o de cumprir com esse objetivo, fez-se uso de dados coletados na esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\" (c\u00f3digo: 02955006) de responsabilidade da Ag\u00eancia \n\nNacional das \u00c1guas (ANA) e operada pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico Brasileiro (CPRM), \n\ndispon\u00edveis no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas (Hidroweb)\n33\n\n. As informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\nbem como a escolha dos anos que comp\u00f5em a s\u00e9rie hist\u00f3rica s\u00e3o apresentadas a seguir. \n\n Instalada aproximadamente no centro da BHAM e, administrativamente, no munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Francisco de Assis/RS (Figura 13), a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (29\u00ba27'33\" S e 55\u00ba17'28\" \n\n                                            \n32\n\n Em determinadas esta\u00e7\u00f5es \u00e9 encontrado um tipo de pluvi\u00f4metro autogr\u00e1fico ou pluvi\u00f3grafo, cuja import\u00e2ncia \n\nreside no fato de que, al\u00e9m do total de chuva di\u00e1ria, esses equipamentos permitem inferir a intensidade das \n\nchuvas (AYOADE, 2010). \n33\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 11 nov. 2014. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n \n\nO) encontra-se no flanco de uma coxilha, em altitude de cerca de 100 m, nas proximidades da \n\nestrada antiga que liga S\u00e3o Francisco de Assis a Manoel Viana/RS. A s\u00e9rie hist\u00f3rica de \n\nregistros pluviais selecionada para o presente estudo compreende o per\u00edodo de 1970 a 2013, \n\nou seja, 44 anos. Nesse lapso de tempo, entretanto, um total de 10 meses, distribu\u00eddos em \n\nquatro diferentes anos, apresentavam dados faltantes ou completamente sem registros. \n\n \n\n \nFigura 13 ? Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do \n\narroio Miracatu. \n\n \n\n Devido a isso, procedeu-se ao preenchimento dessas falhas na inten\u00e7\u00e3o de se obter \n\numa s\u00e9rie completa e ininterrupta de precipita\u00e7\u00e3o. Para estimar o volume de chuva para cada \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n \n\num dos meses foram necess\u00e1rios dados de outras tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. Enfatiza-se que \n\nessas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas tamb\u00e9m apresentavam falhas, muitas delas nos mesmos \n\nper\u00edodos daqueles observados para a \"Ponte do Miracatu\", justificando, assim, a necessidade \n\nde se utilizar as tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas para o completo preenchimento das falhas \n\n(Tabela 1).  \n\n \n\nTabela 1 ? Dados de preenchimento de falhas mensais para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nFalha Esta\u00e7\u00e3o substituta \n\nN\u00famero de \n\nmeses \n\nassociados \n\nEqua\u00e7\u00e3o \n\nCoeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o \n\n(R\u00b2) \n\nDezembro/1970 Passo Mariano Pinto 42 y=0,938x+25,01 0,77 \n\nSetembro/2007 Jacaqu\u00e1 12 y=0,918x+14,38 0,71 \n\nOutubro/2007 Jacaqu\u00e1 13 y=0,755x+44,69 0,78 \n\nNovembro/2007 Jacaqu\u00e1 12 y=0,876x+12,67 0,89 \n\nSetembro/2009 Jacaqu\u00e1 12 y=0,918x+14,38 0,71 \n\nDezembro/2009 Jacaqu\u00e1 13 y=0,749x+20,36 0,90 \n\nJaneiro/2010 Manoel Viana 36 y=0,577x+46,32 0,70 \n\nFevereiro/2010 Passo Mariano Pinto 41 y=0,693x+40,43 0,65 \n\nAbril/2010 Jacaqu\u00e1 13 y=0,670x+36,69 0,84 \n\nAgosto/2010 Jacaqu\u00e1 13 y=1,32x+8,924 0,74 \n\nFonte: Ana (1970-2013). \n\n \n\n As esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas utilizadas para essa tarefa foram: Jacaqu\u00e1 (c\u00f3digo: \n\n02955016), localizada no munic\u00edpio de Alegrete/RS; Manoel Viana (c\u00f3digo: 02955008), no \n\nmunic\u00edpio hom\u00f4nimo, e Passo Mariano Pinto (02956006), no munic\u00edpio de Itaqui/RS (Figura \n\n13). Todas essas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas s\u00e3o de responsabilidade da ANA e operadas pela \n\nCPRM. Destaca-se que as duas primeiras se encontram a aproximadamente 25 km da esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", enquanto a \u00faltima, mais distante, na casa de 75 km. \n\nSalienta-se que foram testadas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas mais pr\u00f3ximas, cujos dados foram, \n\npor\u00e9m, descartados por apresentarem: coeficientes de determina\u00e7\u00e3o inapropriados, falhas nos \n\nmesmos meses ou por estarem instaladas em um contexto geomorfol\u00f3gico distinto (na \u00e1rea do \n\nplanalto, por exemplo). \n\n De posse dos dados de cada uma das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas apresentadas, executou-\n\nse o preenchimento das falhas mensais com base no m\u00e9todo de regress\u00e3o linear simples \n\n(BERTONI e TUCCI, 2009; LANNA, 2009), regress\u00e3o essa obtida a partir da equa\u00e7\u00e3o \n\nresultante dos meses correspondentes entre as s\u00e9ries hist\u00f3ricas. Os coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) variaram de 0,65 a 0,90 (Tabela 1). Embora a recomenda\u00e7\u00e3o para esse \n\nprocedimento indique a necessidade de R\u00b2?0,70, a consist\u00eancia da s\u00e9rie pluviom\u00e9trica mensal, \n\nap\u00f3s o preenchimento, foi testada pelo m\u00e9todo da Dupla Massa (BERTONI e TUCCI, 2009), \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n \n\nque apontou para um padr\u00e3o sem inconsist\u00eancia, indicando homogeneidade entre os dados \n\n(R\u00b2>0,99). \n\n \n\n3.1 TEND\u00caNCIAS ANUAIS DO REGIME PLUVIOM\u00c9TRICO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n \n\n Antes de iniciar a presente discuss\u00e3o, deve-se fazer men\u00e7\u00e3o ao fato de que Verdum \n\n(1997) j\u00e1 trabalhou com os dados pluviom\u00e9tricos da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\". A diferen\u00e7a reside no fato de que a precipita\u00e7\u00e3o analisada naquele momento \n\nperfazia o per\u00edodo de 1971 a 1992. Isso de antem\u00e3o n\u00e3o menospreza as reflex\u00f5es aqui \n\napresentadas, uma vez que se buscou atualizar muitas informa\u00e7\u00f5es tratadas pelo autor \n\nsupracitado, al\u00e9m de serem aplicadas metodologias diferentes para a descri\u00e7\u00e3o do regime \n\npluviom\u00e9trico e da din\u00e2mica das chuvas, dando \u00eanfase aos eventos hidrol\u00f3gicos extremos, \n\nsejam eles anuais, mensais, pentadais ou di\u00e1rios. \u00c9 importante salientar que parte dos \n\nresultados apresentados por Verdum (1997) est\u00e1 compilada no Atlas da Areniza\u00e7\u00e3o \n\n(SUERTEGARAY et al., 2001). \n\n Antes de aqui serem apresentados os resultados obtidos a partir da an\u00e1lise dos 44 anos \n\nde dados pluviom\u00e9tricos ininterruptos, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que o tratamento estat\u00edstico da \n\ns\u00e9rie hist\u00f3rica, sobretudo no que se refere \u00e0s medidas de tend\u00eancia central, de variabilidade \n\n(ou dispers\u00e3o), de frequ\u00eancia, de regress\u00e3o e de correla\u00e7\u00e3o, foi realizado seguindo as \n\norienta\u00e7\u00f5es gerais apresentadas por Gerardi e Silva (1981) e cuja aplica\u00e7\u00e3o a dados \n\npluviom\u00e9tricos pode ser encontrada adicionalmente em Zavattini e Boin (2013). Al\u00e9m disso, \n\ntodas as an\u00e1lises estat\u00edsticas, bem como as express\u00f5es gr\u00e1ficas apresentadas neste trabalho, \n\nforam realizadas com aux\u00edlio da planilha eletr\u00f4nica LibreOffice Calc\u00a9 vers\u00e3o 4.2.1.1 \n\ndisponibilizada por The Document Foundation\n34\n\n.  \n\n Assim, os resultados das an\u00e1lises de estat\u00edstica descritiva indicam que, embora a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia\n35\n\n anual atinja 1.655,7\u00b1427,0 mm \u2013 mediana\n36\n\n de 1.601,0 mm \u2013 \n\n                                            \n34\n\n Copyright\u00a9 - 2000-2014 LibreOffice - The Document Foundation. \n35\n\n Obtida pela equa\u00e7\u00e3o: \n\nx  \n       \n\nn\n \n\n \n\nOnde,    \u00e9 a m\u00e9dia aritm\u00e9tica, ? \u00e9 a soma, x o valor individual, n o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es, i o i\u00e9simo valor de \nx (GERARDI e SILVA, 1981). \n\n36\n Os dados foram inicialmente agrupados em ordem crescente para assim facilitar a obten\u00e7\u00e3o do ponto central. \n\nEm amostras cujo n\u00famero total \u00e9 \u00edmpar, a mediana equivale ao valor do ponto central, ou seja: \n   \n\n \n . Para \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n \n\ndistribu\u00eddos em cerca de 73\u00b117 dias com chuva\n37\n\n, h\u00e1 grande variabilidade interanual, tanto na \n\npluviosidade como na quantidade de dias chuvosos, cuja express\u00e3o \u00e9 dada pelo alto desvio -\n\npadr\u00e3o\n38\n\n quantificado. O desvio-padr\u00e3o obtido apresenta correspond\u00eancia com aquele \n\nencontrado por Nery (2005) para boa parte do sudoeste ga\u00facho (\u00b1350 a 450 mm). Al\u00e9m disso, \n\nesses resultados est\u00e3o de acordo com as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 apresentadas por outros autores \n\n(MACHADO, 1950; SARTORI, 1993a; ROSSATO, 2012) para essa por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\nonde os acumulados m\u00e9dios se concentraram na faixa de 1.300 a 1.800 mm, precipitados entre \n\n70 a 90 dias com chuva e condicionado a \"[...] not\u00e1veis desvios pluviom\u00e9tricos anuais\" \n\n(NIMER, 1989, p.260). \n\n Chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o volume de chuvas anuais \u00e9 elevado, superior \n\ninclusive ao de outras regi\u00f5es do Rio Grande do Sul, tal como o litoral (MACHADO, 1950; \n\nNIMER, 1989; SARTORI, 1993a). Fontana e Almeida (2002) descrevem, no entanto, que, no \n\nsudoeste, o n\u00famero de dias com chuva corresponde aos menores observados no estado. Isso \n\ncorrobora para que as chuvas nessa mesorregi\u00e3o sejam mais intensas (TEIXEIRA, 2010), uma \n\nvez que o acumulado pluviom\u00e9trico anual ocorre em menor n\u00famero de dias com chuva, \n\ninfluenciando positivamente na erosividade da precipita\u00e7\u00e3o. Azevedo e Kaminski (1995) j\u00e1 \n\nalertavam para o fato de que as chuvas mal distribu\u00eddas correspondem a um dos fatores \n\nprimordiais para a eros\u00e3o dos solos e, consequentemente, para o surgimento de ravinas, de \n\nvo\u00e7orocas e de novos n\u00facleos de areniza\u00e7\u00e3o. \n\n A precipita\u00e7\u00e3o, todavia, varia de um ano para outro e isso decorre do fato de que os \n\npr\u00f3prios sistemas atmosf\u00e9ricos n\u00e3o se comportam de maneira id\u00eantica ao longo do tempo \n\n(NERY, 1996). Dessa forma, torna-se importante observar como os totais anuais se \n\ndistribuem no decurso da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Nimer (1989), por exemplo, cita que a variabilidade \n\nda precipita\u00e7\u00e3o pode ser observada considerando a m\u00e9dia hist\u00f3rica, de tal modo que todo ano \n\ncujo valor total seja superior ou inferior \u00e9 tratado, respectivamente, como apresentando desvio \n\npositivo ou negativo. Al\u00e9m disso, Nimer (1989) e Nery (2005) informam que, na regi\u00e3o sul \n\n                                                                                                                                        \namostras pares, a mediana ser\u00e1 a m\u00e9dia dos valores correspondentes aos dois n\u00fameros centrais, encontrados \n\npor: \n \n\n \n e \n\n   \n\n \n (GERARDI e SILVA, 1981). \n\n37\n Considerou-se dia com chuva aquele com total acumulado ?1 mm conforme recomendam Petersen et al. \n\n(2014) e da mesma forma como empregado por diversos autores (ex. NERY, 1996; HAYLOCK e NICHOLS, \n2000; ROSSATO, 2012). Dias com precipita\u00e7\u00e3o&lt;1 mm, s\u00e3o tratados como \"vest\u00edgio de chuva\" (PETERSEN \n\net al. (2014) e foram contabilizados nos volumes totais anuais e mensais. \n38\n\n Obtido pela equa\u00e7\u00e3o:  \n\n   \n             \n\n   \n \n\nOnde, s \u00e9 o desvio-padr\u00e3o (GERARDI e SILVA, 1981; LANNA, 2009). \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n \n\n(com raras exce\u00e7\u00f5es), os desvios m\u00e9dios anuais tendem a se encaixar na faixa entre 20 e 25%. \n\nComo apresentado acima, para o caso espec\u00edfico da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", o desvio anual seria de aproximadamente 26%, superando as informa\u00e7\u00f5es \n\nprestadas para a mesorregi\u00e3o sudoeste, isso conforme a cartografia empregada pelos autores \n\nacima citados. \n\n Na Figura 14 \u00e9 apresentada a distribui\u00e7\u00e3o dos totais pluviom\u00e9tricos anuais e sua \n\nvaria\u00e7\u00e3o em torno do valor da m\u00e9dia anual, bem como, os limites superior e inferior do \n\ndesvio-padr\u00e3o. Como pode ser visto, nem todos os anos est\u00e3o inseridos dentro dessa faixa, \n\nhavendo tanto anos que superaram a linha superior (m\u00e9dia + desvio-padr\u00e3o), como anos que \n\nn\u00e3o atingiram os valores relativos \u00e0 linha inferior (m\u00e9dia - desvio-padr\u00e3o). Essa condi\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta uma situa\u00e7\u00e3o normal, pois o desvio-padr\u00e3o, enquanto medida de tend\u00eancia central, \n\nn\u00e3o expressa a amplitude total, mas, sim, demonstra como os valores se encontram \n\ndistribu\u00eddos em torno da m\u00e9dia (GARCEZ e ALVAREZ, 1988). Esse aspecto j\u00e1 foi levantado \n\npor Ayoade (2010), que afirma que, em longo prazo, a chuva tende a n\u00e3o apresentar uma \n\ntend\u00eancia linear ou regularidade, mas, sim, varia\u00e7\u00f5es de um ano para outro, fato que induz \u00e0 \n\nnecessidade de se aplicar metodologias espec\u00edficas para a descri\u00e7\u00e3o dos desvios de chuva. \n\n  \n\n \nFigura 14 ? Total anual de chuva, m\u00e9dia e desvios-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n \n\n Mesmo assim, esse padr\u00e3o parece ser comum para a regi\u00e3o sul como um todo, uma \n\nvez que o pr\u00f3prio Nimer (1989) j\u00e1 chamou aten\u00e7\u00e3o para os amplos desvios pluviom\u00e9tricos \n\nnessa regi\u00e3o do Brasil. Segundo ele, algumas localidades podem registrar volumes anuais \n\npr\u00f3ximos ao dobro da m\u00e9dia, enquanto em outros momentos podem atingir alturas \n\npluviom\u00e9tricas aqu\u00e9m da metade dessa medida. A Figura 14 torna-se, portanto, pertinente, \n\numa vez que nela podem ser distinguidos n\u00e3o apenas os anos com maior/menor total \n\npluviom\u00e9trico anual, mas tamb\u00e9m que os valores absolutos variaram de +58% at\u00e9 -40%, nesta \n\nordem para o m\u00e1ximo (2002) e m\u00ednimo (2004) de chuvas anuais, quando comparados com a \n\nm\u00e9dia.  \n\n Assim sendo, aduz que os anos de 1982 (2.399,3 mm), 1984 (2.489,3 mm), 1986 \n\n(2.477,8 mm), 1987 (2.209,5 mm) 1990 (2.294,2 mm), 1998 (2.395,6 mm), 2002 (2.623,3 \n\nmm) e 2003 (2.123,9 mm), por superarem linha superior, podem ser caracterizados como anos \n\nexcepcionalmente chuvosos. Em oposi\u00e7\u00e3o, os anos de 1970 (1.148,2 mm), 1971 (1.125,5 \n\nmm), 1974 (1.068,9 mm), 1977 (990,8 mm), 1978 (1.008,6 mm), 1991 (1.091,2 mm) e 2004 \n\n(984,5 mm), por estarem abaixo da linha inferior, podem ser considerados como anos com \n\nmenores \u00edndices pluviom\u00e9tricos (Figura 14). \n\n Quanto aos dias com chuva (Figura 15), a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa por anos com \n\nmais/menos dias chuvosos na s\u00e9rie hist\u00f3rica. De acordo com a Figura 15, os anos com maior \n\ntotal de dias com chuva foram: 1982 (96 dias), 1984 (100 dias), 1986 (105 dias), 1987 (108 \n\ndias), 1992 (95 dias) e 2002 (102 dias), ao passo que os anos de 1970 (46 dias), 1971 (46 \n\ndias), 1974 (45 dias), 1975 (55 dias), 1976 (54 dias), 1977 (53 dias) e 1978 (48 dias) \n\ntotalizaram menor quantidade de dias com chuva.  \n\n Constata-se que nem sempre os anos mais ou menos chuvosos acima expostos \n\ncorresponderam aos com o maior ou o menor n\u00famero de dias com chuva. As rela\u00e7\u00f5es entre \n\nessas duas vari\u00e1veis ser\u00e3o tratadas mais adiante, por\u00e9m \u00e9 importante salientar dois aspectos: i) \n\nque os anos com maiores volumes pluviom\u00e9tricos e os com maior n\u00famero de dias com chuva \n\nocorreram, preferencialmente, a partir da d\u00e9cada de 1980 e ii) que cinco dos sete anos com \n\nmenor pluviosidade ocorreram ao longo da d\u00e9cada de 1970 e todos os menores registros de \n\ndias com chuva anual se concentraram nessa d\u00e9cada.  \n\n Machado (1950), baseado em dados coletados na primeira metade do s\u00e9culo XX, \n\ndescreve um valor m\u00ednimo de 47 dias com chuva em Santiago/RS (distante cerca de 50 km da \n\n\u00e1rea de estudo) no ano de 1933. Essa informa\u00e7\u00e3o contribui no sentido de validar os dados aqui \n\napresentados e indicar que a ocorr\u00eancia de anos com reduzido n\u00famero de dias com chuva \u00e9 \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n \n\nalgo que pode ocorrer com certa frequ\u00eancia na BHAM. Por outro lado, Fontana e Almeida \n\n(2002) demonstram, a t\u00edtulo de exemplo, uma tend\u00eancia de aumento no n\u00famero de dias com \n\nchuva para o estado como um todo. Revelam as autoras, contudo, que n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de \n\naumento da pluviosidade anual, o que contribui para o fato de que as chuvas estariam se \n\ntornando mais bem distribu\u00eddas. \n\n \n\n \nFigura 15 ? N\u00famero de dias com chuva, m\u00e9dia e desvios-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Outra possibilidade de comprova\u00e7\u00e3o da magnitude da variabilidade anual das chuvas \n\nna \u00e1rea de estudo \u00e9 dada pela amplitude pluviom\u00e9trica (ou amplitude total de varia\u00e7\u00e3o\n39\n\u2013 \n\nATV). Nota-se, mais uma vez, que a variabilidade \u00e9 ampla, posto que o resultado de 1.638,8 \n\nmm se aproxima muito da pr\u00f3pria m\u00e9dia anual e que supera os totais acumulados em 24 anos \n\n(1970, 1971, 1974-1978, 1980, 1981, 1988, 1989, 1991, 1994-1996, 1999, 2004-2008 e 2011-\n\n2013).  Essa mesma medida, quando considerados os dias com chuva, chega a 63 dias, \n\nsuperando o total registrado em 15 anos (1970, 1971, 1974-1978, 1988, 1989, 1991, 2004, \n\n2006, 2011-2013).  \n\n                                            \n39\n\n Obtida pela equa\u00e7\u00e3o:  \n\n                  \n\nOnde ATV \u00e9 a amplitude total de varia\u00e7\u00e3o, x(max) e x(min) correspondem ao valor maior e menor da s\u00e9rie de \n\ndados (GERARDI e SILVA, 1981). \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n \n\n Novamente, \u00e9 poss\u00edvel verificar que nem todos os anos que quantificaram valores \n\nabaixo da amplitude pluviom\u00e9trica correspondem \u00e0queles vinculados \u00e0 ATV dos dias com \n\nchuva. Em oposi\u00e7\u00e3o, todos os anos com dias com chuva abaixo da ATV apresentam \n\ncorrespond\u00eancia com aqueles da amplitude pluviom\u00e9trica, o que permite dizer que se tratava \n\nde anos onde os baixos totais pluviom\u00e9tricos foram acompanhados por menor quantidade de \n\ndias com chuva.  \n\nCom o intuito de tentar melhorar essa rela\u00e7\u00e3o, buscou-se discriminar os totais anuais \n\nde chuva a partir de uma classifica\u00e7\u00e3o que representasse as caracter\u00edsticas das precipita\u00e7\u00f5es. \n\nMachado (1950), em seu cl\u00e1ssico trabalho sobre o clima do Rio Grande do Sul, apresentou \n\numa das primeiras tentativas de classifica\u00e7\u00e3o das chuvas no estado, considerando a premissa \n\nde que \"Os totais mensais da precipita\u00e7\u00e3o em 6 meses, no m\u00ednimo, devem ser bastante \n\nsuperiores (ano chuvoso), ou muito inferiores (ano s\u00eaco [sic]) aos respectivos normais\" \n\n(MACHADO, 1950, p.26). Serra (1969) tamb\u00e9m tratou dos anos secos e chuvosos no estado, \n\ncom destaque \u00e0 circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\n Silvestre et al. (2013) elencam diferentes crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o de anos-padr\u00e3o. \n\nTodavia, para este trabalho, julgou-se mais adequada a categoriza\u00e7\u00e3o a partir da defini\u00e7\u00e3o dos \n\nanos-padr\u00e3o, conforme a metodologia proposta por Monteiro (1976). Os resultados \n\nencontrados com essa metodologia s\u00e3o muito pr\u00f3ximos da t\u00e9cnica de um desvio-padr\u00e3o \n\n(SILVESTRE et al., 2013). Entretanto em Monteiro (1976), em vez de usar como refer\u00eancia \n\naquela medida estat\u00edstica, os anos-padr\u00e3o s\u00e3o classificados tendo como base os desvios anuais \n\n(anomalias, conforme express\u00e3o usada pelo autor) de precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia. Para \n\nuniformizar os dados, empregou-se o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, o qual foi derivado da \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o apresentada por Barrios e Hernandes (1992).  \n\n N\u00e3o obstante, julgou-se mais adequado calcular o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o anual\n40\n\n de \n\nmodo similar \u00e0quele mensal (BARRIOS e HERNANDES, 1992), salvo as diferen\u00e7as \n\ntemporais. Isso se justifica, pois a soma dos coeficientes mensais para a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nanos-padr\u00e3o n\u00e3o parece uma medida que reflita, ao menos anualmente, a abund\u00e2ncia ou a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos totais pluviom\u00e9tricos. Dessa forma, os resultados encontrados s\u00e3o expressos em \n\nporcentagem (%) e discriminados da seguinte maneira: ?-30 seco, -30 a -15 tendente a seco, -\n\n                                            \n40\n\n Obtido pela equa\u00e7\u00e3o: \n\n    \n  \n\n  \n     \n\nOnde: Cva \u00e9 o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o anual e da o desvio anual (BARRIOS e HERNANDES, 1992). \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n \n\n15 a 15 normal, 15 a 30 tendente a chuvoso e ?30 chuvoso (MONTEIRO, 1976; BARRIOS e \n\nHERNANDES, 1992).  \n\n Wollmann e Sartori (2009), considerando o estado do Rio Grande do Sul, utilizaram a \n\nnomenclatura de anos menos chuvosos ao inv\u00e9s de secos, uma vez que termo \"seco\", segundo \n\neles, seria mais bem adequado a climas \u00e1ridos e semi\u00e1ridos. Todavia, qualificar os anos-\n\npadr\u00e3o como \"mais ou menos chuvosos\" n\u00e3o oferece uma medida qualitativa que exprima a \n\nvis\u00e3o \u00edmpar entre os anos-padr\u00e3o seco e chuvoso. Devido a isso, optou-se por utilizar o termo \n\n\"seco\", mantendo a terminologia empregada por Monteiro (1976), mas com a ressalva de que \n\nessa qualidade adv\u00e9m da m\u00e9dia anual de chuvas na BHAM. \n\n Assim, examinando a s\u00e9rie hist\u00f3rica, pode-se chegar \u00e0 seguinte discrimina\u00e7\u00e3o (Figura \n\n16): sete anos foram classificados como secos (1970, 1971, 1974, 1977, 1978, 1991 e 2004), \n\nquatro como tendentes a secos (1975, 1976, 1981 e 2006), dois como tendentes a chuvosos \n\n(1997 e 2003) e sete como chuvosos (1982, 1984, 1986, 1987, 1990, 1998 e 2002). Como \n\npode ser visto, houve predomin\u00e2ncia de anos-padr\u00e3o normais, que foram registrados em 24 \n\nanos da s\u00e9rie de dados (1972, 1973, 1979, 1980, 1983, 1985, 1988, 1989, 1992-1996, 1999-\n\n2001, 2005 e 2007-2013). \n\n \n\n \nFigura 16 ? Defini\u00e7\u00e3o de anos-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n \n\n Sartori (1993b), considerando uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de 78 anos (1913-1991), tamb\u00e9m \n\ndefiniu os anos-padr\u00e3o (secos, normais e chuvosos) para Santa Maria/RS (distante cerca de \n\n145 km da \u00e1rea de estudo). De modo semelhante, tamb\u00e9m houve um predom\u00ednio dos anos \n\ntratados como normais e, secundariamente, daqueles chuvosos. Do per\u00edodo onde os dados \n\naqui trabalhados se sobrep\u00f5em \u00e0queles de Sartori (1993b), somente o ano de 1978 foi \n\nconsiderado como de reduzidos totais de chuva, ao passo que todos os anos chuvosos tiveram \n\ncorrespond\u00eancia. Quando comparados com os anos normais, observa-se que, com exce\u00e7\u00e3o de \n\n1972 (chuvoso para a autora), os demais tamb\u00e9m foram tratados dessa forma.  \n\n Nery et al. (1997), avaliando os anos chuvosos e secos no Rio Grande do Sul, \n\nperceberam que 1972 foi caracterizado como ambos, sendo n\u00edtida, portanto, uma resposta \n\natrelada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o espacial das chuvas nesse ano. O que chama aten\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e9 o \n\npredom\u00ednio de anos cuja discrimina\u00e7\u00e3o aqui encontrada os define como secos ou tendentes a \n\nsecos e que no trabalho de Sartori (1993b), por exemplo, foram classificados como normais. \n\nAtenta-se, ainda, para o ano de 1977, cuja defini\u00e7\u00e3o dada pela autora o coloca como chuvoso, \n\nem oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de seco aqui encontrado.  \n\n Isso pode, portanto, ter dado, naquele trabalho, maior contribui\u00e7\u00e3o aos anos-padr\u00e3o \n\nnormais do que secos e decorre, possivelmente, das diferen\u00e7as entre as metodologias \n\nempregadas e de diferen\u00e7as entre os totais de chuva. Moreno (1961) e Pontes et al. (2014), por \n\nexemplo, demonstram que as grandes fei\u00e7\u00f5es de relevo do estado podem afetar a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas chuvas, induzindo que, mesmo em locais pr\u00f3ximos, ocorram diferen\u00e7as significativas. \n\nMesmo com essas dessemelhan\u00e7as, notam-se correspond\u00eancias entre a maioria dos anos \n\nclassificados, o que pode refletir, justamente, processos de larga escala, que afetaram as \n\nchuvas em n\u00edvel regional (NERY, 1996). \n\n Nesse sentido, Fontana e Almeida (2002) indicam que a variabilidade interanual das \n\nchuvas no Rio Grande do Sul pode ser respondida, em parte, pela atua\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno El \n\nNi\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS). Grimm (2009a), por sua vez, tamb\u00e9m atesta o v\u00ednculo das \n\nchuvas na regi\u00e3o sul com o ENOS, mas tamb\u00e9m conclui que essa variabilidade poderia estar \n\nassociada a fen\u00f4menos interdecenais, tal como a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP). Para \n\ntratar desse assunto, optou-se por dedicar um t\u00f3pico \u00e0 parte, onde n\u00e3o apenas s\u00e3o abordados \n\nesses dois fen\u00f4menos, mas, principalmente, a influ\u00eancia deles na din\u00e2mica das chuvas na \n\nBHAM. \n\n O importante, neste momento, \u00e9 apontar que Nimer (1989) j\u00e1 indicou anteriormente a \n\npresen\u00e7a dos \"anos de muita chuva\" e \"anos de pouca chuva ou secos\" na defini\u00e7\u00e3o do regime \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n \n\npluviom\u00e9trico da regi\u00e3o sul. O autor concluiu que os anos com maior volume de chuva \n\nestariam associados \u00e0 maior frequ\u00eancia de passagens de frentes frias (que induziriam maiores \n\nvolumes de chuva) ou ao processo estacion\u00e1rio do sistema, que poderia compensar os totais \n\npluviom\u00e9tricos, mesmo com um menor n\u00famero de passagens frontais. Considera\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes tamb\u00e9m foram apresentadas por Serra (1969), atestando, inclusive, que as frentes \n\nem anos secos apresentavam, na maioria dos casos, um r\u00e1pido avan\u00e7o pelo estado.\n\n Quando se analisa a pluviosidade e o n\u00famero de dias com chuva anual em conjunto, \n\nobserva-se que h\u00e1 uma tend\u00eancia de que o aumento dos totais pluviom\u00e9tricos seja \n\nacompanhado pelo aumento no n\u00famero de dias com chuva. Fontana e Almeida (2002) \n\nencontraram resultados similares para o estado como um todo. Isso poderia indicar, \n\nsimplesmente, que a defini\u00e7\u00e3o dos anos-padr\u00e3o estaria relacionada, t\u00e3o somente, ao n\u00famero \n\nde dias chuva, que modulariam a precipita\u00e7\u00e3o anual (Figura 17) e, assim, tenderiam a \n\ndemonstrar um regime pluviom\u00e9trico homog\u00eaneo. \n\n  \n\n \nFigura 17 ? Rela\u00e7\u00e3o entre o total anual, dias com chuva e anos-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n \n\n Para tentar verificar a confiabilidade desses dados foi realizada a correla\u00e7\u00e3o linear por \n\nmeio da inser\u00e7\u00e3o da reta de regress\u00e3o\n41\n\n, cujo coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (r=0,85) demonstra \n\nforte tend\u00eancia positiva, que tamb\u00e9m \u00e9 expressa pelo alto coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R\u00b2=0,73). Fica claro, por\u00e9m, que ocorrem res\u00edduos tanto positivos quanto negativos em torno \n\ndessa reta (erro padr\u00e3o\n42\n\n de nove dias) e esses adquirem uma import\u00e2ncia fundamental que vai \n\nem oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o acima exposta. Depreende-se que res\u00edduos negativos se \n\nrelacionariam aos anos que registraram chuvas mais intensas, visto que o total precipitado \n\nocorreu em menor quantidade de dias com chuva, enquanto que os res\u00edduos positivos \n\nexpressariam anos com chuvas mais bem distribu\u00eddas. Isso tamb\u00e9m poderia demonstrar que \n\ntanto anos classificados como secos quanto anos classificados como chuvosos podem \n\napresentar tend\u00eancias erosivas contrastantes. \n\n Essa generaliza\u00e7\u00e3o demonstra, em linhas gerais, os eventos anuais extremos com \n\nmaior ou menor potencial erosivo e, consequentemente, com a probabilidade ou n\u00e3o de \n\ncondicionar ajustamentos no sistema fluvial. \u00c9 importante salientar que Guerra (2011) \n\ncomenta que relacionar o total de chuva, seja anual, mensal ou di\u00e1rio, com a intensidade da \n\neros\u00e3o nas encostas seria insuficiente, pois outros par\u00e2metros s\u00e3o necess\u00e1rios para a exata \n\ncompreens\u00e3o. Essas informa\u00e7\u00f5es podem, no entanto, conforme o autor, ser importantes no \n\nsentido de \"[...] dar uma ideia do relacionamento entre chuva e eros\u00e3o\" (GUERRA, 2011, \n\np.152). Isso validaria, por exemplo, que mesmo os anos tratados como secos ou tendentes a \n\nsecos poderiam contribuir com chuvas potenciais para o trabalho geomorfol\u00f3gico, do mesmo \n\nmodo que anos chuvosos ou tendentes a chuvosos poderiam apresentar uma resposta \n\ncontr\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n41\n\n Para Gerardi e Silva (1981), a regress\u00e3o e a correla\u00e7\u00e3o linear s\u00e3o medidas importantes quando se quer observar \n\no grau de inter-rela\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis, ou seja, a forma como os dados de uma vari\u00e1vel condicionam a \n\noutra. Aqui foi utilizada a equa\u00e7\u00e3o da reta pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados tra\u00e7ada utilizando a op\u00e7\u00e3o \n\n\"inserir linha de tend\u00eancia\", tipo de regress\u00e3o \"linear\" do software LibreOffice Calc. Zavattini e Boin (2013) \n\napresentam a aplica\u00e7\u00e3o dessa medida em dados pluviom\u00e9tricos. \n42\n\n Obtido pela equa\u00e7\u00e3o: \n\n         \n \n\n \n \n\n       \n\n         \n \n\nOnde:     \u00e9 o erro padr\u00e3o e      \u00e9 o desvio-padr\u00e3o dos res\u00edduos, cujo c\u00e1lculo difere da nota 37 apenas pelo uso \nde dois graus de liberdade (n-2) (GERARDI e SILVA, 1981). \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n \n\n3.2 A VARIABILIDADE MENSAL DAS CHUVAS \n \n\n Uma informa\u00e7\u00e3o importante, no que se refere \u00e0s caracter\u00edsticas da precipita\u00e7\u00e3o em \n\nclima subtropical, est\u00e1 na afirma\u00e7\u00e3o de que essa ocorre bem distribu\u00edda ao longo do ano \n\n(MONTEIRO, 1968b; NIMER, 1989; MENDON\u00c7A e DANNI-OLIVEIRA, 2007; GRIMM, \n\n2009a). Para o estado do Rio Grande do Sul, essa alega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser observada, tanto \n\nna distribui\u00e7\u00e3o equitativa mensal, como na estacional (MORENO, 1961; DIAZ et al., 1998; \n\nFONTANA e ALMEIDA, 2002), n\u00e3o existindo, portanto, nenhum m\u00eas seco (MONTEIRO, \n\n1968b; SARTORI, 1993b). Ocorre, no entanto, que essas assertivas est\u00e3o baseadas na \n\ndescri\u00e7\u00e3o das chuvas com base nas m\u00e9dias, de tal forma que \"[...] n\u00e3o devem ser interpretados \n\ncomo uma realidade de cada ano\" (NIMER, 1989, p.220).  \n\n De fato, os autores supracitados buscaram, com essa descri\u00e7\u00e3o, demonstrar que a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta sazonalidade na regi\u00e3o (MORENO, 1961; NERY, 1996; DIAZ et \n\nal., 1998) e, portanto, inexiste uma esta\u00e7\u00e3o seca ou chuvosa bem definida (MONTEIRO, \n\n1968b; NIMER, 1989; SARTORI, 1993b; TEIXEIRA, 2010). Todavia, os mecanismos de \n\ng\u00eanese da chuva, devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o norte-sul, tendem a ser sazonais ao longo do ano \n\n(AYOADE, 2010; TEIXEIRA, 2010). Mesmo assim, \u00e9 conveniente evitar esse tipo de \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o, pois d\u00e3o a falsa ideia de uniformidade na distribui\u00e7\u00e3o das chuvas ao longo do \n\nano, com \"[...] fen\u00f4menos extremos, de grande import\u00e2ncia geogr\u00e1fica, que ficam \n\ncompletamente desaparecidos nos val\u00f4res [sic] 'm\u00e9dios' dos dados [...]\" (MONTEIRO, 1968b, \n\np.116).  \n\n Suertegaray et al. (2001), citando caso an\u00e1logo, indicam a necessidade de superar o \n\nuso t\u00e3o somente da m\u00e9dia, de modo a conceber o regime pluviom\u00e9trico em suas \n\nespecificidades. Aqui conv\u00e9m citar uma reflex\u00e3o apresentada por Vianello e Alves (2012, \n\np.367) quando enfatizam que a explica\u00e7\u00e3o do comportamento normal de uma vari\u00e1vel \n\nmeteorol\u00f3gica, tal como a precipita\u00e7\u00e3o, deve antes se ater ao seguinte: \"[...] que as \n\nirregularidades dos fen\u00f4menos s\u00e3o as regras gerais e n\u00e3o as exce\u00e7\u00f5es\" ou, ent\u00e3o, \"[...] \n\ndistinguir o que lhes \u00e9 habitual (ocorr\u00eancia mais frequente) do que lhes \u00e9 excepcional \n\n(ocorr\u00eancias espor\u00e1dicas)\" (ZAVATTINI e BOIN, 2013, p.31). \n\n Buriol et al.(2004), por exemplo, avaliaram a concep\u00e7\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas no estado do Rio Grande do Sul em artigos publicados desde 1930 at\u00e9 a virada do \n\ns\u00e9culo XXI. Observaram que todos os trabalhos executados at\u00e9 meados de 1970 enfocavam as \n\nchuvas no estado, partindo da an\u00e1lise das m\u00e9dias (anuais e mensais) e na confirma\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n \n\ndistribui\u00e7\u00e3o uniforme das chuvas. Somente com a publica\u00e7\u00e3o do texto de Berlato\n43\n\n (1970 \n\napud BURIOL et al., 2004) e, posteriormente, de \u00c1vila\n44\n\n (1994 apud BURIOL et al., 2004), \u00e9 \n\nque s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es sobre a variabilidade dos totais de chuva anuais e mensais, \n\nindicando at\u00e9 mesmo a tend\u00eancia de que determinadas \u00e1reas do estado (e aqui se inclui o \n\nsudoeste) como representativas de altos coeficientes de varia\u00e7\u00e3o. \n\n Por consequ\u00eancia, tomando-se como regra as m\u00e9dias mensais de chuvas na BHAM, \n\nobter-se-ia um regime pluviom\u00e9trico tal como apresentado, homog\u00eaneo, uma vez que, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do m\u00eas de agosto, todos os demais apresentaram valores acima de 100 mm. \n\nObservando somente pelo vi\u00e9s da m\u00e9dia, pouca informa\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida, uma vez que se \n\ndesconhece o regime das chuvas e como elas se distribuem ao longo do ano (LEOPOLD et \n\nal., 1964). Como visto para a precipita\u00e7\u00e3o anual, as chuvas m\u00e9dias mensais (em torno de \n\n138,0\u00b120,5 mm/m\u00eas) tamb\u00e9m apresentaram grande variabilidade, com vari\u00e1veis que podem \n\nser expressas n\u00e3o apenas por seus volumes, mas pelos desvios-padr\u00e3o que v\u00e3o de 53,7 mm em \n\nagosto at\u00e9 121,1 mm em abril. Para se exemplificar, Nery (1996) observou que os maiores \n\ndesvios-padr\u00e3o ocorreram no oeste do Rio Grande do Sul, o que se reflete nas informa\u00e7\u00f5es \n\nprestadas por Hasenack (1981), que demonstrou a significativa variabilidade pluviom\u00e9trica \n\nmensal no sudoeste do estado, sobretudo nos meses de transi\u00e7\u00e3o entre inverno e ver\u00e3o. \n\n \u00c9 poss\u00edvel notar que, apreciando apenas os valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e m\u00ednima \n\nmensal, h\u00e1 elevada variabilidade. Totais m\u00e1ximos mensais entre 300 at\u00e9 perto de 500 mm \n\nocorreram em todos os meses, exceto em agosto, onde o maior valor foi de 235,0 mm. Em \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, os m\u00ednimos absolutos ficaram sempre abaixo dos 20 mm, salvo junho (22,8 \n\nmm). Esses valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos demonstram elevada amplitude pluviom\u00e9trica \n\nmensal. Nesse sentido, parece claro que o m\u00eas de agosto foge da regra, ainda mais quando \n\nconsiderado o menor desvio-padr\u00e3o mensal observado. Isso deixa evidente que esse m\u00eas \n\napresenta tend\u00eancia de menores totais pluviom\u00e9tricos quando comparados aos demais. \n\n Em oposi\u00e7\u00e3o, os meses de abril (m\u00e9dia de 180,4 e mediana de 140,8 mm) e outubro \n\n(m\u00e9dia 169,1 mm e mediana de 150,4 mm), mais chuvosos, apresentam desvios-padr\u00e3o \n\nmensais altos, de 121,1 mm e 116,6 mm, respectivamente, o que permite afirmar que se trata \n\nde meses com tend\u00eancia para serem chuvosos, mas que essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente vari\u00e1vel \n\nde um ano para outro. Destaca-se, ainda, o m\u00eas de novembro, cujo desvio-padr\u00e3o atinge 117,0 \n\n                                            \n43\n\n BERLATO, M.A. An\u00e1lise de alguns elementos componentes do agroclima do estado do Rio Grande do \n\nSul. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Turrialba, IICA, 1970. 117p. \n44\n\n \u00c1VILA, A.M.H. Regime de precipita\u00e7\u00e3o pluvial no estado do Rio Grande do Sul com base em s\u00e9ries de \n\nlongo prazo. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Porto Alegre: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia, 1994. 75p. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n \n\nmm. Esse valor pode, no entanto, ter sido influenciado pelo evento extremo absoluto de chuva \n\nmensal, que quantificou 512,6 mm em 2009.  \n\n Observa-se, contudo, em linhas gerais, que esses aspectos demonstram que qualquer \n\nm\u00eas pode apresentar tanto volumes expressivos de chuva, como tamb\u00e9m totais pluviom\u00e9tricos \n\npouco representativos. Isso atesta a inexist\u00eancia de sazonalidade sob a forma de uma esta\u00e7\u00e3o \n\nseca ou de uma esta\u00e7\u00e3o chuvosa bem definida, o que n\u00e3o significa que inexistam meses com \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o ou com maior escassez de chuva. Assim, com a finalidade de investigar \n\nesses aspectos, elaborou-se a Figura 18, a qual apresenta os volumes mensais de precipita\u00e7\u00e3o \n\nde toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica de 44 anos, totalizando 528 meses, a exemplo do que foi apresentado \n\npor Verdum (1997). A distribui\u00e7\u00e3o das chuvas em cada m\u00eas, como se supunha, \u00e9 alta, mas \n\nparece existir, sim, um padr\u00e3o para o regime pluviom\u00e9trico. \n\n  \n\n \nFigura 18 ? Distribui\u00e7\u00e3o dos totais pluviom\u00e9tricos mensais para o posto \"Ponte do Miracatu\", \n\nS\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n  \n\n Verdum (1997), utilizando dados da mesma esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (per\u00edodo de 1971-\n\n1992), discrimina que o regime pluviom\u00e9trico pode ser expresso em dois m\u00e1ximos (abril e \n\nsetembro) separados, igualmente, por dois m\u00ednimos (agosto e dezembro). O autor supracitado \n\nsalienta, ainda, que o m\u00eas mais chuvoso foi abril e que, durante a primavera, o m\u00eas de \n\nsetembro destacava-se no volume precipitado. Isso \u00e9 algo interessante, pois os dados aqui \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n \n\napresentados, por perfazerem uma s\u00e9rie mais longa, apresentam sutis diferen\u00e7as, conforme \n\nser\u00e1 descrito a seguir. \n\n A posi\u00e7\u00e3o dos m\u00ednimos em agosto e dezembro ainda parece clara, mas as chuvas \n\nconcentradas outrora em setembro parecem ter migrado para outubro, bem como, \n\nintensificadas. Nesse m\u00eas foram registrados, por exemplo, tr\u00eas casos excepcionais que \n\nquantificaram 495,3 mm, 490,6 mm e 386,3 mm, respectivamente nos anos de 1997, 2002 e \n\n2009. Nota-se, no entanto, que o m\u00eas de novembro tamb\u00e9m apresenta elevada pluviosidade e, \n\ndiferentemente do m\u00eas anterior, seus valores est\u00e3o distribu\u00eddos de modo mais uniforme, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do evento de extremo absoluto descrito acima. Sanches (2013), trabalhando com \n\ndados de Alegrete/RS, percebeu, justamente, a exist\u00eancia de tend\u00eancia positiva para as chuvas \n\nno m\u00eas de novembro, com destaque para aquelas acima de 80 mm. Esses resultados devem \n\nestar vinculados \u00e0 passagem de frentes frias que interagem com os processos de convec\u00e7\u00e3o \n\ntropical (TEIXEIRA, 2010), que, segundo Cavalcanti e Kousky (2009), \u00e9 m\u00e1xima justamente \n\nnos meses de outubro e novembro. \n\n Julho e dezembro, por sua vez, embora apresentem picos m\u00e1ximos de precipita\u00e7\u00e3o \n\nmensal, em torno de 400 mm, tendem a se vincular, normalmente, com volumes muito \n\nmenores. Chama-se aten\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, para o fato de que, nos anos de 2003 (402,4 mm) e 2012 \n\n(385,9 mm), o m\u00eas de dezembro recebeu chuvas extremas, muito acima daquelas descritas por \n\nVerdum (1997). Essa caracter\u00edstica indica que, tanto a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal, como os \n\nvolumes totais de chuva mensais apresentam um padr\u00e3o bimodal (dois picos) de chuva como \n\nmostrado acima. Esse padr\u00e3o \u00e9 comum para parte do Rio Grande do Sul, conforme apontado \n\npor Grimm (2009a). \n\n Vale recordar que as chuvas, na regi\u00e3o sul do Brasil, se devem a dois principais \n\nsistemas produtores: as frentes frias e a convec\u00e7\u00e3o tropical. Os sistemas frontais nessa \u00e1rea do \n\nBrasil podem se manifestar em qualquer momento no ano \u2013 embora sejam mais intensos e \n\nfrequentes entre os meses de inverno (junho e setembro) (MONTEIRO 1968b; \n\nCAVALCANTI e KOUSLY, 2009; TEIXEIRA, 2010) \u2013 e correspondem ao principal \n\nmecanismo formador das chuvas, n\u00e3o apenas no estado (SARTORI, 1993b; 2003), mas \n\ntamb\u00e9m na regi\u00e3o sul como um todo (NERY, 2005). Por outro lado, as chuvas durante as \n\noutras esta\u00e7\u00f5es apresentariam uma contribui\u00e7\u00e3o importante das instabilidades tropicais \n\n(NIMER, 1989; SARTORI, 2003), ou seja, de sistemas convectivos locais, t\u00e3o bem quanto de \n\nComplexos Convectivos de Mesoescala (CCM), sobretudo nos meses de transi\u00e7\u00e3o inverno-\n\n\n\n92 \n\n \n\n \n \n\nver\u00e3o (GRIMM, 2009a; 2009b; TEIXEIRA, 2010). Isso explicaria a tend\u00eancia dos m\u00e1ximos \n\nnos meses de abril e outubro. \n\n Fundamentado no trabalho de Sartori (1993a), nota-se que a posi\u00e7\u00e3o dos m\u00e1ximos e \n\ndos m\u00ednimos de chuva mensal na \u00e1rea de estudo preserva caracter\u00edsticas de duas regi\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas do Rio Grande do Sul: com o baixo vale do Uruguai, onde os m\u00e1ximos ocorrem em \n\nmar\u00e7o/abril e os m\u00ednimos em julho/agosto e com a regi\u00e3o da campanha, cujos m\u00e1ximos se \n\nconcentram em setembro/outubro e os m\u00ednimos em dezembro. Isso confere \u00e0 BHAM uma \n\nposs\u00edvel \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o e, por assim ser tratada, a ocorr\u00eancia dos valores extremos mensais \n\npode ser resultado dessa caracter\u00edstica. \n\n Outra interroga\u00e7\u00e3o que necessita ser esclarecida est\u00e1 relacionada com o n\u00famero de \n\ndias com chuva mensal. Para isso, confeccionou-se a Tabela 2, a qual apresenta os valores \n\nm\u00e1ximos, m\u00ednimos, m\u00e9dios e de desvio-padr\u00e3o. Sumariamente, os valores m\u00e1ximos absolutos \n\nde dias com chuva mensal variaram de 11 (mar\u00e7o, agosto, setembro e dezembro) at\u00e9 17 \n\n(outubro), enquanto que os valores m\u00ednimos absolutos estiveram entre nenhum dia (fevereiro) \n\na 2 (mar\u00e7o, junho e setembro). Em termos m\u00e9dios, nota-se que os valores n\u00e3o apresentam \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o, uma vez que se encontram entre cinco e sete dias com chuva mensal, com \n\ndesvios-padr\u00e3o entre tr\u00eas e quatro dias, exceto junho e dezembro, com dois dias.  \n\n  \n\nTabela 2 ? N\u00famero de dias com chuva m\u00e1ximos e m\u00ednimos absolutos, m\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o \n\npara a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nM\u00eas    s Mx Mi \n\nJaneiro 7 3 13 1 \n\nFevereiro 7 3 14 0 \n\nMar\u00e7o 6 3 11 2 \n\nAbril 6 3 13 1 \n\nMaio 5 3 12 1 \n\nJunho 6 2 13 2 \n\nJulho 6 3 15 1 \n\nAgosto 6 3 11 1 \n\nSetembro 7 3 11 2 \n\nOutubro 7 4 17 1 \n\nNovembro 6 3 13 1 \n\nDezembro 6 2 11 1 \nLegenda:   : m\u00e9dia, s: desvio-padr\u00e3o, Mx: m\u00e1ximo e Mi: m\u00ednimo. \n\nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Esses valores s\u00e3o condizentes com aqueles apresentados por Rossato (2012) para a \n\nregi\u00e3o sudoeste do Rio Grande do Sul e tonificam a hip\u00f3tese de que as chuvas mensais s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas em poucos dias. Teixeira (2010) apontou o setor oeste do Rio Grande do Sul \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n \n\ncomo um n\u00facleo de chuvas intensas, que destoa n\u00e3o somente do restante da regi\u00e3o sul, mas \n\nque tamb\u00e9m supera os dados examinados de todo o Sudeste brasileiro. Esse aspecto indica, \n\nportanto, uma poss\u00edvel natureza torrencial das chuvas, que constituiriam uma importante for\u00e7a \n\nmotriz para os processos geomorfol\u00f3gicos na \u00e1rea de estudo. Conti (1998) define as chuvas \n\ntorrenciais como aquelas onde um grande volume de \u00e1gua \u00e9 precipitado em um curto intervalo \n\nde tempo, causando \"[...] traumas ambientais, uma vez que a capacidade dos canais do \n\nsistema hidrogr\u00e1fico \u00e9 insuficiente para conduzir as \u00e1guas, causando transbordamentos [...]\" \n\n(CONTI, 1998, p.35).  \n\n No item anterior foi dada \u00eanfase aos anos-padr\u00e3o de chuva. Aqui, agora se coloca o \n\nseguinte questionamento: \u2013 Seria a classifica\u00e7\u00e3o dos anos-padr\u00e3o uma representa\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas mensais para um determinado ano? Vale recordar que, para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos anos-padr\u00e3o foi utilizada a rela\u00e7\u00e3o entre o total precipitado naquele ano com a \n\nm\u00e9dia anual. Embora essa classifica\u00e7\u00e3o seja fundamental para caracterizar o regime das \n\nchuvas anuais, acaba mascarando a sua distribui\u00e7\u00e3o mensal, pois d\u00e1 a falsa ideia de que \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es prevaleceram ao longo de todos os meses.  \n\n Machado (1950, p.26) j\u00e1 chamou a aten\u00e7\u00e3o para esse fato ao frisar que, \"[...] em \n\nverdade, n\u00e3o houve, como veremos, ano algum totalmente s\u00eaco [sic], chuvoso ou normal, no \n\nsentido rigoroso da express\u00e3o [...] o ano de 1941, apesar de se destacar como \n\nexcepcionalmente chuvoso, apresentou meses secos e normais [...]\". Para representar essa \n\ncaracter\u00edstica, aplicou-se a mesma metodologia de Monteiro (1976), com as contribui\u00e7\u00f5es de \n\nBarrios e Hernandes (1992). Agora, por\u00e9m, o foco foi a defini\u00e7\u00e3o dos meses-padr\u00e3o e a sua \n\nfrequ\u00eancia acumulada por classe ao longo dos anos \u00e9 apresentada na Figura 19.  \n\n Na Figura 19 pode ser visualizado que, mesmo os anos-padr\u00e3o secos ou tendentes a \n\nsecos, mesmo esses podem apresentar meses chuvosos ou tendentes a chuvosos, cuja \u00fanica \n\nexce\u00e7\u00e3o \u00e9 1977. Al\u00e9m disso, nos anos de 1974 e 2004 ocorreu apenas um m\u00eas tendente a \n\nchuvoso, ao passo que nos demais anos classificados como secos houve concentra\u00e7\u00e3o nas \n\ncategorias normais, tendentes a secos ou secos, com predomin\u00e2ncia do \u00faltimo. Isso \u00e9 um \n\nindicador de que esses tr\u00eas anos parecem ter apresentado, al\u00e9m de chuvas reduzidas, volumes \n\nmensais pouco expressivos ao longo de todo o ano e que podem ter contribu\u00eddo para um \n\nper\u00edodo de relativa estabilidade geomorfol\u00f3gica. \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 19 ? Frequ\u00eancia anual acumulada dos meses-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Por outro lado, os anos tidos como chuvosos e tendentes a chuvosos, sem exce\u00e7\u00f5es, \n\nregistraram, da mesma forma, meses secos ou tendentes a secos. Inclusive os anos de 1987 e \n\n1998, bem como, o ano de 1997 computaram, nesta ordem, quatro e cinco meses secos ou \n\ntendentes a secos. Al\u00e9m disso, atenta-se para os anos de 1978 e 2004, para os quais foram \n\nregistrados extremos de nove meses secos e os anos de 1982 e 2002 com, respectivamente, \n\nsete e oito meses chuvosos, o que torna evidente que, tanto anualmente, como mensalmente, a \n\ndin\u00e2mica do meio na BHAM seria caracterizada por momentos de estabilidade, enquanto, em \n\noutros, o trabalho geomorfol\u00f3gico e a escultura\u00e7\u00e3o nas vertentes e nos fundos de vale seriam \n\naltamente ativos. \n\n \u00c9 importante observar ainda que diversos anos tratados como normais tamb\u00e9m \n\nquantificaram meses chuvosos ou secos. Machado (1950) cita o caso de Porto Alegre/RS no \n\nano de 1944, atestando que, embora apresentasse caracter\u00edsticas de um ano seco, a \n\npluviosidade total acabou pr\u00f3xima da m\u00e9dia devido \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o de um elevado volume de \n\nchuvas no m\u00eas de junho. Na Figura 19 nota-se que, dos 24 anos normais, 17 deles podem ser \n\ntratados como irregulares: 14 por apresentarem prioritariamente meses secos e tendentes a \n\nsecos (1980, 1988-1989, 1992-1993, 1996, 1999, 2007-2013) e tr\u00eas por conterem maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de meses chuvosos e tendentes a chuvosos (1983, 1985 e 2000). Tendo em vista \n\nque a maior parte dos anos-padr\u00e3o recaiu sobre a categoria normal, nota-se, com a \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o dos meses-padr\u00e3o, que, mesmo nestes anos, a ocorr\u00eancia de meses chuvosos e \n\nsecos pode afetar consideravelmente os processos hidrogeomorfol\u00f3gicos. \n\n \u00c9 oportuno verificar, tamb\u00e9m, a frequ\u00eancia mensal dos meses-padr\u00e3o (Figura 20). \n\nObserva-se que todos os meses foram pass\u00edveis de se enquadrarem em qualquer uma das \n\nclasses. O importante \u00e9 que essa distribui\u00e7\u00e3o confirma que qualquer m\u00eas pode apresentar \n\nsitua\u00e7\u00f5es opostas, ou seja, desde meses-padr\u00e3o secos at\u00e9 chuvosos. Neste ponto, concorda-se \n\ncom Nimer (1989) quando afirma que os maiores e menores totais pluviom\u00e9tricos podem \n\nocorrer em qualquer \u00e9poca do ano. Todavia, a distribui\u00e7\u00e3o, tal como suposta, est\u00e1 longe de ser \n\n\"[...] quase eq\u00fcitativa [sic] ao longo do ano [...]\" (NIMER, 1989, p.215).  \n\n  \n\n \nFigura 20 ? Frequ\u00eancia acumulada dos meses-padr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Entretanto, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que os meses chuvosos e tendentes a \n\nchuvosos aparecem com um padr\u00e3o bimodal, ou seja, com dois picos, um em abril e outro em \n\noutubro, o que corrobora a assertiva da discrimina\u00e7\u00e3o do regime pluviom\u00e9trico acima \n\nabordado. Mesmo assim, contudo, ao considerar os meses secos e tendentes a secos, observa-\n\nse um padr\u00e3o diferenciado, com picos em mar\u00e7o, agosto e dezembro, ou seja, trimodal. Isso \n\nsignifica que esses meses t\u00eam maior probabilidade de registrarem chuvas reduzidas, sobretudo \n\nnas classes de meses-padr\u00e3o secos e tendentes a secos. Al\u00e9m disso, corrobora o entendimento \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n \n\nde se tratar dos meses de agosto e dezembro como tendentes a redu\u00e7\u00f5es nos totais \n\npluviom\u00e9tricos.  \n\n Atenta-se, ainda, para uma condi\u00e7\u00e3o peculiar na distribui\u00e7\u00e3o dos meses-padr\u00e3o: a \n\nmaior parte dos meses (40%) recebeu a classifica\u00e7\u00e3o de secos e, secundariamente, como \n\nchuvosos (27%). Meses normais corresponderam a 17%, enquanto meses tendentes a \n\nchuvosos e tendentes a secos atingiram, respectivamente, 5% e 11% (Figura 21). Scopel et al. \n\n(2012) atestam que o n\u00edvel superficial dos Neossolos Quartzar\u00eanicos \u00d3rticos, quando em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de d\u00e9ficit h\u00eddrico, tende a adquirir consist\u00eancia solta, ainda mais quando h\u00e1 \n\nrevolvimento do solo para atividades agr\u00edcolas ou devido ao pisoteio do gado. Com isso, os \n\nmeses identificados com menor participa\u00e7\u00e3o nos totais pluviom\u00e9tricos, quando sucedidos por \n\nmeses chuvosos, podem ter respondido com intensa atividade erosiva, uma vez que a \n\nfriabilidade do solo, quando submetido a chuvas intensas, pode ter promovido substancial \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de material. Esse \u00e9 um dado pertinente de como pode haver intensifica\u00e7\u00e3o nos \n\nprocessos geomorfol\u00f3gicos, quando um m\u00eas seco \u00e9 sucedido por outro chuvoso, algo que \n\nparece ser um tanto comum na BHAM. \n\n  \n\n \nFigura 21 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia absoluta e relativa dos meses-padr\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Esses meses-padr\u00e3o chuvosos e secos representariam, portanto, uma import\u00e2ncia \n\nfundamental para os pr\u00f3prios processos de areniza\u00e7\u00e3o e de transfer\u00eancia de sedimentos na \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n \n\nBHAM. Freitas et al. (2009) correlacionaram a din\u00e2mica das chuvas com a flor\u00edstica e a \n\nfitossociologia da vegeta\u00e7\u00e3o em duas \u00e1reas distintas: uma sob areniza\u00e7\u00e3o e outra sem a \n\npresen\u00e7a desse processo, ambas com regime de pastejo cont\u00ednuo. Per\u00edodos com chuva \n\nreduzida induziram ao ressecamento do solo, facilitando a desagrega\u00e7\u00e3o da cobertura \n\npedol\u00f3gica pelo pisoteio do gado. Adicionalmente, a press\u00e3o exercida pela redu\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas resultou no aumento das \u00e1reas de solo exposto, devido ao ressecamento da vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente na \u00e1rea arenizada, que, quando submetida \u00e0s chuvas torrenciais, maximizaram \n\nos processos de eros\u00e3o (FREITAS et al., 2009). \n\n Verdum e Soares (2010), monitorando os processos erosivo-deposicionais em dois \n\nareais, observaram, do mesmo modo, que, no per\u00edodo de escassez de chuva, ocorreu a \n\nexpans\u00e3o das manchas arenosas, sobretudo devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica. Por outro lado, durante os \n\nper\u00edodos com maior umidade e ocorr\u00eancia de chuvas, os areais tendiam a se manter est\u00e1veis \n\naos ventos, embora apresentassem elevada mobilidade dos sedimentos, por\u00e9m, agora pelo \n\nescoamento superficial (VERDUM e SOARES, 2010). \n\n Nota-se, pelas considera\u00e7\u00f5es trazidas por Scopel et al. (2012), Freitas et al. (2009) e \n\nVerdum e Soares (2010), que os meses considerados como secos ou tendentes a secos seriam, \n\nportanto, momentos onde imperariam a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e a desagrega\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, expondo o material aos processos e\u00f3licos que participariam de uma importante \n\nremobiliza\u00e7\u00e3o dos fri\u00e1veis sedimentos arenosos. Esses sedimentos remobilizados e \n\nselecionados ficariam expostos \u00e0 a\u00e7\u00e3o do escoamento superficial durante os meses chuvosos e \n\ntendentes a chuvosos. Isso poderia representar uma importante fonte de materiais carreados \n\naos cursos d'\u00e1gua, sobretudo quando os processos de vo\u00e7orocamento se encontram conectados \n\n\u00e0 rede de drenagem fluvial, o que \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o comum na \u00e1rea de estudo. \n\n  \n\n3.3 EL NI\u00d1O OSCILA\u00c7\u00c3O SUL E OSCILA\u00c7\u00c3O DECADAL DO PAC\u00cdFICO \n\nENQUANTO ESTRUTURADORES DO REGIME PLUVIOM\u00c9TRICO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n \n\n O ENOS constitui o principal mecanismo que afeta a variabilidade interanual da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul, embora seus reflexos possam ser observados em diversas \n\npartes do globo (KAYANO e ANDREOLI, 2007; GRIMM, 2009b; WMO, 2014). Trata-se, \n\nconforme Grimm (2009b, p.354), de um fen\u00f4meno oce\u00e2nico-atmosf\u00e9rico \"[...] que produz \n\naltera\u00e7\u00f5es na Temperatura da Superf\u00edcie do Mar (TSM), na press\u00e3o, no vento e na convec\u00e7\u00e3o \n\ntropical, principalmente no oceano Pac\u00edfico, mas com reflexos em muitos lugares do planeta, \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n \n\nincluindo o Brasil\". O ENOS pode ser dividido em duas fases (TRENBERTH, 1997): na \n\npositiva ou quente (El Ni\u00f1o propriamente dito) s\u00e3o registradas anomalias positivas de chuva \n\nna regi\u00e3o sul, enquanto que, na fase negativa ou fria (La Ni\u00f1a), as respostas s\u00e3o opostas \n\n(CONTI, 1998; OLIVEIRA, G.S., 1999; NERY, 2005; GRIMM, 2009b). A WMO (2014) \n\nadiciona, ainda, as condi\u00e7\u00f5es de neutralidade como uma fase pertencente ao ENOS. \n\n Dessa forma, epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o (EN) e de La Ni\u00f1a (LN) s\u00e3o intercalados \n\n(periodicidade de 2 a 7 anos \u2013 NERY, 1996; WMO, 2014) por situa\u00e7\u00f5es de neutralidade (N), \n\nmomento quando n\u00e3o \u00e9 observado aquecimento ou resfriamento significativo das \u00e1guas do \n\noceano Pac\u00edfico (OLIVEIRA, G.S., 1999). A influ\u00eancia no regime de chuvas na regi\u00e3o sul do \n\nBrasil e, especificamente no Rio Grande do Sul, tem afetado tanto a economia pautada na \n\nagropecu\u00e1ria (BERLATO e FONTANA, 2003), como tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de desastres \n\nhidrol\u00f3gicos, sobretudo inunda\u00e7\u00f5es e estiagens (RECKZIEGEL, 2007; ROBAINA et al., \n\n2013). \n\n Fontana e Berlato (1997), estudando especificamente a influ\u00eancia do ENOS sobre as \n\nchuvas no Rio Grande do Sul, observaram respostas distintas nos totais pluviom\u00e9tricos de \n\ncada uma das fases. Essas respostas estiveram atreladas \u00e0 tend\u00eancia de aumento das chuvas \n\ndurante epis\u00f3dios de EN, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s circunst\u00e2ncias de LN. Ademais, foi apontada a \n\npor\u00e7\u00e3o oeste do estado (e aqui se inclui a mesorregi\u00e3o sudoeste), como aquela com a \n\npossibilidade de se registrar os maiores reflexos do ENOS nas chuvas (FONTANA e \n\nBERLATO, 1997). \n\n Para Oliveira, G.S. (1999), o aumento das chuvas durantes epis\u00f3dios de EN est\u00e1 \n\nassociado ao fato de as frentes frias se tornarem semiestacion\u00e1rias sobre o sul do Brasil, \n\ninduzindo chuvas frequentes durante v\u00e1rios dias consecutivos. J\u00e1 durante a LN, as passagens \n\nr\u00e1pidas das frentes frias sobre a regi\u00e3o seriam as respons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o dos totais \n\npluviom\u00e9tricos. Conforme as informa\u00e7\u00f5es de Fontana e Berlato (1997), os trimestres de \n\noutubro-dezembro e abril-junho apresentariam forte resposta durante os epis\u00f3dios do ENOS. \n\n Fontana e Almeida (2002) esclarecem que esses epis\u00f3dios modulariam, portanto, as \n\nchuvas devido ao maior ou menor n\u00famero de dias com chuva, ou seja, anos sob influ\u00eancia de \n\nEN tenderiam a ser chuvosos por apresentarem maior n\u00famero de dias com chuva, sendo o \n\noposto para a LN. Essa afirma\u00e7\u00e3o pode ser relacionada ainda com o estudo de Fedorova e \n\nCarvalho (2000), as quais atestam que os anos de EN apresentam, al\u00e9m de uma maior \n\nfrequ\u00eancia de passagens de frentes frias (em m\u00e9dia seis por m\u00eas), a tend\u00eancia de \n\npermanecerem em atua\u00e7\u00e3o por maior tempo (de 1,7 a 4,3 dias), quando comparados a anos de \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n \n\nLN (com m\u00e9dia de cinco frentes por m\u00eas e tempo de perman\u00eancia de 1,5 a 2,2 dias). Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o plaus\u00edveis para a explica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o total anual, o n\u00famero de dias \n\ncom chuva e os anos-padr\u00e3o, conforme comentado no item 3.1. \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios ENOS tem sido amparada em diversos par\u00e2metros, \n\nentre eles est\u00e1 o \u00cdndice Oce\u00e2nico Ni\u00f1o (ION) (Oceanic Ni\u00f1o Index). O ION mensal \u00e9 \n\ncalculado a partir da m\u00e9dia m\u00f3vel de tr\u00eas meses das anomalias de TSM registradas na \u00e1rea de \n\nmonitoramento Ni\u00f1o 3.4. A caracteriza\u00e7\u00e3o de um novo epis\u00f3dio de EN (LN) ocorre sempre \n\nque as anomalias trimestrais s\u00e3o superiores (inferiores) a 0,5 \u00baC (-0,5 \u00baC) por um per\u00edodo de \n\nno m\u00ednimo cinco meses consecutivos (CPC/NCEP/NOAA, 2014a). As intensidades dos \n\nepis\u00f3dios de EN podem, ent\u00e3o, ser estimadas com base na proposta de Null (2014): ION de \n\n0,5 a 0,9 \u00baC (fraca), 1,0 a 1,4 \u00baC (moderada) e >1,5 \u00baC (forte). Para epis\u00f3dios de LN, usa-se a \n\nmesma classifica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, com os sinais negativos. \n\n Com base no ION mensal obtido no s\u00edtio do Climate Prediction Center - National \n\nCenters for Environmental Prediction, \u00f3rg\u00e3o vinculado ao National Oceanic and Atmospheric \n\nAdministration (CPC/NCEP/NOAA, 2014a)\n45\n\n, elaborou-se a Figura 22 com dados relativos \n\nao per\u00edodo de 1964\n46\n\n a 2013. Como pode ser observado, ao longo do per\u00edodo apresentado \n\nocorreram 12 epis\u00f3dios de LN e 15 de EN, sendo que o primeiro epis\u00f3dio desse \u00faltimo \n\ncorresponde \u00e0 continua\u00e7\u00e3o do evento iniciado em 1963. Em ambas as fases, foram verificadas \n\nprioritariamente intensidades fortes, todavia a dura\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios variou bastante, sendo \n\naqueles de LN (m\u00e9dia de 14 meses) relativamente mais longos quando comparados aos de EN \n\n(11 meses). Outro ponto comum para ambas as fases do ENOS \u00e9 que os epis\u00f3dios tendem a \n\nser mais longos quanto maior a intensidade do fen\u00f4meno (Tabela 3). \n\n Torna-se, no entanto, dif\u00edcil caracterizar um determinado ano como pertencente a \n\nalguma das fases do ENOS, uma vez que esse fen\u00f4meno n\u00e3o ocorre de maneira uniforme no \n\ncalend\u00e1rio anual. Assim, o que se pode fazer \u00e9 generalizar as condi\u00e7\u00f5es do ION mensal, para \n\nverificar qual foi o fen\u00f4meno ENOS principal para aquele ano. Para isso, considerou-se o \n\nper\u00edodo m\u00e1ximo de cada uma das condi\u00e7\u00f5es e tratou-se como um ano representativo aquele \n\nque tivesse no m\u00ednimo seis meses sob sua atua\u00e7\u00e3o. \n\n                                            \n45\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/analysis_monitoring/ensostuff/ensoyears.shtml>. \n\nAcesso em: 15/1/2014. \n46\n\n A op\u00e7\u00e3o por iniciar a caracteriza\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios ENOS nesse ano est\u00e1 vinculada n\u00e3o apenas ao fato da \n\nnecessidade de se conhecer melhor o per\u00edodo que antecede a s\u00e9rie dados pluviom\u00e9tricos, mas tamb\u00e9m, pelo \nfato de ser analisada, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados de vaz\u00e3o, cujo per\u00edodo inicia em \n\n1965. \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 22 ? \u00cdndice Ni\u00f1o Oce\u00e2nico no per\u00edodo de 1964 a 2014. \n\nFonte: CPC/NCEP/NOAA (2014a). \n\n \n\nTabela 3 ? Epis\u00f3dios, intensidade e dura\u00e7\u00e3o/meses (entre par\u00eanteses) do ENOS no per\u00edodo de \n\n1964 a 2013 tendo como base o \u00cdndice Ni\u00f1o Oce\u00e2nico (INO). \n\nFase Fraca Moderada Forte \n\nLa Ni\u00f1a \n\n1964/65 (9) \n\n1983/84 (5) \n\n1995/96 (7) \n\n2005/06 (5) \n\n1970/72 (19) \n\n1984/85 (12) \n\n2011/12 (6) \n\n1973/76 (34) \n\n1988/89 (13) \n\n1998/01 (33) \n\n2007/08 (11) \n\n2010/11 (10) \n\nEl Ni\u00f1o \n\n1976/77 (6) \n\n1977/78 (6) \n\n2004/05 (7) \n\n \n\n1963/64 (6) \n1968/70 (18) \n\n1994/95 (7) \n\n2002/03 (10) \n\n2006/07 (5) \n\n \n\n1965/66 (12) \n1972/73 (11) \n\n1982/83 (14) \n\n1986/88 (19) \n\n1991/92 (14) \n\n1997/98 (12) \n\n2009/10 (10) \n\nAnos neutros \n\n(sem \n\nepis\u00f3dios \n\nENOS) \n\n1967 \n\n1979 \n\n1980 \n\n1981 \n\n1990 \n\n1993 \n\n2013 \n\nFonte: CPC/NCEP/NOAA (2014a). \n\n \n\n Dessa forma, constata-se, ao comparar, que, dos nove anos-padr\u00e3o classificados como \n\nchuvosos e tendentes a chuvosos, apenas quatro deles ocorreram em anos majoritariamente \n\nafetados por EN (1982, 1987, 1997 e 2002), sendo que, em outros tr\u00eas anos (1986, 1998 e \n\n2003), essa condi\u00e7\u00e3o esteve presente juntamente com meses N ou com LN. Os anos de 1984 e \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n \n\n1990 ocorreram, portanto, em condi\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de EN, sendo o primeiro em situa\u00e7\u00f5es de \n\nN associadas a meses com presen\u00e7a de LN e o segundo em circunst\u00e2ncias de N. De fato, \n\nnenhum ano tratado como chuvoso ou tendente a chuvoso ocorreu em anos prioritariamente \n\ncaracterizados por epis\u00f3dios de LN e isso se vincula ao fato de que, nesses momentos, a \n\ntend\u00eancia principal no estado do Rio Grande do Sul s\u00e3o as anomalias negativas, embora \n\npossam existir exce\u00e7\u00f5es (OLIVEIRA V. et al., 2011). \n\n Do mesmo modo, somente quatro (1970, 1971, 1974 e 1975) dos 11 anos definidos \n\ncomo secos e tendentes a secos encontram-se associados a anos controlados por LN, embora \n\nem outros dois anos (1976 e 2006), meses com LN tenham ocorrido concomitantemente com \n\nfases N ou de EN. As anomalias negativas de chuva registradas nos anos de 1977, 1978, 1981, \n\n1991 e 2004 parecem, em vista disso, n\u00e3o estar ligadas a epis\u00f3dios de LN, uma vez que \n\nocorreram em situa\u00e7\u00f5es de EN e N (1977 e 2004), N (1978 e 1981) ou at\u00e9 mesmo de EN \n\n(1991).  \n\n Tedeschi e Cavalcanti (2010)\n47\n\n descrevem os anos de 1991 e 2004 como pertencentes \n\n\u00e0 categoria de EN modoki, o que indica uma resposta oposta \u00e0quela normalmente observada \n\ndurante os epis\u00f3dios de EN can\u00f4nico. O EN modoki ocorre quando o aquecimento se \n\nconcentra na por\u00e7\u00e3o central do oceano pac\u00edfico equatorial, uma situa\u00e7\u00e3o que implica ser essa \n\n\u00e1rea circundada por \u00e1guas com temperaturas relativamente menores. Isso diferencia do EN \n\ncan\u00f4nico, quando o aquecimento ocorre no oceano Pac\u00edfico pr\u00f3ximo \u00e0 costa sul-americana \n\n(TEDESCHI e CAVALCANTI, 2010). A pr\u00f3pria WMO (2014) reconhece que as respostas \n\ndos epis\u00f3dios de EN nem sempre s\u00e3o iguais, uma vez que alguns fatores, tal como a \n\nintensidade, o momento de seu desenvolvimento ao longo do ano e outras intera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, variam de um evento para o outro. \n\n Isso indica que, para a BHAM, os anos com aumento/redu\u00e7\u00e3o das chuvas est\u00e3o \n\ncorrelacionados em cerca de 44/36%, com epis\u00f3dios anuais majoritariamente controlados por \n\nEN/LN, respectivamente. Entretanto, quando observada a marcha mensal do ION, nota-se \n\nque, se acrescentados os anos onde meses espor\u00e1dicos de EN/LN ocorrem conjuntamente com \n\noutros de fases opostas ou N, esse valor sobe para aproximadamente 77/54%. Nery (1996) e \n\nNery et al. (1997) j\u00e1 haviam demonstrado que, no Rio Grande do Sul, as fases do ENOS \n\npodem representar tanto um aumento quanto uma redu\u00e7\u00e3o das chuvas, atestando, inclusive, \n\nque anomalias mais significativas s\u00e3o observadas antes em per\u00edodos de EN do que de LN \n\n(SLEIMAN e SILVA, 2010). \n\n                                            \n47\n\n As autoras trabalharam com a s\u00e9rie de 1979 a 2009. \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n \n\n\u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que os anos-padr\u00e3o classificados como \n\nnormais ocorreram em uma ampla gama de epis\u00f3dios do ENOS, em condi\u00e7\u00f5es mensais que \n\npredominaram de EN (1972 e 2009), LN (1973, 1985, 1988, 1999, 2000, 2008, 2010 e 2011), \n\nN (1979, 1980, 1995, 2001, 2005, 2007, 2012 e 2013), at\u00e9 situa\u00e7\u00f5es onde houve a atua\u00e7\u00e3o \n\nconjunta entre EN/N (1983, 1992, 1993 e 1994) e N/LN (1989 e 1996). Isso refor\u00e7a a ideia \n\napresentada por Wyrtki (1975), segundo a qual nenhum epis\u00f3dio do ENOS \u00e9 completamente \n\nigual, o que poderia, inclusive, justificar diferen\u00e7as nas respostas remotas.  \n\n \u00c9, no entanto, oportuno enfatizar que as respostas das fases de EN, LN ou N n\u00e3o s\u00e3o \n\nimediatas. A t\u00edtulo de exemplo, Galvani et al. (1998), comparando um outro par\u00e2metro \u2013 \n\n\u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul (IOS) (Southern Oscillation Index) \u2013 com os desvios de precipita\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia esperada de precipita\u00e7\u00e3o, estimou que o tempo de resposta para uma \n\nesta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica localizada em Maring\u00e1/PR teria um atraso de aproximadamente tr\u00eas a \n\nquatro meses. Com vistas a buscar enquadrar o tempo de resposta entre as fases do ENOS \n\ncom a din\u00e2mica das chuvas na BHAM, adaptou-se a metodologia\n48\n\n utilizada por Galvani et al. \n\n(1998), tendo como base dados do IOS\n49\n\n (obtido no site do CPC/NCEP/NOAA) e dos desvios \n\nde chuva. Os resultados obtidos apontam para uma correla\u00e7\u00e3o negativa, com valores m\u00e1ximos \n\nde coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre -0,27 e -0,55 com atrasos que podem variar de zero a quatro \n\nmeses. Esses valores v\u00e3o ao encontro de informa\u00e7\u00f5es procedentes de outras pesquisas, tal \n\ncomo a de Hao e Hada (1990). \u00c9 importante salientar que a maior frequ\u00eancia (cinco vezes) \n\nesteve entre tr\u00eas e quatro meses, se aproximando daquela quantificada por Galvani et al. \n\n(1998).  \n\n Todavia, torna-se oportuno considerar os resultados encontrados pelo referenciado \n\ntrabalho de Hao e Rada (1990). Neste, o foco principal dos autores era buscar associa\u00e7\u00f5es \n\nentre o IOS e as chuvas no Brasil, sendo dedicado, inclusive, um t\u00f3pico \u00e0 parte para tratar \n\nespecificamente do estado do Rio Grande do Sul. Conclu\u00edram que as chuvas no estado \n\nestariam correlacionadas com o IOS tanto da esta\u00e7\u00e3o atual, quanto daquela que antecede. Isso \n\ncolocaria o tempo de atraso em ordem pr\u00f3xima daquela encontrada neste trabalho. Ademais, \n\nverificaram que os maiores valores de coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (-0,63) para a esta\u00e7\u00e3o \n\n                                            \n48\n\n Segundo a metodologia de Galvani et al. (1998), s\u00e3o exclu\u00eddos da an\u00e1lise os meses cujos desvios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nm\u00e9dia est\u00e3o entre -20 e 20 mm, bem como os IOS entre -0,75 e 0,75. Justificam os autores que essa \u00e9 uma \n\nmedida para se reconhecer a influ\u00eancia dos estados mais intensos do IOS nas chuvas mensais. Assim, os \n\ndados de IOS de um determinado m\u00eas s\u00e3o correlacionados com os desvios de chuva de todos os meses \n\nposteriores at\u00e9 completar o ciclo anual. O tempo de atraso entre o IOS e as chuvas pode ser obtido observando \n\no maior valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o. Todavia, como neste trabalho a ideia \u00e9 verificar em termos gerais a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as fases do ENOS e a chuva. Dessa forma, os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o foram calculados para \n\ntodos os meses da s\u00e9rie hist\u00f3rica de precipita\u00e7\u00e3o.  \n49\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cpc.ncep.noaa.gov/data/indices/soi>. Acesso em: 4 jan. 2014. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n \n\npluviom\u00e9trica de Alegrete/RS (distante cerca de 50 km da \u00e1rea de estudo), ocorreram na \n\nprimavera (setembro, outubro e novembro). \n\n \u00c9 importante salientar que os menores atrasos estiveram tamb\u00e9m associados a um \n\ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o maior, enquanto os maiores atrasos obtiveram valores inferiores. \n\nIsso indica que, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, mesmo sobre condi\u00e7\u00f5es de EN ou LN, as chuvas \n\npodem permanecer abaixo ou acima da m\u00e9dia, o que poderia indicar a atua\u00e7\u00e3o conjunta de \n\noutro mecanismo atmosf\u00e9rico. Diaz et al. (1998) relatam, por exemplo, uma importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da TSM do oceano Atl\u00e2ntico nas anomalias de precipita\u00e7\u00e3o no estado do Rio \n\nGrande do Sul e na Rep\u00fablica Oriental do Uruguai.  \n\n Dessa forma, desvios de chuva, sejam positivos ou negativos, poderiam ser, portanto, \n\nmaximizados ou, ent\u00e3o, minimizados em decorr\u00eancia das diferentes respostas entre as TSMs \n\nobservadas tanto no oceano Pac\u00edfico, como no Atl\u00e2ntico (DIAZ et al., 1998). Santos e Diniz \n\n(2010) asseveram coeficientes de correla\u00e7\u00e3o significativos entre as anomalias de precipita\u00e7\u00e3o \n\nno Rio Grande do Sul e o \u00cdndice Atl\u00e2ntico Sul (IAS), indicando desvios positivos (negativos) \n\nnos per\u00edodos quentes (frios) registrados nesse oceano. Nesse mesmo vi\u00e9s, Sleiman e Silva \n\n(2010) apontam para uma liga\u00e7\u00e3o diferenciada entre as anomalias de chuva na regi\u00e3o sul e a \n\nTSM do Pac\u00edfico e do Atl\u00e2ntico. Sugerem os autores que as anomalias positivas de chuva \n\n(epis\u00f3dios chuvosos) sejam antes determinadas pela influ\u00eancia do oceano Pac\u00edfico (epis\u00f3dios \n\nde EN), enquanto que as anomalias negativas (epis\u00f3dios secos), adquiririam uma a\u00e7\u00e3o \n\ncompartilhada entre os mecanismos atuantes tanto no Pac\u00edfico, mas sobretudo, daqueles \n\npresentes no Atl\u00e2ntico. \n\n Al\u00e9m disso, n\u00e3o se pode esquecer da influ\u00eancia da variabilidade decenal (ou decadal) \n\ndo Oceano Pac\u00edfico ou do Atl\u00e2ntico Tropical (MOLION, 2005; KAYANO e ANDREOLI, \n\n2009). Kayano e Andreoli (2009) salientam que, embora a variabilidade interanual associada \n\nao ENOS tenha sido abordada h\u00e1 mais de um s\u00e9culo, somente mais recentemente buscou-se \n\nanalisar as intera\u00e7\u00f5es de tempo mais longo, tal como a decenal. Neste trabalho, d\u00e1-se \n\nprefer\u00eancia \u00e0 busca de rela\u00e7\u00f5es entre o regime pluviom\u00e9trico da BHAM e a ODP, \"[...] cujo \n\naspecto mais relevante \u00e9 poder modular as teleconex\u00f5es do ENOS [...]\" (KAYANO e \n\nANDREOLI, 2009, p.383). \n\n A ODP corresponde a mudan\u00e7as de longo prazo na TSM (20 a 30 anos) e que, do \n\nmesmo modo como verificado para o ENOS, \u00e9 composta por duas fases, uma quente (ODP+) \n\ne outra fria (ODP-), que induziriam a distribui\u00e7\u00e3o e a intensidade, tanto dos epis\u00f3dios de EN \n\ncomo de LN. Assim, nas fases frias (quentes) da ODP, n\u00e3o apenas ocorreria maior frequ\u00eancia \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n \n\nde LN (EN), mas tamb\u00e9m, o aumento de sua intensidade (MOLION, 2005; KAYANO e \n\nANDREOLI, 2007; MOLION, 2008; KAYANO e ANDREOLI, 2009; STRECK et al., 2009). \n\nUma vez argumentado que as fases de LN e EN apresentam import\u00e2ncia na din\u00e2mica das \n\nchuvas na \u00e1rea de estudo, poder-se-ia supor que a ODP tamb\u00e9m tenha um papel fundamental.  \n\n Todavia, Oliveira V. et al. (2011), ao estudarem a influ\u00eancia dos epis\u00f3dios ENOS nas \n\ndiferentes fases de ODP, perceberam que nem sempre a resposta pluviom\u00e9trica esperada \n\nacabou se concretizando. Baseado nos cartogramas apresentados por aqueles autores observa-\n\nse que, durante a ODP-, epis\u00f3dios de EN no primeiro semestre do ano (janeiro-julho) foram \n\nrepresentados por anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o no sudoeste do Rio Grande do Sul, ao \n\npasso que LN na ODP+ obteve anomalias positivas no trimestre julho-setembro. Isso indica \n\nsitua\u00e7\u00f5es opostas \u00e0quelas esperadas durante os epis\u00f3dios ENOS e demonstra mais um fator \n\nque pode interferir nos totais de chuva na \u00e1rea de estudo. Kayano e Andreolli (2007) tamb\u00e9m \n\nhaviam percebido que os reflexos nas chuvas na Am\u00e9rica do Sul tendiam a ser mais intensos \n\nquando as fases do ENOS apresentavam o mesmo sinal do per\u00edodo da ODP, ou seja, os EN \n\neram mais fortes durante a ODP+ e as LN na ODP-. \n\n Nesse sentido, diversos autores t\u00eam buscado caracterizar as diferentes fases da ODP. \n\nEsses autores t\u00eam demonstrado que, desde 1900, ocorreram, ao menos, cinco importantes \n\nfases. Fases quentes (ODP+) estiveram presentes entre 1925-1946 e 1977-1998, enquanto \n\nfases frias (ODP-) ocuparam espa\u00e7o nos per\u00edodos compreendidos entre 1900-1924, 1947-1976 \n\ne de 1999 at\u00e9 o per\u00edodo atual (MOLION, 2005; KAYANO e ANDREOLI, 2007; MOLION, \n\n2008; KAYANO e ANDREOLI, 2009; STRECK et al., 2009).  \n\n Tendo em vista a defini\u00e7\u00e3o desses per\u00edodos, sugere-se que as Figuras 14 e 15 sejam \n\nnovamente observadas. Embora a escala temporal n\u00e3o permita a infer\u00eancia sobre todas as \n\nfases acima discriminadas, parece n\u00edtido que, tanto nos anos iniciais como finais da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica, os volumes de chuva parecem ser menores do que aqueles atingidos entre esses dois \n\nmomentos (Figura 14). A Figura 15, que apresenta a defini\u00e7\u00e3o dos anos-padr\u00e3o, clarifica essa \n\nrela\u00e7\u00e3o. Entretanto, nota-se que os limites iniciais e finais n\u00e3o parecem estar totalmente \n\nassociados, e isso est\u00e1 relacionado ao tempo de resposta de determinado local \u00e0s mudan\u00e7as na \n\nTSM (MOLION, 2005). Dessa forma, constata-se que, na s\u00e9rie estudada para a BHAM, \n\npodem ser delimitadas as tr\u00eas \u00faltimas fases da ODP, sendo duas frias (ODP-) e uma quente \n\n(ODP+).  \n\nA primeira fase fria (ODP-) encontra-se desde o in\u00edcio da s\u00e9rie hist\u00f3rica (1970) at\u00e9 o \n\nano de 1981, enquanto a segunda parece ter iniciado em meados de 2004, mantendo-se at\u00e9 ao \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n \n\nfinal da s\u00e9rie. Nesses per\u00edodos, observam-se totais anuais de chuva inferiores, ocorridos em \n\nmenores n\u00fameros de dias com chuva e presen\u00e7a de anos-padr\u00e3o classificados como secos, \n\ntendente a secos ou normais. No per\u00edodo entre 1982 a 2003, durante a fase quente (ODP+), \n\nal\u00e9m de os volumes de chuva serem maiores, nota-se, adicionalmente, o aumento no n\u00famero \n\nde dias com chuva, fato que induziu a anos-padr\u00e3o preferencialmente chuvosos, tendentes a \n\nchuvosos ou normais. \n\n Aqui conv\u00e9m citar o trabalho realizado por Streck et al. (2009). Nele foi manipulada \n\numa s\u00e9rie de dados de chuva que remonta ao in\u00edcio do s\u00e9culo XX (1912-2008) da cidade de \n\nSanta Maria/RS. Com base nesses dados, os volumes anuais, semestrais e estacionais foram \n\ncomparados com o \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (PDO index). Os resultados \n\nconfirmaram a influ\u00eancia da ODP na modula\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas das chuvas anuais, mas tamb\u00e9m \n\nsazonais, o que demonstra a import\u00e2ncia desse fen\u00f4meno e de suas implica\u00e7\u00f5es sobre o \n\nENOS. Buriol et al. (2006) tamb\u00e9m observaram uma diferencia\u00e7\u00e3o nos totais pluviom\u00e9tricos \n\nde Santa Maria/RS, atestando a exist\u00eancia de per\u00edodos com chuva acima da m\u00e9dia \n\nintercalados por outros com chuva abaixo da m\u00e9dia. Eles atribu\u00edram, ainda, a prefer\u00eancia por \n\nanos com chuvas abaixo da m\u00e9dia num per\u00edodo que se estendeu at\u00e9 o ano de 1981, em \n\nconformidade com os dados aqui trabalhados. \n\n Isso permite afirmar que a resposta do regime das chuvas na BHAM em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nODP apresenta um atraso de aproximadamente cinco anos quando consideradas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas pelos autores anteriormente apresentados. Dessa forma, com a \n\nfinalidade de comprovar essa rela\u00e7\u00e3o, elaborou-se a Figura 23 com os dados do \u00cdndice ODP- \n\nobtido no s\u00edtio da internet do Joint Institute for the Study of the Atmosphere and Ocean \n\n(JISAO)\n50\n\n e a precipita\u00e7\u00e3o anual padronizada\n51\n\n correspondente \u00e0quela registrada cinco anos \n\ndepois. Verificou-se, a partir dos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o, que o atraso correspondente a \n\nesse lapso de tempo foi o que apresentou os maiores valores de interdepend\u00eancia (r=0,49) \n\nentre o \u00cdndice ODP e as chuvas. \n\n \n\n                                            \n50\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://jisao.washington.edu/pdo/PDO.latest>. Acesso em: 22 jan. 2015. \n51\n\n Para isso foi utilizado o valor do total pluviom\u00e9trico de cada ano, a m\u00e9dia anual e o desvio-padr\u00e3o. \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 23 ? \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico e precipita\u00e7\u00e3o anual padronizada \n\ncorrespondente com atraso de cinco anos. \nFonte: ANA (1970-2013) e JISAO (1965-2013). \n\n \n\n Al\u00e9m disso, s\u00e3o apresentadas, na Tabela 4, algumas medidas de tend\u00eancia central para \n\ncada uma das fases da ODP, como forma de compara\u00e7\u00e3o. Verifica-se, como esperado, que as \n\nduas fases frias da ODP obtiveram precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias inferiores (aproximadamente 1.400 \n\nmm) \u00e0quela da fase quente (1.900 mm). Rebello (2006) j\u00e1 havia suposto associa\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes a essas para o estado do Rio Grande do Sul como um todo. Molion (2008), por \n\nsua vez, indicou redu\u00e7\u00f5es de 10 a 30% nas chuvas durante a ODP- quando comparadas com \n\naquelas registradas na ODP+. Com base na Tabela 4, nota-se que esse valor ficou muito \n\npr\u00f3ximo ao valor superior apresentado por Molion (2008), uma vez que as chuvas na ODP- \n\nforam entre 23,4 e 29,9% inferiores. \n\n  \n\nTabela 4 ? Rela\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e dias com chuva durante as fases da ODP para a \n\nesta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nFase ODP \nPrecipita\u00e7\u00e3o Dias com chuva \n\n   s Mx Mi    s Mx Mi \n\n1970-1981 \n\nODP- \n1.341,6 289,8 1.873,0 990,8 58 11 73 45 \n\n1982-2003 \n\nODP+ \n1.912,9 410,9 2.623,3 1.091,2 85 13 108 60 \n\n2004-2013 \n\nODP- \n1.466,8 204,2 1.701,3 984,5 67 8 80 59 \n\nLegenda:   : m\u00e9dia, s: desvio-padr\u00e3o, Mx: m\u00e1ximo, Mi: m\u00ednimo. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n \n\n \n\n Al\u00e9m disso, na ODP+ a variabilidade anual das chuvas foi mais significativa, uma vez \n\nque o desvio-padr\u00e3o foi maior (411 mm) quando relacionado com as fases de ODP- (em torno \n\nde 250 mm). Esse aspecto torna-se mais n\u00edtido quando se observa a diferen\u00e7a entre os valores \n\nm\u00e1ximos e m\u00ednimos registrados em cada fase. Ademais, a respeito da distribui\u00e7\u00e3o dos dias \n\ncom chuva, nota-se que o mesmo padr\u00e3o \u00e9 mantido (Tabela 4). Santos (2008), por exemplo, \n\ndemonstrou que a erosividade das chuvas tendia a ser maior durante os epis\u00f3dios de EN e \n\nmenores naqueles de LN. Uma vez que \u00e9 reconhecido o papel da ODP, poder-se-ia supor a \n\nexist\u00eancia de per\u00edodos com maior possibilidade na redu\u00e7\u00e3o na cobertura vegetal e maior \n\npotencial erosivo, com importante reflexo na morfologia dos cursos d'\u00e1gua. \n\n \n\n3.4 A EROSIVIDADE DAS CHUVAS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO \n\nMIRACATU \n \n\n Como forma de contribuir com a an\u00e1lise da erosividade das chuvas na \u00e1rea de estudo, \n\nfez-se uso das equa\u00e7\u00f5es\n52\n\n elaboradas por Santos (2008). Essas equa\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas \n\ncom base em dados pluviogr\u00e1ficos de S\u00e3o Borja/RS e s\u00e3o, conforme sugere o autor, \n\nrefer\u00eancias para o c\u00e1lculo da erosividade da chuva na abrang\u00eancia da regi\u00e3o agroecol\u00f3gica 9 \n\n(S\u00e3o Borja-Itaqui). Com isso, considerando a inser\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis nessa regi\u00e3o agroecol\u00f3gica, procedeu-se \u00e0 estimativa dos valores mensais e anual do \n\n\u00edndice de erosividade (IE30). Os resultados obtidos demonstram chuvas m\u00e9dias anuais com \n\npotencial erosivo de 7.614, 1 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n, valor que se aproxima consideravelmente \n\ndaquele atribu\u00eddo por Santos (2008) para S\u00e3o Borja (7.977,1 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n). Esses \n\nresultados condizem, inclusive, com as isoerodentes tra\u00e7adas pelo autor e colocam a \u00e1rea de \n\nestudo na faixa de alta erosividade no estado do Rio Grande do Sul. \n\n Comparativamente, o valor calculado para a erosividade m\u00e9dia anual \u00e9 singelamente \n\ninferior \u00e0queles encontrados por outros autores para os munic\u00edpios de Quara\u00ed (9.292 \n\n                                            \n52\n\n Santos (2008) procurou identificar as diferen\u00e7as na erosividade mensal \u2013 e, consequentemente, anual \u2013 tendo \n\ncomo refer\u00eancia epis\u00f3dios do ENOS. Assim, no presente estudo, fez-se uso das equa\u00e7\u00f5es apresentadas na \n\ntabela em anexo (ANEXO A) e que se referem aos meses indiscriminados, ou seja, que desconsideram a \n\natua\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno ENOS. Nessas equa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o utilizados tanto informa\u00e7\u00f5es da precipita\u00e7\u00e3o erosiva \n\nmensal baseada em epis\u00f3dios pluviom\u00e9tricos acima de 10 mm (p>10), quanto do coeficiente de erosividade de \n\nFournier modificado (Rcm), cujo resultado \u00e9 obtido pela equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nRcm (mm)=p(>10 mm)\n2\n P(>10 mm)\n\n-1\n \n\n \n\nOnde: p \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o mensal acima de 10 mm e P a precipita\u00e7\u00e3o anual considerando os eventos acima de \n\n10 mm (SANTOS, 2008). \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n \n\nMJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n), Uruguaiana (8.875 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n) e S\u00e3o Borja\n53\n\n (9.751 \n\nMJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n) no sudoeste ga\u00facho (BAZZANO et al., 2007; HICKMANN et al., \n\n2008; CASSOL et al., 2008). O valor obtido supera, no entanto, outros dois munic\u00edpios \n\ninseridos na mesma mesorregi\u00e3o, quais sejam: Hulha Negra (6.209 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n) e \n\nS\u00e3o Gabriel (6.432,4 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n) (MARTINS et al., 2009; ELTZ et al., 2013). \n\nAl\u00e9m disso, a erosividade m\u00e9dia anual estimada sobrepuja os valores determinados para \n\noutros dois munic\u00edpios (Rio Grande e Encruzilhada do Sul) do estado do Rio Grande do Sul \n\n(BAZZANO et al., 2010; ELTZ et al., 2011). \n\n Mensalmente, a erosividade m\u00e9dia quantificou 634,5 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n. \n\nEntretanto, como poderia ser suposto, esse valor n\u00e3o ocorre de maneira homog\u00eanea ao longo \n\ndo ano, existindo, portanto, meses preferencialmente erosivos. Vale recordar que, nas p\u00e1ginas \n\nanteriores, se discriminou que o regime pluviom\u00e9trico na \u00e1rea de estudo \u00e9 representado por \n\nmaiores totais de chuva, sobretudo nos meses de transi\u00e7\u00e3o entre o inverno e o ver\u00e3o. Nos \n\nmeses invernais e, adicionalmente, em dezembro, os volumes mensais tendem a reduzir, \n\ndemonstrando, assim, o padr\u00e3o bimodal das chuvas.  \n\n Observa-se que 81% da erosividade anual se concentra entre os meses de outubro e de \n\nmaio, em conformidade com Santos (2008) e Bazzano et al. (2007), no entanto o m\u00eas com \n\nmaior potencial erosivo foi, surpreendentemente, janeiro (1.018,3 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n), \n\nseguido por mar\u00e7o (821,4 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n) e fevereiro (819,9 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n). Por \n\noutro lado, junho (368,3 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n), julho (303,4 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n) e agosto \n\n(233,4 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n) totalizaram os menores \u00edndices de erosividade mensal, com \n\nn\u00edtida tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo m\u00eas. Os \u00edndices de erosividade \n\nacompanham, grosso modo, as caracter\u00edsticas pluviom\u00e9tricas mensais. O menor potencial \n\nerosivo est\u00e1 associado \u00e0 reduzida pluviometria registrada em agosto, no entanto dezembro n\u00e3o \n\nsegue a mesma regra. Al\u00e9m disso, abril e outubro, reconhecidos pelos elevados acumulados \n\nmensais \u2013 embora com \u00edndices de erosividade relativamente altos (respectivamente, 753,6 \n\nMJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n e 763,7 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n), n\u00e3o est\u00e3o nem entre os tr\u00eas meses mais \n\nerosivos (Figura 24). \n\n \n\n                                            \n53\n\n Cassol et al. (2008) relacionaram as informa\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Borja/RS, incluindo, adicionalmente, duas formas de \n\nestimativa do IE30. A rela\u00e7\u00e3o potencial (IE30=55,564Rc\n1,1054\n\n) foi a que apresentou maior coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R\u00b2=0,841). Considerando essa rela\u00e7\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", \n\natingir-se-ia a m\u00e9dia anual de 9.722,9 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n. Essa diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos dados calculados a \n\npartir de Santos (2008) se deve ao fato de se utilizar o coeficiente de chuva de Fornier, considerando todos os \nepis\u00f3dios chuvosos e n\u00e3o apenas os epis\u00f3dios ?10 mm (Fornier modificado), conforme recomenda Santos \n\n(2009). \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 24 ? \u00cdndices de erosividade mensal (EI30) para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n A explica\u00e7\u00e3o para essa quest\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com os mecanismos geradores da chuva \n\nno decurso do ano e sua rela\u00e7\u00e3o com a intensidade. Moreno (1961) chama a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato de que as chuvas no inverno tendem a apresentar longa dura\u00e7\u00e3o e baixa intensidade, em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao que pode ser observado durante o ver\u00e3o, quando as chuvas s\u00e3o intensas e r\u00e1pidas. \n\nConforme expressa o autor, no ver\u00e3o as chuvas \"[...] s\u00e3o em forma de fortes aguaceiros, que \n\npodem produzir tanta precipita\u00e7\u00e3o, como em uma semana de chuvas invernais [...] se perdem \n\n[...] nas r\u00e1pidas torrentes [...] prejudicam a agricultura, por causa do seu poder erosivo \n\nacentuado [...]\" (MORENO, 1961, p.63).  \n\n As informa\u00e7\u00f5es prestadas por Moreno (1961) atestam uma clara resposta entre a \n\ng\u00eanese das chuvas na \u00e1rea de estudo e os \u00edndices de erosividade mensal. Assim, justifica-se \n\nque dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o apresentam maiores \u00edndices de erosividade devido a \n\numa tend\u00eancia de ocorrerem, prioritariamente, em epis\u00f3dios de alta intensidade e, portanto, \n\nerosivos (as chamadas chuvas de ver\u00e3o). Os meses onde foram estimadas as menores taxas de \n\nerosividade da chuva responderiam pelos epis\u00f3dios frontais de baixa intensidade, mas que \n\npodem acumular elevado volume di\u00e1rio. \n\n Como previamente comentado, os epis\u00f3dios do ENOS podem modular a intensidade \n\nda chuva e, consequentemente, da erosividade a elas inerente. Santos (2008) sugere que a \n\nerosividade durante epis\u00f3dios de EN seja at\u00e9 11% maior. Em contrapartida, nos momentos de \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n \n\nLN, o potencial erosivo chega a ser -1,6% menor, tendo os per\u00edodos de N redu\u00e7\u00f5es de cerca \n\nde -4,9%. Igualmente, valendo-se dos valores anuais computados por Cassol et al. (2008), \n\npara S\u00e3o Borja, observa-se uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima entre os totais anuais de chuva e as \n\nerosividades. Em linhas gerais, os \u00edndices de erosividades anuais variaram amplamente, de \n\n3.000 e 23.000 MJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n, situa\u00e7\u00e3o que induziu a um amplo desvio-padr\u00e3o (\u00b14.500 \n\nMJ/mm/ha\n-1\n\n/h\n-1\n\n/ano\n-1\n\n) (CASSOL et al., 2008). Bazzano et al. (2007) tamb\u00e9m obtiveram \n\nvalores similares para Quara\u00ed, o que pode ser ind\u00edcio da confiabilidade dessas aproxima\u00e7\u00f5es \n\npara a \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n3.5 A FUN\u00c7\u00c3O DAS CHUVAS EXTREMAS \n \n\n Verdum (1997), assim como Suertegaray et al. (2001) definiram como chuvas \n\nineficazes aquelas inferiores a 3 mm, sendo que, acima de 20 mm, os autores consideraram \n\ncomo epis\u00f3dios pluviosos. No prop\u00f3sito de definir em termos climatol\u00f3gicos a efetividade das \n\nchuvas na BHAM foram empregados os \u00edndices propostos por Haylock e Nicholls (2000): \n\nn\u00famero de eventos com chuvas extremas\n54\n\n (extreme frequency index) e porcentagem dos \n\neventos extremos em rela\u00e7\u00e3o ao total anual\n55\n\n (extreme percent index). A \u00fanica adapta\u00e7\u00e3o de \n\ntal metodologia incorre na op\u00e7\u00e3o de avaliar os \u00edndices considerando toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica de \n\nchuvas, sendo, posteriormente, relacionada com a distribui\u00e7\u00e3o anual. A busca de um novo \n\npar\u00e2metro para a descri\u00e7\u00e3o de chuvas di\u00e1rias est\u00e1 atrelada ao foco da pesquisa. No trabalho de \n\nVerdum (1997) e Suertegaray et al. (2001), embora sejam apresentadas not\u00e1veis \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o regime hidrol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo, a \u00eanfase maior estava na \n\nelucida\u00e7\u00e3o da g\u00eanese dos areais, ou seja, da import\u00e2ncia das chuvas como mecanismo \n\ndisparador dos processos erosivos h\u00eddricos e, consequentemente, de areniza\u00e7\u00e3o.  \n\n Nesta pesquisa, por sua vez, busca-se conceber as rela\u00e7\u00f5es entre as chuvas e as vaz\u00f5es \n\n(cujo enfoque \u00e9 dado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo), sobretudo, aquelas com maior poder efetivo, \n\ncomo chave para a interpreta\u00e7\u00e3o da morfodin\u00e2mica fluvial. Com isso, a discrimina\u00e7\u00e3o de um \n\nvalor maior pode, portanto, separar eventos de magnitude modestas daqueles tidos como \n\nextremos. De fato, n\u00e3o se subestimam os eventos da ordem inferior aos caracterizados como \n\nde chuva extrema, uma vez que esses podem produzir intenso trabalho geomorfol\u00f3gico, \n\n                                            \n54\n\n Corresponde ao valor que supera o percentil 95, considerando todos os eventos chuvosos di\u00e1rios da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica. \n55\n\n Aqui foram aplicadas duas formas: ambas associam-se \u00e0 representatividade (em termos de porcentagem) dos \neventos de chuva extrema por ano, por\u00e9m a primeira enfoca os casos acima do P95, enquanto a segunda \n\nverifica a import\u00e2ncia dos quatro maiores totais di\u00e1rios de cada ano. \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n \n\nsobretudo em duas situa\u00e7\u00f5es: i) quando esses totais s\u00e3o precipitados em um curto intervalo de \n\ntempo, em epis\u00f3dios torrenciais, ou ii) quando h\u00e1 a possibilidade de chuvas cont\u00ednuas por \n\nv\u00e1rios dias. \n\n Dessa forma, considerando a metodologia empregada, obteve-se como indicador de \n\nchuva extrema aquele evento cujo volume \u00e9 maior ou igual a 71 mm/dia. Tendo como base \n\nesse valor, verificou-se que apenas tr\u00eas anos da s\u00e9rie hist\u00f3rica n\u00e3o registraram nenhum evento \n\ndessa magnitude: 1975, 1981 e 2004. Vale recordar que os dois primeiros anos foram \n\nrotulados como tendentes a secos e o \u00faltimo como seco, tendo como base a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nanos-padr\u00e3o de Monteiro (1976). Esses resultados poderiam assinalar que, em anos-padr\u00e3o \n\nsecos ou tendentes a secos, devido aos menores volumes de chuva, haveria menor chance de \n\nserem registrados dias com chuva extrema. Por outro lado, o oposto tamb\u00e9m atestaria que \n\nanos chuvosos e tendentes a chuvosos, por apresentarem maior volume anual de chuvas, \n\nquantificariam mais registros de dias com chuva extrema. Essa rela\u00e7\u00e3o, contudo, necessita ser \n\nmelhor analisada, conforme ser\u00e1 apresentado a seguir.  \n\n Outro ponto diferencial \u00e9 que, com exce\u00e7\u00e3o dos anos acima mencionados, nos demais \n\nfoi registrado ao menos um evento de chuva extrema ao longo do ano, fato que demonstra, \n\nportanto, a possibilidade anual de intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho geomorfol\u00f3gico \u2013 em m\u00e9dia, \n\nocorrem aproximadamente 4\u00b12 dias de chuva extrema por ano. Uma das rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nvisualizadas neste trabalho foi a associa\u00e7\u00e3o entre o volume pluviom\u00e9trico anual e os totais \n\nanuais de dias com chuva (item 3.1), dados que preservavam uma forte correla\u00e7\u00e3o entre si. \n\nCom vistas a verificar qual seria o v\u00ednculo entre o total anual de dias com chuva, o total anual \n\nde dias com chuva extrema e os anos-padr\u00e3o, produziu-se a Figura 25. Observa-se que a \n\ndispers\u00e3o dos res\u00edduos em torno da reta de ajuste \u00e9 grande (erro-padr\u00e3o de 2,03 dias), o que \u00e9 \n\ndemonstrado por uma correla\u00e7\u00e3o moderada (r=0,59) e um baixo coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R\u00b2=0,35). Essa condi\u00e7\u00e3o se aplicaria, dessa forma, a aproximadamente a 15 anos da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica. \n\n Num primeiro olhar, fica f\u00e1cil distinguir a assertiva acima expressa de que anos-\n\npadr\u00e3o secos e tendente a secos, por exibirem reduzidos totais pluviom\u00e9tricos, concentrados \n\nem um menor n\u00famero de dias com chuva, apresentam diminuta frequ\u00eancia de dias com chuva \n\nextrema (entre zero e dois). A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o corresponde ao ano de 1970, que registrou \n\nquatro casos, o que pode demonstrar um per\u00edodo de intenso trabalho geomorfol\u00f3gico, \n\nsobretudo pela condi\u00e7\u00e3o de ressecamento do solo induzido por v\u00e1rios meses secos e, \n\nposteriormente, exposto aos epis\u00f3dios de chuvas extremas. \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n \n\n  \n\n \nFigura 25 ? Rela\u00e7\u00e3o entre total de dias com chuva anual, dias com chuva extrema e anos-\n\npadr\u00e3o para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Do outro lado, os anos-padr\u00e3o chuvosos e tendentes a chuvosos, por apresentarem \n\nvolumes de precipita\u00e7\u00e3o mais expressivos, distribu\u00eddos em maior n\u00famero de dias com chuva, \n\nos tornariam mais prop\u00edcios \u00e0 ocorr\u00eancia de maiores frequ\u00eancias de dias com chuva extrema \n\n(entre cinco a 11). Aqui, tamb\u00e9m, somente o ano de 2002 destoa dessa classe de frequ\u00eancia. \n\nRecorda-se que esse ano representou o epis\u00f3dio m\u00e1ximo absoluto de chuvas anuais e, pelo \n\nfato de apresentar, somente 4 casos de dias com chuva extrema, pode ser representativo de \n\numa importante contribui\u00e7\u00e3o de chuvas com volumes modestos e mais bem distribu\u00eddos no \n\ntempo. Isso, por\u00e9m, n\u00e3o pode ser visto como um ano correlato com chuvas ineficientes, uma \n\nvez que acumulados di\u00e1rios consecutivos podem tamb\u00e9m implicar a maximiza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de escultura\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n N\u00e3o se pode esquecer de mencionar os anos de 1984 e 1986, que tamb\u00e9m se \n\ndiferenciam dos demais anos chuvosos, por apresentarem 11 casos de chuva extrema. Embora \n\no n\u00famero de dias com chuva seja elevado (respectivamente, 100 e 105 dias), a \n\nrepresentatividade das chuvas extremas supera 10% desses dias. Vale salientar que esses anos \n\npodem, adicionalmente, ter quantificado chuvas moderadas, mas potencialmente erosivas, que \n\nn\u00e3o est\u00e3o expressas nesses n\u00fameros. Anos normais, por sua vez, encontram-se no centro dessa \n\nrela\u00e7\u00e3o, podendo registrar frequ\u00eancia de chuva extrema num lapso que vai de um a sete. Essa \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n \n\nampla dispers\u00e3o coloca, mais uma vez, os anos normais como pass\u00edveis tanto de apresentar \n\nper\u00edodos de torrencialidade como tamb\u00e9m de ressecamento do solo. Nota-se ainda que, se \n\nconsiderada a reta de ajuste, todos os anos com res\u00edduos positivos apresentariam condi\u00e7\u00f5es de \n\nchuvas extremas com elevado potencial erosivo, do mesmo modo que res\u00edduos negativos \n\npoderiam ser admitidos como momentos de relativa estabilidade dos processos erosivos, \n\nquando comparados os anos-padr\u00e3o qualificados na mesma classe. \n\n Com efeito, anos-padr\u00e3o normais, pelo n\u00famero de chuvas extremas, podem ter \n\napresentado um potencial erosivo superior, inclusive, de anos chuvosos. Os anos de 1979, \n\n1989, 2010 e 2012, por exemplo, totalizaram entre cinco e sete casos de chuva extrema, o que \n\nrepresenta um percentual de 8 a 10% do n\u00famero de dias com chuva (60 e 71 dias). Por outro \n\nlado, fica claro que os anos de 2011 e 2013, por estarem posicionados ao redor de anos-\n\npadr\u00e3o secos ou tendentes a secos, tamb\u00e9m representam anos-padr\u00e3o normais diferenciados. \n\nNestes dois \u00faltimos foram quantificados dois e um casos de chuva extrema, de um total de \n\ndias com chuva de 59 e 60, nesta ordem.  \n\n Essas considera\u00e7\u00f5es, admitidas a partir da an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre os anos-padr\u00e3o e o \n\nn\u00famero de dias com chuva extrema e com chuva, colocam a necessidade de se observar como \n\nesses eventos de chuva extrema se encontram distribu\u00eddos no decurso da s\u00e9rie hist\u00f3rica. \n\nDestarte, foram caracterizados como chuvas extremas um total de 164 dias da s\u00e9rie de dados \n\nde 1970-2013, distribu\u00eddos anualmente conforme exibido na Figura 26\n56\n\n. Esse total de dias \n\ncom chuva extrema ocorreu em 126 meses distintos, demonstrando que, em alguns desses, \n\npodem ter sido registrados at\u00e9 tr\u00eas eventos extremos.  \n\n De modo geral, esses meses foram caracterizados como chuvosos (72%), seguidos por \n\nmeses normais (15%), tendentes a chuvosos (6%), tendentes a secos (5%) e secos (2%). Isso \n\ntraz \u00e0 luz, mais uma vez, a possibilidade de chuvas torrenciais, cuja representa\u00e7\u00e3o pode ser \n\nencontrada em meses classificados como secos, tendente a secos ou normais, onde a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o no valor total mensal apresenta um reflexo significativo das chuvas extremas, \n\nmuitas vezes relacionadas a um \u00fanico evento. \n\n Antes de partir para a leitura dos dados da Figura 26, julga-se oportuno salientar que o \n\nvalor absoluto de chuva extrema em um \u00fanico dia foi de 164 mm, registrado em fevereiro de \n\n2011. Destacam-se ainda tr\u00eas registros de 150 mm, todos observados no m\u00eas de novembro, \n\n                                            \n56\n\n A defini\u00e7\u00e3o do n\u00famero de classes foi realizada com base na F\u00f3rmula de Sturges: \n\n            \n\nOnde: k \u00e9 o n\u00famero de classes, log \u00e9 o logaritmo de base 10 e n \u00e9 o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es (GERARDI e \n\nSILVA, 1981). \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n \n\ndos anos de 1978, 1990 e 2013. Esses valores m\u00e1ximos de chuva se aproximam muito do \n\nlimite superior (170 mm) estipulado por Machado (1950) para a maior parte do estado do Rio \n\nGrande do Sul. A partir dos gr\u00e1ficos de tempo de recorr\u00eancia de Pfafstetter (1957), \n\nconstru\u00eddos para Alegrete/RS, por exemplo, visualiza-se que chuvas di\u00e1rias com volumes de \n\n150 mm ocorrem aproximadamente a cada 10 anos. Sanches (2013), com dados desse mesmo \n\nmunic\u00edpio, indica que esse volume pode recorrer, em m\u00e9dia, a cada oito anos. No presente \n\ntrabalho, o tempo de retorno de chuvas com esse volume \u00e9 de cerca de 11 anos. Essa diferen\u00e7a \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dos autores acima citados \u00e9 reflexo da temporalidade dos dados \n\nutilizados. \n\n \n\n \nFigura 26 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia anual dos eventos de chuva extrema para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n \u00c9 interessante observar, no entanto, uma importante diferencia\u00e7\u00e3o: nos primeiros anos \n\nda d\u00e9cada de 1970, a frequ\u00eancia de chuvas extremas dificilmente ultrapassou quatro eventos \n\n(exceto 1979, com seis eventos), sendo, na maioria das vezes, concentrados nas classes de \n\nmenor intensidade. Todavia, ainda nos anos iniciais da d\u00e9cada de 1980 ocorreu um \n\nincremento, tanto na frequ\u00eancia como na intensidade dos eventos de chuva extrema, \n\natingindo, como j\u00e1 observado, o n\u00famero de 11 casos nos anos de 1984 e 1986. Cavalcanti e \n\nKousky (2009) afirmam que, para parte do sul do Brasil e do Uruguai, o ano de 1984 foi \n\ncaracterizado por um valor m\u00e1ximo de 80 passagens de frentes frias, o que poder ia indicar \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n \n\nque esses sistemas afetaram n\u00e3o apenas os totais pluviom\u00e9tricos anuais, mas tamb\u00e9m \n\nensejaram a ocorr\u00eancia de eventos extremos.  \n\n Digno de nota \u00e9 que, embora o ano de 1982 possua oito registros, eles est\u00e3o inseridos \n\nem classes de maior intensidade (>95 mm), assim como ocorre com os anos de 1998 e 2003, \n\nambos com cinco eventos. Nos anos restantes, nota-se uma elevada varia\u00e7\u00e3o, seja na \n\nfrequ\u00eancia, como na altura pluviom\u00e9trica, mas ainda se pode destacar 1990, 1997 e 2010. \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es demonstram que, existindo essa diversidade na frequ\u00eancia e na altura \n\npluviom\u00e9trica nos dias com chuva extrema de um ano para outro, o trabalho fluvial tamb\u00e9m \n\ndeve seguir essa condi\u00e7\u00e3o, muito provavelmente sendo relacionada com per\u00edodos de \n\nestabilidade e manuten\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, interseccionados por per\u00edodos de instabilidade e de \n\najuste das fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas fluviais.  \n\n Com a finalidade de apresentar o papel dos maiores totais pluviom\u00e9tricos, seguiu-se a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de Haylock e Nicholls (2000), de se abordar a porcentagem do volume \n\nacumulado dos quatro maiores eventos de chuva anual com aqueles de todos os dias com \n\nchuvas extremas. Isso se deve ao fato de que a defini\u00e7\u00e3o de chuva extrema est\u00e1 pautada em \n\num par\u00e2metro estat\u00edstico que desconsidera eventos torrenciais que n\u00e3o superam o limite \n\nestabelecido. Apenas 13 anos da s\u00e9rie apresentaram eventos de chuva extrema que \n\nultrapassaram a frequ\u00eancia de quatro casos, s\u00e3o eles: 1979, 1982, 1984, 1986-1987, 1989-\n\n1990, 1993, 1997-1998, 2003, 2009 e 2011 (Tabela 5).  \n\n Logo, os anos de 1970, 1972-1973, 1983, 1988, 1999, 2002 e 2008, por quantificarem \n\nexatamente quatro eventos de chuva extrema, apresentam o mesmo volume de chuvas e, \n\nportanto, o mesmo percentual no que tange aos quatro maiores eventos de chuva. Nesses anos, \n\na contribui\u00e7\u00e3o nos totais anuais varia desde abaixo de 20% (1972 e 2002) at\u00e9 acima desse \n\nvalor (1970, 1973, 1983, 1988, 1999 e 2008). Desses anos, somente 1970 (seco) e 2002 \n\n(chuvoso) n\u00e3o pertencem \u00e0 categoria normal. Em oposi\u00e7\u00e3o, os demais 23 anos n\u00e3o citados \n\nacima sempre tiveram percentuais de chuva extrema inferior \u00e0 frequ\u00eancia de quatro eventos e, \n\nportanto, apresentam maior contribui\u00e7\u00e3o por precipita\u00e7\u00f5es moderadas, mas que, mesmo \n\nassim, podem representar importante contribui\u00e7\u00e3o no total anual (Tabela 5). Os limites \n\ninferiores dos volumes contabilizados entre os quatro maiores para esses anos variaram de \n\n41,7 mm (2004) a 70 mm (2007). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n \n\n \n\nTabela 5 ? Representatividade dos quatro maiores eventos de precipita\u00e7\u00e3o e das chuvas \n\nextremas para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nAno \nTotal \n\nAnual \n\nSoma \n\n4 m\u00e1ximos \n% \n\nSoma \n\nchuvas \n\nextremas \n\n% \n\n1970 1.148,2 343,5 29,9 343,5 29,9 \n\n1971 1.125,5 306,0 27,2 103,2 9,2 \n\n1972 1.654,2 303,0 18,3 303,0 18,3 \n\n1973 1.681,2 349,7 20,8 349,7 20,8 \n\n1974 1.068,9 256,7 24,0 81,3 7,6 \n\n1975 1.391,0 250,2 18,0 0,0 0,0 \n\n1976 1.392,4 273,2 19,6 147,0 10,6 \n\n1977 990,8 314,8 31,8 195,3 19,7 \n\n1978 1.008,6 323,2 32,0 225,2 22,3 \n\n1979 1.873,0 370,6 19,8 522,4 27,9 \n\n1980 1.499,8 313,1 20,9 186,7 12,4 \n\n1981 1.265,9 237,8 18,8 0,0 0,0 \n\n1982 2.399,3 541,4 22,6 926,6 38,6 \n\n1983 1.774,8 467,4 26,3 467,4 26,3 \n\n1984 2.489,6 461,2 18,5 1042,6 41,9 \n\n1985 1.738,8 348,0 20,0 282,6 16,3 \n\n1986 2.477,8 372,6 15,0 907,1 36,6 \n\n1987 2.209,5 409,0 18,5 495,3 22,4 \n\n1988 1.456,6 311,0 21,4 311,0 21,4 \n\n1989 1.600,3 376,3 23,5 538,3 33,6 \n\n1990 2.294,2 480,1 20,9 753,5 32,8 \n\n1991 1.091,2 286,3 26,2 176,0 16,1 \n\n1992 1.801,2 391,0 21,7 331,0 18,4 \n\n1993 1.769,7 387,0 21,9 461,0 26,0 \n\n1994 1.578,4 312,9 19,8 183,9 11,7 \n\n1995 1.605,4 293,8 18,3 231,3 14,4 \n\n1996 1.601,7 323,2 20,2 255,6 16,0 \n\n1997 2.045,2 412,7 20,2 562,1 27,5 \n\n1998 2.395,6 462,3 19,3 535,3 22,3 \n\n1999 1.445,7 341,4 23,6 341,4 23,6 \n\n2000 1.824,7 345,6 18,9 276,9 15,2 \n\n2001 1.735,8 263,5 15,2 155,1 8,9 \n\n2002 2.623,3 400,7 15,3 400,7 15,3 \n\n2003 2.123,9 458,4 21,6 543,1 25,6 \n\n2004 984,5 195,7 19,9 0,0 0,0 \n\n2005 1.634,7 359,0 22,0 290,3 17,8 \n\n2006 1.298,3 288,7 22,2 171,6 13,2 \n\n2007 1.416,8 333,6 23,5 263,6 18,6 \n\n2008 1.549,5 367,3 23,7 367,3 23,7 \n\n2009 1.701,3 357,2 21,0 293,5 17,3 \n\n2010 1.559,1 455,7 29,2 639,7 41,0 \n\n2011 1.433,5 376,0 26,2 252,7 17,6 \n\n2012 1.542,7 347,3 22,5 421,3 27,3 \n\n2013 1.547,7 345,0 22,3 150,0 9,7 \n\nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n \n\n Em m\u00e9dia, os eventos de chuva extrema contribu\u00edram com aproximadamente 20\u00b110% \n\ndos totais anuais (Tabela 5). Excetuando os anos de 1975, 1981 e 2004 \u2013 classificados como \n\nsecos, afora 1981, como tendente a seco \u2013 por n\u00e3o terem registrado chuvas extremas, o papel \n\ndesempenhado por estas no percentual dos demais anos variou de 7,6% em 1974 at\u00e9 41,9% \n\nem 1984. Isso significa que, para o primeiro ano, do total anual de 1.068,9 mm, as chuvas \n\nextremas contribu\u00edram com 81,3 mm em um \u00fanico evento, ao passo que, no segundo \n\nexemplo, o acumulado em 11 registros de chuva extrema quantificou 1.042,6 mm dos 2.489,6 \n\nmm anuais. Atenta-se que o menor valor percentual ocorreu num ano-padr\u00e3o seco, enquanto o \n\nmaior, como poderia ser suposto, em um ano-padr\u00e3o chuvoso. \n\n Al\u00e9m disso, com exce\u00e7\u00e3o dos anos tendentes a chuvosos de 1997 e 2003, bem como \n\nos anos chuvosos de 1987, 1998 e 2002, todos os demais inseridos nessas classes de anos-\n\npadr\u00e3o, apresentaram contribui\u00e7\u00e3o elevada das chuvas extremas (30-40%). Mesmo assim, os \n\nanos acima citados quantificaram percentuais acima de 20%, salvo o ano de 2002, cujo valor \n\natingiu 15,3%. Nota-se, entretanto, que os percentuais dependem significativamente do \n\nn\u00famero de dias com chuva extrema, de tal forma que, mesmo que esses anos estejam entre \n\naqueles com maior precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual, a contribui\u00e7\u00e3o das chuvas extremas \n\nexpressa percentuais inferiores, inclusive inferiores que v\u00e1rios outros anos-padr\u00e3o normais e \n\nat\u00e9 mesmo anos secos. H\u00e1, portanto, uma contribui\u00e7\u00e3o significativa, nesses anos, de chuvas \n\nmoderadas, como j\u00e1 foi reconhecido acima para o ano de 2002.  \n\n Dos anos normais que quantificaram valores acima dos 20% est\u00e3o: 1973, 1979, 1983, \n\n1988, 1993, 1999, 2008, 2010 e 2012. Al\u00e9m deles, adiciona-se 1970 e 1978, tratados como \n\nsecos. Chama-se aten\u00e7\u00e3o para o ano de 2010, no qual as chuvas extremas induziram um \n\npercentual de 41% do total anual, valor muito pr\u00f3ximo daquele encontrado para o ano de \n\n1984. Todavia, por se tratar de um ano-padr\u00e3o normal, a contribui\u00e7\u00e3o efetiva foi de 639,7 \n\nmm. H\u00e1, no entanto, uma diferen\u00e7a salutar entre todos os valores obtidos: o n\u00famero de dias \n\ncom chuva extrema. Nesse vi\u00e9s, torna-se relevante analisar as contribui\u00e7\u00f5es percentuais das \n\nchuvas extremas no total anual, daqueles anos cujo n\u00famero de dias com chuva extrema foi \n\ninferior a quatro.  \n\n Dentre esses anos, somente em 1971, 1974, 2001 e 2013 a participa\u00e7\u00e3o das chuvas \n\nextremas foi inferior a 10%. Como se trata de anos classificados como secos (dois primeiros) \n\ne normais (dois \u00faltimos), poder-se-ia equivocadamente abord\u00e1-los como de incipiente poder \n\nerosivo. Ocorre, no entanto, que um exame mais cuidadoso dos dados aponta, por exemplo, \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n \n\nque 1971 e 2013, mesmo apresentando baixo percentual anual, representam um \u00fanico evento \n\nde chuva extrema de intensidade significativa de, respectivamente, 103 mm e 150 mm.  \n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o aos anos cujo n\u00famero de dias com chuva extrema foi abaixo de \n\nquatro, torna-se oportuno salientar que, dos demais 13 anos, somente um apresentou \n\npercentuais acima de 20%. Trata-se do supracitado ano de 1978, quando as chuvas extremas \n\nrepresentaram 22,3% do total anual. Um valor desses, considerando que ocorreu em apenas \n\ndois dias, indica a ocorr\u00eancia de chuvas potencialmente erosivas. Ademais, como apresentado \n\nno cap\u00edtulo anterior, mesmo em se tratando de um ano seco, dois meses desse ano foram \n\nclassificados como pertencentes ao padr\u00e3o chuvoso, incluindo novembro, quando foram \n\nregistrados os epis\u00f3dios de chuva extrema. Ali\u00e1s, os anos de 1977, 1985, 1992, 2009 e 2011 \n\ntamb\u00e9m merecem destaque por seus percentuais terem ocorrido na faixa de dois a tr\u00eas \n\nepis\u00f3dios de chuva extrema. \n\n Ao se considerar a contribui\u00e7\u00e3o dos quatro maiores eventos chuvosos por ano, obt \u00e9m-\n\nse uma importante contribui\u00e7\u00e3o que vai de 15% (1986) at\u00e9 32% (1978) com m\u00e9dia de 21\u00b14%  \n\n(Tabela 5). Concebe-se, assim, que uma parte consider\u00e1vel das chuvas anuais ocorre a partir \n\ndo acumulado em apenas quatro dias por ano. Isso \u00e9 outro ind\u00edcio importante da condi\u00e7\u00e3o de \n\ntorrencialidade das chuvas, o que contribui para que os processos de escultura\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nsejam extremamente din\u00e2micos e que possam ocorrer quase que anualmente. Al\u00e9m disso, foi \n\nobservado, no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, que \u00e9 recorrente a ocorr\u00eancia de meses-padr\u00e3o secos e \n\ntendentes a secos antecedendo meses-padr\u00e3o chuvosos ou tendentes a chuvosos, assinalando, \n\nassim, novamente a natureza torrencial das chuvas e de momentos de instabilidade \n\nhidrogeomorfol\u00f3gica. \n\n A Figura 27 apresenta esses mesmos dados sob a forma gr\u00e1fica, adicionando apenas a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos anos-padr\u00e3o. Na primeira delas, que apresenta a porcentagem das chuvas \n\nextremas, observa-se que, embora haja ampla dispers\u00e3o nos dados, fica claro que, em anos \n\nchuvosos, a maior frequ\u00eancia de eventos de chuva extrema induz a uma maior participa\u00e7\u00e3o \n\ndesses eventos no volume total de precipita\u00e7\u00e3o anual. A adi\u00e7\u00e3o de uma curva de tend\u00eancia \n\npolinomial de ordem seis indica uma grande contribui\u00e7\u00e3o dos eventos de chuva extrema em \n\ndiversos anos da d\u00e9cada de 1970, tanto naqueles classificados como padr\u00e3o seco, como \n\nnaqueles normais, onde valores entre 15 e 30% da chuva anual foram precipitados em eventos \n\nnessas ocasi\u00f5es.  \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 27 ? Representatividade das chuvas extremas no total anual (acima) e dos quatro \n\nmaiores eventos chuvosos (abaixo) nos totais anuais da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Digno de nota \u00e9 que, nesse caso, n\u00e3o h\u00e1 uma tend\u00eancia linear, mas sim, um padr\u00e3o \n\nc\u00edclico, que, embora menos n\u00edtido, tamb\u00e9m pode ser observado na Figura 27 (quatro maiores \n\neventos de chuva anual). A contribui\u00e7\u00e3o dos quatro maiores eventos de chuva anual conduz \u00e0 \n\nconclus\u00e3o de que a d\u00e9cada de 1970 pode ter sido caracterizada por intensa atividade erosiva \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n \n\ndecorrente de chuvas torrenciais. Nota-se, por exemplo, que os cinco anos-padr\u00e3o \n\ncaracterizados como secos dessa d\u00e9cada (1970, 1971, 1974, 1977 e 1978) apresentaram \n\nelevada contribui\u00e7\u00e3o dos quatro maiores eventos de chuva, variando de 24 e 32%. Aduz-se, \n\nainda, que a invers\u00e3o dos dados na Figura 27 \u00e9 reflexo da import\u00e2ncia do volume somado de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o por todos os dias com chuvas extremas durante os anos chuvosos e da pertin\u00eancia \n\ndos totais dos quatro maiores volumes de chuva nos anos secos. \n\n Isso permite tra\u00e7ar dois importantes regimes de chuva, dois regimes que preservam em \n\nsi rela\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias com a din\u00e2mica da paisagem na \u00e1rea de estudo. Anos-padr\u00e3o secos e \n\ntendentes a secos que, a princ\u00edpio, por apresentarem totais pluviom\u00e9tricos reduzidos, \n\ntenderiam a ser tidos como de incipiente din\u00e2mica, exibem importante contribui\u00e7\u00e3o das \n\nmaiores chuvas anuais, o que inclui tanto as chuvas extremas como aquelas estatisticamente \n\nmenores, mas que parecem ter importante significado geomorfol\u00f3gico (chuvas torrenciais). \n\nTome-se como exemplo o ano de 1978 (terceiro ano com menor precipita\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie), cujo \n\ntotal pluviom\u00e9trico de 1.008,6 mm ocorreu em 48 dias com chuva. Agora se observe (Tabela \n\n5) que os quatro maiores eventos contribu\u00edram com 323,2 mm (32%), sendo que quase \n\nmetade desse valor ocorreu em apenas um dia, quando precipitou 150 mm.  \n\n Em oposi\u00e7\u00e3o, encontram-se os anos-padr\u00e3o chuvosos e tendentes a chuvosos que, \n\napresentando elevado volume de chuvas anuais, tendem a apresentar maior frequ\u00eancia de \n\nchuvas extremas que desencadeariam importantes processos de escultura\u00e7\u00e3o. Para demonstrar \n\nessa condi\u00e7\u00e3o, selecionou-se o ano de 1984 (segundo ano mais chuvoso da s\u00e9rie) para tecer \n\nalguns coment\u00e1rios. Nesse ano, o n\u00famero de dias com chuva totalizou 100 dias, dos quais 11 \n\nforam considerados como epis\u00f3dios de chuva extrema. Assim, em aproximadamente 10% dos \n\ndias com chuva, a contribui\u00e7\u00e3o daquelas tratadas como extremas superou o valor de 40% do \n\nvolume anual, o que inclui valores que acima dos 100 mm em cinco ocasi\u00f5es diferentes.  \n\n Isso comprova a hip\u00f3tese de que a \u00e1rea de estudo apresenta intensa din\u00e2mica h\u00eddrica, \n\nseja pelo volume anual de chuva, como tamb\u00e9m da import\u00e2ncia atrelada \u00e0s chuvas extremas e \n\nde maior express\u00e3o anual (torrenciais \u2013 quatro maiores eventos). \u00c0 vista disso, nota-se que em \n\ntodos os meses do ano podem sobrevir epis\u00f3dios de alta magnitude, contudo o arranjo ao \n\nlongo dos meses n\u00e3o \u00e9 uniforme (Figura 28). Inicialmente, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para dois picos \n\nde chuva extrema, o primeiro em abril e o segundo em outubro, entrecorrido por dois \n\nm\u00ednimos, respectivamente, em agosto e em dezembro. Essa observa\u00e7\u00e3o apresentada no \n\npar\u00e1grafo anterior se assemelha muito ao pr\u00f3prio regime das chuvas na \u00e1rea de estudo (item \n\n3.2), indicando que os meses mais chuvosos seriam tamb\u00e9m os mais favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n \n\nde chuva extrema, enquanto os meses com menores totais pluviom\u00e9tricos apresentariam \n\nmenor chance.  \n\n \n\n \nFigura 28 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia mensal dos eventos de precipita\u00e7\u00e3o extrema para a \n\nesta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n A estrutura de distribui\u00e7\u00e3o das chuvas extremas parece estar vinculada, portanto, aos \n\nmecanismos atmosf\u00e9ricos atuantes na g\u00eanese das chuvas na regi\u00e3o, que apresentam uma \n\ndin\u00e2mica trimestral. Atenta-se, ainda, que os picos em abril e outubro s\u00e3o sempre precedidos e \n\nsucedidos pelo aumento e redu\u00e7\u00e3o na frequ\u00eancia dos casos. Isso \u00e9 ind\u00edcio de que o regime das \n\nchuvas extremas tende a ser outonal ou primaveril, fato que deve estar ligado, \n\nrespectivamente, ao ingresso das massas de ar frias (frentes frias) sobre o continente ainda \n\naquecido pelo ver\u00e3o anterior e pelo desenvolvimento de CCMs, respectivamente. \n\n Essa associa\u00e7\u00e3o entre chuvas extremas e g\u00eanese das chuvas j\u00e1 foi exposta, tal como o \n\nfizeram Dias e Silva (2009), que salientam que as chuvas na regi\u00e3o sul s\u00e3o justamente \n\ndecorrentes das frentes frias e dos CCMs. Entretanto, embora esses sejam os dois principais \n\nmecanismos geradores de chuva, vale destacar que, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea de \n\nestudo em ambiente transicional entre o Planalto e a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, o relevo pode, por \n\nora, auxiliar na intensifica\u00e7\u00e3o desses sistemas (MORENO, 1961), principalmente, no alto \n\ncurso da BHAM.  \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n \n\n Sem d\u00favida, por\u00e9m, o m\u00eas de abril desponta como o mais prop\u00edcio para eventos de \n\nchuva extrema, uma vez que quase 17% (28 epis\u00f3dios) dos casos classificados ocorreram \n\nnesse m\u00eas. Assinala-se ainda que o pico secund\u00e1rio em outubro apresenta exatamente a \n\nmesma frequ\u00eancia que os meses de mar\u00e7o e maio, demonstrando ser o outono mais prop\u00edcio a \n\neventos de chuva extrema. Deve-se aduzir, entretanto, que, embora a frequ\u00eancia de eventos de \n\nchuva extrema no m\u00eas de novembro seja menor do que em outros meses, a representatividade \n\ndos epis\u00f3dios verificados \u00e9 significativa, pois que inclui tr\u00eas registros acima da classe de \n\n143,0 mm \u2013 os tr\u00eas eventos de 150 mm citados anteriormente. Sanches (2013), por exemplo, \n\nverificou tend\u00eancia positiva de aumento das chuvas acima de 80 mm para Alegrete/RS no m\u00eas \n\nde novembro. Esse aspecto pode retratar o deslocamento, ao longo do tempo, dos epis\u00f3dios \n\noutrora ocorrentes no m\u00eas de outubro. \n\n Deve-se deixar claro, ainda, que a g\u00eanese das chuvas na \u00e1rea de estudo \u00e9 afetada pela \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes em cada momento no transcorrer do ano. \n\nMoreno (1961) j\u00e1 havia discriminado que as chuvas invernais tendem a ser mais duradoras e \n\nde baixa intensidade, enquanto as chuvas de ver\u00e3o s\u00e3o produzidas sob a forma de aguaceiros \n\nde alta intensidade e curta dura\u00e7\u00e3o. Dessa forma, embora n\u00e3o se disponha de dados de \n\nintensidade de chuva registrados por meio de pluvi\u00f3grafos, Ayoade (2010) atenta, justamente, \n\npara a import\u00e2ncia das varia\u00e7\u00f5es diurnas da precipita\u00e7\u00e3o. Assim, embora as chuvas extremas \n\napresentarem menores frequ\u00eancias nos meses de ver\u00e3o, essas podem apresentar maior \n\nintensidade e maior potencial erosivo, tal como visto no item anterior. Isso justifica a \n\nnecessidade de se observar as chuvas di\u00e1rias n\u00e3o somente a partir da contribui\u00e7\u00e3o das chuvas \n\nextremas. \n\n \n\n3.6 O PAPEL DAS CHUVAS MODERADAS, FRACAS E INSIGNIFICANTES \n \n\n No item precedente foi poss\u00edvel definir e observar a fun\u00e7\u00e3o das chuvas extremas no \n\nregime pluviom\u00e9trico da BHAM. Nesse mesmo momento, identificou-se uma import\u00e2ncia \n\nconsider\u00e1vel de chuvas com volumes relativamente inferiores \u00e0queles definidos como \n\npertencentes \u00e0 categoria de chuvas extremas. Tais chuvas foram abordadas como moderadas, \n\nmas que podem adquirir um importante papel nos agentes esculturadores na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, seja como fator desencadeante dos processos de areniza\u00e7\u00e3o ou de processos \n\nassociados ao escoamento fluvial. Diante dessa premissa, procurou-se, portanto, uma forma \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n \n\nde se classificar os volumes de chuva\n57\n\n, para, assim, verificar como cada uma delas contribui, \n\ntanto no n\u00famero de dias com chuva, como tamb\u00e9m na pluviometria anual. Dessa forma, ficou \n\ndefinido que as chuvas moderadas seriam discriminadas com valores entre 31,1 a 70,9 mm, as \n\nchuvas fracas com volumes entre 6,1 a 31,0 mm e as insignificantes com totais di\u00e1rios entre 1 \n\ne 6 mm.  \n\n Em termos m\u00e9dios, predominam as precipita\u00e7\u00f5es fracas e insignificantes, que \n\nperfazem, respectivamente, 37\u00b18 e 18\u00b17 dias com chuva/ano. Juntas, essas duas classes \n\nrepresentam, aproximadamente, 75% dos dias chuvosos do ano. Assim, as chuvas moderadas \n\n(15\u00b15 dias) e extremas (4\u00b12 dias) responderiam pelos restantes 25% dos dias com chuva. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante, pois aponta uma condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel para chuvas de menores volumes \n\nna \u00e1rea de estudo, ao menos no que se refere \u00e0 quantidade de dias com chuva. \n\n Todavia, se, por um lado, as precipita\u00e7\u00f5es extremas e moderadas ocorrem em reduzido \n\nn\u00famero de dias com chuva por ano, sua contribui\u00e7\u00e3o, seja em volume total como em \n\npercentual anual, \u00e9 elevada. As chuvas insignificantes, por outro lado, contribuem com \n\nbaix\u00edssimos volumes anuais, na casa de 51,9\u00b118,2 mm, o que corresponde a algo em torno de \n\n3\u00b11% do volume anual. As chuvas fracas, por sua vez, constituem um percentual consider\u00e1vel \n\n(34\u00b18%) da pluviosidade, cerca de 527,8\u00b1134,7 mm. Com isso, embora as chuvas \n\ninsignificantes e fracas perfa\u00e7am 3/4 do n\u00famero de dias com chuva, elas contribuem com \n\nmenos de 40% do volume de precipita\u00e7\u00e3o anual. Ou seja, as chuvas moderadas e extremas, \n\ncom 42\u00b111% (662,4\u00b1222,6 mm) e 21\u00b111% (353,0\u00b1239,8 mm), nesta ordem, modulam o \n\nregime pluviom\u00e9trico e demonstram, novamente, uma condi\u00e7\u00e3o prop\u00edcia para eventos \n\npluviom\u00e9tricos potencialmente erosivos. A Figura 29 apresenta o percentual de dias com \n\nchuva e a respectiva contribui\u00e7\u00e3o no que se refere ao volume anual. \n\n Neste cap\u00edtulo j\u00e1 foi observado um v\u00ednculo bem claro entre o n\u00famero de dias com \n\nchuva e a pluviosidade anual. Inclusive, esse aspecto j\u00e1 foi, conforme discutido, constatado \n\npor outros autores, a exemplo do trabalho de Fontana e Almeida (2002). Uma vez que, os \n\neventos pluviom\u00e9tricos di\u00e1rios foram classificados conforme apresentado acima, julga-se \n\noportuno observar o comportamento dessas classes no que tange ao volume acumulado e ao \n\nn\u00famero de dias com chuva ao longo da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Com o intuito de comparar essas duas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, os dados foram padronizados de tal forma que as anomalias, sejam posit ivas ou \n\n                                            \n57\n\n Para isso, mais uma vez se fez uso de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas. Considerando que as chuvas extremas foram \n\nobtidas com o percentil 95, as chuvas aqui chamadas de moderadas foram categorizadas a partir do valor \ncorrespondente ao 3\u00ba quartil (percentil 75). Al\u00e9m disso, definiram-se ainda as chuvas fracas a partir da \n\ndist\u00e2ncia interquart\u00edlica e as insignificantes, como aquelas com valores abaixo do 1\u00ba quartil (percentil 25). \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n \n\nnegativas, s\u00e3o expressas em termos de n\u00famero de desvios-padr\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia (Figura \n\n30). Ainda, para facilitar a vis\u00e3o em conjunto de cada uma dessas informa\u00e7\u00f5es, foi adicionada \n\numa curva de tend\u00eancia polinomial de ordem seis. \n\n \n\n \n\n \nFigura 29 ? Percentual acumulado do n\u00famero de dias com chuva (acima) e do volume anual \n\n(abaixo) correspondente por classe para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n  \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 30 ? Desvios padronizados de pluviosidade (esquerda) e do n\u00famero de dias com chuva anual (direita) por classe para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n \n\n Comparando visualmente os gr\u00e1ficos (Figura 30), observa-se uma rela\u00e7\u00e3o muito \n\npr\u00f3xima, tanto nos valores padronizados, como tamb\u00e9m pelo aspecto da curva de tend\u00eancia. \n\nTestes de correla\u00e7\u00e3o (r) entre os dados indicam para uma associa\u00e7\u00e3o positiva, com valores \n\n(entre 0,84 a 0,98) que expressam forte tend\u00eancia linear. Os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) \n\ntamb\u00e9m corroboram essa afirma\u00e7\u00e3o (entre 0,70 e 0,96). Ademais, em ambos os coeficientes, \n\nobservou-se que os v\u00ednculos se tornam maiores nas classes de chuva moderada e extrema. \n\n Esses dados sugerem, portanto, mais uma vez, que as chuvas na \u00e1rea de estudo s\u00e3o \n\nmoduladas pelo n\u00famero de dias com chuva ao longo do ano. Al\u00e9m disso, vale recordar que se \n\nobservou, neste trabalho, uma associa\u00e7\u00e3o pertinente entre o ENOS e a ODP com os volumes \n\npluviom\u00e9tricos anuais, cuja rela\u00e7\u00e3o pode ser, adicionalmente, visualizada na Figura 30. \u00c9 \n\nn\u00edtida a exist\u00eancia de um per\u00edodo com chuvas reduzidas na d\u00e9cada de 1970. Nota-se, por \n\nexemplo, que, para as classes de chuva insignificante e fraca essa rela\u00e7\u00e3o se mostra clara. Da \n\nmesma forma, nota-se uma redu\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos, o que demonstraria uma importante \n\nrela\u00e7\u00e3o com a ODP. Na classe de chuva extrema, h\u00e1 uma tend\u00eancia similar. \n\n Essas informa\u00e7\u00f5es poderiam ser \u00fateis na assertiva de que, nos per\u00edodos considerados \n\ncomo frios (ODP-), a redu\u00e7\u00e3o dos volumes pluviom\u00e9tricos anuais seria reflexo tanto da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos eventos de chuva extrema como tamb\u00e9m daquelas fracas e insignificantes. Em \n\noposi\u00e7\u00e3o, durante o per\u00edodo quente (ODP+) haveria possibilidade de serem registrados \n\nelevados n\u00fameros de dias com chuva em todas as classes. Outro aspecto que vale ser \n\ndestacado \u00e9 que diferentes anos da d\u00e9cada de 1980 apresentaram desvios positivos, n\u00e3o \n\napenas de eventos de chuva extrema, mas tamb\u00e9m de chuvas insignificantes e fracas. Isso \n\njustifica a ocorr\u00eancia majorit\u00e1ria de anos-padr\u00e3o chuvosos e com maior n\u00famero de dias com \n\nchuva (1982, 1984, 1986 e 1987) nessa d\u00e9cada.  \n\n Por outro lado, chama-se a aten\u00e7\u00e3o, novamente, para o diferenciado ano chuvoso de \n\n2002. Este, por sua vez, apresentou reduzida contribui\u00e7\u00e3o das chuvas insignificantes, fracas e \n\nextremas. Ou seja, o elevado volume pluviom\u00e9trico desse ano est\u00e1 atrelado ao descomunal \n\nn\u00famero de dias com chuva moderada. Os demais anos chuvosos de 1990 e 1998 se \n\nassemelham a seus vizinhos chuvosos mais pr\u00f3ximos, mas se diferenciam por apresentar \n\nmenores n\u00fameros de dias com chuva, quando comparados com suas classes de anos-padr\u00e3o. \n\nVolumes de chuva significativos em reduzido n\u00fameros de dias com chuva s\u00e3o ind\u00edcios \n\nimportantes de chuvas torrenciais, que, nesses anos, podem estar atreladas tanto \u00e0s chuvas \n\nextremas, como \u00e0s moderadas. Reafirma-se, portanto, a import\u00e2ncia das chuvas moderadas no \n\nregime de chuvas na esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\". Eventos nessa classe s\u00e3o \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n \n\nmais comuns anualmente (em m\u00e9dia 15\u00b15 dias por ano). Al\u00e9m disso, embora as chuvas \n\nmoderadas apresentem valores relativamente abaixo do volume calculado para chuvas \n\nextremas, podem contribuir significativamente para os pulsos erosivo/deposicionais, \n\nprincipalmente quando seus totais di\u00e1rios s\u00e3o precipitados em epis\u00f3dios de alta intensidade. \n\n  \n\n3.7 AS CHUVAS PENTADAIS COMO INDICATIVOS DE ACUMULADOS \n\nSIGNIFICATIVOS DE CHUVA \n \n\n P\u00eantadas de precipita\u00e7\u00e3o t\u00eam sido empregadas para a determina\u00e7\u00e3o do regime das \n\nchuvas (SOUZA e AMBRIZZI, 2003) ou, ent\u00e3o, como subs\u00eddio para an\u00e1lise de precipita\u00e7\u00f5es \n\nacumuladas intensas (SANCHES et al., 2015). Sobre esse \u00faltimo ponto, salienta-se a \n\nimport\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries pentadais como forma de interpretar per\u00edodos chuvosos \n\nque ultrapassam a escala di\u00e1ria. Acumulados significativos de chuva podem, assim, ganhar \n\n\u00eanfase, proporcionando uma resposta hidrogeomorfol\u00f3gica diferenciada sobre a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Suguio e Bigarella (1990, p.9), por exemplo, ao abordarem o papel das chuvas \n\nprecedentes sobre a satura\u00e7\u00e3o do solo, destacam que \"[...] a rela\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e \n\nescoamento em uma determinada bacia deve levar em considera\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o anterior da \n\nmesma. Se houver uma precipita\u00e7\u00e3o sobre a bacia previamente supersaturada, o escoamento \n\nser\u00e1 totalmente superficial [...]\". \u00c9 por isso que se julga necess\u00e1rio avaliar as chuvas \n\npentadais. Neste trabalho, a an\u00e1lise pentadal foi realizada por meio do acumulado de chuva \n\ncomputado a cada cinco dias, totalizando, dessa forma, 73 p\u00eantadas por ano (ANEXO B) \n\n(SOUZA e AMBRIZZI, 2013; SANCHES et al., 2015). \n\n Observou-se, assim, que, em aproximadamente 38% (1.230 ocasi\u00f5es) das p\u00eantadas \n\nanalisadas, n\u00e3o houve registro de precipita\u00e7\u00e3o, o que est\u00e1 relacionado tanto com o j\u00e1 \n\npropalado reduzido n\u00famero de dias com chuva, indutor de v\u00e1rios dias consecutivos sem \n\nchuva, conforme ser\u00e1 melhor detalhado no pr\u00f3ximo item. Das p\u00eantadas que apresentaram ao \n\nmenos um dia chuvoso, nota-se que os valores tendem a se concentrar em volumes reduzidos. \n\nPara se ter uma ideia, os valores correspondentes ao primeiro, segundo e terceiro quartil s\u00e3o, \n\nnesta ordem, de 10,1 mm, 25,1 mm e 50,4 mm. Constata-se, dessa forma, que esses valores \n\nrefletem, a princ\u00edpio, os volumes acumulados do que foi chamado de chuvas insignificantes e \n\nfracas ou, ainda, de chuvas moderadas isoladas. Isso, entretanto, j\u00e1 era esperado, at\u00e9 mesmo \n\nporque, como foi discutido, as chuvas nessas classes tendem a ser mais frequentes. \n\n Com a finalidade de se discriminar as chuvas pentadais extremas, valeu novamente \n\ncomo base o valor correspondente ao percentil 95 (108,0 mm), contabilizando, assim, 102 \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n \n\nepis\u00f3dios. Em 77 desses ocorreu ao menos um epis\u00f3dio de chuva extrema (?71 mm), sendo \n\nque em 11 deles foram identificadas ocorr\u00eancias de no m\u00e1ximo dois eventos extremos. Por \n\nmais que o acumulado das p\u00eantadas correspondam a cinco dias seguidos, observou-se, \n\ncontudo, que em somente oito ocasi\u00f5es foi registrado chuva difundida em todos esses dias. \n\nP\u00eantadas com quatro dias chuvosos contabilizaram 18 ocorr\u00eancias, estando a maioria entre \n\ndois e tr\u00eas dias, com, respectivamente, 38 e 33 vezes. Aquelas com apenas um dia chuvoso \n\nocorreram em sete oportunidades e est\u00e3o relacionadas \u00e0 ocorr\u00eancia de um \u00fanico evento de \n\nchuva extrema. Esse \u00e9 um dado interessante, pois indica que raramente epis\u00f3dios pluviosos se \n\nfazem presentes por v\u00e1rios dias. \u00c9, contudo, importante salientar que a metodologia de an\u00e1lise \n\ndas chuvas pentadais t\u00eam um problema: como elas apresentam in\u00edcio e fim fixos, \n\ndeterminados pela contagem sucessiva dos dias ao longo do ano, em algumas circunst\u00e2ncias \n\nobservou-se que chuvas consecutivas ficaram separadas em p\u00eantadas diferentes. \n\n Mesmo assim, a an\u00e1lise das chuvas pentadais extremas proporcionou informa\u00e7\u00f5es \n\npertinentes para a concep\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios chuvosos na BHAM. Identificou-se, por meio da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das chuvas pentadais, que em oito anos da s\u00e9rie hist\u00f3rica n\u00e3o foi registrado \n\nnenhuma chuva pentadal extrema, sendo eles: 1970, 1971, 1974, 1976, 1977, 1981, 1995 e \n\n2001. Por outro lado, os anos de 1982 e 1984 (seis vezes) e os anos de 1990, 1998 e 2003 \n\n(cinco vezes) foram aqueles que assinalaram maior n\u00famero de casos. Frisa-se que os \n\nprimeiros foram classificados como anos-padr\u00e3o secos (1970, 1971, 1974 e 1977), tendentes a \n\nsecos (1976 e 1981) ou, ainda, normais (1995 e 2001), ao passo que os \u00faltimos foram \n\npredominantemente chuvosos, cuja \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 um ano tendente a chuvoso (2003). \n\n Em termos de distribui\u00e7\u00e3o ao longo do ano, com a finalidade de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o \n\nda frequ\u00eancia das chuvas pentadais extremas, essas foram contabilizadas agrupando-as em \n\nblocos com quatro p\u00eantadas\n58\n\n (Figura 31). Nota-se, assim, que as chuvas pentadais extremas \n\ntendem a ser mais frequentes nas esta\u00e7\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o inverno-ver\u00e3o, delimitadas por dois \n\nmomentos distintos: o primeiro entre as p\u00eantadas 17 e 28 (22 de mar\u00e7o a 20 de maio) e o \n\nsegundo, entre as p\u00eantadas 53 e 64 (18 de setembro a 16 de novembro). No centro desses dois \n\nper\u00edodos, outro de menor frequ\u00eancia pode ser observado entre as p\u00eantadas 33 e 52 (10 de \n\njunho a 17 de setembro). De fato, essa caracter\u00edstica segue o padr\u00e3o bimodal das chuvas na \n\n\u00e1rea de estudo e aponta para uma import\u00e2ncia relativa das chuvas extremas, cuja concentra\u00e7\u00e3o \n\nocorre, aproximadamente, durante o mesmo per\u00edodo. \n\n  \n\n                                            \n58\n\n Uma vez que o total de 73 p\u00eantadas anuais n\u00e3o apresenta m\u00faltiplo par, foram agrupadas as cinco \u00faltimas em \n\num bloco \u00fanico (69 a 73). \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 31 ? Frequ\u00eancia absoluta de chuvas pentadais extremas agrupadas em bloco, para a \n\nesta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n A distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia das chuvas pentadais extremas demonstra, basicamente, \n\nque qualquer bloco pode registrar volumes em qualquer uma das classes determinadas\n59\n\n. \n\nObserva-se, por exemplo, que o \u00fanico evento (213,8 mm) registrado no bloco das p\u00eantadas \n\n49-52 supera o m\u00e1ximo registrado em outros blocos, o que evid\u00eancia a natureza vari\u00e1vel das \n\nchuvas. H\u00e1, contudo, uma predisposi\u00e7\u00e3o para que as classes com maior volume acumulado \n\nocorram durante os dois per\u00edodos acima descritos. Duas das tr\u00eas maiores chuvas pentadais \n\nextremas ocorreram nessas ocasi\u00f5es, uma delas (259,2 mm) na p\u00eantada 23 de 1984 e a outra \n\n(271,6 mm) na p\u00eantada 57 de 2002. Somente um desses epis\u00f3dios m\u00e1ximos (259,5 mm) \n\nocorreu fora daquele per\u00edodo, mais especificamente na p\u00eantada 70 de 2003. \n\n As chuvas pentadais extremas (Tabela 6), sobretudo aquelas onde o volume \n\nacumulado ocorre em mais de dois dias, podem, assim, representar momentos com potencial \n\npara promover ajustamentos na rede de drenagem, mas n\u00e3o apenas isso. Em determinadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es foi constatada, por exemplo, a ocorr\u00eancia de chuvas pentadais extremas \n\nconsecutivas (duas ou tr\u00eas), com acumulados que ultrapassam a casa dos 400 mm. Al\u00e9m \n\ndisso, chuvas pentadais extremas ocorreram muitas vezes separadas por uma p\u00eantada, mas \n\n  \n\n                                            \n59\n\n Novamente foi empregada a F\u00f3rmula de Sturges (GERARDI e SILVA, 1981) para a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde classes. \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n \n\n \n\nTabela 6 ? Volumes acumulados por chuvas pentadais extremas consecutivas, separadas por \n\numa p\u00eantada ou associadas a p\u00eantadas com volume superior ao terceiro quartil para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nCaracter\u00edsticas P\u00eantada/Ano \nAcumulado \n\n(mm) \n\nChuvas pentadais \n\nextremas consecutivas \n\n22-23/1984 426,2 \n\n54-55-54/1979 382,9 \n\nChuvas pentadais \n\nextremas separadas por \numa p\u00eantada \n\n60-61-62-63/1982 472,2 \n\n21-22-23/1998 380,9 \n\n12-13-14/1998 351,2 \n\n04-05-06/1989 268,6 \n\n11-12-13/2007 254,0 \n\nChuva pentadal \n\nextrema precedida ou \n\nsucedida por p\u00eantada \n\ncom chuva ?50,4 mm \n\n \n\n56-57/2002 329,8 \n\n18-19/1996 312,6 \n\n53-54/1988 290,3 \n\n20-21/1992 279,4 \n\n01-02/2010 272,1 \n\n52-53/1985 269,2 \n\n24-25/1983 262,2 \n\n59-60/1980 260,3 \n\n70-71/2012 256,5 \n\n17-18/2000 250,3 \n\n52-53/1984 241,4 \n\n62-63/1984 226,0 \n\n57-58/1983 217,4 \n\n14-15/1990 217,4 \n\n61-62/1997 213,9 \n\n41-42/1987 209,6 \n\n25-26/1990 209,2 \n\n59-60/2003 205,5 \n\n19-20/2005 204,1 \n\n09-10/1994 203,7 \n\n26-27/2005 197,4 \n\n61-62/1986 191,4 \n\n11-12/1997 189,0 \n\n06-07/1992 185,8 \n\n19-20/1990 180,7 \n\n72-73/1997 179,0 \n\n64-65/1988 173,6 \n\n08-09/2003 173,1 \n\n04-05/2006 162,6 \n\nChuva pentadal \n\nextrema precedida, \n\nsucedida ou entre duas \n\np\u00eantadas com chuva \n\n?50,4 \n\n \n\n65-66-67/2009 314,9 \n\n17-18-19/1987 312,3 \n\n19-20-21/1986 312,2 \n\n28-29-30/1986 278,0 \n\n26-27-28/1982 251,8 \n\n05-06-07/1998 248,9 \n\n58-59-60/2008 246,8 \n\n13-14-15/1975 226,2 \n\nObs. As chuvas pentadais extremas encontram-se em negrito. \n\nFonte: ANA (1970-2013). \n \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n \n\nque, quando integradas, quantificaram volumes expressivos at\u00e9 pr\u00f3ximo de 500 mm. Outro \n\naspecto que salta aos olhos \u00e9 que, muitas vezes, as chuvas pentadais extremas s\u00e3o precedidas, \n\nsucedidas por uma ou encontram-se no centro de duas p\u00eantadas com volumes consider\u00e1veis \n\nde chuva (?50,4 mm, valor correspondente ao terceiro quartil, conforme relatado acima). \n\nNessas ocasi\u00f5es, foram identificados totais acima de 150 mm, atingindo m\u00e1ximos superiores a \n\n300 mm. Volumes dessa magnitude, concentrados em duas ou tr\u00eas p\u00eantadas, podem ser \n\nfundamentais para o reconhecimento do papel das chuvas antecedentes e de como estas \n\npodem afetar o sistema hidrogeomorfol\u00f3gico (Tabela 6). \n\n \n\n3.8 A INFLU\u00caNCIA DAS ESTIAGENS/SECAS \n \n\n Como foi tratado no item 3.2, o total de dias com chuva mensal representa valores \n\nmuito baixos. Isso determina que, al\u00e9m da condi\u00e7\u00e3o torrencial das chuvas \u2013 em que os \n\nvolumes mensais ocorrem, normalmente, em poucos dias com chuva \u2013, devem ocorrer, do \n\nmesmo modo, longos per\u00edodos com dias consecutivos sem chuva. Esses per\u00edodos s\u00e3o \n\nfundamentais na determina\u00e7\u00e3o das estiagens/secas na regi\u00e3o. Castro et al. (2003, p.55) \n\nindicam que:  \n\nAs estiagens resultam da redu\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, do atraso \n\ndos per\u00edodos chuvosos ou da aus\u00eancia de chuvas previstas para uma \n\ndeterminada temporada [...] comprometendo necessariamente as reservas \nhidrol\u00f3gicas locais e causando preju\u00edzos \u00e0 agricultura e \u00e0 pecu\u00e1ria. Quando \n\ncomparadas com as secas, as estiagens caracterizam-se por serem menos \n\nintensas e por ocorrerem durante per\u00edodos de tempo menores. \n\nMediante a an\u00e1lise do trecho acima transcrito de Castro et al. (2003), percebe-se que a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre estiagem e seca est\u00e1 no \u00e2mbito da intensidade e da dura\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno. O \n\nproblema de se caracterizar o termo \"seca\" est\u00e1 no fato de que existem v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es \n\n(SIVAKUMAR et al., 2010), algumas das quais apresentam varia\u00e7\u00f5es decorrentes da pr\u00f3pria \n\nespecialidade da \u00e1rea de conhecimento (BARRY e CHORLEY, 2013).  Barry e Chorley \n\n(2013, p.101-102), a t\u00edtulo de exemplo, definem seca como \"[...] a aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o \n\npor um per\u00edodo suficientemente longo para causar d\u00e9ficit de umidade no solo por \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00f5es no fluxo dos c\u00f3rregos [...]\". Diferentemente, contudo, \n\nSivakumar et al. (2010) ressalvam que o d\u00e9ficit de precipita\u00e7\u00e3o indutor de uma seca pode \n\nocorrer rapidamente (por exemplo, entre dois ou tr\u00eas meses), ou pode transcorrer um amplo \n\nper\u00edodo de tempo (da ordem de meses a anos), antes que seus efeitos sobre as reservas \n\nh\u00eddricas superficiais e subterr\u00e2neas sejam efetivamente notadas. \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n \n\n Para se avaliar a ocorr\u00eancia de secas h\u00e1 um amplo espectro de metodologias \n\nespec\u00edficas, sendo que muitas delas se encontram em voga h\u00e1 muito tempo e podem ser \n\nencontradas agrupadas em diversos trabalhos (FERNANDES et al., 2009; SIVAKUMAR et \n\nal., 2010). Uma dessas op\u00e7\u00f5es j\u00e1 foi empregada por Verdum (1997), que, baseado em \n\nLambert (1975)\n60\n\n, considerou m\u00eas seco aquele com precipita\u00e7\u00e3o inferior a quatro vezes o \n\nvalor da temperatura m\u00e9dia mensal (P<4.t).  \n\n Com o emprego dessa metodologia, o autor reconheceu diversos per\u00edodos \n\ncaracterizados por ressecamento e, que de modo geral, corresponderam a cerca de 30% dos \n\nmeses do per\u00edodo estudado (1970-1993) (VERDUM, 1997). Enfatiza-se que o termo \"seca\" \n\nempregado por Verdum (1997) diferencia-se daquele utilizado na classifica\u00e7\u00e3o dos anos e \n\nmeses-padr\u00e3o aqui apresentados, uma vez que no primeiro trabalho foi avaliada a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as chuvas e as temperaturas, o que permite discriminar n\u00e3o apenas os per\u00edodos de \n\nressecamento da atmosfera (seca meteorol\u00f3gica), mas tamb\u00e9m seus reflexos sobre as \u00e1guas \n\nsuperficiais (seca hidrol\u00f3gica). Mota et al. (1970), estudando o balan\u00e7o h\u00eddrico no Rio Grande \n\ndo Sul, indicam que no estado s\u00e3o comuns as chamadas \"secas contingentes\", que s\u00e3o \n\ndecorrentes antes da variabilidade das chuvas, podendo ocorrer em qualquer uma das \n\nesta\u00e7\u00f5es. Entretanto, esses mesmos autores apontam que elas tendem a ser mais comuns \n\ndurante o ver\u00e3o.  \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o, a \u00eanfase ser\u00e1 atribu\u00edda aos per\u00edodos com dias consecutivos sem chuva. \n\nDessa forma, com base no maior per\u00edodo de dias consecutivos sem chuva por m\u00eas, elaborou-\n\nse a Figura 32. Constata-se que, mensalmente, os menores per\u00edodos obtiveram valores entre \n\ntr\u00eas e cinco dias, enquanto que os maiores atingiram entre 20 e 30 dias. Em m\u00e9dia, os \n\nper\u00edodos consecutivos de dias sem chuva quantificam entre 10-13, com desvios-padr\u00e3o no \n\nlapso de tr\u00eas a seis dias. \u00c9 necess\u00e1rio comentar que n\u00e3o h\u00e1 tend\u00eancia mensal n\u00edtida, tanto de \n\nper\u00edodos curtos, como longos de dias consecutivos sem chuva.  \n\n A distribui\u00e7\u00e3o dos dias consecutivos sem chuva mensal (Figura 32), aponta que meses \n\ncom menos de cinco ou mais de 25 dias s\u00e3o extremamente raros (respectivamente, 7,0 e 2,3% \n\ndos meses). Os meses quantificando entre cinco e 14 dias s\u00e3o, por outro lado, mais frequentes, \n\nrepresentado aproximadamente 90% (479 ocorr\u00eancias). \u00c9 importante salientar que, acima de \n\n15 dias, a ocorr\u00eancia fica em torno de 23%. Autores como Castro et al. (2003) e Sacco (2010), \n\npor exemplo, empregaram a refer\u00eancia de 15 ou mais dias consecutivos sem chuva para \n\ncaracterizar eventos de estiagem. \n\n                                            \n60\n\n LAMBERT, R. Recherches hydrologiques dans le sud-est du bassin de la Garonne. Tese de doutorado. \n\nToulouse-Fran\u00e7a: Universit\u00e9 de Toulouse Le Mirail, 1975. 750p. \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 32 ? Per\u00edodo de maior n\u00famero de dias consecutivos sem chuva mensal para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Outro fato a ser considerado \u00e9 que, at\u00e9 aqui, foram considerados apenas os maiores \n\nper\u00edodos mensais, fato que n\u00e3o representa, necessariamente, o maior per\u00edodo de dias sem \n\nchuva ao longo do ano. Um evento de estiagem pode iniciar em um determinado m\u00eas e \n\nprosseguir at\u00e9 o m\u00eas seguinte. Dessa forma, empregou-se o valor apresentado por Castro et al. \n\n(2003) e Sacco (2010) para caracterizar os per\u00edodos de estiagem na \u00e1rea de estudo, cujos \n\ndados s\u00e3o expostos a seguir. Vale recordar que os solos arenosos do sudoeste ga\u00facho tendem \n\na ser bem drenados (KLAMT e SCHNEIDER, 1995; AZEVEDO e KAMINSKI, 1995; \n\nSCOPEL et al., 2012), ao ponto de que \"[...] o armazenamento de \u00e1gua torna-se dif\u00edcil, \n\nprovocando d\u00e9ficits h\u00eddricos mesmo em curtos per\u00edodos de estiagem\" (AZEVEDO e \n\nKAMINSKI, 1995, p.68). \n\n Assim, foram definidos 173 casos de estiagem ao longo da s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados \n\npluviom\u00e9tricos. Uma informa\u00e7\u00e3o pertinente \u00e9 que todos os anos registraram a ocorr\u00eancia de \n\nao menos um caso de estiagem, exceto 1987 (Tabela 7). Os anos de 1970, 1977, 1974, 1988 e \n\n1989 foram os com maior n\u00famero de ocorr\u00eancias (oito para os dois primeiros e sete para os \n\ndemais). Al\u00e9m disso, a Figura 33 permite vislumbrar que os casos de estiagem se \n\nconcentraram, predominantemente, nas classes de 15 a 22 dias consecutivos sem chuva, que  \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 7 ? Estiagens registradas para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS \n\nAno Per\u00edodo Dias \n\n1970 \n\n10 a 28 de Janeiro 19 \n\n8 de Fevereiro a 7 de mar\u00e7o 28 \n\n3 a 26 de abril 24 \n\n8 a 29 de julho 22 \n\n8 a 22 de agosto 15 \n\n24 de agosto a 21 de setembro 29 \n\n3 a 18 de outubro 16 \n\n2 a 27 de novembro 26 \n\n1971 \n\n15 de fevereiro a 9 de mar\u00e7o 23 \n\n22 de mar\u00e7o a 15 de abril 25 \n\n17 de abril a 1\u00ba de maio 15 \n\n17 de maio a 6 de junho 23 \n\n8 a 30 de outubro 23 \n\n11 a 30 de novembro 20 \n\n1972 \n\n19 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o 15 \n\n28 de mar\u00e7o a 13 de abril 17 \n\n28 de setembro a 20 de outubro 23 \n\n5 a 22 de dezembro 18 \n\n1973 \n\n2 a 17 de mar\u00e7o 16 \n\n20 de mar\u00e7o a 5 de abril 17 \n\n3 a 28 de maio 26 \n\n14 a 30 de junho 17 \n\n3 de novembro a 1\u00ba de dezembro 29 \n\n1974 \n\n17 de mar\u00e7o a 10 de abril 25 \n\n20 de abril a 17 de maio 28 \n\n1\u00ba a 15 de julho 15 \n\n19 de julho a 3 de agosto 15 \n\n6 a 24 de agosto 19 \n\n30 de agosto a 16 de setembro 18 \n\n27 de setembro a 23 de outubro 27 \n\n1975 \n\n31 de mar\u00e7o a 14 de abril 15 \n\n15 a 30 de maio 16 \n\n16 de julho a 9 de agosto 25 \n\n1\u00ba a 26 de outubro 26 \n\n31 de outubro a 15 de novembro 16 \n\n10 de dezembro a 4 de janeiro 26 \n\n1976 \n\n19 de mar\u00e7o a 4 de abril 18 \n\n21 de abril a 7 de maio 17 \n\n6 a 25 de junho 20 \n\n27 de junho a 13 de julho 17 \n\n10 de agosto a 2 de setembro 24 \n\n5 a 29 de setembro 25 \n\n1977 \n\n18 de janeiro a 5 de fevereiro 19 \n\n16 de fevereiro a 13 de mar\u00e7o 26 \n\n30 de mar\u00e7o a 14 abril 16 \n\n8 a 26 de maio 19 \n\n30 de maio a 14 de junho 16 \n\n4 a 20 de julho 17 \n\n28 de agosto a 14 de setembro 18 \n\n20 de setembro a 9 de outubro 20 \n\n1978 \n\n2 a 20 de mar\u00e7o 19 \n\n28 de mar\u00e7o a 18 de abril 22 \n\n30 de abril a 14 de maio 15 \n\n16 de maio a 7 junho 23 \n\n12 de agosto a 7 de setembro 27 \n\n1979 \n\n13 de dezembro a 23 de janeiro 42 \n\n11 de mar\u00e7o a 4 de abril 25 \n\n13 de junho a 1\u00ba de julho 19 \n\n14 a 28 de dezembro 15 \n\nContinua... \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o... \n\n1980 \n9 a 31 de janeiro 22 \n\n10 a 27 de setembro 18 \n\n1981 \n16 de mar\u00e7o a 21 de abril 37 \n\n7 a 25 de outubro 19 \n\n1982 \n\n29 de mar\u00e7o a 13 de abril 16 \n\n22 de abril a 8 de maio 17 \n\n21 de maio a 7 de junho 18 \n\n1983 \n\n1\u00ba a 22 de setembro 22 \n\n18 de outubro a 2 de novembro 16 \n\n17 de novembro a 1\u00ba de dezembro 15 \n\n1984 \n\n8 a 24 de mar\u00e7o 17 \n\n25 de agosto a 12 de setembro 19 \n\n10 a 29 de novembro 20 \n\n1985 \n\n21 de fevereiro a 8 de mar\u00e7o 16 \n\n11 a 24 de agosto 15 \n\n17 a 31 de outubro 15 \n\n21 de novembro a 12 de dezembro 22 \n\n1986 29 de novembro a 13 de dezembro 15 \n\n1987 Sem registros \n\n1988 \n\n26 de fevereiro a 13 de mar\u00e7o 17 \n\n15 de maio a 7 de junho 24 \n\n19 de julho a 2 de agosto 15 \n\n21 de agosto a 6 de setembro 17 \n\n4 a 18 de outubro 15 \n\n23 de novembro a 13 de dezembro 21 \n\n15 de dezembro a 6 de janeiro 23 \n\n1989 \n\n31 de janeiro a 1\u00ba de mar\u00e7o 30 \n\n3 a 25 de mar\u00e7o 23 \n\n11 a 27 de abril 17 \n\n30 de abril a 15 de maio 16 \n\n17 de maio a 2 de junho 17 \n\n6 a 25 de julho 20 \n\n8 a 25 de outubro 18 \n\n1990 \n\n29 de junho a 15 de julho 17 \n\n17 de julho a 15 de agosto 30 \n\n17 de agosto a 4 de setembro 19 \n\n1991 \n\n4 a 24 de janeiro 21 \n\n31 de janeiro a 21 de fevereiro 22 \n\n19 de mar\u00e7o a 4 de abril 19 \n\n29 de junho a 19 de julho 21 \n\n1\u00ba a 26 de agosto 26 \n\n1992 4 a 25 de janeiro 22 \n\n1993 \n\n15 de mar\u00e7o a 1\u00ba de abril 18 \n\n12 a 28 de julho 17 \n\n30 de julho a 30 de agosto 32 \n\n1\u00ba a 18 de setembro 18 \n\n1994 \n\n7 a 23 de janeiro 17 \n\n25 de fevereiro a 17 de mar\u00e7o 21 \n\n15 a 29 de maio 15 \n\n5 a 27 de dezembro 23 \n\n1995 \n\n16 de maio a 9 de junho 25 \n\n13 de agosto a 10 de setembro 29 \n\n9 a 26 de outubro 18 \n\n24 de novembro a 24 de dezembro 31 \n\n1996 \n\n26 de abril a 17 de maio 22 \n\n27 de maio a 15 de junho 20 \n\n21 de julho a 6 de agosto 17 \n\n21 de dezembro a 7 de janeiro 18 \n\n1997 \n3 a 22 de mar\u00e7o 16 \n\n5 a 19 de maio 15 \n\nContinua... \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o... \n\n 5 a 19 de agosto 15 \n\n1998 19 de setembro a 3 de outubro 15 \n\n1999 \n\n30 de dezembro a 13 de janeiro 15 \n\n12 a 27 de mar\u00e7o 16 \n\n7 a 26 de maio 20 \n\n6 de novembro a 5 de dezembro 30 \n\n2000 \n23 de julho a 8 de agosto 17 \n\n10 a 24 de agosto 15 \n\n2001 18 de julho a 6 de agosto 20 \n\n2002 \n7 de dezembro a 26 de janeiro 51 \n\n1\u00ba a 15 de maio 15 \n\n2003 7 a 22 de agosto 16 \n\n2004 \n\n16 de fevereiro a 1\u00ba de mar\u00e7o 15 \n\n15 de mar\u00e7o a 2 de abril 19 \n\n15 a 29 de julho 16 \n\n20 de agosto a 8 de setembro 20 \n\n22 de setembro a 9 de outubro 18 \n\n2005 \n\n5 de fevereiro a 7 de mar\u00e7o 31 \n\n27 de junho a 15 de julho 19 \n\n23 de julho a 7 de agosto 16 \n\n7 a 22 de dezembro 16 \n\n2006 \n\n2 a 19 de janeiro 18 \n\n5 a 22 de mar\u00e7o 18 \n\n27 de abril a 19 de maio 23 \n\n27 de junho a 13 de julho 17 \n\n26 de novembro a 14 de dezembro 19 \n\n2007 \n\n27 de dezembro a 10 de janeiro 15 \n\n24 de maio a 9 de junho 17 \n\n27 de agosto a 13 de setembro 18 \n\n \n\n2008 \n\n5 a 23 de maio 19 \n\n10 a 25 de junho 16 \n\n13 a 29 de setembro 17 \n\n2009 \n\n14 a 28 de janeiro 15 \n\n18 de mar\u00e7o a 19 de abril 33 \n\n21 de abril a 12 de maio 22 \n\n1\u00ba a 15 de junho 15 \n\n2010 \n\n25 de fevereiro a 13 de mar\u00e7o 17 \n\n5 a 20 de abril 16 \n\n1\u00ba a 28 de agosto 28 \n\n2011 \n\n26 de fevereiro a 17 de mar\u00e7o 21 \n\n30 de mar\u00e7o a 13 de abril 15 \n\n24 de junho a 11 de julho 18 \n\n23 de novembro a 14 de dezembro 22 \n\n2012 \n\n25 de dezembro a 23 de janeiro 30 \n\n20 de abril a 11 de maio 22 \n\n19 de junho a 3 de julho 15 \n\n8 de julho a 12 de agosto 36 \n\n27 de agosto a 10 de setembro 15 \n\n31 de outubro a 18 de novembro 19 \n\n2013 \n\n9 a 24 de janeiro 16 \n\n13 a 28 de abril 16 \n\n2 a 18 de junho 17 \n\n16 de julho a 1\u00ba de agosto 17 \n\n8 a 22 de agosto 15 \n\n27 de agosto a 14 de setembro 19 \n\nFonte: ANA (1970-2013).\n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n \n\nrepresentam, virtualmente, 3/4 dos casos quantificados. Isso \u00e9 esperado, uma vez que, quanto \n\nmaior a classe, menor \u00e9 a probabilidade com que um evento de estiagem aconte\u00e7a. \n\n \n\n \nFigura 33 ? Frequ\u00eancia absoluta e relativa dos casos de estiagem para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Nimer (1989, p.214), analisando os aspectos da pluviosidade, havia mencionado que \n\n\"[...] em nenhuma \u00e9poca do ano, na Regi\u00e3o Sul, as chuvas, quer leves quer pesadas, n\u00e3o se \n\nfazem ausentes durante muitos dias consecutivos [...]\". Todavia, per\u00edodos com 51, 42, 37 e 36 \n\nde dias consecutivos sem chuva, ocorridos, respectivamente, de 7 de dezembro de 2001 a 26 \n\nde janeiro de 2002, de 13 de dezembro de 1978 a 23 de janeiro de 1979, de 16 de mar\u00e7o a 21 \n\nde abril de 1981 e de 8 de julho a 12 de agosto de 2012 expressam os maiores casos de dias \n\nconsecutivos sem chuva, contrariando a ideia apresentada pelo autor acima. \n\n Al\u00e9m disso, a Tabela 7 permite constatar uma maior frequ\u00eancia de casos com dias \n\nconsecutivos sem chuva, principalmente ao longo da d\u00e9cada de 1970. Nota-se, no entanto, \n\nque, dos casos extremos de estiagem, apenas um ocorreu nessa d\u00e9cada. Da mesma forma, a \n\nFigura 34 deixa evidente que a maior ocorr\u00eancia de estiagens ocorreu principalmente em anos \n\nditos como secos (m\u00e9dia de seis casos). Anos-padr\u00e3o tendentes a secos e normais (m\u00e9dia de \n\ncinco e quatro casos, respectivamente) tamb\u00e9m apresentam grande frequ\u00eancia, \u00e0 custa dos \n\nanos tendentes a chuvosos (m\u00e9dia de dois casos) e chuvosos (m\u00e9dia de quatro casos \u2013 o \n\naumento aqui est\u00e1 relacionado a per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o, como descrito acima). \u00c9 l\u00f3gico que \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n \n\nessa caracter\u00edstica poderia ser presumida, pois se verificou que meses secos ocorreram em \n\ntodos os anos (vide item 3.2). \n\n  \n\n \nFigura 34 ? N\u00fameros de estiagens registradas anualmente e rela\u00e7\u00e3o com os anos-padr\u00e3o para \n\na esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Ademais, a ocorr\u00eancia de eventos de estiagem, assim como nos casos de chuva \n\nextrema, podem ser registrados em qualquer m\u00eas do ano, assinalando para a constante \n\nirregularidade desses fen\u00f4menos. Inclusive, embora predominante, nem sempre eles \n\nocorreram em meses-padr\u00e3o classificados como secos (65,9% \u2013 114 casos). Na realidade, \n\nforam observados em todos os meses-padr\u00e3o, incluindo os tendentes a secos com 11,6% (20 \n\ncasos), os normais com 12,7% (22 casos) e os tendentes a chuvosos e os chuvosos com, \n\nrespectivamente, 2,9% (5 casos) e 6,9% (12 casos). \n\n Casos de estiagens em meses-padr\u00e3o chuvosos, tendentes a chuvosos e at\u00e9 mesmo \n\nnormais \u2013 embora representem n\u00famero de dias consecutivos sem chuva, o que muitas vezes \n\nultrapassa metade de seu tempo \u2013, por apresentarem chuvas acima ou at\u00e9 mesmo pr\u00f3ximo do \n\nnormal esperado (m\u00e9dia), associam-se aos epis\u00f3dios torrenciais. Essas chuvas torrenciais \n\nforam, portanto, observadas tanto antecedendo como sucedendo o per\u00edodo de estiagem, o que \n\ntraria implica\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis aos processos erosivo-deposicionais na BHAM e seus \n\nafluentes. \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n \n\n Al\u00e9m disso, na Figura 35 \u00e9 apresentada a distribui\u00e7\u00e3o mensal dos epis\u00f3dios de \n\nestiagem considerados para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. Lobriga-se que os meses de maio e julho \n\napresentam maior frequ\u00eancia, concentrando, nesta ordem, 11,6% (20 casos) e 12,7% (22 \n\ncasos) dos epis\u00f3dios registrados. Fevereiro, junho e novembro, em oposi\u00e7\u00e3o, foram \n\nestabelecidos como os menos prop\u00edcios, uma vez que neles ocorreram entre oito e 10 casos \n\n(de 4,6 a 5,8%) de estiagens. Atenta-se, ainda, para o fato de que os meses que mais vezes \n\nregistraram epis\u00f3dios (maio e julho) est\u00e3o separados por outro que se enquadra entre um dos \n\nmenores (junho), situa\u00e7\u00e3o que merece uma an\u00e1lise mais acurada, que, na realidade, tem uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel. \n\n  \n\n \nFigura 35 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos eventos de estiagem na esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Neste trabalho definiu-se como m\u00eas representativo de um caso de estiagem aquele que \n\nobteve o maior n\u00famero de dias consecutivos sem chuva, seja em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, \n\ncomo ao posterior\n61\n\n. Com isso, a redu\u00e7\u00e3o ora apresentada para o m\u00eas de junho \u00e9 fruto desse \n\nprocedimento. Muitos dos casos de estiagem que iniciaram no m\u00eas de maio prolongaram-se \n\npara os primeiros dias de junho, da mesma forma como em outros, que iniciaram no final \n\ndesse m\u00eas, n\u00e3o apenas adentraram em julho, mas tamb\u00e9m permaneceram por v\u00e1rios dias \n\n                                            \n61\n\n Tamb\u00e9m houve casos de estiagem cujo in\u00edcio e t\u00e9rmino ocorreu inserido em um \u00fanico m\u00eas. \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n \n\nconsecutivos sem chuva nesse \u00faltimo m\u00eas. Em vista disso, a contagem dos casos de estiagem \n\nacabou sendo computada tanto para o m\u00eas antecessor ou para o sucessor a junho. \n\n Adicionalmente, a redu\u00e7\u00e3o presente no m\u00eas de fevereiro tamb\u00e9m apresenta rela\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante, ao passo que aquela vista em novembro parece estar associada, antes, \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o natural dos epis\u00f3dios de estiagem. Em verdade, as estiagens, embora possam \n\nocorrer em qualquer m\u00eas do ano, quanto a elas se nota um comportamento piramidal, que \n\naumenta em frequ\u00eancia em dire\u00e7\u00e3o ao trimestre maio-julho (transi\u00e7\u00e3o entre o outono e o \n\ninverno) e voltam a reduzir em dire\u00e7\u00e3o aos meses de ver\u00e3o. No inverno, bloqueios \n\natmosf\u00e9ricos poderiam reduzir a frequ\u00eancia das frentes frias, dando condi\u00e7\u00f5es para a \n\nocorr\u00eancia de v\u00e1rios dias consecutivos sem chuva. No ver\u00e3o, por sua vez, as chuvas de origem \n\nconvectiva, por se fazerem presentes, reduziriam a possibilidade de v\u00e1rios dias consecutivos \n\nsem chuva. Mesmo assim, pode-se indicar para uma apreci\u00e1vel varia\u00e7\u00e3o de um ano para \n\noutro.  \n\n \n\n3.9 OS PER\u00cdODOS SECOS E CHUVOSOS: OBSERVA\u00c7\u00d5ES DE LONGO PRAZO \n \n\n Nas p\u00e1ginas anteriores, \u00eanfase foi atribu\u00edda aos extremos do regime pluviom\u00e9trico, \n\nconsiderando, assim, tanto os maiores volumes de chuva, como tamb\u00e9m a aus\u00eancia dessa por \n\nv\u00e1rios dias consecutivos. Al\u00e9m disso, ficou claro que os meses-padr\u00e3o secos e chuvosos \n\npodem ocorrer de modo intercalado, o que representaria uma condi\u00e7\u00e3o una para a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos processos hidrogeomorfol\u00f3gicos. Todavia, essas constata\u00e7\u00f5es foram vistas \n\nindividualmente, de tal forma que n\u00e3o representam temporalmente o comportamento em \n\nlongo prazo da escassez ou da abund\u00e2ncia de precipita\u00e7\u00e3o. Com base nessa premissa \n\nselecionou-se um \u00edndice que pudesse representar no longo prazo os per\u00edodos secos e \n\nchuvosos.  \n\n Tendo agora o rumo da an\u00e1lise voltado para esse vi\u00e9s, aplicou-se o \u00cdndice Padronizado \n\nde Estiagem Pluviom\u00e9trica (IPEP)\n62\n\n (Indice Standardis\u00e9 de S\u00e9cheresse Pluviom\u00e9trique \u2013 \n\n                                            \n62\n\n Conforme descrito por Pita (2001) e empregado por Oliveira L.A. et al. (2014), o c\u00e1lculo do IPEP pode ser \n\ndescrito a partir de tr\u00eas etapas: \n\n1) A anomalia mensal de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrada pela equa\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n            \n\nOnde,     \u00e9 a anomalia mensal,    \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o mensal e      a mediana do respectivo m\u00eas. \n\n2) Determina-se a anomalia de precipita\u00e7\u00e3o acumulada, a partir da equa\u00e7\u00e3o: \n\n          \n\nOnde,      \u00e9 a anomalia de precipita\u00e7\u00e3o acumulada. \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n \n\nISSP) proposto por Pita (2001) e cuja nomenclatura aqui empregada \u00e9 baseada em Oliveira \n\nL.A. et al. (2014). Esse \u00edndice, conforme indica a autora, tem a vantagem sobre outros por \n\nv\u00e1rias raz\u00f5es, dentre as quais cita: o f\u00e1cil emprego e a avalia\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados \n\npor meio da padroniza\u00e7\u00e3o das anomalias mensais de precipita\u00e7\u00e3o acumulada, o que auxiliar ia \n\nna observa\u00e7\u00e3o de longo prazo (PITA, 2001; OLIVEIRA, L.A. et al., 2014).  \n\n Embora o IPEP tenha sido desenvolvido com o intuito de definir a intensidade e a \n\ndura\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos secos, sua aplica\u00e7\u00e3o permite, ainda, avaliar os per\u00edodos chuvosos \n\n(PITA, 2001; OLIVEIRA L.A. et al., 2014). Todavia, exemplificam Fernandes et al. (2009) \n\nque a determina\u00e7\u00e3o do in\u00edcio e do t\u00e9rmino de um per\u00edodo seco \u00e9 uma pr\u00e1tica dif\u00edcil de ser \n\nquantificada, sobretudo quando se trata de secas hidrol\u00f3gicas, agr\u00edcolas e socioecon\u00f4micas. \n\nMesmo assim, reconhecendo-se que o IPEP est\u00e1 vinculado com as secas meteorol\u00f3gicas \n\n(PITA, 2001) \u2013 sobretudo por trabalhar t\u00e3o somente com dados de precipita\u00e7\u00e3o \u2013, a exist\u00eancia \n\nde longos per\u00edodos secos pode dar um ind\u00edcio do retrospecto dessa condi\u00e7\u00e3o para a \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, como, por exemplo, numa bacia hidrogr\u00e1fica. \u00c9, portanto, esse o \n\nescopo de se aplicar o IPEP para os dados da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\". \n\n Os resultados assinalam para a ocorr\u00eancia de diversos per\u00edodos secos e chuvosos na \n\nBHAM (Figura 36). De modo geral foram registrados per\u00edodos que v\u00e3o de moderados a \n\nextremamente secos/chuvosos, por\u00e9m se quantificou que valores mensais positivos \n\n(chuvosos) n\u00e3o apenas ocorreram em maior n\u00famero (14 vezes), como tamb\u00e9m atingiram \n\nintensidades (IPEP= +3,95) que superam aqueles obtidos em meses com IPEP negativo (5 \n\nvezes e IPEP= -3,15). Considerou-se, no entanto, como um per\u00edodo seco/chuvoso como sendo \n\ncaracterizado pela persist\u00eancia dos valores por mais de tr\u00eas meses consecutivos. Assim, \n\nobservaram-se cinco per\u00edodos notadamente \u00famidos frente a apenas um per\u00edodo tratado como \n\n                                                                                                                                        \nNeste momento, Oliveira L.A. et al. (2014, p.1853) descreve: \"Sendo que i=1, desde que   &lt;0 e     -1=0\". \n\n3) As anomalias s\u00e3o padronizadas, por meio da equa\u00e7\u00e3o: \n\n      \n          \n\n    \n \n\nOnde,       \u00e9 a anomalia mensal de precipita\u00e7\u00e3o acumulada padronizada daquele m\u00eas,     a m\u00e9dia e      \no desvio-padr\u00e3o das anomalias mensais de precipita\u00e7\u00e3o acumulada de toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica. \n\nOs resultados constituem o IPEP e podem ser interpretados, conforme aponta Oliveira L.A. et al. (2014) a \n\npartir da intensidade da seca: 0,00 a -0,99 (pr\u00f3ximo ao normal), -1,0 a -1,49 (moderadamente seco), -1,5 a -\n\n1,99 (severamente seco) e ?-2,00 (extremamente seco). As classes correspondentes, mas com sinal positivo \n(+), representariam, da mesma propor\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es \u00famidas (SIVAKUMAR et al., 2010; OLIVEIRA \n\nL.A.et al., 2014). \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n \n\nseco. Enquanto os per\u00edodos \u00famidos atingiram no m\u00e1ximo nove meses, esse \u00fanico per\u00edodo \n\nseco se prolongou, por\u00e9m, por 60 meses consecutivos\n63\n\n. \n\n \n\n \nFigura 36 ? \u00cdndice padronizado de estiagem pluviom\u00e9trica (IPEP) para a esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1970-2013). \n\n \n\n Visto em conjunto, a Figura 36 representa nitidamente o longo per\u00edodo seco que se \n\nestendeu de julho de 1977 a junho de 1982 (IPEP?-1,00). Distingue-se que esse per\u00edodo \n\napresentou um not\u00e1vel comportamento de intensifica\u00e7\u00e3o dos valores negativos do IPEP, que, \n\ninicialmente, qualificavam o epis\u00f3dio como moderadamente seco, passando, posteriormente, \n\npara a condi\u00e7\u00e3o de severamente e extremamente seco. Enfatiza-se que, neste trabalho, j\u00e1 havia \n\nsido considerada a d\u00e9cada de 1970 como representativa das condi\u00e7\u00f5es de reduzidas chuvas, \n\ninduzindo \u00e0 ocorr\u00eancia de anos-padr\u00e3o, preferencialmente, secos ou tendente a seco. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o aos per\u00edodos chuvosos, nota-se que eles somente ganham corpo a partir \n\ndo t\u00e9rmino do per\u00edodo seco acima descrito. Ocorrem, temporalmente, da seguinte maneira: de \n\nmaio a novembro de 1984, de junho a setembro de 1985, de novembro de 1997 a maio de \n\n1998, de janeiro a abril de 2001 e, por fim, de junho a dezembro de 2002. Desses, somente um \n\n(o segundo em ordem) n\u00e3o atingiu valores que o caracterizam como extremamente \u00famido. \n\n                                            \n63\n\n Desconsideraram-se, em ambos os casos, respectivamente, a ocorr\u00eancia de dois e um m\u00eas com valores de \nIPEP representativo de condi\u00e7\u00f5es normais. Esses meses encontravam-se inseridos no rol do respectivo \n\nper\u00edodo chuvoso/seco. \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n \n\nApesar disso, \u00e9 clara a presen\u00e7a dos outros meses que adentraram na qualidade de \u00famidos, \n\nmas que n\u00e3o foram abordados como per\u00edodos representativos. \n\n Outro aspecto relevante que pode ser constatado na Figura 36 \u00e9 que, at\u00e9 o final do \n\nlongo per\u00edodo seco (junho de 1982), os valores do IPEP se concentravam, \n\npredominantemente, nas classes negativas. A partir desse ponto ocorre uma mudan\u00e7a, que \n\nimplica a invers\u00e3o dos valores do IPEP, que agora se acumulam, preferencialmente, nas \n\nclasses positivas, algo que se prolonga at\u00e9 meados de mar\u00e7o de 2004. Daqui at\u00e9 o final da \n\ns\u00e9rie hist\u00f3rica de dados, valores negativos e positivos ocorrem de modo n\u00e3o uniforme. A \n\ndelimita\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas amplos per\u00edodos corrobora a proposi\u00e7\u00e3o apresentada sobre a influ\u00eancia \n\nda ODP no regime de chuvas na BHAM. Inclusive, deixa clara a proposta de atraso de cinco \n\nanos, quando comparada com informa\u00e7\u00f5es prestadas por outros autores (MOLION, 2005; \n\nKAYANO e ANDREOLI, 2007; MOLION, 2008; KAYANO e ANDREOLI, 2009; STRECK \n\net al., 2009). \n\n \n\n3.10 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS \n \n\n Todos os aspectos acima abordados demonstram que as chuvas na BHAM apresentam \n\nelevada variabilidade, seja anual como mensal. Isso se expressa n\u00e3o apenas por volumes \n\nanuais demasiadamente diferenciados, mas tamb\u00e9m que as chuvas podem ocorrer ou faltar em \n\nqualquer m\u00eas do ano, demonstrando que a propalada distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria \u00e9 fruto da m\u00e9dia \n\nestat\u00edstica. Por mais que um ou outro m\u00eas tenha eventualmente a possibilidade de registrar \n\nmaior/menor acumulado, isso nem sempre \u00e9 confirmado. Entretanto, \u00e9 no reduzido n\u00famero de \n\ndias com chuva e, consequentemente, na sucess\u00e3o de dias consecutivos sem chuva (estiagem) \n\nque est\u00e1 a chave para a elucida\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica dos processos superficiais na \u00e1rea de estudo. \n\n Al\u00e9m disso, embora as chuvas moderadas e extremas correspondam a uma menor \n\nparcela no n\u00famero de dias com chuva por ano, elas contribuem com a maior parte do volume \n\nanual ou mensal. Chuvas pentadais extremas (?108 mm), assim como os per\u00edodos de?15 dias \n\nconsecutivos sem chuva atestam, ainda, que os epis\u00f3dios chuvosos podem ocorrer \n\nconcentrados, maximizando seus efeitos sobre a din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica. De todo modo, \n\nobservou-se que as chuvas s\u00e3o moduladas tanto pelo ENOS como pela ODP. O IPEP, por \n\nexemplo, comprova a import\u00e2ncia da ODP em modular os grandes per\u00edodos secos e \u00famidos \n\nna BHAM. \n\n  Diversos autores (vide Cap\u00edtulo 2) relataram que os solos, sobretudo os Neossolos \n\nQuartzar\u00eanicos \u00d3rticos, por serem bem drenados, ressecam-se facilmente e a falta de \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n \n\nagregados os torna altamente fri\u00e1veis, sobretudo pelo uso intensivo na pecu\u00e1ria ou na \n\nagricultura sem t\u00e9cnicas conservacionistas. Al\u00e9m disso, a elevada ocorr\u00eancia de chuvas \n\nextremas, moderadas ou pentadais extremas sobre esses solos fr\u00e1geis condiciona alta \n\nmobilidade de sedimentos pela \u00e1gua \u2013 que \u00e9 o mecanismo propulsor do processo de \n\nareniza\u00e7\u00e3o \u2013, posto que o uso das \u00e1reas de v\u00e1rzea e a destrui\u00e7\u00e3o das matas tipo galeria \n\npromovem atualmente a integra\u00e7\u00e3o vertente-fundo de vale, assoreando os cursos fluviais. \n\nAssim, merece destaque o estudo das vaz\u00f5es fluviais, principalmente no que se refere \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o com esse regime pluviom\u00e9trico altamente vari\u00e1vel e como este afeta o regime \n\nhidrol\u00f3gico do arroio Miracatu, tema abordado no cap\u00edtulo seguinte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n \n\n4 AS VAZ\u00d5ES COMO POTENCIALIZADORAS DA \n\nMORFODIN\u00c2MICA FLUVIAL NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nARROIO MIRACATU \n \n\n A entrada de \u00e1gua por meio das chuvas e as diferentes rotas de escoamento d'\u00e1gua \n\ndentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica afetam consideravelmente as vaz\u00f5es (ou d\u00e9bitos) fluviais. \n\nEsta, por sua vez, constitui o principal meio de transporte da carga sedimentar oriunda das \n\nencostas, tornando-se, assim, importante agente na escultura\u00e7\u00e3o da paisagem (LEOPOLD, \n\n1960; CHRISTOFOLETTI, 1981). Esse papel de destaque dado aos cursos d'\u00e1gua, \n\nadicionando as necessidades das \u00e1guas fluviais enquanto recurso h\u00eddrico, induziu \u00e0 \n\nnecessidade de quantificar as vaz\u00f5es ao longo do tempo, para assim compreender a \n\ndisponibilidade e, consequentemente, a variabilidade do escoamento fluvial. \n\n A mensura\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o l\u00edquida nos cursos d'\u00e1gua normalmente \u00e9 realizada a partir da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel d'\u00e1gua e sua respectiva vaz\u00e3o\n64\n\n, a fim de poder estabelecer a curva-chave \n\n(TRICART, 1960; CHEVALLIER, 2009). A leitura das cotas do n\u00edvel de \u00e1gua \u00e9 realizada \n\ncom aux\u00edlio de r\u00e9guas linim\u00e9tricas, cuja instala\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada verticalmente no leito, em \n\nlocais que satisfa\u00e7am determinados aspectos b\u00e1sicos (PINTO e HOLTZ, 1976) e que \n\npermitam a medi\u00e7\u00e3o, tanto durante os per\u00edodos de estiagens, como durante os de cheia \n\n(CHEVALLIER, 2009; GARCEZ e ALVAREZ, 1988). Desse modo, a partir dessas \n\nmensura\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas a curva-chave \u00e9 constru\u00edda, possibilitando que as vaz\u00f5es sejam \n\nestimadas a partir da cota do n\u00edvel d'\u00e1gua, cuja leitura \u00e9 realizada diariamente \u00e0s 7:00 e \u00e0s \n\n17:00 horas (REES, 2008; LANNA, 2009; ANA, 2014). \n\n Suguio e Bigarella (1990) indicam que as precipita\u00e7\u00f5es e as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o \n\nfundamentais para a compreens\u00e3o da vaz\u00e3o fluvial, isso porque s\u00e3o elas que d\u00e3o origem ao \n\nescoamento, que pode ser imediato (logo ap\u00f3s as chuvas) ou oriundo da recarga dada pela \n\nparcela de \u00e1gua que infiltra e, posteriormente, abastece os cursos de \u00e1gua. Isso confere \u00e0 \n\nvaz\u00e3o fluvial a caracter\u00edstica de ser altamente irregular no tempo e no espa\u00e7o (LEOPOLD, \n\n1960), uma vez que representam a resposta combinada entre os atributos (clima, rochas, \n\nrelevo, solos e vegeta\u00e7\u00e3o) e os processos f\u00edsicos (precipita\u00e7\u00e3o, escoamento, infiltra\u00e7\u00e3o, por \n\nexemplo) que afetam a disponibilidade e a quantidade de \u00e1gua que chega e \u00e9 escoada pelos \n\ncursos fluviais em uma bacia hidrogr\u00e1fica (REES, 2008).  \n\n                                            \n64\n\n Essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida mensurando a vaz\u00e3o e sua respectiva cota para diferentes situa\u00e7\u00f5es. Posteriormente, \u00e9 \nposs\u00edvel estimar a vaz\u00e3o (m\u00b3/s) utilizando unicamente a cota do n\u00edvel de \u00e1gua \u2013 curva-chave (TRICART, \n\n1960; PINTO e HOLTZ, 1976; CHEVALLIER, 2009; GARCEZ e ALVAREZ, 1988; ANA, 2014). \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n \n\n Em meios naturais (exceto climas \u00e1ridos), uma parcela significativa da vaz\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\noriunda do escoamento transmitido diretamente ao canal logo ap\u00f3s a precipita\u00e7\u00e3o (fluxo de \n\nchuva) \u2013 salvo eventos excepcionais de chuva \u2013 que incidiu sobre a bacia hidrogr\u00e1fica, mas, \n\nsim, por uma grande porcentagem da \u00e1gua que infiltrou no solo e nas rochas adjacentes e \n\nescoou em subsuperf\u00edcie at\u00e9 atingir os cursos d'\u00e1gua. Por conta desse processo, a \u00e1gua \n\ninfiltrada fica momentaneamente armazenada, fato que regula e sustenta as vaz\u00f5es durante \n\nper\u00edodos de estiagem (fluxo de base) (LEOPOLD, 1960; CHRISTOFOLETTI, 1982; \n\nCHARLTON, 2008; CUNHA, 2011; COELHO NETTO, 2011).  \n\n Schumm (1977) enfatiza a necessidade e a import\u00e2ncia de se reconhecer a din\u00e2mica \n\ndas vaz\u00f5es, mesmo que as s\u00e9ries hist\u00f3ricas perfa\u00e7am curtos per\u00edodos, pois a discrimina\u00e7\u00e3o dos \n\nfluxos extremos daqueles mais corriqueiros pode ser uma chave interpretativa dos processos \n\nque regem a morfologia dos cursos d'\u00e1gua. Considerando esse vi\u00e9s, busca-se, neste cap\u00edtulo, \n\ndescrever e analisar a variabilidade das vaz\u00f5es no arroio Miracatu, com vistas \u00e0 compreens\u00e3o \n\ndo regime hidrol\u00f3gico fluvial. Entende-se por regime hidrol\u00f3gico fluvial a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nd'\u00e1gua e, portanto, das vaz\u00f5es ao longo do tempo (SUGUIO e BIGARELLA, 1990). \n\n Para tanto, foram utilizados dados di\u00e1rios de vaz\u00e3o m\u00e9dia da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\" (c\u00f3digo: 76550000 de responsabilidade da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \n\n\u2013 ANA), dados que foram obtidos mediante acesso ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas \u2013 \n\nHidroweb\n65\n\n, mantido pela ANA. As mensura\u00e7\u00f5es nesse local foram iniciadas a partir de sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o, ainda no final de 1964. Todavia, nos primeiros anos de seu funcionamento, \n\nsomente dados do n\u00edvel d'\u00e1gua (m) foram coletados. Dali avante, a partir de 1970, tornaram-se \n\ndispon\u00edveis, adicionalmente, os dados de vaz\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria (m\u00b3/s), dados que foram medidos \n\nat\u00e9 sua desativa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio de 1984.  \n\n Essa esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica se encontrava instalada no m\u00e9dio curso do rio hom\u00f4nimo \n\n(Figura 37), sob as coordenadas: 29\u00ba29'00\" S e 55\u00ba16'00\" O, a 100 m de altitude. A \u00e1rea de \n\ndrenagem de 377 km\u00b2 inclu\u00eda integralmente as drenagens das sub-bacias da sanga Feij\u00f3, da \n\nAreia e do arroio Taquari (a designa\u00e7\u00e3o Miracatu \u00e9 aplicada somente a partir da conflu\u00eancia \n\nentre os dois \u00faltimos cursos d'\u00e1gua). O local no qual estava instalada a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \n\ncorresponde a uma \u00e1rea de estrangulamento da plan\u00edcie fluvial do arroio Miracatu. Isso, em \n\nparte, pode ter sido considerado para a escolha do local, uma vez que nele h\u00e1 incipiente \n\nmigra\u00e7\u00e3o lateral e o perfil transversal \u00e9 mantido por uma suave sinuosidade, onde a margem \n\nc\u00f4ncava at\u00e9 hoje se encontra ancorada num cerro aren\u00edtico (sali\u00eancia residual).  \n\n                                            \n65\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 13 out. 2012. \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 37 ? Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nArroio Miracatu. \n\n \n\n Desse modo, a s\u00e9rie hist\u00f3rica de vaz\u00f5es (1970-1983) foi complementada com vaz\u00f5es \n\ncalculadas a partir dos dados di\u00e1rios de n\u00edvel d'\u00e1gua, seguindo recomenda\u00e7\u00f5es de Pinto e \n\nHoltz (1976), Chevallier (2009) e Garcez e Alvarez (1988). Com isso, construiu-se uma s\u00e9rie \n\nde dados di\u00e1rios num lapso de tempo que perfaz 19 anos (1965-1983), ou seja, 228 meses, \n\naqui chamada de \"s\u00e9rie verdadeira\". Mesmo assim, informa\u00e7\u00f5es em n\u00edvel mensal e anual \n\nforam estimadas e expandidas de 1984 a 2013, nomeando-a de \"s\u00e9rie estimada\". Toda vez que \n\nfor mencionada a express\u00e3o \"s\u00e9rie completa\", as informa\u00e7\u00f5es apresentadas compreendem a \n\njun\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie verdadeira com a s\u00e9rie estimada (1965-2013). \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n \n\n Para a estimativa e expans\u00e3o dos dados foram considerados os passos metodol\u00f3gicos \n\napresentados no trabalho de Rocha e Ara\u00fajo (2011) e que s\u00e3o, sinteticamente, descritos a \n\nseguir. Salienta-se que a op\u00e7\u00e3o por se expandir a s\u00e9rie de dados tem como fundamento a \n\nnecessidade de procurar correla\u00e7\u00f5es com as chuvas na bacia hidrogr\u00e1fica, cuja an\u00e1lise foi \n\nrealizada no cap\u00edtulo anterior. A escolha da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica utilizada para o \n\npreenchimento e a extens\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica foi, conforme recomenda a literatura (ROCHA e \n\nARA\u00daJO, 2011), realizada a partir da inser\u00e7\u00e3o desta no mesmo contexto fisiogr\u00e1fico daquela \n\nencontrada para a \"Ponte do Miracatu\".  \n\n Com isso em mente, definiu-se como priorit\u00e1ria a obten\u00e7\u00e3o de dados de vaz\u00e3o \n\noriundos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itu como base para o preenchimento de dados. Essa \n\nescolha partiu, inicialmente, do fato de as bacias hidrogr\u00e1ficas do arroio Miracatu e do rio Itu \n\nserem cont\u00edguas e ocuparem, portanto, o mesmo contexto fisiogr\u00e1fico. Al\u00e9m disso, foram \n\nconsideradas as informa\u00e7\u00f5es prestadas no relat\u00f3rio t\u00e9cnico 03, do \"Processo de Planejamento \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ibicu\u00ed\", relat\u00f3rio o qual indica que o comportamento \n\nhidrol\u00f3gico de ambos os rios \u00e9 semelhante (RIO GRANDE DO SUL, 2011). \n\n Frente ao exposto, foi selecionada a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Passo da Cachoeira\" \n\n(C\u00f3digo: 76650000) (Figura 37), situada no munic\u00edpio de Manoel Viana/RS, de \n\nresponsabilidade da ANA e operada pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico Brasileiro (CPRM). A \u00e1rea de \n\ndrenagem dessa esta\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2.560 km\u00b2 e a altitude \u00e9 de cerca de 60 m. Embora a \u00e1rea de \n\ndrenagem seja bem superior daquela encontrada para a \"Ponte do Miracatu\", o coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o entre as vaz\u00f5es m\u00e9dias mensais (R\u00b2=0,83) e m\u00e1ximas mensais (R\u00b2=0,72), \n\nquando comparadas \u00e0s s\u00e9ries hist\u00f3ricas de 1965 a 1983 (228 meses em comum), confere uma \n\nforte aproxima\u00e7\u00e3o entre os dados.  \n\n Adicionalmente, para estimativa das vaz\u00f5es m\u00ednimas mensais foram utilizados dados \n\nda esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ernesto Alves\" (C\u00f3digo: 76460000 - de responsabilidade da ANA e \n\noperada pelo CPRM) (Figura 37), localizada no rio Jaguarizinho, no munic\u00edpio de \n\nSantiago/RS. A justificativa para tal op\u00e7\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea de drenagem dessa esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica ser inferior (926 km\u00b2) \u00e0quela fixada no rio Itu, indicando, portanto, um regime \n\nde vazante mais apropriado (R\u00b2=0,77) para estimativa das vaz\u00f5es m\u00ednimas mensais. Lanna \n\n(2009) aborda esse aspecto indicando que grandes \u00e1reas de drenagem apresentam uma \n\nimportante regula\u00e7\u00e3o da variabilidade natural do curso d'\u00e1gua, diferente do que ocorre em \n\n\u00e1reas de drenagem menores. \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n \n\n Vale recordar que o preenchimento por meio da correla\u00e7\u00e3o linear deve ser empregado \n\nsomente quando o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o for maior ou igual a 0,7 (SOUSA et al., 2009); \n\numa vez que, abaixo desse valor, os valores estimados podem conter erros grosseiros. \n\nAdemais, toda esta etapa foi realizada com o aux\u00edlio do Sistema Computacional para An\u00e1lises \n\nHidrol\u00f3gicas (SisCAH), vers\u00e3o 1.0, software esse desenvolvido pelo Grupo de Pesquisa em \n\nRecursos H\u00eddricos (GPRH), da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) (SOUSA et al., 2009). \n\n \n\n4.1 O REGIME DE ESCOAMENTO FLUVIAL ANUAL E A VARIABILIDADE \n\nINTERANUAL NO ARROIO MIRACATU \n \n\n De acordo com Araujo e Rocha (2010), o regime de escoamento fluvial pode ser \n\nobservado mediante a an\u00e1lise da variabilidade das vaz\u00f5es m\u00ednimas, m\u00e9dias e m\u00e1ximas, tanto \n\nna escala anual, interanual, como tamb\u00e9m na mensal (TRICART, 1960). Nesse t\u00f3pico, \u00eanfase \n\nser\u00e1 atribu\u00edda, justamente, para a variabilidade interanual das vaz\u00f5es no arroio Miracatu, no \n\nper\u00edodo de 1965 a 2013. \u00c9 oportuno real\u00e7ar que as vaz\u00f5es m\u00e9dias e a m\u00e9dia das m\u00e1ximas, a \n\npartir do ano de 1984, foram estimadas com base na esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Passo da \n\nCachoeira\", na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itu, enquanto a m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00ednimas teve como \n\nbase o posto \"Ernesto Alves\", localizado no rio Jaguarizinho. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para que, ao menos inicialmente, esses dados sejam observados com cautela. \n\n Al\u00e9m disso, partindo-se do pressuposto de que \"[...] a chuva \u00e9 uma das vari\u00e1veis \n\nmotoras do processo hidrol\u00f3gico que gera vaz\u00f5es [...]\" (LANNA, 2009, p.90) e remetendo-se \n\n\u00e0 constata\u00e7\u00e3o explanada no Cap\u00edtulo 3, de que, se as chuvas apresentam elevada variabilidade \n\ninteranual, vislumbra-se que o regime de vaz\u00f5es no arroio Miracatu deve apresentar modo \n\nsemelhante. Com isso, na inten\u00e7\u00e3o de buscar poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es entre a din\u00e2mica das chuvas \n\ncom os processos de escoamento fluvial, ser\u00e3o apresentadas, a seguir, algumas considera\u00e7\u00f5es \n\ntendo como base a s\u00e9rie completa (1965-2013) de vaz\u00f5es m\u00e9dias anuais (m\u00e9dias, m\u00e9dia das \n\nm\u00e1ximas e m\u00e9dia das m\u00ednimas).  \n\n Nesse per\u00edodo, a vaz\u00e3o m\u00e9dia do arroio Miracatu foi de 10,6 m\u00b3/s, atingindo 30,3 m\u00b3/s \n\nquando considerada a m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00e1ximas e 6,5 m\u00b3/s para a m\u00e9dia das vaz\u00f5es \n\nm\u00ednimas. Digno de nota \u00e9 que esses valores n\u00e3o diferem significativamente quando \n\ncomparados com a s\u00e9rie verdadeira (1965-1983), ou seja, de 10,1 m\u00b3/s para as vaz\u00f5es m\u00e9dias, \n\n29,1 m\u00b3/s para a m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00e1ximas e 6,1 m\u00b3/s para a m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00ednimas. Na \n\nFigura 38 \u00e9 apresentado o fluviograma das vaz\u00f5es m\u00e9dias anuais no decurso da s\u00e9rie completa \n\nde vaz\u00f5es. Nela se podem observar, complementarmente, os valores relativos \u00e0 m\u00e9dia das \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n \n\nm\u00e1ximas e \u00e0 m\u00e9dia das m\u00ednimas. Chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a m\u00e9dia das vaz\u00f5es \n\nm\u00ednimas anuais se apresentou muito mais homog\u00eanea ao longo do per\u00edodo avaliado, uma vez \n\nque o desvio-padr\u00e3o foi de apenas 0,82 m\u00b3/s. Esse resultado indica possivelmente o \n\nescoamento l\u00edquido derivado exclusivamente do aporte h\u00eddrico subterr\u00e2neo na manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas vaz\u00f5es, o que, a priori, manteria as vaz\u00f5es m\u00ednimas constantes, sem muitas varia\u00e7\u00f5es no \n\nbaixo fluxo. \n\n  \n\n \nFigura 38 ? Vaz\u00e3o m\u00e9dia anual, m\u00e9dia das m\u00e1ximas e m\u00e9dia das m\u00ednimas para a esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-2013). \n\n \n\n Por outro lado, nota-se (Figura 38) que a vaz\u00e3o m\u00e9dia anual (desvio-padr\u00e3o de 2,3 \n\nm\u00b3/s) e, principalmente, a m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00e1ximas anuais (desvio-padr\u00e3o de 9,6 m\u00b3/s), \n\ndemonstram maior rela\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica das chuvas na \u00e1rea de estudo e, portanto, com uma \n\nimportante contribui\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. Garcez e Alvarez (1988), por exemplo, j\u00e1 \n\natestaram que o regime fluvial de um determinado curso d'\u00e1gua acompanha, grosso modo, o \n\nregime pluviom\u00e9trico da bacia hidrogr\u00e1fica, situa\u00e7\u00e3o n\u00edtida no caso do arroio Miracatu. \n\n Denota-se, ainda, a partir da Figura 38, que os anos de 1968, 1974, 1981, 1991, 2004, \n\n2011 e 2012 (classificados como anos-padr\u00e3o secos, tendentes a secos ou normais em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 precipita\u00e7\u00e3o) apresentam redu\u00e7\u00f5es n\u00edtidas tanto na vaz\u00e3o m\u00e9dia anual, como na m\u00e9dia das \n\nm\u00e1ximas. Isso permite comprovar que realmente se tratava de anos onde os menores totais \n\npluviom\u00e9tricos foram acompanhados pela redu\u00e7\u00e3o no fluxo fluvial. Destarte, as chuvas nessas \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n \n\nocasi\u00f5es parecem, em primeira inst\u00e2ncia\n66\n\n, n\u00e3o terem sido t\u00e3o efetivas para produzir elevadas \n\nvaz\u00f5es como aquelas registradas nos anos de 1972, 1973, 1982, 1983, 1984, 1986, 1987, \n\n1997, 1998, 2002 e 2003 (anos-padr\u00e3o normais, tendentes a chuvosos ou chuvosos). Com o \n\nprop\u00f3sito de qualificar o modo como as vaz\u00f5es variaram de um ano para outro, optou-se por \n\naplicar o \u00edndice \"Condi\u00e7\u00e3o H\u00eddrica da Bacia Hidrogr\u00e1fica\" (CHid)\n67\n\n, que, segundo os autores \n\nproponentes, visa \"[...] estabelecer as classes dos eventos anuais e considerar a variabilidade \n\nhidrol\u00f3gica\" (GENZ e LUZ, 2009, p.1). Dessa forma, a CHid obtida para cada um dos anos \n\nda s\u00e9rie hist\u00f3rica completa \u00e9 apresentada na Figura 39.  \n\n \n\n \nFigura 39 ? Condi\u00e7\u00e3o H\u00eddrica da Bacia Hidrogr\u00e1fica (CHid) anual para a esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-2013). \n\n \n\n Predominaram anos com CHid m\u00e9dia, na qual se concentraram 19 anos da s\u00e9rie (1966-\n\n1967, 1977-1980, 1985, 1990, 1992-1994, 1999-2001, 2005, 2007, 2009-2010 e 2013). Muito \n\npr\u00f3ximo dessa frequ\u00eancia est\u00e3o os anos com CHid seca, que ocorreram em 18 ocasi\u00f5es (1965, \n\n1969-1971, 1974-1976, 1981, 1988-1989, 1991, 1995-1996, 2004, 2006, 2008 e 2011-2012). \n\n                                            \n66\n\n Como se trata de dados m\u00e9dios, deve-se ponderar para poss\u00edveis simplifica\u00e7\u00f5es das informa\u00e7\u00f5es. \n67\n\n \u00c9 obtido a partir da padroniza\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o m\u00e9dia anual ( ) e a vaz\u00e3o m\u00e9dia de longo per\u00edodo (   ) \u2013 de \ntoda a s\u00e9rie hist\u00f3rica \u2013 , mediante a aplica\u00e7\u00e3o da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n         \n       \n\n \n \n\nOnde: ? \u00e9 o desvio-padr\u00e3o. A partir dos valores de anomalia, os anos s\u00e3o classificados em:&lt;-1,5 (muito seca); \n\nde -1,5 a -0,5 (seca); de -0,5 a 0,5 (m\u00e9dia); de 0,5 a 1,5 (\u00famida) e >1,5 (muito \u00famida) (GENZ e LUZ, 2009). \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n \n\nN\u00e3o menos importantes est\u00e3o as classes de CHid \u00famida e muito \u00famida, com, respectivamente, \n\nquatro (1972-1973, 1997 e 2003) e sete anos (1982-1984, 1986-1987, 1998 e 2002). Atenta-se \n\npara o fato de que apenas um ano (1968) foi enquadrado como pertencente a condi\u00e7\u00f5es de \n\nCHid muito seca, e isso atesta a caracter\u00edstica perene das vaz\u00f5es fluviais no Arroio Miracatu, \n\nmesmo reconhecendo diversos anos-padr\u00e3o tratados como secos (Figura 39).  \n\n Com efeito, comparando a CHid com os anos-padr\u00e3o, reconhecem-se importantes \n\nliga\u00e7\u00f5es, demonstrando que os valores da s\u00e9rie estimada podem ser reconhecidos como \n\nsignificativos. Em geral, os anos-padr\u00e3o secos e tendentes a secos foram correlatos com a \n\nCHid seca, da mesma forma como os anos-padr\u00e3o chuvosos e tendentes a chuvosos estiveram \n\nan\u00e1logos com a CHid \u00famida e muito \u00famida. Os anos-padr\u00e3o normais, embora apresentassem \n\nmaior frequ\u00eancia na CHid m\u00e9dia (14 vezes), foram observados, complementarmente, na \n\nclasse seca (8 vezes), \u00famida (2 vezes) e muito \u00famida (1 vez), comprovando uma natureza \n\nvari\u00e1vel, que indica tanto momentos de relativa estabilidade, como de reafei\u00e7oamento das \n\nformas fluviais.  \n\n Merece destaque ainda o fato de que, conforme exposto no Cap\u00edtulo 3 para as chuvas \n\nanuais, se observa uma diferencia\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica em tr\u00eas per\u00edodos bem definidos, \n\napontando para uma resposta positiva com a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP) na \n\nmodula\u00e7\u00e3o da CHid. \u00c9 importante salientar que Mechoso e Iribarren (1992) verificaram clara \n\ntend\u00eancia entre o \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul (IOS) e as vaz\u00f5es m\u00e9dias mensais no rio Uruguai. \n\nEntre junho e dezembro, durante IOS+ (LN), as vaz\u00f5es foram inferiores \u00e0 m\u00e9dia, enquanto \n\nque, entre novembro e fevereiro do ano subsequente, em situa\u00e7\u00f5es de IOS- (EN), as vaz\u00f5es \n\nforam sutilmente acima da m\u00e9dia, sendo poss\u00edvel a ocorr\u00eancia ocasional de anomalias bem \n\nacima da m\u00e9dia. \n\n Assim, reconhecendo que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima entre a precipita\u00e7\u00e3o e o \n\nescoamento fluvial (GARCEZ e ALVAREZ, 1988; SUGUIO e BIGARELLA, 1990; \n\nLANNA, 2009), optou-se por aplicar o teste de correla\u00e7\u00e3o entre a CHid e a precipita\u00e7\u00e3o anual \n\npadronizada. Os resultados indicam forte associa\u00e7\u00e3o (r=0,86), inclusive com um coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o relevante (R\u00b2=0,76). Com isso, per\u00edodos chuvosos (ODP+), assim como \n\naqueles secos (ODP-), tamb\u00e9m seriam refletidos na vaz\u00e3o fluvial. Pode-se, dessa forma, \n\nadmitir, ao menos preliminarmente, a exist\u00eancia de um regime hidrol\u00f3gico alternado, com \n\nper\u00edodos dominados por inunda\u00e7\u00f5es (flood-dominated regimes) e outros dominados por \n\nestiagens (drought-dominated regimes) (WARNER, 1987; ERSKINE e WARNER, 1988).\n\n Esses dados, indicam, de modo sum\u00e1rio, que as vaz\u00f5es m\u00e9dias anuais s\u00e3o \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n \n\ncategoricamente relacionadas com os volumes anuais de precipita\u00e7\u00e3o e, consequentemente, \n\ncom os anos-padr\u00e3o. Isso, no entanto, nem sempre se comporta de forma linear, conforme \u00e9 \n\nexemplificado abaixo. De todos os valores da CHid e seus respectivos anos-padr\u00e3o, saltam \n\naos olhos duas situa\u00e7\u00f5es opostas, por apresentarem apreci\u00e1veis diferen\u00e7as.  \n\n A primeira dessas situa\u00e7\u00f5es, o ano de 1983, embora classificado como pertencente \u00e0 \n\nclasse normal no que se refere aos anos-padr\u00e3o, apresentou a CHid como muito \u00famida. Em \n\ncontrapartida, o ano de 1990, mesmo apresentando elevada pluviosidade (ano-padr\u00e3o \n\nchuvoso), recaiu sob a CHid m\u00e9dia. Esses exemplos podem ser observados a partir de duas \n\nperspectivas diferentes: i) de que as chuvas em 1983 tenderam a ser mais intensas do que \n\n1990, possibilitando maior escoamento superficial e, consequentemente, o abastecimento  das \n\ncalhas fluviais ou ii) pelo epis\u00f3dio de 1983 ter ocorrido diferente do que registrado em 1990, \n\nsucedido um ano-padr\u00e3o chuvoso, incorporando, assim, o papel das chuvas do ano precedente \n\nno reabastecimento dos aqu\u00edferos superficiais. Julga-se que esses dois modos devem ter \n\nafetado as diferen\u00e7as entre os anos-padr\u00e3o e a CHid, mas a segunda afirmativa \u00e9 relevante.  \n\n \n\n4.2 AS VAZ\u00d5ES MENSAIS E OS FLUVIOGRAMAS M\u00c9DIOS: AS CHEIAS E AS \n\nVAZANTES NO ARROIO MIRACATU \n \n\n Pinto (1976, p.168) salienta que, \"[...] com a finalidade de caracterizar o regime anual, \n\ncostuma-se estabelecer um fluviograma de vaz\u00f5es mensais, em que cada m\u00eas \u00e9 definido pela \n\nm\u00e9dia das vaz\u00f5es observadas naquele m\u00eas, ao longo do per\u00edodo observado\". Tendo como base \n\na alega\u00e7\u00e3o exposta pelo autor supracitado, elaborou-se a Figura 40, que ent\u00e3o apresenta os \n\nfluviogramas mensais m\u00e9dios (m\u00e9dia, m\u00e9dia das m\u00e1ximas e m\u00e9dia das m\u00ednimas). Ressalva-se, \n\nno entanto, a necessidade de observar esses fluviogramas com cuidado, pois, ao expressarem \n\nas vaz\u00f5es em termos m\u00e9dios, recaem na problem\u00e1tica do uso dessa medida estat\u00edstica \n\n(PINTO, 1976). Por isso, foram adicionados os respectivos desvios-padr\u00e3o como forma de \n\nexpressar a maneira como os dados se encontram dispersos em torno da m\u00e9dia. Esclarecida \n\nessa pondera\u00e7\u00e3o inicial, constata-se, no que tange \u00e0s vaz\u00f5es m\u00e9dias considerando a s\u00e9rie \n\ncompleta (1965-2013), a exist\u00eancia de v\u00e1rias caracter\u00edsticas que podem estar, como \u00e9 a \n\nsuposi\u00e7\u00e3o, relacionadas com o regime das chuvas. Entretanto, essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples, \n\ncomo ser\u00e1 discutido a seguir. \n\n   \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 40 ? Fluviogramas mensais m\u00e9dios: vaz\u00f5es m\u00e1ximas (esquerda), m\u00e9dias (centro) e m\u00ednimas (direita) para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte \n\ndo Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-2013). \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n \n\n Os fluxos d'\u00e1gua m\u00e9dios (Figura 40) ao longo do ano apresentaram tend\u00eancia de \n\naumento com dois picos bem definidos nos meses de junho e outubro (vaz\u00f5es m\u00e9dias e m\u00e9dia \n\ndas vaz\u00f5es m\u00e1ximas). Diferentemente, para a m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00ednimas, um pico \u00fanico pode \n\nser observado no m\u00eas de julho. Nota-se, assim, que a redu\u00e7\u00e3o do escoamento fluvial no \n\nquadrimestre dezembro-mar\u00e7o, culminou nos menores valores, normalmente, no m\u00eas de abril \n\n(vaz\u00f5es m\u00e9dias e m\u00e9dia das vaz\u00f5es m\u00e1ximas) ou no m\u00eas de janeiro (m\u00e9dia das vaz\u00f5es \n\nm\u00ednimas). Um pico secund\u00e1rio de \u00e1guas baixas ocorre no m\u00eas de agosto, no entanto, nesse \n\nm\u00eas a redu\u00e7\u00e3o, principalmente a das m\u00e9dias das vaz\u00f5es m\u00ednimas, n\u00e3o \u00e9 representativa. Esse \n\ncomportamento das vaz\u00f5es no arroio Miracatu encontra-se, portanto, em oposi\u00e7\u00e3o ao regime \n\npluviom\u00e9trico. Entretanto, as informa\u00e7\u00f5es acima expostas se aproximam daquelas \n\napresentadas por Mechoso e Iribarren (1992) para rio Uruguai. Segundo esses autores, as \n\nmenores vaz\u00f5es ocorrem em janeiro, aumentando com um pico em julho e outro m\u00e1ximo em \n\noutubro, separados por substancial redu\u00e7\u00e3o em agosto. \n\n Agosto, embora marcado por ser o m\u00eas com a menor m\u00e9dia de chuva mensal, n\u00e3o \n\napresenta redu\u00e7\u00e3o apreci\u00e1vel nas vaz\u00f5es que possibilite trat\u00e1-lo como correlato de um regime \n\nde vazante. Dezembro, tamb\u00e9m tido como um m\u00eas de chuvas menos representativas, embora \n\napresente a redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es, seus valores ainda se encontram acima de meses mais \n\nchuvosos, sobretudo daqueles do trimestre de ver\u00e3o. De fato, esse comportamento \u00e9 derivado \n\nda tipologia das chuvas presentes na \u00e1rea de estudo e demonstra que os eventos convectivos \n\nveranis pouco contribuem para o abastecimento dos aqu\u00edferos superficiais, escoando em \n\nepis\u00f3dios torrenciais. Por outro lado, no inverno, as chuvas, predominantemente frontais, \n\nmesmo com totais di\u00e1rios elevados, a baixa intensidade favorece a infiltra\u00e7\u00e3o, mantendo, \n\nassim, altas vaz\u00f5es de base. \n\n Revela-se, assim, com base nos fluviogramas m\u00e9dios, a exist\u00eancia de dois per\u00edodos \n\nhidrol\u00f3gicos na BHAM: um per\u00edodo de cheias (high-flow) que se estende de maio a \n\nnovembro, e outro, de vazante (low-flow), com in\u00edcio em dezembro e t\u00e9rmino em abril. \n\nAtenta-se, no entanto, que o m\u00eas de abril, devido ao elevado desvio-padr\u00e3o, seja, \n\npossivelmente, um momento de transi\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante relatar, ainda, que os desvios-padr\u00e3o \n\ndos fluviogramas m\u00e9dios indicam que a distin\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos hidrol\u00f3gicos anuais nem \n\nsempre \u00e9 n\u00edtida. \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n \n\n4.3 A VARIABILIDADE DAS VAZ\u00d5ES DI\u00c1RIAS COM BASE NAS CURVAS DE \n\nPERMAN\u00caNCIA \n \n\n4.3.1 As vaz\u00f5es anuais \n\n \n\n Curvas de perman\u00eancia (ou dura\u00e7\u00e3o) s\u00e3o fontes importantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nvariabilidade das vaz\u00f5es de uma determinada esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica, pois permitem \n\ndiscriminar o regime hidrol\u00f3gico fluvial, diferenciando os fluxos mais comuns e duradouros \n\ndaqueles excepcionais e raros. Permitem, portanto, extrair informa\u00e7\u00f5es sobre todo o alcance \n\ndas vaz\u00f5es registradas, que se estendem desde condi\u00e7\u00f5es de vazante at\u00e9 os epis\u00f3dios de altos \n\nfluxos (inunda\u00e7\u00f5es), expressando, assim, uma associa\u00e7\u00e3o entre a magnitude e a frequ\u00eancia de \n\nocorr\u00eancia (LEOPOLD et al., 1964; CHRISTOFOLETTI, 1982; SMAKHTIN, 2001). \n\n Garcez e Alvarez (1988, p.248) indicam que elas permitem visualizar a dura\u00e7\u00e3o na \n\nqual uma determinada vaz\u00e3o \"[...] foi atingida ou ultrapassada no intervalo de tempo \n\nconsiderado\" e podem, conforme o autor, ser constru\u00eddas tanto para um determinado ano, \n\ncomo tamb\u00e9m para uma s\u00e9rie maior, composta por v\u00e1rios anos. Aqui \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer \n\nque a curva de perman\u00eancia\n68\n\n (Figura 41) foi elaborada a partir das vaz\u00f5es di\u00e1rias, ou seja, do \n\nper\u00edodo compreendido entre 1965 e 1983 (s\u00e9rie verdadeira). Smakhtin (2001) indica ser nessa \n\nresolu\u00e7\u00e3o (di\u00e1ria) que as caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas de um curso d'\u00e1gua s\u00e3o melhor \n\nrepresentadas. Atenta-se, ainda, para a representa\u00e7\u00e3o do eixo horizontal (eixo x) em \n\nporcentagem e que indica o tempo no qual uma determinada vaz\u00e3o \u00e9 igualada ou excedida \n\n(SMAKHTIN, 2001; COLLISCHONN e TASSI, 2010).  \n\n Para facilitar, inseriram-se na Figura 41 as linhas referentes ao primeiro, ao segundo \n\n(mediana) e ao terceiro quartil, representativas, nesta ordem, das vaz\u00f5es caracter\u00edsticas Q25, \n\nQ50 e Q75 (COLLISCHONN e TASSI, 2010). A Q50 corresponde \u00e0 vaz\u00e3o de 7,3 m\u00b3/s e, por se \n\ntratar da mediana, divide a amostra em duas partes iguais, de modo que 50% das vaz\u00f5es se \n\nencontram acima e os outros 50% abaixo desse valor. Chama-se aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a \n\nQ50 \u00e9 inferior \u00e0 vaz\u00e3o m\u00e9dia, que, neste caso, se posiciona exatamente na Q25, ou seja, 10,6 \n\nm\u00b3/s. Leopold et al. (1964) explanam que, para a maioria dos rios, vaz\u00f5es inferiores ao fluxo \n\nm\u00e9dio ocorrem, normalmente, entre 60 e 75% do tempo perman\u00eancia. A Q75, por sua vez, \n\natinge o valor de 5,9 m\u00b3/s, um valor mais elevado do que a metade da m\u00e9dia, como suposto \n\n                                            \n68\n\n Elaborada com aux\u00edlio do software SisCAH e cujos valores foram exportados para a confec\u00e7\u00e3o da \nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica no software LibreOffice Calc. Para apresentar melhor as vaz\u00f5es de baixo fluxo, o eixo \n\nvertical (eixo y) foi apresentado na escala logar\u00edtmica, conforme sugere Collischonn e Tassi (2010). \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n \n\npor Leopold et al. (1964). Inclusive esse valor (5,3 m\u00b3/s) s\u00f3 ocorre em 13% do tempo, \n\nconsequ\u00eancia do elevado fluxo de base, como ser\u00e1 discutido mais adiante. \n\n \n\n \nFigura 41 ? Curva de perman\u00eancia para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n Assim, se comparada a Q75 com a Q25, obt\u00e9m-se, do mesmo modo, 50% de todas as \n\nvaz\u00f5es, caracterizando a amplitude interquart\u00edlica. Com efeito, os restantes 50% se encontram \n\ndivididos igualmente entre as maiores e menores vaz\u00f5es registradas. Ademais, foram \n\ncalculados os percentis 05 (Q5) e 95% (Q95), por se reconhecer que esses valores s\u00e3o \n\nexpressivos para os extremos m\u00e1ximos e m\u00ednimos. Smakhtin (2001), por exemplo, indica a \n\nQ95 como indicativa de condi\u00e7\u00f5es de baixo fluxo num rio. Nesse sentido, foram obtidos os \n\nvalores de 4,6 m\u00b3/s para a Q95 e 24,5 m\u00b3/s para a Q5. \n\nConsiderando que a vaz\u00e3o m\u00ednima (Qmin) e m\u00e1xima (Qmax) absoluta corresponderam a \n\n4,1 e a 133 m\u00b3/s, nesta ordem (ou quartil 0 e 4\u00ba, respectivamente), fica claro o predom\u00ednio de \n\nvaz\u00f5es mais baixas, uma vez que o afastamento da Qmin em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Q95, e at\u00e9 mesmo \u00e0 Q75, \n\nperfaz um valor irris\u00f3rio. Mesmo assim, considerando a Q25, nota-se que as vaz\u00f5es foram \n\nsempre abaixo de 10,6 m\u00b3/s em 75% do tempo. Tamb\u00e9m, considerando os 25% restantes que \n\nsuperam esse valor, em 20% deles, as vaz\u00f5es estiveram compreendidas no lapso entre 10,6 e \n\n24,5 m\u00b3/s (Q5), indicando que somente em 5% do tempo as vaz\u00f5es superam esse limiar, \n\nsitua\u00e7\u00e3o que permite trat\u00e1-las como extremas. Leopold et al.(1964) j\u00e1 relataram que, embora \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n \n\nas cheias e as inunda\u00e7\u00f5es atinjam valores extremos de vaz\u00e3o, sua frequ\u00eancia espor\u00e1dica as \n\ncoloca num papel secund\u00e1rio no que se refere ao total de \u00e1gua escoada num curso fluvial.  \n\n Nota-se, inclusive, que a curva de perman\u00eancia n\u00e3o apresenta a comum inflex\u00e3o \n\nrelacionada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos fluxos de vazante, mesmo com os valores sendo expressos na \n\nescala logar\u00edtmica. Esses dados tamb\u00e9m comprovam a j\u00e1 definida condi\u00e7\u00e3o apresentada por \n\nLeopold (1960), na qual na maior parte do tempo um canal fluvial tende a se encontrar em \n\nbaixo fluxo e, portanto, raramente ocorrem vaz\u00f5es que ultrapassam o limite das margens, \n\nocasionando inunda\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, Smakhtin (2001) afirma que uma suave inclina\u00e7\u00e3o da \n\ncurva a partir da Q50 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Qmin, tal qual como observada para o arroio Miracatu, pode \n\nser ind\u00edcio, justamente, de uma importante contribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea na manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo fluxo de base.  \n\n Mesmo assim, no entanto, diferente do que ocorre em v\u00e1rios afluentes do rio Ibicu\u00ed, as \n\nvazantes do arroio Miracatu apresentam uma importante manuten\u00e7\u00e3o do fluxo de base, cuja \n\nvaz\u00e3o, ao menos no per\u00edodo analisado (1965-1983), nunca reduziu abaixo dos 4 m\u00b3/s. Vaz\u00f5es \n\npr\u00f3ximas a essa tendem a se manter constantes por um longo per\u00edodo de tempo, mesmo \n\ndurante aqueles momentos onde o \u00cdndice Padronizado de Estiagem Pluviom\u00e9trica (IPEP) \n\nacusou a ocorr\u00eancia de d\u00e9ficit de chuvas (vide item 3.9). Esse aspecto j\u00e1 foi observado em \n\noutro momento e associado ao substrato geol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica, que favorece a \n\nocorr\u00eancia de reservas h\u00eddricas, preservando um regime hidrol\u00f3gico com vaz\u00f5es de base \n\nelevadas quando comparada com outras bacias hidrogr\u00e1ficas de mesmo tamanho (RIO \n\nGRANDE DO SUL, 2011).  \n\n Com base na curva de perman\u00eancia foi poss\u00edvel obter essas caracter\u00edsticas gerais do \n\nregime hidrol\u00f3gico do arroio Miracatu, no entanto, enquanto a soma acumulada das vaz\u00f5es \n\ndi\u00e1rias de v\u00e1rios anos, ela n\u00e3o representa como as vaz\u00f5es variaram na escala interanual. \n\nAssim, com a finalidade de ampliar a vis\u00e3o sobre a variabilidade das vaz\u00f5es no arroio \n\nMiracatu, foram tra\u00e7adas as curvas de perman\u00eancia anuais do per\u00edodo de 1965-1983. Baseado \n\nnessas curvas de perman\u00eancia, foram extra\u00eddas as vaz\u00f5es caracter\u00edsticas Q5, Q25, Q50, Q75 e \n\nQ95 para cada ano, bem como, registradas a Qmin e Qmax absolutas. De posse dessas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, elaborou-se uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (Figura 42) para cada uma das vaz\u00f5es, \n\ntendo como base a t\u00e9cnica de fich\u00e1rio-imagem\n69\n\n (GRIZIO-ORITA e QUEIROZ, 2013). \n\n  \n\n                                            \n69\n\n Estabeleceram-se cinco classes de vaz\u00e3o para cada uma das vaz\u00f5es caracter\u00edsticas. A partir dessas classes, os \nespa\u00e7os internos do ficheiro eram preenchidos, de modo a apresentar como as vaz\u00f5es variaram de um ano \n\npara outro. \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 42 ? Fich\u00e1rio-imagem das vaz\u00f5es anuais (Qmax, Q5, Q25, Q50, Q75 e Q95 e Qmin) para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\" (1965-1983), S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n Percebe-se, a partir da an\u00e1lise da Figura 42, que a Qmin e a Q95 apresentam \n\nsemelhan\u00e7as consider\u00e1veis e n\u00e3o \u00e9 por menos, pois elas representam as menores vaz\u00f5es \n\nobservadas no arroio Miracatu. Nota-se, dessa forma, a exist\u00eancia de um per\u00edodo com \n\nreduzidas vaz\u00f5es entre os anos 1967 e 1972, a partir do qual h\u00e1 um incremento gradual em \n\ndois per\u00edodos distintos, um de 1973 a 1979, e outro de 1980 a 1982, que culminam no maior \n\nescoamento em 1983. Deve-se enfatizar que essa condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se explica pela passagem \n\ngradual da CHid, muito menos pelos anos-padr\u00e3o. Pode, no entanto, ser correlato com a \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o das chuvas ao longo desses anos, ainda mais quando se reconheceu, no \n\nCap\u00edtulo 3, um aumento no n\u00famero de dias com chuva nas classes de 1 a 31 mm (chuvas \n\ninsignificantes e fracas), justamente em dire\u00e7\u00e3o ao in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. Esse aumento, \n\nportanto, deve ter auxiliado no reabastecimento dos aqu\u00edferos superficiais, dando condi\u00e7\u00f5es \n\npara um crescente aumento nas vaz\u00f5es de base. Atenta-se, ainda, para os valores singelamente \n\nmaiores nos anos de 1966 (Qmin e Q95) e 1967 (Q95). \n\n A Q50 e a Q25, por sua vez, incorporam fluxos modestos e podem ser diferenciados a \n\npartir dos picos de vaz\u00f5es registrados entre os anos de 1965-1967, 1972-1973, 1976-1977 e \n\n1979-1981, alcan\u00e7ando as maiores classes no bi\u00eanio 1982-1983. Observa-se, ainda, a \n\nocorr\u00eancia de anos consecutivos com predom\u00ednio de vaz\u00f5es reduzidas (1970-1971 e 1974-\n\n1975) ou, at\u00e9 mesmo, incorporados numa s\u00e9rie de vaz\u00f5es relativamente maiores (1968 e \n\n1978). Verdadeiramente, os fluxos aqui abordados s\u00e3o, possivelmente, gerados a partir dos \n\nepis\u00f3dios de chuvas moderadas (31-71 mm) ou, ent\u00e3o, da recess\u00e3o de vaz\u00f5es de magnitude \n\nsuperior. Isso possibilita, preliminarmente, observar a ocorr\u00eancia de anos cujas vaz\u00f5es \n\npermaneceram reduzidas na maior parte do ano. A Q75 tamb\u00e9m se assemelha, em linhas \n\ngerais, a essa descri\u00e7\u00e3o (Figura 42). \n\n Clarifica-se esse ponto de vista ao se focar \u00e0 Q5 e \u00e0 Qmax. Fica n\u00edtida a ocorr\u00eancia de \n\nvaz\u00f5es reduzidas nos anos de 1968, 1974 e 1981, anos esses entremeados por valores maiores, \n\nnos quais podem ser observados tr\u00eas picos m\u00e1ximos nos anos de 1972, 1978 e 1982. Chama-\n\nse aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, diferentemente das vaz\u00f5es caracter\u00edsticas anteriores, o m\u00e1ximo \n\nn\u00e3o foi registrado no ano de 1983, que passa a quantificar valores inferiores ao ano \n\nprecedente. Outros exemplos interessantes s\u00e3o os anos de 1978 e, com certas ressalvas, 1972, \n\nnos quais as vaz\u00f5es anteriores estiveram quase sempre inclusas naquelas mais baixas, mas que \n\naqui apresentam um elevado pico de escoamento (Figura 42). Quanto a isso podem ser tecidas \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es que por si podem explicar uma parcela expressiva das vaz\u00f5es aqui \n\nocorridas, cuja g\u00eanese ocorre antes, durante os epis\u00f3dios de chuva extrema (?71 mm), \n\nmoderadas com caracter\u00edsticas torrenciais ou, ainda, daquelas pentadais extremas. \n\n \n\n4.3.2 As vaz\u00f5es mensais \n\n \n\n As curvas de perman\u00eancia podem, ainda, ser constru\u00eddas considerando a escala mensal \n\n(SMAKHTIN, 2001), o que contribuiria para a compreens\u00e3o da variabilidade das vaz\u00f5es ao \n\nlongo do ano. Ao contr\u00e1rio dos fluviogramas m\u00e9dios, as curvas de perman\u00eancia possibilitam \n\numa vis\u00e3o abrangente e integradora de todas as vaz\u00f5es observadas naqueles meses. Aqui \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n \n\nnovamente foram empregadas as vaz\u00f5es caracter\u00edsticas Qmin, Q95, Q75, Q50, Q25, Q5 e Qmax \n\ncomo representativas para a descri\u00e7\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico. Da mesma forma, os resultados \n\n(Figura 43) tamb\u00e9m foram representados em fich\u00e1rio-imagem (GRIZIO-ORITA e QUEIROZ, \n\n2013). O interessante \u00e9 que, mesmo com as limita\u00e7\u00f5es impostas pela m\u00e9dia, muitas das \n\nconstata\u00e7\u00f5es observadas a partir dos fluviogramas m\u00e9dios mensais s\u00e3o aqui refor\u00e7adas.  \n\n  \n\n \nFigura 43 ? Fich\u00e1rio-imagem das vaz\u00f5es mensais (Qmax, Q5, Q25, Q50, Q75 e Q95 e Qmin) para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\" (1965-1983), S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n \n\n A Qmin e a Q95 mostraram-se menores no semestre entre novembro e abril. Em \n\noposi\u00e7\u00e3o, de maio a setembro, as vaz\u00f5es foram expressas por aumento gradual, culminando \n\nna maior classe no bimestre julho-agosto. A contribui\u00e7\u00e3o do fluxo de base parece ser o \n\nrespons\u00e1vel por sustentar essas vaz\u00f5es maiores. No caso da Q75 e da Q50, um padr\u00e3o cheia-\n\nvazante tamb\u00e9m \u00e9 desenhado, no entanto a transi\u00e7\u00e3o entre o per\u00edodo de vazante e cheia \u00e9 \n\nabrupta, embora a recess\u00e3o nos meses posteriores se mantenha gradual, reduzindo em dire\u00e7\u00e3o \n\nao m\u00eas de dezembro. A Q25 se demonstra muito semelhante, embora para esta haja um pico \n\nn\u00edtido no m\u00eas de julho e a manuten\u00e7\u00e3o dos fluxos at\u00e9 novembro, quando, ent\u00e3o, retornam a \n\nreduzir (Figura 43). \n\n As vaz\u00f5es extremas Q5 e Qmax podem ser vistas como representativas das condi\u00e7\u00f5es de \n\ncheias/inunda\u00e7\u00f5es no arroio Miracatu. Estas, por sua vez, tamb\u00e9m apresentam concentra\u00e7\u00e3o \n\nentre maio e novembro, por\u00e9m um padr\u00e3o diferente \u00e9 agora observado. Rupturas bruscas s\u00e3o \n\nvistas em ambos os flancos desse per\u00edodo de cheia (maio-junho e outubro-novembro), \n\nenquanto o interior \u00e9 representado pela redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es, que normalmente ocorre em \n\nagosto. Todavia, deve-se esclarecer que, embora haja essa redu\u00e7\u00e3o, os valores ainda s\u00e3o \n\nsuperiores \u00e0queles observados no per\u00edodo de vazante (dezembro-abril) (Figura 43). Essa \n\nredu\u00e7\u00e3o em agosto pode ser explicada pela menor possibilidade de chuvas extremas e \n\npentadais extremas nesse m\u00eas, quando a compara\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com os meses adjacentes, fator \n\nque induz a escoamentos torrenciais. \n\n Como observado, o regime hidrol\u00f3gico no arroio Miracatu \u00e9 representado por um \n\npadr\u00e3o cheia-vazante bem representativo.  O per\u00edodo de vazante mostra-se, grosso modo, \n\nassociado, principalmente, aos meses mais quentes do ano, incluindo o trimestre de ver\u00e3o. \n\nStahl et al. (2008) sugerem que, em cursos d'\u00e1gua que drenam \u00e1reas de clima temperado \n\n(subtropical), h\u00e1 uma predisposi\u00e7\u00e3o para que o per\u00edodo de vazante ocorra, justamente, na \n\nproximidade do ver\u00e3o, pois nessa esta\u00e7\u00e3o do ano as altas temperaturas ensejam elevadas taxas \n\nde evapotranspira\u00e7\u00e3o. Dessa forma, parte da \u00e1gua que deveria abastecer as reservas h\u00eddricas \n\nsubterr\u00e2neas acaba retornando para a atmosfera (REES, 2008).  \n\n Mota et al. (1970), a t\u00edtulo de exemplo, relatam que a marcha anual da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial no Rio Grande do Sul \u00e9 m\u00e1xima no ver\u00e3o (principalmente, em \n\njaneiro) e m\u00ednima no inverno (sobretudo em junho e julho), indicando, inclusive, que o \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 positivo de abril a novembro. \u00c1vila et al. (1996), por sua vez, comprovam \n\nque \u00e9 baixa a probabilidade de as chuvas durante o ver\u00e3o superarem as taxas de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. Esses argumentos ajudam a explicar o porqu\u00ea das vaz\u00f5es no \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n \n\narroio Miracatu apresentarem redu\u00e7\u00f5es nos meses mais quentes, bem como, do lado oposto, a \n\nocorr\u00eancia do per\u00edodo de cheias relacionado, em linhas gerais, com os meses mais frios de \n\ninverno ou daqueles de transi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.4 A ORIGEM DOS FLUXOS D'\u00c1GUA NO ARROIO MIRACATU: \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES \u00c0 RESPEITO DO \u00cdNDICE DE FLUXO DE BASE (IFB) \n \n\n4.4.1 O \u00edndice de fluxo de base anual \n\n \n\n O fluxo de base em um curso d'\u00e1gua pode ser distinguido em um fluviograma a partir \n\nda separa\u00e7\u00e3o entre o aporte h\u00eddrico subterr\u00e2neo daquele derivado do escoamento superficial \n\ndireto (SMAKHTIN, 2001). Para tanto, existem diferentes maneiras de se conduzir essa \n\ntarefa. Uma delas \u00e9 a partir do emprego do \u00cdndice de Fluxo de Base \u2013 IFB (Base Flow Index \u2013 \n\nBFI). A vantagem do uso desse \u00edndice \u00e9 que, al\u00e9m de auxiliar na separa\u00e7\u00e3o dos fluxos, \n\npermite a obten\u00e7\u00e3o de um valor num\u00e9rico que auxilia a discriminar se o regime fluvial de um \n\ndeterminado curso d'\u00e1gua \u00e9 predominantemente decorrente do lento escoamento subterr\u00e2neo \n\nou por fluxos r\u00e1pidos (torrenciais) associados \u00e0 din\u00e2mica das chuvas. Neste trabalho, os \n\npassos metodol\u00f3gicos para c\u00e1lculo do IFB\n70\n\n foram realizados conforme a recomenda\u00e7\u00e3o \n\napresentada por Gustard e Tallaksen (2008).  \n\n O IFB calculado para a s\u00e9rie hist\u00f3rica verdadeira (1965-1983) do arroio Miracatu \n\nacusou o valor m\u00e9dio de 0,66\u00b10,07. Deve-se recordar que o IFB \u00e9 um \u00edndice que varia de 0 \n\n(zero) em canais ef\u00eameros a 1 (um) em rios perenes alimentados exclusivamente pelo fluxo \n\nsubterr\u00e2neo (SMAKHTIN, 2001; GUSTARD e TALLAKSEN, 2008). Com isso, o valor \n\nobtido para o arroio Miracatu o coloca em uma situa\u00e7\u00e3o de \"escoamento misto\", at\u00e9 mesmo \n\npor considerar o reduzido desvio-padr\u00e3o amostral.  \n\n Isso significa que as vaz\u00f5es anuais s\u00e3o tanto decorrentes do fluxo de chuva, na ocasi\u00e3o \n\ndas precipita\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m de uma representativa, sen\u00e3o mais importante, contribui\u00e7\u00e3o \n\ndos fluxos subterr\u00e2neos na manuten\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es. Verdum (1997) j\u00e1 havia demonstrado a \n\n                                            \n70\n\n Para Gustard e Tallaksen (2008), o IFB pode ser calculado a partir de 8 passos: 1) A s\u00e9rie hist\u00f3rica de vaz\u00e3o \n\ndi\u00e1ria \u00e9 dividida em blocos de 5 dias; 2) para cada bloco, seleciona-se o valor referente \u00e0 vaz\u00e3o m\u00ednima (Qm); \n\n3) Calcula-se o valor correspondente a 0,9*Qm e observa-se se esse \u00e9 maior ou menor do que a Qm dos blocos \n\nadjacentes (anterior e posterior). Caso esse valor seja inferior que ambos, a Qm observada \u00e9 tratada como um \n\nponto de inflex\u00e3o do fluxo de base (Qi); 4) os Qi s\u00e3o ligados por meio de linhas retas, separando, assim, no \n\nfluviograma di\u00e1rio, o fluxo de base daquele oriundo do escoamento superficial associado aos eventos \n\nchuvosos; 5) estima-se, com base nessas linhas retas, o valor di\u00e1rio do fluxo de base (Qbase); 6) repete-se esse \nprocedimento at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica de vaz\u00f5es; 7) o volume (m\u00b3) de \u00e1gua escoada pelo fluxo de \n\nbase (Vbase) \u00e9 calculado multiplicando-se a soma das Qbase pelo n\u00famero de segundos do dia. O volume total \n\n(Vtotal) tamb\u00e9m \u00e9 calculado da mesma forma; enfim, 8) o IFB \u00e9 estimado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o:    \n     \n\n      \n \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n \n\nimport\u00e2ncia das reservas de \u00e1guas subterr\u00e2neas para a manuten\u00e7\u00e3o do fluxo de base do arroio \n\nMiracatu. Conforme o autor, podem ser reconhecidos tr\u00eas importantes reservas h\u00eddricas na \n\n\u00e1rea de estudo, das quais uma \u00e9 superficial (q1) e as outras duas profundas (q2 e q3) \n\n(VERDUM, 1997). Essa informa\u00e7\u00e3o confirma as explana\u00e7\u00f5es anteriormente apresentadas. \n\nTodavia, torna-se oportuno verificar como o IFB variou ao longo dos anos, o que fornece um \n\npanorama real da variabilidade do IFB no decurso da s\u00e9rie hist\u00f3rica (SMAKHTIN, 2001). \n\n Nota-se que, em todos os anos, o fluxo de base dominou a propor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua escoada \n\nno arroio Miracatu, uma vez que os valores variaram de 0,54 em 1972 at\u00e9 0,83 em 1981 \n\n(Figura 44). De fato, este \u00faltimo caso j\u00e1 demonstra uma condi\u00e7\u00e3o que supera a categoriza\u00e7\u00e3o \n\nacima tratada de escoamento misto, recaindo, mais consistentemente, num ano suportado por \n\nvultoso aporte subterr\u00e2neo na manuten\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es. Com a finalidade de enriquecer as \n\ndiscuss\u00f5es, ser\u00e3o apresentados, a seguir, os anos com os maiores e menores valores de IFB. \n\n  \n\n \nFigura 44 ? \u00cdndice de fluxo de base (IFB) anual para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n  \n\n Em linhas gerais, \u00e9 poss\u00edvel observar que os anos de 1968 (IFB=0,80), 1974 \n\n(IFB=0,76) e 1981 (IFB=0,83) correspondem \u00e0queles com os maiores valores do IFB (Figura \n\n44) e, portanto, com vaz\u00f5es sustentadas, prioritariamente, pelas reservas subterr\u00e2neas. Esses \n\nanos foram tratados como pertencentes \u00e0 CHid muito seca (1968) ou seca (1974 e 1981). \n\nQuanto aos anos-padr\u00e3o, 1974 foi tratado como seco e 1981 como tendente a seco. O ano de \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n \n\n1968 se encontra fora da s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados pluviom\u00e9tricos trabalhados nesta pesquisa, \n\nno entanto Sanches (2013) relata o valor de 1.215,4 mm registrado em Alegrete/RS (distante \n\ncerca de 50 km da \u00e1rea de estudo). Esse valor se aproxima muito daquele quantificado no ano \n\nde 1981 (1.265,9 mm), o que o colocaria, portanto, em condi\u00e7\u00f5es semelhantes (ano-padr\u00e3o \n\ntendente a seco). Relembra-se, ainda, que 1981 n\u00e3o quantificou nenhum evento de chuva \n\nextrema, enquanto que em 1974 foi contabilizado somente um, o que demonstra que as \n\nchuvas n\u00e3o acusaram volumes significativos em epis\u00f3dios di\u00e1rios. \n\n Outro ponto a ser tratado \u00e9 que esses tr\u00eas anos j\u00e1 foram diferenciados acima, quando o \n\nfoco reca\u00eda sobre as curvas de perman\u00eancia, sobretudo por quantificarem reduzidos valores \n\nnas vaz\u00f5es Qmax e Q5. A t\u00edtulo de exemplo, selecionou-se o fluviograma do ano de 1968 para \n\ndemonstrar o papel do fluxo de base nas vaz\u00f5es do arroio Miracatu (Figura 45). Nesse ano, os \n\npicos de vaz\u00e3o foram de baixa magnitude, uma vez que nunca superaram a casa dos 30 m\u00b3/s. \n\nAdemais, s\u00e3o not\u00f3rios os amplos per\u00edodos ao longo desse ano, cuja \u00fanica fonte de escoamento \n\nfoi o aporte h\u00eddrico subterr\u00e2neo, sobretudo nos primeiros nove meses.  \n\n  \n\n \nFigura 45 ? Fluviograma com a separa\u00e7\u00e3o entre o fluxo de base e o escoamento superficial \n\ndireto no ano de 1968 para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS. \nFonte: ANA (1968). \n\n \n\n No outro lado, os menores valores do IFB ocorreram no bi\u00eanio 1972-1973 (IFB, \n\nrespectivamente, 0,54 e 0,59) e nos anos de 1979 e 1982 (IFB=0,60) (Figura 44). O \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n \n\ninteressante \u00e9 que os dois primeiros anos foram considerados como CHid \u00famida, enquanto o \n\n\u00faltimo foi referenciado como muito \u00famido. O ano de 1979, por sua vez, teve sua classifica\u00e7\u00e3o \n\npertencendo \u00e0 CHid m\u00e9dia, o que poderia contrariar o esperado, por\u00e9m j\u00e1 foi desvendada a \n\ncaracter\u00edstica vari\u00e1vel dos anos tratados como m\u00e9dia (CHid) ou normais (anos-padr\u00e3o). Os \n\nanos de 1979 e 1982 correspondem a significativo n\u00famero de casos de chuva extrema ou \n\npentadais extremas observados na s\u00e9rie verdadeira. O bi\u00eanio 1972-1973, embora menos \n\nexpressivo, tamb\u00e9m registrou epis\u00f3dios dessa natureza. \n\n Para apresentar a diferencia\u00e7\u00e3o entre os aportes h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos na \n\ng\u00eanese das vaz\u00f5es no arroio Miracatu nesses anos com menores valores de IFB, elegeu-se o \n\nano de 1982 (Figura 46). Vale salientar que esse ano, com um dos menores IFB, pode ser \n\nindicado como pertencente a uma condi\u00e7\u00e3o de escoamento misto, o que \u00e9 evidente no \n\nfluviograma com os fluxos separados. Lobriga-se, de fato, que o fluxo de base no ano de 1982 \n\nesteve sempre elevado, mantendo o escoamento nos per\u00edodos interpicos de cheia/inunda\u00e7\u00e3o. \n\nTodavia, aqui est\u00e3o bem marcados esses picos oriundos do escoamento superficial direto, \n\ninduzindo uma hidr\u00f3grafa pulsante ao longo de praticamente todo o ano, fruto da propaga\u00e7\u00e3o \n\ntorrencial de eventos extremos de chuva ou das chuvas pentadais extremas, sobretudo \n\nnaquelas classes de maior magnitude (vide cap\u00edtulo anterior). Corol\u00e1rio dessas caracter\u00edsticas, \n\npicos de vaz\u00f5es superando os 30 m\u00b3/s foram relativamente comuns ao longo do ano, inclusive \n\natingindo valores acima dos 100 m\u00b3/s, principalmente no segundo semestre. \n\n Esses apontamentos conduzem \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de que os anos-padr\u00e3o (Cap\u00edtulo 2) t\u00eam \n\numa relevante contribui\u00e7\u00e3o na vaz\u00e3o (item 4.1) e, da mesma forma, podem ser reconhecidos \n\ncomo moduladores do IFB anual. Anos-padr\u00e3o chuvosos e tendentes a chuvosos \n\nrepresentariam momentos de escoamento misto, enquanto naqueles secos e tendentes a secos, \n\nneles o IFB seria maior, indicando uma contribui\u00e7\u00e3o procedente do fluxo de base. Os anos-\n\npadr\u00e3o normais, por sua vez, representariam situa\u00e7\u00f5es \"flutuantes\". Eventos de chuva extrema \n\nou daquelas pentadais extremas tamb\u00e9m se apresentam como importantes reguladores do \n\nescoamento superficial, sendo, portanto, importantes para a compreens\u00e3o dos picos de \n\ncheia/inunda\u00e7\u00e3o. Essas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o relevantes, por\u00e9m \u00e9 fundamental observar a \n\nmaneira como o IFB se distribui mensalmente. \n\n \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 46 ? Fluviograma com a separa\u00e7\u00e3o entre o fluxo de base e o escoamento superficial \n\ndireto no ano de 1982 para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS. \nFonte: ANA (1982). \n\n \n\n4.4.2 O \u00edndice de fluxo de base mensal \n\n \n\n O IFB mensal foi calculado conforme a metodologia apresentada anteriormente \n\n(GUSTARD e TALLAKSEN, 2008), agrupando as vaz\u00f5es di\u00e1rias conforme o m\u00eas \n\n(SMAKHTIN, 2001). A pertin\u00eancia de se observar o IFB na escala mensal \u00e9, justamente, para \n\nobter um valor num\u00e9rico que expressa e auxilia na discrimina\u00e7\u00e3o dos fluxos subterr\u00e2neos e \n\nsuperficiais nas vaz\u00f5es, o que poderia, inclusive, apontar per\u00edodos de cheia-vazante. Al\u00e9m \n\ndisso, os resultados do IFB mensal oferecem a possibilidade de se avaliar a variabilidade \n\ndesse \u00edndice ao longo do tempo. Para o arroio Miracatu, os resultados s\u00e3o apresentados na \n\nFigura 47. \n\n Em m\u00e9dia, o IFB mensal \u00e9 elevado, uma vez que seu valor \u00e9 de aproximadamente \n\n0,72\u00b10,17. Isso demonstra que uma parte significativa das vaz\u00f5es \u00e9 derivada dos fluxos \n\nsubterr\u00e2neos, a exemplo do que foi observado para o IFB anual. Mesmo ao longo dos meses o \n\nIFB se manteve elevado, variando de 0,65 (junho) a 0,82 (abril). Com base na Figura 47, \n\npode-se indicar uma diferencia\u00e7\u00e3o em dois per\u00edodos anuais bem claros: um com valores de \n\nIFB mensal relativamente menor (maio a novembro) e outro com valores singelamente \n\nmaiores (dezembro-abril). \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 47 ? \u00cdndice de Fluxo de Base (IFB) mensal para a s\u00e9rie hist\u00f3rica verdadeira (1965-\n\n1983) na esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\nEsses dois per\u00edodos descritos a partir do IFB mensal s\u00e3o exatamente iguais \u00e0queles \n\ndiferenciados acima com base nos fluviogramas e nas curvas de perman\u00eancia. Em ambas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es \u00e9 representado um regime de vaz\u00f5es no arroio Miracatu caracterizado por um \n\nper\u00edodo de cheias, onde o escoamento superficial \u00e9 maior, e outro, de vazante, onde os fluxos \n\ns\u00e3o decorrentes, principalmente, da alimenta\u00e7\u00e3o do curso fluvial pela \u00e1gua subterr\u00e2nea. A \n\nalternativa para a elucida\u00e7\u00e3o dessa quest\u00e3o j\u00e1 foi exposta e pode estar ligada ao aumento das \n\ntaxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o, sobretudo no ver\u00e3o (MOTA et al., 1970), esta\u00e7\u00e3o que se encontra \n\ninserida no per\u00edodo de vazante. \n\n \u00c9 reconhecido, por\u00e9m, que as chuvas no trimestre de ver\u00e3o s\u00e3o, principalmente, \n\nconvectivas e de alta intensidade. Essas chuvas s\u00e3o, portanto, erosivas, tal qual foi estimado \n\nno Cap\u00edtulo 3, uma vez que parte expressiva da \u00e1gua precipitada atinge a superf\u00edcie com \n\nenergia cin\u00e9tica suficiente para a ruptura dos agregados dos solos. Al\u00e9m disso, chuvas de alta \n\nintensidade s\u00e3o reconhecidas como potenciais para a gera\u00e7\u00e3o de escoamento superficial e, \n\nconsequentemente, de processos erosivos. Na \u00e1rea de estudo, os ravinamentos, os \n\nvo\u00e7orocamentos e os pr\u00f3prios areais s\u00e3o evid\u00eancias claras dessa din\u00e2mica pluvioerosiva. \n\n \u00c9, no entanto, necess\u00e1rio fazer uma ressalva. Os dados di\u00e1rios utilizados nesta \n\npesquisa correspondem \u00e0 m\u00e9dia di\u00e1ria de leituras realizadas em dois hor\u00e1rios (\u00e0s 7:00 e \u00e0s \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n \n\n17:00 horas) e isso representa uma limita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Reconhecendo que as chuvas de ver\u00e3o \n\ntendem a ser intensas, a resposta da rede de drenagem tamb\u00e9m deve ser r\u00e1pida, de tal forma \n\nque essas leituras podem n\u00e3o ser representativas de picos de cheia veranis, uma condi\u00e7\u00e3o que, \n\nsem d\u00favida alguma, menosprezaria a contribui\u00e7\u00e3o desses fluxos torrenciais. \n\n Al\u00e9m disso, h\u00e1 elevada variabilidade do IFB mensal (vide os desvios-padr\u00e3o da Figura \n\n47), uma informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 esperada, uma vez que a precipita\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica tamb\u00e9m \n\nfoi representada dessa maneira. Em todos os meses foram observados desvios-padr\u00e3o do IFB \n\nentre 0,13 (dezembro) e 0,21 (novembro). Essa maior variabilidade no m\u00eas de novembro \n\npode, da mesma forma como atribu\u00eddo ao m\u00eas de abril, sugerir uma caracter\u00edstica de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre os per\u00edodos. Todavia, ao se observar os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos absolutos do IFB \n\nmensal, nota-se que as contribui\u00e7\u00f5es expressivas do fluxo de base mantiveram a vaz\u00e3o em \n\nqualquer m\u00eas do ano (IFB 0,98). Tamb\u00e9m, considerando os m\u00ednimos, \u00e9 percept\u00edvel a \n\nocorr\u00eancia desde escoamentos mistos (IFB 0,44), principalmente no per\u00edodo de vazante ou, \n\nat\u00e9 mesmo, meses cujo escoamento por fluxo de chuva foi representativo (IFB 0,35). \n\n Esses valores est\u00e3o vinculados, de certo modo, \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o mensal, de tal forma que \n\nmeses-padr\u00e3o tratados como chuvosos ou tendentes a chuvosos foram respons\u00e1veis por IFB \n\nmensal menor, devido a uma maior contribui\u00e7\u00e3o do escoamento superficial na g\u00eanese da \n\nvaz\u00e3o fluvial. Da mesma maneira, meses secos ou tendentes a secos, onde a precipita\u00e7\u00e3o foi \n\nreduzida ou ausente, a manuten\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o pelo fluxo de base favoreceu elevados valores de \n\nIFB. Isso se expressa por um ajuste moderado e negativo do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (r=-\n\n0,69) entre o volume de chuva e o IFB mensal. Contudo o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R\u00b2=0,48), embora apresente uma rela\u00e7\u00e3o moderada entre as vari\u00e1veis, demonstra, \n\nadicionalmente, que os res\u00edduos podem se afastar consideravelmente da linha de melhor \n\najuste. Esse afastamento \u00e9 representativo tanto das condi\u00e7\u00f5es do IFB do m\u00eas antecedente, \n\nquanto do volume e da magnitude das chuvas naquela ocasi\u00e3o.  \n\n \n\n4.5 AS CHEIAS E AS VAZ\u00d5ES DE BAIXO FLUXO: OS EVENTOS \n\nHIDROL\u00d3GICOS EXTREMOS EXAMINADOS A PARTIR DO TEMPO DE \n\nRETORNO \n \n\nOs eventos extremos de vaz\u00e3o s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para se compreender os \n\nprocessos morfodin\u00e2micos que esculturam as formas fluviais. Smakhtin (2001) comenta que a \n\nvaz\u00e3o fluvial \u00e9 reflexo de processos naturais complexos que ocorrem no cerne da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Esta, conforme a concep\u00e7\u00e3o do autor, pode ser observada como uma s\u00e9rie de \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua interligados e cujo funcionamento (recarga, armazenamento e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o) depende tanto da precipita\u00e7\u00e3o, como das caracter\u00edsticas do meio. Se, por um \n\nlado, as cheias representam a resposta hidrol\u00f3gica de ampla parte da bacia hidrogr\u00e1fica, as \n\nvazantes est\u00e3o associadas antes a processos que ocorrem muito mais limitados e pr\u00f3ximos dos \n\ncanais fluviais (SMAKHTIN, 2001). \n\n Chuvas torrenciais s\u00e3o reconhecidas como importantes na desestabiliza\u00e7\u00e3o das \n\nvertentes (SUGUIO e BIGARELLA, 1990), maximizando os processos de eros\u00e3o, que s\u00e3o \n\nfundamentais para a resposta hidrol\u00f3gica dos canais fluviais. Estes, al\u00e9m de receberem uma \n\nimportante carga h\u00eddrica, recebem do mesmo modo os materiais remobilizados das vertentes. \n\nMontgomery e Buffington (1998), por exemplo, indicam que a varia\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o afeta \n\nconsideravelmente o transporte de sedimentos e, consequentemente, os processos erosivo-\n\ndeposicionais na calha fluvial.  \n\n Assim, a elevada carga de \u00e1gua que chega a esses canais durante os epis\u00f3dios \n\nchuvosos pode ocasionar cheias que atingem o n\u00edvel de margens plenas (bankfull discharge). \n\nEsse n\u00edvel corresponde \u00e0 cota na qual a vaz\u00e3o preenche completamente o canal fluvial, \n\nantecedendo o transbordamento. Nessas circunst\u00e2ncias, apontam alguns autores, o potencial \n\nindutor de respostas na morfologia de leito e de canal \u00e9 relevante, superando, inclusive, \n\nvaz\u00f5es superiores, tais como as de inunda\u00e7\u00f5es (LEOPOLD, 1960; CHRISTOFOLETTI, 1982; \n\nKOCHEL, 1988; FERNANDEZ, 2003). Em oposi\u00e7\u00e3o, os per\u00edodos de baixo fluxo, embora \n\nnem sempre ganhem \u00eanfase enquanto agentes modeladores dos processos fluviais, podem ser \n\ncaracterizados como representativos da estabilidade morfol\u00f3gica. Nesses momentos boa parte \n\nda carga de leito \u00e9 depositada no pr\u00f3prio curso fluvial, afetando a morfologia intracanal.  \n\n Quando, por\u00e9m, se aborda o conceito de eventos extremos, deve-se salientar que n\u00e3o \n\nexiste uma defini\u00e7\u00e3o de consenso que diferencie um evento \"normal\" de um \"extremo\". Al\u00e9m \n\ndisso, h\u00e1 a dificuldade imposta pela pr\u00f3pria variabilidade temporal, neste caso, das vaz\u00f5es. \n\nAssim, o uso de limites r\u00edgidos pode incorrer no fato de que um evento extremo em um \n\ndeterminado ano n\u00e3o necessariamente o \u00e9 em outro. Fundamentado nesse aspecto, optou-se \n\npor tratar os eventos extremos, ao menos a priori, sob o vi\u00e9s da estat\u00edstica, lan\u00e7ando bases \n\ntanto do uso de percentis, como tamb\u00e9m da estimativa do tempo de retorno. \n\n \n\n4.5.1 Os pulsos de cheia: o reconhecimento de uma hidr\u00f3grafa pulsante \n\n \n\n Para Kobiyama et al. (2006, p.45) a cheia (ou enchente) corresponde ao \"[...] aumento \n\ndo n\u00edvel dos rios al\u00e9m da sua vaz\u00e3o normal [...]\". Como \u00e9 dif\u00edcil de estabelecer um crit\u00e9rio \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n \n\nque responda fielmente ao que se poderia considerar como \"vaz\u00e3o normal\" \u2013 at\u00e9 mesmo \n\nporque a variabilidade natural das vaz\u00f5es \u00e9 algo inerente ao escoamento fluvial \u2013, n\u00e3o se \n\njulgou apropriada a utiliza\u00e7\u00e3o de uma medida de tend\u00eancia central, tal como a m\u00e9dia ou a \n\nmediana. Para essa finalidade, confiou-se na amplitude interquart\u00edlica como representativa \n\ndos fluxos mais comuns no curso fluvial. Assim sendo, as vaz\u00f5es inseridas no lapso de 5,9 a \n\n10,6 m\u00b3/s foram consideradas como \"normais\" para o arroio Miracatu, de tal forma que \n\naquelas acima e abaixo desse limite foram abordadas, nesta ordem, como pulsos de cheia \n\n(flow pulse) e vaz\u00f5es de estiagem (low-flow). \n\n Deve-se salientar que a express\u00e3o \"pulsos de cheia\", aqui empregada, tem conota\u00e7\u00e3o \n\ncom a no\u00e7\u00e3o de pulsos (pulses) de Archer e Newson (2002). Para eles, um pulso de cheia \n\nocorre sempre que a vaz\u00e3o supera um limite estabelecido, enquanto sua dura\u00e7\u00e3o corresponde \n\nao tempo (neste trabalho, em dias) no qual as vaz\u00f5es permaneceram acima daquele valor \n\n(ARCHER e NEWSON, 2002). Embora esses autores utilizem a mediana e seus m\u00faltiplos \n\ncomo limites para a descri\u00e7\u00e3o da variabilidade do fluxo, preferiu-se, como indicado acima, o \n\nvalor estat\u00edstico Q25 (10,6 m\u00b3/s) como discriminador dos pulsos de cheia. \n\n Al\u00e9m disso, buscou-se avaliar os pulsos de cheia no contexto hidrol\u00f3gico, tendo como \n\nbase sua posi\u00e7\u00e3o na hidr\u00f3grafa anual. Isso permitiu discrimin\u00e1-los em: a) pulsos isolados, \n\nquando se encontram em meio a um per\u00edodo de vazante\n71\n\n; b) pulsos agrupados, quando um \n\npulso de cheia se encontra inserido entre outros dois pulsos cont\u00edguos\n72\n\n ou c) pulsos mistos, \n\nquando o pulso est\u00e1 posicionado entre o in\u00edcio/fim de um per\u00edodo de vazante de um lado e \n\noutro pulso de cheia do lado oposto. Adicionalmente, a distin\u00e7\u00e3o dos pulsos de cheia foi \n\nconduzida considerando o n\u00famero de picos de vaz\u00e3o inseridos em cada pulso de cheia, o que \n\npermitiu classific\u00e1-los em: a) pulsos com pico \u00fanico, quando um pulso \u00e9 caracterizado por \n\napresentar somente um pico de cheia (um valor m\u00e1ximo) ou b) pulsos com picos m\u00faltiplos, no \n\ncaso de um \u00fanico pulso exibir mais de um pico de cheia, retratando valores m\u00e1ximos \n\nseparados por r\u00e1pidos momentos de redu\u00e7\u00e3o no fluxo (Figura 48).  \n\n \n\n                                            \n71\n\n Para a discrimina\u00e7\u00e3o de um pulso isolado, considerou-se que apresentasse vaz\u00f5es inferiores a Q25 por, no \n\nm\u00ednimo, 15 dias antes e ap\u00f3s o t\u00e9rmino do referido pulso. A defini\u00e7\u00e3o desse valor tem rela\u00e7\u00e3o com aquele j\u00e1 \n\nutilizado para a determina\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de estiagem, cujas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o detalhadas no Cap\u00edtulo 3. \n72\n\n Pulsos cont\u00edguos foram distinguidos a partir da interrup\u00e7\u00e3o da curva de recess\u00e3o do pulso precedente por um \n\nnovo pulso. \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 48 ? Defini\u00e7\u00e3o dos pulsos de cheia (ret\u00e2ngulos cinzas) em rela\u00e7\u00e3o ao limite \n\ncorrespondente \u00e0 Q25 (linha tracejada vermelha) segundo o contexto hidrol\u00f3gico (posi\u00e7\u00e3o) e o \n\nn\u00famero de picos de cheia (setas). \nOrg.: Andrey Lu\u00eds Binda (2016). \n\n \n\n Com efeito, foi poss\u00edvel discriminar 299 pulsos de cheia no per\u00edodo que se insere na \n\ns\u00e9rie verdadeira (1965-1983), apontando que, em m\u00e9dia, cada ano registra cerca de 16\u00b15 \n\npulsos. No contexto hidrol\u00f3gico predominaram os pulsos agrupados (137 pulsos ou 46%) e, \n\nsecundariamente, os pulsos mistos (117 pulsos ou 39%). Estes s\u00e3o excelentes ind\u00edcios, pois \n\ndemonstram ser relativamente comum a exist\u00eancia de no m\u00ednimo dois pulsos cont\u00edguos, o que \n\n\u00e9 salutar para manter ativos os processos erosivo-deposicionais na calha fluvial. N\u00e3o obstante, \n\nisso tamb\u00e9m indica que os pulsos de cheia tentem a acontecer concentrados, condi\u00e7\u00e3o que \n\npoderia ser correlata a um regime de cheia-vazante. N\u00e3o menos importantes s\u00e3o os pulsos \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n \n\nisolados (45 pulsos ou 15%), que, por sua posi\u00e7\u00e3o na hidr\u00f3grafa, tamb\u00e9m podem promover a \n\nretomada erosiva, afetando, inclusive, a distribui\u00e7\u00e3o sedimentar intracanal. \n\n A dura\u00e7\u00e3o dos pulsos se concentrou na faixa de 1 a 5 dias, correspondendo a 66% (198 \n\npulsos) de todos os pulsos examinados, sendo, por categoria, tamb\u00e9m representativos, tanto \n\npara os pulsos isolados (35 pulsos ou 78%) e agrupados (85 pulsos ou 62%), como nos mistos \n\n(78 pulsos ou 67%). Chama-se a aten\u00e7\u00e3o, ainda, para o fato de que, dentro dessa faixa, a \n\nmaior frequ\u00eancia em todos os contextos hidrol\u00f3gicos ocorreu para a dura\u00e7\u00e3o de um dia, \n\nsitua\u00e7\u00e3o que permite observar que a resposta hidrol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica tende a ser, na \n\nmaioria das vezes, r\u00e1pida. Mesmo assim, pulsos com dura\u00e7\u00e3o entre seis e 15 dias tamb\u00e9m \n\nforam frequentes, totalizando oito pulsos isolados (18%), 29 pulsos agrupados (21%) e 34 \n\npulsos mistos (29%). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maior dura\u00e7\u00e3o dos pulsos, constata-se que, em geral, \n\nestiveram entre 22 dias para um pulso isolado e 25 dias para um pulso misto. Os pulsos \n\nagrupados registraram duas situa\u00e7\u00f5es com 32 dias de dura\u00e7\u00e3o, mas, adicionalmente, cita-se \n\num pulso extremo com dura\u00e7\u00e3o de 144 dias no ano de 1983. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de picos inseridos em cada pulso, nota-se que aqueles com \n\npico \u00fanico (231 vezes ou 77%) sobrepujam, em muito, os picos m\u00faltiplos (68 vezes ou 23%). \n\nTodavia, isso n\u00e3o confere ao \u00faltimo um papel coadjuvante no quesito pertin\u00eancia para os \n\nprocessos fluviais. Na realidade, ambos apresentam papel de destaque, uma vez que os pulsos \n\nde pico \u00fanico foram muitas vezes caracterizados por escoamentos torrenciais, enquanto \n\naqueles com picos m\u00faltiplos desencadearam fluxos cr\u00edticos para a manuten\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, \n\ntanto do leito como da morfologia fluvial. \n\n No que tange \u00e0 frequ\u00eancia dos pulsos ao longo dos anos, atenta-se para uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o diferenciada entre os contextos hidrol\u00f3gicos (Tabela 8). Os pulsos isolados \n\nocorreram em maior n\u00famero nos anos de 1974 (sete pulsos) e 1976 (cinco pulsos), ao passo \n\nque nos anos de 1967, 1981 e 1983 n\u00e3o houve nenhum registro. Salienta-se que os pulsos \n\nisolados foram relativamente raros, tanto no in\u00edcio, quanto no final da s\u00e9rie de vaz\u00f5es, tendo \n\numa tend\u00eancia inicial de aumento e redu\u00e7\u00e3o, respectivamente, antes e ap\u00f3s o ano de 1974. \n\n Pulsos agrupados, por conseguinte, podem ser individualizados em tr\u00eas grandes \n\nmomentos: o primeiro, no ano de 1967 (10 pulsos) e os outros dois, nos bi\u00eanios 1972-1973 \n\n(13 e 18 pulsos, nesta ordem) e 1982-1983 (19 e 10, respectivamente). No lado oposto, as \n\nmenores frequ\u00eancias ocorreram nos anos de 1968 e 1978, com apenas um pulso. Observa-se, \n\ndesse modo, que os anos com as menores frequ\u00eancias ocorrem inseridos. aproximadamente, \n\nno centro entre os tr\u00eas grandes momentos, onde foram quantificados os maiores n\u00fameros de \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n \n\ncasos. Isso, ao menos preliminarmente, aponta para uma condi\u00e7\u00e3o c\u00edclica na ocorr\u00eancia de \n\npulsos sob a forma agrupada. \n\n  \n\nTabela 8 ? Tipologia dos pulsos anuais de cheia, segundo o contexto hidrol\u00f3gico, para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nAnos Pulsos Total \n\nIsolado Agrupado Misto \n\n1965 1 8 8 17 \n\n1966 1 4 9 14 \n\n1967 0 10 4 14 \n\n1968 3 1 5 9 \n\n1969 4 2 3 9 \n\n1970 4 3 7 14 \n\n1971 1 6 7 14 \n\n1972 2 13 3 18 \n\n1973 2 18 6 26 \n\n1974 7 3 3 13 \n\n1975 2 9 10 21 \n\n1976 5 6 11 22 \n\n1977 3 9 7 19 \n\n1978 2 1 4 7 \n\n1979 3 5 4 12 \n\n1980 4 4 8 16 \n\n1981 0 6 10 16 \n\n1982 1 19 4 24 \n\n1983 0 10 4 14 \n\nFonte: ANA (1965-1983). \n \n\n J\u00e1 os pulsos mistos, eles tiveram destaque nos anos de 1975 (10 pulsos), 1976 (11 \n\npulsos) e 1981 (10 pulsos), isso por registrarem o maior n\u00famero de casos em oposi\u00e7\u00e3o aos \n\nanos de 1969, 1972 e 1974, todos com tr\u00eas pulsos. Os pulsos mistos ocorrem de modo variado \n\nao longo da s\u00e9rie dos dados, o que dificulta a dedu\u00e7\u00e3o de alguma peculiaridade na distribui\u00e7\u00e3o \n\nde suas frequ\u00eancias. Todavia, salta aos olhos uma caracter\u00edstica: em seis bi\u00eanios (1965-1966, \n\n1967-1968, 1969-1970, 1972-1973, 1975-1976 e 1980-1981), o n\u00famero de pulsos mistos foi \n\nsempre maior no segundo ano. A explica\u00e7\u00e3o para essa condi\u00e7\u00e3o, no entanto, ainda \u00e9 uma \n\ninc\u00f3gnita. \n\n Na inten\u00e7\u00e3o de correlacionar os resultados apresentados nos par\u00e1grafos anteriores com \n\nas classes da CHid, ficou claro que n\u00e3o h\u00e1 tend\u00eancia linear significativa. Isso, contudo, n\u00e3o \n\nimpede inferir sobre uma breve generaliza\u00e7\u00e3o. Assume-se que quanto maior a CHid mais \n\nprov\u00e1vel foi a ocorr\u00eancia de pulsos agrupados (exemplo: 1972, 1973, 1982 e 1983), indicando \n\nque o aumento da vaz\u00e3o, principalmente naqueles anos categorizados como \u00famidos ou muito \n\n\u00famidos, tem rela\u00e7\u00e3o com sucessivos pulsos cont\u00edguos, assinalando uma hidr\u00f3grafa pulsante. \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n \n\nPor outro lado, pulsos isolados s\u00e3o mais frequentes em anos com CHid negativa, de tal forma \n\nque aqueles tratados como muito secos ou secos s\u00e3o reconhecidos por pulsos isolados \n\ndispersos na hidr\u00f3grafa anual (exemplo: 1969, 1970, 1974 e 1976), entremeados por per\u00edodos \n\nem que o escoamento \u00e9 mantido, unicamente, pelo fluxo de base. Os pulsos mistos \n\nrepresentam caracter\u00edsticas que dificultam uma rela\u00e7\u00e3o clara com a CHid, no entanto tendem \n\na se aproximar com a descri\u00e7\u00e3o apresentada para os pulsos isolados. \n\n \n\n4.5.1.1 A magnitude dos pulsos de cheia: considera\u00e7\u00f5es a partir do tempo de retorno das \n\nvaz\u00f5es extremas \n\n \n\n As informa\u00e7\u00f5es prestadas no item anterior trazem uma contribui\u00e7\u00e3o importante para o \n\nreconhecimento do modo como os pulsos de cheia ocorreram ao longo dos anos, mas analis\u00e1-\n\nlos somente sob o vi\u00e9s da frequ\u00eancia dos casos, isso, definitivamente, n\u00e3o indicaria o qu\u00e3o \n\nrepresentativos foram em termos de magnitude. Devido a essa limita\u00e7\u00e3o, procedeu-se \u00e0 \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o dos pulsos de cheia considerando a magnitude do pico m\u00e1ximo de vaz\u00e3o \n\ninserido naquele respectivo pulso. A defini\u00e7\u00e3o das classes, por ora, n\u00e3o foi atribu\u00edda a limites \n\nestat\u00edsticos r\u00edgidos. Assim, a decis\u00e3o foi a de se apropriar dos valores referentes ao tempo de \n\nretorno (TR) dos epis\u00f3dios de cheia anual para o estabelecimento das classes. A identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos TR (1, 1.5, 2, 5 e 10 anos)\n73\n\n contou com o aux\u00edlio do software SisCAH (SOUSA et al., \n\n2009). Al\u00e9m disso, qualificou-se cada classe (Tabela 9) tendo como base o trabalho de Luz et \n\nal.(2009), embora se tenha acrescentado uma classe a mais, chamada aqui de \"inexpressiva\". \n\n  \n\nTabela 9 ? Tempo de retorno e categorias utilizadas para a descri\u00e7\u00e3o da magnitude dos pulsos \n\nde cheia para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nTempo de Retorno \nClasses de Magnitude \n\n(m\u00b3/s) \nTipos de Cheias \n\nAno m\u00b3/s 10,6 - 26,9 Inexpressivas \n\n1 27,0 27,0 - 59,8 Pequenas \n\n1,5 59,9 59,9 - 73,8 M\u00e9dias \n\n2 73,9 73,9 - 108,2 Grandes \n\n5 108,3 108,3 - 131,1 Muito grandes \n\n10 131,2 >131,2 Extremas \n\nFonte: ANA (1965-1983). \n  \n\n Na busca de correlacionar os tipos de cheia e seus TRs correspondentes, plotaram-se \n\nas vaz\u00f5es no perfil transversal do arroio Miracatu. Esse perfil, disponibilizado a partir da \n\n                                            \n73\n\n Os valores utilizados correspondem aos resultados apresentados a partir da distribui\u00e7\u00e3o de valores extremos de \n\nGumbel (SOUSA et al., 2009). \n\n\n\n176 \n\n \n\n \n \n\nconsulta ao Hidroweb (ANA)\n74\n\n, foi levantado no dia 12 de outubro de 1981 e corresponde \u00e0 \n\nse\u00e7\u00e3o transversal a montante da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. A escolha dos dados desse perfil \n\ntransversal se deveu ao fato de este se aproximar das fei\u00e7\u00f5es fluviais naturais, diferente de \n\noutros, tamb\u00e9m dispon\u00edveis, onde h\u00e1 nitidamente a influ\u00eancia do aterro constru\u00eddo para a \n\nancoragem da ponte. Frente a esse posicionamento, apresenta-se, na Figura 49, o perfil \n\ntransversal do arroio Miracatu e o posicionamento da cota do n\u00edvel d'\u00e1gua referente a cada \n\nTR. \n\n \n\n \nFigura 49 ? Perfil transversal do arroio Miracatu (1981) e cota das vaz\u00f5es na esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", conforme o tempo de retorno, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1981). \n\n  \n\n Depreende-se, da an\u00e1lise da Figura 49, que a se\u00e7\u00e3o transversal na esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\" \u00e9 composta por tr\u00eas patamares bem evidentes no perfil. As \n\nvaz\u00f5es referentes \u00e0 Q25 preenchem, na medida justa, o leito menor do curso fluvial (abaixo do \n\nprimeiro patamar), da mesma forma como pode ser observado para as vaz\u00f5es com TR1, que \n\nse limita com o patamar intermedi\u00e1rio. O n\u00edvel d'\u00e1gua para o TR1,5 e TR2 encontra-se, por \n\nsua vez, com cotas prop\u00ednquas, mesmo havendo incremento na vaz\u00e3o. Isso possivelmente \n\npode ser ind\u00edcio do extravasamento das \u00e1guas sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o adjacente \n\n(patamar superior, melhor representado na margem esquerda). \n\n                                            \n74\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 13 out. 2012. \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n \n\n Fernandez (2003) exemplifica o uso do patamar superior enquanto limite da superf\u00edcie \n\ndo fundo de vale e, portanto, como representativo das vaz\u00f5es de margens plenas. Al\u00e9m disso, \n\nfoi aplicado outro crit\u00e9rio para a determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de margens plenas, crit\u00e9rio que \n\nconsiste na identifica\u00e7\u00e3o da cota onde a rela\u00e7\u00e3o largura/profundidade \u00e9 m\u00ednima\n75\n\n \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1982; FERNANDEZ, 2003), sendo, do mesmo modo, observada a \n\ncorrespond\u00eancia com o patamar superior. Por isso, reconhece-se, neste trabalho, que os fluxos \n\ncom TR2 (73,9 m\u00b3/s) s\u00e3o representativos das situa\u00e7\u00f5es de vaz\u00f5es de margens plenas, uma vez \n\nque, muito pr\u00f3ximo desse valor, as \u00e1guas ultrapassariam o patamar superior, adentrando no \n\nleito maior. Leopold et al. (1964) apontam, por exemplo, que as vaz\u00f5es de margens plenas \n\ncomumente se inserem entre o TR1 e o TR2. Com isso, observa-se que a morfologia do perfil \n\ntransversal do arroio Miracatu mant\u00e9m correspond\u00eancia com os limites normalmente \n\nutilizados para a representa\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de margens plenas. \n\n Assim, considerando a categoriza\u00e7\u00e3o apresentada acima, poderia ser afirmado que as \n\ncheias grandes, muito grandes e extremas, tratam-se, na verdade, de epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es. \n\nFundamentado nas proposi\u00e7\u00f5es supracitadas, reconhece-se que a frequ\u00eancia das cheias se \n\nreduz com o aumento da magnitude dos picos de vaz\u00f5es, de tal forma que as cheias \n\ninexpressivas (10,6 a 26,9 m\u00b3/s) totalizam cerca 70% (210 pulsos) de todos os pulsos \n\nidentificados. Al\u00e9m disso, se agrupadas com as cheias pequenas (27,0 a 59,8 m\u00b3/s) e m\u00e9dias \n\n(59,9 a 73,8 m\u00b3/s), esse valor sobe para 96% (286 pulsos) dos pulsos. Com isso se aduz que, \n\ndurante todos esses pulsos, a vaz\u00e3o se manteve dentro do canal ativo do arroio Miracatu, \n\ninvadindo a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o somente nos restantes 4% (13 pulsos) ou, conforme \n\nclassificado, durante os pulsos de cheia/inunda\u00e7\u00e3o grande (73,9 a 108,2 m\u00b3/s), muito grande \n\n(108,3 a 131,1 m\u00b3/s) e extrema (>131,2 m\u00b3/s).  \n\n A distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia e magnitude dos pulsos de cheia possibilitou, ainda, \n\nidentificar que em nove anos (1965, 1969, 1971, 1972, 1973, 1978, 1979, 1980 e 1983) \n\n(Figura 50) ocorreram pulsos de cheia que podem ser caracterizados como epis\u00f3dios de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Assinala-se que nem sempre os anos com maior frequ\u00eancia de pulsos de cheia \n\nregistraram epis\u00f3dios de alta magnitude, a exemplo do tri\u00eanio 1975-1977 e do bi\u00eanio 1980-\n\n1981. Em oposi\u00e7\u00e3o, anos como 1969, 1971, 1978 e 1979, mesmo com poucos pulsos, \n\n                                            \n75\n\n Pode ser, conforme apresenta Fernandez (2003), representada em um gr\u00e1fico de dispers\u00e3o, comparando a \n\nrela\u00e7\u00e3o largura/profundidade (ordenada) medida para cada cota, com a profundidade m\u00e9dia (abscissa). Neste \n\ntrabalho, as cotas foram divididas em intervalos de 0,50 m para obten\u00e7\u00e3o da largura correspondente. Ao inv\u00e9s \n\nde usar a profundidade m\u00e9dia, preferiu-se a profundidade m\u00e1xima, uma vez que os patamares reduziam a \n\nrepresentatividade para os dados m\u00e9dios (AP\u00caNDICE D). \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n \n\nmarcaram epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o, uma vez que neles foram reconhecidas as cheias nas \n\ncategorias grande, muito grande ou extrema. Aqui, portanto, a CHid n\u00e3o indica uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica para o reconhecimento dos pulsos de alta magnitude, at\u00e9 mesmo porque \n\nela est\u00e1 vinculada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do escoamento.  \n\n \n\n \nFigura 50 ? Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia e magnitude dos pulsos de cheia na esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n Se, no entanto, for observada a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de dias com vaz\u00f5es ?Q25 e a \n\nCHid, ent\u00e3o pode ser admitida uma tend\u00eancia linear com ajuste consider\u00e1vel (r=0,93), isso \n\nindicado, inclusive, por um forte coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2=0,86), conforme pode ser \n\nobservado na Figura 51. Fica claro, assim, que, na ess\u00eancia, todos os anos s\u00e3o \n\ncorrespondentes ao papel modulador das vaz\u00f5es que caracterizam as cheias. Essa \n\nconsidera\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente, pois indica, ao menos para o arroio Miracatu, que a CHid pode \n\ndiscriminar os anos com maior ou menor contribui\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es ?Q25, possibilitando seu \n\nuso, principalmente para vislumbrar a s\u00e9rie estimada de vaz\u00f5es (1984-2013). \n\nSe, contudo, vistas pelo vi\u00e9s do contexto hidrol\u00f3gico, os pulsos isolados geraram, no \n\nm\u00e1ximo, cheias de magnitude m\u00e9dia (71,8 m\u00b3/s, em maio de 1979). Esse evento culminou em \n\nvaz\u00f5es muito pr\u00f3ximas da TR2, apontando, portanto, para a incapacidade de os pulsos \n\nisolados gerarem epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o no arroio Miracatu. Todavia, vaz\u00f5es dessa \n\nmagnitude se encontram muito pr\u00f3ximas daquelas indicadas como de vaz\u00f5es de margens \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n \n\nplenas. Os pulsos mistos, por sua vez, atingiram a categoria de cheias grandes (79,9 m\u00b3/s em \n\nmaio de 1973, 82,0 m\u00b3/s em junho de 1969 e 99,4 m\u00b3/s em junho de 1971), enquanto somente \n\nos pulsos agrupados possibilitaram quantificar cheias extremas (133,0 m\u00b3/s em junho de 1972 \n\ne 132,0 em novembro de 1978). \u00c9 not\u00f3rio que as altas magnitudes das cheias nos pulsos \n\nagrupados est\u00e3o relacionadas ao papel dos fluxos antecedentes, tanto na manuten\u00e7\u00e3o de uma \n\nvaz\u00e3o de base elevada, como tamb\u00e9m da r\u00e1pida satura\u00e7\u00e3o dos solos. \n\n \n\n \nFigura 51 ? Rela\u00e7\u00e3o entre a CHid anual e o n\u00famero de dias anual com vaz\u00f5es ?Q25, para a \n\nesta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n Ademais, evidencia-se que, com exce\u00e7\u00e3o do ano de 1978, todos os demais \n\napresentaram pulsos de cheia predominantemente inseridos na primeira classe (inexpressiva). \n\nInclusive, se exclu\u00edda essa classe, h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o expressiva do n\u00famero de pulsos de cheia \n\nnos anos de 1968, 1974 e 1981, indicando que, nesses anos, elas foram no m\u00e1ximo \n\ncaracterizadas por um epis\u00f3dio de pequena magnitude. As cheias/inunda\u00e7\u00f5es extremas \n\nficaram restritas, conforme apresentado acima, aos anos de 1972 e 1978, merecendo destaque, \n\nainda, o epis\u00f3dio de 1982, quando o pico atingiu 124,0 m\u00b3/s. Recorda-se aqui que todos esses \n\nanos citados j\u00e1 foram retratados, nas curvas de perman\u00eancia e no IFB, como pertencentes a \n\nsitua\u00e7\u00f5es opostas, os tr\u00eas primeiros como indicativos de vaz\u00f5es baixas e elevada contribui\u00e7\u00e3o \n\ndo fluxo de base, e os \u00faltimos, como de altos fluxos gerados por escoamentos torrenciais. \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n \n\n Al\u00e9m disso, se se compararem os dados de chuva extrema (Cap\u00edtulo 2) com os pulsos \n\nde cheia, observam-se algumas lacunas. Vale recordar que, conforme foi discutido no cap\u00edtulo \n\nanterior, as chuvas extremas foram relativamente raras na d\u00e9cada de 1970, sendo sutilmente \n\nmaiores nos anos de 1979 e 1982 \u2013 para manter a temporalidade com os dados de vaz\u00f5es \u2013, \n\nembora a intensidade dos epis\u00f3dios no ano de 1983 tamb\u00e9m seja representativa. Nos demais \n\nanos, salvo 1978, as chuvas extremas foram prioritariamente de magnitude inferior. Foram, no \n\nentanto, observados pulsos de cheia representativos, como no j\u00e1 citado tri\u00eanio 1971-1973. \n\nNesses anos, por exemplo, as chuvas extremas variaram de um a quatro casos e a magnitude \n\nm\u00e1xima foi de at\u00e9 106,9 mm. Isso \u00e9 interessante, pois direciona a aten\u00e7\u00e3o para as chuvas \n\nmoderadas torrenciais, ainda mais quando foi mencionado que os pulsos de cheia tendem a \n\ndurar poucos dias. N\u00e3o se pode menosprezar o papel exercido pelas chuvas pentadais \n\nextremas, que podem ter influ\u00eancia consider\u00e1vel sobre os pulsos cont\u00edguos. Esses aspectos \n\nser\u00e3o tratados em um t\u00f3pico \u00e0 parte, onde observa\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o chuva-vaz\u00e3o ser\u00e3o \n\ndiscutidas. \n\n \n\n4.5.1.2 A distribui\u00e7\u00e3o mensal dos pulsos de cheia \n\n \n\n A partir dos 299 pulsos de cheia definidos anteriormente, verificou-se como eles se \n\ndistribuem ao longo dos meses. Em m\u00e9dia, ocorreram cerca de 1,3 pulsos por m\u00eas, sendo o \n\nacumulado de aproximadamente 25\u00b15 pulsos de cheia em cada m\u00eas para o per\u00edodo de 1965 a \n\n1983. De todos os meses, quatro deles encontram-se fora dos limites estabelecidos para um \n\ndesvio-padr\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia. S\u00e3o eles: abril, com 14 pulsos, e fevereiro, com 20 pulsos \n\nde um lado e, em oposi\u00e7\u00e3o, julho e setembro, com 30 pulsos de outro (Figura 52). Todavia, \u00e9 \n\nevidente uma concentra\u00e7\u00e3o dos pulsos de cheia entre maio e novembro, principalmente \n\nquando as cheias inexpressivas (TR<1) s\u00e3o desconsideradas (Figura 52).  \n\n Essas informa\u00e7\u00f5es corroboram o fato de que as cheias podem ocorrer em qualquer \n\nmomento do ano \u2013 e isso \u00e9 decorrente da variabilidade pluviom\u00e9trica mensal, j\u00e1 argumentada \n\nno Cap\u00edtulo 2, mas tamb\u00e9m refor\u00e7am uma maior frequ\u00eancia de pulsos, justamente naquele \n\nper\u00edodo indicado como de cheias, conforme j\u00e1 descrito nos itens acima. Acrescenta-se mais \n\npeso a essa constata\u00e7\u00e3o quando o enfoque \u00e9 dado \u00e0s cheias de alta magnitude, durante os \n\nepis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o. Se considerado for, tal como proposto, o TR2 como indicativo de \n\nvaz\u00f5es de margens plenas, as cheias de magnitude grande, muito grande e extremas estariam, \n\nsem exce\u00e7\u00e3o, concentradas entre os meses de maio a novembro. \n\n  \n\n\n\n181 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 52 ? Frequ\u00eancia absoluta mensal dos pulsos de cheia (acima) e frequ\u00eancia e magnitude \n\ndos pulsos de cheia (abaixo) a partir do tempo de retorno de um ano (TR>1), para a esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n Na inten\u00e7\u00e3o de esmiu\u00e7ar esses dados, decidiu-se observar a distribui\u00e7\u00e3o dos pulsos de \n\ncheia considerando o contexto hidrol\u00f3gico no qual eles se inserem. Assim, percebe-se que \n\ntodos os meses s\u00e3o prop\u00edcios a registrar qualquer um dos tipos de pulsos de cheia. \u00c9, no \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n \n\nentanto, diferenciada a distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia desses ao longo dos meses, bem como \n\nreflexo da pr\u00f3pria variabilidade pluviom\u00e9trica, que controla o regime hidrol\u00f3gico do arroio \n\nMiracatu. Pulsos isolados foram mais representativos nos meses de maio (sete pulsos) e \n\nsetembro (cinco pulsos) (Figura 53). Maio \u00e9 indicativo de uma situa\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre os \n\nper\u00edodos de cheia e vazante, enquanto setembro \u00e9 um dos meses mais chuvosos. Vale recordar \n\nque, no trabalho de Verdum (1997), o m\u00eas de setembro era reconhecido como representativo \n\ndas chuvas primaveris. \n\n J\u00e1 os pulsos mistos e agrupados apresentam distribui\u00e7\u00e3o contrastante (Figura 53). \n\nEnquanto os pulsos agrupados tendem a aumentar entre maio e novembro, os pulsos mistos, \n\npor sua vez, reduzem, quase que uniformemente, de maio a outubro. Quando os pulsos s\u00e3o \n\nexaminados desconsiderando as cheias inexpressivas, o mesmo padr\u00e3o se repete. Assim, as \n\ncheias, principalmente aquelas de alta magnitude, s\u00e3o, portanto, moduladas pelo contexto \n\nhidrol\u00f3gico dos pulsos. Mesmo reconhecendo que as cheias podem ocorrer em qualquer m\u00eas \n\ndo ano, elas se tornam mais frequentes e atingem magnitudes maiores justamente no per\u00edodo \n\nonde os pulsos tendem a ser agrupados. Os pulsos mistos s\u00e3o mais frequentes nos meses de \n\ntransi\u00e7\u00e3o e indicam, pontualmente, aqueles momentos que se encontram inseridos entre o \n\nper\u00edodo de vazante de um lado e pulsos cont\u00ednuos do outro. \n\n \n\n \nFigura 53 ? Distribui\u00e7\u00e3o dos pulsos de cheia de acordo com o contexto hidrol\u00f3gico na esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n \n\n4.5.1.3 As chuvas extremas, moderadas e pentadais e seus reflexos nos pulsos de cheia no \n\narroio Miracatu \n\n \n\n As chuvas extremas mereceram destaque no cap\u00edtulo anterior. De fato, elas s\u00e3o \n\nimportantes para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do escoamento fluvial, sobretudo quando \n\nocorrem de modo torrencial. Com a finalidade de demonstrar esse aspecto, apresenta a \n\nresposta hidrol\u00f3gica da segunda maior cheia registrada na BHAM: a de 18 de novembro de \n\n1978 (Figura 54 \u2013 acima/esquerda). Esse epis\u00f3dio foi caracterizado como um pulso de cheia \n\nagrupado entre dois outros pulsos de menor express\u00e3o. O que mais chama a aten\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 o \n\nr\u00e1pido incremento da vaz\u00e3o (132 m\u00b3/s) em resposta a uma chuva extrema de 150 mm, situa\u00e7\u00e3o \n\nque demonstra a natureza torrencial inerente a esse evento pluviom\u00e9trico. Embora menores, as \n\nchuvas nos tr\u00eas dias consecutivos (entre 12 e 30 mm) auxiliaram na manuten\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o, \n\nque, antes da completa recess\u00e3o transcorrida 14 dias, apresentaram, ainda, mais um pico (73,2 \n\nm\u00b3/s) ap\u00f3s chuva moderada (50 mm). \n\n N\u00e3o foram, contudo, apenas as chuvas extremas que induziram pulsos de vaz\u00e3o de alta \n\nmagnitude. Tal qual apresentado no cap\u00edtulo anterior, chuvas moderadas podem ter \n\ncontribu\u00eddo para a ocorr\u00eancia de cheias muito grandes e extremas. A t\u00edtulo de exemplo, \n\napresenta-se o pico de vaz\u00e3o observado no dia 8 de junho de 1972 (Figura 54 \u2013 centro/ \n\nesquerda), o maior registrado na BHAM e, portanto, desencadeador de um pulso de cheia \n\nextrema. Definido como um pulso agrupado de m\u00faltiplos picos, sua compreens\u00e3o perpassa \n\npor um pulso inicial de cheia inexpressiva que ocorre quatro dias antes, que manteve a vaz\u00e3o \n\nde base elevada (?9 m\u00b3/s). Uma chuva fraca (8,1 mm) promoveu ascens\u00e3o da hidrogr\u00e1fa com \n\num pequeno pico de cheia (23,7 m\u00b3/s) que, dois dias depois, ap\u00f3s um epis\u00f3dio de chuva \n\nmoderado (50 mm), favoreceu a ocorr\u00eancia do maior pico de vaz\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica \n\nverdadeira: 133 m\u00b3/s. Passados dois dias, ao atingir aproximadamente a metade desse valor, \n\noutro evento moderado de chuva (67,4 mm) sobrelevou a vaz\u00e3o para um novo pico (76 m\u00b3/s). \n\nUm \u00faltimo pico, bem inferior (22,6 m\u00b3/s), ocorreu antes da completa recess\u00e3o desse pulso, 17 \n\ndias ap\u00f3s seu in\u00edcio. \n\n Em oposi\u00e7\u00e3o aos casos acima relatados, por vezes chuvas moderadas e at\u00e9 mesmo \n\nextremas n\u00e3o foram suficientes para aumentar consideravelmente a vaz\u00e3o do arroio Miracatu. \n\nA fim de demonstrar esse aspecto, apresenta-se o caso ocorrido entre os dias 15 e 18 de mar\u00e7o \n\nde 1972 (Figura 54 \u2013 acima/direta). Ap\u00f3s um longo per\u00edodo de vaz\u00f5es de base muito baixas \n\n(?4 m\u00b3/s), que se inicia ainda no \u00faltimo trimestre de 1971, um epis\u00f3dio de chuva extrema de \n\n84,2 mm foi indutor de um pulso isolado de cheia inexpressiva com pico de vaz\u00e3o muito\n\n\n\n184 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 54 ? Resposta do escoamento fluvial \u00e0s chuvas extremas, moderadas e pentadais para o posto pluvio-fluviom\u00e9trico \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS \nFonte: ANA (1965-1983).\n\n\n\n185 \n\n \n\n \n \n\n \n\nbaixo (11,2 m\u00b3/s). Dois dias depois, as vaz\u00f5es reduziram e finalizaram esse pulso, que, mesmo \n\ncom a ocorr\u00eancia de uma chuva moderada (54,2 mm), n\u00e3o foi suficiente para caracterizar um \n\nnovo pulso de cheia. \n\n Chuvas pentadais extremas podem induzir cheias muito grandes, principalmente \n\nquando dois eventos ocorrem sucessivamente. Em outros casos, podem produzir t\u00e3o somente \n\nenchentes inexpressivas. Para a primeira situa\u00e7\u00e3o, foi selecionado um pulso de cheia agrupado \n\nde picos m\u00faltiplos gerado na p\u00eantada 32 de 1973 (Figura 54 \u2013 centro/direita) e que se \n\nprolonga para as duas pr\u00f3ximas p\u00eantadas (dura\u00e7\u00e3o de 14 dias). A vaz\u00e3o que antecedia esse \n\npulso era, portanto caracterizada pela recess\u00e3o de uma cheia inexpressiva que ocorreu oito \n\ndias antes do novo pulso. A partir de uma chuva extrema de 100 mm, houve um aumento da \n\nvaz\u00e3o em que o primeiro pico (109 m\u00b3/s) s\u00f3 foi atingido no segundo dia, quando da ocorr\u00eancia \n\nde outro epis\u00f3dio de chuva extrema (93,3 mm). Antes da completa recess\u00e3o do fluxo, um \n\nnovo pico, bem inferior ao primeiro (22,1 m\u00b3/s), pode ser observado, desencadeado por uma \n\nchuva inexpressiva na p\u00eantada posterior (p\u00eantada 33).  \n\n O segundo exemplo demonstra como uma chuva pentadal extrema pode, \n\nadicionalmente, promover n\u00e3o mais que uma cheia inexpressiva de curta dura\u00e7\u00e3o (tr\u00eas dias). \n\nSelecionou-se, para tanto, um pulso de cheia isolado decorrente das chuvas ocorridas na \n\np\u00eantada 21 de 1972 (Figura 54 \u2013 abaixo/esquerda). Antecedendo esse pulso, observa-se um \n\nlongo per\u00edodo de vaz\u00f5es extremamente baixas, mantidas quase que exclusivamente pelo fluxo \n\nde base. Esse per\u00edodo de \u00e1guas baixas (4-5 m\u00b3/s) \u00e9 interrompido por um sutil pulso de cheia \n\ninexpressiva \u2013 terceiro par\u00e1grafo deste item \u2013, aproximadamente um m\u00eas antes do aqui \n\nretratado. Com um acumulado de 120 mm em dois dias consecutivos, sendo o primeiro de \n\nchuva extrema (72 mm), o aumento na hidr\u00f3grafa foi pouco representativo (26 m\u00b3/s), \n\ncaracterizando uma cheia inexpressiva. T\u00e3o logo ap\u00f3s o epis\u00f3dio pluviom\u00e9trico, as vaz\u00f5es \n\nreduziram rapidamente para, ap\u00f3s dez dias, j\u00e1 estarem pr\u00f3ximas dos valores antecedentes. \n\n \u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o para a resposta de chuvas pentadais extremas \n\nsucessivas ou separadas por uma p\u00eantada. Nessas circunst\u00e2ncias, as chuvas antecedentes, \n\nindutoras do aumento do fluxo nos cursos d'\u00e1gua, ganham \u00eanfase. Um exemplo pode ser \n\nobservado a partir das chuvas p\u00eantadais extremas 60, 62 e 63 de 1982 (Figura 54 \u2013 \n\nabaixo/direita). Pulsos agrupados ocorreram com certa frequ\u00eancia antes dessa ocasi\u00e3o, fato \n\nque manteve as vaz\u00f5es de base relativamente altas (9-10 m\u00b3/s) nos per\u00edodos interpulsos. Um \n\nevento pluviom\u00e9trico iniciado no \u00faltimo dia da p\u00eantada 59 promoveu o aumento inicial das \n\nvaz\u00f5es, onde o pico \u00fanico (70 m\u00b3/s) s\u00f3 foi atingido no primeiro dia da p\u00eantada 60, ap\u00f3s evento \n\n\n\n186 \n\n \n\n \n \n\nextremo de 133 mm. Durante os dias posteriores, adentrando na p\u00eantada 61, ocorre a recess\u00e3o \n\ndesse pulso agrupado. Um novo epis\u00f3dio pluviom\u00e9trico na p\u00eantada 62 promove, contudo, \n\noutro pulso agrupado com m\u00faltiplos picos que ocorriam \u00e0 medida que os eventos de chuva \n\neram registrados. Esse novo pulso se inicia com uma precipita\u00e7\u00e3o moderada (50 mm), que, de \n\nimediato, promoveu incremento na vaz\u00e3o, de modo que o primeiro pico \u2013 o terceiro maior da \n\ns\u00e9rie hist\u00f3rica verdadeira (124 m\u00b3/s) \u2013 ocorreu no segundo dia, ap\u00f3s 133 mm de chuva. Ap\u00f3s \n\natingido esse pico, antes da completa recess\u00e3o do pulso, no \u00faltimo dia da p\u00eantada 63, outro \n\nepis\u00f3dio de chuva extrema de 140 mm provocou novo pico (114 m\u00b3/s). Um terceiro pico, bem \n\ninferior aos dois anteriores ocorre posteriormente, antes do t\u00e9rmino do pulso de cheia, 32 dias \n\ndepois. \n\n Salienta-se, no entanto, que os exemplos apresentados nos \u00faltimos par\u00e1grafos s\u00e3o \n\napenas para demonstrar o qu\u00e3o vari\u00e1vel pode ser a rela\u00e7\u00e3o chuva-vaz\u00e3o. Al\u00e9m disso, atesta-se \n\na limita\u00e7\u00e3o temporal dos dados di\u00e1rios, que fornecem t\u00e3o somente uma vis\u00e3o ampla da \n\nresposta hidrol\u00f3gica, uma vez que a intensidade e a dura\u00e7\u00e3o dos eventos pluviom\u00e9tricos, \n\ncomo tamb\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d'\u00e1gua e, consequentemente, da vaz\u00e3o, tornam-se uma \n\ninc\u00f3gnita. Al\u00e9m disso, nenhuma cheia \u00e9 igual \u00e0 outra (KOCHEL, 1988), por mais pr\u00f3xima \n\nque possa ser sua magnitude e frequ\u00eancia. Cada cheia \u00e9 resposta a diversos fatores inerentes \u00e0 \n\nbacia hidrogr\u00e1fica e n\u00e3o somente a uma chuva. Parece, no entanto, claro, nos exemplos acima, \n\nque o fluxo de base desempenha um importante papel nas cheias: quanto menor a vaz\u00e3o de \n\nbase, maior deve ser o volume de chuva para promover a ascens\u00e3o da hidr\u00f3grafa, ao passo \n\nque, quando j\u00e1 se encontra elevada, o escoamento torna-se amplificado em decorr\u00eancia da \n\nsatura\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos superficiais, tal qual demonstrou Verdum (1997). \n\n  \n\n4.5.2 As vaz\u00f5es de baixo fluxo e de estiagem \n\n \n\n A defini\u00e7\u00e3o do que seria, de fato, uma vaz\u00e3o de estiagem (low-flow) nem sempre \u00e9 \n\nclara. Smakhtin (2001), por exemplo, indica que essa quest\u00e3o depende, inclusive, do interesse \n\nde determinados grupos de t\u00e9cnicos que abordam essa tem\u00e1tica. Salienta, no entanto, que a \n\ngrande maioria das defini\u00e7\u00f5es tende a se sustentar num aspecto: que a vaz\u00e3o de estiagem \n\ncorresponde \u00e0quela que pode ser visualizada durante a esta\u00e7\u00e3o seca ou durante um longo \n\nper\u00edodo cronol\u00f3gico com tempo seco (dry weather) (SMAKHTIN, 2001). Embora o autor n\u00e3o \n\ndeixe explicitado o que ele aborda como \"tempo seco\", aqui ser\u00e1 tratado como dia sem chuva, \n\nnos moldes j\u00e1 descritos no cap\u00edtulo anterior. \n\n\n\n187 \n\n \n\n \n \n\n Apresentou-se, anteriormente, o emprego da dist\u00e2ncia interquart\u00edlica para assinalar a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre os fluxos normais e extremos. De modo similar, foram considerados os \n\nvalores inferiores a Q75 como limite para defini\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de estiagem, que foram tratadas \n\ncomo aquelas ?5,9 m\u00b3/s. Smakhtin (2001), por exemplo, menciona que vaz\u00f5es de estiagem \n\ns\u00e3o comumente discriminadas a partir de dura\u00e7\u00f5es que variam de 70 a 99%. Beskow et al. \n\n(2014), ao tratar de \u00edndices de sazonalidade de vaz\u00f5es de estiagem no Rio Grande do Sul, \n\noptou por empregar a Q90 como refer\u00eancia. A escolha aqui pela Q75 se enquadra no intervalo \n\ndescrito por Smakhtin (2001) e \u00e9 decorrente, tamb\u00e9m, do fato das vaz\u00f5es de base serem altas \n\nno arroio Miracatu. Por conseguinte, foi contabilizada a frequ\u00eancia anual de dias que se \n\nenquadram nesse crit\u00e9rio (Figura 55). Nota-se que, al\u00e9m de uma distribui\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, onde \n\nanos como 1968, 1970 e 1971 chegaram a quantificar, respectivamente, 226, 200 e 190 dias \n\ncom vaz\u00f5es de estiagem, em outros, como no tri\u00eanio 1981-1983, sequer foram registradas \n\nvaz\u00f5es naquele lapso.  \n\n Ademais, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, a partir de 1968, h\u00e1 evid\u00eancias \n\nn\u00edtidas de uma redu\u00e7\u00e3o constante do n\u00famero de dias com vaz\u00f5es de estiagem. \u00c9 necess\u00e1rio \n\nrecordar que a CHid havia diferenciado o ano de 1968 como o \u00fanico a se enquadrar na \n\ncategoria muito seca. Aqui o porqu\u00ea disso fica claro, pois, em aproximadamente 62% daquele \n\nano, ou num acumulado de cerca de sete meses e meio, as vaz\u00f5es se mantiveram ?Q75. Al\u00e9m \n\ndo mais, as curvas de perman\u00eancia permitiram observar um aumento geral nas vaz\u00f5es de \n\nbaixo fluxo, principalmente a partir de meados da d\u00e9cada de 1970. Esse aumento, por sua vez, \n\nse refletiu na redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de dias com vaz\u00f5es de estiagem. Se agrupadas em per\u00edodos \n\n?15 dias consecutivos, o mesmo panorama relatado se repete, com a exce\u00e7\u00e3o de que os anos \n\nde 1976 e 1977 passariam a n\u00e3o apresentar nenhum epis\u00f3dio com essa dura\u00e7\u00e3o (Figura 55). \n\nSe, por\u00e9m, observados pelo vi\u00e9s do maior per\u00edodo de dias consecutivos com vaz\u00e3o de \n\nestiagem (Figura 55), o quadro se modifica. Mesmo que o ano de 1968 permane\u00e7a \n\nrepresentativo, angariando o segundo maior per\u00edodo, com 57 dias consecutivos, nem de longe \n\nse aproxima aos 94 dias registrados em 1971. Merece \u00eanfase, ainda, o ano de 1978, quando \n\nforam computados 53 dias. Com isso, pode-se avaliar que, nesses tr\u00eas anos, ao menos numa \n\nparte representativa do ano, as chuvas foram ineficientes para produzir um aumento \n\nrepresentativo nas vaz\u00f5es durante esses per\u00edodos, sendo mantidas exclusivamente pelo fluxo \n\nde base.  \n\n  \n\n  \n\n\n\n188 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 55 ? N\u00famero de dias (acima), frequ\u00eancia de per\u00edodos ?15 dias consecutivos (centro) e \n\nmaior per\u00edodo de dias consecutivos com vaz\u00f5es de estiagem (abaixo), por ano, para a esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983).\n\n\n\n189 \n\n \n\n \n \n\n \n\n Todavia, em oposi\u00e7\u00e3o a 1968, os anos de 1971 e 1978 n\u00e3o foram discriminados por \n\naltos valores de IFB anual, por\u00e9m a partir do exame visual da hidr\u00f3grafa anual desses dois \n\nanos constatam-se, de fato, longos per\u00edodos de vazante, respectivamente, antecedendo e \n\nsucedendo o agrupamento de pulsos de cheia de alta magnitude, que inclui epis\u00f3dios de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Esses pulsos de cheia, parecem, em parte, ter contribu\u00eddo na redu\u00e7\u00e3o do IFB anual, \n\nmascarando a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos escoamentos de base. Essa \u00e9 uma limita\u00e7\u00e3o \n\nreconhecida, pois, ao estimar um \u00edndice para a escala temporal de um ano, isso inclui \n\nnormaliz\u00e1-lo, desprezando os eventos extremos. \n\n Todas essas informa\u00e7\u00f5es, mais uma vez, respaldam a d\u00e9cada de 1970 como um \n\nper\u00edodo relativamente mais seco, tanto em termos de precipita\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m das reservas \n\nh\u00eddricas. Deixa claro, portanto, que se trata de um momento de transi\u00e7\u00e3o, reafirmando, assim, \n\na pertin\u00eancia da ODP como moduladora dos processos hidrol\u00f3gicos na \u00e1rea de estudo. Mesmo \n\nassim, tal como exemplificado, alguns anos da s\u00e9rie verdadeira n\u00e3o registraram valores ?Q75 e \n\nisso n\u00e3o significa que esses anos n\u00e3o apresentaram vaz\u00f5es de baixo fluxo controladas pelo \n\nescoamento de base. \n\n Mudando-se para o foco para a distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de dias com vaz\u00e3o de estiagem \n\npor m\u00eas, novas informa\u00e7\u00f5es podem ser obtidas. A Tabela 10 auxilia na perspectiva de \n\napresentar o n\u00famero total de dias com valor abaixo daquele estabelecido. Adicionalmente, \n\npermite verificar como foi a distribui\u00e7\u00e3o deles no decurso dos anos. Nota-se, por exemplo, \n\nque todos os meses dos anos de 1968, 1974 e 1976 quantificaram vaz\u00f5es de estiagem. \n\nTodavia, \u00e9 percept\u00edvel que, no primeiro, a dura\u00e7\u00e3o \u00e9 maior do que nos outros dois. Com \n\nexce\u00e7\u00e3o de outubro e novembro, os demais meses de 1968 totalizaram mais de 14 dias com \n\nvaz\u00f5es de estiagem, sendo que, entre janeiro e junho, todos os valores estiveram acima de 20 \n\ndias. No ano de 1974, por sua vez, mar\u00e7o, junho e setembro, registraram poucos dias (<5), \n\nmas h\u00e1 destaque para abril e outubro, com valores superando a casa 25 dias. J\u00e1 para o ano de \n\n1976, o m\u00eas de maio representa o maior n\u00famero, com 20 dias. \n\n Evidencia-se que todos os meses foram pass\u00edveis de registrar vaz\u00f5es de estiagem. \n\nTodavia, ao contabilizar o valor total de dias com vaz\u00f5es de estiagem para cada m\u00eas, observa-\n\nse, novamente, que o per\u00edodo tratado como de cheias quantificou menor n\u00famero de dias, \n\nprincipalmente no trimestre junho-agosto, o que \u00e9 sugestivo para trat\u00e1-los como o centro do \n\nper\u00edodo de cheia. \u00c9, no entanto, n\u00edtido que, a partir de setembro, o n\u00famero de dias aumenta \n\nat\u00e9 culminar no m\u00e1ximo no m\u00eas de abril do ano seguinte. Esse \u00faltimo m\u00eas j\u00e1 foi tratado como \n\nde transi\u00e7\u00e3o entre o per\u00edodo de vazante-cheia e reconhecendo-o como aquele com maior \n\n\n\n190 \n\n \n\n \n \n\nfrequ\u00eancia de dias com vaz\u00e3o de estiagem, bem como sendo um dos mais chuvosos. Al\u00e9m de \n\ncomprovar essa caracter\u00edstica, auxilia em trat\u00e1-lo como potencial para eventos torrenciais. \n\nBeskow et al. (2014) esclarecem ser exatamente o ver\u00e3o o per\u00edodo mais prov\u00e1vel para a \n\nocorr\u00eancia de vaz\u00f5es de estiagem no Rio Grande do Sul. \n\n  \n\nTabela 10 ? N\u00famero de dias com vaz\u00e3o ?Q75, por m\u00eas, para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do \n\nMiracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\n1965 26 25 29 7 1 3 12 3 0 0 8 3 \n\n1966 8 13 5 0 20 10 2 3 2 0 7 1 \n\n1967 9 28 6 29 18 0 0 0 0 0 0 18 \n\n1968 26 22 20 21 24 30 14 23 20 7 6 13 \n\n1969 11 6 14 2 5 0 7 12 17 24 16 31 \n\n1970 24 15 26 28 16 0 2 7 22 19 23 18 \n\n1971 2 5 13 28 11 20 2 0 20 31 29 29 \n\n1972 27 25 24 24 18 0 0 0 0 0 0 0 \n\n1973 0 0 0 0 0 0 0 0 0 8 21 20 \n\n1974 11 11 5 26 18 5 15 8 3 28 21 19 \n\n1975 20 23 7 20 16 6 16 8 0 16 15 14 \n\n1976 4 11 5 15 20 5 7 4 12 8 9 12 \n\n1977 0 4 20 14 6 0 0 0 0 0 0 0 \n\n1978 1 0 19 30 22 15 0 9 14 12 0 0 \n\n1979 0 0 9 14 11 0 0 0 0 0 0 0 \n\n1980 3 7 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n1981 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n1982 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n1983 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nTotal 172 195 202 258 206 94 77 77 110 153 155 178 \n\nFonte: ANA (1965-1983). \n \n\n4.5.2.1 As vaz\u00f5es m\u00ednimas de um, tr\u00eas, sete, 30 e 90 dias \n\n \n\n Estudos sobre vaz\u00f5es de estiagem comumente empregam outros indicadores para al\u00e9m \n\nda m\u00ednima absoluta. Alguns desses, correspondem m\u00e9dias m\u00f3veis das vaz\u00f5es de dias \n\nconsecutivos. A vantagem do emprego desses indicadores \u00e9, justamente, remover as \n\nflutua\u00e7\u00f5es de curto prazo, auxiliando, assim, reconhecer um amplo quadro da din\u00e2mica das \n\nvaz\u00f5es durante os momentos de vazante (REES, 2008). Richter et al.(1997), por exemplo, \n\nprop\u00f5e a an\u00e1lise considerando as vaz\u00f5es m\u00ednimas de um, tr\u00eas, sete, 30 e 90 dias. Para executar \n\nessa tarefa, mais uma vez se lan\u00e7ou m\u00e3o do software SisCAH (SOUSA et al., 2009) para \n\nestimativa das respectivas vaz\u00f5es.  \n\n\n\n191 \n\n \n\n \n \n\n A Figura 56 ilustra os resultados obtidos, e deixa claro um pico de vaz\u00f5es m\u00ednimas \n\nrelativamente mais altas no ano de 1966, reduzindo em dire\u00e7\u00e3o aos anos de 1971 e 1972. A \n\npartir de 1973, no entanto, elas voltam a aumentar, atingindo seu m\u00e1ximo uma d\u00e9cada depois. \n\n\u00c9 percept\u00edvel, contudo, que as vaz\u00f5es m\u00ednimas, principalmente aquelas de 30 e 90 dias, s\u00e3o \n\nmaiores entre 1973-1977, quando comparados com os anos pr\u00f3ximos. Isso \u00e9 um ind\u00edcio n\u00e3o \n\napenas de um regime de vaz\u00f5es controladas por chuvas volumosas, mas tamb\u00e9m eficientes \n\npara o reabastecimento subterr\u00e2neo. \u00c9 de recordar que, com exce\u00e7\u00e3o dos anos de 1973 e 1977, \n\ncaracterizados, respectivamente, por CHid \u00famida e normal, o tri\u00eanio de 1974-1976 foi tratado \n\ncomo seco. Mesmo assim, aparentemente, h\u00e1 incremento nas vaz\u00f5es m\u00ednimas, com aumento \n\nnas vaz\u00f5es de base, o que pode estar correlacionado com chuvas de menor intensidade e que \n\nfavoreceram a infiltra\u00e7\u00e3o. Essa caracter\u00edstica \u00e9 a chave interpretativa das altas vaz\u00f5es de base \n\nem 1978, mesmo que esse ano tenha sido exposto a longo per\u00edodo com vaz\u00f5es de estiagem.  \n\n  \n\n \nFigura 56 ? Vaz\u00f5es m\u00ednimas de um, tr\u00eas, sete, 30 e 90 dias para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n Evidencia-se, ainda, que, quanto mais pr\u00f3ximos os valores das vaz\u00f5es m\u00ednimas de um, \n\ntr\u00eas, sete, 30 e 90 dias, mais homog\u00eaneo e duradouro foram as vaz\u00f5es de \u00e1guas baixas, \n\napontando para longos per\u00edodos de vazantes ao longo daqueles anos, a exemplo de 1965, \n\n1971, 1972, 1978 e 1979. Em oposi\u00e7\u00e3o, 1973, 1974, 1976, 1981 e 1983 apresentam \n\nincrementos sucessivos entre cada uma das classes avaliadas. Esses anos, por sua vez, atestam \n\n\n\n192 \n\n \n\n \n \n\nmomentos com vaz\u00f5es m\u00ednimas vari\u00e1veis e com dura\u00e7\u00e3o reduzida, de tal modo que n\u00e3o se \n\nrefletem por longos per\u00edodos de vazantes.  \n\n Chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, nos itens anteriores, os anos de 1968, 1974 e \n\n1981 refletiam caracter\u00edsticas semelhantes. Aqui, por sua vez, nota-se que esses tr\u00eas anos \n\nforam diferentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vaz\u00f5es m\u00ednimas. O papel das chuvas, principalmente no ano \n\nanterior, adquire import\u00e2ncia nessa constata\u00e7\u00e3o. Ademais, os anos de 1972-1973, tidos como \n\nrepresentativos de condi\u00e7\u00f5es de excedente h\u00eddrico, reconheceram, na verdade, os fluxos mais \n\nbaixos registrados no arroio Miracatu. Esse \u00faltimo aspecto \u00e9 importante, pois indica o \n\nposicionamento do per\u00edodo de vazante inserido justamente entre setembro de 1971 e maio de \n\n1972. \n\n \n\n4.5.2.2 A magnitude das vaz\u00f5es m\u00ednimas considerando o tempo de retorno \n\n \n\n No item anterior foram apresentadas informa\u00e7\u00f5es sobre as vaz\u00f5es m\u00ednimas em \n\ndiferentes acumulados de dias. Agora se passa o enfoque para a verifica\u00e7\u00e3o do TR das vaz\u00f5es \n\nm\u00ednimas no arroio Miracatu. Para isso, foram estimados os valores de TR considerando as \n\nvaz\u00f5es m\u00ednimas de sete dias. Escolheu-se essa temporalidade por reconhec\u00ea-la como \n\nhomog\u00eanea e tamb\u00e9m pelo fato de ela ser utilizada, adicionalmente, como crit\u00e9rio de vaz\u00f5es \n\nde estiagem, sobretudo aquelas com tempo de retorno maior que 10 anos. Na Tabela 11 s\u00e3o \n\napresentados os dados de tempo de retorno e as classes utilizadas para a descri\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es \n\nm\u00ednimas, al\u00e9m de ser proposta uma nomenclatura qualitativa. A estimativa dos TRs\n76\n\n (1, 1.5, \n\n2, 5, 10 e 20), mais uma vez, foi conduzida a partir do software SisCah (SOUSA et al., 2009). \n\n  \n\nTabela 11 ? Tempo de retorno (TR) e categorias utilizadas para a descri\u00e7\u00e3o da magnitude das \n\nvaz\u00f5es m\u00ednimas para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS. \n\nTempo de Retorno Classes de Magnitude \n\n(m\u00b3/s) \nTipos de M\u00ednimas \n\nAno m\u00b3/s \n\n1 8,45 5,52 - 8,45 Muito Frequentes \n\n1,5 5,52 5,03 - 5,51 Frequentes \n\n2 5,03 4,45 - 5,02 Pouco Frequentes \n\n5 4,45 4,28 - 4,44 Raras \n\n10 4,28 4,19 - 4,27 Muito raras \n\n20 4,18&lt;4,18 Rar\u00edssimas \n\nFonte: ANA (1965-1983). \n \n\n                                            \n76\n\n Os valores utilizados correspondem aos resultados calculados a partir da s\u00e9rie de eventos m\u00ednimos de Weibull \n\n(SOUSA et al., 2009). \n\n\n\n193 \n\n \n\n \n \n\n Dessa forma, as vaz\u00f5es anuais inseridas nas classes estabelecidas foram contabilizadas \n\ne s\u00e3o apresentadas na Figura 57. Deve-se salientar que esse crit\u00e9rio foi muito \u00fatil, \n\nprincipalmente por possibilitar analisar as vaz\u00f5es m\u00ednimas naqueles anos que n\u00e3o registraram \n\nvaz\u00f5es de estiagem (?Q75). Al\u00e9m disso, adiciona um lapso de vaz\u00f5es maiores do que aquele \n\nempregado para a descri\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de estiagem, o que permite verificar, adicionalmente, \n\no percentual das vaz\u00f5es. Observa-se, assim, que vaz\u00f5es m\u00ednimas rar\u00edssimas e muito raras \n\nocorreram somente entre 1971 e 1972. Mesmo quando o foco recai sobre as vaz\u00f5es raras e \n\npouco frequentes, nota-se que elas tendem a aumentar em dire\u00e7\u00e3o aos anos citados, a partir do \n\nqual reduzem. Entre 1980 e 1983, as vaz\u00f5es m\u00ednimas se inserem somente na classe de muito \n\nfrequentes. A t\u00edtulo de exemplo, Clarke et al. (2003) relatam um per\u00edodo seco com vaz\u00f5es \n\nmuito reduzidas no rio Paraguai que se estende do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 at\u00e9 \n\naproximadamente 1971, o que sugere ser o bi\u00eanio 1971-1972 acima relatado um indicativo da \n\nsucess\u00e3o de anos secos. \n\n  \n\n \nFigura 57 ? Dura\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das vaz\u00f5es m\u00ednimas por categoria para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \n\n\"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte: ANA (1965-1983). \n\n \n\n Observadas as vaz\u00f5es m\u00ednimas agrupadas, conclui-se a exist\u00eancia de anos com vaz\u00f5es \n\nmuito baixas, a exemplo de 1968 e 1974, que ultrapassam a casa dos 300 dias com vaz\u00f5es \n\nm\u00ednimas. Al\u00e9m deles, 1969, 1970, 1971, 1975, 1976, 1978 e 1981 ficaram acima dos 200 \n\ndias, o que representa que, em mais de oito meses, as vaz\u00f5es foram inferiores \u00e0 maior classe. \n\n\n\n194 \n\n \n\n \n \n\nDigno de nota \u00e9 o fato de que essas vaz\u00f5es nem sempre correspondem a m\u00ednimas no sentido \n\namplo da palavra, mas, muitas vezes, principalmente nos anos acima citados, epis\u00f3dios de \n\nchuva podem ter promovido o aumento das vaz\u00f5es, mas, pelo fato de se enquadrarem nas \n\nclasses elencadas, foram contabilizadas conjuntamente. Mesmo assim, isso permite observar \n\ncomo a d\u00e9cada de 1970 foi caracterizada por baixas vaz\u00f5es, assim como o aumento das \n\nvaz\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o aos anos de 1982 e 1983. \n\n \n\n4.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS \n \n\n Como preliminarmente suposto, h\u00e1 elevada variabilidade no regime hidrol\u00f3gico fluvial \n\nna BHAM. Essa variabilidade foi avaliada por meio da CHid, que apresentou correla\u00e7\u00e3o com \n\nos anos-padr\u00e3o definidos no cap\u00edtulo anterior. O que chamou a aten\u00e7\u00e3o foi a manuten\u00e7\u00e3o de \n\nelevada vaz\u00e3o de base que, por meio do IFB, demonstrou como o escoamento subterr\u00e2neo \u00e9 \n\nimportante em sustentar as vaz\u00f5es. Ademais, um regime de cheia-vazante foi delineado por \n\nmeio dos fluviogramas m\u00e9dios, bem como com as curvas de perman\u00eancia e com o IFB. \n\nSalienta-se, no entanto, que esse padr\u00e3o nem sempre \u00e9 visto dado a variabilidade das vaz\u00f5es \n\nmensais.  \n\n No que se refere aos pulsos de cheia, nota-se uma grande possibilidade de pulsos \n\ncont\u00edguos, o que evid\u00eancia o papel dos fluxos precedentes na maximiza\u00e7\u00e3o da magnitude das \n\ncheias. Embora as cheias inexpressivas, pequenas e m\u00e9dias perfa\u00e7am grande parte dos pulsos \n\ndescritos, os epis\u00f3dios de cheia grande, muito grande e excepcional (inunda\u00e7\u00f5es) s\u00e3o \n\nfundamentais para a compreens\u00e3o da morfodin\u00e2mica fluvial na BHAM. As vaz\u00f5es de \n\nestiagem tamb\u00e9m merecem posi\u00e7\u00e3o de destaque, demonstrando o papel exercido por vaz\u00f5es \n\nrelativamente baixas por longo per\u00edodo de tempo.  \n\n  Relata-se, ainda, que o regime hidrol\u00f3gico fluvial tamb\u00e9m demonstra liga\u00e7\u00e3o com a \n\nODP, podendo ser reconhecidos dois per\u00edodos hidrol\u00f3gicos alternados: aqueles dominados \n\npor estiagens (ODP-), separados daqueles dominados por inunda\u00e7\u00f5es (ODP+). De fato, \n\nhavendo variabilidade das vaz\u00f5es ao ponto de caracterizar per\u00edodos com menor/maior fluxo \n\nnos rios da BHAM, pode-se admitir que ajustamentos de curto prazo (anos) na rede de \n\ndrenagem possam ganhar \u00eanfase. A comprova\u00e7\u00e3o desses ajustamentos decorrentes dos \n\nper\u00edodos hidrol\u00f3gicos alternados necessita, contudo, de maior detalhamento. Nesse \u00ednterim, \n\nbusca-se, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, mediante an\u00e1lise de imagens obtidas por sensoriamento \n\nremoto e de levantamento de dados em campo, obter informa\u00e7\u00f5es para a elucida\u00e7\u00e3o desses \n\naspectos. \n\n\n\n195 \n\n \n\n \n \n\n5 PROCESSOS FLUVIAIS E FORMAS ASSOCIADAS NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO MIRACATU \n \n\n Os cursos fluviais s\u00e3o componentes hidrol\u00f3gicos que transferem e redistribuem o \n\nexcesso de \u00e1gua sobre os continentes. Ao escoarem sobre a superf\u00edcie terrestre, tornam-se as \n\nrotas pelas quais a \u00e1gua remove, transporta e deposita os sedimentos mobilizados das \n\nvertentes, por meio de uma ampla rede de drenagem conectada at\u00e9 os oceanos. Assim, al\u00e9m \n\nde adquirirem importante papel no ciclo hidrol\u00f3gico, muitos autores colocam os cursos d'\u00e1gua \n\ncomo importantes agentes geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos. Em regi\u00f5es tropicais e subtropicais, \n\nonde os aspectos clim\u00e1ticos favorecem a disponibilidade de \u00e1gua, o relevo \u00e9 composto e \n\nmoldado por densa rede de canais (LEOPOLD, 1960; CHRISTOFOLETTI, 1981; SUGUIO e \n\nBIGARELLA, 1990; MONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998; PHILLIPS, 2010; COELHO \n\nNETTO, 2011). \n\n Ademais, os cursos d'\u00e1gua apresentam import\u00e2ncia econ\u00f4mica e social para os seres \n\nhumanos e constituem importantes ecossistemas aqu\u00e1ticos (MONTGOMERY e \n\nBUFFINGTON, 1998). Eles podem apresentar tamanhos diversos e exibir diferentes regimes \n\nde escoamento, variando desde aqueles onde o fluxo \u00e9 cont\u00ednuo (perene) ou sazonal \n\n(intermitente) ao longo do ano, at\u00e9 aqueles onde o escoamento ocorre somente durante as \n\nchuvas, cessando posteriormente (ef\u00eameros) (SUGUIO e BIGARELLA, 1990; \n\nMONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998; CHARLTON, 2008). Isso est\u00e1 relacionado ao fato \n\nde que nem toda a \u00e1gua precipitada escoa imediatamente, uma vez que parte dessa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o infiltra e percola em subsuperf\u00edcie, abastecendo os cursos fluviais e regulando a \n\nvaz\u00e3o (fluxo de base ou de vazante) durante per\u00edodos com aus\u00eancia de chuvas (LEOPOLD, \n\n1960).  \n\n Al\u00e9m disso, da jun\u00e7\u00e3o de cursos d'\u00e1gua de diferentes tamanhos obt\u00e9m-se a defini\u00e7\u00e3o \n\nde uma rede de drenagem complexa e interligada, cujos canais fluviais podem apresentar \n\ndiferentes morfologias que, na ess\u00eancia, s\u00e3o decorrentes de processos oriundos, justamente, da \n\ntransfer\u00eancia de \u00e1gua e sedimentos (MONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998). Entretanto, a \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o entre transporte de \u00e1gua e sedimentos e o modo como condicionam a morfologia \n\nfluvial n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples. Christofoletti (1981, p.1) menciona que a import\u00e2ncia \n\ngeomorfol\u00f3gica dos cursos d'\u00e1gua est\u00e1 vinculada \u00e0 \"[...] atua\u00e7\u00e3o exercida pela \u00e1gua sobre os \n\nsedimentos do leito fluvial, no transporte dos sedimentos, nos mecanismos deposicionais e na \n\nescultura\u00e7\u00e3o da topografia do leito\". Ou seja, a intera\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e os sedimentos \u00e9 um \n\npressuposto da din\u00e2mica do sistema fluvial e seus respectivos elementos, processos e \n\n\n\n196 \n\n \n\n \n \n\nmorfologias associadas. Nesse sentido, o sistema fluvial n\u00e3o deve ser entendido unicamente \n\npelos canais de drenagem, mas, sim, por todas as vari\u00e1veis e os processos que ocorrem dentro \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica (Watershed) (SCHUMM, 1977). \n\n Botelho e Silva (2004) enfatizam que, atualmente, \u00e9 crescente a utiliza\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade espacial para estudos na Geografia. Isso se deve ao fato de ser a \n\npartir dessa c\u00e9lula que se podem reconhecer as diferentes intera\u00e7\u00f5es entre os mecanismos de \n\nprocesso-resposta (GREGORY e WALLING, 1977) ou de causalidade (SCHUMM e \n\nLICHTY, 1965). \u00c9 importante salientar que essa tend\u00eancia se expressa desde o final da \n\nd\u00e9cada de 1960 (BOTELHO e SILVA, 2004), embora naquele momento o enfoque estivesse \n\nrelacionado, sobretudo, a estudos hidrol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos (LIMA, 2005). Atualmente \n\na import\u00e2ncia dada aos estudos e aos diagn\u00f3sticos em bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 fundamental para \n\npr\u00e1ticas de gest\u00e3o e manejo, com a finalidade de utiliza\u00e7\u00e3o racional e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais (SILVA, A.M. et al., 2003), estando, inclusive, regulamentadas pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o como pr\u00e1ticas de planejamento territorial e ambiental (RODRIGUES e ADAMI, \n\n2009).  \n\n Entretanto, conforme aponta Rodrigues e Adami (2009), a defini\u00e7\u00e3o de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica na literatura em l\u00edngua portuguesa apresenta amplas distin\u00e7\u00f5es, variando desde \n\naquelas mais simples e imprecisas at\u00e9 outras que buscam representar a co mplexidade dos \n\nprocessos e elementos envolvidos. Adicionalmente, a forma\u00e7\u00e3o profissional pode influenciar \n\na defini\u00e7\u00e3o desse conceito. Neste trabalho foram selecionados dois pontos de vista, a saber: i) \n\no hidrol\u00f3gico, no qual a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser descrita como uma \u00e1rea drenada por um \n\ncurso principal e delimitada pelos divisores d'\u00e1gua (VILELA e MATTOS, 1975), e ii) o \n\ngeomorfol\u00f3gico, que inclui, al\u00e9m da transfer\u00eancia de \u00e1gua, a produ\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\ndecorrente da intera\u00e7\u00e3o com o escoamento (CHARLTON, 2008). Unindo ambas as \n\ndefini\u00e7\u00f5es, pode-se, de antem\u00e3o, dizer que a bacia hidrogr\u00e1fica consiste num sistema \n\nhidrogeomorfol\u00f3gico (RODRIGUES e ADAMI, 2009; COELHO NETTO, 2011). \n\n A complexidade inerente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica decorre de ela ser composta por diversas \n\nvari\u00e1veis (clima, geologia, vegeta\u00e7\u00e3o, etc.), elementos (vertentes, rede de drenagem, plan\u00edcies \n\nde inunda\u00e7\u00e3o, por exemplo) e processos (hidrol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e humanos). Com \n\nisso, embora a bacia hidrogr\u00e1fica seja delimitada por atributos f\u00edsicos (topografia), sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o para o tratamento das a\u00e7\u00f5es humanas sobre os fluxos de energia e mat\u00e9ria tem \n\napresentado o caminho principal para a vis\u00e3o integrada entre os objetos naturais e aqueles \n\n\n\n197 \n\n \n\n \n \n\nsocialmente constru\u00eddos, principalmente na avalia\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio ou \n\ndesequil\u00edbrio (impactos) (LIMA, 2005).  \n\n Schumm (1977), retratando as modifica\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas na rede de drenagem, \n\nconsiderando o tempo longo e o curto, denota a import\u00e2ncia da hist\u00f3ria desse espa\u00e7o, no qual \n\no pesquisador deve compreender n\u00e3o apenas os aspectos f\u00edsico-qu\u00edmicos, mas tamb\u00e9m a \n\nevolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Trata-se, portanto, da necessidade de se pensar que \"A bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 justamente o palco dessas a\u00e7\u00f5es e degrada\u00e7\u00f5es, refletindo sistemicamente todos \n\nos efeitos\" (LIMA, 2005, p.179). Gregory e Walling (1977) ampliam essa vis\u00e3o, para isso \n\nrelatando que pesquisas de cunho geogr\u00e1fico devem considerar n\u00e3o apenas as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas como base para as atividades humanas, mas tamb\u00e9m, incluir os efeitos \n\nderivados dessa apropria\u00e7\u00e3o.   \n\n Destarte, este cap\u00edtulo visa analisar os ajustamentos na rede de drenagem da BHAM. \n\nPara isso, definiu-se que a \u00e1rea-teste para a avalia\u00e7\u00e3o dos ajustamentos morfol\u00f3gicos seria um \n\nsegmento de cerca de 3.500 m, segmento esse inserido no m\u00e9dio curso da sanga da Areia \n\n(Figura 58). O fundo de vale nesse segmento \u00e9 relativamente plano e a largura, em alguns \n\nsetores, pode chegar at\u00e9 900 m. O limite jusante do segmento corresponde a uma \u00e1rea de \n\nestrangulamento do vale, momento onde a cobertura aluvial se torna ausente e o montante \n\ncorresponde, grosso modo, ao ponto central do m\u00e9dio curso da sanga da Areia. A op\u00e7\u00e3o por \n\nesse segmento se deve ao fato de que foi constatado, em an\u00e1lises preliminares, que esse \u00e9 o \n\nsegmento que apresentou as mudan\u00e7as mais significativas de toda a BHAM, al\u00e9m do fato de \n\nestar inserido em uma ampla \u00e1rea em processo de areniza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1 AJUSTAMENTOS NA REDE DE DRENAGEM \n \n\n A geomorfologia fluvial \u00e9 a \u00e1rea do conhecimento que busca compreender as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os processos decorrentes do escoamento h\u00eddrico e as formas resultantes (CHARLTON, \n\n2008; CUNHA, 2011). Como a vaz\u00e3o num curso d'\u00e1gua varia grandemente, a intensidade dos \n\nprocessos modeladores \u00e9, assim, diversificada, induzindo a constantes ajustamentos nas \n\nfei\u00e7\u00f5es fluviais. Esses ajustamentos podem se processar em diferentes escalas temporais, que \n\npodem variar desde aquelas inseridas no tempo geol\u00f3gico, quanto hist\u00f3rico, englobando, \n\ninclusive, a escala de tempo de vida humana. Quando os ajustamentos s\u00e3o vistos no tempo \n\ngeol\u00f3gico, o tectonismo e/ou mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o as principais vari\u00e1veis controladoras, \n\nenquanto no tempo hist\u00f3rico s\u00e3o antes relacionados a altera\u00e7\u00f5es no regime das vaz\u00f5es e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sedimentos, principalmente associados \u00e0s mudan\u00e7as no uso da terra ou de \n\n\n\n198 \n\n \n\n \n \n\neventos extremos, tais como inunda\u00e7\u00f5es ou per\u00edodos de seca ou estiagem. No que se refere \u00e0 \n\nescala espacial, os ajustamentos podem ocorrer desde o n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica at\u00e9 o \n\ntrecho ou as unidades de canal (SCHUMM, 1977; MONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998; \n\nCHARLTON, 2008; BUFFINGTON, 2012). Neste trabalho, a \u00eanfase \u00e9 dada aos ajustamentos \n\nna morfologia do canal da sanga da Areia que se insere na escala de tempo hist\u00f3rico \n\n(MONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998), incluindo, portanto, o lapso de tempo de vida \n\nhumana (10\n-1\n\n e 10\n2\n anos) (BUFFINGTON, 2012). \n\n \n\n \nFigura 58 ? Localiza\u00e7\u00e3o do segmento estudado na sanga da Areia, Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nArroio Miracatu. \n\n \n\n\n\n199 \n\n \n\n \n \n\n5.1.1 A import\u00e2ncia da magnitude e da frequ\u00eancia dos processos de escultura\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n Os processos geomorfol\u00f3gicos t\u00eam sua base na concep\u00e7\u00e3o de magnitude e frequ\u00eancia, \n\nou seja, a escultura\u00e7\u00e3o das formas de relevo \u00e9 derivada tanto de eventos frequentes e com \n\nbaixa magnitude, como daqueles mais raros e catastr\u00f3ficos (WOLMAN e MILLER, 1960). \n\nWolman e Miller (1960) foram pioneiros ao enfatizar a import\u00e2ncia de eventos moderados e \n\nmais frequentes nas taxas de remo\u00e7\u00e3o de sedimentos e na escultura\u00e7\u00e3o das formas fluviais. \n\nAssim, segundo os autores, eventos com intervalo de retorno de cerca de uma a duas vezes \n\npor ano proporcionariam a mesma quantidade relativa de trabalho geom\u00f3rfico que aqueles \n\neventos catastr\u00f3ficos e extremamente raros, com per\u00edodos de retorno superior a 50-100 anos. \n\nNas palavras dos autores: \"Although the extremely large floods carry greater quantities of \n\nsediment, they occur so rarely that from the standpoint of transport their over-all \n\neffectiveness is less than that of the smaller and more frequent floods\"\n77\n\n (WOLMAN e \n\nMILLER, 1960, p.57).  \n\n Cabe salientar que a an\u00e1lise n\u00e3o se refere a um \u00fanico evento, mas que o trabalho \n\ngeom\u00f3rfico acumulado por esses fluxos moderados e mais frequentes corresponderia ao que \n\nse processa em um \u00fanico evento catastr\u00f3fico, mas pouco frequente. Entende-se que trabalho \n\ngeom\u00f3rfico \u00e9 a carga total de sedimentos transportados durante um evento de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nDiferencia-se, portanto, da efetividade geom\u00f3rfica que corresponde \u00e0 possibilidade de uma \n\ninunda\u00e7\u00e3o alterar as fei\u00e7\u00f5es fluviais (KOCHEL, 1988). Adiciona-se, ainda, que esses eventos \n\nmoderados estariam muito pr\u00f3ximos ao est\u00e1gio de margens plenas (bankfull discharge), cujo \n\nper\u00edodo de retorno corresponde \u00e0quele de aproximadamente de uma vez a cada um ou dois \n\nanos (LEOPOLD et al., 1964). \n\n A vaz\u00e3o de margens plenas seria, portanto, a magnitude respons\u00e1vel por moldar as \n\nformas fluviais em cursos d'\u00e1gua com leito arenoso, com importante influ\u00eancia sobre a \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e o transporte de sedimentos (LEOPOLD, 1960; WOLMAN e \n\nMILLER, 1960; CHRISTOFOLETTI, 1982; KOCHEL, 1988; MONTGOMERY e \n\nBUFFINGTON, 1998; FERNANDEZ, 2003). Essa import\u00e2ncia dada \u00e0 vaz\u00e3o de margens \n\nplenas reside no fato de que ela teria compet\u00eancia suficiente para transportar part\u00edculas com \n\ntamanho at\u00e9 25% maiores que aquelas do leito e que s\u00e3o, portanto, muito maiores do que \n\naquelas que comp\u00f5em a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o (WOLMAN e MILLER, 1960). Nessa \n\n                                            \n77\n\n Embora inunda\u00e7\u00f5es extremamente grandes carreguem enormes quantidades de sedimentos, elas ocorrem t\u00e3o \nraramente que, do ponto de vista do transporte, sua completa efetividade \u00e9 menor do que inunda\u00e7\u00f5es menores \n\ne mais frequentes (nossa tradu\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n200 \n\n \n\n \n \n\nperspectiva, Kohler (2001) citando Schumm (1985)\n78\n\n traz, ainda, \u00e0 tona a import\u00e2ncia dos \n\neventos geomorfol\u00f3gicos, classificados em mega, meso, micro e n\u00e3o-eventos. Essa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o considera tanto a escala de tempo, como a \u00e1rea de abrang\u00eancia (escala espacial).  \n\nAssim, justifica o autor: \n\n[...] os Megaeventos podem ocorrer durante 10 milh\u00f5es de anos (Orog\u00eanese), \n\n100.000 anos (glacia\u00e7\u00e3o continental), 100 anos (avuls\u00e3o de um rio), 10 anos \n\n(mudan\u00e7a ou corte de um meandro), 1 ano (evolu\u00e7\u00e3o de uma vo\u00e7oroca), 1 \ndia (escorregamentos, rilling) [...] um Megaevento, durante um curto \n\nper\u00edodo, pode tornar-se um N\u00e3o-evento, quando seus efeitos s\u00e3o obliterados \n\n[...] A dimens\u00e3o do evento aumenta com o tempo, e o tempo necess\u00e1rio para \n\no seu desenvolvimento tamb\u00e9m cresce (SCHUMM, 1985 apud KOHLER, \n2001, p.22). \n\nTricart (1966), por sua vez, ao tratar da descontinuidade nos fen\u00f4menos de eros\u00e3o, \n\ndivide-os em: a) fen\u00f4menos cont\u00ednuos; b) fen\u00f4menos sazon\u00e1rios; c) fen\u00f4menos peri\u00f3dicos; d) \n\nfen\u00f4menos espor\u00e1dicos; e e) fen\u00f4menos catastr\u00f3ficos. A express\u00e3o \"fen\u00f4menos cont\u00ednuos\" \n\nreferem-se \u00e0queles que se mant\u00eam quase constantes no tempo. \"Fen\u00f4menos sazon\u00e1rios\" \n\nganham \u00eanfase em determinada \u00e9poca do ano, diferentemente dos \"fen\u00f4menos peri\u00f3dicos\", \n\nque, mesmo ocorrendo todos os anos, n\u00e3o apresentam uma temporalidade regular. Os \n\n\"fen\u00f4menos espor\u00e1dicos\" ocorrem em ordem de d\u00e9cadas, enquanto os \"fen\u00f4menos\" \n\ncatastr\u00f3ficos correspondem \u00e0queles descomunais e raros (TRICART, 1966). Esses eventos \n\ngeomorfol\u00f3gicos ou fen\u00f4menos de eros\u00e3o tornam-se importantes, pois s\u00e3o eles que \n\ndesencadeiam os mecanismos de causalidade (SCHUMM e LICHTY, 1965), ou seja, de causa \n\ne efeito ou de processo-resposta (GREGORY e WALLING, 1977).  \n\n Os ajustamentos da rede de drenagem t\u00eam sido vistos como resultado da instabilidade \n\nnatural, onde se incluem as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o tectonismo ou devido \u00e0 influ\u00eancia \n\nhumana, sobretudo no que diz respeito ao uso da terra e a engenharia fluvial (SCHUMM, \n\n1977; GRAF, 1978; PIZZUTO, 1994; ASCE, 1998; CUNHA, 2011). Para Graf (1978), todo \n\najustamento ocorre, normalmente, com um tempo de atraso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altera\u00e7\u00e3o exercida. \n\nEsse per\u00edodo \u00e9 chamado pelo autor de \"tempo de rea\u00e7\u00e3o\" e aquele que se inicia com este e, se \n\nprolonga at\u00e9 o momento onde uma nova condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \u00e9 atingida, chama-se \"tempo \n\nde readapta\u00e7\u00e3o\". Valendo-se da lei da raz\u00e3o, Graf (1978) ent\u00e3o discorre que o ajustamento \n\nestabelecido durante o tempo de readapta\u00e7\u00e3o tende a ser inicialmente r\u00e1pido, decrescendo \n\n                                            \n78\n\n Schumm, S. A. Explanation and  extrapolation in Geomorphology: seven  reasons for geologic uncertainty. \n\nTransactions.Japanese Geomorphological Union, v.6, n.1, 1985, p.1-18. \n\n\n\n201 \n\n \n\n \n \n\nconstantemente para atingir o equil\u00edbrio muito tempo depois, se \u00e9 que essa condi\u00e7\u00e3o possa de \n\nfato ocorrer em canais fluviais (PIZZUTO, 1994). \n\n Schumm (1977), com base no conceito de limite geom\u00f3rfico, indica que toda mudan\u00e7a \n\nem determinada fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica somente ir\u00e1 ocorrer quando esse limite de estresse \n\n(pouco n\u00edtido, diga-se de passagem) \u00e9 ultrapassado. Isso significa que as intera\u00e7\u00f5es entre os \n\nprocessos podem retardar mudan\u00e7as significativas nas formas, sendo, portanto, autoajust\u00e1vel \n\nat\u00e9 o momento no qual um limite \u00e9 excedido, desencadeando mudan\u00e7as n\u00e3o apenas nos \n\nprocessos, mas, sobretudo, nas fei\u00e7\u00f5es associadas.  \n\n Em linhas gerais, simplifica-se que a din\u00e2mica fluvial \u00e9 resultado da necessidade de os \n\ncursos d'\u00e1gua se ajustarem \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, hidrol\u00f3gicas, geol\u00f3gicas e/ou daquelas \n\ninduzidas pelos seres humanos. Para isso, n\u00e3o apenas a vaz\u00e3o muda, mas tamb\u00e9m a \n\ndeclividade, a rugosidade, a forma e o padr\u00e3o do canal (YANG e SONG, 1982). Nesse mesmo \n\ncaminho, Schumm (1977) apresenta que os cursos d\u2019\u00e1gua n\u00e3o podem ser vistos como corpos \n\nest\u00e1ticos, mas adiciona que a instabilidade tamb\u00e9m \u00e9 inerente ao pr\u00f3prio sistema fluvial. Para \n\nesse autor, por exemplo, a eros\u00e3o marginal ou o rompimento de um colo de meandro s\u00e3o, por \n\nmuitas vezes, tratados como resultado da instabilidade do canal, sobretudo quando a escala de \n\ntempo \u00e9 reduzida (contempor\u00e2nea).  \n\n Quando, no entanto, esses processos s\u00e3o observados em escalas temporais superiores, \n\nnota-se que nada mais s\u00e3o do que concernentes da pr\u00f3pria din\u00e2mica fluvial. Meandros e \n\nsegmentos inteiros do canal podem movimentar-se tanto no sentido lateral, como a jusante, \n\nretrabalhando dep\u00f3sitos da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio Schumm (1977) apresenta um \n\nexemplo, derivado do estudo de Everitt (1968)\n79\n\n, que demonstra que, em apenas 69 anos, \n\nmetade da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do rio Missouri Pequeno, a oeste de Dakota-EUA, foi \n\nretrabalhada. Entretanto, quando o homem ocupa as bacias hidrogr\u00e1ficas e nelas s\u00e3o \n\ninstaladas diversas formas de uso da terra, aqueles processos tidos como comuns aos canais \n\nfluviais podem ser modificados, bem como, ensejados. \n\n Colby (1964) relata que a eros\u00e3o e/ou o assoreamento de um leito fluvial ocorre \n\nquando h\u00e1 disparidade entre a entrada e o transporte de sedimentos. Um saldo positivo, ou \n\nseja, maior aporte de sedimentos, induz \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o sobre o canal e, consequentemente, a \n\neleva\u00e7\u00e3o do leito, por estocamento do material na calha fluvial. Por outro lado, se h\u00e1 um saldo \n\nnegativo, haveria maior capacidade de transporte e, com isso, o retrabalhamento dos \n\nsedimentos e a incis\u00e3o do leito. No caso de as taxas de entrada e transporte de sedimentos \n\n                                            \n79\n\n EVERITT, B.L. Use of cottonwood in the investigation of the recent history of a floodplain. Am. J. Sci., \n\nv.206, 1968, p.417-439. \n\n\n\n202 \n\n \n\n \n \n\nserem iguais, o leito tenderia a se manter constante. Simplificadamente, o autor aponta que \n\ndois princ\u00edpios regem a escultura\u00e7\u00e3o de canais aluviais: o primeiro corresponde ao balan\u00e7o \n\nsedimentar num trecho fluvial \u2013 rela\u00e7\u00e3o entre os sedimentos depositados e removidos, \n\nenquanto o segundo rege a rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade de transporte e o aporte de sedimentos. \n\nEsses s\u00e3o os pressupostos da morfodin\u00e2mica fluvial, de tal modo que a eros\u00e3o e a deposi\u00e7\u00e3o \n\npermitem que um curso d'\u00e1gua ajuste sua morfologia continuamente (CHARLTON, 2008). \n\n Suguio e Bigarella (1990) d\u00e3o \u00eanfase \u00e0 energia de um determinado canal fluvial, \n\nafirmando que a eros\u00e3o entra em curso quando h\u00e1 um excesso de energia hidr\u00e1ulica, enquanto \n\na deposi\u00e7\u00e3o da carga sedimentar \u00e9 reflexo de um d\u00e9ficit de energia. Vale recordar que \n\nMontgomery e Buffington (1998) enfatizam que as vari\u00e1veis que mais afetam a morfologia do \n\ncanal s\u00e3o o aporte de sedimentos, a capacidade de transporte e a vegeta\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima tem \n\nimport\u00e2ncia fundamental por permitir tanto a estabilidade do canal (das margens, por \n\nexemplo), como instabilidade (detritos lenhosos). \n\n Os dois primeiros adquirem, todavia, import\u00e2ncia una, pois Charlton (2008) enfatiza \n\nque s\u00e3o justamente as vaz\u00f5es e o aporte de sedimentos que condicionam a forma do canal, \n\numa vez que controlam a entrada e a sa\u00edda de \u00e1gua e de materiais. A vaz\u00e3o, como j\u00e1 \n\nsalientado, \u00e9 resultado das caracter\u00edsticas da precipita\u00e7\u00e3o e o seu detalhamento indica as \n\nvaria\u00e7\u00f5es no seu regime, sobretudo na magnitude e na frequ\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es e da dura\u00e7\u00e3o \n\ndas vaz\u00f5es de estiagem (vide cap\u00edtulo anterior). Todavia, diferentes vaz\u00f5es permitem n\u00e3o \n\napenas que a velocidade seja alterada, mas tamb\u00e9m a tens\u00e3o de cisalhamento (shear stress) e a \n\npot\u00eancia de escoamento\n80\n\n (stream power), fatores que afetam consideravelmente o transporte \n\nde sedimentos e, portanto, a morfologia do canal (CHARLTON, 2008).  \n\n Pensando nessa premissa, Lane (SCHUMM, 1977; YANG e SONG, 1982; \n\nBUFFINGTON, 2012) prop\u00f5em um modelo conceitual no qual um rio em estado de \n\nequil\u00edbrio apresentaria a carga de sedimentos (Qs) e o tamanho dos clastos (d50) \n\ncontrabalanceada pela vaz\u00e3o (Q) e pelo gradiente/declividade (S) (Equa\u00e7\u00e3o 1), ou seja: \n\n \n\n          ...............Equa\u00e7\u00e3o 1 \n\n  \n\n                                            \n80\n\n Segundo Charlton (2008), a pot\u00eancia de escoamento representa a capacidade de transporte de sedimentos por \n\num determinado fluxo. \u00c9 obtida por meio da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n       \n\nOnde: ? \u00e9 a pot\u00eancia de escoamento, p \u00e9 a densidade do flu\u00eddo, g \u00e9 a constante da gravidade, Q \u00e9 a vaz\u00e3o e S \na declividade. Conhecendo a densidade da \u00e1gua (1000 kgm\u00b3) e a constante gravitacional (9.8 m/s), ent\u00e3o a \n\npot\u00eancia de escoamento \u00e9 altamente afetada pela vaz\u00e3o e pela declividade (CHARLTON, 2008). \n\n\n\n203 \n\n \n\n \n \n\n Uma vez que haja mudan\u00e7a em qualquer uma dessas vari\u00e1veis, o rio responderia por \n\nmeio da eros\u00e3o (degrada\u00e7\u00e3o) ou assoreamento (agrada\u00e7\u00e3o). Para procurar demonstrar essa \n\nresposta, Charlton (2008) apresenta uma figura (Figura 59) que ficou conhecida como \n\n\"diagrama da balan\u00e7a de Lane\" (Lane\u00b4s balance diagram). A interpreta\u00e7\u00e3o dela \u00e9 muito \n\nsimples e pode ser vista a partir de v\u00e1rios caminhos: i) o aumento na carga de sedimentos \n\npromoveria assoreamento, em oposi\u00e7\u00e3o ao aumento da vaz\u00e3o, que ensejaria a eros\u00e3o, mesmo \n\nque o tamanho dos clastos e a declividade permanecessem constantes; ii) o aumento no \n\ntamanho dos clastos seria seguido por assoreamento, desde que n\u00e3o houvesse compensa\u00e7\u00e3o no \n\naumento da declividade, da vaz\u00e3o ou da redu\u00e7\u00e3o da carga de sedimentos \u2013 por outro lado, a \n\nredu\u00e7\u00e3o do tamanho ensejaria comportamento contr\u00e1rio; iii) a redu\u00e7\u00e3o da declividade \n\ncondicionaria a agrada\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser que a carga de sedimentos ou o tamanho dos clastos \n\ndiminu\u00edsse ou, ainda, se houvesse aumento na vaz\u00e3o \u2013 j\u00e1 o aumento da declividade \n\npromoveria resposta oposta. \n\n \n\n \nFigura 59 ? Diagrama da balan\u00e7a de Lane e respostas do canal para mudan\u00e7as nas taxas de \n\naporte de sedimentos, tamanho dos clastos, vaz\u00e3o l\u00edquida e declividade do canal. \nFonte: Charlton (2008, p.120). \n\n \n\n Com base no apresentado e tendo como fundamento as informa\u00e7\u00f5es derivadas dos \n\nestudos de Lane, observa-se que a altera\u00e7\u00e3o em qualquer uma das vari\u00e1veis acarreta ora \n\nprocessos de eros\u00e3o, ora de sedimenta\u00e7\u00e3o. A resposta morfol\u00f3gica, no entanto, ainda \u00e9 \n\nconsiderada obscura. Schumm (1977), baseado em equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, amplia o modelo de \n\nLane (BUFFINGTON, 2012) ao constatar que a largura (b), a profundidade (d) e o \n\n\n\n204 \n\n \n\n \n \n\ncomprimento de onda (meandramento) (?) s\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 vaz\u00e3o, enquanto o \n\ngradiente/declividade (S) adquire uma rela\u00e7\u00e3o inversa (Equa\u00e7\u00e3o 2). Por outro lado, a carga de \n\nsedimentos de leito tamb\u00e9m afeta essas mesmas vari\u00e1veis, sendo a largura, o comprimento de \n\nonda e a declividade proporcional \u00e0 carga, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade e \u00e0 sinuosidade (P) \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 3). \n\n \n\n  \n     \n\n \n...............Equa\u00e7\u00e3o 2 \n\n \n\n   \n     \n\n   \n...............Equa\u00e7\u00e3o 3 \n\n \n\n Dessa forma, qualquer mudan\u00e7a, seja na vaz\u00e3o l\u00edquida como na carga de sedimentos, \n\npromoveria ajustamentos nas vari\u00e1veis morfol\u00f3gicas acima descritas. A\u00ed cabe questionar: \u2013 \n\nComo responderia cada uma delas? O pr\u00f3prio Schumm (1977) prop\u00f5e as respostas poss\u00edveis, \n\ntendo em vista tanto o aumento/redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o, como da carga de sedimentos, conforme \n\nsegue: \n\n \n\n              ............... Equa\u00e7\u00e3o 4 \n\n \n\n              ...............Equa\u00e7\u00e3o 5 \n\n \n\n                  ...............Equa\u00e7\u00e3o 6 \n\n \n\n                  ...............Equa\u00e7\u00e3o 7 \n\n \n\n Assim, com o aumento da vaz\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 4) poder-se-ia esperar um acr\u00e9scimo na \n\nlargura, na profundidade e no comprimento da onda, al\u00e9m da atenua\u00e7\u00e3o da declividade. A \n\nredu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 5) apresentar-se-ia no caminho oposto, ou seja, na diminui\u00e7\u00e3o da \n\nlargura, da profundidade e do comprimento da onda, com incremento na declividade. Por \n\noutro lado, o aumento da carga de sedimentos (Equa\u00e7\u00e3o 6) deveria predispor o canal a \n\nincrementar a largura, o comprimento de onda e a declividade, com redu\u00e7\u00e3o da profundidade \n\ne da sinuosidade, sendo a rela\u00e7\u00e3o oposta em caso de diminui\u00e7\u00e3o da carga de sedimentos \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 7). Diga-se, no entanto, que a mudan\u00e7a na vaz\u00e3o de sedimentos ou na carga de \n\n\n\n205 \n\n \n\n \n \n\nsedimentos, nunca ocorre sozinha (SCHUMM, 1977) sendo, portanto, necess\u00e1rio, verificar a \n\nresposta das vari\u00e1veis a mudan\u00e7as conjuntas:  \n\n \n\n                       ...............Equa\u00e7\u00e3o 8 \n\n \n\n                       ...............Equa\u00e7\u00e3o 9 \n\n \n\n                       ...............Equa\u00e7\u00e3o 10 \n\n \n\n                       ...............Equa\u00e7\u00e3o 11 \n\n \n\nOnde: F \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o largura-profundidade. \n\n \n\n O aumento da vaz\u00e3o e da carga de sedimentos (Equa\u00e7\u00e3o 8) induziria o aumento da \n\nlargura, do comprimento de onda e da rela\u00e7\u00e3o largura-profundidade, bem como a redu\u00e7\u00e3o da \n\nsinuosidade. A profundidade e a declividade n\u00e3o apresentam mudan\u00e7as n\u00edtidas, no entanto a \n\nredu\u00e7\u00e3o da sinuosidade tende a indicar que a declividade deva aumentar. Da mesma forma \n\nque o aumento da rela\u00e7\u00e3o largura-profundidade \u00e9 incrementado pelo crescente aporte de \n\nsedimentos, poder-se-ia esperar a manuten\u00e7\u00e3o ou a redu\u00e7\u00e3o da profundidade. A redu\u00e7\u00e3o \n\nconcomitante da vaz\u00e3o e da carga de sedimentos apresenta resposta contr\u00e1ria (Equa\u00e7\u00e3o 9). \n\nUm acr\u00e9scimo na vaz\u00e3o associado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da carga de sedimentos (Equa\u00e7\u00e3o 10) permitiria \n\no aumento da profundidade e da sinuosidade, com redu\u00e7\u00e3o na declividade do canal e na \n\nrela\u00e7\u00e3o largura-profundidade. Embora a largura e o comprimento de onda n\u00e3o demonstrem \n\nnitidamente o ajuste, estima-se que a largura diminua, isso devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nlargura-profundidade, enquanto o comprimento de onda poder\u00e1 permanecer sem altera\u00e7\u00f5es ou \n\npassar por sutil aumento ou redu\u00e7\u00e3o, decorrente de quanto foi o incremento na vaz\u00e3o. A \n\nredu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o junto com o crescente aumento da carga de sedimentos ensejaria uma \n\nresposta oposta (Equa\u00e7\u00e3o 11). \n\n Turowski et al. (2013), por sua vez, empregam um modelo conceitual que permite \n\ndiscriminar a resposta esperada por eventos de inunda\u00e7\u00e3o em um canal fluvial. Segundo os \n\nautores, esse modelo parte da raz\u00e3o entre a carga de sedimentos (Qs) que adentra um curso \n\nd'\u00e1gua (seja das encostas ou do transporte fluvial de montante) e da capacidade de transporte \n\n(Qt). Como suposto, essas s\u00e3o contrabalanceadas pela rela\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o l\u00edquida (Q), que \n\n\n\n206 \n\n \n\n \n \n\natua como energia potencial e da caracter\u00edstica dessa vaz\u00e3o (Qchar). A Qchar \u00e9 concebida \n\npelos autores como uma vari\u00e1vel que controla os processos erosivo-deposicionais. Q e Qchar \n\ns\u00e3o determinados por uma constante (?) que pode ser expressa por valores que indicam se um \n\ncurso d'\u00e1gua estar\u00e1 erodindo ou depositando durante eventos de inunda\u00e7\u00e3o. Canais chamados \n\nde Flood-depositing (??2) apresentam assoreamento do leito durante as grandes inunda\u00e7\u00f5es e \n\nremo\u00e7\u00e3o de sedimentos em inunda\u00e7\u00f5es de menor magnitude, contrastando com os canais \n\nFlood-cleaning (??-2), que escavam o leito nos epis\u00f3dios extremos, muitas vezes expondo o \n\nsubstrato rochoso e depositam nos picos inferiores.  \n\n \n\n5.2 AJUSTAMENTOS MORFOL\u00d3GICOS EM UM SEGMENTO DA SANGA DA \n\nAREIA NO PER\u00cdODO ENTRE 1948 E 2013 \n  \n\n5.2.1 A evolu\u00e7\u00e3o da morfologia do canal \n\n \n\n Diversos autores t\u00eam representado os ajustamentos na morfologia do canal \n\ncomparando produtos cartogr\u00e1ficos e/ou dados obtidos por sensoriamento remoto de diversas \n\ntemporalidades. Destacam-se, aqui, dois trabalhos, o realizado por Hooke (1995) em rios do \n\nReino Unido e o de Zancop\u00e9 (2008) no rio Mogi Mirim, estado de S\u00e3o Paulo. Ambos os \n\ntrabalhos demonstram a import\u00e2ncia da an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o de meandros ou de setores \n\nmeandrantes. A compara\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do canal em diferentes momentos pode dar ind\u00edcios \n\nde suma import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o n\u00e3o somente dos processos envolvidos nos \n\najustamentos morfol\u00f3gicos dos canais fluviais, mas tamb\u00e9m, uma correla\u00e7\u00e3o temporal entre \n\neles.  \n\n Logicamente, os segmentos com maior propens\u00e3o aos ajustamentos correspondem \n\n\u00e0queles nos quais a rede de drenagem se encontra instalada sobre amplas \u00e1reas aluviais \n\n(BUFFINGTON, 2012), situa\u00e7\u00e3o comum nos setores de m\u00e9dio e baixo curso da BHAM, onde \n\nos canais fluviais s\u00e3o margeados por plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. Embora relativamente raro, \n\npodem tamb\u00e9m ocorrer nas \u00e1reas de alto curso, sobre as cabeceiras de drenagem, \n\nprincipalmente quando essas \u00e1reas foram comaltadas por sedimentos.  \n\n Ao longo do segmento estudado foi mapeada a posi\u00e7\u00e3o do canal fluvial em dez \n\nmomentos distintos inseridos no lapso entre 1948-2013. Para tanto, foram utilizadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas por sensoriamento remoto (fotos a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite) que \n\npermitiram delimitar o tra\u00e7ado e ambas as margens fluviais em tr\u00eas momentos diferentes, a \n\n\n\n207 \n\n \n\n \n \n\nsaber: 1948\n81\n\n, 2004 e 2013\n82\n\n. Adicionalmente, foi poss\u00edvel definir a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do canal, \n\nnos anos de 1984, 1985, 1987, 1994, 1997, 1998 e 2000\n83\n\n, tendo como base as imagens do \n\nsat\u00e9lite LandSat 5 (TM)\u00a9. \n\n As fotos a\u00e9reas e as imagens do sat\u00e9lite LandSat 5 (TM)\u00a9 foram georreferenciadas a \n\npartir da Base Cartogr\u00e1fica Vetorial Cont\u00ednua do Rio Grande do Sul (HASENACK e \n\nWEBER, 2010), na escala de 1:50.000. Todas as informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas das duas imagens do \n\nsat\u00e9lite Digital Globe\u00a9, dispon\u00edveis no software Google Earth\u00a9, foram interpretadas e \n\nvetorizadas no pr\u00f3prio programa, por meio da ferramenta \"adicionar caminho\". Esses vetores \n\nforam posteriormente salvos no formato kml e reposicionados considerando os produtos acima \n\nexpostos. O SPRING foi o software utilizado para a elabora\u00e7\u00e3o de um banco de dados \n\ngeogr\u00e1ficos, referenciados ao Sistema Universal Transversal de Mercator (UTM) e ao Sistema \n\nGeod\u00e9sico Sul-Americano de 1969 (SAD-69). Nele foram operacionalizadas as tarefas de \n\naquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento e edi\u00e7\u00e3o dos dados espaciais, enquanto os produtos finais foram \n\neditados no m\u00f3dulo Scarta. \u00c9 importante salientar que Lopes e Nogueira (2011) avaliaram a \n\nprecis\u00e3o geom\u00e9trica e posicional das imagens disponibilizadas no software Google Earth, \n\nconcluindo que s\u00e3o satisfat\u00f3rias, embora o deslocamento visual de determinadas imagens \n\nnecessite de corre\u00e7\u00e3o, o que foi feito com novo georreferenciamento. \n\n Chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que as linhas m\u00e9dias dos tra\u00e7ados da sanga da \n\nAreia, obtidas via imagens Landsat (TM)\u00a9, s\u00e3o utilizadas t\u00e3o somente para oferecer uma \n\nideia da posi\u00e7\u00e3o aproximada do canal, uma vez que, al\u00e9m da resolu\u00e7\u00e3o de 30 m das imagens, \n\num erro de vetoriza\u00e7\u00e3o pode estar presente. Mesmo assim, essas informa\u00e7\u00f5es foram de \n\nextrema import\u00e2ncia, pois auxiliaram na elucida\u00e7\u00e3o dos processos de migra\u00e7\u00e3o do canal e de \n\nescultura\u00e7\u00e3o das formas fluviais no fundo de vale. Ademais, a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do canal foi \n\ncomparada com as fei\u00e7\u00f5es fluviais relictas presentes na \u00e1rea, de modo a integrar os processos \n\nmodeladores com a temporalidade de sua ocorr\u00eancia. \n\n Dessa forma, observa-se que, ao longo desse per\u00edodo (1948 a 2013), a din\u00e2mica fluvial \n\ninduziu intensa migra\u00e7\u00e3o lateral, respondendo por diversos processos comuns aos cursos \n\nfluviais sinuosos ou meandrantes (AP\u00caNDICE E). Dentre esses processos, destacam-se \n\n                                            \n81\n\n Fonte de dados: Foto a\u00e9rea sem data de 1948 \u2013 Diretoria de Servi\u00e7os Geogr\u00e1ficos do Ex\u00e9rcito Brasileiro. \n82\n\n Imagens de Sat\u00e9lite \u2013 Digital Globe\u00a9, de 26 de abril de 2004 e de 3 de janeiro de 2013, dispon\u00edveis no \n\nsoftware Google Earth vers\u00e3o 7.1.2.2041 (Google\u00a9). \n83\n\n Imagens do Sat\u00e9lite LandSat 5 (TM)\u00a9, resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 m de: 2 de julho de 1984, 31 de mar\u00e7o de \n\n1985, 25 de junho de 1987, 19 de janeiro de 1994, 26 de outubro de 1997, 9 de julho de 1998 e 27 de maio de \n\n2000, obtidas por meio do acesso e solicita\u00e7\u00e3o no Cat\u00e1logo de Imagens da Divis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens \n(DGI) do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), dispon\u00edveis em:&lt;http://www.dgi.inpe.br/CDSR/> \n\nAcesso em: 9 set. 2015. \n\n\n\n208 \n\n \n\n \n \n\naqueles associados ao desenvolvimento, ao abandono e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de meandros \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1981), que, na ess\u00eancia, controlaram e ajustaram a morfologia do \n\ncanal. Esses processos atuaram, contudo, de maneira distinta no segmento estudado, uma vez \n\nque, embora determinados setores apresentassem migra\u00e7\u00e3o apreci\u00e1vel (entre 100 e 200 m), \n\nem outros a posi\u00e7\u00e3o do canal se manteve aproximadamente a mesma, sem pronunciado \n\ndeslocamento. \n\n O \u00cdndice de Sinuosidade (Is)\n84\n\n, por exemplo, quantificado para cada um dos anos \n\napresentados, indica uma varia\u00e7\u00e3o que se insere entre 1,23 e 1,38, cujo reflexo s\u00e3o, \n\njustamente, os processos de ajustamentos do canal. Charlton (2008) exemplifica que, quando \n\no Is est\u00e1 entre 1,1 e 1,5, ent\u00e3o se considera o canal sinuoso e, quando esse valor \u00e9 ultrapassado \n\n(>1,5), como meandrante. Essa \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o pertinente, pois demonstra que esse \n\nsegmento da sanga da Areia \u00e9 representado por um curso sinuoso, cuja express\u00e3o, mesmo \n\ncom a varia\u00e7\u00e3o no Is, tem-se mantido ao longo dos anos. Uma avalia\u00e7\u00e3o mais acurada da \n\npr\u00f3pria diferencia\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do canal no segmento estudado possibilita, por\u00e9m, \n\ndesmembr\u00e1-lo em dois trechos, com caracter\u00edsticas e processos bem espec\u00edficos (Tabela 12). \n\n \n\nTabela 12 ? Comprimento do canal fluvial e \u00cdndice de Sinuosidade (Is) no segmento e nos \n\ntrechos a montante e a jusante da sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\nAnos \n\nSegmento Trecho a Montante Trecho a Jusante \n\nC(canal \n\n(m) \nIs \n\nC(canal) \n\n(m) \nIs \n\nC(canal) \n\n(m) \nIs \n\n1948 4.932 1,38 2.783 1,21 2.149 1,66 \n\n1984 4.721 1,32 2.884 1,26 1.837 1,42 \n\n1985 4.669 1,30 2.922 1,28 1.747 1,35 \n\n1987 4.465 1,25 3.056 1,33 1.409 1,09 \n\n1994 4.604 1,28 3.140 1,37 1.464 1,13 \n\n1997 4.570 1,28 3.186 1,39 1.384 1,07 \n\n1998 4.408 1,23 2.965 1,29 1.443 1,12 \n\n2000 4.677 1,30 3.243 1,42 1.436 1,11 \n\n2004 4.667 1,30 3.241 1,42 1.426 1,10 \n\n2013\n85\n\n 4.915 1,37 3.481 1,52 1.434 1,10 \n\nObs.: C(vale) segmento = 3.584 m, C(vale) montante = 2.291 m e C(vale) jusante = 1.293 m. \n\nFonte: Medidas de classes (SPRING). \n\n \n\n                                            \n84\n\n Obtido por meio da equa\u00e7\u00e3o: \n\n   \n        \n\n       \n \n\nOnde: Is \u00e9 o \u00edndice de sinuosidade, C(canal) \u00e9 o comprimento do canal e C(vale) \u00e9 o comprimento do eixo do \n\nvale (CHRISTOFOLETTI, 1981; CHARLTON, 2008). \n85\n\n Os \u00faltimos 400 m do tra\u00e7ado do canal no ano de 2013 foram estimados, uma vez que a cobertura da imagem \n\nn\u00e3o recobria completamente o trecho selecionado. \n\n\n\n209 \n\n \n\n \n \n\n O primeiro, chamado aqui de trecho a montante, perfaz os primeiros 2.291 m e foi \n\ncaracterizado pelo aumento gradativo do Is (1,21?1,52), cuja \u00fanica exce\u00e7\u00e3o corresponde ao \n\nano 1998, quando se registrou redu\u00e7\u00e3o. O segundo (1.293 m restantes), por sua vez, apresenta \n\ncaracter\u00edstica oposta, embora a redu\u00e7\u00e3o do Is tenha ocorrido mais contundentemente at\u00e9 1987 \n\n(1,66?1,09), ano a partir do qual os valores registraram pequena flutua\u00e7\u00e3o (1,07 a 1,13) \n\n(Tabela 12). Constata-se, portanto, que, enquanto o curso fluvial no trecho a montante, passa \n\nde sinuoso para meandrante, no setor a jusante, o oposto tamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro, inclusive com \n\nvalores se posicionando pr\u00f3ximos ao limite para canais retil\u00edneos (Is?1,1) (CHARLTON, \n\n2008).  \n\n Com isso, uma importante mudan\u00e7a no pr\u00f3prio padr\u00e3o do canal pode ser observada no \n\ndecurso do tempo. Os valores de Is expressam, portanto, que tanto o trecho a montante, \n\nquanto o trecho a jusante do segmento estudado foram palco de importantes ajustamentos na \n\nmorfologia do canal. A t\u00edtulo de exemplo, Daniel (1971) cita que o aumento no percurso de \n\num curso d'\u00e1gua \u2013 e logicamente do Is \u2013 \u00e9 uma resposta morfol\u00f3gica do canal fluvial para \n\nreduzir o gradiente hidr\u00e1ulico e, consequentemente, dissipar uma parcela maior de energia, ao \n\ncontr\u00e1rio do encurtamento que denotaria acr\u00e9scimo. \n\n Digno de nota \u00e9 que o Is do segmento estudado obtido para a primeira e \u00faltima \n\nimagem \u00e9 aproximadamente o mesmo (1,37 e 1,38), atestando que os ajustamentos entre os \n\ntrechos a montante e a jusante se equivaleram. Todavia, se o enfoque \u00e9 dado \u00e0 s\u00e9rie de Is \n\ncalculado para o segmento, dois m\u00ednimos foram registrados, um em 1987 (1,25) e outro em \n\n1998 (1,23). Quando o foco \u00e9 alterado para os trechos a montante e a jusante, evidencia-se, da \n\nmesma forma, que o ano de 1998 e os anos de 1987 e 1997, nesta ordem, tamb\u00e9m \n\napresentaram redu\u00e7\u00e3o do Is. Vale recordar que os anos de 1987 e 1998, bem como o ano de \n\n1997, foram caracterizados, respectivamente, como chuvosos e tendentes a chuvoso (Cap\u00edtulo \n\n3) e de CHid muito \u00famida e \u00famida (Cap\u00edtulo 4).  \n\n No item 5.1.1 deste cap\u00edtulo foram apresentadas as equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas propostas por \n\nSchumm (1977) para a elucida\u00e7\u00e3o dos mecanismos de ajustamento nas vari\u00e1veis fluviais. Se \n\nconsiderada a a\u00e7\u00e3o conjunta entre a vaz\u00e3o l\u00edquida ( ) e o aporte de sedimentos (  ), somente \n\nas equa\u00e7\u00f5es 8 e 11 respondem pela redu\u00e7\u00e3o da sinuosidade (   . A equa\u00e7\u00e3o 11 \u00e9, contudo, \n\nexpressa por uma redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o (  ), o que, sobre as circunst\u00e2ncias relatadas, n\u00e3o parece \n\nser aqui o caso. Isso traz uma importante informa\u00e7\u00e3o, pois esclarece que, em anos \n\nchuvosos/tendente a chuvosos e com CHid muito \u00famida/\u00famida, o trabalho fluvial \u00e9 intenso, \n\nn\u00e3o somente devido \u00e0 maior disponibilidade h\u00eddrica, mas tamb\u00e9m, de uma elevada carga de \n\n\n\n210 \n\n \n\n \n \n\nsedimentos que adentram o curso d'\u00e1gua. Nessas condi\u00e7\u00f5es, dentre as vari\u00e1veis morfol\u00f3gicas, \n\na redu\u00e7\u00e3o do Is \u00e9 bem clara, como demonstram os dados aqui apresentados. \n\n \n\n \nFigura 60 ? Exposi\u00e7\u00e3o do solo devido \u00e0 baixa biomassa (esquerda/acima); vo\u00e7orocamentos \n\nnas vertentes (direita/acima) conectados \u00e0 rede fluvial (esquerda/cento); processos de \n\nareniza\u00e7\u00e3o (direita/centro); incis\u00e3o (esquerda/abaixo) e retrabalhamento dos dep\u00f3sitos aluviais \n\n(direita/abaixo) constituem as principais fontes de sedimentos na \u00e1rea estudada. \nFotos: Andrey Lu\u00eds Binda (2013-2015). \n\n \n\n Dessa forma, a redu\u00e7\u00e3o do Is seria a resposta morfol\u00f3gica necess\u00e1ria para aumentar o \n\ngradiente hidr\u00e1ulico e, consequentemente, a energia necess\u00e1ria para transportar a elevada \n\n\n\n211 \n\n \n\n \n \n\ncarga de sedimentos oriunda tanto das vertentes, como do pr\u00f3prio canal fluvial. Considerando \n\nesse vi\u00e9s, as vertentes contribuiriam com o aporte de sedimentos, em decorr\u00eancia da escassa \n\nbiomassa, que, na ess\u00eancia, corresponde ao principal fator controlador dos processos de \n\nvo\u00e7orocamentos \u2013 muitos dos quais se encontram conectados diretamente ao canal fluvial \u2013 \n\nque, em conjunto, influenciam a exposi\u00e7\u00e3o do solo e, portanto, a g\u00eanese dos areais. O curso \n\nfluvial tamb\u00e9m seria uma fonte de sedimentos, sobretudo nos locais onde h\u00e1 a incis\u00e3o da rede \n\nde drenagem ou o retrabalhamento dos dep\u00f3sitos aluviais marginais (Figura 60). \n\n A elevada mobilidade de sedimentos na \u00e1rea de estudo j\u00e1 foi relatada por diversos \n\nautores (SUERTEGARAY 1998; 2012; SUERTEGARAY et al., 2001). Assim, a associa\u00e7\u00e3o \n\nentre a fragilidade do meio e uma din\u00e2mica h\u00eddrica intensa e pulsante constitui os mecanismos \n\ndisparadores dos processos de areniza\u00e7\u00e3o. Embora a areniza\u00e7\u00e3o esteja vinculada a processos \n\nessencialmente de encosta, nota-se que eles afetam consideravelmente os processos fluviais, \n\napontando para uma intera\u00e7\u00e3o encosta-fundo de vale extremamente din\u00e2mica, ao ponto que \n\nn\u00e3o se pode conceber a morfologia dos cursos d'\u00e1gua sem consider\u00e1-la. \n\n \n\n5.2.2 Os processos fluviais envolvidos na evolu\u00e7\u00e3o das sinuosidades \n\n \n\n Com base nas imagens do segmento estudado na sanga da Areia nos anos de 1948, \n\n2004 e 2013, nota-se uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de sinuosidades\n86\n\n. Para o primeiro ano foram \n\ncontabilizadas 18 sinuosidades no segmento, oito delas no trecho a montante e 10 no trecho a \n\njusante. Em 2004, contudo, o n\u00famero de sinuosidades reduziu para 13, das quais, nove \n\nestavam presentes no trecho a montante e quatro no a jusante. Em 2013, apesar de o n\u00famero \n\nde sinuosidades ser similar \u00e0quele quantificado para o ano de 2004, constata-se a evolu\u00e7\u00e3o das \n\ncurvas por meio de migra\u00e7\u00e3o lateral, principalmente no trecho a montante. De fato, isso \n\nrefor\u00e7a os resultados obtidos no item anterior, evidenciando que o aumento do Is no trecho a \n\nmontante se deve n\u00e3o apenas ao aumento no raio de curvatura, mas tamb\u00e9m pelo \n\ndesenvolvimento de uma nova sinuosidade, que n\u00e3o existia em 1948. Por outro lado, a \n\nredu\u00e7\u00e3o do Is no trecho a jusante \u00e9 reflexo, principalmente, do abandono das sinuosidades. \n\n Daniel (1971) prop\u00f5e que a migra\u00e7\u00e3o de canais meandrantes \u00e9 decorrente dos \n\nprocessos de expans\u00e3o, rota\u00e7\u00e3o e transla\u00e7\u00e3o das curvas. Adicionalmente, Christofoletti (1981) \n\ne Zancop\u00e9 (2008) se valem dessa mesma nomenclatura para expressarem o modo como ocorre \n\n                                            \n86\n\n Optou-se pelo termo \"sinuosidade\" ao inv\u00e9s de \"meandro\" devido ao fato de que nem toda sinuosidade \ncorresponde a um meandro, mesmo que os processos modeladores sejam similares. Nesse sentido, \n\nconsiderou-se como sinuosidade todo e qualquer trajeto curvo que se desenvolve no curso fluvial.  \n\n\n\n212 \n\n \n\n \n \n\na evolu\u00e7\u00e3o de meandros. A expans\u00e3o (EXP) corresponde ao alongamento do trajeto de um \n\nmeandro por meio do aumento do raio de curvatura. A rota\u00e7\u00e3o (ROT), por sua vez, ocorre \n\nquando um dos eixos da curvatura migra, ocasionado por um deslocamento angular. Esses \n\ndois processos podem ocorrer concomitantemente, sendo assim referenciado como expans\u00e3o-\n\nrota\u00e7\u00e3o (EXT/ROT). Ao contr\u00e1rio, quando a curva migra paralelamente, sem mudan\u00e7as no \n\nraio de curvatura ou do eixo do meandro, t\u00eam-se a transla\u00e7\u00e3o (TRL) (DANIEL, 1971; \n\nCHRISTOFOLETTI, 1981; ZANCOP\u00c9, 2008). O encurtamento do trajeto, ou seja, a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo raio de curvatura e, portanto, do Is, est\u00e1 relacionada aos processos de abandono do curso \n\nfluvial, que pode ocorrer integralmente, tal como por cortes de ped\u00fanculo (ACP), ou \n\nparcialmente, como no caso da travessia seguindo depress\u00e3o topogr\u00e1fica dos cord\u00f5es \n\nmarginais convexos (ATDT) (CHRISTOFOLETTI, 1981; HOOKE, 2005; ZANCOP\u00c9, 2008). \n\n Adicionalmente, foram empregados quatro outros termos para auxiliar a descri\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos fluviais modeladores do segmento estudado na sanga da Areia: i) encurtamento por \n\neros\u00e3o de barra em pontal (EEB) \u2013 quando o canal reduz o raio de curvatura por meio do \n\nretrabalhamento da barra em pontal \u2013; ii) retiliniza\u00e7\u00e3o por abandono de meandro adjacente \n\n(RAA) \u2013 ocorre em meandros tortuosos, quando o corte do ped\u00fanculo de um induz ao \n\naparecimento de um segmento retil\u00edneo no meandro adjacente \u2013; iii) desenvolvimento de nova \n\nsinuosidade (DNS) \u2013 nas situa\u00e7\u00f5es em que o curso fluvial adquire trajeto curvo, por meio da \n\nmigra\u00e7\u00e3o lateral; e iv) sem mudan\u00e7as aparentes (SMA) \u2013 quando n\u00e3o \u00e9 n\u00edtido nenhum dos \n\nprocessos acima descritos. \n\n O tra\u00e7ado do curso fluvial da sanga da Areia obtido para cada um dos anos \n\nconsiderados e cujo mapeamento foi apresentado no item anterior foi analisado aos pares, o \n\nque permitiu avaliar os processos de evolu\u00e7\u00e3o das sinuosidades em 123 ocasi\u00f5es, sendo 77 \n\ndelas no trecho a montante e 46 no trecho a jusante. Em linhas gerais, prevaleceram as \n\nsitua\u00e7\u00f5es onde as sinuosidades se mantiveram na classe SMA, sendo verificada essa condi\u00e7\u00e3o \n\nem 18 (23%) e 20 vezes (43%), respectivamente no trecho a montante e a jusante.  \n\n Dos processos de evolu\u00e7\u00e3o de meandros, no trecho a montante, prevaleceram a EXT \n\n(16 vezes \u2013 21%) e a TRL (14 vezes \u2013 18%), enquanto no trecho a jusante o EEB (8 vezes \u2013 \n\n17%) e a EXT (5 vezes \u2013 11%) foram as mais significativas. Os processos de ACP (2 vezes \u2013 \n\n4%) e de RAA (2 vezes \u2013 4%) ocorreram exclusivamente no trecho a jusante, enquanto o \n\nATDT foram observados em ambos os trechos (2 e 4 vezes, ou 3 e 9%, nesta ordem). A \n\nEXT/ROT, ROT e EEB tamb\u00e9m foram verificados em diversas vezes no trecho a montante e, \n\n\n\n213 \n\n \n\n \n \n\nsalvo a \u00faltima, as demais foram incipientes no trecho a jusante, assim como a TRL (Figura \n\n61; Tabela 13). \n\n \n\n \nFigura 61 ? Processos modeladores das sinuosidades nos trechos a montante e a jusante do \n\nsegmento estudado na sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n Isso \u00e9 algo interessante, pois demonstra que, enquanto o curso fluvial no trecho a \n\nmontante foi moldado por processos de evolu\u00e7\u00e3o das sinuosidades, que aqui se expressam \n\npela intensifica\u00e7\u00e3o (EXT e EXT/ROT) ou pela manuten\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica (TRL), no trecho a \n\njusante ocorreu prioritariamente associada ao abandono e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do trajeto do canal \n\n(ATDT, ACP, RAA e EEB). Constata-se, assim, que, de fato, a diferencia\u00e7\u00e3o j\u00e1 observada \n\nentre os trechos a montante e a jusante \u00e9 decorr\u00eancia n\u00e3o apenas de processos distintos, mas \n\ntamb\u00e9m da pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o temporal desses processos ao longo do curso fluvial da sanga da \n\nAreia no segmento, como ser\u00e1 descrito a seguir. \n\n Observando a Tabela 13, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que as sinuosidades no \n\ntrecho a montante, at\u00e9 1994, se mostraram, predominantemente, sem mudan\u00e7as aparentes ou, \n\nent\u00e3o, sob uma condi\u00e7\u00e3o pulsante, ora sendo modeladas pela EXT, ora pelo EEB. Todavia, \n\nentre 1997 e 1998, com o abandono parcial da sinuosidade 3, por meio do processo relatado \n\ncomo ATDT, uma s\u00e9rie de outros acontecimentos entram em curso, promovendo r\u00e1pida \n\n\n\n214 \n\n \n\n \n \n\nTabela 13 ? Processos respons\u00e1veis pela evolu\u00e7\u00e3o das sinuosidades no segmento estudado na sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS.  \n\nTRECHO MONTANTE \n\nNS 1964/1984 NS 1984/1985 NS 1985/1987 NS 1987/1994 NS 1994/1997 NS 1997/1998 NS 1998/2000 NS 2000/2004 NS 2004/2013 \n\n1 \n\n \nROT 1 SMA 1 EEB 1 SMA 1 SMA 1 TRL 1 EXT 1 SMA 1 SMA \n\n2 \n\n \nEEB 2 EXT/ROT 2 SMA 2 SMA 2 EEB 2 EXT/ROT 2 SMA 2 SMA 2 EXT \n\n3 \n\n \nEXT 3 TRL 3 SMA 3 EXT 3 EXT 3 ATDT 3 EXT 3 EXT 3 EXT \n\n4 \n\n \nSMA 4 EEB 4 EXT 4 EXT/ROT 4 EEB 4 TRL 4 EXT 4 ROT 4 EXT \n\n5 \n\n \nSMA 5 SMA 5 EXT 5 EEB 5 ROT 5 TRL 5 EXT/ROT 5 SMA 5 ROT \n\n6 \n\n \nSMA 6 SMA 6 EXT 6 EEB 6 EEB 6 TRL 6 EXT/ROT 6 EXT/ROT 6 ROT \n\n7 \n\n \nEXT 7 EXT 7 EXT/ROT 7 TRL 7 EEB 7 EXT/ROT 7 TRL 7 TRL 7 EXT/ROT \n\n8 SMA 8 SMA 8 ROT 8 ROT \n8 EXT 8 ATDT 8 TRL 8 TRL 8 EXT/ROT \n\n8A DNS 9 TRL 9 TRL 9 TRL 9 TRL \n\nTRECHO JUSANTE \n\n1 \n\n \nEEB 1 SMA 1 SMA 1 SMA 1 SMA 10 SMA 10 EEB 10 SMA 10 SMA \n\n2 \n\n \nATDT \n\n2 TRL 2 TRL 2 EXT 2 EEB 11 EXT 11 SMA 11 SMA 11 EEB \n\n3 \n\n \nATDT \n\n4 \n\n \nATDT \n\n5 \n\n \nATDT \n\n6 \n\n \nEEB 3 EXT 3 EEB 3 SMA 11 SMA 12 SMA 12 EXT 12 SMA 12 EEB \n\n7 \n \n\nEEB 4 EXT/ROT 4 RAA \n\n4 SMA 12 SMA 13 SMA 13 SMA 13 SMA 13 SMA \n\n8 \n\n \nROT 5 EXT 5 ACP \n\n9 \n\n \nROT 6 RAA   \n\n10 \n\n \nSMA 7 ACP   \n\n \n\nLegenda: NS \u2013N\u00famero da Sinuosidade no Trecho. \n\nROT \nRota\u00e7\u00e3o \n\n \nEEB Encurtamento por eros\u00e3o de barra \n\nEXT Extens\u00e3o ATDT Abandono por travessia de depress\u00e3o topogr\u00e1fica \n\nTRL Transla\u00e7\u00e3o RAA Retiliniza\u00e7\u00e3o por abandono de meandro adjacente \n\nDNS \nDesenvolvimento de nova \n\nsinuosidade \nACP Abandono por corte de ped\u00fanculo \n\nEXT/ROT \nExtens\u00e3o/Rota\u00e7\u00e3o \n\n \nSMA Sem modifica\u00e7\u00f5es aparentes \n\n\n\n215 \n\n \n\n \n \n\nevolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica nesse trecho. O setor abandonado dessa sinuosidade pode ser ainda \n\nobservado nas imagens de 2004 e 2013 (Figura 62), sob a forma de um amplo canal que, em \n\ncampo, se mostra parcialmente colmatado por sedimentos e completamente ocupado pela \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, enquanto a sucess\u00e3o de barras em pontal se encontra exposta, formando amplos \n\ndep\u00f3sitos arenosos semicirculares e onde a cobertura vegetal \u00e9 escassa (Figura 62). \n\n \n\n \nFigura 62 ? Sinuosidade 3 evidenciando abandono parcial do canal por meio de travessia \n\nseguindo depress\u00e3o topogr\u00e1fica das barras em pontais (acima); canal abandonado e dep\u00f3sitos \n\nde barras em pontal (abaixo). \nFonte: Google Earth (2013); Fotos: Andrey Lu\u00eds Binda (2015). \n\n \n\n\n\n216 \n\n \n\n \n \n\n Os processos que atuaram na evolu\u00e7\u00e3o da sinuosidade 3 n\u00e3o apenas testemunham o \n\nqu\u00e3o din\u00e2mico \u00e9 o trecho a montante, mas tamb\u00e9m, como uma mudan\u00e7a em um \u00fanico \n\nmeandro pode atuar como estopim, influenciando o trecho como um todo. Elimina-se a \n\nhip\u00f3tese da ocorr\u00eancia de ACP nessa sinuosidade, n\u00e3o apenas pela an\u00e1lise das imagens de \n\nsat\u00e9lite, mas tamb\u00e9m, pelo fato de n\u00e3o haver nenhum testemunho morfol\u00f3gico que indique a \n\naproxima\u00e7\u00e3o dos pontos de inflex\u00e3o do meandro. Assim, portanto, a evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\naponta que, embora essa sinuosidade j\u00e1 estivesse presente nas fotografias a\u00e9reas de 1948, sua \n\nmorfologia foi moldada, essencialmente, pelo processo de EXT at\u00e9 o ano de 1997, ou seja, \n\npelo aumento no raio de curvatura. Entre 1997 e 1998, anos-padr\u00e3o chuvosos e de CHid \n\n\u00famida, ocorre o abandono parcial dessa sinuosidade, um processo que deve ter ocorrido de \n\nforma muito r\u00e1pida, pois os dep\u00f3sitos de barras em pontal abandonados encontram-se \n\n\u00edntegros. \n\n O aumento do gradiente hidr\u00e1ulico, imposto pela redu\u00e7\u00e3o da sinuosidade (ATDT), \n\ncontribuiu para um salto na energia dispon\u00edvel intracanal, que ao erodir o flanco jusante, \n\nrotacionou (ROT) o canal para o atual eixo, o que j\u00e1 pode ser evidenciado em 1998. A posi\u00e7\u00e3o \n\ndesse canal \u00e9 claramente observada entre os dep\u00f3sitos de barras em pontal nas imagens de \n\n2004 e 2013 (Figura 62). Esse processo ocorrido na sinuosidade 3 desencadeou, a jusante, \n\ndurante essa mesma faixa temporal, a transla\u00e7\u00e3o das pr\u00f3ximas tr\u00eas sinuosidades (4, 5 e 6). \n\nNos anos subsequentes (2000 e 2004), as tr\u00eas \u00faltimas sinuosidades (7, 8 e 9) tamb\u00e9m migram \n\npela transla\u00e7\u00e3o da curva, aproximando-se da posi\u00e7\u00e3o observada em 2013 (Tabela 13). Nesse \n\n\u00faltimo ano nota-se, basicamente, que as sinuosidades se mantiveram muito pr\u00f3ximas daquelas \n\nobservadas em 2004, embora os processos de EXT e ROT tenham afetado parcialmente o raio \n\nde curvatura e o eixo dos meandros. \n\n  \n\n5.2.3 Os ajustes na largura do canal fluvial \n\n \n\n Outra vari\u00e1vel morfol\u00f3gica que pode ser avaliada por meio de sensoriamento remoto \n\ns\u00e3o as larguras do curso fluvial da sanga da Areia. Devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es impostas pela \n\nresolu\u00e7\u00e3o das imagens do sat\u00e9lite Landsat 5 (TM)\u00a9, as informa\u00e7\u00f5es aqui apresentadas \n\nlimitam-se aos dados coletados nas fotografias a\u00e9reas de 1948 e nas imagens do sat\u00e9lite \n\nDigital Globe\u00a9, dispon\u00edveis no software Google Earth\u00a9 para os anos de 2004 e 2013. Nota-se \n\nque, al\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es na morfologia \u2013 como apresentadas anteriormente \u2013, ocorreram \n\najustes na largura do canal. Resta saber se esses ajustes foram significativos para regularizar \n\nas larguras fluviais no segmento, seguindo os pressupostos da geometria hidr\u00e1ulica de \n\n\n\n217 \n\n \n\n \n \n\nLeopold e Maddock (1953), sobretudo ap\u00f3s reconhecer as diferencia\u00e7\u00f5es existentes entre os \n\ntrechos a montante e a jusante. \n\n Dessa forma, para se avaliar esse aspecto, foram mensuradas as larguras em ambiente \n\nSIG, num total de 16 se\u00e7\u00f5es transversais ao curso d'\u00e1gua, sendo nove delas no trecho a \n\nmontante e sete no trecho a jusante, em cada um dos tr\u00eas anos (1948, 2004 e 2013). A \n\nprimeira e a \u00faltima se\u00e7\u00e3o correspondem exatamente ao in\u00edcio e ao fim do segmento estudado. \n\nOs demais pontos foram distribu\u00eddos em dist\u00e2ncias de, aproximadamente, 320 m, embora, em \n\nalguns momentos, esse valor se reduzisse para algo em torno de 150 m, principalmente em \n\ndecorr\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o da sinuosidade imposta pelos processos de abandono do canal. \n\nConsiderou-se a largura do canal como sendo aquela correspondente \u00e0 l\u00e2mina d'\u00e1gua. Al\u00e9m \n\ndisso, optou-se por quantificar as larguras nos setores onde houve menor migra\u00e7\u00e3o, da mesma \n\nforma como foram evitados os \u00e1pices dos meandros, preferindo, assim, os pontos de inflex\u00e3o, \n\npois uma varia\u00e7\u00e3o na largura nesses locais pode ser apreci\u00e1vel.  \n\n De fato, observando a Figura 63, constata-se que as larguras fluviais nos anos de 1948 \n\ne 2004 eram maiores quando comparadas com aquelas do ano de 2013. Aqui se acrescentou a \n\nfoto a\u00e9rea de 1964\n87\n\n, que n\u00e3o foi empregada nos itens anteriores por n\u00e3o apresentar qualidade \n\nsuficiente para a determina\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do canal. Ela, contudo, \u00e9 empregada apenas no \n\nsentido de demonstrar, comparativamente com 1948, que a morfologia se manteve \n\naproximadamente a mesma, com exce\u00e7\u00e3o da largura, que parece ter-se reduzido em 1964. Em \n\nm\u00e9dia, a largura do canal no ano de 1948 foi de 22,92\u00b15,56 m, aproximadamente 34% \n\ninferior \u00e0quela observada em 2004, quando atingiu 34,84\u00b114,11 m. Atenta-se para o fato de \n\nque o maior desvio-padr\u00e3o observado para o ano de 2004 seja um importante indicativo de \n\ndesajuste nessa vari\u00e1vel morfol\u00f3gica, uma vez que foram mensuradas larguras entre 20 e 64 \n\nm. Diferentemente, no ano de 1948 essas variaram de 18 a 34 m, o que significa afirmar que, \n\nem algumas se\u00e7\u00f5es transversais, a largura mais que dobrou. Em 2013, contudo, a largura \n\nm\u00e9dia foi de t\u00e3o somente 13,32\u00b17,50 m, ou seja, num lapso de cerca de 9 anos ocorreu um \n\nestreitamento pronunciado da calha fluvial, com redu\u00e7\u00e3o de aproximadamente 62%. Para se \n\nter uma ideia, uma das se\u00e7\u00f5es utilizadas para a medi\u00e7\u00e3o da largura do canal chegou a registrar \n\nvalor abaixo de 4 m, sendo a m\u00e1xima pr\u00f3xima de 23 m. \n\n  \n\n                                            \n87\n\n Fonte de dados: Foto a\u00e9rea de 15 de dezembro de 1964 \u2013 Diretoria de Servi\u00e7os Geogr\u00e1ficos do Ex\u00e9rcito \n\nBrasileiro. \n\n\n\n218 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 63 ? Imagens de sensoriamento remoto demonstrando a morfologia e a largura do \n\ncanal em 1948 (acima/esquerda), 1964 (acima/direita), 2004 (abaixo/esquerda) e 2013 \n\n(abaixo/direita). \n\n \n\n Na Tabela 14 s\u00e3o apresentadas as larguras e as dist\u00e2ncias entre as se\u00e7\u00f5es de \n\nmensura\u00e7\u00e3o nos anos de 1948, 2004 e 2013. Nela tamb\u00e9m foram acrescentadas os valores \n\n\n\n219 \n\n \n\n \n \n\ncalculados para os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o (r) e de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) do segmento e dos \n\ntrechos a montante e a jusante. Esses par\u00e2metros estat\u00edsticos foram empregados com vistas a \n\nse avaliar o grau de ajustamento entre as vari\u00e1veis largura x dist\u00e2ncia. Nota-se que, para o ano \n\nde 1948 (r=-0,13), embora o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o seja muito fraco, ele \u00e9 representado por \n\nvalor negativo, o que indicaria uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da largura do canal ao longo do \n\nsegmento estudado. Por outro lado, nos anos de 2004 (r=0,52) e 2013 (r=0,87), al\u00e9m de o \n\ncoeficiente ser positivo \u2013 indicando aumento da largura com a dist\u00e2ncia \u2013, houve uma \n\nmelhoria na correla\u00e7\u00e3o entre os dados, correla\u00e7\u00e3o que passa de moderada \u00e0 forte, \n\nrespectivamente. \n\n \n\nTabela 14 ? Rela\u00e7\u00e3o largura x dist\u00e2ncia para os segmentos e os trechos a montante e a \n\njusante, na sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nTrecho \n\n1948 2004 2013 \n\nDist\u00e2ncia \n\n(m) \n\nLargura \n\n(m) \n\nDist\u00e2ncia \n\n(m) \n\nLargura \n\n(m) \n\nDist\u00e2ncia \n\n(m) \n\nLargura \n\n(m) \n\nA \n\nmontante \n\n0 20,87 0 20,38 0 4,68 \n\n318 20,14 316 40,87 312 4,07 \n\n665 21,46 662 28,42 670 3,68 \n\n1.106 21,66 1.176 20,26 1.208 4,76 \n\n1.403 20,77 1.548 26,67 1.610 4,19 \n\n1.745 25,29 2.151 21,01 2.253 7,64 \n\n2.036 35,59 2.456 20,12 2.634 19,68 \n\n2.361 24,88 2.776 30,55 2.971 15,3 \n\n2.653 35,59 3.110 26 3.368 20,53 \n\nA jusante \n\n3.039 20,47 3.423 33,87 3.689 9,28 \n\n3.193 16,50 3.577 64,91 3.844 17,57 \n\n3.557 19,09 3.809 48,75 4.072 21,54 \n\n3.811 25,64 4.024 59,43 4.283 17,47 \n\n4.131 22,19 4.292 48,44 4.544 21,85 \n\n4.505 18,2 4.516 37,5 4.765 17,89 \n\n4.932 18,3 4.667 30,2 4.915 22,95 \n\nM\u00e9dia 22,92 34,84 13,32 \n\nDesv.Pad. 5,56 14,11 7,50 \n\nM\u00ednima 16,50 20,12 3,68 \n\nM\u00e1xima 35,59 64,91 22,95 \n\nr(seg) -0,13 0,52 0,87 \n\nr(mont) 0,76 -0,20 0,86 \n\nr(jus) -0,04 -0,42 0,68 \n\nR\u00b2(seg) 0,02 0,27 0,76 \n\nR\u00b2(mont) 0,58 0,04 0,74 \n\nR\u00b2(Jus) 0,00 0,18 0,46 \n\nFonte: Medidas de classes (SPRING). \n\n\n\n220 \n\n \n\n \n \n\n \n\n Quando, contudo, o foco passa ao coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, nota-se que os dados \n\napresentam uma ampla dispers\u00e3o, principalmente pelos ajustes muito fraco e fraco, obtidos \n\npara os anos de 1948 (R\u00b2=0,02) e 2004 (R\u00b2=0,27), nesta ordem. Em oposi\u00e7\u00e3o, em 2013 \n\n(R\u00b2=0,76) houve um forte ajuste entre as vari\u00e1veis. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o pertinentes, pois \n\ndemonstram que os ajustamentos na morfologia do canal foram tamb\u00e9m seguidos por ajustes \n\nna largura, apontando que mesmo a ampla varia\u00e7\u00e3o nas larguras medidas em 2004, ao menos \n\nestatisticamente, nesse momento o canal se encontrava mais ajustado do que em 1948. Da \n\nmesma forma, o estreitamento do canal observado em 2013 evid\u00eancia que o ajustamento foi \n\nmais representativo, o que pode ser admitido porque o canal se encontrava com as vari\u00e1veis \n\nmorfol\u00f3gicas mais bem ajustadas para o escoamento hidrossedimentar. \n\n \u00c9 necess\u00e1rio, entretanto, verificar se a incipiente rela\u00e7\u00e3o entre os dados no segmento \n\nestudado n\u00e3o s\u00e3o decorrentes de diferencia\u00e7\u00f5es entre os trechos. Sob esse vi\u00e9s, por exemplo, \n\nconstata-se que o trecho a montante em 1948 apresentava forte correla\u00e7\u00e3o (r=0,76), embora \n\ncom ajuste moderado (R\u00b2=0,58), por\u00e9m, no que se refere ao trecho a jusante, encontrou-se \n\ncorrela\u00e7\u00e3o muito fraca e negativa (-0,04) entre as vari\u00e1veis e ajuste nulo (R\u00b2=0,00). Em 2004, \n\npor sua vez, em ambos os trechos a correla\u00e7\u00e3o foi negativa, embora a jusante fosse moderada \n\n(r=-0,42) e a montante fraca (-0,20), o ajuste entre os dados foi pequeno (R\u00b2=0,18 e 0,02; \n\nnesta ordem). Nesse \u00ednterim, os resultados mais significativos foram obtidos para o ano de \n\n2013, principalmente no trecho a montante, onde tanto o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (r=0,86) \n\nquanto o de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2=0,74) evidenciam forte associa\u00e7\u00e3o entre os dados. Mesmo no \n\ntrecho a jusante, ali o ajuste ainda \u00e9 expressivo, com ajuste moderado (r=0,68 e R\u00b2=0,46). \n\n Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o pertinentes, pois demonstram que os ajustamentos nos trechos \n\nfluviais ocorreram de modo diferenciado, confirmando a assertiva de Suguio e Bigarella \n\n(1990, p.38), de que \"[...] cada trecho do canal tende a alterar sua [...] forma a fim de atingir \n\num equil\u00edbrio entre a carga que entra e que sai do trecho considerado\". Ademais, parece estar \n\nclaro que ajustamentos na largura se processaram na escala temporal avaliada, ora \n\naumentando, ora diminuindo a calha fluvial. \n\n \n\n5.2.4 A incis\u00e3o fluvial \n\n \n\n Concomitante aos ajustamentos observados pelos processos de migra\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas sinuosidades, bem como daqueles atinentes \u00e0 largura da calha fluvial da sanga da Areia, \u00e9 \n\nn\u00edtido, tanto em campo, como nas imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o (Digital Globe 2004 e 2013, \n\n\n\n221 \n\n \n\n \n \n\ndispon\u00edveis no software Google Earth\u00a9), que outro tipo de ajuste morfol\u00f3gico ocorreu ao \n\nlongo dos anos: a incis\u00e3o fluvial. Esse processo induziu, al\u00e9m do abandono de uma ampla \n\n\u00e1rea plana aluvial adjacente ao canal \u2013 situada, principalmente, na margem direita \u2013, \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de ao menos tr\u00eas superf\u00edcies erosivo-deposicionais em descontinuidade e que \n\npermitem identificar que a incis\u00e3o do canal ocorreu por meio de modo espor\u00e1dico.  \n\n Devido ao fato de o trecho a montante ter apresentado maior ajuste morfol\u00f3gico, \n\nprincipalmente no que se refere ao Is, procedeu-se, nesse local, ao levantamento em campo de \n\n10 perfis topogr\u00e1ficos\n88\n\n transversais (PTT) ao eixo do canal. Esse procedimento foi necess\u00e1rio \n\npara melhor representar os processos envolvidos na morfodin\u00e2mica fluvial na sanga da Areia. \n\nAl\u00e9m disso, os dados levantados nos PTTs do trecho montante foram extrapolados (vide \n\npr\u00f3ximo item) para o trecho a jusante, mediante interpreta\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas por \n\nmeio das imagens de sat\u00e9lite. Nesse sentido, os PTTs realizados apresentaram extens\u00f5es que \n\nvariaram de 102 a 336 m, com diferen\u00e7as de n\u00edvel que chegam \u00e0 casa dos 10 m. A localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos PTTs e suas express\u00f5es gr\u00e1ficas podem ser observadas no Ap\u00eandice F. Ademais, com \n\nbase no tra\u00e7ado do canal fluvial mapeado para cada um dos anos avaliados, foi poss\u00edvel \n\nidentificar a posi\u00e7\u00e3o do canal naquele momento, bem como, os testemunhos morfol\u00f3gicos \n\nexistentes. \n\n Tr\u00eas PTTs foram realizados na atual sinuosidade 3, de tal forma que a primeira \n\ncentena de metros para cada um deles corresponde ao prolongamento do perfil em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nbase da vertente, no extremo da borda esquerda. Assim, portanto, o que diferencia esses perfis \n\ntopogr\u00e1ficos s\u00e3o os \u00e2ngulos da visada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atual posi\u00e7\u00e3o do canal. Nos dois primeiros \n\nperfis (PTT-1 e PTT-2) \u00e9 poss\u00edvel observar o canal no ano de 1948, representado por uma \n\ndepress\u00e3o erosiva no terreno. Nota-se, com o passar dos anos, que os processos de EXT \n\ninduzem a migra\u00e7\u00e3o do canal a uma taxa m\u00e9dia de 4,7 m/ano, de tal forma que, em 1997, o \n\ncurso d'\u00e1gua havia percorrido cerca de 150 m, posicionando no lado oposto do perfil. At\u00e9 esse \n\nmomento, mesmo com a migra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o houve significativa incis\u00e3o do canal. Entretanto, a \n\n                                            \n88\n\n Realizado com aux\u00edlio de um n\u00edvel \u00f3ptico da marca Leica\u00ae s\u00e9rie Jogger 20 acoplado a um trip\u00e9 e de uma mira \n\n(4,0 m) para leitura, equipada com n\u00edvel de cantoneira. O m\u00e9todo de levantamento empregado foi o \n\nnivelamento geom\u00e9trico composto (GARCIA e PIEDADE, 1989), uma vez que os 10 perfis topogr\u00e1ficos \n\ntransversais foram referenciados \u00e0 mesma cota arbitr\u00e1ria de refer\u00eancia (100 m), o que implicou mudan\u00e7as na \n\nposi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \u00f3ptico e visadas de r\u00e9 e de vante. A cada mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \u00f3ptico, o aparelho era \n\nnovamente nivelado considerando o ajuste dos tr\u00eas calantes (GARCIA e PIEDADE, 1989) e posicionado o \n\nzero (0\u00ba) do c\u00edrculo horizontal em rela\u00e7\u00e3o ao norte magn\u00e9tico, reconhecido com ajuda da b\u00fassola de um GPS \n\nda marca Garmin\u00ae Etrex Vista. Mesmo durante o levantamento de um determinado perfil topogr\u00e1fico \n\ntransversal, houve a necessidade de ao menos uma mudan\u00e7a na posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \u00f3ptico, pois o desn\u00edvel do \n\nterreno normalmente superava a extens\u00e3o da mira. Nessas condi\u00e7\u00f5es, para a manuten\u00e7\u00e3o exata do alinhamento \ndo perfil topogr\u00e1fico, a cada mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o era observado o \u00e2ngulo de visada e o eixo dos piquetes de \n\nrefer\u00eancia.   \n\n\n\n222 \n\n \n\n \n \n\npartir do abandono parcial da curva (ATDT, como descrito anteriormente), essa sinuosidade \n\nteve seu trajeto reduzido, ao mesmo tempo em que a ROT da curva mudava o eixo do \n\nmeandro. As posi\u00e7\u00f5es do canal em 1998, 2004 e 2015 (atual) exprimem essas mudan\u00e7as, \n\nassim como o cont\u00ednuo entalhamento, que, para o \u00faltimo ano, ultrapassa a casa de 2,5 metros. \n\n O PTT-3 est\u00e1 localizado, aproximadamente, no eixo da sinuosidade 3. Em decorr\u00eancia \n\ndos processos que atuaram modelando essa sinuosidade, as fei\u00e7\u00f5es representadas no PTT-3 s\u00f3 \n\nse tornam evidentes ap\u00f3s 1997. Com isso, entre 1998 e 2015, a EXT da curva tem promovido \n\na migra\u00e7\u00e3o do canal por um setor que ultrapassa 90 m, o que significa uma taxa m\u00e9dia de 5,3 \n\nm/ano. Adicionalmente, \u00e9 evidente a incis\u00e3o concomitante do canal ao longo dessa mesma \n\ntemporalidade. O que chama a aten\u00e7\u00e3o nesse PPT \u00e9 a sequ\u00eancia de depress\u00f5es por \n\natravessamento, que parecem ter sido ativas durante a inunda\u00e7\u00e3o generalizada no final de \n\ndezembro de 2014. Essas depress\u00f5es podem, com o tempo, se tornar rotas preferenciais \n\ndurante os fluxos de inunda\u00e7\u00e3o e provocarem novo abandono parcial no futuro, da mesma \n\nforma como j\u00e1 ocorreu outrora. \n\n Na sinuosidade 4 foi realizado o PTT-4, o qual inclui, al\u00e9m do leito da sanga da Areia, \n\no afluente aqui chamado de sanga Areal. A por\u00e7\u00e3o de terreno remanescente entre os dois \n\ncursos fluviais corresponde, grosso modo, \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do canal em meados de 1948. A EXT da \n\ncurva permitiu a migra\u00e7\u00e3o do canal, posicionando-o no limite com o terra\u00e7o fluvial em 1987. \n\nUma caracter\u00edstica peculiar desse PTT, e que pode ser observado em outros realizados a \n\njusante, \u00e9 a presen\u00e7a de indicadores morfol\u00f3gicos pret\u00e9ritos da sinuosidade posterior, antes da \n\nTRL das curvas observado p\u00f3s-1997. Isso significa que, no momento em que a sanga da Areia \n\nocupava o espa\u00e7o representado para 1987, nesse local estava presente a sinuosidade 5. Com a \n\nTRL da curva, o canal abandona essa por\u00e7\u00e3o do perfil e se desloca em dire\u00e7\u00e3o oposta por 175 \n\nm at\u00e9 chegar \u00e0 posi\u00e7\u00e3o em 2000. Como n\u00e3o se trata de um ajuste por EXT, a estimativa de \n\numa taxa m\u00e9dia n\u00e3o auxiliaria na concep\u00e7\u00e3o dos processos que dinamizaram a escultura\u00e7\u00e3o \n\nnesse perfil. Al\u00e9m disso, o fato de o terreno entre os canais fluviais sobrelevar-se por cerca de \n\n3 m, aponta que a incis\u00e3o foi posterior \u00e0 TRL da curva, ou seja, a partir de 1998. \n\n O PTT-5 e o PTT-6 foram realizados de uma \u00fanica posi\u00e7\u00e3o, com \u00e2ngulos de visada \n\ndiferentes. Assim, a indica\u00e7\u00e3o do canal 1984 no PTT-5 corresponde \u00e0 posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \n\ndaquela representada para esse mesmo ano no PTT-6, contudo, enquanto no PTT-6 a \n\nmigra\u00e7\u00e3o do canal esculpe testemunhos da posi\u00e7\u00e3o do canal de 1984 at\u00e9 1997/98 \u2013 embora a \n\nmigra\u00e7\u00e3o continue at\u00e9 2015 \u2013, no PTT-5 o deslocamento do canal para o lado oposto s\u00f3 \n\npermite vislumbrar as mudan\u00e7as desse per\u00edodo em diante (p\u00f3s-1997), quando a migra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n223 \n\n \n\n \n \n\nmuda de sentido e retrabalha os dep\u00f3sitos dos canais abandonados at\u00e9 a posi\u00e7\u00e3o atual. Com \n\nisso, enquanto no PTT-6, o canal divaga por 150 m, numa taxa m\u00e9dia de 5,2 m/ano, no PTT-\n\n5, pelo menor per\u00edodo, a taxa m\u00e9dia chega a 7,6 m/ano, totalizando aproximadamente 120 m \n\nde migra\u00e7\u00e3o. A incis\u00e3o do canal tamb\u00e9m pode ser vislumbrada em ambos os perfis. Vale \n\nrecordar, ainda, que houve mudan\u00e7a na sinuosidade como decorr\u00eancia da TRL das curvas a \n\nmontante, em 1998. \n\n Isso tamb\u00e9m pode ser evidenciado no PTT-7, onde novamente o processo de migra\u00e7\u00e3o \n\nenvolve uma curva como um todo. At\u00e9 1985 a posi\u00e7\u00e3o do canal n\u00e3o muda drasticamente, uma \n\nvez que, durante esse per\u00edodo, a sinuosidade 8 manteve SMA. A ROT dessa sinuosidade, \n\nentre 1985 e 1994, proporcionou a migra\u00e7\u00e3o aparente, que, a partir de 1997, se mant\u00e9m na \n\nmesma dire\u00e7\u00e3o, embora agora devido \u00e0 TRL da sinuosidade 7. Ao todo, o canal percorreu, at\u00e9 \n\n2013, 173 m, ou seja, 6,2 m/ano. Outro ponto que merece destaque neste perfil \u00e9 a ocorr\u00eancia \n\nde barras em pontal relictas que podem ser individualizadas por cinco diferentes dep\u00f3sitos. \n\nEsses dep\u00f3sitos se encontram totalmente expostos e se relacionam a superf\u00edcies erosivo-\n\ndeposicionais, que, a partir de 1998, s\u00e3o marcadas por incis\u00e3o espor\u00e1dica. \n\n O PTT-8, da mesma maneira como o PTT-10, foi realizado em locais onde h\u00e1 um \n\nestreitamento da atual plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, sendo margeado pelo terra\u00e7o na margem \n\nesquerda e pela base da vertente na direita. Nesses locais o canal divagou ao longo do per\u00edodo \n\navaliado por uma faixa de cerca de 90 m, onde o retrabalhamento dos dep\u00f3sitos foi intenso, \n\nassim como a incis\u00e3o do canal, que induziu \u00e0 ocorr\u00eancia de limites erosivos bem definidos. \n\nPor esses dois motivos n\u00e3o foram observados testemunhos morfol\u00f3gicos representativos da \n\nposi\u00e7\u00e3o do canal, por\u00e9m a an\u00e1lise da posi\u00e7\u00e3o do canal demonstra, em ambos os casos, que a \n\ncalha fluvial se manteve quase inalterada entre os anos de 1948 e 1994, ocupando, grosso \n\nmodo, a metade esquerda dos perfis. Somente a partir desse ano houve tend\u00eancia de migra\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 o flanco direito. O que diferencia esses dois PTTs \u00e9 que no PTT-10 ocorreu o DNS \n\n(sinuosidade 9) entre os anos de 1994 e 1997, que inclui a ocorr\u00eancia de uma evidente barra \n\nem pontal, fato n\u00e3o observado para o PTT-8. As taxas de migra\u00e7\u00e3o dessa nova sinuosidade no \n\nPTT-10 s\u00e3o, contudo, menores do que aquelas observadas anteriormente, ficando na casa dos \n\n3 m/ano. \n\n No PTT-9 n\u00e3o foi observado nenhum testemunho morfol\u00f3gico que antecedesse o ano \n\n1998. De fato, nesse ano, o canal se posicionava no lado oposto em rela\u00e7\u00e3o ao atual. No lapso \n\nde tempo inserido entre esses anos, a migra\u00e7\u00e3o foi cont\u00ednua em virtude da TRL da \n\nsinuosidade 8, que s\u00f3 entrou em processo justamente a partir daquele ano. Nesse \u00ednterim, a \n\n\n\n224 \n\n \n\n \n \n\nmigra\u00e7\u00e3o do canal chegou a 160 m, indicando a maior taxa m\u00e9dia, que chega na casa dos 10,6 \n\nm/ano. Aponta-se que essa migra\u00e7\u00e3o do canal t\u00eam ocorrido em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 base da vertente, de \n\ntal forma que o limite erosivo \u00e9 mantido por talude vertical de aproximadamente 10 m de \n\naltura. A manuten\u00e7\u00e3o dessa superf\u00edcie \u00edngreme \u00e9 decorrente da instabilidade inerente ao \n\npr\u00f3prio talude, que passa a ser esculpido por meio da queda de blocos de solos, normalmente \n\nensejados pelo solapamento da base. Essa \u00e9 uma caracter\u00edstica particular observada nesse \n\nlocal, assim como os intensos vo\u00e7orocamentos conectados diretamente \u00e0 rede de drenagem da \n\nsanga da Areia. Vale salientar ainda que uma longa faixa em processo de areniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ninstalada na vertente, adjacente ao canal fluvial. \n\n Em s\u00edntese, os PTTs puderam exemplificar n\u00e3o apenas os processos de evolu\u00e7\u00e3o e de \n\ndivaga\u00e7\u00e3o do canal, j\u00e1 observados em planta, mas tamb\u00e9m que houve pronunciada incis\u00e3o n\u00e3o \n\napenas do curso da sanga da Areia, mas tamb\u00e9m do afluente, a sanga Areal. A divaga\u00e7\u00e3o do \n\ncanal em dist\u00e2ncias da ordem de 150 m ocorreu em diversos perfis, muitos dos quais \n\nmantiveram uma elevada taxa de migra\u00e7\u00e3o (>5 m/ano). Outro ponto fundamental \u00e9 que v\u00e1rios \n\ndos canais artificiais constru\u00eddos para a rizicultura no passado est\u00e3o hoje posicionados a cerca \n\nde 3 m acima da l\u00e2mina d'\u00e1gua. Outros, principalmente naqueles onde h\u00e1 fluxo, \n\nacompanharam o entalhamento na mesma propor\u00e7\u00e3o que os canais fluviais. Isso representa \n\nque a incis\u00e3o do canal deve ter ocorrido preferencialmente de modo espor\u00e1dico \u2013 conforme \n\nconota\u00e7\u00e3o dada por Tricart (1966) \u2013, tal qual expressam os dados obtidos com os PTTs, uma \n\nvez que o fluxo, mesmo que perene nesses locais, n\u00e3o teria a compet\u00eancia suficiente para \n\nexecutar a incis\u00e3o. \n\n \n\n5.2.5 Fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do fundo de vale no segmento estudado na sanga da Areia \n\n \n\n Os PTTs apresentados na se\u00e7\u00e3o anterior atestam para uma importante incis\u00e3o do curso \n\nfluvial da sanga da Areia. Neles foi poss\u00edvel determinar tr\u00eas superf\u00edcies erosivo-deposicionais, \n\nsuperf\u00edcies que podem ser observadas bem delineadas nos PTTs. Assim, com base nesses \n\ntestemunhos morfol\u00f3gicos, determinaram-se as fei\u00e7\u00f5es fluviais do fundo de vale de todo o \n\nsegmento estudado. Embora os PTTs tenham sido levantados somente no trecho a montante, \n\nfoi poss\u00edvel extrapolar as unidades identificadas para o trecho a jusante, por meio da \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre as informa\u00e7\u00f5es obtidas pelos PTTs e suas respectivas fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas \n\ninterpretadas em uma imagem de sat\u00e9lite (Digital Globe\u00ae, em 3 de janeiro de 2013, \n\ndispon\u00edvel no software Google Earth\u00a9). Mais uma vez, as informa\u00e7\u00f5es foram vetorizadas no \n\npr\u00f3prio programa computacional e, posteriormente, importadas para o SPRING. Dessa forma, \n\n\n\n225 \n\n \n\n \n \n\nforam discriminadas tr\u00eas unidades morfol\u00f3gicas, considerando as superf\u00edcies erosivo-\n\ndeposicionais: i) terra\u00e7o superior (Ts); ii) terra\u00e7o inferior (Ti); e iii) plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o (Pi) \n\n(AP\u00caNDICE G).  \n\n O Ts corresponde \u00e0 maior unidade geomorfol\u00f3gica presente no segmento estudado. \n\nSua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 cont\u00ednua e contempla, quase que exclusivamente, toda a extens\u00e3o da \n\nmargem direita da sanga da Areia. Somente um pequeno remanescente dessa superf\u00edcie \u00e9 \n\nencontrado na margem oposta e, mais especificamente, no trecho a jusante. \u00c9 constitu\u00edda por \n\numa superf\u00edcie plana, cujo contato com a vertente se faz de modo abrupto pelo aumento na \n\ndeclividade na base da coxilha. Nas fotografias a\u00e9reas de 1948 \u00e9 n\u00edtido que essa superf\u00edcie \n\nainda se constitu\u00eda como uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ativa, algo que deve ter ocorrido at\u00e9 \n\nmeados de 1997. A partir desse momento, essa superf\u00edcie parece ter sido cada vez menos \n\nocupada pelos fluxos de inunda\u00e7\u00e3o, deixando de exercer sua fun\u00e7\u00e3o hidrogeomorfol\u00f3gica. \n\nAl\u00e9m disso, fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas como canais abandonados n\u00e3o s\u00e3o evidentes sobre a Ts e \n\nisso pode refletir duas quest\u00f5es principais: i) o intenso uso dessa \u00e1rea para a rizicultura \n\ndurante as d\u00e9cadas de 1960/70 ou, ent\u00e3o, ii) que esse segmento foi outrora caracterizado por \n\ndrenagem n\u00e3o canalizada, o que \u00e9 uma possibilidade contundente, sobretudo antes da remo\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o marginal para uso da \u00e1rea no cultivo de arroz. \n\n Formado por um mosaico de superf\u00edcies relativamente mais baixas que o Ts, mas em \n\ncotas acima da Pi, o Ti \u00e9 completamente descont\u00ednuo e encontra-se acoplado tanto com o Ts, \n\ncomo com a Pi, distribuindo-se em ambas as margens do canal fluvial. Enquanto o Ts se \n\nsobressai acima dos 3 m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pi, o Ti dificilmente ultrapassa 1,5 m. Essa unidade \n\nmorfol\u00f3gica compreende, basicamente, todos os setores onde houve a migra\u00e7\u00e3o das \n\nsinuosidades, antecedendo o primeiro ciclo de incis\u00e3o, que, a priori, iniciou entre 1997/1998. \n\nAssim, a situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica do Ti \u00e9 correlata com as posi\u00e7\u00f5es do canal entre 1948 e 1997, \n\nper\u00edodo no qual a migra\u00e7\u00e3o do canal promovia a protoderrui\u00e7\u00e3o do Ts. Nela tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nencontrados remanescentes de canais abandonados, tais como nas sinuosidades 8, 9 e 10, \n\npresentes no trecho a jusante em 1948, assim como o leito fluvial inativo mapeado na \n\nsinuosidade 3, no trecho a montante em 1997. Reconhece-se que o Ti n\u00e3o constitui uma \n\nsuperf\u00edcie ativa durante as cheias, pois v\u00e1rias barras em pontal ainda presentes sobre ela n\u00e3o \n\napresentam perturba\u00e7\u00e3o por \u00e1gua corrente, muito menos, novas deposi\u00e7\u00f5es arenosas. \n\n Entre 1997/98 se inicia o ciclo de eros\u00e3o e de incis\u00e3o do canal em todo o segmento \n\nestudado. O entalhamento do canal promoveu a constitui\u00e7\u00e3o do Ti \u00e0 medida que a migra\u00e7\u00e3o \n\nlateral do canal iniciou a constru\u00e7\u00e3o da atual Pi. Da mesma forma como Ti, a Pi \u00e9 descont\u00ednua \n\n\n\n226 \n\n \n\n \n \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao curso fluvial, de tal forma que, em determinados setores, ela \u00e9 observada \n\nsomente em uma das margens. Em linhas gerais, essa descontinuidade \u00e9 inerente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas sinuosidades, de tal modo que o contato entre a Pi e ambos os terra\u00e7os \u00e9 melhor observada \n\nnas margens convexas, enquanto nas margens c\u00f4ncavas o limite n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o evidente. Ou seja, \n\nenquanto nas margens c\u00f4ncavas os limites s\u00e3o constitu\u00eddos por pronunciados taludes erosivos, \n\nnas margens convexas a topografia levemente inclinada dificulta a precisa demarca\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante salientar que, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do canal fluvial, em determinados setores da \n\nmargem esquerda o limite da Pi se faz diretamente com a vertente. Aqui, em dois locais \n\nespec\u00edficos \u2013 nas sinuosidades 2 e 8 \u2013, vo\u00e7orocamentos encontram-se conectados diretamente \n\n\u00e0 rede de drenagem, promovendo intensa intera\u00e7\u00e3o vertente-canal fluvial. \n\n Sobre a Pi, a deposi\u00e7\u00e3o de barras, sejam elas laterais ou em pontal, muitas vezes t\u00eam \n\nelevado a posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica desses bancos arenosos, formando pequenos diques marginais. \n\nAssociado a isso, desenvolvem-se canais de inunda\u00e7\u00e3o margeando o flanco oposto dessas \n\nbarras, muitos dos quais correspondem, parcialmente, a leitos abandonados, cuja atividade \n\nocorre somente durante os epis\u00f3dios de cheias. Isso t\u00eam promovido a manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\n\u00famidas (banhados) adjacentes, locais onde a vegeta\u00e7\u00e3o campestre se desenvolve e ocupa toda \n\nessa faixa do terreno. De fato, pela pequena diferen\u00e7a topogr\u00e1fica entre o leito atual e o n\u00edvel \n\nda Pi (<1,0 m), durante epis\u00f3dios de vaz\u00f5es extremas, toda essa \u00e1rea \u00e9 ativa. \n\n \n\n5.3 OS PROCESSOS EROSIVO-DEPOSICIONAIS NA EVOLU\u00c7\u00c3O DE SE\u00c7\u00d5ES \n\nTRANSVERSAIS NA SANGA DA AREIA NO PER\u00cdODO 2014/2015 \n \n\n Os cursos d'\u00e1gua s\u00e3o, por natureza, din\u00e2micos, o que os coloca em constante mudan\u00e7a \n\n(PARK, 1995). Essa condi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica associada aos cursos fluviais se reflete numa busca \n\npermanente de ajustar a geometria e a morfologia do canal a tr\u00eas principais vari\u00e1veis, que, em \n\nlinhas gerais, regulam as formas fluviais: o aporte de sedimentos, a capacidade de transporte \n\n(vaz\u00e3o) e a vegeta\u00e7\u00e3o (MONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998). \u00c9 importante salientar que \n\nessas tr\u00eas vari\u00e1veis n\u00e3o excluem aquelas outras descritas por Schumm e Lichty (1965) e \n\nSchumm (1977). Na realidade, elas s\u00e3o, justamente, derivadas daquelas.  \n\n Nesse sentido, Montgomery e Buffington (1998) esclarecem que a morfologia de \n\ncanais fluviais, na escala temporal inserida entre d\u00e9cadas a s\u00e9culos, \u00e9 controlada pela: i) \n\nvaria\u00e7\u00e3o no aporte de sedimentos, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frequ\u00eancia, ao volume e ao calibre \n\ndos materiais que atingem os cursos d'\u00e1gua; ii) capacidade de transportar essa carga de \n\nmateriais, o que inclui o regime hidrol\u00f3gico das vaz\u00f5es, principalmente a frequ\u00eancia, a \n\n\n\n227 \n\n \n\n \n \n\nmagnitude e a dura\u00e7\u00e3o dos pulsos de cheias, mas tamb\u00e9m a declividade do canal como um \n\nfator fundamental no aumento do gradiente; e iii) fun\u00e7\u00e3o exercida pela vegeta\u00e7\u00e3o, que inclui \n\nn\u00e3o apenas aquela intracanal, mas tamb\u00e9m a associa\u00e7\u00e3o com as faixas rip\u00e1rias e a import\u00e2ncia \n\ndos detritos lenhosos (wood debris) em rios que drenam \u00e1reas florestadas (Figura 64). \n\n \n\n \nFigura 64 ? Vari\u00e1veis intervenientes na morfologia do canal na escala temporal de d\u00e9cada a \n\ns\u00e9culo. \nFonte: Montgomery e Buffington (1998, p.14). \n\n  \n\n As vari\u00e1veis apresentadas acima s\u00e3o, como os pr\u00f3prios autores afirmam, influenciadas \n\npelo regime pluviom\u00e9trico (assunto j\u00e1 discutido no Cap\u00edtulo 3) e pela topografia do terreno, \n\nque fornece a energia potencial que controla os processos fluviais. Dessa forma, uma vez que \n\nocorre a entrada de \u00e1gua \u2013 por meio da precipita\u00e7\u00e3o \u2013 numa bacia hidrogr\u00e1fica, os \n\nescoamentos (superficial e subsuperficial) buscam transmiti-la aos fundos de vale pela lei da \n\ngravidade. Quando concentrada em canais, a energia potencial \u00e9 convertida em energia \n\ncin\u00e9tica, energia que \u00e9 parcialmente dissipada pelo pr\u00f3prio escoamento devido \u00e0 turbul\u00eancia \n\ndo fluxo e do gasto atinente \u00e0 fric\u00e7\u00e3o com o leito e com as margens do canal (conjuntamente \n\ndenominadas de rugosidade) (CHRISTOFOLETTI, 1982; SUGUIO e BIGARELLA, 1990; \n\nMONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998). \n\n A rugosidade total dentro de um canal inclui n\u00e3o apenas o tamanho e a forma das \n\npart\u00edculas, mas, sobretudo, as formas de leito e as obstru\u00e7\u00f5es no canal. Com isso, a parte da \n\nenergia n\u00e3o gasta no processo de escoamento \u00e9 \u00fatil ao deslocamento da carga sedimentar e \n\npara a execu\u00e7\u00e3o dos processos erosivo-deposicionais, que modelam tanto as vertentes como \n\nos vales fluviais. Logicamente, como o escoamento varia com a entrada de \u00e1gua no sistema, a \n\n\n\n228 \n\n \n\n \n \n\nenergia potencial, cin\u00e9tica e o gasto, tamb\u00e9m mudam (LEOPOLD, 1960; MONTGOMERY e \n\nBUFFINGTON, 1998).  \n\n Dessa forma, o escoamento dentro do canal exerce diferentes tens\u00f5es sobre as margens \n\ne o leito. Nesse caso, \u00e9 de uso comum a express\u00e3o \"tens\u00e3o de cisalhamento\" (shear stress) \n\npara descrever a for\u00e7a exercida pelo fluxo sobre os limites do canal. Se a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento for maior do que a coes\u00e3o das part\u00edculas das margens, ent\u00e3o ocorrer\u00e1 a eros\u00e3o e, \n\nconsequente, a remo\u00e7\u00e3o de sedimentos e o alargamento do canal. Sobre o leito, o transporte s\u00f3 \n\nocorre quando a tens\u00e3o de cisalhamento efetiva atinge um limiar cr\u00edtico para o in\u00edcio do \n\ndeslocamento dos materiais do leito, ocasi\u00e3o em que ocorrer\u00e1 o aprofundamento do leito \n\nfluvial. Da mesma forma, a deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos removidos das margens e do leito \n\nsomente ocorrer\u00e1 quando a tens\u00e3o de cisalhamento diminuir abaixo do valor cr\u00edtico, situa\u00e7\u00e3o \n\nque pode ocorrer dentro do canal ou acima das margens, sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \n\n(floodplain) (LEOPOLD, 1960; WOLMAN e MILLER, 1960; SUGUIO e BIGARELLA, \n\n1990; MONTGOMERY e BUFFINGTON, 1998). \n\n Como, todavia, o leito e as margens n\u00e3o s\u00e3o absolutamente uniformes e a tens\u00e3o de \n\ncisalhamento \u00e9 controlada pela variabilidade do escoamento fluvial, a eros\u00e3o e a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos podem n\u00e3o apenas se processar de modo concomitante, mas tamb\u00e9m em taxas \n\ndiferenciadas. Por meio disso, a calha fluvial \u00e9 constantemente remodelada, condicionando \n\numa nova distribui\u00e7\u00e3o dos campos de cisalhamento, que podem maximizar ou reduzir os \n\nprocessos erosivo-deposicionais que outrora a modelaram (ASCE, 1998; MONTGOMERY e \n\nBUFFINGTON, 1998). \n\n Foram propostas in\u00fameras t\u00e9cnicas para mensurar o modo como a eros\u00e3o e a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos afetam a geometria do canal. Uma delas \u00e9 por meio de \n\nlevantamentos sistem\u00e1ticos em se\u00e7\u00f5es transversais (cross sections) permanentes. Essa t\u00e9cnica \n\nde coleta de dados vem, desde longa data, fornecendo informa\u00e7\u00f5es quali-quantitativas \n\nsignificativas sobre a evolu\u00e7\u00e3o temporal de se\u00e7\u00f5es transversais, auxiliando, inclusive, na \n\nelucida\u00e7\u00e3o dos processos que governam o pr\u00f3prio ajustamento da morfologia do canal como \n\num todo (MILLER e LEOPOLD, 1961; LEOPOLD, 1973; MOODY e MEADE, 1990; \n\nOLSON-RUTZ e MARLOW, 1992; PIZZUTO, 1994; PARK, 1995; FERNANDEZ et al., \n\n2001). \u00c9 importante salientar que o emprego da express\u00e3o \"evolu\u00e7\u00e3o temporal\" \u00e9 comum para \n\nse referir aos ajustamentos da rede de drenagem, sendo, inclusive, justificada por Leopold \n\n(1960) ao demonstrar que a morfologia de um curso d'\u00e1gua \u00e9, ao mesmo momento, heran\u00e7a de \n\nprocessos pret\u00e9ritos e ponto de partida para aqueles que doravante a moldar\u00e3o.  \n\n\n\n229 \n\n \n\n \n \n\n Nesse \u00ednterim, reconhecendo a import\u00e2ncia do levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre os \n\nprocessos modeladores da geometria do canal, foram instaladas, no trecho estudado na sanga \n\nda Areia, nove se\u00e7\u00f5es transversais permanentes (vide AP\u00caNDICE G). A escolha dos locais foi \n\npr\u00e9-definida considerando tanto a distribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia do canal \u2013 trechos \n\nretos e sinuosos \u2013 como tamb\u00e9m a variedade de formas de leito (MILLER e LEOPOLD, \n\n1961; LEOPOLD, 1973; MOODY e MEADE, 1990; PIZZUTO, 1994). A instala\u00e7\u00e3o das \n\nse\u00e7\u00f5es transversais\n89\n\n e a an\u00e1lise dos dados coletados em campo foram realizadas conforme \n\nsugerem Olson-Rutz e Marlow (1992), cuja aplica\u00e7\u00e3o pode ser, adicionalmente, encontrada \n\nno trabalho realizado por Fernandez et al. (2001). Deve-se enfatizar que os par\u00e2metros \n\nestat\u00edsticos apresentados por Olson-Rutz e Marlow (1992) auxiliam n\u00e3o apenas na \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dos dados coletados em campo, mas tamb\u00e9m fornecem subs\u00eddios para a sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. \n\n Dessa forma, de posse dos dados coletados em seis trabalhos de campo \u2013 realizados \n\nentre maio de 2014 e novembro de 2015 \u2013 foram calculados os seguintes par\u00e2metros \n\nestat\u00edsticos: \u00cdndice forma do canal\n90\n\n (F), varia\u00e7\u00e3o residual da \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal\n91\n\n \n\n(?A%), varia\u00e7\u00e3o total da \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal\n92\n\n (|?A%|) (OLSON-RUTZ e MARLOW, \n\n                                            \n89\n\n As se\u00e7\u00f5es transversais foram demarcadas a partir da fixa\u00e7\u00e3o de uma estaca de madeira (com 50 cm de \n\ncomprimento), em ambas as margens do canal fluvial e em locais sem sinais aparentes de eros\u00e3o ou \n\ndeposi\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o, os pares de estacas (expostas por no m\u00e1ximo 10 cm) foram nivelados e \n\nmarcados os respectivos pontos de refer\u00eancia, utilizando para isso um n\u00edvel de mangueira. A cada trabalho de \n\ncampo, uma corda de nylon (graduada a cada 25 cm) era esticada considerando os pontos previamente \n\nmarcados, para que assim as leituras fossem realizadas sempre com a mesma refer\u00eancia. Finalmente, as \n\nmedi\u00e7\u00f5es da dist\u00e2ncia entre o leito fluvial e a corda eram, ent\u00e3o, realizadas com aux\u00edlio de uma r\u00e9gua (com \n\n2,10 m de comprimento) (OLSON-RUTZ e MARLOW, 1992; FERNANDEZ et al., 2001). \n90\n\n Calculado conforme a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n  \n   \n\n   \n \n\nOnde: F \u00e9 o \u00edndice de forma do canal, Wmp \u00e9 a largura do canal em margens plenas e Dmp \u00e9 a profundidade \n\nm\u00e9dia (OLSON-RUTZ e MARLOW, 1992; FERNANDEZ et al., 2001). \n91\n\n Calculado conforme a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n    \n             \n\n \n   \n\n      \n \n   \n\n     \n\nOnde:     \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o residual da \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal, Yi \u00e9 a profundidade medida no i-\u00e9simo ponto \nda se\u00e7\u00e3o transversal, n \u00e9 o n\u00famero de pontos medidos, Yiant e Yipost correspondem aos valores medidos, \n\nrespectivamente, no levantamento anterior e posterior (OLSON-RUTZ e MARLOW, 1992; FERNANDEZ et \n\nal., 2001). \n92\n\n Calculado conforme a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n      \n               \n\n \n   \n\n      \n \n   \n\n     \n\nOnde: a nomenclatura \u00e9 a mesma da anterior. Este par\u00e2metro difere do anterior por positivar todos os valores \n\n(OLSON-RUTZ e MARLOW, 1992; FERNANDEZ et al., 2001). \n\n\n\n230 \n\n \n\n \n \n\n1992), largura m\u00e1xima (Lmax)\n93\n\n, profundidade m\u00e1xima (Pmax)\n94\n\n, profundidade m\u00e9dia \n\nPmed)\n95\n\n, desvio-padr\u00e3o da profundidade (Pdp)\n96\n\n e \u00e1rea do canal\n97\n\n (FERNANDEZ et al., 2001; \n\nKISS et al., 2008). \n\n O \u00edndice F possibilita observar se houve, ao longo do per\u00edodo de monitoramento, \n\nmudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o largura x profundidade, uma vez que valores elevados s\u00e3o ind\u00edcios de \n\ncanais rasos e largos, em oposi\u00e7\u00e3o, a valores baixos, que se associam a cursos estreitos e \n\nprofundos (FERNANDEZ et al., 2001). Os \u00edndices ?A% e |?A%|, por sua vez, indicam, \n\nrespectivamente, o processo predominante \u2013 valores negativos designam eros\u00e3o, enquanto \n\npositivos atestam deposi\u00e7\u00e3o \u2013, e a \u00e1rea modificada pelos processos erosivo-deposicionais (por \n\nisso, os valores s\u00e3o positivados na equa\u00e7\u00e3o). J\u00e1 as vari\u00e1veis morfom\u00e9tricas largura, \n\nprofundidade e \u00e1rea do canal, por serem sens\u00edveis aos processos esculturadores da se\u00e7\u00e3o \n\ntransversal, tamb\u00e9m apresentam informa\u00e7\u00f5es pertinentes para a descri\u00e7\u00e3o dos ajustamentos na \n\ngeometria do canal. O desvio-padr\u00e3o da profundidade foi empregado como medida para \n\nretratar a rugosidade do leito fluvial. \n\n Ao longo do per\u00edodo de monitoramento das se\u00e7\u00f5es transversais permanentes foram \n\nregistrados processos erosivos e deposicionais, tanto sobre leito fluvial como sobre as \n\nmargens da sanga da Areia. Aponta-se, todavia, que a incis\u00e3o e/ou o assoreamento nas se\u00e7\u00f5es \n\ntransversais ocorreram n\u00e3o apenas de modo particularizado em cada uma delas, mas tamb\u00e9m \n\ncom intensidades desiguais. Com isso, ao t\u00e9rmino do monitoramento, somente quatro se\u00e7\u00f5es \n\ntransversais permaneceram intactas (1, 2, 3 e 9), sendo as outras cinco (4, 5, 6, 7 e 8) \n\ntotalmente destru\u00eddas em decorr\u00eancia da migra\u00e7\u00e3o lateral do canal.  \n\n Quatro dessas se\u00e7\u00f5es transversais foram destru\u00eddas no per\u00edodo inserido entre o terceiro \n\ne o quarto levantamento de campo. Isso por si s\u00f3 j\u00e1 demonstra, ao menos a priori, que esse \n\nper\u00edodo foi caracterizado por not\u00e1vel a\u00e7\u00e3o de processos modeladores na \u00e1rea de estudo. \n\nAssim, na impossibilidade de rematerializa\u00e7\u00e3o das estacas demarcat\u00f3rias de cada uma dessas \n\nse\u00e7\u00f5es transversais, n\u00e3o foram realizadas medi\u00e7\u00f5es nesses locais nos tr\u00eas \u00faltimos campos, \n\numa vez que n\u00e3o seria poss\u00edvel instal\u00e1-las em sua posi\u00e7\u00e3o original e com mesmo n\u00edvel de \n\nrefer\u00eancia. No entanto, mesmo assim, os dados coletados nos tr\u00eas trabalhos de campo \n\n                                            \n93\n\n Largura m\u00e1xima do canal fluvial em n\u00edvel de margens plenas (FERNANDEZ et al., 2001; KISS et al., 2008). \n94\n\n Maior profundidade medida em n\u00edvel de margens plenas (KISS et al., 2008) \n95\n\n M\u00e9dia aritm\u00e9tica de todas as profundidades mensuradas em n\u00edvel de margens plenas (FERNANDEZ et al., \n\n2001; KISS et al., 2008) \n96\n\n Calculado conforme apresentado no Cap\u00edtulo 2. \n97\n\n Calculada multiplicando a largura m\u00e1xima pela profundidade m\u00e9dia (FERNANDEZ et al., 2001). \n\n\n\n231 \n\n \n\n \n \n\nanteriores ser\u00e3o aqui apresentados, como forma de evidenciar a maneira como essas se\u00e7\u00f5es \n\ntransversais responderam at\u00e9 aquele momento. \n\n Desse modo, a fim de auxiliar a descri\u00e7\u00e3o dos dados coletados em campo, julgou-se \n\noportuno descrever as se\u00e7\u00f5es transversais de maneira isolada, apresentando as representa\u00e7\u00f5es \n\ngr\u00e1ficas dos limites de cada se\u00e7\u00e3o transversal em cada um dos trabalhos de campo. Nesse \n\nmesmo momento tamb\u00e9m ser\u00e3o indicados os locais onde os processos erosivo-deposicionais \n\nafetaram a forma do canal e os resultados dos par\u00e2metros estat\u00edsticos (OLSON-RUTZ e \n\nMARLOW, 1992; FERNANDEZ et al., 2001; KISS et al., 2008) como integradores da \n\nan\u00e1lise. Ao final, uma s\u00edntese integradora ser\u00e1 apresentada na inten\u00e7\u00e3o de evidenciar padr\u00f5es \n\ne explicar as intensidades dos processos que atuaram no controle das se\u00e7\u00f5es transversais no \n\nper\u00edodo estudado. Antes, contudo, de partir para essas descri\u00e7\u00f5es, \u00e9 fundamental apresentar as \n\ncaracter\u00edsticas das chuvas no bi\u00eanio 2014-2015. \n\n \n\n5.3.1 As chuvas no bi\u00eanio 2014-2015 \n\n \n\n Tal como discutido no Cap\u00edtulo 2, um importante agente modulador das chuvas na \n\nBHAM \u00e9, sem d\u00favida, o fen\u00f4meno El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS). Naquele momento \n\nconstatou-se, mediante an\u00e1lise do \u00cdndice Oce\u00e2nico Ni\u00f1o (ION), que o \u00faltimo epis\u00f3dio de El \n\nNi\u00f1o (EN) ocorreu entre os anos de 2009/10, enquanto o mais recente epis\u00f3dio de La Ni\u00f1a \n\n(LN) ganhou \u00eanfase nos anos de 2011/12, num refortalecimento do epis\u00f3dio de 2010/11. A \n\npartir de ent\u00e3o, sucederam-se dois anos (2013/14) com caracter\u00edsticas de neutralidade (N). \n\nMesmo assim, contudo, ainda no \u00faltimo trimestre de 2014 o ION come\u00e7ou a apontar para um \n\nnovo aquecimento das \u00e1guas do oceano Pac\u00edfico, fato que se consumou em um novo epis\u00f3dio \n\nde EN a partir de mar\u00e7o de 2015, estendendo-se at\u00e9 o final daquele ano. Tendo como base o \n\nION, o EN de 2015 (ION=2,3) se coloca como um dos mais fortes desde 1950, superando, \n\ninclusive, aquele de 1982/83 (ION=2,1) e, em igualdade de intensidade, com o de 1997/98 \n\n(ION=2,3). \n\n N\u00e3o houve, entretanto, distin\u00e7\u00e3o entre os volumes pluviom\u00e9tricos\n98\n\n acumulados ao \n\nlongo dos anos de 2014 e 2015, que foram praticamente iguais, totalizando, respectivamente, \n\n1.938,8 mm e 2.041,1 mm. O n\u00famero de dias com chuva foi tamb\u00e9m, pr\u00f3ximo, com 73 dias \n\npara o primeiro e 71 dias para o segundo, valores que se enquadram, basicamente, na m\u00e9dia \n\nobservada (Cap\u00edtulo 2). Considerando os limites estabelecidos para a determina\u00e7\u00e3o dos anos-\n\n                                            \n98\n\n Dados di\u00e1rios de chuva obtidos por meio do acesso ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas (Hidroweb). \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 15 abr. 2016. \n\n\n\n232 \n\n \n\n \n \n\npadr\u00e3o (Cap\u00edtulo 2), ambos os anos seriam classificados como tendentes a chuvosos. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es atestam, portanto, que esses anos apresentaram chuvas torrenciais, uma vez que a \n\nmodula\u00e7\u00e3o da chuva n\u00e3o foi apenas pelo aumento no n\u00famero de dias com chuva. Nota-se, \n\nassim, mais uma vez, que, mesmo que o ENOS apresente uma resposta positiva sobre as \n\nchuvas na BHAM, observou-se que nem sempre os maiores acumulados anuais estiveram \n\nrelacionados com epis\u00f3dios ENOS (vide Cap\u00edtulo 2).  \n\n De fato, quando observados os meses-padr\u00e3o (Figura 65), constata-se que em 2014 \n\nhouve excesso de chuva em seis meses (mar\u00e7o, maio, julho, setembro, outubro e dezembro), \n\nao passo que, no segundo, essa situa\u00e7\u00e3o ocorreu somente em tr\u00eas meses (janeiro, outubro e \n\ndezembro). Entretanto, embora menos numerosos, os meses chuvosos de 2015 superaram os \n\nvolumes de 2014, sendo acima dos 300 mm em dois momentos. Inclusive, as chuvas em \n\ndezembro de 2015 (499,1 mm) sobrepujaram o ent\u00e3o maior acumulado de chuva nesse m\u00eas, \n\nocorrido em 2003 (402,4 mm). \n\n  \n\n \nFigura 65 ? Precipita\u00e7\u00e3o mensal, meses-padr\u00e3o e dias com chuva mensal nos anos de 2014-\n\n2015 para a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \nFonte ANA (2014-2015). \n\n  \n\n Meses padr\u00e3o secos e tendentes a secos tamb\u00e9m merecem destaque, representando \n\nquatro (janeiro, fevereiro, abril e agosto) e cinco meses (fevereiro, mar\u00e7o, julho, agosto e \n\nsetembro) no bi\u00eanio 2014-2015. Isso mais uma vez retrata a variabilidade das chuvas mensais, \n\nvariabilidade que na BHAM \u00e9 representada pela intercala\u00e7\u00e3o de meses-padr\u00e3o secos e \n\n\n\n233 \n\n \n\n \n \n\ntendentes a secos com outros chuvosos e tendentes a chuvosos, situa\u00e7\u00e3o bem clara sobretudo \n\nno ano de 2014. Em 2015, por outro lado, v\u00ea-se que os meses-padr\u00e3o secos ou tendentes a \n\nsecos ocorrem em associa\u00e7\u00e3o com outros normais, formando um per\u00edodo de oito meses \n\ncont\u00ednuos sem o registro de meses chuvosos. Esses se concentram, por outro lado, \n\nprioritariamente no in\u00edcio (janeiro) e no \u00faltimo trimestre (outubro e dezembro) de 2015, \n\npermitindo diferenci\u00e1-los, mesmo com volumes anuais muito pr\u00f3ximos. Em 2014 parece que \n\nas chuvas foram mais bem distribu\u00eddas do que em compara\u00e7\u00e3o com 2015. \n\n Tr\u00eas eventos de chuva extrema ocorreram em cada um dos dois anos. Desses, somente \n\ndois n\u00e3o ultrapassaram a casa dos 100 mm di\u00e1rios (um desses em 17 de mar\u00e7o de 2014). \n\nOutros dois epis\u00f3dios registrados em 2014 atingiram 124 mm (4 de maio de 2014) e 100 mm \n\n(27 de dezembro de 2014). Os tr\u00eas casos de chuva extrema de 2015 ocorreram no \u00faltimo \n\ntrimestre, sendo o primeiro de 148 mm (8 de outubro) e os outros dois em dias consecutivos \n\n(22 e 23 de dezembro de 2015) totalizando 221,5 mm (75,5 e 146 mm).  \n\n Inclusive, em termos de chuva pentadal extrema, o epis\u00f3dio no qual se inserem os dois \n\n\u00faltimos dias com chuva extrema quantifica 250,5 mm, o maior observado no bi\u00eanio 2014-\n\n2015. Esse evento, no entanto, se encontra fora do per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o em campo. Mesmo \n\nassim, outros quatro casos de chuva pentadal extrema foram registrados, quais sejam: 136,8 \n\nmm (p\u00eantada 25 de 2014), 107,3 mm (p\u00eantada 71 de 2014), 133,7 mm (p\u00eantada 73 de 2014) e \n\n229 mm (p\u00eantada 57 de 2015). Chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que duas dessas chuvas \n\npentadais extremas ocorreram separadas por uma p\u00eantada de valor reduzido, mas que, quando \n\nsomadas, chegam a 271 mm em quinze dias. Isso leva a crer que foram justamente esses \n\nepis\u00f3dios de chuva pentadal extrema no final do ano de 2014 que desencadearam o/s pico/s de \n\ncheia/s (neste caso, inunda\u00e7\u00f5es) respons\u00e1veis pelas mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas retratadas entre a \n\nterceira e a quarta campanha. Embora n\u00e3o haja dados de vaz\u00e3o ou cota, uma das pontes no \n\narroio Taquari, na estrada entre S\u00e3o Francisco de Assis e o distrito de Vila Kramer, teve o \n\naterro erodido, derrubando parte da estrutura (Figura 66).  \n\n Indicadores morfol\u00f3gicos observados em campo nesse local d\u00e3o conta de que o n\u00edvel \n\nd'\u00e1gua deve ter ultrapassado cerca de 1 m acima da superf\u00edcie de rodagem. Nesse mesmo vi\u00e9s, \n\na chuva pentadal extrema de outubro de 2015 tamb\u00e9m merece destaque, pois as fei\u00e7\u00f5es \n\nmensuradas no \u00faltimo campo s\u00e3o reflexos desse evento que incita um pico de cheia \n\n(inunda\u00e7\u00e3o). Duas das fotos apresentadas na Figura 66 foram obtidas via internet e \n\ndemonstram o n\u00edvel d'\u00e1gua na ponte do arroio Taquari, no mesmo ponto acima descrito e o \n\n\n\n234 \n\n \n\n \n \n\nextravasamento sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Miracatu durante esse epis\u00f3dio \n\npluvioso. \n\n \n\n \nFigura 66 ? Ponte sobre o arroio Taquari, na estrada entre S\u00e3o Francisco de Assis e o distrito \n\nde Vila Kramer, derrubada no/s pico/s de cheia/s ocorridos no final do ano de 2014 \n\n(acima/esquerda) e durante a cheia de outubro de 2015 (acima/direita). V\u00e1rzea do arroio \n\nMiracatu inundada pelo evento de outubro de 2015 (abaixo/centro). \nFotos: Andrey Lu\u00eds Binda (2015a) e Nossa Gente Assisense\n\n99\n (2015b e c). \n\n \n\n5.3.2 Se\u00e7\u00e3o transversal 1: \u00c1pice de meandro com perfil diferenciado \n\n \n\n Mesmo sendo instalado no \u00e1pice de uma curva me\u00e2ndrica, o perfil da se\u00e7\u00e3o transversal \n\n1 (ST-1) \u00e9 o oposto ao te\u00f3rico, pois a \u00e1rea preferencial de deposi\u00e7\u00e3o e o talvegue do canal \n\nestavam posicionados, no in\u00edcio do monitoramento, respectivamente, na margem c\u00f4ncava e na \n\nconvexa. Embora limitado na margem direita pelo terra\u00e7o fluvial, observou-se, ao final do \n\nlevantamento, que ocorreram mudan\u00e7as tanto no leito, como nas margens. Constatou-se, \n\nassim, que, nos tr\u00eas primeiros campos, o perfil do canal permaneceu muito similar, diferente \n\ndo que se nota nos tr\u00eas campos subsequentes, principalmente, no \u00faltimo. No quarto \n\n                                            \n99\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://assisenses.blogspot.com.br/> Acesso em: 10 out. 2015. \n\n\n\n235 \n\n \n\n \n \n\nlevantamento, por exemplo, ao passo que o leito fluvial apresentou assoreamento, a margem \n\ndireita recuou por mais de 2 metros, escultura\u00e7\u00e3o que perdurou durante a quinta campanha, \n\nembora seja n\u00edtida a retomada erosiva sobre o leito, escavando o talvegue. No \u00faltimo campo, \n\no leito do canal como um todo sofre profunda deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos (Figura 67). \n\n  \n\n \nFigura 67 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 1 (ST-1), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n Durante os tr\u00eas primeiros campos, a profundidade m\u00e1xima (\u00b12,07 m) permaneceu, \n\naproximadamente, sem mudan\u00e7as significativas. Em oposi\u00e7\u00e3o, nos tr\u00eas \u00faltimos essa vari\u00e1vel \n\nreduz, mas n\u00e3o de modo uniforme, atingindo o menor valor (1,07 m), justamente no \u00faltimo \n\nlevantamento. A profundidade m\u00e9dia, por sua vez, com exce\u00e7\u00e3o da sexta coleta de dados \u2013 \n\nquando foi obtido o valor mais baixo (0,73 m) \u2013, sofreu pequena varia\u00e7\u00e3o (\u00b11,08 m) nos \n\nlevantamentos anteriores. A \u00e1rea do canal apresentou aumento ao longo do monitoramento, \n\natingindo a maior capacidade na quinta campanha. Por esses motivos, o \u00edndice F (Tabela 15) \n\naponta para uma tend\u00eancia temporal de o canal se tornar mais largo e mais raso \u2013 o que \n\ntamb\u00e9m pode ser observado pelo desvio-padr\u00e3o, mesmo que essa tend\u00eancia n\u00e3o se expresse \n\npor um aumento gradual. Na realidade, s\u00e3o percept\u00edveis duas mudan\u00e7as importantes nesses \n\n\u00edndices: a primeira, menos intensa, ocorre no quarto levantamento e a segunda, mais \n\nrepresentativa, ocorreu na \u00faltima mensura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n236 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nTabela 15 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 1 (ST-1), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 22,00 2,08 1,07 0,50 23,63 20,49 - - - \n\n01/08/2014 22,00 2,06 1,09 0,49 24,07 20,11 -1,87 5,07 Eros\u00e3o \n\n30/11/2014 22,00 2,09 1,09 0,50 24,05 20,13 0,08 6,45 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n14/03/2015 24,25 1,59 1,06 0,42 25,67 22,91 -7,72 20,32 Eros\u00e3o \n\n10/07/2015 24,25 1,70 1,10 0,45 26,62 22,09 -3,68 5,23 Eros\u00e3o \n\n15/11/2015 24,25 1,07 0,73 0,24 25,95 33,23 33,51 34,26 Deposi\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n \n\n Observando os processos predominantes na escultura\u00e7\u00e3o da ST-1, nota-se que a eros\u00e3o \n\nmerece destaque, pois foi registrada em tr\u00eas sucess\u00f5es de campos. Assim, processos \n\npredominantemente deposicionais ocorreram em dois momentos, sendo em um deles (terceira \n\ncampanha) praticamente nulo, de tal modo que somente no \u00faltimo campo \u00e9 que se observou \n\nessencialmente o dom\u00ednio do assoreamento do canal. Entretanto, se observada a efetividade \n\ndesses processos (?A%), nota-se que a deposi\u00e7\u00e3o registrada no \u00faltimo campo supera, e muito, \n\no somat\u00f3rio de todos os processos erosivos quantificados. Al\u00e9m disso, a |?A%|, tamb\u00e9m \n\nindica que, mesmo com predom\u00ednio de eros\u00e3o na quarta campanha, uma importante \u00e1rea do \n\ncanal foi modelada por processos deposicionais. De fato, esse mesmo \u00edndice aponta para uma \n\nmaior movimenta\u00e7\u00e3o do leito na \u00faltima campanha, cujo principal processo foi a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos. \n\n \n\n5.3.3 Se\u00e7\u00e3o transversal 2: trecho retil\u00edneo com canal esculpido em afloramento rochoso \n\n \n\n Instalada ap\u00f3s o meandro da se\u00e7\u00e3o transversal anterior, essa se\u00e7\u00e3o se encontra em \n\ntrecho retil\u00edneo, com talvegue preliminarmente incisivo em leito rochoso. A se\u00e7\u00e3o transversal \n\n2 (ST-2), transcorrido o per\u00edodo de mensura\u00e7\u00e3o, manteve-se com margens est\u00e1veis, uma vez \n\nque a eros\u00e3o lateral foi incipiente (0,25 m na margem direita). Isso se deve, em parte, ao \n\nposicionamento na inflex\u00e3o de duas curvas me\u00e2ndricas, local onde a eros\u00e3o marginal \u00e9, \n\nnormalmente, reduzida. Mesmo assim, a ST-2 apresentou claras mudan\u00e7as no perfil do canal.  \n\n Nos tr\u00eas primeiros campos, o talvegue do canal n\u00e3o exibiu altera\u00e7\u00f5es representativas, \n\nvisto estar entalhado no pr\u00f3prio substrato rochoso. Aqui merece ser feita uma ressalva, pois a \n\nestabilidade das margens n\u00e3o se deve a esse afloramento. As margens se encontravam \n\nesculturadas antes, em material aluvial, que, nesse ponto, apresentava espessura de pouco \n\nmais de 1,5 m. Nos tr\u00eas \u00faltimos levantamentos, por outro lado, identificou-se a eleva\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n237 \n\n \n\n \n \n\nleito decorrente de intensa deposi\u00e7\u00e3o arenosa, que recobriu completamente o setor aflorante, \n\nembora aqui tamb\u00e9m tenha sido registrada a remo\u00e7\u00e3o de sedimentos durante o quinto \n\nlevantamento (Figura 68). \n\n \n\n \nFigura 68 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 2 (ST-2), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n De fato, a estabilidade das margens do canal promoveu valores diferenciados para o \n\n\u00edndice F (Tabela 16). Embora os resultados para as tr\u00eas primeiras medi\u00e7\u00f5es n\u00e3o difiram \n\namplamente, nota-se que os valores aumentam consideravelmente nas tr\u00eas \u00faltimas, com \n\ndestaque para a sexta mensura\u00e7\u00e3o. Nesse caso, o aumento no \u00edndice F \u00e9 reflexo do \n\nassoreamento do leito, o que deixou o perfil transversal mais raso e plano, resultado n\u00e3o \n\napenas da redu\u00e7\u00e3o da profundidade m\u00e9dia (\u00b10,40 m), mas tamb\u00e9m da profundidade m\u00e1xima \n\n(de 1,72 m para 0,82 m, no terceiro e no sexto campo, nesta ordem). O desvio-padr\u00e3o das \n\nprofundidades tamb\u00e9m reduziu apreciavelmente, demonstrando um leito mais homog\u00eaneo, e \n\nportanto, plano. \n\n Ademais, a ?A% evidencia incipiente atividade deposicional e erosiva no segundo e \n\nno terceiro levantamentos, nesta ordem, que incidem com pequenos reflexos sobre a |?A%|. \n\nEsse aspecto explica a manuten\u00e7\u00e3o do perfil do canal durante a primeira metade do \n\nmonitoramento. No quarto campo, no entanto, um amplo assoreamento ocorreu na ST-2, \n\nelevando consideravelmente os valores de ambos os \u00edndices. Como resultado, nessa ocasi\u00e3o, a \n\n\u00e1rea do canal foi reduzida em mais de 30%. Merece destaque ainda que, no quinto \n\n\n\n238 \n\n \n\n \n \n\nlevantamento, a eros\u00e3o do leito (?A%) j\u00e1 conduzia \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de aproximadamente metade do \n\nmaterial sedimentar depositado na coleta anterior. Mesmo assim, nova onda deposicional se \n\nfez presente no \u00faltimo levantamento, em magnitude semelhante \u00e0quela observada no quarto \n\ncampo. Essa deposi\u00e7\u00e3o promoveu uma eleva\u00e7\u00e3o ainda maior no leito fluvial, reduzindo a \n\ncapacidade do canal para o menor valor quantificado. \n\n \n\nTabela 16 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 2 (ST-2), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 14,25 1,65 0,96 0,44 13,62 14,91 - - - \n\n01/08/2014 14,25 1,68 0,94 0,44 13,40 15,15 1,59 3,17 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n30/11/2014 14,25 1,72 0,94 0,46 13,43 15,12 -0,22 4,33 Eros\u00e3o \n\n14/03/2015 14,50 0,98 0,67 0,23 9,67 21,75 28,05 33,87 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n10/07/2015 14,50 1,15 0,75 0,25 10,89 19,31 -12,61 13,12 Eros\u00e3o \n\n15/11/2015 14,50 0,82 0,54 0,18 7,81 26,94 28,31 28,53 Deposi\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n \n\n5.3.4 Se\u00e7\u00e3o transversal 3: in\u00edcio de meandro a jusante de conflu\u00eancia com tribut\u00e1rio \n\n \n\n A se\u00e7\u00e3o transversal 3 (ST-3) foi estabelecida na in\u00edcio de um meandro, a jusante de \n\nconflu\u00eancia com tribut\u00e1rio (sanga do Areal). Nesse local h\u00e1 um estreitamento da atual plan\u00edcie \n\nde inunda\u00e7\u00e3o, de tal forma que ambas as margens se encontram adjacentes ao terra\u00e7o inferior. \n\nEm linhas gerais, as caracter\u00edsticas erosivo-deposicionais ao longo do tempo apresentaram \n\ntend\u00eancias similares \u00e0quelas identificadas para a se\u00e7\u00e3o anterior (ST-2). Foi, no entanto, \n\ndiferente a intensidade dos processos. Al\u00e9m disso, em associa\u00e7\u00e3o, nessa se\u00e7\u00e3o as margens \n\ntamb\u00e9m se mantiveram est\u00e1veis, ao menos durante os cinco primeiros levantamentos, sendo \n\nobservado recuo de 1,75 m na margem direita, no \u00faltimo campo.  \n\n V\u00ea-se, assim, nos dois primeiros campos, que a forma do perfil era ligeiramente \n\nsemelhante, exceto pela deposi\u00e7\u00e3o entre o centro do canal e a margem direita. No terceiro \n\ncampo, entretanto, o talvegue se aprofunda (de 1,47 m para 1,86 m), isso se refletindo, \n\ninclusive, na profundidade m\u00e9dia (de 0,88 m para 0,98 m). Com efeito, n\u00e3o apenas a \u00e1rea do \n\ncanal aumenta, assim como o perfil se torna irregular, devido ao acr\u00e9scimo do desvio-padr\u00e3o. \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o, nos tr\u00eas campos finais, toda a se\u00e7\u00e3o \u00e9 assoreada, com redu\u00e7\u00e3o de quase 1,00 m \n\nna profundidade m\u00e1xima e de 0,42 m na m\u00e9dia, sobretudo na sexta medi\u00e7\u00e3o. Nota-se, da \n\nmesma forma como na ST-2, que, na quinta mensura\u00e7\u00e3o, o canal volta a erodir parcialmente o \n\nleito, aumentando, assim, a profundidade m\u00e1xima, m\u00e9dia e a \u00e1rea do canal, quando \n\n\n\n239 \n\n \n\n \n \n\ncomparado com o precedente. A deposi\u00e7\u00e3o no \u00faltimo campo, contudo, novamente promove o \n\nassoreamento do leito (Figura 69).  \n\n \n\n \nFigura 69 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 3 (ST-3), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n O \u00edndice F demonstra claramente essas evid\u00eancias, visto que os valores aumentam \n\ndrasticamente entre a quarta e a sexta mensura\u00e7\u00e3o, em especial na \u00faltima, fato que atesta que \n\no canal fluvial se tornou mais raso e largo. A explica\u00e7\u00e3o \u00e9 an\u00e1loga \u00e0quela apresentada no item \n\nanterior, ou seja, o aumento dos valores de F, numa se\u00e7\u00e3o com margens est\u00e1veis, \u00e9 indicativo \n\nde redu\u00e7\u00e3o das profundidades pela sedimenta\u00e7\u00e3o sobre o leito. Apesar disso, o vultoso \n\naumento do \u00edndice F no \u00faltimo campo foi resultado da adicional eros\u00e3o da margem direita.  \n\n Assim, o que se percebe \u00e9 que os processos que atuaram modelando a ST-3, eles, mais \n\numa vez, representam fases erosivo-deposicionais intercaladas. Tamb\u00e9m se deve deixar claro \n\nque ?A% e |?A%| quantificaram valores desiguais ao longo da mensura\u00e7\u00e3o. A atividade \n\ndeposicional no sexto campo foi a mais intensa (?A%) e a mais significativa (|?A%|) \n\nobservada nessa se\u00e7\u00e3o, sendo inclusive 10 vezes maior do que aquela registrada na segunda \n\ncampanha. N\u00e3o se pode, todavia, menosprezar a deposi\u00e7\u00e3o vinculada ao quarto campo, cujos \n\nvalores s\u00e3o tamb\u00e9m altos. Os processos de eros\u00e3o, identificados na terceira e na quinta coleta, \n\nquantificaram valores muito pr\u00f3ximos, por\u00e9m representativos, uma vez que a pr\u00f3pria \n\nobserva\u00e7\u00e3o do perfil do canal permite constat\u00e1-los (Tabela 17). \n\n\n\n240 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nTabela 17 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 3 (ST-3), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 14,75 1,51 0,93 0,41 13,72 15,86 - - - \n\n01/08/2014 14,75 1,47 0,88 0,38 13,04 16,68 4,89 5,50 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n30/11/2014 14,75 1,86 0,98 0,50 14,50 15,00 -11,19 13,61 Eros\u00e3o \n\n14/03/2015 14,75 0,89 0,62 0,20 9,11 23,89 37,20 37,81 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n10/07/2015 14,75 1,07 0,70 0,23 10,27 21,18 -12,77 16,55 Eros\u00e3o \n\n15/11/2015 16,50 0,56 0,36 0,09 5,92 45,97 42,44 62,02 Deposi\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n \n\n5.3.5 Se\u00e7\u00e3o transversal 4: in\u00edcio de meandro com depress\u00e3o e barra em pontal \n\n \n\n A se\u00e7\u00e3o transversal 4 (ST-4) foi completamente destru\u00edda entre a terceira e a quarta \n\nmensura\u00e7\u00e3o. Tratava-se de uma interse\u00e7\u00e3o entre dois meandros cont\u00edguos, com leito \n\ncaracterizado pela associa\u00e7\u00e3o entre uma depress\u00e3o na margem esquerda e barra em pontal na \n\nmargem direita adjacente, em ambos os flancos com a atual plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nperfil normalmente eram mensuradas as maiores profundidades observadas entre todos os \n\nperfis, chegando a mais de 1,30 m, considerando o n\u00edvel d'\u00e1gua. Assim, reconheceu-se que, \n\nembora houvesse deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos no segundo campo, no terceiro \u00e9 clara a ocorr\u00eancia \n\nde eros\u00e3o no leito, aprofundando a depress\u00e3o (de 1,60 m para 1,86 m) e na margem direita \n\nque regride cerca de 1,00 m. Mesmo assim, no entanto, sobre a barra em pontal, basicamente, \n\nn\u00e3o ocorreram mudan\u00e7as n\u00edtidas nesse momento (Figura 70). \n\n Em termos gerais, essas caracter\u00edsticas foram bem expressas pelo \u00edndice F, que, \n\ninicialmente, aumentou no segundo campo e reduziu no terceiro, atestando, assim, um canal \n\nmais profundo do que outrora, tal qual pode ser relacionado com o desvio-padr\u00e3o. Como \n\nresposta, a \u00e1rea do canal tamb\u00e9m reduziu e, posteriormente, aumentou em decorr\u00eancia os \n\nprocessos que esculturaram a geometria do canal. Dessa forma, a ?A% indica, precisamente, \n\na passagem entre deposi\u00e7\u00e3o para eros\u00e3o durante a segunda e a terceira mensura\u00e7\u00e3o. Enfatiza-\n\nse, no entanto, que a intensidade dos processos de eros\u00e3o foi maior do que aqueles processos \n\nassociados \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o, mesmo que a |?A%| indique que a \u00e1rea afetada pelos processos \n\nerosivo-deposicionais tenha registrado valores pr\u00f3ximos (Tabela 18). \n\n \n\n\n\n241 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 70 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 4 (ST-4), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\nTabela 18 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 4 (ST-4), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 19,75 1,58 0,69 0,44 13,67 28,53 - - - \n\n01/08/2014 19,75 1,60 0,67 0,45 13,15 29,65 3,79 10,18 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n30/11/2014 19,75 1,86 0,74 0,54 14,62 26,67 -11,19 12,58 Eros\u00e3o \n\n14/03/2015 \n\nSe\u00e7\u00e3o destru\u00edda 10/07/2015 \n\n15/11/2015 \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n \n\n5.3.6 Se\u00e7\u00e3o transversal 5: \u00e1pice de meandro com deposi\u00e7\u00e3o sobre a forma de barra \n\nlateral \n\n \n\n Essa se\u00e7\u00e3o transversal 5 (ST-5) se encontrava no \u00e1pice de curva me\u00e2ndrica com \n\ndeposi\u00e7\u00e3o fluvial sob a forma de uma barra sedimentar lateral na margem esquerda, margem \n\nessa que se limita com o terra\u00e7o fluvial. Na margem direita, o canal se adere a uma barra em \n\npontal, que n\u00e3o \u00e9 apresentada integralmente na ST-5. Apesar de o perfil exibir contornos \n\nparecidos em consequ\u00eancia da imutabilidade das margens do curso d\u00b4\u00e1gua, sinais evidentes de \n\neros\u00e3o na barra lateral e incis\u00e3o do leito foram observados, principalmente na terceira \n\nmensura\u00e7\u00e3o. Como resultado, a profundidade m\u00e1xima, m\u00e9dia e o desvio-padr\u00e3o tiveram seus \n\nvalores incrementados. \n\n\n\n242 \n\n \n\n \n \n\n Esse padr\u00e3o erosivo \u00e9 demonstrado pela ?A%, que indica, apropriadamente, a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos processos de eros\u00e3o entre os trabalhos de campo, com intensidade maior \n\njustamente no terceiro levantamento (Figura 71). Al\u00e9m disso, embora a ?A% no segundo \n\ncampo seja bem inferior \u00e0quela observada posteriormente, a |?A%| foi de aproximadamente \n\nmetade da \u00e1rea afetada, quando comparado com o terceiro campo, indicando a a\u00e7\u00e3o conjunta \n\nentre eros\u00e3o-deposi\u00e7\u00e3o. Com isso, o \u00edndice F apresentou redu\u00e7\u00e3o entre os levantamentos, com \n\ndestaque para o terceiro, quando atingiu o menor valor. O aprofundamento do canal trouxe \n\nretrospectos sobre a \u00e1rea do canal, que aumentou entre os campos (Tabela 19). \n\n \n\n \nFigura 71 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 5 (ST-5), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\nTabela 19 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 5 (ST-5), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 14,25 1,17 0,61 0,29 8,75 23,20 - - - \n\n01/08/2014 14,25 1,14 0,62 0,31 8,89 22,84 -1,57 7,58 Eros\u00e3o \n\n30/11/2014 14,25 1,31 0,70 0,37 9,98 20,35 -12,24 15,17 Eros\u00e3o \n\n14/03/2015 \n\nSe\u00e7\u00e3o destru\u00edda 10/07/2015 \n\n15/11/2015 \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n \n\n\n\n243 \n\n \n\n \n \n\n5.3.7 Se\u00e7\u00e3o transversal 6: trecho retil\u00edneo com sinais de pronunciado estreitamento do \n\ncanal \n\n \n\n O canal pr\u00f3ximo \u00e0 se\u00e7\u00e3o transversal 6 (ST-6) estava inserido em trecho retil\u00edneo com \n\nmargens delimitadas pelos terra\u00e7os inferiores. A escolha desse ponto foi decorrente do fato de \n\nser n\u00edtida a exist\u00eancia de um amplo canal \u2013 ativo somente durante as cheias \u2013, quando a \n\natividade recente promoveu a incis\u00e3o e a instala\u00e7\u00e3o de uma calha estreita e profunda, pr\u00f3xima \n\n\u00e0 margem direita. Mesmo com pequenas altera\u00e7\u00f5es, o perfil do canal antes de sua destrui\u00e7\u00e3o \n\nse manteve aproximadamente est\u00e1vel, sendo os processos erosivo-deposicionais relativamente \n\ninexpress\u00edveis (Figura 72). \n\n  \n\n \nFigura 72 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 6 (ST-6), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n Apesar de as profundidades m\u00e1ximas e m\u00e9dias aumentarem ao longo do \n\nmonitoramento, os valores n\u00e3o foram altos. Assim, a \u00e1rea do canal sofreu pequena varia\u00e7\u00e3o, \n\ntal qual o \u00edndice F, o que sugere um canal com manuten\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do perfil. \n\nObservando a ?A%, conclui-se que a se\u00e7\u00e3o transversal registrou tanto eros\u00e3o quanto \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, como processos predominantes entre as mensura\u00e7\u00f5es. Os valores s\u00e3o baixos, \n\ncontudo, principalmente para o \u00faltimo caso. A estabilidade do canal tamb\u00e9m pode ser \n\nvislumbrada pela |?A%|, cujos valores diminutos sugerem que os processos erosivo-\n\ndeposicionais afetaram, em todos os campos, uma reduzida \u00e1rea do perfil (Tabela 20). \n\n\n\n244 \n\n \n\n \n \n\n \n\nTabela 20 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 6 (ST-6), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 19,75 1,62 0,77 0,39 15,30 25,49 - - - \n\n01/08/2014 19,75 1,64 0,80 0,42 15,84 24,62 -3,53 4,57 Eros\u00e3o \n\n30/11/2014 19,75 1,69 0,80 0,42 15,79 24,70 0,31 5,98 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n14/03/2015 \n\nSe\u00e7\u00e3o destru\u00edda 10/07/2015 \n\n15/11/2015 \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n \n\n5.3.8 Se\u00e7\u00e3o transversal 7: trecho retil\u00edneo com corredeira \n\n \n\n A se\u00e7\u00e3o transversal 7 (ST-7) foi fixada num trecho retil\u00edneo, sobre o que naquele \n\nmomento se configurava como uma corredeira. A margem esquerda do canal se limita com o \n\nterra\u00e7o fluvial superior, enquanto a direita se mant\u00eam no mesmo n\u00edvel da plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Antes da completa destrui\u00e7\u00e3o dessa se\u00e7\u00e3o, o perfil do canal permaneceu \n\npraticamente est\u00e1vel, com uma \u00fanica altera\u00e7\u00e3o, que foi um leve aprofundamento do leito \n\nfluvial (Figura 73), o que culminou num singelo aumento da profundidade m\u00e1xima e m\u00e9dia. \n\nIsso proporcionou que a \u00e1rea do canal aumentasse, apesar de quantitativamente os valores \n\nserem reduzidos. \n\n \n\n \nFigura 73 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 7 (ST-7), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n\n\n245 \n\n \n\n \n \n\n A ?A% indica, por sua vez, que processos de eros\u00e3o estiveram presentes tanto na \n\nsegunda como na terceira medi\u00e7\u00e3o, no entanto os valores atestam, ainda, que a intensidade \n\nerosiva foi baixa em ambas as ocasi\u00f5es, o que pode ser, da mesma forma, observado a partir \n\nda |?A%|, que tamb\u00e9m reflete valores modestos, indicando que somente uma \u00e1rea m\u00ednima do \n\nperfil apresentou mudan\u00e7as. Assim, em decorr\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o dos processos de eros\u00e3o, o \n\n\u00edndice F se reduziu nas tr\u00eas mensura\u00e7\u00f5es, em comum com o estabelecimento de um canal \n\nmais profundo (Tabela 21). \n\n \n\nTabela 21 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 7 (ST-7), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 19,75 1,16 0,59 0,32 11,60 33,64 - - - \n\n01/08/2014 19,75 1,19 0,60 0,33 11,89 32,80 -2,55 4,85 Eros\u00e3o \n\n30/11/2014 19,75 1,23 0,62 0,34 12,36 31,56 -3,94 6,98 Eros\u00e3o \n\n14/03/2015 \n\nSe\u00e7\u00e3o destru\u00edda 10/07/2015 \n\n15/11/2015 \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n \n\n5.3.9 Se\u00e7\u00e3o transversal 8: in\u00edcio de meandro migrat\u00f3rio com processos erosivos de \n\nencosta conectados \u00e0 rede de drenagem \n\n \n\n A se\u00e7\u00e3o transversal 8 (ST-8) se localiza no in\u00edcio de um amplo meandro, cuja \n\nmigra\u00e7\u00e3o do canal se encontra em plena a\u00e7\u00e3o e no qual s\u00e3o observados intensos \n\nvo\u00e7orocamentos e que se conectam diretamente \u00e0 rede de drenagem. O perfil da ST-8 \n\napresentou mudan\u00e7as importantes ao longo dos cinco primeiros levantamentos, at\u00e9 ser \n\ntotalmente destru\u00eddo no \u00faltimo campo. Representado, inicialmente, por um canal incisivo com \n\numa barra central vegetada, a ST-8 se manteve morfologicamente an\u00e1loga nos tr\u00eas primeiros \n\ncampos, ainda que a barra central tenha sido parcialmente erodida (\u00b10,50 m) no terceiro \n\ncampo. Nesse per\u00edodo, a profundidade m\u00e1xima, assim como a m\u00e9dia, n\u00e3o apresentaram \n\naumento not\u00e1vel. No quarto levantamento, no entanto, a barra em pontal, na margem direita, \n\nfoi erodida e o canal fluvial alargou quase 10 m. Concomitante, intensa deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos sobre o leito obliterou completamente o canal anteriormente incisivo, reduzindo a \n\nprofundidade m\u00e1xima em cerca de um 1,00 m e a profundidade m\u00e9dia pela metade (Figura \n\n74).  \n\n \n\n\n\n246 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 74 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 8 (ST-8), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n O \u00edndice F teve seus valores duplicados quando se comparam os dados das tr\u00eas \n\nprimeiras medi\u00e7\u00f5es com aqueles da quarta e da quinta campanha. Isso aponta para a \n\nescultura\u00e7\u00e3o de um canal largo e raso, o que fica n\u00edtido quando se observa que o desvio-\n\npadr\u00e3o das profundidades se reduz significativamente. O interessante \u00e9 que, em termos de \n\ncapacidade, a \u00e1rea do canal diminuiu, mesmo com o alargamento da se\u00e7\u00e3o transversal. A \n\n?A% demonstra que essa se\u00e7\u00e3o foi moldada, prioritariamente, por processos deposicionais, \n\nque se fizerem presentes em tr\u00eas dos quatro comparativos. Destaca-se, no entanto, que a \n\nintensidade foi muito maior, justamente no quarto e quinto levantamento. Al\u00e9m disso, mesmo \n\nque se tenha mensurado eros\u00e3o na terceira medi\u00e7\u00e3o, a |?A%| mostra que essa foi restrita, \n\ndiferente do quarto campo, quando cerca de 80% da se\u00e7\u00e3o foi modificada (Tabela 22). \n\n \n\nTabela 22 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 8 (ST-8), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 19,00 1,44 0,78 0,39 14,83 36,84 - - - \n\n01/08/2014 19,00 1,43 0,77 0,39 14,57 37,49 1,73 11,48 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n30/11/2014 19,00 1,46 0,82 0,46 15,54 35,16 -6,62 12,79 Eros\u00e3o \n\n14/03/2015 28,75 0,56 0,39 0,10 11,27 73,35 27,78 80,57 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n10/07/2015 28,75 0,60 0,30 0,12 8,75 94,48 22,37 27,47 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n15/11/2015 Se\u00e7\u00e3o destru\u00edda \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n\n\n247 \n\n \n\n \n \n\n \n\n5.3.10 Se\u00e7\u00e3o transversal 9: jusante de meandro migrat\u00f3rio com processos erosivos de \n\nencosta conectados \u00e0 rede de drenagem \n\n \n\n A se\u00e7\u00e3o transversal 9 (ST-9) se localiza ap\u00f3s o meandro descrito no item anterior, \n\nquase no in\u00edcio de nova sinuosidade. A geometria \u00e9 t\u00edpica de canais meandrantes, com a barra \n\nem pontal na margem esquerda e depress\u00e3o na margem oposta, a qual faz limite com o terra\u00e7o \n\nfluvial. Durante os tr\u00eas primeiros campos a forma do canal perdurou praticamente sem \n\nmudan\u00e7as. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 incis\u00e3o do talvegue (\u00b10,30 m) durante o terceiro \n\ncampo, embora isso n\u00e3o contribu\u00edsse para o aumento excessivo na profundidade m\u00e9dia. Em \n\noposi\u00e7\u00e3o, nos tr\u00eas \u00faltimos campos, a ST-9 \u00e9 alterada completamente (Figura 75). Durante a \n\nquarta e a quinta campanha houve a eros\u00e3o da barra em pontal (\u00b10,60 m), concomitante com o \n\nassoreamento da depress\u00e3o na margem direita (>1,40 m de sedimentos). No \u00faltimo \n\nlevantamento h\u00e1 novamente a invers\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o da depress\u00e3o, embora sua configura\u00e7\u00e3o \n\nnem de longe lembre a daquelas observadas nos tr\u00eas primeiros campos. \n\n \n\n \nFigura 75 ? Varia\u00e7\u00f5es na forma do canal na se\u00e7\u00e3o transversal 9 (ST-9), durante os trabalhos \n\nde campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n A evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da ST-9 pode ent\u00e3o ser descrita a partir do predom\u00ednio de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, uma vez que somente no terceiro campo se registrou eros\u00e3o e incis\u00e3o do canal. \n\nTodavia, a deposi\u00e7\u00e3o observada na segunda e na quinta medi\u00e7\u00e3o foi muito menos expressiva \n\n\n\n248 \n\n \n\n \n \n\ndo que aquelas identificadas para a quarta e sexta mensura\u00e7\u00e3o. Nota-se com a |?A%| que uma \n\n\u00e1rea consider\u00e1vel do perfil sofreu altera\u00e7\u00e3o e isso \u00e9 reflexo n\u00e3o apenas da deposi\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m da eros\u00e3o observada na margem esquerda. O \u00edndice F tamb\u00e9m assinala para essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o, pois demonstra a escultura\u00e7\u00e3o de um canal mais largo e raso, o que pode ser \n\nvisto adicionalmente, pelo desvio-padr\u00e3o das profundidades. Chama-se aten\u00e7\u00e3o para a \n\nprofundidade m\u00e9dia, que chega a reduzir aproximadamente 50 cm quando comparados o \n\nprimeiro e o \u00faltimo campo (Tabela 23). Finalmente, \u00e9 aqui tamb\u00e9m clara a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do \n\ncanal para valores menores do que a metade. Deve-se, no entanto, fazer men\u00e7\u00e3o que \u00e0 \n\nesquerda da ST-9, em \u00e1rea n\u00e3o mensurada, houve a escava\u00e7\u00e3o de um novo canal, tornando o \n\nque era at\u00e9 ent\u00e3o o topo de uma barra em pontal em uma barra central. \n\n \n\nTabela 23 ? Varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros estat\u00edsticos na se\u00e7\u00e3o transversal 9 (ST-9), durante os \n\ntrabalhos de campo, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\nData Lmax Pmax Pmed Pdp \u00c1rea \nF \n\n(w/d) \n?A% |?A%| \n\nProcesso \n\npredominante \n\n02/05/2014 14,00 1,54 0,82 0,51 11,44 17,13 - - - \n\n01/08/2014 14,00 1,55 0,79 0,52 11,01 17,81 3,80 5,99 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n30/11/2014 14,00 1,82 0,86 0,60 12,01 16,32 -9,15 11,65 Eros\u00e3o \n\n14/03/2015 14,00 0,81 0,48 0,16 6,78 28,91 43,57 71,74 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n10/07/2015 14,00 0,65 0,45 0,14 6,34 30,92 6,49 22,72 Deposi\u00e7\u00e3o \n\n15/11/2015 14,00 0,72 0,31 0,17 4,32 45,39 31,89 53,12 Deposi\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Trabalhos de campo (2014; 2015). \n\n \n\n5.4 OS PROCESSOS EROSIVO-DEPOSICIONAIS NAS SE\u00c7\u00d5ES \n\nTRANSVERSAIS E OS PER\u00cdODOS DE ESTABILIDADE E INSTABILIDADE \n\nHIDROGEOMORFOL\u00d3GICA \n \n\n A partir da an\u00e1lise dos dados coletados em campo, para cada uma das STs, \u00e9 f\u00e1cil \n\nconcluir que, ao longo do per\u00edodo de monitoramento, mudan\u00e7as significativas foram \n\nobservadas na geometria do canal da sanga da Areia. Os processos modeladores ensejaram, \n\nassim, que, no \u00faltimo levantamento, os perfis nem de longe se assemelhassem \u00e0queles \n\nlevantados durante a primeira incurs\u00e3o a campo. Esses ajustamentos na se\u00e7\u00e3o transversal \n\nforam reflexos da a\u00e7\u00e3o conjunta entre os processos de eros\u00e3o e de deposi\u00e7\u00e3o. Embora esses \n\nprocessos ocorressem, ora com a maior participa\u00e7\u00e3o de um, ora com a maior de outro, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o nas formas das se\u00e7\u00f5es transversais n\u00e3o ocorreu de maneira gradativa, mas, sim, de \n\nmodo abrupto. Vale, portanto, reobservar os valores da ?A% e |?A%| (Figura 76) sob o vi\u00e9s \n\nde compar\u00e1-los entre as se\u00e7\u00f5es transversais, com vistas a identificar per\u00edodos de estabilidade e \n\nde instabilidade hidrogeomorfol\u00f3gica na sanga da Areia.  \n\n  \n\n\n\n249 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 76 ? ?A% (acima) e |?A%| (abaixo) para cada uma das se\u00e7\u00f5es transversais, ao longo \n\ndo per\u00edodo de levantamento, sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n Fica claro, assim, que no segundo campo, embora a eros\u00e3o ou a deposi\u00e7\u00e3o tenham \n\npredominado em determinadas se\u00e7\u00f5es transversais, seus valores foram sempre baixos \n\n(?A%?\u00b15), bem como baixa foi a \u00e1rea afetada (|?A%|<12). Al\u00e9m disso, nota-se que as STs \n\ncom processos predominantemente erosivos foram sucedidas por outras onde a deposi\u00e7\u00e3o \n\nocorreu prioritariamente, ou seja, a carga sedimentar erodida a montante do trecho estudado, \n\n\n\n250 \n\n \n\n \n \n\nassim, como na ST1 foram depositadas na ST2, ST3 e ST4, do mesmo modo como aquela \n\nremovida na ST5, ST6 e ST7 foram acumuladas na ST8 e ST9. Isso confere a esse momento \n\numa relativa estabilidade entre os mecanismos de remo\u00e7\u00e3o e de acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos no \n\nleito fluvial. \n\n No terceiro campo, mesmo que as ST1, ST2 e ST6 tenham obtido valores \n\npraticamente nulos de ?A%, nas demais se\u00e7\u00f5es transversais prevaleceram os processos \n\nerosivos. Em algumas se\u00e7\u00f5es transversais, tais como a ST3, a ST4 e a ST5, os valores \n\nsuperam aqueles mensurados no campo anterior, sendo, portanto, moderados (?A%?13). A \n\n\u00e1rea afetada (|?A%|) pela a\u00e7\u00e3o conjunta entre eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o foi, contudo, pequena \n\n(chegando no m\u00e1ximo a 15%), o que indica que a eros\u00e3o ocorreu localmente nas STs. Nesse \n\nper\u00edodo se aduz que vaz\u00f5es modestas podem ter apresentado uma contribui\u00e7\u00e3o importante \n\npara a ocorr\u00eancia predominante dos processos de eros\u00e3o, ainda mais quando \u00e9 visto que \n\nacometeram, principalmente, o leito do canal, sobretudo por meio do aprofundamento da linha \n\ndo talvegue. \n\n O que se viu at\u00e9 este momento foi, todavia, a manuten\u00e7\u00e3o da geometria do canal, o \n\nque, embora apresentasse diferen\u00e7as sutis, indicou que os processos erosivo-deposicionais \n\nforam incipientes e de intensidade baixa. Como reflexo, o perfil apresentou-se com a forma \n\nquase constante, relativizando um per\u00edodo de estabilidade do canal. Mesmo assim, \u00e9 \n\nimportante salientar que, embora se aponte para esse per\u00edodo como de estabilidade, os \n\nprocessos erosivo-deposiocionais esculpiram constantemente as se\u00e7\u00f5es transversais, at\u00e9 \n\nmesmo porque, como ser\u00e1 visto mais adiante, chuvas representativas ocorreram na \u00e1rea, o que \n\nda mesma forma deve ter ensejado a eleva\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es. Nesse per\u00edodo, contudo, as vaz\u00f5es e \n\na mobilidade de sedimentos, ao menos observando as se\u00e7\u00f5es transversais, foram suficientes \n\npara manter a forma dos perfis, diferentemente do que ocorreu nos tr\u00eas \u00faltimos campos. \n\n Nos itens anteriores foi enfatizado, claramente, como as se\u00e7\u00f5es transversais foram \n\nmodificadas, principalmente a partir da quarta mensura\u00e7\u00e3o, uma vez que as STs medidas no \n\n\u00faltimo campo s\u00e3o retrospectos acumulados dos campos anteriores. Em linhas gerais, a \n\nescultura\u00e7\u00e3o das STs nesse per\u00edodo \u00e9 decorrente da a\u00e7\u00e3o conjunta dos processos de eros\u00e3o e \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, que ocorreram em intensidades significativas e promoveram mudan\u00e7as quase que \n\ncompletas sobre as STs. Veja-se, todavia, que os processos erosivo-deposicionais ocorreram \n\nem por\u00e7\u00f5es diferentes do canal, sendo a eros\u00e3o mais ativa sobre as margens \u2013 principalmente \n\nnos taludes do Ts \u2013 e a deposi\u00e7\u00e3o sobre o leito do canal. Isso resultou na altera\u00e7\u00e3o de um \n\ncanal relativamente estreito e profundo, nos tr\u00eas primeiros, para um canal largo e raso, nos \n\n\n\n251 \n\n \n\n \n \n\ntr\u00eas \u00faltimos campos (Figura 77). Al\u00e9m disso, cinco STs foram completamente destru\u00eddas a \n\npartir desse momento, sendo quatro delas na quarta campanha e uma na \u00faltima. \n\n  \n\n \nFigura 77 ? Vis\u00e3o a montante (acima/esquerda/direita) e a jusante (centro/esquerda/direita) da \n\nsinuosidade 8. Vis\u00e3o parcial das sinuosidades 5 e 6, comparativo entre em maio de 2014 \n\n(abaixo/esquerda) e em novembro de 2015 (abaixo/direita). \nFotos: Andrey Lu\u00eds Binda (2014; 2015). \n\n \n\n Na quarta mensura\u00e7\u00e3o, por exemplo, somente a ST1 n\u00e3o foi caracterizada pela \n\npredomin\u00e2ncia de assoreamento. Isso \u00e9 derivado do fato de que os processos de eros\u00e3o \n\n\n\n252 \n\n \n\n \n \n\nmarginal superaram a deposi\u00e7\u00e3o. Assim, mesmo que quantitativamente o valor ?A% n\u00e3o se \n\nafaste muito de outros mensurados nos campos anteriores (7,72), observa-se que a |?A%| foi \n\nelevada (20,32), o que aponta para que uma \u00e1rea consider\u00e1vel da ST fosse alterada pela \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. Nas demais se\u00e7\u00f5es transversais, os valores de ?A% variam de 27 a \n\n43%, atestando intensa deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. A |?A%| tamb\u00e9m surpreende, variando de \n\ncerca de 30-40% nas ST2 e ST3, que apresentaram margens est\u00e1veis, at\u00e9 70-80% nas ST8 e \n\nST9, onde, concomitante com a eleva\u00e7\u00e3o do leito, houve elevado recuo das margens. Um \n\nponto que deve ser destacado \u00e9 a lacuna das se\u00e7\u00f5es transversais que foram completamente \n\ndestru\u00eddas. Nelas poderia ser admitido que os |?A%| foram de 100%, uma vez que o perfil \n\ninteiro foi modificado, mas, al\u00e9m disso, pode-se aduzir que, no trecho estudado, foi \n\njustamente nesse setor que inclu\u00eda as ST4, ST5, ST6 e ST7 que os processos foram mais \n\natuantes, incluindo a migra\u00e7\u00e3o do canal por mais de 50 metros (Figura 77 abaixo). \n\n Na quinta campanha de campo, um aspecto interessante \u00e9 encontrado: enquanto as \n\nse\u00e7\u00f5es transversais ST1, ST2 e ST3 apresentam ?A% reportando a ocorr\u00eancia de eros\u00e3o \u2013 \n\nsobretudo a remo\u00e7\u00e3o dos sedimentos depositados no leito fluvial \u2013, as duas \u00faltimas se\u00e7\u00f5es \n\n(ST8 e ST9) retratam a manuten\u00e7\u00e3o dos processos deposicionais. Novamente isso \u00e9 ind\u00edcio de \n\nque a retomada erosiva nas primeiras se\u00e7\u00f5es transversais foi a fonte dos sedimentos que \n\ncontinuaram se acumulando nas \u00faltimas. Os processos de eros\u00e3o-deposi\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nescultura\u00e7\u00e3o dessas STs foram novamente moderados (?A%<\u00b113), salvo na ST8, que \n\nsuperou a casa dos 20%. J\u00e1 a |?A%| acompanhou, grosso modo, a intensidade dos processos \n\npredominantes em todas as se\u00e7\u00f5es transversais, exceto na \u00faltima (ST9), onde o valor difere \n\ngrandemente, indicando deposi\u00e7\u00e3o concomitante \u00e0 eros\u00e3o. \n\n Por fim, no \u00faltimo campo se constata outra vez a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos \n\ndeposicionais que acometeram todas as quatro se\u00e7\u00f5es transversais restantes (ST1, ST2, ST3 e \n\nST9). Atenta-se para o fato de que a ?A% foi representada por valores altos (?30%), muito \n\npr\u00f3ximos daqueles obtidos para a quarta campanha. Conjugada com o assoreamento iniciado \n\nnaquela ocasi\u00e3o, a deposi\u00e7\u00e3o adicional de sedimentos nessa \u00faltima campanha sobrelevou \n\nainda mais o leito fluvial. Se, por um lado, a ST1 e a ST2 indicam, por meio da |?A%|, que o \n\ncanal foi basicamente esculturado pela deposi\u00e7\u00e3o, por outro, na ST3 e na ST9 houve \n\nparticipa\u00e7\u00e3o substancial de processos erosivos. Nota-se, portanto, que, enquanto no per\u00edodo \n\ntratado como de estabilidade do canal (tr\u00eas primeiras mensura\u00e7\u00f5es), os processos erosivo-\n\ndeposicionais foram reduzidos, no segundo per\u00edodo (tr\u00eas \u00faltimas mensura\u00e7\u00f5es) mudan\u00e7as \n\n\n\n253 \n\n \n\n \n \n\nsignificativas ocorreram nas STs. Essas modifica\u00e7\u00f5es foram prioritariamente decorrentes da \n\neros\u00e3o marginal com uma import\u00e2ncia primordial do assoreamento do leito fluvial. \n\n A t\u00edtulo de exemplo, Sear (1996) descreve que a morfologia de um curso d'\u00e1gua \u00e9, na \n\ness\u00eancia, decorrente da varia\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal da carga de sedimentos que atinge a calha \n\nfluvial, numa rela\u00e7\u00e3o entre capacidade e compet\u00eancia de transporte. Assim, onde impera o \n\naporte de sedimentos, morfologias deposicionais associadas ao assoreamento s\u00e3o \n\nesculturadas, enquanto que, nos setores onde a capacidade de transporte \u00e9 superior, a remo\u00e7\u00e3o \n\ndos sedimentos do leito induz o aprofundamento. Embora esses processos moldem localmente \n\no canal fluvial, s\u00e3o decorrentes do balan\u00e7o entre aporte, transporte e armazenamento que \n\noperam no \u00e2mago da bacia hidrogr\u00e1fica. V\u00ea-se aqui que o que separa ambos os per\u00edodos \u00e9 a \n\nsubstancial carga de sedimentos que adentra ao canal fluvial no \u00faltimo per\u00edodo. A import\u00e2ncia \n\n\u00e0 carga de sedimento \u00e9 relevante para a compreens\u00e3o dos processos de ajustamento e na \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de estabilidade/instabilidade geomorfol\u00f3gica. O pr\u00f3prio Sear (1996) \n\nprop\u00f5e, assim, o que chamou de sistema de sedimentos (sediment system). \n\n Friedman et al. (1996) constataram, estudando o arroio Plum, no Colorado (Estados \n\nUnidos), que vaz\u00f5es de alta magnitude ensejam elevado aporte de sedimentos, com \n\nsubstancial eleva\u00e7\u00e3o do leito fluvial pela deposi\u00e7\u00e3o arenosa, que condiciona a escultura\u00e7\u00e3o de \n\num largo canal fluvial entrela\u00e7ado. Como essas vaz\u00f5es ocorrem com tempo de retorno \n\nconsider\u00e1vel, a variabilidade dos fluxos d'\u00e1gua nos anos subsequentes, com vaz\u00f5es modestas, \n\nimpulsiona o estreitamento do canal fluvial, que ocorre em associa\u00e7\u00e3o com a ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nbarras arenosas pela vegeta\u00e7\u00e3o, em um processo que se assemelha em muito com o que foi \n\nrelatado para a sanga da Areia. Diga-se, contudo, que as considera\u00e7\u00f5es apresentadas por \n\nFriedman et al. (1996) est\u00e3o relacionadas a um curso d'\u00e1gua em \u00e1rea de clima semi\u00e1rido, com \n\nchuvas que representam menos de um ter\u00e7o da m\u00e9dia registrada para a BHAM e com um \n\nregime de cheias sustentadas pelo degelo das montanhas rochosas e por inunda\u00e7\u00f5es repentinas \n\n(flash flood) associadas \u00e0s chuvas torrenciais que podem chegar a 360 mm em quatro horas. \n\nEntretanto, \u00e9 poss\u00edvel atestar que a resposta comum da sanga da Areia a eventos de inunda\u00e7\u00e3o \n\nextrema ocorre por meio de assoreamento da calha fluvial, evidenciando ser um canal do  tipo \n\nFlood-depositing na concep\u00e7\u00e3o de Turowski et al. (2013). \n\n \n\n5.4.1 Modelo evolutivo dos ajustamentos da morfologia de canal na sanga da Areia \n\n \n\n Como visto no item 5.2.3, a largura apresentou, com o tempo, importante ajustamento, \n\npassando de um canal largo e raso, para outro estreito e profundo. Viu-se, contudo, no item \n\n\n\n254 \n\n \n\n \n \n\n5.3, o retorno a um amplo canal, situa\u00e7\u00e3o que pode indicar que esses ajustamentos s\u00e3o \n\ncorriqueiros na \u00e1rea de estudo e ocorrem de modo subsequente. Essa caracter\u00edstica deve estar \n\nrelacionada \u00e0 poss\u00edvel intera\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas vari\u00e1veis intervenientes na morfologia de canais: \n\naporte de sedimentos, capacidade de transporte e vegeta\u00e7\u00e3o (MONTGOMERY e \n\nBUFFINGTON, 1997). Sear (1996) concebe um modelo conceitual baseado na no\u00e7\u00e3o de \n\nlimite (thresholds) (Figura 78). Assim, para o autor, um canal fluvial somente ir\u00e1 ajustar suas \n\nvari\u00e1veis geom\u00e9tricas quando superar um determinado limite, relacionado ao balan\u00e7o entre o \n\naporte e o transporte de sedimentos. Esse ajustamento, pode ocorrer de modo relativamente \n\nr\u00e1pido e pode tomar dois caminhos: i) ser seguido por um per\u00edodo de relaxamento, onde a \n\nmorfologia retorna para uma condi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 inicial ou ii) quando o ajustamento se \n\ntorna t\u00e3o expressivo que o canal fluvial atinge um novo equil\u00edbrio, mantendo a nova \n\nmorfologia (SEAR, 1996). \n\n \n\n \nFigura 78 ? Efeito da condi\u00e7\u00e3o limite no ajustamento fluvial: a) a morfologia adquire novo \n\nequil\u00edbrio e b) retorno \u00e0 morfologia antecedente. \nFonte: Sear (1996, p.156) modificado. \n\n \n\n Mesmo assim, contudo, o papel exercido pela vegeta\u00e7\u00e3o na morfodin\u00e2mica fluvial n\u00e3o \n\ndeve ser negligenciado. Gurnell (2014), por exemplo, associa as plantas \u00e0 no\u00e7\u00e3o de serem \n\nverdadeiras \"engenheiras\" de formas fluviais. Esse papel de destaque atribu\u00eddo pela autora \n\ntanto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica como \u00e0quela que ocupa a faixa rip\u00e1ria se deve ao fato de \n\nconstitu\u00edrem obst\u00e1culos f\u00edsicos que interagem com os processos fluviais, induzindo \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es biogeom\u00f3rficas. A vegeta\u00e7\u00e3o pioneira que ocupa dep\u00f3sitos fluviais \n\nrecentes, al\u00e9m de estabiliz\u00e1-los, enseja a deposi\u00e7\u00e3o adicional de sedimentos, conferindo-lhes \n\nmaior resist\u00eancia ao fluxo e induzindo \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies vegetais (GURNELL, \n\n2014). Friedman et al. (1996) relatam como a associa\u00e7\u00e3o entre a flutua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do leito \n\nfluvial e a vegeta\u00e7\u00e3o contribu\u00edram para a escultura\u00e7\u00e3o do rio por eles estudado. \n\n\n\n255 \n\n \n\n \n \n\n As considera\u00e7\u00f5es de Sear (1996) e Gurnell (2014) s\u00e3o relevantes para a compreens\u00e3o \n\ndos processos de ajustamento na sanga da Areia e a s\u00edntese evolutiva (Figura 79) segue o \n\nmesmo caminho relatado por Friedman et al. (1996). Assim, a morfologia do canal \u00e9 mantida \n\npela condi\u00e7\u00e3o limite no aporte de sedimentos, que somente galgam espa\u00e7o durante as grandes \n\ninunda\u00e7\u00f5es. Essas parecem ser o mecanismo disparador de elevado aporte de sedimentos ao \n\ncanal fluvial, de tal forma que, durante per\u00edodos dominados por inunda\u00e7\u00f5es (WARNER, \n\n1987; ERSKINE e WARNER, 1988), a morfologia \u00e9 representada por um canal largo e raso, \n\ncom leito arenoso, tipicamente com padr\u00e3o entrela\u00e7ado. Os intensos vo\u00e7orocamentos \n\nconectados diretamente \u00e0 rede de drenagem, a crescente utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos solos e o \n\nretrabalhamento dos dep\u00f3sitos fluviais s\u00e3o, sem d\u00favida, as principais \u00e1reas que funcionam \n\ncom fontes de sedimentos. \n\n Colby (1964) j\u00e1 apresentava a ideia de que leitos arenosos s\u00e3o extremamente m\u00f3veis, \n\nfato que possibilita que o transporte da carga de leito esteja completamente im\u00f3vel somente \n\nem velocidades do fluxo muito baixas. Com isso, mesmo eventos de baixa magnitude s\u00e3o \n\nsuficientes para promover a redistribui\u00e7\u00e3o sedimentar intracanal, promovendo a forma\u00e7\u00e3o de \n\nbarras centrais arenosas que, ao serem expostas durante o per\u00edodo de baixo fluxo \u2013 \n\nprovavelmente durante o ver\u00e3o, \u00e9poca, inclusive, em que o vigor vegetativo da forma\u00e7\u00e3o \n\ncampestre se encontra em pleno desenvolvimento, tal como apresentado pelo IVDN (vide \n\nCap\u00edtulo 1) \u2013, acabam sendo estabilizadas pela coloniza\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o pioneira. Uma vez \n\nestabilizadas essas barras, o fluxo d'\u00e1gua passa a se concentrar em um dos lados, \n\naprofundando-o na mesma medida em que, do lado oposto, a redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o de \n\ncisalhamento imposta pela vaz\u00e3o diminuta promove a sedimenta\u00e7\u00e3o de material arenoso at\u00e9 \n\nsua completa oblitera\u00e7\u00e3o, fazendo a barra central aderir \u00e0 margem fluvial (FRIEDMAN et al., \n\n1996; GURNELL, 2014). Barras laterais, sejam elas na margem convexa (barra em pontal) ou \n\nna c\u00f4ncava \u2013 elaborada pelo material solapado da margem, mas n\u00e3o evacuado pelo canal \n\nfluvial (ASCE, 1998) \u2013 tamb\u00e9m s\u00e3o estabilizadas pela vegeta\u00e7\u00e3o, ensejando adicional \n\ndeposi\u00e7\u00e3o. \n\n Dessa forma, o fluxo que outrora se fazia por meio de uma larga e rasa calha fluvial \n\narenosa, passa a se concentrar em um canal muito mais estreito e profundo. Asce (1998) j\u00e1 \n\nalertava para a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de bancos/patamares para o estreitamento da calha \n\nfluvial, principalmente em associa\u00e7\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o. Na sanga da Areia, em alguns locais, \n\no aprofundamento decorrente do estreitamento do canal foi suficiente para atingir o substrato \n\nrochoso. Em outros locais, n\u00edveis constitu\u00eddos por dep\u00f3sitos pret\u00e9ritos de carga grosseira \n\n\n\n256 \n\n \n\n \n \n\n(cascalhos e blocos) encontravam-se totalmente expostos, estruturando soleiras e/ou pequenas \n\ncorredeiras. Com isso, n\u00e3o apenas a morfologia do canal muda, mas tamb\u00e9m as pr\u00f3prias \n\nunidades de canal, que passam de formas dun\u00e1rias com raros po\u00e7os, para uma sequ\u00eancia bem \n\nclara de soleira-depress\u00e3o. Al\u00e9m disso, o estreitamento da calha fluvial promove adicional \n\naumento da sinuosidade, uma vez que este passa a divagar pelo largo leito anterior, \n\nadquirindo um padr\u00e3o fluvial meandrante. Com isso se constata que a morfologia de canal, \n\ncomo apresentada no item 5.2.1, reflete a forma constru\u00edda durante o per\u00edodo dominado por \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \u00c9 por isso que o comprimento de onda dos meandros/sinuosidades, \n\nprincipalmente no trecho a montante, \u00e9 grande \u2013 para se ter uma ideia, \u00e9 o maior em toda a \n\nBHAM. \n\n \n\n \nFigura 79 ? Modelo evolutivo dos processos de ajustamento na sanga da Areia: a) \n\nassoreamento e alargamento do canal ap\u00f3s inunda\u00e7\u00e3o de alta magnitude; b) redistribui\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar intracanal por eventos de magnitude menor; e c) estreitamento e aprofundamento \n\ndo canal por influ\u00eancia da estabiliza\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos pela vegeta\u00e7\u00e3o. \nOrg.: Andrey Lu\u00eds Binda (2016). \n\n\n\n257 \n\n \n\n \n \n\n \n\n Para que essa din\u00e2mica pulsante ocorra \u00e9 necess\u00e1rio, por\u00e9m, um per\u00edodo de redu\u00e7\u00e3o \n\ndas vaz\u00f5es, uma vez que altas vaz\u00f5es teriam a compet\u00eancia suficiente para destruir as barras \n\nvegetadas e impedir a coloniza\u00e7\u00e3o vegetal no leito (FRIEDMAN et al., 1996). Observa-se que \n\nisso pode ser comum, ainda mais por se reconhecer um padr\u00e3o dominado por inunda\u00e7\u00f5es \n\nentremeados por outros de estiagens (Cap\u00edtulos 2 e 3). Assim, \u00e9 muito poss\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde um amplo canal arenoso entrela\u00e7ado durante os per\u00edodos dominados por inunda\u00e7\u00f5es, ao \n\npasso que, naqueles onde impera a redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o, um canal muito mais estreito seria \n\nconstru\u00eddo. Dessa forma, a morfologia de canal da sanga da Areia se mant\u00e9m em constante \n\najustamento, dependendo do regime hidrossedimentar na bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\n5.5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS \n \n\n Um segmento de vale aluvial inserido no m\u00e9dio curso da sanga da Areia foi definido \n\ncomo \u00e1rea teste para avalia\u00e7\u00e3o dos processos de ajustamento fluvial. Mediante a an\u00e1lise de \n\nprodutos de sensoriamento remoto, foi poss\u00edvel mapear ajustamentos na morfologia do canal \n\nno per\u00edodo entre 1948 e 2013. Os ajustamentos, comuns a cursos meandrantes, impuseram \n\nimportantes reflexos sobre o Is, de tal como que o segmento pode ser desmembrado em dois \n\ntrechos com caracter\u00edsticas e processos de evolu\u00e7\u00e3o distintos. Dentre os ajustamentos \n\nobservados, um deles (sinuosidade 3) chamou a aten\u00e7\u00e3o, pois atuou como disparador de \n\najustamentos em outras sinuosidades a jusante. \n\n As larguras fluviais tamb\u00e9m foram ajustadas com o passar dos anos. Em linhas gerais, \n\num canal muito mais largo foi observado nos anos de 1948 e 2004, diferindo, \n\nconsideravelmente daquele apresentado em 2013. Ademais, a compara\u00e7\u00e3o visual desses \n\ncanais parece indicar que o alargamento e o estreitamento ocorrem sucessivamente na sanga \n\nda Areia, uma vez que a foto a\u00e9rea de 1948 parece retratar um canal mais estreito que aquele \n\nde 1964. Al\u00e9m disso, concomitantemente a esses ajustamentos, houve a incis\u00e3o do curso \n\nfluvial, permitindo delimitar dois n\u00edveis de terra\u00e7os (Ts e Ti), al\u00e9m da atual plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o (Pi). Digno de nota \u00e9 o fato de que essas superf\u00edcies erosivas estavam ausentes nas \n\nfotos a\u00e9reas de 1948 e 1964 e bem delineadas em 2004 e 2013. \n\n A partir do monitoramento de perfis transversais ao longo dos anos de 2014-2015 foi \n\nposs\u00edvel acompanhar os processos erosivo-deposicionais que moldaram o canal fluvial da \n\nsanga da Areia. Ao final constatou-se que o leito fluvial nem de longe se assemelhava com \n\naquele primeiramente levantado. Ajustamentos complexos da calha fluvial promoveram \n\n\n\n258 \n\n \n\n \n \n\naltera\u00e7\u00f5es tais que o canal, que era inicialmente estreito e profundo, com padr\u00e3o meandrante, \n\nse ajustasse para um canal muito mais largo e raso, com padr\u00e3o entrela\u00e7ado. Esse canal fluvial \n\nlargo e raso que se desenvolveu entre 2014 e 2015 deve se assemelhar \u00e0quele observado em \n\n2004, contudo esses ajustamentos nas vari\u00e1veis largura e profundidade n\u00e3o ocorreram \n\nsucessivamente, mas de modo abrupto, ap\u00f3s epis\u00f3dios de chuvas pentadais extremas, que \n\nensejaram inunda\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n259 \n\n \n\n \n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n Ao finalizar esta tese conclui-se que: \n\n? a BHAM apresenta elevada fragilidade do meio, fragilidade que, associada \u00e0 din\u00e2mica \n\ndo uso da terra, a coloca como suscet\u00edvel ao aumento de ravinas, de vo\u00e7orocas e de \n\nareais, com retrospectos sobre a rede de drenagem; \n\n? os volumes de chuvas anuais, mensais e di\u00e1rias, assim como o n\u00famero de dias com \n\nchuva apresentam elevada variabilidade, expressos por amplos desvios-padr\u00e3o, sendo, \n\nportanto, a defini\u00e7\u00e3o dos anos e meses-padr\u00e3o uma metodologia \u00fatil para a descri\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa do regime pluviom\u00e9trico; \n\n? meses-padr\u00e3o secos e chuvosos ocorrem em grande n\u00famero, interferindo na \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos processos geomorfol\u00f3gicos na BHAM, uma vez que as chuvas \n\nocorrem acumuladas em poucos dias por m\u00eas, condicionando alta frequ\u00eancia dias \n\nconsecutivos sem chuva (>15 dias); \n\n? as chuvas s\u00e3o moduladas pelo ENOS e pela ODP, indicando per\u00edodos de aumento e de \n\nredu\u00e7\u00e3o dos volumes de chuva e, consequentemente, per\u00edodos de estabilidade \n\n(dominados por estiagem) e instabilidade (dominados por inunda\u00e7\u00e3o); \n\n? chuvas extremas, assim como moderadas, s\u00e3o fundamentais para a compreens\u00e3o do \n\nregime pluviom\u00e9trico, assim como aquelas concentradas (pentadais) que podem gerar \n\nacumulados significativos em poucos dias; \n\n? o regime hidrol\u00f3gico da BHAM acompanha a din\u00e2mica das chuvas de tal modo que os \n\nanos-padr\u00e3o apresentam correspond\u00eancia com a CHid; \n\n? um regime de cheia-vazante \u00e9 delineado ao longo do ano, mas esse regime nem \n\nsempre se apresenta de modo n\u00edtido; \n\n? um percentual significativo da vaz\u00e3o \u00e9 oriundo do escoamento subterr\u00e2neo, fato que \n\nmant\u00e9m as vaz\u00f5es de base relativamente altas e permite tratar o arroio Miracatu como \n\nde escoamento misto; \n\n? pulsos de cheia cont\u00edguos (agrupados ou mistos) ocorrem em grande n\u00famero e podem \n\nrepresentar momentos de intensa morfodin\u00e2mica fluvial, principalmente pela resposta \n\nhidrol\u00f3gica \u00e0 condi\u00e7\u00e3o precedente; \n\n? vaz\u00f5es de estiagem foram mais frequentes entre o fim da d\u00e9cada de 1960 e in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1970, diferentemente do que ocorre nas d\u00e9cadas seguintes, quando vaz\u00f5es \n\nelevadas predominaram; \n\n\n\n260 \n\n \n\n \n \n\n? ajustamentos significativos na morfologia de canal foram observados entre 1948 e \n\n2015 no segmento estudado na sanga da Areia, com importantes respostas sobre o Is; \n\n? ajustamentos na largura fluvial da sanga da Areia parecem ocorrer de modo \n\nespor\u00e1dico, ora por aumento da largura e redu\u00e7\u00e3o da profundidade (entrela\u00e7ado), ora \n\npor estreitamento e aprofundamento (meandrante) da calha fluvial em conson\u00e2ncia \n\ncom os per\u00edodos dominados por inunda\u00e7\u00e3o e por estiagens, nesta ordem; \n\n? a incis\u00e3o da sanga da Areia tem esculturado fei\u00e7\u00f5es de fundo de vale n\u00edtidas, \n\nmantendo testemunhos morfol\u00f3gicos dos processos que as esculturaram; \n\n? o uso do fundo de vale (desmatamento e rizicultura) no segmento estudado na sanga \n\nda Areia foi catalisador dos ajustamentos, principalmente por conectar os processos de \n\nvertente aos fundos de vale; \n\n? no bi\u00eanio 2014-2015 houve intensa modifica\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es transversais monitoradas, \n\nisso refletindo a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica, de tal forma que um modelo evolutivo foi \n\nproposto para sua explica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Assim, comprova-se que a din\u00e2mica associada \u00e0 areniza\u00e7\u00e3o tem import\u00e2ncia \n\nfundamental para a compreens\u00e3o da morfodin\u00e2mica fluvial. Os intensos ravinamentos e \n\nvo\u00e7orocamentos, que, em si, s\u00e3o fundamentais para a g\u00eanese dos areais, s\u00e3o, do mesmo modo, \n\nas principais fontes de sedimentos carreados aos canais fluviais. Como esses processos est\u00e3o \n\natrelados \u00e0 din\u00e2mica h\u00eddrica, eventos hidrol\u00f3gicos extremos (chuvas extremas, moderadas ou \n\npentadais) favorecem o aporte de sedimentos aos cursos d'\u00e1gua. Dessa forma, durante esses \n\nmomentos, o canal \u00e9 moldado por intensa atividade deposicional, assoreando o leito e \n\naumentando a largura do canal, bem como promovendo ajustamentos na morfologia do canal \n\ndecorrente da eros\u00e3o marginal e a migra\u00e7\u00e3o do leito fluvial. Um padr\u00e3o entrela\u00e7ado \n\ndecorrente da estocagem de sedimentos \u00e9 observado nessas circunst\u00e2ncias, contudo, como \n\nesses eventos hidrol\u00f3gicos extremos ocorrem de modo espor\u00e1dico, chuvas menos eficientes \n\nensejam picos de vaz\u00f5es menores, que, junto com o papel exercido pela vegeta\u00e7\u00e3o, moldam e \n\nredistribuem a carga sedimentar intracanal, ajustando o leito por meio do aprofundamento e \n\nda redu\u00e7\u00e3o da largura, promovendo o desenvolvimento de um padr\u00e3o meandrante na calha \n\nfluvial.  \n\n Novas pesquisas sobre esse assunto s\u00e3o, entretanto, necess\u00e1rias para comprovar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es aqui apresentadas, sobretudo para comparar com outros segmentos inseridos em \n\noutras bacias hidrogr\u00e1ficas com e sem a participa\u00e7\u00e3o dos processos de areniza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m \n\n\n\n261 \n\n \n\n \n \n\ndisso, enfatiza-se a necessidade de reinstala\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte Miracatu\", \n\npara que novos dados sejam gerados para confirmar as estimativas aqui abordadas. Outro \n\nponto fundamental seria a instala\u00e7\u00e3o na BHAM de um pluvi\u00f3grafo ou esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, \n\npara que os dados de precipita\u00e7\u00e3o possam ser analisados em intervalos de tempo menores do \n\nque na escala di\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n262 \n\n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nAB'SABER, A.N. Regi\u00f5es de circundesnuda\u00e7\u00e3o p\u00f3s-cret\u00e1cea, no planalto brasileiro. Boletim \n\nPaulista de Geografia, S\u00e3o Paulo, n.1, p. 1-21, 1949. \n\n \n\nAB'SABER, A.N. Da necessidade de uma pluralidade de crit\u00e9rios para a melhor classifica\u00e7\u00e3o \n\ndo relevo brasileiro. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica, Campinas, n.6, p.64-67, 1960. \n\n \n\nAB'SABER, A.N. O relevo brasileiro e seus problemas. In: AZEVEDO, A. Brasil: a terra e o \n\nhomem. v.1. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1964.p.135-217. \n\n \n\nAB'SABER, A.N. Participa\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies aplainadas nas paisagens do Rio Grande do \n\nSul. Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, v.11, p.1-17, 1969. \n\n \n\nAB'SABER, A.N. Espa\u00e7os ocupados pela expans\u00e3o dos climas secos na Am\u00e9rica do Sul, por \n\nocasi\u00e3o dos per\u00edodos glaciais quatern\u00e1rios. Paleoclimas, S\u00e3o Paulo, n.3, p.1-17, 1977. \n\n \n\nAB'SABER, A.N. A revanche dos ventos: derrui\u00e7\u00e3o de solos aren\u00edticos e forma\u00e7\u00e3o de areais \n\nna Campanha Ga\u00facha. Ci\u00eancia &amp; Ambiente, Santa Maria, v.11, p.7-31, jul./dez. 1995. \n\n \n\nALONSO, M.T.A. Vegeta\u00e7\u00e3o. In: Geografia do Brasil: regi\u00e3o sul. Rio de Janeiro: \n\nSERGRAF/IBGE, 1977. p.81-109. \n\n \n\nANA, Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas (Brasil). Medindo as \u00e1guas do Brasil: t\u00e9cnicas de plu e \n\nfluviometria. Apostila de curso \u00e0 dist\u00e2ncia. Bras\u00edlia/DF: ANA, 2014. 25p. \n\n \n\nANDERSON, L.O.; LATORRE, M.L.; SHIMABUKURO, Y.E.; ARAI, E.; CARVALHO \n\nJ\u00daNIOR, O.A. Sensor MODIS: uma abordagem. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2003. 58p. \n\n \n\nANDRADES FILHO, C.O.; GUASSELLI, L.A.; SUERTEGARAY, D.M.A. Identifica\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis deforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas a partir de dados SRTM e sua rela\u00e7\u00e3o com a g\u00eanese dos \n\nareais - sudoeste do Rio Grande do Sul. In: SUERTEGARAY, D.M.A.; SILVA, L.A.P.; \n\nGUASSELLI, L.A. (Orgs.).Areniza\u00e7\u00e3o: natureza socializada. Porto Alegre,  : Compasso \n\nLugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.245-264. \n\n \n\nARA\u00daJO, A.P.; ROCHA, P.C. Regime de fluxo e altera\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas no Rio Tibagi-\n\nBacia do Rio Paranapanema/Alto Paran\u00e1. Revista de Geografia, v.especial (VIII SINAGEO), \n\nn.3, Recife/PE: UFPE, p.96-109, set. 2010. \n\n \n\nARCHER, D.; NEWSON, M. The use of indices of flow variability in assessing the \n\nhydrological and instream habitat impacts of upland afforestation and drainage. Journal of \n\nHydrology, v.268, p.244-258, 2002. \n\n \n\nASCE, Task Committee on Hydraulics, Bank Mechanics, and Modelling of River Width \n\nadjustment. River width adjustment I: Processes and mechanisms. Journal of Hydraulic \n\nEngineering, v.124, n.9, p.881-902, set. 1998. \n\n \n\n\u00c1VILA, A.M.H.; BERLATO, M.A.; SILVA, J.B.; FONTANA, D.C. Probabilidade de \n\nocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o pluvial mensal igual ou maior que a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \n\n\n\n263 \n\n \n\n \n \n\npara a esta\u00e7\u00e3o de crescimento das culturas de primavera-ver\u00e3o no estado do Rio Grade do Sul. \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria Ga\u00facha, v.2, n.2, p.149-154, 1996. \n\n \n\nAYOADE, J.O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia para os tr\u00f3picos. 13. ed. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2010. 332p. \n\n \n\nAZEVEDO, A.C.; KAMINSKI, J. Considera\u00e7\u00f5es sobre os solos dos campos de areia no Rio \n\nGrande do Sul. Ci\u00eancia &amp; Ambiente, Santa Maria, v.11, p.65-70, jul./dez. 1995. \n\n \n\nBACKES, K.S. Varia\u00e7\u00f5es do \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o por diferen\u00e7a normalizada (NDVI) do \n\nsensor MODIS associadas a vari\u00e1veis clim\u00e1ticas para o estado do Rio Grande do Sul. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Engenharia Florestal). Santa Maria: UFSM, 2010. 63p. \n\n \n\nBARRIOS, N.A.Z.; HERN\u00c1NDES, M.C.M. Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas para escolha de anos-\n\npadr\u00e3o, como base de estudo din\u00e2mico das chuvas no extremo oeste paulista. Caderno \n\nPrudentino de Geografia, v.14, 1992, p.119-157. \n\n \n\nBARRY, R.G.; CHORLEY, R.J. Atmosfera, tempo e clima. 9.ed. Porto Alegre,RS: \n\nBookman, 2013. 512p. \n\n \n\nBAZZANO, M.G.P.; ELTZ, F.L.F.; CASSOL, E.A. Erosividade, coeficiente de chuva, \n\npadr\u00f5es e per\u00edodo de retorno das chuvas de Quara\u00ed/RS. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do \n\nSolo, v.31, p.1205-1217, 2007. \n\n \n\nBAZZANO, M.G.P.; ELTZ, F.L.F.; CASSOL, E.A. Erosividade e caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas \n\ndas chuvas de Rio Grande/RS. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, v.34, p.235-244, 2010. \n\n \n\nBEHLING, H.; JESKE-PIERUSCHKA, V.; SCH\u00dcLER, L.; PILLAR, V.D. Din\u00e2mica dos \n\ncampos no sul do Brasil durante o Quatern\u00e1rio tardio. In: PILLAR, V.D.; M\u00dcLLER, S.C.; \n\nCASTILHOS, Z.M.S.; JACQUES, A.V.A. (Eds.). Campos sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso \n\nsustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2009. p.13-25. \n\n \n\nBEHLING, H.; PILLAR, V.D.; BAUERMANN, S.G. Late Quaternary grassland (Campos), \n\ngallery forest, fire and climate dynamics, studied by pollen, charcoal and multivariate analysis \n\nof the S\u00e3o Francisco de Assis core in western Rio Grande do Sul (southern Brazil). Review of \n\nPalaeobotany and Palynology, v.133, p.235-248, 2005. \n\n \n\nBELLANCA, E.T. Uma contribui\u00e7\u00e3o para a explica\u00e7\u00e3o da g\u00eanese dos areais do sudoeste do \n\nRio Grande do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Porto Alegre, RS: \n\nPOSGEA/UFRGS, 2002. 87p. \n\n \n\nBELLANCA, E.T. Os caminhos que identificam os areais. . In: SUERTEGARAY, D.M.A.; \n\nSILVA, L.A.P.; GUASSELLI, L.A. (Orgs.).Areniza\u00e7\u00e3o: natureza socializada. Porto Alegre, \n\nRS: Compasso Lugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.281-306. \n\n \n\nBERLATO, M.A.; FONTANA, D.C. El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a: impactos no clima, na vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nna agricultura do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, RS: Editora da UFRGS, 200. 110p. \n\n \n\nBERTONI, J.C.; TUCCI, C.E.M. Precipita\u00e7\u00e3o. In: TUCCI, C.E.M. (Org.).Hidrologia: \n\nci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 4.ed. Porto Alegre, RS: Editora da UFRGS/ABRH, 2009. p.177-241. \n\n\n\n264 \n\n \n\n \n \n\n \n\nBESKOW, S.; MELLO, C.R.; FARIA, L.C.; SIM\u00d5ES, M.C.; CALDEIRA, T.L.; NUNES, G. \n\n\u00cdndices de sazonalidade para regionaliza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica de vaz\u00f5es de estiagem no Rio Grande \n\ndo Sul. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v.18, \n\nn.7, p.748-754, 2014. \n\n \n\nBOLDRINI, I.I. A flora dos campos do Rio Grande do Sul. In: PILLAR, V.D.; M\u00dcLLER, \n\nS.C.; CASTILHOS, Z.M.S.; JACQUES, A.V.A. (Eds.). Campos sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso \n\nsustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2009. p.63-77. \n\n \n\nBOLDRINI, I.I.; EGGERS, L. Vegeta\u00e7\u00e3o campestre do sul do Brasil: din\u00e2mica de esp\u00e9cies \u00e0 \n\nexclus\u00e3o do gado. Acta Botanica Brasilica, Feira de Santana, v.10, n.1, p.37-50, jul. 1996. \n\n \n\nBOTELHO, R.G.M.; SILVA, A.S. Bacia hidrogr\u00e1fica e qualidade ambiental. In: VITTE, \n\nA.C.; GUERRA, A.J.T. (Orgs.).Reflex\u00f5es sobre a geografia f\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2004. p.153-192. \n\n \n\nBOULET, R. An\u00e1lise estrutural da cobertura pedol\u00f3gica e cartografia. In: XXI Congresso \n\nBrasileiro de Ci\u00eancia do Solo, Campinas: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 1988, \n\np.79-90. \n\n \n\nBUFFINGTON, J.M. Changes in channel morphology over human time scales. In: CHURCH, \n\nM.; BIRON, P.M.; ROY, A.G. (Eds.).Gravel-bed rivers: processes, tools, environments. \n\nChichester: John Wiley &amp; Sons, 2012.p.435-463. \n\n \n\nBURIOL, G.A.; ESTEFANEL, V.; CHAGAS, A.C. Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das precipita\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas no Estado do Rio Grande do Sul. Vidya (Santa Maria), Santa Maria, v.41, \n\np.133-145, 2004.  \n\n \n\nBURIOL, G.A.; ESTEFANEL, V.; SWAROWSKY, A.; D'AVILA, R.F. Homogeneidade e \n\nestat\u00edsticas descritivas dos totais mensais e anuais de chuva de Santa Maria, estado do Rio \n\nGrande do Sul. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v.11, n.4, p.89-97, out./dez. 2006. \n\n \n\nCASSOL, E.A.; ELTZ, F.L.F.; MARTINS, D.; LEMOS, A.M.; LIMA, V.S.; BUENO, A.C. \n\nErosividade, padr\u00f5es hidrol\u00f3gicos, per\u00edodo de retorno e probabilidade de ocorr\u00eancia das \n\nchuvas em S\u00e3o Borja/RS. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, v.32, p.1239-1251, 2008. \n\n \n\nCASTRO, A.L.C.; CALHEIROS, L.B.; CUNHA, M.I.R.; BRINGEL, M.L.N.C. Manual de \n\ndesastres. Vol.1. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.defesacivil.gov.br/publicacoes/publicacoes/Desastres_Naturais_VolI.pdf>. \n\nAcesso em: 19 dez. 2013. 174p. \n\n \n\nCAVALCANTI, I.F.A.; KOUSKY, V.E. Frentes frias sobre o Brasil. In: CAVALCANTI, \n\nI.F.A.; FERREIRA, N.J.; SILVA, M.G.A.J.; DIAS, M.A.F.S. (Orgs.).Tempo e clima no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2009. p.135-147. \n\n \n\nCARRARO, C.C.; EICK, N.C.; GAMERMANN, N. O domo de Itu. Nota explicativa. Porto \n\nAlegre, RS: Instituto de Geoci\u00eancias/UFRGS, 1972. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia fluvial. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1981. 313p. \n\n\n\n265 \n\n \n\n \n \n\n \n\nCHARLTON, R. Fundamentals of fluvial geomorphology. New York: Routledge, 2008. \n\n234p. \n\n \n\nCHEVALLIER, P. Aquisi\u00e7\u00e3o de processamento de dados. In: TUCCI, C.E.M. \n\n(Org.).Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 4.ed. Porto Alegre, RS: Editora da UFRGS/ABRH, \n\n2009. p.485-525. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia fluvial. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1981. 313p. \n\n \n\nCLARKE, R.T.; TUCCI, C.E.M.; COLLISCHONN, W. Variabilidade temporal no regime \n\nhidrol\u00f3gico da bacia do Rio Paraguai. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v.8, n.1, \n\np.201-211, jan./mar. 2003. \n\n \n\nCOELHO NETTO, A.L. Hidrologia de encosta na interface com a geomorfologia. In: \n\nGUERRA, A.J.T.; CUNHA, S.B. (Orgs.).Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e \n\nconceitos. 10.ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2011. p.93-148. \n\n \n\nCOLBY, B.R. Scour and fill in sand-bed streams. Geological Survey, Professional Paper, \n\n464-D. Washington: United States Government, 1964. 32p. \n\n \n\nCOLLISCHONN, W.; TASSI, R. Introduzindo hidrologia (apostila, vers\u00e3o 7). Porto \n\nAlegre, RS: IPG-UFRGS, 2010. \n\n \n\nCONTI, J.B. Clima e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Atual, 1998. 88p. \n\n \n\nCORDANI, U.G.; VANDOROS, P. Basaltic rocks of the Paran\u00e1 Basin. In: BIGARELLA, \n\nJ.J.; BECKER, R.D.; PINTO, I.D. (Eds.).Problems in brazilian gondwana geology. \n\nCuritiba, PR: UFPR, 1967. p.203-231. \n\n \n\nCORDEIRO, C.A.; SOARES, L.C. A eros\u00e3o nos solos arenosos da regi\u00e3o sudoeste do Rio \n\nGrande do Sul. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v.39, n.4, p.82-150, \n\nout./dez. 1977. \n\n \n\nCORDEIRO, J.L.P.; HASENACK, H. Cobertura vegetal atual do Rio Grande do Sul. In: \n\nPILLAR, V.D.; M\u00dcLLER, S.C.; CASTILHOS, Z.M.S.; JACQUES, A.V.A. (Eds.). Campos \n\nsulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, 2009. p.285-299. \n\n \n\nCPC/NCEP/NOAA, Climate Prediction Center/National Centers for Environmental \n\nPrediction/National Oceanic and Atmospheric Administration. Cold &amp; Warm Episodes by \n\nSeason: Changes to the Oceanic Ni\u00f1o Index. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/analysis_monitoring/ensostuff/ensoyears.shtml>. \n\nAcesso em: 15 de janeiro de 2014a. \n\n \n\nCPC/NCEP/NOAA, Climate Prediction Center/National Centers for Environmental \n\nPrediction/National Oceanic and Atmospheric Administration. Monthly Atmospheric &amp; \n\nSST Indices - Southern Oscillation Index. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cpc.ncep.noaa.gov/data/indices/soi%20>. Acesso em: 15 jan. 2014b.  \n\n \n\n\n\n266 \n\n \n\n \n \n\nCPRM. Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais. Mapa geol\u00f3gico do estado do Rio \n\nGrande do Sul. 2006. Escala: 1:750.000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/mapa_rio_grande_sul.pdf>. Acesso em: 11 jan. \n\n2011. \n\n \n\nCUNHA, S.B. Geomorfologia fluvial. In: GUERRA, A.J.T.; CUNHA, S.B. \n\n(Orgs.).Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. 10.ed. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2011. p.211-252. \n\n \n\nDANIEL, J.F. Channel movement of meandering Indiana streams. Geological Survey \n\nProfessional Paper, 732-A, 1971, 18p. \n\n \n\nDEBLE, L.P.; MARCHIORI, J.N.C. Butia lallemantii, uma nova arecaceae do Brasil. \n\nBalduinia, Santa Maria, n.9, p.1-3, nov. 2006. \n\n \n\nDE NARDIN, D. Zoneamento geoambiental no oeste do Rio Grande do Sul: um estudo \n\nem bacias hidrogr\u00e1ficas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Porto Alegre: \n\nUFRGS/POSGEA, 2009. 230f. \n\n \n\nDE NARDIN, D.; ROBAINA, L.E.S. Mapeamento geomorfol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\narroio Miracatu, oeste do estado do Rio Grande do Sul. VI Simp\u00f3sio Nacional de \n\nGeomorfologia/Regional Conference on Geomorphology, Goi\u00e2nia, 2006, 10p. \n\n \n\nDIAS, M.A.F.S.; SILVA, M.G.A.J. Para entender tempo e clima. In: CAVALCANTI, I.F.A.; \n\nFERREIRA, N.J.; SILVA, M.G.A.J.; DIAS, M.A.F.S. (Orgs.). Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: Oficina de Textos, 2009. p.15-21. \n\n \n\nDIAZ, A.F.; STUDZINSKI, C.D.; MECHOSO, C.R. Relationships between precipitation \n\nanomalies in Uruguay and Southern Brazil and sea surface temperature in the Pacific and \n\nAtlantic Oceans. Journal of Climate, v.11, p.251-271, fev. 1998. \n\n \n\nELTZ, F.L.F.; CASSOL, E.A.; PASCOTINI, P.B. Potencial erosivo e caracter\u00edsticas das \n\nchuvas de Encruzilhada do Sul/RS. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \n\nAmbiental, v.15, n.4, Campina Grande/PB: UAEA/UFCG, p.331-337, 2011. \n\n \n\nELTZ, F.L.F.; CASSOL, E.A.; PASCOTINI, P.B.; AMORIM, R.S.S. Potencial erosivo e \n\ncaracter\u00edsticas das chuvas de S\u00e3o Gabriel/RS, de 1963 a 1993. Revista Brasileira de \n\nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.17, n.6, Campina Grande/PB: UAEA/UFCG, p.647-\n\n654, 2013. \n\n \n\nERSKINE, W.D.; WARNER, R.F. Geomorphic effects of alternation flood- and drought-\n\ndominated regimes on NSW coastal rivers. In: WARNER, R.F. (Ed.).Fluvial geomorphology \n\nof Australia. Sydney: Academic Press, 1988. p.223-244. \n\n \n\nFEDOROVA, N.; CARVALHO, M.H. Processos sin\u00f3ticos em anos de La Ni\u00f1a e de El Ni\u00f1o. \n\nParte II: zonas frontais. Revista Brasileira de Meteorologia, v.15, n.2, p.57-72, 2000. \n\n \n\nFERNANDES, D.S.; HEINEMANN, A.B.; PAZ, R.L.; AMORIM, A.O. CARDOSO, A.S. \n\n\u00cdndices para quantifica\u00e7\u00e3o da seca. Santo Ant\u00f4nio de Goi\u00e1s: Embrapa Arroz e Feij\u00e3o, 2009. \n\n48 p. \n\n\n\n267 \n\n \n\n \n \n\n \n\nFERNANDEZ, O.V.Q. Determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel e da descarga de margem plena em cursos \n\nfluviais. Boletim de Geografia, v.21, n.1, p.97-109, 2003. \n\n \n\nFERNANDEZ, O.V.Q.; REBELATTO, G.E.; SANDER, C. An\u00e1lise quantitativa de se\u00e7\u00f5es \n\ntransversais em pequenos canais fluviais. Revista Brasileira de Geomorfologia, v.2, n.1, \n\np.85-92, 2001. \n\n \n\nFONTANA, D.C.; BERLATO, M.A. Influ\u00eancia do El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul sobre a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial no estado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de \n\nAgrometeorologia, v.5, n.1, Santa Maria/RS, p.127-132, 1997. \n\n \n\nFONTANA, D.C.; ALMEIDA, T.S. Climatologia do n\u00famero de dias com precipita\u00e7\u00e3o pluvial \n\nno Estado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, \n\nv.10, n.1, p.135-145, 2002. \n\n \n\nFREITAS, E.M.; BOLDRINI, I.I.; M\u00dcLLER, S.C.; VERDUM, R. Flor\u00edstica e fitossociologia \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o de um campo sujeito \u00e0 areniza\u00e7ao no sudoeste do estado do Rio Grande do Sul, \n\nBrasil. Acta Botanica Brasilica, S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.414-426, abr./jun. 2009. \n\n \n\nFREITAS, E.M.; TREVISAN, R.; SCHNEIDER, A.A.; BOLDRINI, I.I. Floristic diversity in \n\nareas of sandy soil grasslands in southwestern Rio Grande do Sul, Brazil. Revista Brasileira \n\nde Bioci\u00eancias, Porto Alegre, v.8, n.1, p.112-130, jan./mar. 2010. \n\n \n\nGALVANI, E.; PEREIRA, A.R.; KLOSOWSKI, E.S. Rela\u00e7\u00f5es entre o \u00edndice de oscila\u00e7\u00e3o sul \n\n(IOS) e o total mensal de chuva em Maring\u00e1-PR. Acta Scientiarum, v.20, n.4, 1998, p.531-\n\n535. \n\n \n\nGARCEZ, L.N.; ALVAREZ, G.A. Hidrologia. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1988. 291p. \n\n \n\nGARCIA, G.J.; PIEDADE, G.C.R. Topografia aplicada \u00e0s ci\u00eancias agr\u00e1rias. 5.ed.S\u00e3o \n\nPaulo: NOBEL, 1989. 257p. \n\n \n\nGASS, S.L.B. Zoneamento ambiental como subs\u00eddio para a identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. Tese (Doutorado em Geografia).Porto Alegre: UFRGS/POSGEA, \n\n2015. 319f. \n\n \n\nGENZ, F.; LUZ, L.D. Metodologia para considerar a variabilidade hidrol\u00f3gica na defini\u00e7\u00e3o \n\ndo regime natural de vaz\u00f5es no baixo curso do Rio S\u00e3o Francisco. Anais do XVII Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Recursos H\u00eddricos. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos \n\n(ABRH), 2009, 9p. \n\n \n\nGERARDI, L.H.O.; SILVA, B.C.N. Quantifica\u00e7\u00e3o em Geografia. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1981. \n\n161p. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, J.M.S.; SANTOS, N.M. An\u00e1lise das classifica\u00e7\u00f5es do relevo para o Rio \n\nGrande do Sul. Boletim Ga\u00facho de Geografia, Porto Alegre, n.13, p.3-20, ago. 1985. \n\n \n\nGRAF, W.L. A lei da raz\u00e3o em geomorfologia fluvial. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica, Campinas, \n\nv.18, n.36, p.57-78, dez. 1978 (tradu\u00e7\u00e3o Archimedes Perez Filho). \n\n\n\n268 \n\n \n\n \n \n\n \n\nGREGORY, K.J.; WALLING, D.E. Drainage basin form and process: a geomorphological \n\napproach. New York: John Wiley &amp; Sons, 1977. 453p. \n\n \n\nGRIMM, A.M. Clima da regi\u00e3o sul do Brasil. In: CAVALCANTI, I.F.A.; FERREIRA, N.J.; \n\nSILVA, M.G.A.J.; DIAS, M.A.F.S. (Orgs.). Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de \n\nTextos, 2009a. p.259-275. \n\n \n\nGRIMM, A.M. Variabilidade interanual do clima no Brasil. In: CAVALCANTI, I.F.A.; \n\nFERREIRA, N.J.; SILVA, M.G.A.J.; DIAS, M.A.F.S. (Orgs.).Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: Oficina de Textos, 2009b. p.353-374. \n\n \n\nGRIZIO-ORITA, E.V.; QUEIROZ, D.R.E. Tratamento gr\u00e1fico de informa\u00e7\u00e3o para vaz\u00e3o e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o utilizando a t\u00e9cnica de fich\u00e1rio-imagem. Boletim Paranaense de Geoci\u00eancias, \n\nv. 68-69, p.36-42, 2013. \n\n \n\nGUASSELLI, L.A. O mapeamento de areais a partir de sensoriamento remoto. In: \n\nSUERTEGARAY, D.M.A.; SILVA, L.A.P.; GUASSELLI, L.A. (Orgs.). Areniza\u00e7\u00e3o: \n\nnatureza socializada. Porto Alegre: Compasso Lugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.97-123. \n\n \n\nGUASSELLI, L.A.; SUERTEGARAY, D.M.A.; OLIVEIRA, M.G.; SIRANGELO, F.; \n\nEVERS, H. Rela\u00e7\u00e3o entre a ocorr\u00eancia de areais e os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e Guar\u00e1, \n\nno sudoeste do estado do Rio Grande do Sul, Brasil. VII Simp\u00f3sio Nacional de \n\nGeomorfologia. Recife: UFPE/PPGEO, 2010. 13p. \n\n \n\nGUEDES, I.C.; SANTONI, G.C.; ETCHEBEHERE, M.L.; STEVAUX, J.C.; MORALES, N.; \n\nSAAD, A.R. An\u00e1lise de perfis longitudinais de drenagens da bacia do rio Santo Anast\u00e1cio \n\n(SP) para detec\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis deforma\u00e7\u00f5es neotect\u00f4nicas. Revista Ung - Geoci\u00eancas, v.5, \n\nn.1, p.75-102, 2006. \n\n \n\nGUERRA, A.J.T. Processos erosivos nas encostas. In: GUERRA, A.J.T.; CUNHA, S.B. \n\nGeomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. 10.ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n\n2011. p.149-209. \n\n \n\nGUSTARD, A.; TALLAKSEN, L. Low-flow indices. In: World Meteorological \n\nOrganization. Manual on low-flow: estimation and prediction. WMO-N\u00ba. 1029. Geneva: \n\nWorld Meteorological Organization, 2008. p.43-49. \n\n \n\nHASENACK, H. Consequ\u00eancias da variabilidade pluviom\u00e9trica no sudoeste do Rio \n\nGrande do Sul. Trabalho de conclus\u00e3o de curso. Porto Alegre, RS: UFRGS/Geografia, 1981. \n\n37 f. \n\n \n\nHAO, V.B.; HADA, K. Characteristics of rainfall over Brazil: annual variations and \n\nconnections with the southern oscillation. Theor. Appl. Climatol., v. 42, p.81-91, 1990. \n\n \n\nHASENACK, H.; WEBER, E. (Org.).Base cartogr\u00e1fica vetorial cont\u00ednua do Rio Grande \n\ndo Sul. Escala 1:50.000. Porto Alegre, RS: Centro de Ecologia/UFRGS, 2010. 1 DVD-ROM. \n\n \n\n\n\n269 \n\n \n\n \n \n\nHAYLOCK, M.; NICHOLLS, N. Trends in extreme rainfall indices for an updated high \n\nquality data set for Australia, 1910-1998. International Journal of Climatology, v.20, p. \n\n1533-1541, 2000. \n\n \n\nHICKMANN, C.; ELTZ, F.L.F.; CASSOL, E.A.; COGO, C.M. Erosividade das chuvas em \n\nUruguaiana/RS, determinada pelo \u00edndice EI30, com base no per\u00edodo de 1963 a 1991. Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancia do Solo, v.32, p.825-831, 2008. \n\n \n\nHOOKE, J.M. Processes of channel planform change on meandering channels in the UK. In: \n\nGURNELL, A.M.; PETTS, G. (Eds.).Changing river channels. Chichester: John Wiley, \n\n1995. p.87-115. \n\n \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Geologia. Folha Santiago (SH.21-X-D). \n\n2003. Escala 1:250.000. Dispon\u00edvel em: \n\n<ftp://geoftp.ibge.gov.br/mapas_tematicos/geologia/cartas_escala_250mil/>. Acesso em: 8 \n\nfev. 2013. \n\n \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil. 2004. \n\nEscala 1:5.000.000. Dispon\u00edvel em: \n\n<ftp://geoftp.ibge.gov.br/mapas_tematicos/mapasmurais/vegetacao.pdf>. Acesso em: 1\u00ba fev. \n\n2016. \n\n \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal: S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS (2004-2014). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?lang=&amp;codmun=431810&amp;search=rio-\n\ngrande-do-sul|sao-francisco-de-assis>. Acesso em: 8 fev. 2016. \n\n \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Produ\u00e7\u00e3o da Pecu\u00e1ria Municipal: S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis/RS (2004-2014). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?lang=&amp;codmun=431810&amp;search=rio-\n\ngrande-do-sul|sao-francisco-de-assis>. Acesso em: 8 fev. 2016. \n\n \n\nJABUR, I.C. O Grupo S\u00e3o Bento no Rio Grande do Sul. Boletim de Geografia, Maring\u00e1, \n\nAno 3, n.3, p.109-152, 1985. \n\n \n\nJAC\u00d3BSEN, L.O.; FONTANA, D.C.; SHIMABUKURO, Y.E. Efeitos associados a El Ni\u00f1o e \n\nLa Ni\u00f1a na vegeta\u00e7\u00e3o do estado do Rio Grande do Sul, observados atrav\u00e9s do NDVI/NOAA. \n\nRevista Brasileira de Meteorologia, S\u00e3o Paulo, v.19, n.2, p.129-140, set. 2004. \n\n \n\nJISAO, Joint Institute for the Study of the Atmosphere and Ocean. PDO Index Monthly \n\nValues. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jisao.washington.edu/pdo/PDO.latest>. Acesso em: 22 jan. \n\n2015. \n\n \n\nKLAMT, E.; SCHNEIDER, P. Solos suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o e\u00f3lica e h\u00eddrica na regi\u00e3o da \n\nCampanha do Rio Grande do Sul. Ci\u00eancia &amp; Ambiente, Santa Maria, v.11, p.71-80, jul./dez. \n\n1995. \n\n \n\nKAYANO, M.T.; ANDREOLI, R.V. Relations of South America summer rainfall interannual \n\nvariations with the Pacific Decadal Oscillation. International Journal of Climatology, v. 27, \n\np.531-540, 2007. \n\n\n\n270 \n\n \n\n \n \n\n \n\nKAYANO, M.T.; ANDREOLI, R.V. Variabilidade decenal a multidecenal. In: \n\nCAVALCANTI, I.F.A.; FERREIRA, N.J.; SILVA, M.G.A.J.; DIAS, M.A.F.S. \n\n(Orgs.).Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2009. p.375-383. \n\n \n\nKOBIYAMA, M.; MENDON\u00c7A, M.; MORENO, D.A.; MARCELINO, I.P.V.; \n\nMARCELINO, E.V.; GON\u00c7ALVES, E.F.; BRAZETTI, L.L.P.; GOERL, R.F.; MOLLERI, \n\nG.S.F.; RUDORFF, F.M. Preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais: conceitos b\u00e1sicos. Curitiba, PR: \n\nEd. Organic Trading, 2006. 109 p. \n\n \n\nKISS, T.; FIALA, K.; SIPOS, G. Alterations of channel parameters in response to river \n\nregulation works since 1840 on the Lower Tisza River (Hungary). Geomorphology, n.98, \n\np.96-110, 2008. \n\n \n\nKOCHEL, R.C. Geomorphic impact of large floods: review and new perspectives on \n\nmagnitude and frequency. In: BAKER, V.R.; KOCHEL, R.C.; PATTON, P.C. (Eds.). Flood \n\ngeomorphology. New York: John Wiley and Sons, 1988. p.169-187. \n\n \n\nKOHLER, H.C. A escala na an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica. Revista Brasileira de Geomorfologia, \n\nano 3, n.1, p.21-33, 2002. \n\n \n\nLANNA, A.E. Elementos de estat\u00edstica e probabilidades. In: TUCCI, C.E.M. \n\n(Org.).Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 4.ed. Porto Alegre, RS: Editora da UFRGS/ABRH, \n\n2009. p.79-176. \n\n \n\nLATORRE, M.L.; ANDERSON, L.O.; SHIMABUKURO, Y.E.; CARVALHO J\u00daNIOR, \n\nO.A. Sensor MODIS: caracter\u00edsticas gerais e aplica\u00e7\u00f5es. Espa\u00e7o &amp; Geografia, v.6, n.1. p.91-\n\n121, 2003. \n\n \n\nLEITE, P.F.; KLEIN, R.M. Vegeta\u00e7\u00e3o. In: ___________. Geografia do Brasil: regi\u00e3o sul. \n\nv.2. Rio de Janeiro: IBGE, 1990. p.113-150. \n\n \n\nLEOPOLD, L.B. Rivers. American Scientist, v.50, n.4, p. 511-537, 1960. \n\n \n\nLEOPOLD, L.B. River channel change with time: an example. Geological Society of \n\nAmerica Bulletin, v.84, p.1845-1860, 1973.  \n\n \n\nLEOPOLD, L.B.; MADDOCKJR., T. The hydraulic geometry of stream channels and some \n\nphysiographic implications.U.S. Geological Survey Professional Paper 252, 1953, 56p. \n\n \n\nLEOPOLD, L.B.; WOLMAN, M.G.; MILLER, J.P. Fluvial processes in geomorphology. \n\nSan Francisco: Freeman and Co., 1964. 522p. \n\n \n\nLIMA, A.G. A bacia hidrogr\u00e1fica como recorte de estudos em geografia humana. Geografia \n\n(UEL), v.14, n.2, p.173-183, jul./dez. 2005. \n\n \n\nLOPES, E.E.; NOGUEIRA, R.E. Proposta metodol\u00f3gica para valida\u00e7\u00e3o de imagens de alta \n\nresolu\u00e7\u00e3o do Google Earth para produ\u00e7\u00e3o de mapas. In: Anais... XI Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto. Curitiba: INPE, 2011. p.2308-2315. \n\n \n\n\n\n271 \n\n \n\n \n \n\nLUZ, L.D.; GUIMAR\u00c3ES, A.L.C.; GENZ, F.; BORGES, A.L.S. An\u00e1lise das cheias e \n\nvazantes no baixo trecho do rio S\u00e3o Francisco pr\u00e9-implanta\u00e7\u00e3o das UHEs da CHESF. XVII \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos \n\nH\u00eddricos (ABRH), 2009. 16p. \n\n \n\nMACHADO, F.P. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo do clima do Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro: \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 1950. 91 p. \n\n \n\nMACIEL FILHO, C.L.; SARTORI, P.L.P. Aspectos estruturais da regi\u00e3o de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis/RS. Ci\u00eancia e Natura, Santa Maria, v.1, p.53-65, 1979. \n\n \n\nMARCHIORI, J.N.C. Vegeta\u00e7\u00e3o e areais no sudoeste rio-grandense. Ci\u00eancia &amp; Ambiente, \n\nSanta Maria, v.11, p.81-92, jul./dez. 1995. \n\n \n\nMARCHIORI, J.N.C.; ALVES, F.S. Campos de areia e silvicultura no oeste do Rio Grande \n\ndo Sul: enfoque fitogeogr\u00e1fico. Balduinia, Santa Maria, n.23, p.1\u00ba-20, jul. 2010. \n\n \n\nMARTINS, D.; CASSOL, E.A.; ELTZ, F.L.F.; BUENO, A.C. Erosividade e padr\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicos das chuvas de Hulha Negra, Rio Grande do Sul, Brasil, com base no per\u00edodo de \n\n1956 a 1984. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Ga\u00facha, v.15, n.1, Porto Alegre/RS, p.29-38, 2009. \n\n \n\nMECHOSO, C.R.; IRIBARREN, G.P. Streamflow in southeastern South America and the \n\nsouthern oscillation. Journal of Climate, v.5, p.1535-1539, dez. 1992. \n\n \n\nMEDEIROS, E.R.; PEDRON, F.A.; REINERT, D.J.; SCCOTI, A.A.V. Filia\u00e7\u00e3o entre arenitos \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 e sua cobertura pedol\u00f3gica no Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de \n\nCi\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, n.37, p.555-564, maio/jun. 2013. \n\n \n\nMELFI. A.J.; PICCIRILLO, E.M.; NARDY, A.J.R. Geological and magmatic aspects of the \n\nParan\u00e1 Basin \u2013 an introduction. In: PICCIRILLO, E.M. &amp; MELFI, A.J. (Orgs.). The \n\nmesozoic flood volcanism of the Paran\u00e1 Basin. S\u00e3o Paulo: USP-Instituto Astron\u00f4mico e \n\nGeof\u00edsico, 1988. p.1-13. \n\n \n\nMENDON\u00c7A, F.A.; DANNI-OLIVEIRA, I.M. Climatologia: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e climas do \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007. 206p. \n\n \n\nMILANI, E.J.; MELO, J.H.G.; SOUZA, P.A.; FERNANDES, L.A.; FRAN\u00c7A, A.B. Bacia do \n\nParan\u00e1. Boletim de Geoci\u00eancias da Petrobr\u00e1s, Rio de Janeiro, v.15, n.2, p.265-287, \n\nmaio/nov. 2007. \n\n \n\nMILLER, J.P.; LEOPOLD, L.B. Simple measurements of morphological changes in river \n\nchannels and hillslopes. UNESCO Symposium on Changes of Climate Proceedings, p.421-\n\n427, 1961. \n\n \n\nMOLION, L.C.B. Aquecimento global, El Ni\u00f1os, manchas solares, vulc\u00f5es e oscila\u00e7\u00e3o \n\ndecadal do Pac\u00edfico. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 CPTEC/INPE. In: Climan\u00e1lise, ano 3, n. 1, p.1-\n\n5, 2005. \n\n \n\nMOLION, L.C.B. Perspectivas clim\u00e1ticas para os pr\u00f3ximos 20 anos. Revista Brasileira de \n\nClimatologia, p.117-128, ago. 2008. \n\n\n\n272 \n\n \n\n \n \n\n \n\nMONTEIRO, C.A.F. Geomorfologia. In: IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica. Geografia do Brasil: Grande regi\u00e3o sul. v.IV, S\u00e9rie A, n.18, Rio de Janeiro: \n\nIBGE, 1968a, p.9-73. \n\n \n\nMONTEIRO, C.A.F. Clima. . In: IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \n\nGeografia do Brasil: Grande regi\u00e3o sul. v.IV, S\u00e9rie A, n.18, Rio de Janeiro: IBGE, 1968b, \n\np.114-166. \n\n \n\nMONTEIRO, C.A.F. O clima e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nproblemas e perspectivas. S\u00e9rie Teses e Monografias, n.28, S\u00e3o Paulo: IGEOG-USP, 1976. \n\n54p. \n\n \n\nMONTGOMERY, D.R.; BUFFINGTON, J.M. Channel processes, classification, and \n\nresponse. In: NAIMAN, R.; BILBY, R. (Eds.).River ecology and management. New York: \n\nSpringer-Verlag, 1998. p.13-42. \n\n \n\nMOODY, J.A.; MEADE, R.H. Channel changes at cross sections of the Powder river between \n\nMoorhead and Broadus, Montana, 1975-88. U.S. Geological Survey. Open-File Report 89-\n\n407. Denver: Department of the Interior, 1990, 251p. \n\n \n\nMOREIRA, A.; KUPLICH, T.M.; FONSECA, E.L. A varia\u00e7\u00e3o fenol\u00f3gica de tipologias \n\ncampestres do bioma Pampa pela abordagem ondaleta. Anais do XV Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto. Curitiba: INPE, 2011, p.1584-1591. \n\n \n\nMORENO, J.A. Clima do Rio Grande do Sul. Boletim Geogr\u00e1fico do Rio Grande do Sul, \n\nn.11, p. 49-83, 1961. \n\n \n\nMORELLI, L.A.; SUERTEGARAY, D.M.A. Areniza\u00e7\u00e3o e monocultura do eucalipto no \n\nsudoeste do Rio Grande do Sul. In: SUERTEGARAY, D.M.A.; SILVA, L.A.P.; \n\nGUASSELLI, L.A. (Orgs.).Areniza\u00e7\u00e3o: natureza socializada. Porto Alegre, RS: Compasso \n\nLugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.413-432. \n\n \n\nM\u00d3SENA, M. Agricultura em \u00e1reas fr\u00e1geis: as transforma\u00e7\u00f5es decorrentes do processo de \n\nareniza\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Francisco de Assis/RS. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Porto \n\nAlegre: UFRGS/POSGEA, 2008. 170f. \n\n \n\nMOTA, F.S.; GOEDERT, C.O.; LOPES, N.F.; GARCEZ, B.; GOMES, A.S. Balan\u00e7o h\u00eddrico \n\ndo Rio Grande do Sul. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, v.5, n.1, p.1-27, 1970. \n\n \n\nNARDY, A.J.R. Geologia e petrologia do vulcanismo mesoz\u00f3ico da Regi\u00e3o Central da \n\nBacia do Paran\u00e1. Tese (Doutorado em Geologia). Rio Claro: IGCE-UNESP, 1996. 316p. \n\n \n\nNARDY, A.J.R.; OLIVEIRA, M.A.F.; BETANCOURT, R.H.S.; VERDUGO, D.R.H.; \n\nMACHADO, F.B. Geologia e estratigrafia da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, \n\nv.21, n. 1/2, p.15-32, 2002. \n\n \n\nNARDY, A.J.R.; MACHADO, F.B.; OLIVEIRA, M.A.F. As rochas vulc\u00e2nicas mesoz\u00f3icas \n\n\u00e1cidas da Bacia do Paran\u00e1: litoestratigrafia e considera\u00e7\u00f5es geoqu\u00edmico-estratigr\u00e1ficas. \n\nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, v.38, n.1, p.178-195, mar. 2008. \n\n\n\n273 \n\n \n\n \n \n\n \n\nNERY, J.T. Estudio clim\u00e1tico de la precipitaci\u00f3n del Brasil Meridional asociado con \n\nfen\u00f3meno extrarregionales. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia da Atmosfera). Buenos Aires: \n\nUniversidad de Buenos Aires/Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, 1996. 138 p. \n\n \n\nNERY, J.T.; VARGAS, W.M.; MARTINS, M.L.O.F. Variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o \n\ndo Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Meteorologia, v.12, n.1, p.49-62, 1997. \n\n \n\nNERY, J.T. Din\u00e2mica clim\u00e1tica da regi\u00e3o sul do Brasil. Revista Brasileira de Climatologia, \n\nv.1, n.1, p.61-75, dez. 2005. \n\n \n\nNIMER, E. Climatologia do Brasil. 2.ed. Rio de Janeiro: IBGE/Depto. de Recursos Naturais \n\ne Estudos ambientais, 1989. 421p. \n\n \n\nNOGUEIRA, P.C. Regi\u00f5es fisiogr\u00e1ficas do estado do Rio Grande do Sul. Boletim \n\nGeogr\u00e1fico, ano VI, n.64, p.337-346, jul. 1948. \n\n \n\nNULL, J. El Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a years and intensities: based on Ocenic Ni\u00f1o Index (ONI). In: \n\nGolden Gate Weather Services. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ggweather.com/enso/oni.htm>. \n\nAcesso em: 25 nov. 2014. \n\n \n\nOLIVEIRA, G.S. O El Ni\u00f1o e voc\u00ea: o fen\u00f4meno clim\u00e1tico. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Transtec, \n\n1999. 116p. \n\n \n\nOLIVEIRA, L.A.; MACIEL, S.A.; QUEIROZ, L.L. Avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Padronizado de \n\nEstiagem Pluviom\u00e9trica (IESP) aplicado ao munic\u00edpio de Patos de Minas/MG. Anais do X \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Climatologia Geogr\u00e1fica. Curitiba: ABClima, 2014. p.1848-1859. \n\n \n\nOLIVEIRA, V.; FIALHO, W.M.B.; MOLION, L.C.B. Influ\u00eancia do ENOS e ODP na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial do estado do Rio Grande do Sul. In: Anais do IV Encontro Sul-\n\nBrasileiro de Meteorologia. Pelotas, RS: UFPEL, 2011. 6p. \n\n \n\nOLSON-RUTZ, K.M.; MARLOW, C.B. Analysis and interpretation of stream channel cross-\n\nsectional data. North American Journal of Fisheries Management. v. 12, p. 55-61, 1992.  \n\n \n\nOVERBECK, G.E.; M\u00dcLLER, S.C.; FIDELIS, A.; PFADENHAUER, J.; PILLAR, V.D.; \n\nBLANCO, C.C.; BOLDRINI, I.I.; BOTH, R. FORNECK, E.D. Os campos sulinos: um bioma \n\nnegligenciado. In: PILLAR, V.D.; M\u00dcLLER, S.C.; CASTILHOS, Z.M.S.; JACQUES, \n\nA.V.A. (Eds.). Campos sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia, \n\nDF: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2009. p.26-41. \n\n \n\nPARK, C.C. Channel cross-sectional change. In: GURNELL, A.E.; PETTS, G. \n\n(Eds.).Changing river channels. Chichester: John Wiley, 1995. p.117-145. \n\n \n\nPETERSEN, J.F.; SACK, D.; GABLER, R.E. Fundamentos de Geografia F\u00edsica. Tradu\u00e7\u00e3o: \n\nSolange Aparecida Viscondi e Thiago Humberto Nascimento. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, \n\n2014. 485 p. \n\n \n\nPETRI, S.; F\u00daLFARO, V.J. Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: T.A. Queiroz e USP, 1983. \n\n631p. \n\n\n\n274 \n\n \n\n \n \n\n \n\nPFAFSTETTER, O. Chuvas intensas no Brasil: rela\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o, dura\u00e7\u00e3o e \n\nfreq\u00fc\u00eancia de chuvas em 98 postos com pluvi\u00f3grafos. Rio de Janeiro: DNOS, 1957. 419p. \n\n \n\nPHILLIPS, J.D. The job of the river. Earth Surface Processes and Landforms, v.35, p.305-\n\n313, dez. 2010. \n\n \n\nPILLAR, V.D.; QUADROS, F.L.F. Grassland-forest boundaries in southern Brazil. \n\nCoenoses, Gorizia/Italia, v.12, n.2-3, p.119-126, 1997. \n\n \n\nPINTO, N.L.S. Manipula\u00e7\u00e3o dos dados de vaz\u00e3o. In: PINTO, N.L.S. (Org.).Hidrologia \n\nb\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1976. p.167-181. \n\n \n\nPINTO, N.L.S.; HOLTZ, A.C.T. Medi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o. In: PINTO, N.L.S. (Org.).Hidrologia \n\nb\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1976. p.182-204. \n\n \n\nPITA, M.F. Un nouvel indice de s\u00e9cheresse pour les domaines m\u00e9diterran\u00e9ens. Application au \n\nbassin du Gaudalquivir (sudouest de l'Espagne). Publications de l'Association \n\nInternationale de Climatologie, Nice, v.13, p.225-234, 2001. \n\n \n\nPIZZUTO, J.E. Channel adjustments to changing discharges, Powder river, Montana. \n\nGeological Society of America Bulletin, v.106, p.1494-1501, nov. 1994. \n\n \n\nPONTES, R.C.; SIMIONI, J.P.D.; WEBER, A.D.; OLIVEIRA, T.; WOLLMANN, C.A. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica no estado do Rio Grande do Sul: an\u00e1lise durante \n\nas d\u00e9cadas de 1980, 1990 e 2000. In: Anais do X Simp\u00f3sio Brasileiro de Climatologia \n\nGeogr\u00e1fica. Curitiba: ABClima, 2014. p.322-331. \n\n \n\nPOTTER, P.E.; HAMBLIN, W.K. Big rivers worldwide. S\u00e9rie Brigham Young University, \n\nGeology Studies, v.48, 2006.  80p. \n\n \n\nREBELLO, E.R.G. A oscila\u00e7\u00e3o decadal do Pac\u00edfico e sua poss\u00edvel influ\u00eancia no regime de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul. In: Anais do XIV Congresso Brasileiro de \n\nMeteorologia. Florian\u00f3polis/SC: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 2006. 6p. \n\n \n\nRECKZIEGEL, B.W. Levantamento dos desastres desencadeados por eventos naturais \n\nadversos no Estado do Rio Grande do Sul no per\u00edodo de 1980 a 2005. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Geografia). Santa Maria: UFSM/PPGGEO, 2007. 261p. \n\n \n\nREES, G. Hydrological data. In: World Meteorological Organization. Manual on low-flow: \n\nestimation and prediction. WMO-N\u00ba. 1029. Geneva: World Meteorological Organization, \n\n2008. p.22-35. \n\n \n\nRIBEIRO, J.C.C. A verticaliza\u00e7\u00e3o da paisagem nos campos de areia da Vila Kraemer, \n\nS\u00e3o Francisco de Assis/RS. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Porto Alegre: \n\nUFRGS/POSGEA, 2008. 181f. \n\n \n\nRIBEIRO, J.C.C.; VERDUM, R. Areniza\u00e7\u00e3o, silvicultura e pol\u00edticas ambientais no sudoeste \n\ndo Rio Grande do Sul. GEOgraphia, v.15, n.29, p.77-98, 2013. \n\n \n\n\n\n275 \n\n \n\n \n \n\nRICHTER, B.D.; BAUMGARTNER, J.V.; WIGINGTON, R.; BRAUN, D.P. How much \n\nwater does a river need. Freshwater Biology, v.37, p.231-249, 1997. \n\n \n\nRIO GRANDE DO SUL, Estado; SEMA, Secretaria Estadual do Meio Ambiente; DRH, \n\nDepartamento de Recursos H\u00eddricos. Processo de planejamento da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Ibicu\u00ed: Fases A e B. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 03. s/n: s/n, 2011. 388p. \n\n \n\nRIZZI, R.; FONSECA, E.L. An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o espacial e temporal do NDVI no estado do \n\nRio Grande do Sul atrav\u00e9s de imagens AVHRR. Anais do X Congresso Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto. Foz do Igua\u00e7u: SBSR/INPE, 2001. p.1735-1737. \n\n \n\nROBAINA, L.E.S.; TRENTIN, R.; BAZZAN, T.; RECKZIEGEL, E.W.; VERDUM, R.; \n\nNARDIN, D. Compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica do Ibicu\u00ed, Rio Grande \n\ndo Sul, Brasil: proposta de classifica\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, \n\nv.11, n.2, p.11-23, 2010. \n\n \n\nROBAINA, L.E.S.; RECKZIEGEL, B.W.; WOLLMANN, C.A. Contribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nsobre os desastres naturais provocados por eventos atmosf\u00e9ricos extremos no Rio Grande do \n\nSul. Geografia Ensino &amp; Pesquisa, v.17, n.1, p.93-106, 2013. \n\n \n\nROBAINA, L.E.S.; TRENTIN, R.; LAURENT, F.; SCCOTI, A.A.V. Zoneamento \n\nmorfolitol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ibicu\u00ed e sua rela\u00e7\u00e3o com processos superficiais e \n\no uso do solo. Revista Brasileira de Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, v.16, n.1, p.63-77, jan./mar. \n\n2015. \n\n \n\nROCHA, P.C.; ARA\u00daJO, A.P. O regime hidrol\u00f3gico na bacia do rio Paranapanema: \n\nvariabilidade interanual e espacial. Anais do XIX Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos \n\nH\u00eddricos. Macei\u00f3, AL: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos (ABRH), 2011. 14p. \n\n \n\nRODRIGUES, C.; ADAMI, S. T\u00e9cnicas fundamentais para o estudo de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nIn: VENTURI, L.A.B. (Org.).Praticando geografia: t\u00e9cnicas de campo e laborat\u00f3rio. S\u00e3o \n\nPaulo: Oficina de Textos, 2009. p.147-166. \n\n \n\nROISENBERG, A.; VIERO, A.P. O vulcanismo mesoz\u00f3ico da Bacia do Paran\u00e1 no Rio \n\nGrande do Sul. In: HOLZ, M.; DE ROS, L.F. (Eds.). Geologia do Rio Grande do Sul. Porto \n\nAlegre, RS: CIGO/UFRGS, 2000. p.355-374. \n\n \n\nROMARIZ, D.A. A vegeta\u00e7\u00e3o. In: AZEVEDO, A. Brasil: a terra e o homem. Vol.1. S\u00e3o \n\nPaulo: Companhia Editora Nacional, 1964. p.485-526. \n\n \n\nROMARIZ, D.A. Vegeta\u00e7\u00e3o. In: IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \n\nGeografia do Brasil: Grande regi\u00e3o sul. v.IV, S\u00e9rie A, n.18, Rio de Janeiro: IBGE, p.167-\n\n187, 1968. \n\n \n\nROSS, J.L.S. Relevo brasileiro: uma nova proposta de classifica\u00e7\u00e3o. Revista do \n\nDepartamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n.4, p.25-39, 1985. \n\n \n\nROSS, J.L.S. An\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade dos ambientes naturais e antropizados. Revista \n\ndo Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, v.8, p.63-74, 1994. \n\n \n\n\n\n276 \n\n \n\n \n \n\nROSSATO, M.S. O clima no sudoeste do Rio Grande do Sul. In: SUERTEGARAY, D.M.A.; \n\nSILVA, L.A.P.; GUASSELLI, L.A. (Orgs.).Areniza\u00e7\u00e3o: natureza socializada. Porto Alegre, \n\nRS: Compasso Lugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.385-411. \n\n \n\nROVEDDER, A.P.; ELTZ, F.L.F.; GIRARDI-DEIRO, A.M.; DEBLE, L.P. An\u00e1lise da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica do campo nativo afetado pelo fen\u00f4meno da areniza\u00e7\u00e3o no sudoeste do \n\nRio Grande do Sul. Revista Brasileira de Agroci\u00eancia, Pelotas, v.11, n.4, p.501-503, \n\nout./dez. 2005. \n\n \n\nSACCO, G.F. Configura\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas em eventos de estiagem de 2001 a 2006 na \n\nMesorregi\u00e3o Oeste Catarinense. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Florian\u00f3polis, SC: \n\nUFSC/PPGGEO, 2010. 106p. \n\n \n\nSALAMUNI, R.; BIGARELLA, J.J. The Botucatu Formation. In: BIGARELLA, J.J.; \n\nBECKER, R.D.; PINTO, I.D. (Eds.).Problems in brazilian gondwana geology. Curitiba, \n\nPR: UFPR, 1967. p.197-206. \n\n \n\nSANCHES, F.O. Os areais do sudoeste do Rio Grande do Sul: estudo sobre as chuvas no \n\ns\u00e9culo XX e um poss\u00edvel cen\u00e1rio para o s\u00e9culo XXI. Tese (Doutorado em Geografia). Porto \n\nAlegre: UFRGS/POSGEA, 2013. 188p. \n\n \n\nSANCHES, F.O.; BALEN, D.S.; SILVA, R.V.; ROSA, K.K.; RAD\u00dcNZ, A. Chuvas no Rio \n\nGrande do Sul: um estudo sobre as precipita\u00e7\u00f5es acumuladas intensas no alto Uruguai \n\nGa\u00facho. Revista Brasileira de Climatologia, Ano 10, v.15, p.143-162, jul./dez. 2014. \n\n \n\nSANTOS, A.R.; PELUZIO, T.M.O.; SAITO, N.S. SPRING 5.1.2 passo a passo: aplica\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e1ticas. Porto Alegre, RS: CAUFES, 2010. 153p. \n\n \n\nSANTOS, C.N. El Ni\u00f1o, La Ni\u00f1a e a erosividade das chuvas no estado do Rio Grande do \n\nSul. Tese (Doutorado em Produ\u00e7\u00e3o Vegetal). Pelotas: UFPEL/Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Agronomia, 2008. 138f. \n\n \n\nSANTOS, E.B.; DINIZ, G.B. Rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o pluvial no Rio Grande do Sul e a \n\ntemperatura da superf\u00edcie do mar do Oceano Atl\u00e2ntico. In: XVI Congresso Brasileiro de \n\nMeteorologia. Bel\u00e9m/PA: SBMET, 2010. 5p. \n\n \n\nSARTORI, M.G.B. Distribui\u00e7\u00e3o das chuvas no Rio Grande do Sul e a variabilidade t\u00eamporo-\n\nespacial no per\u00edodo 1912-1984. Anais do V Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica. S\u00e3o \n\nPaulo: Departamento de Geografia/FFLCH/USP, 1993a, p.275-280. \n\n \n\nSARTORI, M.G.B. As varia\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas e o regime das chuvas na regi\u00e3o central do \n\nRio Grande do Sul. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica, v.23, 1993b, p.45-46. \n\n \n\nSARTORI, M.G.B. A din\u00e2mica do clima do Rio Grande do Sul: indu\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e \n\nconhecimento cient\u00edfico. Terra Livre, Ano 19, v.I, n.20, p.27-49, jan./jul. 2003. \n\n \n\nSCHERER, C.M.S. Eolian dunes of the Botucatu Formation (Cretaceous) in southernmost \n\nBrazil: morphology and origin. Sedimentary Geology, v.137, p.63-84, 2000. \n\n \n\n\n\n277 \n\n \n\n \n \n\nSCHERER, C.M.S.; FACCINI, U.F.; LAVINA, E.L. Arcabou\u00e7o estratigr\u00e1fico do Mesoz\u00f3ico \n\nda Bacia do Paran\u00e1. In: HOLZ, M.; DE ROS, L.F. (Eds.). Geologia do Rio Grande do Sul. \n\nPorto Alegre, RS: CIGO/UFRGS, 2000. p.335-354. \n\n \n\nSCHERER, C.M.S.; LAVINA, E.L.C. Sedimentary cycles and facies architecture of aeolian-\n\nfluvial strata of the Upper Jurassic Guar\u00e1 Formation, southern Brazil. Sedimentology, v.52, \n\np.1323-1341, 2005. \n\n \n\nSCHUMM, S.A. The fluvial system. New York: John Wiley &amp; Sons, 1977. 338p. \n\n \n\nSCHUMM, S.A.; LICHTY, R.W. Time, space, and causality in Geomorphology. American \n\nJournal of Science, v.263, p. 110-119, 1965. \n\n \n\nSCOPEL, I.; SUERTEGARAY, D.M.A.; SOUSA, M.S.; PEIXINHO, D.M.; FERREIRA, \n\nD.M. Neossolos quartzar\u00eanicos \u00f3rticos das \u00e1reas de areais do sudoeste do Rio Grande do Sul: \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e morfol\u00f3gicas. In: SUERTEGARAY, D.M.A.; SILVA, L.A.P.; \n\nGUASSELLI, L.A. (Orgs.).Areniza\u00e7\u00e3o: natureza socializada. Porto Alegre, RS: Compasso \n\nLugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.503-540. \n\n \n\nSEAR, D.A. The sediment system and channel stability. In: BROOKES, A.; SHIELDS JR., \n\nF.D. River channel restoration:guiding principles for sustainable projects. Chichester: John \n\nWiley &amp; Sons, 1996. p.149-177. \n\n \n\nSERRA, A. Anos secos e chuvosos no Rio Grande do Sul. Boletim Geogr\u00e1fico, n.212, ano \n\n28, p.37-74, set./out. 1969. \n\n \n\nSERRA, A. Climatologia do Brasil. Boletim Geogr\u00e1fico, Ano 33, n.243, p.53-119, nov./dez. \n\n1974. \n\n \n\nSILVA, A.J.P.; LOPES, R.C.; VASCONCELOS, A.M.; BAHIA, R.B.C. Bacias sedimentares \n\npaleoz\u00f3icas e meso-cenoz\u00f3icas interiores. In: BIZZI, L.A.; SCHOBBENHAUS, C.; \n\nVIDOTTI, R.M.; GON\u00c7ALVES, J.H. (Eds.).Geologia, tect\u00f4nica e recursos minerais do \n\nBrasil. Bras\u00edlia, DF: CPRM, 2003. p.55-85. \n\n \n\nSILVA, A.M.; SCHULZ, H.E.; CAMARGO, P.B. Eros\u00e3o e hidrossedimentologia em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. S\u00e3o Carlos, SP: RIMA, 2003. 138p. \n\n \n\nSILVESTRE, M.R.; SANT'ANNA NETO, J.L.; FLORES, E.F. Crit\u00e9rios estat\u00edsticos para \n\ndefinir anos padr\u00e3o: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia geogr\u00e1fica. Revista Forma\u00e7\u00e3o, n.20, \n\nv.2, p.23-53, 2013. \n\n \n\nSIVAKUMAR, M.V.K.; WILHITE, D.A.; SVOBODA, M.D.; HAYES, M.; MOTHA, R. \n\nDrought risk and meteorological droughts. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.preventionweb.net/english/hyogo/gar/2011/en/bgdocs/Sivakumar_et_al._2010.p\n\ndf>. Acesso em: 25 mar. 2015. \n\n \n\nSLEIMAN, J.; SILVA, M.E.S. Padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos associados a eventos extremos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o sobre a regi\u00e3o sul do Brasil. Revista do Departamento de Gegorafia (USP), \n\nv.20, p.93-109, 2010. \n\n \n\n\n\n278 \n\n \n\n \n \n\nSMAKHTIN, V.U. Low  flow hydrology: a review. Journal of Hydrology, v.240, p.147-186, \n\n2001. \n\n \n\nSOUTO, J.J.P. Deserto, uma amea\u00e7a? Estudo dos n\u00facleos de desertifica\u00e7\u00e3o na fronteira \n\nsudoeste do RS. Porto Alegre, RS: DRNR Diretoria Geral, Secretaria da Agricultura, 1984. \n\n172p. \n\n \n\nSOUSA, H.T.; PRUSKI, F.F.; BOF, L.H.N.; CECON, P.R.; SOUZA, J.R.C. SisCAH 1.0: \n\nSistema computacional para an\u00e1lises hidrol\u00f3gicas. Bras\u00edlia/DF: ANA; Vi\u00e7osa/MG: UFV, \n\n2009. 60 p. \n\n \n\nSOUZA, E.B.; AMBRIZZI, T. Pentad precipitation climatology over Brazil and the \n\nassociated atmospheric mechanisms.Climan\u00e1lise, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, v. 12, n.1, p. 1-20, \n\njan. 2003. \n\n \n\nSTAHL, K.; VAN LANEN, H.A.J.; UHLENBROOK, S. Processes and regimes. In: World \n\nMeteorological Organization. Manual on low-flow: estimation and prediction. WMO-N\u00ba. \n\n1029. Geneva: World Meteorological Organization, 2008. p.36-42. \n\n \n\nSTRECK, E.V.; K\u00c4MPF, N.; DALMOLIN, R.S.D.; KLAMT, E.; NASCIMENTO, P.C.; \n\nSCHNEIDER, P.; GIASSON, E.; PINTO, L.F.S. Solos do Rio Grande do Sul. 2.ed. Porto \n\nAlegre, RS: EMATER/RS-ASCAR, 2008. 222p. \n\n \n\nSTRECK, N.A.; BURIOL, G.A.; HELDWEIN, A.B.; GABRIEL, L.F.; PAULA, G.M. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o da variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o pluvial em Santa Maria com a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal \n\ndo Pac\u00edfico. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, v.44, n.12, p. 1553-1561, dez. 2009. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D.M.A. A trajet\u00f3ria da natureza: um estudo geomorfol\u00f3gico sobre os \n\nareais de Quara\u00ed/RS. Tese (Doutorado em Geografia). S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 1987. 243p. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D.M.A. Deserto grande do sul: controv\u00e9rsias. 2.ed. Porto Alegre, RS: \n\nEditora da UFRGS, 1998. 109p. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D.M.A.; VERDUM, R.; MEDEIROS, R.M.; GUASSELLI, L.; FRANK, \n\nM.W. Caracateriza\u00e7\u00e3o hidrogeomorfol\u00f3gica e uso do solo em \u00e1reas de ocorr\u00eancia de areais: \n\nS\u00e3o Francisco de Assis/Manuel Viana. Anais VIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \n\nRemoto. Salvador: INPE, 1996. p.663-669. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D.M.A. Areniza\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise morfogen\u00e9tica. In: SUERTEGARAY, \n\nD.M.A.; SILVA, L.A.P.; GUASSELLI, L.A. (Orgs.).Areniza\u00e7\u00e3o: natureza socializada. Porto \n\nAlegre, RS: Compasso Lugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.127-172. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D.M.A.; GUASSELLI, L.A.; VERDUM, R. (Orgs.). Atlas da \n\nareniza\u00e7\u00e3o: Sudoeste do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, RS: Secretaria da Coordena\u00e7\u00e3o e \n\nPlanejamento, 2001. 84p. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D.M.A.; SILVA, L.A.P.; GUASSELLI, L.A. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: \n\nSUERTEGARAY, D.M.A.; SILVA, L.A.P.; GUASSELLI, L.A. (Orgs.).Areniza\u00e7\u00e3o: \n\nnatureza socializada. Porto Alegre. RS: Compasso Lugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.15-\n\n18. \n\n\n\n279 \n\n \n\n \n \n\n \n\nSUGUIO, K.; BIGARELLA, J.J. Ambientes fluviais. 2.ed. Florian\u00f3polis, SC: Editora da \n\nUFSC/UFPR, 1990. 183p. \n\n \n\nTAMRAT, E.; ERNESTO, M. Paleomagnetic constraints on the age of the Botucatu \n\nFormation in Rio Grande do Sul, Southern Brazil. Anais da Academia Brasileira de \n\nCi\u00eancias, v.78, n.3, p.591-605, 2006. \n\n \n\nTEDESCHI, R.G.; CAVALCANTI, I.F.A. Influ\u00eancia do ENOS Can\u00f4nico e Modoki na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul. In: Anais do XVI Congresso Brasileiro de Meteorologia, \n\nBel\u00e9m-PA: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 2010, 14p. \n\n \n\nTEIXEIRA, M.S. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e din\u00e2mica de epis\u00f3dios de chuvas intensas nas \n\nregi\u00f5es sul e sudeste do Brasil. Tese (Doutorado em Meteorologia). S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: \n\nINPE/Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia, 2010. 167f. \n\n \n\nTRAININI, D.R. A influ\u00eancia da neotect\u00f4nica no assoreamento de bacias. In: XVI Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Recursos H\u00eddricos. Jo\u00e3o Pessoa: ABRH, 2005. 9p. \n\n \n\nTRENBERTH, K.E. The definition of El Ni\u00f1o. Bulletin of the Americam Meteorological \n\nSociety, n.78, p.2771-2777, 1997. \n\n \n\nTRENTIN, R.; ROBAINA, L.E.S.; SCCOTI, A.A.V. Determina\u00e7\u00e3o dos lit\u00f3tipos aflorantes na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Ibicu\u00ed/RS. Geografia Ensino &amp; Pesquisa, Santa Maria, v.19, n.2, \n\np.75-90, maio/ago. 2015. \n\n \n\nTRICART, J. M\u00e9todo de estudos hidrol\u00f3gicos. Salvador: Universidade da Bahia, 1960, 15p. \n\n \n\nTRICART, J. As descontinuidades nos fen\u00f4menos da eros\u00e3o. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica, \n\nCampinas, v.VI, n.12, p.3-14, dez. 1966. \n\n \n\nTRINDADE, J.P.P.; QUADROS, F.L.F.; PILLAR, V.D. Vegeta\u00e7\u00e3o campestre de areais do \n\nsudoeste do Rio Grande do Sul sob pastejo e com exclus\u00e3o do pastejo. Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v.43, n.6, p.771-779, jun. 2008. \n\n \n\nTUROWSKI, J.M.; BADOUX, A.; LEUZINGER, J.; HEGGLIN, R. Large floods, alluvial \n\noverprint, and bedrock erosion. Earth Surface Processes and Landforms, v.38, p.947-958, \n\n2013. \n\n \n\nVALERIANO, M.M. Topodata: guia para utiliza\u00e7\u00e3o de dados geomorfol\u00f3gicos locais. S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos: INPE, 2008. 72p. \n\n \n\nVERDUM, R. L\u2019approche g\u00e9ographique des \"d\u00e9serts\" dans les communes de S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis et Manuel Viana, \u00c9tat du Rio Grande do Sul, Br\u00e9sil. Tese (Doutorado \n\nem Geografia). Toulouse: UFR de G\u00e9ographie et Am\u00e9nagement, Universit\u00e9 de Toulouse Le \n\nMirail, 1997. 211p. \n\n \n\nVERDUM, R. Descoberta permanente: das areias aos areais. In: SUERTEGARAY, D.M.A.; \n\nSILVA, L.A.P.; GUASSELLI, L.A. (Orgs.).Areniza\u00e7\u00e3o: natureza socializada. Porto Alegre, \n\nRS: Compasso Lugar-Cultura/Imprensa Livre, 2012. p.73-83. \n\n\n\n280 \n\n \n\n \n \n\n \n\nVERDUM, R. Depress\u00e3o perif\u00e9rica e planalto. Potencial ecol\u00f3gico e utiliza\u00e7\u00e3o social da \n\nnatureza. In: VERDUM, R.; BASSO, L.A.; SUERTEGARAY, D.M.A. (Orgs.). Rio Grande \n\ndo Sul: paisagens e territ\u00f3rios em transforma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, RS: Editora da UFRGS, 2004. \n\np.39-57. \n\n \n\nVERDUM, R.; SOARES, V.G. Din\u00e2mica de processos erosivos/deposicionais e microformas \n\nde relevo no interior dos areais, sudoeste do Rio Grande do Sul, Brasil. Revista de Geografia \n\n(UFPE), v.especial VIII SINAGEO, n.1, p.262-272, set. 2010. \n\n \n\nVIANELLO, R.L.V.; ALVES, A.R. Meteorologia b\u00e1sica e aplica\u00e7\u00f5es. 2.ed. Vi\u00e7o\u00e7a, MG: \n\nUFV, 2012. 460p. \n\n \n\nVILELA, S.M.; MATTOS, A. Hidrologia aplicada. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill do Brasil, \n\n1975. 245p. \n\n \n\nWARNER, R.F. The impacts of alternating flood- and drought-dominated regimes on channel \n\nmorphology at Penrith, New South Wales, Australia. IAHS Publication, n.168, p.327-338, \n\n1987. \n\n \n\nWICANDER, R.; MONROE, J.S. Fundamentos de geologia. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, \n\n2009. 508p. \n\n \n\nWILDNER, W.; ORLANDI FILHO, V.; GIFFONI, L.E.; SILVEIRA FILHO, N.C. Excurs\u00e3o \n\nvirtual aos Aparados da Serra - RS/SC: aspectos geol\u00f3gicos e tur\u00edsticos, c\u00e2nions do \n\nItaimbezinho e Fortaleza. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/gestao_territorial/geoparques/Aparados/index.htm>\n\n.Acesso em: 28 fev. 2014. \n\n \n\nWILDNER, W.; HARTMANN, L.A.; LOPES, R.C. Serra Geral Group in the Paran\u00e1 Basin - \n\nan optimized volcanic stratigraphy. In: 44\u00ba Congresso Brasileiro de Geologia. Curitiba: \n\nSBG, 2008. \n\n \n\nWOLMAN, M.G.; MILLER, J.P. Magnitude and frequency of forces in geomorphic \n\nprocesses. Journal of Geology, v.68, n.1, p. 54-74, 1960. \n\n \n\nWOLLMANN, C.A.; SARTORI, M.G.B. Freq\u00fc\u00eancia mensal e sazonal da participa\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas atmosf\u00e9ricos no ver\u00e3o do Rio Grande do Sul: an\u00e1lise sobre tr\u00eas casos t\u00edpicos \n\n(1986/1987, 1997/1998 e 2004/2005). Ci\u00eancia e Natura (UFSM), n.31, n.1, p.141-161, 2009. \n\n \n\nWMO, World Meteorological Organization. El Ni\u00f1o/Southern Oscillation. WMO-No. 1145. \n\nGeneva: WMO, 2014. 8p. \n\n \n\nWYRTKI, K. El Ni\u00f1o - The dynamic response of the equatorial pacific ocean to atmospheric \n\nforcing. Journal of Physical Oceanography, v.5, p.572-584, out. 1975. \n\n \n\nYANG, C.T.; SONG, C.C.S. Dynamic adjustments of alluvial channels. In: RHODES, D.D.; \n\nWILLIAMS, G.P. Adjustments of the fluvial system. London: Geoge Allen &amp; Unwin, 1982. \n\np.55-67. \n\n \n\n\n\n281 \n\n \n\n \n \n\nZANCOP\u00c9, M.H.C. An\u00e1lise morfodin\u00e2mica do Rio Mogi Gua\u00e7u. Tese (Doutorado em \n\nGeografia) Campinas: Unicamp/IGE/Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, 2008, 111p. \n\n \n\nZAVATTINI, J.A.; BOIN, M.N. Climatologia geogr\u00e1fica: teoria e pr\u00e1tica de pesquisa. \n\nCampinas, SP: Editora Al\u00ednea, 2013. 150p. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n282 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n283 \n\n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE A ? Cole\u00e7\u00e3o de mapas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu. \n\n \n\n \n\n\n\n284 \n\n \n\n \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B - Mapas de uso e cobertura da terra na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu. \n\n \n\n \n\n\n\n285 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE C - Cartogramas de evolu\u00e7\u00e3o anual (2003 e 2015) do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (IVDN) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Miracatu. \n\n \n\n \n\n\n\n286 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE D - Rela\u00e7\u00e3o largura x profundidade para determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de margens \n\nplenas na esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \"Ponte do Miracatu\", S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n \nFonte: ANA (1981). \n\n \n\n\n\n287 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE E - Ajustamentos fluviais no trecho estudado da sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n \n\n\n\n288 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE F - Perfis topogr\u00e1ficos transversais no trecho a montanten do segmento estudado da sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n \n\n\n\n289 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE G - Fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas no segmento estudado da sanga da Areia, S\u00e3o Francisco de Assis/RS. \n\n \n\n \n\n\n\n290 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n291 \n\n \n\n \n \n\nANEXO A - Equa\u00e7\u00f5es para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de erosividade da chuva individual (EI30) \n\ncom base nos dados pluviogr\u00e1ficos de S\u00e3o Borja/RS. \n\n \n\nMeses Equa\u00e7\u00e3o R\u00b2 \n\nJan EI30=1,5544 p>10\n1,3115\n\n 0,87 \n\nFev EI30=1,7780 p>10\n1,2531\n\n 0,68 \n\nMar EI30=1,6509 p>10\n1,268\n\n 0,82 \n\nAbr EI30=67,8033 Rcm\n0,8257\n\n 0,89 \n\nMai EI30=0,2712 p>10\n1,5867\n\n 0,88 \n\nJun EI30=66,2899 Rcm\n0,8348\n\n 0,78 \n\nJul EI30=99,5335 Rcm\n0,5166\n\n 0,44 \n\nAgo EI30=1,0677 p>10\n1,225\n\n 0,72 \n\nSet EI30=0,7149 p>10\n1,3638\n\n 0,66 \n\nOut EI30=115,4808 Rcm\n0,6757\n\n 0,76 \n\nNov EI30=2,3364 p>10\n1,1469\n\n 0,61 \n\nDez EI30=174,8081 Rcm\n0,6410\n\n 0,71 \n\nFonte: Santos (2008, p.91). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n292 \n\n \n\n \n \n\n \n\nANEXO B - Lista das p\u00eantadas e das respectivas datas do calend\u00e1rio anual. \n \n\nP\u00eantadas Datas do calend\u00e1rio \n\n1 1 a 5 de janeiro \n\n2 6 a 10 de janeiro \n\n3 11 a 15 de janeiro \n\n4 16 a 20 de janeiro \n\n5 21 a 25 de janeiro \n\n6 26 a 30 de janeiro \n\n7 31 de janeiro a 4 de fevereiro \n\n8 5 a 9 de fevereiro \n\n9 10 a 14 de fevereiro \n\n10 15 a 19 de fevereiro \n\n11 20 a 24 de fevereiro \n\n12 25 de fevereiro a 1 de mar\u00e7o \n\n13 2 a 6 de mar\u00e7o \n\n14 7 a 11 de mar\u00e7o \n\n15 12 a 16 de mar\u00e7o \n\n16 17 a 21 de mar\u00e7o \n\n17 22 a 26 de mar\u00e7o \n\n18 27 a 31 de mar\u00e7o \n\n19 1 a 5 de abril \n\n20 6 a 10 de abril \n\n21 11 a 15 de abril \n\n22 16 a 20 de abril \n\n23 21 a 25 de abril \n\n24 26 a 30 de abril \n\n25 1 a 5 de maio \n\n26 6 a 10 de maio \n\n27 11 a 15 de maio \n\n28 16 a 20 de maio \n\n29 21 a 25 de maio \n\n30 26 a 30 de maio \n\n31 31 de maio a 4 de junho \n\n32 5 a 9 de junho \n\n33 10 a 14 de junho \n\n34 15 a 19 de junho \n\n35 20 a 24 de junho \n\n36 25 a 29 de junho \n\n37 30 de junho a 4 de julho \n\n38 5 a 9 de julho \n\n39 10 a 14 de julho \n\n40 15 a 19 de julho \n\n41 20 a 24 de julho \n\n42 25 a 29 de julho \n\n43 30 de julho a 3 de agosto \n\n44 4 a 8 de agosto \n\n45 9 a 13 de agosto \n\n46 14 a 18 de agosto \n\n47 19 a 23 de agosto \n\n48 24 a 28 de agosto \n\n49 29 de agosto a 2 de setembro \n\n50 3 a 7 de setembro \n\n51 8 a 12 de setembro \n\n52 13 a 17 de setembro \n\n53 18 a 22 de setembro \n\n54 23 a 27 de setembro \n\n55 28 de setembro a 2 de outubro \n\n56 3 a 7 de outubro \n\n57 8 a 12 de outubro \n\n58 13 a 17 de outubro \n\n59 18 a 22 de outubro \n\n60 23 a 27 de outubro \n\n61 28 de outubro a 1 de novembro \n\n62 2 a 6 de novembro \n\n63 7 a 11 de novembro \n\n64 12 a 16 de novembro \n\n65 17 a 21 de novembro \n\n66 22 a 26 de novembro \n\n67 27 de novembro a 1 de dezembro \n\n68 2 a 6 de dezembro \n\n69 7 a 11 de dezembro \n\n70 12 a 16 de dezembro \n\n71 17 a 21 de dezembro \n\n72 22 a 26 de dezembro \n\n73 27 a 31 de dezembro \n\nFonte: Souza e Ambrizzi (2003)."}]}}}