{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17329"}, {"@name": "filename", "#text": "24104_000866773.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE ARTES \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ARTES VISUAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDois Di\u00e1rios ou o Moderno Prometeu de Pelichek \n\n \n\nJ\u00daLIO C\u00c9SAR DA ROSA HERBSTRITH \n\n \n\nTrabalho apresentado ao programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nArtes Visuais do Instituto de Artes da Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de mestre no curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais, \n\nna \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria, Teoria e Cr\u00edtica da Arte. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dra. M\u00f4nica Zielinsky \n\n \n\nBanca examinadora: \n\nProf. Dr. Luiz Cl\u00e1udio da Costa (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes - UERJ) \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Augusto Avancini (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais - UFRGS) \n\nProf. Dr. Fl\u00e1vio Roberto Gon\u00e7alves (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais - \nUFRGS) \n\n \n\nTrabalho realizado com apoio Capes. \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE, AGOSTO DE 2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o defendida e aprovada pela banca examinadora constitu\u00edda \n\npelos professores: \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________\n\nProf. Dr. Luiz Cl\u00e1udio da Costa  \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes \u2013 UERJ \n\n \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________\n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Augusto Avancini  \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais \u2013 UFRGS \n\n \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________\n\nProf. Dr. Fl\u00e1vio Roberto Gon\u00e7alves  \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais \u2013 UFRGS \n \n \n \n \n\n \n\n__________________________________________________________\n\nProf. Dra. M\u00f4nica Zielinsky \n\nOrientadora \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a Jo\u00e3o Justino da Rosa (1920-2011) amado av\u00f4, \n\ninesquec\u00edvel pai. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nGostaria de agradecer \u00e0 professora M\u00f4nica Zielinsky pela confian\u00e7a e pelo \n\ncomprometimento com o trabalho. Obrigado pela pacienciosa orienta\u00e7\u00e3o. \n\nAos membros da Banca Prof. Dr. Luiz Cl\u00e1udio da Costa, Prof. Dr. Jos\u00e9 Augusto Avancini,  \n\nProf. Dr. Fl\u00e1vio Roberto Gon\u00e7alves por sua disponibilidade. \n\n\u00c0 Capes e ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais da UFRGS que \n\npossibilitaram a constru\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo professor C\u00edrio Simon, sem seu valoroso trabalho e contribui\u00e7\u00e3o para a Hist\u00f3ria \n\nda Arte no Rio Grande do Sul, meu trabalho e muitos outros teriam um caminho \n\nainda mais \u00e1rduo. \n\nAos meus amigos, por estarem sempre dispon\u00edveis nos momentos dif\u00edceis. \n\nAo grande amigo e irm\u00e3o Raphael Valen\u00e7oella, por nossos produtivos di\u00e1logos \n\nregados a muito caf\u00e9. \n\n\u00c0 Medianeira Pereira Goulart, que em tempos de greve abriu as portas do AHIA-\n\nUFRGS, mostrando-se sempre atenciosa e solicita. \n\n\u00c0 Sylvie Keilov\u00e1, por toda a disponibilidade quanto \u00e0s minhas d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \n\naos textos dos di\u00e1rios; suas tradu\u00e7\u00f5es e gentileza jamais ser\u00e3o esquecidas. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, meu pai e meu irm\u00e3o por me receberem de bra\u00e7os abertos em sua \n\ncasa. \n\n\u00c0 minha companheira de todas as lutas, Simone, que nos \u00faltimos dez anos esteve \n\nao meu lado dividindo alegrias e tristezas. Este trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 sua \n\ncompreens\u00e3o e ajuda.  \n\n\u00c0 Sarah Herbstrith, com todo o carinho do papai. \n\nPor fim, aos valiosos professores de desenho do Instituto de Artes de UFRGS, \n\nAlfredo Nicolaiwesky, Nico Rocha, Fl\u00e1vio Gon\u00e7alves e Teresa Poester, com quem \n\naprendi muito e tenho certeza que continuarei aprendendo, que voc\u00eas continuem \n\nhonrando o lugar do dedicado professor Francis Pelichek.\n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo propor uma via de acesso aos di\u00e1rios de \n\nFrancis Pelichek que atualize as discuss\u00f5es acerca do estatuto deste objeto no \n\ncontexto da hist\u00f3ria da arte no Rio Grande do Sul, retirando-o de sua posi\u00e7\u00e3o \n\nestanque dentro da hist\u00f3ria. Cientes da heterogeneidade de seus registros e de sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de documento e obra de arte, propomos problematizar o objeto, \n\ntanto como obra como quanto documento e aproxim\u00e1-lo da ideia de arquivo, tendo \n\ncomo horizonte as ideias de Michel Foucault e Jacques Derrida sobre o termo \n\n\u201carquivo\u201d. Para tanto, faz-se necess\u00e1ria uma profunda an\u00e1lise dos registros que \n\ncomp\u00f5em os di\u00e1rios, bem como a articula\u00e7\u00e3o entre o objeto e os arquivos pessoais \n\nde Pelichek, a partir da pesquisa de campo no Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes \n\nda UFRGS. Buscamos, ao final deste trabalho, ao menos ter estabelecido quest\u00f5es \n\nde base para futuras an\u00e1lises dos di\u00e1rios sob diferentes pontos de vista e \n\nesperamos que nosso empenho em movimentar este objeto possibilite maiores \n\naprofundamentos sobre cada um de seus elementos de registro. \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis dissertation aims to propose a means of access to the diaries of Francis \n\nPelichek which updates discussions concerning the status of this object in the \n\ncontext of art history in Rio Grande do Sul, removing it from its sealed position within \n\nhistory. Aware of the heterogeneity of its records and its simultaneous condition of \n\ndocument and work of art, we propose to problematize the object, as much as a work \n\nof art and document and bring it closer to the idea of file, having as horizon the ideas \n\nof Michel Foucault and Jacques Derrida on the term \"file\". Therefore, it is necessary \n\na deep analysis of the records that compose the diaries, as well as the link between \n\nthe object and the personal archives of Pelichek, from field research at the Historical \n\nArchive of the Art Institute of UFRGS. We seek, at the end of this work, at least to \n\nhave established a basis for future diaries\u2019 analysis from different points of view and \n\nwe hope that our efforts to move this object enable more insights on each of its \n\nelements of record. \n\n\n\n10 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE IMAGENS \n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nImagem 1 Francis Pelichek. P\u00e1gina 01. ................................................................................................. 18 \n\nImagem 2. Francis Pelichek. P\u00e1ginas 68 e 69. ....................................................................................... 19 \n\nImagem 3. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. .......................................................................... 19 \n\nImagem 4. Francis Pelichek. Detalhe da P\u00e1gina 229. ............................................................................ 29 \n\nImagem 5. Francis Pelichek. P\u00e1gina 230. .............................................................................................. 31 \n\nImagem 6. Francis Pelichek. Impresso, 1919. ....................................................................................... 39 \n\nImagem 7. Francis Pelichek. Renovando e ampliando a epopeia farroupilha, os ga\u00fachos marcham \n\nsobre o Rio de Janeiro. Capa Revista do Globo, 1930. .......................................................................... 48 \n\nImagem 8. Francis Pelichek. O Interventor, General Jos\u00e9 Antonio Flores da Cunha, 1930. ................. 49 \n\nImagem 9. Francis Pelichek. Capa para a edi\u00e7\u00e3o n\u00ba20 da Revista do Globo, 1929. .............................. 49 \n\nImagem 10. Francis Pelichek. O Beco do Po\u00e7o, 1925. Aquarela sobre papel, 39,5 x 30 cm. ................ 52 \n\nImagem 11. Francis Pelichek. Monte V\u00eaneto, 1926, Aquarela 30 x 43. Acervo - MARGS .................... 52 \n\nImagem 12. Francis Pelichek. P\u00e1gina 303.  ........................................................................................... 53 \n\nImagem 13. Francis Pelichek. P\u00e1gina 263. ............................................................................................ 53 \n\nImagem 14. Francis Pelichek. P\u00e1ginas sem numera\u00e7\u00e3o. ....................................................................... 61 \n\nImagem 15. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. ........................................................................ 62 \n\nImagem 16. Francis Pelichek. P\u00e1gina 208. ............................................................................................ 62 \n\nImagem 17. Francis Pelichek. Detalhe da p\u00e1gina 272. .......................................................................... 69 \n\nImagem 18. Francis Pelichek. P\u00e1gina 272. ............................................................................................ 72 \n\nImagem 19. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. ........................................................................ 83 \n\nImagem 20. Le\u00f3n Ferrari. Quadro Escrito, 1964. .................................................................................. 88 \n\nImagem 21. Le\u00f3n Ferrari, agua forte sobre papel. ................................................................................ 89 \n\nImagem 22. Le\u00f3n Ferrari. Carta a um General, 1963. Nanquim sobre papel. ...................................... 90 \n\nImagem 23. Guillaume Apollinaire,  Calligrammes ............................................................................... 98 \n\n../../../simone/Desktop/M_020812/vers\u00e3o%20final/Vers\u00e3o%20quase%20pronta_05.doc#_Toc332802480\n../../../simone/Desktop/M_020812/vers\u00e3o%20final/Vers\u00e3o%20quase%20pronta_05.doc#_Toc332802481\n\n\n11 \n\n \n\nImagem 24. La trahison des images ...................................................................................................... 98 \n\nImagem 25. Mallarm\u00e9. .......................................................................................................................... 99 \n\nImagem 26. Cy Twombly Sunset, 1957. \u00d3leo, l\u00e1pis e caryon sobre tela. 142.5 x 194 cm. ................... 99 \n\nImagem 27. Arturo Carmassi. Journal perp\u00e9tuel ................................................................................ 104 \n\nImagem 28.Francis Pelichek, p\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. ....................................................................... 108 \n\nImagem 29. Francis Pelichek, p\u00e1ginas 54 e 55. ................................................................................... 112 \n\nImagem 30. Francis Pelichek, p\u00e1ginas 74 e 75. ................................................................................... 112 \n\nImagem 31. Francis Pelichek, p\u00e1gina 276. .......................................................................................... 113 \n\nImagem 32. Francis Pelichek, p\u00e1gina 282. .......................................................................................... 114 \n\nImagem 33. Francis Pelichek, p\u00e1gina 280. .......................................................................................... 115 \n\nImagem 34. Francis Pelichek, p\u00e1gina 330. .......................................................................................... 116 \n\nImagem 35. Francis Pelichek, p\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. ...................................................................... 117 \n\nImagem 36. Francis Pelichek, p\u00e1gina 338. .......................................................................................... 118 \n\nImagem 37. Francis Pelichek, p\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. ...................................................................... 119 \n\nImagem 38. Francis Pelichek, detalhe da p\u00e1gina 338. ........................................................................ 120 \n\nImagem 39. Francis Pelichek, detalhe de p\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. .................................................... 120 \n\nImagem 40. Imagem encontrada no arquivo pessoal do artista. ....................................................... 121 \n\nImagem 41. Autorretrato, s/\u00f3leo s/ cart\u00e3o, 53 x 30cm ...................................................................... 124 \n\nImagem 42. Francis Pelichek. P\u00e1ginas 00-01....................................................................................... 157 \n\nImagem 43. Francis Pelichek. P\u00e1ginas 68 e 69. ................................................................................... 159 \n\nImagem 44. Francis Pelichek. P\u00e1gina 303. .......................................................................................... 162 \n\nImagem 45. Francis Pelichek. P\u00e1gina 263. .......................................................................................... 164 \n\nImagem 46. Francis Pelichek. P\u00e1ginas sem n\u00famero. .......................................................................... 165 \n\nImagem 47. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem n\u00famero. ............................................................................ 166 \n\nImagem 48. Francis Pelichek. P\u00e1gina 208. .......................................................................................... 166 \n\nImagem 49. Francis Pelichek. Detalhe da p\u00e1gina 272.. ....................................................................... 167 \n\nImagem 50. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem n\u00famero ............................................................................. 168 \n\n../../../simone/Desktop/M_020812/vers\u00e3o%20final/Vers\u00e3o%20quase%20pronta_05.doc#_Toc332802512\n../../../simone/Desktop/M_020812/vers\u00e3o%20final/Vers\u00e3o%20quase%20pronta_05.doc#_Toc332802513\n\n\n12 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 10 \n\nCAP\u00cdTULO 1 16 \n\nOs di\u00e1rios 16 \n\n1.1. Do que \u00e9 feito este corpo 17 \n\n1.2. Um di\u00e1rio em meio \u00e0s mudan\u00e7as 30 \n\n1.3. De l\u00e1 para c\u00e1, os di\u00e1rios em solo ga\u00facho 40 \n\n1.3.1. O cr\u00edtico 54 \n\n1.4. Uma narrativa nada inocente 58 \n\n1.5. O objeto e a cr\u00edtica ao documento antigo 74 \n\nCAP\u00cdTULO 2 81 \n\nOs di\u00e1rios \u2013 desdobramento I: como um trabalho de arte 81 \n\n2.1. O fantasma de Leon Ferrari diante da imagem nos di\u00e1rios 83 \n\n2.2. Palavras e imagens 92 \n\n2.3. Os demais registros nos di\u00e1rios de Pelichek 105 \n\nCAP\u00cdTULO 3 122 \n\nOs di\u00e1rios \u2013 desdobramento II: a rela\u00e7\u00e3o entre o objeto e o arquivo 122 \n\n3.1. Pelichek e o espelho 125 \n\n3.2. Aproxima\u00e7\u00f5es entre o objeto e o arquivo 134 \n\nCONCLUS\u00c3O 144 \n\n\n\n10 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEsta pesquisa deriva do projeto inicial para ingresso no PPGAV-UFRGS, o \n\nqual antevia a an\u00e1lise de cadernos de desenho de artistas ga\u00fachos. Uma proposta \n\nextremamente gen\u00e9rica que foi sendo talhada durante o curso, at\u00e9 chegarmos aos \n\ncadernos de desenho de Francis Pelichek\n1\n. Entretanto, ainda no primeiro semestre \n\ndo mestrado, ao cursar uma disciplina do programa, fui instigado a olhar com mais \n\naten\u00e7\u00e3o os di\u00e1rios de Pelichek. Esses di\u00e1rios s\u00e3o um conjunto de registros variados \n\n(escritos, desenhos, recortes e imagens) que comp\u00f5em dois tomos de mais de \n\nduzentas p\u00e1ginas escritas em idioma tcheco.  \n\nDe certa forma, isto mudaria por completo o curso dado \u00e0 pesquisa. Ap\u00f3s o \n\ncontato com o material, j\u00e1 n\u00e3o tinha mais d\u00favidas de que iria dedicar-me a explorar \n\nas possibilidades de abordagem deste \u201cespa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o\u201d que configura os \n\ndi\u00e1rios.  \n\nA disserta\u00e7\u00e3o parte assim da seguinte quest\u00e3o: como construir uma via de \n\nacesso aos di\u00e1rios de Francis Pelichek que atualize as discuss\u00f5es acerca do \n\nestatuto deste objeto no contexto da hist\u00f3ria da arte no Rio Grande do Sul, sabendo-\n\nse da heterogeneidade de seus registros e de sua condi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de \n\ndocumento e obra de arte?  \n\nEm resposta a esta quest\u00e3o e diante do fato observado de que os di\u00e1rios n\u00e3o \n\ns\u00e3o apenas mem\u00f3rias fixadas no papel com fun\u00e7\u00f5es documentais da hist\u00f3ria da arte \n\nno Rio Grande do Sul, proponho, no desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o \n\nproblematizar o objeto, tanto como obra quanto como documento e aproxim\u00e1-lo da \n\nideia de arquivo segundo Foucault e Derrida. \n\nSubsequentes a este objetivo geral, caracterizam-se como objetivos \n\nespec\u00edficos os que seguem: \n\n? Empreender um estudo dos registros, articulado ao contexto hist\u00f3rico \n\nde cria\u00e7\u00e3o do objeto, no intuito de aferir se o ambiente art\u00edstico no qual \n\nos di\u00e1rios foram constru\u00eddos exerceu influ\u00eancias na composi\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                           \n1\n Sobre a biografia do artista consultar anexo desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n11 \n\n \n\nmesmos e na sele\u00e7\u00e3o dos seus elementos de registros. Esta an\u00e1lise \n\nforneceria subs\u00eddios para problematizarmos sua simultaneidade na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de obra e de documento, respondendo \u00e0 seguinte quest\u00e3o: \n\no que nos leva a assumir este objeto como obra e n\u00e3o apenas como \n\num documento carregado de um valor hist\u00f3rico percept\u00edvel por suas \n\n\u201cqualidades\u201d de antiguidade?  \n\n? Trabalhar no desvio, ou seja, diante da impossibilidade de tradu\u00e7\u00e3o \n\nmoment\u00e2nea do objeto. Considerar assim a possibilidade de uma \n\nleitura pelas imagens, visto que, todas as formas de registros que \n\ncomp\u00f5em o objeto s\u00e3o, para al\u00e9m da escrita, imagens em potencial no \n\ncontexto dos di\u00e1rios. Neste sentido, \u00e9 poss\u00edvel trabalhar na fronteira \n\nentre escrita e desenho, palavra e imagem. \n\n? Verificar a import\u00e2ncia do registro para a arte, n\u00e3o apenas como algo \n\nque serve \u00e0 mem\u00f3ria, mas como um elemento de um sistema pass\u00edvel \n\nde operar transforma\u00e7\u00f5es no discurso e de ser transformado pelo \n\ndiscurso.  \n\n? Aproximar os di\u00e1rios da ideia de arquivo, considerando-os como partes \n\nde um arquivo privado que nasce dos mais variados desejos: o desejo \n\nde se constituir historicamente; o desejo de perman\u00eancia em \n\ndetrimento do esquecimento; o desejo de di\u00e1logo com o outro (no caso \n\no di\u00e1rio como outro); o desejo de constru\u00e7\u00e3o do \u201ceu\u201d - como \n\nespelhamento de si e por fim, aproximar os di\u00e1rios da ideia de arquivo, \n\nou seja, v\u00ea-se este como um local din\u00e2mico de exerc\u00edcio do poder do \n\ndiscurso, segundo conceitos delineados por Jacques Derrida e Michel \n\nFoucault.   \n\nPara que fosse poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1rio um \n\ntrabalho de campo, no qual realizamos um levantamento das imagens que integram \n\no arquivo pessoal do artista, salvaguardado no Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes \n\nda UFRGS. Foi necess\u00e1rio ainda proceder a um novo processo de esc\u00e2ner dos \n\ndi\u00e1rios, em alta resolu\u00e7\u00e3o, que permitisse n\u00e3o apenas uma boa visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nimagens presentes nas p\u00e1ginas, como tamb\u00e9m, uma r\u00e1pida tradu\u00e7\u00e3o do tcheco, \n\ntendo em vista que esta apresentou-se como uma possibilidade j\u00e1 ao final do \n\n\n\n12 \n\n \n\ntrabalho diante da descoberta da exist\u00eancia de uma pesquisa paralela na Rep\u00fablica \n\nTcheca sobre este mesmo artista.  \n\nTamb\u00e9m realizou-se uma pesquisa entre os demais documentos pessoais \n\nque comp\u00f5em o arquivo do artista para que se pudesse obter informa\u00e7\u00f5es \n\nresultantes da articula\u00e7\u00e3o entre os registros presentes nos di\u00e1rios e aqueles que \n\nconstam apenas em seus arquivos pessoais. Muitos desses registros, \n\nprincipalmente os fotogr\u00e1ficos e os de recortes de jornais, encontram-se duplicados, \n\natrav\u00e9s de um processo seletivo ao qual n\u00e3o podemos precisar com seguran\u00e7a a \n\nordem obedecida, pois o artista seleciona e organiza nas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios apenas \n\nalguns destes registros resignando os demais ao seu arquivo pessoal em paralelo \n\naos di\u00e1rios.    \n\nA disserta\u00e7\u00e3o encontra-se dividida em tr\u00eas cap\u00edtulos que buscam responder \n\naos objetivos espec\u00edficos que circundam o objetivo geral deste trabalho.      \n\nNo primeiro, procedemos uma an\u00e1lise dos elementos que estruturam o objeto, \n\nbem como a sua contextualiza\u00e7\u00e3o do momento hist\u00f3rico e no campo da arte, no qual \n\nos di\u00e1rios foram constru\u00eddos; busca-se identificar, com isso, se o contexto hist\u00f3rico \n\nexerceu influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios. Contudo, defende-se a hip\u00f3tese de \n\nque formalmente n\u00e3o se observa este fato, posto que se conceba os di\u00e1rios como \n\num espa\u00e7o formalmente aut\u00f4nomo de constru\u00e7\u00e3o da imagem, ao menos em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s pr\u00e1ticas art\u00edsticas que vigoravam na \u00e9poca de sua constru\u00e7\u00e3o.  \n\nNo segundo capitulo, problematizamos os di\u00e1rios como obra de arte. Nele \n\nexploramos possibilidades ainda n\u00e3o discutidas sobre as potencialidades est\u00e9ticas \n\ndeste objeto, tecendo desdobramentos para al\u00e9m do documento hist\u00f3rico, como tem \n\nsido at\u00e9 ent\u00e3o tratado. Partimos da ideia j\u00e1 esbo\u00e7ada por Carlos Reverbel de \u201cler os \n\ndi\u00e1rios pelas imagens\u201d, uma proposta alternativa \u00e0 clausura do idioma tcheco. \n\nTrabalhamos com a proposi\u00e7\u00e3o de ter n\u00e3o apenas os desenhos e fotografias como \n\nimagens, mas tamb\u00e9m com a possibilidade de ser a escrita apreendida como \n\nimagem. A ideia surge exatamente do \u201csentimento\u201d que se tem quando diante da \n\nincapacidade de acessar o conte\u00fado sem\u00e2ntico de um texto, escrito em uma l\u00edngua \n\nque n\u00e3o compreendemos. Resta-nos a contempla\u00e7\u00e3o da escrita enquanto gesto \n\ncriador da imagem, um gesto que est\u00e1 na origem, n\u00e3o apenas do desenho, mas da \n\npr\u00f3pria escrita. Contudo, para al\u00e9m dos registros escritos est\u00e3o os demais \n\n\n\n13 \n\n \n\nempregados na constru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios, a fotografia e os recortes de jornais e \n\nrevistas. Indaga-se se as fotografias utilizadas no in\u00edcio dos di\u00e1rios como registros \n\nde viagem, cedem paulatinamente lugar \u00e0 outra fun\u00e7\u00e3o, ao registro da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o social do artista. Semelhantemente a um texto, esta configura\u00e7\u00e3o \n\nservir\u00e1 como aporte \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da figura hist\u00f3rica de Pelichek, caracter\u00edstica \n\npertinente dos di\u00e1rios enquanto uma forma de escrita pertencente aos escritos \n\nconfessionais. Os recortes de jornais refor\u00e7am a presen\u00e7a do artista na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo contexto das artes pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul, uma importante evid\u00eancia do \n\ntrabalho do artista para o campo da arte local.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo buscamos aproximar o objeto da ideia de arquivo aberto, \n\nn\u00e3o apenas como um reposit\u00f3rio das experi\u00eancias di\u00e1rias vividas por Francis \n\nPelichek \u2013 ou de registro das mem\u00f3rias do artista que constitui um objeto \u00e0 espera \n\ndo dedo do historiador que em um dado momento lhe conferir\u00e1 o estatuto de \n\ndocumento \u00fatil \u00e0 hist\u00f3ria \u2013, mas como um local de conhecimento de si e do mundo, \n\nde di\u00e1logo, constru\u00e7\u00e3o do discurso e de exerc\u00edcio do poder. Aproximar este objeto \n\nconstru\u00eddo por Pelichek da ideia de arquivo \u00e9 retir\u00e1-lo de um lugar est\u00e1tico na \n\nhist\u00f3ria e reposicion\u00e1-lo sob outros pontos de vista que n\u00e3o apenas o de documento \n\ncom caracter\u00edsticas formais que o remetem \u00e0 antiguidade, \u00e0 ideia de um documento \n\n\u00fatil apenas \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o de uma parcela da hist\u00f3ria da arte no Rio Grande do Sul.      \n\nPara a reflex\u00e3o sobre os di\u00e1rios no contexto hist\u00f3rico das artes pl\u00e1sticas no \n\nRio Grande do Sul, no in\u00edcio do s\u00e9culo passado, faz-se necess\u00e1rio delinear o \n\npanorama das artes daquele momento, n\u00e3o apenas no \u00e2mbito sul-rio-grandense, \n\nmas em alguma medida em S\u00e3o Paulo, tendo em vista que as ideias modernistas \n\nque chegavam ao sul, em principio, eram aqui fortemente recha\u00e7adas. Nesse \n\nsentido, Tadeu Chiarelli nos oferece um interessante panorama do contexto hist\u00f3rico \n\nanterior \u00e0 Semana da Arte Moderna de 1922, apontando dados relevantes \u00e0 \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o da Semana como um movimento revolucion\u00e1rio que seria a g\u00eanese \n\ndo modernismo no Brasil. O breve panorama \u00e9 importante para compreendermos \n\nque o processo de constru\u00e7\u00e3o de uma modernidade na arte, nunca homog\u00eaneo, \n\nmas, \u00e9 um processo que se caracteriza por lutas e embates pol\u00edticos, conceituais e \n\nest\u00e9ticos. De l\u00e1 para c\u00e1, tendo em vista a movimenta\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das artes \n\npl\u00e1sticas que se dava no centro econ\u00f4mico e cultural do pa\u00eds, voltamos nosso olhar \n\npara a situa\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul. De antem\u00e3o relembramos o discurso de \n\n\n\n14 \n\n \n\nMaria L\u00facia Bastos Kern, ao salientar ela que, no Rio Grande do Sul, o modernismo \n\nemerge no final dos anos 1940. Tal afirma\u00e7\u00e3o assinala que a produ\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios \n\nde Francis Pelichek n\u00e3o se d\u00e1 em um \u00e2mbito onde as formas e ideias modernistas \n\ncorriam soltas. Pelo contr\u00e1rio, vigoravam no estado apenas alguns aspectos tidos \n\ncomo modernos. Neste sentido, destacamos a aten\u00e7\u00e3o dispensada pelo artista \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es urbanas. Todavia, no que tange ao tratamento dado \u00e0 pintura, \n\nPelichek recorria a uma solu\u00e7\u00e3o formal n\u00e3o radical, ou seja, calcada ainda no \n\nnaturalismo mim\u00e9tico da arte como representa\u00e7\u00e3o do real. Outros dois autores nos \n\nfornecem informa\u00e7\u00f5es acerca do per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o de Pelichek e o estudo de seus \n\ntextos nos fornece um horizonte do quadro das artes pl\u00e1sticas na \u00e9poca de \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios. Tanto Neiva Bohns quanto C\u00edrio Simon discutem a forma\u00e7\u00e3o \n\nda arte no Rio Grande do Sul na virada do s\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, constituindo \n\num panorama da arte e problematizando, n\u00e3o apenas quest\u00f5es sociais e \n\necon\u00f4micas que auxiliaram a caracterizar a produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o das artes pl\u00e1sticas \n\nga\u00fachas, como tamb\u00e9m o aspecto do ensino formal no Rio Grande do Sul, espa\u00e7o \n\nde atua\u00e7\u00e3o not\u00f3ria de Pelichek e que tem reverbera\u00e7\u00f5es seguras em suas \n\nanota\u00e7\u00f5es nos di\u00e1rios.    \n\nA rela\u00e7\u00e3o documento hist\u00f3rico e monumento ser\u00e1 tratada \u00e0 luz do texto de \n\nAlo\u00efs Riegl, autor que se dedicou \u00e0 compreens\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos objetos \n\nproduzidos pelo homem, os quais precisam de defini\u00e7\u00f5es para serem \n\nsalvaguardados como documentos constituintes de sua hist\u00f3ria. O autor traz \n\nimportantes contribui\u00e7\u00f5es para o pensamento sobre o valor desses objetos e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o como documentos e monumentos.   \n\nO desejo de desvio, de atualizar o objeto di\u00e1rio aproximando-o de quest\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas e ainda, problematizar seu car\u00e1ter de obra \u00e9 uma tarefa complexa \n\nque exige, ao menos, uma interlocu\u00e7\u00e3o com Georges Didi-Huberman que diante da \n\nimagem nos convida a lan\u00e7ar sobre esta um olhar em prospec\u00e7\u00e3o, na busca por \n\numa abordagem que revitalize a imagem retirando-a da seguran\u00e7a de um local \n\nestabelecido pela hist\u00f3ria. Problematiza a imagem com um discurso atual, sabendo \n\nque esta \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o de tempo e de discursos heterog\u00eaneos. Nossa ideia n\u00e3o \n\n\u00e9 uma mera aplica\u00e7\u00e3o de seu pensamento sobre o anacronismo. Ainda n\u00e3o estamos \n\naptos a faz\u00ea-lo, mas, atenta-se ao termo, \u201csemelhan\u00e7a deslocada\u201d, ao procurar uma \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o entre o que vemos nos registros dos di\u00e1rios e os problemas oriundos do \n\n\n\n15 \n\n \n\nfazer art\u00edstico. Este \u00e9 o que hoje nos permite pensarmos o objeto \u2013 di\u00e1rio \u2013 com um \n\nvalor formal e conceitual para al\u00e9m do mero documento com caracter\u00edsticas de um \n\nobjeto antigo\n2\n, com um valor vinculado apenas \u00e0s quest\u00f5es rememorativas.     \n\nApesar dos di\u00e1rios serem uma parte da documenta\u00e7\u00e3o que conforma o \n\narquivo pessoal de Francis Pelichek no Arquivo Hist\u00f3rico da UFRGS, eles tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o uma forma de escrita de si, uma constru\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo Pelichek como ser \n\nhist\u00f3rico. Podem, todavia, ser arquivos dentro do arquivo pessoal do artista, como \n\narquivos privados em primeira inst\u00e2ncia, n\u00e3o como um espa\u00e7o do repouso de \n\nmem\u00f3rias, mas sim, como nas ideias de Foucault, como o local de onde se produz o \n\ndiscurso, o espa\u00e7o onde trabalha a criatividade e a imagina\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse sentido, tentaremos aproximar os di\u00e1rios de Francis Pelichek da ideia \n\nde arquivo, tendo como horizonte as ideias de Jacques Derrida e de Michel Foucault \n\npara o desenvolvimento deste termo.  Nas ideias de Foucault buscamos \n\ncompreender os arquivos como um sistema aberto onde impera o dinamismo, no \n\nqual se operam rela\u00e7\u00f5es internas e externas. No arquivo de Derrida antevemos a \n\nproposta de um arquivo do porvir, ou seja, tamb\u00e9m sublinhado por uma ideia de \n\nabertura. O conceito remete n\u00e3o apenas a algo do passado, a inst\u00e2ncia da origem, \n\nmas a algo que ainda est\u00e1 por se constituir. A leitura desses dois autores ajudar\u00e1 a \n\nsituar o objeto diante de sua caracter\u00edstica mais marcante \u2013 a de ser uma constru\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o se deixa circunscrever em tipologias estritas, um objeto fugaz que n\u00e3o se \n\npermite prender \u00e0s delimita\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e que n\u00e3o serve apenas como verdade \n\nsobre um per\u00edodo ou indiv\u00edduo, enfim, reconhece-se o mesmo como um objeto que \n\ncontinua vivo, mesmo ap\u00f3s a morte de seu criador. \n\n                                                           \n2\n O termo \u2018objeto antigo\u2019 ser\u00e1 delineado quando discutirmos as ideias de Riegl sobre os monumentos antigos . \n\nPor ora, entenda-se objeto antigo como aquele que facilmente se diferencia dos objetos novos por suas \n\nqualidades est\u00e9ticas, (no caso das p\u00e1ginas dos di\u00e1rios) tais como: o amarelamento das p\u00e1ginas, marcas e sinais \n\nda a\u00e7\u00e3o do tempo sobre o objeto analisado. \n\n\n\n16 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n \n\nOs di\u00e1rios \n\n \n\nAo longo deste cap\u00edtulo busca-se responder as quest\u00f5es que formam a base \n\npara a abordagem dos di\u00e1rios de Francis Pelichek, assumindo a ideia de que este \n\nobjeto \u2013 outrora conhecido como di\u00e1rio \u2013 constitui-se por elementos de registro que \n\no potencializam como um corpo\n3\n, o que assume a dupla dimens\u00e3o de obra e de \n\ndocumento.  \n\nContudo, \u00e9 preciso apontar quais s\u00e3o estes elementos, qual a sua relev\u00e2ncia \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da ideia de um objeto vivo, bem como situar este no contexto \n\nhist\u00f3rico e art\u00edstico em que foi constru\u00eddo, para que se possa antever alguma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as atividades exercidas pelo artista no quadro da arte e os registros presentes \n\nnos di\u00e1rios.  \n\nO espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de um di\u00e1rio normalmente pressup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde cumplicidade, de intimidade, de um \u201ceu\u201d para consigo mesmo. Mas tamb\u00e9m de \n\num \u201ceu\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao contexto no qual se situa. A import\u00e2ncia de localizar o objeto \n\nno espa\u00e7o-tempo de sua constru\u00e7\u00e3o se justifica, sobretudo pelo vi\u00e9s da distin\u00e7\u00e3o. \n\nEm outras palavras, por mais que o contexto exer\u00e7a influ\u00eancia sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\npl\u00e1stica do artista, na escolha dos temas e procedimentos para execu\u00e7\u00e3o de seus \n\ntrabalhos \u2013 os di\u00e1rios s\u00e3o concebidos como um espa\u00e7o de relativa autonomia para o \n\nexerc\u00edcio, n\u00e3o apenas da escrita, mas do desenho, do registro fotogr\u00e1fico e das \n\ndemais formas de express\u00e3o utilizadas pelo artista na constru\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria \n\nparticular, na constru\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo Pelichek em terras brasilis.  \n\nDoravante, a distin\u00e7\u00e3o que se faz deste objeto em rela\u00e7\u00e3o ao conceito, ou a \n\num conceito de di\u00e1rio, n\u00e3o nasce de uma fabula\u00e7\u00e3o sem refer\u00eancias. Para propor \n\nque este objeto n\u00e3o seja visto apenas como um di\u00e1rio \u00e9 preciso saber o que pode vir \n                                                           \n3\n A analogia ao corpo prov\u00e9m da ideia de complexidade e movimento inerente ao objeto chamado \u2013 \u201cdi\u00e1rios\u201d. \n\nTentaremos durante o texto defender a hip\u00f3tese de que como corpo e, n\u00e3o apenas como corpus de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, o objeto pode movimentar-se dentro da hist\u00f3ria da arte, ao sair da seguran\u00e7a de um local \n\ndeterminado pela condi\u00e7\u00e3o de documento pertencente a um arquivo hist\u00f3rico, o que amplia as possibilidades \n\nde abordagem do objeto.  \n\n\n\n17 \n\n \n\na ser um di\u00e1rio, segundo conceitos j\u00e1 trabalhados por autores que tratam das \n\nproblem\u00e1ticas dos chamados escritos confessionais. O que \u00e9 um di\u00e1rio e o que faz \n\neste objeto n\u00e3o se comportar somente como di\u00e1rio? \n\nAssume-se o fato de que o objeto pode ser simultaneamente obra e \n\ndocumento, portanto, para esta disserta\u00e7\u00e3o prop\u00f5e-se, como um de seus objetivos \n\nespec\u00edficos, a problematiza\u00e7\u00e3o desta dupla condi\u00e7\u00e3o. As fronteiras entre obra de \n\narte e documento da cultura, por mais que j\u00e1 tenham sido trabalhadas e tensionadas \n\nser\u00e3o relembradas com base no texto de Alo\u00efs Riegl. Temos convic\u00e7\u00e3o de que esta \n\nquest\u00e3o colocada pelo autor no in\u00edcio do s\u00e9culo passado causa ainda hoje ru\u00eddos no \n\npensamento daqueles que buscam catalogar e distinguir obras e documentos. Mas \n\nantes de qualquer coisa, vem a ser fundamental compreender o que constitui nosso \n\nobjeto de estudo mais especificamente.       \n\n \n\n \n\n1.1. Do que \u00e9 feito este corpo \n\n \n\nAntes de uma contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica deste corpus documental sobre o \n\nque v\u00eam a ser os di\u00e1rios de Pelichek, \u00e9 preciso apresent\u00e1-los. O que comp\u00f5e tal \n\ncorpo e como este se localiza dentro do que poderia se chamar \u2013 arquivos do \n\nartista? Se nossa proposta \u00e9 abrir espa\u00e7o para uma abordagem que trabalhe o como \n\neste di\u00e1rio atua nas suas poss\u00edveis brechas entre obra e documento, uma an\u00e1lise \n\ndescritiva, de in\u00edcio, auxilia a organiza\u00e7\u00e3o do pensamento sobre os di\u00e1rios e permite \n\nque se elaborem quest\u00f5es vinculadas diretamente ao objeto de estudo.  \n\nO di\u00e1rio est\u00e1 localizado no Arquivo Hist\u00f3rico do Instituo de Artes da UFRGS, \n\nem conjunto com os documentos pessoais (fotografias de inf\u00e2ncia, da sua terra \n\nnatal, cartas, cart\u00f5es postais, recortes de jornal onde aparecem \u201ccr\u00edticas\u201d e \n\nreportagens sobre a obra e a vida do \u201cbo\u00eamio\u201d Pelichek, exames m\u00e9dicos, certid\u00f5es \n\nde nascimento, batismo e naturaliza\u00e7\u00e3o, etc.) que constituem o que se pode \n\nconsiderar como arquivo do artista\n4\n.  \n\n                                                           \n4\n Os documentos pessoais do artista encontram-se depositados em tr\u00eas caixas de arquivos, sendo que os \n\ndi\u00e1rios, j\u00e1 em estado de degrada\u00e7\u00e3o, s\u00e3o guardados \u00e0 parte. \n\n\n\n18 \n\n \n\nQuanto ao detalhamento f\u00edsico dos di\u00e1rios, suas dimens\u00f5es correspondem a \n\n28,0 x 22,5 cm e podemos perceber nas imagens 1 e 2 o modo como o artista \n\ndispunha alguns de seus registros dentro das p\u00e1ginas e quais os tipos de registros \n\nutilizados na constru\u00e7\u00e3o das mesmas. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar, com exatid\u00e3o, se esta \n\ndisposi\u00e7\u00e3o obedecia algum crit\u00e9rio ou ordem determinada, mas sabemos que \n\ndiversificadas formas de registros dialogavam dentro do universo dos di\u00e1rios, a \n\nexemplo, a imagem 3. Nela, a fotografia provavelmente se vale de modelo para o \n\nexerc\u00edcio do desenho, e o texto traz a reminisc\u00eancia dos pensamentos de Pelichek \n\ndiante de sua situa\u00e7\u00e3o de artista estrangeiro j\u00e1 em terras brasileiras.   \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 1 Francis Pelichek. P\u00e1gina 01. \n\n \n\nNumera\u00e7\u00e3o no canto \n\nsuperior direito da \n\np\u00e1gina. Esta \n\nnumera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nconstante nos \n\ndi\u00e1rios sofrendo \n\nvaria\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nImagem 2. Francis Pelichek. P\u00e1ginas 68 e 69. \n\n \n\nImagem 3. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nLIVRE TRADU\u00c7\u00c3O POR SYLVIE KEILOV\u00c1  \n\nCada ovelha com sua parelha. O presidente do estado Paran\u00e1. \n\nSegundo a forma do seu cr\u00e2nio pode-se opinar que n\u00e3o sabe o que \n\nfaz. (Sistema Tcheco-lur) \n\nO Victor, irm\u00e3o do presidente, fugiu da escravid\u00e3o do seu irm\u00e3o e \n\nuniu-se com Havlasa (\u201eHavlasa foi o primeiro embaixador da \n\nTchecoslovaca no Brasil, desde o ano 1921\u201c) para que fa\u00e7a o estande \n\ntcheco no Rio \u2013 isto fede com Fri? (\u201eFri? foi um explorador tcheco que \n\nviajou muito por Brasil, e em tcheco temos uma express\u00e3o - quando \n\ndiz-se que alguma coisa fede com alg. significa que esta pessoa (aqui \n\nFri?) provavelmente prop\u00f4s fazer alguma coisa (aqui o estande \n\ntcheco\u201c) \u2013 segundo as \u00faltimas not\u00edcias trouxe consigo esposa da \n\nMor\u00e1via (\u201eparte da Rep. Tcheca que fica no leste do pa\u00eds\u201c) junto com \n\nseu dinheiro, est\u00e1 hoje chora muito, porque \u2026 (\u201en\u00e3o consigo ler\u201c) n\u00e3o \n\ntem f\u00e1brica grande. \u2013 O Victor foi sempre filho da puta, at\u00e9 hoje \n\ntem quadros, que deveria pagar, mas com que n\u00e3o tem pressa, \n\ncomo j\u00e1 \u00e9 3 anos. [grifo meu] \n\n \n\n \n\n \n\nContudo, uma tentativa de ordena\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas dos di\u00e1rios j\u00e1 havia sido \n\nproposta pelo professor C\u00edrio Simon\n5\n em seus apontamentos sobre este objeto. A \n\nproposta deste estudioso tamb\u00e9m merece ser problematizada, pois o contato in loco \n\ncom os di\u00e1rios permitiu uma reavalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o somente da cronologia destas \n\np\u00e1ginas, mas tamb\u00e9m da quantidade das mesmas.   \n\nTodavia, a refer\u00eancia num\u00e9rica que se encontra no canto superior direito dos \n\nmesmos nem sempre \u00e9 constante, pois algumas de suas p\u00e1ginas n\u00e3o apresentam \n\nnumera\u00e7\u00e3o, o que poderia auxiliar a indicar uma cronologia espec\u00edfica para a sua \n\nleitura.  Isto sugere que uma leitura linear, que identifique uma narrativa di\u00e1ria, n\u00e3o \n\nvem a ser poss\u00edvel sem o apoio do texto. Ainda que, este trabalho utilizasse todo o \n\ntexto traduzido dentro de seus objetivos, n\u00e3o me parece que se pudesse chegar a \n\n                                                           \n5\n C\u00edrio Simon foi um dos poucos autores que escreveram sobre Francis Pelichek. Em Dois Di\u00e1rios de Francis \n\nPelichek, ele realiza apontamentos sobre os di\u00e1rios do artista. O texto \u00e9 parte de sua tese de doutorado - \n\nOrigens do Instituto de Artes da UFRGS - Etapas entre 1908-1962 e contribui\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o de express\u00f5es \n\nde autonomia no sistema de artes visuais do Rio Grande do Sul de 2002. Dois Di\u00e1rios, entretanto, referem \n\npouco sobre o conte\u00fado dos di\u00e1rios. \n\n\n\n21 \n\n \n\numa totalidade cronol\u00f3gica a respeito de suas p\u00e1ginas. Tamanha \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o e \n\ndensidade destes di\u00e1rios que se presume que, em alguns momentos, o pr\u00f3prio \n\nartista pudesse ter retomado uma p\u00e1gina j\u00e1 escrita para continuar seu trabalho com \n\ndiferentes formas de registro.  \n\nEntre os autores que j\u00e1 abordaram o assunto dos di\u00e1rios de Pelichek, o \n\nprofessor C\u00edrio Simon oferece-nos um horizonte importante em termos de \n\ncompila\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o deste material. Em sua busca para constituir uma \n\nvaliosa base de dados relativa \u00e0 hist\u00f3ria do Instituto de Artes da UFRGS, por assim \n\ndizer, a pr\u00f3pria da hist\u00f3ria da arte ga\u00facha, ele levantou as imagens dos di\u00e1rios e \n\ndisponibilizou-as em forma de um CD-ROM para a pesquisa juntamente com seus \n\napontamentos sobre os di\u00e1rios em forma textual.  \n\nBaseado no trabalho deste estudioso intitulado - Dois Di\u00e1rios gerou-se uma \n\ntabela na qual identificamos o lugar e o per\u00edodo em que as p\u00e1ginas se situam. \n\nPartindo da atenta observa\u00e7\u00e3o das imagens presentes no CD-ROM que acompanha \n\nos textos de Simon, foi poss\u00edvel estabelecer um primeiro mapeamento de ordem \n\ncronol\u00f3gica, que segue abaixo. No CD-ROM os di\u00e1rios est\u00e3o organizados da \n\nseguinte forma: \n\nS\u00e3o duas pastas seguindo esta nomenclatura: 02 \u2013 DI\u00c1RIO 1 e 02 \u2013 DI\u00c1RIO \n\n2. Ambas as pastas encontram-se na raiz da pasta Pelichek. Cada pasta cont\u00e9m \n\noutras 03 pastas com imagens dos di\u00e1rios e um \u00edndice. \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nO primeiro tomo dos di\u00e1rios compreenderia o per\u00edodo, desde a sa\u00edda de \n\nPelichek de Praga, at\u00e9 sua chegada ao Rio de Janeiro e sua passagem por Curitiba, \n\nnos anos de 1920 e 1921. Estes dois anos somam um total de 187 p\u00e1ginas, \n\nacompanhadas de desenhos, escritos em tcheco, anota\u00e7\u00f5es das mais variadas, \n\nrecortes, bilhetes e fotos.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das imagens obedece \u00e0 numera\u00e7\u00e3o de 000 at\u00e9 187, com \n\nacr\u00e9scimo de letras aos n\u00fameros quando para destacar um aspecto da p\u00e1gina em \n\nespecifico, como que um recurso de zoom, para detalhar (ou seja, quando \u00e9 \n\nmostrado algum detalhe da imagem este \u00e9 localizado pela letra que segue o n\u00famero \n\nda p\u00e1gina). A imagem abaixo mostra um recorte do documento gerado pelo \n\nprofessor C\u00edrio Simon onde podemos reconhecer esta organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nA parte denominada Di\u00e1rio 2 marca a passagem de Curitiba para Porto \n\nAlegre, cidade onde o artista vive at\u00e9 1937, ano de sua morte. Contudo, o material \n\nque consta, conforme a tabela acima, segue at\u00e9 1934.  \n\nApesar do esfor\u00e7o de Simon na constitui\u00e7\u00e3o de sua base de dados, \u00e9 not\u00f3rio \n\nque as imagens digitalizadas dos di\u00e1rios, ao menos estas que constam para a \n\npesquisa na biblioteca do Instituto de Artes da UFRGS, n\u00e3o foram suficientes para \n\nque se pudesse realizar uma an\u00e1lise mais profunda do material. Esta insufici\u00eancia \n\ndeve-se \u00e0 baixa resolu\u00e7\u00e3o das imagens, t\u00e3o logo, dificultando a leitura dos textos e a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o em formatos maiores que os dispon\u00edveis no CD-ROM. Neste sentido, a \n\npesquisa in loco possibilitou a gera\u00e7\u00e3o de novas imagens das p\u00e1ginas dos di\u00e1rios, \n\natrav\u00e9s da redigitaliza\u00e7\u00e3o em um tamanho suficiente para a leitura de seus registros. \n\nMesmo n\u00e3o sendo fundamental para a resolu\u00e7\u00e3o do problema proposto por esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, a leitura pode ser considerada como um elemento novo que o projeto \n\nintroduz. Isto somente foi poss\u00edvel a partir do contato com a pesquisadora Sylvie \n\nKeilov\u00e1\n6\n, que desenvolve na Rep\u00fablica Tcheca um trabalho sobre a imigra\u00e7\u00e3o dos \n\ntchecos no Brasil. Ciente da exist\u00eancia e import\u00e2ncia dos di\u00e1rios de Pelichek, Sylvie, \n\nassim como eu, solicitou uma digitaliza\u00e7\u00e3o mais eficiente para realizar suas leituras. \n\nNo desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o apresentamos em v\u00e1rios momentos as livres \n\ntradu\u00e7\u00f5es realizadas por Sylvie, demonstrando de certa forma um avan\u00e7o no estudo \n\ndos di\u00e1rios, sendo que at\u00e9 o presente momento n\u00e3o encontrei nenhuma tradu\u00e7\u00e3o \n\nque permitisse uma problematiza\u00e7\u00e3o do que j\u00e1 se tinha dito sobre o objeto \n\nconstru\u00eddo por Francis Pelichek.   \n\nApesar de poucos serem os autores que se aventuraram a abra\u00e7ar uma \n\nan\u00e1lise mais profunda deste material, a pesquisa no arquivo pessoal do artista \n\npossibilitou o contanto com o texto de Carlos Reverbel\n7\n (1912-1997). Na reportagem, \n\n                                                           \n6\n  Sylvie Keylov\u00e1 \u00e9 pesquisadora na Rep\u00fablica Tcheca desenvolve atualmente uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\nintitulado - Franti\u0161ek Pel\u00ed\u0161ek (1896-1937). Pintor tcheco no Brasil: a an\u00e1lise dos seus di\u00e1rios, na Universidade \n\nCarolina em Praga. Sylvie realizou livres tradu\u00e7\u00f5es de algumas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios solicitadas para nosso \n\nprojeto.    \n\n7\n Escritor, historiador e jornalista, realizou pesquisa sobre imprensa e hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul. Trabalhou \n\nna Editora do Globo e colaborou com os jornais Correio do Povo e Zero Hora. Entre seus livros destacamos O \n\nGa\u00facho.   \n\n\n\n24 \n\n \n\nintitulada \u201cA vida Bo\u00eamia de Pelichek\u201d \n8\n, foi poss\u00edvel se observar pela primeira e \n\n\u00fanica vez, em todo o material analisado no arquivo, o assunto dos di\u00e1rios. O \n\nrep\u00f3rter, dono de um texto com linguagem hoje inatual para nossos peri\u00f3dicos, \n\nrelembra \u00e0s vezes em que esteve \u00e0 mesa com o artista e bo\u00eamio Francis Pelichek. \n\nNa reportagem, a figura de Pelichek aparece como um fantasma, que vem a se \n\njuntar aos amigos na mesa de bar, Athos Damasceno\n9\n (1902-1975), Tasso Corr\u00eaa\n\n10\n \n\n(1901-1977) e o pr\u00f3prio Reverbel. Relembrando as velhas fanfarrices de Pelichek, \n\nReverbel relata um pouco da vis\u00e3o que Tasso Corr\u00eaa tinha sobre a figura do artista. \n\nEscreve Reverbel: \n\n \n\nEnt\u00e3o, Tasso Corr\u00eaa, na sua habitual nonchalance, disse, (...) que n\u00e3o s\u00f3 \nassistira a quase tudo, convivendo com Pelichek, como fazia parte do \npatrim\u00f4nio do Instituto de Belas Artes \u2013 o livro de mem\u00f3rias [grifo meu] de \nPelichek, um impressionante di\u00e1rio in\u00e9dito, com textos e ilustra\u00e7\u00f5es, \ncontando as amarguras e as inquieta\u00e7\u00f5es d\u00easse van gogh com letras \nmin\u00fasculas, primeiro na Europa, depois aqui em Porto Alegre. Tasso Corr\u00eaa \nafirma que a divulga\u00e7\u00e3o destas mem\u00f3rias seria um sucesso retumbante. E \njustifica seu ponto de vista, e, ali\u00e1s, muito bem, justifica assim: - \u201cO que leva \no grosso p\u00fablico a se interessar por Van Gogh, esgotando-lhe a biografia? \nO g\u00eanio do artista, a beleza da obra\u201d? Evidentemente, n\u00e3o. O que interessa \nos leitores \u00e9 o romance, o drama, dessa e de outras vidas t\u00e3o em moda.  \n\n \n\nTasso Corr\u00eaa segue um pouco mais nas lembran\u00e7as de Reverbel, que logo adiante \n\naponta o problema destes di\u00e1rios, o muro que separa o texto de sua compreens\u00e3o e \n\nde sua fun\u00e7\u00e3o comunicativa. Reflete Reverbel:  \n\n \n\nMuito bem, etc. e tal, mas aqui surge um caro\u00e7o: o di\u00e1rio de Pelichek \u00e9 \nescrito em tcheco. Diante desta muralha tcheca, n\u00e3o est\u00e1 mais aqui quem \nfalou. Voltarei \u00e0 minha primitiva categoria de antigo leitor do \u201cTico-Tico\u201d. \nLerei a hist\u00f3ria pelas figuras; as figuras contam a hist\u00f3ria toda.  \n\n \n\n                                                           \n8\n Este texto de Reverbel consta no anexo desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n9\n Historiador, sua obra \u00e9 marcada pelo g\u00eanero da cr\u00f4nica e ensaios sobre indument\u00e1ria ga\u00facha e teatro no \n\ns\u00e9culo XIX, trabalhou como tradutor para a Editora do Globo. Entre suas obras est\u00e1 Artes Pl\u00e1sticas no Rio \n\nGrande do Sul, livro que abrange o per\u00edodo de 1755 a 1900.  \n\n10\n Pianista brasileiro formado pelo Instituto Nacional de M\u00fasica. Foi diretor do Instituto de Belas Artes do Rio \n\nGrande do Sul de 1936 a 1958, anos antes tinha sido professor de piano, no Conservat\u00f3rio de M\u00fasica no \n\nInstituto Livre de Belas Artes do Rio Grande do Sul. Tamb\u00e9m participou da funda\u00e7\u00e3o da OSPA. \n\n\n\n25 \n\n \n\nA dificuldade inerente \u00e0 falta de tradu\u00e7\u00e3o dos textos, ainda hoje persiste, \n\nentretanto, da pr\u00f3pria clausura idiom\u00e1tica que se estabelece, surge a proposta da \n\nleitura atrav\u00e9s da imagem. Uma possibilidade j\u00e1 reivindicada nos parcos tempos que \n\nse desenrolaram ap\u00f3s o falecimento do artista.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pretende desenvolver uma leitura com fins de \n\nestabelecer uma narrativa verdadeira e \u00fanica sobre os acontecimentos da vida de \n\nPelichek. Apenas encara a imagem como um dos muitos recursos utilizados pelo \n\nartista na constru\u00e7\u00e3o de seus di\u00e1rios. Imagem esta que, ap\u00f3s sua morte, se \n\ntransformar\u00e1, suscitando questionamentos e d\u00favidas ou simplesmente curiosidades \n\nsobre o pensamento do artista. Imagem que, nas t\u00e3o long\u00ednquas palavras de \n\nReverbel, encontram eco em nosso pensamento, pois s\u00e3o imagens que podem ser \n\nlidas, assim como um texto pode ser apenas visto, em sua clausura idiom\u00e1tica, \n\nborrando as fronteiras entre palavra e imagem. Este talvez configure um dos \n\nproblemas-chaves deste objeto de estudo, o qual todos denominamos \u2013 di\u00e1rios de \n\nFrancis Pelichek. Mas, por ora, deixa-se este problema em suspens\u00e3o, para se \n\nretornar ao que se pretende refletir neste 1\u00ba cap\u00edtulo \u2013 os di\u00e1rios.  \n\nRarefeitos s\u00e3o os textos que se debru\u00e7aram diretamente sobre este conjunto \n\nde registros que conformam as p\u00e1ginas do que se convencionou chamar \u2013 di\u00e1rios de \n\nFrancis Pelichek. Entretanto, quando se busca colher informa\u00e7\u00f5es sobre o artista ou \n\nsobre sua atua\u00e7\u00e3o no \u201ccampo da arte\n11\n\n\u201d no Rio Grande do Sul, geralmente os di\u00e1rios \n\n                                                           \n11\n\n Neiva Bohns aponta que algo que poderia se chamar \u2013 campo da arte \u2013 no Rio Grande do Sul n\u00e3o se \n\nestruturou at\u00e9 meados dos anos 1950 (BOHNS, 2005: 05).  A autora se baseia no texto presente no livro \n\nEconomia das trocas simb\u00f3licas de Pierre Bourdieu. Todavia, podemos perceber no livro As Regras da arte, do \n\nmesmo autor, a defini\u00e7\u00e3o mais concisa deste campo da arte. Segundo Bourdieu: \n\n O campo \u00e9 uma rede de rela\u00e7\u00f5es objetivas (de domina\u00e7\u00e3o ou de subordina\u00e7\u00e3o, de complementariedade ou de \n\nantagonismo etc.) entre posi\u00e7\u00f5es (...) Cada posi\u00e7\u00e3o \u00e9 objetivamente definida por sua rela\u00e7\u00e3o objetiva com \n\noutras posi\u00e7\u00f5es ou, em outros termos, pelo sistema de propriedades pertinentes, isto \u00e9, eficientes, que \n\npermitem situ\u00e1-la com rela\u00e7\u00e3o a todas as outras na estrutura da distribui\u00e7\u00e3o global das propriedades. \n\n(BOURDIEU, 2010: 261) \n\nNo Rio Grande do Sul no in\u00edcio do s\u00e9culo passado as condi\u00e7\u00f5es que permitissem o aparecimento desta \n\ncomplexa rede de rela\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o haviam se estruturado. N\u00e3o se poderia reclamar, por exemplo, uma \n\nobjetividade definida nas rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes agentes de um poss\u00edvel campo, haja vista, que um \n\nagente poderia percorrer e ocupar diferentes espa\u00e7os dentro de uma cadeia produtiva. E ainda, poder\u00edamos \n\nconsiderar que neste momento em termos de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo era dif\u00edcil percebermos uma \n\nestabilidade que permitisse identificar objetivamente os agentes e seus lugares dentro deste campo. Portanto, \n\n\n\n26 \n\n \n\ns\u00e3o relembrados. \u00c9 importante trazer a conhecimento algumas exposi\u00e7\u00f5es \n\np\u00f3stumas, onde por vezes, tanto os desenhos quanto os di\u00e1rios de Pelichek foram \n\nexpostos como parte da obra ou como obra do artista. Esta disserta\u00e7\u00e3o levantou at\u00e9 \n\no presente momento no m\u00ednimo tr\u00eas exposi\u00e7\u00f5es, onde Francis Pelichek \u00e9 lembrado \n\npor sua dedica\u00e7\u00e3o como professor, desenhista, caricaturista, ilustrador, al\u00e9m de \n\npintor \u2013 voltado aos temas urbanos e \u00e0 vida simples de seus \u201cretratados\u201d. Sabe-se \n\nque, em apenas uma destas exposi\u00e7\u00f5es as p\u00e1ginas dos di\u00e1rios foram com certeza \n\nexpostas\n12\n\n. As exposi\u00e7\u00f5es levantadas seguem em ordem cronol\u00f3gica:  \n\n1. Libindo Ferr\u00e1s e Francis Pelichek - projeto caixa resgatando a mem\u00f3ria de \n\n1998. \n\n2. Desenhos do Acervo Benito Casta\u00f1eda &amp; Francis Pelichek de 2001. \n\n3. Total Presen\u00e7a-Desenho de 2007.  \n\nNa primeira exposi\u00e7\u00e3o desta lista torna-se evidente o car\u00e1ter rememorativo da \n\nmostra. Mesmo que tenham sido expostas algumas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios\n13\n\n, elas \n\nsequer s\u00e3o discutidas no texto que se encontra no cat\u00e1logo. Sem expor maiores \n\nreflex\u00f5es sobre a relev\u00e2ncia do objeto como obra, conclui-se que a import\u00e2ncia do \n\nobjeto estava mais vinculada \u00e0 caracter\u00edstica de documento da hist\u00f3ria da arte no \n\nRio Grande do Sul.  \n\nA segunda exposi\u00e7\u00e3o listada apresenta tamb\u00e9m um vi\u00e9s rememorativo e \n\nexp\u00f5e desenhos do acervo do Instituto de Artes da UFRGS. Por ocasi\u00e3o desta \n\nmostra, o ve\u00edculo de informa\u00e7\u00e3o Jornal do Com\u00e9rcio\n14\n\n dedica uma p\u00e1gina \u00e0 \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da mesma e traz um texto de teor informativo que revela que a exposi\u00e7\u00e3o \n\n                                                                                                                                                                                     \nnesta disserta\u00e7\u00e3o, quando utilizarmos o termo campo da arte este se refere ao ambiente art\u00edstico em \n\nconstru\u00e7\u00e3o que vigorava no Rio Grande do Sul nos tempos de Francis Pelichek. \n\n12\n Digo com certeza baseado no fato de que a referida exposi\u00e7\u00e3o resultou um cat\u00e1logo e nesse aparecem \n\nalgumas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios de Pelichek. \n\n13\n \u00c9 importante mencionar que no cat\u00e1logo da exposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o quatro as p\u00e1ginas mostradas e correspondem \u00e0s \n\ndatas de 1920 a 1922, no mais da informa\u00e7\u00e3o que traz o cat\u00e1logo sobre o local onde est\u00e3o preservadas as \n\np\u00e1ginas diz-se que estas est\u00e3o no acervo da Pinacoteca Bar\u00e3o de Santo \u00c2ngelo. N\u00e3o possuem t\u00edtulos e t\u00e3o \n\npouco s\u00e3o problematizadas no texto de autoria de Maria L\u00facia Bastos Kern, presente no cat\u00e1logo. \n\n14\n Para ser mais exato no caderno Panorama, datado de 26.06.2001, p\u00e1gina 02. \n\n\n\n27 \n\n \n\nfoi composta por 23 pain\u00e9is reunindo aquarelas, desenhos e blocos de anota\u00e7\u00f5es \n\ndos dois artistas. O ve\u00edculo ainda informa que, segundo o professor Fl\u00e1vio \n\nGon\u00e7alves\n15\n\n, a mostra foi composta quase que exclusivamente por material de \n\ntrabalho dos dois artistas e inclu\u00eda um v\u00eddeo reproduzindo um bloco de desenhos de \n\nFrancis Pelichek\n16\n\n. N\u00e3o podemos afirmar com seguran\u00e7a se os \u201cdi\u00e1rios\u201d foram \n\nexpostos nesta mostra.  \n\nA terceira exposi\u00e7\u00e3o citada constitui-se como uma continuidade do projeto de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do Acervo Art\u00edstico da Pinacoteca Bar\u00e3o do Santo \u00c2ngelo, que iniciou \n\ncom a mostra de gravuras do acervo em 2005. Em Total Presen\u00e7a, al\u00e9m de \n\ndesenhos com car\u00e1ter de estudo, tamb\u00e9m vigorava um v\u00eddeo com imagens do \n\n\u00e1lbum de estudos do artista, com desenhos onde predominava a tem\u00e1tica do campo. \n\nJ\u00e1 os di\u00e1rios n\u00e3o aparecem nesta mostra do acervo lembram-se palavras da \n\ncuradora Blanca Brites;  \n\n \n\nMerecem destaque os cadernos de anota\u00e7\u00e3o e \u00e1lbuns dos artistas Francis \nPelichek, Benito Casta\u00f1eda, e Justina Kerner. Desses escolhemos alguns \ndesenhos, j\u00e1 que a restri\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o nesta mostra, nos impede de \napresent\u00e1-los na sua totalidade, merecendo para tanto exposi\u00e7\u00f5es \nexclusivas.\n\n17\n \n\n \n\nMencionar essas exposi\u00e7\u00f5es torna-se importante, na medida em que se \n\nbusque poss\u00edveis desdobramentos relativos a este conjunto de p\u00e1ginas escritas pelo \n\nartista tcheco, nomeados como livro de mem\u00f3rias, nas palavras de Tasso Corr\u00eaa, ou \n\nestudado como di\u00e1rios. Desdobramentos do discurso sobre o material e \n\ndesdobramentos no discurso que necessita de constante reavalia\u00e7\u00e3o, para que se \n\n                                                           \n15\n\n Na \u00e9poca (2001) o professor Fl\u00e1vio Gon\u00e7alves era coordenador da Galeria da Pinacoteca Bar\u00e3o de Santo \n\n\u00c2ngelo.  \n\n16\n Sabemos que Pelichek possu\u00eda ao menos um bloco de desenhos, o qual foi exposto em v\u00eddeo na 3\u00aa exposi\u00e7\u00e3o \n\nreferida \u2013 Total Presen\u00e7a, de 2007. Em um documento avulso que encontrei pesquisando o material arquivado \n\npela Pinacoteca diz o seguinte a respeito destes desenhos: \u201cOs desenhos presentes nesta exposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o folhas \n\nde um \u00e1lbum de estudos, de uma de suas viagens ao interior do estado, nesse caso espec\u00edfico a S\u00e3o Marcos em \n\n1929\u201d.  \n\n17\n Texto extra\u00eddo de: http://www6.ufrgs.br/acervoartes/modules/news/article.php?storyid=5. \n\n\n\n28 \n\n \n\nevidencie as solicita\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio objeto que se configura cada vez mais como um \n\ncorpo em movimento.   \n\nRetornando \u00e0 escassez de escritos sobre os di\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel que esta seja \n\numa dificuldade oriunda da aus\u00eancia de tradu\u00e7\u00e3o dos registros textuais dos di\u00e1rios\n18\n\n, \n\ncomo a muralha tcheca, nas palavras de Reverbel. Todavia, \u00e9 not\u00e1vel que C\u00edrio \n\nSimon, quando realiza seus apontamentos, priorize em seus escritos a import\u00e2ncia \n\nde Pelichek como professor e agente dentro de um sistema de artes ins\u00f3lito, em \n\nplena constru\u00e7\u00e3o. Not\u00e1vel, mas previs\u00edvel, sendo um pesquisador experiente, Simon \n\nalia os documentos encontrados no arquivo pessoal do artista \u00e0s emerg\u00eancias de \n\nsua pesquisa, esta voltada \u00e0s origens do Instituto de Artes. Os relat\u00f3rios de Pelichek \n\nserviram assim como uma importante fonte, em portugu\u00eas, driblando a necessidade \n\nde uma tradu\u00e7\u00e3o. E ainda, possibilitando reconhecer um pouco do pensamento do \n\nartista sobre seu of\u00edcio de docente, suas ang\u00fastias e dificuldades. O texto de Simon \n\nraramente se volta diretamente \u00e0 an\u00e1lise mais profunda dos di\u00e1rios, existindo \n\napenas parcas considera\u00e7\u00f5es sobre alguns desenhos mais ir\u00f4nicos que o artista \n\nrealiza\n19\n\n (imagem 4). Os relat\u00f3rios\n20\n\n de Pelichek s\u00e3o citados nestes apontamentos \n\ne, por vezes, seus fragmentos s\u00e3o relembrados pelo pesquisador, estes mostram \n\nPelichek como um professor que visava o bom desenvolvimento dos seus alunos, \n\nem um ambiente art\u00edstico em constru\u00e7\u00e3o, como era o caso de Porto Alegre no in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo passado. O autor recorda estes relat\u00f3rios dizendo:  \n\n \n\n                                                           \n18\n\n De modo que, como no caso dos apontamentos de Simon, dos di\u00e1rios propriamente ditos ficamos apenas \n\ncom as imagens digitais de suas p\u00e1ginas, acess\u00edveis via cd-rom, e os t\u00edtulos de alguns desenhos. O professor \n\nSimon ainda no texto inicial de Dois Di\u00e1rios alerta que este texto dever\u00e1 servir \u201ccomo guia de acesso ao cd-rom \n\nrelativo ao conte\u00fado dos dois di\u00e1rios\u201d. \n\n19\n Na nota 165, presente no livro de Simon, ele escreve: \u201cs\u00e1tiras de Pelichek ao mundo rural (misturando o \n\ncowboy com o ga\u00facho)\u201d. Estes desenhos possuem alto grau de humor e irrever\u00eancia com o lugar que o \n\ncercava. Talvez por esta raz\u00e3o \u201cescolheu sua l\u00edngua materna para estes escritos\u201d. Este foi o \u00fanico momento em \n\nque encontrei um parecer acerca dos desenhos e escritos dos di\u00e1rios. E um parecer equivocado, pois, segundo \n\ntradu\u00e7\u00e3o solicitada da p\u00e1gina em quest\u00e3o, sequer Pelichek referia-se ao ga\u00facho, na verdade suas \n\nreminisc\u00eancias se direcionavam aos eventos ocorridos no Paran\u00e1.  \n\n20\n Estes relat\u00f3rios do professor Pelichek s\u00e3o um canal de comunica\u00e7\u00e3o entre Pelichek e o diretor da Escola \n\nLibindo Ferr\u00e1s e podem ser acompanhados a partir de seu arquivo pessoal, no Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de \n\nArtes da UFRGS. \n\n\n\n29 \n\n \n\nAo longo de seus relat\u00f3rios, Pelichek se mostrava avesso \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es \nque n\u00e3o tivessem sido discutidas e compreendidas como significativas. Ele \nquestionava essas mudan\u00e7as no seu relat\u00f3rio de 1930, quando lembrava \nque o antigo curr\u00edculo era melhor quanto ao aproveitamento dos escolares. \nPara um europeu como Pelichek, deve ter sido muito dif\u00edcil compreender as \nmudan\u00e7as permanentes nas institui\u00e7\u00f5es e leis brasileiras. (SIMON, 2002: \n37). \n\n \n\nPara esta disserta\u00e7\u00e3o o retorno a estas fontes prim\u00e1rias significa reconhecer \n\no trabalho daqueles que iniciaram o processo de ensino, difus\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o das \n\nartes pl\u00e1sticas em Porto Alegre.  \n\n \n\n \n\nImagem 4. Francis Pelichek. Detalhe da P\u00e1gina 229. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n1.2. Um di\u00e1rio em meio \u00e0s mudan\u00e7as \n\n \n\nAo tomar como objeto de an\u00e1lise os di\u00e1rios de Francis Pelichek, uma das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 contextualiz\u00e1-los historicamente, situ\u00e1-los \n\ncronologicamente dentro do olho do furac\u00e3o na cultura, a que viria a ser a d\u00e9cada de \n\n1920 no Brasil. Um momento pontual para a hist\u00f3ria da arte neste pa\u00eds, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s ideias modernistas que se desenvolveram em S\u00e3o Paulo na mesma d\u00e9cada, \n\nideias que chegavam ao sul do Brasil (Rio Grande do Sul), muitas vezes pela \n\ncorrente da literatura. Este campo apontado por certos autores como mais afinado, \n\nou pelo menos onde existia algum tipo de di\u00e1logo com os acontecimentos culturais \n\nque se desenrolavam no centro do pa\u00eds. Este era o per\u00edodo no qual a pr\u00f3pria cr\u00edtica \n\nde arte no Rio Grande do Sul j\u00e1 possu\u00eda na figura do paulista \u00c2ngelo Guido, como \n\nseu maior expoente.  \n\nPara dizer que os registros presentes nos di\u00e1rios possuem uma autonomia \n\nrelativa\n21\n\n em rela\u00e7\u00e3o ao contexto da arte no Brasil (entenda-se eixo Rio de Janeiro e \n\nS\u00e3o Paulo) e especificamente no Rio Grande do Sul faz-se necess\u00e1rio compreender \n\nminimamente o quadro da arte que vigorava em meados dos anos 1920 e 1930 \n\nneste pa\u00eds. Era necess\u00e1rio estudar quais eram as discuss\u00f5es que empolgavam os \n\ndebates no campo cultural e se elas de alguma forma exerceram qualquer influ\u00eancia \n\nna constru\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios de Francis Pelichek.  \n\nEstabelecer uma ordem cronol\u00f3gica das p\u00e1ginas dos di\u00e1rios \u00e9 \u00e1rdua tarefa, e \n\ncomo referido, faltaria um trabalho conjunto da leitura do texto e da imagem. \n\nSobretudo, estruturar cronologias narrativas n\u00e3o \u00e9 o foco desta disserta\u00e7\u00e3o. Mas \n\ncomo um \u201cpar\u00eantese\u201d, proponho um roteiro, identific\u00e1vel atrav\u00e9s das imagens \n\npresentes nos di\u00e1rios, comprovado nos textos que tratam da chegada de Pelichek \n\nao Brasil, a exemplo, os apontamentos de C\u00edrio Simon e tamb\u00e9m atrav\u00e9s dos \n\n                                                           \n21\n\n O termo autonomia relativa deve ser compreendida no contexto desta disserta\u00e7\u00e3o como a autonomia que o \n\nobjeto di\u00e1rio, constru\u00eddo por Pelichek, possui em rela\u00e7\u00e3o aos outros meios de constru\u00e7\u00e3o da imagem \n\nempreendidos pelo artista nos anos de 1920 e 1930. Todavia, a autonomia \u00e9 relativa, pois se existe uma \n\nindepend\u00eancia na forma de constru\u00e7\u00e3o das imagens nos di\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pintura pratica por Pelichek, por \n\nexemplo, por outro lado a imagem vai sendo constru\u00edda ante uma demanda que vem da pr\u00f3pria vida do artista. \n\nEm outras palavras as imagens nos di\u00e1rios ter\u00e3o uma rela\u00e7\u00e3o estreita com desenvolvimento das atividades \n\nsociais de Francis Pelichek, seus desenhos e recortes, textos e fotografias (tudo que se possa considerar \n\nimagem nos di\u00e1rios) est\u00e3o intimamente ligados com a constru\u00e7\u00e3o de Pelichek enquanto ser social. \n\n\n\n31 \n\n \n\narquivos pessoais do artista. Estes arquivos, aliados a algumas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios \n\nfornecem pistas sobre sua trajet\u00f3ria (imagem 05). Sendo assim, pode-se \n\nestabelecer o seguinte roteiro: Praga \u2013 Rio de Janeiro \u2013 Curitiba \u2013 Porto Alegre.  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o \n\ndo quadro das artes pl\u00e1sticas nas \n\nd\u00e9cadas de 1920 e 1930 faz-se \n\nnecess\u00e1rio visualizar os fen\u00f4menos \n\nocorridos em S\u00e3o Paulo, ainda que \n\nbrevemente, para identificar poss\u00edveis \n\nreverbera\u00e7\u00f5es no Rio Grande do Sul. \n\nContudo, o desenvolvimento da \n\nmodernidade, tanto no Rio Grande do \n\nSul quanto nos grandes centros \n\nart\u00edsticos nacionais e internacionais, \n\njamais deve ser encarado como um \n\nprocesso pac\u00edfico, sem tens\u00f5es e \n\ndistor\u00e7\u00f5es. Neste sentido, m\u00faltiplos s\u00e3o \n\nos discursos sobre este tema, sempre \n\nem aberto. Entre estes discursos, \n\nalastraram-se os totalitaristas, os normativos e restritivos.  \n\nLonge de tra\u00e7ar panoramas sobre a d\u00e9cada de 1920, mas atentos ao \n\nimportante evento da Semana de Arte Moderna, t\u00e3o explorado por in\u00fameros autores \n\nrespeitados em todo o pa\u00eds, as linhas que seguem servem, simplesmente, para \n\nfornecer subs\u00eddios capazes de responder a seguinte quest\u00e3o: houve alguma \n\nreverbera\u00e7\u00e3o no incipiente ambiente art\u00edstico do Rio Grande do Sul das ideias \n\nmodernistas discutidas no centro econ\u00f4mico e cultural do pa\u00eds? A pergunta \u00e9 v\u00e1lida \n\npara que possamos a posteriori identificar alguma influ\u00eancia, na constru\u00e7\u00e3o dos \n\ndi\u00e1rios, das pr\u00e1ticas art\u00edsticas que vigoravam no Rio Grande do Sul no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 1920 e 1930. \n\nO cen\u00e1rio paulista explorado e discutido por Tadeu Chiarelli em - Um Jeca \n\nnos Vernissagens: Monteiro Lobato e o desejo de uma Arte Nacional no Brasil ser\u00e1 o \n\nnosso ponto de partida. Por qu\u00ea? Porque lendo alguns autores que se dedicaram ao \n\n \n\nImagem 5. Francis Pelichek. P\u00e1gina 230. \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nreferido per\u00edodo no Rio Grande do Sul, - Maria L\u00facia Bastos Kern\n22\n\n e Neiva Bohns\n23\n\n, \n\npercebi, dadas as propor\u00e7\u00f5es (principalmente econ\u00f4micas da \u00e9poca), certa \n\ncorrespond\u00eancia entre as dificuldades de instaura\u00e7\u00e3o do campo art\u00edstico em S\u00e3o \n\nPaulo e o incipiente ambiente art\u00edstico no in\u00edcio do s\u00e9culo XX em Porto Alegre.  \n\nEntre os pontos de tang\u00eancia podemos citar: \n\n1.  O trabalho de uma elite aristocrata crescente que v\u00ea na constitui\u00e7\u00e3o de \n\numa modernidade n\u00e3o apenas t\u00e9cnica, mas cultural, uma necessidade \n\nemergente. Para isso estabelece-se um plano de moderniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nsomente urbano, mas, em n\u00edvel de ensino. Pois era preciso qualificar, \n\nainda que minimamente, a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria \u00e0s demandas de uma \n\nsociedade em crescimento.  Diante da apatia do Estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncultura, os aristocratas se movimentavam, financiando exposi\u00e7\u00f5es e \n\nbuscando construir institui\u00e7\u00f5es de ensino, para que o Brasil pudesse \n\ninstituir seu pr\u00f3prio ambiente cultural, fortalecendo-se econ\u00f4mica e \n\nculturalmente. Busca-se amenizar a importa\u00e7\u00e3o da cultura europeia, em \n\nespecial, francesa.  \n\n2. Outro ponto reside no fato de que em ambas as situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram as \n\nmudan\u00e7as formais, em um sentido radical como nas vanguardas \n\neuropeias, que vigoravam em um primeiro momento em S\u00e3o Paulo ou no \n\nRio Grande do Sul, mas sim um olhar para as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na \n\ncidade. Um olhar mais atento para a constitui\u00e7\u00e3o dos tipos, urbano e rural.  \n\n3. Nos dois casos fica evidente que o fortalecimento do debate cr\u00edtico, em \n\nS\u00e3o Paulo com a cr\u00edtica de Monteiro Lobato, e, no Rio Grande do Sul com \n\na chegada de \u00c2ngelo Guido potencializou as discuss\u00f5es, n\u00e3o apenas \n\nsobre o modernismo e seus prop\u00f3sitos, como tamb\u00e9m acerca das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais que reverberaram na arte no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo passado.    \n\n                                                           \n22\n\n  Maria L\u00facia Bastos Kern. Les origines de la peinture moderniste au Rio Grande do Sul - Br\u00e9sil. Tese de \n\ndoutorado. Ano de Obten\u00e7\u00e3o: 1981. Universite de Paris I (Pantheon-Sorbonne), UP. I, Fran\u00e7a. \n\n23\n BOHNS, Neiva Maria Fonseca. Continente Improv\u00e1vel Artes Visuais no Rio Grande do Sul do s\u00e9culo XIX a \n\nmeados do s\u00e9culo XX. Tese de Doutorado \u2013 UFRGS/PPGAV, Porto Alegre, 2005. \n\n\n\n33 \n\n \n\nPraticamente dessacralizando a Semana de Arte de Moderna de 1922, Tadeu \n\nChiarelli\n24\n\n faz uma cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a um dos mitos que envolvem o Modernismo \n\nneste pa\u00eds e que fora difundido por M\u00e1rio de Andrade. Diz o autor: \n\n \n\nUm dos mitos que envolvem o Modernismo \u00e9 o que celebra o car\u00e1ter \naudacioso da burguesia paulista que, patrocinando a Semana de Arte \nModerna de 1922, n\u00e3o teria hesitado em colocar em perigo seu poder e seu \nprest\u00edgio em prol da revolu\u00e7\u00e3o est\u00e9tica pretendida pelos modernistas. \n(CHIARELLI, 1995: 45) \n\n    \n\nO que resulta desta contraposi\u00e7\u00e3o de ideias interessa-nos, pois desmistifica a \n\nideia de ruptura radical que se tem com a chegada da Semana de 1922. Mostra-nos, \n\nainda, como a hist\u00f3ria da arte neste pa\u00eds n\u00e3o se d\u00e1 a golpes de fac\u00e3o, mas atrav\u00e9s \n\nde processos, muitas vezes, lentos e contradit\u00f3rios.  \n\nNeste sentido, vale apontar os motivos pelos quais Chiarelli questiona a \n\n\u201cheroica\u201d posi\u00e7\u00e3o da burguesia paulista. Na contram\u00e3o das ideias de M\u00e1rio de \n\nAndrade, o autor aponta tr\u00eas motivos para a burguesia paulista ter patrocinado a \n\nSemana: \n\n \n\na) J\u00e1 existia a pr\u00e1tica da burguesia local em patrocinar eventos art\u00edsticos e \nculturais. (...) a Semana n\u00e3o foi o primeiro nem o \u00faltimo evento a contar \ncom seu suporte financeiro;  \n\nb) A Semana n\u00e3o contava apenas com os elementos proeminentes da alta \nburguesia, como tamb\u00e9m com indiv\u00edduos bastante considerados na vida \nsocial e cultural nacional, fato esse que, pelo menos em tese, retirava \nqualquer poder subversivo do evento, tornando-o bastante confi\u00e1vel;  \n\nc) No que diz respeito \u00e0s artes visuais, a elite paulista nada estava \narriscando ao patrocinar a mostra no Teatro Municipal, uma vez que as \nobras ali apresentadas, ou j\u00e1 haviam sido vistas pelo p\u00fablico, ou ent\u00e3o \nn\u00e3o continham nenhum saber de ruptura maior.   \n\n \n\n                                                           \n24\n\n Segundo Chiarelli, M\u00e1rio de Andrade teria realizado em uma palestra no Rio de Janeiro em 1942, uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre a burguesia paulista e a carioca. Nesta diferencia\u00e7\u00e3o Andrade pontua como diz Chiarelli, \n\nque a burguesia riqu\u00edssima do Rio, n\u00e3o patrocinaria um evento arriscado, subversivo, como a Semana e o \n\npr\u00f3prio Modernismo. A burguesia no Rio de Janeiro n\u00e3o era audaciosa como a \u201caristocracia paulista\u201d. Esta \n\ncapaz de colocar em jogo seu pr\u00f3prio poder. (CHIARELLI, 1995: 45) \n\n\n\n34 \n\n \n\nSe l\u00e1 (em S\u00e3o Paulo) o processo de desenvolvimento de um modernismo, em \n\ntermos formais, n\u00e3o foi um golpe de espada, aqui nos pagos ga\u00fachos n\u00e3o seria \n\ndiferente. A tese que Chiarelli defende, neste ponto de seu livro, \u00e9 que n\u00e3o se deve \n\npensar na Semana de Arte Moderna com um \u2018romantismo\u2019 exagerado. Antes de ser \n\num momento inaugural, a Semana foi uma reafirma\u00e7\u00e3o do desejo de segmentos da \n\nelite paulistana de dinamizar o ambiente art\u00edstico-cultural da cidade, sem se importar \n\ncom o teor est\u00e9tico e/ou ideol\u00f3gico do evento patrocinado.   \n\nMais adiante Chiarelli faz outra contraposi\u00e7\u00e3o, agora \u00e0s ideias de Walter \n\nZanini, no texto \u201cArte Contempor\u00e2nea\u201d, cr\u00edtica que p\u00f5e em cheque a ideia de que, \n\nanterior a este evento (o da Semana), S\u00e3o Paulo possu\u00eda um ambiente art\u00edstico \n\n\u201cpaup\u00e9rrimo\u201d, nas palavras de Zanini, como aponta Chiarelli.  \n\nNa verdade, todo o texto de Tadeu Chiarelli mostra exatamente o contr\u00e1rio. \n\nExistia interesse, havia debate e inclusive compradores para as obras no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo passado. Talvez, esta seja uma diferen\u00e7a bem marcante em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncontexto ga\u00facho, calcada, por \u00f3bvio, no momento econ\u00f4mico do pa\u00eds. Resumindo \n\nsua contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Zanini, cito Chiarelli: \u201cO Modernismo em S\u00e3o Paulo pode ser \n\nencarado como a amplia\u00e7\u00e3o de um debate art\u00edstico j\u00e1 instaurado na cidade antes da \n\nSemana\u201d. (CHIARELLI, 1995: 64) \n\nPodemos pensar, em termos de rela\u00e7\u00e3o entre os dois ambientes, que as \n\ndificuldades no processo de instaura\u00e7\u00e3o de um ambiente art\u00edstico moderno que \n\nocorreram no centro do pa\u00eds, n\u00e3o s\u00e3o exatamente as mesmas daqui, mas se tocam \n\nquando diz respeito \u00e0s resist\u00eancias e \u00e0 forma moderada que permeou tais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es. \n\nPor que \u00e9 importante olharmos para o caso paulista? Porque, por mais que a \n\narte produzida neste momento \u2013 d\u00e9cada de 1920 no Rio Grande do Sul \u2013 n\u00e3o tenha \n\nexercido influ\u00eancia nos movimentos que se desenrolaram no centro do pa\u00eds, as \n\nideias modernas que desenvolviam-se l\u00e1 e, que, chegavam aqui muito a cargo da \n\nliteratura n\u00e3o eram incorporadas, mas existiam. Na verdade, o que existia era a \n\nresist\u00eancia. Esta \u00e9 uma contraposi\u00e7\u00e3o que Guilherme de Almeida\n25\n\n (1890-1969) \n\n                                                           \n25\n\n Foi um importante organizador da semana da arte de 1922, criou em 1925 uma importante confer\u00eancia para \n\ndifus\u00e3o da poesia moderna, intitulada \"Revela\u00e7\u00e3o do Brasil pela Poesia Moderna\". Era advogado, jornalista \n\ncr\u00edtico de cinema, poeta, ensa\u00edsta e tradutor.   \n\n\n\n35 \n\n \n\nencontrou quando chegou ao Rio Grande do Sul, em 1925. Segundo Carlos \n\nScarinci\n26\n\n (1932), em 1925 o regionalismo liter\u00e1rio sofreu uma leve perturba\u00e7\u00e3o \n\noriginada pelo movimento modernista que empolgava S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. \n\nEntretanto, a atitude dos ga\u00fachos ainda era hostil \u00e0s novas ideias. Na tentativa de \n\ncombate ao regionalismo, em defesa do nacionalismo, Almeida percebe que era \n\numa luta natimorta, pois havia no povo ga\u00facho uma consci\u00eancia definida em rela\u00e7\u00e3o \n\nao problema.  \n\n \n\nOs ga\u00fachos n\u00e3o pareciam estar imbu\u00eddos do desejo de rebelar-se contra a \nautoridade, criticar a hist\u00f3ria e eliminar radicalmente o passado. (...) o \npassado n\u00e3o era tratado como longo per\u00edodo de trevas, mas como inst\u00e2ncia \nde forma\u00e7\u00e3o de identidade cultural do povo ga\u00facho. (BOHNS, 2005: 128).    \n\n \n\nEsta \u00e9 uma \u00ednfima parcela de um amplo cen\u00e1rio exposto por Tadeu Chiarelli, \n\nque nos \u00e9 \u00fatil na medida em que auxilia a desmistificar alguns aspectos do \n\nfen\u00f4meno do modernismo paulista e a realizar algumas aproxima\u00e7\u00f5es com o \n\ncontexto hist\u00f3rico no qual os di\u00e1rios foram concebidos. Mas, antes de adentrarmos \n\nno nosso ch\u00e3o propriamente dito, nos problemas que a arte encontra no per\u00edodo que \n\nantecede Pelichek e, que se desenrola at\u00e9 sua morte, importa-nos olhar mais um \n\nescrito que contextualiza este momento das artes pl\u00e1sticas do pa\u00eds na nascente do \n\nmodernismo. \n\nAnnateresa Fabris faz um interessante levantamento dos discursos que \n\nabordam a quest\u00e3o moderna e as problem\u00e1ticas pertinentes ao modernismo no \n\nBrasil\n27\n\n. A autora aponta alguns desses discursos em \u00e2mbito internacional, citando \n\nas ideias de Greenberg e de Kosuth, por exemplo.  \n\nO discurso greenbergniano da cr\u00edtica da especificidade de um meio (no caso \n\na pintura) atrav\u00e9s das ferramentas do pr\u00f3prio meio, no sentido da auto-\n\nreferencialidade, deveria se tornar o caminho para arte.  A autora identificar\u00e1, ainda \n\n                                                           \n26\n\n Carlos Scarinci, cr\u00edtico de arte, foi diretor do MARGS e da Pinacoteca Bar\u00e3o de Santo \u00c2ngelo. Autor da tese \u201cA \n\ngravura no Rio Grande do Sul \u2013 1900 - 1980\u201d, posteriormente convertida em livro.  A referida cita\u00e7\u00e3o de \n\nScarinci se encontra na Tese de doutorado de Neiva Bohns.  \n\n27\n Modernidade e Vanguarda, o caso brasileiro in: Modernidade e modernismo no Brasil, S\u00e3o Paulo, Ed. \n\nMercado das Letras, 1994. \n\n\n\n36 \n\n \n\nnas ideias de Greenberg, outras caracter\u00edsticas que a arte moderna teria que possuir \n\npara que pudesse enfrentar um derradeiro fim, um esgotamento. S\u00e3o caracter\u00edsticas \n\ncalcadas na autolimita\u00e7\u00e3o imposta, em seu fechamento, nos seus pr\u00f3prios limites, \n\nna concentra\u00e7\u00e3o na natureza intr\u00ednseca do meio, o qual seria a pintura.  \n\nPara Annateresa, \u201cDesse modo a arte moderna recorta uma \u00e1rea de \n\ncompet\u00eancia pr\u00f3pria que n\u00e3o se confunde em qualquer outra express\u00e3o art\u00edstica, \n\npois suas caracter\u00edsticas s\u00e3o a busca da superf\u00edcie plana, a preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nformato do suporte e as qualidades dos pigmentos\u201d. (FABRIS, 1994: 10)  \n\nApontar diferentes posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arte moderna servem, antes de \n\nqualquer coisa, para mostrar que, mesmo em pa\u00edses onde o debate era \n\nefervescente, nos pr\u00f3prios c\u00edrculos inaugurais, os discursos que buscam uma \n\nverdade sobre este per\u00edodo, em algumas ocasi\u00f5es, ser\u00e3o extremamente \n\nexcludentes. Uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica e \u00e0s vezes panflet\u00e1ria. Como bem apontado por \n\nAnnateresa, n\u00e3o devem constituir uma verdade dada sobre a arte moderna. Neste \n\nsentido, n\u00e3o se pode esquecer das rela\u00e7\u00f5es que a arte mant\u00e9m com a sociedade, \n\num risco que se corre ao elaborar formula\u00e7\u00f5es excludentes que reivindicam para si o \n\ndireito de circunscrever o que \u00e9 ou n\u00e3o arte.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre arte e sociedade, ser\u00e3o ferramentas fundamentais para a \n\ncompreens\u00e3o no caso do modernismo no Brasil. Quando chegarmos \u00e0s quest\u00f5es \n\nque tocam a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica no Rio Grande do Sul nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930, \n\nas tens\u00f5es entre sociedade, pol\u00edtica e economia se tornam ainda mais \n\nproblem\u00e1ticas, ao ponto de imaginarmos que a constru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios de Pelichek \n\nse deu em um terreno arenoso e movedi\u00e7o, cheio de conflitos e incertezas. \n\nTodavia entre os discursos apontados por Annateresa Fabris, existe uma \n\nideia que nos \u00e9 cara ao projeto, por trazer \u00e0 tona a import\u00e2ncia de uma arte como a \n\ncaricatura, um meio expressivo explorado com consist\u00eancia por Francis Pelichek.  \n\nAnnateresa Fabris, atenta \u00e0s novas discuss\u00f5es sobre o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o no Brasil, no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, traz os estudos de \n\nAna Maria Belluzzo que, \u201c... em Voltolino e as ra\u00edzes do Modernismo, estuda o papel \n\ndo caricaturista na capta\u00e7\u00e3o da nova cultura de \u00e2mbito urbano que estava se \n\nconfigurando em S\u00e3o Paulo.\u201d (FABRIS, 1944: 16)  \n\n\n\n37 \n\n \n\nBelluzo evid\u00eancia a modernidade de Voltolino atrav\u00e9s do meio de express\u00e3o \n\nutilizado pelo artista - a caricatura, como uma forma de arte transit\u00f3ria, a que traz \n\nem si um discurso transgressor em rela\u00e7\u00e3o aos moldes acad\u00eamicos.  \n\n \n\n...Ana Maria Belluzzo situa o papel precursor de Voltolino em rela\u00e7\u00e3o ao \nmodernismo pela prefigura\u00e7\u00e3o de tem\u00e1ticas e procedimentos formais, pela \nrecusa da idealiza\u00e7\u00e3o e pela primazia conferida \u00e0 experi\u00eancia, pela nega\u00e7\u00e3o \nde uma vis\u00e3o \u201coticamente fiel ao natural\u201d, por seu expressionismo \u201cpara fins \ncotidianos\u201d, pela percep\u00e7\u00e3o ir\u00f4nica do real, pela \u201cdimens\u00e3o primitiva de sua \ncaricatura\u201d. (FABRIS 1994: 16) \n\n \n\nA caricatura \u00e9 a forma de desenho, adotada por Pelichek, a que mais figura \n\nem seus di\u00e1rios. O personagem Pelichek dentro de seus di\u00e1rios, quando \u201cretratado\u201d, \n\nmant\u00e9m sempre a mesma forma caricatural. Encontra-se em seu arquivo pessoal, no \n\nArquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes da UFRGS, um trabalho de caricatura datado \n\nde 1919 (imagem 6), onde se observa justamente a for\u00e7a desta arte. Nos dizeres de \n\nBelluzzo, esta \u00e9 expressiva para fins cotidianos e tamb\u00e9m para fins pol\u00edticos, como \u00e9 \n\nsabido. A caricatura, como um instrumento de r\u00e1pida capta\u00e7\u00e3o das nuances do \n\ncotidiano, serve muito bem como anota\u00e7\u00e3o. As anota\u00e7\u00f5es s\u00e3o o recurso de um \n\nfl\u00e2neur, como o pr\u00f3prio artista que busca captar as mudan\u00e7as ocorridas no \u00e2mbito \n\nurbano. Estando a caricatura presente em peri\u00f3dicos e revistas torna-se, ainda, uma \n\nforma de express\u00e3o capaz de atingir um p\u00fablico maior.  \n\nPor conseguinte, a an\u00e1lise da modernidade no Brasil n\u00e3o poderia dispensar \n\ndeste confronto com a nova paisagem urbana, perpetuada pelas imagens t\u00e9cnicas, \n\numa modernidade que, como diz Annateresa, n\u00e3o pode ser pensada fora do \u00e2mbito \n\nde uma cultura de massa. \n\nDevem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o nesta virada de s\u00e9culo, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais e as modifica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o somente no espa\u00e7o urbano, mas a \n\nmentalidade das pessoas envolvidas na renova\u00e7\u00e3o dos aspectos culturais de suas \n\ncidades o que sem d\u00favida dinamizou os debates sobre o projeto moderno. Se, por \n\num lado, este modernismo n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o radical no que concerne a forma, ao \n\nrompimento com o figurativo nas pinturas, por outro, deve ser compreendido como \n\numa s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es eminentemente modernas para o local no qual estava \n\ninserido, como um evento agressivo e contestador para aqueles que ainda se \n\n\n\n38 \n\n \n\napegavam \u00e0 velha ordem academicista, tamb\u00e9m aos espectadores que ainda se \n\nagarravam \u00e0s suas cren\u00e7as art\u00edsticas de cunho naturalista e acad\u00eamico.    \n\nCabe compreender que os di\u00e1rios de Francis Pelichek foram constru\u00eddos \n\ndentro deste contexto de intensa transforma\u00e7\u00e3o, em um ambiente de debate das \n\nnovas ideias e de questionamento da antiga ordem, n\u00e3o apenas na cultura do pa\u00eds, \n\nmas no setor pol\u00edtico tamb\u00e9m. Esta consci\u00eancia hist\u00f3rica faz-se necess\u00e1ria, ao se \n\nverificar a dist\u00e2ncia que os registros nos di\u00e1rios mantinham da produ\u00e7\u00e3o de Pelichek \n\ncomo pintor. O quanto este artista estrangeiro teve de ser vers\u00e1til em solo ga\u00facho, \n\nnas fun\u00e7\u00f5es que exerceu: o Pelichek das encomendas oficiais do Estado era distinto \n\ndo Pelichek dos di\u00e1rios, em termos formais, se tirarmos por base a liberdade com \n\nque constru\u00eda suas figuras nas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios. A import\u00e2ncia de tal \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nos permite ver que este artista multifacetado ser\u00e1 um dos \n\npoucos a imprimir um olhar sobre as quest\u00f5es urbanas, a dar aten\u00e7\u00e3o a este \n\ncotidiano em plena transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nImagem 6. Francis Pelichek. Impresso, 1919. \n\n \n\n  \n\nLIVRE TRADU\u00c7\u00c3O DE SYLVIE KEILOV\u00c1 \n\nAs can\u00e7\u00f5es de Ha\u0161ler N\no\n 17 (Karel Ha\u0161ler foi um compositor checo \n\ndas can\u00e7\u00f5es populares que vivia na \u00e9poca de Pelichek.) \n\nUm esc\u00e2ndalo de alta trai\u00e7\u00e3o composto por Karel Ha\u0161ler \n\nCasa editora de can\u00e7\u00f5es de Ha\u0161ler, Praga II \u2013 Lucerna \n\nCasa editora de can\u00e7\u00f5es de Ha\u0161ler em Praga II Lucerna \n\nAo lado: J. Ziegloser, Kr\u00e1l. Vinohrady 1905 (\u00e9 uma parte de Praga \nonde antes de partir para o Brasil morava tamb\u00e9m Pelichek) \n\n\n\n40 \n\n \n\n1.3. De l\u00e1 para c\u00e1, os di\u00e1rios em solo ga\u00facho \n\n \n\n\u00c9 conhecido que em S\u00e3o Paulo, o modernismo em seu princ\u00edpio n\u00e3o operou \n\ngrandes transforma\u00e7\u00f5es formais no fazer art\u00edstico, caracterizando-se por um \n\nprocesso tenso, permeado por debates acalorados e posicionamentos diversificados \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 emerg\u00eancia de modifica\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e ideol\u00f3gicas. Se l\u00e1 uma an\u00e1lise \n\ndo quadro das artes pl\u00e1sticas deve levar em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es sociais, aqui, \n\nno Rio Grande do Sul n\u00e3o seria diferente. Portanto faz-se necess\u00e1rio, quando nos \n\nreferimos \u00e0s artes pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul, nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930, \n\nobservar com aten\u00e7\u00e3o as mais singelas, por\u00e9m importantes, modifica\u00e7\u00f5es operadas \n\npor artistas em seu fazer, predominantemente na pintura. Como exemplo destas \n\nnuances percebe-se a aten\u00e7\u00e3o depositada nas transforma\u00e7\u00f5es urbanas por parte de \n\ncertos artistas atuantes nas tr\u00eas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Tal fato \u00e9 \n\napontado por alguns autores como indicativo das mudan\u00e7as ocorridas no fazer \n\nart\u00edstico no Rio Grande do Sul, dentro de um lento processo de forma\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das artes pl\u00e1sticas no estado. Segundo os estudiosos deste per\u00edodo \n\nda hist\u00f3ria da arte no Rio Grande do Sul, no \u00e2mbito ga\u00facho havia o debate onde \n\ncirculavam as ideias, mas antes da d\u00e9cada de 1940 o quadro das artes pl\u00e1sticas n\u00e3o \n\nhavia processado substanciais \u201crevolu\u00e7\u00f5es\u201d formais, mantendo ainda a ideia de \n\ndesenho \u201cbem feito\u201d em um cunho acad\u00eamico. Por isso \u00e9 importante darmos \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0s pequenas transforma\u00e7\u00f5es art\u00edsticas (nos procedimentos na constru\u00e7\u00e3o \n\ndas imagens e na escolha dos temas por parte dos artistas, por exemplo), hist\u00f3ricas \n\ne sociais, at\u00e9 para podermos ressaltar a \u201cautonomia relativa\u201d na constru\u00e7\u00e3o dos \n\ndi\u00e1rios do artista, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras pr\u00e1ticas de Francis Pelichek no contexto das \n\nartes pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul.    \n\nO subcap\u00edtulo a seguir expor\u00e1 aspectos deste \u00e2mbito que antecede a \n\nchegada do artista Francis Pelichek no Rio Grande do Sul e sua atua\u00e7\u00e3o como \n\nagente de um processo de constru\u00e7\u00e3o de campo art\u00edstico em solo ga\u00facho. \n\nA necessidade da contextualiza\u00e7\u00e3o do objeto \u2013 di\u00e1rio passa tamb\u00e9m pelo \n\nprinc\u00edpio de que este deve ser analisado, n\u00e3o apenas como um objeto, fato, ou \n\nevento isolado do contexto no qual surgiu. Sendo fruto do desejo, da vontade ou \n\nnecessidade do artista, o di\u00e1rio \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o vinculada ao tempo e ao espa\u00e7o \n\n\n\n41 \n\n \n\nno qual foi constru\u00eddo.  Muitos s\u00e3o os impulsos que levam \u00e0 necessidade do registro \n\ndi\u00e1rio, ou mesmo das p\u00e1ginas de mem\u00f3rias. Resguardadas as necessidades reais \n\ndo artista, que motivaram suas anota\u00e7\u00f5es (pois nunca saberemos realmente quais \n\nforam estas) o que nos resta \u00e9 a presen\u00e7a do objeto, deslocado de seu tempo. \n\nDiante da impossibilidade de recriar o ambiente no qual os di\u00e1rios foram escritos, \n\nresta-nos o compromisso de, por meio do discurso, situ\u00e1-lo. E por assim dizer, \u00e9 no \n\ncompromisso com o objeto que se coloca a necessidade de rever o panorama \n\nhist\u00f3rico.  \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o os tempos de constru\u00e7\u00e3o destes di\u00e1rios, \n\nsabendo, todavia, que estamos sujeitos a imprecis\u00f5es, o per\u00edodo que corresponde \n\naos registros em Porto Alegre vai de 1922 a 1930\n28\n\n. Para compreender este \n\nmomento no campo das artes pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul, alguns trabalhos s\u00e3o \n\nindispens\u00e1veis. N\u00e3o menciono todos, podendo at\u00e9 mesmo provocar alguma \n\nomiss\u00e3o, seja por desconhecimento ou mesmo esquecimento, mas para esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o tomaremos como refer\u00eancias os trabalhos de: Maria L\u00facia Bastos \n\nKern\n29\n\n, Neiva Bohns\n30\n\n, C\u00edrio Simon\n31\n\n e Paulo Gomes\n32\n\n. \n\nJustifica-se a sele\u00e7\u00e3o de tais referenciais \u00e0 guisa de contextualiza\u00e7\u00e3o, por \n\nconsider\u00e1-los fontes de pesquisa que d\u00e3o conta do per\u00edodo no qual os di\u00e1rios foram \n\n                                                           \n28\n\n Sylvie Keilov\u00e1, por correio eletr\u00f4nico, escreveu que os escritos cessam em 1930. Entretanto, como j\u00e1 \n\nexpusemos na tabela organizada por C\u00edrio Simon, o estudioso coloca como data de t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o dos \n\ndi\u00e1rios o ano de 1934, havendo um ru\u00eddo cronol\u00f3gico o que exp\u00f5e as dificuldades de esbo\u00e7ar cronologias para \n\no objeto.  \n\n29\n KERN, Maria L\u00facia Bastos. A pintura modernista no Rio Grande do Sul. In: A Semana de 22 e emerg\u00eancia da \n\nmodernidade no Brasil. 1992, Porto Alegre Brasil e Les origines de la peinture moderniste au Rio Grande do \n\nSul - Br\u00e9sil., Ano de Obten\u00e7\u00e3o: 1981. Orientador: Marc Le Bot. Universite de Paris I (Pantheon-Sorbonne), UP. I, \n\nFran\u00e7a. \n\n30\n BOHNS, Neiva Maria Fonseca. Continente Improv\u00e1vel Artes Visuais no Rio Grande do Sul do s\u00e9culo XIX a \n\nmeados do s\u00e9culo XX. Tese de Doutorado \u2013 UFRGS/PPGAV, Porto Alegre, 2005. \n\n31\n SIMON, C\u00edrio. Dois di\u00e1rios de Francis Pelichek. Pesquisa decorrente da Tese: Origens do Instituto de Artes da \n\nUFRGS - Etapas entre 1908-1962 e contribui\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o de express\u00f5es de autonomia no sistema de \n\nartes visuais do Rio Grande do Sul \u2013 PUC-FFCH, Porto Alegre, 2002. \n\n32\n GOMES, Paulo (org). Artes Pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul: uma panor\u00e2mica, Porto Alegre \u2013 Lahtu Sensu, \n\n2007. \n\n\n\n42 \n\n \n\nconstru\u00eddos. E, sobretudo, em seus textos, os autores utilizam fontes que de alguma \n\nforma se entrecruzam.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos textos que fornecem uma vis\u00e3o hist\u00f3rica sobre o per\u00edodo em \n\nquest\u00e3o, quase todos evidenciam unanimemente as dificuldades do \u201csistema\u201d de \n\narte local se consolidar, pelo ambiente quase que in\u00f3spito para arte, como era o \n\ncaso do Rio Grande do Sul em fins de s\u00e9culo XIX e in\u00edcio de s\u00e9culo XX. Uma \n\nhip\u00f3tese plaus\u00edvel para compreender a quest\u00e3o sugere a falta de aten\u00e7\u00e3o das \n\nautoridades locais para com as quest\u00f5es culturais, no que tange em especial, as \n\nartes pl\u00e1sticas. Soma-se a despreocupa\u00e7\u00e3o das autoridades no incentivo \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nart\u00edsticas nesta passagem de s\u00e9culo, um conturbado momento pol\u00edtico do estado \n\npermeado pelas \u201crevolu\u00e7\u00f5es\u201d de 1835, 1893, e mais adiante pela de 1923. Iniciamos \n\nnossa reflex\u00e3o com a frase emblem\u00e1tica de Maria L\u00facia Bastos Kern: \n\n \n\nO modernismo no Rio Grande do Sul emerge no final dos anos 40 e in\u00edcio \ndos anos 50 em meio ao conflito entre internacionalismo, nacionalismo e \nregionalismo, fen\u00f4meno que vai permear a produ\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica local, \nimprimindo peculiaridades pr\u00f3prias. (KERN, 1992: 46)  \n\n \n\nA frase \u00e9 clara e objetiva. O modernismo inicia no Rio Grande do Sul na \n\nd\u00e9cada de 1940, anos ap\u00f3s a morte de Pelichek e o cessar da escrita dos di\u00e1rios. \n\nPergunta-se assim, por que voltarmos nosso olhar para este tempo? Basta \n\nrelembrar a resist\u00eancia que Guilherme de Almeida encontra no Rio Grande do Sul, \n\nao tentar combater o regionalismo, fato pelo qual encontramos eco nas palavras de \n\nKern. A autora exp\u00f5e que o poss\u00edvel motivo deste desenvolvimento tardio se d\u00e1 \n\njustamente pela resist\u00eancia dos defensores do regionalismo nos anos 20 no Rio \n\nGrande do Sul, e ainda, em algumas vertentes de cunho nacionalista durante o \n\nEstado Novo. Assim como outros te\u00f3ricos, v\u00ea na ilustra\u00e7\u00e3o e na gravura uma \n\natualiza\u00e7\u00e3o em termos formais que n\u00e3o se apresentam nas demais express\u00f5es \n\nart\u00edsticas antes da d\u00e9cada de 1940. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pintura, Kern escreve o seguinte: \n\n \n\nA pintura peculiariza-se pela preserva\u00e7\u00e3o do sistema figurativo acad\u00eamico, \ncujas formas s\u00e3o norteadas pelo desenho rigoroso (...). A tem\u00e1tica \npredominante \u00e9 oriunda do meio rural e este apresenta o car\u00e1ter \ndocumental e, \u00e0s vezes, nost\u00e1lgico e melanc\u00f3lico. \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pintura praticada por Francis Pelichek encontramos um parecer de \n\nFernando Corona\n33\n\n (1895-1979) onde o ex-diretor do Instituto de Artes diz; \u201cN\u00e3o, \n\nexistiram artistas \u201cmodernistas\u201d em Porto Alegre entre 1920 e 1930. Houve um \n\npensar do impressionismo, sem, portanto existir (refere-se \u00e0 \u00c2ngelo Guido); do \n\nacademismo (Libindo Ferr\u00e1s); ou do neocl\u00e1ssico (Francis Pelichek)\u201d\n34\n\n. \n\nMas onde este contexto do campo das artes tangencia os di\u00e1rios? Muitos dos \n\nregistros presentes em suas p\u00e1ginas, principalmente os desenhos, n\u00e3o dialogam \n\ncom as formas de representa\u00e7\u00e3o de cunho naturalista e apresentam o cotidiano \n\natrav\u00e9s de desenhos mais soltos e pr\u00f3ximos da caricatura, o que favorece a \n\nanota\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia di\u00e1ria, permitindo uma maior proximidade entre o tempo da \n\na\u00e7\u00e3o vivida e o do registro na p\u00e1gina. Tal fato nos parece como uma caracter\u00edstica \n\npertinente ao conceito de di\u00e1rio, dentro de uma tipologia espec\u00edfica de escrita. \n\nAdiante exploraremos as tipologias dos escritos confessionais e novas rela\u00e7\u00f5es que \n\ndelas surgir\u00e3o. \n\nMas o cotidiano \u00e9 din\u00e2mico e percebemos, ao ler os di\u00e1rios pelas imagens, \n\nque ao longo de seu desenvolvimento as formas de registros v\u00e3o se reconfigurando, \n\ne o que temos em suas primeiras p\u00e1ginas \u00e9 o exerc\u00edcio da escrita e do desenho \n\n(esquem\u00e1tico, com caracter\u00edsticas caricaturais) quase com a mesma propor\u00e7\u00e3o, \n\nmais ou menos um desenho por p\u00e1gina escrita. No per\u00edodo que identificamos como \n\no da partida do artista de Praga e de sua estadia no Rio de Janeiro, de 1920 a 1921, \n\npredominam os desenhos de paisagem, algumas vezes com ou sem a presen\u00e7a da \n\nfigura do artista. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fotografias, estas s\u00e3o poucas e praticamente todas \n\n                                                           \n33\n\n Escultor espanhol de Santander chega a Porto Alegre em 1912, ap\u00f3s graduar-se na Escola de Belas Artes de \n\nVit\u00f3ria na Espanha. Em 1938 escreve e publica F\u00eddias, Miguel \u00c2ngelo e Rodin tese para concurso \u00e0 c\u00e1tedra de \n\nescultura e modelagem do Instituo de Belas Artes de Porto Alegre, onde lecionou por trinta anos. Foi tamb\u00e9m \n\ncolaborador da Revista do Globo e do Jornal do Com\u00e9rcio. Foi respons\u00e1vel pela arquitetura de pr\u00e9dios \n\nimportantes na cidade de Porto Alegre, como por exemplo, o do Banco Santander. \n\n34\n Esta cita\u00e7\u00e3o \u00e9 parte do anexo VIII da tese de doutorado de Maria L\u00facia Bastos Kern, onde a autora realiza \n\nesta entrevista com Fernando Corona na data de 28/05/1979. A pergunta colocada pela autora foi a seguinte: \n\n\u201cQuem s\u00e3o os artistas \u2018modernistas\u2019 desta \u00e9poca\u201d? Ainda, sobre a possibilidade de um movimento modernista, \n\nressalta Corona: \u201cn\u00e3o havia um movimento modernista nos anos de 1920 e 1930 em Porto Alegre, que a \n\nSemana de 22 poderia ter despertado nos poetas e escritores, um desejo de escrever em portugu\u00eas do Brasil e \n\nn\u00e3o o de Portugal\u201d. \n\n\n\n44 \n\n \n\ncorrespondem a paisagens. No per\u00edodo \u201cparanaense\u201d, a rela\u00e7\u00e3o entre os escritos e \n\nos desenhos continua a mesma em termos de propor\u00e7\u00e3o, sendo que, os desenhos \n\napresentam mais situa\u00e7\u00f5es onde o \u201cpersonagem\u201d se encontra em meio \u00e0s atividades \n\nrurais, no \u201cpa\u00eds dos pinheiros\n35\n\n\u201d, Pelichek anda a cavalo \u201cenfrenta\u201d cobras, felinos e \n\nmosquitos. As fotografias deste per\u00edodo s\u00e3o poucas, tr\u00eas ao total. J\u00e1 em Porto \n\nAlegre vemos de in\u00edcio, nas anota\u00e7\u00f5es referentes ao Instituto de Belas Artes, o \n\npersonagem Pelichek no exerc\u00edcio da doc\u00eancia. Neste per\u00edodo, at\u00e9 o final de seus \n\nregistros nos di\u00e1rios, muitas ser\u00e3o as fotografias que dizem respeito \u00e0 atividade de \n\nPelichek como professor, artista e homem p\u00fablico, com uma intensa desenvoltura no \n\nmeio social da cidade, participante de festas e eventos ligados \u00e0 cultura. Estes \n\nregistros ser\u00e3o problematizados adiante na disserta\u00e7\u00e3o, basta por ora dizer que em \n\nPorto Alegre, j\u00e1 estabelecido, o artista come\u00e7a a construir e solidificar sua imagem e \n\npercebemos o aumento, n\u00e3o apenas na quantidade de registros, mas tamb\u00e9m uma \n\nmudan\u00e7a no tipo e forma de organiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o de seus \n\ndi\u00e1rios, na escrita e nos desenhos, que dar\u00e3o lugar aos recortes de jornais e \n\nfotografias.    \n\nNeiva Bohns, em sua tese de doutorado, discute as rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas \n\ne econ\u00f4micas que antecederam a constitui\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o de um campo da arte em \n\nPorto Alegre, na virada do s\u00e9culo XIX para o XX. No quadro social, temos o \n\nfortalecimento do imigrante europeu diante da agricultura e do com\u00e9rcio e \n\nposteriormente da ind\u00fastria. No econ\u00f4mico, a inser\u00e7\u00e3o do estado na matriz \n\necon\u00f4mica do pa\u00eds, com uma produ\u00e7\u00e3o voltada ao consumo interno nas \u00e1reas da \n\nagricultura e pecu\u00e1ria\n36\n\n, fato que culminar\u00e1 no reposicionamento pol\u00edtico por parte \n\ndo estado diante do cen\u00e1rio nacional, ao reivindicar uma maior participa\u00e7\u00e3o e a \n\nquebra da hegemonia pol\u00edtica vigente resultante disto a eclos\u00e3o, na d\u00e9cada de 1930, \n\ndo golpe de Vargas.  \n\nComo acontece em um ambiente social em constru\u00e7\u00e3o, a falta de m\u00e3o de \n\nobra especializada era um fato recorrente. Os artistas assumiam diversificados \n\n                                                           \n35\n\n Como o artista identifica a regi\u00e3o do Paran\u00e1 na qual estava. \n\n36\n Permitindo o crescimento das oligarquias rurais. Todavia com capital acumulado os \u201cpatr\u00f5es\u201d poder\u00e3o \n\ninvestir em bens simb\u00f3licos, como os retratos, por exemplo, g\u00eanero que fornecer\u00e1 por algum tempo um meio \n\nde subsist\u00eancia para os artistas locais.   \n\n\n\n45 \n\n \n\npap\u00e9is dentro do incipiente sistema que se estruturava, consequ\u00eancia dos escassos \n\nrecursos para investimento em um ensino de n\u00edvel superior. Sobre este dado, Neiva \n\nBohns escreve que: \u201cNa \u00e1rea art\u00edstica, de fato n\u00e3o havia muita diferen\u00e7a entre um \n\narquiteto, um cen\u00f3grafo, um decorador e um artista, e o reconhecimento profissional \n\ndava-se mais pela experi\u00eancia do que pela obten\u00e7\u00e3o de um diploma\u201d (BOHNS, \n\n2005: 34)  \n\nNeste sentido, um artista, neste in\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o de ambiente atenderia \n\ndiversas funcionalidades. A autora relembra o caso de Ara\u00fajo de Porto Alegre (1806-\n\n1879)\n37\n\n, que auxiliou na constru\u00e7\u00e3o de um centro cultural mais estruturado, fazendo \n\nda atividade na \u00e1rea da cultura o norte de sua vida, at\u00e9 muitas vezes dividindo o \n\ntrabalho art\u00edstico propriamente dito com o papel de agente cultural. O mesmo fez \n\nFrancis Pelichek, ao incentivar a produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o art\u00edstica no contexto cultural de \n\nPorto Alegre. Como docente n\u00e3o cessava de dar aulas, inclusive aos s\u00e1bados, sem \n\nremunera\u00e7\u00e3o, para recuperar cronogramas faltantes - vislumbrando um melhor \n\naproveitamento de seus alunos\n38\n\n.  \n\nN\u00e3o se deve omitir que desde o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do sistema das artes no \n\nBrasil ou mesmo na Corte Imperial, por assim dizer, o esfor\u00e7o destes estrangeiros no \n\npa\u00eds \u00e9 not\u00e1vel\n39\n\n. Basta relembrar Debret no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, que segundo \n\nBohns:  \n\n \n\nPara o desenvolvimento dos m\u00e9todos do ensino art\u00edstico, muito contribuiu o \nesfor\u00e7o corajoso e sistem\u00e1tico de Jean-Baptiste-Debret, na sua luta \ncont\u00ednua para obter melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e para divulgar a \nprodu\u00e7\u00e3o dos alunos, atrav\u00e9s de exposi\u00e7\u00f5es, colaborando para a forma\u00e7\u00e3o \nde um campo art\u00edstico minimamente aparelhado, com grandes chances de \nencontrar meios de sistematizar-se. (BOHNS, 2005: 42) \n\n                                                           \n37\n\n Manuel Ara\u00fajo de Porto Alegre, nascido em Rio Pardo, no Rio Grande do Sul, realiza seus primeiros estudos \n\nem Porto Alegre e mais tarde transfere-se para o Rio de Janeiro. Exerceu as fun\u00e7\u00f5es de caricaturista, professor \n\ne escritor, foi um dos fundadores e diretor da Lanterna M\u00e1gica, primeiro peri\u00f3dico a explorar a caricatura no \n\npa\u00eds. Ostentava o t\u00edtulo de Bar\u00e3o de Santo \u00c2ngelo. \n\n38\n Tal informa\u00e7\u00e3o consta nos relat\u00f3rios de Pelichek \u00e0 Libindo Ferr\u00e1s, ent\u00e3o diretor do Instituto de Belas Artes.  \n\n39\n N\u00e3o cabe levantar aqui questionamentos sobre as inten\u00e7\u00f5es destes estrangeiros. Se viver aqui n\u00e3o era t\u00e3o \n\npenoso quanto viver em sua terra natal, isto n\u00e3o cabe julgar. Fiquemos com o fato de que o processo \n\ncivilizat\u00f3rio pelo qual as prov\u00edncias e mesmo o Imp\u00e9rio passou, n\u00e3o se completaria sem a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nnorte cultural externo, e neste sentido, o valor destes profissionais estrangeiros mereceria ser repeitado.   \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nVoltando-se ao foco do ensino das artes, este tamb\u00e9m funcionava como \n\ninstrumento de subsist\u00eancia para artistas que procuravam manter-se \n\neconomicamente produzindo, seja antes da chegada de Pelichek ou nos anos em \n\nque viveu no estado. Todavia, na passagem do s\u00e9culo XIX para o XX, o ensino \n\nestava longe de ser institucionalizado, n\u00e3o havendo escolas, mas apenas a \n\naprendizagem em ateli\u00eas (distante do ensino formal). Na verdade, foi exatamente a \n\nfalta de crit\u00e9rios r\u00edgidos para diferenciar artistas de artes\u00f5es, que auxiliou a \n\ndesencadear discuss\u00f5es sobre a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o de artistas e de educa\u00e7\u00e3o de p\u00fablico, como nos aponta Bohns. \n\nContudo, no per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o de Pelichek, a arte n\u00e3o era estranha \u00e0 \n\nsociedade urbana sul-rio-grandense em termos de ensino, pois este j\u00e1 se \n\nencontrava formalizado e institucionalizado. A educa\u00e7\u00e3o formal j\u00e1 integrara um plano \n\ncivilizat\u00f3rio\n40\n\n dentro da sociedade urbana ga\u00facha. E foi neste espa\u00e7o que Pelichek \n\nexp\u00f4s uma atua\u00e7\u00e3o marcante durante toda a sua vida em solo ga\u00facho.  \n\nNeste in\u00edcio de s\u00e9culo XX, teremos tamb\u00e9m espa\u00e7os alternativos ao ensino \n\nformal que vigorava no Instituto de Belas Artes do Rio Grande do Sul. Lembra-se o \n\ncaso da Se\u00e7\u00e3o de Desenho da Editora do Globo\n41\n\n, onde o aprendizado da \n\nconstru\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da imagem empregava tanto artistas, quanto professores \n\noriundos da Europa\n42\n\n.  \n\n                                                           \n40\n\n O referido projeto civilizat\u00f3rio \u00e9 colocado por C\u00edrio Simon da seguinte forma: \u201cO assim denominado Instituto \n\nLivre de Belas Artes do Rio Grande do Sul (ILBA-RS), nas suas origens, durante a Primeira Rep\u00fablica brasileira foi \n\ncriado por amadores da arte como culmin\u00e2ncia do projeto civilizat\u00f3rio [grifo meu] formado pelas escolas \n\nsuperiores livres e que constitu\u00edram a origem da primeira universidade na regi\u00e3o\u201d (SIMON, 2008:22). O autor \n\nobserva que: \u201cNo Rio Grande do Sul o projeto pol\u00edtico da Primeira Rep\u00fablica brasileira deflagrou origem ao IA-\n\nUFRGS como o projeto est\u00e9tico\u201d.(SIMON,2008: 23) \n\n41\n Para Paula Ramos, a Se\u00e7\u00e3o de Desenho era o espa\u00e7o onde \u201c... se aprendia a desenhar, a compor p\u00e1ginas, a \n\nusar cores, a aplicar as letras, a finalizar as capas, a fazer litografias, a produzir gravuras, a utilizar \n\nconvenientemente os meios de reprodu\u00e7\u00e3o de imagens a fim de alcan\u00e7ar os melhores resultados.\u201d (RAMOS, \n\n2007: 92) \n\n42\n Sobre esta mesma \u201cm\u00e3o de obra\u201d art\u00edstica importada da Europa, Neiva Bonhs cita na p\u00e1gina vinte e quatro \n\nde sua tese uma passagem extra\u00edda do livro \u201cA microhist\u00f3ria e outros ensaios\u201d de Carlo Guinzbug. Uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o para o fen\u00f4meno desta imigra\u00e7\u00e3o art\u00edstica poderia residir no fato de que o p\u00fablico comprador \n\nestava cada vez menos interessado em alguns estilos \u201cdesatualizados\u201d, empregados por artistas em seus \n\ntrabalhos. \u201cNeste caso restava-lhe refugiar-se em regi\u00f5es perif\u00e9ricas, onde os gostos fossem mais \n\n\n\n47 \n\n \n\nFrancis Pelichek presenciou e fez parte da consolida\u00e7\u00e3o da Editora do Globo, \n\nlocal onde, de acordo com certos autores, a modernidade entra de vez em solo \n\nga\u00facho por meio das sofisticadas ilustra\u00e7\u00f5es constru\u00eddas para as p\u00e1ginas dos livros \n\ne revistas editados pela Globo, que tinha na figura do alem\u00e3o Ernst Zeuner\n43\n\n(1898-\n\n1967) o grande arquiteto destas imagens modernas e formador de uma gera\u00e7\u00e3o de \n\nilustradores, entre eles Francis Pelichek. \n\nEm seus di\u00e1rios, poderemos observar atrav\u00e9s dos registros suas liga\u00e7\u00f5es \n\ntanto (e muito na verdade) com a Escola de Artes, quanto com a atividade de \n\nilustrador, criando trabalhos para as revistas e cart\u00f5es de difus\u00e3o para Sal\u00f5es e \n\neventos. Alguns trabalhos desenvolvidos para revistas destacam-se pela constru\u00e7\u00e3o \n\nde figuras menos r\u00edgidas, com deforma\u00e7\u00f5es expressivas que lembram um pouco a \n\ncaricatura praticada nos di\u00e1rios, um desenho mais solto e gestual. No \u00e2mbito da \n\nrevista era permitida a explora\u00e7\u00e3o de um desenho menos atrelado \u00e0 rigidez de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o academicista, talvez em fun\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de reprodu\u00e7\u00e3o da \u00e9poca \n\nque permitiam o exerc\u00edcio de um desenho mais \u201clivre\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica dos \n\ndesenhos \u00e9 interessante chamar-se a aten\u00e7\u00e3o ao ponto de vista pol\u00edtico inerente as \n\nimagens, tal como declara Paula Ramos:  \n\n \n\nTematicamente, h\u00e1 v\u00e1rios desenhos exaltando a ideologia nacionalista de \nVargas e aludindo aos \u201ctipos regionais\u201d, que passaram a funcionar como \numa esp\u00e9cie de arqu\u00e9tipos: o caboclo, o ga\u00facho, o sertanejo, o jangadeiro... \n(RAMOS, 2007: 88). \n\n \n\n                                                                                                                                                                                     \nconservadores e seu trabalho pudesse encontrar maior receptividade\u201d. (BONHS, 2005:24) Uma interessante \n\nconjectura que como diz Bohns, \u201c... talvez ajude a explicar a significativa representa\u00e7\u00e3o de estrangeiros \n\nradicados no sul do Brasil\u201d, os quais exerceram importante papel no incentivo das atividades art\u00edsticas de \n\ntradi\u00e7\u00e3o europeia no Sul. Contudo se tratando da aventura de Pelichek no Brasil, o pouco que sabemos atrav\u00e9s \n\ndas parcas leituras que temos de seus di\u00e1rios \u00e9 que suas inten\u00e7\u00f5es iniciais nada tinham a ver com um trabalho \n\ninfrut\u00edfero em sua terra. Seu impulso de viajar e conhecer novos lugares, como ele mesmo diz na primeira \n\np\u00e1gina de seu di\u00e1rio, talvez estivesse mais ligado ao desejo de descoberta, de se colocar em movimento, \n\nconstruindo a sua hist\u00f3ria. Nas palavras de Pelichek: \u201cFoi persuadido por dois jovens fr\u00edvolos, um deles deveria \n\nabandonar a sua p\u00e1tria e o outro queria gozar de fama e autoconfian\u00e7a e tamb\u00e9m por necessidade \u2013 partiu \n\npara poder gloriar-se de alguma coisa [grifo meu]\u201d. (primeira p\u00e1gina do di\u00e1rio de Francis Pelichek) \n\n43\n Artista gr\u00e1fico, Alemanha. Foi o criador da Escola de Artes Gr\u00e1ficas da Editora do Globo. Chegou ao Brasil em \n\n1922, ap\u00f3s ter cursado Artes Gr\u00e1ficas em Leipzig. Seu ensino se caracterizava por permitir aos alunos uma \n\ngrande liberdade nas cria\u00e7\u00f5es, fato que talvez tenha contribu\u00eddo para o desenvolvimento de imagens mais \n\n\u201cmodernas\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica no Rio Grande do Sul nos anos de 1930 e 1940. \n\n\n\n48 \n\n \n\nEste pensamento encontra eco \n\nna refer\u00eancia que Maria L\u00facia Bastos \n\nKern faz \u00e0s caracter\u00edsticas da \n\nilustra\u00e7\u00e3o, diferenciando-a da pintura \n\npraticada no estado nos anos 20 e 30 \n\ndo s\u00e9culo passado. Diz Kern que \u201cNo \n\nque se refere ao regionalismo e \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do ga\u00facho como her\u00f3i \n\npraticamente n\u00e3o existe na pintura, \n\nsendo mais frequente na ilustra\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n(KERN, 1992: 47). \n\nO desenho praticado nos \n\ndi\u00e1rios n\u00e3o deve ser tomado pelo \n\nsentido pol\u00edtico, como no caso da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de Pelichek para a Revista \n\ndo Globo (imagens 7 e 8). Nos \n\ndi\u00e1rios, encontra-se a presen\u00e7a de \n\numa caricatura de gesto r\u00e1pido, \n\nquase como uma anota\u00e7\u00e3o que, se caracteriza alguma fun\u00e7\u00e3o, \u00e9 a de construir a \n\nhist\u00f3ria de seu pr\u00f3prio personagem - Francis Pelichek. Consta ainda, em artigo da \n\npesquisadora Paula Ramos\n44\n\n que Francis Pelichek foi Diretor Art\u00edstico da Revista \n\nKosmos substituindo Sot\u00e9ro Cosme, em mar\u00e7o de 1926\n45\n\n. Na Revista do Globo \n\ninaugurada em 29 de janeiro de 1929, a autora aponta Francis Pelichek como \n\nrespons\u00e1vel por pelo menos sete capas desta revista, tal como na imagem 9 Capa \n\npara a edi\u00e7\u00e3o n\u00ba20 da Revista do Globo, 1929. \n\n                                                           \n44\n\n RAMOS , Paula. A Modernidade Impressa. In: GOMES, Paulo (org). Artes Pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul: uma \n\npanor\u00e2mica, Porto Alegre \u2013 Lahtu Sensu, 2007. \n\n45\n Cito aqui um fragmento da cita\u00e7\u00e3o presente no texto de Paula Ramos onde o fato da troca de Sot\u00e9ro por \n\nPelichek \u00e9 noticiado pela Revista Kosmos, em 20 mar. de 1926, Ano I, n\u00ba 7. Cit. \u201c... Pelichek, com seu tra\u00e7o \n\nincisivo e moderno, desenhar\u00e1 especialmente todas as charges e ilustra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, concorrendo, assim, \n\npara firmar o \u00eaxito conquistado por Kosmos...\u201d. N\u00e3o consta informa\u00e7\u00e3o sobre o per\u00edodo em que Pelichek \n\nesteve \u00e0 frente da dire\u00e7\u00e3o art\u00edstica da revista. \n\n \n\nImagem 7. Francis Pelichek. Renovando e ampliando a \n\nepopeia farroupilha, os ga\u00fachos marcham sobre o Rio de \n\nJaneiro. Capa Revista do Globo, 1930. \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\nA import\u00e2ncia da Se\u00e7\u00e3o de Desenho para o \u00e2mbito cultural da cidade \u00e9 t\u00e3o \n\nexpressiva que podemos dizer que o pr\u00f3prio o ensino das artes neste momento \n\npode ser percorrido por um caminho bifurcado. Este caminho se divide em um \n\npercurso via Instituto de Belas Artes ou atrav\u00e9s do ingresso na Se\u00e7\u00e3o de Desenho \n\nda Editora do Globo. Esta assumiu um alto grau de import\u00e2ncia na cria\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o \n\nde imagens, atrav\u00e9s de suas revistas e livros. Um local onde os artistas podiam \n\natender aos seus desejos de renova\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es, de meios e de g\u00eaneros. \n\n(BOHNS, 2005: 134). Opondo-se \u00e0s pr\u00e1ticas acad\u00eamicas\n46\n\n.  \n\n                                                           \n46\n\n  \u201cSurgia uma cis\u00e3o entre o trabalho art\u00edstico desenvolvido nos moldes acad\u00eamicos, (...) e o trabalho art\u00edstico \n\nassociado a ve\u00edculos de grande circula\u00e7\u00e3o, (...) De um s\u00f3 golpe, foram atingidos os paradigmas est\u00e9ticos \n\npraticados pela Escola de Belas Artes, o elitizado circuito dos apreciadores da arte acad\u00eamica, e o pr\u00f3prio \n\nestatuo dos artistas, ainda n\u00e3o estabelecido. Este processo suis generis (...) coincidiu com o in\u00edcio do decl\u00ednio \n\ndos valores est\u00e9ticos que balizavam internacionalmente o academicismo, abrindo espa\u00e7o tamb\u00e9m para a \n\n \n\nImagem 8. Francis Pelichek. O Interventor, General \n\nJos\u00e9 Antonio Flores da Cunha, 1930. \n\n \n\nImagem 9. Francis Pelichek. Capa para a edi\u00e7\u00e3o n\u00ba20 \n\nda Revista do Globo, 1929. \n\n\n\n50 \n\n \n\nNa esfera da literatura ga\u00facha, o descompasso com o centro do pa\u00eds era mais \n\nameno. De 1926 a 1932 formam-se variados grupos de intelectuais que se voltavam \n\npara a literatura, como aponta Bohns; quase todos os escritores do grupo conhecido \n\ncomo Grupo do Caf\u00e9 Colombo j\u00e1 tinham tido suas obras bem editoradas e ilustradas \n\npelos ilustradores que atuavam na Editora do Globo. \n\nNeiva Bohns escreve que, se por um lado o interesse pelas novas \n\nexplora\u00e7\u00f5es formais foi mais lento nas artes pl\u00e1sticas do que na literatura, \u00e9 a partir \n\ndo Sal\u00e3o de Outono de 1925 que a busca por novos caminhos se intensificar\u00e1. \n\nO I Sal\u00e3o de Outono, considerado um marco nas artes pl\u00e1sticas do Rio \n\nGrande do Sul pela heterogeneidade\n47\n\n dos trabalhos apresentados, suscitou ao \n\nmenos uma discuss\u00e3o sobre os antigos valores vigentes. O evento foi organizado \n\npor um grupo denominado - Grupo dos Treze, onde figuravam artistas como H\u00e9lios \n\nSeelinger e Francis Pelichek. Segundo Bohns, \u00c2ngelo Guido\n48\n\n (1893-1969) observa \n\n                                                                                                                                                                                     \ncontesta\u00e7\u00e3o de seus m\u00e9todos de legitima\u00e7\u00e3o, que pareciam pertencer a um conjunto de referencias j\u00e1 \n\ninteiramente ultrapassados pelo mundo moderno\u201d. (BOHNS, 2005: 135).   \n\n47\n Fernando Corona, em entrevista, j\u00e1 referida, coloca como resposta \u00e0 pergunta da pesquisadora Kern, - se o \n\nmodernismo poderia ter sido um fator de renova\u00e7\u00e3o do regionalismo? Corona responde: \u201cSomente a partir de \n\n1925, com a realiza\u00e7\u00e3o do \u201cSal\u00e3o de Outono\u201d, existiu um movimento coletivo. [antes do sal\u00e3o Corona diz n\u00e3o \n\nser poss\u00edvel circunscrever um movimento regionalista, sendo os artistas mais individualistas n\u00e3o constitu\u00edam \n\num grupo com objetivos definidos, os temas at\u00e9 podiam ser regionais, mas o que vigorava \u00e9 que cada um \n\nmostrava o que sabia por si mesmo. Grifo meu] Creio que se tratava do primeiro, para saber quantos artistas \n\npl\u00e1sticos existiam no Rio Grande do Sul. N\u00e3o houve sele\u00e7\u00e3o nem pr\u00eamio, mesmo tendo um j\u00fari. Um grande \n\npintor simbolista do Rio de Janeiro, H\u00e9lios Seelinger, teve esta ideia enquanto est\u00e1vamos bebendo no Bar \n\nBinter. (...)\u201d (anexo VIII da tese de doutorado de Maria L\u00facia Bastos Kern). Entretanto, nos di\u00e1rios de Pelichek o \n\nmomento \u00e9 bem marcado e, por curiosidade, solicitei a leitura de uma p\u00e1gina onde percebi a movimenta\u00e7\u00e3o \n\nem torno do Sal\u00e3o de Outono. Francis Pelichek aparentemente decepcionado escreve: \u201cDeixou a trabalhar aos \n\noutros ele mesmo s\u00f3 se mostrou e quis ser o \u201eautor do sal\u00e3o\u201c. \u2013 Mas n\u00e3o foi bem sucedido. \u2013 Desfrutou grandes \n\nsimpatias \u2013 no peri\u00f3dico e aproveitou-se e abusou de tudo e todos. Na minha vida eu vi... - mas na Europa \u00e9 o \n\nmesmo s\u00f3 que um pouco melhor, mais camuflado, com maior habilidade. Tudo \u00e9 com\u00e9dia \u2013 os tontos \n\ntrabalham arduamente e os engenhosos s\u00f3 se aproveitam da situa\u00e7\u00e3o. Assim vai tudo na vida, tudo \n\npantomima, o homem n\u00e3o acredita em nada, em ningu\u00e9m e muitas vezes n\u00e3o sabe se pode acreditar em si \n\nmesmo. Os ideais se dispersaram\u201d.  (p\u00e1gina 276 do di\u00e1rio de Pelichek) \n\n48\n Nascido na It\u00e1lia, sua fam\u00edlia se transfere para S\u00e3o Paulo em 1895, nesta cidade ele faz seu aprendizado \n\nart\u00edstico no Liceu de Artes e Of\u00edcios de S\u00e3o Paulo. Em 1928, fixa-se em Porto Alegre, onde em 1936 \u00e9 nomeado \n\npara a cadeira de Hist\u00f3ria da Arte na rec\u00e9m fundada Escola de Artes do Rio Grande do Sul, que substituiu o \n\nInstituto de Belas Artes (todo o processo de mudan\u00e7a institucional ver em: C\u00edrio Simon \u2013 As origens do Instituto \n\nde Artes da UFRGS). Guido foi, al\u00e9m de professor e cr\u00edtico atuante no estado, destacado pintor e desenhista.  \n\n\n\n51 \n\n \n\nneste Sal\u00e3o um momento de transi\u00e7\u00e3o entre o academicismo de Weingartner\n49\n\n \n\n(1853-1929) e Libindo Ferr\u00e1s\n50\n\n (1877-1951), e uma produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica mais \n\nmoderna, que n\u00e3o chegava a ser ousada. O Sal\u00e3o proporcionou uma avalia\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o art\u00edstica sul-rio-grandense, em virtude das diversidades est\u00e9ticas que nele \n\nse apresentavam e possibilitou ainda, questionamentos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vincula\u00e7\u00f5es \n\ncom a arte produzida no resto do Brasil. \n\nCabe observar que os primeiros sinais de assimila\u00e7\u00e3o gradativa da arte \n\nmoderna foram mais tem\u00e1ticos do que t\u00e9cnicos, sem transforma\u00e7\u00f5es radicais no \n\naspecto formal das obras. Como no caso paulista, \u00e9 preciso estar atento \u00e0s \n\npequenas transforma\u00e7\u00f5es operadas pelos artistas, como por exemplo, na escolha de \n\nseus temas. Exemplo disto, quando se percebe que o gosto pela pintura de \n\npaisagem come\u00e7a a ceder lugar aos temas sociais e urbanos. Nesta linha, observa-\n\nse na figura de Pelichek um agente que soube olhar para as diferentes situa\u00e7\u00f5es de \n\nseu contexto urbano. Neste sentido, O Beco do Po\u00e7o, de 1925 (imagem 10) aparece \n\ncomo anota\u00e7\u00e3o de um beco condenado \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o por um processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o urbana. A leitura formal que Neiva Bohns faz desta aquarela aponta \n\npara uma maior liberdade no tratamento da forma. A autora salienta o \n\ndesconhecimento \u201c... de outros registros art\u00edsticos \u2013 a n\u00e3o ser aqueles caricaturais \u2013 \n\nanteriores \u00e0 chegada de Pelichek a Porto Alegre que tratem de temas pouco \n\natrativos, a um s\u00f3 tempo real\u00edsticos e pat\u00e9ticos, como estes.\u201d (BOHNS, 2005: 146) \n\n                                                           \n49\n\n Pintor, desenhista e gravador, nascido em Porto Alegre. A partir de 1879 realiza seus estudos em Berlim, \n\nMunique e Hamburgo, estudou tamb\u00e9m em Paris e Roma, como bolsista do governo brasileiro. Entre 1891 e \n\n1895 leciona desenho figurado na Escola Nacional de Belas Artes. \n\n50\n Nascido em Porto Alegre, em 1897 viaja a Europa onde estuda pintura em Floren\u00e7a e N\u00e1poles. Em 1910 \n\ntornou-se diretor-fundador da Escola de Artes do Instituto Livre de Belas Artes do Rio Grande do Sul. De 1910 a \n\n1913 dirigiu a Institui\u00e7\u00e3o e foi o \u00fanico professor deste per\u00edodo. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\nVemos nos trabalhos de Pelichek, enquanto aquarelista ou mesmo em sua \n\npintura, a presen\u00e7a do tema da cidade ou do trabalho do campo (imagem 11). Em \n\nseus di\u00e1rios, a constante cole\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a respeito dos eventos sociais e \n\nmesmo nos registros destes em desenho (onde o autor \u00e9 o centro da a\u00e7\u00e3o) mostram \n\num artista atento aos acontecimentos da vida social, independente do \u00e2mbito urbano \n\nou rural (imagens 12 e 13). De fato, Francis Pelichek demonstrou em muitos de \n\nseus trabalhos este olhar para a situa\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o pela qual passava a \n\ncidade, o que refor\u00e7a sua caracter\u00edsticas de um artista fl\u00e2neur, daquele que passeia \n\npelas esferas sociais atento aos acontecimentos ao seu redor e que lan\u00e7a sobre as \n\ncoisas e os seres o seu olhar, geralmente cr\u00edtico. Os desenhos presentes nos di\u00e1rios \n\ngeralmente carregam um tom de humor. Sabe-se, no entanto, que o humor tamb\u00e9m \n\npode situar-se como uma arma, quando diante das dificuldades que encontramos no \n\ndia a dia e no pr\u00f3prio cotidiano, estas colocam-se como um fardo que talvez \n\nsomente a ironia pode nos auxiliar a carregar.     \n\n \n\n \n\n11. \n\nImagem 10. Francis Pelichek. O Beco do Po\u00e7o, \n\n1925. Aquarela sobre papel, 39,5 x 30 cm. \n\nImagem 11. Francis Pelichek. Monte V\u00eaneto, \n\n1926, Aquarela 30 x 43. Acervo - MARGS \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nImagem 12. Francis Pelichek. P\u00e1gina 303.  \n\n \n\nImagem 13. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMesmo que no Rio Grande do Sul n\u00e3o se tenha operado um movimento \n\norganizado como em S\u00e3o Paulo no que tange \u00e0s artes pl\u00e1sticas, a exist\u00eancia do \n\nmodernismo ga\u00facho deve ser no m\u00ednimo considerada, no esfor\u00e7o de colocar em \n\ncompasso sua defasagem art\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o aos outros centros. \u201cDe maneira \n\ndesintegrada e heterog\u00eanea, manifesta\u00e7\u00f5es regionalistas, nacionalistas, estavam \n\nclivadas pelo desejo de ades\u00e3o \u00e0 modernidade e ao cosmopolitismo internacional.\u201d \n\nBaseada na ideia de vis\u00e3o positivista que possu\u00edam os dirigentes ga\u00fachos na \u00e9poca \n\nem quest\u00e3o, Neiva Bohns afirma que seria dif\u00edcil acreditar que os ga\u00fachos t\u00e3o \n\nafeitos \u00e0 ideia de progresso tenham recusado todas as formas de modernismo nas \n\nartes visuais. Neste sentido, a moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se daria apenas na esfera da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de novos costumes em detrimento dos velhos h\u00e1bitos ga\u00fachos, mas na \n\nreformula\u00e7\u00e3o das cidades, do pensamento pol\u00edtico (positivismo) e da renova\u00e7\u00e3o das \n\nideias.  \n\nContudo, mesmo que os di\u00e1rios tenham sido criados em meio ao movimento, \n\nseja das \u00e1guas dos oceanos, como o livro de viagem de Francis Pelichek, ou no \n\nmovimento cotidiano das cidades em transforma\u00e7\u00e3o, o objeto assume diante da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cultural do artista, diante de suas encomendas uma autonomia relativa. A \n\n11. \n\n\n\n54 \n\n \n\nautonomia \u00e9 relativa, pois, por mais que formalmente os registros nos di\u00e1rios n\u00e3o \n\nsejam an\u00e1logos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica de Pelichek, eles s\u00e3o o fruto da experi\u00eancia \n\ndeste estrangeiro em solo brasileiro. Veremos nas anota\u00e7\u00f5es, as dificuldades, \n\nincertezas, tudo o que auxilia na constru\u00e7\u00e3o do sujeito Pelichek diante da sociedade, \n\nonde o mesmo contexto social que compreende o artista \u00e9 por vezes objeto de sua \n\npr\u00f3pria cr\u00edtica.    \n\n \n\n1.3.1. O cr\u00edtico \n\n \n\nO processo de constitui\u00e7\u00e3o de um ambiente cultural e de um espa\u00e7o, \n\npropriamente dito, para o desenvolvimento das artes pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul, \n\nque compreendesse o ensino, produ\u00e7\u00e3o, consumo e circula\u00e7\u00e3o de bens simb\u00f3licos, \n\nfoi se modelando nos tempos de Francis Pelichek de maneira lenta e por vezes \n\ntensa. Em um quadro como este de que forma atuava a cr\u00edtica local? Nesse sentido, \n\nressalta-se a figura de \u00c2ngelo Guido, pois \u00e9 a partir dele que poderemos ter uma \n\nleitura das obras de Pelichek. Esta leitura, al\u00e9m de ampliar o conhecimento sobre a \n\natua\u00e7\u00e3o do artista no contexto das artes pl\u00e1sticas do Rio Grande do Sul, tamb\u00e9m \n\nrevigora nossa posi\u00e7\u00e3o no que diz respeito a tratar os di\u00e1rios como um espa\u00e7o de \n\nconstru\u00e7\u00e3o dotado de uma relativa autonomia.  \n\nNas palavras de \u00c2ngelo Guido, por ocasi\u00e3o do Sal\u00e3o da Escola de Artes de \n\n1929, \u201c... Francis Pelichek tinha uma preocupa\u00e7\u00e3o \u201cconstrutivista\u201d, ao priorizar o \n\ndesenho sobre a cor, buscando construir formas s\u00f3lidas...\u201d. (BOHNS, 2005: 170) \n\nEssa seria uma leitura sobre a obra de Pelichek em seu contexto de atua\u00e7\u00e3o, \n\nabordagem de um cr\u00edtico avesso \u00e0s modernidades do centro do pa\u00eds, diga-se de \n\npassagem, de sua pr\u00f3pria terra natal. Mas, sobretudo, a vis\u00e3o de um cr\u00edtico que, \n\ncomo apontam alguns autores, tinha ferramentas intelectuais e compreens\u00e3o da \n\n\u00e1rea para dissertar sobre as artes pl\u00e1sticas em sua \u00e9poca.  \n\nO texto de Ursula Rosa da Silva intitulado - \u00c2ngelo Guido: modernidade \n\nversus modernismo na cr\u00edtica de Arte do Rio Grande do Sul, presente no livro Cr\u00edtica \n\ne Modernidade organizado por Annateresa Fabris, traz uma contextualiza\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n55 \n\n \n\natua\u00e7\u00e3o de Guido nos peri\u00f3dicos ga\u00fachos, a partir da segunda metade da d\u00e9cada \n\nde 1920.  \n\n \n\n(...) No Rio Grande do Sul, embora houvesse literatos que se \nconsiderassem modernistas, os artistas pl\u00e1sticos ainda n\u00e3o estavam \npreparados para esta reflex\u00e3o, uma vez que o campo art\u00edstico estava \napenas iniciando seu caminhar. Assim, a figura de \u00c2ngelo Guido se tornou \nfundamental, num meio de incipientes formula\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas. (SILVA in: \nFABRIS, 2006: 94).  \n\n \n\nUrsula afirma que antes de atuar no Rio Grande do Sul, Guido j\u00e1 exercia sua cr\u00edtica \n\nde artes pl\u00e1sticas, em S\u00e3o Paulo, no Jornal \u2013 A Tribuna - de Santos, de 1914 a \n\n1922. Chegou ao Rio Grande do Sul em 1925, para proferir palestras sobre o \n\nModernismo, e, em 1928 fixa-se no estado, fato que exp\u00f5e, portanto, o seu contato \n\ncom os ideais modernistas, desde suas primeiras manifesta\u00e7\u00f5es. Mesmo que n\u00e3o \n\nfosse para defender o movimento modernista modelado em S\u00e3o Paulo, sua \n\npresen\u00e7a no Rio Grande do Sul foi fundamental para o debate das ideias sobre este \n\nmovimento que viria a se consolidar posteriormente. Guido pode ser considerado um \n\ndos pioneiros no campo profissional da cr\u00edtica no Rio Grande do Sul, devido \u00e0s \n\ninova\u00e7\u00f5es feitas na pr\u00e1tica da linguagem cr\u00edtica, tornando-a mais espec\u00edfica ao \n\ncampo das artes pl\u00e1sticas.  Isto ocorre em uma \u00e9poca em que, como as artes \n\npl\u00e1sticas, a cr\u00edtica de arte se encontrava em um n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o incipiente, n\u00e3o \n\nespecializada. \u201cNo per\u00edodo que antecede Guido, a cr\u00edtica de arte na imprensa \n\nga\u00facha era exercida por escritores e por aqueles que atuavam como jornalistas\u201d. \n\n(SILVA IN: FABRIS, 2006: 95). Ursula aponta que neste per\u00edodo, a cr\u00edtica exercida \n\nno Rio Grande do Sul, era de cunho liter\u00e1rio, filos\u00f3fico e subjetivo. Estruturava-se \n\natrav\u00e9s de uma linguagem metaf\u00f3rica e com coment\u00e1rios vagos, carente de uma \n\nabordagem espec\u00edfica sobre os trabalhos, trazendo textos mais descritivos que \n\nanal\u00edticos, quando n\u00e3o apenas po\u00e9ticos. A cr\u00edtica nos peri\u00f3dicos possu\u00eda, porquanto, \n\num car\u00e1ter mais informativo, calcado nas biografias dos artistas, geralmente \n\nvinculadas aos feitos dos artistas, suas exposi\u00e7\u00f5es, premia\u00e7\u00f5es e cursos realizados. \n\n(SILVA, 2006: 95). \n\nPodemos acompanhar nos di\u00e1rios de Francis Pelichek, mais ao final de suas \n\np\u00e1ginas, uma sele\u00e7\u00e3o de recortes de jornais e revistas onde vigorava a informa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n56 \n\n \n\nsobre suas obras e exposi\u00e7\u00f5es, geralmente ao exaltar as qualidades da cor e da luz \n\nem suas pinturas, assim como, as linhas de composi\u00e7\u00e3o s\u00f3brias de desenho \n\nadmir\u00e1vel. N\u00e3o se percebia uma problematiza\u00e7\u00e3o mais profunda, nem ao menos no \n\nplano da compara\u00e7\u00e3o com algum movimento art\u00edstico europeu ou brasileiro que \n\ndefinisse um posicionamento te\u00f3rico sobre as obras do artista. Algumas notas \n\ntamb\u00e9m davam conta apenas da presen\u00e7a de personagens ilustres, como Get\u00falio \n\nVargas, em suas exposi\u00e7\u00f5es, ou ainda, noticiavam as aquisi\u00e7\u00f5es de obras durante a \n\nmostra.  \n\nEntretanto, podemos perceber em uma nota do jornal A Federa\u00e7\u00e3o uma \n\nleitura do trabalho do artista um pouco diferenciada em rela\u00e7\u00e3o aos po\u00e9ticos textos \n\nque se acumulavam nas p\u00e1ginas descritivas dos trabalhos de arte produzidos na \n\n\u00e9poca de Pelichek. Cito a nota: \n\n \n\nO professor Francis Pelichek, que faz, com tanto exito a sua mostra \nindividual, na Casa Jamardo, \u00e9 o poeta da vida humilde das ruas. \nCommove-o a existencia anonyma desses pobres infelizes que, dando \u00e1 \nvida urbana uma nota caracaristica, dando \u00e1 Rua a sua c\u00f4r local, escrevem, \ncom a sua dor ignorada ou ridicula, as paginas pittorescas \u2013 tristemente \npittorescas! \u2013 da vida quotidiana da Cidade. Para a grande massa os typos \npopulares s\u00e3o apenas figuras humoristicas motivo de uma risada de motejo \ne desprezo. Para Pelichek s\u00e3o tambem figuras humoristicas, mas de um \nhumorismo pungente que tem sabor das lagrimas. Por isto Pelichek as ama \ne as canta com as cores de sua \u201cpaglietta\u201d. Sente-se que elle compreende a \ntragedia obscura e \u00e1s vezes inconsciente dessas miseras creaturas que \nrealizam a odyss\u00e9ia das sargetas, os romances dos bancos de pra\u00e7a, e o \nepilogo dos manicomios. Diante de um typo popular o distincto pintor tcheco \nque tanto em constribuido para a nossa cultura artistica, n\u00e3o \u00e9 \nsimplesmente um visual, um observador de linhas e de c\u00f4res, mas um \npoeta, (...). N\u00e3o \u00e9 o reporter da pintura \u2013 Pelichek diante do Arlindo ou do \nPalona \u00e9 o chronista-psychologo commovido que soffre e que nos transmite \no seu soffrimento. Por isso os seus quadros que fixam nosso typos \npopulares n\u00e3o se recomendam simplesmente porque s\u00e3o technicamente \nadmiraveis, mas, sobretudo, porque s\u00e3o poemas de commo\u00e7\u00e3o e ternura \nque nos fazem sorrir e nos fazem chorar. (A Federa\u00e7\u00e3o, 15/12/1926, autor \ndesconhecido)         \n\n \n\nA nota segue ressaltando as qualidades do trabalho de Francis Pelichek em \n\nretratar e documentar atrav\u00e9s da sua pintura os nuances da cidade, o que corrobora \n\no dito at\u00e9 aqui, que o artista tinha no seu olhar para as transforma\u00e7\u00f5es da cidade um \n\ndiferencial em seu trabalho. Esta foi, portanto, uma das poucas notas sobre o \n\ntrabalho do artista que ressaltava, n\u00e3o somente as qualidades formais, de t\u00e9cnica, \n\n\n\n57 \n\n \n\nvinculadas \u00e0 capacidade de representar com fidedignidade a natureza do estado do \n\nRio Grande do Sul ou a figura do ga\u00facho, mas sua perspic\u00e1cia na apreens\u00e3o dos \n\ntipos da cidade, dos seres que davam vida \u00e0 nova configura\u00e7\u00e3o urbana que estava \n\nse constituindo em Porto Alegre.    \n\nPara \u00c2ngelo Guido, Francis Pelichek era um artista que abordava certos \n\npontos das quest\u00f5es modernas.  Por vezes, Guido far\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre \n\nPelichek e Libindo Ferr\u00e1s e, em suas palavras, Pelichek usufrui ainda de um \n\nfigurativismo, por\u00e9m mais expressivo que muitos de seus contempor\u00e2neos, ainda \n\napegados \u00e0 mimese naturalista na representa\u00e7\u00e3o; evidencia como for\u00e7a de seu \n\ntrabalho, um olhar cr\u00edtico sobre o povo do Rio Grande do Sul. Uma \u201cmodernidade\u201d \n\nexpressa pela escolha de seus temas pintados, o realismo da vida no campo e as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito urbano. Todavia, parte de sua produ\u00e7\u00e3o mostra um artista \n\nque oscila entre o ide\u00e1rio da figura do ga\u00facho (no que diz respeito principalmente \u00e0 \n\nconfec\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es para datas comemorativas entre outros) e o \u201crealismo\u201d da lida \n\nno campo.  \n\nSobre Francis Pelichek, Neiva Bohns aponta para o fato de que, em suas \n\npinturas a figura do ga\u00facho surge muitas vezes em tom de um ideal constru\u00eddo para \n\nsatisfazer as necessidades de consolida\u00e7\u00e3o de um tipo predominante; em outros \n\nmomentos, percebe-se uma pintura mais centrada nas preocupa\u00e7\u00f5es de representar \n\na natureza. J\u00e1 em seus di\u00e1rios predomina o aspecto caricatural dos desenhos, com \n\num olhar mais atento para o seu lugar dentro deste contexto local. Os desenhos, \n\nindependentes da fun\u00e7\u00e3o que possuem dentro dos di\u00e1rios, em nenhum momento \n\napresentam algum tipo de preocupa\u00e7\u00e3o estrutural que os vincule a uma rigidez \n\nacademicista.  \n\nUma das quest\u00f5es que proponho nesta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 apontar que, sendo o \n\ndi\u00e1rio um espa\u00e7o vinculado ao \u00e2mbito mais privado e particular, o conjunto de \n\nregistros em termos de desenho invariavelmente permite uma liberdade quase \n\ncaligr\u00e1fica. Ou seja, assim como as peculiaridades formais apresentadas pelo gesto \n\nda escrita, seus desenhos possuem a marca do artista Pelichek. \u00c9 importante \n\ntamb\u00e9m levarmos em considera\u00e7\u00e3o a figura na primeira pessoa que aparece em \n\nseus registros, o que no contexto dos di\u00e1rios pode constituir uma narrativa que situa-\n\nse como longe de ser inocente. \n\n\n\n58 \n\n \n\nSendo assim, mesmo com todo o car\u00e1ter de escritura vinculado ao privado, e \n\nao particular, quando levado a p\u00fablico pode tornar-se fonte de informa\u00e7\u00e3o, ao \n\nconfigurar um espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o do discurso sobre si e sobre o mundo que o \n\ncerca. \n\n \n\n \n\n1.4.  Uma narrativa nada inocente \n\n \n\nUma defini\u00e7\u00e3o precisa do que possa vir a ser um di\u00e1rio, como forma de \n\nescrita, talvez balize a nossa inten\u00e7\u00e3o de discutir os \u201cdi\u00e1rios\u201d de Pelichek sob dois \n\npontos de vista, como obra e documento. No entanto, \u00e9 preciso estar-se atento \u00e0s \n\npropostas de alguns autores, para os quais, o di\u00e1rio \u00e9 uma escrita que assume o \n\ncompromisso com a verdade, acima de tudo, como uma mera descri\u00e7\u00e3o de fatos \n\nvividos. Contudo, para outros, os di\u00e1rios possuem um elemento criativo, que o \n\nelevam \u00e0 categoria de literatura. E ainda, n\u00e3o nos esque\u00e7amos da defini\u00e7\u00e3o \n\nsugerida por Tasso Corr\u00eaa em rela\u00e7\u00e3o aos di\u00e1rios de Pelichek \u2013 compreend\u00ea-los \n\ncomo um livro de mem\u00f3rias. Para al\u00e9m das defini\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso buscar caminhos \n\npara que se possa abordar estes di\u00e1rios. \n\nOs escritos tidos como confessionais desdobram-se em tipologias como os \n\nescritos de mem\u00f3ria, di\u00e1rios e autobiografias. Neste sentido, o trabalho de Sheila \n\nDias Maciel vem a nos auxiliar. Em seu texto intitulado - A literatura e os g\u00eaneros \n\nconfessionais\n51\n\n a autora tra\u00e7a um perfil dos escritos, compreendidos como literatura \n\nconfessional. A partir do texto de Dias \u00e9 poss\u00edvel compreender como uma parte dos \n\nestudos liter\u00e1rios trata as quest\u00f5es inerentes a esta forma de escrita.  \n\nDo ponto de vista hist\u00f3rico, ela pontua que a literatura \u00edntima s\u00f3 vai se \n\nfortalecer enquanto g\u00eanero no estabelecimento da sociedade burguesa com a \n\ndifus\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo, quando no Ocidente, o homem adquire a convic\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica de sua exist\u00eancia. \u201cApenas a partir do s\u00e9culo XVIII pode se pensar em \n\n                                                           \n51\n\n  In: Antonio Rodrigues Belon; Sheila Dias Maciel. (Org.). Em Di\u00e1logo - Estudos Liter\u00e1rios e Lingu\u00edsticos. 2004, \n\np. 75-91. \n\n\n\n59 \n\n \n\ng\u00eanero confessional ou literatura \u00edntima, apesar de obras esparsas como De Bello \n\nGallico (51 A.C) de J\u00falio C\u00e9sar ou os Ensaios (1580), de Montaigne\u201d. (MACIEL, \n\n2004: 78). Para Maciel, que cita Alain Girard (1996, p.32) sem o conceito de \n\nindiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 correto se falar em biografia. As origens do di\u00e1rio \u00edntimo, para \n\nGirard, surgem como fruto da exalta\u00e7\u00e3o dos sentimentos e da moda das confiss\u00f5es \n\nque assolavam a Europa pouco antes da eclos\u00e3o rom\u00e2ntica. Uma das premissas \n\npara aparecimento desta forma de escrita no s\u00e9culo XVIII seria ent\u00e3o descoberta do \n\n\u201ceu individual\u201d, por parte da burguesia, que passa a se interessar por tudo que possa \n\naclarar este mundo interior rec\u00e9m-descoberto. Para a autora, apesar de ter a escrita \n\nconfessional seu in\u00edcio datado no s\u00e9culo XVIII, ser\u00e1 no s\u00e9culo XX, que, sobretudo, \n\nos di\u00e1rios \u00edntimos, se tornaram um produto de consumo direcionado \u00e0quela massa \n\nde leitores interessados no secreto, os leitores voyeurs que acreditavam desvendar \n\nos segredos dos autores, sendo o s\u00e9culo XX considerado o s\u00e9culo das mem\u00f3rias.  \n\nMas a literatura confessional, como tudo mais que se tente classificar, possui \n\ndesdobramentos e ramifica\u00e7\u00f5es em g\u00eaneros distintos. Diferen\u00e7as nas formas de \n\nescrita que criam categorias espec\u00edficas, em alguns casos consideram a escrita \n\ndi\u00e1ria como uma forma de narrativa antificcional, com o compromisso com a verdade \n\ndos fatos vividos.    \n\nAtenta ao conceito de \u201cpacto autobiogr\u00e1fico\u201d cunhado por Philipe Lejeune, a \n\nautora realiza distin\u00e7\u00f5es entre as formas de escrita, iniciando pela autobiografia, \n\npassando pelas mem\u00f3rias e chegando aos di\u00e1rios. Seguiremos o mesmo roteiro \n\npara compreender suas distin\u00e7\u00f5es. Pois a compreens\u00e3o destas distin\u00e7\u00f5es aliada \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos registros de Francis Pelichek nos fornecer\u00e1 subs\u00eddios para problematizar \n\na situa\u00e7\u00e3o deste objeto, constru\u00eddo pelo artista, chamado \u2013 \u201cdi\u00e1rio\u201d \u2013 mas que \n\nacreditamos possuir caracter\u00edsticas de um corpo em movimento, cuja constitui\u00e7\u00e3o e \n\nelementos internos n\u00e3o permitem classifica\u00e7\u00f5es restritas e nomenclaturas \n\nestanques.  \n\nAutobiografia \n\nA autora participa com afinco do conceito cunhado por Philipe Lejeune \u2013 \n\n\u201cpacto autobiogr\u00e1fico\u201d, este utilizado para delimitar as fronteiras entre autobiografia \n\ne fic\u00e7\u00e3o.  O conceito de certa forma delega uma import\u00e2ncia peculiar \u00e0 leitura \n\nquando se trata de um texto autobiogr\u00e1fico, sendo a autobiografia uma forma de \n\n\n\n60 \n\n \n\nescrita que se concretiza na leitura. Ela \u00e9 definida por Lejeune como \u201cRelato \n\nretrospectivo em prosa que uma pessoa real faz de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, pondo \n\n\u00eanfase em sua vida individual e, em particular, na hist\u00f3ria de sua personalidade\u201d \n\n(LEJEUNE, 1994: 50 cit. MACIEL). J\u00e1 o pacto pressup\u00f5e um contrato entre autor e \n\nleitor, onde o autor se compromete, n\u00e3o a uma exatid\u00e3o hist\u00f3rica imposs\u00edvel (a \n\nverdade dos fatos), mas a uma apresenta\u00e7\u00e3o sincera de sua vida (a autenticidade \n\nda autoria do escrito). O leitor ent\u00e3o poder\u00e1 buscar revela\u00e7\u00f5es que possam ser \n\nconfirmadas extratextualmente. \n\nPara o te\u00f3rico franc\u00eas o \u2018pacto autobiogr\u00e1fico\u2019 se d\u00e1 e somente \u00e9 poss\u00edvel \n\nquando existe no texto a afirma\u00e7\u00e3o da identidade do nome (autor = narrador = \n\npersonagem). A identidade de quem escreve, assumido o \u201cpacto\u201d, esta, nunca \n\npoder\u00e1 ser questionada. A no\u00e7\u00e3o de pacto gerou muitas cr\u00edticas e coment\u00e1rios sobre \n\no trabalho de Philippe Lejeune, e Maciel levanta o seguinte questionamento: \u201cComo, \n\nafinal, pode-se conceber uma defini\u00e7\u00e3o para uma forma que tamb\u00e9m \u00e9 ficcional, \n\nempregando a express\u00e3o \u201cpessoa real\u201d, quesito imposs\u00edvel de ser avaliado por meio \n\nda leitura?\u201d (MACIEL, 2004: 84).  \n\nNo caso dos di\u00e1rios de Pelichek, a afirma\u00e7\u00e3o de sua identidade se d\u00e1 na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos diversificados registros para a concep\u00e7\u00e3o de sua imagem, portanto, \n\nexiste a possibilidade da identifica\u00e7\u00e3o daquele que escreve, sem se vincular a isto \n\numa veracidade hist\u00f3rica dos fatos vividos pelo artista, pois, \u00e9 preciso considerar \n\nque a mem\u00f3ria opera na constru\u00e7\u00e3o do objeto e, a mem\u00f3ria \u00e9 por si falha e \n\narbitr\u00e1ria.   \n\nA autora aponta que, para Lejeune, a autobiografia se diferencia do di\u00e1rio \n\n\u00edntimo, no que tange a uma perspectiva retrospectiva da narra\u00e7\u00e3o. Tal perspectiva \n\nseria um quesito que o di\u00e1rio n\u00e3o cumpriria. Mas Maciel n\u00e3o esquece que todo ato \n\nde narrar mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o com o passado, narramos apenas no passado. Toda \n\nnarra\u00e7\u00e3o est\u00e1 no passado, quando colocamos nela o ponto final.  \n\nRetornando \u00e0 quest\u00e3o da identidade do autor, quando analisamos os di\u00e1rios \n\nde Pelichek, por exemplo, podemos observar a utiliza\u00e7\u00e3o da mesma personagem, \n\ndo in\u00edcio ao fim de seus desenhos. Este desenho que identifica o autor-protagonista \n\n(usamos o termo personagem) tamb\u00e9m pode ser percebido como uma chave de \n\nleitura, quando da clausura do texto em tcheco. Podemos, atrav\u00e9s deles, \n\n\n\n61 \n\n \n\nacompanhar algumas perip\u00e9cias do artista em sua odisseia brasileira (imagens 14, \n\n15 e 16). \n\n \n\nImagem 14. Francis Pelichek. P\u00e1ginas sem numera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\nPor fim, \u00e0 guisa de conclus\u00e3o sobre a autobiografia, a autora prop\u00f5e que: \n\n \n\n ...autobiografia \u00e9 um relato retrospectivo em prosa que um indiv\u00edduo com \nvida extratextual comprovada faz de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, enfatizando sua \nvida pessoal e sua personalidade. Neste relato, o conte\u00fado do texto remete \na uma realidade que existiu fora do texto. O discurso autobiogr\u00e1fico, no \nentanto, n\u00e3o tem o poder de trazer para o interior do texto toda a \ncomplexidade da exist\u00eancia do ser humano. (MACIEL, 2004: 84). \n\n \n\nAdiante veremos que a contraposi\u00e7\u00e3o entre o Journal (di\u00e1rio) e a \n\nautobiografia talhada por Lejeune, ser\u00e1 discutida e criticada tamb\u00e9m por M\u00e1rcio \n\nSeligmann-Silva. Basta de momento saber que, por mais que se busque enquadrar \n\nestas formas de escrita, \u00e9 pr\u00f3prio dos conte\u00fados destes discursos escaparem \u00e0s \n\nclassifica\u00e7\u00f5es. Continuamos assim a apresentar as distin\u00e7\u00f5es sugeridas por Maciel.  \n\n \n\n \n\nImagem 15. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nImagem 16. Francis Pelichek. P\u00e1gina 208. \n\n\n\n63 \n\n \n\nMem\u00f3rias \n\n \n\nAs mem\u00f3rias s\u00e3o tratadas como parte da literatura autobiogr\u00e1fica, por\u00e9m mais \n\nreconhecidas como puramente liter\u00e1rias, por estarem vinculadas a uma maior \n\nliberdade imaginativa sem o compromisso com a exatid\u00e3o dos fatos relatados. A \n\ninexatid\u00e3o da mem\u00f3ria, aliada \u00e0 capacidade humana de armazenar dados, \n\ntransforma os fatos em recorda\u00e7\u00f5es por meio da linguagem. As mem\u00f3rias se \n\nconfiguram ent\u00e3o, como uma busca das recorda\u00e7\u00f5es por parte do eu-narrador. Elas \n\nevocariam pessoas e acontecimentos representativos, entretanto, o eu-narrador \n\nescreve em um tempo posterior. A rela\u00e7\u00e3o entre mem\u00f3rias e di\u00e1rios se d\u00e1 no tempo, \n\nsendo que as mem\u00f3rias s\u00e3o uma volta ao passado e os di\u00e1rios uma tentativa de \n\nguardar o presente.  \n\nPor\u00e9m ambos s\u00e3o escritos pertencentes ao universo da autobiografia. J\u00e1 a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os escritos de mem\u00f3rias e os autobiogr\u00e1ficos se daria da seguinte \n\nforma: \u201c... se a busca das mem\u00f3rias equivaleria \u00e0 de um historiador que procura no \n\npassado aquilo que explique o presente e o desenrolar de fatos diversos, na \n\nautobiografia o relato se daria segundo crit\u00e9rios que sirvam para refor\u00e7ar a hist\u00f3ria \n\nde uma personalidade, ou seja, da exist\u00eancia deste eu-narrador\u201d. (MACIEL, 2004: \n\n85) Atrav\u00e9s da mem\u00f3ria (da prospec\u00e7\u00e3o no passado) se busca uma leitura do \n\nmundo, atrav\u00e9s da autobiografia o \u201ceu\u201d retira do mundo sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. \n\nNos \u201cdi\u00e1rios\u201d constru\u00eddos por Francis Pelichek, tanto as quest\u00f5es \n\nautobiogr\u00e1ficas quanto as mem\u00f3rias do artista est\u00e3o presentes, por exemplo, \n\nquando o artista recorre \u00e0s lembran\u00e7as de sua terra natal, geralmente evocadas \n\nquando necessita realizar uma compara\u00e7\u00e3o entre as coisas e as pessoas do Brasil e \n\nas da sua terra natal. Ou seja, o artista por algum motivo achou \u201cestranha\u201d uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o (o sabor de uma comida, ou de uma bebida, o comportamento das \n\npessoas, etc.) a mem\u00f3ria \u00e9 evocada para contrapor ou afirmar alguma ideia sua em \n\nrela\u00e7\u00e3o a esta situa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nDi\u00e1rio \n\n \n\nA diferen\u00e7a desta forma de escrita em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras formas de escrita \n\nautobiogr\u00e1ficas se encontra em uma quest\u00e3o temporal. O di\u00e1rio \u00e9 escrito na medida \n\nem que os fatos v\u00e3o acontecendo e sua rela\u00e7\u00e3o com o passado \u00e9 muito pr\u00f3xima. \n\nContudo, levanto aqui outra quest\u00e3o importante em rela\u00e7\u00e3o aos di\u00e1rios. Depois de \n\nsua escrita, quando sai da esfera do privado para o \u00e2mbito p\u00fablico, entram em cena \n\nas distor\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 sua p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o, tendo em vista a possibilidade de \n\nedi\u00e7\u00e3o da escrita. Trata-se dos recortes que uma poss\u00edvel publica\u00e7\u00e3o necessitar\u00e1 \n\npara poder ser compilada.  \n\nContudo, a autora afirma que \u00e9 poss\u00edvel lermos uma obra em forma de di\u00e1rio \n\ncomo se esta fosse uma obra \u201cn\u00e3o retocada\u201d. Mas aponta para a problem\u00e1tica j\u00e1 \n\nlevantada inerente \u00e0 sua publica\u00e7\u00e3o, pois, ao sair da esfera privada para a p\u00fablica, o \n\ndi\u00e1rio perde seu car\u00e1ter secreto. Como diz Maciel: \u201cAs confid\u00eancias sobre si mesmo \n\nsofrem modifica\u00e7\u00f5es e recortes que as transformam numa esp\u00e9cie de fic\u00e7\u00e3o em que \n\no car\u00e1ter do texto espont\u00e2neo \u00e9 calculado\u201d. (MACIEL, 2004: 86)  \n\nTemos um claro exemplo disto tamb\u00e9m nos di\u00e1rios de Anne Frank, onde \n\npodermos ler no pref\u00e1cio de uma de suas muitas edi\u00e7\u00f5es que Anne, ao escutar no \n\nr\u00e1dio em 1944\n52\n\n o pronunciamento de Gerrit Bolkestein, membro do governo \n\nholand\u00eas, que declarava que ap\u00f3s a guerra esperava recolher testemunhos do \n\nsofrimento do povo holand\u00eas. Bolkestein se referia a cartas e di\u00e1rios\n53\n\n. Consta no \n\npref\u00e1cio deste livro que impressionada com este discurso, Anne decide publicar um \n\nlivro quando a guerra terminasse. T\u00e3o logo, Anne Frank assumiria ent\u00e3o o papel de \n\neditor na sele\u00e7\u00e3o do que deveria ou n\u00e3o constar, omitindo dados e reescrevendo \n\np\u00e1ginas a partir de sua mem\u00f3ria. Tal fato evidencia que nenhuma escrita \n\nconfessional est\u00e1 isenta de inventividade, qui\u00e7\u00e1 nenhuma escrita em qualquer \n\ncircunst\u00e2ncia. Anne bifurcou sua escrita, continuava escrevendo seu di\u00e1rio \u201coriginal\u201d, \n\nmas ao mesmo tempo realizava a vers\u00e3o para publica\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a morte de Anne \n\n                                                           \n52\n\n Anne Frank inicia seus di\u00e1rios em junho de 1942 e cessa de escrever em agosto de 1944. \n\n53\n O di\u00e1rio de Anne Frank. Edi\u00e7\u00e3o definitiva por Otto H. Frank e Mirjam Pressler. 14\u00aa edi\u00e7\u00e3o Rio de Janeiro \u2013 \n\n2012. \n\n\n\n65 \n\n \n\nseu pai far\u00e1 outra edi\u00e7\u00e3o, ao compilar as duas vers\u00f5es e fazer surgir uma terceira, a \n\nconhecida mundialmente por Di\u00e1rio de Anne Frank. \n\nRetornando \u00e0s caracter\u00edsticas dos di\u00e1rios, segundo a autora, a mais \n\nexpressiva estaria na presen\u00e7a do cotidiano, pois s\u00f3 h\u00e1 escrita em forma de di\u00e1rio \n\nquando o texto acompanha o compasso do calend\u00e1rio, vivenciando o cotidiano, na \n\nbusca para conter a passagem do tempo. O diarista pode atuar como um \n\norganizador do que, a priori, n\u00e3o \u00e9 subordin\u00e1vel, pois, racionaliza a experi\u00eancia do \n\ncotidiano, na tentativa de organiza\u00e7\u00e3o de uma poss\u00edvel exist\u00eancia, constitui uma \n\nordena\u00e7\u00e3o dos acontecimentos dentro da narrativa, onde se cria um elo que une \n\nacontecimentos sem nenhuma liga\u00e7\u00e3o entre si. \n\nPartindo da proposta definida por Lejeune, a autora define o di\u00e1rio como \n\nsendo:  \n\n \n\n... um relato fracionado, escrito retrospectivamente, mas com um curto \nespectro de tempo entre o acontecido e o registro, em que um \u201ceu\u201d, com \nvida extratextual comprovada ou n\u00e3o, anota periodicamente, com amparo \ndas datas, um conte\u00fado muito vari\u00e1vel, mas que singulariza e revela, por \nescolhas particulares, um eu-narrador sempre muito pr\u00f3ximo dos fatos. \n(MACIEL, 2004: 87) \n\n \n\nNo objeto constru\u00eddo por Pelichek em alguns momentos \u00e9 poss\u00edvel perceber \n\nna escrita as datas que marcam os eventos ocorridos na vida do artista. Entretanto, \n\nisto n\u00e3o \u00e9 uma constante em todo o di\u00e1rio, sendo que muitas p\u00e1ginas n\u00e3o levam \n\ndatas. E ainda, \u00e9 percept\u00edvel nas tradu\u00e7\u00f5es que tivemos acesso, identificar uma \n\nescrita descontinua e heterog\u00eanea, onde diversos assuntos s\u00e3o tratados e nem \n\nsempre h\u00e1 esta proximidade entre o fato e o tempo de registro nas p\u00e1ginas. \n\nPercebemos que dentro do universo dos escritos confessionais as fronteiras \n\ns\u00e3o fr\u00e1geis. Acreditamos que, em rela\u00e7\u00e3o ao nosso objeto, determinar onde se \n\nenquadram os di\u00e1rios de Pelichek seria uma tarefa complexa (pois nos faltaria a \n\ntotalidade do texto traduzido) e improdutiva, uma vez que balizamentos desta \n\nnatureza acabam por prejudicar outras abordagens que poderiam explorar quest\u00f5es \n\nn\u00e3o necessariamente vinculadas \u00e0 escrita do di\u00e1rio em stricto sensu.  \n\n\n\n66 \n\n \n\nPortanto, em virtude, n\u00e3o somente da n\u00e3o tradu\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios de Pelichek, \n\nmas tamb\u00e9m da heterogeneidade de seus registros, os recortes, desenhos e \n\nfotografias, n\u00e3o haveria por que trabalharmos com uma classifica\u00e7\u00e3o estanque \n\nbaseada apenas no texto. Os di\u00e1rios de Pelichek se comportam como um corpo, que \n\ncontinua a se transformar, n\u00e3o apenas no discurso sobre si mesmo, mas no pr\u00f3prio \n\ntempo e no pr\u00f3prio fato de sua n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o. Quando depositado no Arquivo \n\nHist\u00f3rico do Instituto de Artes da UFRGS, este corpo sofrer\u00e1 certamente \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apenas da a\u00e7\u00e3o do tempo, mas daquela a\u00e7\u00e3o direta dos olhares \n\nque sobre ele se depositar\u00e3o. E mais, uma an\u00e1lise detalhada seguramente \n\nevidenciar\u00e1 que Pelichek, al\u00e9m de registrar os eventos ocorridos em sua sociedade, \n\nretornava \u00e0s p\u00e1ginas j\u00e1 escritas para retrabalhar desenhos e acrescentar detalhes. \n\nSubverte assim a ideia de um desenvolvimento cronol\u00f3gico dos fatos, caracter\u00edsticas \n\nafeitas a um di\u00e1rio.  \n\nOutra dimens\u00e3o sobre a quest\u00e3o dos escritos autobiogr\u00e1ficos encontra-se \n\npresente no texto de Contardo Calligaris, no qual ele traz, em uma perspectiva \n\nhist\u00f3rica, o momento em que esta forma de escrita se constitui na sociedade \n\nmoderna. Mais que isto, ele aponta como o sujeito, consciente de sua \n\nindividualidade, produz-se e no escrever sobre si, ele constr\u00f3i-se. Verdades de \n\nAutobiografias e Di\u00e1rios \u00cdntimos mostra caminhos para que o historiador ou \n\nantrop\u00f3logo possam visualizar os escritos tidos como confessionais e \n\nautobiogr\u00e1ficos, sem cair em tenta\u00e7\u00e3o de balizar este ou aquele g\u00eanero dentro de \n\nregras estanques.  \n\nContardo Calligaris afirma que o g\u00eanero autobiogr\u00e1fico tem suas origens \n\nvinculadas a uma condi\u00e7\u00e3o dupla: \u201c... a sa\u00edda de uma sociedade tradicional e \n\n(portanto) o sentimento da hist\u00f3ria como aventura aut\u00f4noma, individual.\u201d \n\n(CALLIGARIS, 1998: 46). O que se tem, mais uma vez, \u00e9 a quest\u00e3o do indiv\u00edduo que \n\ncome\u00e7a a adquirir consci\u00eancia de que sua vida est\u00e1 para al\u00e9m da comunidade \u00e0 \n\nqual pertence. Paulatinamente, se instaura o sentimento de que ele existe enquanto \n\nsujeito \u00fanico, dentro da hist\u00f3ria, mas portador de uma hist\u00f3ria, uma ideia de \n\nperman\u00eancia do indiv\u00edduo na mem\u00f3ria de sua comunidade. Tanto a autobiografia \n\nquanto o journal, g\u00eaneros espec\u00edficos da modernidade situam-se como formas de \n\nescritas ligadas ao individualismo moderno. E, nas palavras do autor; \u201cdar\u00e3o mostra \n\n\n\n67 \n\n \n\nde si na segunda Renascen\u00e7a,\n54\n\n explodir\u00e3o na terceira, at\u00e9 que se confirme a forma-\n\nmestra da autobiografia propriamente dita entre as Luzes e o Romantismo\u201d. \n\n(CALLIGARIS, 1998: 47) Quando a experi\u00eancia de cada vida se organiza como \n\nnarra\u00e7\u00e3o a biografia estar\u00e1 propicia a se tornar um g\u00eanero. \n\nCalligaris ent\u00e3o prop\u00f5e a seguinte tipologia para esses escritos: \n\n1. A autobiografia no sentido estrito \n\n2. O di\u00e1rio \u00edntimo (journal): geralmente afastado dos eventos externos, \n\nmeditativo, desenvolve uma imagem de vida interior; \n\n3. O di\u00e1rio (diary): anota\u00e7\u00f5es no dia-a-dia sem a ambi\u00e7\u00e3o de estabelecer ou \n\npropor um pattern; [padr\u00e3o]    \n\n4. As mem\u00f3rias: anota\u00e7\u00f5es de fatos, sobretudo, os acontecimentos externos, \n\ncomo para lembrar-se destes. \n\nO autor lembra ainda, a quest\u00e3o da mem\u00f3ria material que constitui desde fotos de \n\nlembran\u00e7a, at\u00e9 a simples acumula\u00e7\u00e3o de objetos e documentos.  \n\n \n\nEsses conjuntos \u00e0s vezes confusos, outras vezes ordenados e organizados, \nreunidos ou n\u00e3o com o intento de constituir um arquivo, se transformam \ninevitavelmente em arquivos pessoais (autobiografias materiais, por assim \ndizer) pela morte do sujeito que os acumulou. (CALLIGARIS, 1998: 46)  \n\n \n\nNo caso dos di\u00e1rios de Francis Pelichek, acreditamos que eles n\u00e3o apenas \n\npodem constituir um arquivo, como defendemos a ideia de que este arquivo \n\nconstitu\u00eddo por registros heterog\u00eaneos deve ser problematizado como um objeto vivo \n\ne n\u00e3o apenas como lugar que guarda os vest\u00edgios de um indiv\u00edduo. \n\nPara Calligaris o sujeito pode assumir o papel de editor de sua pr\u00f3pria vida e, \n\n\u00e9 na sele\u00e7\u00e3o que muitas vezes reside o elemento criativo destas formas de escrita. \n\nO que indica certa inoc\u00eancia, quando se prop\u00f5e argumentos que colocam os di\u00e1rios \n\nou journal em uma situa\u00e7\u00e3o de literatura anti-ficcional. \u00c9 na contram\u00e3o desta ideia \n\n                                                           \n54\n\n Aqui o autor diz que adota distin\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica feita por historiadores do individualismo, sendo que: a \n\nprimeira Renascen\u00e7a no s\u00e9culo IX, a segunda no s\u00e9culo XII-XIII e a terceira s\u00e9culo XV-XVI. \n\n\n\n68 \n\n \n\nde segrega\u00e7\u00e3o que M\u00e1rcio Seligmann-Silva discute e questiona as ideias de \n\nLejeune, presentes em recente artigo\n55\n\n.   \n\nM\u00e1rcio Seligmann-Silva em seu texto intitulado - O esplendor das coisas: o \n\ndi\u00e1rio como mem\u00f3ria do presente na Moscou de Walter Benjamin toma como ponto \n\nde partida os di\u00e1rios de Walter Benjamin para expor e questionar o ponto de vista de \n\nPhillipe Lejeune, que em seu ensaio \u2013 Le Journal comme \u201cantificcion\u201d de 2007, \n\ncontrap\u00f5e a autobiografia ao \u201cjournal\u201d \n56\n\n (di\u00e1rio \u00edntimo). Esta discuss\u00e3o volta-se ao \n\nfato de que a autobiografia estaria a par da fic\u00e7\u00e3o e o di\u00e1rio, por conseguinte, seria \n\numa forma de narrativa antificcional.  Todavia o di\u00e1rio assumiria um compromisso \n\ncom a verdade, com a descri\u00e7\u00e3o dos fatos. Para Lejeune, o di\u00e1rio seria uma escrita \n\nobjetiva sem liga\u00e7\u00e3o com a criatividade, com a \u201cfantasia\u201d.  \n\nSeligmann-Silva aponta a vis\u00e3o positivista do di\u00e1rio, talhada por Lejeune, que \n\nvia nesta forma de escrita uma rela\u00e7\u00e3o direta com o fato (a ser verificado), \u201c... com \n\ngrau zero de ficcionalidade...\u201d (SELIGAMANN-SILVA, 2010: 162). Sobre o car\u00e1ter \n\nintimista do di\u00e1rio, Seligmann-Silva lembra como as linhas tra\u00e7adas pelo autor \n\npodem confundir-se com a vida do mesmo. \u201c... \u00e9 ineg\u00e1vel que podemos identificar no \n\ndi\u00e1rio algo como as marcas do presente de sua escritura. O di\u00e1rio produz p\u00e1ginas \n\nque se embaralham com a vida de seu autor-protagonista\u201d. (SELIGMANN-SILVA, \n\n2010: 162) Estes tra\u00e7os e marcas s\u00e3o como vest\u00edgios. \u201cNele somos tocados pelo ar \n\nque esse personagem respirava\u201d. A atmosfera na qual o di\u00e1rio \u00e9 ou foi concebido \n\nacaba fazendo parte da sua leitura.  \n\nNos di\u00e1rios de Francis Pelichek, os elementos do registro como fotos e \n\nrecortes, por exemplo, real\u00e7am esta atmosfera e auxiliam na compreens\u00e3o do \n\ncontexto social no qual o artista atuava. Por exemplo, a presen\u00e7a de personalidades \n\nda sociedade porto-alegrense nos anos 1920 e 1930 pode ser averiguada via \n\nregistros fotogr\u00e1ficos (imagem 17). Na aus\u00eancia da tradu\u00e7\u00e3o do texto torna-se \n\ninevit\u00e1vel necessidade de lermos os di\u00e1rios pelas imagens. Inevit\u00e1vel pela \n\nquantidade e potencialidade das mesmas. \n\n                                                           \n55\n\n O referido artigo \u00e9: Le journal comme \u201cantifiction\u201d. In: Po\u00e9tique, n. 149, p. 3-14 f\u00e9rvier 2007. \n\n56\n Relembremos a defini\u00e7\u00e3o de Journal encontrada em Calligaris: \u201cO di\u00e1rio \u00edntimo (journal) geralmente afastado \n\ndos eventos externos, meditativo, desenvolve uma imagem de vida interior\u201d. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nImagem 17. Francis Pelichek. Detalhe da p\u00e1gina 272. \n\n \n\nOs tra\u00e7os [grifo meu] materiais inscritos no di\u00e1rio que muitas vezes se \ndesdobram em caracter\u00edsticas bem vis\u00edveis, mat\u00e9ricas, como o estado do \npapel, a caligrafia os borr\u00f5es de tinta, as rasuras etc. \u2013 refor\u00e7am o \u201cteor \ntestemunhal\u201d do di\u00e1rio. (SELIGMANN-SILVA, 2010: 162).  \n\n \n\nEstes tra\u00e7os, no caso de Pelichek, s\u00e3o ressaltados pelos elementos do registro \n\n(recortes, desenhos, fotos) e s\u00e3o como pegadas, ao deixar vest\u00edgios que nos \n\npermitem um acesso, n\u00e3o somente no contexto privado, ao \u00edntimo do artista, mas \n\ntamb\u00e9m \u00e0 esfera p\u00fablica. Podemos perceber nestes di\u00e1rios o deslocamento do \n\n\u201cautor\u201d, n\u00e3o apenas na sucess\u00e3o das p\u00e1ginas, mas tamb\u00e9m no meio social no qual \n\nestava inserido.  Todavia, os di\u00e1rios encarados como uma constru\u00e7\u00e3o discursiva, \n\nn\u00e3o estariam isentos da fic\u00e7\u00e3o, por mais descritiva que seja sua escrita, eles situam-\n\nse no campo do discurso, onde o evento \u00e9 relatado sob o ponto de vista do autor, \n\ncom suas sele\u00e7\u00f5es e seus encobrimentos.  \n\nEnfim, a rela\u00e7\u00e3o com a verdade, imparcial, objetiva que o di\u00e1rio poderia \n\npropor fica abalada, pois, o momento de sua escrita \u00e9 tamb\u00e9m momento de recorte \n\ne descarte. O que muitas vezes resta \u00e9 resultado de uma vis\u00e3o idealizada dos \n\ndiversificados momentos pelos quais o autor-protagonista se desloca. Os di\u00e1rios \n\nestariam, pois, em uma condi\u00e7\u00e3o onde realidade e fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o se separam, mas \n\ntrabalham em conjunto. Neste sentido, Seligmann-Silva aponta as falhas de Lejeune \n\nao separar o di\u00e1rio da fic\u00e7\u00e3o quando diz;  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nNo limite tendemos a ver nesses di\u00e1rios uma escrita perform\u00e1tica. N\u00e3o \npodemos separar como pretendeu Lejeune, (...) o liter\u00e1rio da fic\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se \ntrata apenas do fato de que o autor elege o que vai inscrever do real que o \ncerca. A electio (sele\u00e7\u00e3o) ret\u00f3rica \u00e9 parte de todo o discurso. (SELIGMANN-\n\nSILVA, 2010: 163)  \n\n \n\nPara o bem ou para o mal, o di\u00e1rio \u00e9 o local onde opera o discurso. Lugar que n\u00e3o \n\ndeixa de ser o reprocessamento criativo dos fatos percebidos pelo seu autor \n\nprotagonista. Espa\u00e7o onde uma vis\u00e3o fragmentada se organiza, onde a fic\u00e7\u00e3o e a \n\nrealidade trabalham juntas.  \n\nComo espa\u00e7o do exerc\u00edcio de poder o di\u00e1rio pode ainda, por exemplo, se \n\ntransformar em mais um elemento de legitima\u00e7\u00e3o de seu autor no campo ao qual o \n\nmesmo pertence. O di\u00e1rio apresenta contornos pol\u00edticos similares aos do arquivo, \n\ncomo um local do discurso, onde \u00e9 poss\u00edvel realizar uma leitura cr\u00edtica dos \n\nacontecimentos, tanto da vida de seu autor quanto do contexto social ou hist\u00f3rico no \n\nqual estava inserido.  \n\nExploradas algumas vis\u00f5es acerca desta forma de escrita, confessional, com \n\nteor de testemunho, encontram-se dificuldades em estabelecer distin\u00e7\u00f5es estanques \n\nentre estes conceitos. Existem poss\u00edveis extrapola\u00e7\u00f5es entre fronteiras que nos \n\nmostram como uma defini\u00e7\u00e3o estrita do objeto pode ser problem\u00e1tica, encerrando-o \n\nnuma condi\u00e7\u00e3o que determina para ele um lugar seguro na hist\u00f3ria.   \n\nNo caso do objeto constru\u00eddo por Pelichek, encontram-se situa\u00e7\u00f5es dentro de \n\nsuas p\u00e1ginas em que est\u00e3o presentes, n\u00e3o apenas informa\u00e7\u00f5es de caracter\u00edsticas \n\nautobiogr\u00e1ficas, como mem\u00f3rias e anota\u00e7\u00f5es. Tomamos como exemplo a imagem \n\n18. Nela \u00e9 poss\u00edvel constatar a atividade docente do professor Pelichek, \u201cfato\u201d di\u00e1rio \n\nque se identifica atrav\u00e9s da sua caricatura. Trata-se do autor-protagonista no \n\nexerc\u00edcio de seu of\u00edcio. E, atrav\u00e9s de uma leitura solicitada \u00e0 pesquisadora tcheca \n\nSylvie Keylov\u00e1, do texto presente na p\u00e1gina, constatamos as reminisc\u00eancias de \n\nPelichek, que relembra sua condi\u00e7\u00e3o de aluno do professor Emile Dit\u00e8. Uma \n\nproje\u00e7\u00e3o para o futuro \u2013 \u201choje eu, amanh\u00e3 tu\u201d \u2013 a anota\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, e o escrito \n\nautobiogr\u00e1fico constitu\u00eddo pela presen\u00e7a da primeira pessoa. Todas as tipologias \n\npodem se encontrar no objeto de Pelichek, dada \u00e0 heterogeneidade de seus \n\n\n\n71 \n\n \n\nregistros. Classific\u00e1-lo como \u201cdi\u00e1rios\u201d \u00e9 ao mesmo tempo restritivo e sem \n\nfundamentos, o que sugerimos \u00e9 abord\u00e1-lo como um objeto em aberto.   \n\nSe existe uma maneira mais coerente e menos excludente de pensarmos o \n\nmesmo, \u00e9 assumirmos que ele possui caracter\u00edsticas de di\u00e1rios, de livro de \n\nmem\u00f3rias, de autobiografias e que ele \u00e9 simultaneamente documento e obra em \n\npotencial. E que, sobretudo \u00e9 poss\u00edvel que exista nele algo de arquivo. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nImagem 18. Francis Pelichek. P\u00e1gina 272. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nLIVRE TRADU\u00c7\u00c3O DA IMAGEM 18 POR  SYLVIE KEILOV\u00c1 \n\n \n\n \n\nHoje eu \u2013 amanh\u00e3 tu \n\nIsto Pelichek escreve debaixo da imagem: E estou a ensinar as \n\npropor\u00e7\u00f5es mesmo como fez prof. D\u00edt? (foi o professor de Pelichek \n\nem Praga na escola onde ele estudou) em Praga a mim \u2013 s\u00f3 que \n\nmais delicadamente. \n\nE \u00e9 muito engra\u00e7ado quando eu com  uma cadeira pequena de 15 \n\ncm, bastante pesada, vou andando de uma mo\u00e7a \u00e0 outra e estou \n\nfurioso. Hoje j\u00e1 vai melhor \u2013 falo melhor. Tenho 2 estudantes \n\npermanentes para o modelo vivo \u2013 e os outros fazem outras coisas \n\netc. N\u00e3o \u00e9 d\u00favida que estou a ensinar da mesma maneira como fez \n\nprof. D\u00edt?: \u201eApaguem isto \u2013 n\u00e3o tem nenhuma propor\u00e7\u00e3o, mais uma \n\nvez, vai a escola no tempo \u2013 isto n\u00e3o se parece ao original, perdoa-\n\nme mas o que \u00e9 isto etc.\u201c E assim se cumpriu: Hoje eu amanh\u00e3 tu! \n\nTenho 9 mo\u00e7as como estudantes e agora v\u00e3o agregar-me outras \u2013 \n\npara o modelo vivo, e tamb\u00e9m j\u00e1 estou a ensinar a pintura \u2013 e assim \n\no sonho da minha m\u00e3e de eu ser porofessor se cumpriu \u2013 mas no \n\nBrasil \u2013 como a vida \u00e9 estranha. \u2013 Para come\u00e7ar s\u00f3 tenho 245$ - e o \n\ndiretor me promete pelo menos 450$ at\u00e9 o fim ou come\u00e7o do ano \n\nescolar \u2013 pois parece-me que tudo vai bem. \u2013 Gosto da escola \u2013 de \n\nmanh\u00e3 bebo o leite \u2013 subscrevo-me no livro dos professores \u2013 tomo a \n\nminha cadeirinha e estou a dirigir \u2013 parece-me que cada dia ganho \n\nmais respeito. O diretor um dia depois do meu exame, pediu-me para \n\nmostrar-lhe os meus desenhos (mostrou algumas coisas de Paran\u00e1 \n\netc.) quando j\u00e1 estive com ele antes nem se deu conta dos desenhos, \n\nporque a senhora Katch. (n\u00e3o consegui ler o nome inteiro) que esteve \n\ncomigo estava perguntando ao diretor se o Insituto de Belas Artes \n\nn\u00e3o quer comprar algumas imagens. Outro professor \u00e9 o ex-\n\nestudante de Belas Artes e parece ser triste \u2013 a sua noiva argentina \n\ntrata-me muito bonito. A senhora Katch. agora aprecia-me muito \n\n(vangloria-se de mim \u2013 deu \u00e0 velha 3 aquarelas, teve de Dr. Iroja uma \n\ncarta registrada para mim e quem sabe que fez com esta) \u2013 e \n\ntamb\u00e9m quer emprestar de mim ou de Leon (\u00e9 seu amigo com quem \n\nPelichek chegou ao Brasil) 50$ - para (n\u00e3o consegui ler para quem). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n1.5.  O objeto e a cr\u00edtica ao documento antigo \n\n \n\nAt\u00e9 o momento tratamos dos problemas em torno da constru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios, \n\ndo seu contexto e das formas de registro presentes em suas p\u00e1ginas, e, ainda, das \n\ntipologias referentes aos escritos confessionais. Aos poucos vai se desenhar mais \n\nnitidamente a quest\u00e3o \u00e0 qual se prop\u00f5e esta disserta\u00e7\u00e3o. Vai-se construindo um \n\ndiscurso que busca explorar as possibilidades deste corpo, o fruto mais \u00edntimo da \n\nintelig\u00eancia de um artista e de sua vis\u00e3o sobre o mundo, sobre o seu mundo.  \n\nO \u201cdi\u00e1rio\u201d de Francis Pelichek n\u00e3o \u00e9 apenas um reposit\u00f3rio de lembran\u00e7as, de \n\nmem\u00f3rias, ou a simples constru\u00e7\u00e3o de um sujeito hist\u00f3rico. Este objeto vivo, no \n\ntempo e no espa\u00e7o, hoje se movimenta na pr\u00f3pria hist\u00f3ria, \u00e9 documento dentro do \n\narquivo de Francis Pelichek, mas, tamb\u00e9m \u00e9 obra, um filho que sobrevive ao pai. \n\nHoje podemos problematizar um documento n\u00e3o apenas segundo sua \n\nimport\u00e2ncia como verdade inerente ao fato hist\u00f3rico. As fronteiras entre documento \n\ne obra j\u00e1 n\u00e3o se mostram t\u00e3o n\u00edtidas como a hist\u00f3ria positivista afirmava no s\u00e9culo \n\nXIX. Entretanto, este \u00e9 o momento de direcionarmos nosso olhar para o trabalho que \n\nAlo\u00efs Riegl desenvolve no texto \u2013 O culto moderno aos monumentos \u2013 um escrito \n\nantigo, mas a nosso ver, traz quest\u00f5es ainda atuais, a saber, a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nmonumento e documento. Neste estudo, do in\u00edcio do s\u00e9culo passado, o autor traz a \n\nluz justamente as quest\u00f5es relativas aos monumentos e documentos da cultura \n\nocidental\n57\n\n. Acreditamos que ele nos auxilie a problematizar a simultaneidade do \n\nobjeto constru\u00eddo por Francis Pelichek, uma vez que, entendemos que at\u00e9 o \n\nmomento se considerou os \u201cdi\u00e1rios\u201d como documento e obra de arte. No entanto, \n\nquando exposto, n\u00e3o vemos maior aten\u00e7\u00e3o ou questionamentos relativos ao car\u00e1ter \n\nde obra dos \u201cdi\u00e1rios\u201d. Ao contr\u00e1rio, percebemos que estes, quando levados a p\u00fablico \n\nsempre estiveram vinculados \u00e0 mem\u00f3ria, \u00e0 rememora\u00e7\u00e3o e, por conseguinte foram \n\n                                                           \n57\n\n  RIEGL, Alo\u00efs. El culto moderno a l\u00f3s monumentos. Visor distribuiciones, S.A., 1987.  Nesta obra \n\nencomendada pela Comiss\u00e3o Central Imperial e Real de monumentos hist\u00f3ricos e art\u00edsticos Riegl produz um \n\nesbo\u00e7o de reorganiza\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o de monumentos p\u00fablicos na \u00c1ustria. Consequ\u00eancia das mudan\u00e7as de \n\nconcep\u00e7\u00f5es do culto aos monumentos que t\u00eam vivido sua \u00e9poca, como no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\ntratados como um documento antigo, cujo valor est\u00e9tico vincula-se \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nde antiguidade.   \n\nProblemas como o destino que se d\u00e1 a um objeto que em sua origem n\u00e3o foi \n\nconstru\u00eddo para ser obra ou documento, assumindo tais condi\u00e7\u00f5es diante das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es que ocorrem no pr\u00f3prio pensamento de uma determinada cultura, ele \u00e9 \n\nmodificado n\u00e3o apenas pelo tempo, mas pelo discurso, por acontecimentos na arte e \n\nna hist\u00f3ria que se modifica transformando o estatuto das coisas.  \n\nRetornando aos pensamentos de Riegl, o autor prop\u00f5e uma distin\u00e7\u00e3o entre os \n\nmonumentos\n58\n\n intencionados e os n\u00e3o-intencionados.  Tal distin\u00e7\u00e3o auxilia a \n\ncompreender a determina\u00e7\u00e3o dada pelo sujeito moderno aos monumentos. Os \n\ndenominados intencionados s\u00e3o aqueles criados pelo homem para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nde um evento, ou constru\u00eddos para que perdurem vivos na lembran\u00e7a das gera\u00e7\u00f5es \n\nvindouras. Mant\u00e9m assim uma rela\u00e7\u00e3o direta com a mem\u00f3ria coletiva, fazendo com \n\nque o evento ou fato atravesse os ditames do tempo. Os monumentos n\u00e3o-\n\nintencionados s\u00e3o aqueles cuja determina\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de monumento passa \n\npelo discurso do sujeito, capaz de determinar o seu valor. Nesta categoria de \n\nmonumentos n\u00e3o-intencionados, \u00e0 \u00e9poca de Riegl, eram considerados os \n\nmonumentos art\u00edsticos\n59\n\n e hist\u00f3ricos\n60\n\n.  \n\n                                                           \n58\n\n O autor aponta o sentido mais antigo e primeiro de monumento: \u201cObra realizada pela m\u00e3o humana e criada \n\ncom o fim espec\u00edfico de manter ou criar destinos individuais (ou um conjunto destes) sempre vivos [destinos \n\nque perduram no tempo, grifo meu] e presentes nas gera\u00e7\u00f5es que vir\u00e3o\u201d. (RIEGL, 1987:23).    \n\n59\n Os monumentos art\u00edsticos ainda constam sob a \u00e9gide de uma consci\u00eancia onde a obra de arte \u00e9 toda a obra \n\nhumana apreci\u00e1vel pelo tato, ouvido e olhos. Ou seja, hoje completamente defasada esta defini\u00e7\u00e3o, sendo que \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo XX talvez j\u00e1 o fosse. E ainda, como uma obra que mostra um valor art\u00edstico. Riegl ir\u00e1 \n\nsublinhar em seu texto que n\u00e3o existe um valor art\u00edstico absoluto, apenas relativo. O valor de arte \u00e9 vari\u00e1vel \n\nporque depende de um ponto de vista em rela\u00e7\u00e3o ao objeto. A concep\u00e7\u00e3o moderna dir\u00e1 que o valor de arte \n\nser\u00e1 tomado pelo modo como objeto se apresenta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias da vontade art\u00edstica moderna. A \n\nconsequ\u00eancia disto \u00e9 que n\u00e3o se poderia mais pensar em um objeto com valor art\u00edsti co absoluto, apenas em \n\num objeto art\u00edstico com valor hist\u00f3rico. Este \u00e9 o pensamento historicista que percorre o texto de Alo\u00efs Riegl.  \n\n60\n O valor hist\u00f3rico se relaciona \u00e0s coisas que existiram e, todavia j\u00e1 n\u00e3o existem mais. Em um conceito \n\nmoderno: a ideia de que uma vez existido n\u00e3o pode voltar existir. Tudo que existiu constitui uma liga\u00e7\u00e3o \n\nimprescind\u00edvel de uma cadeia evolutiva e significa que tudo est\u00e1 condicionado pelo anterior e n\u00e3o poderia \n\nocorrer como ocorreu se n\u00e3o tivesse sido precedido por aquela liga\u00e7\u00e3o anterior. Diz o autor: \u201dEl pensamiento \n\nevolutivo constituye, pues, El n\u00facleo de toda concepci\u00f3n hist\u00f3rica moderna\u201d. (RIEGL, 1987 : 24) \n\n\n\n76 \n\n \n\nRiegl prev\u00ea tamb\u00e9m a impossibilidade de balizar o que \u00e9 hist\u00f3rico de um lado \n\ne o que \u00e9 art\u00edstico de outro. E seu argumento para dizer que todo o monumento \n\nart\u00edstico \u00e9 tamb\u00e9m um monumento hist\u00f3rico e o inverso ser poss\u00edvel, encontra-se \n\ncontido nesta frase: \u201c... o monumento art\u00edstico tamb\u00e9m \u00e9 hist\u00f3rico, pois representa \n\num estado da evolu\u00e7\u00e3o das artes pl\u00e1sticas para o qual em sentido estrito n\u00e3o se \n\npode encontrar nenhuma substitui\u00e7\u00e3o equivalente.\u201d (RIEGL, 1987: 25) Neste \n\nsentido, Riegl ainda coloca que todo o monumento hist\u00f3rico \u00e9 tamb\u00e9m um \n\nmonumento art\u00edstico, inclusive um monumento escrito, diz o autor. Traz o exemplo \n\nde uma folhinha de papel, com uma breve nota, na qual al\u00e9m de possuir seu valor \n\nhist\u00f3rico calcado na evolu\u00e7\u00e3o da fabrica\u00e7\u00e3o do papel, da escritura e dos materiais de \n\nescrever possui um valor art\u00edstico, presente em seus elementos formais: a forma \n\nexterna da folha, a forma das letras e o modo de seu agrupamento, enfim \n\n\u201cqualidades\u201d que possibilitam a rela\u00e7\u00e3o est\u00e9tica entre o objeto e o espectador. \n\nSua teoria se baseia fundamentalmente em uma ideia evolucionista, \n\nhistoricista na qual o objeto art\u00edstico \u00e9 analisado apenas como uma ferramenta para \n\na compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da cultura. \u00c9 presente neste discurso, al\u00e9m da ideia de \n\nevolu\u00e7\u00e3o, um pensamento de unicidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra, de aura de um objeto \n\nque \u00e9 feito pela m\u00e3o do homem e que representa uma etapa do seu pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento. Sabemos hoje o quanto o objeto art\u00edstico j\u00e1 n\u00e3o possui mais este \n\ncar\u00e1ter de coisa irreprodut\u00edvel, \u00fanica. Mas a teoriza\u00e7\u00e3o de Riegl nos \u00e9 v\u00e1lida no \n\nmomento em que coloca sobre os ombros do sujeito moderno a responsabilidade de \n\ndeterminar o que \u00e9 hist\u00f3rico e o que \u00e9 art\u00edstico. Estabelece estas fronteiras m\u00f3veis \n\nentre o hist\u00f3rico e o art\u00edstico, mas ainda fronteiras. De fato, nosso objeto se encontra \n\nem uma situa\u00e7\u00e3o de fronteira e sua virtude \u00e9 justamente esta instabilidade \n\nfronteiri\u00e7a.  \n\nExiste adiante um pensamento importante para refletirmos sobre a condi\u00e7\u00e3o \n\ndos di\u00e1rios de Pelichek, hoje. Diz Riegl:  \n\n \n\nOs monumentos hist\u00f3ricos s\u00e3o, por oposi\u00e7\u00e3o aos intencionados, \u201cn\u00e3o \nintencionados\u201d, mas desde o principio est\u00e1 claro que todos os monumentos \nintencionados tamb\u00e9m podem ser n\u00e3o intencionados. Dado que os autores \ndestas obras, que hoje se apresentam como monumentos hist\u00f3ricos, em \ngeral s\u00f3 pretendiam fazer certas necessidades pr\u00e1ticas ou ideias pr\u00f3prias, \nde seus contempor\u00e2neos ou, no m\u00e1ximo, de seus sucessores mais \nimediatos, e que seguramente n\u00e3o pensavam em deixar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n77 \n\n \n\ns\u00e9culos posteriores testemunhos da vida e cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica e cultural \npr\u00f3prias, a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cmonumentos\u201d, que apesar disto, tendemos a \ndar estas obras n\u00e3o podem ter um sentido objetivo, sen\u00e3o apenas subjetivo. \nPois o car\u00e1ter e significado de monumentos n\u00e3o correspondem em virtude \nde seu destino origin\u00e1rio, todavia somos n\u00f3s, sujeitos modernos, quem os \natribui. Nos dois casos tanto intencionados quanto n\u00e3o intencionados, trata-\nse de valor rememorativo, e por esta raz\u00e3o falamos de \u201cmonumentos\u201d ao \nnos referirmos \u00e0 ambos\u201d (RIEGL, 1987 : 29) \n\n \n\nO autor discutir\u00e1 este valor rememorativo do objeto segundo os tr\u00eas tipos de \n\nvalores. O valor de antiguidade, o hist\u00f3rico e o valor intencional. O valor de \n\nantiguidade nos \u00e9 caro, pois, \u00e9 um valor que independe de seu significado original e \n\ndo objetivo ao qual se destinava o monumento em sua origem. O valor de \n\nantiguidade \u00e9 determinado por Riegl da seguinte forma: \n\n \n\nNa categoria dos monumentos antigos, se conta por \u00faltimo, toda a obra \ndevida a m\u00e3o humana, sem atender ao seu significado original nem ao \nobjetivo ao qual estava destinada, tal que denote exteriormente de modo \nmanifesto que existiu e viveu durante bastante tempo antes do presente. \n(RIEGL, 1987: 32) \n\n \n\nParece-nos l\u00edcito inferir que se tivesse que enquadrar os di\u00e1rios de Francis \n\nPelichek em alguma dessas categorias delineadas por Riegl, poder\u00edamos nos \n\naproximar dos monumentos antigos, pois, os di\u00e1rios configuram um objeto que n\u00e3o \n\nfoi constitu\u00eddo para que se garantisse a sobreviv\u00eancia da mem\u00f3ria para as pr\u00f3ximas \n\ngera\u00e7\u00f5es, n\u00e3o presta contas com a mem\u00f3ria coletiva (em um primeiro momento diz \n\nrespeito \u00e0s mem\u00f3rias do indiv\u00edduo), n\u00e3o se mostra como objeto intencionado, mas \n\ntransparece nele as \u201cqualidades\u201d de monumento antigo, onde a a\u00e7\u00e3o do tempo na \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de suas p\u00e1ginas surge como caracter\u00edstica marcante quanto \u00e0 sua \n\nrecep\u00e7\u00e3o em mostras quase sempre - rememorativas.  \n\nVejamos o exemplo, citado por Alo\u00efs Riegl, de um documento escrito, tal \n\ncomo uma folha de pergaminho do s\u00e9culo XV, na qual pode conter o conte\u00fado mais \n\nsimples como uma compra de um cavalo. Entretanto, ela ser\u00e1 possuidora de um \n\nduplo valor rememorativo. Por seus elementos art\u00edsticos (um no sentido hist\u00f3rico, \n\nas caracter\u00edsticas formais da nota, a letras etc. outro, pelo amarelamento, a p\u00e1tina \n\ndo pergaminho e a perda da cor das letras \u2013 vinculada \u00e0 forma). Mas tamb\u00e9m o \n\nconte\u00fado do escrito desperta um valor hist\u00f3rico, relativo \u00e0 compra (Hist\u00f3ria do \n\n\n\n78 \n\n \n\nDireito e da Economia) e todas as caracter\u00edsticas que distinguem este objeto dos \n\nobjetos modernos, em curso, como j\u00e1 referimos as diferen\u00e7as entre o atual e o \n\nantigo. E o interesse que se direciona ao valor deste objeto presta contas \u00e0 \n\nmem\u00f3ria. E, desde esta perspectiva, considera-se a obra um monumento n\u00e3o \n\nintencionado. Em outras palavras, \u00e9 o recorte feito pelo sujeito (pensemos nos \n\nhistoriadores) aliado ao poder de seu discurso que transforma o objeto em objeto \n\nhist\u00f3rico e a sele\u00e7\u00e3o parte da diferen\u00e7a que se estabelece entre o objeto e as coisas \n\nproduzidas pela sociedade na qual se insere o produtor do discurso seletivo.  \n\nO pensamento de Riegl \u00e9 pertinente na medida em que, quando expostos os \n\ndi\u00e1rios de Pelichek, ao que parece n\u00e3o foram problematizados quanto \u00e0 sua \n\npossibilidade de obra, independente de seu valor de antiguidade, aos moldes de \n\nRiegl. A \u00fanica exposi\u00e7\u00e3o de que se tem registro destes di\u00e1rios \u00e9 a do Projeto Caixa \n\nResgatando a Mem\u00f3ria. No cat\u00e1logo desta mostra, cujo pr\u00f3prio nome suscita um \n\n\u201cresgate da mem\u00f3ria\u201d as p\u00e1ginas dos di\u00e1rios est\u00e3o presentes, mas o texto n\u00e3o toca \n\nas quest\u00f5es mais complexas que envolvem o conjunto de registros de Francis \n\nPelichek. O cat\u00e1logo \u00e9 antes um pequeno resumo biogr\u00e1fico da passagem do artista \n\npelo Rio Grande do Sul e salienta algumas peculiaridades sobre sua dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncaricatura e \u00e0 pintura.   \n\n\u00c9 interessante observarmos que na rela\u00e7\u00e3o entre os espectadores e o objeto \n\nparece sobressair-se o elemento antigo (as qualidades est\u00e9ticas de objeto antigo, a \n\nsaber, o amarelamento das p\u00e1ginas e seu estado de degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica), como j\u00e1 \n\nreferimos, pode suscitar naquele que v\u00ea um valor de antiguidade que se d\u00e1 pela \n\ndiferen\u00e7a entre o novo, aquilo que pertence \u00e0 sua atualidade e o velho (o que difere \n\nde sua contemporaneidade), e por a\u00ed a import\u00e2ncia do objeto vai paulatinamente se \n\nreduzindo ou estacionando nas quest\u00f5es documentais. \n\nAo que parece, este corpo constru\u00eddo por Francis Pelichek foi explorado at\u00e9 o \n\nmomento apenas como um documento antigo sem que se prestasse conta \u00e0s \n\npeculiaridades inerentes aos di\u00e1rios, enquanto tipologia dentro dos escritos \n\nconfessionais. Tampouco foram problematizados os \u201cres\u00edduos\u201d (registros em \n\ndiferentes formas/meios) da vida do artista que corporificam o objeto. \n\nHaver\u00e1 uma mudan\u00e7a no interesse do valor hist\u00f3rico para o interesse no valor \n\nde antiguidade e Riegl dir\u00e1 que na passagem do s\u00e9culo XIX para o XX a import\u00e2ncia \n\n\n\n79 \n\n \n\ndos valores se modifica, o s\u00e9culo XIX ser\u00e1 o s\u00e9culo do questionamento e da \n\nobserva\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, da busca pelo conhecimento exato da verdade hist\u00f3rica para \n\na compreens\u00e3o da hist\u00f3ria de uma cultura espec\u00edfica, o relato mais insignificante era \n\nlido com prazer, investigando-se sua autenticidade. (RIEGL, 1987: 38) Mas ainda \n\nassim, estamos atrelados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de curiosidade relativa \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade e mais do que o interesse no objeto existe o interesse em compreender o \n\npassado pela via da compara\u00e7\u00e3o com o presente, isto posto dentro de um \n\npensamento evolutivo de desenvolvimento da cultura, fato que encobre outras \n\npossibilidades de abordagem do objeto, ficando este relegado ao valor hist\u00f3rico, \n\numa fun\u00e7\u00e3o eminentemente vinculada \u00e0 compreens\u00e3o de uma cultura do passado. \n\nO valor de antiguidade presente no objeto \u00e9 certamente mais f\u00e1cil de acessar, \n\nvia deslumbre por uma coisa facilmente compreendida como antiga (uma \n\nantiguidade evidenciada pela diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos objetos tidos como \n\n\u201cmodernos\u201d e mais as qualidades est\u00e9ticas que prestam contas com o tempo, como \n\na degrada\u00e7\u00e3o e o desgaste dos materiais empregados na constru\u00e7\u00e3o deste objeto), \n\nentretanto, este valor n\u00e3o deveria encerrar o objeto, delimitar que o mesmo possui \n\napenas uma relev\u00e2ncia documental, hist\u00f3rica e que suas p\u00e1ginas (com seus textos \n\nem uma l\u00edngua inacess\u00edvel, suas fotografias em preto e branco e seus recortes de \n\njornais envelhecidos) amareladas destacam-se esteticamente apenas porque \n\nmant\u00e9m um distanciamento temporal em rela\u00e7\u00e3o ao tempo do espectador. \n\nSegundo Cl\u00e1udia dos Reis e Cunha\n61\n\n, em seu artigo sobre o referido texto de \n\nRiegl, o prazer est\u00e9tico que vem da contempla\u00e7\u00e3o de um monumento, n\u00e3o se esgota \n\nno seu aspecto antigo, mas se completa com o conhecimento (...) o monumento \n\npassa a ser identificado como documento hist\u00f3rico e, por essa raz\u00e3o, deve ser \n\nmantido o mais fiel poss\u00edvel ao estado original, como no momento preciso de sua \n\ncria\u00e7\u00e3o.  \n\nQuest\u00f5es como as colocadas por Alo\u00efs Riegl s\u00e3o extremamente importantes \n\npara percebemos como a rela\u00e7\u00e3o monumento-hist\u00f3ria-documento foi complexificada \n\nh\u00e1 mais de um s\u00e9culo e ainda deve ser problematizada dentro do campo da arte em \n\nvirtude dos desdobramentos que a pr\u00f3pria arte suscitou nos \u00faltimos cem anos. \n\n                                                           \n61\n\n CUNHA, Cl\u00e1udia Reis e. Alo\u00efs Riegl e o culto moderno dos monumentos. In: Vitruvius \u2013 Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/resenhasonline/05.054/3138. Acesso em 21 jun. 2012. \n\n\n\n80 \n\n \n\nA atual conjuntura do campo da arte nos permite discutir um objeto como os \n\ndi\u00e1rios de Francis Pelichek, n\u00e3o apenas como documento, mas como obra de arte \n\nem potencial, como corpo que se movimenta e se desdobra. Mesmo que, em sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o, os di\u00e1rios n\u00e3o sejam tribut\u00e1rios a nenhuma quest\u00e3o documental ou \n\nart\u00edstica em sentido estrito, ou seja, n\u00e3o foram concebidos para ser obra de arte e \n\ntampouco para ser documento, mas ao sobreviver no tempo os di\u00e1rios ficaram \n\nsujeito as transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas no que entendemos como obra, mas no que se \n\ncompreende como documento. \n\nOs pr\u00f3ximos dois cap\u00edtulos tentar\u00e3o esbo\u00e7ar possibilidades para a abordagem \n\ndeste objeto hoje, \u00e0 luz de quest\u00f5es importantes presentes nos di\u00e1rios e que podem \n\nser discutidas como forma de abrir o objeto, colocando-o em movimento e retirando-\n\no de seu lugar seguro \u2013 como documento antigo dentro de um Arquivo Hist\u00f3rico.  \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2  \n\n \n\nOs di\u00e1rios \u2013 desdobramento I: como um trabalho de arte \n\n \n\nO di\u00e1rio sobrevive no tempo e no espa\u00e7o como um corpo, pois seus registros \n\nn\u00e3o permitem a classifica\u00e7\u00e3o restritiva ao termo di\u00e1rio. Como vimos os di\u00e1rios, \n\ndentro da tipologia dos escritos confessionais, possuem em sua escrita uma rela\u00e7\u00e3o \n\nimediata com o tempo e de proximidade com o fato descrito, sendo al\u00e7ado por \n\nalguns autores a uma condi\u00e7\u00e3o de escrita n\u00e3o ficcional, com o compromisso com a \n\nverdade. O objeto constru\u00eddo por Pelichek n\u00e3o pode ser visto apenas sob estas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, da\u00ed a nomenclatura \u2013 \u201cdi\u00e1rio\u201d \u2013 n\u00e3o se sustenta diante da \n\nheterogeneidade das formas de registros presentes nas p\u00e1ginas, e diante de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o eminentemente subjetiva. O objeto constru\u00eddo por Francis \n\nPelichek se torna um mist\u00e9rio e a analogia ao corpo vivo lhe confere um dinamismo \n\ncoerente com a proposta de realizarmos uma abordagem que o retire de sua fun\u00e7\u00e3o \n\nrememorativa, a qual o caracteriza apenas como um documento hist\u00f3rico.  \n\nConhecemos a import\u00e2ncia dele como documento dentro do Arquivo Hist\u00f3rico \n\ndo Instituto de Artes, atentos \u00e0 sua exposi\u00e7\u00e3o como parte da obra do artista. Cabe a \n\neste cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o realizar uma abordagem que opere no desvio, lan\u00e7ar \n\num olhar que atravesse o objeto, criar uma proposta que continue o processo de \n\nresgate do mesmo diante do tempo calado da hist\u00f3ria, tentar ao menos abrir uma \n\nbrecha, a que nasce dos escritos de Francis Pelichek. \n\nPara isto parte-se do estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o entre os desenhos de \n\nLe\u00f3n Ferrari (1920) e a escrita de Francis Pelichek (imagem 19), uma rela\u00e7\u00e3o que \n\nse apresentou pelo vi\u00e9s da mem\u00f3ria, pela \u201csemelhan\u00e7a deslocada\u201d, isto \u00e9, \n\ndeslocada no tempo, como um fio que percorre a mem\u00f3ria, uma ideia cara \u00e0 \n\nGeorges Didi-Huberman, que aparece em seu Devant le temps. Histoire de l\u2019art et \n\nanachronisme des images. \n\nO duplo espa\u00e7o que este corpo ocupa, ora como obra ou como documento, \n\npor si s\u00f3 j\u00e1 \u00e9 digno de nossa aten\u00e7\u00e3o.  Um espa\u00e7o d\u00fabio, pois, ao mesmo tempo em \n\nque \u00e9 obra \u2013 os di\u00e1rios j\u00e1 foram expostos como tal, o objeto pertence ao Arquivo \n\n\n\n82 \n\n \n\nHist\u00f3rico do IA\n62\n\n. Sua manipula\u00e7\u00e3o aos poucos vai se restringindo, pois, tenta-se \n\npreserv\u00e1-los como documento. Muito em breve o acesso aos di\u00e1rios, como via de \n\nestudos, se dar\u00e1 apenas atrav\u00e9s de imagens digitais, lacrando o objeto dentro do \n\nArquivo, como uma parte do arquivo pessoal do artista.  \n\nContudo, vemos que o objeto concebido por Pelichek vem passando por um \n\nprocesso paulatino de re-significa\u00e7\u00e3o, um processo que inicia ap\u00f3s sua morte com a \n\nreportagem de Carlos Reverbel\n63\n\n. Nomeado \u2013 di\u00e1rios\n64\n\n ou livro de mem\u00f3rias, o \n\nobjeto passa por um processo de incorpora\u00e7\u00e3o pelo Arquivo Hist\u00f3rico e identifica-se \n\no estabelecimento do status duplo de di\u00e1rio do artista e documento hist\u00f3rico. \n\nEntretanto, quando levado a p\u00fablico via exposi\u00e7\u00e3o, por exemplo, no mencionado \n\nProjeto Caixa, a import\u00e2ncia deste objeto como obra n\u00e3o foi questionada. Parece-\n\nnos que foi exposto em seu car\u00e1ter de retrospectiva, de lembran\u00e7a, como refere o \n\nnome da exposi\u00e7\u00e3o - de um resgate da mem\u00f3ria. Em nenhum momento percebemos \n\numa problematiza\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de obra dos di\u00e1rios, ou mesmo de seu aspecto \n\nvisual e sua organiza\u00e7\u00e3o. Fica a sensa\u00e7\u00e3o de que, diante da falta de tradu\u00e7\u00e3o, \n\nencerra-se o objeto na condi\u00e7\u00e3o apenas de documento e quando levado a p\u00fablico \n\nexplora-se somente a curiosidade diante de um documento com aspecto formal de \n\nantiguidade.   \n\n Este cap\u00edtulo lan\u00e7a um olhar prospectivo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 complexidade que se \n\nestabelece diante da clausura idiom\u00e1tica das palavras presentes nos di\u00e1rios, \n\nconsiderando estas um elemento de registro t\u00e3o eloquente quanto os demais e que \n\npoderia ser deixado de lado diante da inexist\u00eancia de tradu\u00e7\u00e3o. Pois, a \n\nintraduzibilidade, mesmo que, moment\u00e2nea destes textos transforma-se em desvio \n\ndentro do projeto de pesquisa. Um desvio que nasce da lembran\u00e7a e que permite \n\npensarmos o objeto como algo al\u00e9m de um objeto/documento antigo. Fa\u00e7amos \n\nassim, deste desvio, o assunto deste cap\u00edtulo. \n\n                                                           \n62\n\n No cat\u00e1logo da Exposi\u00e7\u00e3o, Caixa Resgatando a mem\u00f3ria de 1998, as legendas das imagens das p\u00e1ginas dos \n\ndi\u00e1rios os colocam como pertencentes ao acervo da Pinacoteca Bar\u00e3o de Santo \u00c2ngelo, entretanto hoje para \n\nacesso eles est\u00e3o no Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de artes. \n\n63\n N\u00e3o encontrei em seu Arquivo pessoal outro documento que tratasse dos di\u00e1rios como esta reportagem. \n\n64\n A nomenclatura \u2013 di\u00e1rio - que ser\u00e1 retomada anos mais tarde por C\u00edrio Simon em Dois Di\u00e1rios. \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nImagem 19. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. \n\n2.1.  O fantasma de Le\u00f3n Ferrari diante da imagem nos di\u00e1rios \n\n \n\nQuando buscava uma compreens\u00e3o do que poderia ser um di\u00e1rio, em termos \n\nde caracter\u00edsticas que esta forma de escrita possui, t\u00e3o logo, veio \u00e0 mente a quest\u00e3o \n\nda mem\u00f3ria. Em um momento posterior, j\u00e1 no contexto de pesquisa sobre os \n\nescritos tidos como confessionais, novamente esta relaciona-se com a escrita do \n\ndi\u00e1rio, lembremo-nos  da reportagem de Reverbel - do \u201clivro de mem\u00f3rias\u201d, pois a \n\nmem\u00f3ria de Francis Pelichek corporifica-se nas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios. Mas, como \n\nabordar um objeto que, em si, pode ser tanto obra, como documento \n\n\n\n84 \n\n \n\nsimultaneamente? Um di\u00e1rio que n\u00e3o \u00e9 apenas di\u00e1rio, mas corpo em movimento, um \n\ncorpo constru\u00eddo em tempos diversos, um sobrevivente? Como poderia abordar este \n\nobjeto atualizando-o no tempo da elabora\u00e7\u00e3o do discurso desta pesquisa?   \n\nDiante da imagem, diante do objeto, Georges Didi-Huberman apresenta \n\nestudos sobre o anacronismo no objeto de estudo e, em Devant le temps o autor \n\nparte do afresco \u201cSanta Conversaci\u00f3n\u201d, pintado por Fra Ang\u00e9lico, em 1440 e \n\npresente no convento de S\u00e3o Marcos em Floren\u00e7a, para mostrar que, mais que \n\ndiante de um objeto parado no tempo, estamos diante da imagem constitu\u00edda por \n\ntempos heterog\u00eaneos que se depositam em camadas; portanto, para abord\u00e1-la \u00e9 \n\npreciso \u201crefazer\u201d o objeto no tempo, criticamente atualizando-o.   \n\nA abordagem anacr\u00f4nica surge como uma via, em nosso entender, mais \n\ncoerente e menos excludente, de an\u00e1lise das imagens. Um caminho que n\u00e3o fecha, \n\nmas abre possibilidades, ao permitir um olhar que atravessa as imagens em \n\nprospec\u00e7\u00e3o. O anacronismo solicita a dif\u00edcil tarefa de analisar os diferentes tempos \n\nque operam em cada imagem, diz o autor. Os tempos de execu\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios, \n\ndurante longos anos de constru\u00e7\u00e3o, s\u00e3o confrontados pelo tempo em que nos \n\nsituamos, onde operam os discursos e as obras presentes em nossa mem\u00f3ria at\u00e9 o \n\nmomento da elabora\u00e7\u00e3o deste estudo.  Em outras palavras, uma abordagem que se \n\npretenda cr\u00edtica dos di\u00e1rios deve lan\u00e7ar sobre eles uma reflex\u00e3o que esteja atenta \n\nn\u00e3o apenas ao passado, mas \u00e0s possibilidades que se desenrolaram, no campo da \n\narte e da hist\u00f3ria, ap\u00f3s o cessar de sua escrita, ao retir\u00e1-los de seu tempo e refaz\u00ea-\n\nlos \u00e0 luz da atualidade. Entretanto, qual seria o \u201cdisparador\u201d deste movimento \n\nanacr\u00f4nico, aquele momento que sabemos que estamos diante de algo que nos \n\nsuscita d\u00favidas, que movimenta nossa mem\u00f3ria e imagina\u00e7\u00e3o?  \n\nDidi-Huberman nos diz que \u00e9 preciso uma estranheza para que se confirme a \n\nparadoxal fecundidade do anacronismo, para trespassar os m\u00faltiplos tempos \n\nestratificados faz-se necess\u00e1rio um choque, um desvelamento, uma apari\u00e7\u00e3o. \n\nJackson Pollock \u00e9 o fantasma que irrompe na mem\u00f3ria de Didi-Huberman, \n\ncapaz de ver e demonstrar o que os historiadores da arte n\u00e3o puderam perceber \n\ndiante do muro manchado do s\u00e9culo XV. Diz Didi-Huberman sobre a experi\u00eancia que \n\ninterrompeu seus passos e seus pensamentos no corredor do Convento de S\u00e3o \n\nMarcos: \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nSe hoy intento acordarme de lo que pudo interrumpir mi paso em el pasillo \nde San Marco, no creo equivocarme al decir que fue uma especie de \nsemejanza desplazada este lo que descobr\u00ed all\u00ed, em um convento del \nRenacimiento y l\u00f3s drippings admirados y descobiertos tantos a\u00f1os antes.  \n\n(DIDI-HUBERMAN, 2006: 24) \n\n \n\nUm desvio que, talvez permita-nos falar da sensa\u00e7\u00e3o que tivemos quando ao \n\nver as p\u00e1ginas dos di\u00e1rios pela primeira vez, relembrando os fantasmas que \n\ninvadiram a minha mem\u00f3ria e que agu\u00e7aram a imagina\u00e7\u00e3o, iniciando um processo \n\nde cogni\u00e7\u00e3o, disparando uma poss\u00edvel descoberta, como um desvelar. Trabalhamos \n\nassim a partir da seguinte pergunta:  \n\nEm que medida, poder\u00edamos lan\u00e7ar um olhar sobre o objeto \u2013 os di\u00e1rios \u2013 que \n\nfosse uma via de acesso que atualizasse as discuss\u00f5es acerca de sua condi\u00e7\u00e3o \n\ndentro da hist\u00f3ria da arte? Contudo, antes \u00e9 preciso compreender o problema \n\nproposto por Didi-Huberman.  \n\n\u201cSiempre, ante la imagen, estamos ante al tiempo.\u201d(DIDI-HUBERMAN, 2006 : \n\n11). Diante da imagem estamos diante da lei, estamos diante de uma porta aberta \n\ncuja luz quase nos cega, lembra Didi-Huberman. Assim, posiciona-se o autor em \n\nfrente ao afresco do convento S\u00e3o Marcos em Floren\u00e7a, pintado por Fra Ang\u00e9lico. \n\nEsta frase faz pensar o quanto o olhar que dirigimos ao objeto est\u00e1 contaminado por \n\nrefer\u00eancias atuais que possu\u00edmos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem. Por\u00e9m, n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 imagem, mas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria hist\u00f3ria que encerra as imagens. A situa\u00e7\u00e3o do \n\ninstante que pertence ao tempo presente. Presente que \u00e9 \u00ednfimo e, de pronto, temos \n\na imagina\u00e7\u00e3o invadida pela mem\u00f3ria e o tempo na mem\u00f3ria \u00e9 o pr\u00f3prio caos que \n\nn\u00e3o permite linearidade.  \n\nO que se projeta sobre a imagem \u00e9 o futuro que se desprendeu dela e que \n\npara n\u00f3s \u00e9 passado e o que est\u00e1 depois da imagem \u00e9 o pr\u00f3prio passado que a ela \n\npertence e o presente de sua constitui\u00e7\u00e3o, que para n\u00f3s \u00e9 passado. Este \n\npensamento convida-nos \u00e0 certeza de que, assim como o olhar que incide sobre o \n\nobjeto n\u00e3o \u00e9 mais o mesmo no instante em que pensamos sobre aquilo que est\u00e1 \n\ndiante de n\u00f3s, o pr\u00f3prio objeto modifica-se a todo instante. N\u00e3o sabemos se a \n\n\n\n86 \n\n \n\nm\u00e1xima de Her\u00e1clito \u00e9 v\u00e1lida para esta situa\u00e7\u00e3o, todavia, quem sabe se diante da \n\nimagem n\u00e3o estar\u00edamos diante de um rio? \n\nN\u00f3s passamos, a imagem fica, sobrevive. Sobrevive a quem a constr\u00f3i e \n\nsobrevive a quem a reconstr\u00f3i no discurso. Sobrevive ao pr\u00f3prio discurso, com ele, \n\ncontra ele, e sem ele. A imagem possui mais de mem\u00f3ria e mais de futuro do que \n\naquele que a olha, diz o autor. \n\nNeste momento, assume-se a tentativa de conduzir um racioc\u00ednio que busca \n\nolhar o objeto constru\u00eddo por Francis Pelichek \u00e0 luz do tempo em que nos \n\nencontramos. A partir da quest\u00e3o que Didi-Huberman imp\u00f4s-se, mas que, tamb\u00e9m, \n\nrefere-se \u00e0 pr\u00f3pria hist\u00f3ria da arte: \n\n \n\nEm que condi\u00e7\u00f5es um objeto, ou um questionamento hist\u00f3rico novo pode \ntamb\u00e9m emergir tardiamente em um contexto t\u00e3o conhecido e t\u00e3o, por \nassim dizer \u201cdocumentado\u201d, como o Renascimento Florentino? (DIDI-\nHUBERMAN, 2006: 13) \n\n \n\nPor que ir \u00e0 contracorrente e ver, no que est\u00e1 \u201cdado\u201d, aquilo que ali passa \n\ndespercebido, como no caso do autor, o \u201cfalso m\u00e1rmore\u201d?  O autor responde que \u00e9 \n\npreciso questionar o conjunto de certezas sobre o objeto de arte, por assim dizer, o \n\nconjunto de certezas quanto ao pr\u00f3prio fazer hist\u00f3ria da arte. Tomar, como objeto de \n\nan\u00e1lise, os di\u00e1rios de Francis Pelichek \u00e9 afirmar que j\u00e1 os consideramos um objeto \n\nde arte pass\u00edvel de an\u00e1lise e justamente por respeitar o que j\u00e1 fora dito a respeito \n\ndeste objeto, acreditamos ser poss\u00edvel recoloc\u00e1-lo sob outro ponto de vista \n\nmovimentando-o, proporcionando uma extrass\u00edstole nos discursos j\u00e1 ditos, um ru\u00eddo \n\nno desenho da hist\u00f3ria.  \n\nPor que aceitar que os di\u00e1rios de Francis Pelichek sejam apenas documentos \n\nde uma hist\u00f3ria individual que se transformam em documentos p\u00fablicos? Como j\u00e1 foi \n\ndiscutido no primeiro cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o, o objeto conhecido como di\u00e1rio de \n\nFrancis Pelichek, n\u00e3o deve ser apenas tomado pela restri\u00e7\u00e3o do termo \u2013 \u201cdi\u00e1rio\u201d. Os \n\nelementos de registro, utilizados pelo artista n\u00e3o permitem uma classifica\u00e7\u00e3o \n\nestanque, eles d\u00e3o forma a algo mais din\u00e2mico, como um corpo vivo.   \n\n\n\n87 \n\n \n\nQuando decidimos escrever sobre o que at\u00e9 ent\u00e3o entend\u00edamos ou hav\u00edamos \n\nrecebido como os di\u00e1rios de Francis Pelichek, percebemos uma insufici\u00eancia na \n\nresolu\u00e7\u00e3o das imagens, fato que dificultava qualquer tipo de abordagem \u00e0 dist\u00e2ncia. \n\nO trabalho de campo trouxe surpresas e novas perspectivas. Ver e tocar os di\u00e1rios \n\nsuscitou a seguinte quest\u00e3o: seria este objeto apenas uma forma de escrita \u00edntima, o \n\nresultado do desejo da colocar no papel a sele\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias de um estrangeiro \n\nem terras brasileiras? Um espa\u00e7o dedicado ao ac\u00famulo de mem\u00f3rias? \n\nTalvez n\u00e3o estiv\u00e9ssemos preparados para as surpresas que s\u00f3 o trabalho in \n\nloco propicia. A surpresa, o desvio, o momento em que sabemos que algo \n\naconteceu, mas n\u00e3o temos a per\u00edcia nem a destreza necess\u00e1rias para identificar-se \n\no que acontece. Um momento em que a imagina\u00e7\u00e3o trabalha concomitante \u00e0 \n\nmem\u00f3ria e traz \u00e0 tona um \u201cfantasma\u201d. A lembran\u00e7a dos trabalhos de Le\u00f3n Ferrari, \n\ncomo o \u201cQuadro escrito\u201d (imagem 20) invadiu nosso pensamento o espa\u00e7o da \n\nimagina\u00e7\u00e3o, da cria\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o foi inevit\u00e1vel. Compara\u00e7\u00e3o por semelhan\u00e7a \n\nformal, em um primeiro momento, mas tamb\u00e9m, porque n\u00e3o, por uma semelhan\u00e7a \n\nconceitual? Ali\u00e1s, por que n\u00e3o estabelecer esta rela\u00e7\u00e3o, retomando a antiga \n\nquerela? Quest\u00f5es sobre a palavra e a imagem. \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\nPercebemos que, abrindo este \n\nespa\u00e7o de discuss\u00e3o, estar\u00edamos \n\nprojetando um ponto de converg\u00eancia \n\nde tudo que havia nos interessado at\u00e9 \n\no momento \u2013 a rela\u00e7\u00e3o entre palavras \n\ne imagens. Rela\u00e7\u00e3o esta que se \n\nencontra no objeto, no espa\u00e7o dos \n\ndi\u00e1rios, onde o desenho retoma um \n\npouco de sua origem m\u00edtica desejando \n\ntrazer \u00e0 mem\u00f3ria \u00e0quilo que se \n\nausenta.  \n\nDe volta, ao \u201cQuadro escrito\u201d, \n\nauge de um processo, como diz \n\nAndrea Giunta, iniciado com uma \n\ngravura de 1962, solicitada por Arturo \n\nSchwarz (imagem 21). Uma \u00e1gua-\n\nforte que se assemelha a uma p\u00e1gina \n\nescrita \u00e9 uma p\u00e1gina escrita, um \n\ndesenho inscrito. \u201cSuas escrituras s\u00e3o antes desenhos, para depois se tornarem \n\ntexto\u201d (GIUNTA, 20006: 20), de fato n\u00e3o \u00e9 gratuito que o \u201cQuadro Escrito\u201d tenha \n\ncausado um instante de perturba\u00e7\u00e3o no momento em que vimos as p\u00e1ginas dos \n\ndi\u00e1rios de Pelichek. \n\nO trabalho de Ferrari tenciona uma das muitas quest\u00f5es relativas \u00e0s \n\n\u201cfronteiras\u201d entre o verbal e o visual, entre escrita e imagem. \n\n\u201cQuadro escrito\u201d \u00e9, como dizem alguns autores e como se pode observar, um \n\ntexto de uma p\u00e1gina s\u00f3, onde as palavras se comprimem disputando o espa\u00e7o da \n\np\u00e1gina, entrela\u00e7ando-se, agu\u00e7ando o olhar na busca de uma compreens\u00e3o do que \n\nest\u00e1 escrito. Contudo, ainda assim, exibem uma forma leg\u00edvel, mas conturbam a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o que se v\u00ea e o que se l\u00ea.  \n\n \n\n \n\nImagem 20. Le\u00f3n Ferrari. Quadro Escrito, 1964. \n\n\n\n89 \n\n \n\nClaro que n\u00e3o \u00e9 apenas a \n\nclausura de um idioma que dinamiza a \n\nrela\u00e7\u00e3o verbal/visual entre \n\nobjeto/espectador nas p\u00e1ginas dos \n\ndi\u00e1rios de Pelichek, isto n\u00e3o sustentaria \n\na pot\u00eancia do objeto como obra. \n\nAdemais, existem ainda outros registros \n\nque problematizam a quest\u00e3o \n\ndocumento/obra nos di\u00e1rios de Pelichek. \n\nQuando trouxemos o \u201cQuadro Escrito\u201d \n\npara a pesquisa, percebemos que o \n\ncontr\u00e1rio tamb\u00e9m poderia ser verificado, \n\nou seja, o \u201cQuadro Escrito\u201d tamb\u00e9m n\u00e3o \n\npoderia ser considerado uma obra \n\nsomente pelo fato de ser um texto que \n\nn\u00e3o comunica, baseado apenas no \n\nfechamento que um idioma fornece \n\n\u00e0queles que n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 sua tradu\u00e7\u00e3o. Uma quest\u00e3o por demais \u00f3bvia, mas \n\nsobre a qual faz-se necess\u00e1rio esclarecer.  \n\nAs \u201cescrituras deformadas\u201d t\u00eam origem em textos alterados ao extremo do \n\ninintelig\u00edvel (GIUNTA, 20006 : 20). Os escritos embaralhados em linhas indecifr\u00e1veis \n\nfazem com que a forma acabe por \u201cencerrar\u201d o sentido (significado) das palavras. As \n\npalavras, no entanto, existem, como nos diz Giunta, muitas vezes com o sentido \n\npol\u00edtico, vide \u201cCarta a um General\u201d (imagem 22). \n\n \n\nImagem 21. Le\u00f3n Ferrari, \u00e1gua forte sobre papel. \n\n\n\n90 \n\n \n\nDe certa forma, a veladura que se produz no sentido sem\u00e2ntico das palavras, \n\nagu\u00e7a a curiosidade do espectador, envolvendo-o mais uma vez numa rela\u00e7\u00e3o de \n\nvoyeurismo, daquele que busca prazer na descoberta do \u00edntimo, neste caso, do \n\nsentido \u00edntimo das palavras. Como ocorreu nas descobertas que fizemos por \n\nocasi\u00e3o da leitura solicitada de algumas p\u00e1ginas \n\ndos di\u00e1rios\n65\n\n. A pr\u00f3pria procura do leitor por \n\nescritos de car\u00e1ter confessional j\u00e1 denota uma \n\npot\u00eancia neste prazer de ver aquilo que se tenta \n\nguardar.   \n\nVoltemos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de embaralho das \n\nfronteiras proporcionado pelas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios \n\ne pelos desenhos de Ferrari. Em Latrinas, letrados \n\ne letras\n66\n\n, Luiz Caminitzer reflete sobre a transi\u00e7\u00e3o \n\nocorrida na d\u00e9cada de 1960, em que a produ\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica passa do mundo das constru\u00e7\u00f5es para o \n\nmundo das ideias. Diz Caminitzer, \u201cA passagem \n\nconsequente foi o uso das palavras, seu \n\npredom\u00ednio sobre as imagens\u201d. (CAMINITZER, \n\n2006: 44) As coisas n\u00e3o se d\u00e3o de maneira t\u00e3o \n\nsimples, pois sabemos que Caminitzer est\u00e1 \n\nfalando de um momento, dentro da hist\u00f3ria da arte \n\nOcidental, no qual a arte estava se voltando para \n\nas quest\u00f5es conceituais, tendo como um de seus \n\nexpoentes a figura de Kosuth.  \n\nQuando a fun\u00e7\u00e3o comunicativa direta do texto \u00e9 barrada \u2013 como no caso de \n\nFerrari, por um desdobramento no tratamento da forma caligr\u00e1fica que vai aos \n\npoucos deixando de ser palavra para se tornar cada vez mais imagem ou como no \n\n                                                           \n65\n\n Ao solicitar \u00e0 Sylvie algumas leituras das p\u00e1ginas dos di\u00e1rios, que se encontram no anexo da disserta\u00e7\u00e3o, \n\ndescobrimos, por exemplo, um pouco do posicionamento do artista em rela\u00e7\u00e3o aos acontecimentos no Rio \n\nGrande do Sul, como a Revolu\u00e7\u00e3o de 1923.  \n\n66\n GIUNTA, Andrea Le\u00f3n Ferrari: Retrospectiva. Obras 1954-2006, (Ed.) Cosac &amp; Naif \u2013 SP. 2006. \n\n \n\nImagem 22. Le\u00f3n Ferrari. Carta a um \n\nGeneral, 1963. Nanquim sobre papel. \n\n\n\n91 \n\n \n\ncaso das p\u00e1ginas dos di\u00e1rios, pela intraduzibilidade moment\u00e2nea \u2013, n\u00e3o nos \n\nrestaria, ent\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o direta com a forma, por conseguinte, com o desenho?   \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o com o desenho, na obra de Ferrari, fica mais clara nas palavras \n\ndo pr\u00f3prio artista: \u201cEssa forma de desenhar me interessava porque a escrita era uma \n\nboa base para transform\u00e1-la em desenho: em vez de inventar desenhos abstratos \n\nnovos, deformava algo j\u00e1 conhecido\u201d \n67\n\n. Ao deformar, paulatinamente sua caligrafia \n\nFerrari acaba borrando as fronteiras entre a escrita o desenho.  \n\nA capacidade de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre as p\u00e1ginas dos di\u00e1rios e os \n\ndesenhos de Le\u00f3n Ferrari foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 mem\u00f3ria que t\u00ednhamos dos trabalhos \n\nde Ferrari, como um museu presente em nosso c\u00e9rebro. Pois, as imagens dos \n\ndesenhos de obras contempor\u00e2neas tencionam quest\u00f5es fronteiri\u00e7as, \n\npotencializando, muitas vezes, a caligrafia como uma obra \u201cacabada\u201d.  \n\nEm suma, a sensa\u00e7\u00e3o de \u201csemelhan\u00e7a deslocada\u201d que tive ao ver as p\u00e1ginas \n\ndos di\u00e1rios, se deu porque o objeto sobreviveu ao tempo. Sobretudo, porque o \n\ndesenvolvimento de quest\u00f5es propostas por artistas, como Ferrari, levou-nos \u00e0 \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que, se n\u00e3o podemos ler os escritos de Francis Pelichek, o gesto \n\ncaligr\u00e1fico pode nos transportar para as a\u00e7\u00f5es de desenho, retomando as quest\u00f5es \n\nsobre palavra e imagem, extensamente problematizadas na arte contempor\u00e2nea, \n\npor exemplo.  \n\nMas, \u00e9 preciso ser cr\u00edtico e perceber, como bem aponta Didi-Huberman, que a \n\nsemelhan\u00e7a diz respeito \u00e0 forma. Deste modo, as analogias, entre um muro \n\nmanchado de Fra Ang\u00e9lico e Jackson Pollock, n\u00e3o resistiriam a an\u00e1lises mais \n\nprofundas. Neste sentido, as obras \u201ccaligr\u00e1ficas\u201d n\u00e3o servem de justificativa \u00fanica \n\npara potencializar os escritos de Pelichek, conferindo-lhes o estatuto de obra, \n\nsimplesmente por uma analogia formal. Portanto, a semelhan\u00e7a deslocada, o \n\nmomento de \u201cperturba\u00e7\u00e3o\u201d do olhar deve, antes, ser encarado como um \u201ccolocar em \n\nmovimento\u201d, em outras palavras, suscitar a d\u00favida pelo desvio, pela brecha. Como \n\nnos diz o autor: \n\n \n\n                                                           \n67\n\n Nota 8 p\u00e1gina 48, texto de Caminitzer in: Le\u00f3n Ferrari: Retrospectiva. Obras 1954-2006, Andrea Giunta (Ed.) \n\nCosac &amp; Naif \u2013 SP. 2006. \n\n\n\n92 \n\n \n\nPero el historiador no escapa gratuitamente a esta cuesti\u00f3n, pues subsiste \nla paradoja, el malestar en el m\u00e9todo: la emerg\u00eancia del objeto hist\u00f3rico \ncomo tal no habr\u00eda sido el fruto de um recorrido hist\u00f3rico standard \u2013 factual, \ncontextual, eucr\u00f4nico -, sino de um momento anacr\u00f3nico casi aberrante, \nalgo como um sintoma em um saber hist\u00f3rico.(DIDI-HUBERMAN, 2066; 24) \n\n \n\nBusca-se, a partir de uma rela\u00e7\u00e3o que prov\u00e9m da mem\u00f3ria, dizer como este \n\n\u201cv\u00e9u\u201d moment\u00e2neo, que encobre o sentido comunicativo da palavra, ao menos no \n\ninstante do olhar, permite uma rela\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 de ordem sem\u00e2ntica, do texto, mas \n\nda percep\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 forma, um momento em que as fronteiras entre a escrita e o \n\ndesenho se embaralham.  \n\nQuando um objeto j\u00e1 se encontra assentado no tempo, ancorado em seus \n\ndiscursos existe momentos quase que sin\u00e1pticos nos quais brota a d\u00favida, e assim, \n\nabrem-se a novas discuss\u00f5es. Didi-Huberman, entretanto aponta que \u00e9 preciso estar \n\natento para que este objeto n\u00e3o se torne mais que um suporte de fantasmas.       \n\nA mesma tens\u00e3o que evidenciamos ao ver os di\u00e1rios tem sido objeto de \n\nestudo de artistas e te\u00f3ricos na arte contempor\u00e2nea. O pr\u00f3prio Caminitzer aponta \n\nque esta tens\u00e3o, entre caligrafia e desenho, suscita outra, entre a compreens\u00e3o e \n\nincompreens\u00e3o. Entre os artistas, que tencionam a rela\u00e7\u00e3o entre escritura e \n\ndesenho, gostar\u00edamos de destacar outros que ser\u00e3o apresentados no subcap\u00edtulo a \n\nseguir, os quais julga-se pertinentes \u00e0 quest\u00e3o \u2013 palavra-imagem \u2013 no \u00e2mbito da \n\narte. A rela\u00e7\u00e3o entre palavra e imagem, escrita e desenho \u00e9 extremamente antiga, \n\nmas certamente atual.  \n\n \n\n \n\n2.2.  Palavras e imagens \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre palavra e imagem \u00e9 antiga, j\u00e1 foi assunto de Leonardo da \n\nVinci quando o pintor almejava um lugar para sua arte da pintura entre as artes \n\nliberais. Da Vinci estabeleceu em sua \u00e9poca uma discuss\u00e3o entre a poesia e a \n\npintura, o chamado paragone. O paragone ou competi\u00e7\u00e3o \u00e9 citado por M\u00e1rcio \n\n\n\n93 \n\n \n\nSeligmann-Silva na introdu\u00e7\u00e3o do Laocoonte de Lessing, texto que nos auxilia na \n\ncompreens\u00e3o, em termos hist\u00f3ricos, da tentativa de uma divis\u00e3o clara entre as artes \n\nda escrita (poesia) e as artes da vis\u00e3o (a pintura, no caso de da Vinci), no contexto \n\nde uma representa\u00e7\u00e3o calcada na mimesis, de imita\u00e7\u00e3o do mundo natural.  Em \n\nrela\u00e7\u00e3o a Leonardo da Vinci, Seligmann-Silva faz refer\u00eancia \u00e0s ideias que o pintor \n\ndesenvolveu em prol desta divis\u00e3o entre palavras e imagens, citando as palavras de \n\nda Vinci: \n\n \n\nExiste uma propor\u00e7\u00e3o entre a imagina\u00e7\u00e3o e o efeito, como existe entre a \nsombra e o corpo que gera a sombra. \u00c9 a mesma propor\u00e7\u00e3o existe entre \npoesia e pintura porque a poesia usa letras para por as coisas na \nimagina\u00e7\u00e3o e a pintura as p\u00f5e efetivamente diante dos olhos, de modo que \no olho recebe as semelhan\u00e7as como se elas fossem naturais; e a poesia \nnos d\u00e1 o que \u00e9 natural sem essa similitude e [as coisas] n\u00e3o passam para a \nimpressiva pela via da virtude visual como na pintura (DA VINCI cit. \n\nSELIGMANN-SILVA, 1998: 09) \n\n \n\n\u00c0 poesia cabe apenas o espectro das coisas, enquanto que \u00e0 pintura a possibilidade \n\nde recoloc\u00e1-las diante dos olhos, tal qual a natureza.  \n\nEsta capacidade de \u201ctradu\u00e7\u00e3o\u201d inerente \u00e0 poesia (escrita) ou \u00e0 pintura \n\n(imagem), calcada na ideia de mimesis de um mundo natural \u00e9 cara \u00e0 nossa \n\ndiscuss\u00e3o sobre as p\u00e1ginas dos di\u00e1rios e em espec\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade \n\nest\u00e9tica decorrente da visualidade de um gesto que d\u00e1 forma a um texto \n\nmomentaneamente inacess\u00edvel, tencionando o compreens\u00edvel e o incompreens\u00edvel. \n\nA palavra interrompida nos di\u00e1rios burla, mesmo sem querer (n\u00e3o era a inten\u00e7\u00e3o do \n\nartista), a fronteira entre a palavra destinada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do texto que \u00e9 a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o da imagem que se tem de um contexto \u201creal\u201d para o interior da p\u00e1gina \n\ne a imagem que \u00e9 a pr\u00f3pria palavra \u201cinterrompida\u201d suscitando \u00e0 percep\u00e7\u00e3o outra \n\nrela\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 mais, apenas, sem\u00e2ntica. De certa forma, isto acaba por \n\nacrescentar outros valores ao objeto que n\u00e3o \u00e9 somente aquele valor rememorativo \n\nde antiguidade. \n\nRetornando ao paragone entre o verbal e o visual, Seligmann-Silva, diz que \n\ns\u00f3 poderia existir uma competi\u00e7\u00e3o na media que as duas artes se relacionavam \n\natrav\u00e9s da exist\u00eancia de semelhan\u00e7as. Diz o autor: \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n A pintura se submete a preceitos e, sobretudo a conceitos herdados e \ntraduzidos da literatura para o trabalho com as imagens (...). A pintura \ndesde o Renascimento \u00e9, de certo modo, uma pintura de e sobre palavras, \numa iconologia. O seu fim tamb\u00e9m \u00e9 o (re)despertar no espectador das \npalavras que ela encerra em si:  a pintura quer ser lida, traduzida em \ncoment\u00e1rios; quer voltar a ser texto.(SELIGMANN-SILVA, 1998:11).  \n\n \n\nMas Da Vinci, que buscava inverter a tradicional hierarquia que colocava a \n\npintura como posterior \u00e0 poesia, o ut pictura poesis\n68\n\n, argumentava que a pintura era \n\numa arte superior \u00e0 escrita, pois, podia colocar diante dos olhos a natureza de modo \n\nmais imediato e fidedigno, diferentemente da poesia que coloca palavra a palavra as \n\ncoisas diante do ser. Uma argumenta\u00e7\u00e3o calcada nas qualidades da virt\u00fa visiva \n\ndefendida por Da Vinci, sobre esta \u201cvantagem\u201d da imagem nos diz o autor; \u201cA virt\u00f9 \n\nvisiva possui n\u00e3o apenas este apan\u00e1gio de ser mais vivaz, ela ainda \u2013 superior \n\ntamb\u00e9m nesse ponto \u00e0s l\u00ednguas particulares de cada \u201cna\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 seria mais universal.\u201d \n\n(SELIGMANN-SILVA, 1998: 13). A imagem no contexto da mimesis possuiria maior \n\nefic\u00e1cia na tradu\u00e7\u00e3o do mundo. \n\nRetomando os di\u00e1rios de Francis Pelichek, verifica-se que no seu contexto a \n\npalavra \u00e9 o elemento de registro que contribui para dar forma ao objeto e fixa as \n\nmem\u00f3rias e os fatos vividos por Francis Pelichek. Pode sugerir, ante o texto \n\ninterrompido para aqueles que n\u00e3o acessam \u00e0 sua l\u00edngua de origem (o tcheco), a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de uma leitura pela imagem. Contudo, quando se fala imagem, no \n\ncontexto do objeto criado por Francis Pelichek, falamos em desenhos e fotografias, \n\npergunta-se assim se as palavras, n\u00e3o seriam elas imagens em sua origem, n\u00e3o \n\nseriam elas propriamente desenhos? \n\nFrancis Pelichek n\u00e3o desenvolveu seu texto com o objetivo de explorar uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a palavra e a imagem almejando para o texto uma condi\u00e7\u00e3o de obra de \n\narte, t\u00e3o pouco Da Vinci fazia compara\u00e7\u00f5es entre a poesia e pintura pelo vi\u00e9s das \n\nsemelhan\u00e7as que ambas teriam em sua origem, no que confere \u00e0 escrita e \u00e0 \n\n                                                           \n68\n\n Na nota 08 da Introdu\u00e7\u00e3o do Laocoonte de Lessing, Seligmann-Silva cita uma passagem do Ars Poetica de \n\nHor\u00e1cio (361-365), esta cita\u00e7\u00e3o nos auxilia a compreender o ut pictura poesis cito a nota: \u201cPoesia \u00e9 como \n\npintura [ut pictura poesis] uma te cativa mais, se te det\u00e9ns mais de perto; a outra, se te p\u00f5es mais de longe; \n\nesta prefere a penumbra, aquela querer\u00e1 ser contemplada em plena luz, porque n\u00e3o teme o olhar penetrante \n\ndo cr\u00edtico; essa agradou uma vez; essa outra dez vezes repetida agradar\u00e1 sempre\u201d. \n\n\n\n95 \n\n \n\nimagem. No entanto, diante da clausura do idioma, pareceu-nos coerente seguir a \n\nm\u00e1xima colocada anos atr\u00e1s por Reverbel, \u00e9 preciso ler os di\u00e1rios pela imagem, \n\nalargando a ideia de imagem at\u00e9 considerarmos a escrita propriamente dita como \n\numa imagem em potencial.  Portanto, se n\u00e3o podemos ler o texto por um problema \n\nde tradu\u00e7\u00e3o leremos atrav\u00e9s do gesto que \u00e9 pertinente \u00e0 escrita e ao desenho. \u201cA \n\npintura n\u00e3o necessita de int\u00e9rpretes, diferentemente das l\u00ednguas e das letras\u201d \n\n(SELIGMANN-SILAVA, 1998: 13) tampouco as letras precisam de int\u00e9rpretes \n\npoderia dizer, quando sua rela\u00e7\u00e3o com a forma j\u00e1 n\u00e3o pertence apenas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o \n\ncomunicativa.  \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, qui\u00e7\u00e1 mesmo antes, com Mallarm\u00e9, esta rela\u00e7\u00e3o \n\nvai ficando cada vez mais pr\u00f3xima, inclusive no sentido contr\u00e1rio daquele descrito \n\npor Seligmann-Silva onde a pintura buscava um \u201cretorno\u201d ao texto, o texto nos \n\ncaligramas de Apollinaire imagem 23 buscar\u00e1 um di\u00e1logo com a forma, construindo-\n\na atrav\u00e9s do uso da palavra. O jogo entre o verbal e o visual se intensifica a ponto \n\nda pr\u00f3pria palavra dar forma \u00e0 figura num processo que Foucault chamou de \n\ntautol\u00f3gico. Ali\u00e1s, \u00e9 no s\u00e9culo XX que a palavra se incorpora cada vez mais \u00e0s obras \n\nde artes visuais, n\u00e3o apenas como legenda, mas como signo, ao dividir espa\u00e7o com \n\na imagem e ao questionar o pr\u00f3prio sistema de representa\u00e7\u00e3o. A palavra invade a \n\nimagem como nos cubistas e dada\u00edstas e o uso do texto aparece com for\u00e7a no \n\ndesenvolvimento da arte conceitual, por exemplo. A arte conceitual colocar\u00e1 a \n\nlinguagem no centro dos processos art\u00edsticos tendo o auge de suas atividades entre \n\n1966 e 1972\n69\n\n. Julie Pires\n70\n\n relembra este momento da arte conceitual ao longo dos \n\nanos 60, caracterizado pelo esvanecimento est\u00e9tico do objeto art\u00edstico, onde \u201c... \n\nobras apresentavam-se por meio de registros textuais, manuscritos, datilografados e \n\nimpressos, que faziam da palavra escrita a materializa\u00e7\u00e3o da linguagem e o ve\u00edculo \n\nde idea\u00e7\u00f5es do artista em seu exerc\u00edcio conceitual\u201d. (PIRES, 2010: 54) \n\nAproximadamente quarenta anos antes, Ren\u00e9 Magritte (1898-1967) j\u00e1 \n\nquestionava o espa\u00e7o representativo e as rela\u00e7\u00f5es entre a palavra e a imagem, em \n\n                                                           \n69\n\n Ver SCHENKEL, Camila. Distens\u00f5es da imagem: um estudo sobre as rela\u00e7\u00f5es da fotografia e texto no \n\ntrabalho de Vera Chaves Barcellos e Ros\u00e2ngela Renn\u00f3. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u2013 PPGAV/UFRGS, Porto \n\nAlegre, 2011. \n\n70\n PIRES, Julie. Inscri\u00e7\u00f5es Contempor\u00e2neas: a palavra-imagem no projeto da visualidade p\u00f3s-moderna. in: Arte \n\ne Ensaios \u2013 Revista do PPGAV/BA/UFRJ n\u00ba 21 \u2013 dez. 2010. \n\n\n\n96 \n\n \n\nsuas obras.  O c\u00e9lebre texto de Michel Foucault Isto n\u00e3o \u00e9 um cachimbo faz uma \n\nimportante an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o \u2013 palavra e imagem \u2013 no contexto das artes visuais, \n\ntendo como objeto a obra de Ren\u00e9 Magritte, imagem 24 La Trahison des images \n\nonde o enunciado caracterizado pelo verbo (palavra) contradiz a representa\u00e7\u00e3o \n\nvisual do cachimbo, colocando lado a lado dois sistemas distintos de representa\u00e7\u00e3o \n\nem um mesmo ambiente. Se nos propusermos a levar em considera\u00e7\u00e3o o valor do \n\ntexto, para al\u00e9m de sua fun\u00e7\u00e3o comunicativa, \u00e9 crucial enfocar as ideias discutidas \n\npor Foucault, e, em particular no t\u00f3pico onde o autor escreve sobre o Caligrama \n\nDesfeito. Sobre a fun\u00e7\u00e3o do caligrama nos diz o autor: \n\n \n\nEm sua tradi\u00e7\u00e3o milenar, o caligrama tem um tr\u00edplice papel: compensar o \nalfabeto; repetir sem o recurso da ret\u00f3rica; prender as coisas na armadilha \nde uma dupla grafia. Ele aproxima, primeiramente, do modo mais pr\u00f3ximo \num do outro o texto e a figura, comp\u00f5e com linhas que delimitam a forma do \nobjeto justamente com aquelas que disp\u00f5em a sucess\u00e3o das letras; aloja os \nenunciados no espa\u00e7o da figura, e faz dizer ao texto aquilo que o desenho \nrepresenta. (FOUCAULT, 2008: 22) \n\n \n\nEm outras palavras s\u00e3o desenhos feitos de palavras, em um movimento \n\ntautol\u00f3gico, como j\u00e1 referido. A palavra em sua sucess\u00e3o tal qual ponto a ponto \n\nformando linhas, dando forma \u00e0s figuras, fazendo-se compreens\u00edvel \u00e0queles que \n\ndominam o significado do c\u00f3digo ou sua tradu\u00e7\u00e3o. Podemos perceber a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre palavra e imagem (desenho) quando Foucault aborda os elementos \n\nconstituintes de ambos: \u201cSinal, a letra permite fixar as palavras; linha ela permite \n\nfixar a coisa\u201d. \u201c(...) o caligrama pretende apagar ludicamente as mais velhas \n\noposi\u00e7\u00f5es de nossa civiliza\u00e7\u00e3o alfab\u00e9tica: mostrar e nomear; figurar e dizer; \n\nreproduzir e articular; imitar significar; olhar e ler.\u201d (FOUCAULT, 2008: 23). Foucault \n\ndiz que \u00e9 de seu passado caligr\u00e1fico que as palavras conservam sua deriva\u00e7\u00e3o do \n\ndesenho e seu estado de coisa desenhada. Ainda referente ao caligrama:  \n\n \n\nPara que o texto se desenhe e todos os signos justapostos formem uma \npomba, uma flor ou um aguaceiro \u00e9 preciso que o olhar se mantenha acima \nde todo o deciframento poss\u00edvel; \u00e9 preciso que as letras permane\u00e7am \npontos, as frases linhas, os par\u00e1grafos, superf\u00edcies ou massas \u2013 asas, \ncaules ou p\u00e9talas; \u00e9 preciso que o texto n\u00e3o diga nada a este sujeito \n\u201colhante\u201d que \u00e9 voyeur, n\u00e3o leitor (FOUCAULT, 2008: 26)  \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nNa obra de Magritte, a nega\u00e7\u00e3o, expressa pelo \u201cn\u00e3o\u201d (Ceci n\u2019est pas une pipe) \n\nconfere autonomia \u00e0s formas de escrita e de desenho, todavia o que se manifesta \n\nnaquele mesmo espa\u00e7o s\u00e3o duas posi\u00e7\u00f5es. Magritte citado por Foucault, diz;  \n\n \n\nSe pode criar entre palavras e objetos novas rela\u00e7\u00f5es e precisar algumas \ncaracter\u00edsticas da l\u00edngua e dos objetos, geralmente ignoradas da vida \ncotidiana (...). \u00c0s vezes o nome de um objeto substitui uma imagem. Uma \npalavra pode tomar o lugar de um objeto na realidade. Uma imagem pode \ntomar o lugar de uma palavra na proposi\u00e7\u00e3o. (MAGRITTE cit. FOUCAULT, \n2008: 50) \n\n \n\nMas o que acontece quando o signo n\u00e3o \u00e9 capaz de identificar, de permitir \n\nacesso ao conte\u00fado de seu enunciado?  A proposta em rela\u00e7\u00e3o ao texto \n\ninterrompido, no contexto dos di\u00e1rios, \u00e9 que quando as palavras n\u00e3o dizem elas \n\nretomam sua pot\u00eancia de desenho, de grafismo, agu\u00e7am a curiosidade por serem \n\nainda palavras, mas antes formas, linhas, texto e tessitura sobre papel. A fun\u00e7\u00e3o \n\ninterrompida da palavra, na verdade, a reconecta aos desenhos e a forma \n\ncaligr\u00e1fica, neste sentido, no desvio de sua fun\u00e7\u00e3o comunicativa, prop\u00f5e outra \u2013 \n\nest\u00e9tica. Tencionando a percep\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o da imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 afetado de tal \n\nmaneira que poder\u00edamos supor que o texto interrompido, gera um movimento de ir e \n\nvir, de proximidade e dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao objeto, pois, n\u00e3o sendo um desenho \n\nque visa representar e uma palavra que n\u00e3o consegue comunicar ficamos com o \n\nmovimento do gesto que agu\u00e7a o olhar e a curiosidade.  \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nAs caligrafias e escrituras t\u00eam sido assunto de muitos acad\u00eamicos que \n\nobservaram, no desenrolar da arte do s\u00e9culo XX, o questionamento das fronteiras \n\nentre os meios verbal e visual na constru\u00e7\u00e3o do objeto art\u00edstico. Segundo \n\nVeneroso,\n71\n\n \n\n \n\nO movimento pendular da arte tem levado artistas e poetas a buscar a \nvisualidade da letra, reafirmando a origem visual da escrita. Esse di\u00e1logo \nque a arte do s\u00e9culo XX estabelece com a escrita, ao mesmo tempo em que \na escrita dialoga com a visualidade da letra, reata (...) antigos v\u00ednculos \nexistentes entre a palavra e a imagem, entre o tra\u00e7o do desenho e o tra\u00e7o \nda escrita. (VENEROSO, 2002: 82) \n\n \n\nA arte do s\u00e9culo XX tomada por este ponto de vista espec\u00edfico da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre palavras e imagens teria em artistas como Mallarm\u00e9 (1842-1898), Picasso \n\n(1881-1973) e Braque (1882-1963) alguns de seus precursores. Mallarm\u00e9 restaura a \n\n                                                           \n71\n\n VENEROSO, Maria do Carmo Freitas. Caligrafias e Escrituras: Di\u00e1logo e Intertexto no processo escritural nas \n\nartes no s\u00e9culo XX. In: Em Tese. Belo Horizonte v. 5, p. 81-89, dez. 2002. \n\n \n\nImagem 23. Guillaume Apollinaire,  Calligrammes \n\n \n\nImagem 24. La trahison des images \n\nPainting, Oil on canvas, Canvas: 23 3/4 x 31 15/16 x \n\n1 in. (60.33 x 81.12 x 2.54 cm); Framed: 30 7/8 x 39 \n\n1/8 x 3 in. (78.42 x 99.38 x 7.62 cm) \n\nPurchased with funds provided by the Mr. and Mrs. \n\nWilliam Preston Harrison Collection (78.7) \n\nModern Art Department. \n\n \n\nLa Colombe poignard\u00e9e et le jet d'eau. Po\u00e8me \n\nextrait de Calligrammes (1918) \u00a9 \u00c9ditions \n\nGallimard \n\n\n\n99 \n\n \n\nvisualidade do poema, e, os demais artistas buscam no texto uma materialidade. O \n\nexemplo de poema de Mallarm\u00e9 citado pela autora \u00e9 Un Coup d\u00eas D\u00e9s imagem 25. \n\nVeneroso aproxima ainda, pelo poema de Mallarm\u00e9 os trabalhos de Cy \n\nTwombly (1928-2011) imagem 26, tendo como media\u00e7\u00e3o entre os dois artistas as \n\npalavras de Roland Barthes. Segundo Veneroso, Mallarm\u00e9 desconstr\u00f3i o texto no \n\npoema, enquanto que a escrita \u00e9 desconstru\u00edda nas obras de Cy Twombly, e citando \n\nBarthes prossegue: \u201c... Mallarm\u00e9 quis desconstruir a frase assim como Cy Twombly \n\ndesconstr\u00f3i a escritura\u201d (BARTHES, 1990: 146 cit. VENEROSO, 2002: 83).  \n\n \n\nImagem 25. Mallarm\u00e9. \n\n \n\nImagem 26. Cy Twombly Sunset, 1957. \u00d3leo, l\u00e1pis e \n\ncaryon sobre tela. 142.5 x 194 cm. \n\n \n\nEntretanto, \u00e9 preciso situar a frase de Roland Barthes e a rela\u00e7\u00e3o que o autor \n\nfaz entre ambos, Mallarm\u00e9 e Cy Twombly\n72\n\n. N\u00e3o devemos entender esta \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o como mero procedimento com vias est\u00e9ticas. Segundo Barthes, \n\n                                                           \n72\n\n Cito Barthes na p\u00e1gina 165, minha tradu\u00e7\u00e3o: \u201cTem-se comparado Cy Twombly a Mallarm\u00e9, mas a base desta \n\naproxima\u00e7\u00e3o, (...), uma esp\u00e9cie de esteticismo superior que uniria a ambos, n\u00e3o existe nem em um nem em \n\noutro. Atacar a linguagem, como fez Mallarm\u00e9, implica uma pretens\u00e3o de seriedade, - de outro modo perigosa \n\n\u2013,que n\u00e3o tem nada a haver com a est\u00e9tica. Mallarm\u00e9 quis desconstruir a frase, o ve\u00edculo secular (na Fran\u00e7a) da \n\nideologia. Ao passo que Cy Twombly, ao descuido, por assim dizer, desconstr\u00f3i a escrita. Desconstruir n\u00e3o quer \n\ndizer tornar irreconhec\u00edvel.  Nos textos de Mallarm\u00e9 se reconhece a l\u00edngua francesa, aos peda\u00e7os, mas est\u00e1 l\u00e1. \n\nNos grafismos de Cy Twombly a escrita tamb\u00e9m \u00e9 reconhec\u00edvel, atua, se apresenta como tal. Entretanto as \n\nletras formadas n\u00e3o se apresentam a nenhum c\u00f3digo gr\u00e1fico, como os enormes sintagmas de Mallarm\u00e9, n\u00e3o \n\nformam parte de nenhum c\u00f3digo ret\u00f3rico, nem sequer do da destrui\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n100 \n\n \n\ndizemos que a obra de Cy Twombly \u00e9 isto ou aquilo, mas antes ela \u00e9 algo \n\ndeslocado, que nos provoca um esfor\u00e7o de linguagem, deslocando o pr\u00f3prio \n\nobservador. O autor salienta que a obra deste artista tem algo a ver com a escritura, \n\ncom a caligrafia, mas n\u00e3o numa rela\u00e7\u00e3o de imita\u00e7\u00e3o nem de inspira\u00e7\u00e3o. Uma tela de \n\nCy Twombly \u00e9 o que poder\u00edamos chamar de campo alusivo da escritura. (BARTHES, \n\n1986: 162). Na verdade a ess\u00eancia da escritura de Cy Twombly \u00e9 o gesto\n73\n\n. Cy \n\nTwombly conserva o gesto, n\u00e3o o produto da escrita. Enfim, trata-se de uma escrita \n\nda qual t\u00e3o s\u00f3 permanece a inclina\u00e7\u00e3o, a \u201ccursividade\u201d, o antigo grafismo, a cursiva \n\nque nasce da necessidade (econ\u00f4mica) de escrever, da pressa. (BARTHES, 1986: \n\n168) S\u00f3 que Barthes \u00e9 categ\u00f3rico ao dizer que em Cy Twombly o que se processa \u00e9 \n\njustamente o contr\u00e1rio, da pressa, a \u201cescrita chove com lentid\u00e3o\u201d, borrada de t\u00e9dio, \n\ncomo que buscasse fazer vis\u00edvel o tempo, a vibra\u00e7\u00e3o do tempo.  \n\nO tempo t\u00e3o inerente ao ato caligr\u00e1fico, talvez seja tamb\u00e9m o que confere um \n\nteor de pessoalidade ao gesto. Quando aludimos a escrita ao desenho nas p\u00e1ginas \n\ndos di\u00e1rios de Francis Pelichek, n\u00e3o o fazemos por mero conforto de estabelecer \n\numa sa\u00edda para n\u00e3o tradu\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas, a aproxima\u00e7\u00e3o com o desenho j\u00e1 est\u00e1 \n\nsubentendida no pr\u00f3prio gesto que desenha cada palavra, que preenche os espa\u00e7os \n\ndas p\u00e1ginas dando corpo, construindo o objeto. Trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o que est\u00e1 na \n\norigem de ambos os atos, o de escrever e o de desenhar.     \n\nCom dificuldades de acesso \u00e0s obras de Cy Twombly, o que limita uma \n\nan\u00e1lise mais profunda sobre seu trabalho, mas atentos \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o destes, sua \n\nimagem fixa-se na mem\u00f3ria. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evitar a possibilidade de rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nque n\u00e3o se pode ler (inerente tanto \u00e0s p\u00e1ginas n\u00e3o traduzidas dos di\u00e1rios, quanto \u00e0 \n\nescrita que se insinua nas pinturas de Cy Twombly) e a ideia que tenho daquilo que \n\nnunca vi diretamente (que \u00e9 o resultado da visualidade dos trabalhos apenas por \n\nseus registros); sei que a escala \u00e9 completamente d\u00edspar entre uma obra de \n\nTwombly e as p\u00e1ginas dos di\u00e1rios de Pelichek, mas, mesmo assim, o gesto e o \n\ntempo da escrita, inerentes a ambos, suscitam uma das coisas que a arte tem de \n\n                                                           \n73\n\n Mas o que \u00e9 o gesto para Barthes? Um gesto \u00e9 algo como a concretiza\u00e7\u00e3o de um ato, uma a\u00e7\u00e3o transitiva \n\nque pretende suscitar o objeto. O gesto \u00e9 a soma indeterminada e inesgot\u00e1vel das raz\u00f5es, as puls\u00f5es. Barthes \n\nprop\u00f5e uma distin\u00e7\u00e3o: a mensagem que pretende produzir uma informa\u00e7\u00e3o, o signo, que pretende produzir \n\numa intelec\u00e7\u00e3o, e o gesto que produz todo o resto, sem ter for\u00e7osamente a inten\u00e7\u00e3o de produzir nada. No \n\ngesto fica abolida a distin\u00e7\u00e3o entre causa e efeito, motiva\u00e7\u00e3o e meta, express\u00e3o e persuas\u00e3o. \n\n\n\n101 \n\n \n\nmais importante, a de gerar um estranhamento para que se desencadeie uma \n\nreflex\u00e3o.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo da escrita e ao tempo do desenho, Geraldo Souza \n\nDias\n74\n\n diz que, no processo de aquisi\u00e7\u00e3o da escrita, existe um trabalho mental que \n\ntransforma nossos pensamentos em s\u00edmbolos. Quando temos acesso ao c\u00f3digo do \n\nidioma, nossa rela\u00e7\u00e3o com o texto se d\u00e1 em um tempo \u201cx\u201d. Ao vermos a p\u00e1gina de \n\num texto em uma l\u00edngua estrangeira, incompreens\u00edvel, esta rela\u00e7\u00e3o, por \u00f3bvio, se \n\nmodifica. Porquanto, diante daquilo sobre o qual n\u00e3o dominamos o c\u00f3digo, somos \n\nfor\u00e7ados a reprocessar a escrita, quase da maneira como aprendemos, aumentando \n\no tempo de aten\u00e7\u00e3o que dedicamos \u00e0s letras, \u00e0s s\u00edlabas, \u00e0s palavras e \u00e0s frases, \n\nenfim, modificando nossa rela\u00e7\u00e3o temporal com o texto, transformando nossa \n\npercep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s palavras.    \n\nMarina Polidoro\n75\n\n faz refer\u00eancia ao pensamento de Flusser quanto ao tempo \n\nda linha escrita e o tempo da superf\u00edcie (aproximo o termo superf\u00edcie da palavra \n\nimagem, sabendo que no contexto desta cita\u00e7\u00e3o a superf\u00edcie est\u00e1 como suporte para \n\na imagem). Sobre a ideia de Flusser quanto \u00e0 mec\u00e2nica da imagem e do texto na \n\npercep\u00e7\u00e3o, cito Polidoro:  \n\n \n\nFlusser com o ensaio Linha e Superf\u00edcie de 1973-1974, indicando a \nimport\u00e2ncia cada vez mais acentuada das superf\u00edcies no nosso dia-a-dia, as \ncontrap\u00f5e \u00e0 linha escrita, na fun\u00e7\u00e3o de representar e significar o mundo. De \num lado a linha, que formada por uma s\u00e9rie de sucess\u00f5es, \u00e9 uma maneira \nhist\u00f3rica de estar no mundo; de outro a superf\u00edcie, que ao apresentar \nimagens est\u00e1ticas, seria a-hist\u00f3rica. Essa oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 colocada por \nFlusser no sentido de que precisamos seguir o texto se quisermos \ncaptar a mensagem, enquanto que em se tratando de superf\u00edcies \npodemos aprender a mensagem primeiro para depois decomp\u00f4-la \n[grifo meu]. (FLUSSER cit. POLIDORO, 2009: 1014)  \n\n  \n\nMais uma vez a contraposi\u00e7\u00e3o entre o linear, pertinente \u00e0 palavra e o \n\nsimult\u00e2neo pertinente \u00e0 superf\u00edcie (neste caso n\u00e3o poder\u00edamos restringir o termo \n\n\u201csuperf\u00edcie\u201d \u00e0 imagem, portanto, continuemos com superf\u00edcie) joga com a quest\u00e3o do \n\n                                                           \n74\n\n DIAS, Geraldo Souza. Torre de Babel \u2013 considera\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-pr\u00e1ticas sobre texto e imagem. in: anpap 16\u00ba \n\nencontro \u2013 Din\u00e2micas Epistemol\u00f3gicas em artes Visuais \u2013 setembro de 2007, Florian\u00f3polis.  \n\n75\n POLIDORO, Marina. Texto como textura: Uma abordagem sobre a visualidade da palavra. In: 18\u00ba Anpap \u2013 \n\nTransversalidades nas artes Visuais. Setembro de 2009 \u2013 Salvador, Bahia. \n\n\n\n102 \n\n \n\nparagone, ainda que este em outro contexto, mas talvez n\u00e3o precis\u00e1ssemos for\u00e7ar \n\nmuito a hist\u00f3ria para perceber semelhan\u00e7as entre esta proposi\u00e7\u00e3o de Flusser e a de \n\nDa Vinci. Diante desta situa\u00e7\u00e3o se pergunta Marina \u201cl\u00ea-se o texto ou frui-se a \n\nimagem?\u201d (POLIDORO, 2009: 1014). \n\nOutro trabalho importante que se dirige diretamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre imagem e \n\npalavra \u00e9 a disserta\u00e7\u00e3o de Amir Brito Cad\u00f4r\n76\n\n, onde o autor pesquisa as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a escrita e a imagem em converg\u00eancia com estudos a respeito do livro, o que \n\nremeter\u00e1 adiante ao livro de artista, uma pr\u00e1tica realizada por Amir. Este trabalho \n\nnos \u00e9 caro, pois ao problematizar a escrita no contexto da arte ele dialoga com a \n\nproposta de olhar para a escrita nos di\u00e1rios de Francis Pelichek, n\u00e3o apenas com a \n\ncuriosidade de estar diante de um objeto antigo, mas, sobretudo, a partir da n\u00e3o \n\ntradu\u00e7\u00e3o do seu texto. Ficamos atentos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre a \n\nescrita, gesto caligr\u00e1fico entre o desenho e a imagem.   \n\n   Cad\u00f4r investiga justamente as formas que a escrita pode assumir diante dos \n\ndiferentes contextos em que pode aparecer, e com isto tamb\u00e9m os seus poss\u00edveis \n\nsignificados. \u201cA partir de seus elementos m\u00ednimos constituintes, como o ponto, a \n\nlinha e a cor no plano, a escrita se torna imagem\u201d. (CAD\u00d4R, 2007: 5) Foucault j\u00e1 \n\napontava esta rela\u00e7\u00e3o em Caligrama desfeito.\n77\n\n Assim como, ao longo desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, enfatizamos que tanto o desenho quanto a escrita tem uma origem em \n\ncomum, Amir Cad\u00f4r segue este racioc\u00ednio, enfatizando que esta origem surge da \n\nnecessidade de registrar a linguagem atrav\u00e9s de signos com fins de transmitir uma \n\nmensagem. O problema da tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cenfrentado\u201d em meu trabalho como uma \n\npossibilidade de rela\u00e7\u00e3o para al\u00e9m daquela comunicativa inerente ao texto, uma \n\nrela\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. O pr\u00f3prio problema da tradu\u00e7\u00e3o nasce da sofistica\u00e7\u00e3o de nosso \n\nalfabeto, da nossa capacidade de abstra\u00e7\u00e3o, o que permite resumir o mundo e a \n\nexist\u00eancia das coisas em pouco mais de vinte letras, lembra-nos o autor.  \n\n \n\nA escrita alfab\u00e9tica representa o desenvolvimento da capacidade de \norganizar e representar ideias atrav\u00e9s de signos, uma conquista da \ncapacidade e abstra\u00e7\u00e3o que resumiu o mundo e a exist\u00eancia das coisas em \npouco mais de 20 letras, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 grande quantidade de desenhos \n\n                                                           \n76\n\n CAD\u00d4R, Amir Brito. Imagens escritas. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u2013 Instituto de artes UNICAMP, 2007. \n\n77\nFOUCAULT. Michel.  Isto na um cachimbo. Ed. Paz e Terra, S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n\n\n103 \n\n \n\nque eram necess\u00e1rios para se escrever. Mas tamb\u00e9m colocou o homem \ndiante de um problema: a necessidade de decifrar o c\u00f3digo, a tradu\u00e7\u00e3o de \numa escrita a outra, de um idioma para outro. (CAD\u00d4R, 2007: 10) \n\n \n\nQuando nos dirigimos ao plano da caligrafia \u2013 nosso objeto de interesse no \n\nmomento \u2013 nos referimos \u00e0s potencialidades do texto interrompido. O texto \n\nconstru\u00eddo por Francis Pelichek \u00e9 fruto de uma caligrafia totalmente pessoal, por \n\n\u00f3bvio desde a l\u00edngua escolhida para se expressar, mas, sobretudo mant\u00e9m \n\ncaracter\u00edsticas de anota\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e as linhas t\u00e3o caras ao desenho, do ponto de \n\nvista da imagem, conduzem o olhar do espectador, como nos diz Amir Cad\u00f4r, a \n\ncaligrafia assim como o desenho \u00e9 uma arte da linha. \n\nDesta forma poder\u00edamos elaborar as seguintes quest\u00f5es: a quem pertence a \n\nescrita? A quem pertence o gesto, a pessoalidade que se imp\u00f5e ao ato de escrever, \n\na m\u00e3o que exerce sobre o papel o movimento criador que desenha a figura, e que \n\ndesenha letras e palavras? Certamente h\u00e1 muito de pessoal no desenho que \n\nfazemos das palavras, h\u00e1 muito de pessoal na maneira como organizamos o mundo \n\nno espa\u00e7o da p\u00e1gina. \n\n   A escrita cursiva carrega em si a continuidade da linha, o tempo de sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o, sua espessura, por vezes, desenham-se letras indefinidas, operam-se \n\nrasuras, constituem-se blocos de textos que se assemelham \u00e0 superf\u00edcies tecidas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens que remetem \u00e0 escrita nos diz o autor, que somos \n\ndesafiados por estas, buscamos na leitura algo reconhec\u00edvel, algo que guie nossa \n\nleitura.  \n\nMas e quando n\u00e3o encontramos este guia para a leitura, quando o texto se \n\napresenta \u201cinterrompido\u201d? As palavras nos di\u00e1rios de Pelichek tem um significado, \n\nencerrado no tcheco isto \u00e9 verdade, mas diante da muralha somos levados a \n\nprocurar e a buscar este reconhecer, procuramos compreender. Sem a \n\ndecodifica\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 escrito ficamos com o desenho, com a imagem da letra, \n\nda linha, do tra\u00e7o. \u201cAssim descobrimos que as escritas s\u00e3o atraentes mesmo quando \n\ns\u00e3o incompreens\u00edveis\u201d. (CAD\u00d4R, 2007: 31) Quando o conte\u00fado espec\u00edfico do texto \n\n\u00e9 dif\u00edcil de ler apreci\u00e1mo-lo pela beleza de suas linhas, independente do sentido. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao sentido, ficamos curiosos.  \n\n\n\n104 \n\n \n\nJournal perp\u00e9tuel imagem 27 de Arturo Carmassi (1925) \u00e9 tamb\u00e9m uma \n\namostra deste tr\u00e2nsito entre o manuscrito ligado ao texto e o desenho \u00e0 palavra, \n\napontado por Amir Cad\u00f4r como uma esp\u00e9cie de di\u00e1rio em forma de imagens.  \n\n \n\nImagem 27. Arturo Carmassi. Journal perp\u00e9tuel \u2013 gravura em metal. \n\n \n\nA escrita que Francis Pelichek desenvolve em seu objeto \u00e9 um meio de \n\nregistro, como resultante deste, est\u00e1 a a\u00e7\u00e3o de Francis Pelichek, da sua busca de \n\n\u201cgravar\u201d a mem\u00f3ria na intimidade de sua l\u00edngua, a pessoalidade de seu gesto. \n\nReitera-se que o desdobramento deste objeto constru\u00eddo pelo autor, em uma \n\npossibilidade de obra de arte, n\u00e3o \u00e9 resultante de uma clausura idiom\u00e1tica. N\u00e3o \u00e9 \n\npela simples e moment\u00e2nea impossibilidade de comunica\u00e7\u00e3o do texto de Pelichek \n\nque podemos pensar o objeto como obra. O pr\u00f3prio ato de escrever suscita uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com o desenho. A escrita \u00e9 vista como \u201cproduto\u201d de um gesto que carrega \n\nem si esta familiaridade com o desenhar, um desejo de fixar sobre o papel uma \n\nforma, uma mem\u00f3ria ou uma marca. A escrita em tcheco presente nos di\u00e1rios \u00e9 \n\nresultado de um desejo, de um di\u00e1logo. O desdobramento deste objeto em uma \n\npossibilidade de obra s\u00f3 pode ser considerado partindo-se da problematiza\u00e7\u00e3o de \n\nseus registros, e a escrita \u00e9 um dos meios utilizado pelo artista. Cabe-nos olhar para \n\neste meio, dentro do escopo de possibilidades que ele oferece. Neste sentido, \n\nencontra-se a rela\u00e7\u00e3o entre o gesto que escreve/inscreve e o gesto que desenha.  \n\n\n\n105 \n\n \n\nNo entanto, se temos a escrita como um dos meios utilizados pelo artista na \n\nconfec\u00e7\u00e3o de seu objeto, deste corpo que se movimenta, \u00e9 preciso relembrar que \n\noutros meios tamb\u00e9m foram empregados em sua constru\u00e7\u00e3o. Neste sentido, o que \n\npoder\u00edamos pensar sobre os demais elementos de registro presentes nos di\u00e1rios?     \n\n \n\n2.3.  Os demais registros nos di\u00e1rios de Pelichek  \n\n \n\nEstabelecidas as proposi\u00e7\u00f5es a respeito dos escritos confessionais, \n\ncompreendemos que o di\u00e1rio de Pelichek n\u00e3o pode assumir uma defini\u00e7\u00e3o restrita e \n\npropomos que uma analogia ao corpo poder\u00e1 ser mais coerente com a constitui\u00e7\u00e3o \n\ndeste objeto. Um corpo composto por diversificadas formas de registro. Se a \n\nclausura do idioma tcheco aponta para a possibilidade de leitura do di\u00e1rio pela \n\nimagem, at\u00e9 mesmo deslocando o texto de sua fun\u00e7\u00e3o comunicativa para propor \n\noutra est\u00e9tica, \u00e9 preciso olhar com aten\u00e7\u00e3o seus demais registros. Os registros que \n\ncomp\u00f5em os di\u00e1rios de Pelichek, para al\u00e9m do texto, s\u00e3o fotografias, desenhos e \n\nrecortes de jornais, do Brasil e de Praga. Estes registros, no contexto de sua \n\ncria\u00e7\u00e3o, fixam nas p\u00e1ginas do objeto a mem\u00f3ria dos eventos e fatos com os quais o \n\nartista conviveu. D\u00e3o forma ao objeto enquanto corpo, mas ainda, auxiliam na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo Francis Pelichek (suas hist\u00f3rias e relatos) no espa\u00e7o da \n\np\u00e1gina.  \n\nA variedade \u00e9 grande, desde fotografias de paisagem que se desdobram em \n\ndesenhos imagens 28 e 29, fotografias de eventos sociais\n78\n\n imagem 30.  Ainda, \n\nencontra-se um conjunto de imagens que nos permitem pens\u00e1-las quase como um \n\n\u201cportf\u00f3lio\u201d do artista: s\u00e3o fotografias que d\u00e3o conta de exposi\u00e7\u00f5es e obras realizadas \n\npor Francis Pelichek, imagens (31, 32 e 33). Outras mostram situa\u00e7\u00f5es de atelier do \n\nartista\n79\n\n imagem 34 e recortes de jornal com coment\u00e1rios sobre suas exposi\u00e7\u00f5es \n\npresentes nos ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o da \u00e9poca imagens 35 e 36.  \n\n                                                           \n78\n\n \u00c9 preciso ressaltar que nos di\u00e1rios, os registros fotogr\u00e1ficos de eventos sociais come\u00e7am a vigorar de maneira \n\nmuito incipiente quando Pelichek j\u00e1 se encontra no Paran\u00e1. Todavia, quando o artista se fixa em Porto Alegre \u00e9 \n\nque os registros fotogr\u00e1ficos da sua atividade social s\u00e3o mais presentes. \n\n79\n Como no per\u00edodo onde ele estava construindo o Monumento a Apar\u00edcio Borges. \n\n\n\n106 \n\n \n\nAo considerarmos que estes registros fixam a mem\u00f3ria dos fatos ocorridos na \n\nvida do artista desde sua sa\u00edda de Praga, devemos compreender que estas \n\nmem\u00f3rias no processo de constru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios, s\u00e3o importantes fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Podem ser registros tamb\u00e9m vinculados \u00e0 ideia de documentos. \n\nEntretanto, a sua organiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o das p\u00e1ginas n\u00e3o obedece a \n\numa ordem \u201carquiv\u00edstica\u201d, n\u00e3o estabelece um \u201ccat\u00e1logo\u201d de imagens.  \n\nA forma como o artista organiza muitas das imagens no espa\u00e7o das p\u00e1ginas \n\ndos di\u00e1rios n\u00e3o as limita ao estatuto de documentos de uma passagem. Por vezes \n\nas imagens servem de refer\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o de outras obras ou desenhos no \n\npr\u00f3prio di\u00e1rio. Em outras imagens percebe-se seu car\u00e1ter quase etnogr\u00e1fico\n80\n\n \n\nimagens 37 e 38. S\u00e3o imagens coletadas e organizadas dentro do espa\u00e7o dos \n\ndi\u00e1rios que registram sua aventura em terras estrangeiras. N\u00e3o s\u00e3o registros de \n\nprocessos art\u00edsticos, nem res\u00edduos de obras. Fixam-se como marcas, pegadas \n\ndeixadas pelo artista, a partir das quais ele poderia retornar a estas imagens para \n\npensar como construir outras, como pinturas ou desenhos. O uso da fotografia foi \n\ntamb\u00e9m uma ferramenta utilizada pelo artista na produ\u00e7\u00e3o de algumas pinturas, um \n\nfato comum em sua \u00e9poca, como ainda hoje o \u00e9. O retrato de Gaspar Silveira \n\nMartins \u00e9 um dos exemplos que encontremos em meios a muitas fotografias de seu \n\narquivo pessoal Imagem 39, no entanto, n\u00e3o se tem certeza se chegou a se \n\nconcretizar em uma pintura, mas \u00e9 poss\u00edvel observar o recurso do quadriculado na \n\nfotografia, usualmente utilizado para a reprodu\u00e7\u00e3o da imagem. \n\nAtentos \u00e0 relev\u00e2ncia dos di\u00e1rios como documentos, registros, mem\u00f3rias do \n\nindiv\u00edduo ou de uma obra em potencial, esta disserta\u00e7\u00e3o opta por problematizar \n\ncada uma dessas possibilidades de forma correlacionada. Contudo, n\u00e3o deixa de se \n\ncompreender que todas elas possuem caracter\u00edsticas espec\u00edficas que determinar\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m, abordagens espec\u00edficas.  \n\nO registro \u00e9 a a\u00e7\u00e3o, a imagem, o resultado desta a\u00e7\u00e3o. Um resultado potente, \n\npois, ao mesmo tempo em que guarda algo (na sua qualidade de preservar), ele \n\nainda possibilita o retorno, o relembrar, o trazer \u00e0 tona. No caso dos di\u00e1rios, as \n\nmem\u00f3rias ficam registradas por meio da a\u00e7\u00e3o de coletar, guardar, construir imagens \n\n                                                           \n80\n\n Estas s\u00e3o apenas algumas das imagens de ind\u00edgenas feitas pelo artista, muitas outras est\u00e3o no seu arquivo \n\npessoal dentro do Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Artes.  \n\n\n\n107 \n\n \n\ne textos. No espa\u00e7o dos di\u00e1rios as imagens podem ou n\u00e3o manter uma rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsi, uma rela\u00e7\u00e3o com o texto ou mesmo um input de informa\u00e7\u00f5es das mais diversas, \n\numa d\u00edvida de trabalhos realizados e n\u00e3o pagos, uma anota\u00e7\u00e3o sobre um almo\u00e7o, \n\nenfim um conjunto de informa\u00e7\u00f5es a principio triviais, mas que auxiliam na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da imagem do pr\u00f3prio sujeito.  \n\nObjetos como os di\u00e1rios de um artista, tal como Pelichek, situado em um \n\ncontexto do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, em um ambiente art\u00edstico em forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o devem \n\nser encarados apenas como parte de uma hist\u00f3ria. Seus registros n\u00e3o se encontram \n\nrelegados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de documentos inanimados, esperando a sele\u00e7\u00e3o de um \n\nhistoriador. Ao contr\u00e1rio, sua import\u00e2ncia se faz no objeto em si e na possibilidade \n\nde rela\u00e7\u00e3o que pode ser estabelecida entre os registros dentro das p\u00e1ginas dos \n\ndi\u00e1rios. Isto \u00e9, o registro/imagem realizado por Pelichek, por vezes servir\u00e1 como \n\nrefer\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o dos desenhos; as fotografias e os desenhos dialogam \n\ncom o escrito e fixam nas p\u00e1ginas o posicionamento do artista em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\ncontexto social, sem, contudo, existir uma hierarquia definida entre as formas de \n\nregistro. Ou seja, os desenhos por vezes podem ou n\u00e3o ilustrar uma situa\u00e7\u00e3o \n\ndescrita pelo texto, as fotografias podem ou n\u00e3o acompanhar o texto. E o texto, por \n\nsua vez, pode ou n\u00e3o servir de legenda \u00e0s fotografias. Tomemos assim, como \n\nexemplo, uma p\u00e1gina dos di\u00e1rios de Pelichek, das mais de 300 que o comp\u00f5em.  \n\nComo n\u00e3o nos preocuparmos com as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre \n\na fotografia, o desenho e o texto? \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nImagem 28. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o \n\nLIVRE TRADU\u00c7\u00c3O DE SYLVIE KEILOV\u00c1 \n\nCada ovelha com sua parelha. O presidente do estado do Paran\u00e1. \n\nSegundo a forma do seu cr\u00e2nio pode-se opinar que n\u00e3o sabe o que \n\nfaz. [Sistema Tcheco-lur \u2013 isto n\u00e3o sei o que significa] \n\nO Victor, irm\u00e3o do presidente, fugiu da escravid\u00e3o do seu irm\u00e3o e \n\nuniu-se com Havlasa [Havlasa foi o primeiro embaixador da \n\nRep\u00fablica Tcheca no Brasil, desde o ano 1921] para que fa\u00e7a o \n\nestande tcheco no Rio \u2013 isto fede com Fri? [Fri? foi um explorador \n\ntcheco que viajou muito pelo Brasil, e em tcheco temos uma \n\nexpress\u00e3o - quando se diz que alguma coisa fede com algu\u00e9m, \n\nsignifica que esta pessoa (aqui Fri?) provavelmente prop\u00f4s fazer \n\nalguma coisa (aqui o estande tcheco] \u2013 segundo as \u00faltimas not\u00edcias \n\ntrouxe consigo a esposa de Mor\u00e1via [parte da Rep\u00fablica Tcheca que \n\nfica ao leste do pa\u00eds] junto com seu dinheiro, esta hoje chora muito, \n\nporque \u2026 [n\u00e3o consigo ler] n\u00e3o tem f\u00e1brica grande. \u2013 O Victor foi \n\nsempre filho da puta, at\u00e9 hoje tem quadros, que deveria pagar, mas \n\ncomo n\u00e3o tem pressa, j\u00e1 tem 3 anos.  \n\n \n\nPodemos perceber, na leitura do texto em tcheco, que todos estes elementos \n\nde uma \u00fanica p\u00e1gina dialogam entre si e, ainda, com o contexto no qual foram \n\nelaborados. Al\u00e9m de ser parte de um todo que \u00e9 o di\u00e1rio, possui importantes \n\ninforma\u00e7\u00f5es que o elevam \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de documento pertinente \u00e0 uma poss\u00edvel \n\nan\u00e1lise hist\u00f3rica, trazendo a vis\u00e3o cr\u00edtica do artista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o social.  \n\n\n\n109 \n\n \n\nCabe observ\u00e1-los sempre, com a curiosidade da primeira vez, e at\u00e9 mesmo \n\nquestionar se possuem apenas a fun\u00e7\u00e3o de documento hist\u00f3rico ou se neles existe \n\nalgo que toque tamb\u00e9m nossa percep\u00e7\u00e3o. \n\nO autor Luiz Cl\u00e1udio da Costa em sua obra \u2013 Dispositivos de registro na arte \n\ncontempor\u00e2nea\n81\n\n lan\u00e7a a quest\u00e3o que segue: \n\n \n\n ... pode o registro ser pensado para al\u00e9m da simples documenta\u00e7\u00e3o que ele \nefetiva na ordem simb\u00f3lica? Pode ele ultrapassar a fun\u00e7\u00e3o social de prova \nda exist\u00eancia de algo que passou e com o qual se envolveu por contato \ndireto?(COSTA: 2009:31) \n\n \n\nA pertinente pergunta do autor nos \u00e9 cara, pois traz \u00e0 luz o problema dos \n\nregistros na arte. Sabemos que este n\u00e3o \u00e9 apenas um procedimento que se \n\nrestringe aos documentos oriundos das pr\u00e1ticas art\u00edsticas dos anos 60 e 70, mas, \n\nestes documentos, registros e mem\u00f3rias encontram-se presentes no \u00edntimo dos mais \n\ndiversificados processos art\u00edsticos e arquivos da arte. Eles, se problematizados, n\u00e3o \n\napenas \u00e0 guisa de documenta\u00e7\u00e3o, oferecem outros pontos de vista sobre a arte e a \n\npercep\u00e7\u00e3o, podendo ocasionar at\u00e9 mesmo a transforma\u00e7\u00e3o de discursos j\u00e1 \n\nestabelecidos pela hist\u00f3ria.  \n\nPortanto, quando da Costa sugere que mesmo os documentos destinados \n\naos arquivos de museus, que sob a forma de hist\u00f3ria ou cr\u00edtica de arte servem \u00e0 \n\nmem\u00f3ria de uma cultura, s\u00e3o pass\u00edveis de reprocessamentos feitos pelos artistas, a \n\npossibilidade estende-se ao campo dos discursos, ou seja, um objeto de arte ou os \n\nregistros que o circundam podem ser reprocessados e os discursos fixados sobre os \n\nmesmos podem propiciar novos caminhos reflexivos. \n\n Lembremo-nos do caso de Demoiselles D\u2019Avignon. No texto presente no livro \n\n\u2013 Rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a, no qual Carlo Guinzburg traz \u00e0 tona as abordagens (ou \n\nelucubra\u00e7\u00f5es) feitas sobre a g\u00eanese de Demoiselles D\u2019Avignon\n82\n\n. Neste processo de \n\n                                                           \n81\n\n \u00c9 preciso salientar que este livro se volta para a quest\u00e3o do registro na arte contempor\u00e2nea. Dos dispositivos \n\nutilizados por artistas no desenvolvimento de obras e proposi\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ef\u00eamero, entretanto a pergunta \u00e9 \n\npertinente e nos faz pensar a condi\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do registro nas artes.  \n\n82\n Carlo Guinzburg escreve sobre algumas leituras que foram feitas por autores como: Leo Steinberg, onde sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da obra de Picasso se calcaria em dois pontos: O primeiro seria a supera\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n110 \n\n \n\nreconstru\u00e7\u00e3o, os restos da obra que se vinculam \u00e0 sua g\u00eanese forneceram \n\ninstrumentos para que alguns discursos sobre a cria\u00e7\u00e3o de Demoiselles fossem \n\ncolocados por terra. Trata-se de um discurso que busca nos documentos \n\ncircundantes \u00e0 g\u00eanese da obra valores, que qualificam os escritos retirando-os da \n\npenumbra de ret\u00f3ricas vazias e improv\u00e1veis. Sendo assim, Guinzburg parte da \n\nm\u00e1xima que, em Demoiselles encontra-se o in\u00edcio do cubismo, em a sua condi\u00e7\u00e3o \n\nde exotismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arte africana. Sua liga\u00e7\u00e3o direta com as esculturas e \n\nm\u00e1scaras negras s\u00e3o colocadas em cheque pelo autor, no texto intitulado \u2013 Al\u00e9m do \n\nexotismo: Picasso e Warburg\n83\n\n. \n\nO texto de Guinzburg nos mostra uma metodologia de abordagem da obra \n\nque leva em considera\u00e7\u00e3o os documentos que circundam a sua g\u00eanese, todavia, \n\nsem desconsiderar aqueles discursos que se instauram ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da mesma. \n\nEste foi um momento no qual os registros (aqui considerados como sobras de obra) \n\nde certa forma contribu\u00edram para altera\u00e7\u00e3o dos discursos hegem\u00f4nicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n                                                                                                                                                                                     \nproposta por Kanhewiler que via em Demoiselles uma transi\u00e7\u00e3o para o cubismo. O segundo a \u00eanfase posta por \n\nSteinberg na agressiva sensualidade do quadro. (GUINZBURG: 2002 p.122) Entre erros e acertos de Steinberg, \n\nGuinzburg considera como informa\u00e7\u00e3o importante, a alus\u00e3o de Steinberg ao famoso ensaio de Alois Riegl, \n\nsobre o retrato de grupo holand\u00eas. Um g\u00eanero n\u00e3o narrativo, definido por Riegl como retrato de corpora\u00e7\u00e3o \n\nmasculino ou feminino, como aponta Guinzburg. O autor continuar\u00e1 em seu texto: ...nesse modelo inspiram-se \n\ntamb\u00e9m as representa\u00e7\u00f5es de homem e mulheres de condi\u00e7\u00e3o inferior, em voga a partir do s\u00e9culo XVII, como \n\nos que povoam os quadros dos irm\u00e3os Le Nain. A constata\u00e7\u00e3o da predile\u00e7\u00e3o de Picasso pelos Le Nain oferece \n\nsubs\u00eddios para Guinzburg escrever que as Demoiselles ainda que, muito diferente dos Le Nain, compartilha de \n\nsua car\u00eancia de dimens\u00e3o narrativa. O interessante \u00e9 perceber que um discurso, mesmo considerado \n\nequivocado por Guiznburg, lhe interessa no que diz respeito \u00e0s considera\u00e7\u00f5es de Steinberg sobre o caso dos Le \n\nNain. Em outras palavras ele n\u00e3o nega o que lhe pode ser \u00fatil como \u201cpista\u201d, para encontrar um ponto de \n\ninteresse que lhe forne\u00e7a dados sobre as poss\u00edveis g\u00eaneses do quadro de Picasso.  \n\nAdiante Guinzburg trar\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o dos postais feitos por Edmond Fortier, que se encontram conservados no \n\nmuseu Picasso. Vemos ent\u00e3o que munido das palavras de Anne Baldassari, levanta a possibilidade da rea\u00e7\u00e3o de \n\nPicasso \u00e0s fotografias de Fortier poder explicar um elemento africano em Demoiselles D\u2019Avignon.  Sobre estas \n\nfotografias Guinzburg ressalta que as mesmas pertenciam especificamente a um g\u00eanero europeu, - fotografias \n\ner\u00f3ticas como documentos etnogr\u00e1ficos. E que elas obedeciam em sua constru\u00e7\u00e3o aos c\u00e2nones pict\u00f3ricos \n\neuropeus. Sobre a hip\u00f3tese de Baldassari, a respeito do interesse de Picasso pela disposi\u00e7\u00e3o frontal do grupo \n\nde mulheres africanas, Guinzburg rebate esta informa\u00e7\u00e3o dizendo que no caso de Demoiselles existe uma \n\njustaposi\u00e7\u00e3o que opera de maneira completamente diversa, sabendo-se que a mulher ao centro do quadro \n\nlembra uma figura helen\u00edstica, filtrada da V\u00eanus de Ingres ou do Prisioneiro moribundo de Michelangelo, \n\naponta que Picasso teve a oportunidade de ver ambos no Louvre na \u00e9poca da cria\u00e7\u00e3o de seu quadro. Ainda, \n\nque os tra\u00e7os deformados e as cores fortes das duas prostitutas da esquerda prov\u00eam de outros mundos, das \n\nfigura\u00e7\u00f5es africanas e oce\u00e2nicas. (GUINZBURG, 2002: 127) \n\n83\n In: GUINZBURG, Carlo. Rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a. Cia das Letras 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2002. \n\n\n\n111 \n\n \n\nsua origem e em seus poss\u00edveis desdobramentos hist\u00f3ricos. Sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos que circundam o trabalho de Picasso, Carlo Guinzburg relata que: \n\n \n\nAs repercuss\u00f5es do encontro, decisivo, com a arte africana foram profundas \nporque se inseriram num processo preexistente. Podemos reconstruir as \nsuas etapas detendo-nos em alguns desenhos e esbo\u00e7os preparat\u00f3rios, \ndat\u00e1veis gra\u00e7as a elementos de car\u00e1ter externo, selecionados no interior da \ngrande massa de material ligado, direta ou indiretamente com Demoiselles. \n\n(GUINZBURG, 2002: 128)                     \n\n \n\nMesmo que, da Costa trabalhe a quest\u00e3o dos registros na arte, partindo de \n\nseu enfoque nos anos 60 e 70, com foco nos registros de performance ou v\u00eddeos \n\nque serviram como meio de uma produ\u00e7\u00e3o eminentemente imaterial ou conceitual, a \n\npertin\u00eancia de seus escritos reside na possibilidade de se abordar os registros \n\ncompreendendo-os dentro de uma poss\u00edvel e relativa autonomia.  \n\nEncontramos neste ponto uma converg\u00eancia com as ideias que tentamos \n\nexplorar at\u00e9 o momento, e que nos levam a pensar sobre as potencialidades dos \n\nregistros que constituem os di\u00e1rios de Pelichek. Eles podem ser considerados como \n\nmarcas e vest\u00edgios (de sua vida na rela\u00e7\u00e3o com o meu social no qual conviveu) \u2013 \n\nsempre presentes nas formas de escritos como a dos di\u00e1rios \u2013, e ao se \n\ntransformarem em \u201ccoisas vivas\u201d, revitalizam as discuss\u00f5es acerca dos poss\u00edveis \n\nestatutos que este corpo de informa\u00e7\u00f5es assumiu ao longo do tempo.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nImagem 29. Francis Pelichek, p\u00e1ginas 54 e 55. \n\n \n\n \n\nImagem 30. Francis Pelichek, p\u00e1ginas 74 e 75. \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nImagem 31. Francis Pelichek, p\u00e1gina 276. \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 32. Francis Pelichek, p\u00e1gina 282. \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 33. Francis Pelichek, p\u00e1gina 280. \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nImagem 34. Francis Pelichek, p\u00e1gina 330. \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nImagem 35. Francis Pelichek, p\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nImagem 36. Francis Pelichek, p\u00e1gina 338. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nImagem 37. Francis Pelichek, p\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nImagem 38. Francis Pelichek, detalhe da p\u00e1gina 338. \n\n \n\nImagem 39. Francis Pelichek, detalhe de p\u00e1gina sem numera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nImagem 40. Imagem encontrada no arquivo pessoal do artista. \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n\nOs di\u00e1rios \u2013 desdobramento II: a rela\u00e7\u00e3o entre o objeto e o arquivo \n\n \n\n Com efeito, podemos dizer que at\u00e9 o momento problematizamos os di\u00e1rios \n\ncomo um objeto, tal qual um corpo que n\u00e3o pode ser tomado pelo termo restritivo de \n\ndi\u00e1rios, tendo em vista a multiplicidade de registros e uma organiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\nobedece \u00e0s tipologias fixas da ordem dos escritos confessionais. O objeto constru\u00eddo \n\npor Pelichek \u00e9 um espa\u00e7o onde suas mem\u00f3rias s\u00e3o fixadas por meio de registros \n\nvariados, mas n\u00e3o \u00e9 considerado apenas um local da mem\u00f3ria. Em suas p\u00e1ginas, a \n\npresen\u00e7a do registro escrito no idioma natal do artista nos impossibilita uma leitura \n\ndo texto, interrompe sua fun\u00e7\u00e3o comunicativa. No entanto, este fato pode \n\nestabelecer outra rela\u00e7\u00e3o com a escrita \u2013 uma rela\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, vinculada ao gesto \n\nque perfaz a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o de inscrever suas mem\u00f3rias, projetos e seus planos. \n\nContudo, ainda n\u00e3o podemos deixar de lado outra possibilidade de abordagem deste \n\nmaterial, considerado como documento, isto \u00e9, como parte integrante do arquivo do \n\nartista. Ele pode apresentar mais do que a hist\u00f3ria pode lhe sugerir. N\u00e3o \n\nesque\u00e7amos que o objeto de Pelichek tamb\u00e9m \u00e9 local de discurso.  \n\nSendo assim, parece-nos importante assumir este corpus de informa\u00e7\u00e3o de \n\nFrancis Pelichek sob outro ponto de vista: o que n\u00e3o mais seria aquele que \n\ncompreende o objeto como \u201cdi\u00e1rio\u201d como espa\u00e7o das mem\u00f3rias do artista, mas sim, \n\ncomo o da produ\u00e7\u00e3o de discurso, sobre si e sobre o mundo que o circunda.  \n\nPensa-se propor aproxima\u00e7\u00f5es do objeto de Pelichek \u00e0 ideia de arquivo, \n\ntendo em vista a an\u00e1lise de dois textos espec\u00edficos sobre o conceito, a saber, os \n\nescritos de Jacques Derrida\n84\n\n e Michel Foucault\n85\n\n respectivamente. Antes ainda, \n\nbuscar nos estudos que tratam da quest\u00e3o dos escritos \u00edntimos como arquivos em \n\npotencial um di\u00e1logo que tencione os di\u00e1rios de Pelichek n\u00e3o apenas como \n\ndocumentos, mas como um espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o do sujeito, um local de produ\u00e7\u00e3o \n\nde um discurso sobre si.   \n\n                                                           \n84\n\n DERRIDA. Jaques. Mal de arquivo \u2013 Uma impress\u00e3o freudiana. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2001. \n\n85\n FOUCAULT, Michel. O A priori e o Arquivo. In: Arqueologia do saber. Rio de janeiro, Ed. Forense, 2008. \n\n\n\n123 \n\n \n\nAntevendo que o objeto n\u00e3o \u00e9 o local onde a mem\u00f3ria descansa em paz, de \n\nacordo com a hist\u00f3ria, mas o espa\u00e7o no qual os registros vivos se movimentam \n\ncomo \u00e1tomos aptos a se transformarem e pass\u00edveis de serem transformados. \n\nO presente cap\u00edtulo apresenta a seguinte estrutura: 3.1. Pelichek e o espelho, \n\npara uma maior compreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos arquivos de si. 3.2. Aproxima\u00e7\u00f5es \n\nentre o objeto e o arquivo \u2013 a proposta de um arquivo vivo.    \n\n       Tanto os di\u00e1rios de Pelichek quanto os arquivos podem apresentar discursos \n\nem estado latente, reunidos e sempre abertos \u00e0s possibilidades de ressurgimento e \n\nesquecimento. A ambos configuram um campo de explora\u00e7\u00e3o: di\u00e1rios e arquivos s\u00e3o \n\nduas formas din\u00e2micas que podem determinar qual discurso se inscrever\u00e1 na \n\nhist\u00f3ria. Um espa\u00e7o que pode revelar e encobrir (fatos, acontecimentos, mem\u00f3rias, \n\nhist\u00f3rias) com a mesma efici\u00eancia.   \n\nAo recorrermos aos arquivos, na busca de uma \u201cverdade\u201d inerente aos \n\ndocumentos que este cont\u00e9m, estaremos correndo o risco de sermos subjugados \n\npelas circunst\u00e2ncias que propiciaram tal \u201cverdade\u201d, e de n\u00e3o alcan\u00e7aremos a \n\nconsci\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es que os arquivos podem propor. Pois de fato, no \n\ninterior dos arquivos h\u00e1 a recorr\u00eancia do exerc\u00edcio do poder, de se inscrever e de \n\nsubjulgar discursos.  Assim como o di\u00e1rio, o arquivo tamb\u00e9m pode ser considerado \n\num espa\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o e de inventividade.  \n\n Temos ci\u00eancia de que quando se fala em arquivo, referimo-nos a poder e \n\neste \u00e9 o problema da rela\u00e7\u00e3o entre arquivos e di\u00e1rios, quando os retiramos de seu \n\nestado passivo de caixa de documentos. Talvez seja realmente verdade que o termo \n\narquivo vincule-se mais \u00e0s quest\u00f5es do exerc\u00edcio do poder do que propriamente os \n\ndi\u00e1rios. Todavia, nesta disserta\u00e7\u00e3o h\u00e1 muito desconsideramos o objeto de Pelichek \n\ncomo simplesmente um \u201cdi\u00e1rio\u201d. Entendemos que este \u00e9 um momento de arriscar e \n\ncompreendemos o cap\u00edtulo que segue como um passo para a proposta de aproximar \n\nos \u201cdi\u00e1rios\u201d de Francis Pelichek com a ideia do arquivo foucaultiano, do lugar das \n\ncondi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de possibilidade dos enunciados.   \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\nImagem 41. Autorretrato, s/\u00f3leo s/ cart\u00e3o, 53 x 30cm \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n3.1.  Pelichek e o espelho \n\n \n\nO que buscamos diante do espelho, a nossa imagem, o reflexo do corpo, um \n\nretrato virtual? Todavia, o que nos constitui \u00e9 mais que a imagem virtual diante do \n\nespelho, mais que a mat\u00e9ria da qual somos feitos, os \u00e1tomos, tecidos, \u00f3rg\u00e3os, \n\ncarne, pele e ossos, afinal, somos seres sociais. Somos homens feitos de palavras, \n\ndo discurso, da imagem que criamos sobre n\u00f3s e daquilo que sorvemos do mundo \n\npelas informa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias que retemos na mem\u00f3ria, das trocas em sociedade, enfim \n\nda nossa capacidade, n\u00e3o apenas de absorver, mas de processar e de redistribuir. \n\nSomos ainda, agentes na constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias formas de registros \n\nnecess\u00e1rios para nos movimentarmos dentro da sociedade. Constitu\u00edmos arquivos \n\nde n\u00f3s mesmos, e, por conseguinte reproduzimo-nos nos arquivos, diante da \n\nnecessidade de permanecermos na mem\u00f3ria do mundo.  \n\nO subcap\u00edtulo que segue busca dialogar com os autores que lan\u00e7aram \n\nestudos sobre a constitui\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo por meio de formas de discursos que se \n\nrelacionam com o objeto constru\u00eddo por Francis Pelichek. Percebemos, ao longo de \n\nnossa pesquisa, que os di\u00e1rios n\u00e3o deveriam ser se compreendidos como um \n\nsimples dep\u00f3sito das mem\u00f3rias de Pelichek ou a anota\u00e7\u00e3o datada dos eventos pelos \n\nquais o artista passou em sua trajet\u00f3ria. Em certa medida, o artista se constituiu nos \n\nseus escritos, nas fotografias presentes no objeto, nas caricaturas e nos recortes de \n\njornal. Estas formas de registros, fragment\u00e1rias podem ser encaradas como \n\nestrat\u00e9gias heterog\u00eaneas de composi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, quase como que diante do \n\nespelho, Francis Pelichek utiliza o espa\u00e7o das p\u00e1ginas para refletir sobre si e sobre \n\no mundo que o cerca. Essas estrat\u00e9gias possuem ra\u00edzes profundas, que remetem \u00e0s \n\nantigas formas de escritas de si, como nos hypomnemata que Foucault analisa no \n\ntexto \u2013 A escrita de si\n86\n\n, at\u00e9 os estudos que relacionam a produ\u00e7\u00e3o de registros \n\nsobre o individuo com uma emergente necessidade de se constituir no mundo e de \n\nse perfazer na hist\u00f3ria.  \n\n                                                           \n86\n\n FOUCAULT, Michel. A escrita de si. In: O que \u00e9 um autor? Lisboa: Ed. Passagens. 1992. pp. 129-160 \n\n\n\n126 \n\n \n\nN\u00e3o propomos aqui analogias diretas entre os textos discutidos e o fazer de \n\nFrancis Pelichek, pois acreditamos que nosso objeto de estudo \u00e9 t\u00e3o fugaz que nos \n\ntrairia ao menor sinal de tentarmos lhe encerrar em tipologias estritas. Portanto, a \n\nleitura desses autores serve-nos para percebermos que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos discursos sobre si (nas suas mais variadas formas, at\u00e9 mesmo no \n\nmultiforme objeto de Pelichek) e a constitui\u00e7\u00e3o de arquivos de si.  \n\nPhillipe Arti\u00e8re, em seu artigo \u2013 Arquivar a pr\u00f3pria vida\n87\n\ndiz: \u201cArquivar a \n\npr\u00f3pria vida \u00e9 se por no espelho, \u00e9 contrapor \u00e0 imagem social a imagem \u00edntima de si \n\npr\u00f3prio, e nesse sentido o arquivamento do eu \u00e9 uma pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o de si \n\nmesmo e de resist\u00eancia\u201d (ARTI\u00c9RE, 1998: 11) O que torna a constitui\u00e7\u00e3o do \n\narquivamento pessoal uma constru\u00e7\u00e3o de si e uma resist\u00eancia? Podemos supor \n\nque resist\u00eancia seja a a\u00e7\u00e3o que movimentou a constru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios de Anne \n\nFrank, durante a Segunda Guerra. Naquele contexto, anotar nas p\u00e1ginas de um \n\n\u201clivro\u201d sua viv\u00eancia di\u00e1ria, al\u00e9m de ser um ato coragem (imaginemos que, ao cair da \n\nnoite, antes de dormir Anne relembrava como foi o seu dia, mas, o que esperar de \n\num dia de clausura? E o que vir\u00e1 amanh\u00e3?), foi tamb\u00e9m uma forma de n\u00e3o se \n\nentregar \u00e0 condi\u00e7\u00e3o externa, imposta pela situa\u00e7\u00e3o na qual se encontrava. Anne \n\nFrank buscou no di\u00e1rio o outro, com quem podia trocar confid\u00eancias, onde procurava \n\nfor\u00e7as para resistir ao que n\u00e3o podia controlar e ao que dela n\u00e3o dependia, construiu \n\num espa\u00e7o de sobreviv\u00eancia.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao objeto constru\u00eddo por Francis Pelichek, os seus \u201cdi\u00e1rios\u201d, \n\npergunta-se em que medida seus registros contribu\u00edram para a constitui\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo, refletindo sobre a sua pr\u00f3pria imagem diante do espelho?   \n\nAlgumas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios de Francis Pelichek trouxeram para este \n\ntrabalho momentos de intenso despertar da curiosidade. As surpresas de um objeto \n\nmetam\u00f3rfico que se modifica diante dos olhos a cada virada de p\u00e1gina. Tamb\u00e9m os \n\n\u201cescritos de si\u201d, a escrita \u00edntima como formas de di\u00e1rio e mem\u00f3rias levaram \u00e0 \n\npercep\u00e7\u00e3o de que o sujeito pode constituir-se e perpetuar-se no discurso. O que, ao \n\nlongo do processo de disseca\u00e7\u00e3o do objeto de pesquisa foi tornando-se mais n\u00edtido, \n\nna descoberta de que para cada situa\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o do \u201ceu\u201d existe uma \n\n                                                           \n87\n\n ARTI\u00c8RES, Philippe. Arquivar a pr\u00f3pria vida. In: Arquivos Pessoais \u2013 Vol. 11 n\u00ba 21, 1998. Revista Estudos \n\nHist\u00f3ricos FGV. \n\n\n\n127 \n\n \n\npossibilidade de forma de registro. As formas de \u201cescritos de si\u201d, parafraseando o \n\ntexto de Foucault, algumas vezes surgem como uma necessidade de perdurar no \n\ntempo e no espa\u00e7o; do ser an\u00f4nimo ao reconhecido publicamente. Parece que, em \n\nalguma medida, todos temem o ciclo da vida ao menos uma vez e o receio de findar \n\npode despertar o desejo de se inscrever no livro do mundo, acendendo a vontade de \n\nconstruir arquivos de si.  \n\nPhillipe Arti\u00e8re convida-nos a imaginar um local onde estivessem conservados \n\ntodos os arquivos de nossa vida, tudo o que se pode acumular ao longo de nossa \n\nexist\u00eancia, de bilhetes a cartas, listas de compras a t\u00edquetes, de fotografias a \n\nmanuscritos, de di\u00e1rios a mem\u00f3rias. Em seguida o autor cita G. Perec, que afirma \n\nque \u201cexistem poucos acontecimentos que n\u00e3o deixam ao menos um vest\u00edgio \n\nescrito\u201d. Poder\u00edamos ir mais longe, pois todos os acontecimentos deixam marcas e \n\nn\u00e3o necessariamente vis\u00edveis. No arquivo de nossas vidas estariam guardados ou \n\nresguardados do tempo todos os vest\u00edgios do ser social que somos ou que \n\nconstru\u00edmos. Notadamente, na proposi\u00e7\u00e3o acima, os di\u00e1rios seriam como parte \n\ndeste grande arquivo que dever\u00edamos imaginar, mas penso que o objeto/corpo \n\nconstru\u00eddo por Francis Pelichek conserva em si, ou melhor, faz parte de todas as \n\nformas de registro elencadas por Arti\u00e8re para a constru\u00e7\u00e3o deste arquivo imagin\u00e1rio.  \n\nFazer arquivos de si \u00e9 um exerc\u00edcio que realizamos por toda a vida, e ao final \n\ndela, estaremos diante de um monte de destro\u00e7os, oriundos do desejo de produzir \n\nvest\u00edgios para que algu\u00e9m, algum dia, saiba que existimos. Contudo, Phillipe Arti\u00e8re \n\nlan\u00e7a ainda a hip\u00f3tese de que arquivamos nossas vidas para responder \u00e0 injun\u00e7\u00e3o \n\nsocial, o anormal \u00e9 o sem pap\u00e9is, entretanto, esta vem a ser apenas uma hip\u00f3tese.  \n\nA sociedade que toma como mandamento a produ\u00e7\u00e3o de documentos, antes \n\nmesmo de nascermos (vide a produ\u00e7\u00e3o de uma documenta\u00e7\u00e3o referente ao pr\u00e9-\n\nnatal), em certa medida, exige dos seres civilizados uma constitui\u00e7\u00e3o de arquivos \n\nque obedecem a determinadas normas, como por exemplo, o curr\u00edculo. Nas \n\npalavras do autor, os arquivos pessoais, nos tempos de hoje, devem revelar uma \n\ncoer\u00eancia condizente com a norma, dentro das conforma\u00e7\u00f5es legais para o exerc\u00edcio \n\nde sua cidadania. Diz Arti\u00e8re, \u201c... devemos manter arquivos para recordar e tirar \n\nli\u00e7\u00f5es do passado, para preparar o futuro, mas, sobretudo para existir no cotidiano\u201d \n\n(ARTI\u00c8RE, 1998: 14).  \n\n\n\n128 \n\n \n\nSe por um lado existe um mandamento social que nos exige a verdade sobre \n\nn\u00f3s a ponto de estarmos a todo o momento \u00e0s voltas com procedimentos de \n\nregistro, por outro, quando estes j\u00e1 n\u00e3o prestam contas com uma demanda social, \n\nselecionamos aqueles que julgamos importantes e descartamos outros. Constru\u00edmos \n\nestes arquivos segundo a manipula\u00e7\u00e3o da nossa pr\u00f3pria exist\u00eancia, convivemos \n\ncom a omiss\u00e3o e a rasura, destacando algumas passagens de nossas vidas em \n\ndetrimento de outras menos nobres, em um constante estado de sele\u00e7\u00e3o e descarte.  \n\nEm outra tipologia destes escritos na autobiografia, j\u00e1 referida no primeiro \n\ncap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o, ordenamos os acontecimentos selecionados em uma \n\nnarrativa. Ao que parece, esta estaria atenta \u00e0s expectativas externas, ao olhar do \n\noutro sobre n\u00f3s e por isto a autobiografia talvez se ligue mais \u00e0 imagem ideal que \n\nfazemos de n\u00f3s. O di\u00e1rio, por sua vez, estaria vinculado a uma escrita fragment\u00e1ria \n\nseria, ao nosso entender, mais selvagem (pass\u00edvel de absorver fragmentos de \n\nmem\u00f3rias ou elementos de registros sem que se opere o rigor da sele\u00e7\u00e3o, o que na \n\nescrita para outrem \u2013 autobiografias e correspond\u00eancias \u2013 parece operar de modo \n\nmais sistem\u00e1tico). \n\nA respeito das duas formas de escrita Arti\u00e8re diz: \u201cEscrever um di\u00e1rio, guardar \n\npap\u00e9is, assim como escrever uma autobiografia, s\u00e3o pr\u00e1ticas que participam mais \n\ndaquilo que Foucault chamava a preocupa\u00e7\u00e3o com o eu\u201d. (ARTI\u00c8RE, 1998: 11) \n\nNessa medida, da preocupa\u00e7\u00e3o com o \u201ceu\u201d relembro a primeira p\u00e1gina do di\u00e1rio de \n\nPelichek, onde este diz: \n\n \n\nNo primeiro lugar o leitor tem que perceber que o autor dessa escrita \u00e9 um \nidiota [grifo meu]. N\u00e3o \u00e9 uma pessoa m\u00e1, mas o fato \u00e9 que est\u00e1 limitado \nmentalmente e fisicamente. O livro tem o valor que al\u00e9m de outros \u201clivros de \nviagens\u201c \u00e9 quase totalmente verdadeira e mostra tamb\u00e9m os pontos fracos \ndo autor que gosta de falar sobre eles. (p\u00e1gina 000 do di\u00e1rio de Pelichek, \ntradu\u00e7\u00e3o livre por Sylvie Keilov\u00e1) \n\n \n\nNas primeiras frases do di\u00e1rio, Francis Pelichek se olha no espelho e faz-se cr\u00edtico \n\nde si e o di\u00e1rio que est\u00e1 por vir sob a alcunha, dada pelo artista, de livro de viagens, \n\nser\u00e1 o suporte, o local onde a imagem do artista vai aos poucos se formando, no \n\ntrabalho de velar e desvelar - revelando-se ao mesmo tempo em que encobre dos \n\noutros seus pr\u00f3prios pensamentos, sob seu \u201cintraduz\u00edvel\u201d idioma.  \n\n\n\n129 \n\n \n\nAo analisar os escritos confessionais de \u00c9mile Nouguier\n88\n\n criminoso \n\ncondenado na Fran\u00e7a no s\u00e9culo XIX, Phillipe Arti\u00e8re evidencia na escrita seus \n\ndi\u00e1rios uma desordem. Todavia os textos que o prisioneiro desenvolvia para compor \n\nsua autobiografia mostravam-se mais organizados em rela\u00e7\u00e3o aos di\u00e1rios. Apesar \n\ndesta distin\u00e7\u00e3o clara entre os dois textos, sabe-se que a escrita dos seus di\u00e1rios \n\nsurge de uma proposta oriunda do pr\u00f3prio detento \u2013 preencher seu tempo ocioso \u2013, \n\nj\u00e1 autobiografia nasce do pedido de um m\u00e9dico (Lacassagne) que o visitava na \n\npris\u00e3o.  \n\nOs di\u00e1rios eram marcados por uma aparente desorganiza\u00e7\u00e3o, por vezes, \n\nconfiguravam um recept\u00e1culo pass\u00edvel de suportar qualquer registro inerente ao \n\ncotidiano do seu \u201cautor\u201d, enquanto uma autobiografia gera um texto direcionado, \n\nonde a sele\u00e7\u00e3o certamente opera com maior rigor. \n\n No que toca ao objeto de Pelichek a primeira forma (marcada por uma \n\naparente desordem) seria a mais corente a t\u00edtulo de diferencia\u00e7\u00e3o. Entretanto, sua \n\nescrita vai se modificando como j\u00e1 dissemos e a partir de certo ponto, mais ao final \n\nde seus di\u00e1rios, vemos um Pelichek preocupado em enriquecer suas p\u00e1ginas com \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito de suas a\u00e7\u00f5es no campo da arte. Exp\u00f5e uma cole\u00e7\u00e3o de \n\nrecortes de jornais que d\u00e3o conta de suas exposi\u00e7\u00f5es, com t\u00edtulos elogiosos e boas \n\nprevis\u00f5es para desenvolvimento de seu trabalho. Ao que parece, quando o artista se \n\nestabelece em Porto Alegre come\u00e7a a preocupar-se em solidificar sua figura no \n\ncen\u00e1rio cultural ga\u00facho. Contudo, se tomarmos os di\u00e1rios como um local somente \n\nligado \u00e0s quest\u00f5es privadas, poder\u00edamos propor que tal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 descabida, \n\npois afinal \u2013 al\u00e9m do artista esconder as palavras por meio do idioma, para quem \n\n                                                           \n88\n\n \u00c9mile Nouguier, preso em fins do s\u00e9culo XIX, come\u00e7a a arquivar sua vida espontaneamente com a escrita de \n\nseus di\u00e1rios. Algum tempo depois, a pedido de um m\u00e9dico (Lacassagne) sua escrita vai se sofisticando aponto \n\nde se bifurcar em duas tipologias distintas; a escrita do di\u00e1rio e a sua autobiografia. \u00c9 interessante o momento \n\nem que Arti\u00e8re descreve de que se compunha este arquivo pessoal especialmente no que concerne aos di\u00e1rios \n\ndo prisioneiro. Diz o autor: \u201cEsse corpus compreende dois conjuntos distintos: 1. Um di\u00e1rio pessoal. (...) um \n\nmanuscrito de 21 cadernos, intitulado Mem\u00f3rias de um detento. Di\u00e1rio da ocupa\u00e7\u00e3o do tempo. 2. Um relato \n\nautobiogr\u00e1fico. Este texto redigido em seis cadernos, traz o t\u00edtulo As lembran\u00e7as de um pardal ou as \n\nconfid\u00eancias de um prisioneiro. O autor pontua a respeito dos di\u00e1rios do prisioneiro: \u201c... o di\u00e1rio \u00e9 rasurado e \n\n\u00e0s vezes comporta acr\u00e9scimos nas margens. (...) o diarista, tendo pulado uma p\u00e1gina por engano, utiliz\u00e1 -la \n\ndepois e desorganiza a ordem cronol\u00f3gica; desenhos, contas e rascunhos de correspond\u00eancias se misturam por \n\nvezes (...) a capa serve eventualmente de suporte para a escrita. A ocupa\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \u00e9 em geral compacta \n\nn\u00e3o favorecendo a leitura; o tamanho das letras e a densidade das p\u00e1ginas variam\u201d. (ARTI\u00c9RE, 1998: 19) \n\n\n\n130 \n\n \n\nPelichek constr\u00f3i o objeto sen\u00e3o para si mesmo? Minha hip\u00f3tese \u00e9 que Pelichek \n\nconstr\u00f3i-se a si atrav\u00e9s pr\u00f3prio objeto. Como j\u00e1 evidenciamos este vem a ser um \n\nobjeto fugaz e, por que n\u00e3o pensar que este poderia tamb\u00e9m configurar um espa\u00e7o \n\nde constru\u00e7\u00e3o do pensamento, de autoconhecimento, e qui\u00e7\u00e1 atuar como um \n\n\u201ccaderno de anota\u00e7\u00f5es\u201d?  \n\nO \u201carquivamento de si\u201d tamb\u00e9m pode passar pelo desejo de fazer-se presente \n\nna mem\u00f3ria de uma cultura, fixar-se como um indiv\u00edduo importante no hall da \n\nhist\u00f3ria. Como o caso de Richard Nixon\n89\n\n, que segundo Renato Jaime Ribeiro\n90\n\n \n\nconfigura um epis\u00f3dio emblem\u00e1tico do desejo de fazer arquivos de si, revelando que \n\na vontade de registrar as palavras, que pela ordem natural sumiriam ao vento, torna-\n\nse mais forte que a raz\u00e3o.  \n\nEm um texto de Michel Foucault, intitulado a Escrita de si, o autor nos \n\napresenta algumas formas de exerc\u00edcio da escrita voltadas para a constitui\u00e7\u00e3o de si, \n\ns\u00e3o elas os hypomnemata e a correspond\u00eancia. Um trabalho mais dedicado e \n\nintenso seria necess\u00e1rio para tratar do assunto colocado por Foucault neste texto, \n\nmas, por ora, tentaremos apenas mostrar como relacionamos o objeto constru\u00eddo \n\npor Francis Pelichek com o desenvolvimento destas formas de escrita antigas, tais \n\ncomo os hypomnemata.  \n\nDiz Foucault a respeito da escrita como forma de armarmo-nos contra as \n\nmol\u00e9stias espirituais do mundo exterior, \u201c... a escrita constitui uma prova e como \n\numa pedra de toque: ao trazer \u00e0 luz os movimentos do pensamento, dissipa a \n\nsombra interior onde se tecem as formas do inimigo\u201d. (FOUCAULT, 1992: 131) \n\nNeste sentido, a escrita \u00e9 tratada como esp\u00e9cie de arma de combate dentro do \n\npensamento asceta, uma vez que o dem\u00f4nio nos engana e faz com que nos \n\nenganemos por n\u00f3s mesmos, \u00e9 preciso antes conhecer-se. Escrever ilumina os \n\n                                                           \n89\n\n Nixon munido de um gravador que disparava por emiss\u00e3o da fala grava suas conversas, \u00e2nsia de registrar o \n\nef\u00eamero no caso a fala acaba gerando um material perigoso e que de fato serviu de prova no esc\u00e2ndalo \n\nWatergate.  \n\n90\n RIBEIRO, Renato Jaime. Mem\u00f3rias de si ou.... In: Arquivos Pessoais \u2013 Vol. 11 n\u00ba 21, 1998. Revista Estudos \n\nHist\u00f3ricos FGV \n\n\n\n131 \n\n \n\nmovimentos do pensamento. O autor est\u00e1 a se referir ao texto de Atan\u00e1sio\n91\n\n, um dos \n\nmais antigos textos da literatura crist\u00e3, neste trabalho o assunto \u00e9 a escrita espiritual. \n\nAnterior ao cristianismo, Foucault aponta que desde os Pitag\u00f3ricos, os \n\nSocr\u00e1ticos, os C\u00ednicos davam grande import\u00e2ncia ao adestramento de si. Este \n\nadestramento passava pelas abstin\u00eancias, memoriza\u00e7\u00f5es, exames de consci\u00eancia, \n\nmedita\u00e7\u00f5es, sil\u00eancios, e escuta do outro, j\u00e1 a escrita come\u00e7a a desempenhar um \n\npapel importante mais tardiamente.  \n\nSegundo Foucault, os hypomnemata \u201cNa sua acep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, (...) podiam \n\nser livros de contabilidade, registros notariais, cadernos pessoais que serviam de \n\nagenda\u201d. (FOUCAULT, 1992: 135) Seu uso como livro de vida, guia de conduta, \n\nparece ter se tornado coisa corrente nos tempos de S\u00eaneca.  \n\n \n\nNeles eram consignadas cita\u00e7\u00f5es, fragmentos de obras, exemplos de a\u00e7\u00f5es \nde que e tinha sido testemunha ou cuja o relato se tinha lido, reflex\u00f5es ou \ndebates que se tinha ouvido ou que tivessem vindo a mem\u00f3ria. \n(FOUCAULT, 1992:1 35)  \n\n \n\nAinda que encobertos pelo idioma, os textos presentes nos di\u00e1rios de \n\nPelichek apresentam tamb\u00e9m anota\u00e7\u00f5es singulares, como valores de despesas, \n\npensamentos avulsos, dinheiro a receber e possibilidades de neg\u00f3cios.  Uma escrita \n\ncompletamente fragmentada que n\u00e3o se vincula apenas com os relatos de viagem, \n\nna proximidade dos eventos e que, por vezes, apontam para possibilidades futuras, \n\nquase como um planejamento.  \n\nApesar de fragment\u00e1rio em sua constitui\u00e7\u00e3o, assim como alguns di\u00e1rios (os \n\nde bordo, por exemplo) com seus discursos heterog\u00eaneos, os hypomnemata n\u00e3o \n\neram como os di\u00e1rios \u00edntimos, segundo Foucault e n\u00e3o constituem narrativas de si \n\nmesmo. Esta \u00e9 uma diferen\u00e7a substancial entre a \u201cconstitui\u00e7\u00e3o de si\u201d e uma \n\n\u201cnarrativa de si\u201d. Constituir-se por meio da sele\u00e7\u00e3o de discursos antigos (os \n\nhypomnemata) n\u00e3o significa narrar-se por meio da escrita, n\u00e3o significa contar a \n\nhist\u00f3ria de si, e sim empregar uma ferramenta para a instru\u00e7\u00e3o de si.  \n\n                                                           \n91\n\n Santo Atan\u00e1sio, Vita Antonni.  \n\n\n\n132 \n\n \n\nFoucault diferencia, mas n\u00e3o mostra onde est\u00e1 a diferen\u00e7a, entre os \n\nhypomnemata e os di\u00e1rios \u00edntimos. Entretanto, podemos compreender que a escrita \n\n\u00edntima se diferencia por prestar contas com a mem\u00f3ria, com a descri\u00e7\u00e3o dos fatos \n\nvivenciados pelo escritor. N\u00e3o segue uma sele\u00e7\u00e3o de textos can\u00f4nicos como o \n\n\u201ccaderno de notas\u201d dos antigos gregos e n\u00e3o serve de argumento para a \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter. Seria ent\u00e3o os di\u00e1rios apenas uma tentativa de prender \n\no tempo, como j\u00e1 colocado anteriormente por outros autores?  \n\nOs hypomnemata devem ser entendidos dentro de uma cultura marcada pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o, pelo valor reconhecido ao j\u00e1 dito, pela recorr\u00eancia ao discurso, pela pr\u00e1tica \n\nda cita\u00e7\u00e3o com a chancela da antiguidade e da autoridade.  Neste sentido, talvez os \n\nhypomnemata se prestassem \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de si.  \n\nMas o exerc\u00edcio da escrita na forma dos hypomnemata n\u00e3o poderia ser \n\ntamb\u00e9m uma forma de constru\u00e7\u00e3o de argumento para o exerc\u00edcio da ret\u00f3rica, \n\nsolidificando as bases intelectuais atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o de si? S\u00eaneca atribui \u00e0 \n\nnecessidade n\u00e3o apenas de ler, mas reter o que se l\u00ea, para que as coisas n\u00e3o \n\nfiquem apenas na mem\u00f3ria, mas construam-se na intelig\u00eancia. Pelichek, de certa \n\nmaneira, l\u00ea o mundo \u00e0 sua volta e o resultado desta leitura de alguma maneira \u00e9 \n\ncolocado sobre o papel.  \n\n \n\nTamb\u00e9m a gente daqui queimados do sol, bonitos, mas n\u00e3o reconhece \nsapateiro do ministro. Nenhuns tipos caracter\u00edsticos. \u2013 Depois a carne \u2013 que \ntem sabor diferente e menor nutri\u00e7\u00e3o. E as bolas de farinha \u2013 e pato que \naqui n\u00e3o tem nenhum sabor. Nem falo da charcutaria. Pois Franto (outra \nvez seu nome, fala consigo) faltam muitas coisas. Mas quando est\u00e1s lendo \nas not\u00edcias, na tua p\u00e1tria nem se pode sair \u2013 nos campos \u2013 muitos \nbandidos, as esposas matam aos maridos, e os maridos \u00e0s esposas, pois \nque bonito. Pois a p\u00e1tri \u00e9 p\u00e1tria. (p\u00e1gina 303 do \u201cdi\u00e1rio\u201d de Pelichek) \n\n \n\nO hypomnemata \u00e9 algo \u00e0 que se pode recorrer e, o construtor do \u201ccaderno de notas\u201d \n\nage como um explorador de textos, como o coletor dos discursos chancelados pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o, aptos a formar um argumento s\u00f3lido quando necess\u00e1rio, mas, com certeza, \n\nformador do conhecimento introspectivo que lhe serve para a educa\u00e7\u00e3o de si por si. \n\nE atrav\u00e9s das leituras escolhidas dos discursos digeridos dever\u00e1 ser poss\u00edvel al\u00e9m \n\nde constituir-se, reconstituir uma genealogia apontando assim filia\u00e7\u00f5es, na forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma identidade de si pr\u00f3prio. Apesar de diferenciar os hypomnemata das \n\n\n\n133 \n\n \n\nnarrativas de si Foucault os aproxima da escrita da correspond\u00eancia, portanto \n\nveremos como se tocam as duas formas de escrita. Sobre a correspond\u00eancia diz \n\nFoucault:  \n\n \n\nOs cadernos de notas, que em si constituem exerc\u00edcios de escrita pessoal, \npodem servir de mat\u00e9ria prima para textos que se enviam aos outros. (...) A \ncarta enviada actua, em virtude do pr\u00f3prio gesto da escrita, sobre aquele \nque a envia, assim como pela leitura e a releitura, sobre aquele que a \nrecebe. Esta dupla fun\u00e7\u00e3o faz com que a correspond\u00eancia muito se \naproxime dos hypomnemata e com que sua forma frequentemente lhes seja \nmuito vizinha. (FOUCAULT, 1992: 145-146) \n\n \n\nO ato de escrever exerce, tanto sobre aquele que escreve, quanto sobre aquele que \n\nl\u00ea uma possibilidade de reflex\u00e3o. E a correspond\u00eancia pode ser considerada como \n\numa forma de se fazer presente diante de uma aus\u00eancia, para presentificar-se ante \n\no receptor, portanto, \u00e9 preciso constituir-se na escrita.  \n\n Entretanto o autor deixa claro que n\u00e3o se pode tomar a correspond\u00eancia \n\ncomo um \u201csimples prolongamento dos hypomnemata\u201d. Diz o autor: \n\n \n\n... por interm\u00e9dio dos conselhos e opini\u00f5es que se d\u00e3o ao outro: ela \nconstitui tamb\u00e9m uma certa maneira de cada em se manifestar a si e aos \noutros. A carta faz o escritor \u201cpresente\u201d \u00e0quele a quem se dirige. E presente \nn\u00e3o apenas pelas informa\u00e7\u00f5es que lhe d\u00e1 acerca da sua vida, das suas \nactividades, dos seus sucessos e fracassos, das suas venturas ou \ninfort\u00fanios; presente de uma esp\u00e9cie de presen\u00e7a imediata e quase f\u00edsica \n(FOUCAULT, 1992: 150) \n\n \n\nFoucault dir\u00e1 que o que a carta opera sobre o escritor e o destinat\u00e1rio implica em \n\numa introspec\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o entendida estritamente como uma decifra\u00e7\u00e3o de si, e \n\nsim como uma abertura de si que se oferece ao outro. E, para aqueles que buscam \n\nrealizar uma \u201chist\u00f3ria\u201d da cultura de si, Foucault diz:  \n\n \n\n...devem compreender que os primeiros desenvolvimentos hist\u00f3ricos da \ncultura de si n\u00e3o devem ser procurados pelas bandas dos \u201ccadernos \npessoais\u201d, dos hypomnemata, cujo papel \u00e9 permitir a constitui\u00e7\u00e3o de si a \npartir da recolha do discurso dos outros; em compensa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \nencontr\u00e1-los pelo lado da correspond\u00eancia com outrem e da troca do \nservi\u00e7o da alma. (FOUCAULT, 1992: 152)  \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nPara o autor, os hypomnemata n\u00e3o deveriam ser encarados como simples auxiliares \n\nda mem\u00f3ria. E sim, como um material para leitura, releitura e medita\u00e7\u00e3o. \n\nMais que uma narrativa encadeada, os di\u00e1rios de Pelichek apresentam \n\nmomentos heterog\u00eaneos, \u00e9 certo que n\u00e3o conseguimos identificar neles uma \n\ncorrespond\u00eancia direta com a forma de escrita analisada por Foucault, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel ainda ver em seus escritos cita\u00e7\u00f5es a outros autores, e neste ponto \n\ncompreenda-se os artistas que poderiam ter servido de instru\u00e7\u00e3o para a educa\u00e7\u00e3o \n\nde si ou como uma base argumentativa no exerc\u00edcio de seu discurso.  \n\nPortanto, quando pensamos no objeto constru\u00eddo por Pelichek, aproximando-\n\nos da ideia de arquivo aberto. De certa forma, abrimos um di\u00e1logo com os \n\nhypomnemata, no que tange \u00e0 possibilidade de acessar este material quando lhe \n\nconvier, e de fazer dele uma forma de conhecimento. O que o caracterizaria como \n\num espa\u00e7o de relativa autonomia e possibilidade de desenvolvimento de um saber, \n\ntalvez o saber sobre si. Hip\u00f3tese que j\u00e1 seria o suficiente para retirarmos do objeto a \n\nalcunha de \u201cdi\u00e1rio\u201d, como aquele local onde apenas se depositam a descri\u00e7\u00e3o dos \n\nfatos vividos durante o dia.  \n\n \n\n \n\n3.2. Aproxima\u00e7\u00f5es entre o objeto e o arquivo \n\n \n\nNeste subcap\u00edtulo gostar\u00edamos de abrir mais uma possibilidade, n\u00e3o a \u00faltima \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao objeto, mas a derradeira que esta disserta\u00e7\u00e3o apresenta. Pergunta-se \n\nse podem os di\u00e1rios de Pelichek constituir n\u00e3o apenas um local de inscri\u00e7\u00e3o, de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, mas, constituir-se tamb\u00e9m como um espa\u00e7o de \n\ncontinuidade\n92\n\n deste mesmo indiv\u00edduo, configurando um sistema\n93\n\n, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\n                                                           \n92\n\n Entende-se por continuidade a possibilidade n\u00e3o de determinar quem foi em sua totalidade o indiv\u00edduo \n\nPelichek, pretens\u00e3o por vezes vinculada ao g\u00eanero dos escritos \u00edntimos,  mas compreender que o espa\u00e7o dos \n\n\u201cdi\u00e1rios\u201d de Pelichek permite uma atualiza\u00e7\u00e3o do sujeito, na medida em que com o passar do tempo novos \n\ndiscursos v\u00e3o se formando a partir de novas abordagens sobre o objeto. A continuidade possibilita o constante \n\nquestionamento sobre o artista e seu fazer, deixando em aberto obra e criador.   \n\n\n\n135 \n\n \n\nencontrarmos muitos sujeitos na destrui\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o deste arquivo de si, sendo, \n\npor assim dizer, o di\u00e1rio um espa\u00e7o aberto? \n\nA quest\u00e3o que se coloca dialoga, em certa medida, com o problema desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, pois, compreendemos objeto de Pelichek como possibilidade de um \n\ncampo de explora\u00e7\u00e3o, o qual na sua heterogeneidade constitutiva permite que hoje \n\nseja poss\u00edvel problematizar os discursos que os colocam como di\u00e1rios, mem\u00f3rias, \n\nlivro, documento e obra.    \n\nSabemos da impossibilidade de descrever com certeza aquilo que somos o \n\narquivo de n\u00f3s mesmos, pois este se encontra sempre em um estado de constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. A instabilidade dos discursos que nos constitui, no \u00ednfimo de nossos \n\npensamentos leva a esta percep\u00e7\u00e3o. Diante deste estado mut\u00e1vel foi preciso \n\nrepensar o objeto constru\u00eddo por Francis Pelichek e question\u00e1-lo, n\u00e3o mais como um \n\nsimples documento da hist\u00f3ria da arte do Rio Grande do Sul vinculado \u00e0s qualidades \n\nde antiguidade e rememora\u00e7\u00e3o, mas como um objeto que se desdobra. Foi \n\nnecess\u00e1rio discuti-lo como obra e, neste momento, abrir caminhos para que se \n\npossa relacion\u00e1-lo com duas ideias de arquivo. Sabemos que existe algo de arquivo \n\nneste objeto e que foge simplesmente \u00e0 esfera do privado, algo de din\u00e2mico que \n\npode se aproximar das ideias discutidas por Foucault e Derrida, algo da ordem do \n\nsistema, uma coisa que abala o fazer do historiador e que n\u00e3o se deixa prender ao \n\nencadeamento linear de uma hist\u00f3ria constru\u00edda apenas por documentos-verdade, \n\ncomo o arquivo \u201cperturbado\u201d de Derrida, um arquivo promessa, o arquivo aberto que \n\nest\u00e1 por vir.   \n\nA ideia de arquivo aberto poder\u00e1 nos remeter a outra proposi\u00e7\u00e3o, \u00e0 do artista \n\nque n\u00e3o se faz presente no objeto, mas estabelece uma possibilidade de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o em um futuro. O artista n\u00e3o est\u00e1 ali, pois, assim que o identificarmos ele \n\nnos foge, como o pr\u00f3prio objeto que construiu, tornasse fugaz. Sendo assim, por que \n\nn\u00e3o conceber que o desejo de fazer arquivo de si n\u00e3o se limitaria \u00e0 vontade de se \n\nfazer presente na hist\u00f3ria, mas tamb\u00e9m de multiplicar-se na hist\u00f3ria, na \n\npossibilidade de assumir-se como um \u201cindiv\u00edduo aberto\u201d, t\u00e3o logo o espa\u00e7o da \n\n                                                                                                                                                                                     \n93\n\n A palavra sistema \u00e9 utilizada em rela\u00e7\u00e3o aos di\u00e1rios porque entendemos que o \u201csistema\u201d pressup\u00f5e rela\u00e7\u00f5es \n\ninternas (no desenvolvimento dos registros) e externas (a possibilidade de vincular seus registros com \n\nacontecimentos \u201cextra-di\u00e1rios\u201d) e ainda, caracteriza o objeto como um espa\u00e7o din\u00e2mico. \n\n\n\n136 \n\n \n\np\u00e1gina n\u00e3o \u00e9 mais o local \u00fanico do artista e de sua vis\u00e3o, mas o lugar do discurso e \n\ndo poder. Tal abertura nos permitiria ainda o adiamento do ponto final, substituindo a \n\nafirma\u00e7\u00e3o pela interroga\u00e7\u00e3o.  \n\nQue rela\u00e7\u00e3o existe entre os desdobramentos conceituais do termo arquivo e o \n\nobjeto de Francis Pelichek, na possibilidade de um di\u00e1logo com os arquivos de \n\nFoucault e Derrida? \n\nAcreditamos que esta pergunta deva orientar as pr\u00f3ximas p\u00e1ginas do texto, \n\npois pensamos que existe um di\u00e1logo. Talvez, primeiro seja importante mostrar o \n\nque vemos de arquivo nos di\u00e1rios. O di\u00e1rio poderia ser como um \u201clivro de viagem\u201d \n\nsobre o qual refere Pelichek no in\u00edcio de seus escritos. Tal qual livro de viagens \n\npodemos dizer que o objeto se comporta por alguns instantes, como uma esp\u00e9cie de \n\nexplorador de novos mundos, descrevendo situa\u00e7\u00f5es pelas quais o autor passou \n\n(adentrando rios, enfrentando cobras, jacar\u00e9s e mosquitos), quando descreve o \n\nsabor das comidas daqui, comparando-as com as de sua p\u00e1tria. Enfim, ao construir \n\num mundo segundo sua vis\u00e3o e, na maioria das vezes desenhando este mundo, \n\nfotografando, registrando em imagens a fartura da natureza no seu per\u00edodo de \n\nviajante. Mas o livro de viagem parece terminar quando chega a Porto Alegre, aqui \n\nencontrando um local para se estabelecer e um trabalho para exercer. Vem a ser no \n\nper\u00edodo do Rio Grande do Sul que Pelichek desenvolve sua arte, \u00e9 neste lugar que \n\nseu livro de viagens se transforma e a imagem do artista, como agente no campo da \n\ncultura local come\u00e7a a surgir.   \n\nMas o que haveria de \u201cdi\u00e1rio\u201d nos di\u00e1rios? Muito pouco, se fossemos recordar \n\nas tipologias dos escritos confessionais, que colocam a forma de escrita di\u00e1ria como \n\naquela que possui um compromisso com o instante, com a data, em uma rela\u00e7\u00e3o \n\nimediata com o tempo e, ainda, com uma narrativa de car\u00e1ter descritivo que conta \n\nos fatos vividos durante o dia, um fazer noturno onde a recorda\u00e7\u00e3o de uma mem\u00f3ria \n\npr\u00f3xima \u00e9 registrada no papel, na tentativa de prender o pr\u00f3prio tempo neste papel. \n\nO objeto de Pelichek possui estas caracter\u00edsticas, mas n\u00e3o \u00e9 isto que o caracteriza. \n\nA heterogeneidade o caracteriza, a diversidade de registros e as \n\npossibilidades de abordagens vinculadas \u00e0 simultaneidade de um objeto que \u00e9 obra \n\ne documento, mas que mant\u00e9m ainda rela\u00e7\u00f5es com a ideia de arquivo.  N\u00e3o se trata \n\ndo arquivo da tradi\u00e7\u00e3o, o local onde se guardam os documentos constitutivos de um \n\n\n\n137 \n\n \n\nindiv\u00edduo que pertence a uma determinada cultura. Mas o local do exerc\u00edcio do \n\ndiscurso, com seus jogos internos, um local indeterminado que ainda est\u00e1 por se \n\nfazer no tempo, um mist\u00e9rio n\u00e3o apenas na clausura do idioma, mas dos pr\u00f3prios \n\npensamentos tamb\u00e9m, um objeto concreto e um arquivo poss\u00edvel.  \n\nPortanto, a necessidade de aproxima\u00e7\u00e3o com alguns conceitos de arquivo \n\nnasce da d\u00favida, como um sopro no pensamento, de que existe no objeto de \n\nPelichek algo mais que obra e documento, algo como um espa\u00e7o de conhecimento, \n\num lugar onde nos movimentamos atrav\u00e9s dos escombros de vidas e \n\nacontecimentos, o local do vest\u00edgio, o espa\u00e7o heterog\u00eaneo do arquivo.  \n\nA quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a de transformar o objeto em arquivo, mas abrir um di\u00e1logo, \n\numa estrada tortuosa e, por vezes, sem destino fixo. Desejamos problematizar \n\nobjetos que se encontram institucionalmente arquivados e que se somam \u00e0s pilhas \n\nde documentos que brotam nos arquivos, ao assumirem contornos de serem apenas \n\nmais um tijolo \u00e0 espera de uma reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica.  \n\nDesde j\u00e1, o que buscamos em Foucault e Derrida \u00e9 o inerente dinamismo de \n\nsua concep\u00e7\u00e3o de arquivos, pois sabemos que para al\u00e9m de um objeto antigo, de \n\num documento da cultura, o objeto de Pelichek \u00e9 espa\u00e7o pr\u00f3prio da a\u00e7\u00e3o, do \n\ndiscurso, da cria\u00e7\u00e3o e de reflex\u00e3o.  \n\nNo texto de Jacques Derrida intitulado \u2013 Mal de arquivo - uma impress\u00e3o \n\nfreudiana, o conceito cl\u00e1ssico de arquivo \u00e9 problematizado pelo autor, ao realizar \n\neste uma leitura cr\u00edtica do conceito. Busca outra possibilidade para a ideia de \n\narquivo (segundo o autor, sempre em aberto), que n\u00e3o restrinja o arquivo ao lugar \n\nonde se guardam os documentos de onde poderia se extrair uma verdade material. \n\nO arquivo \u00e9 algo que n\u00e3o se limita ao registro da mem\u00f3ria. Para Joel Birman,\n94\n\n \n\nDerrida delineia a problem\u00e1tica e n\u00e3o o conceito de arquivo. E, no que diz Derrida: \n\n \n\nN\u00e3o temos conceito, apenas uma impress\u00e3o, uma s\u00e9rie de impress\u00f5es \nassociadas a uma palavra. Oponho aqui o rigor do conceito \u00e0 vaga ou \nmesmo franca imprecis\u00e3o, \u00e0 relativa indetermina\u00e7\u00e3o de uma tal no\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                           \n94\n\n BIRMAN, Joel. Arquivo e mal de arquivo: uma leitura de Derrida sobre Freud. In: Natureza Humana V. 10 n\u00ba1, \n\nS\u00e3o Paulo jun. 2008. (Peri\u00f3dicos eletr\u00f4nicos em psicologia) acesso em: \n\nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-24302008000100005 \n\n\n\n138 \n\n \n\n\u201cArquivo\u201d \u00e9 somente uma no\u00e7\u00e3o uma impress\u00e3o associada a uma tal \npalavra e para qual Freud e n\u00f3s n\u00e3o temos nenhum conceito. (DERRIDA, \n2001: 43) \n\n \n\nQuando aproximamos o objeto constru\u00eddo por Francis Pelichek do arquivo de \n\nDerrida temos em vista, n\u00e3o uma analogia direta, mas um comportamento an\u00e1logo. \n\nOu seja, uma vez que o termo, para esse autor, deve constituir algo que aponte para \n\no futuro, mais do que um espa\u00e7o destinado \u00e0s coisas do passado, antevemos nessa \n\npossibilidade um ponto de tang\u00eancia entre os di\u00e1rios e a ideia de um arquivo aberto, \n\nparafraseando o autor, de um arquivo do porvir.   \n\n   Retornemos ao texto de Derrida. No primeiro momento o autor investe na \n\norigem do nome arquivo, ele parte de uma etimologia para alcan\u00e7ar dois sentidos da \n\npalavra Arkh\u00ea, onde se desenham simultaneamente comando e come\u00e7o.  \n\nEstabelecem dois princ\u00edpios: de origem e de lei. Derrida demonstra certa predile\u00e7\u00e3o \n\npara o sentido nomol\u00f3gico de arquivo como comando, mais do que como origem. \n\nContudo, sua investiga\u00e7\u00e3o etimol\u00f3gica retoma o desdobramento latino do termo \n\ninvestigado, como o archivum ou o archium, que remete ao arkheion grego: \u201c... \n\ninicialmente uma casa, (...) a resid\u00eancia dos magistrados superiores, os arcontes, \n\naqueles que comandavam.\u201d (DERRIDA, 2001: 12).  \n\nComo nos diz Derrida, os arquivos n\u00e3o podiam prescindir de suporte e \n\nresid\u00eancia e foi nesta domicilia\u00e7\u00e3o que os arquivos nasceram. \u201cA morada, (...), \n\nmarca esta passagem institucional do privado ao p\u00fablico.\u201d (DERRIDA, 2001: 13). O \n\nsentido arc\u00f4ntico necessita caminhar junto com o que chama de poder de \n\nconsigna\u00e7\u00e3o, como o ato de consignar, reunir signos, sendo que, o arquivo seria ao \n\nmesmo tempo \u201cinstituidor e conservador\u201d.  \n\n Para Birman, a inten\u00e7\u00e3o de Derrida neste texto foi colocar em quest\u00e3o o \n\nconceito de arquivo fundamental ao campo da hist\u00f3ria.  \n\nE ao historiador, em nosso entendimento, se abrir\u00e1 \u00e0 possibilidade de fazer \n\numa hist\u00f3ria cr\u00edtica dos eventos, de n\u00e3o contar apenas a hist\u00f3ria que se inscreve na \n\ntradi\u00e7\u00e3o, mas sim, a de buscar na hist\u00f3ria dos \u201carquivos exclu\u00eddos\u201d movimentos que \n\ntransformam o saber institu\u00eddo. O que poderia validar nossa aproxima\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de Derrida, pois em termos de historiografia existe hoje uma \n\n\n\n139 \n\n \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o fecunda a respeito dos documentos como verdade material e uma \n\nabertura em rela\u00e7\u00e3o aos documentos n\u00e3o materiais como os testemunhos, \n\nprincipalmente ap\u00f3s a Segunda Guerra, qui\u00e7\u00e1 estamos nos encaminhando ao \n\nsil\u00eancio como prova da impossibilidade de descrever certas situa\u00e7\u00f5es pelas quais a \n\nhumanidade tem passado no decorrer do \u00faltimo s\u00e9culo. Talvez, daqui a alguns anos \n\no sil\u00eancio se transforme no documento mais prolixo de nossa hist\u00f3ria e as \n\ndiscuss\u00f5es sobre arquivo j\u00e1 n\u00e3o valeram a pena, mesmo.        \n\nDerrida tamb\u00e9m coloca em jogo o conceito de puls\u00e3o de morte que em seu \n\ntexto auxilia a pensar de outra forma a rela\u00e7\u00e3o entre arquivo e esquecimento.  A \n\nPuls\u00e3o morte possibilitaria, tanto o esquecimento quanto a renova\u00e7\u00e3o do arquivo \n\npelas novas consigna\u00e7\u00f5es, desta forma abrindo possibilidades de acrescentar novos \n\narquivamentos. Diz Birman: \u201c... a puls\u00e3o de morte seria denominada por Derrida \n\ncomo arquivol\u00edtica, apagando ent\u00e3o os tra\u00e7os inscritos e possibilitando que novas \n\ninscri\u00e7\u00f5es pudessem ser realizadas no arquivo.\u201d (BIRMAN, 2009: 118)  \n\n\u00c9 preciso ainda, admitir certa incompletude do arquivo, talvez o que aponte \n\npara a pr\u00e1tica do arquivo como uma coisa do porvir, pois \u00e9 sempre pass\u00edvel o \n\nsurgimento de novos arquivos e novas interpreta\u00e7\u00f5es. Afinal, como nos relata \n\nDerrida: \u201cN\u00e3o se trata do mesmo tempo, do mesmo campo e da mesma rela\u00e7\u00e3o com \n\no arquivo\u201d. Os saberes transformam-se e n\u00e3o apenas novos arquivos v\u00e3o sendo \n\ndescobertos (inclusive novos conceitos de arquivo) como novos problemas v\u00e3o se \n\ncolocando aos \u201cantigos\u201d arquivos e conceitos que delimitam este termo.  \n\nNesta inten\u00e7\u00e3o aproximar os di\u00e1rios de Francis Pelichek com a ideia do \n\narquivo que se transforma, e do arquivo que transforma, admitidas a inst\u00e2ncia social \n\ne pol\u00edtica do discurso de Derrida, o objeto de Pelichek se destaca justamente por \n\nn\u00e3o se entregar a conven\u00e7\u00f5es. Parece ser mais f\u00e1cil falar sobre o que ele n\u00e3o \u00e9 do \n\nque sobre o que ele pode ser, e \u00e9 justamente na possibilidade do porvir que ele atua \n\nde maneira significativa e se comunica com o arquivo de Derrida.  \n\nA segunda aproxima\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios da ideia de arquivo antev\u00ea o texto de \n\nMichel Foucault, a saber \u2013 \u201cO a priori hist\u00f3rico e o arquivo\u201d \n95\n\n. O conceito de arquivo \n\nem Foucault traz a ideia do lugar que possibilita tanto a revela\u00e7\u00e3o quanto o \n\n                                                           \n95\n\n In: FOUCAULT, Michel. Arqueologia do saber. Rio de Janeiro, Ed. Forense, 2008. \n\n\n\n140 \n\n \n\nesquecimento das condi\u00e7\u00f5es que possibilitam o surgimento dos acontecimentos \n\ndiscursivos e delineia um local de exerc\u00edcio de poder, como um sistema que revela \n\ntamb\u00e9m um dinamismo e uma abertura.  \n\nE, \u00e9 a ideia de um sistema em movimento que possibilita uma rela\u00e7\u00e3o com o \n\nobjeto de Pelichek como um \u201cobjeto vivo\u201d e n\u00e3o como documento da hist\u00f3ria. O \n\n\u201carquivo aberto\u201d passa a ser compreendido como o que possibilita, n\u00e3o a \n\nsalvaguarda dos documentos de uma cultura, mas a an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es dos \n\nacontecimentos na sociedade. E o arquivo vivo de Pelichek n\u00e3o \u00e9 aquele que \n\nencerra suas mem\u00f3rias, mas o que permite que o artista continue a se reproduzir na \n\nhist\u00f3ria e na cultura atuais, estabelecendo o objeto de Pelichek como um campo \n\nexplorat\u00f3rio em potencial, o qual ainda hoje se coloca como um problema a ser \n\nresolvido e que n\u00e3o se deixa prender em conceitos estanques.    \n\nMas antes de adentrarmos no texto onde Foucault delimita o termo arquivo \n\ncomecemos com o que n\u00e3o deveria ser pr\u00f3prio a este conceito, pois, nos parece que \n\na proposta de aproximar os \u201cdi\u00e1rios\u201d de Pelichek da ideia de arquivo encontra eco \n\nnaquilo que o arquivo n\u00e3o \u00e9, nas palavras do autor: \n\n \n\nN\u00e3o entendo por esse termo a soma de todos os textos que uma cultura \nguardou em seu poder, como documentos de seu pr\u00f3prio passado, ou como \ntestemunho de sua identidade mantida; n\u00e3o entendo t\u00e3o pouco, as \ninstitui\u00e7\u00f5es que, em determinada sociedade, permitem registrar e conservar \nos discursos de que se quer ter lembran\u00e7a e manter a livre disposi\u00e7\u00e3o. \n(FOUCAULT, 2008:146) \n\n \n\n\u201cO arquivo \u00e9, de in\u00edcio a lei do que pode ser dito, o sistema que rege o \n\naparecimento dos enunciados como acontecimentos singulares\u201d. (FOUCAULT, \n\n2008: 147) \n\nAssim Foucault define o termo arquivo em sua obra Arqueologia do saber. \n\nSabemos das rela\u00e7\u00f5es do objeto de Pelichek com as quest\u00f5es arquiv\u00edsticas, assim \n\ncomo, n\u00e3o desejamos encerr\u00e1-lo dentro de um conceito de arquivo estanque, pois \u00e9 \n\npr\u00f3prio deste conceito n\u00e3o ser est\u00e1tico, como mostra Derrida. Ent\u00e3o tentaremos a \n\npartir de agora compreender o arquivo de Foucault para que possamos desenhar \n\n\n\n141 \n\n \n\numa poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o do objeto de Francis Pelichek com o conceito delineado por \n\nMichel Foucault.  \n\nCastro Edgardo\n96\n\n delineia o termo em seu Vocabul\u00e1rio de Foucault como \n\nsistema das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de possibilidades dos enunciados. Os enunciados \n\ns\u00e3o como acontecimentos possuidores de uma regularidade que lhes \u00e9 peculiar e \n\nque rege sua forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o. Segundo Foucault, os arquivos possuem a \n\nfun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o permitirem que estes enunciados se acumulem em uma massa \n\namorfa. Os arquivos definem atrav\u00e9s de suas regras o que seria poss\u00edvel falar, quais \n\nacontecimentos se destinam \u00e1 conserva\u00e7\u00e3o na mem\u00f3ria coletiva, seja pelo ensino \n\nou por rememora\u00e7\u00f5es via cita\u00e7\u00e3o. E ainda, o arquivo seria como um conjunto dos \n\ndiscursos pronunciados que continua se transformando atrav\u00e9s da hist\u00f3ria, \n\npermitindo a apari\u00e7\u00e3o de outros discursos. Nesse sentido, antevemos a \n\npossibilidade do arquivo aberto e creio que a aproxima\u00e7\u00e3o pode seguir por este vi\u00e9s. \n\nExaminemos um pouco mais o conceito de arquivo em Foucault, exposto em seus \n\nDitos e Escritos\n97\n\n. Nesta resposta ao C\u00edrculo de Epistemologia o arquivo de Foucault \n\n\u00e9 determinado por um desejo de distanciamento do que seria um arquivo, segundo a \n\netimologia da palavra com a origem no arkh\u00ea. Diz Foucault: \n\n \n\nAnalisar os fatos de discurso no elemento geral de arquivo \u00e9 consider\u00e1-los \nn\u00e3o apenas documentos (de uma significa\u00e7\u00e3o escondida ou de uma regra \nde constru\u00e7\u00e3o), como monumentos: \u00e9 (...) sem nenhum assinalamento de \norigem sem o menor gesto na dire\u00e7\u00e3o do come\u00e7o de um arkh\u00ea (...) fazer o \nque poder\u00edamos chamar uma arqueologia.  (FOUCAULT, 2005: 95) \n\n \n\nMas \u00e9 preciso dizer tamb\u00e9m que uma contradi\u00e7\u00e3o se estabelece entre a \n\nproposta de arquivo de Foucault e uma poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o do objeto de Pelichek. O \n\nautor coloca que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descrever nosso pr\u00f3prio arquivo, uma vez que \u00e9 do \n\ninterior dele que falamos, sendo ele que nos permite dizer e a ele que nos \n\nreportamos. \u201cO arquivo n\u00e3o \u00e9 descrit\u00edvel em sua totalidade; e \u00e9 incontorn\u00e1vel em sua \n\natualidade.\u201d (FOUCAULT, 2008: 148).  \n                                                           \n96\n\n CASTRO, Edgardo. El vocabul\u00e1rio de Michel Foucault \u2013 Um recorrido alfab\u00e9tico por sus temas, conceptos y \n\nautores. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o Ed. Prometeo. Ano \n\n97\n FOUCAULT, Michel. Sobre a arqueologia das ci\u00eancias. Resposta ao circulo de epistemologia. In: Ditos e \n\nEscritos vol. II \u2013 Arqueologia das Ci\u00eancias e Hist\u00f3ria dos Sistemas de Pensamento.  Editora Forense, 2005.  \n\n\n\n142 \n\n \n\nPortanto, no que diz respeito ao saber que revela o arquivo de si (ter \n\nconsci\u00eancia) parece dif\u00edcil contorn\u00e1-lo, uma vez que \u00e9 do interior do fazer que o \n\nartista constr\u00f3i-se nas p\u00e1ginas de um \u201cdi\u00e1rio\u201d. Imerso no trabalho de registrar e \n\nconstituir arquivo de si, Pelichek n\u00e3o teria como alcan\u00e7\u00e1-lo em sua totalidade, pois o \n\nartista, ao construir os di\u00e1rios, estaria em intenso processo de transforma\u00e7\u00e3o, \n\nreproduzindo-se em m\u00faltiplas dire\u00e7\u00f5es. E, assim como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prevermos o \n\nque acontecer\u00e1 amanh\u00e3 tampouco \u00e9 poss\u00edvel determinarmos o discurso que se \n\nconstituir\u00e1 a seguir. De certa forma a an\u00e1lise descritiva do arquivo se torna \n\nincontorn\u00e1vel do seu interior, mas se substituirmos o descritivo pelo reflexivo (e com \n\na reflex\u00e3o j\u00e1 nos colocamos em outro tempo) seria poss\u00edvel ao menos ter uma \n\nconsci\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no pr\u00f3prio fazer do discurso?  Sobre a \n\npossibilidade ent\u00e3o de realizarmos uma an\u00e1lise do arquivo Foucault diz: \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o do arquivo desenvolve suas possibilidades (...) a partir dos \ndiscursos que come\u00e7am a deixar justamente de ser os nossos; seu limiar de \nexist\u00eancia \u00e9 instaurado pelo corte que nos separa do que n\u00e3o podemos \nmais dizer e do que fica fora de nossa pr\u00e1tica discursiva; come\u00e7a com o \nexterior de nossa pr\u00f3pria linguagem; seu lugar \u00e9 o afastamento de nossas \npr\u00f3prias pr\u00e1ticas discursivas. Neste sentido, vale para o nosso \ndiagn\u00f3stico [grifo meu]. (FOUCAULT, 2008: 148) \n\n \n\nPois, se a an\u00e1lise do arquivo \u00e9 aquilo que fora de n\u00f3s nos delimita, abre-se a \n\npossibilidade de uma an\u00e1lise n\u00e3o descritiva (uma vez que a dist\u00e2ncia n\u00e3o nos \n\npermite), mas reflexiva sobre nossa condi\u00e7\u00e3o, ou melhor, a respeito das condi\u00e7\u00f5es \n\nque permitem que nos erijamos ante ao mundo. Portanto, o diagn\u00f3stico (a descri\u00e7\u00e3o \n\nde nossos arquivos) n\u00e3o ir\u00e1 estabelecer a verdade sobre nossa identidade, mas \n\npossibilitar uma consci\u00eancia de nossa fragmenta\u00e7\u00e3o. Como diz Foucault: \n\n \n\nO diagn\u00f3stico estabelece que somos diferen\u00e7a, que nossa raz\u00e3o \u00e9 a \ndiferen\u00e7a dos discursos, nossa hist\u00f3ria a diferen\u00e7a dos tempos, nosso eu a \ndiferen\u00e7a das m\u00e1scaras. Que a diferen\u00e7a longe de ser origem esquecida e \nrecoberta, \u00e9 a dispers\u00e3o que somos e que fazemos. (FOUCAULT, 2008: \n149) \n\n  \n\nO arquivo de Foucault nos permite questionar as regras, os vest\u00edgios \n\ndiscursivos em um determinado momento no tempo e no espa\u00e7o, nos possibilita que \n\n\n\n143 \n\n \n\nexer\u00e7amos uma atividade mais cr\u00edtica n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o aos discursos ou aos \n\nacontecimentos, mas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o no mundo. Conscientes \n\nde nossa exist\u00eancia fragment\u00e1ria e de nossa hist\u00f3ria heterog\u00eanea, o arquivo n\u00e3o \u00e9 o \n\nlocal onde se busca uma verdade material, n\u00e3o reconstr\u00f3i a hist\u00f3ria atrav\u00e9s do \n\ndocumento dado como verdade, mas possibilita analisar as lutas por poder e a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dos discursos que permitiram o aparecimento ou o recalque dos \n\nacontecimentos. \n\n Foucault nos apresenta a ideia de um arquivo como um sistema vivo, e \u00e9 \n\nnesse vi\u00e9s que solicitamos uma aproxima\u00e7\u00e3o do objeto de Pelichek. Entre as \n\nprimeiras constata\u00e7\u00f5es que fizemos em rela\u00e7\u00e3o aos \u201cdi\u00e1rios\u201d de Pelichek, \n\npercebemos que o pr\u00f3prio termo restringia as possibilidades de abordagem do \n\nmesmo. Trabalhamos assim, nesta disserta\u00e7\u00e3o, possibilidades de abordagens do \n\nobjeto que evidenciassem que este podia mais do que dizia e mais do que dava a \n\nver. Buscamos salientar que longe de ser um problema insol\u00favel a clausura \n\nidiom\u00e1tica dos \u201cdi\u00e1rios\u201d poderia al\u00e7\u00e1-los a outros desdobramentos, como de fato o \n\nfez. Permitiu que compreend\u00eassemos sua escrita atrav\u00e9s do gesto e aproximou-o do \n\ndesenho.  \n\nAntevendo a conclus\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o salientamos que n\u00e3o foi na analogia \n\nentre o objeto de Pelichek e os conceitos de arquivo aqui esbo\u00e7ados, segundo os \n\ntermos de Derrida e Foucault respectivamente, que se estruturou este subcap\u00edtulo. \n\nEle se construiu na possibilidade de abrir caminhos para que se possa pensar este \n\nconjunto de registros realizado h\u00e1 tanto tempo nas suas rela\u00e7\u00f5es internas (inerentes \n\nao desenvolvimento e organiza\u00e7\u00e3o destes registros nas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios) e \n\nexternas (na possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o destes mesmos registros como fonte de \n\nposs\u00edveis descobrimentos de acontecimentos pertinentes \u00e0 hist\u00f3ria da arte no Rio \n\nGrande do Sul). Pensamos que n\u00e3o se deva considerar os di\u00e1rios de Francis \n\nPelichek apenas como um objeto tribut\u00e1rio do tempo, mas como um arquivo de \n\npossibilidades, aquele que se perfaz no tempo e nos discursos, um objeto que se \n\ntransforma ao desvendarmos uma a uma as suas p\u00e1ginas. \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\n \n\nSabemos da raridade com que os di\u00e1rios foram expostos e comentados. \n\nQuando levados a p\u00fablico n\u00e3o houve um maior aprofundamento em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\npotencial de trabalho de arte. Nos cat\u00e1logos, onde figuram algumas p\u00e1ginas dos \n\ndi\u00e1rios os textos trazem, quando muito, informa\u00e7\u00f5es sobre a biografia do artista \n\nFrancis Pelichek e uma rela\u00e7\u00e3o de seus desenhos com a caricatura praticada pelo \n\nartista em peri\u00f3dicos e revistas nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930. Os discursos que hoje \n\ntratam dos di\u00e1rios n\u00e3o revelam reflex\u00f5es mais adensadas sobre a multiplicidade de \n\nseus registros, estes parecem estacionar diante da muralha do idioma tcheco. \n\nTalvez esse seja um dos motivos pelos quais identificamos que, quando expostos, \n\neles foram tratados mais propriamente como documentos do que como obra. \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel que este estudo possa vir a acrescentar \u00e0 historia \n\nda arte no Rio Grande do Sul ao colocar em movimento um objeto, antes seguro de \n\nseu lugar nesta mesma hist\u00f3ria, enclausurado em um idioma \u201cinacess\u00edvel\u201d e em uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o question\u00e1vel. Seriam os di\u00e1rios realmente di\u00e1rios?   \n\nO nome \u201cdi\u00e1rio\u201d, a partir do contato visual com o objeto, pareceu-nos \n\nproblem\u00e1tico. Como se teria tanta certeza diante de um objeto t\u00e3o heterog\u00eaneo em \n\nsua estrutura e ainda, encerrado em uma l\u00edngua \u00e0 qual n\u00e3o temos acesso? Como \n\nsaber se este objeto tratava-se mesmo de di\u00e1rios? Algumas hip\u00f3teses levantam-se a \n\nrespeito. Primeiramente, se o artista ainda vivo houvesse deixado como legado, \n\nal\u00e9m do objeto, um t\u00edtulo para o mesmo, por\u00e9m isto n\u00e3o ocorreu. Pela reportagem \n\nque descobrimos em seus arquivos pessoais \u00e9 poss\u00edvel perceber o car\u00e1ter de \n\nsurpresa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 anexa\u00e7\u00e3o do objeto ao Arquivo Hist\u00f3rico do Instituto de Belas \n\nArtes. Parece-nos que \u00e9 atrav\u00e9s desta reportagem fantasmag\u00f3rica, p\u00f3stuma, que \n\nestranhamente se encontra nos arquivos pessoais do artista (certamente n\u00e3o foi ele \n\nquem a coletou), que o termo \u201cdi\u00e1rios\u201d se estabelece e se difunde. Em segundo \n\nlugar, o pr\u00f3prio objeto carregaria consigo um nome e delimitaria sua compet\u00eancia, \n\nmas tamb\u00e9m nesse sentido n\u00e3o podemos trilhar este caminho. Nas primeiras \n\np\u00e1ginas dos di\u00e1rios Francis Pelichek escreve \u2013 Livro de viagens e assim temos a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica por parte do artista. S\u00e3o dois aspectos completamente \n\n\n\n145 \n\n \n\ndiversos e gra\u00e7as ao discurso que se desenvolve na hist\u00f3ria da arte juntamente com \n\no objeto que sobrevive ao seu criador, vigorou a \u00f3tica err\u00f4nea ao tratar o objeto \n\ncomo \u201cdi\u00e1rios\u201d, termo cunhado equivocadamente pela informa\u00e7\u00e3o p\u00f3stuma.  \n\nNem mesmo a delimita\u00e7\u00e3o que Pelichek conferiu ao seu objeto \u00e9 poss\u00edvel de \n\nencerrar-lhe. Em alguns momentos os di\u00e1rios comportam-se como um \u201clivro de \n\nviagens\u201d, n\u00e3o exatamente como os dos exploradores do s\u00e9culo XIX, com suas \n\ndescri\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, mas com humor, com a ironia dos tra\u00e7os do artista, que \n\nagregou elementos variados ao seu livro, construindo imagens, costurando textos e \n\nsitua\u00e7\u00f5es.  \n\nComo di\u00e1rio o objeto sempre se mostrou d\u00fabio, pois a heterogeneidade dos \n\nelementos de registros que o comp\u00f5em j\u00e1 seriam suficientes para problematizar o \n\ncaso. O desenvolvimento e organiza\u00e7\u00e3o destes registros nas p\u00e1ginas dos di\u00e1rios \n\ntencionam o objeto entre uma poss\u00edvel unidade costurada pelo texto e uma total \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o, resultante das a\u00e7\u00f5es de coletar, selecionar, registrar, rasurar, no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o/desconstru\u00e7\u00e3o, o que por vezes fica vis\u00edvel na confec\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto. \n\nQuanto \u00e0 parte escrita \u00e0 qual tivemos acesso, via uma livre tradu\u00e7\u00e3o de Sylvie \n\nKeilov\u00e1, o texto mostrou-se sempre fragmentado. No entanto, possibilitou-nos ver os \n\nposicionamentos do artista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas com as quais convivia, suas \n\nang\u00fastias, suas mem\u00f3rias da terra natal, suas compara\u00e7\u00f5es entre a vida aqui e a \n\nvida na Tchecoslov\u00e1quia. Mas os escritos nem sempre se colocaram como suporte \n\ndas mem\u00f3rias e das lembran\u00e7as, eles eram de toda a ordem. Tais como, anota\u00e7\u00f5es \n\ndiversas, contas, planos, projetos de neg\u00f3cios, d\u00edvidas. Durante a viagem que o \n\nartista realiza transparecem as notas sobre suas despesas, por exemplo. Quando \n\nestabelecido em Porto Alegre observamos que a t\u00f4nica das anota\u00e7\u00f5es direciona-se \n\n\u00e0 sua vida social, \u00e0s festas, \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es pessoais e \u00e0 sua atividade docente. \n\nMas o que se coloca como uma caracter\u00edstica da anota\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, como \n\npeculiaridade do di\u00e1rio enquanto g\u00eanero de escrita, a saber, a rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima \n\ndos fatos e a tentativa de apreens\u00e3o de um tempo pr\u00f3ximo da a\u00e7\u00e3o passada, tais \n\ndados n\u00e3o se colocam como uma regra de constru\u00e7\u00e3o da escrita desenvolvida por \n\nPelichek em seus \u201cdi\u00e1rios\u201d.  \n\n\n\n146 \n\n \n\nQuanto \u00e0s fotografias, estas se mostraram como um importante recurso \n\nutilizado pelo artista tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o como sujeito, como na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do seu olhar sobre o seu contexto social, na possibilidade de us\u00e1-las \n\ncomo refer\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o de novas imagens, na apreens\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas das pessoas e da natureza. E ainda, na forma\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de \n\nportf\u00f3lio, quando transparece sua atividade de pintor, seja ao ar livre em suas \n\nviagens a Torres ou ao interior do estado, seja no retoque que d\u00e1 \u00e0s suas pinturas \n\nem plena exposi\u00e7\u00e3o.  \n\nE os desenhos? Neles identificamos como outros j\u00e1 o fizeram, uma estrita \n\nrela\u00e7\u00e3o com a sua produ\u00e7\u00e3o de caricaturista. Os desenhos se prestam bem \u00e0 \n\natividade de anotar, s\u00e3o r\u00e1pidos e esquem\u00e1ticos, poder\u00edamos dizer que quase \n\nsubstituem o texto. Tasso Corr\u00eaa pode estar certo \u2013 \u00e9 prov\u00e1vel que se possam ler os \n\ndi\u00e1rios pelos desenhos, \u00e9 poss\u00edvel que se possa contar a hist\u00f3ria atrav\u00e9s deles, mas \n\na completude desta hist\u00f3ria acontece na reuni\u00e3o de todos os registros sob uma \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica completa e mais complexa, o que poder\u00e1 ocorrer quando tivermos \n\nacesso \u00e0 totalidade dos textos de Pelichek. Este fato torna nosso objeto ainda mais \n\ninstigante, pois ele n\u00e3o se conclui na hist\u00f3ria, mas continua como uma permanente \n\nd\u00favida. Afinal o que h\u00e1 por traz do muro?  \n\nQuanto aos recortes de jornal, quando n\u00e3o d\u00e3o conta das not\u00edcias sobre sua \n\nterra natal, ou das atividades culturais vinculadas \u00e0 cultura tcheca no Brasil, eles \n\nsituam-se como uma chancela da atividade do artista nas artes pl\u00e1sticas no Rio \n\nGrande do Sul e, por assim dizer, no cen\u00e1rio cultural ga\u00facho. Neles encontramos \n\nelogios ao seu fazer art\u00edstico, s\u00e3o \u201ccr\u00edticas\u201d, textos que exaltam a qualidade do \n\ntrabalho e a dedica\u00e7\u00e3o do artista \u00e0s pessoas e \u00e0s coisas \u201cda nossa terra\u201d. Contudo, \n\nainda assim, conseguimos extrair de poucos deles alguns questionamentos mais \n\nprofundos sobre o fazer de Francis Pelichek, artista dotado de um agu\u00e7ado olhar \n\nsobre as pessoas simples, os transeuntes que povoam a cidade em expans\u00e3o.    \n\nA pesquisa no arquivo pessoal do artista fez emergir a reportagem Reverbel e \n\nnela j\u00e1 transparecia a import\u00e2ncia do objeto constru\u00eddo por Francis Pelichek para o \n\ncen\u00e1rio cultural ga\u00facho. Ali tamb\u00e9m se fazia clara a dificuldade inerente \u00e0 l\u00edngua \n\ntcheca e esbo\u00e7ava-se naqueles tempos a possibilidade da leitura dos di\u00e1rios atrav\u00e9s \n\nda imagem. Conseguimos com o trabalho expor alguns problemas quanto \u00e0s \n\n\n\n147 \n\n \n\ncronologias estabelecidas por estudos j\u00e1 realizados e propomos que data\u00e7\u00f5es s\u00f3 \n\npoderiam ser mais coerentes a partir da tradu\u00e7\u00e3o da totalidade das p\u00e1ginas que \n\ncomp\u00f5e o objeto.  \n\nSalientamos que este foi constru\u00eddo em meio a um contexto de forma\u00e7\u00e3o de \n\ncampo da arte e o breve panorama do \u00e2mbito art\u00edstico, tanto no centro do pa\u00eds \n\nquanto no Rio Grande do Sul, valeu-nos para mostrar que as ideias circulavam, e \n\nque havia resist\u00eancias, tens\u00f5es, jogos de poder, o que \u00e9 pr\u00f3prio da constitui\u00e7\u00e3o de \n\num sistema art\u00edstico. Tal fato toca ao nosso objeto de pesquisa \u2013 pois os di\u00e1rios \n\napresentaram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sutis transforma\u00e7\u00f5es operadas no quadro da arte uma \n\nrelativa autonomia. Aut\u00f4nomos, os di\u00e1rios funcionavam como um espa\u00e7o de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da imagem, n\u00e3o apenas de seu criador, mas do mundo social que o \n\ncercava. E, quando falamos em \u201crelativa autonomia\u201d \u00e9 porque o objeto podia n\u00e3o se \n\nvincular formalmente com as pr\u00e1ticas pict\u00f3ricas de Francis Pelichek, mas sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o foi claramente influenciada pelas movimenta\u00e7\u00f5es do artista no campo \n\ncultural e social da cidade que o acolheu. \n\nForam elencados conceitos que dizem respeito aos escritos confessionais, \n\nentretanto, mais uma vez o objeto se mostrou fugaz, n\u00e3o sendo poss\u00edvel enquadrar-\n\nse nas tipologias restritas dos escritos chamados \u00edntimos. Percorrendo o campo \n\ndestes escritos e observamos que o objeto se comporta de diversas maneiras: ora \n\ncomo autobiografia (narra\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do artista atrav\u00e9s dos m\u00faltiplos registros \n\nque corporificam o objeto) ou como livro de mem\u00f3rias (ao trazer as reminisc\u00eancias \n\nde sua terra natal e ao evocar lembran\u00e7as que contrap\u00f5e a vida na terra que o \n\nacolheu \u00e0 que levava em sua terra natal), como di\u00e1rio propriamente dito (quando o \n\nobjeto algumas vezes apresenta uma escrita pr\u00f3xima ao tempo de a\u00e7\u00e3o e Pelichek \n\nnarra os acontecimentos, passando a limpo seu dia nas p\u00e1ginas do objeto). Enfim, \n\nsua produ\u00e7\u00e3o comporta-se de maneira sempre multiforme, talvez, sendo esta uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de um objeto cuja constru\u00e7\u00e3o tem como t\u00f4nica o movimento e \n\ncomo caracter\u00edstica a heterogeneidade.   \n\nPercebemos que os di\u00e1rios, mesmo quando expostos como obras, n\u00e3o \n\ntiveram exploradas suas potencialidades est\u00e9ticas. A aprecia\u00e7\u00e3o que deles \u00e9 feita \n\nsempre esteve vinculada \u00e0s suas caracter\u00edsticas de objeto antigo e quando levado a \n\np\u00fablico se imp\u00f5e a fun\u00e7\u00e3o rememorativa do objeto como documento da cultura. \n\n\n\n148 \n\n \n\nEm contrapartida a esta falta de uma an\u00e1lise mais interrogativa acerca do \n\nposs\u00edvel potencial est\u00e9tico do objeto, propomos um trabalho pelo desvio. Com a \n\nan\u00e1lise in loco veio o sentimento de \u201csemelhan\u00e7a deslocada\u201d, a que nos remeteu \u00e0s \n\nquest\u00f5es da escrita como uma possibilidade est\u00e9tica dentro dos di\u00e1rios, tencionando \n\na rela\u00e7\u00e3o palavra \u2013 imagem, na constru\u00e7\u00e3o do objeto de Pelichek. Se por um lado, o \n\ndioma se coloca como problema para a leitura na totalidade do objeto, por outro, \n\nproporciona outras rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com o mesmo. \u00c9 poss\u00edvel ocorrer uma \n\n\u201cdescoberta\u201d, um desvelar que n\u00e3o \u00e9 o do texto em sua fun\u00e7\u00e3o comunicativa, mas o \n\nde revelar uma rela\u00e7\u00e3o entre as imagens da arte e da hist\u00f3ria da arte. Quando este \n\nmomento de estranheza se instaura, a clausura idiom\u00e1tica se transforma em \n\npossibilidade e o texto interrompido nos permite a aprecia\u00e7\u00e3o do gesto criador. \n\nNesse instante, a escrita e o desenho podem retomar um pouco de sua origem \n\ncomum. \n\nConscientes da fugacidade do objeto, esta disserta\u00e7\u00e3o trabalha, em certa \n\nmedida, contra poss\u00edveis balizamentos que restringem o objeto. Propomos assim a \n\nrela\u00e7\u00e3o com a ideia de arquivo, mas um arquivo aberto, vivo.   \n\nComo desej\u00e1vamos que o objeto fosse retirado da seguran\u00e7a da hist\u00f3ria, de \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de documento, buscamos em Derrida e Foucault, nas leituras de seus \n\ntextos uma aproxima\u00e7\u00e3o com a ideia de arquivo que estes autores defendem. \n\nEncontramos em Derrida um arquivo do porvir e em Foucault o do sistema que \n\npermite o aparecimento dos acontecimentos na hist\u00f3ria.  \n\nDuas vis\u00f5es sobre o mesmo termo que dialogam com o nosso objeto, na \n\nmedida em que prop\u00f5em sistemas abertos, que regularizam o surgimento de novos \n\ndiscursos e a possibilidade de encobrimento de outros.  \n\nAo final deste trabalho esperamos ao menos ter estabelecido quest\u00f5es de \n\nbase para as futuras an\u00e1lises dos di\u00e1rios e esperamos que ele gere maiores \n\naprofundamentos sobre cada um de seus elementos de registro. A possibilidade de \n\numa tradu\u00e7\u00e3o de seus escritos, em futuro pr\u00f3ximo, poder\u00e1 ainda, estabelecer outras \n\nconex\u00f5es entres seus registros, permitindo a instaura\u00e7\u00e3o de outros discursos e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos saberes sobre este objeto que, a nosso ver, estar\u00e1 \n\nconstantemente em movimento dentro da hist\u00f3ria da arte no Rio Grande do Sul.  \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\nO que transpareceu desde o in\u00edcio de nossa an\u00e1lise foi que este objeto, \n\nconstitu\u00eddo por registros heterog\u00eaneos, permite m\u00faltiplas abordagens, constr\u00f3i e \n\ndestr\u00f3i discursos, encobre e revela. De nossa parte fica a sensa\u00e7\u00e3o de que assim \n\ncomo constru\u00eddo no movimento da vida do artista, o objeto sobreviveu ao seu criador \n\ne carrega em si o dinamismo que \u00e9 pr\u00f3prio dos objetos de arte, dos \n\ndocumentos/monumentos e dos arquivos abertos. Como o Prometeu de Mary \n\nShelley, nascido das diferentes partes de diferentes seres, os Di\u00e1rios de Pelichek \n\nsobrevivem ao seu pai, sobrevivem no tempo, sobrevivem aos discursos. \n\nSobreviver\u00e3o a este texto e qui\u00e7\u00e1, quando forem traduzidas as suas p\u00e1ginas, seja \n\ncontraposto a este discurso e passe a agir como o arquivo da lei do que pode ser \n\ndito. Que os di\u00e1rios digam que este autor, prestes a colocar um ponto final em seu \n\ntexto, esteve, desde o in\u00edcio, errado. Este \u00e9 um risco que se corre quando se deseja \n\nfazer uma hist\u00f3ria cr\u00edtica das coisas ditas.  \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nLivros \n\nBARTHES, Roland. Lo obvio e lo obtuso \u2013 Im\u00e1genes, gestos, voces. Ediciones Paid\u00f3s \n\nIb\u00e9rica SA. Barcelona, 1986. \n\nBOURDIEU, Pierre. O Poder Simb\u00f3lico. Difus\u00e3o editorial LTDA. Lisboa, 1989.  \n\n________________. As regras da Arte. Cia das Letras, ano 2010. \n\nBULH\u00d5ES, Maria Am\u00e9lia. (org.). Artes Pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul : Pesquisas \n\nRecentes \u2013 Porto Alegre : Editora da UFRGS \u2013 PPGAV, 1995. \n\n-------------------------------------------. (org.). Mem\u00f3ria em Caleidosc\u00f3pio : artes visuais no Rio \n\nGrande do Sul \u2013 Porto Alegre : Editora da UFRGS, 2005 \n\nBAUMAN, Zygmunt. Isto n\u00e3o \u00e9 um di\u00e1rio. Editora Zahar, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2012.  \n\nCATTANI, Icleia Maria Borsa. (org) Mesti\u00e7agens na arte contempor\u00e2nea. Porto \n\nAlegre : Editora da UFRGS, 2007.  \n\nCASTRO, Edgardo. El vocabul\u00e1rio de Michel Foucault \u2013 Um recorrido alfab\u00e9tico por sus \n\ntemas, conceptos y autores. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o Ed. Prometeo. Ano -  \n\nCHIARELI, Tadeu. Um Jeca nos Vernissagens : Monteiro Lobato e o desejo de uma \n\nArte Nacional no Brasil \u2013 S\u00e3o Paulo: editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1995. \n\nCOSTA, Luiz Cl\u00e1udio da. (Org.) Dispositivos de registro na arte contempor\u00e2nea. Rio de \n\njaneiro, Contra Capa Livraria/FAPERJ, 2009. \n\nDELEUZE, Gilles. Foucault. Editora brasiliense, S\u00e3o Paulo, 2005.  \n\nDERDYK, Edith (org.). Disegno, desenho, des\u00edgnio \u2013 Ed. SENAC, S\u00e3o Paulo \u2013 2007. \n\nDERRIDA. Jaques. Mal de arquivo \u2013 Uma impress\u00e3o freudiana. Rio de Janeiro: Relume \n\nDumar\u00e1, 2001. \n\nDIAS, Aline (org.). Cadernos de desenho. Textos / Aline Dias, Diego Rayck e Ana L\u00facia \n\nVilela. Florian\u00f3polis, Corpo Editorial, 2011.  \n\nDIDI-HUBERMANN, George. Ante El tiempo \u2013 Historia Del arte y anaronismo de l\u00e3s \n\nim\u00e1genes. Buenos Aires, Adriana Hidalgo, 2006. \n\n\n\n151 \n\n \n\n_________________ O anacronismo fabrica a hist\u00f3ria: sobre a inatualidade de Carl \n\nEinstein. In: ZIELINSKY, M\u00f4nica (org.). Fronteiras: arte, cr\u00edtica e outros ensaios. Porto \n\nAlegre: Editora da UFRGS, 2003, pg. 19-53. \n\nFABRIS,  Annateresa (org.). Cr\u00edtica e Modernidade. abca, S\u00e3o Paulo, 2006.   \n\n_________________ (org.). Modernidade e modernismo no Brasil. S\u00e3o Paulo, Ed. \n\nMercado das Letras, 1994.  \n\nFLORES, Maria Bernardete Ramos; VILELA, Ana L\u00facia. (Org.). Encantos da imagem: \n\nest\u00e2ncias para a pr\u00e1tica historiogr\u00e1fica entre hist\u00f3ria e arte. Florian\u00f3polis: Letras \n\nContempor\u00e2neas, 2010. \n\nFOUCAULT, Michel. Isto n\u00e3o \u00e9 um cachimbo. Ed. Paz e Terra, S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n__________________ Sobre a arqueologia das ci\u00eancias. Resposta ao circulo de \n\nepistemologia. In: Ditos e Escritos vol. II \u2013 Arqueologia das Ci\u00eancias e Hist\u00f3ria dos \n\nSistemas de Pensamento.  Editora Forense, 2005. \n\n__________________ Arqueologia do saber. Rio de janeiro, Ed. Forense, 2008. \n\n__________________ A escrita de si. In: O que \u00e9 um autor? Lisboa: Ed. Passagens. 1992. \n\nPp. 129-160 \n\n__________________ O que \u00e9 um autor? In; Ditos e escritos III \u2013 Est\u00e9tica: Literatura e \n\nPintura, M\u00fasica e Cinema. Rio de Janeiro: editora Forense Universit\u00e1ria, 2006. pp. 246-298. \n\nFRANK, Anne. O di\u00e1rio de Anne Frank. Edi\u00e7\u00e3o definitiva por Otto H. Frank e Mirjam \n\nPressler. 14\u00aa edi\u00e7\u00e3o Rio de Janeiro \u2013 2012. \n\nGIUNTA, Andrea. Leon Ferrari \u2013 Retrospectiva \u2013 obras, 1954-2006. Editora Cosac&amp;Naif 1\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, 2006. \n\nGOMES, Paulo (org). Artes Pl\u00e1sticas no Rio Grande do Sul: uma panor\u00e2mica, Porto \n\nAlegre \u2013 Lahtu Sensu, 2007.  \n\nGUIZBURG, Carlo. Rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a. Cia das Letras 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2002.  \n\nIZQUIERDO, Iv\u00e1n. Mem\u00f3ria. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre Artmed. 2011.  \n\nKERN, Maria L\u00facia Bastos. A pintura modernista no Rio Grande do Sul. In: A Semana de 22 \n\ne emerg\u00eancia da modernidade no Brasil. 1992, Porto alegre Brasil. \n\nLe GOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o Campinas - Editora Unicamp, 2002. \n\nMACIEL, Sheila. Dias. A literatura e os g\u00eaneros confessionais. In: Antonio Rodrigues Belon; \n\nSheila Dias Maciel. (Org.). Em Di\u00e1logo - Estudos Liter\u00e1rios e Ling\u00fc\u00edsticos. 2004, p. 75-\n\n91. \n\n\n\n152 \n\n \n\nREVEL, Judith. Foucault \u2013 conceitos essenciais. Ed. Claraluz, S\u00e3o Paulo, 2005. \n\nRICOUER, Paul. A mem\u00f3ria, a hist\u00f3ria, o esquecimento. Editora UNICAMP, 2008.  \n\nRIEGL, Alo\u00efs. O culto moderno aos monumentos: caracter\u00edsticas e origens. Visor \n\ndistribuciones, 1987, Madrid. \n\nROSA, Renato e PRESSER, D\u00e9cio. Dicion\u00e1rio de Artes Pl\u00e1sticas No Rio Grande do Sul. \n\nPorto Alegre, Ed. da Universidade/UFRGS, 2000. \n\nSCOVINO, Felipe (org.). Arquivo contempor\u00e2neo. 7letras \u2013 Rio de Janeiro, 2009. \n\nSELIGMANN-SILVA, M\u00e1rcio. Introdu\u00e7\u00e3o/Intradu\u00e7\u00e3o; Mimesis, tradi\u00e7\u00e3o, En\u00e1rgeia e a \n\nTradi\u00e7\u00e3o da ut pictur poesis In: LESSING, G.Ephraim. Laocoonte ou sobre as fronteiras \n\nda pintura e da poesia. Ed. Iluminruas, SP. 1998. \n\n_______________________. (Org.). Palavra e Imagem, Mem\u00f3ria e Escritura. Ed. \n\nChapec\u00f3: Argos, 2006. v. 1. 403p . \n\nSILVEIRA, Paulo. A p\u00e1gina violada \u2013 Da ternura \u00e0 injuria na constru\u00e7\u00e3o do livro de \n\nartista. Editora da Universidade, UFRGS \u2013 Porto Alegre, 2001.  \n\nVILAS BOAS, Crisoston Terto. Para Ler Michel Foucault. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o 1993 Imprensa \n\nUniversit\u00e1ria da Ufop \u2013 MG.  \n\nZ\u00cdLIO, Carlos. A querela do Brasil. Editora Funarte, Rio de Janeiro, 1982. \n\n \n\nTeses e disserta\u00e7\u00f5es \n\nBECK, Ana L\u00facia. Palavras fora de Lugar \u2013 Leon\u00edlson e a inser\u00e7\u00e3o de palavras nas \n\nartes visuais. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul. Instituto de Artes. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais, Porto Alegre, BR-\n\nRS, 2004.  \n\nBOHNS, Neiva Maria Fonseca. Continente Improv\u00e1vel : Artes Visuais no Rio Grande do \n\nSul do s\u00e9culo XIX a meados do s\u00e9culo XX. Tese (doutorado) - Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul. Instituto de Artes. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais, Porto \n\nAlegre, BR-RS, 2005.  \n\n\n\n153 \n\n \n\nCAD\u00d4R, Amir Brito. Imagens escritas. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de \n\nCampinas. Instituto de Artes. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes, Campinas , BR-\n\nSP, 2007.  \n\nKERN, Maria L\u00facia Bastos. Les origines de la peinture moderniste au Rio Grande do Sul \n\n- Br\u00e9sil. Tese (doutorado) - Universite de Paris I - Pantheon - Sorbonne. U.E.R. D\u2019art at \n\nArcheologie, Paris, 1981.  \n\nRAMOS, Paula. Artistas Ilustradores : a editora Globo e a constitui\u00e7\u00e3o de uma visualidade \n\nmoderna pela ilustra\u00e7\u00e3o. Tese (doutorado) - Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul. Instituto de Artes. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais, Porto Alegre, BR-\n\nRS, 2007.  \n\nSIMON, C\u00edrio. Dois di\u00e1rios de Francis Pelichek. Pesquisa decorrente da Tese: Origens do \n\nInstituto de Artes da UFRGS - Etapas entre 1908-1962 e contribui\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o \n\nde express\u00f5es de autonomia no sistema de artes visuais do Rio Grande do Sul \u2013 PUC-\n\nFFCH, Porto Alegre, 2002. \n\n \n\n \n\nCat\u00e1logos, revistas e artigos. \n\nARTI\u00c8RES, Philippe. Arquivar a pr\u00f3pria vida. In: Arquivos Pessoais \u2013 Vol. 11 n\u00ba 21, 1998. \n\nRevista Estudos Hist\u00f3ricos FGV. \n\nBELUZZO, Ana Maria. O viajante e a paisagem brasileira. In: Revista Porto Arte, Porto \n\nAlegre, vol. 15, n. 25, novembro de 2008.  \n\nBIRMAN, Joel. Arquivo e mal de arquivo: uma leitura de Derrida sobre Freud. In: Natureza \n\nHumana V. 10 n\u00ba1, S\u00e3o Paulo jun. 2008. (Peri\u00f3dicos eletr\u00f4nicos em psicologia) dispon\u00edvel \n\nem: http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-24302008000100005 \n\nCALIGARIS, Contardo. Verdades de autobiografias e di\u00e1rios \u00edntimos. In: Arquivos \n\nPessoais \u2013 Vol. 11 n\u00ba 21, 1998. Revista Estudos Hist\u00f3ricos FGV.  \n\nCARNEIRO, Isabel Almeida. Os hypomnemata e os fragmentos da a\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das Notas \n\nde tempos inconcili\u00e1veis. In: SPA \u2013 III Semana de Pesquisa em Artes, novembro de 2009, \n\nPPGArtes \u2013 UERJ.  \n\n\n\n154 \n\n \n\nCASTRILLON-MENDES, Olga Maria. Literatura e arte no (entre) meio da viajem: um estudo \n\nde Viconde de Taunay. In: Revista Ecos, UCPel Edi\u00e7\u00e3o n. 11, dez. 2011.  \n\nCOSTA, Luiz Cl\u00e1udio da. A transfer\u00eancia como inven\u00e7\u00e3o nos trabalhos de Malu Fatorelli. In: \n\nRevista Poi\u00e9sis, n 16, pp. 132-145, dez. 2010. \n\nCULT, revista. Dossi\u00ea Foucault in: Revista Cult n\u00ba 159 \u2013 ano 14, julho de 2011. \n\nDIAS, Geraldo Souza. Torre de Babel \u2013 considera\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-pr\u00e1ticas sobre texto e \n\nimagem. in: Anpap 16\u00ba encontro \u2013 Din\u00e2micas Epistemol\u00f3gicas em artes Visuais \u2013 setembro \n\nde 2007, Florian\u00f3polis. \n\nGIANNOTTI, Marco. A imagem escrita. In: ARS (S\u00e3o Paulo) vol. 1 n. 1 S\u00e3o Paulo \u2013 2003, \n\ndispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-53202003000100009&amp;script=sci_arttext.  \n\nFABRIS, Annateresa. A hist\u00f3ria da arte com pr\u00e1tica-interdisciplinar in: Porto Arte, Porto \n\nAlegre, v.6, n\u00ba10, p. 07-13, Nov. 1995. \n\nFOSTER, Hal. Arquivos da arte moderna. In: Arte e Ensaios, EBA-UFRJ, dezembro de \n\n2009. \n\n____________. An Archival Impulse.in: OCTOBER 110, fall, 2004. pp. 3-22. \n\nFRAIZ, Priscila. A Dimens\u00e3o autobiogr\u00e1fica dos Arquivos Pessoais : o Arquivo de Gustavo \n\nCapanema. In: Arquivos Pessoais \u2013 Vol. 11 n\u00ba 21, 1998. Revista Estudos Hist\u00f3ricos FGV. \n\nGIACOMONI, Marcell Paniz e VARGAS, Anderson Zalewski. Foucault, a arqueologia do \n\nSaber e a Forma\u00e7\u00e3o Discursiva. In; Veredas on line \u2013 ab\u00e1lise do discurso \u2013 2/2010, p. \n\n119-129 \u2013 PPG Lingu\u00edstica/UFJF. \n\nHERZOG, Vivian. Linhas e Manchas \u2013 como possibilidades e escolhas do fazer desenho. In: \n\nRevista-Valise, Porto Alegre, v.1, n. 1, ano 1, julho de 2011. \n\nKERN, Maria L\u00facia Bastos. In: catalogo: Libindo Ferras e Francis Pelichek : projeto \n\n\"caixa resgatando a mem\u00f3ria\", Porto Alegre : Cef, 1998.  \n\nMAC\u00caDO, Silvana. Mal de Arquivo: a din\u00e2mica do arquivo na Arte Contempor\u00e2nea. In: \n\nRevista Cr\u00edtica Cultural, edi\u00e7\u00e3o especial \u2013 UDESC, Santa Catarina Vol. 4 n\u00ba2. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.portaldeperiodicos.unisul.br/index.php/Critica_Cultural/article/viewArticle/141 \n\nMATTOS.Claudia Vallad\u00e3o de. Arquivos da mem\u00f3ria: Aby Warburg, a hist\u00f3ria da arte e a \n\narte contempor\u00e2nea. In: Revista Concinnitas ano 8, v. n\u00ba 11 \u2013 dezembro de 2007.  \n\n\n\n155 \n\n \n\nMELENDI, Maria Ang\u00e9lica. Arquivos do Mal \u2013 Mal de Arquivo. In: Suplemento Liter\u00e1rio n. 66. \n\nBelo Horizonte; dez. 2000, p. 22-30. In Revista Studium n. 11, 2003. \n\nwww.iar.studium.unicamp.br \n\nPEDROSA, Sebasti\u00e3o. Entre as escrituras deformadas, o alfabeto indecifr\u00e1vel e as escritas \n\nsecretas. In: 17\u00ba Anpap \u2013 Panorama da Pesquisa em artes Visuais, Florian\u00f3polis 2008. \n\n___________________. Sobre a rela\u00e7\u00e3o imagem e texto na arte do s\u00e9culo XX 16\u00ba Anpap \u2013 \n\nDin\u00e2micas Epistemol\u00f3gicas em artes Visuais \u2013 setembro de 2007. \n\nPEREIRA, Ingrid Michelle Lopes e CHAGAS, Pedro Dolabela. Arquivo e Mem\u00f3ria: uma \n\nan\u00e1lise dos conceitos de arquivo segundo Michel Foucault e Roberto Echevarr\u00eda. In: F\u00f3lio \u2013 \n\nRevista de Letras, Vit\u00f3ria da Conquista v, 3, n. 2, p. 319-331, jul/dez. 2011.  \n\nPIRES, Julie. Inscri\u00e7\u00f5es Contempor\u00e2neas: a palavra-imagem no projeto da visualidade p\u00f3s-\n\nmoderna. In: Arte e Ensaios \u2013 Revista do PPGAV/BA/UFRJ n\u00ba 21 \u2013 dez. 2010. \n\nPOLIDORO, Marina. Texto como textura: Uma abordagem sobre a visualidade da palavra. \n\n18\u00ba Anpap \u2013 Transversalidades nas artes Visuais. Setembro de 2009 \u2013 Salvador, Bahia. \n\nPRATT, Mary Louise. Humboldt e a reinven\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica. In: Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de \n\nJaneiro, vol. 4, n. 8, 1991, p. 151-165.  \n\nRIBEIRO, Renato Jaime. Mem\u00f3rias de si ou... In: Arquivos Pessoais \u2013 Vol. 11 n\u00ba 21, 1998. \n\nRevista Estudos Hist\u00f3ricos FGV. \n\nROLNIK, Suely. Furor de arquivo. In: Arte e Ensaios, EBA-UFRJ, dezembro de 2009. \n\nSILVA, Uiran Gebara da. A escrita biogr\u00e1fica na Antiguidade. In: POLITEIA; HIST. E SOC. \n\nVit\u00f3ria da Conquista v. 8 n. 1 p. 67-81, 2008. \n\nSELIGMANN-SILVA, M\u00e1rcio. O esplendor das coisas: O di\u00e1rio como mem\u00f3ria do presente \n\nna Moscou de Walter Benjamin in: Escritos, Revista do Centro de pesquisa da Casa de \n\nRui Barbosa, Rio de Janeiro, Ano 3, n. 3, 2009. [Publicado em 2010].  \n\nVENEROSO, Maria do Carmo Freitas. Caligrafias e Escrituras: Di\u00e1logo e Intertexto no \n\nprocesso escritural nas artes no s\u00e9culo XX. In: Em Tese. Belo Horizonte v. 5, p. 81-89, dez. \n\n2002. \n\n________________________. Palavras e imagens em livros. In: POS \u2013 Revista do \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em artes da Escola de Belas Artes de UFMG. V. 2 n. 3. pp. \n\n83-103. \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\nSites  \n\n(01) http://www.revista.brasil-europa.eu/116/Instituto-de-Artes-UFRGS. Acesso em 20 jun. \n\n2012. \n\n(02) http://revistadoglobo.wordpress.com/tag/pelichek. Acesso em 20 jun. 2012. \n\n(03) http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/resenhasonline/05.054/3138. Acesso em 21 \n\njun. 2012.  \n\n(04) http://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php?pid=S1980. Acesso em 27 jun. 2012. \n\n(05) http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-53202003000100009&amp;script=sci_arttext. \n\nAcesso em 30 jun. 2012. \n\n(06) http://www.margs.rs.gov.br/acervo_selecaodeobras.php. Acesso em 30 ago. 2012.  \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nOs escritos aqui presentes referem-se a livre tradu\u00e7\u00e3o de Sylvie Keilov\u00e1, optei por deixar nos \n\ntextos passagens onde a tradutora coloca d\u00favidas sobre aquilo que n\u00e3o cosegue ler, talvez por \n\ndificuldades de visualizar as palavras ou mesmo por problemas inerentes ao gesto caligr\u00e1fico, o qual \n\nem sua pessoalidade formal, em algumas situa\u00e7\u00f5es pode fazer das palavras imagens \n\nincompreens\u00edveis em sua fun\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica. Consta no anexo um DVD com a \u00faltima digitaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ndi\u00e1rios de Francis Pelichek. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n000 \n\nPrimeira e \u00faltima edi\u00e7\u00e3o desse livo original. No primeiro lugar o leitor tem que perceber que o autor \n\ndessa escrita \u00e9 um idiota. N\u00e3o \u00e9 uma pessoa m\u00e1 mas o fato \u00e9 que est\u00e1 limitado mentalmente e  \n\nf\u00edsicamente. O livro tem o valor que al\u00e9m de outros \u201elivros de viagens\u201c \u00e9 quase totalmente \n\nverdadeiro e mostra tamb\u00e9m os pontos fracos do autor que gosta de falar sobre eles.  \n\nImagem 42. Francis Pelichek. P\u00e1ginas 00-01. \n\n\n\n158 \n\n \n\nFrati\u0161ek J. (o seu segundo nome foi Josef = Jos\u00e9) Pel\u00ed\u0161ek nasceu em Kutn\u00e1 Hora (uma cidade na Rep. \n\nTcheca) em 1896. N\u00e3o se lembra do data mais exato (foi o dia 11 de Setembro). Na sua juventude e \n\nmais tarde tamb\u00e9m fez s\u00f3 estupidezes (cabaret, filmes etc.) e n\u00e3o fazia o que devia. Se fizesse outras \n\ncoisas hoje j\u00e1 poderia estar na situa\u00e7\u00e3o melhor. Apesar disso foi popular como uma pessoa alegre e \n\nhonesta. Existem suposi\u00e7\u00f5es que \u2026.(n\u00e3o consigo ler).  \n\nFoi persuadido por dois jovens fr\u00edvolos, um deles deve de abandonar a sua p\u00e1tria e o outro queria \n\ngozar de fama e autoconfian\u00e7a e tamb\u00e9m por necessidade \u2013 partiu para poder gloriar-se dalguma \n\ncoisa. Os dois companheiros sabiam que uma crian\u00e7a lhes pode ser \u00fatil \u2013 e tamb\u00e9m porque \n\nconheciam seu \u2026(n\u00e3o consigo ler) g\u00eanio. Assim desenvolve-se a a\u00e7\u00e3o desse livro que foi escrita t\u00e3o \n\ndesmazeladamente \u2013 mesmo como a pr\u00f3pria hist\u00f3ria acontecia. \n\n \n\n001 \n\nO pr\u00f3logo \n\nO dia 18 de Janeiro estava sentado no meu atelier esperando uma visita abstrativa. Mas em vez \n\ndessa visita chegaram duas personagens importantes Leo e Carlos. Com uma cara misteriosa \n\nsentaram-me numa poltrona e perguntaram: \u201eFranto (= Franti\u0161ek) n\u00e3o queres ir para algum lugar? \n\nN\u00e3o queres sair para It\u00e1lia?\u201c Estive pensando cinco minutos e depois disse \u2013 \u201esim\u201c. Pouco depois a \n\nviagem come\u00e7ou a preparar-se. Leo queria \u2026 (n\u00e3o consigo ler) Mas ainda no dia 18 recebemos gra\u00e7as \n\naos conhecidos, os passaportes. O Carlos teve grandes dificuldades quando esta not\u00edcia divulgou-se \n\npor Praga e ao princ\u00edpio todos acharam que foi uma brincadeira e muita gente n\u00e3o acreditou at\u00e9 a \n\npartida. Como eu devia de terminar com a filmagem de \u2026 (n\u00e3o consigo ler) \u201eA dama com uma perna \n\npequena\u201c, procurar os passaportes e entregar o atelier etc, etc, os \u00faltimos dias foram com muita \n\npressa. Quando fui a dizer isto a Ha\u0161ler, que se despediu comigo cordialmente, me parou o vaga-\n\nlume e disse que o senhor Vo\u0161ata (n\u00e3o sei quem \u00e9) quer falar comigo. \n\n*) Assim a crian\u00e7a conta sempre\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n068 \n\nMuitas coisas cambiaram depois da sua partida (de Leon que depois de um m\u00eas regressou para Praga \n\na fazer alguns neg\u00f3cios). Perseguem a Va\u0161ata (n\u00e3o sei quem nem porque), a senhora Vyml\u00e1tilov\u00e1 (a \n\nmae de Leon) quer as mesinhas (\u2026\u2026. ) \u2026.. a senhora Vesel\u00e1 \u2026. mesmo como Va\u0161ata de Praga \u2026 (aqui \n\nn\u00e3o consigo ler muitas coisas). Ser\u00e1 interessante \u2013 quando vamos esperar a Leon \u2013 o Carlos al\u00e9m do \n\nque j\u00e1 n\u00e3o tem a barriga e deixou a crescer a barba \u2026. Ser\u00e1 monumental a imagem do seu corpo \n\ninfantil com a cabe\u00e7a velha na beira-mar \u2013 e ainda mais quando ao seu lado serei eu com uma \n\nbarbinha. O Leo vai gritar \u201eMeu Deus que trapeiros e vai cair junto com as mulheres. A n\u00f3s j\u00e1 n\u00e3o \n\nimporta. O senhor Hru\u0161ka quer que eu lhe busque um trabalho \u2013 sen\u00e3o gra\u00e7as ao senhor Schray. A \n\nminha mae est\u00e1 l\u00e1 e escreveu que vai visitar-me. Coitada melhor n\u00e3o \u2013 se soubesse em que situa\u00e7\u00e3o \n\nestou nem dormiria. O velho (assim Peli denomina ao Carlos) est\u00e1 preocupado. Acho que vai resolv\u00e9-\n\nlo \u2013 vai vender alguma coisa, comprar\u00e1 bilhete de loteria e vai deitar-se \u2013 tudo certo \u2013 Ele n\u00e3o est\u00e1 \n\nrespons\u00e1vel se alguma coisa n\u00e3o vai bem. Ele faz o que pode. \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 43. Francis Pelichek. P\u00e1ginas 68 e 69. \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 4. Francis Pelichek. P\u00e1gina 229. \n\n\n\n161 \n\n \n\n229 \n\nEco de Curitiba \n\nCada Tcheco\u2026 \n\nDe todas as lembran\u00e7as para Curitiba tenho que dizer: Que de toda a gente salvo Michal (foi uma \n\nfam\u00edlia tcheca que conheceu em Curitiba) e a sua familia lembro nem mais dos c\u00e3es. Que faz o \n\nLebrinho, o c\u00e3o de linhagem simplse, que conosco tornou-se \u201enobre espiritual\u201c. \u2013 Tamb\u00e9m lembro-\n\nme de um acontecimento que est\u00e1 mostrado na imagem ao lado como as vacas me atacaram ao \n\npintar no \u0160afr (algum nome tcheco, talvez de algu\u00e9m conhecido) do que algum escritor seguramente \n\npodia fazer um epis\u00f3dio. \u2013 Durante a viagem comprei artigos de higiende da turquia como sapatos e \n\ncal\u00e7as (indestrut\u00edvel) que se lavam uma vez por ano senhor Harachasa (assim se chamou mesmo \n\ncomo Havlasa no Rio no peri\u00f3dico \u2013 Havlasa foi o primeiro embaixador da Tchecoslov\u00e1quia no Brasil, \n\nchegou no ano 1920). \u2013 E desde esta \u00e9poca que passei em Curitiba, tenho os ecos dos tchecos no \n\nestrangeiro, n\u00e3o vivo tempos maus e espero que nunca mais vou ter tempos maus.  \n\nAo lado do 1\no\n imagem: Com os bois em Curitiba \u2013 esteve com muitos mas n\u00e3o consigo pint\u00e1-los \n\nO 2\no\n im\u00e1gem: Em tr\u00eas minutos matei 5 bois, 9 b\u00fafalos \u2013 e outro gado do que uma metade fez para o \n\njantar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\nImagem 44. Francis Pelichek. P\u00e1gina 303. \n\n303 \n\nA Pelichek que j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 na sua p\u00e1tria \n\nQuando uma cotovia canta can\u00e7\u00f5es segundo cancioneiros alheios, nunca se esquece de que pertence \nentre outras cotovias e por isso tamb\u00e9m tu filho, quando est\u00e1s no Brasil nunca se esquece onde \nnasceste.  \n\n\n\n163 \n\n \n\nFilosofia e os compatriotas daqui Sentem-se n\u00e3o \u00e9 nenhum canto \u00e9 grunhido. \u2013 Deus meus em que \ndeste a alma \u2013 as notas todas falsas \u2013 lembrei-me do professor Ledvina \u2013 como ele nos ensinou. E \ntamb\u00e9m lembrei-me da minha p\u00e1tria. Gosto desse pa\u00eds mas a dizer verdade Frantik (\u00e9 diminutivo do \nnome Franti\u0161ek) \u2013 O nosso tempo, a nossa primaveira, aqui as \u00e1rvores quase n\u00e3o florescem, os \nfruteiros s\u00f3 nas montanhas \u2013 e o Natal sem neve \u2013 o calor! \u2013 Tamb\u00e9m a gente daqui queimados do \nsol, bonitos, mas n\u00e3o reconhece sapateiro do ministro. Nenhuns tipos caracter\u00edsticos. \u2013 Depois a \ncarne \u2013 que tem sabor diferente e menor nutri\u00e7\u00e3o. E as bolas de farinha checas (\u00e9 uma coisa t\u00edpica \ntcheca, acompanha muitos pratos, faz-se de farinha, depois se cozinha na \u00e1gua) \u2013 e pato que aqui \nn\u00e3o tem nenhum sabor. Nem falo da charcutaria. Pois Franto (outra vez seu nome, fala consigo) \nfaltam muitas coisas. Mas quando est\u00e1s lendo as not\u00edcias, na tua p\u00e1tria nem se pode sair \u2013 nos \ncampos \u2013 muitos bandidos, as esposas matam aos maridos, e os mariods \u00e0s esposas, pois que bonito. \nPois a p\u00e1tri \u00e9 p\u00e1tria.  \n\nE a nossa cerveja Pilsen (\u00e9 a melhor cerveja tcheca, muito famosa). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\nImagem 45. Francis Pelichek. P\u00e1gina 263. \n\n263 \n\nDe um banquete do ano 1923 (debaixo da fotografia) \n\n29 de abril 1924 \n\nQuero teminar os acontecimentos passados \u2013 mas falta-me o humorismo \u2013 e a continua\u00e7\u00e3o nos \npensamentos \u2013 pois vejo a vida bastante triste e isso porque \u2013 entendo a vida. A gente aqui est\u00fapida, \nmaldosa e detratora \u2013 o esp\u00edrito da oposi\u00e7\u00e3o. Foi aqui uma revolu\u00e7\u00e3o contra o Presidente do estado \naos boas-vindas do ministro da guerra, que devia de calmar tudo. Uma grande massa da gente do \nqual \u2013 eu uns minutos antes escapei \u2013 onde foi muita gente tamb\u00e9m crian\u00e7as \u2013 de repente \ncome\u00e7ram a disparar \u00e0 massa \u2013 os soldados\n\n*\n) \u00e0 gente e a gente aos soldados sem atender a qualquer \n\ncoisa \u2013 15 mortos e 80 feridos \u2013 coisa horr\u00edvel \u2013 a revolu\u00e7\u00e3o durou \u00be do ano e nas prov\u00edncias \u2013 \ntiroteios \u2013 matan\u00e7as \u2013 barbarismo e o presidente permaneceu. \u2013 Eu corri detr\u00e1s dos \u00e1rvores na pra\u00e7a \n\u2013 tive sorte  \u2013 Dos acontecimentos passados \u2013 o \u00faltimo ato de senhora Katch \u2013 mas tamb\u00e9m n\u00e3o vou \nfalar mais dela. \u2013 Entre os amigos daqui \u2013 n\u00e3o sei se amigos \u2013 vamos dizer pessoas que encontramos \nna vida \u2013 \u00e9 ou foi Armando \u2026 conquistador (n\u00e3o consigo ler bem o nome dele, e o apelido n\u00e3o li) \u2013 \num mo\u00e7o t\u00edpico daqui \u2013 segundo Corona Espaniol?? (n\u00e3o seu quem \u00e9) \u2013 casado com horizonte \n\n\n\n165 \n\n \n\nespiritual pequeno \u2013 pois n\u00e3o uma pessoa m\u00e1, mas\n*\n) (n\u00e3o consigo ler o que escreve ao princ\u00edpio) diz \n\nque \u00e9 tcheco Pokorn\u00fd e que dever\u00eda ter medo da revolu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nImagem 46. Francis Pelichek. P\u00e1ginas sem n\u00famero. \n\n \n\n\n\n166 \n\n \n\n249 \n\nOs fen\u00f4menos raros \n\nDois pais raros \n\nDois criaturas que fizeram quase milagre \n\n\u00e9stereis mas um garanh\u00e3o potente pode tudo \n\nO Leon fecundou a avo Kr. e o Tonda (isto foi o c\u00e3o de Peli) uma hist\u00f3ria antiga \u2013 a Violeta as duas \u2026.. \npareciam \n\nMas falta-te o humorismo \n\nOcorreu o dia 14 de Outubro de 1923 \n\nquando de novo comecei, depois de muitos anos, a continua\u00e7\u00e3o dessa hist\u00f3ria  \n\nA vida \u00e9 uma pivica (assim em portugu\u00eas j\u00e1 foi escrito por Peli, n\u00e3o sei se significa algo) \n\n208 \n\nNo Rio de Baricui \n\nNa companhia do presidente \n\nUma excurs\u00e3o com o Leo\u0161ek (diminutivo de Leon) para Baricui \u2013 na parte dianteira do barco \u2026\u2026. \n\n \n\n \n\nImagem 47. Francis Pelichek. P\u00e1gina sem n\u00famero. \n\n \n\nImagem 48. Francis Pelichek. P\u00e1gina 208. \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 49. Francis Pelichek. Detalhe da p\u00e1gina 272. \n\n272 \n\no texto est\u00e1 em portugu\u00eas, s\u00f3 est\u00e1 em tcheco o que se escreve perto das fotografias \n\ndo lado esquerdo para o direito \n\nSr. Ratte?? \u2013 comerciante e \u2026 \n\nAlf. Siha?? \u2013 acha que \u00e9 artista \n\nHelio S. \u2013 \u2026 \n\nespanhol que pinta \u2026 \n\n????? \n\neu \u2013 exist\u00eancia perdida \n\nRitt \u2013 pintor desconhecido \n\nTorrely?? \u2013 antigo bo\u00eamio, hoje herdou dinheiro e \u00e9 \u2026 \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 50. Francis Pelichek. P\u00e1gina 18. \n\n018 \n\nA furto recebemos os restos da comida melhor tamb\u00e9m o vinho e ma\u00e7\u00e3s. Tenho que dizer que os \n\ndois cozinheiros junto com o aprendiz pronto podem construir uma casa desses neg\u00f3cios. Como cada \n\ndia temos a carne de boi preparado duma maneira m\u00e1, gostamos muito quando recebemos essa \n\ncoisas. Ficamos dentro de Alem\u00e3es \u201etchecos\u201c (acho queassim denomina aos Alem\u00e3es que moraram \n\n\n\n169 \n\n \n\nna Rep. Tcheca, naquela altura foram muitos) que n\u00e3o nos gostam muito. Mas tamb\u00e9m podem \n\nencontrar-se entre eles pessoas boas \u2013 o nosso amigo carnal (n\u00e3o sei como no Brasil, mas aqui isto \n\ndiz-se sobre amigos muito bons) Fritz Sch\u00fclhof antigo administrador do pr\u00edncipe Kinski (naquela \n\n\u00e9poca uma fam\u00edlia nobre e rica na rep\u00fablica) e \u2026\u2026., que est\u00e1 conosco todos os dias \u2013 e aos seus \n\ncompatriotas n\u00e3o lhes gosta isso. H\u00e1 alguns croatas \u2013 com eles vivemos em harmonia \u2013 crian\u00e7as dos \n\nAlem\u00e3es \u2026.. e alguns marinheiros \u2013 entre quais andamos n\u00f3s \u201elobinhos marinheiros\u201c. Assim n\u00f3s \n\nvamos para um futuro inseguro \u2013 pass\u00e1mos dias alegres e tamb\u00e9m fatigadores. \u2013 Fizemos uma escala \n\nem \u2026. (Salonika) onde pusseram alguma barcagem e n\u00f3s vimos as ru\u00ednas antigas. Depos em N\u00e1poles \n\n\u2013 onde pass\u00e1mos no carro. \u2013 para o pequeno Ves\u00favio n\u00e3 vimos Pompeia) Com um guia astucioso, \n\ncomo est\u00e1 escrito em todos os livros de viagens \u2013 no restaurante quiseram (com uma vista de \n\nN\u00e1poles) 20 liras para uma garrafa de chanti, que no centro custou 12 liras. Pois esse guia n\u00e3o \n\nconsegiui nada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\nDocumento de naturaliza\u00e7\u00e3o - 1935 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\nDocumento da lega\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica da Tchecoslov\u00e1quia - 1921 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\nCertid\u00e3o de batismo - 1906 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\nFrancis Pelichek \u2013 Praga, 1920. \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\nFrancis Pelichek 1896 \u2013 1937 \n\nComo relata o documento de naturaliza\u00e7\u00e3o de Francis Pelichek assinado pelo \n\nPresidente dos Estados Unidos do Brasil, Get\u00falio Vargas, no ano de 1931 \u2013 Francis \n\nPelichek, natural da Tchecoslov\u00e1quia filho de Fransiesek Pelichek e de Antonie \n\nDvorakova Peliskova, nasceu a 11 de setembro de 1896. Em documento da \n\nLega\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Tchecoslovaca de 1921 Francis Pel\u00edsek nascia a 11 de \n\noutubro de 1896, natural de Kutn\u00e1 Hora, este documento lho habilitava a exercer sua \n\nprofiss\u00e3o \u2013 pintor acad\u00eamico. Em sua certid\u00e3o de batismo consta que Frantisek \n\nJosef Pel\u00edsek filho de Frantisek Pel\u00edsek nascia a 11 de outubro de 1896.  \n\nO nome e origem desta figura emblem\u00e1tica da cultura do Rio Grande do Sul, \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo, passado possuem tantas vers\u00f5es quanto sua pr\u00f3pria imagem \n\nnarrada por seus amigos e contempor\u00e2neos e, hoje multiplicada por textos e \n\npesquisas. Que dar\u00e1 contas de contar quem foi o senhor Francisco Pelichek? Mas o \n\ncerto \u00e9 que Francis Pelichek foi o professor formador de alunos e publico para a arte \n\ne para a cultura neste estado, em um ambiente incipiente, em forma\u00e7\u00e3o, o artista \n\nsolidificou a sua imagem e anos depois emprestaria seu nome \u00e0 sala 43 do Instituto \n\nde Artes da UFRGS, para que outras gera\u00e7\u00f5es de professores de desenho \n\npudessem orientar os artistas que hoje desenvolvem seus mais variados trabalhos \n\nespalhados por todos os cantos do pa\u00eds e do mundo. \n\nDe fato Francis Pelichek nasceu na Tchecoslov\u00e1quia, em Kutn\u00e1 Hora, cidade \n\nque se localiza no centro do pa\u00eds e est\u00e1 h\u00e1 mais ou menos oitenta quil\u00f4metros de \n\nPraga. O que talvez alguns n\u00e3o saibam e que o artista teve sua forma\u00e7\u00e3o sob a \n\ntutela do professor Emile Dit\u00e8 e, que j\u00e1 em sua p\u00e1tria, antes de chegar ao Brasil \n\natuava como caricaturista. Como caricaturista atuante em Porto Alegre nos anos \n\n1920 e 1930, Francis Pelichek conseguiu com seus trabalhos para a revista do \n\nGlobo e ainda outros peri\u00f3dicos imprimir um desenho expressivo, ainda que de \n\ncunho naturalista. A caricatura \u00e9 a forma de desenho, adotada por Pelichek, a que \n\nmais figura em seus di\u00e1rios, um desenho solto e gestual que diferia da produ\u00e7\u00e3o \n\npl\u00e1stica na cidade de Porto Alegre nos anos 1920.  \n\nPois em 1920 o jovem Pelichek sai de sua pequena cidade, com outros dois \n\namigos e parte para uma viajem em dire\u00e7\u00e3o ao Brasil. Seus di\u00e1rios d\u00e3o conta deste \n\n\n\n177 \n\n \n\ntrajeto at\u00e9 sua chegada em 1921 ao Rio de Janeiro. Neste primeiro ano em solo \n\nbrasileiro dificuldades n\u00e3o faltaram \u00e0 vida de Francis Pelichek e seu per\u00edodo \n\n\u201ccarioca\u201d dura apenas um ano. Parte, Francis, para Curitiba.  \n\nNo Paran\u00e1, Francis Pelichek entra em contato com a col\u00f4nia de tchecos, \n\nconhece mais pessoas e consegue encaminhar melhor a sua vida. Come\u00e7a a \n\nescrever sobre as pessoas e a paisagem do \u201cpa\u00eds dos pinheiros\u201d. De seu punho, \n\nescrito nos di\u00e1rios, temos a seguinte lembran\u00e7a do artista nestes tempos em \n\nCuritiba: \n\n \n\n\u201c\u2013 E desde esta \u00e9poca que passei em Curitiba, tenho os ecos dos tchecos \nno estrangeiro, n\u00e3o vivo tempos maus e espero que nunca mais vou ter \ntempos maus\u201d.  (p\u00e1gina 229, Eco de Curitiba \u2013 Francis Pelichek) \n\n \n\nEm 1922, chega a Porto Alegre e, neste mesmo ano \u00e9 admitido como \n\nprofessor da Escola de Artes do Instituto de Belas Artes do Rio Grande do Sul a 16 \n\nde abril deste ano, na \u00e9poca Antonio Marinho Loureiro Chaves lhe efetiva no cargo. \n\nA dupla Francis Pelichek e Libindo Ferr\u00e1z, diretor da Escola de Artes, tocavam-na \n\npraticamente sozinhos. Uma parceria necess\u00e1ria mas as vezes conflituosa, os \n\nrelat\u00f3rios de Pelichek \u00e0 Libindo d\u00e3o conta muitas vezes da insatisfa\u00e7\u00e3o do professor \n\nFrancis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as no curr\u00edculo de suas aulas. O pesquisador C\u00edrio \n\nSimon dir\u00e1:  \n\n \n\nEle questionava essas mudan\u00e7as no seu relat\u00f3rio de 1930, quando \nlembrava que o antigo curr\u00edculo era melhor quanto ao aproveitamento dos \nescolares. Para um europeu como Pelichek, deve ter sido muito dif\u00edcil \ncompreender as mudan\u00e7as permanentes nas institui\u00e7\u00f5es e leis brasileiras. \n(SIMON, 2002: 37). \n\n \n\nSabe-se da import\u00e2ncia de Francis Pelichek como professor, contudo sua \n\natua\u00e7\u00e3o sempre extrapolou este campo do ensino e forma\u00e7\u00e3o. O artista em 1925 \n\nser\u00e1 um dos organizadores do I Sal\u00e3o de Outono, entre seus colaboradores estava \n\nH\u00e9lios Seelinger, considerado o idealizador do Sal\u00e3o. Contudo, este n\u00e3o ser\u00e1 \n\npoupado do agu\u00e7ado senso cr\u00edtico de Francis que dir\u00e1 em seu di\u00e1rio:  \n\n\n\n178 \n\n \n\n\u201cDeixou a trabalhar aos outros ele mesmo s\u00f3 se mostrou e quis ser o \u201eautor \ndo sal\u00e3o\u201c. \u2013 Mas n\u00e3o foi bem sucedido. \u2013 Desfrutou grandes simpatias \u2013 no \nperi\u00f3dico e aproveitou-se e abusou de tudo e todos. Na minha vida eu vi... - \nmas na Europa \u00e9 o mesmo s\u00f3 que um pouco melhor, mais camuflado, com \nmaior habilidade. Tudo \u00e9 com\u00e9dia\u201d.  (p\u00e1gina 276 do di\u00e1rio de Pelichek) \n\n \n\nEm 1925, Francis Pelichek tamb\u00e9m criar\u00e1 capas para a Revista M\u00e1scara (ano \n\n7, n\u00ba7). Entre outras coisas Pelichek foi ainda, ilustrador colaborador das Revistas \n\ndo Globo e Kosmos. Para a Globo ilustrou algumas capas durante os anos 1920, \n\nseu trabalho na Kosmos inicia em 1926 quando substituiu \u00e0 Sot\u00e9ro Cosme em \n\nmar\u00e7o deste ano. \n\nEm 1929 realiza exposi\u00e7\u00e3o individual na Casa Jamardo em Porto Alegre, local \n\nfamoso por abrigar artistas e expor suas obras. Em 1929, participa do Sal\u00e3o da \n\nEscola de Belas Artes. Nos anos seguintes, 1930 e 1931 \u00e9 incumbido de criar os \n\ncart\u00f5es Postais para a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d de 03 de outubro de 1930 e para a primeira \n\nexposi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pastoril e industrial. Em 1933, cria o Monumento a Apar\u00edcio \n\nBorges. Em 1935, o cart\u00e3o comemorativo ao Centen\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha.  \n\nFrancis Pelichek morre em 1937. Sua sa\u00fade sempre fora implac\u00e1vel com o \n\nartista. Pelichek teve sua constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica abalada ainda muito jovem, n\u00e3o \n\nsabemos ao certo em decorr\u00eancia de que, mas o fato \u00e9 que sua estrutura corp\u00f3rea \n\naproximava das caracter\u00edsticas do ananismo. Entretanto, sua baixa estatura parece \n\nn\u00e3o ter sido problema para a constitui\u00e7\u00e3o de um forte circulo de amizades. E neste \n\ncirculo constavam ningu\u00e9m menos que Mario Quintana e \u00c9rico Ver\u00edssimo, Angelo \n\nGuido e Jo\u00e3o Fahrion.  \n\nAp\u00f3s sua morte, esta figura de baixa estatura, mas de grande contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a forma\u00e7\u00e3o art\u00edstica sul-rio-grandense ainda continua um mist\u00e9rio, n\u00e3o apenas \n\npara n\u00f3s ga\u00fachos, brasileiros, mas para a sua gente, sua p\u00e1tria deixada para tr\u00e1s. \n\n Muitos s\u00e3o os textos que citam seus di\u00e1rios, poucos se aventuraram a \n\nestud\u00e1-los. \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\n \n\nFrancis Pelichek - 1926"}]}}}