{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05700"}, {"@name": "filename", "#text": "10098_001055583.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SA\u00daDE COLETIVA MESTRADO ACAD\u00caMICO EM SA\u00daDE COLETIVA\nBRUNA CAMPOS DE CESARO\nINTEGRALIDADE NAS PR\u00c1TICAS DE CUIDADO E DE VIGIL\u00c2NCIA NA SA\u00daDE DO TRABALHADOR\nPORTO ALEGRE\nINTEGRALIDADE NAS PR\u00c1TICAS DE CUIDADO E DE VIGIL\u00c2NCIA EM SA\u00daDE DO TRABALHADOR\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Sa\u00fade Coletiva (Mestrado Acad\u00eamico), junto ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\nOrientadora:\tProfa. Dra Rosa Maria\nLevandovski\nPorto Alegre\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nCampos De Cesaro, Bruna INTEGRALIDADE NAS PR\u00c1TICAS DE CUIDADO E DE\nVIGIL\u00c2NCIA NA SA\u00daDE DO TRABALHADOR / Bruna Campos De Cesaro. -- 2017.\n85 f.\nOrientador: Rosa Maria Levandovski.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Escola de Enfermagem, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, Porto Alegre, BR-RS, 2017.\n1. sa\u00fade coletiva. 2. sa\u00fade do trabalhador. 3. cronobiologia. 4. sa\u00fade ocupacional. I. Levandovski, Rosa Maria, orient. II. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nINTEGRALIDADE NAS PR\u00c1TICAS DE CUIDADO E DE VIGIL\u00c2NCIA EM SA\u00daDE DO TRABALHADOR\nA Comiss\u00e3o Examinadora, abaixo assinada, aprova a Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Sa\u00fade Coletiva, apresentada no dia 18 de setembro de 2017.\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\nProf. Dr. Alcindo Ant\u00f4nio Ferla Universidade Federal do Rio Grande do Sul\nProf3. Dr3. Maria Carlota de Borba Brum Secretaria Estadual da Sa\u00fade do Rio Grande do Sul\nProf3. Dr3. \u00c9rica Lui Reinhardt\nFunda\u00e7\u00e3o Jorge Duprat Figueiredo de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho\nProf3. Dr3. Rosa Maria Levandovski Universidade Federal do Rio Grande do Sul (Orientadora)\nDedico esta pesquisa a todo trabalhador que encontra diariamente em seu local de trabalho situa\u00e7\u00f5es que levam ao adoecimento, valendo-se do esquivo e da sorte para n\u00e3o sofrer acidentes, adoecimento ou ass\u00e9dios, adaptando-se diariamente, enrijecendo sua leveza.\nAGRADECIMENTOS\nAo meu pai Adair e \u00e0 minha m\u00e3e Carmen Lucia, pelo apoio e amor incondicional, sem o qual n\u00e3o teria sido poss\u00edvel essa trajet\u00f3ria, assim como do meu irm\u00e3o F\u00e1bio e da minha cunhada-irm\u00e3 Luci.\n\u00c0 tia Katia pelo incentivo ao trabalho como servidora p\u00fablica e mestranda.\n\u00c0 minha orientadora, Profa. Dra. Rosa Maria Levandovski, pela oportunidade de aprendizado; que sempre com \u00f3timo humor compartilhou seu vasto conhecimento.\nAo professor Alcindo Ferla pelos excelentes contribui\u00e7\u00f5es desde a etapa de estrutura\u00e7\u00e3o desta pesquisa, \u00e0 Dra. Maria Carlota Brum e Dra. \u00c9rica Lui Reinhardt por aceitarem o convite de compor minha banca e contribuir com este estudo.\nAo Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva da UFRGS, por me proporcionar este per\u00edodo de aprofundamento, colegas admir\u00e1veis (em especial as colegas Liara e Roberta) e um corpo docente inspirador.\nAos amigos, Juliana Segat, Gabriela Fruet, Virginia Paladino, Gustavo Segat, e Elias Riva, meu sempre obrigada pelas risadas e ang\u00fastias compartilhadas.\n\u00c0 Dra. Leia Gurgel e a Profa. Dra. Caroline Reppold, respons\u00e1veis pelo meu primeiro contato - repleto de ensinamentos, com o mundo da pesquisa acad\u00eamica.\n\u00c0s professoras Andrea Bonamigo, Fabiana de Oliveira e Helena Hubert que inspiraram na pr\u00e1tica minha paix\u00e3o pela sa\u00fade coletiva.\nAos colegas de For\u00e7a Tarefa e de Sa\u00fade do Trabalhador, incans\u00e1veis pelos direitos dos trabalhadores: Loiva, Marisa, Carine, Alessandra, Ronaldo, Solange, Carlota, Adriana, Ricardo Garcia e demais colegas, obrigada pelos ensinamentos.\nAo Gustavo Andrighetto, por todo seu amor.\n\"Subiu a constru\u00e7\u00e3o como se fosse s\u00f3lido, ergueu no patamar quatro paredes m\u00e1gicas, tijolo com tijolo num desenho l\u00f3gico, seus olhos embotados de cimento e tr\u00e1fego, sentou pra descansar como se fosse um pr\u00edncipe, comeu feij\u00e3o com arroz como se fosse o m\u00e1ximo, bebeu e solu\u00e7ou como se fosse m\u00e1quina...\u201d\n(Chico Buarque)\nRESUMO\nPosto que a Sa\u00fade do Trabalhador tenha se consolidado como uma pol\u00edtica p\u00fablica de sa\u00fade nas \u00faltimas d\u00e9cadas, mas ainda em fase de estrutura\u00e7\u00e3o de sua rede, o tensionamento de uma discuss\u00e3o acerca da legitimidade da integralidade nas pr\u00e1ticas de sa\u00fade do trabalhador, momento oportuno \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o com a cronobiologia, \u00e0 luz da sa\u00fade coletiva. Esta disserta\u00e7\u00e3o visa analisar a presen\u00e7a da integralidade nas pr\u00e1ticas de cuidado e de vigil\u00e2ncia na Sa\u00fade do Trabalhador e a poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es com o campo de conhecimento das propriedades temporais e interseccionalidades com a sa\u00fade coletiva e sa\u00fade p\u00fablica. Foi realizada uma pesquisa documental de publica\u00e7\u00f5es oficiais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro referentes \u00e0 Pol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador, fichas de notifica\u00e7\u00f5es de acidentes e de agravos relacionados ao trabalho e pesquisa bibliogr\u00e1fica das revis\u00f5es sistem\u00e1ticas existentes sobre sa\u00fade do trabalhador e cronobiologia, indexadas nas bases de dados Foram pesquisadas as bases de dados eletr\u00f4nicas (de janeiro de 1975 at\u00e9 dezembro de 2016): MEDLINE/PubMed, Lilacs, Scielo, Cochrane Library e Handsearch via Scirius. No desenvolvimento desta pesquisa a concep\u00e7\u00e3o da integralidade se afirmou como conceito entrela\u00e7ador a fim de aproximar o tema da cronobiologia com as pr\u00e1tica em Sa\u00fade do Trabalhador - e n\u00e3o somente da racionalidade m\u00e9dica da sa\u00fade ocupacional. Os principais dom\u00ednios analisados, devido a repercuss\u00f5es da dessincroniza\u00e7\u00e3o foram: integralidade da pol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador brasileira; legisla\u00e7\u00e3o e jornada de trabalho; implica\u00e7\u00f5es neopl\u00e1sicas e cardiovasculares; classe de trabalhadores; agravos da sa\u00fade mental e associa\u00e7\u00f5es com a desregula\u00e7\u00e3o circadiana; altera\u00e7\u00f5es no sono, estado de alerta e ocorr\u00eancia de acidentes. Como resultado, verificou-se que a intera\u00e7\u00e3o dos fatores do processo de adapta\u00e7\u00e3o/dessincroniza\u00e7\u00e3o ao trabalho noturno/rotativo repercute na vida social, familiar e na sa\u00fade do trabalhador. N\u00e3o foi encontrado consenso quanto ao tempo de exposi\u00e7\u00e3o para aparecimento de sinais de altera\u00e7\u00f5es circadianas. Tanto as fichas de notifica\u00e7\u00e3o de acidente relacionado ao trabalho quanto documentos oficiais da Pol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador n\u00e3o consideram os t\u00f3picos acima relacionados. Sugere-se a inclus\u00e3o do tema nas discuss\u00f5es da Rede Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador e nas pr\u00e1ticas de cuidado e de vigil\u00e2ncia \u00e0 sa\u00fade do trabalhador, assim como a cria\u00e7\u00e3o de linha de cuidado que atenda a assist\u00eancia multiprofissional, acolhimento, vincula\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o da equipe pelo cuidado do usu\u00e1rio em todos os n\u00edveis. Esta pesquisa n\u00e3o busca cessar essa discuss\u00e3o, mas sim inici\u00e1-la, a fim de suscitar outras pesquisas e pr\u00e1ticas sobre o tema em prol da Sa\u00fade Coletiva. \u00c9 importante ressaltar que o processo de desenvolvimento de uma pol\u00edtica nacional de sa\u00fade do trabalhador deve considerar os preceitos da gest\u00e3o do cuidado em sa\u00fade e estar pautado na autonomia do usu\u00e1rio.\nPalavras-chave: sa\u00fade do trabalhador, sa\u00fade coletiva, sa\u00fade p\u00fablica, ritmo circadiano, cronobiologia, integralidade em sa\u00fade.\nABSTRACT\nSince Worker's Health has consolidated as a public health policy and structured its network in the last decades, the tension of a discussion about the legitimacy of integrality in the health practices of the worker and its appropriation with chronobiology and collective health It is necessary. This dissertation goals to analyze the presence of integrality in care and vigilance practices in Worker 's Health and associations with the field of knowledge of temporal properties and intersectionalities with collective and public health, by means of documentary and empirical analysis. The main areas analyzed were the integrality of the Brazilian Worker's Health policy, legislation; neoplastic and cardiovascular implications to work activity; specificities in the class of workers; mental health associations with circadian dysregulation; changes in sleep, in the alert state and occurrence of accidents. It was verified that the interaction of the factors of the adaptation I desynchronization process to the nocturnal I rotating work has repercussions on the social, family life and health of the worker. The main repercussions of circadian desynchronization on the worker's life were: alterations in sleep and alertness, work accidents, metabolic and cardiovascular alterations, socio-temporal disorders, stress, behavioral and mood changes, cardiometabolic diseases, eating disorders, neoplastic diseases, accidents of work and of route. No consensus was found regarding the time of exposure for signs of circadian changes. Both the work-related accident notification sheets and official Worker Health Policy documents do not consider the above topics. It is suggested that the topic be included in the discussions of the National Network of Integral Attention to Worker's Health and in Brazilian care and surveillance practices, as well as the creation of a care line that addresses multiprofessional assistance, reception, liaison and accountability of the team through user care at all levels. This research does not seek to stop this discussion, but to initiate it, in order to elicit other research and practices on the subject in favor of Collective Health. It is important to emphasize that the process of developing a national worker health policy must consider the precepts of health care management and be guided by the autonomy of the user. In the development of this research, the concept of integrality was affirmed as an interlacing concept in order to bring the subject of chronobiology closer to practices in Worker's Health - and not only the medical rationality of occupational health.\nKey-words: Occupational Health; Public Health; Chronobiology, Circadian Rhythm; Public Policy; Health Care.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1: Diagrama do processo de sele\u00e7\u00e3o dos estudos.........................35\nFigura 2. Modelo de aten\u00e7\u00e3o da RENAST.........................................43\nFigura 3: Mapa dos CERESTs brasileiros........................................45\nFigura 4: Modelo de intera\u00e7\u00e3o dos fatores de adapta\u00e7\u00e3o/dessincroniza\u00e7\u00e3o ao\ntrabalho noturno/rotativo ....................................................65\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1: Caracter\u00edsticas dos estudos inclu\u00eddos\n37\nABRASCO - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva\nAMSTAR - Assessment of Multiple Systematic Reviews.\nCBO - Classifica\u00e7\u00e3o Brasileira de Ocupa\u00e7\u00f5es\nCER - Centro Especializado em Reabilita\u00e7\u00e3o\nCEREST - Centros de Refer\u00eancia em Sa\u00fade do Trabalhador\nCID - Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as\nCF - Constitui\u00e7\u00e3o Federal\nCGST - Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade do Trabalhador\nCISTT - Comiss\u00e3o Intersetorial de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora\nCLT - Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas\nCNS - Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade\nCNST - Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador\nEPS - Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade\nFI - Fator de Impacto\nGT_ST - Grupo de Trabalho de Sa\u00fade do Trabalhador\nLER - Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos\nLER/DORT - Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos e dist\u00farbios osteomusculares relacionados ao trabalho\nMAPHO - Movement and Assistance of Hospital Patients\nMPT - Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho\nMS - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\nNIOSH - National Institute for Ocupational Safety and Health\nNOROSH - Nordic Association of Occupational Safety and Health\nNR - Norma Regulamentadora\nNSC - N\u00facleo Supraquiasm\u00e1tico\nSNC - Sistema Nervoso Central\nSESMT - Servi\u00e7os Especializados de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho\nOIT - Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho\nPNAD - Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios\nPNSTT - Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador e da trabalhadora\nPAIR- Perda Auditiva Induzida pelo Ru\u00eddo\nRENAST - Rede Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador SES/RS - Secretaria Estadual de Sa\u00fade do Estado do Rio Grande do Sul SINAN - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de Notifica\u00e7\u00e3o\nST - Sa\u00fade do Trabalhador\nSUS - Sistema \u00danico de Sa\u00fade\nVISAT - Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................14\nOBJETIVOS...................................................................16\nA Sa\u00fade do Trabalhador no Cen\u00e1rio da Sa\u00fade Coletiva.........................17\nA Cronobiologia, Ci\u00eancia das\tPropriedades Temporais........................22\nIntegralidade nas Pr\u00e1ticas de cuidado e vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador.28 RECURSOS METODOL\u00d3GICOS......................................................32\nRESULTADOS..................................................................35\nPRINCIPAIS APONTAMENTOS - SA\u00daDE DO TRABALHADOR NO BRASIL E AN\u00c1LISE GLOBAL..............................................................42\nPol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador brasileira, legisla\u00e7\u00e3o e jornada de trabalho.42\nImplica\u00e7\u00f5es neopl\u00e1sicas e cardiovasculares decorrentes de atividade laboral...53\nEspecificidades em classes de trabalhadores.................................56\nNotifica\u00e7\u00f5es de agravos da sa\u00fade mental\te\tassocia\u00e7\u00f5es\tcom\ta\tdesregula\u00e7\u00e3o\ncircadiana..................................................................59\nAltera\u00e7\u00f5es de sono, estado de alerta e ocorr\u00eancia de acidentes..............62\nModelo de intera\u00e7\u00e3o entre os fatores de adapta\u00e7\u00e3o/dessincroniza\u00e7\u00e3o\tao\ttrabalho\nnoturno/rotativo............................................................65\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................................67\nREFER\u00caNCIAS.................................................................69\nAnexo A -\tFicha\tde notifica\u00e7\u00e3o de\tc\u00e2ncer relacionado ao trabalho............78\nAnexo B -\tFicha\tde notifica\u00e7\u00e3o de\ttranstorno mental relacionado ao trabalho.80\nAnexo C -\tFicha\tde notifica\u00e7\u00e3o de\tacidente grave............................82\nAnexo D -\tFicha\tde notifica\u00e7\u00e3o de\tacidente com material biol\u00f3gico...........84\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nDados nacionais e internacionais demonstram a magnitude dos acidentes de trabalho para a Sa\u00fade P\u00fablica, s\u00e3o registrados anualmente cerca de 270 milh\u00f5es acidentes do trabalho no mundo, sendo que 2 milh\u00f5es deles s\u00e3o fatais (OIT). No Brasil, em 2010, segundo os dados do Instituto Nacional da Previd\u00eancia Social, de um total aproximado de 720 mil acidentes, mais de 2.500 resultaram em mortes e mais de 15 mil afastamentos do trabalho por incapacidade permanente.\nA Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador deve ocupar papel central na interven\u00e7\u00e3o sobre os determinantes dos agravos \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores. Configura-se como estrat\u00e9gico, para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), o enfrentamento das situa\u00e7\u00f5es que colocam em risco a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora, sendo composta pela interven\u00e7\u00e3o articulada em tr\u00eas dimens\u00f5es: a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a preven\u00e7\u00e3o das enfermidades e acidentes e a aten\u00e7\u00e3o curativa (MENDES &amp; DIAS, 1991; PINHEIRO, 1996). Neste campo, busca-se o agir integral, tendo o conceito de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade como eixo orientador dessa pr\u00e1tica, abrangendo tr\u00eas n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o: as causas ou os determinantes; os riscos ou a exposi\u00e7\u00e3o e os danos ou as consequ\u00eancias (PAIM, 1999; PORTO, 2007; BRASIL, 1998). A soma dos profissionais centrados n\u00e3o d\u00e1 conta do vazamento das l\u00f3gicas que habitam a produ\u00e7\u00e3o do cuidado - assim como n\u00e3o contempla a \u00e9gide da sa\u00fade do trabalhador. Mesmo a integralidade ser eixo orientador para a afirma\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) a fim da supera\u00e7\u00e3o do reducionismo das pr\u00e1ticas de sa\u00fade \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho e do sistema s\u00f3cio-sanit\u00e1rio, \u00e0 formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de aten\u00e7\u00e3o a problemas e popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, necessidade ressignifica\u00e7\u00e3o com cerne nas necessidades das pessoas e de suas condi\u00e7\u00f5es de vida (CEC\u00cdLIO, 2001).\nNos primeiros seis meses de 2016, foram notificados 1048 acidentes no Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de Notifica\u00e7\u00e3o (SINAN), e 1331 acidentes com material biol\u00f3gicos no estado do Rio Grande do Sul. Percebe-se poucos dados referentes \u00e0 jornada de trabalho e hor\u00e1rio do acidente ou a inexist\u00eancia destes dados nas fichas de notifica\u00e7\u00e3o de acidente de trabalho, ademais \u00e9 escasso na literatura cient\u00edfica a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o de acidentes de trabalho com outros fatores\nintr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos. Em documentos institucionais tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 comum a refer\u00eancia a temas relacionados como a cronobiologia.\nA cronobiologia \u00e9 a \u00e1rea do conhecimento cient\u00edfico que refere-se ao estudo sistem\u00e1tico das caracter\u00edsticas temporais, em todos os seus n\u00edveis organizacionais (HALBERG, 1969). A disfun\u00e7\u00e3o circadiana est\u00e1 associada a dist\u00farbios do sono, diminui\u00e7\u00e3o da cogni\u00e7\u00e3o, dist\u00farbios psicol\u00f3gicos, infertilidade, malforma\u00e7\u00f5es \u00f3sseas, tumorig\u00eanese, assim como o aumento da toxicidade dos estressores qu\u00edmicos e radia\u00e7\u00f5es mutag\u00eanicas (BERNARDI et al., 2009). Evid\u00eancias cl\u00ednicas e experimentais indicam que v\u00e1rias doen\u00e7as como infarto do mioc\u00e1rdio, acidente vascular cerebral, edema pulmonar, crises hipertensivas, entre outras, apresentam picos de ocorr\u00eancia em determinados momentos durante o dia (RAMSEY &amp; BASS,\n2009). O estudo dos ritmos sociais leva pesquisadores a refletirem sobre a organiza\u00e7\u00e3o temporal da sociedade, revelando assim os efeitos nocivos da incompatibilidade entre demandas sociais e ritmos biol\u00f3gicos e como essa rela\u00e7\u00e3o afeta a qualidade de vida, Essa discuss\u00e3o permite tamb\u00e9m que os trabalhadores pensem sobre a sua carreira e organiza\u00e7\u00e3o social, uma vez que j\u00e1 existem estudos demonstrando que a dessincroniza\u00e7\u00e3o age como estressores dos ritmos, levando ao aumento dos sintomas depressivos (LEVANDOVSKI, 2012). Tensiona-se neste sentido, uma discuss\u00e3o sobre a legitimidade da integralidade nas pr\u00e1ticas na sa\u00fade do trabalhador e sua aproxima\u00e7\u00e3o com cronobiologia \u00e0 luz da sa\u00fade coletiva.\nOBJETIVOS\nObjetivo geral: Compreender os aspectos fomentadores de integralidade em documentos oficiais da Pol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador Brasileira, especialmente a perspectiva dos ritmos circadianos.\nObjetivo espec\u00edfico:\n\u2022\tExplorar as concep\u00e7\u00f5es de integralidade na Pol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador brasileira;\n\u2022\tAnalisar a integralidade no cuidado e na vigil\u00e2ncia da Sa\u00fade do Trabalhador, sua associa\u00e7\u00e3o com o campo de conhecimento das ci\u00eancia das propriedades temporais e suas intersec\u00e7\u00f5es com a sa\u00fade coletiva e sa\u00fade p\u00fablica;\n\u2022\tAnalisar a presen\u00e7a ou aus\u00eancia dos aspectos cronobiol\u00f3gicos nas pr\u00e1ticas de sa\u00fade do trabalhador e nas fichas de notifica\u00e7\u00f5es de acidentes e agravos relacionados ao trabalho.\nA Sa\u00fade do Trabalhador no Cen\u00e1rio da Sa\u00fade Coletiva\nA Sa\u00fade do Trabalhador passou a ter novos delineamentos institucionais a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, norma jur\u00eddica de efic\u00e1cia m\u00e1xima, que instituiu o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), resultado de um processo constituinte legitimado, dado os meios para sua defini\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o, marcado pela participa\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais e sindicais. Este escopo que tem como seu objeto a sa\u00fade do trabalhador em refer\u00eancia ao processo produtivo, objeto complexo, dados os aspectos socioculturais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos e as diversas interfaces institucionais envolvidas.\nO movimento da reforma sanit\u00e1ria brasileira trabalhou com algumas ideias fundamentais: um modelo de democracia com base na defesa da igualdade (universalidade, equidade), a garantia da sa\u00fade como direito individual ao lado da constru\u00e7\u00e3o do poder local fortalecido pela gest\u00e3o social democr\u00e1tica; a reconceitualiza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, naquele momento com o reconhecimento da determina\u00e7\u00e3o social do processo sa\u00fade-doen\u00e7a e uma perspectiva de aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0s necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e a cr\u00edtica \u00e0s pr\u00e1ticas hegem\u00f4nicas de sa\u00fade com a proposi\u00e7\u00e3o de uma nova divis\u00e3o do trabalho em sa\u00fade - a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe e incluindo um papel ativo do usu\u00e1rio na constru\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.\nA Sa\u00fade do Trabalhador se estabelece como um campo de pr\u00e1ticas e de conhecimentos estrat\u00e9gicos, voltado para analisar e intervir nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho que provocam doen\u00e7as. Seus marcos referenciais s\u00e3o os mesmos da sa\u00fade coletiva: promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia, e tem o trabalhador como interlocutor fundamental (MINAYO, 1997). O campo da Sa\u00fade do Trabalhador abrange todos os grupos e segmentos que atuam vendendo a sua for\u00e7a de trabalho, submetidos \u00e0s exig\u00eancias do capital, o qual teve seu nascimento na classe oper\u00e1ria industrial (SINGER, 1976).\nNo Brasil tivemos os primeiros sistemas de notifica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade relacionados \u00e0 sa\u00fade do trabalhador no sistema de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica do estado de S\u00e3o Paulo. Em outubro de 1984, mediante a resolu\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio de Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo, foram inclu\u00eddos cinco agravos de notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria: as altera\u00e7\u00f5es\nhematol\u00f3gicas por exposi\u00e7\u00e3o a hidrocarbonetos arom\u00e1ticos, a disacusia neurosensorial, as dermatoses ocupacionais, as pneumoconioses e as fluoroses. A partir de ent\u00e3o passou-se a proceder a investiga\u00e7\u00e3o no interior de ind\u00fastrias e assim nasceu a Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador brasileira. Nesse processo nasceu o Programa de Sa\u00fade do Trabalhador da Baixada Santista, que foi base para o treinamento de profissionais da Bahia e do Rio de Janeiro. Logo ap\u00f3s, em 1986 deram in\u00edcio os programas do Rio de Janeiro, da Bahia, de Santa Catarina e de Minas Gerais.\nO Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de Notifica\u00e7\u00e3o (SINAN) foi implantado em nosso pa\u00eds em 1993, como parte do conjunto do Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Esse sistema \u00e9 alimentado por meio da notifica\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o de casos de doen\u00e7as e agravos que constam da lista nacional de doen\u00e7as de notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, sendo facultado aos estados e munic\u00edpios incluir outros problemas de sa\u00fade importantes em sua regi\u00e3o. A partir do ano de 1998, o uso do SINAN foi regulamentado, tornando obrigat\u00f3ria a alimenta\u00e7\u00e3o regular da base de dados nacional pelos munic\u00edpios, estados e Distrito Federal. Somente onze anos depois do in\u00edcio de sua implanta\u00e7\u00e3o, em 2004, com a edi\u00e7\u00e3o da Portaria N\u00b0777, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, os acidentes de trabalho e outros agravos ocupacionais passaram a ser de notifica\u00e7\u00e3o em rede de servi\u00e7os sentinela espec\u00edfica. Em 2005 a integralidade na Sa\u00fade do Trabalhador volta a ser ponto de discuss\u00e3o, na 3a Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador, em que um de seus 3 (tr\u00eas) eixos tem\u00e1ticos foi \"Como garantir a integralidade e a transversalidade da a\u00e7\u00e3o do Estado na Sa\u00fade do Trabalhador\" (Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador, 2005) e est\u00e1 presente na pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o da RENAST (Rede Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador).\nO amplo escopo das rela\u00e7\u00f5es sociais que os homens desenvolvem nas suas formas de trabalho, que vai muito al\u00e9m do industrial pesado, pode gerar uma variada forma de dist\u00farbios, classificados como doen\u00e7as, mal-estares difusos e sofrimentos, juntamente com as doen\u00e7as ocupacionais cl\u00e1ssicas, os acidentes do trabalho e as doen\u00e7as relacionadas ao trabalho. Ocorre que estes dist\u00farbios, mal-estares e sofrimentos t\u00eam explica\u00e7\u00f5es mais complexas de causa na sua rela\u00e7\u00e3o com a atividade laboral. Dentre eles est\u00e3o as doen\u00e7as do sistema cardiovascular, tais como: s\u00edndrome metab\u00f3lica, infarto do mioc\u00e1rdio, acidente vascular cerebral e\nhipertens\u00e3o; as doen\u00e7as psicossom\u00e1ticas; os transtornos do sistema nervoso central, como a depress\u00e3o, a neurose, o estresse e a fadiga mental. Desta forma, surge uma nova concep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade relacionada ao trabalho que vai muito al\u00e9m da simples interven\u00e7\u00e3o m\u00e9dica frente aos agravos e \u00e0s doen\u00e7as com reconhecida rela\u00e7\u00e3o com o trabalho. As rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e sa\u00fade-doen\u00e7a come\u00e7aram a ser vistas e analisadas dentro dos contextos e processos hist\u00f3ricos (LACAZ, 2000).\n\u00c9 marca da nossa modernidade o ide\u00e1rio de produzir \u201cmais com menos\u201d, e em menor tempo, e menor custo. Para tanto, s\u00e3o implantadas formas de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, incrementadas pelas tecnologias computacionais de alta velocidade, que geram, entre outros efeitos, a intensifica\u00e7\u00e3o e aumento da densidade de trabalho (FERREIRA, 2001; PINA, 2012). Entre os fatores que condicionam esta intensifica\u00e7\u00e3o, elenca-se: o aumento das metas de produ\u00e7\u00e3o; press\u00e3o da clientela; acelera\u00e7\u00e3o dos ritmos de trabalho; aumento das horas extras, das responsabilidades das fun\u00e7\u00f5es e das tarefas, expresso na polival\u00eancia. O tempo de trabalho invade e impede cada vez mais o tempo de regula\u00e7\u00e3o social e familiar (KREIN, 2009). No interior das empresas, vigoram modos de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de bens e de servi\u00e7os que capturaram a subjetividade dos trabalhadores para engaj\u00e1-los na condu\u00e7\u00e3o e na opera\u00e7\u00e3o dos novos dispositivos tecnol\u00f3gicos e organizacionais. Sob esta l\u00f3gica, o homem produtivo \u00e9 instigado a pensar mais, por\u00e9m apenas de acordo com a racionalidade instrumental do capital (ALVES,\n2011).\nDados oficiais revelam que persistem em todo o mundo acidentes e doen\u00e7as originadas nos processos de trabalho. Os dados nacionais e internacionais mostram a magnitude destes eventos para a Sa\u00fade P\u00fablica. De acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT), ocorrem anualmente cerca de 270 milh\u00f5es acidentes do trabalho no mundo, sendo que 2 milh\u00f5es deles s\u00e3o fatais e, segundo \u201ca OIT, o Brasil ocupa o 4\u00b0 Lugar no ranking mundial de acidentes fatais\u201d. No ano de 2010, segundo dados do Instituto Nacional da Previd\u00eancia Social, do total de 720 mil acidentes, mais de 2.500 deles resultaram em mortes, e houve mais de 15 mil afastamentos do trabalho por incapacidade permanente. Em 2010 foi gasto 11 bilh\u00f5es de reais para pagamento de aux\u00edlio-doen\u00e7a e aux\u00edlio-acidente, al\u00e9m dos impactos na sa\u00fade do trabalhador o impacto or\u00e7ament\u00e1rio \u00e9 elevado ( ZINET, 2012). No entanto, tais dados representam apenas uma parcela do total dos acidentes\nocorridos, por exclu\u00edrem agravos n\u00e3o registrados pelas empresas e os sofridos por trabalhadores do setor informal, que, segundo dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (PNAD), atingiram 37,4% dos trabalhadores brasileiros em 2009 (ZINET, 2012).\nAl\u00e9m da reconhecida subnotifica\u00e7\u00e3o, assiste-se ao aumento dos agravos e ao surgimento de novo perfil de morbidade, em especial as Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos (LER) e os problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade mental decorrentes da reestrutura\u00e7\u00e3o da economia e da produ\u00e7\u00e3o (GORENDER, 1997). A precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es, dos v\u00ednculos e dos contratos de trabalho, a persist\u00eancia de elevada rotatividade dos trabalhadores e o aumento da informalidade s\u00e3o elementos que tamb\u00e9m est\u00e3o na origem dos agravos relacionados ao trabalho (KREIN, 2009).\nExiste o registro de diferentes m\u00e9todos para quantificar as Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos (LER). Em 1980, nos Estados Unidos, sob iniciativa do National Institute for Ocupational Safety and Health - NIOSH (Instituto Nacional de Seguran\u00e7a e Sa\u00fade Ocupacional), desenvolveu um m\u00e9todo para determinar a carga m\u00e1xima a ser manuseada e movimentada manualmente numa atividade de trabalho: NIOSH - Work Practices Guide for Manual Lifting (1981). Al\u00e9m do NIOSH existem outros m\u00e9todos j\u00e1 validados, como o m\u00e9todo MAPHO (Movement and Assistance of Hospital Patients) (BATTEVI et al., 2006), proposto para aplica\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es hospitalares, avaliando o risco decorrente da atividades de movimenta\u00e7\u00e3o de pacientes.\nNa literatura da Sa\u00fade do Trabalhador, n\u00e3o \u00e9 recorrente a descri\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos ou an\u00e1lises para al\u00e9m o aspecto ergon\u00f4mico. Ainda \u00e9 recente as classifica\u00e7\u00f5es de adoecimento relacionado ao trabalho e sistemas de notifica\u00e7\u00f5es de acidentes e doen\u00e7as do trabalho brasileiro. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade publicou em 2001 um manual no qual apresenta diretrizes para o estabelecimento do nexo entre trabalho e adoecimento, tendo como base a classifica\u00e7\u00e3o proposta por Schilling em 1984. Nela Schilling (1984) prop\u00f4s uma classifica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as relacionadas com o trabalho dividida em tr\u00eas grupos: I. doen\u00e7as que t\u00eam o trabalho como causa necess\u00e1ria, como os acidentes de trabalho e as doen\u00e7as profissionais legalmente reconhecidas; II. doen\u00e7as que t\u00eam o trabalho como um dos fatores contribuintes; III. doen\u00e7as que t\u00eam o trabalho como agravante ou provocador de dist\u00farbios latentes ou\npr\u00e9-existentes. Conforme esta classifica\u00e7\u00e3o o trabalho \u00e9 capaz de ocasionar um dist\u00farbio latente, ou potencializar uma doen\u00e7a preexistente, neste sentido, quando encontrada alta preval\u00eancia de um agravo, \u00e9 exposta a necessidade de avaliar e acompanhar a incid\u00eancia em estudo com delineamento longitudinal considerando aspectos do contexto.\nConstam como agravos de notifica\u00e7\u00e3o no SINAN os seguintes agravos ou acidentes de trabalho: acidente de trabalho com exposi\u00e7\u00e3o a material biol\u00f3gico, acidente de trabalho: grave, fatal e em crian\u00e7as e adolescentes, c\u00e2ncer relacionado ao trabalho, dermatoses ocupacionais, LER (Les\u00f5es por Esfor\u00e7o Repetitivo), PAIR (Perda Auditiva Induzida pelo Ru\u00eddo), pneumoconiose e transtornos mentais relacionados ao trabalho. A partir de uma breve an\u00e1lise das fichas para notifica\u00e7\u00e3o destes agravos, podemos observar que aspectos relacionados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es relacionadas ao turno e hor\u00e1rio de trabalho ou do acidente n\u00e3o s\u00e3o analisados, condi\u00e7\u00f5es que de maneira complexa atuam como agentes estressores ou agravantes de morbidade. Fatores como o ru\u00eddo, calor ou frio excessivos, ilumina\u00e7\u00e3o excessiva ou insuficiente e jornadas de trabalho com turnos alternados, est\u00e3o relacionados a desorganiza\u00e7\u00e3o social e do ciclo sono/vig\u00edlia, ambos atuando sobre os processos de sa\u00fade-doen\u00e7a dos trabalhadores.\nA cronobiologia, ci\u00eancia das propriedades temporais\nA cronobiologia \u00e9 a \u00e1rea do conhecimento cient\u00edfico que se refere ao estudo sistem\u00e1tico das caracter\u00edsticas temporais da mat\u00e9ria viva, em todos os seus n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o (HALBERG, 1969). A sobreviv\u00eancia de uma esp\u00e9cie depende de sua habilidade de adaptar-se ao ambiente em que vive. Essa adapta\u00e7\u00e3o permite desenvolver respostas fisiol\u00f3gicas e comportamentais para prever as mudan\u00e7as que ocorrem na natureza. O ciclo claro/escuro, decorrente da rota\u00e7\u00e3o da terra em torno do sol, \u00e9 o mais fi\u00e1vel e saliente das altera\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas, dependente das esta\u00e7\u00f5es do ano e da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (latitude e longitude), destarte, um sistema circadiano interno capaz de medir o tempo e perceber os est\u00edmulos ambientais \u00e9 uma importante resposta a estes processos naturais. Nos seres vivos h\u00e1 a necessidade de sensores que percebam a varia\u00e7\u00e3o temporal, e que, por meio da presen\u00e7a de sistemas humorais e neurais, informam a todo o organismo o estado de ilumina\u00e7\u00e3o do ambiente (STOKKAN et al., 2001). O ritmo end\u00f3geno no corpo alinha-se com estes sinais ambientais, para que ocorra a adapta\u00e7\u00e3o do sistema circadiano (ASCHOFF, 1971). O principal sinal ambiental, capazes de sincronizar os ritmos circadianos em animais e humanos, \u00e9 o ciclo claro/escuro. Esse processo \u00e9 desencadeado pela fototransdu\u00e7\u00e3o, realizado por c\u00e9lulas fotorreceptoras da retina, as quais captam o sinal f\u00f3tico do ambiente, o qual chega a gl\u00e2ndula Pineal por meio das c\u00e9lulas ganglionares do trato-retinohipotal\u00e2mico. A presen\u00e7a ou aus\u00eancia de sinal luminoso resulta em supress\u00e3o ou produ\u00e7\u00e3o de melatonina, horm\u00f4nio produzido pela Pineal, respons\u00e1vel por informar as demais partes do organismo os diferentes fotoper\u00edodos ou condi\u00e7\u00f5es de claro/escuro do meio ambiente (HIROTA &amp; FUKADA, 2004).\nO termo \u201crel\u00f3gio biol\u00f3gico\u201d ou rel\u00f3gio circadiano \u00e9 usados em cronobiologia para designar um conjunto de sistemas e estruturas que operam oscilando ciclicamente ao longo do tempo, comandadas por um \"marca-passo\" central, localizado numa estrutura denominada de n\u00facleo supraquiasm\u00e1tico (NSC), presente no Sistema Nervoso Central (SNC). Por meio das vias nervosas e humorais \u00e9 poss\u00edvel transmitir essa oscila\u00e7\u00e3o para todo o corpo, assim como impor um ritmo para outras estruturas do organismo. Em condi\u00e7\u00f5es constantes, o rel\u00f3gio biol\u00f3gico age livremente em um per\u00edodo end\u00f3geno de aproximadamente 24h (ROENNEBERG\net al., 2007). Cronotipo \u00e9 um atributo dos seres vivos que reflete a fase circadiana individual de atividade/repouso. Estas fases revelam em que momento do dia as fun\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, n\u00edveis hormonais, temperatura corporal, faculdades cognitivas, padr\u00f5es alimentares e de sono est\u00e3o ativas. Diferen\u00e7as de fase, medidas durante um per\u00edodo de 24 horas para as vari\u00e1veis listadas acima, refletem diferentes prefer\u00eancias entre os indiv\u00edduos. As prefer\u00eancias por uma determinada fase, apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a uma curva normal na popula\u00e7\u00e3o em geral, independentemente da regi\u00e3o geogr\u00e1fica, de aspectos culturais e do instrumento usado para avaliar esta tipologia (LEVANDOVSKI et al., 2012). As fun\u00e7\u00f5es normais do rel\u00f3gio circadiano podem ser interrompidas, como em um jet lag, uma s\u00edndrome observada primeiramente em voos transmeridionais, \u00e9 caracterizada por dist\u00farbios do sono, diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o, disforia, astenia, irritabilidade e altera\u00e7\u00f5es de mem\u00f3ria (MAH\u00c9 &amp; CHEVALIER, 1995). Se a situa\u00e7\u00e3o persistir podem ocorrer a dissocia\u00e7\u00e3o ou dessincroniza\u00e7\u00e3o da fase interna entre os ritmos biol\u00f3gicos (LEVANDOVSKI e col, 2011).\nA modula\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dos sintomas patol\u00f3gicos assim como das rela\u00e7\u00f5es entre o rel\u00f3gio circadiano e a sa\u00fade tem sido amplamente descrita (FOSTER &amp; WUFF, 2005; SCHEER et al., 2009; RAMSEY &amp; BASS, 2009; WULFF et al., 2010; SELVI et al., 2010). Entre elas a depress\u00e3o sazonal como exemplo de manifesta\u00e7\u00e3o r\u00edtmica, Rosenthal (1984) descreveu como uma desordem no ritmo circadiano causada pela dessincroniza\u00e7\u00e3o entre o ciclo claro/escuro no rel\u00f3gio biol\u00f3gico humano, durante esta\u00e7\u00f5es com fotoper\u00edodos curtos, sintomas que come\u00e7am no in\u00edcio do outono e alcan\u00e7am sua m\u00e1xima express\u00e3o no inverno, e progressivamente diminuem com a chegada da primavera. Pacientes com epis\u00f3dios depressivos, independente da quest\u00e3o sazonal, demonstram varia\u00e7\u00f5es no humor durante o dia, padr\u00f5es anormais no comportamento do ciclo sono/vig\u00edlia, altera\u00e7\u00f5es na secre\u00e7\u00e3o de cortisol, e nos n\u00edveis de horm\u00f4nio adrenocorticotr\u00f3fico, assim como nas modula\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de outros par\u00e2metros end\u00f3crinos-metab\u00f3licos. (SORIA &amp; URRETAVIZCAYA 2009). A disfun\u00e7\u00e3o circadiana hormonal e dist\u00farbios provocados pelas altera\u00e7\u00f5es de hor\u00e1rios no ciclo sono/vig\u00edlia influenciam o apetite, a saciedade e a ingest\u00e3o alimentar (HIDALGO, 2003). O hor\u00e1rio da refei\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado um importante sincronizador socioambiental do ritmo circadiano e influencia o metabolismo humano; a\ndistribui\u00e7\u00e3o temporal da ingest\u00e3o de alimentos e tem tamb\u00e9m uma influ\u00eancia sobre o desempenho humano (BERNARDI et al., 2009).\nA maquinaria do rel\u00f3gio controla a fisiologia em v\u00e1rios n\u00edveis, desde a express\u00e3o g\u00eanica, at\u00e9 comportamentos complexos que incluem o ciclo sono/vig\u00edlia, desempenho cognitivo, componentes do metabolismo, detoxifica\u00e7\u00e3o, atividades neuronais, renais e cardiovasculares, resposta imune, dentre outros processos vitais (BELL-PEDERSEN, 2005). Sendo assim, os ritmos biol\u00f3gicos n\u00e3o afetam somente as fun\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m a fisiopatologia das doen\u00e7as, tornando-se crucial para a sa\u00fade e sobreviv\u00eancia de todos os organismos vivos (OHDO, 2010). O rel\u00f3gio circadiano disfuncional est\u00e1 associado a dist\u00farbios do sono, diminui\u00e7\u00e3o da cogni\u00e7\u00e3o, dist\u00farbios psicol\u00f3gicos, infertilidade, malforma\u00e7\u00f5es \u00f3sseas, tumorig\u00eanese, assim como o aumento da toxicidade de estressores qu\u00edmicos e radia\u00e7\u00f5es mutag\u00eanicas (BERNARDI et al., 2009). Evid\u00eancias cl\u00ednicas e experimentais indicam que v\u00e1rias doen\u00e7as como infarto do mioc\u00e1rdio, acidente vascular cerebral, edema pulmonar, crises hipertensivas, entre outras, apresentam maior incid\u00eancia em determinados momentos do dia, demonstrando um ritmo de 24h tamb\u00e9m para a fisiopatologia de diversas doen\u00e7as (RAMSEY &amp; BASS, 2009).\nA rela\u00e7\u00e3o entre o ritmo social e ritmo circadiano \u00e9 conhecido desde Aschoff (1960) - definido como uma \u201csequ\u00eancia de eventos que se repetem na mesma ordem e nos mesmos intervalos\u201d. O ritmo tamb\u00e9m \u00e9 denominado como ciclo, periodicidade ou oscila\u00e7\u00e3o (MINORS &amp; WATERHOUSE, 1981).\nNos seres vivos, a exist\u00eancia de sensores que percebam a varia\u00e7\u00e3o temporal, \u00e9 essenciais para a sobreviv\u00eancia e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais. O ciclo claro/escuro \u00e9 o sinal externo mais forte e mais confi\u00e1vel de sincroniza\u00e7\u00e3o dos ritmos biol\u00f3gicos com o meio ambiente (STOKKAN et al., 2001). A comunica\u00e7\u00e3o entre diferentes \u00f3rg\u00e3os e sistemas \u00e9 realizada por meio da rede neuro-humoral, transmitida para os \u00f3rg\u00e3os alvo, os quais reagir\u00e3o segundo o estado em que encontram-se no momento do est\u00edmulo. Este processo \u00e9 mediado pelos rel\u00f3gios circadianos coordenado em um per\u00edodo de 24h (ECKEL-MAHAN &amp; SEASSONE-CORSI, 2013). Entre as caracter\u00edsticas do rel\u00f3gio circadiano est\u00e3o a sua persist\u00eancia em condi\u00e7\u00f5es constantes, a periodicidade, a compensa\u00e7\u00e3o da temperatura corporal, e o arrastamento de fase com a luz do sol em todos os\norganismos vivos. Permite tamb\u00e9m que os organismos possam prever e reagir a altera\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de luz, tornado poss\u00edvel a sincroniza\u00e7\u00e3o dos processos fisiol\u00f3gicos e comportamentais com o meio ambiente, a fim de otimizar a utiliza\u00e7\u00e3o de energia, a reprodu\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia (BASS &amp; TAKAHASHI, 2010). Al\u00e9m do ritmo claro/escuro, os ritmos sociais e alimentares, tamb\u00e9m imprimem marcado efeito na regula\u00e7\u00e3o circadiana. A sociedade contempor\u00e2nea funciona 24h e seu impacto na quantidade, qualidade e hor\u00e1rios da alimenta\u00e7\u00e3o tem sido inexor\u00e1vel. Como exemplo, cita-se o atraso da alimenta\u00e7\u00e3o para adapta\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios de trabalho (WATERHOUSE, 2003). Estudos j\u00e1 observaram tamb\u00e9m uma grande prefer\u00eancia pelo consumo de lanches r\u00e1pidos e cal\u00f3ricos durante o hor\u00e1rio de trabalho nos trabalhadores noturnos (CRISPIM, 2007).\nA rela\u00e7\u00e3o cronobiol\u00f3gica tamb\u00e9m \u00e9 encontrada na hip\u00f3tese de que a defici\u00eancia de mem\u00f3ria est\u00e1 associada a dist\u00farbios do sono, esses ritmos incluem os ciclos claro/escuro e os ritmos sociais. Um oscilador hipot\u00e1lamo circadiano que alterna virtualmente independentemente do comportamento e um oscilador homeost\u00e1tico impulsionado principalmente pelo comportamento do ciclo sono/vig\u00edlia. Ambos os tipos de osciladores internos contribuem para a varia\u00e7\u00e3o em muitos aspectos do sono e da vig\u00edlia, bem como os par\u00e2metros de desempenho, incluindo aten\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria (L\u00c9PINE, 2011), neste caso \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre os acidentes de trabalho e as jornadas/hor\u00e1rios de trabalho.\nOcorrem ainda as altera\u00e7\u00f5es do campo metab\u00f3lico, a priva\u00e7\u00e3o parcial do sono parece exercer influ\u00eancia nos n\u00edveis de v\u00e1rios horm\u00f4nios. Estudos t\u00eam mostrado que a restri\u00e7\u00e3o do sono por alguns dias \u00e9 o suficiente para ocorrer o aumento nos n\u00edveis de glicose e diminui\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o da insulina, mostrando que longos per\u00edodos de sono prejudicado pode ser um fator de risco para o desenvolvimento do diabetes melito (BERNARDI et al., 2009). Apesar de o trabalho noturno estar integrado \u00e0 sociedade contempor\u00e2nea, ele \u00e9 capaz de acarretar preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade, resultando em priva\u00e7\u00e3o do sono e colaborando no desenvolvimento de dist\u00farbios como a obesidade e sobrepeso, que constituem em fatores de risco para uma s\u00e9rie de patologias, tais como hipertens\u00e3o arterial, s\u00edndrome metab\u00f3lica, doen\u00e7a cardiovascular e neoplasias (BRUM, 2016).\nEncontra-se na literatura nacional e internacional o rela\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho em turnos e sua implica\u00e7\u00e3o sobre as morbidades relacionadas a Sa\u00fade do Trabalhador (RODRIGUES &amp; CANANI, 2007; SIM\u00d5ES, 2010; BRUM, 2015). Como perturbador da ritmicidade circadiana, o trabalho em turnos alternados tem implica\u00e7\u00f5es negativas em muitos dos processos biol\u00f3gicos de autorregula\u00e7\u00e3o como: dist\u00farbios do sono, ins\u00f4nia, sonol\u00eancia excessiva durante o trabalho e o uso de medicamento para manter-se acordado durante a atividade laboral. O descanso f\u00edsico, proporcionado pelo sono \u00e9 fundamental para o bom desempenho das atividades laborais. Estabelece-se um conflito: de um lado a satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades econ\u00f4micas e organizacionais e de outro as necessidades de sa\u00fade do trabalhador. Manifesta\u00e7\u00f5es como constipa\u00e7\u00e3o intestinal, azia, falta de apetite e irritabilidade, al\u00e9m da interfer\u00eancia negativa do trabalho em turnos alternados, na vida social do trabalhador, fato que compromete suas rela\u00e7\u00f5es sociais e afetivas, frustrando as expectativas familiares, s\u00e3o descritas em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho em turno (SIM\u00d5ES, 2010). Rodrigues &amp; Canani (2007) encontrou em seu estudo que o aumento da medida da circunfer\u00eancia abdominal nos trabalhadores noturnos pode identificar um grupo em risco para eventos cardiovasculares. O trabalho de turno e de noite parece ter um efeito negativo sobre a sa\u00fade do trabalhador, possivelmente devido ao seu impacto nos ciclos sono/vig\u00edlia, h\u00e1bitos alimentares e de exerc\u00edcio, termog\u00eanese, secre\u00e7\u00e3o hormonal e n\u00edveis de press\u00e3o arterial (BRUM, 2015).\nTamb\u00e9m s\u00e3o descritos estudos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho em turnos e c\u00e2ncer (DAVIS, 2001; \u00c2KERSTEDT, 2003; HANSEN, 2006; IZU, 2011). Muitos deles espec\u00edficos sobre os trabalhadores da sa\u00fade, que atuam em sistema de trabalho por turnos em ambiente hospitalar. A exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz, durante o per\u00edodo da noite, atrapalha o ritmo circadiano com altera\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o da atividade do sono, supress\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o da melatonina, e desregula\u00e7\u00e3o dos genes envolvidos no aparecimento de c\u00e2ncer. Assim, evidencia-se que o trabalho noturno leva a exposi\u00e7\u00e3o noturna, resultando em repetida e frequente rompimento do ritmo circadiano (IZU, 2011). Enfermeiras acompanhadas durante 10 anos (1988-1998) pelo Nurses' Health Study, foram analisadas em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00e2ncer de mama e o trabalho em rod\u00edzio noturno, este estudo concluiu que as mulheres que trabalham em rod\u00edzio no plant\u00e3o noturno, por pelo menos tr\u00eas vezes por semana, apresentavam um moderado aumento no risco de c\u00e2ncer de mama depois de\nprolongados per\u00edodos de trabalho no plant\u00e3o noturno (DAVIS, 2001). Outro estudo, que comparou mulheres que nunca trabalharam a noite com mulheres que trabalharam de 1-14 anos ou mais de 15 anos em trabalho noturno revelou risco relativo de c\u00e2ncer colo-retal (HANSEN, 2006). Em an\u00e1lise de 4 estudos desenvolvidos em Seattle que investigaram os efeitos dos fatores que desregulam o ritmo circadiano, alterando a produ\u00e7\u00e3o de melatonina e de horm\u00f4nios reprodutivos, observou que o trabalhador noturno experimenta uma s\u00e9rie de sintomas f\u00edsicos e efeitos adversos a sa\u00fade, entre ele os relacionados com a disfun\u00e7\u00e3o gastrointestinal, morbidade card\u00edaca e alguns aspectos da sa\u00fade reprodutiva, incluindo risco de aborto, nascimentos de prematuros e baixo peso ao nascer (AKERSTEDT, 2003).\nIntegralidade nas Pr\u00e1ticas de cuidado e vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador\nA gest\u00e3o do cuidado em sa\u00fade deve ser delineada por uma complexa configura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica do trabalho em sa\u00fade, pautada no desenvolvimento de uma maior autonomia ao usu\u00e1rio. Entretanto, estes processos de produ\u00e7\u00e3o do cuidado vigoram em tens\u00f5es entre a centralidade dos procedimentos versus a sa\u00fade dos usu\u00e1rios. A integralidade \u00e9 um dos principais aspectos do SUS, uma vez que permeia a possibilidade de aten\u00e7\u00e3o integral, compreendendo o sujeito/usu\u00e1rio em toda sua complexidade e como centro da aten\u00e7\u00e3o (CRUZ et al., 2015).\nW\u00fcnsch Filho (2004) indica que se reconhece uma evolu\u00e7\u00e3o positiva do n\u00famero de estudos brasileiros sobre a Sa\u00fade do Trabalhador. Estima-se que a produ\u00e7\u00e3o brasileira representa menos de 1% dos artigos cient\u00edficos divulgados anualmente com enfoque nas rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e sa\u00fade. Gomez e Lacaz (2005) realizaram levantamento bibliogr\u00e1fico e observaram que a imensa maioria dos problemas de sa\u00fade abordados em produ\u00e7\u00f5es sobre a sa\u00fade do trabalhador no Brasil, se refere a trabalhadores industriais e sob abordagens pr\u00f3ximas \u00e0s da medicina do trabalho e ainda v\u00eam sendo abordada patologias cl\u00e1ssicas como, pneumoconioses, surdez, e mais recentemente, doen\u00e7as do sistema musculoesquel\u00e9tico. Tamb\u00e9m sobressaem propostas de desenvolvimento de metodologias e diversas an\u00e1lises toxicol\u00f3gicas sobre exposi\u00e7\u00e3o a agentes espec\u00edficos, particularmente agrot\u00f3xicos e solventes, ficando evidente a predomin\u00e2ncia de abordagens ergon\u00f4micas e expondo a necessidade de estudos na \u00e1rea da Sa\u00fade do Trabalhador para al\u00e9m da quest\u00e3o ergon\u00f4mica.\nAtualmente, existem no Brasil cerca de 64 milh\u00f5es de pessoas ocupadas em diferentes modelos de trabalho, conforme dados obtidos pelo recenseamento realizado no ano 2000. Quase a metade dessa popula\u00e7\u00e3o (cerca de 28 milh\u00f5es) trabalha mais que as 44 horas semanais, previstas na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, para que essa jornada semanal seja cumprida, pelo menos no caso de parte desses trabalhadores, a atividade \u00e9 exercida al\u00e9m do hor\u00e1rio diurno. (MORENO et al., 2003).\nO olhar para o trabalhador atrav\u00e9s da diretriz do SUS da integralidade permite a identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos em sua totalidade, ainda que n\u00e3o sejam alcan\u00e7\u00e1veis em\nsua plenitude, considerando todas as dimens\u00f5es poss\u00edveis que se pode intervir, pelo acesso permitido por eles pr\u00f3prios (NIETSCHE, 2000). Pode ser definida ainda como o cuidado de pessoas, grupos e coletividade percebendo o usu\u00e1rio como sujeito hist\u00f3rico, social e pol\u00edtico, articulado ao seu contexto familiar, ao meio ambiente e \u00e0 sociedade na qual se insere (MACHADO et al., 2007). A id\u00e9ia de cuidado integrado em sa\u00fade compreende um saber fazer de profissionais, docentes, gestores e usu\u00e1rios/pacientes co-respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, feito por gente que cuida de gente. O campo da sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 privativo de nenhum n\u00facleo profissional espec\u00edfico, na medida em que o cuidar de pessoas constitui-se em espa\u00e7os de escuta, acolhimento, di\u00e1logo e rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica e dial\u00f3gica entre os diversos atores implicados na produ\u00e7\u00e3o do cuidado (PINHEIROS, 2004).\nA produ\u00e7\u00e3o do cuidado em sa\u00fade - articula\u00e7\u00e3o do acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade de diferentes modelos, mantendo v\u00ednculo e continuidade de acordo com as m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas remete \u00e0 integralidade, tomando as necessidades de sa\u00fade do usu\u00e1rio como refer\u00eancia. Apesar do reconhecimento de que o usu\u00e1rio \u00e9 o gestor de sua pr\u00f3pria vida, de reconhecer-se tamb\u00e9m que amplia\u00e7\u00e3o de sua autonomia para configurar os modos de conduzir sua vida, enfrentando seus agravos, deve ser um dos produtos desej\u00e1veis do processo de cuidado (desde Canguilhem e Foucault - de modos distintos - passando por Merhy , Campos, Ayres, Teixeira, Caponi, Ceccim, Ferla, Feuerwerker), a pr\u00e1tica predominante nos servi\u00e7os de sa\u00fade \u00e9 a inversa (FEUERWERKER, 2011). Na maioria das vezes a integralidade \u00e9 capturada por modelos de praticar a produ\u00e7\u00e3o do cuidado em sa\u00fade tradicional, corporativo centrados, os modos atuais de se produzir o cuidado em sa\u00fade, a partir dos territ\u00f3rios nucleares das profiss\u00f5es - Modelos M\u00e9dico Hegem\u00f4nicos, pela for\u00e7a representativa que esta categoria profissional tem como express\u00e3o dos paradigmas dominantes, nas maneiras de se construir atos de sa\u00fade, t\u00eam tido a for\u00e7a de capturar v\u00e1rias categorias anal\u00edticas (MERHY, 2005). A partir do princ\u00edpio de integralidade, concebe-se que todos os profissionais que trabalham com o ser humano devem aprimorar uma vis\u00e3o hol\u00edstico-ecol\u00f3gica, seja na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento ou na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (VICTOR, 2003).\nA Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador deve ocupar papel central na interven\u00e7\u00e3o sobre os determinantes dos agravos \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores sob a \u00e9gide do campo da Sa\u00fade do Trabalhador. Configura-se como uma estrat\u00e9gica no\ninterior do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) para enfrentamento das situa\u00e7\u00f5es que colocam em risco a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora, sendo composta pela interven\u00e7\u00e3o articulada em tr\u00eas dimens\u00f5es: a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a preven\u00e7\u00e3o das enfermidades e acidentes e a aten\u00e7\u00e3o curativa (MENDES &amp; DIAS, 1991; PINHEIRO, 1996). Neste campo, busca-se o agir integral, tendo o conceito de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade como eixo orientador dessa pr\u00e1tica, abrangendo tr\u00eas n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o: as causas ou os determinantes; os riscos ou a exposi\u00e7\u00e3o; os danos ou as consequ\u00eancias (PAIM, 1999; PORTO, 2007; BRASIL, 1998). Neste contexto torna-se importante incluir os aspectos cronobiol\u00f3gicos nas pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do Trabalhador, seja do CEREST, das vigil\u00e2ncias municipais ou estaduais. Sim\u00f5es (2010), tamb\u00e9m relata a necessidade da efetiva\u00e7\u00e3o de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do trabalhador, atuante, que propicie o cumprimento dos dispositivos legais da sa\u00fade do trabalhador. E no cuidado da sa\u00fade, observar que este trabalhador / usu\u00e1rio inserido em escalas de hor\u00e1rios laborais e portador de seu pr\u00f3prio ritmo biol\u00f3gico para que as futuras aprecia\u00e7\u00f5es, considera\u00e7\u00f5es, defini\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es a serem tomadas sobre ele leve seu ritmo circadiano em considera\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da perspectiva biologicista da medicina hegem\u00f4nica.\nRefletida no conceito \"macro\" das institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; segundo Cec\u00edlio (2001), a \u201cintegralidade ampliada\u201d a articula\u00e7\u00e3o institucional dos servi\u00e7os de sa\u00fade, articulados em fluxos, a partir das necessidades reais das pessoas - a integralidade no \u201cmicro\u201d refletida no \u201cmacro\u201d; pensar a organiza\u00e7\u00e3o do \u201cmacro\u201d que resulte em maior possibilidade de integralidade - cada pessoa, com suas m\u00faltiplas e singulares necessidades, seja sempre o foco, o objeto, a raz\u00e3o de ser de cada servi\u00e7o de sa\u00fade e do \u201csistema\u201d de sa\u00fade.\nSegundo Merhy (2005), a produ\u00e7\u00e3o de um ato de sa\u00fade deve construir certas situa\u00e7\u00f5es como seu objeto de a\u00e7\u00e3o operando como um ato tecnol\u00f3gico, dependendo do paradigma de cuidado em foco esse ato tecnol\u00f3gico estar\u00e1 considerando o usu\u00e1rio como um portador de necessidade / fragmento, - ele ser\u00e1 visto como um objeto, como um corpo ou parte de um corpo com problemas biol\u00f3gicos, como um ser sem subjetividade, sem inten\u00e7\u00f5es, sem vontades, sem desejos, sob o olhar dos n\u00facleos profissionais consagrados, hegem\u00f4nicos, o usu\u00e1rio ser\u00e1 mais partido ainda, pois ser\u00e1 olhado como um objeto suporte para a produ\u00e7\u00e3o de um ato de sa\u00fade reduzido a um proceder profissional, o que vem consagrando a constru\u00e7\u00e3o de\nmodos de cuidar centrado em procedimentos. Tomar o mundo do trabalho como lugar de uma micropol\u00edtica que constitui encontros de sujeitos e de poderes, permite abrir a nossa pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o produtiva enquanto um ato coletivo e como um lugar de novas possibilidades de fazeres (CEC\u00cdLIO, 2001).\nRECURSOS METODOL\u00d3GICOS\nAn\u00e1lise documental de publica\u00e7\u00f5es oficiais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro referentes \u00e0 Pol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador e fichas de notifica\u00e7\u00f5es de acidentes e de agravos relacionados ao trabalho e pesquisa bibliogr\u00e1fica - overview das revis\u00f5es sistem\u00e1ticas existentes sobre sa\u00fade do trabalhador e cronobiologia nacional e internacionalmente, compondo duas estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas.\nA an\u00e1lise de documentos \u00e9 um importante operador anal\u00edtico, possibilita problematizar as pr\u00e1ticas que produzem os processos de objetiva\u00e7\u00e3o e subjetiva\u00e7\u00e3o do \u201csujeito-trabalhador\u201d por meio de documentos oficiais, legisla\u00e7\u00f5es e relat\u00f3rios. Analisar os discursos existentes no processo de constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional de sa\u00fade do trabalhador permite que possamos compreender os processos justapostos na materializa\u00e7\u00e3o dos discursos, na medida em que se tornam \u201cdocumentos\u201d. Assim, os documentos refletem n\u00e3o somente a lei, mas os embates que levaram a sua produ\u00e7\u00e3o e os discursos que o permeiam.\nA overview de Revis\u00f5es Sistem\u00e1ticas representa um novo tipo de estudo proposto pela Colabora\u00e7\u00e3o Cochrane para compilar evid\u00eancias de m\u00faltiplas revis\u00f5es sistem\u00e1ticas em um \u00fanico documento. Visto o n\u00famero de revis\u00f5es existente com diferentes enfoques, um estudo na forma de overview foi proposto.\nEstrat\u00e9gias de Pesquisa\nQuanto aos materiais institucionais utilizado para an\u00e1lise da pol\u00edtica de sa\u00fade do trabalhador brasileira foram utilizadas as fichas de notifica\u00e7\u00e3o de agravo ou acidente relacionado ao trabalho do SINAN e documentos oficiais disponibilizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro. A documenta\u00e7\u00e3o utilizada para a an\u00e1lise da constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de sa\u00fade no trabalho no Brasil partiu de publica\u00e7\u00f5es, legisla\u00e7\u00f5es, relat\u00f3rios e documentos oficiais disponibilizados pelos Minist\u00e9rios do Trabalho e da Sa\u00fade.\nPara a Overview foram pesquisadas as seguintes bases de dados eletr\u00f4nicas (de janeiro de 1975 at\u00e9 dezembro de 2016): MEDLINE (acessado pelo PubMed), Lilacs, Scielo, Cochrane Library e Handsearch via Scirius. Foram utilizados os termos da busca: chronobiology phenomena, circadian rhythm, occupational health,\noccupational medicine, public health, seus entretermos e seus equivalentes em portugu\u00eas e espanhol, conforme quadros abaixo. Restringiu-se para esta pesquisa estudos de revis\u00e3o de literatura, preferencialmente sistem\u00e1ticas, realizados em humanos nas l\u00ednguas: portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol. A pesquisa foi realizada em dezembro de 2016.\nQuadro 1 - Sintaxe para busca na base de dados PUBMED\nSintaxe para busca na base de dados\n((\"chronobiology phenomena\"[MeSH Terms] OR (\"chronobiology\"[All Fields] AND \"phenomena\"[All Fields]) OR \"chronobiology phenomena\"[All Fields]) AND (\"occupational health\"[MeSH Terms] OR (\"occupational\"[All Fields] AND \"health\"[All Fields]) OR \"occupational health\"[All Fields]) AND (\"occupational medicine\"[MeSH Terms] OR (\"occupational\"[All Fields] AND \"medicine\"[All Fields]) OR \"occupational medicine\"[All Fields]) AND (\"public health\"[MeSH Terms] OR (\"public\"[All Fields] AND \"health\"[All Fields]) OR \"public health\"[All Fields]) AND (\"circadian rhythm\"[MeSH Terms] OR (\"circadian\"[All Fields] AND \"rhythm\"[All Fields]) OR \"circadian rhythm\"[All Fields] OR (\"circadian\"[All Fields] AND \"rhythms\"[All Fields]) OR \"circadian rhythms\"[All Fields])) AND (Review[ptyp] AND \"humans\"[MeSH Terms])\nQuadro 2 - Sintaxe para busca na base de dados Cochrane Library, Scielo e Lilacs\nSintaxe para busca na base de dados\n\"chronobiology phenomena\" OR \"chronobiology\" AND \"phenomena\" OR \"chronobiology phenomena\" AND \"occupational health\" OR \"occupational\" AND \"health\" All Fields OR \"occupational health\" AND \"occupational medicine\" OR \"occupational\" AND \"medicine\" OR \"occupational medicine\" AND \"public health\" OR \"public\" AND \"health\" OR \"public health AND \"circadian rhythm\" OR \"circadian\" AND \"rhythm\" OR \"circadian rhythm\" OR \"circadian\" AND \"rhythms\" OR \"circadian rhythms\"\nCrit\u00e9rios de Sele\u00e7\u00e3o de Artigos para Overview\nOs estudos inclu\u00eddos na overview foram aqueles que abordaram os temas cronobiologia e sa\u00fade do trabalhador na forma de revis\u00e3o da literatura, preferencialmente no delineamento de revis\u00f5es sistem\u00e1ticas. Este delineamento foi pr\u00e9-requisito para a inclus\u00e3o dos estudos a fim de manter a qualidade da overview. N\u00e3o houve restri\u00e7\u00e3o quanto ao desfecho esperado para aumentar a sensibilidade da pesquisa. Foram exclu\u00eddos da pesquisa quaisquer artigos que (1) n\u00e3o abordassem o tema cronobiologia, (2) n\u00e3o abordassem o tema sa\u00fade do trabalhador e (3) n\u00e3o fossem revis\u00f5es de literatura (4) n\u00e3o fossem nas l\u00ednguas portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol.\nAn\u00e1lise de dados - Cen\u00e1rio Internacional\nOs t\u00edtulos e os resumos dos artigos identificados pela estrat\u00e9gia de busca foram avaliados pelos investigadores. Todos aqueles resumos que n\u00e3o forneceram informa\u00e7\u00f5es suficientes em rela\u00e7\u00e3o aos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o foram selecionados para avalia\u00e7\u00e3o do texto integral assim como os que apontaram relevante elegibilidade. Na etapa do texto completo, dois revisores independentes avaliaram os artigos em sua \u00edntegra e realizaram suas sele\u00e7\u00f5es de acordo com os crit\u00e9rios de elegibilidade, assim como a coleta de dados no que diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas metodol\u00f3gicas, interven\u00e7\u00f5es e desfechos dos estudos por meio de formul\u00e1rios padronizados.\n\u00c9 poss\u00edvel observar na literatura internacional preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade metodol\u00f3gica de estudos de revis\u00e3o sistem\u00e1tica. Um dos poucos instrumentos que foram desenvolvidos de forma rigorosa e validada empiricamente \u00e9 denominado Assessment of Multiple Systematic Reviews (AMSTAR), que tem apresentado boas evid\u00eancias de validade de construto, concord\u00e2ncia entre ju\u00edzes e fidedignidade. Foi constru\u00eddo a partir da an\u00e1lise e da atualiza\u00e7\u00e3o de outros instrumentos, empiricamente validado, al\u00e9m de ser gen\u00e9rico, avalia revis\u00f5es sistem\u00e1ticas de todas as \u00e1reas (SHEA et al., 2009). Este instrumento foi utilizado a fim de analisar a qualidade dos estudos inclu\u00eddos, requisitos m\u00ednimos para a escrita de uma boa revis\u00e3o sistem\u00e1tica.\nRESULTADOS\nResultados Overview\nComo resultado da busca, foram identificados 68 estudos, sendo 29 recuperados para an\u00e1lise completa, dos quais 18 atenderam aos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o e foram inclu\u00eddos para posterior an\u00e1lise detalhada (Figura 1). Dos artigos exclu\u00eddos ap\u00f3s leitura da \u00edntegra dos textos, nove n\u00e3o eram revis\u00f5es sistem\u00e1ticas e dois n\u00e3o eram sobre a sa\u00fade do trabalhador.\nFigura 1. Diagrama do processo de sele\u00e7\u00e3o dos estudos.\nA avalia\u00e7\u00e3o segundo o AMSTAR mostrou que 4 revis\u00f5es sistem\u00e1ticas apresentaram qualidade baixa (0-4 pontos), 9 revis\u00f5es apresentaram qualidade m\u00e9dia (5 a 8 pontos), e 5 apresentaram uma qualidade alta (9-11 pontos). Ou seja, em sua maioria as revis\u00f5es apresentaram qualidade m\u00e9dia. O fator AMSTAR foi utilizado para descrever a qualidade dos estudos, por\u00e9m n\u00e3o considerado como fator de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o, considerando a diversidade de informa\u00e7\u00f5es e especificidade do tema abordado nas revis\u00f5es localizadas.\nGr\u00e1fico 1 - qualidade das revis\u00f5es inclusas\nAs revis\u00f5es priorizaram: altera\u00e7\u00f5es de sono, estado alerta e acidentes de trabalho (7 estudos), dist\u00farbios sociotemporais e estresse, altera\u00e7\u00f5es comportamentais e de humor (7 estudos), altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas e cardiovasculares (5 estudos), aspectos da legisla\u00e7\u00e3o do trabalho em turno (4 estudos), c\u00e2ncer - aqui considerando os diversos tipos de c\u00e2ncer citados (2 estudos), e ainda um estudo de cronobiologia molecular. As caracter\u00edsticas dos estudos selecionados est\u00e3o apresentadas na tabela 1, organizada com os dados de autor e ano; peri\u00f3dico em que a revis\u00e3o foi publicada, pa\u00eds origem do peri\u00f3dico e fator de impacto; objetivos da revis\u00e3o; descritores utilizados; clase profissional abordada na publica\u00e7\u00e3o; principais resultados encontrados e fator AMSTAR.\nTabela 1. Caracter\u00edsticas dos estudos inclu\u00eddos.\nAutores Peri\u00f3dico\t..\tDescritores\ne a Ano (FI/ Pa\u00eds) n Objetivos utilizados\nProfiss\u00e3o /\tResultados\natividade\tprincipais\nArchives of\nEsquirol Cardiovascul et al. ar Diseases 74 2011\t(2,271/Fran\u00e7\na)\nAnalisar a rela\u00e7\u00e3o: risco cardiovascular e trabalho de turno.\nShift work; cardiovascular risk; hypertension; body mass index; lipids; metabolic syndrome.\nnd\nA rela\u00e7\u00e3o entre o metabolismo da glicose e o trabalho\t10\nem turno n\u00e3o est\u00e1 firmemente estabelecida.\nKolstad,\n2008\nScadinavian Journal of work, enviroment, &amp; health (4.221/ Finl\u00e2ndia)\n13\nVerificar o risco de c\u00e2ncer de mama ou outros c\u00e2nceres em trabalhadores do turno noturno.\nChronobiology disorder; circadian rhythm; occupational exposure; occupational health; shift work.\nnd\nRisco de c\u00e2ncer aumentado na exposi\u00e7\u00e3o a turno noturno em longo prazo (20 - 30 anos).\nB0ggild &amp; Knutsso n, 1999\nScadinavian Journal of work, enviroment, &amp; health (4.221/ Finl\u00e2ndia)\n17\nAnalisar a rela\u00e7\u00e3o: risco cardiovascular e trabalho de turno.\nCardiovascular disease epidemiology; review; risk factors; work schedule.\nnd\nRisco de doen\u00e7a cardiovascular aumentado em 40% nos trabalhadores noturnos.\n7\nAltera\u00e7\u00f5es:\nRutenfra nz et al.\n1977\nGemelli et al. 2008\n\t\tSa\u00fade do\tcardiovasculares,\t\nRevista Ga\u00facha de\tVerificar os 37 efeitos do trphplhn pm\ttrabalhador; riscos\t\tna qualidade do sono e no estado\nEnfermagem\t\tocupacionais;\tnd\talerta e\n(0.516/Brasil\t11 CIUCIII IU UI 1 1 turno na sa\u00fade.\ttrabalho em\t\tmetab\u00f3licas nos\n)\t\tturnos.\t\ttrabalhadores\n\t\t\t\tnoturnos.\n\t\tAccident;\t\tAltera\u00e7\u00f5es na\nScadinavian\t\tcircadian rhythm;\t\tsa\u00fade a longo\nJournal of\t\tgastrointestinal\t\tprazo, 20%\nwork,\tVerificar os\tdisease;\t\tdos trabalhadores\nenviroment,\t110 efeitos do 110 trabalho em\tinterpersonal\tnd\tforam afastados,\n&amp; health\t\trelationship;\t\tnecessidade do\n(4.221\tturno na sa\u00fade.\tpsychosocial;\t\tregistro de hor\u00e1rio\n/Finl\u00e2ndia)\t\treview; shift work;\t\tdos acidentes\n\t\tsleep.\t\tde trabalho.\n8\n3\nPereira et al. 2009\nRevista Brasileira de\nPsiquiatria 71 (1,765/Brasil\n)\nRevisar na literatura a cronobiologia molecular e a\nSa\u00fade do Trabalhador.\nSleep disorders; mood disorders; circadian rhythm; chronobiology; sleep.\nnd\nAumento de estudos sobre polimorfismos com transtornos do ritmo circadiano e transtornos do humor.\nRevista\nSchmoell Ga\u00facha de er et al. Enfermagem 2011\t(0.516/Brasil\n)\nOccupational\nCosta, Medicine 2003\t(1,128/\nInglaterra)\nMonk et al. 1996\nMauro et al. 2013\nConhecer a\nprodu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre\ncargas de\n27 trabalho e condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos enfermeiros.\nVerificar os efeitos do 43 trabalho em turno e a sa\u00fade do trabalhador.\nApplied\nErgonomics 25 (2,107/\t25\nInglaterra)\nCompreender as raz\u00f5es biol\u00f3gicas e sociais do trabalho noturno.\nJournal of Nursing UFPE (nc/Brasil)\nVerificar os efeitos do trabalho em turno na sa\u00fade do enfermeiro.\nRevista Lisboa Enfermagem et al. da UERJ 8 2010 (nc/Brasil)\nVerificar os efeitos do trabalho em turno noturno na sa\u00fade.\nSilva et al. 2014\nRevista de Enfermagem da UFSM 14 (nc/Brasil)\nVerificar o conhecimento sobre o cronotipo na enfermagem.\nVerificar o\nRevista\nFerreira, Sa\u00fade e 2015 Desenvolv.\n(nc/Brasil)\nestresse no trabalhador 21 enfermeiro no servi\u00e7o noturno.\nWorkloads; working conditions; occupational health; occupational health nursing.\nHealth; medical surveillance; nightwork; occupational medicine; shift work; work hygiene; work tolerance.\nHuman; circadian rhythm; shiftwork; night work; shift; performance.\nOccupational health;\noccupational health nursing night work.\nNight shift; hospital; occupational health; nursing worker.\nEnfermagem; trabalho em turnos; ritmo circadiano.\nNursing work; nightshift; occupational stress.\nEnfermeiros\nnd\nnd\nEnfermeiros\nEnfermeiros\nEnfermeiros\nEnfermeiros\nCargas de trabalho\ns\u00e3o respons\u00e1veis pelo desgaste emocional e pela ocorr\u00eancia de\nacidentes e\nproblemas de sa\u00fade.\n7\nFatores psicol\u00f3gicos, fisiol\u00f3gicos, patol\u00f3gicos e\nsociais\t2\ninfluenciam na adapta\u00e7\u00e3o de turnos.\nDist\u00farbios nos ritmos biol\u00f3gicos, de sono, na vida social e familiar, 1 e efeitos cr\u00f4nicos na sa\u00fade mental.\nCrescente preocupa\u00e7\u00e3o com as repercuss\u00f5es na sa\u00fade em n\u00edvel ps\u00edquico e som\u00e1tico.\nTrabalho noturno impacta negativamente a sa\u00fade, escolha de turno por motivos econ\u00f4micos.\nAlocar o trabalhador segundo seu cronotipo repercute positivamente na sa\u00fade.\nO estresse do enfermeiro est\u00e1 associado a v\u00e1rios elementos, n\u00e3o foi poss\u00edvel concluir determinantes.\n7\n5\n6\nZarpelao Journal of &amp;\tNursing\nMartino,\tUFPE\n2014 (nc/Brasil)\nAnalisar a qualidade do sono de trabalhadores de turnos.\nSleep; work in shifts; circadian rhythm.\nM\u00fasicos, oper\u00e1rios de ind\u00fastria, enfermeiros e motoristas.\nBaixa qualidade do sono nos m\u00fasicos, enfermeiros e motoristas.\n5\nVerificar os\nReis &amp;\nBraga,\n2015\nJournal of Nursing UFPE (nc/Brasil)\n10\nefeitos do trabalho em turno e a sa\u00fade do trabalhador.\nNight Work; risk factors; quality of life; nursing.\nEnfermeiros\nRitmo biol\u00f3gico alterado associado \u00e0 rotina, a necessidade ps\u00edquica, social e econ\u00f4mica.\n8\nScadinavian Journal of Ijaz work, et al. enviroment, 2013\t&amp; health\n(4.221 /Finl\u00e2ndia)\nVerificar a rela\u00e7\u00e3o do trabalho noturno e do c\u00e2ncer de mama.\nBreast cancer; cancer; doseresponse; evidence synthesis; metaanalysis; nightshift work; systematic review.\nnd\nEvid\u00eancia insuficiente para uma rela\u00e7\u00e3o com 11 o c\u00e2ncer de\nmama.\nNascime Revista nto et al. Acredita\u00e7\u00e3o 2012 (nc/Brasil)\nIdentificar estrat\u00e9gias para minimizar 12 altera\u00e7\u00f5es na sa\u00fade dos trabalhadores de turno.\nSa\u00fade do trabalhador; trabalho noturno; enfermagem.\nEnfermeiros\nUtilizar estrat\u00e9gia de h\u00e1bitos regular de sono.\n5\nRevista Coelho Brasileira de et al. Enfermagem 31 2014 (0,552/Brasil\n)\nInvestigar h\u00e1bitos de sono e alimentares de enfermeiros.\nNursing; sleep habits; dietary intake; nutritional status.\nEnfermeiros\nElevada preval\u00eancia de sobrepeso e obesidade, modifica\u00e7\u00e3o negativa dos h\u00e1bitos alimentares, e preju\u00edzos no sono.\n6\nLegenda: FI= fator de impacto; n= n\u00famero de estudos inclu\u00eddos; nc= n\u00e3o consta; nd= n\u00e3o determinou; AMSTAR= Assessment of Multiple Systematic Reviews.\nAs principais categorias profissionais estudadas foram: enfermeiros, trabalhadores da sa\u00fade, trabalhadores industriais do turno noturno, m\u00fasicos e motoristas, j\u00e1 outros estudos n\u00e3o delimitaram ou especificaram a classe, restringindo-se apenas a an\u00e1lise da cronobiologia e trabalho em turnos, sendo em sua maioria sobre o profissional enfermeiro. Das 11 publica\u00e7\u00f5es brasileiras, 8 foram especificamente trabalho sobre a cronobiologia e a classe profissional de enfermagem.\nMais de 20% das revis\u00f5es encontradas foram publicadas na revista Scadinavian Journal of work, environment and health, publica\u00e7\u00e3o da Nordic Association of Occupational Safety and Health (NOROSH), que possui editores da Dinamarca, Noruega, Finl\u00e2ndia e Su\u00e9cia, esta tamb\u00e9m \u00e9 a origem de muitos dos artigos utilizados na composi\u00e7\u00e3o das revis\u00f5es encontradas. Tal n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es pode estar relacionado com o fato da regi\u00e3o n\u00f3rdica do planeta ser composta por pa\u00edses que apresentam grande varia\u00e7\u00e3o de fotoper\u00edodo entre as esta\u00e7\u00f5es chegando a poucas horas de sol - ou nenhuma, durante o inverno.\nRamalho (1994), discorre sobre como os trabalhos de diversos autores n\u00f3rdicos que preocupam-se com as cronomorbidades: as depress\u00f5es devido \u00e0s prolongadas esta\u00e7\u00f5es do ano - longos per\u00edodos de escuro durante o inverno em pa\u00edses n\u00f3rdicos. Fatos que contribuem ao interesse pela cronobiologia nesta regi\u00e3o geogr\u00e1fica assim como o pioneirismo das publica\u00e7\u00f5es. O g\u00eanero n\u00e3o foi uma vari\u00e1vel considerada pelos autores encontrados, apenas Rutenfranz et al. (1977) levou em considera\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as entre os sexos.\nDentre as revis\u00f5es o estudo de Pereira et al. (2009) \u00e9 a \u00fanica revis\u00e3o sobre cronobiologia molecular identificada nesta overview. Os autores encontraram um n\u00famero consider\u00e1vel de estudos publicados sobre a associa\u00e7\u00f5es de polimorfismos nos genes rel\u00f3gio com transtornos do ritmo circadiano e com transtornos do humor. De maneira geral, o progresso obtido na \u00e1rea de cronobiologia molecular traz um melhor entendimento da regula\u00e7\u00e3o do sistema de temporiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. O desenvolvimento de estudos nesta \u00e1rea tem o potencial de ser aplic\u00e1vel ao tratamento dos transtornos dos ritmos circadianos e de prevenir riscos \u00e0 sa\u00fade causados por trabalhos noturnos e por turnos.\nPRINCIPAIS APONTAMENTOS - SA\u00daDE DO TRABALHADOR NO BRASIL E AN\u00c1LISE GLOBAL\nPol\u00edtica de Sa\u00fade do Trabalhador brasileira, legisla\u00e7\u00e3o e jornada de trabalho\nA defini\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro para o termo \"Sa\u00fade do Trabalhador\" (ST) \u00e9 de: \"campo do saber que visa compreender as rela\u00e7\u00f5es entre o trabalho e o processo sa\u00fade/doen\u00e7a - como \u00e1rea da Sa\u00fade P\u00fablica; a Sa\u00fade do Trabalhador tem como objetivo o desenvolvimento da aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade do trabalhador, com \u00eanfase na vigil\u00e2ncia, visando \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos trabalhadores e trabalhadoras e a redu\u00e7\u00e3o da morbimortalidade decorrente dos modelos de desenvolvimento e dos processos produtivos\". Estruturam esta \u00e1rea nos pilares: RENAST, VISAT e CEREST.\nA Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora (PNSTT) tem a finalidade de definir os princ\u00edpios, as diretrizes e as estrat\u00e9gias a serem observados pelas tr\u00eas esferas de gest\u00e3o do SUS. Em sua defini\u00e7\u00e3o encontramos: \"a inclus\u00e3o de todos os trabalhadores, homens e mulheres, independentemente de sua localiza\u00e7\u00e3o (seja urbana ou rural), de sua forma de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho (formal ou informal) de seu v\u00ednculo empregat\u00edcio (p\u00fablico ou privado, assalariado, aut\u00f4nomo, avulso, tempor\u00e1rio, cooperativados, aprendiz, estagi\u00e1rio, dom\u00e9stico, aposentado ou desempregado) s\u00e3o sujeitos desta Pol\u00edtica, sendo prioridade pessoas e grupos em situa\u00e7\u00e3o de maior vulnerabilidade, como os que est\u00e3o inseridos em atividades ou em rela\u00e7\u00f5es informais e prec\u00e1rias de trabalho, em atividades de maior risco para a sa\u00fade, submetidos a formas nocivas de discrimina\u00e7\u00e3o, ou ao trabalho infantil\".\nA Rede Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador - RENAST passou a integrar a rede de servi\u00e7os do SUS com a publica\u00e7\u00e3o da Portaria n\u00b0 2.728, estando vinculada a Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do MS, com coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica denominada - Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade do Trabalhador (CGST), do Departamento de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade Ambiental e Sa\u00fade do Trabalhador. Voltada \u00e0 promo\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia e \u00e0 vigil\u00e2ncia, para o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do trabalhador. Quanto aos deveres, de acordo com a Portaria n\u00b0 2.728 compete a RENAST: ser implementada de forma articulada entre as tr\u00eas esferas de governo,\ncom o envolvimento de \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es, executores de a\u00e7\u00f5es relacionadas com a sa\u00fade do trabalhador. Elenca ainda que as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do trabalhador devem ser desenvolvidas de forma descentralizada e hierarquizada, em todos os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o do SUS, incluindo as de promo\u00e7\u00e3o, preventivas, curativas e de reabilita\u00e7\u00e3o. Sua implementa\u00e7\u00e3o passa ainda pela estrutura\u00e7\u00e3o da rede de Centros de Refer\u00eancia em Sa\u00fade do Trabalhador (CEREST), inclus\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do trabalhador na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, por meio da defini\u00e7\u00e3o de protocolos, estabelecimento de linhas de cuidado e outros instrumentos que de acordo com sua portaria de cria\u00e7\u00e3o, que favore\u00e7am a integralidade, a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do trabalhador, a institui\u00e7\u00e3o e indica\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Sa\u00fade do Trabalhador de retaguarda, de m\u00e9dia e alta complexidade (FIGURA 2).\nFigura 2. Modelo de aten\u00e7\u00e3o da RENAST (fonte: HOEFEL &amp; DIAS, 2005).\nJ\u00e1 a VISAT - Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador constitui-se institucionalmente como um processo de coleta, consolida\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e\ndissemina\u00e7\u00e3o de dados sobre eventos relacionados \u00e0 sa\u00fade, visando o planejamento e a implementa\u00e7\u00e3o de medidas de sa\u00fade p\u00fablica para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, a preven\u00e7\u00e3o e controle de riscos, agravos e doen\u00e7as, bem como para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Ainda de acordo com Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ela visa a integralidade do cuidado com direito ao acesso a todos os servi\u00e7os indispens\u00e1veis para as necessidades de sa\u00fade, a VISAT deve estar inserida na constru\u00e7\u00e3o das redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, coordenadas pela Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade. No dom\u00ednio do s\u00edtio virtual da VISAT - vinculado ao MS, n\u00e3o foi identificada qualquer relat\u00f3rio referente a an\u00e1lise de dados sobre a sa\u00fade do trabalhador ou outro documento do g\u00eanero, n\u00e3o \u00e9 mencionado a exist\u00eancia de agravos e acidentes notific\u00e1veis pelos profissionais de sa\u00fade, ou principais doen\u00e7as, acidentes e agravos relacionados ao trabalho. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 mencionado a portaria ministerial sobre a notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria.\nAinda de acordo com o MS, os Centros de Refer\u00eancia em Sa\u00fade do Trabalhador - CEREST desempenham fun\u00e7\u00f5es suporte t\u00e9cnico, de educa\u00e7\u00e3o permanente, de coordena\u00e7\u00e3o de projetos de promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia, de apoio matricial para o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do trabalhador na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade, nos servi\u00e7os especializados e de urg\u00eancia/emerg\u00eancia, na promo\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia nos diversos pontos de aten\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, atuando como centro articulador e organizador das a\u00e7\u00f5es intra e intersetoriais de sa\u00fade do trabalhador, assumindo a retaguarda t\u00e9cnica especializada para o conjunto de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os da rede SUS e se tornando p\u00f3lo irradiador de a\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade, de car\u00e1ter sanit\u00e1rio e de base epidemiol\u00f3gica. As a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos CERESTs devem ser planejadas de forma integrada pelas equipes de sa\u00fade do trabalhador no \u00e2mbito estadual e municipal.\n\"Nas situa\u00e7\u00f5es em que o Munic\u00edpio n\u00e3o tenha condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais para a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia e assist\u00eancia, caber\u00e1 \u00e0s SES e aos CEREST a condu\u00e7\u00e3o dos mesmos\" (BRASIL, 2012) percebe-se uma rela\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter muito mais operacional e hier\u00e1rquico do que a pr\u00e1tica em rede de fato. Ainda de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: O CEREST n\u00e3o devem assumir fun\u00e7\u00f5es ou atribui\u00e7\u00f5es correspondentes aos Servi\u00e7os Especializados de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho - SESMT ou similar, tanto do setor p\u00fablico quanto do privado.\nMensalmente s\u00e3o repassados recursos financeiros do Fundo Nacional da Sa\u00fade, para que os CERESTs realizem a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia em sa\u00fade dos trabalhadores urbanos e rurais, independentemente do v\u00ednculo empregat\u00edcio e do tipo de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Atualmente existem 214 Cerest habilitados no pa\u00eds com diferentes abrang\u00eancias, indicados na figura abaixo (FIGURA 3):\nFigura 3: Mapa dos CERESTs brasileiros (fonte: DSAST/SVS/MS, 2017).\nAinda que a RENAST - pressuponha a exist\u00eancia de uma \"rede\" de sa\u00fade, \u00e9 observado ainda a racionalidade hier\u00e1rquica quanto a organiza\u00e7\u00e3o destes \u00f3rg\u00e3os. Campos (1994), na d\u00e9cada de 90 prop\u00f4s a substitui\u00e7\u00e3o do modelo da pir\u00e2mide de regionaliza\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o, proveniente da racionalidade gerencial hegem\u00f4nica, pela imagem de um redemoinho de ponta cabe\u00e7a, microfurac\u00f5es com\na base em movimento sobre o solo. Posteriormente Cec\u00edlio (2001) prop\u00f4s a supera\u00e7\u00e3o da pir\u00e2mide pelo c\u00edrculo como uma possibilidade a ser explorada na estrutura\u00e7\u00e3o de modelos tecnoassistenciais de sa\u00fade, tendo como orienta\u00e7\u00e3o as pr\u00e1ticas cuidadoras. O mesmo autor nos traz a reflex\u00e3o das necessidades de sa\u00fade serem conceito estruturante na luta pela integralidade e eq\u00fcidade na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, aponta para a import\u00e2ncia, na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade, da identifica\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es da integralidade na gest\u00e3o do SUS, como o modo concreto de articular a\u00e7\u00f5es, dizendo-as integrais no cuidado, define o patamar \u00e9tico e de programa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da assist\u00eancia, dimens\u00f5es situadas no n\u00facleo duro do planejamento e gest\u00e3o em sa\u00fade (CEC\u00cdLIO, 2001). O mesmo autor defende ainda que \u00e9 necess\u00e1rio pensar o \u201csistema\u201d de sa\u00fade menos como \u201cpir\u00e2mide\u201d de servi\u00e7os racionalmente organizados de forma hierarquizada e mais como uma rede com m\u00faltiplas portas de entradas, m\u00faltiplos fluxos (CEC\u00cdLIO, 2001), mesmo que estabelecida a prioridade da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ser porta de entrada, n\u00e3o \u00e9 claro quanto aos CERESTs se o mesmo possa ser porta de entrada ao usu\u00e1rio-trabalhador, e ainda a inexist\u00eancia da presen\u00e7a desta institui\u00e7\u00e3o nos fluxos de refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia com outros n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o como CER - Centro Especializado em Reabilita\u00e7\u00e3o, hospitais ou demais servi\u00e7os da rede SUS. Ainda que no artigo 8 da Portaria N\u00b0 1.823, de 23 de agosto de 2012 que institui a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora determine como objetivo garantir a integralidade na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do trabalhador, que pressup\u00f5e a inser\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do trabalhador em todas as inst\u00e2ncias e pontos da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade do SUS, mediante articula\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o conjunta de protocolos, linhas de cuidado e matriciamento da sa\u00fade do trabalhador na assist\u00eancia e nas estrat\u00e9gias e dispositivos de organiza\u00e7\u00e3o e fluxos da rede, considerando os seguintes componentes: aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade; aten\u00e7\u00e3o especializada, incluindo servi\u00e7os de reabilita\u00e7\u00e3o; aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hospitalar, de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, e hospitalar; rede de laborat\u00f3rios e de servi\u00e7os de apoio diagn\u00f3stico; assist\u00eancia farmac\u00eautica; sistemas de informa\u00e7\u00f5es em sa\u00fade; sistema de regula\u00e7\u00e3o do acesso; sistema de planejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es; sistema de auditoria; e promo\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia \u00e0 sa\u00fade, incluindo a vigil\u00e2ncia \u00e0 sa\u00fade do trabalhador; o mesmo encontra-se na maioria das vezes desarticulado dos demais servi\u00e7os que comp\u00f5em a rede.\nA integralidade ainda pressup\u00f5e a presen\u00e7a do controle social como importante ator nas discuss\u00f5es e decis\u00f5es. A tem\u00e1tica requer uma cont\u00ednua e abrangente discuss\u00e3o e um debate propositivo entre os setores do governo e as inst\u00e2ncias dos segmentos sociais envolvidos, representam contextos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais que conferem a essas confer\u00eancias representatividade e legitimidade na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da sa\u00fade do trabalhador. A mesma n\u00e3o \u00e9 debatida com maior profundidade e n\u00e3o s\u00e3o apresentados marcos legais ou relat\u00f3rios finais das confer\u00eancias de sa\u00fade do trabalhador, ou ainda informa\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Intersetorial de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora - CISTT, a exist\u00eancias das confer\u00eancias e comiss\u00f5es estaduais e regionais, ou dos f\u00f3runs sindicais no s\u00edtio eletr\u00f4nico do governo..\nA fragilidade desta pol\u00edtica presente na aus\u00eancia de marcos institucionais, ocorre muitas vezes na pr\u00e1tica. Segundo Feuerwerker (2013), a transforma\u00e7\u00e3o dos modos de organizar a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade vem sendo considerada indispens\u00e1vel para a consolida\u00e7\u00e3o do SUS por pelo menos dois grandes motivos: pela necessidade de qualificar o cuidado por meio de inova\u00e7\u00f5es produtoras de integralidade da aten\u00e7\u00e3o, diversifica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de sa\u00fade e articula\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica dos diferentes profissionais e esferas da assist\u00eancia e pela necessidade de adotar maneiras mais eficientes para a utiliza\u00e7\u00e3o dos escassos recursos, considerando que o modelo hegem\u00f4nico de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade - centrado na produ\u00e7\u00e3o de procedimentos - implica custos crescentes, particularmente em fun\u00e7\u00e3o do envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, da transi\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica e, sobretudo, da incorpora\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica orientada pela l\u00f3gica do mercado, n\u00e3o sendo capaz de responder \u00e0s necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Nos dois casos, integralidade \u00e9 um conceito chave. Integralidade, constitucionalmente definida como um dos princ\u00edpios do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, \u00e9 entendida de muitas maneiras, mas neste trabalho pode ser traduzida como o compromisso de garantir a aten\u00e7\u00e3o a todas as necessidades de sa\u00fade de cada brasileiro.\nNo S\u00edtio eletr\u00f4nico do MS n\u00e3o encontramos qualquer refer\u00eancia quanto ao trabalho noturno ou rotativo, seja quanto a sa\u00fade ou legisla\u00e7\u00f5es vigentes. Ainda que elencadas as linhas de atua\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade do Trabalhador no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, constando: acidentes graves e fatais relacionado ao trabalho; acidentes por material biol\u00f3gico relacionado ao trabalho - estes dois presentes nas fichas de notifica\u00e7\u00e3o de acidente do trabalho (mas sem refer\u00eancia a exist\u00eancia do sistema de notifica\u00e7\u00e3o),\nagravos relacionados ao trabalho em grandes empreendimentos (sem maiores explica\u00e7\u00f5es sobre esta linha de trabalho), trabalhador portu\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil, agravos relacionados ao trabalho com exposi\u00e7\u00e3o a produtos qu\u00edmicos, dist\u00farbios de voz e auditivos relacionados ao trabalho, erradica\u00e7\u00e3o do trabalho infantil e trabalho escravo, Sa\u00fade do Trabalhador na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e outra linha de atua\u00e7\u00e3o definida como: trabalhador do SUS, trabalhador do campo, floresta e \u00e1gua e transtornos mentais relacionados ao trabalho, a qual n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar outros documentos institucionais.\nEm outro campo do s\u00edtio eletr\u00f4nico encontramos refer\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do trabalhador, elencando o nome dos seguintes marcos: Portaria n\u00b0 1.823, de 23 de agosto de 2012 a qual Institui a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora, a Portaria GM/MS n\u00b0 3.120 de 1998 e a Portaria GM/MS n\u00b0 3.252 de 2009. Ainda que existam outras legisla\u00e7\u00f5es sobre a sa\u00fade do trabalhador no Brasil como a Portaria Interministerial n\u00b0 8, de 19 de abril de 2004, a Portaria n\u00b0 1.206, de 24 de outubro de 2013, a Portaria Interministerial MTE/MPS/MS n\u00b0 9 de 07 de outubro de 2014 - que define a Lista Nacional de Agentes Cancer\u00edgenos para Humanos (LINACH), a Portaria n\u00b0 1.271, de 6 de junho de 2014 e a Portaria n\u00b0 1.984, de 12 de setembro de 2014 - que define a lista nacional de doen\u00e7as e agravos de notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, e a exist\u00eancia de Relat\u00f3rios anuais da RENAST, os mesmos n\u00e3o s\u00e3o citados na p\u00e1gina do Sa\u00fade do Trabalhador do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nUma grande fragilidade desta pol\u00edtica de sa\u00fade p\u00fablica \u00e9 percebida na aus\u00eancia de normativas t\u00e9cnicas sobre a atua\u00e7\u00e3o in loco da vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do trabalhador, a aus\u00eancia de defini\u00e7\u00f5es sobre as atribui\u00e7\u00f5es do CEREST causam grande discuss\u00f5es em espa\u00e7os do controle social como na CISTT e conselhos gestores de CEREST regionais e estaduais, assim como em discuss\u00f5es interministeriais com o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (MPT) com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O relato de pr\u00e1ticas distantes em cada local de atua\u00e7\u00e3o: CERESTs com a\u00e7\u00f5es prioritariamente de reabilita\u00e7\u00e3o, outros de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e atua\u00e7\u00f5es de acordo com legisla\u00e7\u00e3o estadual vigente - sendo encontrados CERESTs com habilita\u00e7\u00e3o para a vigil\u00e2ncia e outros n\u00e3o. Ainda que j\u00e1 de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal caiba ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade, em suas diversas dimens\u00f5es federativas, \"executar as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria e epidemiol\u00f3gica, bem como as de sa\u00fade\ndo trabalhador\" (art. 200, II), colaborando \"na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, nele compreendido o do trabalho\" (art. 200, VIII). Tais atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias do Poder P\u00fablico, em suas distintas esferas pol\u00edtico-administrativas, inclusive a municipalidade, \u00e9 que contribuem para dar consist\u00eancia aos direitos sociais da sa\u00fade e da seguran\u00e7a, constitucionalmente assegurados (art. 6.\u00b0). Note-se que tamb\u00e9m constitui direito individual, social e coletivo trabalhista, e mesmo difuso, a \"redu\u00e7\u00e3o dos riscos inerentes ao trabalho, por meio de normas de sa\u00fade, higiene e seguran\u00e7a\" (art. 7.\u00b0, XXII) (BRASIL, 1988).\nO CEREST - Centro de Refer\u00eancia em Sa\u00fade do Trabalhador, tem atribui\u00e7\u00e3o constitucional e legal para orientar, fiscalizar e punir empresas com respeito ao cumprimento de normas de sa\u00fade e seguran\u00e7a no ambiente laborativo. \u00c9 o que disp\u00f5e, a prop\u00f3sito, a Lei Federal n.\u00b0 6.514/1977, relativa \u00e0 seguran\u00e7a e medicina do trabalho (arts. 159 e 154), al\u00e9m da Lei Federal n.\u00b0 9.782/1999, que rege o Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - SNVS (art. 1.\u00b0), envolvendo sempre todas as esferas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Federal, Estadual, Distrital e Municipal). Assim, configurada a infra\u00e7\u00e3o prevista no art. 122, VII, do C\u00f3digo de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (\"manter condi\u00e7\u00e3o de trabalho que ofere\u00e7a risco \u00e0 sa\u00fade do trabalhador\"), \u00e9 de ser reconhecida a compet\u00eancia da autoridade sanit\u00e1ria municipal para a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade respectiva. Ainda que com a legisla\u00e7\u00e3o citada acima encontra-se diferen\u00e7a no entendimento da atua\u00e7\u00e3o dos CERESTs de uma regi\u00e3o para outra ou de um estado para outro, embora explicito que n\u00e3o cabe apenas \u00e0 Uni\u00e3o dispor sobre Direito do Trabalho, fiscalizar e inspecionar o local de trabalho. Neste sentido torna-se urgente a apropria\u00e7\u00e3o deste campo ainda em vista a mudan\u00e7a de legisla\u00e7\u00e3o trabalhista ocorrida nos \u00faltimos anos. A fim de subsidiar as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia citase ainda processos do Poder Judici\u00e1rio - Justi\u00e7a do Trabalho, Tribunal Superior do Trabalho que considera atribui\u00e7\u00e3o dos CERESTs em atribui\u00e7\u00e3o constitucional e legal para orientar, fiscalizar e punir empresas com respeito ao cumprimento de normas de sa\u00fade e seguran\u00e7a no ambiente laborativo.\nNos \u00faltimos anos no Brasil n\u00e3o encontramos grandes discuss\u00f5es sobre turnos noturnos ou rotativos. J\u00e1 quanto a jornada de trabalho a Reforma Trabalhista, aprovada em 11 de julho de 2017 pelo senado federal, Projeto de Lei N\u00b0 6.787-B de 2016 que altera a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT), publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 12 de julho de 2017, chamada Lei de Moderniza\u00e7\u00e3o Trabalhista,\naltera mais de 100 itens da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis de Trabalho (CLT). Altera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o ao oposto das legisla\u00e7\u00f5es modificadas nos \u00faltimos anos em outros pa\u00edses. A jornada m\u00e1xima estabelecida de trabalho passa a ser 12 horas di\u00e1rias e n\u00e3o mais 8 horas, com a possibilidade de compensa\u00e7\u00e3o de horas. Deixam de ser consideradas como parte da jornada atividades como alimenta\u00e7\u00e3o, descanso, higiene pessoal, troca do uniforme e estudo. Anteriormente, a Justi\u00e7a entendia como per\u00edodo de trabalho todo o tempo em que o funcion\u00e1rio estava \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador dentro da empresa. Considera-se que nos centros urbanos, locais em que o trabalhador leva cerca de duas horas por dia em deslocamento, somado ao tempo de almo\u00e7o, os trabalhadores dedicar\u00e3o quase 16 horas por dia a sua atividade laboral, o que dificulta que estejam descansados e saud\u00e1veis para o outro dia, e que muitas vezes tenham que acordar muito cedo. A mudan\u00e7a vai contra uma tend\u00eancia mundial, que \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria de trabalho. Reinhardt (2013) elenca em sua pesquisa que turnos diurnos, iniciados em hor\u00e1rio incompat\u00edvel com a dura\u00e7\u00e3o de sono noturno considerada adequada (6 horas), associados a priva\u00e7\u00e3o parcial do sono acarreta preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores - visto que para o in\u00edcio de jornada \u00e0s 6h ou 7h da manh\u00e3, nas grandes metr\u00f3poles o sono \u00e9 interrompido muitas horas antes.\nOutra altera\u00e7\u00e3o da Reforma Trabalhista \u00e9 sobre o intervalo intrajornada, que passa a ter o limite m\u00ednimo de trinta minutos para jornadas superiores a seis horas, a possibilidade da atividade laboral ocorrer em locais insalubres por mulher gr\u00e1vidas; o pagamento inferior ao piso de uma categoria. Na CLT atual, empresas com sede distantes e sem acessibilidade de transporte p\u00fablico t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de prover meios para que o funcion\u00e1rio fa\u00e7a o deslocamento de sua casa at\u00e9 o local de trabalho, na lei que entra em vigor em quatro meses, n\u00e3o existe mais essa obrigatoriedade, aumentando ainda mais o tempo de deslocamento.\nJ\u00e1 quanto a literatura nacional e internacional j\u00e1 publicada, Rutenfranz et al. (1977) em revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, al\u00e9m de realizar um panorama das publica\u00e7\u00f5es existentes at\u00e9 o ano de 1977, apresenta a relev\u00e2ncia das discuss\u00f5es sobre turnos e jornadas de trabalho para a sa\u00fade do trabalhador. Apresenta a evolu\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o com a inclus\u00e3o deste tema nas Confer\u00eancias dos Trabalhadores, inclui ainda as altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o existentes, formulada por governos ap\u00f3s press\u00f5es pol\u00edticas como ocorreu na Pol\u00f4nia, Dinamarca e Noruega, estes pa\u00edses\nestabeleceram leis distintivas para o trabalho noturno j\u00e1 na d\u00e9cada de 70. O autor salienta a fragilidade da aus\u00eancia de particularidades na legisla\u00e7\u00e3o para os sexo feminino e masculino visto as necessidades biol\u00f3gicas dos sexos que n\u00e3o s\u00e3o as mesmas. Informa\u00e7\u00f5es sobre a influ\u00eancia do tamanho da empresa na porcentagem de trabalhadores do turno noturno aparece de forma importante visto que nas empresas com mais de 500 empregados a porcentagem de trabalhadores noturnos passa a ser mais de 40%. Este estudo, da d\u00e9cada de 70 n\u00e3o \u00e9 estruturado de forma sistem\u00e1tica, mas foi mantido nesta overview visto a relev\u00e2ncia do estudo realizado, o que resultou na incorpora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais e trabalhistas.\nNascimento et al. (2012) em estudo sobre a influ\u00eancia dos cronotipos nos profissionais de enfermagem, faz uma breve an\u00e1lise das leis trabalhistas brasileiras, discute o valor do adicional noturno - de 20% a hora segundo o artigo 73 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas - CLT (BRASIL, 2012) e o hor\u00e1rio considerado noturno para as leis trabalhistas - das 22h de um dia \u00e0s 5h do dia seguinte, e comumente entre os trabalhadores de enfermagem no Brasil turnos de trabalho se realizado na forma 12X36 horas (noturno ou diurno). Nesta revis\u00e3o de 48 pesquisas sobre o tema, apenas 12 atendiam os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o, 90% dos artigos encontrados foram publicados ap\u00f3s os anos 2000. Os autores indicaram estrat\u00e9gias para lidar com o problema, que s\u00e3o prioritariamente de ordem administrativa, com investimento e apoio das dire\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os superiores. Tamb\u00e9m quanto aos enfermeiros, Mauro et al. (2013) indicou a necessidade de legisla\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o administrativa para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida do enfermeiro trabalhador noturno.\nCosta, (2003) problematiza a aus\u00eancia do olhar para os aspectos cronobiol\u00f3gicos por parte da vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador no Brasil at\u00e9 ent\u00e3o. Apresenta em seu artigo legisla\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de outros pa\u00edses quanto ao trabalho e cronobiologia - especificamente sobre o trabalho em turnos existentes: ILO Code of Practice on Working Time, Convention No. 171 on night work, e a European Directive No. 93/104/EC. Ressalta ainda a import\u00e2ncia do M\u00e9dico do Trabalho e sua respectiva responsabilidade neste caso em avaliar a aptid\u00e3o do trabalhador para realizar sua atividades no turno noturno, assim como a necessidade do trabalhador participar dos processos de organiza\u00e7\u00e3o de escala indicando a real necessidade para adapta\u00e7\u00e3o de turnos, seja sugerindo adequa\u00e7\u00f5es nos hor\u00e1rios de trabalho ou no n\u00famero de\ntrabalhadores por hor\u00e1rio. Ele relaciona ainda, visto os j\u00e1 estudos publicados, as principais contraindica\u00e7\u00f5es para o trabalho em turno, e/ou noturno, s\u00e3o elas: perturba\u00e7\u00f5es cr\u00f3nicas do sono; doen\u00e7as gastrointestinais graves; doen\u00e7a card\u00edaca isqu\u00e9mica; hipertens\u00e3o grave; diabetes dependente de insulina; patologias tire\u00f3ide e supra-renal; epilepsia; ansiedade e depress\u00e3o cr\u00f4nicas; insufici\u00eancia renal cr\u00f4nica; tumores malignos e gravidez. O autor apresenta ainda indica\u00e7\u00f5es para o acompanhamento de sa\u00fade daqueles que s\u00e3o trabalhadores de turnos, a periodicidade do acompanhamento deve ser estabelecida em rela\u00e7\u00e3o aos diferentes fatores relacionados com as condi\u00e7\u00f5es laborais e caracter\u00edsticas individuais (por exemplo, a idade e o estado de sa\u00fade). Como orienta\u00e7\u00e3o geral o autor sugere um segundo exame de sa\u00fade durante o primeiro ano de turno ou trabalho noturno (ano que \u00e9 crucial para adapta\u00e7\u00e3o e enfrentamento) e sucessivas verifica\u00e7\u00f5es de sa\u00fade pelo menos a cada 3 anos para os que tem menos de 45 anos e a cada 2 anos para aqueles com mais de 45 anos de idade.\nImplica\u00e7\u00f5es, Neopl\u00e1sicas e Cardiovasculares Decorrentes de Atividade Laboral\nTanto na legisla\u00e7\u00e3o vinculada a sa\u00fade do trabalhador brasileira quanto nas fichas de notifica\u00e7\u00e3o de acidentes e agravos relacionados ao trabalho n\u00e3o foram encontradas refer\u00eancia a altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas e cardiovasculares poss\u00edveis de associa\u00e7\u00e3o com a atividade laboral, independente da associa\u00e7\u00e3o com turnos ou jornada de trabalho. Dentre as cinco revis\u00f5es sistem\u00e1ticas encontradas sobre altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas, tr\u00eas evidenciaram o desfecho de altera\u00e7\u00f5es cardiol\u00f3gicas posteriores. Na totalidade sobre o tema as revis\u00f5es encontradas analisaram 181 estudos.\nEsquirol et al. (2011) realizou revis\u00e3o sobre o trabalho em turno e o aparecimento de doen\u00e7as cardiovasculares em trabalhadores, por meio de an\u00e1lise das publica\u00e7\u00f5es entre os anos de 2000 e 2010. Os 75 estudos inclu\u00eddos nesta revis\u00e3o foram categorizados quanto o causador de risco de doen\u00e7a cardiovascular, dentre eles: press\u00e3o arterial e hipertens\u00e3o, dist\u00farbios lip\u00eddicos, aumento do colesterol, hipertrigliceridemia, metabolismo do carboidrato, sobrepeso, consumo de tabaco, s\u00edndrome metab\u00f3lica e o metabolismo da glicose. A maioria dos estudos desta revis\u00e3o correlacionaram altera\u00e7\u00f5es na press\u00e3o arterial e no perfil lip\u00eddico dos trabalhadores do turno noturno. Esquirol et al. (2011) traz em seu estudo indica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas aos m\u00e9dicos que atendam pacientes que sejam um trabalhador noturno ou de turno rotativo, como, a inclus\u00e3o de perguntas sobre escalas e ritmos de trabalho nas anamneses e no momento de atendimento. Indica ainda no caso de trabalho do turno noturno a necessidade de acompanhamento peri\u00f3dico da press\u00e3o arterial.\nBoggild e Knutsson (1999) assim como Esquirol et al. (2011) especificou sua revis\u00e3o sobre o risco de doen\u00e7as cardiol\u00f3gicas e o trabalho em turno, esta j\u00e1 mais antiga, de 1999, encontrou apenas 17 estudos publicados, o que demonstra o aumento do n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre o tema de risco cardiovascular e cronobiologia de 350% em 10 anos, comparado com a publica\u00e7\u00e3o de Esquirol de\n2011.\tMesmo com a restri\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o de apenas as l\u00ednguas inglesa e escandinava, observamos ainda o grande n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es na Dinamarca e Noruega sobre o tema comparado a outros pa\u00edses. Al\u00e9m de destinar aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0s altera\u00e7\u00f5es cardiol\u00f3gicas, Boggild e Knutsson distinguiram e categorizaram em sua revis\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es encontradas nos estudos como\nmecanismos biol\u00f3gicos alterados - incluindo press\u00e3o arterial, colesterol e lip\u00eddios e o metabolismo da glicose. A revis\u00e3o pauta ainda sobre os problemas metodol\u00f3gicos encontrados nos estudos o que dificultou a an\u00e1lise homog\u00eanea e diferentes associa\u00e7\u00f5es.\nEncontraram ainda evid\u00eancias sobre as altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas e cardiovasculares Gemelli et al. (2008) em revis\u00e3o sistem\u00e1tica no caso de trabalhadores cr\u00f4nicos de turno rotativo ou noturno e Reis &amp; Braga (2015), que em estudo sobre enfermeiros e cronobiologia, encontrou entre as principais altera\u00e7\u00f5es: modifica\u00e7\u00f5es end\u00f3crinas, hipertens\u00e3o e aumento dos n\u00edveis de colesterol. J\u00e1 Coelho et al. (2014) encontrou preval\u00eancia de sobrepeso e obesidade nos trabalhadores de turno noturno ou rotativo.\nNa ficha de notifica\u00e7\u00e3o de agravos relacionados ao trabalho do SINAN -Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de Notifica\u00e7\u00e3o, para monitoramento de dados epidemiol\u00f3gicos, temos a possibilidade de notificar c\u00e2ncer relacionado ao trabalho, com a seguinte defini\u00e7\u00e3o: todo c\u00e2ncer que surgiu como consequ\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o a agentes carcinog\u00eanicos presentes no ambiente de trabalho, mesmo ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o. Para uso deste instrumento, \u00e9 considerado casos confirmados, como eventos sentinelas, entre outros, aqueles que resultarem em Leucemia por exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno - CID C91 e C95, mesotelioma por amianto CID C45 e angiossarcoma hep\u00e1tico por exposi\u00e7\u00e3o a cloreto de vinila CID 22.3 - ANEXO A. Na ficha de notifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel elencar fatores como o tempo de exposi\u00e7\u00e3o ou turno de trabalho.\nEm 2009, o total de 113.801 benef\u00edcios de aux\u00edlio doen\u00e7a por c\u00e2ncer foi concedido pelo Instituto Nacional da Previd\u00eancia Social e apenas 751 (0,66%) foram registrados como tendo rela\u00e7\u00e3o com a ocupa\u00e7\u00e3o do trabalhador. Ainda que baixa a porcentagem de rela\u00e7\u00e3o com o trabalho, menores ainda s\u00e3o os n\u00fameros de notifica\u00e7\u00e3o. A subnotifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos problemas existentes, visto que nos \u00faltimos 10 anos tivemos apenas 13 notifica\u00e7\u00f5es de c\u00e2ncer relacionado ao trabalho no Rio Grande do Sul, sendo 02 notifica\u00e7\u00f5es em 2009, 01 em 2012, 08 em 2015 e duas no ano de 2017, de acordo com dados do SINAN. Dados que apresentam-se desconexos at\u00e9 mesmo de outras pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica, como a de distribui\u00e7\u00e3o de protetores solares aos agricultores, no Rio Grande do Sul, sendo que o RS lidera\no n\u00famero de melanomas - c\u00e2ncer de pele. Em 2009, o total de 113.801 benef\u00edcios de aux\u00edlio doen\u00e7a por c\u00e2ncer foi concedido pelo Instituto Nacional da Previd\u00eancia Social e apenas 751 (0,66%) foram registrados como tendo rela\u00e7\u00e3o com a ocupa\u00e7\u00e3o do trabalhador.\nAinda que a NR-15, do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, n\u00e3o seja legisla\u00e7\u00e3o vinculada ao minist\u00e9rio da sa\u00fade, ela pro\u00edbe o uso de quatro subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas: 4-aminodifenil, benzidina, beta-naftilamina e 4-nitrodifenil. Outros agentes, reconhecidamente cancer\u00edgenos, como o amianto e a s\u00edlica e o benzeno h\u00e1 valores de refer\u00eancia, e limites de toler\u00e2ncia. O que determina outro problema, quando o conhecimento das NRs est\u00e1 muito distante da pr\u00e1tica dos trabalhadores.\nJ\u00e1 quanto a desregula\u00e7\u00e3o circadiana decorrente da atividade laboral e o surgimento de neoplasias, duas revis\u00f5es (totalizando 29 estudos com este tema) foram resultado da busca. O c\u00e2ncer de mama foi tema da revis\u00e3o de Kolstad et al. (2008), composta por 30 estudos, 8 deles sobre c\u00e2ncer de mama, e os demais sobre outros tipos de c\u00e2ncer como: 3 relacionados ao c\u00e2ncer prost\u00e1tico, 3 sobre o c\u00e2ncer colorretal, e 4 estudos sobre a oncologia em geral. Kolstad et al. (2008), encontrou evid\u00eancias quanto \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a longo prazo, de 20 a 30 anos de trabalho noturno, j\u00e1 estudos que analisaram exposi\u00e7\u00f5es mais breves n\u00e3o encontraram associa\u00e7\u00e3o entre o turno e o c\u00e2ncer. Ijaz et al. (2013) em publica\u00e7\u00e3o da Scadinavian Journal of work, enviroment &amp; health, sintetizou os achados sobre risco de c\u00e2ncer de mama e o trabalho noturno em metan\u00e1lise. Os estudos inclu\u00eddos foram realizados em sua maior parte na Dinamarca, Su\u00e9cia, Noruega, e Estados Unidos, com popula\u00e7\u00f5es que variam de 309 a 1.148.661 pessoas. Os autores chegaram a conclus\u00e3o, com base na baixa qualidade dos dados de exposi\u00e7\u00e3o, de que os achados indicam evid\u00eancia insuficiente para uma rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho noturno e o c\u00e2ncer de mama. A medi\u00e7\u00e3o prospectiva da exposi\u00e7\u00e3o foi indicada como necess\u00e1ria em estudos futuros.\nA discuss\u00e3o quanto aos c\u00e2nceres relacionados ao trabalho n\u00e3o esgota-se facilmente, mas ainda h\u00e1 pouca s\u00edntese especificamente sobre este assunto visto que na busca realizada foram encontradas apenas dois estudos de revis\u00e3o mas a ocorr\u00eancia de estudos sobre o tema \u00e9 numerosa.\nEspecificidades em classes de trabalhadores\nAinda que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro elenque o trabalhador portu\u00e1rio e o trabalhador da constru\u00e7\u00e3o civil na sua linha de atua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar nenhum outro documento ou informa\u00e7\u00e3o relacionada a essas duas linhas de trabalho ou ainda relato de experi\u00eancias ou pr\u00e1ticas de cuidado ou vigil\u00e2ncia com estes trabalhadores por qualquer ente que componha a RENAST brasileira.\nRevis\u00f5es sobre o trabalho de turno e cronobiologia em uma determinada popula\u00e7\u00e3o, especificando a classe trabalhadora foi recorrente para os profissionais de enfermagem comparada a outras classes de trabalho, e em sua totalidade foram encontradas publica\u00e7\u00f5es brasileiras.\nSchmoeller et al. (2011) em revis\u00e3o sistem\u00e1tica sobre cargas de trabalho e condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos profissionais de enfermagem, encontrou associa\u00e7\u00e3o entre os acidentes de trabalho e as cargas de trabalho, assim como a revis\u00e3o j\u00e1 apresentada de Gemelli et al. (2008) apesar deste \u00faltimo n\u00e3o ser espec\u00edfico sobre enfermeiros. O autor problematiza a \u201cquest\u00e3o da carga\u201d para os enfermeiros, visto outros fatores como turnos rotativos ou turno noturno juntamente com o dimensionamento do quantitativo de trabalhadores necess\u00e1rios, interfere na percep\u00e7\u00e3o de carga, al\u00e9m das horas trabalhadas especificamente. Assim como a exist\u00eancia dos turnos de plant\u00e3o e noturno permite a ocorr\u00eancia de duplos empregos, e extensas jornadas de trabalho que extrapolam o quantitativo saud\u00e1vel e necess\u00e1rio para o organismo e sua organiza\u00e7\u00e3o cronobiol\u00f3gica de horas de sono, devido muitas vezes a sal\u00e1rios insuficientes.\nSilva et al. (2014) em outra revis\u00e3o brasileira sobre cronobiologia e o trabalhador de enfermagem, analisou 14 artigos entre nacionais e internacionais sobre o cronotipo do trabalhador de enfermagem. Em sua an\u00e1lise concluiu que a produ\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 incipiente e que no contexto da Sa\u00fade do Trabalhador e ainda existem discord\u00e2ncias entre os diferentes autores sobre a interfer\u00eancia do turno na sa\u00fade do trabalhador mas que s\u00e3o necess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es para que os trabalhadores sejam alocados de acordo com suas prefer\u00eancias biol\u00f3gicas a fim de minimizar repercuss\u00f5es.\nReis &amp; Braga (2015) analisou 10 estudos e indicou as principais altera\u00e7\u00f5es de sa\u00fade encontrada nestes trabalhadores enfermeiros: altera\u00e7\u00f5es end\u00f3crinas, desconforto g\u00e1strico e postural; hipertens\u00e3o; aumento dos n\u00edveis de colesterol,\nestresse e altera\u00e7\u00f5es na qualidade de sono/repouso; cansa\u00e7o/desgaste; diminui\u00e7\u00e3o/aus\u00eancia de tempo para lazer, fam\u00edlia, isolamento social e depress\u00e3o. O artigo conclui com a indica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o para o problema por meio do trabalho do enfermeiro especialista em Sa\u00fade do Trabalhador, com atividades de preven\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos riscos, ainda que comumente n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar presente este profissional espec\u00edfico e capacitado nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas.\nEm revis\u00e3o integrativa, sem delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica classe trabalhadora, Zarpelao &amp; Martino (2014) analisaram 19 estudos sobre a qualidade de sono dos trabalhadores do turno noturno. Durante o per\u00edodo pesquisado, 2008 \u00e0 2013, entre os achados do artigo, as categorias de m\u00fasicos, enfermeiros e motoristas foram as que apresentaram maiores altera\u00e7\u00f5es na qualidade do sono. A percep\u00e7\u00e3o de dor e desconforto tamb\u00e9m apresentou associa\u00e7\u00e3o com a qualidade do sono, confirmando ser um aspecto ergon\u00f4mico importante, assim como o racioc\u00ednio l\u00f3gico e a mem\u00f3ria tamb\u00e9m alterados em decorr\u00eancia do turno de trabalho.\nAltera\u00e7\u00f5es no sono foram encontradas na revis\u00e3o de Coelho et al. (2014) tamb\u00e9m nos profissionais de enfermagem, nesta revis\u00e3o observamos tamb\u00e9m o alto n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es da Escandin\u00e1via - a principal regi\u00e3o em n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es, assim como nas revis\u00f5es encontradas neste presente estudo.\nCoelho et al. (2014) relaciona ainda os h\u00e1bitos alimentares modificados nos profissionais de enfermagem devido aos hor\u00e1rios de trabalho em turno noturno ou plant\u00f5es modificando o estado nutricional e secundariamente outras altera\u00e7\u00f5es na sa\u00fade do trabalhador somatizado a falta de atividades f\u00edsicas.\nMauro et al. (2013) ainda no escopo da enfermagem, realizou revis\u00e3o espec\u00edfica sobre o trabalho noturno e a sa\u00fade ocupacional desta categoria. Os autores seriaram os achados em produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho noturno e suas repercuss\u00f5es na sa\u00fade do trabalhador de enfermagem. Sob an\u00e1lise mais detalhada foi observada a crescente preocupa\u00e7\u00e3o com as repercuss\u00f5es do trabalho noturno nessa classe no n\u00edvel ps\u00edquico e som\u00e1tico. Necessidade de legisla\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o administrativa para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida do trabalhador noturno foi apontada pelos autores, assim como caracter\u00edsticas a serem observadas na admiss\u00e3o deste profissional no turno noturno como o cronotipo do pr\u00f3prio trabalhador. A revis\u00e3o de Lisboa et al. (2010) encontra semelhantes conclus\u00f5es, neste caso especificando as repercuss\u00f5es para o processo sa\u00fade-doen\u00e7a\nencontradas no trabalho noturno como infec\u00e7\u00f5es, envelhecimento, altera\u00e7\u00f5es do humor, dist\u00farbios de mem\u00f3ria, altera\u00e7\u00f5es gastrointestinais e impot\u00eancia sexual. Concluem ainda que apesar de o trabalho noturno impactar negativamente a sa\u00fade, os trabalhadores frequentemente optam pela jornada laboral noturna devido ao pagamento do adicional noturno e por facilitar o cumprimento de tarefas dom\u00e9sticas.\nA revis\u00e3o de Ferreira (2015), tamb\u00e9m espec\u00edfica sobre o profissional enfermeiro analisou as quest\u00f5es de estresse e sobrecarga de trabalho, referente \u00e0 hor\u00e1rios noturnos e turnos rotativos. O estudo de Nascimento et al. (2012) com foco nas legisla\u00e7\u00f5es trabalhistas brasileiras teve como objeto de estudo tamb\u00e9m os profissionais de enfermagem.\nSegundo Reinhardt &amp; Fischer (2009) ao realizar interven\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de acidentes ou doen\u00e7as ou \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos trabalhadores no setor sa\u00fade, faz-se necess\u00e1rio incluir a participa\u00e7\u00e3o de trabalhadores e de sindicatos, a integra\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o com o contexto do desenvolvimento organizacional e com os projetos de reorganiza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o essenciais para a obten\u00e7\u00e3o de resultados satisfat\u00f3rios a partir das interven\u00e7\u00f5es realizada com este grupo de profissionais, assim como a integra\u00e7\u00e3o dos programas dirigidos \u00e0 sa\u00fade do trabalhador com as atividades de gest\u00e3o.\nNotifica\u00e7\u00f5es de agravos da sa\u00fade mental e associa\u00e7\u00f5es com a desregula\u00e7\u00e3o circadiana\nO adoecimento relacionado a sa\u00fade mental \u00e9 uma das notifica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis em sa\u00fade do trabalhador - ANEXO B. Nos \u00faltimos 10 anos tivemos 229 notifica\u00e7\u00f5es deste agravo, sendo 119 apenas no ano de 2016, dentro do estado do Rio Grande do Sul. Na ficha de notifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel relacionar a exist\u00eancia de uma doen\u00e7a pr\u00e9-existente de sa\u00fade mental com a poss\u00edvel desregula\u00e7\u00e3o circadiana, ou aparecimento de sintomas com altera\u00e7\u00f5es nos hor\u00e1rios ou turno, o hor\u00e1rio ou turno de trabalho deste trabalhador n\u00e3o \u00e9 elencado na ficha, ou fornecido dado para posteriores an\u00e1lises epidemiol\u00f3gicas. Quanto aos afastamentos por sa\u00fade no Brasil, a sa\u00fade mental ocupa o terceiro lugar, ficando apenas atr\u00e1s dos agravos relacionados a LER e de les\u00f5es traum\u00e1ticas (SILVA, 2012).\nDimenstein et al. (2005) consideram a inser\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental nos demais campos como estrat\u00e9gia importante para a reorganiza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, na medida em que rompe dicotomias como sa\u00fade/sa\u00fade mental, exigindo a produ\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas dentro do princ\u00edpio da integralidade, inibindo a fragmenta\u00e7\u00e3o e a parcializa\u00e7\u00e3o do cuidado. Sob este ponto observa-se que os encaminhamentos a servi\u00e7os de refer\u00eancia em sa\u00fade mental devem ser reavaliados, com a op\u00e7\u00e3o do Apoio Matricial. Entende-se por Apoio Matricial como sendo um arranjo institucional criado para promover uma interlocu\u00e7\u00e3o entre os equipamentos de sa\u00fade mental, como por exemplo, os CAPS e as UBS, numa tentativa de organizar o servi\u00e7o e o processo de trabalho, de modo a tornar horizontais as especialidades e estas permearem todo o campo das equipes de sa\u00fade. Destaca-se assim, a tentativa de resolu\u00e7\u00e3o nas necessidades na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.\nEssa quest\u00e3o reflete a dificuldade no acolhimento do trabalhador com sofrimento mental, e at\u00e9 mesmo o baixo n\u00famero de notifica\u00e7\u00f5es, quando vemos a aus\u00eancia da responsabiliza\u00e7\u00e3o por este trabalhador. O trabalhador que procura um servi\u00e7o de sa\u00fade por estar em sofrimento ps\u00edquico deve encontrar um lugar com profissionais que estejam prontos a escutar, entender e atender suas necessidades de sa\u00fade. Ferla (2016) nos relata o baixo protagonismo dos profissionais no cuidado quanto a sa\u00fade mental, uma vez que parecem remeter \u00e0 centralidade do trabalho m\u00e9dico especializado na assist\u00eancia nesta \u00e1rea. Esta centralidade \u00e9 incoerente com\na id\u00e9ia de trabalho interdisciplinar e gera vis\u00edveis d\u00e9ficits no que refere-se \u00e0 integralidade.\n\"Est\u00e1 presente tamb\u00e9m em algumas falas e, subentendido em outras, a quest\u00e3o da depend\u00eancia dos encaminhamentos feitos pelo profissional m\u00e9dico. A enfermeira \u201cB\u201d quando diz: \u201cN\u00f3s aqui nos centramos no m\u00e9dico. At\u00e9 porque todos os encaminhamentos s\u00e3o feitos pelo m\u00e9dico...\u201d ilustra claramente esta id\u00e9ia. Isto quer dizer que, por mais que algum profissional que n\u00e3o seja a figura do m\u00e9dico, seja ele enfermeiro, psic\u00f3logo ou assistente social identificar a necessidade de um encaminhamento diferenciado a algum servi\u00e7o especializado, depender\u00e1, necessariamente, da avalia\u00e7\u00e3o e do parecer m\u00e9dico. Esta id\u00e9ia de depend\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica para os encaminhamentos dificulta a resolutividade dos processos em sa\u00fade mental, uma vez que, mais profissionais s\u00e3o capacitados para tal diagn\u00f3stico e para a a\u00e7\u00e3o de encaminhar. Esta centralidade \u00e9 incoerente com a id\u00e9ia de trabalho interdisciplinar e gera vis\u00edveis d\u00e9ficits no que se refere \u00e0 integralidade. \" (FERLA, 2016, p.59).\nJ\u00e1 quanto a literatura internacional a sa\u00fade mental e a rela\u00e7\u00e3o com turnos, Boggild &amp; Knutsson (1999) encontraram altera\u00e7\u00f5es relacionadas ao estresse, altera\u00e7\u00f5es comportamentais e dist\u00farbios sociotemporais nos trabalhadores de turno noturno e turno rotativo. J\u00e1 Reis &amp; Braga (2015) verificaram que al\u00e9m do estresse e cansa\u00e7o/desgaste, a diminui\u00e7\u00e3o ou aus\u00eancia de tempo para lazer e fam\u00edlia, o isolamento social devido ao trabalho aumentaram os \u00edndices de depress\u00e3o nos trabalhadores de turno. Lisboa et al. (2010) encontrou semelhantes conclus\u00f5es com a presen\u00e7a de altera\u00e7\u00f5es do humor e ainda a impot\u00eancia sexual.\nEspecificamente o estresse relacionado ao trabalho noturno foi objeto de estudo de Ferreira (2015), nesta revis\u00e3o n\u00e3o foram inclu\u00eddas publica\u00e7\u00f5es em ingl\u00eas, delimitando o estudo para 21 publica\u00e7\u00f5es dos 423 estudos previamente encontrados. As publica\u00e7\u00f5es foram dos anos de 2009 a 2014 a revista mais recorrente com publica\u00e7\u00f5es foi a Revista da Escola de Enfermagem da USP, seguida pela Revista Latino-Americana de Enfermagem e pela Revista Ga\u00facha de Enfermagem - 60% oriundas do estado brasileiro de S\u00e3o Paulo e o maior n\u00famero de estudos do tipo descritivo. A an\u00e1lise permitiu a autora a classifica\u00e7\u00e3o em 4 categorias: \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de estresse ocupacional, publica\u00e7\u00f5es que abordam a dupla jornada de trabalho ou sobrecarga de trabalho, trabalho noturno como fonte de estresse ocupacional e as manifesta\u00e7\u00f5es do estresse. Em refer\u00eancia aos resultados, os fatores de risco estressores mais frequentes nas 21 publica\u00e7\u00f5es foram: a dupla jornada de trabalho, apresentado em 8 publica\u00e7\u00f5es - 53% do total das publica\u00e7\u00f5es,\nem segundo lugar a exig\u00eancia de responsabilidade - 37% e a sobrecarga de trabalho e rota\u00e7\u00f5es de escalas por \u00faltimo.\nAltera\u00e7\u00f5es no humor, foi uma das grandes \u00e1reas problem\u00e1tica elencadas por Monk et al. (1996) relacionado a atividade laboral de turno, al\u00e9m das consequ\u00eancias para o social, e efeitos cr\u00f4nicos na sa\u00fade mental. J\u00e1 Costa, 2003, encontrou altera\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade psicof\u00edsica e dificuldades nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Mauro et al. (2013) no escopo da enfermagem, sob an\u00e1lise detalhada observou as repercuss\u00f5es do trabalho noturno nessa classe no n\u00edvel ps\u00edquico e som\u00e1tico.\nAltera\u00e7\u00f5es de sono, estado de alerta e ocorr\u00eancia de acidentes\nAltera\u00e7\u00f5es no sono s\u00e3o comuns em trabalhadores de turno, o que pode levar a uma demora de adapta\u00e7\u00e3o ou ainda na impossibilidade da mesma. Assim como os n\u00edveis percebidos de alerta durante a noite tornam-se piores \u00e0 medida que aumenta o n\u00famero de horas de trabalho (FISCHER et al., 2002). Consequentemente o risco de acidentes devido a diminui\u00e7\u00e3o do estado alerta torna-se maior (SILVA 2012).\nAs notifica\u00e7\u00f5es de acidente relacionado ao trabalho, seja acidente grave (de acordo com a ficha de notifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o considerados acidentes de trabalho: aqueles que ocorram no exerc\u00edcio da atividade laboral, ou no percurso de casa para o trabalho. S\u00e3o considerados acidentes de trabalho graves aqueles que resultam em morte, aqueles que resultam em mutila\u00e7\u00f5es e aqueles que acontecem com menores de dezoito anos; acidente de trabalho fatal \u00e9 aquele que leva a \u00f3bito imediatamente ap\u00f3s sua ocorr\u00eancia ou que venha a ocorrer posteriormente, a qualquer momento, em ambiente hospitalar ou n\u00e3o, desde que a causa b\u00e1sica, intermedi\u00e1ria ou imediata da morte seja decorrente do acidente; acidentes de trabalho com mutila\u00e7\u00f5es: \u00e9 quando o acidente ocasiona les\u00e3o (poli traumatismos, amputa\u00e7\u00f5es, esmagamentos, traumatismos cr\u00e2nio-encef\u00e1lico, fratura de coluna, les\u00e3o de medula espinhal, trauma com les\u00f5es viscerais, eletrocuss\u00e3o, asfixia, queimaduras, perda de consci\u00eancia e aborto) que resulte em interna\u00e7\u00e3o hospitalar, a qual poder\u00e1 levar \u00e0 redu\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou permanente da capacidade para o trabalho; acidentes do trabalho em crian\u00e7as e adolescentes: \u00e9 quando o acidente de trabalho acontece com pessoas menores de dezoito anos) ou acidente com material biol\u00f3gico, s\u00e3o os principais n\u00fameros de notifica\u00e7\u00e3o de acidente ou agravo relacionado ao trabalho no Brasil. Nos \u00faltimos 10 anos foram registrados 18.801 acidentes de material biol\u00f3gico, 3.717 somente em 2016 e 12.125 acidentes de trabalho grave, 2.769 apenas no ano de 2016, ambos apenas no estado do Rio Grande do Sul. A notifica\u00e7\u00e3o desses acidentes, diferente dos outros j\u00e1 mencionados, \u00e9 compuls\u00f3ria. Ainda que a ficha de notifica\u00e7\u00e3o elenque outros fatos para este acontecimento, como a hora do acidente, a informa\u00e7\u00e3o sobre ser trabalho noturno, n\u00e3o \u00e9 um dos campos - ANEXOS C e D.\nMonk et al. (1996) do Centro de Estudos do Sono e de Cronobiologia, da Universidade de Pittsburg, em revis\u00e3o da literatura, analisaram nos pontos cr\u00edticos do trabalho em turno - os tipo de problemas de sa\u00fade que se desenvolvem devido \u00e0 jornada de trabalho e as raz\u00f5es pelas quais a produtividade \u00e9 alterada, as\nconsequ\u00eancias econ\u00f4micas do trabalho em turno, e ainda a indica\u00e7\u00e3o de turnos rotativos ou est\u00e1ticos. Os autores sistematizam os achados em cinco grande \u00e1reas problem\u00e1ticas: erros no trabalho, sono e fadiga excessiva, altera\u00e7\u00f5es no humor, afastamentos e acidentes fora do trabalho (como os acidentes de tr\u00e2nsito no trajeto at\u00e9 em casa comumente s\u00e3o ignorados quanto a sua rela\u00e7\u00e3o com a atividade laboral). Os autores sugerem algumas possibilidades de solu\u00e7\u00f5es para o problema: a elimina\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o do trabalho noturno, ado\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios de rota\u00e7\u00e3o, a sele\u00e7\u00e3o de trabalhadores de acordo com seu cronotipo e melhorias no ambiente de trabalho. Concluem por fim demonstrando como os sistemas de turno s\u00e3o a base de todas as fun\u00e7\u00f5es e assim acarretam consequ\u00eancias para o social, para o sono, alteram as performances de trabalho, traz efeitos cr\u00f4nicos na sa\u00fade mental, na seguran\u00e7a e na efici\u00eancia.\nCoelho et al. (2014) encontrou altera\u00e7\u00f5es no sono dos profissionais de enfermagem que trabalhavam no turno noturno, al\u00e9m de outras altera\u00e7\u00f5es na sa\u00fade do trabalhador. Costa, 2003, autor de estudo overview das publica\u00e7\u00f5es da d\u00e9cada de 80 at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o do estudo, 2003, encontrou altera\u00e7\u00f5es em: fun\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas b\u00e1sicas, habilidades de trabalho - relacionando aqui tamb\u00e9m o fator da luz a que os trabalhadores s\u00e3o expostos. O autor realizou levantamento das tend\u00eancias de resultado mais presentes nos artigos encontrados, entre eles: a toler\u00e2ncia por trabalhos em turno e implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para a vigil\u00e2ncia da sa\u00fade dos trabalhadores. Zarpelao &amp; Martino (2014) analisaram 19 estudos sobre a qualidade de sono dos trabalhadores do turno noturno no per\u00edodo de 5 anos - de 2008 \u00e0 2013, \u00e0s categorias de m\u00fasicos, enfermeiros e motoristas foram as que apresentaram maiores altera\u00e7\u00f5es na qualidade do sono.\nReis &amp; Braga encontraram altera\u00e7\u00f5es na qualidade de sono e aumento da sensa\u00e7\u00e3o de cansa\u00e7o. Gemelli et al. (2008) em revis\u00e3o sistem\u00e1tica da literatura sobre os efeitos na sa\u00fade do trabalho em turno encontrou na literatura poucos estudos oriundos do Brasil, em sua maioria da l\u00edngua inglesa - mais de 90%, e estudos transversais. A maioria das publica\u00e7\u00f5es presentes nesta revis\u00e3o abordaram quest\u00f5es da qualidade de sono, altera\u00e7\u00f5es no estado alerta e correlacionam ainda a causa de acidentes de trabalho com les\u00f5es ou morte e o trabalho noturno ou rotativo nas classes trabalhadoras de enfermeiros e taxistas. Schmoeller et al. (2011) encontrou associa\u00e7\u00e3o entre os acidentes de trabalho e as cargas de trabalho.\nRutenfranz et al. (1977) indica a necessidade do registro de hor\u00e1rio dos acidentes de trabalho para relacion\u00e1-lo com as jornadas ou turnos.\nModelo de intera\u00e7\u00e3o entre os fatores de adapta\u00e7\u00e3o/dessincroniza\u00e7\u00e3o ao trabalho noturno/rotativo\nA intera\u00e7\u00e3o dos diferentes fatores presentes no processo de adapta\u00e7\u00e3o circadiana ou de dessincroniza\u00e7\u00e3o circadiana ao realizar fun\u00e7\u00f5es laborais no turno noturno e/ou no turno rotativo e sua repercuss\u00e3o na vida do trabalhador em cada um dos desfechos foi esquematizada no modelo de intera\u00e7\u00e3o abaixo (Figura 4).\nAcidentes\nde Trabalho\nAcidentes\nde Trajeto\ne Familiar\nTrabalhador\nTurno Rotativo\nTrabalho Noturno \\\tJornada de Trabalho\n\tSa\u00fade Mental\nSono G\u00eanero\tEstresse Estado Alerta\tTrabalhador e Seus Ritmos Cotidianos /\n\tSa\u00fade F\u00edsica\nCronotipo\tH\u00e1bitos Alimentares\nVida Social\nFigura 4. Modelo de intera\u00e7\u00e3o dos fatores de adapta\u00e7\u00e3o/dessincroniza\u00e7\u00e3o ao trabalho noturno/rotativo.\nOs ritmos circadianos de indiv\u00edduos sincronizam com o meio ambiente por meio da fase de luz-escurid\u00e3o e ritmo. Nas altera\u00e7\u00f5es do dia-a-dia, como nos trabalhadores por turnos, pode ocorrer a dessincroniza\u00e7\u00e3o ou a adapta\u00e7\u00e3o a este\nnovo turno. Esta modifica\u00e7\u00e3o exige algum tempo, ritmos de um indiv\u00edduo, sincronizados com a atividade diurna, pelo ciclo claro/escuro ambiental e pela rotina social, devem ser reajustados. Neste processo de adapta\u00e7\u00e3o, fatores como o hor\u00e1rio e tempo de exposi\u00e7\u00e3o a este novo turno (jornada de trabalho), o g\u00eanero do trabalhador, a profiss\u00e3o, seu cronotipo, seus h\u00e1bitos alimentares e a carga de trabalho exercida. Estes influenciar\u00e3o na sa\u00fade mental e f\u00edsica do trabalhador, assim como a j\u00e1 estabelecida vida social e familiar composta por diferentes hor\u00e1rios e sua toler\u00e2ncia a estresse, ao sono e manuten\u00e7\u00e3o do estado alerta, aspectos que s\u00e3o determinantes para a adapta\u00e7\u00e3o ou dessincroniza\u00e7\u00e3o aos novos hor\u00e1rios de trabalho.\nAo identificar a associa\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas das mudan\u00e7as e seu impacto no corpo, podemos encontrar maneiras de minimizar a carga de sa\u00fade do trabalho por turnos, para que as demandas da sociedade possam ser atendidas sem comprometer a sa\u00fade do trabalhador (BRUM, et al., 2015).\nSintomas comuns de doen\u00e7as cardiometab\u00f3licas e de dist\u00farbios alimentares podem manifestar-se ou consolidar-se patologicamente assim como o aparecimento de neoplasias e a ocorr\u00eancia de acidentes de trabalho e de trajeto, quando a dessincroniza\u00e7\u00e3o ocorre. J\u00e1 seu antag\u00f4nico \u00e9 a adapta\u00e7\u00e3o ao turno noturno.\nDo ponto de vista pr\u00e1tico, \u00e9 necess\u00e1ria uma criteriosa avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica dos trabalhadores noturnos a fim de prevenir ou identificar precocemente agravos relacionados ao trabalho, assim como a orienta\u00e7\u00e3o a adequa\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de vida que minimizem os efeitos temporais, tais como alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, pr\u00e1tica regular de exerc\u00edcio f\u00edsico e higiene do sono adequada. A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho deve respeitar as vari\u00e1veis biol\u00f3gicas individuais dos trabalhadores, especialmente em rela\u00e7\u00e3o a dura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia dos turnos de trabalho visando atenuar o desgaste f\u00edsico e as repercuss\u00f5es na vida pessoal e familiar (BRUM, 2016)\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nA aproxima\u00e7\u00e3o do campo da sa\u00fade coletiva com a cronobiologia ainda \u00e9 um tema recente e merece considera\u00e7\u00e3o visto suas infer\u00eancias. Essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi evidenciada nos documentos oficiais brasileiros relacionados a sa\u00fade do trabalhador, nem nas fichas de notifica\u00e7\u00e3o de acidentes e agravos relacionados ao trabalho. Poucos estudos identificam a rela\u00e7\u00e3o ou aproxima\u00e7\u00e3o do tema da cronobiologia com as pr\u00e1ticas em Sa\u00fade do Trabalhador ou com a Sa\u00fade P\u00fablica (\u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do estado sobre a sa\u00fade - origem do campo de Sa\u00fade do Trabalhador), tanto no \u00e2mbito internacional quanto nacional. J\u00e1 quanto \u00e0 perspectiva da Sa\u00fade Coletiva, compreendida como \u00e1rea interdisciplinar, com tens\u00f5es disciplinares e com as pr\u00e1ticas, como diz Madel Luz, essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi evidenciada. O predom\u00ednio de an\u00e1lise se encontra na epidemiologia cl\u00e1ssica (descri\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia e da preval\u00eancia), e da sa\u00fade p\u00fablica (pol\u00edtica, planejamento, gest\u00e3o) visivelmente escassa a abordagem das ci\u00eancias sociais e humanas aplicadas \u00e0 sa\u00fade.\nOs resultados encontrados na overview apontam para desfechos similares relacionados \u00e0 qualidade de vida e sa\u00fade do trabalhador, relacionados ao desgaste promovido pelo trabalho noturno ou de turno rotativo e suas in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es na vida social e na sa\u00fade f\u00edsica e mental dos trabalhadores. Nesse sentido, \u00e9 necess\u00e1rio compreender as circunst\u00e2ncias de trabalho como um todo, visando a melhor adapta\u00e7\u00e3o do trabalhador, por meio do cuidado continuado pautado no conceito da integralidade, al\u00e9m do monitoramento e preven\u00e7\u00e3o de desencadeamentos prejudiciais a sa\u00fade do trabalhador que podem ser evitados ou minimizados.\nEstudos sobre a cronobiologia e a Sa\u00fade do Trabalhador s\u00e3o fundamentais para viabilizar discuss\u00f5es sobre a legisla\u00e7\u00e3o vigente assim como para poss\u00edvel altera\u00e7\u00f5es nos protocolos de registro e acompanhamento de acidentes ou doen\u00e7as relacionados ao trabalho, seja ele formal ou informal, a fim tamb\u00e9m de gerar dados que possibilitem um diagn\u00f3stico fidedigno e que subsidiem a sa\u00fade do trabalhador.\nA tem\u00e1tica do cuidado integral em sa\u00fade faz-se essencial para a proposi\u00e7\u00e3o de diferentes formas de atua\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da sa\u00fade, para al\u00e9m dos modelos vigentes, principalmente no que concerne ao desenvolvimento da sa\u00fade do\ntrabalhador, a fim de envolver a interdisciplinaridade, a aten\u00e7\u00e3o integral e a escuta ao trabalhador.\n\u00c9 not\u00e1vel a necessidade de maior discuss\u00e3o sobre o tema entre os profissionais de sa\u00fade, assim como maior divulga\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os obtidos nesta \u00e1rea, oportunizando a aplica\u00e7\u00e3o na cl\u00ednica m\u00e9dica. A presen\u00e7a da cronobiologia no cuidado atua como dispositivo para a produ\u00e7\u00e3o da integralidade, e somente na l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o de cuidado que os aspectos cronobiol\u00f3gicos dos trabalhadores podem estar presentes. Cuidado este compartilhado, vendo o usu\u00e1rio como um todo, n\u00e3o fragmentado pela l\u00f3gica biom\u00e9dica, analisando quem \u00e9 este usu\u00e1rio/trabalhador, onde ele est\u00e1 inserido, seu modo de viver, seja na promo\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia, reabilita\u00e7\u00e3o ou vigil\u00e2ncia, de forma hol\u00edstica, ampliado para todas esferas (cultura, valores, desejos, medos) e tamb\u00e9m para o ritmo social ou de trabalho ao qual o trabalhador est\u00e1 submetido.\nSugere-se ainda que tanto para as pr\u00e1ticas de cuidado e de vigil\u00e2ncia, quanto para a formula\u00e7\u00e3o de documentos oficiais, sejam considerados os fatores cronobiol\u00f3gicos do trabalhador e suas jornadas de trabalho, inserindo o tema nas pautas dos diversos componentes da Rede Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador - RENAST; nas pr\u00e1ticas de cuidado e de vigil\u00e2ncia brasileira; nos momentos de educa\u00e7\u00e3o profissional/permanente dos trabalhadores que est\u00e3o atuando diariamente com esta popula\u00e7\u00e3o, seja pela fiscaliza\u00e7\u00e3o ou da pr\u00e1tica cl\u00ednica com o prop\u00f3sito de estreitar a lacuna entre este territ\u00f3rio do conhecimento cient\u00edfico e a pr\u00e1tica. Sugere-se ainda a cria\u00e7\u00e3o de linha de cuidado que atenda a assist\u00eancia multiprofissional, acolhimento, vincula\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o da equipe pelo cuidado do usu\u00e1rio em todos os n\u00edveis.\nEsta pesquisa n\u00e3o busca cessar essa discuss\u00e3o, mas sim inici\u00e1-la, a fim de suscitar outras pesquisas, pr\u00e1ticas e discuss\u00f5es sobre o tema em prol da Sa\u00fade Coletiva. \u00c9 importante ressaltar que o processo de desenvolvimento de uma pol\u00edtica nacional de sa\u00fade do trabalhador deve considerar os preceitos da gest\u00e3o do cuidado em sa\u00fade e estar pautado na autonomia do usu\u00e1rio. No desenvolvimento desta pesquisa, a concep\u00e7\u00e3o da integralidade se afirmou como conceito entrela\u00e7ador, aproximando o tema da cronobiologia com as pr\u00e1ticas em Sa\u00fade do Trabalhador - e n\u00e3o somente da racionalidade m\u00e9dica da sa\u00fade ocupacional.\nREFER\u00caNCIAS\nALVES, G. Trabalho e subjetividade. O esp\u00edrito do toyotismo na era do capitalismo manipulat\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2011.\nAKERSTEDT, T. Shift work and disturbed sleep/wakefulness. Occupational Medicine, v. 53, n. 2, p. 89-94, 2003.\nASCHOFF, J. Exogenous and endogenous components in circadian rhythms. Cold Spring Harbor Symposia on Quantitative Biology, v. 25, p. 11- 28, 1960.\nASCHOFF, J.; et al. (1971) .Human circadian rhythms in continuous darkness: entrainment by social cues. Science. 171(3967), 213-215.\nBASS, J. &amp; TAKAHASHI, J. S. Circadian integration of metabolism and energetics. Science (New York, N.Y.), v. 330, n. 6009, p. 1349-54, 3 dez. 2010.\nBATTEVI, N.; et al. MAPO index for risk assessment of patient manual handling in hospital wards: a validation study. Ergonomics, v. 49, n. 7, p. 671-687, jun. 2006.\nBELL-PEDERSEN, D.; et al. Circadian rhythms from multiple oscillators: lessons from diverse organisms. Nature reviews. Genetics, v. 6, n. 7, p. 544-56, jul. 2005.\nBERNARDI, F: HARB, A.; LEVANDOVSKI, R.;. Transtornos alimentares e padr\u00e3o circadiano alimentar : uma revis\u00e3o. Rev Psiquiatr, v. 31, n. 51, p. 170-176, 2009.\nBOGGILD, H. &amp; KNUTSSON, A. Shift work, risk factors and cardiovascular disease. Scandinavian Journal of Work, Environment &amp; Health, v. 25,n. 2, p. 85-99, 1999.\nBRASIL. Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho. Decreto-lei n.\u00b0 5.452, de 1 de maio de 1943. Aprova a consolida\u00e7\u00e3o das leis do trabalho. Lex: colet\u00e2nea de legisla\u00e7\u00e3o: edi\u00e7\u00e3o federal, S\u00e3o Paulo, v. 7, 1943. Suplemento.\nBRASIL. Casa civil. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo. Bras\u00edlia: Casa civil; 1998.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria GM/MS n\u00b0 2.728, de 11 de novembro de\n2009.\tDisp\u00f5e sobre a Rede Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador (RENAST) e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o 2009; 12 nov.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00b0 1.823, de 23 de agosto de 2012. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o 2012; 24 ago.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00b0 3.252, de 22 de dezembro de 2009. Aprova as diretrizes para execu\u00e7\u00e3o e financiamento das a\u00e7\u00f5es de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o 2009; 23 dez.\n_______. Portaria GM n\u00b0 1.984 de 12 de setembro de 2014. Define a Lista Nacional de doen\u00e7as e agravos Notifica\u00e7\u00e3o Compuls\u00f3ria a serem monitorados por meio da estrat\u00e9gia de vigil\u00e2ncia em unidades sentinelas e suas diretrizes. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Bras\u00edlia, DF, 2014,\t5 p. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.renastonline.org/sites/default/files/arquivos/recursos/Portaria%20GM_MS %20N%C2%BA%201984%2012_09_2014%20-%20LNC_VS.pdf. Acessado em: 22 de setembro de 2014.\n_______. Portaria n\u00b0 3.120, de 01 de julho de 1998. Instru\u00e7\u00e3o normativa sobre a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do trabalhador no SUS. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, 2 de julho de 1998, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 36, 1998. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cerest.piracicaba.sp.gov.br/site/images/3120_-_98.pdf>. Acesso em:\n_______. Modelos tecnoassistenciais em sa\u00fade: da pir\u00e2mide ao c\u00edrculo, uma possibilidade a ser explorada. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 13, n. 3, p. 469- 478, jul./set., 1997.\nBRUM, M. C. B. O Efeito do Trabalho Noturno Sobre a Sa\u00fade dos Trabalhadores de um Hospital Universit\u00e1rio. 2016. 87 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias M\u00e9dicas: Endocrinologia) Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2016.\nBRUM, M. C. B.; et al. Shift work and its association with metabolic disorders. Diabetology &amp; Metabolic Syndrome, v. 7, p. 45, 2015.\nCAMPOS, G. W. S. Considera\u00e7\u00f5es sobre a arte e a ci\u00eancia da mudan\u00e7a: revolu\u00e7\u00e3o das coisas e reforma das pessoas. O caso da sa\u00fade. In: Cecilio, L. C. O. Inventando a mudan\u00e7a na sa\u00fade. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. p.29-87.\nCEC\u00cdLIO, L. C. O. As necessidades de sa\u00fade como conceito estruturante na luta pela integralidade e eq\u00fcidade na aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. In: PINHEIRO, R.; MATTOS, R. A. (Orgs.). Os sentidos da integralidade na aten\u00e7\u00e3o e no cuidado \u00e0 sa\u00fade. Rio de Janeiro: IMS-UERJ, 2001. p. 113-126.\nCOELHO, M. P. et al. Nutritional damages and disturbances in the sleep pattern of nursing workers. Revista Brasileira de Enfermagem, v. 67, n. 5, p. 832-842, 2014.\nCOSTA, G. Shift work and occupational medicine: An overview. Occupational Medicine, v. 53, n. 2, p. 83-88, 2003.\nCONFER\u00caNCIA NACIONAL DE SA\u00daDE, 1, 1987. Relat\u00f3rio final. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 1987. Mimeografado\nCONFER\u00caNCIA NACIONAL DE SA\u00daDE DO TRABALHADOR, 3., Bras\u00edlia. Documento Base. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2005.\nCONFER\u00caNCIA NACIONAL DE SA\u00daDE DO TRABALHADOR, 1. Apresenta\u00e7\u00e3o, 1986. Dispon\u00edvel em: Acesso em 04 de junho de 2016.\nCRISPIM' C.A.; et al. Rela\u00e7\u00e3o entre sono e obesidade: uma revis\u00e3o da literatura. Arq Bras Endocrinol Metab, S\u00e3o Paulo, v. 51, n. 7, p. 1041-1049, 2007.\nCRUZ, A. P . C.; OLIVEIRA, P. T.; FERLA, A. A. A Sa\u00fade do Trabalhador no Brasil: um campo (ainda) em deslocamento. In: Fl\u00e1via Cristina Silveira Lemos; Dolores Galindo; Vilma Nonato Bricio; Daniele Vasco Santos; Ellen Aguiar da Silva; Leila Cristina da Concei\u00e7\u00e3o S. Almeida. (Org.). Psicologia, Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Sociedade: transversalizando. Curitiba: CRV, 2015, v. 1, p. 307-318.\nHOEFEL, M. G.; DIAS, E. C.; SILVA, J. M. A aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do trabalhador no SUS: a proposta de constitui\u00e7\u00e3o da RENAST. IN: Curso de Sa\u00fade do Trabalhador e Ecologia Humana. Caderno de textos. Rio de Janeiro: EAD/ENSP, 2007.\nDAVIS, S.; MIRICK, D.K. &amp; STEVENS, R.G. Night Shift Work, Light at Night, and Risk of Breast Cancer. JNCI Journal of the National Cancer Institute, v. 93, n. 20, p. 1557-1562, 17 out. 2001.\nDIMENSTEIN, M; SANTOS, Y. F; BRITO, M; SEVERO, A. K; MORAIS, C. Demanda em sa\u00fade mental em Unidades de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Mental, Barbacena, v. 3, n. 5, novembro de 2005.\nECKEL-MAHAN, K. &amp; SEASSONE-CORSI, P. Metabolism and the circadian clock converge. Physiological reviews, v. 93, n. 1, p. 107-35, jan. 2013.\nESQUIROL, Y. et al. Shift work and cardiovascular risk factors: New knowledge from the past decade. Archives of Cardiovascular Diseases, v. 104, n. 12, p. 636-668, 2011.\nFERLA, A.A.; et al. An\u00e1lise da Rede de Aten\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Mental no Subsistema de Sa\u00fade Suplementar brasileiro nas regi\u00f5es Norte e Sul sob a perspectiva da constru\u00e7\u00e3o de linhas de cuidado. In: Ana Cleide Guedes Moreira; Jacqueline Isaac Machado Brigag\u00e3o; Pedro Paulo Freire Piani. (Org.). Direitos Humanos, Sa\u00fade Mental e Drogas. 1ed.Bel\u00e9m: Pakatatu, 2016, v. 1, p. 59-88.\nFERREIRA, L.L. A intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho ou \u00e9 proibido vacilar. In: DUARTE, F. (Org.). Ergonomia e projeto na ind\u00fastria de processo cont\u00ednuo. Rio de Janeiro: Lucerna, 2001. p. 268-280.\nFERREIRA, R. G. Estresse do profissional de enfermagem no servi\u00e7o noturno: uma quest\u00e3o de sa\u00fade. Revista Sa\u00fade E Desenvolvimento, v. 7, n. 4, 147-165, 2015.\nFEUERWERKER, L.C.M. A cadeia do cuidado em sa\u00fade. In: MARINS, J. J. et. al., (Org.).Educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e gest\u00e3o. Rio de Janeiro: ABEM; S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2011 -no prelo.\nFEUERWERKER, L. C. M. Cuidar em sa\u00fade. In: FERLA, A. A. et al. (Org.). VERSUS Brasil: cadernos de textos. Porto Alegre: Rede Unida, 2013. p. 43-57. Cole\u00e7\u00e3o VER-SUS/ Brasil.\nFISCHER, F. M. et al. Percep\u00e7\u00e3o de sono: dura\u00e7\u00e3o, qualidade e alerta em profissionais da \u00e1rea de enfermagem. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 18, n. 5, p. 1261-1269, Oct. 2002.\nFOSTER, R.G. &amp; WULFF, K. The rhythm of rest and excess. Nature Reviews Neuroscience, v. 6, n. 5, p. 407-414, maio 2005.\nGEMELLI, K. K.; LAUTERT, L.; HILLESHEIN, E. F. Efeitos do trabalho em turnos na sa\u00fade do trabalhador: revis\u00e3o sistem\u00e1tica. Revista Ga\u00facha de Enfermagem (UFRGS. Impresso) , v. 29, n. 4, p. 639-646, 2008.\nGOMEZ, C.M.; LACAZ, F.A. DE C. Sa\u00fade do trabalhador: novas-velhas quest\u00f5es. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 10, n. 4, p. 797-807, dez. 2005.\nGORENDER, J. Globaliza\u00e7\u00e3o, tecnologia e rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 29, n. 11, p. 311-361, 1997.\nHALBERG, F. Chronobiology. Ann. Rev. Physiol., v. 31, p. 675-725, 1969.\nHANSEN, J. Risk of Breast Cancer After Night- and Shift Work: Current Evidence and Ongoing Studies in Denmark. Cancer Causes &amp; Control, v. 17, n. 4, p. 531-537, maio 2006.\nHIDALGO, M.P.L.; et al. Revis\u00e3o sobre Cronobiologia e Aspectos Cognitivo-comportamentais relacionados a Cronotipos. Revista de Psiquiatria do Rio Grande do Sul (Impresso), v. 25, p. 174-181,2003.\nHIROTA, T. &amp; FUKADA, Y. Resetting Mechanism of Central and Peripheral Circadian Clocks in Mammals. ZOOLOGICAL SCIENCE, v. 21, n. 4, p. 359-368, 2004.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico, 2000.\nIJAZ S. I. et al. Night-shift work and breast cancer--a systematic review and metaanalysis. Scandinavian Journal of Work, Environment &amp; Health, v. 39, n. 5, p. 431447, 2013.\nIZU, M.; CORTEZ, E.A.; VALENTE, G.C, &amp; SILVINO, Z.R. TRABALHO NOTURNO COMO FATOR DE RISCO NA CARCINOG\u00caNESE. Ciencia y enfermer\u00eda, v. 17, n. 3, p. 83-95, dez. 2011.\nKOLSTAD, H. A. Nightshift work and risk of breast cancer and other cancers - a critical review of the epidemiologic evidence. Scandinavian Journal of Work and Environmental Health, v. 34, p. 5-22, 2008.\nKREIN, J. D. Tend\u00eancias recentes nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho no Brasil. In: BALTAR, P. E. A.; KREIN, J. D.; SALAS, C. (Org.). Economia e trabalho: Brasil e M\u00e9xico. S\u00e3o Paulo: LTr, 2009. p. 199-226.\nLACAZ, F. A. DE C. Sa\u00fade do trabalhador: um estudo sobre as forma\u00e7\u00f5es discursivas da academia dos servi\u00e7os e do movimento sindical. 1996. 456 f.\nFaculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas UNICAMP, Campinas, SP, 1996. Dispon\u00edvel em: . Acesso em: 16 jun. 2016\nLACAZ, F. A. DE C. O campo Sa\u00fade do Trabalhador: resgatando conhecimentos e pr\u00e1ticas sobre as rela\u00e7\u00f5es trabalho-sa\u00fade. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 23, n. 4, p. 757-766, abr. 2007.\nLACAZ, F. A. DE C. et al. Resultado da parceria entre a RBSO e o GT Sa\u00fade do Trabalhador da Abrasco. v. 38, n. 127, p. 9-10, 2013.\nLACAZ, F. A. DE C. Qualidade de vida no trabalho e sa\u00fade/doen\u00e7a. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 5, n. 1, p. 151-161,2000.\nL\u00c9PINE, J. P.; BRILEY, M. The increasing burden of depression. Neuropsychiatric Disease and Treatment, v. Volume 7, n. Supplement 1, p. 3, maio 2011.\nLENNERNAS, M.A.; et al. A new approach for evaluation of meal quality and meal patterns. J Human Nutr Diet.1993;6(3):261-73.\nLEVANDOVSKI, R.; HARB, A.; BERNARDI, F. &amp; HIDALGO, M.P.L. (2012). Chronobiological Aspects of Mood Disorders, Clinical, Research and Treatment Approaches to Affective Disorders, Dr. Mario Juruena (Ed.), InTech, DOI: 10.5772/31918.\nLEVANDOVSKI, R.; SASSO, E. &amp; HIDALGO, M.P.L. Chronotype: a review of the advances, limits and applicability of the main instruments used in the literature to assess human phenotype. Trends Psychiatry Psychother. 2012;35(1):2-11.\nLISBOA, M. T. L. et al. O Trabalho Noturno e suas Repercuss\u00f5es na Sa\u00fade do Trabalhador de Enfermagem. Rev. Enferm. UERJ, v. 18, n. 3, p. 478-483, 2010.\nMAURO, M. Y. C. et al. Integrative Literature Review Article Night Work and Occupational Health Nursing: Integrative Review O Trabalho Noturno e a Sa\u00fade Do Trabalhador De Enfermagem : Revis\u00e3o. Journal of Nursing UFPE, v. 7, n. 1, p, 813819, 2013.\nMACHADO, M.F.A. S. et al. Integralidade, forma\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e as propostas do SUS: uma revis\u00e3o conceitual. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 12, n. 2, p. 335-342, abr. 2007.\nMAH\u00c9, V. &amp; CHEVALIER, J. F. Role of biological clock in human pathology. Presse m\u00e9dicale (Paris, France : 1983), v. 24, n. 22, p. 1041-6, 17 jun. 1995.\nMERHY, E.E. Engravidando as palavras: o caso da integralidade. In: Pinheiro R, Mattos R, organizadores. Constru\u00e7\u00e3o social da demanda. Rio de Janeiro: IMS-UERJ, Abrasco; 2005. p. 195-206.\nMINAYO-GOMEZ, C. &amp; THEDIM-COSTA, S. M. DA F. Incorpora\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias sociais na produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre trabalho e sa\u00fade. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 8, n. 1, p. 125-136, 2003.\nMINORS, D. S. &amp; WATERHOUSE, J. M. Endogenous and exogenous components of circadian rhythms when living on a 21-hour day. Int J Chronobiol, v. 8, n.1, p. 31-48, 1981.\nMINAYO-GOMEZ, C. &amp; THEDIM-COSTA, S. M. F. A constru\u00e7\u00e3o do campo da sa\u00fade do trabalhador: percurso e dilemas. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 13, supl. 2, p. S21-S32, 1997.\nMENDES, R. &amp; DIAS, E. C. Da medicina do trabalho \u00e0 sa\u00fade do trabalhador. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 25, n. 5, 1 out. 1991. Dispon\u00edvel em: . Acesso em:\nMONK, T. H., FOLKARD, S., &amp; WEDDERBURN, A. I. Maintaining safety and high performance on shiftwork. In Applied Ergonomics, v. 27, n.1, p. 17-23, 1996.\nMORENO, C. R. C.; FISCHER, F. M. &amp; ROTENBERG, L. A sa\u00fade do trabalhador na sociedade 24 horas. S\u00e3o Paulo Perspectiva, S\u00e3o Paulo , v. 17, n. 1, p. 34-46, mar.\n2003.\nNASCIMENTO, R. dos S., GUEDES, C. C. P., &amp; AGUIAR, B. G. C. Estrat\u00e9gias para minimizar danos a enfermagem do servi\u00e7o noturno Uma revis\u00e3o integrativa. Revista Acred, v. 4, n. 2, p. 122-141, 2012.\nNIETSCHE, E.A. Tecnologia emancipat\u00f3ria: possibilidade para a pr\u00e1xis de enfermagem. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed; 2000.\nOHDO, S. Chrono-drug-delivery focused on biological clock: intra- and interindividual variability of molecular clock. Adv Drug Deliv Rev. 2010;62(9-10):857-8. Epub 2010/06/18.\nOrganiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) 2004. Panorama laboral. Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\nPAIM, J.S. A reforma sanit\u00e1ria e os modelos assistenciais. In: ROUQUAYROL, M. Z.; ALMEIDA-FILHO, N. (Org.).Epidemiologia e sa\u00fade. 5. ed. Rio de Janeiro: Medsi, 1999. p. 473-487.\nPEREIRA, D. S., TUFIK, S., &amp; PEDRAZZOLI, M. Mol\u00e9culas que marcam o tempo: implica\u00e7\u00f5es para os fen\u00f3tipos circadianos. Revista Brasileira de Psiquiatria, v. 31, n. 1, p. 63-71, 2009.\nPINA, J. A. Intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho e sa\u00fade dos trabalhadores na ind\u00fastria automobil\u00edstica: estudo de caso na Mercedes Benz do Brasil, S\u00e3o Bernardo do Campo. 2012. 376 f. Tese (Doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica)- Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, Funda\u00e7\u00e3o Osvaldo Cruz, Rio de Janeiro, 2012.\nPINHEIRO, T.M.M. Vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do trabalhador no Sistema \u00danico de Sa\u00fade: a vigil\u00e2ncia do conflito e o conflito da vigil\u00e2ncia. 1996. 189 f. Tese (Doutorado em Sa\u00fade Coletiva)-Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 1996.\nPINHEIRO, S.; HENRIQUES, R.L.M. Integralidade na produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade e as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o. Jornal da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem 2004; 3 (1):8.\nPORTO, M. F .S. Uma ecologia pol\u00edtica dos riscos. Rio de Janeiro: Fiocruz, 2007.\nRAMALHO, C. B. Aspectos moleculares dos rel\u00f3gios biol\u00f3gicos: express\u00e3o circadiana de nitrato redutase da alga unicelular Gonyaulax polyedra. 1994. 87p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Quimica) - Instituto de Qu\u00edmica, Universidade de Sao Paulo, S\u00e3o Paulo.\nRAMSEY, K. M. &amp; BASS, J. Obeying the clock yields benefits for metabolism. Proc Natl. Acad Sci USA; v. 106, n. 11, p. 4069-4070. mar. 2009.\nREBOU\u00c7AS, A. J. A.; el al. Insalubridade: morte lenta no trabalho. S\u00e3o Paulo: DIESAT; Obor\u00e9, 1989.\nREINHARDT, E. L.; FISCHER, F. M. Barreiras \u00e0s interven\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade do trabalhador do setor sa\u00fade no Brasil. Rev Panam Salud Publica, v. 25, n. 5, p. 411-417, 2009.\nREINHARDT, E. L.; Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos do trabalho em turnos noturnos na produ\u00e7\u00e3o de citocinas inflamat\u00f3rias salivares e na secre\u00e7\u00e3o dos horm\u00f4nios r\u00edtmicos melatonina e cortisol. 2013. 212p.\nREIS, F. F., &amp; BRAGA, A. L. de S. Night Work and Its Impacts on the Health of the Nursing Team: an Integrative Review. Journal of Nursing UFPE I Revista de Enfermagem UFPE, v. 9, n. 3, p. 7133-7144, 2015.\nRUTENFRANZ,, J. et al. Biomedical and psychosocial aspects of shift work. A review. Scand.J Work Environ. Health, v. 3, p. 165-182, 1977.\nRIBEIRO, H.P. &amp; LACAZ, F.A. C. (Org.). De que adoecem e morrem os trabalhadores. S\u00e3o Paulo: IMESPIDIESAT, 1984.\nRODRIGUES, T.C. &amp; CANANI, L.H.S. Os efeitos do trabalho em turnos no controle metab\u00f3lico de pacientes diab\u00e9ticos. Arq Bras Endocrinol Metab, S\u00e3o Paulo , v. 51, n. 9, p. 1553-1554, dec. 2007.\nROENNEBERG, T.; et al. (2007). Epidemiology of the human circadian clock. Sleep Med Rev. Dec;11(6):429- 38.\nROSENTHAL, N.E.; et al. (1984). Seasonal affective disorder. A description of the syndrome and preliminary findings with light therapy. Arch Gen Psychiatry. Jan;41(1):72-80.\nSELVI, Y.; et al. (2010). Associations between chronotype, sleep quality, suicidality, and depressive symptoms in patients with major depression and healthy controls. Chronobiol Int. 2010 Oct;27(9-46 10):1813-28.\nSCHEER, F.A.; HILTON, M.F.; MANTZOROS, C.S. &amp; SHEA, S.A. (2009). Adverse metabolic and cardiovascular consequences of circadian misalignment. Proc Natl Acad Sci U S A. Mar 17;106(11):4453-8.\nSCHMOELLER, R. et al. Cargas de trabalho e condi\u00e7\u00f5es de trabalho da enfermagem: revis\u00e3o integrativa. Revista Ga\u00facha de Enfermagem (Online), v. 32, n. 2, p. 368-377, 2011.\nSILVA-JUNIOR J. S. Afastamento do trabalho por transtornos mentais e fatores associados: um estudo caso-controle entre trabalhadores segurados da previd\u00eancia social [disserta\u00e7\u00e3o]. S\u00e3o Paulo: Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica; 2012\nSILVA, R. M. et al. Matutino,vespertino ou indiferente? Produ\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o cronotipo na enfermagem. Revista de Enfermagem da UFSM, v. 4, n. 4, p. 835-843, 2014.\nSIMOES, M.R.L., MARQUES, F.C. &amp; ROCHA, A.M. Work in Rotating Shifts and its Effects on the Daily Life of Grain Processing Workers. Rev. Latino-Am. Enfermagem, Ribeir\u00e3o Preto , v. 18, n. 6, p. 1070-1075, dec. 2010\nSINGER, P.A. A crise do \u201cmilagre\u201d. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1976. In: LACAZ, F. A. DE C. (Org.). Constru\u00e7\u00e3o do campo Sa\u00fade do Trabalhador na \u00e1rea de Sa\u00fade Coletiva: Controle Social na Sa\u00fade do Trabalhador, 2009, p. 57-67.\nSCHILLING, R.S.F. More effective prevention in occupational health practice. Journal of the Society of Occupational Medicine, v. 39, n. 3, p. 71-79, 1984.\nSORIA, V. &amp; URRETAVIZCAYA, M. Circadian rhythms and depression. Actas espa\u00f1olas de psiquiatr\u00eda, v. 37, n. 4, p. 222-32, 2009.\nSTOKKAN, K.A. et al. Entrainment of the circadian clock in the liver by feeding. Science, v. 291, p. 490-493, 2001.\nVICTOR, J.F. Educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade na unidade b\u00e1sica de sa\u00fade da fam\u00edlia: atua\u00e7\u00e3o do enfermeiro [disserta\u00e7\u00e3o]. Fortaleza (CE): Universidade Federal do Cear\u00e1; 2004\nWATERHOUSE, J. et al. Measurement of, and some reasons for, differences in eating habits between night and day workers. Chronobiology international, v. 20, n. 6, p. 1075-1092, nov. 2003.\nWULFF, K.; et al. Sleep and circadian rhythm disruption in psychiatric and neurodegenerative disease. Nature reviews. Neuroscience, v. 11, n. 8, p. 589-99, ago. 2010.\nW\u00dcNSCH-FILHO V. 2004. Perfil epidemiol\u00f3gico dos trabalhadores. Revista Brasileira de Medicina do Trabalho (2):103-117.\nZARPELAO, R.Z. do N., &amp; Martino, M.M.F. de. Integrative Review Article Sleep Quality and Shift Workers: an Integrative Review. Journal of Nursing UFPE, v. 8, n. 6, p. 1782-1790, 2014.\nZINET, C. Condi\u00e7\u00f5es pioram, acidentes aumentam: n\u00famero de acidentes de trabalho aumenta na \u00faltima d\u00e9cada, preocupa sindicatos e organismos internacionais, que culpam a forma de produ\u00e7\u00e3o. Caros Amigos, S\u00e3o Paulo, v. 187, p. 16-19, out. 2012.\nAnexo A - Ficha de notifica\u00e7\u00e3o de c\u00e2ncer relacionado ao trabalho\nSINAN\n>\u00ed] 2<\t)\t\t\n\u00f1j SCua\u00e7\u00e2o ro\tdo T\u2019aboFo\tI I I \u2014\u2019\t09 \u25a0 CoopcfXvado 01-\t'\u2022jr.-edo ocr- cartera \u00abwwii 05 Sc-vCcr 30*co coctnta jq- TrateFiadcr a*U\u00bbo C2 \u2022 Er*c**9>do n\u00e9o topetado\t06-\tApoaartado\ti v C 3 AccOrcrro* corta proora\t07\tDesempregado\t12- Outros 04 Servdor oj\u00a3>ko cszaxidfo\t06\t\u2022 Trxaaho tornpor\u00e9no\tM - Ignorado\tMi Trnwd\u00bb\u2019\u2019\u00bbtMlhor\u00ed ^Ooj\u00e7-\u00e7Ao\t1.HT\u00bb 2-D\u00ab LlJ Ui:E\t\n3 Reentro CAPJ ou C\u00ab r i i i ' i i i i i i\tpi| Sema da Ftctww cu Efln\u00e7re\u00e7edo\u00bb \tIr\t_\t\t\tJ\n[m] Asarse EconOnca \u00a1CNAE) r\t\tJTp SjVu^rip\u00bb?\tCA\u00bbJ>(ISGE)\ti \tJ\np0\u2014\tpura\tjpfr-x-f\u00bb\t\t\nH-f-\u2014*\t\t1 Q \u00cdDOO) TetafaM\t\n\t\tJtl111\t1 1 1 1 1\n\u00cd3c Er-\u00e7rc\u00e7aocf e Lrpttt\u00e1 Torcer Jada J\t1-$r\t\u25a1 1 2 Hio\t3 HJ: x aptea\t9 Ir^a\u00edc\t\t\nAnexo B - Ficha de notifica\u00e7\u00e3o de transtorno mental relacionado ao trabalho\n\u00edj| Nj-\u00bbro ao CMS0 SUS\tNome d\u00bb rM\u00bb\nJ 1 H 1 1 1111 J\t\n1\ti\u00e7jluM-KcnaoRwOt-Ki*\t\t\u25a0 C\u00f3dooteGC) 1 1 1 1 1\t\tra tinelo\t\n\tj\u00e7j Barro\t\tfrl|l\t\u00ab-\u00bbo\t)\t\trr. ... i\t\n\t^Z] Mv\u00bbn\u00bbro\twjirrw-to ><<O. C*M. )\t\t\t\t\tJ\ni\t^5]Go3 CJfpo 2\t\t^j| Piorto O\t\t\tCEP\ti 1111 -1 1 J\n\tk\u00e7] 300) Tc\u00e8rVrw\t\t|BZ0ftai Ueara 2\tDl 3 Po-u-a-a 9 . kj-oraSa J\tj\u00e7j '\tw\tkr\u00bb tjo &amp;\u00bb\u2022\u2022!,*\tI\t\n\t1\t1 1 L 1 f 1 i\t\t\t\tJ\n>.\t\t\tDados Complementares do Caso\t\t\t\t)\n3 HosrttX. CSPJ Ou CP* [ 1 1 1 1 1 1 1 1 1\tES| Ncr-e 3a L-xrma ou Lmo*cca3a'\t\t\t\t\nW/C-. la2C Lccr\u00f4rrca |CNAE>\tPj\tS|Vu*c\u00bb;mo\t\t. C\u00f4dQO(eGE) \u2014lilil\u00ed\t\nEi] a\u00bb\u00bb\u00bb ~\t\u00a1\u00d5| Barro\t\t\tujr\t\n|i2|s^wro jppamode fWifnoa\t\t\t\t10(000) ToMone \u2014ir.Zi j_i\t1 1 1 1\n(\tInforma\u00e7\u00f5es complementaros e observa\u00e7\u00f5es\t]\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nANEXO C - Ficha de notifica\u00e7\u00e3o de acidente grave\n\t7j Soxo v \u2022\t\u00a3 |\nr_i_i\u2014\ti \u00bb/xr\u00bb9o\t1\n^37] AL-v<\u00faadc Econ\u00f4mca (ChlAE)\t^>|>Au\"ic pc\t\tI C\u00f3\u00f4\u00e7o(idGE) 111111.\npo| D>:-S\tj^jBonv\t\u00abj-Mnrn\u00e7n\t\n|5| S\u00daTr\u00e7co J\tPorto do Re^er\u00eanc\u00bb\t\tr\t(300) ToKtono 1 1 1 1 1 1 1 1 1 J\nAodente tfc \u2019rabo Gravo\tSinanNgl\t\tsvs oa-a-zow\nInforma\u00e7\u00f5es complementaros o observa\u00e7\u00f5es\nDescn\u00e7ao Sumana oe como ocorreu o aooente.' ativcace.' causas/ conc.\u00e7oes oojeto/ agentes que concorreram creta ou \u25a0ncretamente para a ocorr\u00e9noa do acidente\ni\t\tMur.c.^o Ur-CA\u00f3r\u00bb do Sa^\u00f3o\t.\t\t\t\trC\u00f3d \u00f3a Urid de Sa\u00fade . L i i i i i i J\n1 I\t\tNcr-\u00bbe -\t\trizi\u00e7ao\t\tA<A.naftj'A \u25a0 -\nANEXO D - Ficha de notifica\u00e7\u00e3o de acidente com material biol\u00f3gico\nSINAN\nSSTEMADE INFORVA\u00c7AO 3\u20ac AG HA VOS OS NOTIFICA\u00c7\u00c3O HO COM EXPOSI\u00c7\u00c3O A Mj BIOL\u00d3GICO\np] CEP ri i i\tJ-J\n0 =tepstro CNPJ ou C^T \u201c11111111 1\t53 No\u2014c da orna cc \u00a3*rp^gaoor \tIl_\t\t\t\t\tJ\nCTa\u00edvcjOc Eccr\u00d4Tica (CNAE)\tiR\u2019i?\u201c\u201c~\t\tC\u00f3dqc (I8GE)\tI .\tJ\npqOittnao\t\tujCrxtet^\u00e7o\t\n1*?] Kjtc*o j\tPonto de\t\t10(000) Jl 1 1 1 1 1 1 1 i 1 J\t\nS \u2019wi Net\nAradn-Me de VabaFX) com exfOU\u00c7jk) A f\u2019M\u2019AHAJ bO\u00f3QKX)\nsvs prcftTcos\n[\u00e3j r\u00abx> oe Expok^o\nI- Sm 2- N.AO 9- kgno'Ado\n\u00a147] \u2018Aatmj! on^n*oo\nI______5-lkMOo \u00abrnaoco\nr~iov?o\u00bb\n'LlQ'K.rUCO\nrr \u25a0\u25a0 -\nJ 2-Ara Mm oorvorsAo sorottpca\n9- Ipnoredo\n1-Sri 2-Wc\u00bb 9 \u00e7ncraoo\n[ ] AZ7*3TC*lndrwr\nI I AZT*3\u2019C-Keitnew\nimjrogObu.na ruman.\u00bb I I centra ncpabte B\nUso de \u00a3Pl (acctfa mas di\nO LJVA PavotUI\n\u25a1\n.vau wonnto Hn ne\u00e7aovt\n\u25a1 Bcto_______________\nsi] S1jk*> nora do acdomMo&lt;wn roa\u00e7ao \u00ab nsoMtti B Ca RewAado\u00bb de e\u00bbem do acdcHado (no rowto do addarto ~1 lidou\u00bb)\t[\u2014] \u20141 caeZERO)\n1 '-Pmiw 2-Nogawo i4nco'clu*<vo 4-MJo n\u00bbi zado \u00edMqocm&amp;i 1-Vecrtedo 2-N*o vacinado 9-l<y>cz\u00bbco\t_\t_\n.\tJ[llAnt>H(V IlHbeAfl____________PI Ano-HBa [jAnt^HCV\nR:\nR.vcvtA'-Aa\nu] O<x.n*Urca do Ac derte\nC1 - Admnst de medca\u00e7\u00f2o \u00a9ncoverosa C2 \u25a0 Admnst de mcdca\u00e7do rCamusoua* 03-Admnst de medce\u00e7\u00e2o SuOCUWe 04 \u2022 Admnst de madca^Ao mvad\u00e9rrca 05 \u2022 ^jr\u00e7\u00e0o venos>\u2018a*e*ei para cde'J Ce sar\u00e7ue\nC6 \u2022 pjr\u00e7Ao venos^anenA nAo \u00abtsc^Acaoa\n07 \u2022 3es\u00f5eo\u00bb inadequado de marenei potfurocortante m sacode uo\n08 - Descara nadecuaco de marera pectufocortante em bancada. cama. crAo etc\nm\n09 \u25a0 Lavendena\n1C -1 a*agnm de matenai\n1 \u2022 \u2022 FAant\u00e7ua\u00e7Ao de OOU oom rwen\u00eaU pe^occrtarte\n12\t\u2022 Pnxcd mcrto cr\u00edrgco\n13\t- Proccd mento odcrtd\u00f4pcc\n14\t- l\u00bbroced mento laboratonai\n15-Dextro\n16 llecncape\n98\t\u2022 Djtros\n99\t\u2022 Ignorado\n4-Vira\nInforma\u00e7\u00f5es complementares e ob\u00bberva\u00e7\u00f5es\n4-1 kjaCO MCXO\nao.:*\u00bb________\n49) Aponte\n\u2022 \u2022 Apuha cem lumer (ku)\t? \u2022 AgUM sem \u00famervmac\u00e7a\n5 \u2022 I frnnafexeta (quatou* tipo) 6 \u25a0 Outros\n3 - Invacar\n9 \u2022 Ignorodo\n\u00a37] Se \u00f4bto. Data r~ iii ;\n1\u2014L\nJ\n2-Liqjor\n8-f udo com sangue\n3l>qaco sScuraJ\n7-SoropUsma\nMCnCooU^le de Sa\u00aboe\nn\n1 |AsCwaaa"}]}}}