{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12426"}, {"@name": "filename", "#text": "18073_Silva_2017.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "iii \n\n \n\n \n \n\nNuno Filipe Esteves Azevedo da Silva \n \n\nLicenciado em Engenharia Eletrot\u00e9cnica e de Computadores - \nISEP  \n\n \n \n  \n   \n   \n  \n  \n\nHabita\u00e7\u00f5es em CC \u2013 Uma Mudan\u00e7a de \nParadigma em Dire\u00e7\u00e3o a Uma Maior \n\nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\n  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nEngenharia de Energias Renov\u00e1veis \n\n \n  \n  \n  \n\nOrientador: Cristina In\u00eas Camus, Professora Adjunta, \nISEL \n\nCo-orientador: M\u00e1rio Ventim Neves, Professor Auxiliar, \nFCT \n\n \n \n \n \n  \n\n            J\u00fari: \n \n \n\nPresidente: Prof. Doutor Lu\u00eds Figueira de Brito Palma \n Arguente: Prof. Doutor Pedro Miguel Ribeiro Pereira \n\n Vogal: Prof. Doutora Cristina In\u00eas Camus \n                      \n\n \n  \n  \n \n  \n  \n  \n\n \nMar\u00e7o de 2017 \n\n\n\niv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n[T\u00edtulo de Habita\u00e7\u00f5es a CC \u2013 Uma Mudan\u00e7a de Paradigma em Dire\u00e7\u00e3o a Uma \n\nMaior Efici\u00eancia Energ\u00e9tica] \n\nCopyright \u00a9 Nuno Filipe Esteves Azevedo da Silva, Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia, Universidade Nova de Lisboa. \n\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, \n\nperp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nexemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro \n\nmeio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios \n\ncient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor. \n\n  \n\n\n\nvi \n\n \n\n  \n\n\n\nvii \n\n \n\nAgradecimentos \n \n\nCome\u00e7o por agradecer \u00e0 minha orientadora, Professora Dr.\u00aa Cristina In\u00eas Camus, pela \n\nconfian\u00e7a em mim e no tema proposto, tal como pelo incentivo que permitiram direcionar \n\ne realizar este projeto.  \n\n \n\nUm grande obrigado a todos os docentes que me acompanharam nesta fase acad\u00e9mica, \n\nque come\u00e7ou como sendo um Mestrado em Energias Renov\u00e1veis \u2013 Convers\u00e3o El\u00e9trica e \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel (MERCEUS) e evoluiu para o Mestrado em Engenharia das \n\nEnergias Renov\u00e1veis (MEER), quero agradecer-lhes pelos ensinamentos passados, \n\nacad\u00e9micos e n\u00e3o s\u00f3, que me ir\u00e3o ser de grande valia na nova etapa que me espera. \n\n \n\nUm agradecimento especial \u00e0 minha fam\u00edlia pela confian\u00e7a, pelo apoio incondicional \n\ne pela presen\u00e7a ao longo deste per\u00edodo t\u00e3o importante da minha vida. \n\n  \n\nUm obrigado a todos os meus colegas e amigos que de um modo ou outro me ajudaram \n\na seguir para a frente neste projeto. Obrigado!  \n\n \n\nAgrade\u00e7o, tamb\u00e9m, a todos os que direta ou indiretamente contribu\u00edram para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO \u00f3bvio \u00e9 aquilo que ningu\u00e9m enxerga, at\u00e9 que algu\u00e9m o expresse com simplicidade. \n\nKhalil Gibran \n\n  \n\nhttp://pensador.uol.com.br/autor/khalil_gibran/\n\n\nviii \n\n \n\n  \n\n\n\nix \n\n \n\nResumo \n \n\nTodas as pessoas, a um certo n\u00edvel, est\u00e3o dependentes da energia, sendo que uma das \n\nformas de energia \u00e0 qual mais estamos habituados \u00e9 a energia el\u00e9trica em Corrente \n\nAlternada (CA), de tal forma \u00e9 esta habitua\u00e7\u00e3o que nem pensamos que tipo de energia \n\nel\u00e9trica estamos a usar em nossas casas, assumimos que seja CA e sempre deva ser CA. \n\nO grande objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 dizer que n\u00e3o tem obrigatoriamente de ser assim, \n\nexistem outras formas de gerar, transportar e consumir energia el\u00e9trica, isto \u00e9, utilizar a \n\nenergia el\u00e9trica em Corrente Cont\u00ednua (CC), e esta forma de utiliza\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\npode mesmo trazer consigo diversas vantagens, sendo algumas dessas vantagens um \n\ncomprovado aumento da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (EE), menor necessidade de equipamentos \n\nconversores, melhor qualidade de energia consumida ou mesmo um menor risco para a \n\nsa\u00fade, resultante de uma menor exposi\u00e7\u00e3o a campos eletromagn\u00e9ticos. \n\nEmbora seja vantajosa a utiliza\u00e7\u00e3o de CC, como \u00e9 poss\u00edvel ver na disserta\u00e7\u00e3o esta \n\nutiliza\u00e7\u00e3o nem sempre \u00e9 a mais vi\u00e1vel, sendo apontados aspetos a mudar e um rumo a \n\nseguir de modo a promover a utiliza\u00e7\u00e3o de CC e com isto uma maior EE. \n\n \n\nNum momento em que se fala, e se discutem solu\u00e7\u00f5es, de Energias Renov\u00e1veis (ER), \n\nEE, microgrids, smart grids, edif\u00edcios Net Zero Energy Buildings (NZEB) e Internet of \n\nThings (IoT), pretende-se estudar as vantagens e desvantagens que a utiliza\u00e7\u00e3o de CC \n\npoderia trazer, tal como analisar os normativos existentes, em maior pormenor o \n\nnormativo Portugu\u00eas, de modo a analisar que altera\u00e7\u00f5es devem ser consideradas quando \n\nse pretende fazer um projeto de infraestrutura el\u00e9trica de uma habita\u00e7\u00e3o em CC ao inv\u00e9s \n\nde CA. \n\n\u00c9 igualmente dado grande \u00eanfase ao estudo do estado pol\u00edtico ao qual se pode associar \n\na implementa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica em CC, pois mesmo que em termos t\u00e9cnicos a CC se \n\napresente como a melhor solu\u00e7\u00e3o, sem a devida conjuntura pol\u00edtica e social a melhor \n\nsolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se consegue desenvolver e difundir com tanta facilidade. \n\n \n\nPalavras-chave: Corrente Cont\u00ednua, Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, Habita\u00e7\u00e3o, Infraestrutura \n\nEl\u00e9trica, Sa\u00fade. \n\n \n\n  \n\n\n\nx \n\n \n\n  \n\n\n\nxi \n\n \n\nAbstract \n \n\nEvery person, to a certain extent, depends on energy, being one of the forms of energy \n\nthat we are all most familiar with the electric Alternated Current (AC) energy, we are \n\nfamiliar with it to such extent that we no longer think what kind of electric energy we are \n\nusing in our households, we assume that it\u2019s AC and it will always be AC. \n\nThe ultimate goal of this dissertation is to state that it doesn\u2019t have to be this way, there \n\nexist other ways to produce, transport and consume electrical energy, doing it in Direct \n\nCurrent (DC), and this other way of using electric energy may bring various advantages, \n\nsuch as a rise in Energy Efficiency (EE), less need of converters, higher energy quality \n\nor even lesser health risks, resultant of a cut back on electromagnetic fields exposure. \n\nAlthough the use of DC power has many advantages, as you may see on this \n\ndissertation its use may not always be viable, being pointed aspects that should change \n\nand a path that should be followed in order to promote the use of DC power and with it a \n\nhigher energy efficiency. \n\n \n\nIn a time when you hear a lot a talk and discussion on solutions about Renewable \n\nEnergy, EE, microgrids, smart grids, Net Zero Energy Buildings (NZEB) and Internet of \n\nThings (IoT), this dissertation intends to study advantages and disadvantages that the use \n\nof DC might bring, as well as analyze existing normative, in greater detail the Portuguese \n\nelectrical normative (RTIEBT), in order to see witch changes should be considered, \n\nproject wise, in order to design an electric infrastructure project in DC instead of AC. \n\nIt\u2019s equally given great emphasis to the study of the political state to witch it\u2019s possible \n\nto associate the implementation of DC power, given that even if in technical terms DC \n\npower is more advantageous, without the right political and social conjuncture, DC power \n\nwon\u2019t be able to thrive as easily. \n\n \n\nKeywords: Direct Current, Energy Efficiency, Household, Electrical Infrastructure, \n\nHealth. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxii \n\n \n\n  \n\n\n\nxiii \n\n \n\n\u00cdndice de Mat\u00e9rias \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 1 \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................. 1 \n\n1.1.1 EQUIPAMENTOS DE UMA HABITA\u00c7\u00c3O ......................................................... 2 \n\n1.1.2 ESCOLHA DE CA ....................................................................................... 11 \n\n1.1.3 REGULAMENTA\u00c7\u00c3O EM VIGOR ................................................................. 12 \n\n1.1.4 MOMENTO ATUAL .................................................................................... 15 \n\n1.1.5 IMPORT\u00c2NCIA DA EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA .............................................. 16 \n\n1.1.6 PESO DO CONSUMO DE EDIF\u00cdCIOS ............................................................. 18 \n\n1.1.7 EFEITOS NA SA\u00daDE ................................................................................... 20 \n\n1.2 Contexto e Motiva\u00e7\u00e3o .............................................................................. 21 \n\n1.3 Objetivos e Contribui\u00e7\u00f5es ........................................................................ 22 \n\n1.4 Organiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o ..................................................................... 23 \n\n2. Estado da Arte ................................................................................... 25 \n\n2.1 CC e CA .................................................................................................. 25 \n\n2.1.1 CORRENTE CONT\u00cdNUA .............................................................................. 26 \n\n2.1.2 CORRENTE ALTERNADA ........................................................................... 26 \n\n2.1.3 PERDAS NOS CABOS .................................................................................. 27 \n\n2.2 DC Microgrids ......................................................................................... 29 \n\n2.3 Tecnologias e Conceitos Complementares ............................................... 32 \n\n2.3.1 NZEB ....................................................................................................... 33 \n\n2.3.2 IOT E IOE ................................................................................................. 34 \n\n2.3.3 SMART GRIDS ........................................................................................... 35 \n\n2.4 Tend\u00eancias na Evolu\u00e7\u00e3o dos Equipamentos El\u00e9tricos  .............................. 36 \n\n2.5 Casos de Estudo de Infraestrutura em CC ................................................ 38 \n\n2.5.1 NEXTEK POWER SYSTEMS ........................................................................ 39 \n\n2.5.2 MOIXA TECHNOLOGY ............................................................................... 40 \n\n3. Estado Pol\u00edtico ................................................................................... 43 \n\n3.1 2020 ......................................................................................................... 43 \n\n3.2 2050 ......................................................................................................... 44 \n\n3.2.1 MEDIDAS DE CONTINUIDADE COM 2020 ................................................... 45 \n\n\n\nxiv \n\n \n\n3.2.2 MEDIDAS DE ROTURA COM 2020 .............................................................. 45 \n\n3.3 SET Plan .................................................................................................. 46 \n\n3.4 Efici\u00eancia Energ\u00e9tica em Portugal ........................................................... 48 \n\n3.4.1 PNAEE 2016 ............................................................................................ 48 \n\n3.4.2 ECO.AP ................................................................................................... 50 \n\n3.5 Pol\u00edtica CC .............................................................................................. 50 \n\n4. Projeto El\u00e9trico em CC para uma Habita\u00e7\u00e3o ................................ 53 \n\n4.1 Normativos .............................................................................................. 53 \n\n4.1.1 RTIEBT ................................................................................................... 53 \n\n4.1.2 EMERGE ALLIANCE .................................................................................. 57 \n\n4.1.3 C\u00d3DIGO DE INSTALA\u00c7\u00c3O DE INFRAESTRUTURA DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE \nENERGIA EM CORRENTE CONT\u00cdNUA EM BAIXA E MUITO BAIXA TENS\u00c3O EM EDIF\u00cdCIOS\n\n 58 \n\n4.2 Vantagens e Desvantagens de CC vs CA ................................................. 59 \n\n4.2.1 VANTAGENS ............................................................................................. 59 \n\n4.2.2 DESVANTAGENS ....................................................................................... 60 \n\n4.2.3 OPORTUNIDADES E DESAFIOS ................................................................... 61 \n\n5. Conclus\u00f5es .......................................................................................... 63 \n\nBibliografia ............................................................................................ 67 \n\nAnexo A \u2013 Excertos do RTIEBT relativos a diferen\u00e7as entre CC e CA \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxv \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n \n\nFigura 1.1 - Fornecimento total mundial de energia prim\u00e1ria, emiss\u00e3o de CO2, e estimativa de \n\nevolu\u00e7\u00e3o, entre 1990 e 2030 [1] .................................................................................................... 1 \n\nFigura 1.2 - Evolu\u00e7\u00e3o dos standards de adaptadores de energia externos [3] ......................... 3 \n\nFigura 1.3 - Hans Free Electric ............................................................................................... 7 \n\nFigura 1.4 - Gerador instalado numa habita\u00e7\u00e3o ....................................................................... 8 \n\nFigura 1.5 - Sistema PV e e\u00f3lico instalados numa habita\u00e7\u00e3o .................................................. 8 \n\nFigura 1.6 - Diagrama de gera\u00e7\u00e3o e consumo de energia [12] ................................................. 9 \n\nFigura 1.7 - Exemplo de instala\u00e7\u00e3o da Tesla powerwall [13] ................................................ 11 \n\nFigura 1.8 - Exemplos de instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas desatualizadas .............................................. 16 \n\nFigura 1.9 - Tecnologias para redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 [18] ........................................ 17 \n\nFigura 1.10 - Consumo de energia final por sector e mix de energia de edif\u00edcios em 2010 [23]\n\n ..................................................................................................................................................... 19 \n\nFigura 1.11 - Distribui\u00e7\u00e3o de consumos numa habita\u00e7\u00e3o (Total 2010=14.442 GWh) .......... 19 \n\nFigura 1.12 - Fontes dom\u00e9sticas de campos eletromagn\u00e9ticos [26] ....................................... 20 \n\nFigura 2.1 \u2013 Sentido da corrente el\u00e9trica ............................................................................... 25 \n\nFigura 2.2 - Exemplo de CC .................................................................................................. 26 \n\nFigura 2.3 - Exemplo de CA .................................................................................................. 26 \n\nFigura 2.4 - Onda alternada sinusoidal e valores refer\u00eancia .................................................. 27 \n\nFigura 2.5 - Exemplo de uma Microgrid [30] ........................................................................ 30 \n\nFigura 2.6 - Edif\u00edcio Solar XXI [37] ...................................................................................... 34 \n\nFigura 2.7 - Diferentes equipamentos ligados \u00e0 IoT [41] ...................................................... 35 \n\nFigura 2.8 - Mudan\u00e7a da rede atual para uma smart grid [44] ............................................... 36 \n\nFigura 2.9 - Conversores internos e externos de equipamentos el\u00e9tricos .............................. 37 \n\nFigura 2.10 - Ficha de conex\u00e3o USB-C ................................................................................. 38 \n\nFigura 2.11 - Nextek Power Server Module [32] ................................................................... 39 \n\nFigura 2.12 - Solu\u00e7\u00e3o maslow [33] ........................................................................................ 40 \n\nFigura 2.13 - Solu\u00e7\u00e3o implementada no projeto ERIC [33] .................................................. 41 \n\nFigura 3.1 - SET Plan Integrado [54] ..................................................................................... 47 \n\nFigura 3.2 - \u00c1reas e programas do PNAEE 2016 [24] .......................................................... 49 \n\nFigura 3.3 - Barreira para utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos num diferente pa\u00eds ............................ 51 \n\nFigura 4.1 - Tomada el\u00e9trica com alimenta\u00e7\u00e3o USB ............................................................. 56 \n\nFigura 4.2 - Estrutura base do standard da EMerge Alliance [58] ......................................... 58 \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n\n \n\n \n\n\n\nxvii \n\n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n \n\nTabela 1.1 - Diferentes N\u00edveis de EE para adaptadores [3] ..................................................... 4 \n\nTabela 1.2 - Equipamentos el\u00e9tricos de CC e CA .................................................................... 5 \n\nTabela 1.3 - Perdas na rede de transporte nacional [21] ........................................................ 18 \n\nTabela 4.1 - Tens\u00f5es de refer\u00eancia no RTIEBT para CC e CA ............................................. 55 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxviii \n\n \n\n  \n\n\n\nxix \n\n \n\nLista de Abreviaturas \n \n\nBDCPM  Brushless DC permanent magnet \n\nCA   Corrente Alternada \n\nCC   Corrente Cont\u00ednua \n\nCE   Comiss\u00e3o Europeia \n\nCENELEC Comit\u00e9 Europeu de Normaliza\u00e7\u00e3o Eletrot\u00e9cnica \n\nDGEG  Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nECO.AP  Programa de efici\u00eancia Energ\u00e9tica para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nEE   Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nEERA  European Energy Research Alliance \n\nEEIs  European Industrial Iniciatives \n\nEM   Estados Membro \n\nER   Energias Renov\u00e1veis \n\nERIC  Energy Resources for Integrated Communities \n\nERSE  Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos \n\nESSE  Empresas de Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos \n\nETSI  European Telecommunications Standards Institute \n\nFEE  Fundo de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nFER  Fontes de Energia Renov\u00e1vel \n\nFPC  Fundo Portugu\u00eas de Carbono \n\nGEE  Gases de Efeito Estufa \n\nIEA  International Energy Agency \n\nIEC  International Electrotechnical Commission \n\nIET   Institution of Engineering and Technology \n\nIoT   Internet of Things \n\nISP   Imposto Sobre Produtos Petrol\u00edferos e Energ\u00e9ticos \n\nISV   Imposto Sobre Ve\u00edculos \n\nITED  Infraestruturas de Telecomunica\u00e7\u00f5es em Edif\u00edcios \n\nIUC  Imposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o \n\nlm   L\u00famen \n\nM2M  Machine to Machine \n\nNZEB  Net Zero Energy Buildings \n\n\n\nxx \n\n \n\nPNAEE  Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nPNAER  Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para as Energias Renov\u00e1veis \n\nPPEC  Plano de Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia no Consumo de Energia El\u00e9trica \n\nPV   Fotovoltaico \n\nPRI   Per\u00edodo de Recupera\u00e7\u00e3o do Investimento \n\nR   Resist\u00eancia \n\nRITA  Regulamento de Instala\u00e7\u00f5es Telef\u00f3nicas de Assinante \n\nrms   root mean square \n\nRSICEE  Regulamento de Seguran\u00e7a de Instala\u00e7\u00f5es Coletivas de Edif\u00edcios e \n\nEntradas \n\nRSIUEE  Regulamento de Seguran\u00e7a de Instala\u00e7\u00f5es de Utiliza\u00e7\u00e3o de Energia \n\nEl\u00e9trica \n\nRTIEBT  Regras T\u00e9cnicas das Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas de Baixa Tens\u00e3o \n\nSAREF  Smart Appliances Reference Ontology \n\nSET Plan  Strategic Energy Technology Plan \n\ntep   Tonelada Equivalente de Petr\u00f3leo \n\nTRS  Tens\u00e3o Reduzida de Seguran\u00e7a \n\nUE   Uni\u00e3o Europeia \n\n \n\n \n\nLetras Gregas \n \n\n?  Rendimento \n\n?   Resistividade do material \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo introdut\u00f3rio \u00e9 feita uma abordagem \u00e0 forma como esta disserta\u00e7\u00e3o foi \n\nelaborada e como est\u00e1 organizada.  \n\nNa sec\u00e7\u00e3o 1.1 apresenta-se a introdu\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, abordando a evolu\u00e7\u00e3o do consumo, \n\nos equipamentos el\u00e9tricos normalmente utilizados numa habita\u00e7\u00e3o, uma abordagem inicial aos \n\nmotivos que levaram, e mant\u00eam, a rede de transporte e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a \n\nfuncionar em Corrente Alternada (CA), a import\u00e2ncia da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (EE) no objetivo \n\nda diminui\u00e7\u00e3o do consumo de energias n\u00e3o renov\u00e1veis, e o peso que o consumo el\u00e9trico urbano \n\nrepresenta no consumo el\u00e9trico total. Na sec\u00e7\u00e3o 1.2 apresenta-se o contexto e a motiva\u00e7\u00e3o do \n\nestudo t\u00e9cnico, econ\u00f3mico, financeiro e pol\u00edtico da utiliza\u00e7\u00e3o de energia em Corrente Cont\u00ednua \n\n(CC) no consumo dom\u00e9stico. A sec\u00e7\u00e3o 1.3 apresenta as contribui\u00e7\u00f5es e os objetivos a alcan\u00e7ar \n\ncom este trabalho. Este cap\u00edtulo termina com a sec\u00e7\u00e3o 1.4 que apresenta a organiza\u00e7\u00e3o textual \n\nda disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.1  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nDesde o in\u00edcio da sua utiliza\u00e7\u00e3o que a evolu\u00e7\u00e3o humana tem demonstrado uma grande \n\ndepend\u00eancia da energia, o que resulta em uma procura constante de combust\u00edveis para a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o. O homem no seu quotidiano encontra-se bastante dependente da energia para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de variadas tarefas, desde as mais simples \u00e0s mais complexas, isto leva a que a gest\u00e3o \n\ndos recursos energ\u00e9ticos seja hoje um dos principais desafios a n\u00edvel mundial. \n\n \n\n \n\nFigura 1.1 - Fornecimento total mundial de energia prim\u00e1ria, emiss\u00e3o de CO2, e estimativa de evolu\u00e7\u00e3o, \n\nentre 1990 e 2030 [1] \n\nNeste sentido, e na necessidade constante de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, tem-se recorrido \n\ncada vez mais \u00e0s Energias Renov\u00e1veis (ER) e ao aumento da EE dos equipamentos utilizados, \n\nque para al\u00e9m de ajudar a satisfazer as necessidades de energia, tamb\u00e9m revela uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental e ecol\u00f3gica. \n\n\n\n2 \n\n \n\nAl\u00e9m da import\u00e2ncia de disponibilidade de energia e preocupa\u00e7\u00e3o ambiental, existe outro \n\naspeto muito relevante nas decis\u00f5es que envolvem o tema da energia, a componente econ\u00f3mica, \n\nsendo de recordar que Portugal \u00e9 um pa\u00eds que se caracteriza por consumos de energia crescentes \n\ne forte depend\u00eancia da importa\u00e7\u00e3o de energia, nomeadamente combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\n \n\nNa procura de uma melhor, mais ecol\u00f3gica e eficiente tecnologia de convers\u00e3o de energia, \n\nmuitas diferentes tecnologias t\u00eam aparecido tendo como fonte de energia o sol, o vento ou as \n\nmar\u00e9s. Destas, a tecnologia mais utilizada para microgera\u00e7\u00e3o em habita\u00e7\u00f5es \u00e9 a fotovoltaica \n\n(PV), que converte diretamente a energia solar em energia el\u00e9trica em forma de CC, que \n\nposteriormente \u00e9 transformada em energia el\u00e9trica em forma de CA de modo a ser consumida \n\n(em grande parte por equipamentos que seriam mais eficientes funcionando diretamente em \n\nCC). Uma das limita\u00e7\u00f5es desta tecnologia passa pela necessidade de armazenamento de energia \n\nno per\u00edodo em que h\u00e1 irradia\u00e7\u00e3o solar, para ser consumida quando necess\u00e1ria. Normalmente os \n\ndiagramas de gera\u00e7\u00e3o e consumo encontram-se desfasados. \n\nA ado\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, como a PV ou a e\u00f3lica, para a produ\u00e7\u00e3o de energia veio \n\nacabar com o paradigma de que a produ\u00e7\u00e3o de energia deveria ser feita por via de grandes \n\ncentrais termoel\u00e9tricas ou barragens. Contudo ainda existem bastantes paradigmas na \u00e1rea da \n\nenergia que precisam ser ultrapassados, tal como o paradigma de que as habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nconsumidoras de energia.  \n\nEmbora at\u00e9 ao momento este aspeto seja em grande parte verdadeiro, muitas habita\u00e7\u00f5es \n\ndisp\u00f5em do potencial para serem microprodutoras de energia para a rede, tal como casas de \n\nf\u00e9rias ou habita\u00e7\u00f5es com grande \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o solar, assim n\u00e3o acontece agora devido, \n\nentre outros fatores, \u00e0 perda dos incentivos para a instala\u00e7\u00e3o de microgera\u00e7\u00e3o (a atual legisla\u00e7\u00e3o \n\nfavorece o autoconsumo, j\u00e1 n\u00e3o existindo os incentivos para vender energia gerada a partir de \n\nmicrogera\u00e7\u00e3o \u00e0 rede, e sendo os pre\u00e7os de venda de energia \u00e0 rede por parte de privados muito \n\ninferiores aos de compra de energia a empresas distribuidoras por parte dos mesmos), pelo que \n\nse torna mais vantajoso consumir menos do que injetar energia na rede. \n\n \n\nA microgera\u00e7\u00e3o nos centros urbanos traz consigo diversos benef\u00edcios, de entre os quais se \n\nreal\u00e7a uma diminui\u00e7\u00e3o da carga no transporte e distribui\u00e7\u00e3o de energia, o que representaria uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das perdas [2]. Considerando que a energia proveniente desta produ\u00e7\u00e3o seria em \n\nCC, o seu consumo em CC garantiria uma maior EE. \n\nOutro paradigma existente \u00e9 o de que a infraestrutura el\u00e9trica nas habita\u00e7\u00f5es deve ser \n\nprojetada e instalada a pensar somente em CA, esta disserta\u00e7\u00e3o tem por objetivo desmontar esse \n\nparadigma. Como simples exemplos da possibilidade das habita\u00e7\u00f5es funcionarem totalmente \n\nem CC temos as autocaravanas e iates, que permitem todo o conforto de uma normal habita\u00e7\u00e3o \n\ne t\u00eam como fonte prim\u00e1ria de energia baterias que disponibilizam energia em CC. \n\n \n\n1.1.1  Equipamentos de uma Habita\u00e7\u00e3o \n\nAt\u00e9 ao momento, os diversos equipamentos que utilizamos nas nossas habita\u00e7\u00f5es t\u00eam-se \n\nadaptado \u00e0 energia que est\u00e1 dispon\u00edvel nas mesmas, CA. Desde esta normaliza\u00e7\u00e3o que se tem \n\nverificado um crescente aumento de equipamentos existentes numa habita\u00e7\u00e3o que necessitam \n\nde transformar a energia de CA em CC para que funcionem, este ponto \u00e9 igualmente verdadeiro \n\nna vertente da produ\u00e7\u00e3o de energia, neste caso a transforma\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem de ser de CC para CA. \n\n\n\n3 \n\n \n\nPodemos dividir os equipamentos existentes nas nossas habita\u00e7\u00f5es em tr\u00eas grandes grupos \n\nem virtude das suas caracter\u00edsticas energ\u00e9ticas, os que consomem energia, os que produzem \n\nenergia, e os que armazenam energia. \n\n \n\nConsumo \n\nExiste uma grande variedade de equipamentos el\u00e9tricos que dispomos em nossas casas e que \n\nutilizamos para melhorar o conforto com que vivemos. Estes equipamentos podem ser t\u00e3o \n\nsimples como uma l\u00e2mpada que nos ilumina um espa\u00e7o ou mais complexos como o port\u00e1til que \n\nme ajudou a escrever esta disserta\u00e7\u00e3o, podendo at\u00e9 passar por uma poltrona de massagens, ideal \n\npara descontrair ap\u00f3s um longo dia de trabalho. \n\nEntre os equipamentos eletr\u00f3nicos com que equipamos os nossos lares, cada vez mais nos \n\ndeparamos com a necessidade dos mesmos possu\u00edrem um adaptador de energia externo, sendo \n\neste adaptador uma fonte de perdas de energia, (um modo extremamente simples de constatar \n\nas perdas \u00e9 verificar o aumento de temperatura do equipamento, se o adaptador aquece, ele \n\nperde energia).  \n\nInicialmente os adaptadores n\u00e3o tinham de cumprir requisitos quanto \u00e0 sua efici\u00eancia, \n\ncontudo \u00e0 medida que a sua popularidade foi aumentando e as ag\u00eancias governamentais se \n\naperceberam da poss\u00edvel poupan\u00e7a energ\u00e9tica ao melhorar a EE destes equipamentos, foram \n\ncriados normativos com o intuito de aumentar a EE dos adaptadores. \n\n \n\n \n\nFigura 1.2 - Evolu\u00e7\u00e3o dos standards de adaptadores de energia externos [3] \n\n\n\n4 \n\n \n\nAtualmente na Uni\u00e3o Europeia (UE) o standard em vigor \u00e9 o V, que obriga a que os \n\nadaptadores quando ligados \u00e0 tomada, e n\u00e3o fornecendo energia a outro equipamento, \n\nconsumam no m\u00e1ximo 0,5W, e fornecendo energia a outro equipamento a efici\u00eancia m\u00ednima \n\ndeva variar de acordo com a pot\u00eancia e o n\u00edvel de tens\u00e3o do equipamento. Conforme \n\napresentado na tabela seguinte. \n\n \n\nTabela 1.1 - Diferentes N\u00edveis de EE para adaptadores [3] \n\nN\u00edvel Requisitos de Pot\u00eancia Sem Carga Requisitos de Efici\u00eancia M\u00e9dia \n\nI Usado caso n\u00e3o se atinja nenhum dos restantes crit\u00e9rios   \n\nII Nunca estabelecidos crit\u00e9rios Nunca estabelecidos crit\u00e9rios \n\nIII \n\n?10 Watts: ?0,5W de Pot\u00eancia sem Carga ?1 Watt: ?Pot\u00eancia x 0,49 \n\n10-250 Watts: ?0,75W de Pot\u00eancia sem Carga 1-49 Watts: ?[0,09 x Ln(Pot\u00eancia)] + 0,49 \n\n  49-250 Watts: ?84% \n\nIV \n\n0-250Watts: ?0,5W de Pot\u00eancia sem Carga ?1 Watt: ?Pot\u00eancia x 0,50 \n\n  1-51 Watts: ?[0,09 x Ln(Pot\u00eancia)] + 0,5 \n\n  51-250 Watts: ?85% \n\nV \n\nModelos de CA e CC com Tens\u00e3o Nominal (>6Vout) \n\n0-49 Watts: ?0,3W de Pot\u00eancia sem Carga ?1 Watt: 0,48 x Pot\u00eancia +0,140 \n\n50-250 Watts: ?0,5W de Pot\u00eancia sem Carga 1-49 Watts: [0,0626 x Ln(Pot\u00eancia)] + 0,622 \n\n  50-250 Watts: ?87% \n\nModelos de CA e CC de baixa Tens\u00e3o Nominal (<6Vout) \n\n0-49 Watts: ?0,3W de Pot\u00eancia sem Carga ?1 Watt: 0,497 x Pot\u00eancia +0,067 \n\n50-250 Watts: ?0,5W de Pot\u00eancia sem Carga 1-49 Watts: [0,0750 x Ln(Pot\u00eancia)] + 0,561 \n\n  50-250 Watts: ?86% \n\n \n\nSe tivermos em considera\u00e7\u00e3o um normal adaptador de telem\u00f3vel de n\u00edvel V, tens\u00e3o de sa\u00edda \n\nde 5 V e 5 W de pot\u00eancia, o mesmo dever\u00e1 ter uma pot\u00eancia em vazio igual ou inferior a 0,3 W \n\n(embora pouco, encontra-se constantemente a consumir energia), e quando a alimentar o \n\ntelem\u00f3vel, o adaptador deve apresentar uma efici\u00eancia m\u00e9dia m\u00ednima de 68,17%. \n\n \n\nDevido \u00e0 crescente componente de eletr\u00f3nica que est\u00e1 presente nos equipamentos que \n\nutilizamos diariamente, cada vez mais podemos afirmar que a maioria dos equipamentos \n\neletr\u00f3nicos, tipicamente equipamentos com elevada efici\u00eancia, s\u00e3o capazes de trabalhar \n\ndiretamente com CC. Eles necessitam apenas de um transformador e retificador \u00e0 entrada para \n\nobter a tens\u00e3o em CC que os permite funcionar corretamente, pelo que uma simples \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos mesmos permitiria o seu funcionamento diretamente em CC [4, 5, 6]. \n\nEmbora alguns equipamentos necessitem de um conversor CC/CC de modo a ajustar a tens\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para o equipamento, o problema das harm\u00f3nicas e fator de pot\u00eancia s\u00e3o eliminados \n\n[4] ou, no m\u00ednimo, bastante minimizados. \n\n \n\nNa tabela 1.2 s\u00e3o analisados comuns aparelhos el\u00e9tricos que se podem encontrar numa \n\nnormal habita\u00e7\u00e3o, fazendo-se uma breve compara\u00e7\u00e3o de funcionamento entre CC e CA. \n\n\n\n5 \n\n \n\nTabela 1.2 - Equipamentos el\u00e9tricos de CC e CA \n\nEquipamento Exemplo \nAdaptador \n\nexterno \n\nPot\u00eancia \n\nCA \n\nPot\u00eancia \n\nCC \nPre\u00e7o Notas \n\nL\u00e2mpada CA \n\nOSRAM PL-CN \n\n111AC-1800-830 \n\n24 G1 \n\nN\u00e3o \n22,5 W - \n\n1850 lm \n--- 45 \u20ac --- \n\nL\u00e2mpada CC \n\nOSRAM PL-CN \n\n111-1800-830-\n\n24D-G1 \n\nN\u00e3o --- \n22.5 W - \n\n1880 lm \n33 \u20ac --- \n\nJarro el\u00e9trico \n\nCA \nPhilips HD 9320 N\u00e3o 2200 W --- 31 \u20ac \n\nCapacidade de \n\n1,7 l \n\nJarro el\u00e9trico \n\nCC \n\nWaeco MCK-750 \n\nTravel Kettle 12V \nN\u00e3o --- \n\n24 V: 380 \n\nW \n51 \u20ac \n\nDemora uns \n\n15 min a \n\nferver a 0,75 l \n\nde \u00e1gua \n\nM\u00e1quina de \n\ncaf\u00e9 CA \n\nNESPRESSO \n\nDELONGHI \n\nINISSIA \n\nEN80.CW \n\nN\u00e3o 1260 W --- 99 \u20ac --- \n\nM\u00e1quina de \n\ncaf\u00e9 CC \n\nHANDCOFFEE \n\nAUTO \nSim 290 W \n\n15 V: 140 \n\nW \n100 \u20ac --- \n\nFrigorifico \nDometic RMD \n\n8505 \nN\u00e3o 190 W 170 W \n\n2 246 \n\n\u20ac \n--- \n\nAspirador CA Tristar SZ-2174 N\u00e3o 1000 W --- 41 \u20ac --- \n\nAspirador CC \nAspirador a 12 v \n\nCARBEST \nN\u00e3o --- 150 W 20 \u20ac --- \n\nTelem\u00f3vel \nSAMSUNG \n\nGalaxy A3 SS 2016 \nSim 7,33 W 5 W 250 \u20ac  \n\nTablet \n\nTablet 9.6'' \n\nSAMSUNG TAB \n\nE \n\nSim 13,05 W 10 W 200 \u20ac  \n\nComputador \n\nport\u00e1til \n\nAsus X556UF-\n\nXO007TB \nSim 74,71 W 65 W 800 \u20ac  \n\nSecador de \n\ncabelo CA \nPhilips HP 8230 N\u00e3o 2100 W --- 16 \u20ac  \n\nSecador de \n\ncabelo CC \n\nSecador port\u00e1til \n\nWol 12v camping \nN\u00e3o --- 170 W 12 \u20ac  \n\n \n\nNesta tabela foram comparados alguns equipamentos cuja funcionalidade \u00e9 a mesma, ou que \n\npodem ser alimentados diretamente por CC e disp\u00f5em de um adaptador externo. \n\nEmbora uma compara\u00e7\u00e3o neste formato n\u00e3o seja a ideal para estudar as diferen\u00e7as de \n\nconsumo, visto que diferentes equipamentos que desempenhem a mesma fun\u00e7\u00e3o podem-no \n\nfazer demorando mais ou menos tempo, ou ter outras funcionalidades extra que torne \n\nimposs\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o. Esta compara\u00e7\u00e3o permite no m\u00ednimo uma avalia\u00e7\u00e3o inicial mais rude, \n\nsendo que em alguns casos at\u00e9 pode ser bastante expl\u00edcita, como \u00e9 o caso das l\u00e2mpadas aqui \n\nestudadas. \n\nAs l\u00e2mpadas apresentadas s\u00e3o da mesma marca e gama, sendo o fator diferenciador das \n\nmesmas o modo de alimenta\u00e7\u00e3o, CC ou CA. Tendo a mesma pot\u00eancia, variam em termos de lm \n\nfornecidos, fornecendo a l\u00e2mpada alimentada por CC mais 1,6% lm com um pre\u00e7o de compra \n\nde 73,3% do pre\u00e7o da l\u00e2mpada alimentada por CA. \n\n\u00c9 estimado que cada vers\u00e3o de uma l\u00e2mpada que funcione diretamente em CC tenha um \n\nganho em efici\u00eancia na ordem dos 4% \u00e0 sua equivalente em CA [8]. \n\n\n\n6 \n\n \n\nNo caso de pequenos equipamentos eletr\u00f3nicos que disp\u00f5em de um adaptador externo, \n\npodemos constatar diretamente que consumiriam menos caso fossem diretamente alimentados \n\npor CC (al\u00e9m de n\u00e3o ser necess\u00e1rio adquirir o adaptador externo). \n\n \n\nOutro elemento que \u00e9 muito comum nos equipamentos el\u00e9tricos de que dispomos \u00e9 o motor \n\nel\u00e9trico, este \u00e9 uma parte central de equipamentos como o aspirador, a varinha m\u00e1gica ou a \n\nm\u00e1quina de lavar. \n\nAtualmente, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os motores mais eficientes no mercado s\u00e3o os motores \n\nem CC Brushless DC permanent magnet (BDCPM), que evitam perdas por magnetiza\u00e7\u00e3o do \n\nrotor e apresentam menores perdas por aquecimento, o que por sua vez diminui indiretamente \n\no consumo energ\u00e9tico no local visto n\u00e3o existir tanta necessidade em refrigerar o mesmo. Os \n\nmotores BDCPM necessitam de menos material na sua constru\u00e7\u00e3o e operam a uma maior \n\nefici\u00eancia com baixas cargas que um motor de velocidade fixa [9]. \n\nVisto uma boa parte dos equipamentos el\u00e9tricos possuir motor, uma mudan\u00e7a para motores \n\nBDCPM alimentados por CC permitiria um aumento na efici\u00eancia do equipamento. A atual \n\ndesvantagem deste equipamento \u00e9 o seu maior custo. \n\n \n\nDecorrente de um estudo realizado em 2008, e tendo como base uma compara\u00e7\u00e3o de \n\nconsumos entre o consumo de energia el\u00e9trica em CC e CA duma habita\u00e7\u00e3o com 4 residentes, \n\ncalculou-se um consumo de 450 kWh/m\u00eas quando os equipamentos estariam preparados para \n\nfuncionar em CA, e 310 kWh/m\u00eas quando os equipamentos estariam adaptados para funcionar \n\nem CC a uma tens\u00e3o de 48V [4], sendo poss\u00edvel observar uma poupan\u00e7a de energia na ordem \n\ndos 31%. Nesta simples compara\u00e7\u00e3o podemos constatar o potencial de aumento da EE caso os \n\nequipamentos viessem adaptados para funcionar diretamente em CC, e as casas estivessem \n\npreparadas para os receber. Um outro estudo realizado mais recentemente, 2011, apresenta uma \n\npoupan\u00e7a no consumo de 8,5% quando instalados equipamentos que funcionam em CC em \n\ndetrimento dos seus equivalentes a funcionar em CA [5]. \n\nNum estudo mais aprofundado feito sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de CC, uma experi\u00eancia realizada pela \n\nDuke Energy relativamente ao uso de energia el\u00e9trica em CC na alimenta\u00e7\u00e3o de um data center \n\nde dimens\u00e3o \u201cm\u00e9dia\u201d, um dos resultados do estudo foi um aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica na \n\nordem dos 15% quando a funcionar em CC, sendo estimado um aumento de efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica na ordem dos 10 a 30% para data centers de menores dimens\u00f5es [6]. \n\n \n\nOutras vantagens reportadas quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos que funcionem \n\ndiretamente em CC, al\u00e9m do aumento global da EE, passam pela redu\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia \n\neletromagn\u00e9tica e redu\u00e7\u00e3o de perdas devido \u00e0 aus\u00eancia de pot\u00eancia reativa [4], estes \n\nequipamentos n\u00e3o geram problemas de fator de pot\u00eancia, problemas com sequ\u00eancia de fases, \n\n\u00e2ngulo de disparo e frequ\u00eancia [10]. \n\n \n\nResumindo, embora existam diversas vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o de infraestrutura e \n\nequipamentos que funcionem diretamente em CC, a realidade atual \u00e9 que a esmagadora maioria \n\ndos equipamentos est\u00e1 preparada para ser alimentada por CA, pelo que uma instala\u00e7\u00e3o h\u00edbrida \n\nem CA/CC, como \u00e9 proposta em v\u00e1rios artigos, pode estar mais adequada ao momento atual, \n\nsendo que esta instala\u00e7\u00e3o reduziria m\u00faltiplas convers\u00f5es de energia, seja na CC como na CA, e \n\npermitiria uma f\u00e1cil liga\u00e7\u00e3o de equipamentos de CC ou CA em simult\u00e2neo [10]. \n\n\n\n7 \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nAl\u00e9m do tradicional modo de obten\u00e7\u00e3o de energia para as nossas habita\u00e7\u00f5es, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede \n\nel\u00e9trica nacional, existem outros meios de obtermos a energia necess\u00e1ria para alimentar os \n\nequipamentos el\u00e9tricos de que dispomos nas nossas habita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nSeja por um motivo de mais-valia econ\u00f3mica, consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia numa s\u00f3 fonte de energia ou aumento da qualidade da energia consumida, muitas \n\npessoas t\u00eam optado por instalar equipamentos de gera\u00e7\u00e3o de energia. \n\nEsta microgera\u00e7\u00e3o de energia para uma habita\u00e7\u00e3o pode ser feita por recurso a um gerador \n\nmovido a combust\u00edveis f\u00f3sseis, ou por fontes de energia renov\u00e1veis, em que os pain\u00e9is solares \n\nse destacam (em Portugal a pr\u00f3pria EDP fornece servi\u00e7os de instala\u00e7\u00e3o de sistemas solares \n\n[11]). Existem at\u00e9 solu\u00e7\u00f5es que juntam o exerc\u00edcio f\u00edsico \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia limpa, temos \n\ncomo exemplo a Hans Free Electric, criada pelo movimento Billions in Charge, que como \n\npodemos observar na Figura 1.3 \u00e9 um equipamento em muito similar a uma bicicleta de gin\u00e1sio \n\notimizada para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\n \n\n \n\nFigura 1.3 - Hans Free Electric \n\nComo referido, uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica alternativa \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o de um gerador que \n\npode funcionar a gasolina, diesel ou biocombust\u00edvel, (similar ao apresentado na Figura 1.4). \n\nEestas solu\u00e7\u00f5es costumam ser j\u00e1 estanques e de liga\u00e7\u00e3o direta \u00e0 rede el\u00e9trica da habita\u00e7\u00e3o, sendo \n\nque o equipamento dever\u00e1 disponibilizar na sa\u00edda uma tens\u00e3o em CA de 230 V, 50 Hz. Esta \n\nsolu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais fi\u00e1vel em termos de disponibilidade, pois podemos ligar o sistema quando \n\nnecessitarmos do mesmo, ou o pr\u00f3prio sistema pode ser autom\u00e1tico e ativar-se quando \n\nidentificar uma falha da energia da rede. \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\nFigura 1.4 - Gerador instalado numa habita\u00e7\u00e3o \n\nJ\u00e1 os sistemas de microgera\u00e7\u00e3o PV ou e\u00f3licos, (similares aos apresentados na Figura 1.5), \n\npass\u00edveis de ser instalados numa habita\u00e7\u00e3o, disponibilizam primariamente a energia el\u00e9trica em \n\nCC, sendo necess\u00e1rio um inversor a jusante do mesmo de modo a transformar a energia para \n\nCA de modo a que seja utilizada. Esta necessidade de equipamento extra obriga a um maior \n\ninvestimento e aumenta o risco do sistema como um todo avariar. \n\nUm dos pontos negativos deste tipo de sistemas \u00e9 que, visto estarem dependentes de ER, das \n\nquais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prever ao certo a disponibilidade, estes sistemas n\u00e3o garantem tanta certeza \n\nna disponibilidade de servi\u00e7o como os geradores. \n\n \n\n \n\nFigura 1.5 - Sistema PV e e\u00f3lico instalados numa habita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n9 \n\n \n\nArmazenamento \n\nMesmo que n\u00e3o nos apercebamos, todos n\u00f3s dispomos de equipamentos de armazenamento \n\nde energia nas nossas casas, desde as antigas, mas ainda existentes, bilhas de g\u00e1s \u00e0s baterias dos \n\nnossos equipamentos el\u00e9tricos. De um modo ou de outro sempre armazenamos energia. \n\nCom a mudan\u00e7a que temos vindo a observar relativamente a fontes de energia, mudan\u00e7a para \n\nrenov\u00e1veis, o armazenamento de energia tem vindo a ganhar maior import\u00e2ncia. Ao contr\u00e1rio \n\ndos combust\u00edveis f\u00f3sseis, com as ER n\u00e3o controlamos quando e quanta energia iremos produzir, \n\napenas podemos controlar quanta da energia dispon\u00edvel conseguimos absorver para a rede. O \n\nideal seria toda! \n\nDevemos portanto primar por colher o m\u00e1ximo de energia quando esta est\u00e1 dispon\u00edvel para \n\na consumir quando dela necessitemos. Por esta raz\u00e3o, a import\u00e2ncia do armazenamento de \n\nenergia cresce com a implementa\u00e7\u00e3o de fontes de ER, seja para autoconsumo como para \n\nprodu\u00e7\u00e3o a grande escala. \n\n \n\n \n\nFigura 1.6 - Diagrama de gera\u00e7\u00e3o e consumo de energia [12] \n\nO diagrama representado na Figura 1.6 representa o consumo e gera\u00e7\u00e3o de energia, por \n\ndiferentes fontes, em Portugal num determinado dia do ano, (foi escolhido este diagrama pois \n\na gera\u00e7\u00e3o de energia a partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 relativamente linear, permitindo uma \n\nmais f\u00e1cil an\u00e1lise da diferen\u00e7a de flutua\u00e7\u00f5es entre energia gerada a partir de fontes renov\u00e1veis \n\ne o consumo). \n\nComo podemos observar, a gera\u00e7\u00e3o de ER n\u00e3o acompanha o consumo, sendo a certos \n\nmomentos necess\u00e1ria bombagem nas barragens de modo a armazenar energia e noutros \n\nmomentos importar energia de modo a responder \u00e0s necessidades de consumo. \n\nEste ponto aliado ao facto de tamb\u00e9m n\u00e3o ser poss\u00edvel controlar totalmente os consumos de \n\nenergia, apenas os influenciar, leva-nos \u00e0 necessidade de armazenar a energia gerada no risco \n\nde a vir a perder. Uma solu\u00e7\u00e3o para este problema, que tem sido utilizada, passa pela bombagem \n\nde \u00e1gua para as albufeiras quando as e\u00f3licas fornecem energia que n\u00e3o \u00e9 consumida. \n\n\n\n10 \n\n \n\nEm todo o armazenamento, quanto maior for a quantidade pretendida armazenar maior \n\npoder\u00e1 ser a efici\u00eancia no processo de armazenamento. Contudo, embora mais eficiente, levanta \n\nmais exig\u00eancias t\u00e9cnicas, seja da unidade de armazenamento em si como da componente de \n\ntransporte, isto \u00e9 t\u00e3o verdade com bens como alimentos, como com energia, em grandes \n\nquantidades temos armaz\u00e9ns ou barragens, em pequenas quantidades temos um frigor\u00edfico ou \n\numa UPS. \n\n \n\nExistem diversos modos de armazenar energia el\u00e9trica, sendo que o mais comum de \n\nencontrar \u00e9 atrav\u00e9s de baterias el\u00e9tricas. De modo a ter uma melhor ideia da variedade de \n\nescolha, s\u00e3o apresentadas as seguintes tecnologias de armazenamento de energia que s\u00e3o \n\npotenciais candidatas para instala\u00e7\u00e3o numa habita\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 Baterias el\u00e9tricas (de Chumbo, L\u00edtio, N\u00edquel C\u00e1dmio, etc\u2026); \n\n\u2022 Supercondensadores; \n\n\u2022 Baterias de hidrog\u00e9nio. \n\nTodas as tecnologias aqui indicadas t\u00eam as suas diferen\u00e7as, seja em termos do modo como \n\narmazenam a energia, efici\u00eancia no armazenamento ou tempo de vida estimado, contudo algo \n\nque t\u00eam em comum \u00e9 o facto de na rece\u00e7\u00e3o e posterior disponibiliza\u00e7\u00e3o de energia serem mais \n\neficientes quando trabalham em CC. \n\n \n\nEmbora o mais usual de encontrar nas habita\u00e7\u00f5es sejam equipamentos de armazenamento \n\nde energia el\u00e9trica com pequena capacidade, o lan\u00e7amento por parte da Tesla de uma bateria \n\nel\u00e9trica desenhada especificamente para habita\u00e7\u00f5es com uma capacidade de armazenar 6,4 \n\nkWh, a Tesla Powerwall, pode vir a mudar a realidade atual. Uma habita\u00e7\u00e3o que adote este tipo \n\nde solu\u00e7\u00e3o ter\u00e1 como vantagens as seguintes: \n\n\u2022 Possibilidade de armazenar energia quando esta \u00e9 mais barata (devido \u00e0 microgera\u00e7\u00e3o ou \n\nper\u00edodos hor\u00e1rios em que a energia \u00e9 mais barata), para consumo quando mais cara; \n\n\u2022 Diminuir o pico de consumo da habita\u00e7\u00e3o \u00e0 rede, e com isto diminuir a pot\u00eancia \n\ncontratada (e valor pago sobre a mesma), ao fornecedor de energia; \n\n\u2022 Possibilidade de autonomia caso ocorra falha de fornecimento de energia da rede; \n\n\u2022 Maximiza\u00e7\u00e3o do potencial econ\u00f3mico relativamente \u00e0 energia produzida (caso a \n\nhabita\u00e7\u00e3o disponha de microgera\u00e7\u00e3o). \n\nComo desvantagens podemos considerar os seguintes pontos: \n\n\u2022 Investimento inicial para instala\u00e7\u00e3o de todo o sistema; \n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por parte do sistema; \n\n\u2022 Necessidade de t\u00e9cnicos especializados para instala\u00e7\u00e3o, e manuten\u00e7\u00e3o do sistema. \n\nContudo, n\u00e3o se podendo considerar uma vantagem ou desvantagem, as baterias t\u00eam as suas \n\npr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es, nomeadamente um limite para output de energia. Temos como exemplo o \n\nmaslow que tem um limite de de 1kW, ou a Tesla Powerwall de 3,3 kW, o que pode n\u00e3o cobrir \n\npicos de consumo instant\u00e2neos. \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nFigura 1.7 - Exemplo de instala\u00e7\u00e3o da Tesla powerwall [13] \n\n \n\n1.1.2  Escolha de CA \n\nNa d\u00e9cada de 1880 deu-se uma batalha de ideias que viria a normalizar como seria \n\ntransportada e consumida a energia el\u00e9trica. De um lado Thomas Edison que favorecia o uso de \n\nCC, do outro Nikola Tesla que, por seu lado, defendia a utiliza\u00e7\u00e3o de CA. Sendo que atualmente \n\ntodos sabemos qual a ideia vencedora, importa no entanto relembrar o porqu\u00ea, pode ser que \n\nalguns aspetos tenham alterado neste \u00faltimo s\u00e9culo e meio que decorreu desde ent\u00e3o. \n\n\n\n12 \n\n \n\nDesde o surgimento da energia el\u00e9trica que o grande inconveniente da CC era a sua maior \n\ndificuldade na convers\u00e3o de tens\u00e3o, aumento da mesma para transporte e diminui\u00e7\u00e3o para \n\nconsumo, algo bastante simples de realizar com a CA utilizando transformadores. E pese \n\nembora que tanto com equipamentos a funcionar em CC como CA fosse poss\u00edvel alcan\u00e7ar os \n\nmesmos objetivos e Edison at\u00e9 disponibilizasse uma maior gama de equipamentos que \n\nfuncionassem em CC, a facilidade de transporte e posterior disponibiliza\u00e7\u00e3o de energia sempre \n\nteve um peso fundamental relativamente ao desfecho desta batalha. \n\nTemos como ponto alto o ocorrido em 1893, no decorrer da feira mundial de Chicago, em \n\nque a CA teve uma vit\u00f3ria sobre CC quando a George Westinghouse usando CA se \n\ncomprometeu em eletrificar a feira por $399.000, sendo que a General Electric se comprometia \n\nao mesmo por um valor de $554.000 utilizando CC. \n\nOutra grande vit\u00f3ria da CA foi o contrato de gera\u00e7\u00e3o de energia nas cataratas do Ni\u00e1gara. \n\nEm Novembro de 1896, Buffalo era alimentado a partir da central el\u00e9trica das cataratas do \n\nNi\u00e1gara a CA, por esta altura a General Electric j\u00e1 se tinha rendido a esta tecnologia. \n\n \n\nMesmo considerando que esta decis\u00e3o foi a mais acertada na altura, o mesmo pode n\u00e3o ser \n\nt\u00e3o verdadeiro agora, e com o passar dos tempos e evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a decis\u00e3o mais \n\nacertada poder\u00e1 ser a utiliza\u00e7\u00e3o de CC ou uma infraestrutura h\u00edbrida contendo ambas. \n\n \n\n1.1.3  Regulamenta\u00e7\u00e3o em Vigor \n\nA grande import\u00e2ncia da regulamenta\u00e7\u00e3o na engenharia prende-se com a garantia de uma \n\nqualidade final m\u00ednima e aceit\u00e1vel dos atos de engenharia, tal como uniformiza\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es \n\nimplementadas. Claro est\u00e1 que esta regulamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser estanque, devendo \n\nacompanhar e assimilar, na medida do poss\u00edvel, os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos que venham a ocorrer \n\no mais c\u00e9lere poss\u00edvel. \n\n \n\nNa vertente da eletr\u00f3nica tem sido poss\u00edvel constatar que t\u00eam ocorrido diversos avan\u00e7os, um \n\nexemplo deste facto \u00e9 a constante atualiza\u00e7\u00e3o dos normativos t\u00e9cnicos nas redes de \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, que desde 1987 passaram do Regulamento de Instala\u00e7\u00f5es Telef\u00f3nicas de \n\nAssinante (RITA), para a 3\u00aa vers\u00e3o do Manual de Infraestruturas de Telecomunica\u00e7\u00f5es em \n\nEdif\u00edcios (ITED) aprovado em 2014, (tendo passado vela vers\u00e3o inicial e 2\u00aa vers\u00e3o) Tendo a 2\u00aa \n\nvers\u00e3o do manual ITED trazido consigo a obrigatoriedade de instala\u00e7\u00e3o de fibra \u00f3tica nas \n\nhabita\u00e7\u00f5es, a 3\u00aa vers\u00e3o trouxe consigo um maior enfoque nos seguintes pontos [14]: \n\n\u2022 Reformula\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos e estrutura; \n\n\u2022 Clarifica\u00e7\u00e3o das regras de projeto; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o dos custos de implementa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Novas solu\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Regra t\u00e9cnica para os edif\u00edcios constru\u00eddos; \n\n\u2022 Novos materiais e solu\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 M\u00e9todos de ensaio. \n\n\n\n13 \n\n \n\nContudo, na componente de projeto da rede el\u00e9trica esta atualiza\u00e7\u00e3o aos avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos n\u00e3o tem sido t\u00e3o evidente, sendo que at\u00e9 \u00e0 entrada em vigor das Regras T\u00e9cnicas \n\ndas Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas de Baixa Tens\u00e3o (RTIEBT) em 2006, com altera\u00e7\u00e3o em 2015, os \n\nregulamentos em vigor eram o Regulamento de Seguran\u00e7a de Instala\u00e7\u00f5es de Utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nEnergia El\u00e9trica (RSIUEE) e o Regulamento de Seguran\u00e7a de Instala\u00e7\u00f5es Coletivas de Edif\u00edcios \n\ne Entradas (RSICEE), datados de 1974. \n\n \n\nIniciando pela estrutura do documento em si, que se encontra dividido em 8 cap\u00edtulos \n\nprincipais, sendo cada um deles subdivididos, existem diversas altera\u00e7\u00f5es entre o novo \n\nnormativo e os anteriores, entre as quais podemos destacar as seguintes [15]: \n\n\u2022 Locais da habita\u00e7\u00e3o \n\no A classifica\u00e7\u00e3o de locais passa a ficar dividida em 3 grandes grupos, influ\u00eancias \n\ninerentes ao ambiente, influ\u00eancias inerentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias \n\ninerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios; \n\no Passam a ser previstos e definidos volumes de prote\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, \n\nsaunas e piscinas, tal como regras de prote\u00e7\u00e3o para as mesmas; \n\no Passam a ser melhor definidas as normas relativamente \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de sistemas de \n\nseguran\u00e7a, desde a necessidade dos caminhos de cabos serem resistentes ao fogo, aos \n\ndiversos aspetos relativos \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, passando pelos requisitos do \n\nquadro de seguran\u00e7a; \n\no Nas instala\u00e7\u00f5es coletivas passa a existir uma maior liberdade na escolha da estrutura \n\ndas colunas montantes, os equipamentos t\u00eam que obrigatoriamente ser de classe II de \n\nisolamento e instala\u00e7\u00e3o de ductos, sendo que a queda de tens\u00e3o nas colunas montantes \n\nat\u00e9 \u00e0 entrada das respetivas fra\u00e7\u00f5es pode ser no m\u00e1ximo de 1,5%; \n\n\u2022 Tens\u00e3o \n\no Passam a ser adotados dom\u00ednios e os seguintes valores m\u00e1ximos de tens\u00e3o para cada \n\ndom\u00ednio, dom\u00ednio I em CC 120 V e em CA 50 V, dom\u00ednio II em CC 1500 V e em CA \n\n600 V, para sistemas ligados diretamente \u00e0 terra, para a tens\u00e3o entre fases, esta n\u00e3o \n\npode exceder os 1000 V; \n\n\u2022 Corrente \n\no As correntes admiss\u00edveis passam a estar expostas no regulamento e para consultar as \n\nmesmas \u00e9 necess\u00e1rio consultar mais dados, tais como, isolamento dos condutores, \n\nn\u00famero de condutores carregados ou modo de instala\u00e7\u00e3o dos mesmos; \n\n\u2022 Cablagem \n\no Passa a ser adotada a seguinte colora\u00e7\u00e3o dos condutores de fase: Castanho-Preto-\n\nCinzento; \n\no Passa a ser proibido reduzir a sec\u00e7\u00e3o do condutor de neutro em canaliza\u00e7\u00f5es trif\u00e1sicas \n\nde sec\u00e7\u00e3o igual ou inferior a 16mm2. Em sec\u00e7\u00f5es de fase superior, caso haja redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n14 \n\n \n\ndo neutro passa a ser obrigat\u00f3rio haver prote\u00e7\u00e3o contra sobreintensidades do condutor \n\nde neutro adequada \u00e0 sua sec\u00e7\u00e3o. Em caso de dete\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ocorrer o corte das fases; \n\no Passa a ser permitido que numa conduta ou calha possam ser instalados mais do que \n\num circuito de pot\u00eancia desde que os condutores sejam isolados para a tens\u00e3o nominal \n\nmais elevada dos circuitos em causa; \n\no Passa a ser permitido o uso de condutores de alum\u00ednio nas instala\u00e7\u00f5es fixas, sendo a \n\nsec\u00e7\u00e3o m\u00ednima para os circuitos pot\u00eancia e ilumina\u00e7\u00e3o de 2,5 mm2; \n\n\u2022 Caminho de cabos \n\no Passa a ser obrigat\u00f3ria a utiliza\u00e7\u00e3o de tomadas de alv\u00e9olos protegidos nos locais de \n\nhabita\u00e7\u00e3o; \n\no Passa a ser obrigat\u00f3rio limitar os circuitos a 8 pontos de utiliza\u00e7\u00e3o, sendo que uma \n\ntomada dupla conta apenas como um ponto; \n\no Salvo certas exce\u00e7\u00f5es, no caso de uma instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica servir diversos pisos de um \n\nmesmo edif\u00edcio, passa a ser obrigat\u00f3ria a exist\u00eancia de um quadro el\u00e9trico por piso que \n\ndesempenhe nesse piso a fun\u00e7\u00e3o de quadro de entrada; \n\n\u2022 Sistemas de prote\u00e7\u00e3o \n\no Os quadros el\u00e9tricos devem ser de classe II de isolamento ou de isolamento \n\nequivalente; \n\no Passa a ser previsto que o corte geral de emerg\u00eancia possa ser realizado de diversas \n\nformas, como atrav\u00e9s de bobinas MN ou MX; \n\no Passa a ser obrigat\u00f3ria a instala\u00e7\u00e3o de condutor de prote\u00e7\u00e3o em todos os circuitos e o \n\nuso de tomadas com contacto de terra em locais de habita\u00e7\u00e3o; \n\no Passa a ser permitida a utiliza\u00e7\u00e3o, como el\u00e9trodos de terra, de elementos tais como as \n\narmaduras de bet\u00e3o e canaliza\u00e7\u00f5es de \u00e1gua; \n\no Passa a ser permitida a liga\u00e7\u00e3o do neutro de baixa tens\u00e3o \u00e0 terra de prote\u00e7\u00e3o dos postos \n\nde transforma\u00e7\u00e3o com um \u00fanico el\u00e9trodo desde que se satisfa\u00e7am certas condi\u00e7\u00f5es; \n\no Passa a ser obrigat\u00f3ria a instala\u00e7\u00e3o de descarregadores de sobretens\u00e3o sempre que \n\nexistam equipamentos sens\u00edveis junto da origem da instala\u00e7\u00e3o. \n\nUma outra diferen\u00e7a entre normativos prov\u00e9m da atualiza\u00e7\u00e3o ao RTIEBT realizada em 2015 \n\ne referente a disposi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a para instala\u00e7\u00f5es especiais, de destacar as instala\u00e7\u00f5es \n\nel\u00e9tricas para a alimenta\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos em corrente alternada. \n\n \n\nComo podemos ver nestas altera\u00e7\u00f5es ao regulamento, embora a energia el\u00e9trica em CC tenha \n\nvindo a ganhar cada vez mais espa\u00e7o nas nossas habita\u00e7\u00f5es, o normativo que define as regras \n\nt\u00e9cnicas quanto \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura el\u00e9trica pouco, ou nada, se adapta de modo a \n\nregulamentar ou encaminhar o desenvolvimento desta tecnologia. \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n1.1.4  Momento Atual \n\nO momento atual em que vivemos resulta de todas as escolhas realizadas e mantidas at\u00e9 \n\nagora conjugadas com as possibilidades e esperan\u00e7as de concretizar para o futuro. \n\nTemos como principais elementos a infraestrutura j\u00e1 existente, os equipamentos que \n\nutilizamos e sua evolu\u00e7\u00e3o tal como vis\u00f5es de novos modos de distribuir e consumir energia \n\nel\u00e9trica, tal como as smart grids. \n\nNo momento atual o parque imobili\u00e1rio existente em Portugal j\u00e1 se encontra muito \n\ndegradado [15, 16]. Relativamente ao estado de conserva\u00e7\u00e3o do edificado, salientam-se os \n\nseguintes dados recolhidos nos censos de 2011, e que apresentam um pa\u00eds com cerca de um \n\nmilh\u00e3o de edif\u00edcios a necessitarem de obras de repara\u00e7\u00e3o, dos quais [17]: \n\n\u2022 59.155 Est\u00e3o muito degradados (representando 1,67% do edificado); \n\n\u2022 97.157 Carecem de grandes repara\u00e7\u00f5es (representando 2,74%); \n\n\u2022 244.303 Precisam de repara\u00e7\u00f5es m\u00e9dias (6,89% do edificado). \n\n \n\nNos edif\u00edcios atualmente a serem utilizados para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, encontram-se bastantes \n\ncasos em que a infraestrutura el\u00e9trica sofreu de sucessivas amplia\u00e7\u00f5es devido ao aumento da \n\ndepend\u00eancia das fam\u00edlias na energia el\u00e9trica, resultando a que no seu todo a infraestrutura \n\nel\u00e9trica se encontre mal dimensionada. Em casas mais antigas \u00e9 ainda poss\u00edvel encontrar o cabo \n\nde terra ligado \u00e0 canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nUm dos motivos para se observar este estado \u00e9 a cultura reativa, por vezes tardia, quanto \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas nos edif\u00edcios [16], sendo que por vezes apenas se aborda um dos \n\nproblemas do edif\u00edcio, n\u00e3o contemplando o todo. \n\nEstes aspetos conciliados com uma vontade crescente de habitar no centro das cidades, cujos \n\nedif\u00edcios normalmente se encontram num estado mais degradado, traz-nos a uma fase em que \n\nobservamos uma crescente remodela\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. Em 2001 a reabilita\u00e7\u00e3o de fogos \n\nrepresentava 1,8% do total de fogos conclu\u00eddos, passando para 15,6% em 2011 [17]. \n\n \n\nAlguns dos edif\u00edcios constru\u00eddos h\u00e1 mais de 20 anos podem apresentar tend\u00eancia \u00e0 \n\ninadequa\u00e7\u00e3o face a: \n\n\u2022 Exist\u00eancia de conflito entre as cargas atuais e a capacidade inicialmente projetada, \n\n(resultante de uma amplia\u00e7\u00e3o da rede inicialmente instalada ou instala\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos com maior pot\u00eancia, sem a atualiza\u00e7\u00e3o do quadro el\u00e9trico); \n\n\u2022 Crit\u00e9rios t\u00e9cnicos adotados nas diferentes fases do projeto, (resultante de uma evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos); \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a aplic\u00e1veis \u00e0s instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, produtos e seus utilizadores, \n\n(resultante de uma evolu\u00e7\u00e3o das mesmas); \n\n\u2022 Efici\u00eancia no uso da energia nas instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, (resultante do n\u00e3o acompanhamento \n\nde avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos). \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nFigura 1.8 - Exemplos de instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas desatualizadas \n\nJ\u00e1 nos equipamentos el\u00e9tricos que utilizamos, como j\u00e1 foi referido, tem vindo a ser not\u00f3rio \n\no aumento da quantidade de equipamentos utilizados numa habita\u00e7\u00e3o que s\u00e3o constru\u00eddos para \n\ntrabalhar em CC, e que seriam mais eficientes alimentados diretamente por CC, contudo este \n\naspeto n\u00e3o se ir\u00e1 concretizar enquanto n\u00e3o for disponibilizada energia em CC nas habita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nQuando falamos da atualidade, n\u00e3o devemos apenas falar do que est\u00e1 feito, \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia falar do que est\u00e1 a ser pensado, sendo um dos temas mais discutidos atualmente o \n\ndas smart grids, sejam elas em CC ou CA. Nos \u00faltimos anos tem-se verificado igualmente \n\nv\u00e1rias iniciativas a promover a utiliza\u00e7\u00e3o de energia em CC, desde projetos piloto a normativos \n\nt\u00e9cnicos. Temos como exemplo a EMerge ALLIANCE ou os sistemas maslow instalados pela \n\nMoixa Technology no Fleming Hall da Universidade de Brunel em Londres. \n\n \n\n1.1.5  Import\u00e2ncia da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nExistem dois grandes meios dispon\u00edveis de modo a reduzir as emiss\u00f5es de Gases de Efeito \n\nEstufa (GEE) mantendo a mesma qualidade de vida no que diz respeito ao consumo de energia, \n\num deles e talvez o mais popular, \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de energia por via de fontes renov\u00e1veis em \n\ndetrimento de combust\u00edveis f\u00f3sseis, o outro a diminui\u00e7\u00e3o do consumo de energia por via de um \n\naumento da EE. \n\nDe modo a atingirmos uma solu\u00e7\u00e3o o mais completa poss\u00edvel, n\u00e3o chega apostar em apenas \n\num destes meios, dever\u00e1 ser adotada uma solu\u00e7\u00e3o que contemple ambos, o segredo est\u00e1 em \n\nescolher a velocidade com que se pretende avan\u00e7ar com cada um dos meios tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os recursos dispon\u00edveis, sejam eles monet\u00e1rios, legislativos ou de m\u00e3o-de-obra \n\nespecializada. \n\nAumentando rapidamente a capacidade de produ\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o de ER \n\nenquanto deixamos a EE seguir a velocidade ditada pelo mercado \u00e9 sem d\u00favida uma solu\u00e7\u00e3o \n\neficaz e \u201cvistosa\u201d, contudo esta levar\u00e1 a uma infraestrutura de produ\u00e7\u00e3o, transporte e \n\n\n\n17 \n\n \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia sobredimensionada \u00e0 medida que a EE for aumentando, resultando numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o final de infraestrutura desnecess\u00e1ria, que obrigou a um investimento excessivo em \n\nmaterial e m\u00e3o-de-obra especializada de modo a ser constru\u00edda, e que necessitar\u00e1 de um custo \n\nsuperior para manuten\u00e7\u00e3o. \n\nUma solu\u00e7\u00e3o mais eficiente poder\u00e1 passar por uma maior aposta na EE, embora esta solu\u00e7\u00e3o \n\nseja mais \u201cdiscreta\u201d nos seus resultados, no final teremos uma infraestrutura mais equilibrada \n\ne na qual foi necess\u00e1rio um menor investimento. \n\n \n\nConforme se pode ver pela Figura 1.9 em baixo, j\u00e1 em 2007 a EE \u00e9 identificada como a \n\ntecnologia com maior potencial para reduzir as emiss\u00f5es de GEE, sendo previsto um aumento \n\nconstante na EE at\u00e9 2030, este aumento ser\u00e1 tanto maior quanto maiores forem as sinergias \n\nentre o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e a r\u00e1pida transposi\u00e7\u00e3o desse avan\u00e7o na infraestrutura e \n\nequipamentos usados pela popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 1.9 - Tecnologias para redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 [18] \n\nCom efeito, os avan\u00e7os na EE, e a implementa\u00e7\u00e3o destes avan\u00e7os, permitiram que em 2014 \n\no crescimento no consumo de energia se situasse em 1/3 do que era inicialmente estimado [19]. \n\n \n\nComo qualquer valor, tamb\u00e9m a efici\u00eancia deve ser analisada de acordo com o contexto \u00e0 \n\nqual se aplica, e quanto mais abrangente for a nossa vis\u00e3o melhores ela\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis de \n\ntirar. \n\nSeguindo o que se observa em termos mundiais, o consumo de energia em Portugal \n\nContinental tem vindo a aumentar significativamente, como um exemplo temos que, de 1997 a \n\n2009 o fornecimento de energia aumentou cerca de 60%, o que resultou num consumo total de \n\n\n\n18 \n\n \n\n49.865 GWh em 2009. Se consider\u00e1ssemos um aumento na efici\u00eancia dos consumidores de \n\n0.1% resultando numa redu\u00e7\u00e3o de 0.1% no consumo desse ano, representaria 49.865 MWh que \n\nn\u00e3o teriam sido necess\u00e1rios produzir, o que equivale ao consumo anual de 13.477 habita\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias portuguesas (consumo considerado de 3.700 kWh/ano [20]). \n\nO valor h\u00e1 pouco indicado seria verdadeiro se n\u00e3o consider\u00e1ssemos as perdas associadas ao \n\ntransporte e distribui\u00e7\u00e3o de energia para o cliente final, que embora diminuam percentualmente \n\ncom a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica representando uma maior EE, fazem sempre parte da equa\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 considerando os dados de 2009, 1,05% de perdas no transporte [21] e 7,35% da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o [22], podemos considerar que cada Wh poupado por um equipamento \n\nenergeticamente mais eficiente corresponde a 1,091 Wh produzido por uma fonte de energia \n\nn\u00e3o localizada no local de consumo, logo o aumento da efici\u00eancia no consumidor em 0.1% \n\nresultaria numa poupan\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o de 54.403 MWh, o que equivale ao consumo anual de \n\n14.704 habita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias portuguesas (consumo considerado de 3.700 kWh/ano [20]). \n\n \n\nTabela 1.3 - Perdas na rede de transporte nacional [21] \n\n \n\nUma das \u00e1reas de neg\u00f3cio que melhor poder\u00e1 entender a import\u00e2ncia da EE s\u00e3o as empresas \n\nde transporte de energia, podemos constatar isto pela constante luta na diminui\u00e7\u00e3o das perdas \n\nno transporte. \n\nComo foi poss\u00edvel observar, com o aumento da efici\u00eancia menos energia tem de ser \n\nproduzida, tendo em conta o mix energ\u00e9tico atual, por cada Wh que um milh\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es \n\npoupe equivale a algo mais de 1 MWh que n\u00e3o necessita de ser produzido recorrendo a \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. N\u00e3o parecendo ter grande impacto em pequena escala, a EE quando \n\nconsiderada em grande escala tem um impacto surpreendente. \n\n \n\n1.1.6  Peso do Consumo de Edif\u00edcios \n\nOs edif\u00edcios, e as atividades que as pessoas l\u00e1 realizam, representam acima de 30% do \n\nconsumo global de energia e quase 60% do consumo mundial de energia el\u00e9trica [9], o que \n\ntorna este um sector de grande import\u00e2ncia quando abordamos o tema da EE. \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nFigura 1.10 - Consumo de energia final por sector e mix de energia de edif\u00edcios em 2010 [23] \n\nExistem diversos pontos de consumo de energia em edif\u00edcios, este consumo pode ser devido \n\n\u00e0 climatiza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o ou lazer. Dependendo da abordagem, podemos considerar a energia \n\nutilizada na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, e dos equipamentos que o equipa, como energia consumida \n\npelo edif\u00edcio. \n\nSegundo um estudo promovido pela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (DGEG) em 2010 \n\nrelativamente ao consumo de energia no setor dom\u00e9stico, estimou-se que uma habita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nconsome cerca de 3.700 kWh/ano distribu\u00eddos conforme apresentado [20]: \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.11 - Distribui\u00e7\u00e3o de consumos numa habita\u00e7\u00e3o (Total 2010=14.442 GWh) \n\nEste estudo j\u00e1 contempla os resultados do programa de Phase-out de l\u00e2mpadas \n\nincandescentes iniciado em 2009, que apresentou como resultados acumulados para o ano 2010 \n\na introdu\u00e7\u00e3o em utiliza\u00e7\u00e3o de cerca de 15 milh\u00f5es de l\u00e2mpadas fluorescentes compactas por \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas incandescentes, resultando numa poupan\u00e7a de energia na ordem dos \n\n40.530 tep [24]. \n\n \n\nPese embora a import\u00e2ncia global que os edif\u00edcios apresentam no consumo mundial de \n\nenergia, e como tal exista um grande interesse pol\u00edtico numa maior efici\u00eancia energ\u00e9tica por \n\nparte dos mesmos, o aumento da EE ainda n\u00e3o \u00e9 a maior prioridade por parte dos seus donos e \n\nhabitantes, isto porque o custo imediato com a energia de um edif\u00edcio ainda \u00e9 muito baixo \n\nquando comparado com outros custos tamb\u00e9m imediatos, sejam eles a instala\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nde microgera\u00e7\u00e3o ou a substitui\u00e7\u00e3o de janelas com baixo isolamento t\u00e9rmico. \n\n\n\n20 \n\n \n\n1.1.7 Efeitos na Sa\u00fade \n\nDesde os \u00faltimos 30 anos que tem existido uma preocupa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o constante \n\nde pessoas a campos eletromagn\u00e9ticos e seus efeitos prejudiciais \u00e0 sa\u00fade humana, tais como \n\nriscos cancer\u00edgenas e de dist\u00farbios neurocomportamentais. \n\n \n\nEm 1979 este t\u00f3pico foi muito discutido na sequ\u00eancia de um artigo que relacionava o risco \n\nde leucemia infantil e exposi\u00e7\u00e3o a campos eletromagn\u00e9ticos [25]. \n\nEmbora nem todos os estudos realizados sobre o t\u00f3pico sejam consensuais [26], no decorrer \n\ndesta preocupa\u00e7\u00e3o, e estudos sobre o assunto, a Agencia Internacional de Pesquisa sobre Cancro \n\n(IARC) classificou a exposi\u00e7\u00e3o humana a campos magn\u00e9ticos de frequ\u00eancia extremamente \n\nbaixa (frequ\u00eancias at\u00e9 100 kHz), como tendo poss\u00edveis efeitos cancer\u00edgenas (classifica\u00e7\u00e3o 2B) \n\nem 2002. \n\n \n\nAo observar a Figura 1.12, \u00e9 poss\u00edvel ter uma ideia de equipamentos, dos quais dispomos \n\nnormalmente nas nossas habita\u00e7\u00f5es, e valores de campos eletromagn\u00e9ticos que os mesmos s\u00e3o \n\ncapazes de gerar. \n\nAl\u00e9m dos equipamentos aqui apresentados, tamb\u00e9m toda a infraestrutura el\u00e9trica de uma \n\nhabita\u00e7\u00e3o quando a distribuir em CA representa uma fonte constante de campos \n\neletromagn\u00e9ticos, o que n\u00e3o acontece quando a energia \u00e9 distribu\u00edda em CC. \n\n \n\n \n\nFigura 1.12 - Fontes dom\u00e9sticas de campos eletromagn\u00e9ticos [26] \n\n\n\n21 \n\n \n\nEstes efeitos prejudiciais \u00e0 sa\u00fade dependem maioritariamente da frequ\u00eancia e intensidade da \n\ncorrente que percorre o condutor, aumentando de acordo com estes par\u00e2metros. \n\nUm dos modos de controlo destes riscos tem sido o respeito por parte das entidades \n\ncompetentes quanto \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais [27]. \n\n \n\n1.2  CONTEXTO E MOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nUm tempo de mudan\u00e7a traz consigo in\u00fameras oportunidades, e dependendo de como \n\naproveitemos essas mesmas oportunidades, a mudan\u00e7a pode ser mais positiva ou at\u00e9 mesmo \n\nmais negativa. \n\nO mundo est\u00e1 em constante mudan\u00e7a, e alguns dos fatores que atualmente a podem \n\nincentivar s\u00e3o, a crescente consciencializa\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s quest\u00f5es do \n\nclima, a necessidade de uma redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis, uma retoma \n\necon\u00f3mica ap\u00f3s um per\u00edodo de crise financeira que afetou todo o mundo, com especial \n\nincid\u00eancia em alguns pa\u00edses tal como Portugal, e a exist\u00eancia de um parque imobili\u00e1rio bastante \n\nenvelhecido. Estes s\u00e3o alguns dos exemplos. \n\n \n\nO sector energ\u00e9tico \u00e9 um dos que est\u00e1 no processo de mudan\u00e7a de combust\u00edveis f\u00f3sseis para \n\nrenov\u00e1veis, e de modo a incentivar este processo, em Portugal j\u00e1 verificamos a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ntarifas bonificadas para a microgera\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel, uma aposta crescente na implementa\u00e7\u00e3o de \n\nparques e\u00f3licos, no desenvolvimento de ve\u00edculos el\u00e9tricos, um apelo \u00e0 EE, em alguns casos \n\nnormativos para a sua aplica\u00e7\u00e3o (como o impedimento da comercializa\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas \n\nincandescentes). \n\nH\u00e1 quem considere que a implementa\u00e7\u00e3o de smart citys suportadas por smart grids ser\u00e1 uma \n\ndestas mudan\u00e7as, e at\u00e9 mesmo o futuro da distribui\u00e7\u00e3o e consumo de energia, contudo antes de \n\npensar nesse futuro devemos pensar quais as melhores funda\u00e7\u00f5es para o mesmo, e a escolha \n\nentre CC e CA deve ser discutida antes de iniciar a implementa\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura que \n\nposteriormente ser\u00e1 muito dif\u00edcil e monetariamente onerosa de alterar, devemos tomar essa \n\ndecis\u00e3o sem que o nosso pensamento esteja restringido por tudo o que est\u00e1 j\u00e1 implementado, \n\ndevemos ser o \u201cmacaco que n\u00e3o tem medo de subir a escada\u201d. \n\n \n\nDesde a implementa\u00e7\u00e3o em massa do atual modelo de transporte, distribui\u00e7\u00e3o e consumo de \n\nenergia el\u00e9trica baseado na energia em CA, que a eletr\u00f3nica de pot\u00eancia tem passado por v\u00e1rios \n\navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos que nos permitem colmatar lacunas pr\u00e9vias, tal como a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergia em CC a muito altas tens\u00f5es, com alta efici\u00eancia e pre\u00e7o do material mais reduzido. \n\nTendo em conta este maior equil\u00edbrio entre CC e CA, tal como as poss\u00edveis mudan\u00e7as \n\ntecnol\u00f3gicas, pode ser altura de se rever a escolha da tecnologia para o consumo de energia, e \n\ndefinir um objetivo/filosofia energ\u00e9tica, de modo a estabelecer a melhor estrat\u00e9gia para o \n\natingir. \n\nUm dos motivos que me levou a escolher este tema \u00e9 o mesmo que me levou a escolher este \n\nmestrado, a convic\u00e7\u00e3o da necessidade de mudar os nossos h\u00e1bitos de consumo para um \n\nconsumo mais inteligente, eficiente e sustent\u00e1vel. \n\n\n\n22 \n\n \n\nExistindo a possibilidade de serem alimentados por CC, boa parte dos equipamentos \n\neletr\u00f3nicos de que dispomos nas nossas habita\u00e7\u00f5es deixariam de necessitar de um conversor \n\nCA-CC, o que significaria um aumento na efici\u00eancia tal como menor consumo de mat\u00e9ria-prima \n\npara a constru\u00e7\u00e3o dos conversores. Se cada vez mais utilizamos equipamentos digitais nas \n\nnossas habita\u00e7\u00f5es em detrimento de anal\u00f3gicos, porque n\u00e3o mudar tamb\u00e9m o tipo de energia \n\nque os alimentam? \n\nUm dos primeiros passos de modo a diminuir o consumo de energias f\u00f3sseis deve passar \n\npela efici\u00eancia conjugada pela microgera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda. A todo o momento \u00e9 produzida energia \n\na partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis que poderia ser evit\u00e1vel, esta produ\u00e7\u00e3o e posterior transporte \n\nobrigam \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de meios, que consomem energia, materiais e recursos humanos. A EE numa \n\nhabita\u00e7\u00e3o levar\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 a uma diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de produ\u00e7\u00e3o de energia, tal como a \n\numa diminui\u00e7\u00e3o em termos de perdas no transporte de energia e menor investimento na \n\ninfraestrutura de transporte para os grandes centros urbanos. \n\n \n\nNesta altura de mudan\u00e7a no mundo energ\u00e9tico, \u00e9 importante fazer uma escolha informada \n\nacerca do tipo de infraestrutura el\u00e9trica a utilizar, se em CC, CA ou um h\u00edbrido de ambas, pois \n\nap\u00f3s implementada a solu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 muito oneroso mudar o que est\u00e1 feito. \n\nA escolha entre CC e CA definir\u00e1 a funda\u00e7\u00e3o em que a infraestrutura dever\u00e1 assentar, pelo \n\nque deve ser realizada antes de um pr\u00f3ximo passo. \n\n \n\n1.3  OBJETIVOS E CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 pretendido analisar as diferen\u00e7as associadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de energia em \n\nCC relativamente a CA, seja em termos de normativos relativos \u00e0 infraestrutura a implementar, \n\nequipamentos a utilizar, ou prescindir, e cuidados a ter na execu\u00e7\u00e3o de projeto. \n\n\u00c9 igualmente pretendido analisar as vantagens que a utiliza\u00e7\u00e3o de energia em CC nos pode \n\nproporcionar, avaliar a exequibilidade de implementa\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es com infraestrutura \n\nel\u00e9trica em CC e analisar o estado pol\u00edtico relativo a esta tecnologia. \n\nOs objetivos principais deste trabalho s\u00e3o: \n\n\u2022 Fazer uma estimativa de poupan\u00e7a de consumos de uma habita\u00e7\u00e3o quando a funcionar \n\nem CC relativamente a CA; \n\n\u2022 Fazer uma an\u00e1lise pol\u00edtica quanto \u00e0 quest\u00e3o da EE e a utiliza\u00e7\u00e3o de energia em CC; \n\n\u2022 Analisar os normativos Portugueses relativos \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura el\u00e9trica em \n\nhabita\u00e7\u00f5es, analisando as diferen\u00e7as entre projeto em CC e CA; \n\n\u2022 Identificar oportunidades de melhoria para a mais f\u00e1cil implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura \n\nel\u00e9trica preparada para funcionar com CC. \n\n \n\nEm termos de contribui\u00e7\u00f5es, \u00e9 pretendido que este trabalho contribua com uma vis\u00e3o relativa \n\nao grande potencial de uma maior EE ao utilizar CC, em especial tendo em conta o crescente \n\nuso de eletr\u00f3nica nos equipamentos el\u00e9tricos, tal como vantagens que a utiliza\u00e7\u00e3o de CC possa \n\n\n\n23 \n\n \n\ntrazer em termos de implementa\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, qualidade da energia utilizada, uma \n\nmenor pegada ambiental e vantagens relativamente \u00e0 sa\u00fade. \n\n \n\n1.4  ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por 5 cap\u00edtulos e est\u00e1 organizada da seguinte forma: \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o  \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 realizada uma abordagem introdut\u00f3ria do tema em an\u00e1lise, do seu contexto, \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para realizar este trabalho, dos objetivos do trabalho e uma breve explana\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Estado da Arte \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 feito um estudo detalhado dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos ligados \u00e0 energia em \n\nCC, novos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o e consumo de energia el\u00e9trica, tecnologias complementares \n\n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de energia em CC, tal como tend\u00eancias na evolu\u00e7\u00e3o dos equipamentos el\u00e9tricos \n\nusados numa habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Estado pol\u00edtico \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 feito um estudo detalhado da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica quanto ao tema da EE, sua \n\nimport\u00e2ncia na redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis e abordado o enquadramento da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de energia em CC e espa\u00e7o para a sua introdu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Projeto el\u00e9trico em CC para uma habita\u00e7\u00e3o  \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 pretendido fazer notar as diferen\u00e7as entre um projeto el\u00e9trico em CC para \n\num em CA, estudando os regulamentos existentes (dando mais enfase ao RTIEBT), identificar \n\nvantagens e inconvenientes, tal como oportunidades de melhoria para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\ntecnologia. \n\n \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es da disserta\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o, ainda, apresentadas \n\npropostas de trabalhos futuros. \n\n  \n\n\n\n24 \n\n \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n\n2. ESTADO DA ARTE \n\n \n\nDesde o in\u00edcio da utiliza\u00e7\u00e3o da corrente el\u00e9trica que a tecnologia para utiliza\u00e7\u00e3o de energia \n\nem CC e CA tem evolu\u00eddo. \n\nSendo um dos objetivos da disserta\u00e7\u00e3o comparar diferen\u00e7as entre CC e CA em diversas \n\nfases, neste cap\u00edtulo \u00e9 pretendido dar a conhecer a base de ambas as tecnologias, tal como o \n\nestado atual da utiliza\u00e7\u00e3o da CC e intera\u00e7\u00e3o com outras tecnologias complementares que j\u00e1 se \n\nencontram presentes no nosso dia-a-dia, ou est\u00e3o a ser introduzidas, tais como o armazenamento \n\nde energia ou a Internet of Things (IoT). \n\n \n\n2.1  CC E CA \n\nA corrente el\u00e9trica \u00e9 o fluxo ordenado de part\u00edculas portadoras de carga el\u00e9trica, por \n\ndefini\u00e7\u00e3o, \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o de carga el\u00e9trica que atravessa a sec\u00e7\u00e3o reta de um condutor por unidade \n\nde tempo. \n\n?(?) = lim\n???0\n\n??\n\n??\n=\n\n??(?)\n\n??\n  (2.1) \n\nEm que ?(?) \u00e9 expressa em Coulomb por segundo (C/s), ao que chamamos Amp\u00e8re (A). \n\n \n\nDe acordo com o sentido convencional da corrente el\u00e9trica num condutor el\u00e9trico, esta \n\nmovimenta-se de um ponto com potencial el\u00e9trico mais elevado para um ponto com potencial \n\nel\u00e9trico mais reduzido, contudo na realidade s\u00e3o as cargas negativas, os eletr\u00f5es, que se movem, \n\nsendo o movimento dos eletr\u00f5es no sentido do ponto com potencial el\u00e9trico mais reduzido para \n\no ponto com potencial el\u00e9trico mais elevado. \n\n \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Sentido da corrente el\u00e9trica \n\n\n\n26 \n\n \n\n2.1.1  Corrente Cont\u00ednua \n\nA corrente el\u00e9trica, tal como outras grandezas, pode ser constante ou vari\u00e1vel no tempo, \n\nsendo a CC uma corrente el\u00e9trica constante no tempo. Usualmente este tipo de corrente \u00e9 \n\nfornecido por fontes de energia renov\u00e1veis, tais como o PV, ou baterias el\u00e9tricas.  \n\nA CC \u00e9 o fluxo ordenado de cargas el\u00e9tricas no mesmo sentido, n\u00e3o variando o sentido de \n\nacordo com o tempo. Sendo que as fontes que fornecem CC possuem dois polos constantes \n\nestabelecidos, um positivo e outro negativo, as cargas movem-se constantemente no mesmo \n\nsentido, ao contr\u00e1rio da CA que vai alterando o sentido de movimento das cargas. \n\n \n\n \n\nFigura 2.2 - Exemplo de CC \n\n  \n\n2.1.2  Corrente Alternada \n\nComo exemplo de corrente vari\u00e1vel no tempo temos a CA sinusoidal, a corrente el\u00e9trica \n\ntamb\u00e9m pode ter outras formas como a triangular, contudo a sinusoidal \u00e9 a mais utilizada e a \n\nque normalmente dispomos nas nossas habita\u00e7\u00f5es. \n\nA CA \u00e9 o fluxo ordenado de cargas el\u00e9tricas cujo sentido varia no tempo. \n\n \n\n \n\nFigura 2.3 - Exemplo de CA \n\nSendo a CA uma grandeza que varia no tempo, \u00e9 importante conhecer alguns aspetos da \n\nmesma, tal como o seu valor m\u00e9dio ou o eficaz. \n\n\n\n27 \n\n \n\nUsualmente o valor m\u00e9dio de uma fun\u00e7\u00e3o \u00e9 obtido calculando a m\u00e9dia dessa mesma fun\u00e7\u00e3o \n\nnum dado per\u00edodo de tempo. No caso do c\u00e1lculo do valor m\u00e9dio da CA, se considerarmos um \n\nper\u00edodo da onda, ou \u201cn\u201d per\u00edodos, o valor m\u00e9dio \u00e9 nulo, pelo que neste caso para o c\u00e1lculo do \n\nvalor m\u00e9dio apenas \u00e9 considerado meio ciclo. \n\n???? =\n2\n\n?\n. ????? = 0,637?????  (2.2) \n\nEm CA o valor m\u00e9dio representa o valor que em CC deveria existir para em ambos os casos \n\nser transportada a mesma quantidade de energia num determinado per\u00edodo de tempo. \n\n \n\nContudo, em termos de c\u00e1lculos de circuitos geralmente \u00e9 utilizado o valor root mean square \n\n(rms) da CA, tamb\u00e9m compreendido como valor eficaz. \n\n???? = ??? = ? \n1\n\nT\n? ?2(?)??\n\n?\n=\n\n?????\n\n?2\n= 0,707?????  (2.3) \n\nEste valor \u00e9 o valor quadr\u00e1tico m\u00e9dio da corrente, e representa o valor de corrente que seria \n\nnecess\u00e1rio fornecer a uma resist\u00eancia em CC para esta dissipar a mesma energia por efeito Joule \n\nque a dissipada quando a mesma resist\u00eancia \u00e9 alimentada por CA, ou pot\u00eancia consumida por \n\numa carga resistiva. \n\n \n\n \n\nFigura 2.4 - Onda alternada sinusoidal e valores refer\u00eancia \n\n  \n\n2.1.3  Perdas nos Cabos \n\nEm termos gerais, energia perdida \u00e9 toda aquela que n\u00e3o realiza o trabalho pretendido. \n\nPodemos tomar como exemplo a energia que gera calor, num aquecedor esta energia realiza o \n\ntrabalho pretendido logo \u00e9 \u00fatil, contudo num cabo ou transformador a energia transformada em \n\ncalor j\u00e1 representa uma perda. \n\n\n\n28 \n\n \n\nAs perdas mais comuns de encontrar em componentes el\u00e9tricos, perdas por efeito Joule, \n\nrepresentam a energia que \u00e9 dissipada sob a forma de calor, como o que ocorre num condutor \n\nel\u00e9trico quando este \u00e9 percorrido por uma corrente el\u00e9trica. \n\n \n\nFazendo um exerc\u00edcio simples poderemos constatar que para iguais n\u00edveis de corrente eficaz, \n\na circular num cabo com iguais caracter\u00edsticas f\u00edsicas, observam-se maiores perdas por efeito \n\nJoule num cabo em que circule CA comparando com um em que circule CC. \n\nConsiderando a f\u00f3rmula para c\u00e1lculo das perdas por efeito Joule num cabo a seguinte: \n\n?? = ?. ?\n2  (2.4) \n\nEm que as perdas variam com a imped\u00e2ncia do cabo em si e a corrente que o atravessa. \n\nA f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo dessa mesma imped\u00e2ncia: \n\n ? = ??2 + (?? + ?? )\n2  (2.5) \n\nE a f\u00f3rmula de calculo da reat\u00e2ncia indutiva: \n\n?? = 2???  (2.6) \n\n \n\nDesprezando a reat\u00e2ncia capacitiva, podemos considerar que a f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo das \n\nperdas por efeito Joule num cabo em que circule CA ser\u00e1 a seguinte: \n\n???? = ??\n2 + (2???)2. ?2  (2.7) \n\nJ\u00e1 num cabo em que circule CC: \n\n???? = ?. ?\n2  (2.8) \n\nComparando as f\u00f3rmulas 2.7 e 2.8, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que para a mesma corrente nominal a \n\npercorrer um mesmo cabo, \u00e9 poss\u00edvel observar maiores perdas quando este cabo \u00e9 percorrido \n\npor CA, sendo os par\u00e2metros que influenciam este aumento de perdas a frequ\u00eancia da corrente \n\nque percorre o cabo e a indut\u00e2ncia do mesmo. \n\nResultante do baixo valor da indut\u00e2ncia de um cabo el\u00e9trico e da frequ\u00eancia da rede, os \n\nvalores relativos \u00e0s perdas por efeito Joule na infraestrutura de uma habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o extremamente \n\nreduzidos e normalmente negligenci\u00e1veis. \n\n \n\nNum outro exerc\u00edcio para estimar as perdas num condutor que alimenta um equipamento \n\neletr\u00f3nico, neste caso considerando a alimenta\u00e7\u00e3o de um telem\u00f3vel, temos o seguinte: \n\nA resist\u00eancia R, expressa em ?/m, \u00e9 calculada por: \n\n? =\n?\n\n?\n   (2.9) \n\nEm que ? representa a resistividade do material, expresso em ?.m, e S a sua sec\u00e7\u00e3o, expressa \nem m2, (a resist\u00eancia de um condutor pode variar com a temperatura, sendo que normalmente \n\n\u00e9 calculada para 20\u00ba C). \n\nPara estimar as perdas por efeito Joule associadas ao carregamento de um telem\u00f3vel, \n\nequivalente ao apresentado no ponto 1.1, quando este \u00e9 alimentado por CC ou CA numa tomada \n\nde uma habita\u00e7\u00e3o, considerando que o cabo que liga esta tomada \u00e9 de cobre, tem 20m, e sec\u00e7\u00e3o \n\nde 2,5 mm2, temos que a resist\u00eancia do condutor ser\u00e1 igual em ambos os casos; \n\n\n\n29 \n\n \n\n? = 40.\n1,7.10?8\n\n2,5.10?6\n= 0,272?  (2.10) \n\nQuanto \u00e0 reat\u00e2ncia indutiva do cabo, ser\u00e1 considerado o valor de 0,31 mH/km para a \n\nindut\u00e2ncia do cabo, pelo que: \n\n?? = 2?. 50. (0,31.0,02) = 1,95??  (2.11) \n\nSendo que em CC a corrente que transitaria no cabo seria de 1 A e em CA seria de 0,15 A, \n\ntemos que a perdas por efeito Joule seriam de 0,272 W em CC e 0,023 W em CA. \n\nSe adicionarmos as perdas ao consumo do equipamento, para carregar um telem\u00f3vel em CC \n\n\u00e9 necess\u00e1ria uma menor pot\u00eancia total, 5,272 W em CC e 7,353 W em CA, o que ir\u00e1 representar \n\nmenos energia consumida. \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar, o valor das perdas na infraestrutura \u00e9 extremamente reduzido \n\ncomparativamente com o consumo dos equipamentos, logo normalmente negligenci\u00e1vel, de tal \n\nmodo que pouco dever\u00e1 influenciar quanto \u00e0 escolha entre CC e CA. \n\n \n\nAinda no c\u00e1lculo da resist\u00eancia de um condutor em CC ou CA, existem outros aspetos que \n\nn\u00e3o foram considerados em cima e que podem alterar o valor da resist\u00eancia, contudo estes \n\naspetos normalmente s\u00e3o desprezados [28]: \n\n\u2022 Caso os condutores de um cabo sejam entrela\u00e7ados, o comprimento de cada condutor ser\u00e1 \n\nligeiramente superior ao do cabo em si; \n\n\u2022 Em CA, a corrente n\u00e3o se distribui uniformemente pela sec\u00e7\u00e3o do condutor, o que \u00e9 \n\nconhecido como efeito pelicular, que resulta da distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o uniforme do fluxo \n\nmagn\u00e9tico no interior do condutor. Isto causa que a resist\u00eancia em CA seja superior \u00e0 \n\nresist\u00eancia em CC num mesmo condutor; \n\n\u2022 Em CA existe igualmente um efeito de proximidade que refor\u00e7a a distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nuniforme do fluxo dentro do condutor, devido \u00e0 indu\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre os condutores de \n\numa linha. Este efeito \u00e9 em geral desprez\u00e1vel \u00e0 frequ\u00eancia de 50 ou 60 Hz; \n\n\u2022 A resist\u00eancia de condutores magn\u00e9ticos varia com a intensidade da corrente. \n\n Outro ponto importante quando se compara a utiliza\u00e7\u00e3o de CC e CA, \u00e9 a possibilidade de \n\ndistribuir energia em CC numa habita\u00e7\u00e3o com apenas com 2 condutores, segundo o esquema \n\nTN-C, sendo que em CA \u00e9 sempre necess\u00e1rio um m\u00ednimo de 3 condutores. Sendo um pormenor \n\nem termos de projeto, vai influenciar nos custos do mesmo. \n\n \n\n2.2 DC MICROGRIDS \n\nUma das mudan\u00e7as estruturais que mais pode afetar um edif\u00edcio e que contudo \u00e9 muito pouco \n\npublicitada \u00e9 o modo como o edif\u00edcio \u00e9 alimentado em termos de energia el\u00e9trica. \n\nTal como na EE, alterar a infraestrutura el\u00e9trica de um edif\u00edcio n\u00e3o \u00e9 considerada uma \n\naltera\u00e7\u00e3o \u201cvistosa\u201d, contudo a infraestrutura el\u00e9trica \u00e9 uma pe\u00e7a chave na liga\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \u00e0 \n\nrede el\u00e9trica nacional, ou possivelmente num futuro n\u00e3o muito distante a uma smart grid, \n\ninicialmente a um n\u00edvel mais local, e posteriormente a n\u00edvel nacional. \n\n\n\n30 \n\n \n\nO aumento da penetra\u00e7\u00e3o de energia proveniente de fontes de energia renov\u00e1veis na nossa \n\nrede, e a sua imprevisibilidade na gera\u00e7\u00e3o, tem aumentado a dificuldade no despacho da mesma, \n\no que causa que para um melhor aproveitamento de toda a energia dispon\u00edvel de fontes de \n\nenergia renov\u00e1veis seja necess\u00e1rio adotar novas metodologias e tecnologias.  \n\nNa procura por um consumo mais sustent\u00e1vel de energia surgiu o conceito de microgrid, que \n\nconsiste numa solu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para um consumidor, ou conjunto de consumidores, \n\nintegrando em uma escala mais reduzida variados elementos energ\u00e9ticos tais como Fontes de \n\nEnergia Renov\u00e1vel (FER), acumuladores de energia, cargas consumidoras de energia e um \n\nelemento controlador de todo o fluxo energ\u00e9tico. Esta microgrid deve ser capaz de funcionar \n\nligada \u00e0 rede el\u00e9trica nacional, bem como autonomamente em modo islanding. \n\nO grande objetivo deste conceito \u00e9 uma maior sustentabilidade no sector energ\u00e9tico, seja por \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de perdas em transporte e distribui\u00e7\u00e3o de energia, ou o assimilar de energia \n\nproduzida por FER, tudo isto mantendo uma elevada qualidade na energia a disponibilizar ao \n\nconsumidor. \n\n \n\nPodendo ser considerada uma unidade independente, capaz de coordenar cargas e fontes de \n\nenergia, as migrogrids foram pensadas para reduzir a quantidade de barramentos a serem \n\ncontrolados por parte dos operadores de energia, e simplificar uma infraestrutura de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o a um n\u00edvel superior [29]. \n\n \n\n \n\nFigura 2.5 - Exemplo de uma Microgrid [30] \n\nExistem diferentes tipos de microgrids, as que se suportam em CC, as que se suportam em \n\nCA e as que se suportam em ambas, as h\u00edbridas, sendo que a grande caracter\u00edstica que distingue \n\nas microgrids \u00e9 o facto de elas se encontrarem ligadas \u00e0 rede el\u00e9trica num \u00fanico ponto, e \n\npoderem ser desligadas sempre que ocorrer uma anormalidade na rede el\u00e9trica [10]. \n\n \n\nMaximizar a microgera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda de energia a partir de FER torna a rede el\u00e9trica mais \n\nsegura e sustent\u00e1vel, esta microgera\u00e7\u00e3o pode ser integrada em qualquer ponto da rede, sendo \n\nque quanto mais perto do ponto de consumo, menores ser\u00e3o as perdas de energia na transmiss\u00e3o \n\n[10], a ado\u00e7\u00e3o generalizada de uma solu\u00e7\u00e3o conforme a apresentada poderia favorece este \n\nprop\u00f3sito. \n\n\n\n31 \n\n \n\nPensando um pouco mais \u00e0 frente, podemos indicar que uma nova abordagem no modo como \n\ngeramos e consumimos energia nos nossos edif\u00edcios, usando uma infraestrutura chamada DC \n\nMicrogrids, est\u00e1 intimamente ligada a como deveremos gerar e distribuir energia pela rede \n\nnacional, a \u201cmacro grid\u201d [6]. \n\n \n\nComo o nome indica, as DC Microgrids s\u00e3o microgrids que funcionam com energia em CC. \n\nPor norma estas instala\u00e7\u00f5es disp\u00f5em de mais que um n\u00edvel de tens\u00e3o, para equipamentos de \n\nmaior ou menor pot\u00eancia, sendo que ainda n\u00e3o se observa a um n\u00edvel global um consenso entre \n\nque n\u00edveis de tens\u00e3o utilizar. Alguns dos n\u00edveis de tens\u00e3o apresentados s\u00e3o 380 V [7, 26], 300 \n\nV [31] e 220 V [7] para equipamentos de maiores pot\u00eancias, e para equipamentos de menores \n\npot\u00eancias, tais como l\u00e2mpadas, temos um funcionamento a 48 V [29], 24 V [26 , 28, 29] ou 12 \n\nV [29]. \n\n\u00c0 tens\u00e3o de 380 V estudos apontam para um ganho de 30% em efici\u00eancia de uma rede em \n\nCC relativamente \u00e0 normal rede de CA [29]. \n\nAo contr\u00e1rio das microgrids em CA em que para a rede se encontrar est\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1rio ter \n\nem aten\u00e7\u00e3o a tens\u00e3o e a frequ\u00eancia dos elementos fornecedores de energia, nas DC Microgrids \n\npara que estas se encontrem a funcionar de um modo est\u00e1vel, \u00e9 apenas necess\u00e1rio que pelo \n\nmenos um elemento do barramento central, em qualquer momento de opera\u00e7\u00e3o, mantenha a \n\ntens\u00e3o dentro dos limites [31], seja este elemento a rede el\u00e9trica de energia, o sistema de \n\narmazenamento de energia ou as FER. \n\n \n\nTodos os constituintes deste sistema s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia, contudo o que talvez mais \n\nse destaque \u00e9 o sistema de controlo central, este vai realizar a gest\u00e3o entre a energia que \u00e9 \n\nproduzida ou retirada da rede, e a que \u00e9 consumida ou armazenada, e define a tens\u00e3o no \n\nbarramento de CC. \n\nEsta gest\u00e3o pode influenciar v\u00e1rios aspetos do sistema tais como: \n\n\u2022 Qualidade da energia fornecida aos consumidores; \n\n\u2022 Energia aproveitada a partir das FER; \n\n\u2022 Tempo de vida do sistema de armazenamento de energia; \n\n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o mais eficiente de toda a energia que circula pelo sistema; \n\n\u2022 Pre\u00e7o m\u00e9dio da energia comprada \u00e0 rede; \n\n\u2022 Inje\u00e7\u00e3o de energia na rede. \n\n \n\nAlgumas das grandes vantagens das DC Microgrids passam por [8]: \n\n\u2022 Maior efici\u00eancia e fiabilidade do sistema como um todo devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos de convers\u00e3o; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de custos na manuten\u00e7\u00e3o do sistema. \n\n \n\nSe considerarmos que com a componente de gera\u00e7\u00e3o e armazenamento de energia uma \n\nnormal micrigrid, estando as DC Microgrids inclu\u00eddas, pode ter um comportamento em algo \n\n\n\n32 \n\n \n\nsimilar, numa escala bastante inferior, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, temos como vantagens \n\nsuplementares as seguintes [34]: \n\n\u2022 Aumento de disponibilidade de servi\u00e7o de energia el\u00e9trica; \n\n\u2022 Auxilio no alisamento do diagrama de consumo de energia; \n\n\u2022 Diminui\u00e7\u00e3o nas perdas de energia no transporte e distribui\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Permite uma implementa\u00e7\u00e3o modular de sistemas de gera\u00e7\u00e3o de energia de acordo com \n\nrequisitos futuros; \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o na necessidade de investimento em infraestrutura el\u00e9trica de transporte de \n\nenergia. \n\n \n\nAs desvantagens que as microgrids podem trazer, as DC Microgrid inclu\u00eddas, s\u00e3o [34]: \n\n\u2022 Maior dificuldade na gest\u00e3o do tr\u00e2nsito de energia; \n\n\u2022 Maior dificuldade na opera\u00e7\u00e3o da rede; \n\n\u2022 Maiores riscos de seguran\u00e7a dos trabalhadores; \n\n\u2022 Maiores problemas com os n\u00edveis de curto-circuito da rede; \n\n\u2022 Maior dificuldade no controlo da tens\u00e3o. \n\n \n\nH\u00e1 quem considere que as microgrids h\u00edbridas distribu\u00eddas com fontes de ER s\u00e3o o futuro \n\ndos pr\u00f3ximos sistemas de pot\u00eancia, e que h\u00e1 uma crescente necessidade de investiga\u00e7\u00e3o e apoio \n\ngovernamental nesta \u00e1rea [10], contudo as microgrids hibridas poder\u00e3o ter uma vida curta com \n\na evolu\u00e7\u00e3o de equipamentos que funcionem em CC, o que poder\u00e1 levar a que a componente de \n\nCA destas microgrids se perca no esquecimento at\u00e9 se tornar, tal como os antigos leitores de \n\ncassetes, obsoleta. \n\n \n\n2.3  TECNOLOGIAS E CONCEITOS COMPLEMENTARES \n\nA energia em CC \u00e9 igualmente compat\u00edvel, e pode at\u00e9 beneficiar, com diferentes avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos e novos conceitos na \u00e1rea da EE, tal como com as smart grids, sendo que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da primeira poder\u00e1 facilitar o estabelecimento das restantes. \n\nAproveitando esta rela\u00e7\u00e3o de protocoopera\u00e7\u00e3o entre as tecnologias e conceitos, poderemos \n\nobservar uma mais r\u00e1pida implementa\u00e7\u00e3o das mesmas, podendo o resultado final ser superior \n\n\u00e0 soma das mais-valias individuais de cada tecnologia. \n\nExistem diversas evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e novos conceitos que, embora o seu foco central \n\nn\u00e3o seja o aqui estudado, podem complementar ou ser complementadas por uma ado\u00e7\u00e3o por \n\nparte do utilizador de uma infraestrutura em CC para o consumo de energia.  \n\nSendo o objetivo aproveitar ao m\u00e1ximo as potencialidades de uma tecnologia, ser\u00e3o aqui \n\napresentados alguns exemplos de tecnologias existentes no mercado, ou emergentes no mesmo, \n\ne o modo como podem beneficiar de, e para, uma infraestrutura em CC. Al\u00e9m das tecnologias \n\naqui apresentadas, existem outras que beneficiariam com a exist\u00eancia de uma infraestrutura em \n\n\n\n33 \n\n \n\nCC, como \u00e9 o caso das FER e equipamentos de armazenamento de energia que funcionam \n\nprimariamente em CC. \n\n \n\n2.3.1  NZEB \n\nCom o intuito de diminuir a nossa pegada ecol\u00f3gica, nasceu o conceito de edif\u00edcios Net Zero \n\nEnergy Buildings (NZEB), este \u00e9 um edif\u00edcio cujo balan\u00e7o entre energia produzida e energia \n\nconsumida \u00e9 nulo ou quase nulo. \n\nSegundo a Energy Performance of Buildings Directive, \u201cA NZEB is a building that has a \n\nvery high energy performance. The nearly zero or very low amount of energy required should \n\nbe covered to a very significant extent by energy from renewable sources, including energy \n\nfrom renewable sources produced on-site or nearby\u201d [35]. \n\nJ\u00e1 no DL 118/2013 artigo 16\u00ba, relativamente aos edif\u00edcios NZEB, podemos ler que \u201cS\u00e3o \n\nedif\u00edcios com necessidades quase nulas de energia os que tenham um elevado desempenho \n\nenerg\u00e9tico e em que a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de energia resulte em grande medida de \n\nenergia proveniente de fontes renov\u00e1veis, designadamente a produzida no local ou \n\nproximidades\u201d [36]. \n\n \n\nDe modo a obter um edif\u00edcio NZEB, deve-se apostar simultaneamente em alimenta\u00e7\u00e3o por \n\nvia de energias renov\u00e1veis e efici\u00eancia energ\u00e9tica do edif\u00edcio, este segundo ponto pode ser \n\nauxiliado pela op\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura el\u00e9trica em CC. \n\nN\u00e3o existe uma f\u00f3rmula segura para atingir um edif\u00edcio NZEB, pois este nasce de um \n\nequil\u00edbrio entre produ\u00e7\u00e3o e consumo de energia, existem sim a\u00e7\u00f5es a tomar que promovem este \n\nequil\u00edbrio, tais como: \n\n\u2022 Equipamentos e sistemas mais eficientes; \n\n\u2022 Sistemas de gest\u00e3o t\u00e9cnica otimizados; \n\n\u2022 Armazenamento de energia e padr\u00f5es de desempenho; \n\n\u2022 Melhoria da qualidade da constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm Portugal temos como exemplo de um edif\u00edcio NZEB o Solar XXI, um edif\u00edcio constru\u00eddo \n\nem 2006 no campus do LNEG, em que como principais caracter\u00edsticas para uma maior \n\nsustentabilidade energ\u00e9tica temos as seguintes [37]: \n\n\u2022 Otimiza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente; \n\n\u2022 Aumento da \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o de ganhos solares - fachada solar a Sul, com um sistema \n\nde ganho direto para aquecimento; \n\n\u2022 Dispositivos de sombreamento exteriores nos v\u00e3os orientados a Sul; \n\n\u2022 Fachada PV para aproveitamento el\u00e9trico (100 m2 e 12 kWp); \n\n\u2022 Recupera\u00e7\u00e3o de calor por convec\u00e7\u00e3o natural na fachada fotovoltaica para aquecimento \n\nambiente; \n\n\u2022 Coletores solares para aquecimento ambiente; \n\n\n\n34 \n\n \n\n\u2022 Sistema de arrefecimento passivo por tubos enterrados; \n\n\u2022 Ilumina\u00e7\u00e3o natural. \n\n \n\n \n\nFigura 2.6 - Edif\u00edcio Solar XXI [37] \n\n \n\n2.3.2  IoT e IoE \n\nDe um modo muito simples, a IoT \u00e9 uma rede de objetos f\u00edsicos ligados \u00e0 internet, estes \n\nobjetos cont\u00eam tecnologia que os permite interagir com o ambiente externo e estado de \n\nopera\u00e7\u00e3o [38]. \n\nEsta tecnologia tem por objetivo aumentar o conforto da popula\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade, seja \n\nela energ\u00e9tica, ambiental ou mesmo alimentar. \n\nComo exemplos j\u00e1 existentes de dispositivos que funcionam numa IoT temos as caixas de \n\nmultibanco ou esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas espalhadas por todo o mundo. \n\n \n\nO aumento da facilidade de acesso \u00e0 internet, seja por banda larga, Wi-Fi ou liga\u00e7\u00e3o por \n\ncabo, aliado \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia e diminui\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da mesma t\u00eam facilitado uma \n\nades\u00e3o a este novo conceito. Um equipamento, seja ele uma m\u00e1quina de lavar, um fog\u00e3o, estores \n\nel\u00e9tricos, uma l\u00e2mpada ou mesmo um ve\u00edculo a motor que disponha de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 internet, placa \n\nde rede e capacidade de processamento poder\u00e1 muito facilmente ser controlado remotamente \n\npor um utilizador, ou gerido por um programa central de modo a aumentar a sua efici\u00eancia. O \n\nequipamento pode ser gerido diretamente, ou pode ser gerido por um controlador central ao \n\nqual esteja ligado, e este controlador sim ligado \u00e0 internet. \n\n \n\nUm primeiro passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 IoT, que est\u00e1 a ser tomado por parte da Comiss\u00e3o Europeia \n\n(CE), \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o por parte da European Telecommunications Standards Institute (ETSI) do \n\nSmart Appliances Reference Ontology (SAREF) como arquitetura standard para comunica\u00e7\u00e3o \n\nMachine to Machine (M2M). \n\nO SAREF cria uma nova linguagem de refer\u00eancia para dados relacionados com energia, esta \n\nlinguagem dever\u00e1 ser utilizada por equipamentos dom\u00e9sticos, (desde l\u00e2mpadas a m\u00e1quinas de \n\nlavar), e permitir\u00e1 aos mesmos trocarem informa\u00e7\u00f5es com sistemas de gest\u00e3o de energia. Este \n\nstandard foi estabelecido em 2015 resultante de um estudo adjudicado por parte da CE [39]. \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nFigura 2.7 - Diferentes equipamentos ligados \u00e0 IoT [41] \n\nA um n\u00edvel superior \u00e0 IoT podemos encontrar a IoE. Embora o conceito \u00e0 primeira vista \n\npare\u00e7a igual, na IoT temos uma liga\u00e7\u00e3o de e entre \u201ccoisas\u201d, j\u00e1 na IoE a liga\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita a \n\n\u201ccoisas\u201d, inclui tamb\u00e9m [40]: \n\n\u2022 Pessoas; \n\n\u2022 Dados, ou por outras palavras, o processamento de dados obtidos em informa\u00e7\u00e3o \u00fatil; \n\n\u2022 Processos envolvendo dados, coisas e pessoas. \n\n \n\nQuando se fala da IoT ou IoE, um dos maiores receios \u00e9 a seguran\u00e7a, seja relativamente ao \n\nfuncionamento dos equipamentos em si, n\u00e3o queremos que algu\u00e9m aceda ao carro que \n\nconduzimos e o trave de repente numa autoestrada, ou relativamente aos dados fornecidos ou \n\ngerados pelo equipamento. Neste ponto, ao estabelecer uma tecnologia com potencial de \n\nvulnerabilidade dever\u00e3o ser impostas normas a cumprir quanto \u00e0 seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, estas \n\nnormas dever\u00e3o estar adaptadas de acordo com o n\u00edvel de seguran\u00e7a exigido. Tal como n\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio cumprir o mesmo n\u00edvel de seguran\u00e7a numa transa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria pela internet como na \n\nleitura de um blog, dever\u00e3o ser estabelecidos diferentes n\u00edveis e normas de seguran\u00e7a a cumprir \n\npara o caso da IoT de um ve\u00edculo ou de um rel\u00f3gio. \n\n \n\n2.3.3  Smart Grids \n\nA deteriora\u00e7\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es do modelo de rede atual combinada com o aumento de novas \n\nexig\u00eancias est\u00e3o a alterar o caminho seguido pela rede el\u00e9trica. Este aspeto aliado ao \n\ndesenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de novas fontes de energia, componentes eletr\u00f3nicos e \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o a possibilitar o aparecimento de uma rede \n\nmoderna e inteligente, a smart grid [38]. \n\n \n\nSegundo o European Technology Platform for Smart Grids, uma smart grid \u00e9 uma \n\ninfraestrutura de rede el\u00e9trica que consegue, de um modo inteligente, integrar as a\u00e7\u00f5es de todos \n\nos elementos ligados \u00e0 mesma, sejam geradores ou consumidores de energia, ou mesmo \n\n\n\n36 \n\n \n\nelementos que consumam e injetem energia, de modo a fornecer energia de um modo mais \n\neficiente e sustent\u00e1vel e seguro [42]. \n\nJ\u00e1 na vis\u00e3o do IEEE, a smart grid \u00e9 um empreendimento revolucion\u00e1rio envolvendo novas \n\ncapacidades de comunica\u00e7\u00e3o e controlo, fontes de energia, modelos de gera\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o a \n\nestruturas regulat\u00f3rias de jurisdi\u00e7\u00e3o [43]. \n\n \n\n \n\nFigura 2.8 - Mudan\u00e7a da rede atual para uma smart grid [44] \n\nUm constrangimento enorme no desenvolvimento de uma smart grid passa pela car\u00eancia na \n\nintegra\u00e7\u00e3o e interoperabilidade de equipamentos, dados e aplica\u00e7\u00f5es [38]. \n\nUma base para esta integra\u00e7\u00e3o e interoperabilidade de equipamentos pode passar pela \n\ninterliga\u00e7\u00e3o dos mesmos em CC, isto anularia a necessidade que existe em CA de sincroniza\u00e7\u00e3o \n\nda fase e frequ\u00eancia de todos os elementos que injetam energia num dado ponto da rede, e a \n\ngest\u00e3o do tr\u00e2nsito de energia entre os diversos elementos teria como principal condicionante a \n\ntens\u00e3o em cada ponto, o que seria mais facilmente control\u00e1vel. \n\nJ\u00e1 na componente da troca de dados, dada a necessidade de intera\u00e7\u00e3o entre os diferentes \n\nperif\u00e9ricos de uma smart grid e na busca de uma maior efici\u00eancia da rede, a IoT ser\u00e1 a nova \n\nrealidade da rede el\u00e9trica, conforme apresentado em [38]. \n\n \n\n2.4  TEND\u00caNCIAS NA EVOLU\u00c7\u00c3O DOS EQUIPAMENTOS \n\nEL\u00c9TRICOS \n\nEdif\u00edcios e smart homes s\u00e3o, e prev\u00ea-se que continuem a ser, uma componente vital no \n\nsistema el\u00e9trico nacional. O uso de apps e plataformas web que permitam a monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo total de energia de uma habita\u00e7\u00e3o, ou individual dos equipamentos, tal como o \n\ncontrolo do hor\u00e1rio de consumo poder\u00e3o permitir aos consumidores um maior controlo dos seus \n\nconsumos, \u00e0s empresas geradoras e distribuidoras de energia uma melhor resposta \u00e0 procura de \n\nenergia, e at\u00e9 diminuir em termos globais os picos de consumo de energia el\u00e9trica da rede, o \n\nque garante um benef\u00edcio a todas as partes integrantes da rede el\u00e9trica. \n\n\n\n37 \n\n \n\nSe tivermos em conta a evolu\u00e7\u00e3o dos equipamentos eletr\u00f3nicos de que dispomos, podemos \n\nobservar que cada vez menos dispomos de equipamentos que funcionem puramente em CA, \n\nsendo que os mais usuais s\u00e3o equipamentos que funcionam diretamente em CC e equipamentos \n\nque embora sejam alimentados por CA disp\u00f5em de um conversor interno para CC [45]. \n\n \n\n \n\nFigura 2.9 - Conversores internos e externos de equipamentos el\u00e9tricos \n\nNo caminho para esta realidade temos observado uma evolu\u00e7\u00e3o dos equipamentos el\u00e9tricos \n\ndos quais dispomos nas nossas habita\u00e7\u00f5es, como as normais m\u00e1quinas de lavar, que \n\nanteriormente funcionavam quando carreg\u00e1vamos num bot\u00e3o, evolu\u00edram para m\u00e1quinas que \n\niniciam o seu trabalho, e consumo associado, no hor\u00e1rio que for mais conveniente para n\u00f3s. As \n\nevolu\u00e7\u00f5es nos equipamentos tendem em seguir as necessidades e modos de vida dos seus \n\nutilizadores, quanto mais estivermos atentos e melhor nos prepararmos para estas tend\u00eancias \n\num melhor sistema el\u00e9trico poderemos idealizar. \n\nAtualmente as pessoas t\u00eam-se tornado cada vez mais \u201cligadas\u201d, mais ligadas aos grupos \n\nsociais, \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 tecnologia, \u00e0 atualidade, \u00e0 necessidade de uma maior sustentabilidade, \n\ne tudo isto lhe \u00e9 dado pela internet, o que torna que elas queiram os seus equipamentos tamb\u00e9m \n\nligados, neste caso por uma IoT.  \n\n \n\nOutro sector tamb\u00e9m muito relevante em termos de equipamentos el\u00e9tricos, e extremamente \n\nrelevante no consumo de energia el\u00e9trica, \u00e9 a ind\u00fastria, nesta \u00e1rea est\u00e1 a ocorrer o que \u00e9 j\u00e1 \n\nconsiderada a quarta revolu\u00e7\u00e3o industrial, Industry 4.0, e que ter\u00e1 como grande impulsionadora \n\na IoT e os equipamentos por ela ligados, logo ser\u00e1 espect\u00e1vel uma adequa\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\nindustriais \u00e0 liga\u00e7\u00e3o por rede, em que o objetivo ser\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o global economicamente mais \n\nsustent\u00e1vel e inovadora. \n\n \n\nTodo este movimento no sentido da liga\u00e7\u00e3o dos equipamentos pela IoT ir\u00e1 obrigar a que os \n\nmesmos sejam constitu\u00eddos por uma maior quantidade de eletr\u00f3nica respons\u00e1vel pelo controlo \n\ndos equipamentos, computa\u00e7\u00e3o de processos e liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede. Consequentemente esta eletr\u00f3nica \n\ntrar\u00e1 consigo uma maior necessidade de energia em CC em detrimento de CA. \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\nUSB-C \n\nEm Mar\u00e7o de 2015 a Apple lan\u00e7ou um novo Macbook no mercado com uma inova\u00e7\u00e3o que \n\nprovocou algumas contesta\u00e7\u00f5es, o facto de apenas dispor de uma porta de conex\u00e3o a perif\u00e9ricos, \n\numa porta USB-C. Sendo afirmado pela marca que esta \u00fanica porta garantia todas as \n\nnecessidades de alimenta\u00e7\u00e3o e conectividade com os perif\u00e9ricos necess\u00e1rios [46]. \n\n \n\nEste tipo de liga\u00e7\u00e3o USB-C j\u00e1 come\u00e7a a ser considerada como uma evolu\u00e7\u00e3o para o futuro \n\nem termos de alimenta\u00e7\u00e3o e controlo de equipamentos de baixo consumo energ\u00e9tico, tendo \n\ncapacidade de transportar num \u00fanico cabo de liga\u00e7\u00e3o at\u00e9 10 gigabits/seg e 100 W de pot\u00eancia \n\nel\u00e9trica. Com esta capacidade de transporte de energia e informa\u00e7\u00e3o, esta tecnologia apresenta \n\na capacidade de futuramente suportar equipamentos el\u00e9tricos que funcionem na IoT, \n\nfornecendo-lhes numa s\u00f3 liga\u00e7\u00e3o a energia de que necessitam e a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom um controlador mais central de um modo mais seguro. \n\nOutra grande vantagem que a ficha de conex\u00e3o tem, e que \u00e9 mais importante do que \n\ninicialmente aparenta, \u00e9 n\u00e3o estar restrita a uma posi\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o (\u201cthis side up\u201d), podendo \n\nser conectada com maior facilidade. \n\n \n\n \n\nFigura 2.10 - Ficha de conex\u00e3o USB-C \n\nUm crescente n\u00famero de equipamentos eletr\u00f3nicos, que consomem energia em CC, j\u00e1 \u00e9 \n\nalimentado diretamente por USB, pelo que esta evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia, que permite um maior \n\nfluxo de energia e dados, abre a possibilidade a que mais equipamentos adotem este tipo de \n\nliga\u00e7\u00e3o, podendo vir a existir nas habita\u00e7\u00f5es tomadas pr\u00f3prias para liga\u00e7\u00e3o por USB-C a uma \n\nrede de energia em CC destinadas a equipamentos com este tipo de ficha de conex\u00e3o, \n\ndispensando assim os conversores que normalmente est\u00e3o associados com equipamentos tais \n\ncomo os telem\u00f3veis. \n\n \n\n2.5  CASOS DE ESTUDO DE INFRAESTRUTURA EM CC \n\nSempre que existe uma transforma\u00e7\u00e3o de energia de um tipo para outro, encontram-se \n\nassociadas a esta transforma\u00e7\u00e3o perdas de energia. Sempre que carregamos um telem\u00f3vel, \n\nutilizamos um computador ou (com as novas l\u00e2mpadas LED) acendemos a luz perdemos parte \n\nda energia consumida no processo de transforma\u00e7\u00e3o, algo que a ado\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura \n\nem CC nos poderia ajudar a colmatar, tanto na parte do consumo como na grande maioria das \n\ninstala\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o em microgera\u00e7\u00e3o, isto porque os pain\u00e9is solares fornecem energia em \n\nCC, que necessita de ser transformada em CA de modo a ser injetada na rede para consumo. \n\n\n\n39 \n\n \n\nCom o crescente movimento na promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de energia em CC t\u00eam sido \n\nrealizadas algumas instala\u00e7\u00f5es em que utilizaram parcialmente, ou totalmente, energia em CC \n\nde modo a atestar a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o desta tecnologia e seus benef\u00edcios, tal como \n\nidentificar oportunidades de melhoria. Estas instala\u00e7\u00f5es t\u00eam sido realizadas \n\npredominantemente por empresas que disp\u00f5em de uma solu\u00e7\u00e3o em CC e pretendem promover \n\nos seus produtos. \n\nDe seguida ser\u00e3o analisados alguns destes casos de estudo e os resultados observados nos \n\nmesmos. \n\n \n\n2.5.1  Nextek Power Systems \n\nO produto principal desta empresa \u00e9 um conversor de pot\u00eancia centralizado que assegura \n\numa maior efici\u00eancia na convers\u00e3o. \n\nEm termos estruturais este conversor assemelha-se a um switch, recebe energia vinda de \n\ndiferentes tipos de fontes, tal como energia da rede em CA, energia de fontes renov\u00e1veis em \n\nCC e energia de baterias em CC, escolhendo (de acordo com os par\u00e2metros definidos) a energia \n\na converter para as 16 sa\u00eddas de distribui\u00e7\u00e3o de energia que funcionam a 24V, 100W, CC [32]. \n\n \n\n \n\nFigura 2.11 - Nextek Power Server Module [32] \n\nEste produto, com caracter\u00edsticas para facilitar a montagem em tetos falsos, \u00e9 idealizado para \n\nalimentar sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o diretamente em CC. Centralizando a convers\u00e3o dos diferentes \n\nperif\u00e9ricos em si mesmo garante uma maior efici\u00eancia no fornecimento de energia \u00e0s l\u00e2mpadas. \n\n \n\nUnidade do Ex\u00e9rcito Americano no Forte Huachuca \n\nUm dos projetos que demonstram a viabilidade deste produto da Nextek vem de um contrato \n\nrealizado pelo ex\u00e9rcito americano para instalar uma Direct Coupling\u00ae Microgrid em CC num \n\nlaborat\u00f3rio qu\u00edmico com o intuito de demonstrar progresso na redu\u00e7\u00e3o de consumo de energia, \n\ne para analisar se a solu\u00e7\u00e3o era vi\u00e1vel. \n\n \n\nO Forte Huachuca situa-se a sensivelmente 92 km sudeste de Tucson, e recebe em m\u00e9dia 6 \n\na 7 kWh/m2/dia de energia solar por todo o ano. \n\nEm instala\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de microgrids, a energia gerada por renov\u00e1veis \u00e9 convertida para CA, \n\ncom as respetivas perdas associadas, neste caso foi adotada uma solu\u00e7\u00e3o em CC suportada por \n\ntecnologia Direct Coupling\u00ae alimentada por PV (CC) e pela rede de energia (CA), estando \n\n\n\n40 \n\n \n\ntamb\u00e9m ligada a baterias para que fosse poss\u00edvel o armazenamento de energia para quando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse suficiente. \n\n \n\nOs resultados finais da instala\u00e7\u00e3o foram muito positivos, tendo o sistema sido capaz de \n\nalimentar toda a instala\u00e7\u00e3o apenas se suportando na energia fornecida pelo PV. Sendo os \n\nresultados registados os seguintes [32]: \n\n\u2022 Desde a sua instala\u00e7\u00e3o, em 2011, n\u00e3o foi mais consumida energia da rede (CA); \n\n\u2022 Per\u00edodo de Recupera\u00e7\u00e3o do Investimento (PRI) observado foi de 3,13 anos; \n\n\u2022 Poupan\u00e7a em energia e efici\u00eancia de 3.000 d\u00f3lares por ano; \n\n\u2022 Efici\u00eancia da microgrid em CC nos 97%; \n\n\u2022 Diminui\u00e7\u00e3o dos riscos de acidente por eletrocuss\u00e3o ao alterar a alimenta\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de ilumina\u00e7\u00e3o dos 110 VCA para 24VCC. \n\n \n\n2.5.2  Moixa Technology \n\nAs solu\u00e7\u00f5es promovidas pela Moixa Technology apresentam como pe\u00e7a central o seu \n\nproduto de capa, o maslow. Uma unidade de armazenamento de energia el\u00e9trica que alimenta \n\nos equipamentos ligados a jusante a uma tens\u00e3o de 24 V CC destinada a alimentar l\u00e2mpadas \n\nLED e uma variada gama de equipamentos el\u00e9tricos que se liguem a este n\u00edvel de tens\u00e3o (como \n\num port\u00e1til). \n\n \n\n \n\nFigura 2.12 - Solu\u00e7\u00e3o maslow [33] \n\nEste equipamento disp\u00f5e de armazenamento de energia incorporado e pode receber energia \n\nem CA a partir da rede el\u00e9trica, tal como diretamente de pain\u00e9is solares em CC, armazenando \n\nessa energia para a fornecer quando necess\u00e1rio. No seu modelo de maior pot\u00eancia, 4 a 6 kWh, \n\na m\u00e1xima pot\u00eancia de sa\u00edda que pode fornecer s\u00e3o 800W nas sa\u00eddas em CC mais 860W numa \n\nsa\u00edda em CA [33], pelo que \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a quantidade de equipamentos que pode \n\nalimentar. \n\n\n\n41 \n\n \n\nProjeto ERIC em Rose Hill, Oxford \n\nO projeto Energy Resources for Integrated Communities (ERIC), \u00e9 um projeto no valor de \n\n1.3 milh\u00f5es de libras e parte de uma parceria com o governo Ingl\u00eas com o intuito de demonstrar \n\nas mais-valias de utilizar unidades de armazenamento de energia numa comunidade, e estudar \n\ncomo a ado\u00e7\u00e3o das baterias pode alterar a din\u00e2mica de consumo de energia el\u00e9trica. \n\n \n\nEste projeto pretende abranger at\u00e9 100 habita\u00e7\u00f5es, sendo que 60 destas dever\u00e3o ter instalado \n\nPV, e dever\u00e1 decorrer entre Janeiro de 2015 e Abril de 2017. \n\n \n\n \n\nFigura 2.13 - Solu\u00e7\u00e3o implementada no projeto ERIC [33] \n\nAt\u00e9 \u00e0 an\u00e1lise apresentada pela Moixa, ter\u00e3o sido instaladas 30 unidades Maslow em conjunto \n\ncom a instala\u00e7\u00e3o de PV, totalizando 60 kWh de capacidade de armazenamento de energia. Com \n\nbase nestas 30 instala\u00e7\u00f5es e dados recolhidos das mesmas, foram estimados os seguintes \n\nresultados [33]: \n\n\u2022 Um total de poupan\u00e7a de 0.6 MWh/ano; \n\n\u2022 Um aumento de 5% na utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar; \n\n\u2022 Poupan\u00e7a em energia e efici\u00eancia de 80 libras por ano, por habita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n42 \n\n \n\n  \n\n\n\n43 \n\n \n\n3. ESTADO POL\u00cdTICO \n\n \n\nA pol\u00edtica tem um poder enorme no que n\u00f3s iremos fazer e como o iremos fazer. Este poder \n\nvem da influ\u00eancia que a mesma pode ter nas nossas escolhas, seja ao informar-nos, permitir-\n\nnos, incentivar-nos, ou mesmo desincentivar-nos por via de leis, benef\u00edcios ou cargas fiscais. A \n\npol\u00edtica define quais as ferramentas que temos ao nosso dispor para construir um futuro melhor. \n\n \n\nDevido a este papel fundamental que a pol\u00edtica assume, \u00e9 importante que a saibamos ler, e \n\nentender o rumo que a mesma est\u00e1 a tomar, tal como as quest\u00f5es que nos devemos preparar \n\npara resolver (idealmente antes de elas tomarem propor\u00e7\u00f5es demasiado grandes para reverter \n\ntotalmente). \n\nExistem riscos no caso de pol\u00edticas certas n\u00e3o serem aplicadas no seu devido momento. Se \n\nos normativos de edif\u00edcios forem revistos a n\u00edvel mundial, e a tecnologia em termos de EE \n\navan\u00e7ar significativamente, sem que este avan\u00e7o seja transposto para os normativos nacionais, \n\ncausando uma estagna\u00e7\u00e3o dos mesmos, isto pode levar a um aumento do consumo de energia \n\ndos edif\u00edcios na ordem dos 33% at\u00e9 2050 (comparando com os valores de 2005), ao inv\u00e9s de \n\numa poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o de 46% de consumo [9]. \n\n \n\nAtualmente, um foco central da pol\u00edtica internacional prende-se com as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, e a necessidade de sustentabilidade. De seguida ser\u00e3o analisados alguns programas \n\nque demonstram as pol\u00edticas que t\u00eam vindo a ser aplicadas na UE e o rumo que as mesmas \n\npretendem levar, ser\u00e1 igualmente abordada a possibilidade de uma nova pol\u00edtica que se \n\nenquadre no quadro da sustentabilidade e EE. \n\n \n\n3.1  2020 \n\nA Diretiva 2012/27/UE estabelece um quadro comum de medidas de promo\u00e7\u00e3o da EE na \n\nUE a fim de concretizar o objetivo de atingir 20% em mat\u00e9ria de EE at\u00e9 2020 relativamente aos \n\nvalores de 1990 [47]. \n\nConsiderando o grande parque imobili\u00e1rio do sector p\u00fablico, e energia consumida associada \n\nao mesmo, tal como com a inten\u00e7\u00e3o deste sector dar um exemplo positivo no sentido da \n\nmudan\u00e7a, o setor p\u00fablico foi definido como um importante motor para incentivar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo mercado para produtos, edif\u00edcios e servi\u00e7os mais eficientes, bem como para induzir \n\nmudan\u00e7as de comportamento no consumo de energia por parte dos cidad\u00e3os e das empresas. \n\n \n\nDe acordo com as conclus\u00f5es do Conselho de 10 de junho de 2011, relativas ao Plano de \n\nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica de 2011, foi identificado que o sector residencial representa cerca de 40% \n\ndo consumo de energia final da UE, devendo os Estados Membro (EM) estabelecer uma \n\nestrat\u00e9gia a longo prazo, para al\u00e9m de 2020, para a mobiliza\u00e7\u00e3o de investimento na renova\u00e7\u00e3o \n\nde edif\u00edcios residenciais e comerciais, tendo em vista melhorar o desempenho energ\u00e9tico do \n\n\n\n44 \n\n \n\nparque imobili\u00e1rio. Os EM dever\u00e3o incentivar os munic\u00edpios e outras entidades p\u00fablicas a \n\nadotarem planos integrados e sustent\u00e1veis de EE que estabele\u00e7am objetivos claros [47]. \n\nAo estabelecer medidas de melhoria da EE, haver\u00e1 que ter em conta as economias e os \n\nganhos de efici\u00eancia obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o generalizada de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas rent\u00e1veis, \n\ncomo os contadores inteligentes. Assim sendo, e caso se verifique que a instala\u00e7\u00e3o dos \n\ncontadores inteligentes \u00e9 rent\u00e1vel, pelo menos 80% dos consumidores dever\u00e3o dispor de \n\nsistemas de contadores inteligentes at\u00e9 2020 [47], este racional \u00e9 transversal a outras melhorias \n\ntecnol\u00f3gicas que se apresentem. \n\nSer\u00e1 necess\u00e1rio disponibilizar um n\u00famero suficiente de profissionais fi\u00e1veis e competentes, \n\nem mat\u00e9ria de EE, para assegurar a aplica\u00e7\u00e3o eficaz e atempada da presente diretiva, \n\ndesignadamente no que respeita ao cumprimento dos requisitos em mat\u00e9ria de auditorias \n\nenerg\u00e9ticas e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos regimes obrigat\u00f3rios no dom\u00ednio da EE. Por conseguinte, os \n\nEstados Membro dever\u00e3o criar sistemas de certifica\u00e7\u00e3o para os prestadores de servi\u00e7os \n\nenerg\u00e9ticos, auditorias energ\u00e9ticas e outras medidas de melhoria da EE. \n\n \n\nOs EM podem optar por outro tipo de medidas pol\u00edticas alternativas e combinar regimes \n\nobrigat\u00f3rios, incluindo programas nacionais de EE. Entre estas podem incluir-se as seguintes \n\nmedidas ou combina\u00e7\u00f5es de medidas [47]: \n\na) Taxas sobre a energia ou o di\u00f3xido de carbono que tenham por efeito reduzir o consumo \n\nfinal de energia; \n\nb) Mecanismos e instrumentos de financiamento ou incentivos fiscais que levem \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \n\nde tecnologias ou t\u00e9cnicas eficientes do ponto de vista energ\u00e9tico e que tenham por efeito \n\nreduzir o consumo final de energia; \n\nc) Disposi\u00e7\u00f5es regulamentares ou acordos volunt\u00e1rios que levem \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\nou t\u00e9cnicas eficientes do ponto de vista energ\u00e9tico e que tenham por efeito reduzir o \n\nconsumo final de energia; \n\nd) Normas que visem melhorar a EE dos produtos e servi\u00e7os, incluindo edif\u00edcios e ve\u00edculos, \n\nexceto nos casos em que tenham car\u00e1cter obrigat\u00f3rio e sejam aplic\u00e1veis nos EM por for\u00e7a \n\nda legisla\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o; \n\ne) Sistemas de rotulagem energ\u00e9tica, com exce\u00e7\u00e3o dos que tenham car\u00e1cter obrigat\u00f3rio e \n\nsejam aplic\u00e1veis nos EM por for\u00e7a da legisla\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o; \n\nf) A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, nomeadamente programas de aconselhamento \n\nenerg\u00e9tico, que levem \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias ou t\u00e9cnicas eficientes do ponto de vista \n\nenerg\u00e9tico, e que tenham por efeito reduzir o consumo final de energia. \n\n \n\n3.2  2050 \n\nAinda n\u00e3o sendo mensur\u00e1veis os resultados das medidas englobadas na Diretiva 2020, a \n\ncapacidade dos pa\u00edses da zona euro cumprirem medidas mais exigentes, ou sido realizado um \n\nlevantamento exaustivo das \u00e1reas em que cada pa\u00eds disp\u00f5e de uma maior margem para \n\n\n\n45 \n\n \n\nmelhoramento, n\u00e3o est\u00e3o ainda vinculadas metas e medidas ap\u00f3s 2020, existindo contudo uma \n\ninten\u00e7\u00e3o de refor\u00e7ar esfor\u00e7os para combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas por diversas vertentes, \n\nsendo uma delas a EE. Esta inten\u00e7\u00e3o encontra-se j\u00e1 apresentada em diversos documentos \n\nemitidos por \u00f3rg\u00e3os da UE, sendo o documento mais relevante at\u00e9 ao momento o Roteiro 2050. \n\n \n\nTemos como principais objetivos no Roteiro 2050 a defini\u00e7\u00e3o de uma via para a transi\u00e7\u00e3o \n\nda UE no sentido de se tornar uma economia hipocarb\u00f3nica at\u00e9 2050, a redu\u00e7\u00e3o at\u00e9 2050, de \n\nno m\u00e1ximo 50% das emiss\u00f5es mundiais de GEE relativamente a 1990, o que implica a redu\u00e7\u00f5es \n\ndas suas emiss\u00f5es na ordem de 80 e 95% [48]. Muitos pa\u00edses em desenvolvimento ter\u00e3o tamb\u00e9m \n\nde reduzir de forma significativa as suas emiss\u00f5es [18]. \n\n \n\n3.2.1  Medidas de Continuidade com 2020 \n\nDe entre as medidas delineadas para o Roteiro 2050 podemos dizer que grande maioria delas, \n\nse n\u00e3o todas, seguem uma linha de continuidade com as medidas presentes na Diretiva 2020. \n\nEstas medidas v\u00e3o obrigar a um maior investimento por parte da UE, e seus cidad\u00e3os. \n\nNomeadamente nos investimentos em investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas nas infraestruturas, tanto de produ\u00e7\u00e3o e transporte de energia, como nas pr\u00f3prias \n\nhabita\u00e7\u00f5es. \n\nDe entre as medidas, podemos salientar as seguintes [49]: \n\na) Caso a Diretiva 2020 n\u00e3o se encontre totalmente aplicada por parte dos EM, uma \n\nprioridade imediata ser\u00e1 a da sua integral aplica\u00e7\u00e3o; \n\nb) Transforma\u00e7\u00e3o do sistema energ\u00e9tico atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o para tecnologias \n\nmais competitivas; \n\nc) Poupan\u00e7a energ\u00e9tica na totalidade do sistema, previs\u00edvel uma descida na procura de \n\nenergia prim\u00e1ria de 16% a 20% at\u00e9 2030 e de 32% a 41% at\u00e9 2050, face aos picos de \n\n2005-2006; \n\nd) Maior politica externa, a n\u00edvel mundial, no combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, em que a \n\nUE dever\u00e1 tomar a lideran\u00e7a nos esfor\u00e7os internacionais. \n\n \n\n3.2.2  Medidas de Rotura com 2020 \n\nEmbora n\u00e3o se possam totalmente considerar medidas de rotura, pois todas as medidas \n\napresentadas na Diretiva 2020 tais como as pensadas para o Roteiro 2050 t\u00eam um objetivo em \n\ncomum, algumas das medidas apresentadas no Roteiro 2050 apresentam uma diferente \n\nabordagem, principalmente na inten\u00e7\u00e3o de dar um papel mais ativo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o no combate \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, este papel ir\u00e1 acarretar um maior custo seja por meio do valor da energia \n\na ser pago, seja por uma necessidade de remodelar as suas habita\u00e7\u00f5es e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos com maior n\u00edvel de EE. \n\nDe entre as medidas, podemos salientas as seguintes: \n\na) Redu\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo 40% nas emiss\u00f5es de GEE por parte das habita\u00e7\u00f5es at\u00e9 2030, \n\nquando comparado com valores de 1990 [50]; \n\n\n\n46 \n\n \n\nb) Dissocia\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f3mico e do consumo energ\u00e9tico [49], (podendo n\u00e3o se \n\nconsiderar uma medida em si, mas mais uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o, esta mudan\u00e7a de \n\nparadigma ir\u00e1 permitir uma mais eficaz avalia\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os em termos de EE); \n\nc) Aumento da taxa de renova\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. Ainda se dever\u00e1 fixar uma taxa anual de \n\nrenova\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios propriedade da administra\u00e7\u00e3o central [47]. \n\n \n\nExistem pa\u00edses com uma meta mais exigente relativamente \u00e0 sua redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis e emiss\u00f5es de GEE, temos como exemplos a Dinamarca e o Reino Unido. \n\nJ\u00e1 em Fevereiro de 2011, o governo Dinamarqu\u00eas definiu uma estrat\u00e9gia para a energia at\u00e9 \n\n2050, em que o objetivo final da mesma \u00e9 o de atingir uma independ\u00eancia de 100% dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis no mix energ\u00e9tico nacional at\u00e9 2050 [51]. Tamb\u00e9m o Reino Unido definiu \n\num objetivo a atingir, at\u00e9 2050, uma redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE de no m\u00ednimo 80% \n\nrelativamente aos valores de 1990 [52]. \n\n \n\n3.3  SET PLAN \n\nMuito resumidamente, o Strategic Energy Technology Plan (SET Plan) \u00e9 o pilar tecnol\u00f3gico \n\nda pol\u00edtica energ\u00e9tica e ambiental da UE cujo grande objetivo \u00e9 o de desenvolver e implementar \n\ntecnologias de baixo carbono. \n\nO SET Plan, adotado pela UE em 2008, \u00e9 um primeiro passo para estabelecer uma pol\u00edtica \n\ntecnol\u00f3gica na \u00e1rea da energia para a Europa, sendo a principal ferramenta de apoio \u00e0 decis\u00e3o \n\npara a pol\u00edtica de energia Europeia, com o objetivo de [53]: \n\n\u2022 Acelerar o desenvolvimento do conhecimento, mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e implementa\u00e7\u00e3o da \n\ntecnologia; \n\n\u2022 Manter a lideran\u00e7a industrial da UE nas tecnologias de baixo carbono; \n\n\u2022 Estimular cientificamente as tecnologias de convers\u00e3o de energia de modo a atingir os \n\nobjetivos energ\u00e9ticos e clim\u00e1ticos de 2020; \n\n\u2022 Contribuir para uma mudan\u00e7a a n\u00edvel mundial para uma economia de baixo carbono at\u00e9 \n\n2050. \n\n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o do SET Plan come\u00e7ou com o estabelecimento das EIIs que juntam a \n\nind\u00fastria, a comunidade cient\u00edfica, os EM e a CE na partilha de riscos, parcerias p\u00fablico-\n\nprivadas destinadas ao r\u00e1pido desenvolvimento de tecnologias chave na \u00e1rea da energia a um \n\nn\u00edvel Europeu. \n\nAo mesmo tempo, a European Energy Research Alliance (EERA) tem trabalhado desde \n\n2008 de modo a encaminhar as atividades de pesquisa e desenvolvimento de organiza\u00e7\u00f5es de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o privadas para as necessidades e prioridades do SET Plan, e para estabelecer um \n\nprograma conjunto ao n\u00edvel da UE. \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\nO SET Plan tem dois grandes marcos temporais, nomeadamente; \n\nAt\u00e9 2020, o SET Plan pretende acelerar o desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\nde baixo carbono que sejam rent\u00e1veis. \n\nAt\u00e9 2050, o SET Plan pretende limitar o aumento global de temperatura a um m\u00e1ximo de \n\n2\u00baC, em particular ao partilhar o objetivo de reduzir as emiss\u00f5es Europeias de GEE entre 80 a \n\n95%. O objetivo do plano neste aspeto \u00e9 o de tornar as tecnologias de baixo carbono ainda mais \n\nrent\u00e1veis, e colocar a ind\u00fastria energ\u00e9tica Europeia na linha da frente do sector tecnol\u00f3gico de \n\nenergia de baixo carbono. \n\n \n\nNo decorrer da estrat\u00e9gia Europeia relativa \u00e0 energia adotada em Fevereiro de 2015, que \n\ndedica uma das suas cinco dimens\u00f5es \u00e0 pesquisa, inova\u00e7\u00e3o e competitividade, o SET Plan \n\nadotou um novo patamar, sendo que para uma melhor distin\u00e7\u00e3o passou a ser tratado como SET \n\nPlan Integrado. \n\nO novo SET Plan Integrado define a nova estrat\u00e9gia Europeia na vertente da pesquisa e \n\ninova\u00e7\u00e3o, em particular [54]: \n\n\u2022 Identifica 10 a\u00e7\u00f5es para pesquisa e inova\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Aponta para estas a\u00e7\u00f5es toda a cadeia de inova\u00e7\u00e3o, desde pesquisa b\u00e1sica at\u00e9 introdu\u00e7\u00e3o \n\nno mercado, tanto em termos de financiamento como legislativo; \n\n\u2022 Adapta as estruturas que suportam o SET Plan para garantir uma mais efetiva intera\u00e7\u00e3o \n\ncom EM e stakeholders; \n\n\u2022 Prop\u00f5e medir o progresso como parte do relat\u00f3rio anual do estado da uni\u00e3o energ\u00e9tica via \n\nindicadores de performance chave mais abrangentes, tais como o investimento em \n\npesquisa e inova\u00e7\u00e3o, e indicadores de performance chave mais espec\u00edficos para medir o \n\nprogresso na performance e redu\u00e7\u00e3o de custos para as prioridades. \n\n \n\nFigura 3.1 - SET Plan Integrado [54] \n\n\n\n48 \n\n \n\n3.4  EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA EM PORTUGAL \n\nNo seguimento dos compromissos assumidos no Protocolo de Quioto, a UE, como um todo, \n\nmobilizou-se de modo a criar metas e modelos energ\u00e9ticos que permitam uma maior EE. \n\nOs objetivos iniciais da UE passavam por reduzir anualmente o consumo de energia, at\u00e9 \n\n2016, em 1% do consumo m\u00e9dio anual referente ao per\u00edodo compreendido entre 2001 e 2005, \n\nnesta linha de a\u00e7\u00e3o, Portugal assentou a sua pol\u00edtica energ\u00e9tica na racionalidade econ\u00f3mica e \n\nna sustentabilidade, tendo sido criados tr\u00eas planos, o Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia \n\nEnerg\u00e9tica (PNAEE), o Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para as Energias Renov\u00e1veis (PNAER) e o \n\nPrograma de efici\u00eancia Energ\u00e9tica para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (ECO.AP). A defini\u00e7\u00e3o destes \n\nplanos demonstram a sua import\u00e2ncia estrat\u00e9gica na pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional. \n\nEstes planos t\u00eam como objetivos gerais os seguintes [55]: \n\n\u2022 Reduzir significativamente as emiss\u00f5es de GEE, de forma sustent\u00e1vel; \n\n\u2022 Refor\u00e7ar a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes de energia prim\u00e1ria, contribuindo para aumentar \nestruturalmente a seguran\u00e7a de abastecimento do Pa\u00eds; \n\n\u2022 Aumentar a EE da economia, em particular no setor Estado, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o \nda despesa p\u00fablica e o uso eficiente dos recursos; \n\n\u2022 Contribuir para o aumento da competitividade da economia, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o dos \nconsumos e custos associados ao funcionamento das empresas e \u00e0 gest\u00e3o da economia \n\ndom\u00e9stica, libertando recursos para dinamizar a procura interna e novos investimentos. \n\n \n\nPara al\u00e9m da densifica\u00e7\u00e3o das metas a atingir, os referidos planos identificam ainda as \n\nbarreiras existentes, bem como o potencial de melhoria em mat\u00e9ria de EE e de incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nenergia proveniente de fontes renov\u00e1veis nos v\u00e1rios setores de atividade, com vista ao \n\nestabelecimento dos programas e medidas mais adequados \u00e0 observ\u00e2ncia dos referidos \n\ncompromissos tendo em conta a realidade nacional. \n\nEstes planos representam o geral da pol\u00edtica que est\u00e1 a ser seguida na \u00e1rea da EE, sendo os \n\nmesmos complementados por diversas Diretivas, Decretos-Lei e Portarias, tais como o Decreto-\n\nLei n.\u00ba 108/2007 que estabelece uma taxa ambiental sobre as l\u00e2mpadas de baixa EE, a Diretiva \n\nn.\u00ba 2006/32/CE que consiste em incrementar a rela\u00e7\u00e3o custo-efic\u00e1cia da melhoria da efici\u00eancia \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o final de energia nos EM ou a Portaria n.\u00ba 54/2008 que determina os tipos e modelos \n\nde l\u00e2mpadas de baixa efici\u00eancia energ\u00e9tica sobre as quais incide a taxa estabelecida pelo \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 108/2007. \n\nOutra aspeto que alterou, \u00e9 que anteriormente o PNAEE e o PNAER eram trabalhados de \n\numa forma independente um do outro, contudo na revis\u00e3o de 2013 os planos foram integrados \n\ncom a inten\u00e7\u00e3o de permitir uma a\u00e7\u00e3o concertada para o cumprimento dos objetivos nacionais e \n\neuropeus. Este pode ser considerado um exemplo da complementaridade que as ER devem ter \n\ncom a EE. \n\n \n\n3.4.1  PNAEE 2016 \n\nO PNAEE 2016, lan\u00e7ado em 2013, prev\u00ea uma poupan\u00e7a de 8,2% em EE a n\u00edvel nacional at\u00e9 \n\n2016, relativamente \u00e0 m\u00e9dia do consumo verificado entre 2001 e 2005, pr\u00f3xima da meta \n\nindicativa definida pela UE de 9%. \n\n\n\n49 \n\n \n\nPara 2020, a meta definida \u00e9 j\u00e1 algo mais ambiciosa, \u00e9 pretendida uma diminui\u00e7\u00e3o no \n\nconsumo da energia prim\u00e1ria de 25% [24]. \n\nDe modo a ter uma diferente vis\u00e3o dos resultados da EE temos como exemplo o PNAEE \n\n2008. Neste plano, se analisarmos os resultados das medidas de \u201cPromo\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\nmais eficientes\u201d e \u201cIlumina\u00e7\u00e3o eficiente\u201d englobadas no programa \u201cRenove Casa &amp; Escrit\u00f3rio\u201d, \n\npodemos constatar que estas duas medidas permitiram uma poupan\u00e7a em termos de consumo \n\nenerg\u00e9tico, entre 2008 e 2010, de 148.431 tep, valor acima da meta estabelecida para este \n\nper\u00edodo. \n\n \n\nSeguindo o conceito de que a sociedade deve reduzir o consumo energ\u00e9tico como um todo, \n\no plano contempla seis \u00e1reas espec\u00edficas: \n\n\u2022 Transportes; \n\n\u2022 Residencial e Servi\u00e7os; \n\n\u2022 Ind\u00fastria; \n\n\u2022 Estado; \n\n\u2022 Comportamentos; \n\n\u2022 Agricultura. \n\nEstas \u00e1reas agregam um total de 10 programas, com um leque de medidas de melhoria da \n\nEE, orientadas para a procura energ\u00e9tica. \n\n \n\n \n\nFigura 3.2 - \u00c1reas e programas do PNAEE 2016 [24] \n\nO leque de medidas apresentadas no PNAEE 2016 \u00e9 na sua maioria composto por medidas: \n\n\u2022 Regulat\u00f3rias, tais como imposi\u00e7\u00e3o de penaliza\u00e7\u00f5es sobre equipamentos ineficientes, \nrequisitos m\u00ednimos de classe de desempenho energ\u00e9tico, obrigatoriedade de \n\netiquetagem energ\u00e9tica, obrigatoriedade de realiza\u00e7\u00e3o de auditorias energ\u00e9ticas; \n\n\u2022 Mecanismos de diferencia\u00e7\u00e3o fiscal, tais como discrimina\u00e7\u00e3o positiva em sede de \nImposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o (IUC), Imposto Sobre Ve\u00edculos (ISV) e Imposto Sobre \n\nProdutos Petrol\u00edferos e Energ\u00e9ticos (ISP); \n\u2022 Apoios financeiros provenientes de fundos que disponibilizem verbas para programas \n\nde EE, tais como o Fundo de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (FEE), o Plano de Promo\u00e7\u00e3o da \n\nEfici\u00eancia no Consumo de Energia El\u00e9trica (PPEC), o Fundo Portugu\u00eas de Carbono \n\n(FPC), Portugal 2020 e outros instrumentos financeiros comunit\u00e1rios. \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n3.4.2  ECO.AP \n\nCom o intuito de liderar atrav\u00e9s do exemplo, e estimular a economia e a sociedade como um \n\ntodo, no sector da EE foi lan\u00e7ado em 2011 o ECO.AP, que tem por meta obter um n\u00edvel de EE \n\nna ordem dos 30% at\u00e9 2020 nos organismos e servi\u00e7os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica sem o \n\naumento da despesa p\u00fablica. \n\nAs grandes medidas neste programa passam pela cria\u00e7\u00e3o de um quadro legal para as ESE, e \n\ncontrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica de servi\u00e7os energ\u00e9ticos de modo a cumprir as metas estipuladas. \n\n \n\nSegundo o ECO.AP, todos os servi\u00e7os e organismos do Estado bem como empresas p\u00fablicas, \n\nuniversidades, entidades p\u00fablicas empresariais, funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, associa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou \n\nprivadas com capital maioritariamente p\u00fablico, devem designar um gestor local de energia \n\nrespons\u00e1vel pela dinamiza\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o das medidas para a melhoria da EE [56]. \n\nPor sua vez, as entidades p\u00fablicas de maior consumo energ\u00e9tico, que em conjunto \n\nrepresentem pelo menos 20% do consumo de energia de cada minist\u00e9rio e que, individualmente \n\nou agrupadas, tenham consumos superiores equivalentes a 100 MWh/ano, devem celebrar \n\ncontratos de performance energ\u00e9tica com Empresas de Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ESSE) [56]. \n\n \n\nUma das ferramentas criadas para ajudar a cumprir as metas desejadas \u00e9 o Bar\u00f3metro de \n\nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica, que compara e divulga publicamente o desempenho energ\u00e9tico dos \n\norganismos do Estado. \n\nEste Bar\u00f3metro avalia e ordena num ranking as entidades, promovendo uma competi\u00e7\u00e3o \n\nsaud\u00e1vel entre as mesmas e um controlo do quanto falta para atingir as metas, ou mesmo por \n\nquanto as poder\u00e3o ultrapassar. (A ter em aten\u00e7\u00e3o que \u00e0 altura de desenvolvimento deste trabalho \n\no Bar\u00f3metro n\u00e3o estava dispon\u00edvel, encontrava-se em remodela\u00e7\u00e3o, pelo que n\u00e3o ter\u00e1 sido \n\nposs\u00edvel analisar a informa\u00e7\u00e3o que o mesmo deveria disponibilizar). \n\n \n\n3.5  POL\u00cdTICA CC \n\nConforme j\u00e1 referido, a pol\u00edtica pode ser um meio impulsionador ou mesmo repressor de \n\numa tecnologia. \n\nDevido a um grande n\u00famero e diversidade de barreiras, pol\u00edticas como a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nmercado de carbono n\u00e3o ser\u00e3o suficientes para desbloquear o grande potencial para efici\u00eancia, \n\nser\u00e3o necess\u00e1rios sim portfolios de pol\u00edticas, adaptados a diferentes grupos e barreiras em \n\nespec\u00edfico, de modo a otimizar os resultados [9]. \n\nIsto torna necess\u00e1rio que exista vontade pol\u00edtica de incentivar \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia, e \n\ndadas condi\u00e7\u00f5es ao utilizador de escolha entre que tipo de tecnologia utilizar. Temos como bons \n\nexemplos a evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia PV gra\u00e7as a benef\u00edcios fiscais, ou a possibilidade dos \n\nutilizadores escolherem entre liga\u00e7\u00f5es em fibra \u00f3tica ou cobre gra\u00e7as a normativos \n\nimplementados. \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nN\u00e3o se pode dizer que exista atualmente uma pol\u00edtica que favore\u00e7a especificamente a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es em CC, existem sim diversos atores, desde empresas a \n\ninvestigadores, que favorecem a utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de solu\u00e7\u00f5es e a necessidade de uma \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o da tecnologia. \n\n \n\nSempre que realizamos uma viagem a outro pa\u00eds ou interagimos com pessoas de uma \n\ndiferente cultura, as diferen\u00e7as entre n\u00f3s t\u00eam por h\u00e1bito criar barreiras para a nossa intera\u00e7\u00e3o, \n\npara a nossa compreens\u00e3o. Isto n\u00e3o \u00e9 apenas verdadeiro em termos culturais, tamb\u00e9m o \u00e9 em \n\ntermos tecnol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\nFigura 3.3 - Barreira para utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos num diferente pa\u00eds \n\nNa Figura 3.3 podemos observar como o simples ato de ligar um carregador de telem\u00f3vel se \n\npode tornar mais complexo pelo simples facto de n\u00e3o nos encontrarmos no pa\u00eds onde \n\nadquirimos o equipamento, neste caso um equipamento adquirido em Portugal necessita de um \n\nadaptador para se ligar \u00e0 rede el\u00e9trica Inglesa. \n\n \n\nUma implementa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial de uma infraestrutura normalizada de consumo de \n\nenergia poderia trazer consigo diversas vantagens, entre as quais: \n\n\u2022 Simplifica\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio internacional de equipamentos el\u00e9tricos; \n\n\u2022 Desenvolvimento dos equipamentos numa linha tecnol\u00f3gica, pelo que a evolu\u00e7\u00e3o da \ntecnologia poderia avan\u00e7ar mais rapidamente; \n\n\u2022 Aumento da experi\u00eancia na implementa\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o, trazendo consigo melhores \npr\u00e1ticas de instala\u00e7\u00e3o, estas seriam as mesmas para pa\u00edses mais ou menos desenvolvidos, \n\n(beneficiando especialmente os pa\u00edses em desenvolvimento). \n\n\n\n52 \n\n \n\nClaro est\u00e1, qualquer pol\u00edtica tem os seus pontos positivos e negativos, como pontos negativos \n\npoderemos ter os seguintes: \n\n\u2022 A globaliza\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o deste g\u00e9nero tornaria todo o sistema ainda mais \u201cpesado\u201d, \npelo que uma futura altera\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o obrigaria a um maior esfor\u00e7o; \n\n\u2022 Os investigadores poderiam focar demasiado numa solu\u00e7\u00e3o em CC o que limitaria a \nprocura de diferentes solu\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nUma combina\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de regulamenta\u00e7\u00e3o, incentivos e medidas para chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para o t\u00f3pico tem o maior potencial para aumentar a EE em edif\u00edcios [9], \n\npelo que existindo interesse pol\u00edtico em promover a tecnologia de CC esta dever\u00e1 ser a f\u00f3rmula \n\nutilizada. Seguem algumas sugest\u00f5es de pol\u00edticas a implementar: \n\n\u2022 Regulamenta\u00e7\u00e3o: \no Obrigatoriedade de garantir a pr\u00e9-instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura em CC numa habita\u00e7\u00e3o; \no Defini\u00e7\u00e3o de standards para fichas e tens\u00f5es de funcionamento em CC numa \n\nhabita\u00e7\u00e3o; \n\no Obrigatoriedade de indica\u00e7\u00e3o nos equipamentos el\u00e9tricos se os mesmos est\u00e3o \npreparados para funcionar em CC e a que tens\u00e3o; \n\no Defini\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o de um equipamento el\u00e9trico atrav\u00e9s de CC como um crit\u00e9rio \nde ecodesign; \n\no Tal como ocorre nas viaturas, obrigatoriedade em inspe\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas das habita\u00e7\u00f5es \ne suas componentes para averiguar cumprimento de normativos de modo a garantir a \n\nseguran\u00e7a, conforto e efici\u00eancia energ\u00e9tica das mesmas; \n\n\u2022 Incentivos: \no Devolu\u00e7\u00e3o parcial ou total do IVA em produtos que funcionem diretamente em CC; \no Apoio de financiamento a fundo perdido para empresas fabricantes de equipamentos \n\nel\u00e9tricos residenciais destinado para investimento em criar novas gamas de produtos \n\npara funcionar em CC; \n\no Atribui\u00e7\u00e3o de bolsas de investiga\u00e7\u00e3o na vertente da energia el\u00e9trica em CC;  \n\n\u2022 Divulga\u00e7\u00e3o: \no Promo\u00e7\u00e3o de debates t\u00e9cnicos entre especialistas na \u00e1rea; \no Realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios relativos ao uso de energia em CC, especializados para \n\narquitetos e projetistas; \n\no Realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o, seja atrav\u00e9s de tempo de antena ou diferentes \nmeios de informa\u00e7\u00e3o, destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral, explicando as vantagens e \n\ncuidados a ter com energia el\u00e9trica em CC; \n\no Promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o para engenheiros projetistas e t\u00e9cnicos instaladores. \n \n\n \n\n  \n\n\n\n53 \n\n \n\n4. PROJETO EL\u00c9TRICO EM CC \n\nPARA UMA HABITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA EE pode e deve come\u00e7ar na fase de projeto, logo \u00e9 uma responsabilidade do Eng.\u00ba \n\nprojetista esta primeira abordagem. Este deve fazer por especificar um projeto que garanta um \n\nelevado n\u00edvel de efici\u00eancia direta (por escolha de materiais adequados, distribui\u00e7\u00e3o adequada \n\nde elementos de ilumina\u00e7\u00e3o, etc.), e deve igualmente garantir a possibilidade de escolha aos \n\nfuturos residentes das habita\u00e7\u00f5es em causa, a escolha por uma solu\u00e7\u00e3o mais eficiente ou \n\npossibilidade de ado\u00e7\u00e3o de uma tecnologia renov\u00e1vel, como por exemplo a exist\u00eancia de uma \n\ninfraestrutura el\u00e9trica de CC que permita a utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos de um modo mais \n\neficiente ou pr\u00e9 instala\u00e7\u00e3o de um sistema PV. \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 pretendido fazer notar cuidados a ter entre um projeto el\u00e9trico em CC e CA, \n\nidentificar vantagens e inconvenientes, tal como oportunidades de melhoria para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da tecnologia, para isso ser\u00e3o tidos como base os regulamentos em vigor, em \n\nespecial o RTIEBT. \n\n \n\n4.1 NORMATIVOS \n\nExistem diversos, e distintos, normativos quando se aborda qualquer tema, sendo que as \n\ninstala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas n\u00e3o diferem neste aspeto. Os normativos s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia pelo \n\nfacto de que influenciam em certo modo o mercado e imp\u00f5em requisitos m\u00ednimos de modo a \n\ngarantir a seguran\u00e7a e boas pr\u00e1ticas. \n\n \n\nNenhum normativo \u00e9 totalmente vinculativo a uma s\u00f3 solu\u00e7\u00e3o a implementar, apenas nos \n\nfornece um \u201cleque\u201d de solu\u00e7\u00f5es a escolher, sendo at\u00e9 em alguns casos bastante omisso a \n\ndeterminados pontos. Neste trabalho iremos tomar como base o normativo portugu\u00eas RTIEBT \n\ne complementa-lo com outros elaborados especificamente a pensar em instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas em \n\nCC que ser\u00e3o apresentados de seguida. \n\n \n\n4.1.1 RTIEBT \n\nEm Portugal o conjunto de normas a seguir para a instala\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a nas instala\u00e7\u00f5es \n\nel\u00e9tricas de baixa tens\u00e3o est\u00e1 compilado no RTIEBT. \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nAo realizar qualquer projeto ou instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em baixa tens\u00e3o devemos sempre respeitar \n\neste normativo lan\u00e7ado em 2006, e que foi alvo de uma atualiza\u00e7\u00e3o em 2015, que teve por \n\nobjetivo permitir a inclus\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a para instala\u00e7\u00f5es especiais, que n\u00e3o \n\nestavam cobertas pelas regras t\u00e9cnicas anteriormente aprovadas. Destas instala\u00e7\u00f5es \u00e9 de \n\ndestacar as instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas para a alimenta\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos em corrente alternada, \n\nque tiveram um grande desenvolvimento nos \u00faltimos anos e que s\u00e3o hoje alvo de \n\nenquadramento espec\u00edfico, nomeadamente no quadro da Diretiva 2014/94/UE  de 22 de outubro \n\nde 2014. \n\n \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o deste normativo foram tidos em considera\u00e7\u00e3o documentos de harmoniza\u00e7\u00e3o \n\ndo Comit\u00e9 Europeu de Normaliza\u00e7\u00e3o Eletrot\u00e9cnica (CENELEC) e do International \n\nElectrotechnical Commission (IEC) de modo a que as regras t\u00e9cnicas seguidas em Portugal se \n\naproximassem o mais poss\u00edvel destes mesmos documentos. \n\n \n\nO RTIEBT encontra-se assim dividido em 8 partes, que se subdividem em regras t\u00e9cnicas, \n\nrespeitando a estrutura seguida pela IEC e CENELEC: \n\n\u2022 Parte 1: Generalidades; \n\n\u2022 Parte 2: Defini\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Parte 3: Determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas gerais das instala\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Parte 4: Prote\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a; \n\n\u2022 Parte 5: Sele\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos; \n\n\u2022 Parte 6: Verifica\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Parte 7: Regras para instala\u00e7\u00f5es e locais especiais; \n\n\u2022 Parte 8: Regras complementares. \n\n \n\nDiferen\u00e7as em CC \n\nSendo o RTIEBT o normativo a respeitar na realiza\u00e7\u00e3o de projetos el\u00e9tricos em Portugal, foi \n\nrealizada uma an\u00e1lise exaustiva do mesmo para identificar as normas mais diretamente \n\ndirecionadas para a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto em CC quando comparado com um projeto em \n\nCA, estas normas encontram-se transcritas no Anexo A. \n\n \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise das normas mais relacionadas com a CC, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a grande \n\nmaioria das normas presentes no RTIEBT s\u00e3o transversais ao n\u00edvel de tens\u00e3o ou forma de onda \n\nda corrente a aplicar na instala\u00e7\u00e3o, como por exemplo as sec\u00e7\u00f5es m\u00ednimas da cablagem a \n\ninstalar. \u00c9 igualmente poss\u00edvel observar que o RTIEBT como um todo est\u00e1 pensado para uma \n\ninfraestrutura em CA, sendo o caso de uma em CC considerado uma poss\u00edvel exce\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nUma das grandes diferen\u00e7as que podemos observar ao analisar o RTIEBT, quando \n\ncomparamos solu\u00e7\u00f5es em CC com as em CA, s\u00e3o os diferentes n\u00edveis de tens\u00e3o limite em \n\ndiferentes pontos do normativo, conforme podemos observar melhor na tabela 4.1. \n\n \n\nhttps://dre.pt/application/external/eurolex?14L0094\n\n\n55 \n\n \n\nTabela 4.1 - Tens\u00f5es de refer\u00eancia no RTIEBT para CC e CA \n\n\u00c2mbito de aplica\u00e7\u00e3o do artigo Artigo CC (V) CA (V) \n\nLimite de tens\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o do \n\nRTIEBT \n11.2 a) 1500 1000 \n\n \n\n222 \n\n223 \n\nLigado \n\ndiretamente \u00e0 \n\nterra \n\nN\u00e3o ligado \n\ndiretamente \n\n\u00e0 terra \n\nLigado \n\ndiretamente \u00e0 \n\nterra \n\nN\u00e3o ligado \n\ndiretamente \n\n\u00e0 terra \n\nEntre \n\np\u00f3lo e \n\nterra \n\nEntre \n\np\u00f3los \nEntre p\u00f3los \n\nEntre \n\nfase e \n\nterra \n\nEntre \n\nfases \nEntre fases \n\nDom\u00ednios de tens\u00e3o I \nU?12\n\n0 \nU?120 U?120 U?50 U?50 U?50 \n\nDom\u00ednios de tens\u00e3o II \n50?U \n\n?1500 \n\n50?U \n\n?1500 \n50?U?1500 \n\n50?U\n\n?600 \n\n50?U\n\n?1000 \n50?U?1000 \n\nProte\u00e7\u00e3o contra contactos diretos \n\n(circuitos n\u00e3o ligados \u00e0 terra) \n411.1.4 60?U 25?U \n\nProte\u00e7\u00e3o contra contactos diretos \n\n(circuitos ligados \u00e0 terra) \n411.1.5 \n\nSe equipamentos estiverem situados na zona de influ\u00eancia de um/uma \n\nliga\u00e7\u00e3o equipotencial \n\n60?\n\nU \n\nLocais secos e que n\u00e3o \n\napresentem grandes \n\nsuperf\u00edcies de partes \n\nativas suscet\u00edveis de \n\ncontacto com o corpo \n\nhumano \n\n25?U \n\nLocais secos e que \n\nn\u00e3o apresentem \n\ngrandes superf\u00edcies de \n\npartes ativas \n\nsuscet\u00edveis de \n\ncontacto com o corpo \n\nhumano \n\n6?U Outros casos 15?U Outros casos \n\nCorte de alimenta\u00e7\u00e3o por contacto \n\nindireto \n413.1.1.1 120?U 50?U \n\nMedidas de prote\u00e7\u00e3o contra contactos \n\nindiretos \n481.3 60?U 25?U \n\nTens\u00e3o m\u00e1xima no volume 0 de uma \n\ncasa de banho \n701.471.0 30 12 \n\nTens\u00e3o m\u00e1xima permitida numa \n\naparelhagem, de interruptor, instalada \n\nno volume 1 de uma casa de banho \n\n701.53.04 30 12 \n\nTens\u00e3o m\u00e1xima permitida numa \n\naparelhagem, de dispositivo de \n\ncomando ou tomada, instalada no \n\nvolume 2 de uma casa de banho \n\n701.53.05 30 12 \n\nTens\u00e3o m\u00e1xima no volume 0 e 1 de \n\numa piscina \n702.471.0 30 12 \n\nTens\u00e3o limite convencional UL, nas \n\ninstala\u00e7\u00f5es de estaleiros, quando \n\nprote\u00e7\u00e3o de pessoas contra contactos \n\nindiretos for por corte autom\u00e1tico \n\n704.471 60 25 \n\nTens\u00e3o limite convencional UL nos \n\nlocais onde se encontrem animais ou \n\nem locais exteriores, nas instala\u00e7\u00f5es \n\nem estabelecimentos agr\u00edcolas ou \n\npecu\u00e1rios, quando prote\u00e7\u00e3o de \n\npessoas contra contactos indiretos for \n\npor corte autom\u00e1tico \n\n705.413.1 60 25 \n\n\n\n56 \n\n \n\nTens\u00e3o m\u00e1xima permitida entre \n\npartes ativas, ou entre estas e a terra, \n\nquando usada uma fonte de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o TRS para aquecimento \n\nambiente por condutores nus, ou \n\ninsuficientemente isolados, \n\nembebidos na constru\u00e7\u00e3o \n\n801.6.2.1.5 36 20 \n\nTens\u00e3o m\u00e1xima nominal no \n\nsecund\u00e1rio do transformador que \n\nforne\u00e7a a tens\u00e3o reduzida de \n\nseguran\u00e7a em locais de uso m\u00e9dico \n\nAnexo III \n\nMedida P7 \n60 25 \n\n \n\nConsiderando os limites de tens\u00e3o indicados em diferentes artigos do RTIEBT, podemos \n\nobservar que \u00e9 poss\u00edvel fornecer uma maior tens\u00e3o, e consequentemente maior pot\u00eancia, a uma \n\ntomada, ou parte da instala\u00e7\u00e3o, quando em CC comparando com uma instala\u00e7\u00e3o em CA \n\nmonof\u00e1sica, isto tendo em considera\u00e7\u00e3o as diferentes obrigatoriedades de prote\u00e7\u00e3o ( que \n\nacabam por ser menos exigentes para CC). \n\nJ\u00e1 em termos de infraestrutura de cablagem, em CC s\u00e3o considerados esquemas de 2 ou 3 \n\ncondutores ativos, e para CA entre 2 e 5, sendo os esquemas para liga\u00e7\u00e3o \u00e0 terra igualmente \n\ndistintos para CC ou CA (esquemas representados no artigo 312.2). \n\n \n\nUm dos pontos em que o RTIEBT faz por assegurar a distin\u00e7\u00e3o entre a infraestrutura em CC \n\nda em CA, \u00e9 nas tomadas e fichas que servir\u00e3o para ligar os equipamentos el\u00e9tricos, existindo \n\na obrigatoriedade de diferentes tipos de tomadas para diferentes tens\u00f5es, sendo que \u00e0 TRS n\u00e3o \n\n\u00e9 obrigat\u00f3ria a exist\u00eancia de contacto de terra. As fichas e tomadas destinadas para usos \n\ndom\u00e9sticos devem cumprir a norma NP 1260, e as destinadas para usos industriais a norma EN \n\n60309, sendo que quando forem utilizadas tens\u00f5es ou correntes de natureza diferente devem ser \n\ninstaladas tomadas e fichas de modelos bem diferenciados e que n\u00e3o permitam a \n\nintermutabilidade entre fichas de tens\u00f5es diferentes. \n\nPese embora a exist\u00eancia de uma norma para estabelecer requisitos m\u00ednimos para as tomadas \n\ne fichas, no caso da CC n\u00e3o existe nenhum standard normalizado ao qual os instaladores e \n\nfabricantes de equipamentos el\u00e9tricos se possam suportar, contudo j\u00e1 se come\u00e7a a observar \n\ntomadas de alimenta\u00e7\u00e3o com ficha USB para energia em CC, contudo a convers\u00e3o de energia \n\n\u00e9 realizada na pr\u00f3pria tomada o que n\u00e3o representa maior EE relativamente ao normal \n\ncarregador. \n\n \n\n \n\nFigura 4.1 - Tomada el\u00e9trica com alimenta\u00e7\u00e3o USB \n\n\n\n57 \n\n \n\nUma especificidade em termos de prote\u00e7\u00e3o que \u00e9 exigida \u00e0s instala\u00e7\u00f5es em CC \u00e9 a de que, \n\nsegundo o artigo 531.2.1, os dispositivos diferenciais devem ser especificamente concebidos \n\npara a detec\u00e7\u00e3o de correntes diferenciais cont\u00ednuas e para o corte das correntes do circuito nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es normais e nas situa\u00e7\u00f5es de defeito. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m exigido no ponto 531.2.1.4 que, quando os equipamentos el\u00e9ctricos suscept\u00edveis \n\nde produzirem correntes cont\u00ednuas estiverem instalados a jusante de um dispositivo diferencial, \n\ndevem ser tomadas precau\u00e7\u00f5es para que, em caso de defeito \u00e0 terra, as correntes cont\u00ednuas n\u00e3o \n\nperturbem o funcionamento dos dispositivos diferenciais nem comprometam a seguran\u00e7a. \n\n \n\n4.1.2 EMerge Alliance \n\nA EMerge Alliance \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos composta por v\u00e1rias empresas, \n\ndireta ou indiretamente ligadas \u00e0 \u00e1rea da energia, cujo objetivo \u00e9 promover a r\u00e1pida utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde energia em CC nos edif\u00edcios, ou um sistema h\u00edbrido contendo CC e CA. Isto com o intuito \n\nde promover uma maior EE e aumentar a sustentabilidade. \n\n \n\nDe modo a facilitar esta utiliza\u00e7\u00e3o, a EMerge Alliance criou dois standards promovidos por \n\nsi mesma, um delineado a pensar em edif\u00edcios ocupados e o outro em centros de dados, estes \n\nstandards adotam uma vertente mais focada na qualidade e funcionalidade dos equipamentos \n\npor modo a harmonizar a solu\u00e7\u00e3o em CC, seja em termos de tens\u00e3o de funcionamento como \n\nconectores a utilizar. \n\nO objetivo da Emerge Alliance \u00e9 que os seus standards garantam: \n\n\u2022 Solu\u00e7\u00f5es de mercado baseadas em necessidades de mercado e ambientalmente \n\naceit\u00e1veis; \n\n\u2022 Confian\u00e7a por parte dos consumidores quanto aos produtos aprovados pelo standard; \n\n\u2022 Aumento da gama de produtos e solu\u00e7\u00f5es que v\u00e1 de encontro com as necessidades \n\ncomerciais. \n\n \n\nO objetivo dos standards por eles realizados j\u00e1 passa pelo seguinte: \n\n\u2022 Tempo de instala\u00e7\u00e3o reduzido; \n\n\u2022 Capacidade de reconfigura\u00e7\u00e3o mais simples e flex\u00edvel; \n\n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos de classe II sempre que poss\u00edvel, ao inv\u00e9s de classe I; \n\n\u2022 Pre\u00e7o de compra de equipamento competitivo quando comparado com outros \n\nequipamentos similares; \n\n\u2022 Uso de energia em CC para distribui\u00e7\u00e3o de energia de modo a facilitar a redu\u00e7\u00e3o de \n\nperdas, comparando com o uso de energia em CA; \n\n\u2022 Simplifica\u00e7\u00e3o na integra\u00e7\u00e3o de fontes de energia em CC, tais como pain\u00e9is PV ou \n\nbaterias. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.2 - Estrutura base do standard da EMerge Alliance [58] \n\nUm dos pontos em destaque nos standards criados pela EMerge Alliance \u00e9 a possibilidade \n\nde uma instala\u00e7\u00e3o h\u00edbrida que contemple o uso de energia em CC e CA ao definir interliga\u00e7\u00f5es \n\ncom equipamentos de CA existentes a montante ou a jusante, com o objetivo de facilitar a \n\nliga\u00e7\u00e3o de equipamentos el\u00e9tricos de edif\u00edcios, incluindo a liga\u00e7\u00e3o a carros el\u00e9tricos ou \n\npromovendo o uso de liga\u00e7\u00f5es USB [58]. \n\n \n\n4.1.3  C\u00f3digo de Instala\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Distribui\u00e7\u00e3o de \n\nEnergia em Corrente Cont\u00ednua em Baixa e Muito Baixa Tens\u00e3o \n\nem Edif\u00edcios \n\nPossivelmente o primeiro grande passo no sentido de regulamentar a instala\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestrutura el\u00e9trica em CC nas habita\u00e7\u00f5es ter\u00e1 sido dado pelo Institution of Engineering and \n\nTechnology (IET). \n\nNa premissa de que a distribui\u00e7\u00e3o de energia em baixa e muito baixa tens\u00e3o por CC nos \n\nedif\u00edcios oferece vantagens relativamente \u00e0 normal distribui\u00e7\u00e3o de energia, 230 V CA, o IET \n\ndesenvolveu um c\u00f3digo de boas pr\u00e1ticas espec\u00edfico para este tipo de solu\u00e7\u00e3o, o C\u00f3digo de \n\nInstala\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia em Corrente Cont\u00ednua em Baixa e Muito \n\nBaixa Tens\u00e3o em Edif\u00edcios, (Code of Practice for Low and Extra Low Voltage Direct Current \n\nPower Distribution in Buildings). \n\n \n\nEste c\u00f3digo desenvolvido pelo IET, e lan\u00e7ado em 2015, v\u00ea como grandes vantagens da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia em CC deixar de existir a necessidade de converter energia para \n\nalimentar certos equipamentos eletr\u00f3nicos, aumentando a efici\u00eancia e otimiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nutilizados. \n\nCom o objetivo de garantir uma instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura el\u00e9trica em CC segura, efetiva e \n\ncompetente, foram incluindo os seguintes pontos [59]: \n\n\u2022 Requisitos m\u00ednimos para projeto, arquitetura do sistema, especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\nsele\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais, instala\u00e7\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o, opera\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n59 \n\n \n\n\u2022 Solu\u00e7\u00f5es para cablagem de telecomunica\u00e7\u00f5es, aproveitamento de cablagem de CA pr\u00e9-\n\nexistente e nova cablagem de CC a instalar; \n\n\u2022 Standards reconhecidos para distribui\u00e7\u00e3o de energia em CC, tal como sistemas de \n\npot\u00eancia em CC propriet\u00e1rios. \n\n \n\n\u00c9 pretendido por parte do IET que este documento seja extremamente \u00fatil a projetistas, \n\ninstaladores, e distribuidores/operadores de distribui\u00e7\u00e3o de energia em edif\u00edcios, para que \n\npossam projetar e instalar uma solu\u00e7\u00e3o el\u00e9trica que contemple uma componente em CC de \n\nmodo a obter melhoramentos em \u00e1reas tais como gest\u00e3o centralizada de servi\u00e7os, redu\u00e7\u00e3o no \n\nconsumo de energia e aumento da EE. \n\n \n\n4.2 VANTAGENS E DESVANTAGENS DE CC VS CA \n\nCom o objetivo de fazer uma escolha o mais acertada poss\u00edvel, todos n\u00f3s fazemos uma \n\nan\u00e1lise dos pr\u00f3s e contras que poder\u00e3o surgir da decis\u00e3o em m\u00e3o, quer essa an\u00e1lise seja \n\nconsciente ou n\u00e3o. \n\nNa escolha do tipo de energia que pretendemos dispor nas nossas habita\u00e7\u00f5es, esta escolha \n\ndeve ser realizada do modo mais consciente poss\u00edvel, e tendo em conta fatores internos e \n\nexternos, tais como a necessidade de uma maior procura em termos de equipamentos a instalar \n\nna nossa casa (equipamentos que funcionem diretamente em CC), ou a poupan\u00e7a de energia \n\nque se pode realizar, e com esta poupan\u00e7a a menor necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis. \n\n \n\nAl\u00e9m das vantagens e desvantagens que podem surgir de uma escolha, temos tamb\u00e9m \n\noportunidades e desafios, sendo que estes dois aspetos se encontram proximamente ligados, \n\numa oportunidade em si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 boa nem m\u00e1, tudo depende de como n\u00f3s a saibamos aproveitar \n\ne a\u00ed entra o desafio, tal como a mudan\u00e7a para CC \u00e9 uma oportunidade de formar um grupo de \n\nt\u00e9cnicos qualificados para a instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura el\u00e9trica em CC, esta oportunidade \n\napenas ser\u00e1 bem-sucedida se conseguirmos passar o desafio de formar o numero necess\u00e1rio de \n\nt\u00e9cnicos e sendo poss\u00edvel a inspe\u00e7\u00e3o de quem realiza as instala\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n4.2.1 Vantagens \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o que os equipamentos el\u00e9tricos de que dispomos nas nossas \n\nhabita\u00e7\u00f5es possuem cada vez mais eletr\u00f3nica, e a tend\u00eancia seja para que este aspeto aumente, \n\nas grandes vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o de CC nas habita\u00e7\u00f5es passam muito pela falta de necessidade \n\nem converter a corrente el\u00e9trica. \n\nEsta n\u00e3o necessidade de convers\u00e3o permite, como j\u00e1 vimos anteriormente, as seguintes \n\npoupan\u00e7as de energia na utiliza\u00e7\u00e3o de CC: \n\n\u2022 Maior de efici\u00eancia, na ordem dos 4%, de uma l\u00e2mpada que funcione diretamente a \n\nCC; \n\n\n\n60 \n\n \n\n\u2022 Maior de efici\u00eancia, entre os 8,5 e 31%, para uma habita\u00e7\u00e3o que funcione diretamente \n\na CC; \n\n\u2022 Maior de efici\u00eancia, entre os 10 e 30%, para data centers que funcionem diretamente a \n\nCC (dependendo da sua dimens\u00e3o). \n\nEsta n\u00e3o necessidade de convers\u00e3o de energia traz consigo a n\u00e3o necessidade de \n\nequipamentos para convers\u00e3o de energia, tais como os carregadores externos de um telem\u00f3vel \n\nou fontes internas de um computador, esta redu\u00e7\u00e3o na necessidade de equipamento pode \n\npromover os seguintes aspetos: \n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o na quantidade de mat\u00e9ria-prima necess\u00e1ria para construir equipamentos \n\neletr\u00f3nicos; \n\n\u2022 Menor risco dos equipamentos avariarem devido a problemas na fonte de alimenta\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Maior simplicidade na alimenta\u00e7\u00e3o de pequenos equipamentos eletr\u00f3nicos, n\u00e3o \n\nhavendo tantos cabos e conversores espalhados pela habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTendo em conta que os equipamentos que mais s\u00e3o utilizados para microgera\u00e7\u00e3o de energia \n\nnuma habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o os pain\u00e9is solares, as vantagens descritas anteriormente t\u00eam especial \n\nimpacto nestas tecnologias, permitindo um maior aproveitamento da energia gerada por FER, \n\ntal como acontece com equipamentos de armazenamento de energia que funcionam \n\npreferencialmente com energia em CC \n\nN\u00e3o nos podemos esquecer que o uso de CC elimina problemas como pot\u00eancia reativa, \n\nharm\u00f3nicas, interfer\u00eancia eletromagn\u00e9tica e facilita uma integra\u00e7\u00e3o entre diferentes microgrids \n\nevitando problemas com sincronismo entre as redes. \n\nEm termos de sa\u00fade, a utiliza\u00e7\u00e3o de CC permite a diminui\u00e7\u00e3o de riscos de sa\u00fade associados \n\naos campos eletromagn\u00e9ticos no transporte de energia atrav\u00e9s da infraestrutura el\u00e9trica e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da mesma pelos transformadores internos ou externos dos equipamentos \n\nel\u00e9tricos. \n\nE embora na escala de uma habita\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja t\u00e3o relevante, principalmente porque estas \n\nperdas v\u00e3o estar associadas aos n\u00edveis de tens\u00e3o a implementar e corrente a ser consumida pelos \n\nequipamentos, em CC podemos ter uma redu\u00e7\u00e3o nas perdas por efeito Joule para a mesma \n\nquantidade de energia transportada. \n\n \n\n4.2.2 Desvantagens \n\nJ\u00e1 as desvantagens relativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de uma rede em CC em detrimento de uma em \n\nCA passam mais pela mudan\u00e7a em si, e por toda a infraestrutura j\u00e1 instalada e que necessitaria \n\nde ser adaptada. \n\n \n\nDe momento n\u00e3o existe uma gama t\u00e3o variada de equipamentos el\u00e9tricos para uso numa \n\nhabita\u00e7\u00e3o, tal como frigor\u00edficos, m\u00e1quinas de lavar ou aspiradores, o que causa a que estes \n\nsejam mais caros e o pr\u00f3prio utilizador n\u00e3o esteja ambientado com os mesmos. \n\n\n\n61 \n\n \n\nContudo esta situa\u00e7\u00e3o come\u00e7a ainda antes, os pr\u00f3prios fabricantes, projetistas ou t\u00e9cnicos \n\ninstaladores est\u00e3o adaptados \u00e0 CA, resultando numa falta de profissionais preparados para \n\ndesempenhar as suas fun\u00e7\u00f5es com maior confian\u00e7a e experi\u00eancia em CC, falta igualmente \n\nexperi\u00eancia acumulada na constru\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de tecnologia baseada em CC de modo aos \n\nprofissionais ganharem mais experi\u00eancia e a tecnologia se adaptar e amadurecer. \n\n \n\nOutra desvantagem da CC, \u00e9 a falta de um normativo mais espec\u00edfico para infraestruturas \n\nel\u00e9tricas em CC que possa servir de apoio aos profissionais. \n\n \n\n4.2.3 Oportunidades e Desafios \n\nNa mudan\u00e7a da utiliza\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura de rede em CC em detrimento de uma em \n\nCA podemo-nos deparar com dois tipos de oportunidades, a oportunidade de corrigir ou \n\nmelhorar algo existente e a oportunidade de criar algo novo e melhor. Claro \u00e9 que todas estas \n\noportunidades ir\u00e3o obrigar a desafios de modo a as aproveitar o melhor poss\u00edvel. \n\n \n\nSendo que diferentes pa\u00edses utilizam diferentes normativos em termos de energia el\u00e9trica, o \n\nque por vezes dificulta a utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos el\u00e9tricos, uma mudan\u00e7a para CC traria a \n\noportunidade de uma normaliza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial quanto ao tipo de energia, e infraestrutura \n\npara a mesma, a utilizar. \n\nDe modo a concretizar este objetivo o maior desafio \u00e9 a concerta\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial, algo \n\nque atualmente pode ser mais f\u00e1cil tendo em considera\u00e7\u00e3o fen\u00f3menos como a globaliza\u00e7\u00e3o (esta \n\nconcerta\u00e7\u00e3o j\u00e1 ocorreu com tecnologias de infraestrutura de rede). \n\nDois aspetos que ser\u00e3o de extrema import\u00e2ncia normalizar ser\u00e3o; \n\n\u2022 N\u00edveis de tens\u00e3o; \n\n\u2022 Tipos de conectores para CC. \n\n \n\nEsta transi\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o a um novo tipo de energia iria obrigar a uma adapta\u00e7\u00e3o por parte \n\ndas habita\u00e7\u00f5es ao novo tipo de infraestrutura, o que por si s\u00f3 permitiria: \n\n\u2022 Atualizar e melhorar, em termos de seguran\u00e7a, a infraestrutura el\u00e9trica existente em \n\nhabita\u00e7\u00f5es mais antigas; \n\n\u2022 Uma melhoria em termos da qualidade da energia consumida pela habita\u00e7\u00e3o, fator de \n\npot\u00eancia e harm\u00f3nicas; \n\nEsta transi\u00e7\u00e3o de infraestrutura, tendo em conta a dimens\u00e3o atual, traria consigo enormes \n\ndesafios log\u00edsticos, e de m\u00e3o-de-obra especializada, obrigando a um esfor\u00e7o financeiro por parte \n\ndos propriet\u00e1rios das habita\u00e7\u00f5es. \n\nDe modo a facilitar uma transi\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o alguns dos desafios que seriam necess\u00e1rios \n\nsuperar s\u00e3o os seguintes: \n\n\u2022 Defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia, e prazos, de modo a passar de consumo de energia em CA \n\npara CC, podendo dar a possibilidade de escolha entre ambas; \n\n\n\n62 \n\n \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da CC por parte de empresas fabricantes de equipamentos el\u00e9tricos de modo \n\na aumentarem o leque de escolhas de equipamentos de CC, desde materiais para \n\ninfraestrutura a equipamentos eletr\u00f3nicos para uso dom\u00e9stico, tal como a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo seu custo; \n\n\u2022 Divulga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o especializada para especialistas quanto a vantagens e boas \n\npr\u00e1ticas para projetos e instala\u00e7\u00e3o em CC, tal como posterior fiscaliza\u00e7\u00e3o de \n\ninstala\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura em CC traria consigo tamb\u00e9m uma grande oportunidade para \n\na afirma\u00e7\u00e3o de diversas tecnologias emergentes, tal como \u00e9 o caso da microgera\u00e7\u00e3o de energia, \n\narmazenamento, IoT, microgrids, entre outras. \n\n \n\nNo caso da microgera\u00e7\u00e3o, IoT e armazenamento de energia, esta oportunidade provem do \n\nfacto de a implementa\u00e7\u00e3o da tecnologia ficar mais barata e simplificada gra\u00e7as \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de \n\nconversores \u00e0 equa\u00e7\u00e3o, tornando-a mais atrativa para os consumidores. J\u00e1 no caso das \n\nmicrogrids, a oportunidade est\u00e1 associada \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de certos problemas t\u00e9cnicos \u00e0 nascen\u00e7a, \n\ntal como a necessidade de sincronismo entre diferentes elementos de uma microgrid ou entre \n\nmigrogrids interligadas entre si. \n\nO grande desafio aqui passa pela normaliza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o, ou de interliga\u00e7\u00e3o entre solu\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes, tal como o desenvolvimento dos equipamentos para a tecnologia.  \n\n\n\n63 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o humana depende de energia, sendo que a necessidade de energia a n\u00edvel mundial \n\ntem sofrido um crescimento constante associado ao crescimento das sociedades. Esta \n\nassocia\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 a n\u00e3o ser que se verifique uma maior aposta na EE. \n\n \n\nEstando atualmente a popula\u00e7\u00e3o mais sensibilizada para com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a \n\nnecessidade de diminui\u00e7\u00e3o de consumo de energias f\u00f3sseis e a sustentabilidade, deve ser \n\naproveitada esta for\u00e7a de mudan\u00e7a e mudar os nossos h\u00e1bitos de consumo, para um consumo \n\nmais inteligente e eficiente, este \u00e9 o momento em que se deve fazer uma maior aposta na EE! \n\nRepresentando os edif\u00edcios e as atividades que as pessoas l\u00e1 realizam quase 60% do consumo \n\nde energia el\u00e9trica a n\u00edvel mundial, este tamb\u00e9m representa um enorme potencial para poupan\u00e7a \n\nda mesma, pelo que com simples medidas podemos conseguir grandes poupan\u00e7as. \n\nA EE nos edif\u00edcios levar\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 a uma diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\na partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis, tal como a uma diminui\u00e7\u00e3o em toda a infraestrutura de \n\ntransporte e distribui\u00e7\u00e3o de energia e perdas associadas \u00e0 mesma. \n\nUma destas medidas \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura el\u00e9trica em CC nas nossas habita\u00e7\u00f5es, \n\nj\u00e1 diversos estudos comprovaram que a ado\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura el\u00e9trica em CC permitiria \n\naumentar a EE, entre os 8,5 e 31%, minimizando as perdas de energia relativas \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o \n\nda mesma, tal como diminuir problemas associados com pot\u00eancia reativa, harm\u00f3nicas, e \n\ninterfer\u00eancia eletromagn\u00e9tica. A n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de CA tamb\u00e9m permitiria diminuir os riscos de \n\nsa\u00fade humana associados aos campos eletromagn\u00e9ticos. \n\nJ\u00e1 nos equipamentos em si, sem a necessidade de elementos para converter a energia, iria \n\nser necess\u00e1ria uma menor quantidade de material necess\u00e1rio para a sua constru\u00e7\u00e3o, sendo \n\nposs\u00edvel baixar o pre\u00e7o final dos mesmos, al\u00e9m de ter menos elementos pass\u00edveis de avariar. \n\nUma ado\u00e7\u00e3o generalizada de uma infraestrutura em CC poderia tamb\u00e9m favorecer melhores \n\nsolu\u00e7\u00f5es para outras tecnologias emergentes, tais como as microgrids, smart grids, NZEB ou \n\nIoT. \n\n \n\nEm termos pr\u00e1ticos, embora esteja comprovado que a ado\u00e7\u00e3o de CC nas habita\u00e7\u00f5es levaria \n\na um menor consumo e melhor qualidade de vida, seria ainda complicado instalar uma \n\ninfraestrutura de rede el\u00e9trica nas habita\u00e7\u00f5es, isto vem de um problema muito simples de \n\nresolver mas que por obrigar a um grande consenso se torna complicado, o definir um standard \n\npara fichas e n\u00edveis de tens\u00e3o generalizados. \n\nExistem mesmo alguns edif\u00edcios com infraestrutura el\u00e9trica em CC, contudo para todos eles \n\na solu\u00e7\u00e3o foi realizada \u00e0 medida o que a torna mais cara que o desej\u00e1vel, ainda assim todos \n\nestes projetos se mostraram vi\u00e1veis em termos econ\u00f3micos e t\u00e9cnicos. \n\nAo estudar o normativo Portugu\u00eas, o RTIEBT, deu para observar que excetuando as terras \n\nde seguran\u00e7a e n\u00edveis de tens\u00e3o, outras normas relativas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de CC eram algo amb\u00edguas, \n\ntal como n\u00e3o sugerir um n\u00edvel de tens\u00e3o a utilizar, apenas limites a respeitar. Um ponto a que \n\n\n\n64 \n\n \n\nobrigava era a uma distin\u00e7\u00e3o entre tomadas que disponibilizassem diferentes tipos de energia \n\nel\u00e9trica. \n\nUm modo de melhorar esta ambiguidade pode passar pelo assimilar no RTIEBT de \n\nconhecimentos e boas pr\u00e1ticas j\u00e1 praticadas nas \u00e1reas da avia\u00e7\u00e3o, n\u00e1utica e radiotransmiss\u00e3o, \n\n\u00e1reas nas quais \u00e9 muito utilizado o consumo de energia em CC. \n\nExiste j\u00e1 outra documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para utiliza\u00e7\u00e3o de infraestrutura em CC, tal como os \n\nstandards criados por um grupo de empresas (EMerge Alliance) ou o c\u00f3digo de boas pr\u00e1ticas \n\ncriado pelo IET (Code of Practice for Low and Extra Low Voltage Direct Current Power \n\nDistribution in Buildings), que embora sirvam para ajudar os projetistas e instaladores na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma boa solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, n\u00e3o s\u00e3o vinculativo aos normativos nacionais, \n\npodendo at\u00e9 em alguns pontos ser discordantes. \n\n \n\nAtualmente a infraestrutura el\u00e9trica instalada \u00e9 muito extensa e est\u00e1 pensada para funcionar \n\nem CA, o que dificultaria uma transi\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e simples para CC, contudo nas novas habita\u00e7\u00f5es \n\nou nas que sofram uma remodela\u00e7\u00e3o de fundo, estas deveriam no m\u00ednimo ter uma pr\u00e9 instala\u00e7\u00e3o \n\nde CC para que os seus futuros habitantes possam ter a possibilidade de escolha, pois uma \n\ninstala\u00e7\u00e3o posterior pode tornar a decis\u00e3o economicamente menos vantajosa. \n\nAt\u00e9 agora o ponto mais simples de ultrapassar \u00e9 na instala\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o, em que se \n\npodem ligar diretamente os fios numa caixa de jun\u00e7\u00e3o, contudo isto obrigar\u00e1 a que quem troque \n\nas l\u00e2mpadas tenha o m\u00ednimo de conhecimentos de eletricidade, pelo que uma solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \n\nagora poderia passar por uma infraestrutura hibrida, que utilizasse CC e CA. \n\nAl\u00e9m de que na componente t\u00e9cnica ainda n\u00e3o est\u00e1 disponibilizada uma solu\u00e7\u00e3o para CC \n\ncomercial, outro dos motivos para os habitantes de um edif\u00edcio n\u00e3o apostarem mais em medidas \n\nde EE passa pelo custo imediato com a energia de um edif\u00edcio ainda ser muito baixo quando \n\ncomparado com outros custos tamb\u00e9m imediatos para melhoria de EE, pelo que o mais simples \n\nmodo de mover o mercado passa pela normaliza\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o que promova \n\na implementa\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n \n\nUm dos primeiros passos para a utiliza\u00e7\u00e3o de CC nas habita\u00e7\u00f5es deve passar pela cria\u00e7\u00e3o de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e dar a conhecer vantagens e boas pr\u00e1ticas aos residentes, este tipo de \n\npol\u00edticas embora j\u00e1 tenha sido implementado por Portugal na vertente da EE, a componente da \n\nCC n\u00e3o se encontra destacada. \n\nEste caminho j\u00e1 se v\u00ea na UE que, para 2050, conta com uma maior contribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nna remodela\u00e7\u00e3o das suas habita\u00e7\u00f5es e aumento da efici\u00eancia do seu consumo energ\u00e9tico, \n\nalgumas sugest\u00f5es de pol\u00edticas a adotar para promover a utiliza\u00e7\u00e3o de CC s\u00e3o sugeridas neste \n\ndocumento. \n\n\u00c9 preciso igualmente alterar os normativos el\u00e9tricos existentes de modo a normalizar uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o em CC, estas normas s\u00e3o essenciais para o mercado de modo a que os fabricantes de \n\nequipamentos saibam como devem produzir e os projetistas disponham de uma solu\u00e7\u00e3o \n\nnormalizada. \n\nAinda depois desta defini\u00e7\u00e3o dos normativos ser\u00e1 necess\u00e1ria a forma\u00e7\u00e3o de profissionais \n\ncapazes de trabalhar em CC. \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nClaro, uma aposta a n\u00edvel global numa solu\u00e7\u00e3o standardizada de CC poderia trazer consigo \n\numa normaliza\u00e7\u00e3o da infraestrutura el\u00e9trica mundial, atualizar e melhorar toda a infraestrutura \n\nel\u00e9trica preparando-a para desafios futuros, contudo tamb\u00e9m obrigaria a muitos esfor\u00e7os, sejam \n\neles t\u00e9cnicos, pol\u00edticos e financeiros. \n\n \n\nPropostas de trabalho futuro \n\nNo decorrer do estudo realizado relativo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de CC, diversas quest\u00f5es se \n\napresentaram que se afastavam do \u00e2mbito mas que contudo seriam interessantes para um estudo \n\nfuturo, entre elas temos as seguintes: \n\n\u2022 Estudo de vantagens quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de CC em smart cities e smart grids; \n\n\u2022 Compara\u00e7\u00e3o em termos de qualidade da energia el\u00e9trica do impacto a montante de uma \n\ninstala\u00e7\u00e3o em CC e CA, em termos de harm\u00f3nicas e fator de carga; \n\n\u2022 Estudo de impacto ambiental da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de conversores CA-CC para \n\nequipamentos el\u00e9tricos de uma habita\u00e7\u00e3o em favorecimento do uso de um conversor \n\nCA-CC no quadro el\u00e9trico da habita\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Estudo de medidas que melhor ajudem a implementar CC, sejam fiscais, normativas ou \n\nde forma\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Estudo de uma rede de abastecimento de energia para carros el\u00e9tricos em CC.  \n\n\n\n66 \n\n \n\n  \n\n\n\n67 \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\n[1] IEA (International Energy Agency). (2016, 3 Mar.). Energy and Climate Change: World \n\nEnergy Outlook Special Report [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.iea.org/publications/freepublications/publication/WEO2015SpecialReportonEner\n\ngyandClimateChange.pdf \n\n[2] Rajkumar Viral, e D. K. Khatod, \"Optimal planning of distributed generation systems in \n\ndistribution system: A review,\" Renewable and Sustainable Energy Reviews, vol. 16, no. 7, pp. \n\n5146-5165, 2012. \n\n[3] CUI Inc. (2016, 10 Abr.). Efficiency Standards for External Power Supplies [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.cui.com/catalog/resource/efficiency-standards-for-external-power-\n\nsupplies.pdf \n\n[4] \u201cMiguel A. Rodr\u00edguez-Otero, e Efrain O'Neill-Carrillo, \"Efficient home appliances for a \n\nfuture DC residence,\" Energy 2030 Conference, 2008. ENERGY 2008. IEEE, pp. 1-6, 17-18 \n\nNov. 2008. \n\n[5] T.-F. Wu, Y.-K. Chen, G.-R. Yu, Y.-C. Chang, \"Design and Development of DC: \n\nDistributed System with Grid Connection for Residential Applications,\" Power Electronics and \n\nECCE Asia (ICPE &amp; ECCE), IEEE 8th International Conference on. IEEE, 2011, pp. 235-241, \n\n30 Mai.-3 Jun. 2011. \n\n[7] G. Makarabbi, V. Gavade, R. Panguloori, e P. Mishra, \"Compatibility and Performance \n\nStudy of Home Appliances in a DC Home Distribution System,\" IEEE International \n\nConference on Power Electronics, Drives and Energy Systems (PEDES), 2014, pp. 1-6, Dez. \n\n2014. \n\n[8] D. Fregosi, S. Ravula, D. Brhlik, J. Saussele, S. Frank, E. Bonnema, J. Scheib, e E. \n\nWilson, \u201cA comparative study of DC and AC microgrids in commercial buildings across \n\ndifferent climates and operating profiles,\u201d IEEE First International Conference on DC \n\nMicrogrids (ICDCM), 2015, pp. 159\u2013164, Jun. 2015. \n\n[9] Diana \u00dcrge-Vorsatz, et al., (2016, 2 Abr.). Energy End-Use: Buildings [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: https://www.researchgate.net/profile/Diana_Uerge-\n\nVorsatz/publication/262685455_Chapter_10_Energy_End-\n\nUse_Buildings/links/00b7d53872cc583422000000.pdf \n\n[10] Rahul Anand Kaushik, e Naran M. Pindoriya, \"A Hybrid AC-DC Microgrid: \n\nOpportunities &amp; Key Issues in Implementation,\" Green Computing Communication and \n\nElectrical Engineering (ICGCCEE), International Conference on. IEEE, 2014, pp. 1-6, 6-8 \n\nMar. 2014. \n\n[11] EDP (Energias de Portugal). (2016, 17 Out.). ENERGIA SOLAR Solu\u00e7\u00f5es EDP [Em \n\nlinha]. Dispon\u00edvel em: https://energia.edp.pt/particulares/servicos/energia-solar/solucoes/ \n\n[12] REN (Rede El\u00e9ctrica Nacional). (2017, 12 Fev.). Estat\u00edstica Di\u00e1ria - SEN [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.centrodeinformacao.ren.pt/PT/InformacaoExploracao/Paginas/EstatisticaDiariaDi\n\nagrama.aspx \n\n[13] Tesla. (2016, 8 Abr.). How it Works [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.tesla.com/en_EU/powerwall?redirect=no \n\nhttps://www.iea.org/publications/freepublications/publication/WEO2015SpecialReportonEnergyandClimateChange.pdf\nhttps://www.iea.org/publications/freepublications/publication/WEO2015SpecialReportonEnergyandClimateChange.pdf\nhttp://www.cui.com/catalog/resource/efficiency-standards-for-external-power-supplies.pdf\nhttp://www.cui.com/catalog/resource/efficiency-standards-for-external-power-supplies.pdf\nhttps://www.researchgate.net/profile/Diana_Uerge-Vorsatz/publication/262685455_Chapter_10_Energy_End-Use_Buildings/links/00b7d53872cc583422000000.pdf\nhttps://www.researchgate.net/profile/Diana_Uerge-Vorsatz/publication/262685455_Chapter_10_Energy_End-Use_Buildings/links/00b7d53872cc583422000000.pdf\nhttps://www.researchgate.net/profile/Diana_Uerge-Vorsatz/publication/262685455_Chapter_10_Energy_End-Use_Buildings/links/00b7d53872cc583422000000.pdf\nhttps://energia.edp.pt/particulares/servicos/energia-solar/solucoes/\nhttp://www.centrodeinformacao.ren.pt/PT/InformacaoExploracao/Paginas/EstatisticaDiariaDiagrama.aspx\nhttp://www.centrodeinformacao.ren.pt/PT/InformacaoExploracao/Paginas/EstatisticaDiariaDiagrama.aspx\nhttps://www.tesla.com/en_EU/powerwall?redirect=no\n\n\n68 \n\n \n\n[14] ANACOM (Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es). (2016, 11 Abr.). ITED: Principais \n\nAltera\u00e7\u00f5es [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.anacom.pt/streaming/Jorge_Martins.pdf?contentId=1347721&amp;field=ATTACHE\n\nD_FILE \n\n[15] \u00c9lia S. Fernandes e Marta, Aplica\u00e7\u00e3o computacional para o c\u00e1lculo das canaliza\u00e7\u00f5es \n\nel\u00e9ctricas segundo as RTIEBT, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Faculdade de Engenharia da \n\nUniversidade do Porto (2010) \n\n[16] Tiago P. Lopes, FEN\u00d3MENOS DE PR\u00c9-PATOLOGIA EM MANUTEN\u00c7\u00c3O DE \n\nEDIF\u00cdCIOS: APLICA\u00c7\u00c3O AO REVESTIMENTO ETICS, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Faculdade \n\nde Engenharia da Universidade do Porto (2005) \n\n[17] IHRU (Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana). (2016, 11 Abr.). +Habita\u00e7\u00e3o: \n\nEstrat\u00e9gia Nacional para a Habita\u00e7\u00e3o [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.portaldahabitacao.pt/opencms/export/sites/portal/pt/portal/habitacao/EstNacHabit\n\nacao/ENpH_PT_FINAL.pdf \n\n[6] Brian T. Patterson, \"Dc, come home: Dc microgrids and the birth of the \"enernet\",\" \n\nIEEE Power and Energy Magazine, vol. 10, no. 6, pp. 60-69, Nov. 2012. \n\n[18] Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias, \u201cLimita\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas globais a \n\n2 graus Celsius Traject\u00f3ria at\u00e9 2020 e para al\u00e9m desta data,\u201d Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao \n\nConselho, ao Parlamento Europeu, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu e ao Comit\u00e9 das \n\nRegi\u00f5es, 2007. \n\n[19] IEA (International Energy Agency). (2016, 7 Mar.). WORLD ENERGY OUTLOOK \n\n2015 FACTSHEET. The energy sector and climate change in the run-up to COP21 [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.iea.org/media/news/2015/press/151110_WEO_Factsheet_EnergyAndClimate.pd\n\nf \n\n[20] ADENE (Ag\u00eancia para a Energia). (2016, 10 Abr.). GUIA DA EFICI\u00caNCIA \n\nENERG\u00c9TICA [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.adene.pt/sites/default/files/guiaee_v1310.pdf \n\n[21] ERSE (Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos). (2015, 10 Dez.). \u201cPerdas na \n\nRede de Distribui\u00e7\u00e3o [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.erse.pt/pt/electricidade/actividadesdosector/transporte/Paginas/RNT-Perdas.aspx \n\n[22] ERSE (Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos). (2016, 10 Jul.). \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PROCURA DE ENERGIA EL\u00c9CTRICA EM 2011 [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.erse.pt/pt/electricidade/tarifaseprecos/tarifasreguladasdeanosanteriores/tarifaregul\n\nadas2011/Documents/Caracteriza%C3%A7%C3%A3o%20Procura%20EE%202011%20(Fin\n\nal).pdf \n\n[23] IEA (International Energy Agency). (2016, 10 Mar.). Transition to Sustainable \n\nBuildings \n\nStrategies and Opportunities to 2050 [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.iea.org/publications/freepublications/publication/Building2013_free.pdf \n\n[24] ADENE (Ag\u00eancia para a Energia), \u201cPNAEE 2016 (Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para a \n\nEfici\u00eanca Energ\u00e9tica 2016),\u201d Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie, no 70, 10 Abr. 2013. \n\nhttps://www.anacom.pt/streaming/Jorge_Martins.pdf?contentId=1347721&amp;field=ATTACHED_FILE\nhttps://www.anacom.pt/streaming/Jorge_Martins.pdf?contentId=1347721&amp;field=ATTACHED_FILE\nhttp://www.portaldahabitacao.pt/opencms/export/sites/portal/pt/portal/habitacao/EstNacHabitacao/ENpH_PT_FINAL.pdf\nhttp://www.portaldahabitacao.pt/opencms/export/sites/portal/pt/portal/habitacao/EstNacHabitacao/ENpH_PT_FINAL.pdf\nhttps://www.iea.org/media/news/2015/press/151110_WEO_Factsheet_EnergyAndClimate.pdf\nhttps://www.iea.org/media/news/2015/press/151110_WEO_Factsheet_EnergyAndClimate.pdf\nhttp://www.adene.pt/sites/default/files/guiaee_v1310.pdf\nhttp://www.erse.pt/pt/electricidade/actividadesdosector/transporte/Paginas/RNT-Perdas.aspx\nhttp://www.erse.pt/pt/electricidade/tarifaseprecos/tarifasreguladasdeanosanteriores/tarifareguladas2011/Documents/Caracteriza%C3%A7%C3%A3o%20Procura%20EE%202011%20(Final).pdf\nhttp://www.erse.pt/pt/electricidade/tarifaseprecos/tarifasreguladasdeanosanteriores/tarifareguladas2011/Documents/Caracteriza%C3%A7%C3%A3o%20Procura%20EE%202011%20(Final).pdf\nhttp://www.erse.pt/pt/electricidade/tarifaseprecos/tarifasreguladasdeanosanteriores/tarifareguladas2011/Documents/Caracteriza%C3%A7%C3%A3o%20Procura%20EE%202011%20(Final).pdf\nhttps://www.iea.org/publications/freepublications/publication/Building2013_free.pdf\n\n\n69 \n\n \n\n[25] Nancy Wertheimer e E.D. Leeper, \" Electrical wiring configurations and childhood \n\ncancer.,\" American journal of epidemiology, pp. 273-284, 1979. \n\n[26] World Health Organization. (2017, 26 Jun.). Environmental Health Criteria 238: \n\nExtremely Low Frequency Fields [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.who.int/peh-\n\nemf/publications/Complet_DEC_2007.pdf?ua=1 \n\n[27] REN. (2017, 25 Jun.). Campos Eletromagn\u00e9ticos [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.ren.pt/pt-PT/sustentabilidade/ambiente/campos_electromagneticos/ \n\n[28] Jos\u00e9 Pedro Sucena Paiva, Redes de Energia El\u00e9ctrica: uma an\u00e1lise sist\u00e9mica, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: IST Press, 2011. \n\n[29] Tomislav Dragicevic, Juan C. Vasquez, Josep M. Guerrero, e Davor \u0160krlec, \"Advanced \n\nLVDC Electrical Power Architectures and Microgrids: A step toward a new generation of \n\npower distribution networks.,\" IEEE Electrification Magazine, vol. 2, no. 1, pp. 54-65, 18 Mar. \n\n2014. \n\n[30] Clean Technica. (2016, 10 Abr.). Remote Microgrids Now Dominate Global Microgrid \n\nMarket [Em linha]. Dispon\u00edvel em: https://cleantechnica.com/2015/12/10/remote-microgrids-\n\nnow-dominate-global-microgrid-market/ \n\n[31] C. Jin, P. Wang, J. Xiao, Y. Tang, e F.H. Choo, \"Implementation of hierarchical control \n\nin DC microgrids,\" IEEE Transactions on Industrial Electronics, vol. 61, no. 8, pp. 4032-4042, \n\nAgo. 2014. \n\n[32] NEXTEK POWER SYSTEMS. (2016, 10 Set.). CASE STUDIES [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: https://www.nextekpower.com/case-studies#case-studies-2 \n\n[33] moixa. (2016, 18 Set.). moixa TECHNOLOGY [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.moixatechnology.com/ \n\n[34] Antonio Colmenar-Santos, Miguel-\u00c1ngel P\u00e9rez, David BorgeDiez, e Clara P\u00e9rez-\n\nMolina \"Reliability and management of isolated smart-grid with dual mode in remote places: \n\nApplication in the scope of great energetic needs,\" International Journal of Electrical Power \n\n&amp; Energy Systems, vol. 73, pp. 805-818, Dec. 2015. \n\n[35] Parlamento Europeu e o Conselho da Uni\u00e3o Europeia, \u201cDirectiva 2010/31/UE do \n\nParlamento Europeu e do Conselho, de 19 de Maio de 2010, relativa ao desempenho energ\u00e9tico \n\ndos edif\u00edcios,\u201d Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia, no 53, 18 Jun. 2010. \n\n[36] Minist\u00e9rio da Economia e do Emprego, \u201cDecreto-Lei n.\u00ba 118/2013, Artigo 16.\u00ba: \n\nEdif\u00edcios com necessidades quase nulas de energia,\u201d Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie, no 159, 20 \n\nAgo. 2013. \n\n[37] LNEG (Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia). (2016, 20 Nov.). SOLAR XXI: \n\nEm direc\u00e7\u00e3o \u00e0 energia zero [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.lneg.pt/download/4079/BrochuraSolarXXI_Maio2010.pdf \n\n[38] Steven E. Collier, \"The Emerging Enernet: Convergence of the Smart Grid with the \n\nInternet of Things,\" IEEE Rural Electric Power Conference, 2015, pp. 65-68, 19-21 Abr. 2015. \n\n[39] ETSI (European Telecommunications Standards Institute). (2016, 2 Jun.). SAREF \n\nBecomes the New Reference Language for Energy-Related Data in Smart Houses [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: https://eu-smartcities.eu/content/saref-becomes-new-reference-language-\n\nenergy-related-data-smart-houses  \n\nhttps://www.nextekpower.com/case-studies#case-studies-2\nhttp://www.moixatechnology.com/\nhttp://www.lneg.pt/download/4079/BrochuraSolarXXI_Maio2010.pdf\n\n\n70 \n\n \n\n[40] Irena Bojanova, George Hurlburt, e Jeffrey Voas, \"Imagineering an Internet of \n\nAnything,\" Computer, vol. 47, no. 6, pp. 72-77, Jun. 2014. \n\n[41] Iowa Computer GURUS. (2016, 10 Abr.). Internet of Things [Em linha]. Dispon\u00edvel \n\nem: https://www.iowacomputergurus.com/Solutions/Internet-of-Things \n\n[42] European Technology Platform for Smart Grids, \u201cStrategic Deployment Document for \n\nEurope\u2019s Electricity Networks of the Future,\u201d Abr. 2010. \n\n[43] IEEE Smart Grid. (2016, 7 Mai.). What is the Smart Grid? [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://smartgrid.ieee.org/about-ieee-smart-grid \n\n[44] Newport Consulting Group. (2016, 10 Abr.). Customer-centric Modern Grid [Em \n\nlinha]. Dispon\u00edvel em: https://www.puco.ohio.gov/index.cfm?LinkServID=4D500ADC-5056-\n\nB562-E185BE19745729EE \n\n[45] Peng Wang, Lalit Goel,  Xiong Liu, e Fook Hoong Choo, \"Harmonizing AC and DC: \n\nA Hybrid AC/DC Future Grid Solution,\" IEEE Power and Energy Magazine, vol. 11, no. 3, pp. \n\n76-83, Mai. 2013. \n\n[46] TIME Tech. (2016, 9 Mai.). How Your USB Cables Are About to Change Forever [Em \n\nlinha]. Dispon\u00edvel em: http://time.com/3745070/usb-c-macbook/ \n\n[47] Parlamento Europeu e o Conselho da Uni\u00e3o Europeia, \u201cDiretiva 2012/27/UE do \n\nParlamento Europeu e do Conselho, de 25 de outubro de 2012, relativa \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica,\u201d \n\nJornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia, 14 Nov. 2012. \n\n[48] Comiss\u00e3o Europeia, \u201cPol\u00edtica clim\u00e1tica internacional p\u00f3s-Copenhaga: Agir de imediato \n\npara redinamizar a ac\u00e7\u00e3o mundial relativa \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas,\u201d Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nao Parlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu e ao Comit\u00e9 \n\ndas Regi\u00f5es, 2010. \n\n[49] Comiss\u00e3o Europeia, \u201cRoteiro para a Energia 2050,\u201d Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao \n\nParlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu e ao Comit\u00e9 das \n\nRegi\u00f5es, 2011. \n\n[50] Conselho Europeu, \u201cEuropean Council (23 and 24 October 2014): Conclusions on 2030 \n\nClimate and Energy Policy Framework,\u201d SN 79/14, 2014. \n\n[51] The Danish Government. (2017, 23 Jul.). Summary Energy Strategy 2050 \u2013 from coal, \n\noil and gas to green energy [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dfcgreenfellows.net/Documents/EnergyStrategy2050_Summary.pdf \n\n[52] GOV.UK. (2017, 23 Jul.). Guidance 2050 Pathways [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.gov.uk/guidance/2050-pathways-analysis \n\n[53] SETIS (Strategic Energy Technologies Information System). (2016, 12 Ago.). What is \n\nthe SET-Plan? [Em linha]. Dispon\u00edvel em: https://setis.ec.europa.eu/about-setis/set-plan-\n\ngovernance \n\n[54] Comiss\u00e3o Europeia: Energia. (2016, 15 Ago.). Strategic Energy Technology Plan [Em \n\nlinha]. Dispon\u00edvel em: https://ec.europa.eu/energy/en/topics/technology-and-\n\ninnovation/strategic-energy-technology-plan \n\n[55] ADENE (Ag\u00eancia para a Energia). (2016, 18 Ago.). PLANEAR: POL\u00cdTICA \n\nENERG\u00c9TICA [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.adene.pt/politica-energetica \n\n[56] Minist\u00e9rio da Economia e da Inova\u00e7\u00e3o, \u201cPortaria n.\u00ba 949-A/2006: Regras t\u00e9cnicas das \n\ninstala\u00e7\u00f5es el\u00e9ctricas de baixa tens\u00e3o,\u201d Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie, no 41, 28 Fev. 2011. \n\nhttp://smartgrid.ieee.org/about-ieee-smart-grid\nhttp://time.com/3745070/usb-c-macbook/\nhttp://dfcgreenfellows.net/Documents/EnergyStrategy2050_Summary.pdf\nhttps://ec.europa.eu/energy/en/topics/technology-and-innovation/strategic-energy-technology-plan\nhttps://ec.europa.eu/energy/en/topics/technology-and-innovation/strategic-energy-technology-plan\nhttp://www.adene.pt/politica-energetica\n\n\n71 \n\n \n\n[57] Minist\u00e9rio da Economia, da Inova\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento, \u201cDecreto-Lei n.\u00ba 29/2011: \n\nPrograma Eco.AP,\u201d Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie, no 175, 11 Set. 2006. \n\n[58] EMerge Alliance. (2016, 12 Set.). EMerge Alliance Launches Residential DC Power \n\nInitiative [Em linha]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.emergealliance.org/NewsEvents/AllianceNewsReleases.aspx?Contenttype=Articl\n\neDet&amp;moduleId=920&amp;Aid=113&amp;PR=PR \n\n[59] IET (Institution of Engineering and Technology). (2016, 22 Set.). Code of Practice for \n\nLow and Extra Low Voltage Direct Current Power Distribution in Buildings [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.theiet.org/resources/standards/lvdc-cop.cfm \n\n[59] IET (Institution of Engineering and Technology). (2016, 22 Set.). Code of Practice for \n\nLow and Extra Low Voltage Direct Current Power Distribution in Buildings [Em linha]. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.theiet.org/resources/standards/lvdc-cop.cfm \n\n[60] International Electrotechnical Commission. (2017, 24 Jul.). Electropedia: The World\u2019s \n\nOnline Electrotechnical Vocabulary [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.electropedia.org/  \n\nhttp://www.emergealliance.org/NewsEvents/AllianceNewsReleases.aspx?Contenttype=ArticleDet&amp;moduleId=920&amp;Aid=113&amp;PR=PR\nhttp://www.emergealliance.org/NewsEvents/AllianceNewsReleases.aspx?Contenttype=ArticleDet&amp;moduleId=920&amp;Aid=113&amp;PR=PR\nhttp://www.theiet.org/resources/standards/lvdc-cop.cfm\nhttp://www.theiet.org/resources/standards/lvdc-cop.cfm\nhttp://www.electropedia.org/\n\n\n72 \n\n \n\n  \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo A \u2013 Excertos do \n\nRTIEBT relativos a diferen\u00e7as \n\nentre CC e CA \n  \n\n\n\n74 \n\n \n\n1 - Generalidades. \n\n11 - Campo de aplica\u00e7\u00e3o. \n\n11.2 - Instala\u00e7\u00f5es (ou partes de instala\u00e7\u00e3o) a que se aplicam as presentes Regras \n\nT\u00e9cnicas: \n\na) Circuitos alimentados a uma tens\u00e3o nominal n\u00e3o superior a 1000 V em corrente \n\nalternada ou a 1500 V em corrente cont\u00ednua; em corrente alternada, as frequ\u00eancias \n\npreferenciais consideradas no \u00e2mbito das presentes Regras T\u00e9cnicas s\u00e3o 50 Hz, 60 Hz \n\ne 400 Hz; no entanto, n\u00e3o s\u00e3o exclu\u00eddas outras frequ\u00eancias para aplica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas; \n\n \n\n2 - Defini\u00e7\u00f5es. \n\nA presente parte das Regras T\u00e9cnicas destina-se, em complemento das restantes partes, a \n\ndefinir os termos relativos \u00e0s instala\u00e7\u00f5es indicadas na Parte 1. \n\n22 - Tens\u00f5es. \n\n222 - Dom\u00ednios das tens\u00f5es em corrente alternada. \n\nNo quadro 22A est\u00e3o indicados os dom\u00ednios das tens\u00f5es em corrente alternada, nos \n\nquais devem ser classificadas as instala\u00e7\u00f5es de acordo com o valor da sua tens\u00e3o nominal:  \n\na) Para os sistemas ligados directamente \u00e0 terra (esquemas TT e TN), os valores \n\neficazes da tens\u00e3o entre um condutor de fase e a terra e entre dois condutores de fase;  \n\nb) Para os sistemas n\u00e3o ligados directamente \u00e0 terra (esquema IT), os valores \n\neficazes entre dois condutores de fase. \n\n \n\n \n\n223 - Dom\u00ednios das tens\u00f5es em corrente cont\u00ednua. \n\nNo quadro 22B est\u00e3o indicados os dom\u00ednios das tens\u00f5es em corrente cont\u00ednua, nos \n\nquais devem ser classificadas as instala\u00e7\u00f5es de acordo com o valor da sua tens\u00e3o nominal, \n\nconsiderando-se: \n\na) Para os sistemas ligados directamente \u00e0 terra, os valores entre um p\u00f3lo e a terra \n\ne entre dois p\u00f3los;   \n\nb) Para os sistemas n\u00e3o ligados directamente \u00e0 terra, os valores de tens\u00e3o entre dois \n\np\u00f3los. \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n30 - Determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas gerais das instala\u00e7\u00f5es. \n\nA presente parte das Regras T\u00e9cnicas destina-se, em complemento das restantes a indicar as \n\nregras a respeitar com vista a garantir a conformidade das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9ctricas com os \n\nprinc\u00edpios fundamentais enunciados na Parte 1. \n\n31 - Alimenta\u00e7\u00e3o e estrutura das instala\u00e7\u00f5es. \n\n312 - Tipos de sistemas de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nOs sistemas de distribui\u00e7\u00e3o devem ser determinados em fun\u00e7\u00e3o dos tipos de esquemas:   \n\na) Dos condutores activos; \n\nb) Das liga\u00e7\u00f5es \u00e0 terra. \n\n312.1 - Tipos de esquemas dos condutores activos. \n\nOs esquemas dos condutores activos considerados no \u00e2mbito das presentes \n\nRegras T\u00e9cnicas, s\u00e3o os indicados nos quadros seguintes: \n\n \n\n \n\n312.2 - Tipos de esquemas das liga\u00e7\u00f5es \u00e0 terra. \n\nOs esquemas das liga\u00e7\u00f5es \u00e0 terra, no \u00e2mbito das presentes Regras T\u00e9cnicas, s\u00e3o \n\nos indicados nas sec\u00e7\u00f5es 312.2.1 a 312.2.4. \n\n312.2.1 - Esquema TN em corrente alternada. \n\nO esquema TN tem um ponto ligado directamente \u00e0 terra, sendo as massas da \n\ninstala\u00e7\u00e3o ligadas a esse ponto por meio de condutores de protec\u00e7\u00e3o. De acordo \n\ncom a disposi\u00e7\u00e3o do condutor neutro e do condutor de protec\u00e7\u00e3o, consideram-se \n\nos tr\u00eas tipos de esquemas TN seguintes: \n\n\n\n76 \n\n \n\na) Esquema TN-S - onde um condutor de protec\u00e7\u00e3o (distinto do condutor \n\nneutro) \u00e9 utilizado na totalidade do esquema (veja-se a Figura 31A);  \n\nb) Esquema TN-C-S - onde as fun\u00e7\u00f5es de neutro e de protec\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ncombinadas num \u00fanico condutor numa parte do esquema (veja-se a Figura \n\n31B);  \n\nc) Esquema TN-C - onde as fun\u00e7\u00f5es de neutro e de protec\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ncombinadas num \u00fanico condutor na totalidade do esquema (veja-se a Figura \n\n31C). \n\n \n\n \n\n312.2.2 - Esquema TT em corrente alternada. \n\nO esquema TT tem um ponto da alimenta\u00e7\u00e3o ligado directamente \u00e0 terra, \n\nsendo as massas da instala\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica ligadas a el\u00e9ctrodos de terra \n\nelectricamente distintos do el\u00e9ctrodo de terra da alimenta\u00e7\u00e3o (veja-se a Figura \n\n31D). \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n312.2.3 - Esquema IT em corrente alternada. \n\nNo esquema IT, todas as partes activas est\u00e3o isoladas da terra ou um ponto \n\ndestas est\u00e1 ligado \u00e0 terra por meio de uma imped\u00e2ncia, sendo as massas da \n\ninstala\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica ligadas \u00e0 terra (veja-se a Figura 31E). \n\n \n\n \n\n312.2.4 - Esquemas em corrente cont\u00ednua. \n\nOs esquemas das liga\u00e7\u00f5es \u00e0 terra em corrente cont\u00ednua no \u00e2mbito das \n\npresentes Regras T\u00e9cnicas, s\u00e3o os indicados nas Figuras 31F a 31K. Quando, \n\nnestas Figuras, se indicar uma liga\u00e7\u00e3o \u00e0 terra de uma determinada polaridade \n\nnum esquema de corrente cont\u00ednua a dois condutores, a decis\u00e3o de ligar \u00e0 terra a \n\npolaridade positiva ou a polaridade negativa deve ter em conta as condi\u00e7\u00f5es de \n\nfuncionamento ou outras considera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n40 - Protec\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a. \n\nA presente parte das Regras T\u00e9cnicas destina-se, em complemento das restantes, a indicar \n\nas regras a respeitar com vista a garantir a conformidade das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9ctricas com os \n\nprinc\u00edpios fundamentais enunciados na Parte 1. \n\n41 - Protec\u00e7\u00e3o contra os choques el\u00e9ctricos. \n\n410 - Generalidades. \n\nDe acordo com o indicado na sec\u00e7\u00e3o 471 e na sec\u00e7\u00e3o 48, a protec\u00e7\u00e3o contra os choques \n\nel\u00e9ctricos deve ser garantida pela aplica\u00e7\u00e3o das medidas apropriadas, indicadas nas sec\u00e7\u00f5es \n\nseguintes: \n\na) 411, para a protec\u00e7\u00e3o contra os contactos directos e contra os contactos indirectos \n\n(regras comuns); \n\nb) 412, apenas para a protec\u00e7\u00e3o contra os contactos directos; \n\nc) 413, apenas para a protec\u00e7\u00e3o contra os contactos indirectos. \n\n411 - Protec\u00e7\u00e3o contra os contactos directos e contra os contactos indirectos. \n\n411.1 - Protec\u00e7\u00e3o por tens\u00e3o reduzida TRS ou TRP. \n\n411.1.3 - Condi\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o dos circuitos. \n\n411.1.3.3 - As fichas e tomadas para circuitos TRS e TRP devem satisfazer \n\n\u00e0s regras seguintes: \n\na) As fichas n\u00e3o devem poder entrar em tomadas alimentadas a tens\u00f5es \n\ndiferentes; \n\nb) As tomadas devem impedir a introdu\u00e7\u00e3o de fichas concebidas para \n\ntens\u00f5es diferentes; \n\nc) As tomadas dos circuitos TRS n\u00e3o devem possuir contactos de terra. \n\n411.1.4 - Regras (complementares) para circuitos n\u00e3o ligados \u00e0 terra \n\n(TRS). \n\n411.1.4.3 - Quando a tens\u00e3o nominal do circuito for superior a 25 V em \n\ncorrente alternada (valor eficaz) ou a 60 V em corrente cont\u00ednua \u00ablisa\u00bb, a \n\nprotec\u00e7\u00e3o contra os contactos directos deve ser garantida por um dos meios \n\nseguintes: \n\na) Barreiras ou inv\u00f3lucros que tenham um c\u00f3digo IP n\u00e3o inferior a \n\nIPXXB; \n\nb) Isolamento que possa suportar uma tens\u00e3o alternada de 500 V (valor \n\neficaz) durante 1 min. \n\nEm regra, quando a tens\u00e3o nominal n\u00e3o for superior a 25 V em corrente \n\nalternada (valor eficaz) ou a 60 V em corrente cont\u00ednua \u00ablisa\u00bb, n\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria qualquer protec\u00e7\u00e3o contra os contactos directos, podendo, no \n\nentanto, ser necess\u00e1ria essa protec\u00e7\u00e3o para algumas condi\u00e7\u00f5es de \n\ninflu\u00eancias externas (em estudo). \n\n411.1.5 - Regras (complementares) para circuitos ligados \u00e0 terra (TRP). \n\n\n\n81 \n\n \n\nQuando os circuitos forem ligados \u00e0 terra e n\u00e3o for exigido que a TRS \n\nsatisfa\u00e7a ao indicado na sec\u00e7\u00e3o 411.1.4, devem ser verificadas as regras \n\nindicadas nas sec\u00e7\u00f5es 411.1.5.1 e 411.1.5.2. \n\n411.1.5.1 - A protec\u00e7\u00e3o contra os contactos directos deve ser garantida por \n\num dos meios seguintes: \n\na) Barreiras ou inv\u00f3lucros que tenham um c\u00f3digo IP n\u00e3o inferior a \n\nIPXXB; \n\nb) Isolamento que possa suportar uma tens\u00e3o alternada de 500 V (valor \n\neficaz) durante 1 min. \n\n411.1.5.2 - A regra indicada na sec\u00e7\u00e3o 411.1.5.1 pode ser dispensada se os \n\nequipamentos estiverem situados na zona de influ\u00eancia de um uma liga\u00e7\u00e3o \n\nequipotencial e se a tens\u00e3o nominal n\u00e3o for superior a:   \n\n a) 25 V em corrente alternada (valor eficaz) ou 60 V em corrente \n\ncont\u00ednua \u00ablisa\u00bb, se os equipamentos forem, em regra, apenas utilizados em \n\nlocais secos e se n\u00e3o apresentarem grandes superf\u00edcies de partes activas \n\nsuscept\u00edveis de contacto com o corpo humano; \n\nb) 6 V em corrente alternada (valor eficaz) ou 15 V em corrente \n\ncont\u00ednua \u00ablisa\u00bb nos outros casos. \n\n411.3 - Protec\u00e7\u00e3o por tens\u00e3o reduzida funcional (TRF). \n\n411.3.4 - Fichas e tomadas. \n\nAs fichas e as tomadas para circuitos TRF devem satisfazer, simultaneamente, \n\n\u00e0s regras seguintes: \n\na) As fichas n\u00e3o devem poder entrar em tomadas alimentadas a tens\u00f5es \n\ndiferentes; \n\nb) As tomadas devem impedir a introdu\u00e7\u00e3o de fichas concebidas para \n\ntens\u00f5es diferentes. \n\n413 - Protec\u00e7\u00e3o contra os contactos indirectos. \n\n413.1 - Protec\u00e7\u00e3o por corte autom\u00e1tico da alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n413.1.1 - Generalidades. \n\n413.1.1.1 - Corte da alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nDeve existir um dispositivo de protec\u00e7\u00e3o que separe automaticamente da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o o circuito ou o equipamento quando surgir um defeito entre uma \n\nparte activa e uma massa. \n\nEsta medida de protec\u00e7\u00e3o contra os contactos indirectos destina-se a \n\nimpedir que, entre partes condutoras simultaneamente acess\u00edveis, possam \n\nmanter-se, durante um tempo suficiente para criar riscos de efeitos \n\nfisiopatol\u00f3gicos perigosos para as pessoas, tens\u00f5es de contacto presumidas \n\nsuperiores \u00e0s tens\u00f5es limites convencionais (UL)) seguintes: \n\na) 50 V em corrente alternada (valor eficaz); \n\nb) 120 V em corrente cont\u00ednua lisa. \n\n\n\n82 \n\n \n\nPara tempos de corte n\u00e3o superiores a 5 s, podem-se admitir, em certas \n\ncircunst\u00e2ncias dependentes do esquema das liga\u00e7\u00f5es \u00e0 terra (veja-se \n\n413.1.3.5), outros valores para a tens\u00e3o de contacto. \n\n48 - Selec\u00e7\u00e3o das medidas de protec\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias externas. \n\n481 - Protec\u00e7\u00e3o contra os choques el\u00e9ctricos. \n\n481.3 - Selec\u00e7\u00e3o das medidas de protec\u00e7\u00e3o contra os contactos indirectos.  \n\n481.3.1 - A medida de protec\u00e7\u00e3o por corte autom\u00e1tico da alimenta\u00e7\u00e3o (veja-se \n\n413.1) \u00e9 aplic\u00e1vel a todas as instala\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0s instala\u00e7\u00f5es ou \u00e0s partes das instala\u00e7\u00f5es para as quais a tens\u00e3o limite \n\nconvencional de contacto seja limitada a 25 V em corrente alternada (valor eficaz) \n\nou a 60 V em corrente cont\u00ednua \u00ablisa\u00bb (veja-se a Parte 7), deve ser utilizada uma \n\ndas regras indicadas nas sec\u00e7\u00f5es 481.3.1.1, para a totalidade de uma instala\u00e7\u00e3o ou \n\n481.3.1.2, para partes de uma instala\u00e7\u00e3o. \n\n481.3.1.1 - \u00c0s instala\u00e7\u00f5es para as quais a tens\u00e3o limite convencional de \n\ncontacto seja limitada a 25 V em corrente alternada (valor eficaz) ou a 60 V em \n\ncorrente cont\u00ednua \u00ablisa\u00bb (veja-se a Parte 7), devem ser verificadas as regras \n\nseguintes: \n\na) Os tempos de corte m\u00e1ximos indicados nos quadros 41A e 41B para os \n\nesquemas TN e IT, devem ser substitu\u00eddos pelos tempos indicados no quadro \n\n48A. \n\n \n\n \n\nb) A condi\u00e7\u00e3o indicada na sec\u00e7\u00e3o 413.1.4.2 para o esquema TT, deve ser \n\nsubstitu\u00edda pela condi\u00e7\u00e3o seguinte: \n\n \n\nc) A condi\u00e7\u00e3o indicada na sec\u00e7\u00e3o 413.1.5.3 para o esquema IT, deve ser \n\nsubstitu\u00edda pela condi\u00e7\u00e3o seguinte: \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n481.3.1.2 - \u00c0s partes de uma instala\u00e7\u00e3o para as quais a ten\u00e7\u00e3o limite \n\nconvencional de contacto seja limitada a 25 V em corrente alternada (valor \n\neficaz) ou a 60 V em corrente cont\u00ednua \u00ablisa\u00bb, podem ser aplicadas as regras \n\nindicadas na sec\u00e7\u00e3o 413.1, desde que seja utilizada uma das medidas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o complementares seguintes: \n\na) Liga\u00e7\u00f5es equipotenciais suplementares satisfazendo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nindicadas na sec\u00e7\u00e3o 413.1.6.1 (sendo o valor 50 da condi\u00e7\u00e3o indicada na \n\nsec\u00e7\u00e3o 413.1.6.2 substitu\u00eddo por 25); \n\nb) Dispositivos diferenciais de corrente diferencial-residual estipulada n\u00e3o \n\nsuperior a 30 mA. \n\n53 - Aparelhagem (protec\u00e7\u00e3o, comando e seccionamento). \n\n531 - Dispositivos de protec\u00e7\u00e3o contra os contactos indirectos por corte \n\nautom\u00e1tico da alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n531.2 - Dispositivos de protec\u00e7\u00e3o sens\u00edveis \u00e0 corrente diferencial-residual \n\n(abreviadamente designados por dispositivos diferenciais ou por DR). \n\n531.2.1 - Condi\u00e7\u00f5es gerais de instala\u00e7\u00e3o. \n\nNos esquemas em corrente cont\u00ednua (dc), os dispositivos diferenciais devem ser \n\nespecificamente concebidos para a detec\u00e7\u00e3o de correntes diferenciais cont\u00ednuas e \n\npara o corte das correntes do circuito nas condi\u00e7\u00f5es normais e nas situa\u00e7\u00f5es de \n\ndefeito.  \n\n531.2.1.4 - Quando os equipamentos el\u00e9ctricos suscept\u00edveis de produzirem \n\ncorrentes cont\u00ednuas estiverem instalados a jusante de um dispositivo diferencial, \n\ndevem ser tomadas precau\u00e7\u00f5es para que, em caso de defeito \u00e0 terra, as correntes \n\ncont\u00ednuas n\u00e3o perturbem o funcionamento dos dispositivos diferenciais nem \n\ncomprometam a seguran\u00e7a. \n\n55 - Outros equipamentos. \n\n555 - Fichas e tomadas. \n\nAs fichas e as tomadas devem satisfazer \u00e0s Normas seguintes: \n\na) NP 1260 - Fichas e tomadas para usos dom\u00e9sticos e an\u00e1logos; \n\nb) EN 60309 - Fichas e tomadas de corrente para usos industriais. \n\nAs liga\u00e7\u00f5es por meio de fichas e de tomadas devem ser feitas por forma a que as \n\ntomadas fiquem do lado da alimenta\u00e7\u00e3o (evitando-se, assim, que os pernos das fichas \n\nfiquem em tens\u00e3o quando acess\u00edveis). \n\nAs fichas e as tomadas devem ser seleccionadas por forma a que seja imposs\u00edvel \n\ntocar nas suas partes activas nuas (quando em tens\u00e3o), quer a ficha esteja totalmente \n\nintroduzida na tomada quer n\u00e3o. \n\n555.2 - Quando forem utilizadas tens\u00f5es ou correntes de natureza diferente devem \n\nser instaladas tomadas e fichas de modelos bem diferenciados e que n\u00e3o permitam a \n\nintermutabilidade entre fichas de tens\u00f5es diferentes. \n\n555.3 - Devem ser utilizados fichas e tomadas denominadas \u00abn\u00e3o revers\u00edveis\u00bb \n\nsempre que haja necessidade de impedir a troca de p\u00f3los ou de fases. \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n7 - Regras para instala\u00e7\u00f5es e locais especiais. \n\n700.1 - Introdu\u00e7\u00e3o. \n\nAs regras indicadas na Parte 7 das presentes Regras T\u00e9cnicas completam, modificam ou \n\nsubstituem as regras gerais indicadas nas Partes 1 a 6. \n\nOs n\u00fameros que se seguem aos da sec\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da Parte 7 s\u00e3o os correspondentes aos \n\ndas sec\u00e7\u00f5es das Partes 1 a 6 que s\u00e3o completadas, modificadas ou substitu\u00eddas. \n\nA aus\u00eancia de refer\u00eancia a uma dada sec\u00e7\u00e3o das Partes 1 a 6 significa que as regras \n\ncorrespondentes s\u00e3o aplic\u00e1veis sem qualquer altera\u00e7\u00e3o. \n\n701 - Locais contendo banheiras ou chuveiros (casas de banho). \n\n701.4 - Protec\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a. \n\n701.47 - Aplica\u00e7\u00e3o das medidas de protec\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a. \n\n701.471 - Medidas de protec\u00e7\u00e3o contra os choques el\u00e9ctricos. \n\n701.471.0 - No volume 0 das casas de banho, a \u00fanica medida de protec\u00e7\u00e3o \n\ncontra os choques el\u00e9ctricos permitida \u00e9 a correspondente ao uso da tens\u00e3o \n\nreduzida de seguran\u00e7a (TRS) de tens\u00e3o nominal n\u00e3o superior a 12 V, em corrente \n\nalternada (valor eficaz), ou a 30 V, em corrente cont\u00ednua, devendo a fonte de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ser instalada fora dos volumes 0, 1 e 2. \n\n701.53 - Aparelhagem (protec\u00e7\u00e3o, comando e seccionamento). \n\n701.53.04 - No volume 1, n\u00e3o \u00e9 permitida a instala\u00e7\u00e3o de qualquer aparelhagem, \n\ncom excep\u00e7\u00e3o de interruptores de circuitos alimentados a uma tens\u00e3o reduzida de \n\nseguran\u00e7a (veja-se 411.1) de tens\u00e3o nominal n\u00e3o superior a 12 V, em corrente \n\nalternada (valor eficaz), ou a 30 V, em corrente cont\u00ednua, devendo a fonte de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ser instalada fora dos volumes 0, 1 e 2. \n\n701.53.05 - No volume 2, n\u00e3o \u00e9 permitida a instala\u00e7\u00e3o de qualquer aparelhagem, \n\ncom excep\u00e7\u00e3o da indicada nas al\u00edneas seguintes: \n\na) Dispositivos de comando e tomadas de circuitos alimentados a uma tens\u00e3o \n\nreduzida de seguran\u00e7a (veja-se 411.1) de tens\u00e3o nominal n\u00e3o superior a 12 V, \n\nem corrente alternada (valor eficaz), ou a 30 V, em corrente cont\u00ednua, devendo \n\na fonte de alimenta\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ser instalada fora dos volumes 0, 1 e 2; \n\nb) Tomadas alimentadas por meio de transformadores de separa\u00e7\u00e3o da classe \n\nII (veja-se 413.5), de pequena pot\u00eancia, integrados nas pr\u00f3prias tomadas, \n\ndestinadas, por exemplo, a alimentarem m\u00e1quinas de barbear, de acordo com a \n\nNorma EN 60742, cap\u00edtulo 2, sec\u00e7\u00e3o 1. \n\n702 - Piscinas e semelhantes. \n\n702.4 - Protec\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a. \n\n702.47 - Aplica\u00e7\u00e3o das medidas de protec\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a. \n\n702.471 - Medidas de protec\u00e7\u00e3o contra os choques el\u00e9ctricos. \n\n702.471.0 - Nos volumes 0 e 1 das piscinas, a \u00fanica medida de protec\u00e7\u00e3o \n\ncontra os choques el\u00e9ctricos permitida \u00e9 a correspondente ao uso da tens\u00e3o \n\nreduzida de seguran\u00e7a (TRS) (veja-se 411.1), com uma tens\u00e3o nominal n\u00e3o \n\n\n\n85 \n\n \n\nsuperior a 12 V em corrente alternada ou a 30 V em corrente cont\u00ednua, devendo \n\na fonte de seguran\u00e7a ser instalada fora dos volumes 0, 1 e 2. \n\n704 - Instala\u00e7\u00f5es de estaleiros. \n\n704.471 - Medidas de protec\u00e7\u00e3o contra os choques el\u00e9ctricos. \n\nNas instala\u00e7\u00f5es de estaleiros deve, em complemento do indicado na sec\u00e7\u00e3o 471, \n\nser aplicado o seguinte: \n\nQuando a protec\u00e7\u00e3o de pessoas contra os contactos indirectos for garantida pela \n\naplica\u00e7\u00e3o da medida de protec\u00e7\u00e3o por corte autom\u00e1tico da alimenta\u00e7\u00e3o adequada \n\nao esquema da alimenta\u00e7\u00e3o (veja-se 413.1), a tens\u00e3o limite convencional UL n\u00e3o \n\ndeve ser superior a 25 V em corrente alternada (valor eficaz) ou a 60 V em corrente \n\ncont\u00ednua. \n\nPara as tomadas, deve ser utilizada uma das medidas de protec\u00e7\u00e3o seguintes: \n\na) Protec\u00e7\u00e3o complementar por dispositivos diferenciais de I?N ? 30 mA \n\n(veja-se 412.5); \n\nb) Protec\u00e7\u00e3o por tens\u00e3o reduzida de seguran\u00e7a (veja-se 411.1); \n\nc) Protec\u00e7\u00e3o por separa\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica, devendo cada tomada ser alimentada por \n\ntransformador individual (veja-se 413.5). \n\n705 - Instala\u00e7\u00f5es el\u00e9ctricas em estabelecimentos agr\u00edcolas ou pecu\u00e1rios. \n\n705.4 - Protec\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a. \n\n705.41 - Protec\u00e7\u00f5es contra os choques el\u00e9ctricos. \n\n705.413 - Protec\u00e7\u00e3o contra os contactos indirectos. \n\n705.413.1 - Protec\u00e7\u00e3o por corte autom\u00e1tico da alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nQuando a protec\u00e7\u00e3o de pessoas contra os contactos indirectos for garantida \n\npela aplica\u00e7\u00e3o da medida de protec\u00e7\u00e3o por corte autom\u00e1tico da alimenta\u00e7\u00e3o \n\nadequada ao esquema da alimenta\u00e7\u00e3o (veja-se 413.1), a tens\u00e3o limite \n\nconvencional UL, nos locais onde se encontrem animais ou em locais exteriores, \n\nn\u00e3o deve ser superior a 25 V em corrente alternada (valor eficaz) ou a 60 V em \n\ncorrente cont\u00ednua \u00ablisa\u00bb, com o tempo de corte m\u00e1ximo indicado na sec\u00e7\u00e3o \n\n481.3.1 (veja-se o quadro 48A). \n\nEstas condi\u00e7\u00f5es aplicam-se tamb\u00e9m aos locais ligados por meio de elementos \n\ncondutores aos locais onde se encontrem, habitualmente, animais. \n\nQuando, nas instala\u00e7\u00f5es el\u00e9ctricas (de utiliza\u00e7\u00e3o) dos estabelecimentos \n\nagr\u00edcolas e pecu\u00e1rios for previsto o esquema TN, deve ser utilizado o esquema \n\nTN-S e a protec\u00e7\u00e3o de pessoas contra os contactos indirectos deve ser feita por \n\nmeio de dispositivos diferenciais. Neste caso, o condutor neutro deve ser ligado \n\n\u00e0 liga\u00e7\u00e3o equipotencial a montante dos dispositivos diferenciais. \n\n \n\n8 - Regras complementares. \n\n801 - Condi\u00e7\u00f5es de estabelecimento das instala\u00e7\u00f5es consoante a utiliza\u00e7\u00e3o do local. \n\n801.6 - Instala\u00e7\u00f5es diversas. \n\n801.6.2 - Equipamento de aquecimento el\u00e9ctrico. \n\n\n\n86 \n\n \n\n801.6.2.1 - Cabos de aquecimento embebidos nos elementos da constru\u00e7\u00e3o. \n\n801.6.2.1.5 - \u00c9 permitida a utiliza\u00e7\u00e3o de condutores nus (ou insuficientemente \n\nisolados) embebidos nos elementos da constru\u00e7\u00e3o para aquecimento ambiente \n\ndesde que a fonte de alimenta\u00e7\u00e3o seja TRS (veja-se 411.1.2) e que a tens\u00e3o mais \n\nelevada entre partes activas ou entre estas e a terra n\u00e3o seja superior a 20 V, em \n\ncorrente alternada ou a 36 V, em corrente cont\u00ednua. \n\n \n\nANEXO III \n\nMedidas de protec\u00e7\u00e3o contra os choques el\u00e9ctricos nos locais de uso m\u00e9dico \n\n(veja-se a sec\u00e7\u00e3o 801.2.4.2.2) \n\n \n\n7 - Medida P7 - Tens\u00e3o reduzida de seguran\u00e7a m\u00e9dica. \n\nQuando for utilizada a medida de protec\u00e7\u00e3o por tens\u00e3o reduzida de seguran\u00e7a (veja-se \n\n411.1), a fonte de seguran\u00e7a deve ser um transformador apropriado a este tipo de instala\u00e7\u00e3o.  A \n\ntens\u00e3o nominal do circuito secund\u00e1rio do transformador n\u00e3o deve ser superior a 25 V, em \n\ncorrente alternada (ou, no caso de rectifica\u00e7\u00e3o, a 60 V, em corrente cont\u00ednua lisa)."}]}}}