{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23138"}, {"@name": "filename", "#text": "7216_Juliane%20Possamai%20Gon%c3%a7alves.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\nUNIDADE ACAD\u00caMICA DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \n\nDESENVOLVIMENTO SOCIOECON\u00d4MICO \n\nMESTRADO EM DESENVOLVIMENTO SOCIECON\u00d4MICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJULIANE POSSAMAI GON\u00c7ALVES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPOL\u00cdTICAS SOCIAIS HABITACIONAIS RURAIS  \n\nNO EXTREMO SUL DE SANTA CATARINA \n \n\n \n\n \n\n  \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento \n\nSocioecon\u00f4mico da Universidade do \n\nExtremo Sul Catarinense (UNESC), \n\ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo t\u00edtulo de Mestra em Desenvolvimento \n\nSocioecon\u00f4mico. \n\n \n\nOrientador: Dr. Miguelangelo Gianezini \n\nCoorientador: Dr. Dimas de Oliveira Estevam \n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2016\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nG635p     Gon\u00e7alves, Juliane Possamai. \n\nPol\u00edticas sociais habitacionais rurais no Extremo Sul \n\nde Santa Catarina /Juliane Possamai Gon\u00e7alves; \n\norientador: Miguelangelo Gianezini, coorientador: Dimas \n\nde Oliveira Estevam. \u2013 Crici\u00fama, SC : Ed. do Autor, \n\n2016. \n\n97 p : il. ; 21 cm. \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade do Extremo \n\nSul \n\nCatarinense, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nDesenvolvimento Socioecon\u00f4mico, Crici\u00fama, SC, 2016. \n\n \n\n1. Pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais.  2. Pol\u00edticas \n\np\u00fablicas sociais.  3. Habita\u00e7\u00e3o rural \u2013 Pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n4. Programa Nacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural.  5. \n\nDesenvolvimento rural.  I. T\u00edtulo. \n\n \n\n                                                                          CDD. 22\u00aa ed.363.58 \n \n\nBibliotec\u00e1ria Ros\u00e2ngela Westrupp \u2013 CRB 14\u00ba/364 \n\nBiblioteca Central Prof. Eurico Back - UNESC \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esta disserta\u00e7\u00e3o aos meus pais \n\nValmir e Jul\u00e7ania e minha irm\u00e3 Jessica, \n\nmeu namorado Andr\u00e9, av\u00f4s e amigos que \n\nsouberam ser perseverantes e pacientes \n\nnas minhas aus\u00eancias. E que sempre me \n\nincentivaram e apoiaram ao longo de todo \n\no Mestrado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \nPrimeiramente agrade\u00e7o a Deus, fonte de inspira\u00e7\u00e3o na busca dos \n\nmeus objetivos, presen\u00e7a constante ao longo desse estudo.  \n\nAos meus av\u00f4s maternos, Jo\u00e3o e a Am\u00e9lia, e minha av\u00f3 paterna \n\nCust\u00f3dia por estarem sempre ao meu lado nos momentos dif\u00edceis. \n\nAos meus pais, raz\u00e3o da minha exist\u00eancia, a quem eu devo tudo o \n\nque sou. \n\nA minha irm\u00e3 Jessica e meu cunhado Robson pelo apoio \n\nconstante. \n\nAo meu namorado e melhor amigo Andr\u00e9, por ter me ajudado e \n\nme dado for\u00e7as quando eu mais precisei. Voc\u00ea \u00e9 uma das pessoas que \n\nmais me apoiaram e me deram for\u00e7as nessa fase, obrigado pelo seu \n\napoio, obrigado por tudo. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a fam\u00edlia do Andr\u00e9, por ter me ajudado e \n\ncompreendido. \n\nAgrade\u00e7o aos meus amigos, por estarem sempre ao meu lado me \n\napoiando e dando for\u00e7as para ir at\u00e9 o fim. \n\nAl\u00e9m de todas as pessoas se familiares que me incentivam direta \n\nou indiretamente no decorrer do Curso.  \n\nAos professores do programa e a CAPES. \n\nAos colaboradores do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \n\nTurvo e Ermo, da Regional da Caixa Econ\u00f4mica Federal e \u00e0s fam\u00edlias \n\nbenefici\u00e1rias das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es pesquisadas. \n\nAos membros da banca examinadora e ao coorientador, Prof. \n\nDimas de Oliveira Estevam pelas indica\u00e7\u00f5es de literatura nas disciplinas \n\ndo mestrado e est\u00e1gio doc\u00eancia na gradua\u00e7\u00e3o. \n\nE, principalmente, ao meu orientador Prof. Miguelangelo \n\nGianezini pela colabora\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia, ajuda e horas dedica\u00e7\u00e3o durante \n\ntoda a trajet\u00f3ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nHOUSES are built to live in,  \n\nand not to look on [\u2026] \n \n\nFrancis Bacon (1561\u20131626)  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n\nGON\u00c7ALVES, Juliane Possamai. Pol\u00edticas sociais habitacionais rurais \n\nno extremo sul de Santa Catarina. 2016, 97 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nDesenvolvimento Socioecon\u00f4mico) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nDesenvolvimento Socioecon\u00f4mico, UNESC, Crici\u00fama, 2016. \n \n\nO \u00eaxodo rural no Brasil se acentuou com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o \n\ne a consequente urbaniza\u00e7\u00e3o. Tal fen\u00f4meno, foi concentrado nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, e no in\u00edcio deste s\u00e9culo, ganhou novos elementos \n\nque o tornaram heterog\u00eaneo, como por exemplo a \u201cconurbana\u00e7\u00e3o \n\nrururbana\u201d e o \u00eaxodo reverso. Cada per\u00edodo hist\u00f3rico possui demandas \n\nsocioecon\u00f4micas que precisam ser atendidas pelo poder p\u00fablico, \n\niniciativa privada ou terceiro setor, seja em \u00e2mbito nacional, seja em \n\nestados ou regi\u00f5es com diferentes caracter\u00edsticas. A partir desta \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, percebeu-se a necessidade de compreender e analisar \n\nas iniciativas habitacionais em espa\u00e7os predominantemente rurais. \n\nAssim, na perspectiva de contribuir, sob uma \u00f3tica interdisciplinar, \n\nrealizou-se pesquisa de mestrado com objetivo geral de analisar as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas sociais habitacionais rurais (com \u00eanfase na gest\u00e3o social \n\ne no desenvolvimento rural), implementadas no extremo Sul Catarinense, \n\na partir da experi\u00eancia de dois munic\u00edpios da regi\u00e3o, Turvo e Ermo. Esta \n\nescolha se deu pelo fato de ambos os munic\u00edpios terem uma experi\u00eancia \n\nde implementa\u00e7\u00e3o de programas com apoio e acompanhamento do \n\nsindicato dos trabalhadores rurais local, o que conferiu originalidade \u00e0 \n\nproposta. Metodologicamente, foi desenvolvido um estudo caracterizado \n\ncomo pesquisa aplicada. Quanto aos objetivos, optou-se por uma \n\npesquisa descritiva e explorat\u00f3ria, adotando a estrat\u00e9gia de um estudo de \n\ncaso, com revis\u00e3o de literatura, levantamento documental e uma \n\npesquisa de campo. Para a coleta de dados em campo, foi adotada a \n\nt\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o, por meio da qual foi estabelecido contato com \n\nagentes sociais locais e benefici\u00e1rios das pol\u00edticas implementadas, com \n\ndestaque para o Programa Nacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural. Os dados foram \n\nanalisados e discutidos, por meio de uma abordagem essencialmente \n\nqualitativa. Observou-se que o tema foi pouco explorado nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, uma vez que a moradia era considerada uma adjac\u00eancia da \n\npropriedade rural e portanto, um espa\u00e7o organizado pelos propriet\u00e1rios. \n\nConstatou-se que as recentes pol\u00edticas implementadas t\u00eam alterado este \n\nquadro, mas \u00e9 igualmente ineg\u00e1vel que sindicatos de trabalhadores \n\nrurais e demais entidades sociais podem contribuir significativamente no \n\naprimoramento deste processo e da gest\u00e3o do desenvolvimento social. \n  \n\nPalavras-chave: Pol\u00edticas P\u00fablicas; Moradia; Desenvolvimento Rural.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Juliane Possamai. Rural housing social policies at the \n\nsouthern of Santa Catarina State, Brazil. 2016. 97 p. Thesis (MA in Socio-\n\nEconomic Development) - Graduate Program in Socio-Economic \n\nDevelopment, UNESC, Criciuma, 2016. \n\n \n\nThe process of industrialization and consequent urbanization accentuated \n\nthe rural exodus in Brazil. This phenomenon was concentrated in the last \n\ndecades of the twentieth century and in the beginning of this century, have \n\nnew elements that made it heterogeneous, such as \"conurba\u00e7\u00e3o rururbana\u201d \n\nand the reverse the exodus, from urban to rural areas. Each historical \n\nperiod has socioeconomic demands \u2013 at the national level, either in states \n\nor in regions with different characteristics \u2013 that must be met by the \n\npublic, private or third sector. From this context, we realized the need to \n\nunderstand and analyze the housing initiatives in predominantly rural \n\nareas. Thus, in order to contribute, in an interdisciplinary perspective, \n\nmaster's research was conducted with the general purpose of analyzing \n\nhousing social policies (with an emphasis on social management and rural \n\ndevelopment), implemented in the southern of Santa Catarina state \n\n(Brazil), from the experience of two municipalities, Turvo and Ermo. \n\nBoth municipalities were chosen because they received the programs \n\nbenefits and support from the Union of the local rural workers, which \n\ngave originality to the proposal. Methodologically, a study was developed \n\ncharacterized as applied research. According to the research goals, we \n\nconduct a descriptive and exploratory research, adopting the strategy of \n\ncase study, with literature review, documental survey and field research. \n\nTo collect data, it was adopted the observation technique, through which \n\ncontact was established with local social agents and beneficiaries of the \n\npolicies implemented, especially the National Rural Housing Program \n\n(PNHR). The data were analyzed from a qualitative approach. It was \n\nobserved that the subject has been little discussed in recent decades, since \n\nthe house was considered an adjacency the rural property and therefore, a \n\nspace built and organized by the proprieties (smallholders). It was noted \n\nthat recent policies implemented have changed this picture, but it is also \n\nundeniable that rural workers' unions and other social organizations can \n\nsignificantly contribute to the improvement of this process and the \n\nmanagement of social development. \n\n  \n\nKeywords: Public Policy; Housing policies; Rural Development. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \nFigura 1 - Popula\u00e7\u00e3o rural, por munic\u00edpio do Extremo Sul \n\nCatarinense  2010................................................................................. 27 \n\nFigura 2 \u2013 Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural, por munic\u00edpio \n\ndo Extremo Sul Catarinense 2010........................................................ 27 \n\nFigura 3- Defini\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas/sociais/setoriais que balizam o \n\nestudo........................................................................................................ 37 \n\nFigura 4 - Extremo sul de Santa Catarina, 2015................................ 58 \n\nFigura 5 \u2013 Esquema ilustrativo da din\u00e2mica de pesquisa,  correla\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edticas sociais, moradia e meio rural  .......................................... 60 \n\nFigura 6 \u2013 Esquema ilustrativo da interdisciplinaridade..................... 61 \n\nFigura 7 \u2013Casa nova, localidade de Morro Chato, Vila Rezin, Turvo....... 67 \n\nFigura 8 \u2013 Casa Reformada, localidade Estrada geral, Morro Chato, \n\nTurvo.................................................................................................... 68 \n\nFigura 9 - Casa nova, em amplia\u00e7\u00e3o, Estrada geral Morro do Ermo.......... 69 \n\nFigura 10 \u2013 Casa antiga, localidade Estrada geral Morro do Ermo.... 70 \n\nFigura 11- Casa Reformada, Localidade de Vila Progresso,Turvo............ 70 \n\nFigura 12- Casa Reformada, Localidade de Vila Progresso, Turvo............ 71 \n\nFigura 13- Casa Nova, Localidade Rodeio de Areia, Turvo............... 71 \n\nFigura 14- Casa antiga, Localidade Rodeio de Areia, Turvo............. 72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \nQuadro 1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente total, urbana e rural, com indica\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea total e densidade demogr\u00e1fica, por munic\u00edpio do Extremo \n\nSul Catarinense (2010)......................................................................... 25 \n\nQuadro 2- Contextualiza\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nRural.................................................................................................... 45 \n\nQuadro 3 \u2013 S\u00edntese de trabalhos que abordam a quest\u00e3o habitacional, \n\nas a\u00e7\u00f5es, agentes e pol\u00edticas p\u00fablicas e sociais...................................... 49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS  \n\n \n\n \n\nAMESC Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo Sul  Catarinenses \n\nBNH Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nCEF Caixa Econ\u00f4mica Federal \n\nCOHAB/SC Companhia de Habita\u00e7\u00e3o de Santa Catarina \n\nCONTAG Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na agricultura \n\nCOOHAF Cooperativa Habitacional da Agricultura Familiar  \n\nDCN Diretrizes Curriculares Nacionais \n\nEPAGRI            Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina \n\nFETAESC         Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura do Estado de \n\nSanta Catarina \n\nFGTS Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nITR Imposto Territorial Rural  \n\nMCID Minist\u00e9rio das Cidades \n\nONGs Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n\nPHB Poupan\u00e7a Habitacional \n\nPAIH Plano de A\u00e7\u00e3o Imediata para a Habita\u00e7\u00e3o  \n\nPAR Programa de Arrendamento Residencial  \n\nPNHR Programa Nacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural  \n\nPMCMV Programa Minha Casa, Minha Vida  \n\nPRONAF Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura \n\nFamiliar \n\nPSH Programa de Subs\u00eddio \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social  \n\nSBPE Sistema Brasileiro de Poupan\u00e7a e Empr\u00e9stimo \n\nSFH Sistema de Financiamento Habitacional  \n\nSTRTE Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Turvo e Ermo  \n\nSTTR Sindicatos de Trabalhadores e Trabalhadoras Rurais \n\nUNESC Universidade do Extremo Sul Catarinense \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................... 24 \n\n1.1 JUSTIFICATIVA.......................................................................... 25 \n\n1.2 PROLEM\u00c1TICA E QUEST\u00d5ES DE PESQUISA....................... 28 \n\n1.3 OBJETIVOS.................................................................................. 30 \n\n1.3.1 Objetivo Geral............................................................................. 30 \n\n1.3.2 Objetivos Espec\u00edficos................................................................... 30 \n\n1.4 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O.......................................... 31 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O E REFER\u00caNCIAL BIBLIOGR\u00c1FICO... 33 \n\n2.1 DESENVOLVIMENTO SOCIOECON\u00d4MICO, GEST\u00c3O SOCIAL \nE HABITA\u00c7\u00c3O................................................................................. 33 \n\n2.2 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E POL\u00cdTICAS SOCIAIS \n\nHABITACIONAIS........................................................................ 36 \n\n2.3 BREVE RETROSPECTIVA DA QUEST\u00c3O \n\nHABITACIONAL E POL\u00cdTICAS DO SETOR NO BRASIL..... 38 \n\n2.3.1 Habita\u00e7\u00e3o popular sob o regime militar.................................... 39 \n\n2.3.2 Pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais nos primeiros governos da \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o ........................................................................ 43 \n\n2.3.3 Pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais (1995-2009) e a\u00e7\u00f5es \ncontempor\u00e2neas........................................................................... 44 \n\n2.4 DESENVOLVIMENTO RURAL E HABITA\u00c7\u00c3O..................... 46 \n\n2.4.1 Estudos recentes das pol\u00edticas p\u00fablicas e habita\u00e7\u00e3o no meio rural...... 49 \n\n3 METODOLOGIA....................................................................... 52 \n\n3.1 OBSERVA\u00c7\u00c3O............................................................................ 54 \n\n3.1.1 Do registro das observa\u00e7\u00f5es........................................................ 55 \n\n3.1.2 Dos meios utilizados.................................................................... 56 \n\n3.1.3 Da amostra, recorte temporal e espacial................................... 57 \n\n3.1.4 Da percep\u00e7\u00e3o da pesquisadora observadora............................. 59 \n\n\n\n \n\n \n\n3.2 INTERDISCIPLINARIDADE...................................................... 61 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O................................................ 64 \n\n4.1 EXPERI\u00caNCIAS E AGENTES.................................................... 64 \n\n4.1.1 A import\u00e2ncia do Sindicato Rural Local no processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas habitacionais................................. 65 \n\n4.2 RESULTADOS DA OBSERVA\u00c7\u00c3O IN LOCO......................... 67 \n\n4.3 DISCUSS\u00c3O................................................................................ 73 \n\n5 CONCLUS\u00c3O............................................................................. 77 \n\n REFER\u00caNCIAS.......................................................................... 81 \n\n AP\u00caNDICES................................................................................ 90 \n\n ANEXOS...................................................................................... 95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNos prim\u00f3rdios da organiza\u00e7\u00e3o social, os povos buscaram \n\nespa\u00e7os para abrigo e conviv\u00eancia, em concomit\u00e2ncia com o surgimento \n\ndas primeiras \u201cfam\u00edlias\u201d e fixa\u00e7\u00e3o em determinados territ\u00f3rios para \n\natividades agropecu\u00e1rias rudimentares.  \n\nAo longo da hist\u00f3ria da humanidade, este espa\u00e7o de abrigo e \n\nconviv\u00eancia recebeu diversas nomenclaturas (casa, moradia, resid\u00eancia, \n\nhabitat artificial, lar), possuiu e ainda possui, in\u00fameros tamanhos, \n\nformatos arquitet\u00f4nicos e tipos de material. \n\nA edifica\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m contribuiu para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades e desenvolvimento de atividades socioecon\u00f4micas em todo \n\no mundo. Neste processo hist\u00f3rico, muitos povos experimentaram \n\n\u00eaxodos do campo para \u00e0 cidade (Gr\u00e9cia Cl\u00e1ssica, Egito Antigo, Roma \n\nImperial, Indochina, Europa Medieval e Renascentista e Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica das Grandes Navega\u00e7\u00f5es). \n\nContudo, o exemplo mais emblem\u00e1tico surge com o advento da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial na Inglaterra, na qual a necessidade premente de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e moradia criou diversos problemas e situa\u00e7\u00f5es complexas \n\npara a sociedade da \u00e9poca (ENGELS, 1935; MENDRAS, 1984; \n\nBRESCIANI, 1994). Assim, daquele momento em diante a quest\u00e3o da \n\nhabita\u00e7\u00e3o no meio urbano passa a ser uma preocupa\u00e7\u00e3o latente, tanto \n\npara governantes, que precisam lidar com este novo cen\u00e1rio, quanto para \n\nestudiosos que voltam a sua aten\u00e7\u00e3o para este fen\u00f4meno e seus \n\ndesdobramentos (sa\u00fade coletiva, crescimento populacional, saneamento, \n\ncircula\u00e7\u00e3o e mobilidade, criminalidade e outros).  \n\nEsta condi\u00e7\u00e3o levou \u00e0 necessidade de planejamento urbano e em \n\nespecial de elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas \n\npara atender a este contingente populacional, tanto nos pa\u00edses hoje \n\nconsiderados desenvolvidos, quanto nos pa\u00edses em desenvolvimento que \n\nexperimentaram momentos de \u201cesvaziamento do campo\u201d, como \u00e9 o caso \n\ndo Brasil.  \n\nDesta forma, observou-se o \u00eaxodo rural brasileiro como um \n\nfen\u00f4meno que se acentuou com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e a \n\nconsequente urbaniza\u00e7\u00e3o. Tal fen\u00f4meno, foi concentrado nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e neste in\u00edcio do s\u00e9culo, ganhou novos elementos \nque o tornaram heterog\u00eaneo.  \n\nPortanto, cada per\u00edodo hist\u00f3rico possui demandas \n\nsocioecon\u00f4micas que precisam ser atendidas pelo poder p\u00fablico, \n\niniciativa privada ou terceiro setor, seja em \u00e2mbito nacional, seja em \n\nestados ou regi\u00f5es com diferentes caracter\u00edsticas.  \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nTendo em vista esta breve retrospectiva e contextualiza\u00e7\u00e3o, \n\npercebeu-se a necessidade de compreender e analisar as iniciativas \n\nhabitacionais em espa\u00e7os com predom\u00ednio do ambiente rural.  \n\nAssim, na perspectiva de contribuir para o estudo das Pol\u00edticas \n\nem habita\u00e7\u00e3o sob uma \u00f3tica interdisciplinar, esta  disserta\u00e7\u00e3o teve por \n\nobjeto as pol\u00edticas p\u00fablicas sociais habitacionais rurais, implementadas \n\nna regi\u00e3o do extremo Sul do Estado de Santa Catarina. \n\n \n\n1.1 JUSTIFICATIVA  \n\n \n\nEntende-se que a relev\u00e2ncia inicial deste objeto de pesquisa para \n\na disserta\u00e7\u00e3o residiu na possibilidade de desenvolver um estudo, \n\npartindo n\u00e3o apenas do hist\u00f3rico de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos \n\nmunic\u00edpios, mas tamb\u00e9m demonstrando um novo momento do resultado \n\nsocial deste processo de transforma\u00e7\u00e3o regional, por meio da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais habitacionais no Sul de Santa Catarina, \n\norientado por um olhar interdisciplinar sobre as experi\u00eancias locais, que \n\nobjetivam propiciar habita\u00e7\u00e3o digna para os pequenos produtores e \n\ntrabalhadores rurais e suas fam\u00edlias\n.1\n \n\nTal relev\u00e2ncia se acentua ao verificar os dados da distribui\u00e7\u00e3o \n\nresidencial na regi\u00e3o (Quadro 1). \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente total, urbana e rural, com indica\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea total e densidade demogr\u00e1fica, por munic\u00edpio do Extremo Sul \n\nCatarinense (2010). \n\nMunic\u00edpio Total Urbana \nUrbana \npercentual\n\n \nRural \n\nRural \npercentual \n\n\u00c1rea \n\ntotal \n\nKm\n2\n \n\nDensidade \n\ndemogr\u00e1fica \n\nda unidade \n\nterritorial \n\nHab/Km\n 2 \n\nArarangu\u00e1 61.310 50.526 82,41% 10.784 17,59% 303,9 201,74 \n\nBaln. Arroio \n\ndo Silva \n9.586 9.391 97,97% 195 2,03% 94,6 101,33 \n\nBalne\u00e1rio \nGaivota \n\n8.234 6.363 77,28% 1.871 22,72% 147,5 55,83 \n\nErmo 2.050 619 30,20% 1.431 69,8% 63,9 32,09 \n\n                                                 \n1\n Produtores e trabalhadores rurais s\u00e3o categorias distintas, com representa\u00e7\u00e3o \n\nsindical diferente. Contudo, considerando a realidade da regi\u00e3o, foram aqui \n\nconsiderados em conjunto, quando benefici\u00e1rios das a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas estudadas. \n\nhttp://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=420195\nhttp://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=420195\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nMunic\u00edpio Total Urbana \nUrbana \npercentual\n\n \nRural \n\nRural \npercentual \n\n\u00c1rea \n\ntotal \n\nKm\n2\n \n\nDensidade \n\ndemogr\u00e1fica \n\nda unidade \n\nterritorial \n\nHab/Km\n 2 \n\nJacinto \n\nMachado \n10.609 5.133 48,38% 5.476 51,62% 428,8 24,74 \n\nMeleiro 7.000 3.649 52,13% 3.351 47,87% 186,6 37,51 \n\nMaracaj\u00e1 6.404 4.256 66,46% 2.148 33,54% 63,4 101,01 \n\nMorro Grande 2.890 756 26,16% 2.134 73,84% 256,4 11,27 \n\nPasso de \nTorres \n\n6.627 5.873 88,62% 754 11,38% 95,2 69,61 \n\nPraia Grande 7.267 4.297 59,13% 2.970 40,87% 278,6 26,09 \n\nSanta Rosa do \nSul \n\n8.054 3.746 46,51% 4.308 53,49% 151,4 53,18 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do \n\nSul \n7.002 1.572 22,45% 5.430 77,55% 182,7 38,33 \n\nSombrio 26.613 19.638 73,79% 6.975 26,21% 142,8 186,43 \n\nTimb\u00e9 do Sul 5.308 1.845 34,76% 3.463 65,24% 333,6 15,91 \n\nTurvo 11.854 7.915 66,77% 3.939 33,23% 233,7 50,72 \n\nFonte: Elaborado a partir de dados do IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2010 [grifo \n\nnosso]. \n \n\nInicialmente, a proposta de estudo comtemplava todos os \n\nmunic\u00edpios da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo Sul Catarinense \n\n(AMESC), com amostra irrestrita.  \n\nContudo, ap\u00f3s as primeiras incurs\u00f5es a campo, observa\u00e7\u00e3o e \n\ncontato com os agentes locais, optou-se pelo foco nas experi\u00eancias dos \n\nmunic\u00edpios de Turvo e Ermo, destacados no quadro 1 (em negrito). Esta \n\nescolha tamb\u00e9m se deu pelo fato de ambos os munic\u00edpios terem uma \n\nexperi\u00eancia de implementa\u00e7\u00e3o de programas com apoio e \n\nacompanhamento do sindicato dos trabalhadores rurais local\n2\n o que \n\nconferiu maior originalidade \u00e0 proposta. \n\nMesmo assim, em algumas partes do texto, foram apresentados \n\ndados do Extremo Sul de Santa Catarina.  \n\n                                                 \n2 \nSindicato dos Trabalhadores Rurais de Turvo e Ermo (STRTE). \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nObservando as figuras a seguir (figuras 1 e 2), pode-se averiguar \n\nque em mais da metade dos munic\u00edpios que comp\u00f5em o extremo sul \n\ncatarinense (e s\u00e3o integrantes da AMESC), possuem significativa \n\npopula\u00e7\u00e3o morando na \u00e1rea rural. \n\n \n\nFigura 1 - Popula\u00e7\u00e3o rural, por munic\u00edpio do Extremo Sul Catarinense, 2010 \n\n \nFonte: Adaptado de IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2010. \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural, por munic\u00edpio do \n\nExtremo Sul Catarinense, 2010 \n\n \nFonte: Adaptado de IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2010. \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nPortanto, os munic\u00edpios possuem demandas socioecon\u00f4micas \n\n\u201curbanas\u201d e \u201crurais\u201d que precisam ser atendidas pelo poder p\u00fablico, \n\niniciativa privada ou mesmo pelo terceiro setor (ONGs e outros), o que \n\ncontribuiu para as reflex\u00f5es inicias deste estudo e por consequ\u00eancia, \n\npara a problematiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de questionamentos de pesquisa, \n\napresentados na se\u00e7\u00e3o a seguir. \n\n \n\n1.2 PROBLEM\u00c1TICA E QUEST\u00d5ES DE PESQUISA \n\n \n\nNo \u00faltimo s\u00e9culo a quest\u00e3o habitacional foi amplamente debatida, \n\nestudada e pesquisada no meio urbano, bem como os impactos e seus \n\ndesafios. Entretanto, cabe mencionar que durante este per\u00edodo, o tema \n\nfoi pouco explorado no meio rural, uma vez que a moradia era \n\nconsiderada uma adjac\u00eancia da propriedade rural e, portanto um espa\u00e7o \n\norganizado pelos propriet\u00e1rios. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 constatada em algumas \u00e1reas do conhecimento, \n\ncom destaque para as ci\u00eancias sociais. Henri Mendras (1984), ponderou \n\nque as ci\u00eancias sociais, em especial no s\u00e9culo XIX, careceram de um \n\nolhar que compreendesse \u00e0s \u201ccoisas r\u00fasticas\u201d. Para o autor,  \n \n\nTodo seu esfor\u00e7o [das ci\u00eancias sociais] de an\u00e1lise e \n\nde interpreta\u00e7\u00e3o se orientou para economia \n\nindustrial e para a sociedade urbana. Fascinadas \n\npelo nascimento da classe oper\u00e1ria, pela prodigiosa \n\nefic\u00e1cia da empresa capitalista e pelo instrumento \n\n\u00fanico que \u00e9 a moeda, elas se desinteressaram por \n\num sistema social que funciona sem assalariados, \n\nnem empres\u00e1rios, nem moeda e que, no entanto, \n\npermanecia majorit\u00e1rio no Ocidente h\u00e1 um s\u00e9culo e \n\nque permanece majorit\u00e1rio ainda hoje no mundo \n\n(MENDRAS, 1984)\n3\n. \n\n \n\n  Ao aplicar esta reflex\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nobservou-se que al\u00e9m do \u201cesquecimento\u201d do ambiente rural h\u00e1 uma \n\ndissocia\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre a moradia e os demais servi\u00e7os p\u00fablicos.  \n\n                                                 \n3 Do original em franc\u00eas: Tout leur effort d'analyse et d'interpr\u00e9tation s'est port\u00e9 sur l'\u00e9conomie \n\nindustrielle et sur la soci\u00e9t\u00e9 urbaine. Fascin\u00e9es par la naissance de la classe ouvri\u00e8re, par la \n\nprodigieuse efficacit\u00e9 de l'entreprise capitaliste et par l'instrument unique que constitue la \n\nmonnaie, elles se sont d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9es d'un syst\u00e8me social qui fonctionne sans salari\u00e9s, ni \n\nentrepreneurs, ni monnaie, et qui cependant demeurait majoritaire en Occident il y a un si\u00e8cle, \n\net le demeure encore aujourd'hui dans le monde. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.irts-\n\nfc.fr:8080/Record.htm?idlist=1&amp; record=19102229124919204019>. Acesso em: 23 fev. 2015.\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nNo ambiente urbano tamb\u00e9m h\u00e1 problemas, como apontado por \n\nErm\u00ednia Maricato (2011), para quem a oferta de moradia no pa\u00eds, de \n\nmaneira geral, restringe-se a constru\u00e7\u00e3o de casas e apartamentos, sem \n\narticula\u00e7\u00e3o com o meio urbano e sua inser\u00e7\u00e3o no contexto das cidades.  \n\nEm complemento, Denaldi, Leit\u00e3o e Akaishi (2011) tra\u00e7aram \n\numa retrospectiva hist\u00f3rica das pol\u00edticas habitacionais no pa\u00eds, \n\ndemonstrando uma aus\u00eancia do Estado no planejamento do setor.  \n \n\nA pol\u00edtica habitacional no pa\u00eds por vezes traduziu-\n\nse inclusive em uma esp\u00e9cie de n\u00e3o-pol\u00edtica, ou \n\nseja, em uma op\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atuar na resolu\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica da moradia que veio se \n\nintensificando ao longo da explos\u00e3o urbana pela \n\nqual tem passado o Brasil desde a segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XX (DENALDI, LEIT\u00c3O e AKAISHI, \n\np. 2-3, 2001). \n \n\nTais quest\u00f5es ficaram mais evidentes no bojo da \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil. H\u00e1 uma s\u00e9rie de elementos representativos \n\ndo per\u00edodo militar (1964-1985) que foram transformados ou deixaram \n\nde existir. Dentre esses elementos, um dos mais simb\u00f3licos foi a \n\nextin\u00e7\u00e3o do Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o. \n  \n\nA partir da extin\u00e7\u00e3o do BNH, em 1986, as \n\npol\u00edticas governamentais voltadas para o \n\nenfrentamento da problem\u00e1tica habitacional t\u00eam \n\napresentado elevado grau de descontinuidade, \n\nalternando programas baseados na iniciativa dos \n\ngovernos locais, do setor empresarial ou do setor \n\ncooperativado (CARDOSO, ARAG\u00c3O e \n\nARAUJO, 2011, p. 1). \n\n \n\nDaquele momento em diante foram promovidas novas a\u00e7\u00f5es, que \n\nresultaram nas bases para as pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil e por \n\nconsequ\u00eancia, para as pol\u00edticas sociais habitacionais atuais em diversos \n\nestados brasileiros, em especial, naqueles onde houve um processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, associado a diversifica\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, como \u00e9 o caso \n\nde Santa Catarina.  \n\nDe fato, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, munic\u00edpios como os localizados no \n\nSul Catarinense t\u00eam buscado diversificar suas matrizes produtivas, \n\nintegrando outras atividades \u00e0 uma nova realidade do desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico do estado.  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nIsto porque s\u00e3o impactados pelas obras de duplica\u00e7\u00e3o do Eixo-\n\nSul da BR-101, em um processo din\u00e2mico \u2013 com resultado econ\u00f4mico \n\nque proporciona prosperidade, mas tamb\u00e9m ocasiona problemas \u2013 \n\nmodificando o panorama da regi\u00e3o, considerada at\u00e9 pouco tempo, de \n\nexclusiva explora\u00e7\u00e3o mineral (GON\u00c7ALVES e GIANEZINI, 2014).  \n\nH\u00e1 igualmente iniciativas privadas e pol\u00edticas p\u00fablicas sociais e \n\nsetoriais (em \u00e1reas como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, saneamento e habitacional) \n\nque tem promovido a transforma\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o socioecon\u00f4mico. \n\nFoi a partir de reflex\u00f5es acerca da condi\u00e7\u00e3o de dois munic\u00edpios \n\ninseridos neste contexto que emergiram os questionamentos balizadores \n\ndeste estudo, a saber:  \n\nQuais as recentes iniciativas implantadas (pol\u00edticas sociais \nhabitacionais e demais a\u00e7\u00f5es) voltadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural no extremo \n\nsul catarinense? \n\nEm quais munic\u00edpios houve maior articula\u00e7\u00e3o dos agentes locais \npara a implementa\u00e7\u00e3o de tais pol\u00edticas e consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos? \n\nE qual a contribui\u00e7\u00e3o destas para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \nmoradia, gest\u00e3o social e do pr\u00f3prio desenvolvimento rural da regi\u00e3o? \n\n \n\n1.3 OBJETIVOS \n\n \n\n1.3.1 Objetivo Geral \n \n\nAnalisar as pol\u00edticas p\u00fablicas sociais habitacionais (com \u00eanfase \n\nna gest\u00e3o social e no desenvolvimento rural), implementadas no \n\nambiente rural do extremo Sul Catarinense, representadas pela \n\nexperi\u00eancia de dois munic\u00edpios. \n\n \n\n1.3.2 Objetivos Espec\u00edficos \n \n\na) identificar as principais pol\u00edticas para a habita\u00e7\u00e3o de interesse \n\nsocial no Brasil, desde meados do s\u00e9culo XX, com foco nas a\u00e7\u00f5es \n\nap\u00f3s o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nb) descrever os projetos de habita\u00e7\u00e3o popular no meio rural nos \n\nmunic\u00edpios de Turvo e Ermo (iniciativas, cooperativas e \nprogramas) com \u00eanfase no Programa Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nRural e seus requisitos; \n\n \n\nc) observar os resultados e conhecer as caracter\u00edsticas, com \n\ndestaque para o conv\u00eanio do sindicato dos trabalhadores rurais \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\ncom a Caixa Econ\u00f4mica Federal no \u00e2mbito do Programa \n\nNacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural. \n\n \n\n1.4 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O\n4\n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi organizada para apresenta\u00e7\u00e3o em tr\u00eas partes, \n\nsendo que a primeira e a \u00faltima s\u00e3o relacionadas aos elementos pr\u00e9 e \n\np\u00f3s-textuais. E a segunda, do desenvolvimento do texto, est\u00e1 dividida \n\nem cinco cap\u00edtulos, sendo que o primeiro cap\u00edtulo \u00e9 integrado por esta \n\nse\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da contextualiza\u00e7\u00e3o introdut\u00f3ria, problem\u00e1tica e quest\u00e3o de \n\npesquisa, justificativa e objetivos. \n\nO segundo cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o apresenta a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica e referencial bibliogr\u00e1fico. Buscou-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o para o \n\nobjeto, a partir dos conceitos de desenvolvimento socioecon\u00f4mico e \n\nhabita\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas p\u00fablicas sociais habitacionais, seguidas de uma \n\nse\u00e7\u00e3o com breve retrospectiva da quest\u00e3o habitacional e pol\u00edticas do \n\nsetor no Brasil em articula\u00e7\u00e3o com estudos do desenvolvimento rural e \n\nseus desdobramentos.   \n\nNo cap\u00edtulo seguinte \u00e9 tratado da metodologia, o enquadramento \n\ndo estudo em perspectiva interdisciplinar, os procedimentos e o \n\ndelineamento da pesquisa, al\u00e9m de um plano de coleta e an\u00e1lise dos \n\ndados, com destaque para a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o.  \n\nO cap\u00edtulo quatro abarca os resultados e discuss\u00f5es acerca do \n\nobjeto pesquisado em correla\u00e7\u00e3o com o referencial. Buscou-se descrever \n\nos projetos de habita\u00e7\u00e3o popular no meio rural nos munic\u00edpios. Tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o descritas as observa\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas, por meio de amostra \n\nrepresentativa, obtida em contato com agentes sociais locais bem como \n\nos resultados da observa\u00e7\u00e3o realizada in loco. \nPor fim, nas considera\u00e7\u00f5es finais, s\u00e3o retomados os objetivos e os \n\nquestionamentos, cujas repostas auxiliaram na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\npercep\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias observadas, bem como a \n\nindica\u00e7\u00e3o de possibilidades para novas pesquisas derivadas do objeto \n\nestudado. \n\n \n\n \n\n \n \n\n                                                 \n4\n Para estruturar esta disserta\u00e7\u00e3o, observou-se a Resolu\u00e7\u00e3o n. 02/2012 C\u00e2mara \n\nPROPEX, que normatiza a elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses da \n\nUNESC. \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O E REFERENCIAL BIBLIOGR\u00c1FICO \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo e se\u00e7\u00f5es a seguir, encontram-se os resultados \n\nte\u00f3ricos da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. Tendo em vista a din\u00e2mica das \n\nCi\u00eancias Sociais Aplicadas, optou-se pela s\u00edntese (em forma de \n\nquadros) para a apresenta\u00e7\u00e3o dos conceitos-chave e autores de estudos \n\nrelevantes para a tem\u00e1tica.  \n\n \n\n2.1 DESENVOLVIMENTO SOCIOECON\u00d4MICO, GEST\u00c3O SOCIAL \nE HABITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO conceito de desenvolvimento tem recebido diversas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e abordagens, algumas por vezes confusas ou at\u00e9 \n\nmesmo equivocadas. Neste estudo, adotou-se o entendimento de Celso \n\nFurtado (2000) como balizador para buscas das a\u00e7\u00f5es habitacionais \n\nrurais contribuintes no desenvolvimento.  \n\nNas palavras do autor: \n \n\nO conceito de desenvolvimento tem sido \n\nutilizado, com refer\u00eancia \u00e0 hist\u00f3ria \n\ncontempor\u00e2nea, em dois sentidos distintos. O \n\nprimeiro diz respeito \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nsocial de produ\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que este, mediante a \n\nacumula\u00e7\u00e3o e o progresso das t\u00e9cnicas, torna-se \n\nmais eficaz, ou seja, eleva a produtividade do \n\nconjunto de sua for\u00e7a de trabalho [...]. O \n\nsegundo sentido em que faz refer\u00eancia ao \n\nconceito de desenvolvimento relaciona-se com \n\ngrau de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas \n\n(FURTADO, 2000, p. 21). \n\n \n\nNo per\u00edodo que vem depois da Segunda grande guerra, \n\nvivenciou-se um atraso econ\u00f4mico pelo mundo, segundo Furtado \n\n(2000, p. 25) \u201ca reflex\u00e3o sobre o desenvolvimento, no per\u00edodo \n\nsubsequente a Segunda Guerra Mundial, teve como causa principal a \n\ntomada de consci\u00eancia do atraso econ\u00f4mico em que vive a grande \n\nmaioria da humanidade\u201d.  \nO desenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o pode ser considerado para a \n\nestagna\u00e7\u00e3o ou retrocesso. Segundo Furtado (2008, p. 130)  \n\n \nA ideia corrente de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nrefere-se a um processo de transforma\u00e7\u00e3o \u2013 no \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nsentido morfogen\u00e9tico: ado\u00e7\u00e3o de formas que \n\nn\u00e3o s\u00e3o um simples desdobramento das \n\npreexistentes - que engloba o conjunto de uma \n\nsociedade. Essa transforma\u00e7\u00e3o resulta da ado\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00e9todos produtivos mais eficazes e se \n\nmanifesta em aumento do fluxo de bens e \n\nservi\u00e7os finais \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da coletividade. \n\nAssim, a ideia de desenvolvimento liga-se, \n\ncausalmente, por um lado, ao conceito de \n\nefici\u00eancia e, por outro, \u00e0 de abund\u00e2ncia ou \n\nriqueza. H\u00e1 formas mais racionais de \n\ncomportamento corresponde uma satisfa\u00e7\u00e3o mais \n\nplena das necessidades humanas. \n\n \n\nO desenvolvimento tem que ser pensado almejando um aumento \n\nda efetividade das pol\u00edticas sociais, sempre tendo em vista as \n\nnecessidades populares, Furtado ainda salienta: \n\n \na rigor, a ideia de desenvolvimento possui pelo \n\nmenos tr\u00eas dimens\u00f5es: a do incremento da \n\nefic\u00e1cia do sistema social de produ\u00e7\u00e3o, a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de necessidades elementares da \n\npopula\u00e7\u00e3o e a da consecu\u00e7\u00e3o de objetivos a que \n\nalmejam grupos dominantes de uma sociedade e \n\nque competem na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nescassos. A terceira dimens\u00e3o \u00e9, certamente, a \n\nmais amb\u00edgua, pois aquilo a que aspira um grupo \n\nsocial, pode parecer para outros simples \n\ndesperd\u00edcios de recursos. Da\u00ed que essa terceira \n\ndimens\u00e3o somente chegue a ser percebida como \n\ntal se inclu\u00edda num discurso ideol\u00f3gico. Assim, a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de uma \n\nsociedade n\u00e3o \u00e9 alheia \u00e0 sua estrutura social, e \n\ntampouco a formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento e sua implanta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nconceb\u00edveis sem prepara\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \n\n(FURTADO, 2000, p. 22) [grifo nosso].  \n\n \n\nDesta forma, a quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o encontra-se na segunda \ndimens\u00e3o mencionada por Furtado, qual seja, a de atender a uma das \n\nnecessidades elementares da popula\u00e7\u00e3o.   \n\nContudo, o que parece \u00f3bvio e de resolu\u00e7\u00e3o objetiva, teve ao \n\nlongo da hist\u00f3ria (e ainda tem) muitas nuances. De fato, o problema na \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nquest\u00e3o habitacional j\u00e1 vem ocorrendo h\u00e1 muito tempo, n\u00e3o s\u00f3 no \n\nBrasil, como no mundo.  \n\nFriedrich Engels j\u00e1 havia constatado este problema ainda na \n\nInglaterra do s\u00e9culo XIX, ber\u00e7o da revolu\u00e7\u00e3o industrial, que requeria \n\nhabita\u00e7\u00e3o urbana para os milhares de trabalhadores das f\u00e1bricas. Nas \n\npalavras da \u00e9poca do autor \u201cconstr\u00f3i-se t\u00e3o barato na Inglaterra que as \n\ncasas estremecem quando passa uma carro\u00e7a e todos os dias h\u00e1 \n\nalgumas que desabam\u201d (ENGELS, 1935, pp. 62-63). \n\nA resolu\u00e7\u00e3o destas necessidades na Inglaterra de hoje e em \n\ndemais pa\u00edses desenvolvidos \u00e9 uma realidade, mas na atualidade \n\nbrasileira esta quest\u00e3o ainda \u00e9 latente, propiciando que estudos e o \n\nconhecimento produzido acerca da tem\u00e1tica, tenham seu foco nas \n\nmudan\u00e7as pol\u00edticas ocorridas nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o que torna \n\nimprescind\u00edvel o planejamento das pol\u00edticas p\u00fablicas e sociais \n\n(PARENTE, 2001). \n\nAssim, a necessidade de tal planejamento e, em especial, as \n\na\u00e7\u00f5es resultantes do mesmo, v\u00e3o ao encontro do aprimoramento da \n\nGest\u00e3o Social no Brasil.   \n\nNas publica\u00e7\u00f5es de Can\u00e7ado et al. (2008) e Can\u00e7ado (2011), \n\npromoveu-se ampla revis\u00e3o de literatura acerca dos fundamentos \n\nte\u00f3ricos deste tipo de gest\u00e3o. Dentre seus resultados, constam estudos \n\nagrupados em uma categoria de an\u00e1lise denominada Gest\u00e3o do \n\nDesenvolvimento Social, que abarca... \n \n\nTextos que entendem a Gest\u00e3o Social como a \n\ngest\u00e3o de Projetos ou Programas Sociais, \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas, Pol\u00edticas P\u00fablicas Sociais \n\n(conduzidos ou n\u00e3o pelo Estado) e dos aspectos \n\nsociais da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Esta categoria \n\nde an\u00e1lise contempla tamb\u00e9m textos que \n\napresentam a Gest\u00e3o Social como Gest\u00e3o Social \n\ndo desenvolvimento, gest\u00e3o de redes e \n\ninterorganiza\u00e7\u00f5es (CAN\u00c7ADO, 2011, p.125)\n5\n. \n\n \n\nPor conseguinte, Silva Jr. et al. (2008) afirmam que o termo \n\n\u201cGest\u00e3o Social\u201d tem recebido interpreta\u00e7\u00f5es variadas.  \n\nDentre estas, a que foi utilizada neste estudo est\u00e1 na publica\u00e7\u00e3o \n\nde Bernardo Kliksberg \u201cA ger\u00eancia social, uma ger\u00eancia diferente\u201d, na \n\n                                                 \n5 \n\nO autor pondera, contudo, que nestes textos n\u00e3o fica clara se a condu\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos/programas/pol\u00edticas seria democr\u00e1tica, participativa, descentralizada, \n\ndial\u00f3gica, compartilhada ou cidad\u00e3. \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nqual Gest\u00e3o Social \u00e9 entendida como gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nsociais (KLIKSBERG, 1994). \n\nOutro autor com significativas contribui\u00e7\u00f5es para a \n\ncompreens\u00e3o da Gest\u00e3o Social \u00e9 Fernando Ten\u00f3rio. Em uma \n\nperspectiva din\u00e2mica, o autor explica que no processo de Gest\u00e3o \n\nSocial h\u00e1 uma promessa de consenso racional, na qual a rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nd\u00e1 entre o indiv\u00edduo e a sua percep\u00e7\u00e3o de mundo, mas sim por meio de \n\num acordo alcan\u00e7ado com discuss\u00e3o cr\u00edtica e aprecia\u00e7\u00e3o intersubjetiva \n\n(TEN\u00d3RIO, 2008). \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, alguns autores j\u00e1 aplicaram estes \n\npressupostos da Gest\u00e3o do Desenvolvimento Social em suas pesquisas \n\n(RIZOTTI e NISHIMURA, 2006; PINHO e SACRAMENTO, 2010; \n\nMENDES e SANTOS, 2010), mas com foco no meio organizacional \n\nou urbano.  \n\nAinda assim, tais conceitos e estudos foram muito importantes \n\npara auxiliar na discuss\u00e3o dos resultados, desenvolvida no cap\u00edtulo 4 \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n2.2 AS POLITICAS P\u00daBLICAS E AS POL\u00cdTICAS SOCIAIS \n\nHABITACIONAIS \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o voltou-se \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica de estudo, uma \n\nvez que busca apresentar uma caracteriza\u00e7\u00e3o: De maneira geral, das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, das pol\u00edticas sociais, setoriais; e de forma \n\nespec\u00edfica, das pol\u00edticas sociais habitacionais.  \n\nMuitos s\u00e3o os conceitos e entendimentos deste encadeamento, \n\ne portanto, optou-se pela elabora\u00e7\u00e3o de um esquema-s\u00edntese (ver Fig. \n\n3) das defini\u00e7\u00f5es que balizaram o estudo e a an\u00e1lise dos resultados. \n\nDo ponto de vista pr\u00e1tico, para compreender tais pol\u00edticas e, \n\nem especial, seus impactos na sociedade, \u00e9 fundamental estudos e \n\npesquisas que investigam a tomada de decis\u00e3o (e de posi\u00e7\u00e3o) de \n\nagentes governamentais e n\u00e3o governamentais perante as quest\u00f5es \n\nsociais.  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m o entendimento das diversas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil e sua rela\u00e7\u00e3o com o setor p\u00fablico.  \nEstas defini\u00e7\u00f5es contribuem na compreens\u00e3o geral e apontam \n\npara necessidade de pr\u00e1ticas com planejamento, monitoramento e bons \n\nresultados. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3- Defini\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas/sociais/setoriais que balizam o estudo  \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a partir dos autores supracitados.  \n\n \n\nDo ponto de vista governamental, s\u00e3o as pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\npermitem ao Estado, partindo de demandas sociais, formular e \n\nimplementar\n6\n a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas (GIANEZINI, BARRETTO E VIEIRA, \n\n2015). Os mesmos autores ressaltam, em seu estudo sobre o processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, que se uma pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o disp\u00f5e de \n\nrecursos para sua implementa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o representar\u00e1 nada mais do que \n\numa boa ideia ou uma boa inten\u00e7\u00e3o, sendo este o t\u00edpico caso de pol\u00edticas \n\nhabitacionais que n\u00e3o disp\u00f5em de linhas de cr\u00e9dito para seus \n\nbenefici\u00e1rios. \n\nNo caso das pol\u00edticas sociais habitacionais, entende-se por \n\npr\u00e1ticas bem-sucedidas, pol\u00edticas, a\u00e7\u00f5es, iniciativas e projetos, no \n\n\u00e2mbito local, que tenham resultado em melhoria tang\u00edvel e mensur\u00e1vel \n\n                                                 \n6 \n\nEm complemento, cabe mencionar que com os avan\u00e7os \u2013 essencialmente da \n\nNova Economia Institucional \u2013 h\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas que tamb\u00e9m passam a ser \n\nconstru\u00eddas socialmente. Logo, as mesmas s\u00e3o formuladas e elaboradas em \n\nconjunto com as organiza\u00e7\u00f5es sociais, sendo, pois, pol\u00edticas resultantes de \n\nconstru\u00e7\u00f5es sociais. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida e do habitat da popula\u00e7\u00e3o, contribuindo para a \n\nredu\u00e7\u00e3o de seu custo e a melhoria da qualidade de vida das pessoas \n\n(BONDUKI, 1997, p. 45). \n\nAp\u00f3s estas considera\u00e7\u00f5es sobre desenvolvimento, pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e pol\u00edticas sociais habitacionais, abordou-se a pol\u00edtica \n\nhabitacional brasileira nos anos de 1964 at\u00e9 1986, per\u00edodo em que foi \n\ncriado e extinguido o Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH). \n\n \n\n2.3 BREVE RETROSPECTIVA DA QUEST\u00c3O HABITACIONAL E \n\nPOL\u00cdTICAS DO SETOR NO BRASIL \n\n \n\nAs origens da habita\u00e7\u00e3o social no Brasil j\u00e1 foram objeto de \n\nmuitos estudos, com diversos recortes temporais. Nabil Georges \n\nBonduki \u00e9 um dos principais referenciais deste tema pois analisa as \n\norigens da interven\u00e7\u00e3o estatal na quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o de interesse \n\nsocial, com destaque para o per\u00edodo do governo Vargas (1930-1954). \n\nSegundo o autor, este per\u00edodo \u00e9 crucial porque  \n \n\nTrata-se do momento em que o Estado brasileiro \n\npassa a intervir tanto no processo de produ\u00e7\u00e3o \n\nquanto no mercado de aluguel, abandonando a \n\npostura de deixar a quest\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, financiamento e loca\u00e7\u00e3o \n\nhabitacional \u00e0s \u201elivres for\u00e7as do mercado? que \n\nvigorou at\u00e9 ent\u00e3o (BONDUKI, 1994, p. 711). \n\n \n\nO governo Vargas buscava uma organiza\u00e7\u00e3o urbana e \n\nhabitacional para a m\u00e3o de obra industrial, que crescia juntamente com \n\nos parques fabris das grandes cidades brasileiras. Esta situa\u00e7\u00e3o perdurou \n\nat\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1950. \n\nO paradoxo da pol\u00edtica habitacional foi previsto durante a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de 1960 segundo Azevedo e Andrade (1982, p. 55) \n\n \na mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos in\u00edcios dos anos 1960 \n\ntinha deixado entrever o paradoxo da pol\u00edtica \n\nhabitacional. Fazia-se da quest\u00e3o da propriedade \n\nurbana o alvo para uma reforma de base [...] com \n\na crise do populismo, a pol\u00edtica habitacional entra \n\nem lenta agonia. A \u201ep\u00e1 de cal? viria com a \n\nderrubada do Governo Jo\u00e3o Goulart, pelo golpe de \n\n31 de mar\u00e7o 1964. A funda\u00e7\u00e3o da Casa popular \u00e9 \n\nextinta e com ela desaparece o modelo clientelista.  \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\nSem um plano concreto, o desenvolvimento continuaria \n\nacontecendo, s\u00f3 que de forma descontrolada e sem fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente pelo fato das fam\u00edlias estarem saindo do ambiente rural e \n\nmigrando para o urbano em busca de mais oportunidades. Esta \n\ncondi\u00e7\u00e3o, remete \u00e0 Furtado (2008, p. 130) que assevera \u201co ponto de \n\npartida de toda reflex\u00e3o sobre desenvolvimento tem de ser, portanto, a \n\napreens\u00e3o da realidade social, mais precisamente, da entidade que \n\nassume as novas formas\u201d. \n\n \n\n2.3.1 Habita\u00e7\u00e3o popular sob o regime militar  \n\n \n\nNo dia 31 de mar\u00e7o de 1964, Jo\u00e3o Goulart \u00e9 deposto do poder, \n\nap\u00f3s um golpe militar. Segundo Azevedo e Andrade (1982, p.57) \u201cos \n\nnovos donos do poder que emergiam com o 31 de mar\u00e7o dariam fei\u00e7\u00e3o \n\ndiversa \u00e0 pol\u00edtica habitacional. Uma linha de solu\u00e7\u00e3o empresarial \n\ntomaria o lugar do velho clientelismo que dominar\u00e1 at\u00e9 ent\u00e3o\u201d.  \n\nEm 1964, Humberto de Alencar Castelo Branco chega ao poder, \n\ncome\u00e7a ent\u00e3o o per\u00edodo mais conhecido como Regime Militar. Segundo \n\nCouto (1999, p. 39) \u201cper\u00edodo de 1964-67, governo Castello Branco. \n\nGoverno forte, lastreado na interven\u00e7\u00e3o militar. A palavra de ordem \u00e9 a \n\nausteridade administrativa, a realiza\u00e7\u00e3o de reformas econ\u00f4micas e \n\ninstitucionais\u201d. \n\nS\u00e9rgio de Azevedo (1988), promoveu uma revis\u00e3o em \n\nretrospectiva de mais de duas d\u00e9cadas sobre a pol\u00edtica brasileira de \n\nhabita\u00e7\u00e3o popular, com destaque para o per\u00edodo do BNH.    \n\nAlguns anos antes, em 1982, o autor tamb\u00e9m publicou com Luis \n\nAureliano Gama de Andrade, uma obra na qual apontam a habita\u00e7\u00e3o \n\ncomo o centro da pol\u00edtica urbana no Brasil. Para eles, isso se deu \n\nbasicamente pelas tens\u00f5es que come\u00e7aram a existir nas favelas e pelas \n\nmigra\u00e7\u00f5es em grande escala do campo para a cidade. Com isso a \n\nquest\u00e3o urbana ganhou perceptibilidade e \u201caos olhos do Governo \n\nCastelo Branco a configura\u00e7\u00e3o do problema urbano \u00e9 determinada pelos \n\neventos pol\u00edticos de antes de mar\u00e7o de 1964\u201d (AZEVEDO e \n\nANDRADE, 1982, p. 59). \n\nCastelo Branco destacou o plano de habita\u00e7\u00e3o, e fez dele o \nprimeiro grande plano de seu governo \u201cO Plano Habita\u00e7\u00e3o \u2013 e este BNH \n\n\u2013 surge, assim, num momento em que \u00e9 crucial para o novo regime dar \n\nprovas de que \u00e9 capaz de atacar problemas sociais\u201d (AZEVEDO e \n\nANDRADE, 1982, p. 58). \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nEm 1964, pensando no desenvolvimento urbano de forma \n\nrespons\u00e1vel foi criado o Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n \n\nCom a Lei n.\u00ba 4.380, de 21 de agosto de 1964, que \n\ninstitui o Plano Nacional de Habita\u00e7\u00e3o e cria o \n\nBanco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o e o Servi\u00e7o Federal \n\nde Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo, \u00e9 dado o passo inicial \n\npara uma nova pol\u00edtica habitacional (AZEVEDO \n\nE ANDRADE, 1982, p. 57). \n\n \n\nEm complemento acrescenta-se o estudo de Marta Arretche \n\n(2000, p. 77) que destaca que:  \n\n \n\u201cdurante o regime militar, as pol\u00edticas nacionais \n\nde desenvolvimento urbano, mais particularmente \n\nas de habita\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico, estiveram \n\nsob o comando de um banco de fomento, criado \n\nem agosto de 1964: o Banco Nacional da \n\nHabita\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\nO que ent\u00e3o agora era pouco pensado e falado, ou dispon\u00edvel \n\napenas para uma pequena camada da sociedade, foi ampliado, todos que \n\ntrabalham podiam contar com o fomento do BNH. Arretche (2000, p. \n\n77) acrescenta que \u201ca partir de 1966, o BNH passou a contar com \n\nrecursos do FGTS\u201d. \n\n \n\nO BNH fez a op\u00e7\u00e3o de difundir a moradia pr\u00f3pria, para que \n\npudessem comprometer o trabalhador com a propriedade e com o \n\nregime, \u201ca ideologia da casa pr\u00f3pria visa criar sentimento de pertin\u00eancia, \n\ntransformando-se em instrumento de manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio social, \n\nprestando-se a prop\u00f3sitos sobretudo pol\u00edticos\u201d (SILVA, 1989, pp. 49-\n\n50). \n\nMaria Ozanira da Silva e Silva (1989, p. 48), explica que neste \n\nper\u00edodo que antecede \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica habitacional mais \n\nglobal e mais intensa para o pa\u00eds \n\n  \n[...] a t\u00f4nica da interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica, nesse setor, \n\nd\u00e1-se pela repress\u00e3o expl\u00edcita ou velada, pelo \n\ncontrole permanente, pela omiss\u00e3o e pela exclus\u00e3o \n\ndas classes populares \u00e0s possibilidades de uma \n\nmoradia que pudesse abrigar o trabalhador e sua \n\nfam\u00edlia, com o m\u00ednimo de dignidade. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\nNeste tempo poucos pensavam em pol\u00edticas habitacionais rurais, \n\nat\u00e9 por que o \u00eaxodo do campo era muito grande. Este contingente \n\npopulacional queria \u201cnovas\u201d oportunidades e para a popula\u00e7\u00e3o, as \n\noportunidades estavam na cidade e em suas grandes ind\u00fastrias. \n\nConforme Silva (1989, p. 50) \u201ccom essas inten\u00e7\u00f5es, a habita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nassumida como eixo da pol\u00edtica urbana e as favelas se constituem no seu \n\nprimeiro alvo [...]\u201d.  \n\n \n\nAp\u00f3s sua constitui\u00e7\u00e3o o BNH iniciou seus trabalhos contado: \n\n \n[...] inicialmente, com o capital que equivalia a \n\n900 mil d\u00f3lares no c\u00e2mbio da \u00e9poca e uma receita \n\npermanente de 1% sobre as folhas de pagamento \n\nde todos os empregados sujeitos a regime de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das leis do trabalho. Em 1966, \u00e9 \n\ncriado o FGTS e implantado o SBPE (Sistema \n\nBrasileiro de Poupan\u00e7a e Empr\u00e9stimo). O \n\nprimeiro representa um mecanismo de \n\narrecada\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria para o BNH, ao instituir \n\na obrigatoriedade do recolhimento de 8% sobre as \n\nfolhas de pagamento dos empregados, por parte \n\ndos empregadores, liberando estes de indeniza\u00e7\u00e3o \n\nobrigat\u00f3ria, no caso de dispensa de empregados, o \n\nque, na pr\u00e1tica, representou a extin\u00e7\u00e3o da \n\nestabilidade no trabalho, ocasionando s\u00e9rios \n\npreju\u00edzos para o trabalhador em termos de \n\nperman\u00eancia nos empregos e no valor dos sal\u00e1rios \n\nrecebidos. O SBPE, respons\u00e1vel por capta\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos volunt\u00e1rios, atrav\u00e9s dos dep\u00f3sitos em \n\ncadernetas de poupan\u00e7a e venda de letras \n\nimobili\u00e1rias, juntamente com o FGTS, faz o BNH \n\nse transformar, em pouco tempo, no segundo \n\nmaior banco do pais (SILVA, 1989, p. 53). \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de financiamento s\u00e3o alteradas em 1974, e o BNH \n\npassa ent\u00e3o a financiar integralmente os contratos, eliminando \n\ngradativamente a poupan\u00e7a inicial exigida aos futuros mutu\u00e1rios. \n\nO BNH passa ent\u00e3o a se beneficiar \u201cdo crescimento econ\u00f4mico e \n\ndo clima de intensa repress\u00e3o por que passou o pa\u00eds nesse per\u00edodo, e o \n\ntrabalhador brasileiro \u00e9 atingindo duramente pelas medidas econ\u00f4micas \n\ne pol\u00edticas ent\u00e3o adotadas [...]\u201d (SILVA, 1989, p. 63). \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nEm 1977, devido as medidas anti-inflacion\u00e1rias, o dinamismo das \n\npol\u00edticas habitacionais come\u00e7a a ser afetado, para Silva (1989, p. 69) \u201ca \n\npartir de 1977, o dinamismo da Poupan\u00e7a Habitacional (PHB) come\u00e7a a \n\nser afetado pelas medidas anti-inflacion\u00e1rias ent\u00e3o adotadas pelo \n\ngoverno. Uma parcela de recursos do BNH \u00e9 redirecionada para o apoio \n\na setores espec\u00edficos de atua\u00e7\u00e3o do governo\u201d.  \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o Brasileira vivia em euforia devido ao \n\nchamado \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d no qual houve um alavancamento de \n\nclasses, no entanto, segundo Silva (1989, p. 70) \n\n \nA partir de 1979, o pais mergulha num crescente \n\nprocesso inflacion\u00e1rio que o conduz a uma crise \n\nrecessiva hist\u00f3rica. Nessa nova conjuntura, as \n\npress\u00f5es populares passam a tratar o direito \u00e0 \n\nmoradia no contexto da cidadania, e o BNH se \n\nprop\u00f5e a retornar \u00e0s suas ra\u00edzes, dando maior \n\n\u00eanfase a sua fun\u00e7\u00e3o social, no atendimento aos \n\nsegmentos populacionais de mais baixa renda. Ao \n\nmesmo tempo, por\u00e9m v\u00ea-se mergulhado na sua \n\nmais profunda crise.   \n\n \n\nNo dia 21 de novembro de 1986 o BNH \u00e9 extinto. O \n\nencerramento das atividades do BNH \u00e9 mencionado no estudo de \n\nAzevedo (1995, p. 297) que relata a maneira repentina deste momento: \n\n\u201cA forma como se deu essa decis\u00e3o foi motivo de surpresa [...] ocorreu \n\nde maneira abrupta e sem margem para contrapropostas. Este \n\nprocedimento chocava-se com as declara\u00e7\u00f5es de inten\u00e7\u00f5es e \n\nencaminhamentos anteriores feitos pelo pr\u00f3prio governo\u201d. \n\nO Autor tamb\u00e9m pontua que  \n\n \nA maneira como o governo incorporou o antigo \n\nBNH \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal torna expl\u00edcita a \n\nfalta de proposta para o setor [...] nenhuma \n\nsolu\u00e7\u00e3o foi encaminhada para os controvertidos \n\ntemas que permeavam o debate anterior [...] a \n\npura desarticula\u00e7\u00e3o institucional do banco, sem o \n\nenfrentamento de quest\u00f5es substantivas, somente \n\nagravou os problemas existentes (AZEVEDO, \n\n1995, p. 297 e 298). \n\n \n\nEm suma, no per\u00edodo em que operou, o BNH teve ao mesmo \n\ntempo uma contribui\u00e7\u00e3o determinante para os rumos da habita\u00e7\u00e3o, pois \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nsob o regime militar, contribuiu no delineamento da pol\u00edtica urbana no \n\nBrasil, exercendo tamb\u00e9m papel determinante na promo\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil e, portanto, do n\u00edvel de atividade e emprego do pa\u00eds\u201d \n\n(SANTOS, 1999, p. 12).  \n\nContudo, dadas as circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas de sua cria\u00e7\u00e3o o BNH \n\ntamb\u00e9m disponha de um grande poder de controle e centraliza\u00e7\u00e3o, que \n\nn\u00e3o daria cona da complexa car\u00eancia habitacional que o pa\u00eds enfrentaria \n\nnos anos vindouros. \n\n \n\n2.3.2 Pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais nos primeiros governos da \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO governo de Fernando Collor de Melo (1990-1992) foi o \n\nprimeiro eleito democraticamente pelo voto direto ap\u00f3s o per\u00edodo do \n\nregime militar no Brasil. Contudo este per\u00edodo de esperan\u00e7a de avan\u00e7os \n\nsociais, revelou-se cr\u00edtico para as pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea de habita\u00e7\u00e3o. \n\nApesar da mudan\u00e7a no Sistema de Financiamento Habitacional (SFH), \n\nque ocasionou a facilita\u00e7\u00e3o da quita\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis e a mudan\u00e7a no \n\nmecanismo de corre\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es, o per\u00edodo ficou marcado pela m\u00e1 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos.  \n\nUm exemplo foi o Plano de A\u00e7\u00e3o Imediata para a Habita\u00e7\u00e3o \n\n(PAIH), que previa a constru\u00e7\u00e3o emergencial de 245.000 unidades no \n\nprazo de 180 dias, com a contrata\u00e7\u00e3o de empreiteiras privadas. Autores \n\ncomo Azevedo, estudaram os resultados do PAIH, lago ap\u00f3s seu \n\nencerramento, apontando  \n\n \no n\u00e3o cumprimento de v\u00e1rias metas estabelecidas: \n\no prazo estimado de 180 dias alongou-se por mais \n\nde dezoito meses; o custo unit\u00e1rio [...] superior ao \n\nprevisto [...] diminui\u00e7\u00e3o de 245 mil para 210 mil \n\nunidades [...] o plano n\u00e3o seguiu os percentuais de \n\naloca\u00e7\u00e3o de recursos definidos pelo conselho \n\ncurador do FGTS para os diversos estados da \n\nFedera\u00e7\u00e3o (AZEVEDO, 1995, p. 302). \n\n \n\n Al\u00e9m deste exemplo do PAIH, neste per\u00edodo ocorreu a \n\ndesvincula\u00e7\u00e3o dos programas habitacionais dos de saneamento e \ndesenvolvimento urbano \u201cpela aus\u00eancia de controle sobre a qualidade \n\ndas habita\u00e7\u00f5es constru\u00eddas e, principalmente, pela irresponsabilidade na \n\ngest\u00e3o das fontes de recursos desses programas, notadamente o FGTS\u201d \n\n(GON\u00c7ALVES, 1997, p. 28). \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nEm 1992 ocorre o impeachment do presidente Fernando Collor e \n\nem seu lugar assume o vice Itamar Franco. No governo Itamar, h\u00e1 uma \n\nmudan\u00e7a na gest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea de habita\u00e7\u00e3o popular, \n\nque ficaram a cargo do Minist\u00e9rio do Bem-Estar Social, e contavam com \n\na participa\u00e7\u00e3o de conselhos comunit\u00e1rios dos governos locais e \n\ncontrapartida financeira desses \u00faltimos aos investimentos da Uni\u00e3o.  \n\nEstas altera\u00e7\u00f5es propiciaram maior controle social e a \n\ntranspar\u00eancia da gest\u00e3o dos programas em quest\u00e3o, e contribu\u00edram para \n\na condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea de habita\u00e7\u00e3o popular. Neste \n\nper\u00edodo destacam-se os programas \u201cHabitar-Brasil\u201d e \u201cMorar-\n\nMunic\u00edpio\u201d; e a conclus\u00e3o das obras inacabadas contratadas na gest\u00e3o \n\nanterior com recursos do FGTS \n\n \n\n2.3.3 Pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais (1995-2009) e a\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas \n \n\nNa gest\u00e3o do Presidente Fernando Henrique Cardoso (1995-\n\n2002), s\u00e3o elaborados documentos acerca da quest\u00e3o habitacional como \n\nos da Pol\u00edtica Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (1996) e Pol\u00edtica de Habita\u00e7\u00e3o: \n\na\u00e7\u00f5es do Governo Federal de janeiro de 1995 a junho de 1998.  \n\nTais documentos s\u00e3o provenientes da Secretaria de Pol\u00edtica \n\nUrbana do Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento do Brasil que, \n\ndesde 1995, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o federal respons\u00e1vel pelo tratamento da quest\u00e3o \n\nurbana. Eles caracterizam o modelo de interven\u00e7\u00e3o governamental no \n\nsetor habitacional baseado no Sistema Financeiro Habitacional (SFH) \n\ncomo:  \n\n(i) Esgotado, em virtude das crescentes dificuldades com a \ncapta\u00e7\u00e3o l\u00edquida das suas fontes de recursos (notadamente o \n\nFGTS);  \n\n(ii) Regressivo, por ter beneficiado principalmente as camadas \nde renda m\u00e9dia e m\u00e9dia alta com elevados subs\u00eddios \n\nimpl\u00edcitos pagos com recursos do er\u00e1rio; \n\n(iii) Insuficiente, porque durante trinta anos o SFH produziu \napenas 5,6 milh\u00f5es do total de 31,6 milh\u00f5es de novas \n\nmoradias produzidas no pa\u00eds.  \n\n \nAo analisar estes documentos, Gon\u00e7alves (1997) constata que \n\nos mesmos condenam a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos programas alternativos, \n\nculpando, entre outros fatores, a excessiva centraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ndesses programas pela falta de controle social dos investimentos \n\nrealizados.  \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nAinda no governo de FHC, em 1999 \u00e9 criado o Programa de \n\nSubs\u00eddio \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social (PSH) e o Programa de \n\narrendamento residencial (PAR). Contudo estes programas n\u00e3o tiveram \n\num impacto consider\u00e1vel, em especial, no meio rural.  \n\nAssim, foi nas duas gest\u00f5es seguintes, de Luis In\u00e1cio Lula da \n\nSilva (2003-2006 e 2007-2010), que o PSH e PAR foram substitu\u00eddos \n\npelo Programa de acelera\u00e7\u00e3o do crescimento de habita\u00e7\u00e3o de interesse \n\nsocial (PACHis) em 2007. \n\nPor fim, foram criados o Programa minha casa, minha vida \n\n(PMCMV) em 2009 e Programa Nacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural (PNHR)\n7\n, \n\ntamb\u00e9m de 2009, que \u00e9 caracterizado no quadro a seguir. \n\n \n\nQuadro 2- Contextualiza\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural \n \n\nPol\u00edtica  Objetivo \n\n \n\nPrograma Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nRural (PNHR) foi criado pelo \n\nGoverno Federal no \u00e2mbito do \n\nPrograma Minha Casa, Minha Vida, \n\natrav\u00e9s da Lei 11.977/2009 e atende \n\na todos os munic\u00edpios do pa\u00eds.  \n\n \n\nPossibilitar ao agricultor familiar, \n\ntrabalhador rural e comunidades \n\ntradicionais o acesso \u00e0 moradia digna \n\nno campo, seja construindo uma nova \n\ncasa ou reformando/ampliando/ \n\nconcluindo uma existente. \n\n \n \n\nFonte: Elaborado pela autora a partir de dados da Caixa Econ\u00f4mica Federal \n\nsobre o  PNHR. \n\n \n\nEste \u00e9 o principal programa habitacional existente at\u00e9 hoje \n\n(2016), tendo sido efetivamente implementado na primeira gest\u00e3o de \n\nDilma Rousseff (2011-2014), com realce para os anos de 2012 e 2013\n8\n.  \n\n                                                 \n7 \n\nAs principais regulamenta\u00e7\u00f5es do Programa s\u00e3o dadas pela Lei Federal \n\n11.977/2009, pelo Decreto 6.962/2009 e pelas Portarias Interministeriais \n\n326/2009, 462/2009, 181/2010, 395/2011e Portaria Minist\u00e9rio das Cidades \n\n406/2011. Para informa\u00e7\u00f5es completas, ver comp\u00eandio dispon\u00edvel no Anexo A.  \n8 \n\nO PNHR \u00e9 integrante do Programa Minha Casa, Minha Vida, encontrando-se \n\nregulamentado pela Portaria n\u00ba 594/2012, do Minist\u00e9rio das Cidades. As metas \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de unidades habitacionais no \u00e2mbito do PNHR, vigentes no \n\nano de 2012, foram originalmente estabelecidas por meio da Portaria n\u00ba \n\n406/2011, do Minist\u00e9rio das Cidades, utilizando como par\u00e2metro a estimativa \n\ndispon\u00edvel do d\u00e9ficit habitacional para as \u00e1reas rurais que considerou os dados \n\nda Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios, do IBGE, referentes ao ano \n\nde 2008. Por meio da Portaria n\u00ba 594/2012, as metas passaram a ser distribu\u00eddas \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\nPortanto, a implementa\u00e7\u00e3o do PNHR nos munic\u00edpios objeto de \n\nestudo mereceu destaque. Em Santa Catarina, o PNHR, integrante do \n\nPrograma Minha Casa Minha Vida Rural, \u00e9 desenvolvido e financiado \n\npor meio da Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF), via Minist\u00e9rio das \n\nCidades (MCid). A entidade proponente no estado \u00e9 a Federa\u00e7\u00e3o dos \n\nTrabalhadores na Agricultura do Estado de Santa Catarina (FETAESC). \n\nAl\u00e9m disso, cabe ainda mencionar a exist\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e \n\nprojetos que s\u00e3o criados ou apoiados por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais\n9\n, cooperativas habitacionais\n\n10\n e outras entidades. \n\n \n\n2.4 DESENVOLVIMENTO RURAL E HABITA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nEste cap\u00edtulo n\u00e3o estaria completo sem uma se\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 \n\ncorrela\u00e7\u00e3o do desenvolvimento rural com a quest\u00e3o habitacional. \n\nPortanto, buscou-se a seguir, promover uma breve revis\u00e3o acerca \n\ndestes elementos. \n\nEm \u00e2mbito nacional, Schneider (2010) descreve e caracterizar o \n\ncontexto hist\u00f3rico de surgimento do debate sobre o desenvolvimento \n\nrural no Brasil, indicando elementos das mudan\u00e7as pol\u00edticas, sociais e \n\necon\u00f4micas que est\u00e3o na sua raiz. \n\nO autor tamb\u00e9m pontua as perspectivas anal\u00edticas que v\u00eam \n\norientando os estudiosos e pesquisadores na interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de mudan\u00e7a social que est\u00e3o ocorrendo no espa\u00e7o rural. Em \n\nseu estudo, h\u00e1 inclusive uma se\u00e7\u00e3o dedicada ao chamado \u201cnovo rural \n\nbrasileiro\u201d preconizado por Jos\u00e9 Graziano (1999), que trata do \n\ncrescimento das atividades n\u00e3o? agr\u00edcolas resultantes do emprego de \nhabitantes rurais no meio urbano e pol\u00edticas compensat\u00f3rias. \n\nNele, Schneider (2010) parte dos estudos de Graziano para \n\nexplicar que  \n\n                                                                                                        \npor macrorregi\u00e3o do IBGE, mantida \u00e0 Secretaria Nacional de Habita\u00e7\u00e3o, a \n\nfaculdade do remanejamento entre as regi\u00f5es. A SNH informou ainda que em \n\n2012, foram contratadas mais de 42 mil unidades habitacionais, representando \n\nmais de 70% da meta definida para o programa. \n9\n Alguns exemplos em atividade podem ser encontrados em ONGs de habita\u00e7\u00e3o \n\nda \u201cONGs Brasil\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ongsbrasil.com.br/default.asp? \n\nPag=11&amp;TipoPesquisa=Finalidade&amp;PalavraChave=13>. Acesso em: 12 fev. 2016.  \n10\n\n Em conson\u00e2ncia com o objeto desta pesquisa pode-se mencionar como \n\nexemplo a atua\u00e7\u00e3o da Cooperativa Habitacional da Agricultura Familiar \n\n(COOHAF) localizada no Rio Grande do Sul.  \n\nhttp://www.ongsbrasil.com.br/default.asp?%20Pag=11&amp;TipoPesquisa=Finalidade&amp;PalavraChave=13\nhttp://www.ongsbrasil.com.br/default.asp?%20Pag=11&amp;TipoPesquisa=Finalidade&amp;PalavraChave=13\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\nO semblante deste novo rural seriam as fam\u00edlias \n\npluriativas, que s\u00e3o aquelas que combinam \n\natividades agr\u00edcolas e n\u00e3o? agr\u00edcolas e \npromovem a integra\u00e7\u00e3o intersetorial (agricultura \n\ncom com\u00e9rcio e servi\u00e7os) e interespacial (rural \n\ncom urbano) (SCHNEIDER, 2010, p.521). \n\n \n\nContudo, estas fam\u00edlias pluriativas est\u00e3o muitas vezes inseridas \n\nem um ambiente no qual falta estrutura, ou os bens e servi\u00e7os s\u00e3o \n\nescassos. Ademais, quando apresentada esta condi\u00e7\u00e3o para pessoas do \n\nmeio urbano, elas facilmente remetem o mesmo (meio rural), para um \n\nlocal isolado, sem escola, hospital, energia el\u00e9trica, estradas prec\u00e1rias, \n\netc.  \n\nEste cen\u00e1rio tem se modificado por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\no assunto \u00e9 amplamente debatido, sendo tema de v\u00e1rias discuss\u00f5es \n\npelo mundo. Para Schneider (2010, p. 522) [grifo nosso]: \n \n\nEste conjunto de pol\u00edticas sociais e \n\ncompensat\u00f3rias, destinadas a amplos \n\ncontingentes da popula\u00e7\u00e3o rural que vivem em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de pobreza e vulnerabilidade social \n\n(particularmente na regi\u00e3o semi? \u00e1rida do \nNordeste), deveria ser somado \u00e0s pol\u00edticas para o \n\nnovo rural brasileiro, que incluem pol\u00edticas de \n\nhabita\u00e7\u00e3o, de turismo rural, valoriza\u00e7\u00e3o das \n\namenidades, de regulariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\ntrabalhistas e de urbaniza\u00e7\u00e3o do rural (servi\u00e7os, \n\ninfraestrutura e planejamento), entre outras. Em \n\nseu conjunto, a converg\u00eancia das pol\u00edticas para o \n\n\u201enovo rural? e para o rural \u201eprec\u00e1rio e atrasado? \n\ncomporiam o quadro das a\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento rural. \n\n \n\nSchneider (2010) corrobora assim com outros autores\n11\n\n que \n\nincluem nas demandas e pol\u00edticas de desenvolvimento para o \u201cnovo \n\nrural\u201d e o \u201crurubano\u201d brasileiro, a quest\u00e3o habitacional. \n\n                                                 \n11\n\n Al\u00e9m de Graziano e Schneider, podem ser mencionados aqui autores como: \n\nRicardo Abramovay (2003), principal refer\u00eancia dos estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\nregi\u00f5es rurais no Brasil; Maria de Nazareth Baudel Wanderley (2000), que prop\u00f5e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da agricultura familiar e a reivindica\u00e7\u00e3o da ruralidade no Brasil; e Jos\u00e9 \n\nEli da Veiga (2002), que trata das defini\u00e7\u00f5es de rural utilizadas pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais no Brasil, com foco na abordagem territorial.  \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nEm \u00e2mbito local, h\u00e1 diversos estudos que tratam da condi\u00e7\u00e3o de \n\nmicrorregi\u00f5es produtivas, culturais ou econ\u00f4micas que t\u00eam buscado a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de suas atividades sem abandonar as localidades.  \n\nDas possibilidades de rendas alternativas para a agricultura \n\nfamiliar na regi\u00e3o da Quarta Col\u00f4nia, no Rio Grande do Sul (WINCK; \n\nZONIN; SILVA, 2014) \u00e0 proposta de multifuncionalidade da \n\nagricultura e manejo de recursos naturais no semi\u00e1rido nordestino \n\n(SABOURIN, 2008), muitas s\u00e3o as perspectivas. \n\nEm Santa Catarina, Mior et al. (2014, p. 21) explicam que \u201cos \n\nagricultores familiares buscam formas de ampliar as suas \n\npossibilidades de reprodu\u00e7\u00e3o social no espa\u00e7o rural, entre as quais \n\nest\u00e3o a constitui\u00e7\u00e3o de empreendimentos de agrega\u00e7\u00e3o de valor e as \n\nredes de coopera\u00e7\u00e3o, acompanhados de novos tipos de \n\nposicionamentos nos mercados, nos quais ficam bem caracterizadas as \n\nrela\u00e7\u00f5es diretas entre produ\u00e7\u00e3o e consumo\u201d. \n\nE para melhor compreender estas quest\u00f5es no extremo sul do \n\nEstado e discutir os resultados, optou-se como ponto de partida, pelo \n\nestudo de Estevam, Jorge e Salvaro (2014) que tamb\u00e9m promoveram \n\numa an\u00e1lise entre o rural e o urbano, mas com o intuito de apontar as \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas contempor\u00e2neas da regi\u00e3o do extremo \n\nsul catarinense. \n\nDe acordo com os autores \u201cSe considerar que esta \u00e9 uma regi\u00e3o \n\ncomposta de pequenos munic\u00edpios e que oficialmente toda sede \u00e9 \n\nconsiderada urbana, observa-se uma urbaniza\u00e7\u00e3o \u201emascarada? pelos \n\ncrit\u00e9rios em vigor no pa\u00eds\u201d (ESTEVAM; JORGE; SALVARO, 2014, \n\np. 43). \n\nTal m\u00e1scara mencionada pelos autores \u201cesconde\u201d a realidade, \n\numa vez que \u201ca Regi\u00e3o da AMESC se caracteriza por ter sua economia \n\nbaseada na agropecu\u00e1ria, s\u00e3o compostos por pequenas propriedades \n\nrurais e as fam\u00edlias utilizam a for\u00e7a de trabalho familiar\u201d (ESTEVAM; \nJORGE; SALVARO, 2014, p. 47).  \n\nTais assertivas v\u00e3o ao encontro da ideia de \u201ccidades \n\nimagin\u00e1rias\u201d formulada por Jos\u00e9 Eli da Veiga (2002), na qual o autor \n\ndemonstra que o Brasil \u00e9 menos urbano do que se pensa. Veiga intenta \n\n\u201crenovar do pensamento brasileiro sobre as tend\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ne de suas implica\u00e7\u00f5es sobre as pol\u00edticas de desenvolvimento que o \nBrasil deve adotar\u201d (VEIGA, 2002, p.31). \n\nTalvez isto ocorra porque muitas vezes se confunde com o rural \n\nnas pequenas cidades, pois conforme Estatutos federais e Leis dos \n\nmunic\u00edpios, um local que era rural, pode se transformar em urbano.  \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n2.4.1 Estudos recentes das pol\u00edticas p\u00fablicas e habita\u00e7\u00e3o no meio rural \n\n \n\nNesta subse\u00e7\u00e3o foram compilados os estudos que correlacionam \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, habita\u00e7\u00e3o e meio rural no \u00e2mbito do objeto de estudo. \n\nOptou-se pela apresenta\u00e7\u00e3o dos mesmos na forma de quadro-s\u00edntese \n\n(Quadro 3) considerando que tamb\u00e9m foram referenciais de apoio e \n\ncompara\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise dos resultados.  \n \n\nQuadro 3 \u2013 S\u00edntese de trabalhos que abordam a quest\u00e3o habitacional, as a\u00e7\u00f5es, \n\nagentes e pol\u00edticas p\u00fablicas e sociais \n \n\nAutor(es) Publica\u00e7\u00e3o Ano Tema/objeto \n\nALMEIDA \nReposit\u00f3rio \n\nUFBA \n2011 \n\nDesigualdade e pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nhabita\u00e7\u00e3o no Brasil \n\n \n\nROVER E \n\nMUNARINI \n\nRevista \n\nKat\u00e1lysis \n2010 \n\nA pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o rural e o \n\ndesenvolvimento da agricultura familiar - \n\nContribui\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de \n\nHabita\u00e7\u00e3o Rural para o desenvolvimento \n\nde territ\u00f3rios predominantemente rurais. \n\nSORDI \nReposit\u00f3rio \n\nUnochapec\u00f3 \n2006 \n\nHabita\u00e7\u00e3o rural: o sentido da nova \n\nmoradia para os agricultores familiares do \n\noeste catarinense - analisa as mudan\u00e7as \n\nque a nova moradia, seja ela reformada \n\nou constru\u00edda, gera na vida dos \n\nagricultores familiares da regi\u00e3o Oeste \n\nCatarinense, atendidos pelos programas \nhabitacionais. \n\nMUNARINI \nReposit\u00f3rio \n\nUnochapec\u00f3 \n2009 \n\nA pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o rural brasileira e o \n\ndesenvolvimento da agricultura familiar \n\nno oeste catarinense \n\nMARRA CONPEDI 2010 \nPol\u00edticas p\u00fablicas de habita\u00e7\u00e3o e a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do direito social e fundamental \n\nFAGUNDES \n\net. al. \n\n \n\nRevista \n\nCol\u00f3quio  \n2013 \n\nAn\u00e1lise das metas do Programa Nacional \n\nde Habita\u00e7\u00e3o Rural - PNHR no contexto \n\nnacional - O estudo apresenta uma s\u00edntese \n\ndos dados alcan\u00e7ados pelo Programa em \n\ncada regi\u00e3o do Brasil \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\nPor fim, cabe mencionar um trecho da exposi\u00e7\u00e3o sobre Habita\u00e7\u00e3o \n\nSocial, proferida por Vieira (2015)\n12\n\n na qual ele explica que a habita\u00e7\u00e3o \n\nsocial \u00e9 aquela na qual a popula\u00e7\u00e3o necessita de uma complementa\u00e7\u00e3o \n\nde valores.  Tal tipo de habita\u00e7\u00e3o se destina \u00e0 faixa de renda da \n\npopula\u00e7\u00e3o que necessita de um subs\u00eddio (complementa\u00e7\u00e3o) de valores \n\nn\u00e3o suportados pelos mutu\u00e1rios. \n \n\nA habita\u00e7\u00e3o social se insere como uma pe\u00e7a \n\nfundamental para o desenvolvimento e para a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de conquista e do direito \u00e0 cidadania. \n\nAssim podemos dizer que o conceito habita\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o se restringe apenas ao objeto casa ou unidade \n\nhabitacional (VIEIRA, 2015). \n \n\nEm complemento, Souza Santos (2002) busca contribuir na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas sociais para o Brasil, em uma perspectiva \n\nsist\u00eamica, na qual a quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como a mais importante \n\nde todas. \n\n \nconsiderando-se a pol\u00edtica social como um sistema \n\ne para implement\u00e1-la enquanto tal, \u00e9 indispens\u00e1vel \n\neleger um programa estruturador que leve em \n\nconta as atuais condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas do \n\nBrasil. N\u00e3o \u00e9 o programa de educa\u00e7\u00e3o que possui \n\nessas condi\u00e7\u00f5es transformadoras, mas sim, o \n\nprograma de habita\u00e7\u00e3o (SOUZA SANTOS, 2002, \n\np. 948-949). \n\n \nEstas assertivas v\u00e3o ao encontro n\u00e3o s\u00f3 do tema desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m de um conjunto de a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas que precisam dar \n\nsuporte ao desenvolvimento de atividades rurais (agropecu\u00e1rias) e n\u00e3o \n\nrurais e \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o que vive neste ambiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n12 \n\nVIEIRA; Jorge Luiz. \u201cHabita\u00e7\u00e3o Social (1985-2010)\u201d. UNESC, Crici\u00fama-SC, \n\n23/10/2015. Palestra proferida durante a VI Semana de Ci\u00eancia e Tecnologia, \n\nBloco XXI-B, Sala 17. \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n3. METODOLOGIA  \n\n \nA realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa, articulando a tem\u00e1tica e o objeto \n\nde estudo adotados nessa disserta\u00e7\u00e3o, requereram uma abordagem \n\ninterdisciplinar, ainda que a natureza e procedimentos possam ser \n\nconsiderados tradicionais. \n\nPrimeiramente foi proposto que o estudo tivesse uma \n\ncaracter\u00edstica qualitativa. De acordo Poupart et al. (2008, p. 90) \u201c[...] a \n\npesquisa qualitativa como tal s\u00f3 se caracteriza t\u00e3o simplesmente pelo \n\nfato de se constituir fundamentalmente a partir de um material emp\u00edrico \n\nqualitativo, isto \u00e9, n\u00e3o tratado sob forma de n\u00fameros, enquanto \u00e0 \n\npesquisa quantitativa faz o inverso\u201d. Tal caracter\u00edstica tamb\u00e9m se reflete \n\nnos procedimentos metodol\u00f3gicos, haja vista que \u201cos procedimentos \n\nqualitativos se baseiam em dados de texto e imagem, t\u00eam passos \u00fanicos \n\nna an\u00e1lise de dados e usam estrat\u00e9gias diversas de investiga\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(CRESWELL, 2007, p. 184). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, entende-se que a pesquisa se caracteriza \n\ncomo aplicada, que para Rodrigues (2007, p. 3) \u201ctem como objetivo \n\ninvestigar, comprovar ou rejeitar hip\u00f3teses sugeridas pelos modelos \n\nte\u00f3ricos\u201d, a fim de avan\u00e7ar para al\u00e9m das reflex\u00f5es te\u00f3ricas e estudos \n\nb\u00e1sicos/puros realizados pela pesquisadora.\n13\n\n   \n\nEsta condi\u00e7\u00e3o se deu por meio da aplica\u00e7\u00e3o dos estudos te\u00f3ricos \n\n(realizados e em andamento) para a compreens\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas sociais habitacionais na microrregi\u00e3o escolhida. \n\nTendo em vista os objetivos propostos, pretendeu-se realizar uma \n\npesquisa explorat\u00f3ria, que segundo Cervo, Bervian e da Silva (2007, p. \n\n63 \u201c[...] \u00e9 normalmente o passo inicial no processo de pesquisa pela \n\nexperi\u00eancia e um aux\u00edlio que traz formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses significativas \n\npara posteriores pesquisas\u201d, propiciando tamb\u00e9m maior familiaridade \n\ncom o problema. A maioria dessas pesquisas envolve: a) levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico; b) entrevistas com pessoas que tiveram experi\u00eancias \n\npr\u00e1ticas com o problema pesquisado; e c) an\u00e1lise de exemplos que \n\nestimulem a compreens\u00e3o (GIL, 2007). \n\nAp\u00f3s tratar da caracteriza\u00e7\u00e3o da proposta \u2013 observando a \n\nvariedade de poss\u00edveis procedimentos e instrumentos de coleta de dados \n\ne informa\u00e7\u00f5es \u2013 apresentam-se os procedimentos metodol\u00f3gicos, que no \ncaso deste estudo constitu\u00edram-se em uma tr\u00edade: Pesquisa bibliogr\u00e1fica, \n\nlevantamento documental e pesquisa de campo (observa\u00e7\u00e3o).  \n\n                                                 \n13 \n\nCabe aqui mencionar que a autora desta disserta\u00e7\u00e3o tem participado de eventos \n\nsobre a tem\u00e1tica, al\u00e9m de publica\u00e7\u00f5es preliminares sobre a regi\u00e3o. \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nDe acordo com Martins (2004, p. 86) \u201ca pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 \n\no ponto de partida de toda pesquisa, levantamento de informa\u00e7\u00f5es feito a \n\npartir de material coletado em livros, revistas, artigos jornais, sites da \n\ninternet e em outras fontes escritas, devidamente publicadas\u201d. Marconi e \n\nLakatos (2008, p. 57) afirmam tamb\u00e9m que a \u201cpesquisa bibliogr\u00e1fica, ou \n\nde fontes secund\u00e1rias, abrange toda bibliografia j\u00e1 tornada p\u00fablica em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao tema estudado [\u2026]\u201d.  \n\nEm complemento, adotou-se revis\u00e3o de dados da literatura, sobre \n\no tema escolhido pela pesquisadora, que para Sampaio e Mancini (2006, \n\np. 84) consiste em:  \n \n\nUma revis\u00e3o sistem\u00e1tica, assim como outros tipos \n\nde estudo de revis\u00e3o, \u00e9 uma forma de pesquisa que \n\nutiliza como fonte de dados a literatura sobre \n\ndeterminado tema. Esse tipo de investiga\u00e7\u00e3o \n\ndisponibiliza um resumo das evid\u00eancias \n\nrelacionadas a uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, mediante a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \n\nexpl\u00edcitos e sistematizados de busca, aprecia\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica e s\u00edntese da informa\u00e7\u00e3o selecionada.  \n\n \n\nPortanto estes procedimentos foram adotados para melhor \n\ncompreens\u00e3o dos conceitos do desenvolvimento socioecon\u00f4mico e as \n\ndefini\u00e7\u00f5es chave, al\u00e9m de apresentar as percep\u00e7\u00f5es e resultados de \n\npesquisadores da tem\u00e1tica e identificar os estudos aplicados \u00e0s pol\u00edticas \n\nsociais habitacionais no Brasil.  \n\nPor conseguinte, houve o levantamento documental, que \u201cvale-se \n\nde materiais que n\u00e3o recebem ainda um tratamento anal\u00edtico, ou que \n\nainda podem ser reelaborados de acordo com os objetos da pesquisa\u201d \n\n(GIL, 2007, p. 45). \n\nNo caso da pesquisa realizada, o levantamento documental \n\nincidiu sobre publica\u00e7\u00f5es oficiais do Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (IBGE), Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo Sul \n\nCatarinense (AMESC), Minist\u00e9rio das Cidades (MCID), Caixa \n\nEcon\u00f4mica Federal (CEF) e em especial junto ao Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais Local, que representa os dois munic\u00edpios. \n\nEm concomit\u00e2ncia, foi realizada pesquisa de campo com a \n\nt\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o, pelo fato de que \u201cdurante a observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nregistrados dados vis\u00edveis e de interesse da pesquisa. As anota\u00e7\u00f5es \n\npodem ser feitas por meio de registro cursivo (cont\u00ednuo), uso de \n\npalavras-chave, check list e c\u00f3digos, que s\u00e3o transcritos posteriormente \n\n(DANNA; MATOS, 2006).  \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nEste momento de coleta de dados foi t\u00e3o significativo para a \n\nobten\u00e7\u00e3o dos resultados in loco (e marcante para a pesquisadora), que se \noptou por incluir neste cap\u00edtulo uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica acerca da t\u00e9cnica \n\nda observa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.1 OBSERVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nPara Marconi e Lakatos (2008) a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de \n\ncoleta de dados, que examina fen\u00f4menos e fatos que ser\u00e3o estudados, \n\nn\u00e3o se resume apenas a ver e ouvir, o pesquisador tem um contato direto \n\ncom o objeto a ser estudado. \n\nA Observa\u00e7\u00e3o ocupa um lugar singularizado nas pesquisas \n\neducacionais, para L\u00fcdke e Andr\u00e9 (1986, p. 26) \u201ctanto quanto a \n\nentrevista, a observa\u00e7\u00e3o ocupa um lugar privilegiado nas novas \n\nabordagens de pesquisa educacional. Usada como principal m\u00e9todo ou \n\nassociada a outras t\u00e9cnicas de coleta [...]\u201d. \n\nEssa t\u00e9cnica \u00e9 vantajosa, pois  \n\n \n[...] A observa\u00e7\u00e3o possibilita um contato pessoal e \n\nestreito do pesquisador com o fen\u00f4meno \n\npesquisado, o que apresenta uma s\u00e9rie de \n\nvantagens. Em primeiro lugar, a experi\u00eancia direta \n\n\u00e9 sem d\u00favida o melhor teste de verifica\u00e7\u00e3o da \n\nocorr\u00eancia de um determinado fen\u00f4meno. \u201cVer \n\npara crer\u201d, diz o ditado popular. Sendo o principal \n\ninstrumento de investiga\u00e7\u00e3o, o observador pode \n\nrecorrer aos conhecimentos e experi\u00eancias \n\npessoais como auxiliares no processo de \n\ncompreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno \n\nestudado. A introspec\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o pessoal t\u00eam \n\npapel importante na pesquisa natural\u00edstica. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta permite tamb\u00e9m que o \n\nobservador chegue mais perto da \u201cperspectiva dos \n\nsujeitos\u201d, um importante alvo nas abordagens \n\nqualitativas. Na medida em que o observador \n\nacompanha in loco as experi\u00eancias di\u00e1rias dos \n\nsujeitos, pode tentar apreender a sua vis\u00e3o de \n\nmundo, isto \u00e9, o significado que eles atribuem \u00e0 \n\nrealidade que os cerca e \u00e0s suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es. \n\nAl\u00e9m disso, as t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nextremamente \u00fateis para \u201cdescobrir\u201d aspectos \n\nnovos de um problema. Isto se torna crucial nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o existe uma base te\u00f3rica \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\ns\u00f3lida que oriente a coleta de dados. Finalmente, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o permite a coleta de dados em \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que \u00e9 imposs\u00edvel outras formas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (L\u00dcDEKE e ANDR\u00c9, 1986, p. 26). \n\n \nContudo, autores como Marconi e Lakatos (2008) tamb\u00e9m \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para algumas limita\u00e7\u00f5es: \n \n\n?  Pode-se provocar altera\u00e7\u00f5es nos comportamentos dos \nobservados, devido a presen\u00e7a do pesquisador; \n\n? Com o contato direto, o pesquisador pode criar impress\u00f5es \nfavor\u00e1veis ou desfavor\u00e1veis do pesquisado; \n\n? O envolvimento com o ambiente pode levar a uma vis\u00e3o \ndistorcida dos fatos; \n\n? Podem interferir nas tarefas do pesquisador fatos inesperados e \nimprevistos; \n\n? Tanto o tempo, quanto extens\u00e3o dos acontecimentos s\u00e3o \nvari\u00e1veis, podendo assim ser muitas vezes r\u00e1pida ou demorada, \n\ndificultando assim a coleta de dados; e por fim \n\n? O pesquisador pode n\u00e3o ter acesso a aspectos da vida particular \ne cotidiana do pesquisado. \n\n \n\n3.1.1 Do Registro das Observa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nOs registros das observa\u00e7\u00f5es devem ser feitos pelo pesquisador, \n\nmesmo sabendo que \u00e9 dif\u00edcil identificar o momento certo, onde e como \n\nfazer as mesmas. \u00c9 importante deixar bem claro as informa\u00e7\u00f5es colhidas \n\ndurante o registro, tais como as cita\u00e7\u00f5es, registros pessoais e cotidianos \n\ne as falas. \n\nPara Martins e The\u00f3philo (2009, p. 86), \u201ca observa\u00e7\u00e3o consiste \n\nem um exame minucioso que requer aten\u00e7\u00e3o na coleta e an\u00e1lise das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, dados e evid\u00eancias\u201d, j\u00e1 para Gil (2008, p. 105) \u201co registro \n\nda observa\u00e7\u00e3o \u00e9 feito no momento em que esta ocorre e pode assumir \n\ndiferentes formas. A mais frequente consiste na tomada de notas por \n\nescrito ou na grava\u00e7\u00e3o de sons ou imagens\u201d. \n\nO material utilizado para o registro varia de pesquisador para \npesquisador, os materiais que podem ser utilizados s\u00e3o: fich\u00e1rios, folhas, \n\ncadernetas, papel pequeno, enfim, deve-se utilizar um material que \n\nmantenha as observa\u00e7\u00f5es juntas e que seja f\u00e1cil para consulta. \n\nSegundo Gil (2008, p. 103) \u201co registro da observa\u00e7\u00e3o simples se \n\nfaz geralmente mediante di\u00e1rios ou cadernos de notas. O momento mais \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nadequado para o registro \u00e9, indiscutivelmente, o da pr\u00f3pria ocorr\u00eancia \n\ndo fen\u00f4meno\u201d, para Martins e The\u00f3philo (2009, p. 86) \u201co observador \n\ndeve ter compet\u00eancia para observar e obter informa\u00e7\u00f5es, dados e \n\nevid\u00eancias com imparcialidade, sem contamin\u00e1-los com suas pr\u00f3prias \n\nopini\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nDe acordo com L\u00fcdke e Andr\u00e9 (1986), a t\u00e9cnica de pesquisa em \n\nobserva\u00e7\u00e3o deve conter uma parte descritiva e uma parte reflexiva. \n\nNa descritiva, deve-se descrever os sujeitos (seu modo de agir, \n\nfalar, sua apar\u00eancia), locais (o espa\u00e7o f\u00edsico, ambiente), eventos \n\nespeciais (como foi e como ocorreu), atividades (comportamentos e \n\ndemais atividades). Aqui se reconstroem di\u00e1logos (seus depoimentos, \n\ngestos) e a atua\u00e7\u00e3o do observador se d\u00e1 por meio de conversas, a\u00e7\u00f5es e \n\natitudes. \n\nE na reflexiva, podem ser expressos sentimentos, problemas, \n\nd\u00favidas, certezas e incertezas, surpresas, enfim, as observa\u00e7\u00f5es pessoais \n\ndo pesquisador. As reflex\u00f5es podem ser de v\u00e1rios tipos: reflex\u00f5es \n\nanal\u00edticas, reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas, dilemas \u00e9ticos, conflitos, mudan\u00e7a \n\nna perspectiva do observador e esclarecimentos necess\u00e1rios. \n\n \n\n3.1.2 Dos meios utilizados \n \n\nA t\u00e9cnica utilizada na presente pesquisa pode ser caracterizada \n\ncomo \u201cobserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o estruturada\u201d, tamb\u00e9m conhecida como \u201cpesquisa \n\nespont\u00e2nea\u201d, simples, n\u00e3o planificada, assistem\u00e1tica ou informal, onde o \n\npesquisador neste caso \u00e9 um espectador. \n\n \nA t\u00e9cnica da observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estruturada ou \n\nassistem\u00e1tica, tamb\u00e9m denominada espont\u00e2nea, \n\ninformal, ordin\u00e1ria, simples, livre, ocasional e \n\nacidental, consiste em recolher e registrar os fatos \n\nda realidade sem que o pesquisador utilize meios \n\nt\u00e9cnicos especiais ou precise fazer perguntas diretas \n\n[...] (MARCONI E LAKATOS 2008, p. 77). \n\n \nPara Marconi e Lakatos (2008), esta t\u00e9cnica \u00e9 ideal para situa\u00e7\u00f5es \n\ncom certo car\u00e1ter p\u00fablico, e para mais conhecimento dos fatos. As \n\nautoras pontuam assim as vantagens e desvantagens da pesquisa n\u00e3o \n\nestruturada ou assistem\u00e1tica sendo: \n\n? As vantagens: obt\u00e9m-se dados sem interferir no grupo; ajuda na \ndelimita\u00e7\u00e3o de problemas; e possibilita constru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses. \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n? As limita\u00e7\u00f5es: o registro as vezes depende do que o pesquisador \nlembra, ou seja, da sua mem\u00f3ria; o pesquisador pode ter \n\npreferencias; e a interpreta\u00e7\u00e3o, que pode ser parcial e subjetiva. \n\n \n\nVale ressaltar que podem ser utilizados no registro outros tipos de \n\nrecursos como gravadores, filmagens e fotos de celular, gravadores \n\ncomuns, c\u00e2maras fotogr\u00e1ficas digitais, filmadoras, etc. Gil (2008, p. \n\n103) ressalta:  \n\n \nTamb\u00e9m podem ser utilizados outros meios para o \n\nregistro da observa\u00e7\u00e3o, tais como gravadores, \n\nc\u00e2maras fotogr\u00e1ficas, filmadoras etc. H\u00e1, por\u00e9m, \n\nque se considerar que em muitas situa\u00e7\u00f5es a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desses instrumentos \u00e9 contraindicada, \n\npois podem comprometer de forma definitiva o \n\nprocesso de observa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEstes meios s\u00e3o importantes tamb\u00e9m para auxiliar na \n\ncompreens\u00e3o do contexto no qual o objeto foi estudado, incluindo o \n\nmomento e lugar onde ocorreu.  \n \n\n3.1.3 Da amostra, recorte temporal e espacial \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o foi efetuada no \u201ctempo atual e vida real\u201d (meses de \n\nnovembro e dezembro de 2015 e janeiro de 2016), com o registro feito \n\nno local, sem prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.  \n\n\u00c9 uma pesquisa feita no pr\u00f3prio ambiente, ou seja, na qual o \n\npesquisador vai in loco. Sendo assim pode-se dizer que \u00e9 uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. Marconi e Lakatos (2008, p. 80) descrevem: \n\n\u201cnormalmente, as observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas no ambiente real, registrando-\n\nse os dados \u00e0 medida que forem ocorrendo, espontaneamente, sem \n\ndevida prepara\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPara contemplar o universo do estudo e amostra, tomou-se por \n\nbase as considera\u00e7\u00f5es de Gerhardt (2009, p. 56) para o qual \u00e9 preciso \n\nrecortar o campo da an\u00e1lise emp\u00edrica num espa\u00e7o geogr\u00e1fico e social, \n\nbem como num espa\u00e7o de tempo. Conforme o caso, o pesquisador \n\npoder\u00e1 estudar a popula\u00e7\u00e3o total, ou uma amostra que represente ou \nilustre essa popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA pesquisa partiu ent\u00e3o de uma delimita\u00e7\u00e3o inicial, que abarcava \n\na Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo Sul Catarinense (AMESC), \n\ncriada em 5 de setembro de 1979 e atualmente composta por 15 cidades.  \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n  \nFigura 4 - Extremo sul de Santa Catarina, 2015 \n\n \nFonte: Adaptado pela autora, imagem da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo \n\nSul Catarinense (AMESC), 2015. \n\n \n\nA AMESC foi criada com o intuito do fortalecimento do extremo \n\nsul do estado, um ambiente essencialmente rural, com predom\u00ednio de \n\npequenas propriedades e significativa presen\u00e7a da agricultura familiar, \n\nque tem recebido apoio de pol\u00edticas e agentes locais, como os sindicatos \n\nde trabalhadores rurais.  \n\nPor conseguinte, ap\u00f3s levantamento preliminar de informa\u00e7\u00f5es, \n\nconstatou-se a relev\u00e2ncia deste apoio e ent\u00e3o delimitou-se o universo de \n\nestudo \u00e0s experi\u00eancias de dois dos munic\u00edpios da AMESC com maior \n\nincid\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas dessa natureza (habitacionais rurais), que \n\ns\u00e3o Turvo, Ermo (assinalados na Fig. 4). E dentro dos munic\u00edpios, para \n\nilustrar a observa\u00e7\u00e3o de campo, foram escolhidos, por meio de amostra \n\nn\u00e3o probabil\u00edstica, cinco exemplos, que s\u00e3o demonstrados no cap\u00edtulo 4. \n\n  Turvo \u00e9 conhecida como a capital catarinense do arroz irrigado e \n\no \u201ccora\u00e7\u00e3o do vale do Ararangu\u00e1\u201d. Com aproximadamente 12.000 \n\nhabitantes guarda um modelo t\u00edpico cultural proveniente de sua \n\nascend\u00eancia italiana. Atualmente, os acessos principais ao munic\u00edpio s\u00e3o \n\nrealizados pela Rodovia BR-101 e Rodovias SC-285, SC-449 e SC-448\u201d \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura municipal  \n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nO ponto forte da economia de Turvo \u00e9 a \n\nagricultura, que est\u00e1 centralizada na produ\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e3os. O munic\u00edpio \u00e9 reconhecido como a Capital \n\nBrasileira da Mecaniza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, e o terceiro \n\nmaior produtor de arroz de Santa Catarina. Os \n\nprincipais produtos agr\u00edcolas cultivados s\u00e3o arroz, \n\nmilho, fumo, feij\u00e3o e banana [...] A pecu\u00e1ria est\u00e1 \n\npresente com bovinos, su\u00ednos, eq\u00fcinos, caprinos e \n\naves. As pastagens predominantemente nativas \n\nrepresentam cerca de 20% dos im\u00f3veis rurais [...] \n\ntamb\u00e9m encontra-se a\u00e7udes com cria\u00e7\u00e3o de peixes \n\n(til\u00e1pia e carpas) com o desenvolvimento de um \n\nprojeto de tanques modelos (TURVO, 2016)\n14 \n\n \n\nErmo j\u00e1 foi distrito de Turvo. A coloniza\u00e7\u00e3o de Ermo foi \n\nconcomitante com o povoamento inicial do Vale do Ararangu\u00e1 (1848-\n\n1880), primeiramente pelos a\u00e7orianos e ap\u00f3s 1920, por italianos.  \n\nAs primeiras atividades comerciais desenvolvidas eram \n\nrelacionadas \u00e0 extra\u00e7\u00e3o da madeira e posterior fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis, \n\nmesmo no meio rural. O nome \u201cErmo\u201d foi dado pelos imigrantes, que \n\nconsideravam o local de dif\u00edcil acesso por causa das matas e das v\u00e1rzeas \n\nalagadas.  \n\nO munic\u00edpio conta hoje (2015) com mais de 2.000 habitantes e \n\ndevido ao seu tamanho diminuto foi o primeiro da Am\u00e9rica do Sul a ter \n\nplebiscito computadorizado. \u201cO resultado foi indiscut\u00edvel: 98% da \n\npopula\u00e7\u00e3o votaram pelo \u201esim?, optando pela emancipa\u00e7\u00e3o da localidade\u201d \n15\n\n \n\nConclu\u00edda esta subse\u00e7\u00e3o, registra-se que n\u00e3o se pretendeu fazer \n\numa caracteriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica nem an\u00e1lise dos munic\u00edpios, apenas breve \n\napresenta\u00e7\u00e3o para contribuir na compreens\u00e3o do contexto estudado.   \n\n \n\n3.1.4 Da percep\u00e7\u00e3o da \u201cpesquisadora observadora\u201d \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o foi a \u201cn\u00e3o participante\u201d, onde o pesquisador \n\nobserva, mais n\u00e3o est\u00e1 no grupo observado, ele apenas permanece \n\nobservando de fora, assim presenciando os fatos, mais n\u00e3o integrando \n\n                                                 \n14\n\n Informa\u00e7\u00f5es provenientes da coleta de campo e do site institucional do munic\u00edpio.  \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.turvo.sc.gov.br/cms/pagina/ver/codMapaItem/22089 e \nhttp://www.turvo.sc.gov.br/municipio/index/codMapaItem/16689>. Acesso em: 12 dez. 2015. \n15\n\n Informa\u00e7\u00f5es provenientes da coleta de campo e do site institucional do munic\u00edpio.  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.ermo.sc.gov.br/cms/pagina/ver/codMapaItem/25065 e \n\n<http://www.ermo.sc.gov.br/municipio/index/codMapaItem/16246>. Acesso em: 12 dez. 2015.\n \n\nhttp://www.turvo.sc.gov.br/cms/pagina/ver/codMapaItem/22089\nhttp://www.turvo.sc.gov.br/municipio/index/codMapaItem/16689\nhttp://www.ermo.sc.gov.br/municipio/index/codMapaItem/16246\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nele. Neste caso o pesquisador torna-se um espectador. Para Marconi e \n\nLakatos (2008, p. 78), neste tipo de observa\u00e7\u00e3o, o pesquisador tem: \n \n\n[...] contato com a comunidade grupo ou realidade \n\nestudada, mas sem integrar-se a ela: permanece de \n\nfora. Presencia o fato, mas n\u00e3o participa dele; n\u00e3o \n\nse deixa envolver pelas situa\u00e7\u00f5es; faz mais papel \n\nde espectador. Isso, por\u00e9m, n\u00e3o quer dizer que a \n\nobserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja consciente, dirigida, ordenada \n\npara um fim determinado [...]. \n \n\nCabe aqui mencionar que a observa\u00e7\u00e3o foi individual, da pr\u00f3pria \n\npesquisadora. Assumiu-se o risco e limita\u00e7\u00e3o em controlar uma situa\u00e7\u00e3o. \n\nIsto porque, para alguns autores a observa\u00e7\u00e3o individual possui \n\nvantagens e desvantagens (MARCONI e LAKATOS, 2008, p. 79), quais \n\nsejam: limita\u00e7\u00f5es, pois podem ocorrer infer\u00eancias ou distor\u00e7\u00f5es, \n\nconsiderando que a personalidade do observador se projeta sobre o \n\nobservado; e vantagens, pois as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais objetivas.  \n\nE foi justamente esta objetividade da observa\u00e7\u00e3o individual que \n\npermitiu uma percep\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria dos principais elementos que comp\u00f5e a \n\ntem\u00e1tica deste estudo e a elabora\u00e7\u00e3o de um esquema ilustrativo da \n\ndin\u00e2mica de pesquisa (Figura 5). \n \n\nFigura 5 \u2013 Esquema ilustrativo da din\u00e2mica de pesquisa,  \n\ncorrela\u00e7\u00e3o pol\u00edticas sociais, moradia e meio rural   \n \n\n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n  \n\nEste esquema denota a complexidade do tema e a necessidade de \n\numa abordagem interdisciplinar para seu estudo. \n\n \n\n3.2 INTERDISCIPLINARIDADE \n\n \n\nNessa se\u00e7\u00e3o, cabe mencionar que este estudo est\u00e1 inserido em \n\numa perspectiva interdisciplinar. A interdisciplinaridade, no campo \n\ncient\u00edfico, \u201cequivale \u00e0 necessidade de superar a vis\u00e3o fragmentada da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento e de articular as in\u00fameras partes que comp\u00f5e \n\nos conhecimentos da humanidade\u201d (GARRUTI E SANTOS, 2004, p. \n\n188).  \n\nA Interdisciplinaridade tamb\u00e9m pode ser compreendida como \n\numa esp\u00e9cie de interc\u00e2mbio m\u00fatuo, onde ocorre a intera\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos de forma coordenada. H\u00e1 uma perspectiva metodol\u00f3gica \n\ncomum a todos estes conhecimentos, que \u00e9 integrar os resultados. \n\nPermanecem, contudo, os interesses pr\u00f3prios de cada disciplina, por\u00e9m, \n\narticuladas buscam solu\u00e7\u00f5es dos seus pr\u00f3prios problemas por meio da \n\narticula\u00e7\u00e3o com as outras disciplinas (AMARAL, 2011) \n\nO esquema a seguir procura ilustrar esta proposi\u00e7\u00e3o dos autores, e \n\nseu entendimento da quest\u00e3o (Figura 6). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Esquema ilustrativo da interdisciplinaridade. Coopera\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00e1logo entre as disciplinas utilizadas na disserta\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o coordenada. \n\n \n\n \n  \n\nFonte: Adaptado de Amaral (2011) \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\nDesta forma, observa-se que a interdisciplinaridade est\u00e1 \n\nganhando for\u00e7a, desde a inclus\u00e3o de sua proposta nas Diretrizes \n\nCurriculares Nacionais (DCN), do ensino m\u00e9dio ao superior.  \n\n \nA interdisciplinaridade n\u00e3o dilui as disciplinas, ao \n\ncontr\u00e1rio, mant\u00e9m sua individualidade. Mas \n\nintegra as disciplinas a partir da compreens\u00e3o das \n\nm\u00faltiplas causas ou fatores que interv\u00eam sobre a \n\nrealidade e trabalha todas as linguagens \n\nnecess\u00e1rias para a constitui\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o de significados e \n\nregistro sistem\u00e1tico dos resultados (BRASIL, \n\n1999, p. 89). \n\n \n\nEm complemento, tem-se a assertiva de Philippi Jr. e Silva Neto \n\n(2011, p. XVII), para os quais a interdisciplinaridade \u00e9 \n\n \n[...] portanto, um processo que exige mudan\u00e7as na \n\nmodalidade de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, \n\nimplicando transforma\u00e7\u00f5es individuais e \n\ninstitucionais. Ela se concretiza por meio de \n\npr\u00e1ticas que se diversificam, dependendo de \n\nescolhas cient\u00edficas, objetos de pesquisa, \n\nproblemas tratados e condi\u00e7\u00f5es institucionais \n\nlocais, respeitando-se, princ\u00edpios comuns. \n\n \n\nSendo assim, a interdisciplinaridade \u00e9 um ponto chave no tema de \n\npesquisa, pois sem as v\u00e1rias \u00e1reas se completando, n\u00e3o teria sido \n\nposs\u00edvel conclu\u00ed-la e ter uma boa argumenta\u00e7\u00e3o.  \n\nEste estudo foi realizado junto ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nDesenvolvimento Socioecon\u00f4mico (PPGDS) da UNESC, em di\u00e1logo \n\ncom a linha de pesquisa em Desenvolvimento e Gest\u00e3o Social. Por isso, \n\nprocurou-se utilizar referenciais e elementos das \u00e1reas da Economia \n\n(desenvolvimento), Direito (legisla\u00e7\u00e3o e direitos fundamentais), \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (gest\u00e3o social), Sociologia (pol\u00edticas sociais), \n\nAntropologia e Arquitetura (planejamento habitacional). \n\nConsorciadas, estas \u00e1reas contribu\u00edram na observa\u00e7\u00e3o e \n\ncompreens\u00e3o do objeto estudado, e na descri\u00e7\u00e3o dos resultados \n\napresentados no cap\u00edtulo a seguir. \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados da pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica e documental (que em parte j\u00e1 constam no cap\u00edtulo 2), \n\nbem como dados coletados junto aos agentes consultados e os \n\nresultados da observa\u00e7\u00e3o realizada in loco. \n\n \n4.1 EXPERI\u00caNCIAS E AGENTES \n\n  \n\n O levantamento documental e a pesquisa de campo \n\ndemonstram que, no caso espec\u00edfico de Turvo e Ermo, n\u00e3o h\u00e1 registros \n\nde muitas experi\u00eancias habitacionais no meio rural para al\u00e9m das \n\niniciativas dos pr\u00f3prios pequenos produtores e trabalhadores rurais.  \n\nHistoricamente, desde o estabelecimento dos imigrantes que \n\ncolonizaram a regi\u00e3o, as resid\u00eancias eram constru\u00eddas pelas fam\u00edlias e \n\namigos e recebiam melhorias ao longo do tempo. H\u00e1 exemplares de \n\ncasas \u201coriginais\u201d daquele per\u00edodo que ainda \u201cest\u00e3o de p\u00e9\u201d, e algumas, \n\nmesmo que em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, servem de resid\u00eancia at\u00e9 hoje\n16\n\n.    \n\nNos \u00faltimos anos, constatou-se que houve a\u00e7\u00f5es que foram \n\npropostas por \u201ccooperativas habitacionais\u201d e programas de empresas \n\nde marketing ambiental de fora da regi\u00e3o, que ofereceram servi\u00e7os que \n\nna verdade, se aproximavam de pr\u00e1ticas de empresas privadas.  \n\nContudo foi observado que estas experi\u00eancias n\u00e3o surtiram \n\nresultados desejados, havendo somente o registro de 2 (duas) unidades \n\nhabitacionais constru\u00eddas nesta modalidade desde o ano de 2012.\n17\n\n \n\nEm concomit\u00e2ncia a estas a\u00e7\u00f5es, surgia neste cen\u00e1rio, uma \n\niniciativa que, de acordo com o entendimento do referencial estudado \n\n(KLIKSBERG, 1994; SILVA JR., 2008; TEN\u00d3RIO, 2008; \n\nCAN\u00c7ADO, 2011) contribuiu na Gest\u00e3o do Desenvolvimento Social \n\nlocal no que diz respeito ao acesso \u00e0s pol\u00edticas habitacionais para a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural.   \n\nTrata-se do apoio do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \n\nTurvo e Ermo (STRTE), representante local da Federa\u00e7\u00e3o dos \n\nTrabalhadores na Agricultura do Estado de Santa Catarina \n\n                                                 \n16 \n\nH\u00e1 inclusive um projeto de fotos, coordenado pelo Sr. Ivo Contessi que faz o \n\nregistro regular destas habita\u00e7\u00f5es.\n \n\n17 \nTal situa\u00e7\u00e3o foi identificada em estudo recente com participa\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora (GONCALVES; GIANEZINI; ESTEVAM, 2015) no qual foram \n\nent\u00e3o propostas iniciativas desta natureza como alternativa.  \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n(FETAESC) e da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Trabalhadores na \n\nAgricultura (CONTAG).  \n\nNo \u00e2mbito do PNHR, foram coletadas informa\u00e7\u00f5es junto ao \n\nsetor T\u00e9cnico de Habita\u00e7\u00e3o e Projetos da FETAESC, enquanto \n\nEntidade Organizadora (EO) de natureza sindical para mais de 200 \n\nmunic\u00edpios catarinenses. Tais informa\u00e7\u00f5es abarcam os anos de 2009 a \n\n2015 (com contrata\u00e7\u00f5es entre 2012 e 2014, etapa 2) e s\u00e3o referentes \n\napenas ao Grupo 1.  \n\nForam, portanto 718 em 2012, 1.275 em 2013, 1.948 em 2014 \n\ne 118 em 2015, totalizando mais de 4.000 Unidades, somando-se as \n\nunidades constru\u00eddas e reformadas. \n\nApesar da FETAESC apoiar o STRTE, cabe mencionar que os \n\ndados supracitados n\u00e3o incluem as unidades constru\u00eddas ou reformadas \n\nem Turvo e Ermo, pois nestes casos trata-se de EO diferente.  \n\nPor isso, ao orientar as fam\u00edlias no atendimento dos requisitos \n\ndo PNHR e acompanhar as obras das unidades habitacionais, o \n\nsindicato local (STRTE) tornou-se pe\u00e7a chave neste processo, com \n\natua\u00e7\u00e3o descrita na subse\u00e7\u00e3o a seguir. \n\n \n4.1.1 A import\u00e2ncia do Sindicato Rural Local no Processo de \n\nImplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas habitacionais \n \n\nOs sindicatos s\u00e3o importantes tanto para levar a informa\u00e7\u00e3o, \n\nquanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio aos trabalhadores, agindo como \n\nintermedi\u00e1rio em alguns casos, como foi observado no Sindicato dos \n\ntrabalhadores rurais de Turvo e Ermo.  \n\nAl\u00e9m dos servi\u00e7os geralmente disponibilizados aos \n\nsindicalizados\n18\n\n o Sindicato local teve papel relevante para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e constru\u00e7\u00e3o e reforma das habita\u00e7\u00f5es no \n\nmeio rural\n19\n\n.  \n\n                                                 \n18 \n\nAtualmente (2016) h\u00e1 mais de 4.000 Sindicatos de Trabalhadores e \n\nTrabalhadoras Rurais (STTR) em todo o Brasil, que s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\nrepresentar os agricultores familiares. Em um STTR \u00e9 poss\u00edvel realizar \n\nservi\u00e7os como: Cadastro Ambiental Rural; Assist\u00eancia jur\u00eddica; Assist\u00eancia \n\nsa\u00fade (conv\u00eanios); Imposto Territorial Rural (ITR); Informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental; e Encaminhamento de benef\u00edcios Previdenci\u00e1rios.  \n19\n\n Al\u00e9m das imagens que ilustram a se\u00e7\u00e3o 4.2, ver tamb\u00e9m imagens \n\ncompiladas das a\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o e reforma de unidades habitacionais dos \n\nalguns benefici\u00e1rios nos munic\u00edpios estudados, dispon\u00edveis nos Ap\u00eandices  \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nCabe mencionar que, de acordo com as modalidades do PNHR, \n\no sindicato utiliza como base o Grupo 1 (at\u00e9 60m\n2\n)\n\n20\n, que \u00e9 uma casa \n\nnova no valor de R$ 28.500,00 e a reforma de R$ 17.200,00, onde se \n\ndevolve 4% para a CEF em 4 anos (1% ao ano).\n 21\n\n \n\nJ\u00e1 foram constru\u00eddas ou reformadas, com a ajuda do sindicato, \n\nmais de 150 unidades habitacionais do G1, sendo que as 24 primeiras \n\nfam\u00edlias comtempladas foram tamb\u00e9m ajudadas pela COHAB/SC. Pelo \n\nPNHR, no per\u00edodo estudado, foram 75 unidades novas e 40 reformadas.  \n\nEste n\u00famero pode ser considerado pequeno perante o n\u00famero \n\nde unidades constru\u00eddas ou reformadas pela FETAESC. Isto configura-\n\nse em uma limita\u00e7\u00e3o amostral sem possiblidade de generaliza\u00e7\u00e3o. Mas \n\ncabe lembrar que os munic\u00edpios possuem \u00e1rea geografia e popula\u00e7\u00e3o \n\npequenas, mas que podem ser um modelo para muitos outros munic\u00edpios \n\ncatarinenses e brasileiros como mesmo perfil. \n\nNa percep\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios o apoio do sindicato foi e \n\ncontinua sendo importante, pois os trabalhadores rurais confiam no \n\nmesmo, em especial pela proximidade, ainda mais, depois das \n\nexperi\u00eancias com agentes de fora da regi\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m disso, foi realmente com o apoio do sindicato que os \n\npequenos produtores e trabalhadores rurais perceberam que era mais \n\nf\u00e1cil construir ou reformar suas casas, pois o sindicato \u00e9 um agente que \n\ncongregou esses agentes\n22\n\n. \n\nNeste ponto, recorda-se dos estudos de Fernando Ten\u00f3rio \n\n(2008), que explica que no processo de Gest\u00e3o Social h\u00e1 uma promessa \n\nde consenso racional, onde a rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 entre o indiv\u00edduo e a sua \n\npercep\u00e7\u00e3o de mundo, mas sim por meio de um acordo alcan\u00e7ado com \n\ndiscuss\u00e3o cr\u00edtica e aprecia\u00e7\u00e3o intersubjetiva, o que incluiria o processo \n\nestudo no \u00e2mbito da Gest\u00e3o Social. \n\n \n\n                                                 \n20\n\n Isto n\u00e3o significa que o Sindicato auxilie apenas este grupo. Dede 2010 h\u00e1 \n\nregistros de casas de pequenos produtores rurais constru\u00eddas ou reformadas, dos \n\ngrupos 2 e 3, pelo programa Minha casa, minha vida Rural na regi\u00e3o \n\n(POSSAMAI e VITALI, 2011).  \n21 \n\nA fam\u00edlia benefici\u00e1ria do Grupo I devolve \u00e0 Uni\u00e3o apenas 4% do valor \n\nrecebido para a produ\u00e7\u00e3o (constru\u00e7\u00e3o, reforma, conclus\u00e3o e/ou amplia\u00e7\u00e3o) da \n\ncasa em quatro parcelas anuais. A primeira parcela vence um ano ap\u00f3s a \n\nassinatura do contrato. Vide mais informa\u00e7\u00f5es no Anexo A. \n22 \n\nEm especial porque no \u00e2mbito do PNHR, os benefici\u00e1rios forma organizados \n\nde forma coletiva por interm\u00e9dio do STRTE que nesse caso pode ser \n\ncaracterizado como uma Entidade Organizadora (EO), onde se enquadram \n\ncooperativas, associa\u00e7\u00f5es, sindicatos ou poder p\u00fablico.  \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n4.2 RESULTADOS DA OBSERVA\u00c7\u00c3O IN LOCO \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas as unidades habitacionais que \n\nforam constru\u00eddas ou reformadas pelo PNHR. Dentre as moradias \n\nvisitadas, foram escolhidos 5 (cinco) exemplos, que est\u00e3o descritos e \n\nilustrados a seguir.  \n\nO primeiro deles \u00e9 de uma unidade habitacional, constru\u00edda na \n\nlocalidade de Morro Chato, no distrito de Vila Rezin, mun\u00edcipio de \n\nTurvo (Figura 7).  \n\nAp\u00f3s observa\u00e7\u00e3o e contato com o benefici\u00e1rio, foi constatad o \n\nque o mesmo soube do plano por outros moradores da localidade e \n\nachou o acesso ao plano f\u00e1cil.  \n\nA casa conta com dois quartos, sala e cozinha conjugadas e um \n\nbanheiro. Os custos foram divididos entre o grupo\n23\n\n no qual ele \n\nparticipou, e o mesmo pagar\u00e1 a casa em 4 anos (1% ao ano). A \n\nfam\u00edlia vive de planta\u00e7\u00f5es de arroz, milho e eucalipto. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Casa nova, localidade de Morro Chato, Vila Rezin, Turvo. \n\n \n \n\nFonte: Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Turvo e Ermo.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n23\n\n Salienta-se pois, que o custo tamb\u00e9m tem sido menor, com apoio do Sindicato \n\n(como EO), porque s\u00e3o criados grupos de fam\u00edlias interessadas, barateando a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o e o processo.  \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nA segunda unidade habitacional visitada foi de uma reforma, \n\ntamb\u00e9m na localidade estrada geral, Morro Chato (Turvo).  \n\nConstatou-se que a interven\u00e7\u00e3o em uma casa reformada se \n\ndiferencia da casa nova, n\u00e3o s\u00f3 nos valores, mais tamb\u00e9m porque \n\npossui projeto individual, sendo que esse projeto precisa atender \u00e0 \n\nnecessidade da fam\u00edlia.  \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Casa Reformada, localidade Estrada geral, Morro Chato, Turvo. \n\n \n \n\nFonte: Registro fotogr\u00e1fico realizado pela pesquisadora. \n\n \n\nNo caso da Figura 8, a respons\u00e1vel beneficiada foi assinar a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o para um sobrinho candidatar-se \u00e0 uma casa nova. \n\nNaquela ocasi\u00e3o houve uma importante interven\u00e7\u00e3o que demonstra a \n\nrelev\u00e2ncia do papel do Sindicato rural no estudo.  \n\nIsto porque o sindicato identificou a necessidade e a orientou \n\ne a incentivou, al\u00e9m de representar o sobrinho, a reformar sua \n\npr\u00f3pria resid\u00eancia.  \n\nLogo foram ent\u00e3o feitos uma cozinha, um quarto e um \n\nbanheiro novos, em anexo \u00e0 casa que j\u00e1 existia. Observou-se tamb\u00e9m \n\nque a benefici\u00e1ria \u00e9 uma aposentada rural e achou muito f\u00e1cil o \n\nacesso a reforma. \n  \n\nO terceiro exemplo escolhido para ser apresentado nesta \n\nse\u00e7\u00e3o \u00e9 o de uma Unidade Habitacional nova na Localidade Estrada \n\nGeral, Ermo.  \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nA casa foi constru\u00edda em um grupo de aproximadamente 30 \n\nfam\u00edlias, o que se destacou, foi que al\u00e9m dos 2 quartos, cozinha e \n\nsala conjugadas e 1 banheiro, a fam\u00edlia j\u00e1 est\u00e1 aumentando e fazendo \n\numa garagem, \u00e1rea de servi\u00e7o e uma \u00e1rea livre (Figura 9).  \n\nO projeto da casa rural j\u00e1 visa que a fam\u00edlia possa expandir a \n\n\u00e1rea constru\u00edda depois da casa pronta.  \n\nA fam\u00edlia teve conhecimento do plano por familiares e seu \n\nsustento vem do trabalho na lavoura. Este \u00e9 um t\u00edpico caso no qual \n\nh\u00e1 uma diferen\u00e7a percept\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s moradias e pol\u00edticas \n\nurbanas. \n\n \n\nFigura 9 - Casa nova, em amplia\u00e7\u00e3o, Estrada geral, Ermo. \n\n \n \n\nFonte: Registro fotogr\u00e1fico realizado pela pesquisadora. \n\n \n\nSalvo algumas exce\u00e7\u00f5es, as moradias populares urbanas, n\u00e3o \n\npossuem espa\u00e7o/estrutura para uma amplia\u00e7\u00e3o adequada e quando h\u00e1  \n\namplia\u00e7\u00f5es, as mesmas s\u00e3o conhecidas como \u201cpuxadinhos\u201d, \n\nconstru\u00eddos de forma improvisada.  \n\nAl\u00e9m disso, cabe mencionar aqui outra constata\u00e7\u00e3o. A antiga \n\nmoradia estava em condi\u00e7\u00f5es t\u00e3o prec\u00e1rias que n\u00e3o permitia reforma , \n\nmas foi mantida como dep\u00f3sito, \u201cpaiol\u201d (Figura 10). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Casa antiga, localidade Estrada geral, Ermo. \n\n \n \n\nFonte: Registro fotogr\u00e1fico realizado pela pesquisadora. \n\n \n\nA quarta visita de observa\u00e7\u00e3o foi em uma unidade habitacional \n\nreformada (Figura 11) na Localidade de Vila Progresso, no munic\u00edpio de \n\nTurvo. Este tamb\u00e9m foi um t\u00edpico exemplo no qual ficou constatado que \n\no sindicado instruiu e apoiou o casal (aposentados rurais) para \u00e0 reforma \n\nda casa.  \n\n \n\nFigura 11- Casa Reformada, Localidade de Vila Progresso, Turvo. \n\n \n \n\nFonte: Registro fotogr\u00e1fico realizado pela pesquisadora. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\nFoi reformado o forro, constru\u00eddo um banheiro novo, feita \n\npintura, telhado, constru\u00edda \u00e1rea de servi\u00e7o e feita a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n\nnova (Figura 12). \n\nFigura 12 - Casa Reformada, Localidade de Vila Progresso, Turvo. \n\n \n \n\nFonte: Registro fotogr\u00e1fico realizado  pela pesquisadora. \n\n \n\nO quinto e \u00faltimo exemplo de unidade habitacional observada, foi \n\numa casa nova, constru\u00edda na Localidade Rodeio de Areia, em Turvo. \n\nObservou-se que foi constru\u00edda a casa padr\u00e3o (2 quartos, cozinha e sala \n\nconjugada, 1 banheiro), o benefici\u00e1rio mora e trabalha ali na localidade. \n\n \n\nFigura 13 - Casa Nova, Localidade Rodeio de Areia, Turvo. \n\n \n \n\nFonte: Registro fotogr\u00e1fico realizado pela pesquisadora. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nNeste caso foi semelhante \u00e0 da estrada geral, onde a antiga \n\nmoradia estava em condi\u00e7\u00f5es t\u00e3o prec\u00e1rias, que de acordo com a \n\navalia\u00e7\u00e3o da CEF, que n\u00e3o permitia reforma (Figura 14). \n\n \n\nFigura 14 - Casa antiga, Localidade Rodeio de Areia, Turvo. \n\n \nFonte: Registro fotogr\u00e1fico realizado pela pesquisadora. \n\n \n\nTal caso vai tamb\u00e9m ao encontro das caracter\u00edsticas e a\u00e7\u00f5es \n\napontadas por Fagundes et al. (2013), quando analisaram as metas do \n\nPNHR no contexto nacional. \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de alguns dos exemplos das unidades \n\nobservadas, cabe mencionar, ao final desta se\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o se \n\npretendeu, ao incluir as imagens, fazer uma compara\u00e7\u00e3o simplista do \n\ntipo \u201cantes e depois\u201d.\n24 \n\n \n\nNesta quest\u00e3o, inclusive pode-se dizer que h\u00e1 pol\u00edticas como a \n\ndo Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \n\n(PRONAF) que se destina \u00e0 estimular    \n\n \na gera\u00e7\u00e3o de renda e melhorar o uso da m\u00e3o de \n\nobra familiar por meio do financiamento de \n\natividades de servi\u00e7os rurais agropecu\u00e1rios e \n\nn\u00e3o agropecu\u00e1rios desenvolvidos em \n\n                                                 \n24 \n\nIsto porque n\u00e3o se trata apenas do aspecto visual, pois como j\u00e1 mencionara \n\nFrancis Bacon ainda no S\u00e9culo XVII \u201cAs casas s\u00e3o constru\u00eddas para que se viva \n\nnelas, n\u00e3o para serem olhadas\u201d (BACON, 1909).   \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nestabelecimento rural ou em \u00e1reas comunit\u00e1rias \n\npr\u00f3ximas (BCB, on line) [grifo nosso].\n25\n\n \n\n \n\nEste tipo de programa \u00e9 sem d\u00favida importante, mas \n\npercebe-se que s\u00e3o ofertados mais recursos e possibilidade para o \n\narmazenamento de gr\u00e3os e abrigo de animais do que para a habita\u00e7\u00e3o \n\ndo pr\u00f3prio trabalhador rural. \n\n \n4.3 DISCUSS\u00c3O  \n\n \n\nEm observ\u00e2ncia ao referencial conceitual das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, sociais e ou setoriais, que apontam que as mesmas \n\n(surgidas inicialmente na Europa) foram provenientes de um modo \n\nde democratiza\u00e7\u00e3o social do capital, resultado das demandas dos \n\nassalariados e com capacidade de lhes conferir uma express\u00e3o \n\npol\u00edtica coletiva (ESPING-ANDERSEN, 1985), entende-se que h\u00e1 \n\nalgumas semelhan\u00e7as poss\u00edveis junto ao objeto aqui estudado.  \n\nIsto porque muitos dos integrantes das fam\u00edlias beneficiadas, \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m trabalhadores assalariados em empresas da regi\u00e3o e \n\napesar do emprego fabril, residem no campo e buscam uma \n\nexpress\u00e3o coletiva desta sua condi\u00e7\u00e3o \u201crurubana\u201d.  \n\nNeste caso, a caracteriza\u00e7\u00e3o de Graziano (1999) e Schenider \n\n(2010) foi perfeita para o locus desta pesquisa, uma vez que h\u00e1 \nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que v\u00e3o ao encontro da habita\u00e7\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento rural. E por serem focadas na habita\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se \n\nconstatou o car\u00e1ter de pol\u00edtica social, uma vez que est\u00e1 voltada \n\nespecificamente para determinada situa\u00e7\u00e3o (REIS, 1989).  \n\nDurante a pesquisa de campo, foram visitadas casas novas e \n\nreformadas, nas quais constatou-se que os habitantes das mesmas \n\nsouberam do PNHR por populares ou com a orienta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\nsindicato que como j\u00e1 mencionado teve papel de destaque neste \n\nprocesso.  \n\nAdemais a maioria dos benefici\u00e1rios ainda trabalha em \n\natividades agropecu\u00e1rias \u201cna ro\u00e7a\u201d ou s\u00e3o aposentados rurais, que \n\ndesejam que seus filhos possam continuar residindo pr\u00f3ximo \u00e0 eles, \n\nmesmo que escolham outra atividade \u201cna cidade\u201d. \n\n                                                 \n25 \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.bcb.gov.br/pre/bc_atende/port/PRONAF.asp#1>. \n\nAcesso em: 02 mar. 2016. \n\nhttp://www.bcb.gov.br/pre/bc_atende/port/PRONAF.asp#1\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nFoi interessante saber, que no caso das casas do PNHR, o \n\nprojeto de algumas casas em Turvo e Ermo j\u00e1 s\u00e3o pensadas para que \n\na fam\u00edlia possa expandi-la depois. \n\nOs programas contribuem n\u00e3o s\u00f3 para a moradia, mas tamb\u00e9m \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o de atividades agropecu\u00e1rias tradicionais no \n\nextremo sul de Santa Catarina (al\u00e9m de outras atividades n\u00e3o rurais) \n\nem um panorama que se aproxima do que foi preconizado por \n\nGraziano e reiterado por Schneider ainda na d\u00e9cada passada.  \n\nMuitos dos beneficiados poderiam ter se mudado para o meio \n\nurbano e com isso descontinuado sua produ\u00e7\u00e3o e considerando que \n\ns\u00e3o pequenos agricultores, dedicados a culturas especificas, a regi\u00e3o \n\npoderia tamb\u00e9m perder em diversidade.  \n\nPortanto ainda que n\u00e3o se possa generalizar, pois este n\u00e3o o \n\nobjetivo deste estudo, h\u00e1 que se considerar que tais a\u00e7\u00f5es \n\nimplementadas s\u00e3o t\u00e3o, ou mais importantes, que aquelas destinadas \n\nao meio urbano.  \n\nTal considera\u00e7\u00e3o \u00e9 respaldada pelo referencial que trata do \n\ndesenvolvimento rural, em especial, ap\u00f3s o advento de pol\u00edticas \n\nespecificas para a agricultura familiar no Brasil. \n\nEm contrapartida, \u00e9 importante mencionar que boa parte do \n\nreferencial acerca das pol\u00edticas habitacionais e do desenvolvimento \n\nrural tomam por base as condi\u00e7\u00f5es significativamente heterog\u00eaneas \n\ndo Brasil.  \n\nIsso significa dizer que, como j\u00e1 havia apontado Almeida \n\n(2011) no estudo acerca da desigualdade e pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nhabita\u00e7\u00e3o no Brasil, as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio hist\u00f3ricas e estruturais de \n\noutras regi\u00f5es como o semi\u00e1rido nordestino, o vale do Jequitinhonha, \n\na campanha ga\u00facha ou pantanal Mato-Grossense, possuem \n\npeculiaridades que n\u00e3o permitem paralelos, incluindo aqui os \n\nmunic\u00edpios do Extremo Sul catarinense. \n\nE por isso, para dar conta desta diversidade, que se constatou a \n\ncrescente literatura que trata da condi\u00e7\u00e3o da agricultura familiar no \n\nSul do Brasil associada inclusive \u00e0 quest\u00e3o habitacional, com \n\ndestaque para os estudos de Sordi (2006), Munarini (2009) e Rover e \n\nMunarini (2010).  \n\nAcredita-se, portanto, que \u00e9 necess\u00e1ria a consolida\u00e7\u00e3o de \nestudos que articulem cada vez mais esta literatura com outras que \n\ntratam de pol\u00edticas sociais setoriais complementares (como \n\nsaneamento, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o no campo e outras) ou as que apontam \n\na habita\u00e7\u00e3o como o ponto central desta articula\u00e7\u00e3o (SOUZA \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nSANTOS, 2002). Isto contribuiria para avan\u00e7os na compreens\u00e3o das \n\nnecessidades do desenvolvimento rural no Brasil contempor\u00e2neo.  \n\nNo caso das pol\u00edticas habitacionais, com observado \u00e9 preciso \n\ncontinuidade das a\u00e7\u00f5es para que os trabalhadores e pequenos \n\nprodutores rurais (e demais familiares que vivem na mesma \n\nresid\u00eancia com eles) possam dedicar seu tempo \u00e0s suas atividades, e \n\nn\u00e3o \u00e0s reformas e consertos de uma \u201ccasa velha\u201d que \u201cs\u00f3 d\u00e1 \n\ntrabalho\u201d.\n26\n\n \n\nContatou-se que, nos \u00faltimos anos houve uma esp\u00e9cie de \n\n\u201cresgate\u201d \u2013 representado em especial pela implementa\u00e7\u00e3o do PNHR \n\n\u2013 da d\u00edvida com esta popula\u00e7\u00e3o rural. Isto porque trata-se de uma \n\npol\u00edtica que foi al\u00e9m das \u201cpol\u00edticas governamentais\u201d ou \u201ca\u00e7\u00f5es\u201d de \n\nhabita\u00e7\u00e3o social, com origem hist\u00f3rica no meio urbano como foi a do \n\nBNH, estudada por Bonduki (1994) e Azevedo e Andrade (1982).  \n\nA experi\u00eancia das a\u00e7\u00f5es habitacionais no meio rural dos \n\nmunic\u00edpios estudados, e em espacial da implementa\u00e7\u00e3o do PNHR por \n\nmeio de um sindicato (como Entidade Organizadora local), pode ser \n\nconsiderada uma pol\u00edtica p\u00fablica social de fato, como definida por \n\nSouza (2006), enquanto tradu\u00e7\u00e3o de prop\u00f3sitos de governos \n\ndemocr\u00e1ticos em programas e a\u00e7\u00f5es que produzem mudan\u00e7as no \n\nmundo real. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n26 \n\nMesmo que algumas das casas possam ser consideradas como \u201cpatrim\u00f4nio \n\nhist\u00f3rico n\u00e3o oficial\u201d, as express\u00f5es aqui usadas foram \u201cpin\u00e7adas\u201d do contato \n\ncom os benefici\u00e1rios, e registradas em di\u00e1rio de campo, durante a observa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n5 CONCLUS\u00c3O \n\n \nNestas considera\u00e7\u00f5es finais, s\u00e3o retomadas as quest\u00f5es e \n\nobjetivos que moveram e nortearam a pesquisa sobre a habita\u00e7\u00e3o \n\nrural, com um recorte amostral no extremo Sul do Estado d e Santa \n\nCatarina.  \n\nO estudo teve como objetivo analisar as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nsociais habitacionais (com \u00eanfase na gest\u00e3o social e no \n\ndesenvolvimento rural), implementadas no ambiente rural do \n\nextremo sul catarinense e teve um conjunto de quest\u00f5es  norteadoras \n\niniciais.  \n\nNa primeira \u2013 quais as recentes iniciativas implantadas \n(pol\u00edticas sociais habitacionais e demais a\u00e7\u00f5es) voltadas \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o rural no extremo sul catarinense? \u2013 observou-se que al\u00e9m \n\ndas resid\u00eancias \u201chist\u00f3ricas\u201d constru\u00eddas pelas fam\u00edlias de  \n\ncolonizadores ao longo do tempo, houve a\u00e7\u00f5es propostas por \n\ncooperativas e programas de empresas de marketing ambiental de \n\nfora da regi\u00e3o que surtiram pouco ou nenhum resultado pr\u00e1tico.  \n\nA segunda quest\u00e3o \u2013 Em quais munic\u00edpios houve maior \n\narticula\u00e7\u00e3o dos agentes locais para a implementa\u00e7\u00e3o de tais \n\npol\u00edticas e consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos? \u2013 Definiu-se a partir nas \n\nprimeiras sa\u00eddas de campo ap\u00f3s a qualifica\u00e7\u00e3o do projeto, um recorte \n\nde pesquisa sobre os munic\u00edpios de Turvo e Ermo, por considerar \n\nque os mesmos foram os mais e melhor beneficiados, em especial \n\npelo apoio do Sindicato dos trabalhadores rurais.  \n\nE a terceira, que foi praticamente um complemento \u00e0 segunda \n\n\u2013 E qual a contribui\u00e7\u00e3o destas para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nmoradia, gest\u00e3o social e do pr\u00f3prio desenvolvimento rural da \nregi\u00e3o? \u2013 Na qual se constatou que tais a\u00e7\u00f5es, com grande destaque \n\npara o PNHR, t\u00eam sido muito relevantes, inclusive para manuten\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o rural local. \n\nAl\u00e9m destes questionamentos buscou-se atender ao objetivo \n\ngeral ao longo dos cap\u00edtulos, bem com os tr\u00eas objetivos espec\u00edficos, \n\ncujas considera\u00e7\u00f5es est\u00e3o a seguir. \n\nO primeiro deles foi identificar as principais pol\u00edticas para a \n\nhabita\u00e7\u00e3o de interesse social no Brasil, desde meados do s\u00e9culo XX, \ncom foco nas a\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s a pesquisa bibliogr\u00e1fica o assunto foi apresentado no \n\ncap\u00edtulo de referencial e, mesmo que n\u00e3o tenha uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom o objeto estudado na discuss\u00e3o (pois a maioria trata do ambiente \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nurbano), foi importante para compreens\u00e3o do contexto e condi\u00e7\u00e3o de \n\nsurgimento das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es na atualidade. \n\nO segundo objetivo espec\u00edfico era descrever os projetos de \n\nhabita\u00e7\u00e3o popular no meio rural nos munic\u00edpios de Turvo e Ermo \n\n(iniciativas, cooperativas e programas) com \u00eanfase no PNHR e seus \n\nrequisitos.  \n\nPara o atendimento a este objetivo, procedeu-se levantamento \n\ndocumental e pesquisa de campo. Diante das informa\u00e7\u00f5es dos \n\nagentes, observou-se, por exemplo, que houve outras iniciativas que \n\nn\u00e3o deram certo e que os requisitos do PNHR foram decisivos para \n\nserem contemplados. \n\nO terceiro e \u00faltimo objetivo proposto foi o de observar os \n\nresultados e conhecer as caracter\u00edsticas, por meio de amostra \n\nrepresentativa, em contato com agentes sociais locais (apoiadores e \n\nbenefici\u00e1rios), com destaque para o conv\u00eanio do sindicato dos \n\ntrabalhadores rurais com a Caixa Econ\u00f4mica Federal no \u00e2mbito do \n\nPrograma Nacional de Habita\u00e7\u00e3o Rural.  \n\nAqui fez-se uma op\u00e7\u00e3o pela observa\u00e7\u00e3o in loco, que se revelou \n\na t\u00e9cnica central utilizada na pesquisa de campo, ganhando \n\nimport\u00e2ncia significativa para a disserta\u00e7\u00e3o e para a pr\u00f3pria \n\npesquisadora. Observou-se que o apoio/orienta\u00e7\u00e3o do sindicato dos \n\ntrabalhadores rurais local fez a diferen\u00e7a na implementa\u00e7\u00e3o do \n\nPNHR nos dois munic\u00edpios. \n\nFicou claro o trabalho conjunto da CEF com o STRTE e seus \n\nassociados para atendimento \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do PNHR em especial \n\nincentivando e suscitando a utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo. \u00c9 percept\u00edvel a \n\nimport\u00e2ncia, pois \u00e9 mais uma obra que oferece maior conforto para a \n\n\u201cvida no campo\u201d, e assim possibilitando que os trabalhadores optem \n\npor morar ali e n\u00e3o mudarem para as \u00e1reas urbanas. \n\nAssim, conclu\u00eddo estas considera\u00e7\u00f5es, acredita-se ent\u00e3o que \n\numa poss\u00edvel contribui\u00e7\u00e3o deste estudo est\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 no fato de \n\napresentar uma abordagem interdisciplinar, mas tamb\u00e9m em fazer \n\numa discuss\u00e3o acerca das pol\u00edticas sociais habitacionais rurais no \n\nextremo sul de Santa Catarina. \n\nEm \u00e2mbito regional, tal discuss\u00e3o pode contribuir ainda como \n\nsubs\u00eddio para uma compreens\u00e3o do mosaico da pol\u00edtica nacional de \nhabita\u00e7\u00e3o rural, apresentando novas possibilidades para as \n\nprefeituras, sindicatos, cooperativas, associa\u00e7\u00f5es e outros agentes, \n\nque por meio da implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas possibilitam que \n\nas pessoas continuem morando no campo e induzindo o \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico regional. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\nPor fim, h\u00e1 que se reconhecer contudo, que a natureza do \n\nestudo e t\u00e9cnica de pesquisa de observa\u00e7\u00e3o, conferiram algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es e fatores limitantes, como o tempo n\u00e3o s\u00f3 da \n\npesquisadora, como dos pesquisados; as raras fontes documentais \n\nsobre outras a\u00e7\u00f5es habitacionais n\u00e3o institucionais; os ainda poucos \n\nestudos encontrados sobre o PNHR e principalmente sobre essa \n\npol\u00edtica no extremo sul Catarinense; o pequeno recorte amostral, \n\nrestrito a dois munic\u00edpios; e a complexidade da pr\u00f3pria aborda gem \n\ninterdisciplinar. \n\nTendo em vista estas e outras limita\u00e7\u00f5es, mas sabendo que as \n\nmesmas podem ser superadas, entende-se que seja poss\u00edvel a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da pesquisa nesta tem\u00e1tica (pol\u00edticas sociais no meio \n\nrural), que podem ser aplicadas a este ambiente ainda pouco \n\nabordado por estudos interdisciplinares acerca das pol\u00edticas sociais \n\nsetoriais, que \u00e9 o Extremo Sul de Santa Catarina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABRAMOVAY, Ricardo. O Futuro das Regi\u00f5es Rurais. Porto Alegre: \n\nEd. UFRGS, Porto Alegre, 2003.  \n\n \n\nABRANCHES, Sergio. The politics of social welfare development in \n\nLatin America. S\u00e9rie Estudos, Rio de Janeiro: Iuperj, 1982. \n\n \n\nALMEIDA, Isaura  Florisa Goottschall de. Desigualdade e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de habita\u00e7\u00e3o no Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Ci\u00eancias \n\nEcon\u00f4micas, UFBA, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://repositorio.ufba.br/ri/bitstream/ri/8907/ 1/Isaura \n\n%2520Almeida.pdf>. Acesso em: 10 abr de 2015. \n\n \n\nAMARAL Esther Faria do. Multi, pluri, trans, inter, mas, o que \u00e9 \n\ntudo isso? Os muros da Escola. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://osmurosdaescola.wordpress.com/2011/07/06/multi-pluri-trans-\n\ninter-mas-o-que-e-tudo-isso/>.  Acesso em: 10 mai 2015. \n\n \n\nAMESC. Site Institucional. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.amesc.com.br/municipios/index.php>.  Acesso em: 05 \n\nfevereiro 2015. \n\n \n\nANDERSON, C. A.; GENTILE, D. A.; BUCLEY, K. E. Violent Video \n\nGame Effecs. Theory Research and public policy, Oxford University \n\nPress, 2007. \n\n \n\nANDRADE; Maria de Margarida de. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia do \n\ntrabalho cient\u00edfico: Elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos na gradua\u00e7\u00e3o. 10 ed .S\u00e3o \n\nPaulo: Atlas, 2010. \n\n \n\nARRETCHE, Marta Teresa da Silva. Estado federativo e pol\u00edticas \n\nsociais: determinantes da descentraliza\u00e7\u00e3o. Editora Revan, 2000. \n\n \n\nAZEVEDO, S\u00e9rgio de; ANDRADE, Luis Aureliano Gama de. \n\nHabita\u00e7\u00e3o e poder: da funda\u00e7\u00e3o da casa popular ao Banco Nacional da \nHabita\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1982. \n\n \n\nAZEVEDO, S\u00e9rgio de. Vinte e Dois Anos de Pol\u00edtica Habitacional \n\nPopular. (1964-86): cria\u00e7\u00e3o, trajet\u00f3ria e extin\u00e7\u00e3o do BNH. Revista de \n\n... P\u00fablica, Rio de Janeiro, 22(4), p. 107-119, out.- dez. 1988. \n\nhttps://repositorio.ufba.br/ri/bitstream/ri/8907/%201/Isaura%20%2520Almeida.pdf\nhttps://repositorio.ufba.br/ri/bitstream/ri/8907/%201/Isaura%20%2520Almeida.pdf\nhttps://osmurosdaescola.wordpress.com/2011/07/06/multi-pluri-trans-inter-mas-o-que-e-tudo-isso/\nhttps://osmurosdaescola.wordpress.com/2011/07/06/multi-pluri-trans-inter-mas-o-que-e-tudo-isso/\nhttp://www.amesc.com.br/municipios/index.php\nhttp://www.amesc.com.br/municipios/index.php\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nAZEVEDO, S\u00e9rgio de. O desempenho do poder p\u00fablico na \u00e1rea \n\nhabitacional: um breve retrospecto. In: D\u00e9ficit habitacional no Brasil. \n\nBelo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, 1995. \n\n \n\nBACON, Francis. Essays, Civil and Moral. Vol. III, Part 1. The \n\nHarvard Classics. New York: P.F. Collier &amp; Son, 1909\u201314; \n\nBartleby.com, 2001. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.bartleby.com/3/1/45.html>. Acesso em: 15 jan. 2016. \n\n \n\nBOAVENTURA, Edivaldo Machado. Metodologia da pesquisa: \n\nmonografia, disserta\u00e7\u00e3o, tese. 1\u00aaEd.-6. Reimpr.. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. \n\n \n\nBONDUKI, Nabil Georges. Origens da habita\u00e7\u00e3o social no brasil. \n\nAn\u00e1lise Social. vol. 29, No. 127, pp. 711-732, 1994. \n\n \n\nBONDUKI, Nabil Georges. Habitat: As pr\u00e1ticas bem-sucedidas em \n\nhabita\u00e7\u00e3o, meio ambiente e gest\u00e3o urbana nas cidades brasileira. S\u00e3o \n\nPaulo: Studio Nobel, 1997. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e \n\nTecnol\u00f3gica. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Ensino M\u00e9dio. \n\nBras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1999. \n\n \n\nBRESCIANI, Maria Stella Mastisn. Londres e Paris no s\u00e9culo XIX: o \n\nespet\u00e1culo da pobreza. 8\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo, 1994. 128 p. (Cole\u00e7\u00e3o Tudo \u00e9 \n\nHistoria, 52) \n\n \n\nCAN\u00c7ADO, Airton Cardoso; SILVA JR, Jeov\u00e1 Torres; SCHOMMER, \n\nPaula Chies, RIGO, Ari\u00e1dne Scalfoni. Os desafios da forma\u00e7\u00e3o em \n\nGest\u00e3o Social. Palmas-TO: Provis\u00e3o, 2008 \n\n \n\nCAN\u00c7ADO, Airton Cardoso. Fundamentos te\u00f3ricos da gest\u00e3o social. \n\nLavras: UFLA, 2011. 246 p.: il. Tese (doutorado) \u2013 Universidade \n\nFederal de Lavras, 2011. \n\n \n\nCARDOSO, Adauto Lucio; ARAG\u00c3O, Th\u00eamis Amorim; ARAUJO, \nFl\u00e1via de Souza. Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social: Pol\u00edtica ou Mercado? \n\nReflexos sobre a Constru\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Metropolitano. XIV \n\nENCONTRO NACIONAL DA ANPUR. Rio de Janeiro-RJ, Anais... \n\n2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.observatoriodasmetropoles.net/ \n\ndownload/adauto_cardoso.pdf>. Acesso em: 06 Abr. 2015. \n\nhttp://www.bartleby.com/3/1/45.html\nhttp://www.observatoriodasmetropoles.net/%20download/adauto_cardoso.pdf\nhttp://www.observatoriodasmetropoles.net/%20download/adauto_cardoso.pdf\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\nCAIXA ECON\u00d4MICA FEDERAL. Site Institucional. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.caixa.gov.br/poder-publico/programas-\n\nuniao/habitacao/programa-nacional-habitacao-\n\nrural/Paginas/default.aspx>.  Acesso em: 05 fevereiro 2015. \n\n \n\nCERVO, Amado Luiz; BERVIAN, Pedro Alcino; DA SILVA, Roberto. \n\nMetodologia cientifica. 6\u00aa Ed. S\u00c3O Paulo: Pearson Prentice Hall, 2007. \n\n \n\nCOUTO, Ronaldo Costa. Hist\u00f3ria indiscreta da ditadura e da \n\nabertura: Brasil: 1964-1985. 2\u00aa Ed. Rio de Janeiro: Record, 1999 \n\n \n\nCRESWELL, John W. Projeto de pesquisa: m\u00e9todos qualitativo, \n\nquantitativo e misto. 2\u00aa Ed. Porto Alegre: Artmed, 2007. \n\n \n\nDANNA, Marilda  Fernandes; MATOS, Maria Am\u00e9lia. Aprendendo a \n\nobservar. S\u00e3o Paulo: Edicon, 2006. \n\n \n\nDENALDI, Rosana; LEIT\u00c3O, Karina; AKAISHI, Ana. O Recente \n\nProcesso de Elabora\u00e7\u00e3o de Planos Locais de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse \nSocial no Brasil: Limita\u00e7\u00f5es e Perspectivas. XIV ENCONTRO \n\nNACIONAL DA ANPUR Rio de Janeiro-RJ, Anais... 2011. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://unuhospedagem.com.br/revista/rbeur/index.php/anais/article/ \n\nview/2652>.  Acesso em: 06 Abr. 2015. \n\n \n\nDRAIBE, S\u00f4nia M. Repensando a Pol\u00edtica Social: Dos anos 80 ao \n\nin\u00edcio dos 90. In: SOLA, Lourdes; PAULANI, Leda M. (Org.). Li\u00e7\u00f5es \n\nda D\u00e9cada de 80. S\u00e3o Paulo: USP, 1999. p. 201-221. \n\n \n\nEMATER PR. Habita\u00e7\u00e3o Rural - O Programa. Site institucional. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.emater.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteud\n\no=182>.  Acesso em: 23 abr. 2015. \n\n \n\nENGELS, Friedrich. The housing question. New York: International \n\npublishers, 1935. \n \n\nESPING-ANDERSEN, G. Power and distributional regimes. Politics \n\n&amp; Society, [s. l.], v. 14. n. 2, p. 223-256, 1985. \n\nESTEVAM, Dimas de Oliveira.; JORGE, Tiago Pereira.; SALVARO, \n\nGiovana  Ilka. Jacinto. Caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas da Regi\u00e3o do \n\nhttp://unuhospedagem.com.br/revista/rbeur/index.php/anais/article/%20view/2652%20.Acesso\nhttp://unuhospedagem.com.br/revista/rbeur/index.php/anais/article/%20view/2652%20.Acesso\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nExtremo Sul Catarinense: uma an\u00e1lise entre o rural e o urbano. \n\nRevista NECAT, v. 3, p. 31-56, 2014. \n\n \n\nFAGUNDES et al. An\u00e1lise das metas do Programa Nacional de \n\nHabita\u00e7\u00e3o Rural - PNHR no contexto nacional. Revista Col\u00f3quio. v. \n\n10, n. 2, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://seer.faccat.br/index.php/coloquio/ \n\narticle/view/29/pdf_7>.  Acesso em: 05 maio 2015. \n\n \n\nFURTADO, Celso. Economia do desenvolvimento: curso ministrado \n\nna PUC-SP em 1975. Arquivos Celso Furtado, vol. 2. Rio de Janeiro: \n\nContraponto: Centro Internacional Celso Furtado, 2008. \n\n \n\nFURTADO, Celso. Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento: enfoque \n\nhist\u00f3rico-estrutural. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2000. \n\n  \n\nGARRUT, \u00c9rica Aparecida; SANTOS, Simone Regina dos. A \n\ninterdisciplinaridade como forma de superar a fragmenta\u00e7\u00e3o do \nconhecimento. Revista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da FFC. v.4 n.2, 2004. \n\nDispon\u00edvel em:  &lt;http://www2.marilia.unesp.br/revistas/index.php/ric/ \n\narticle/view/92/93>.  Acesso em: 17 Jul. 2014. \n\n \n\nGERHARDT, Tatiana Engel. A constru\u00e7\u00e3o da pesquisa.  In: \n\nGERHARDT, Tatiana Engel; SILVEIRA, Denise Tolfo (Org.). M\u00e9todos \n\nde pesquisa. Coordenado pela Universidade Aberta do Brasil \u2013 \n\nUAB/UFRGS e pelo Curso de Gradua\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \u2013 Planejamento e \n\nGest\u00e3o para o Desenvolvimento Rural da SEAD/UFRGS. \u2013 Porto \n\nAlegre: Editora da UFRGS, 2009. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://www.ufrgs.br/cursopgdr/downloadsSerie/derad005.pdf>.  \n\nAcesso em: 17 Jul. 2014. \n\n \n\nGIANEZINI, Kelly; BARRETTO, Leticia; VIEIRA, Reginaldo de \n\nSouza. Pol\u00edticas p\u00fablicas e seu processo de cria\u00e7\u00e3o: apontamentos \n\nintrodut\u00f3rios. In: COSTA, Marli Marlene Moraes da Costa; \n\nRODRIGUES, Hugo Thamir. (Org.). Direito &amp; Pol\u00edticas P\u00fablicas X. \n\n01ed.Curitiba: Multideia, 2015, v. , p. 161-172. \n\n \nGIL, Ant\u00f4nio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 4. Ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Atlas, 2007. \n\nGIL, Antonio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 6\u00ba Ed.S\u00e3o \n\nPaulo : Atlas, 2008. \n\n \n\nhttp://seer.faccat.br/index.php/coloquio/%20article/view/29/pdf_7\nhttp://seer.faccat.br/index.php/coloquio/%20article/view/29/pdf_7\nhttp://www2.marilia.unesp.br/revistas/index.php/ric/\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Jose  Pereira. Acesso ao financiamento para a \n\nmoradia pelos extratos de m\u00e9dia e baixa renda: a experi\u00eancia \nrecente. CEPAL, 1997. (Serie Financiamento del Desarrollo) \n\n \n\nGONCALVES, Juliane Possamai; GIANEZINI, Miguelangelo; \n\nESTEVAM, Dimas de Oliveira. Pol\u00edticas sociais no meio rural: \n\nproposta de a\u00e7\u00f5es para cooperativas habitacionais no extremo sul \n\ncatarinense. In: Kelly Gianezini; Paulo Libardoni. (Org.). Estudos \n\nContempor\u00e2neos em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais, volume III. \n\n1ed.Curitiba: CRV, 2015, v. III, p. 168-188. \n\n \n\nGONCALVES, Juliane Possamai; GIANEZINI, Miguelangelo. \n\nPol\u00edticas socioambientais na regi\u00e3o sul de Santa Catarina. In: IV \n\nSEMIN\u00c1RIO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS, 2014, Crici\u00fama. \n\nAnais... Crici\u00fama: UNESC, 2014. v. 4. p. 1495. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://periodicos.unesc.net/index.php/seminariocsa/article/view/1495>.  \n\nAcesso em: 20 mar. 2015. \n\n \n\nGRAZIANO DA SILVA, Jos\u00e9. (1999) O novo rural brasileiro. \n\nCampinas, UNICAMP, Instituto de Economia, 1999. (Cole\u00e7\u00e3o \n\nPesquisas, 1) \n\n \n\nIBGE. Sinopse do Censo demogr\u00e1fico de 2010 em Santa Catarina. Site \n\nInstitucional. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.censo2010.ibge.gov.br/sinopse/index.php?uf=42&amp;dados=0\n\n>. Acesso: 20 Mar. 2015. \n\n \n\nKLIKSBERG, Bernardo. A ger\u00eancia social, uma ger\u00eancia diferente. \n\nIn: KLIKSBERG, Bernardo. Pobreza: uma quest\u00e3o inadi\u00e1vel. Bras\u00edlia: \n\nENAP, 1994.   \n\n \n\nL\u00dcDKE, Menga; ANDR\u00c9, Marli Eliza Dalmazo Afonso de. Pesquisa \n\nem educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. S\u00e3o Paulo: EPU, 1986. \n\n \n\nMARCONI, Marina de Andrade; LAKATOS, Eva Maria. T\u00e9cnicas de \n\nPesquisa. 7\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. \n \n\nMARICATO, Erm\u00ednia. Brasil. Cidades: alternativas para a crise urbana. \n\n3. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2001. 204 p. \n\n \n\nhttp://periodicos.unesc.net/index.php/seminariocsa/article/view/1495\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nMARRA, Nat\u00e1lia Cardoso. Pol\u00edticas p\u00fablicas de habita\u00e7\u00e3o e a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do direito social e fundamental \u00e0 moradia. XIX Encontro \n\nNacional do CONPEDI. Anais... Fortaleza 09, 10, 11 e 12 de Junho de \n\n2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.conpedi.org.br/manaus/arquivos/anais/ \n\nfortaleza/3309.pdf>. Acesso em: 25 abr. 2015. \n\n \n\nMARTINS, Gilberto de Andrade; THE\u00d3PHILO, Carlos Renato. \n\nMetodologia da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para ci\u00eancias sociais \n\naplicadas. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n\n \n\nMARTINS; Rosilda Baron. Metodologia Cient\u00edfica: como tornar mais \n\nagrad\u00e1vel a elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos. 1\u00b0 Ed.  Curitiba: Juru\u00e1, \n\n2004. \n\n \n\nMENDES, Luciano; SANTOS, Fabiano Santana dos. Implica\u00e7\u00f5es \n\nsobre o Com\u00e9rcio Justo em Duas Cooperativas Agroindustriais: \nPossibilidades e Limites. In: Encontro Nacional de Pesquisadores em \n\nGest\u00e3o Social, 4, 2010, Lavras. Anais..., Lavras: INCUBACOOP, 2010. \n\n1 CD ROM.   \n\n \n\nMENDRAS, Henri. Introduction. In: MENDRAS, H. La fin des paysans: \n\nsuivi d?une refl\u00e9xion sur la fin des paysans vingt ans apr\u00e8s. Arles: Actes \n\nSud, 1984. pp. 9-35. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.irts-\n\nfc.fr:8080/Record.htm?idlist=1&amp;record=19102229124919204019>. Acesso \n\nem: 23 fev. 2015. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DAS CIDADES. Site Institucional. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cidades.gov.br/component/content/article/78-\n\nlegislacao/portarias-cidades/2282-portarias-2012?Itemid=101>.  Acesso \n\nem: 05 fevereiro 2015. \n\n  \n\nMIOR, Luiz Carlos et al. Inova\u00e7\u00f5es organizacionais da agricultura \n\nfamiliar no Sul Catarinense. In: ESTEVAM, Dimas de Oliveira; \n\nMIOR, Luiz Carlos (Org.). Inova\u00e7\u00f5es na agricultura familiar: as \n\ncooperativas descentralizadas em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Insular, \n2014. 296 p. \n\n \n\nMUNARINI, Paulo Roberto. A pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o rural brasileira \n\ne o desenvolvimento da agricultura familiar no oeste catarinense. \n\nhttp://www.conpedi.org.br/manaus/arquivos/anais/%20fortaleza/3309.pdf\nhttp://www.conpedi.org.br/manaus/arquivos/anais/%20fortaleza/3309.pdf\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n2009. 71 p. Monografia (Curso de Agronomia) \u2013 Universidade \n\nComunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3, Chapec\u00f3, 2009. \n\n \n\nPARENTE, Francisco Jos\u00eanio Camelo. Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociedade. \n\nRevista de Ci\u00eancias Sociais, Fortaleza: UECE, ano 1, n. 1, pref\u00e1cio, \n\n2001. \n\n \n\nPHILIPPI JR, Arlindo; SILVA NETO, Ant\u00f4nio J. Silva (Editores). \n\nInterdisciplinaridade em Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Barueri: \n\nManole, 2011. \n\n \n\nPINHO, Jos\u00e9 Antonio Gomes de; SACRAMENTO, Ana Rita Silva. O \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia no Contexto do Processo Hist\u00f3rico \n\nBrasileiro: a Ren\u00fancia \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e a Cria\u00e7\u00e3o dos Dependentes \n\nSociais. In: Encontro Nacional de Pesquisadores em Gest\u00e3o Social, 4, \n\n2010, Lavras. Anais..., Lavras: INCUBACOOP, 2010. 1 CD ROM. \n\n \n\nPOSSAMAI, Cristina e VITALLI, Marli. Habita\u00e7\u00e3o rural j\u00e1 \u00e9 \n\nrealidade no extremo sul de Santa Catarina. Portal SATC, 2011. \n\n \n\nPOUPART, Jean et al. A pesquisa qualitativa: enfoques \n\nepistemol\u00f3gicos e metodol\u00f3gicos. Petr\u00f3polis, RJ: Editora Vozes, 2008.   \n\n \n\nREIS, Elisa Pereira. Pol\u00edtica e pol\u00edticas p\u00fablicas na transi\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica. In: MOURA, Alexandrina de Moura (Org.). O Estado e as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas na transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice/Editora \n\nRevista dos Tribunais; Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1989. p. 90-\n\n104 \n\n \n\nRIZOTTI, Maria Luiza Amaral; NISHIMURA, Sandra Regina. Gest\u00e3o \n\nsocial e desenvolvimento territorial: a experi\u00eancia da cidade de \n\nLondrina/PR. In: Col\u00f3quio Internacional sobre Poder Local, 10, 2006, \n\nSalvador. Anais..., Salvador: CIAGS/UFBA, 2006. 1 CD ROM. \n\n \n\nRODRIGUES; William Costa. Metodologia Cient\u00edfica. FAETEC/IST. \n\nParacambi, 2007 Dispon\u00edvel em: \n<http://unisc.br/portal/upload/com_arquivo/metodologia_cientifica.pdf>\n\n. Acesso em 15 mai. 2015 \n\n \n\nhttp://unisc.br/portal/upload/com_arquivo/metodologia_cientifica.pdf\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nROVER, Oscar Jos\u00e9 ; MUNARINI, Paulo Roberto. A pol\u00edtica de \n\nhabita\u00e7\u00e3o rural e o desenvolvimento da agricultura familiar. Rev. \n\nkat\u00e1lysis. 2010, vol.13, n.2, pp. 260-269 \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/rk/v13n2/13.pdf>. Acesso em \n\n15 mai. 2015 \n\n \n\nSABOURIN, Eric. Multifuncionalidade da agricultura e manejo de \n\nrecursos naturais: alternativas a partir do caso do semi-\u00e1rido brasileiro. \n\nTempo da Ci\u00eancia. Vol. 15. N. 29, 2008. \n\n \n\nSANTOS, Cl\u00e1udio Hamilton M. Pol\u00edticas federais de habita\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil: 1964-1998. Texto para discuss\u00e3o n. 654, IPEA, 1999. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://repositorio.ipea.gov.br/ \n\nbitstream/11058/2814/1/td_0654.pdf>. Acesso em: 23 abril, 2015. \n\n \n\nSCHNEIDER, Sergio. Situando o desenvolvimento rural no Brasil: o \n\ncontexto e as quest\u00f5es em debate. Rev. Econ. Polit., S\u00e3o Paulo, v. 30, n. \n\n3, set. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-\n\n31572010000300009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso: 15 Jun 2015. \n\n \n\nSILVA COSTA, Carlos Eduardo da. Habita\u00e7\u00e3o Rural: uma proposta \n\nde recionaliza\u00e7\u00e3o pela autoconstru\u00e7\u00e3o. Serop\u00e9dica: Edur, 1995. \n\n \n\nSILVA JR, Jeov\u00e1 Torres; GON\u00c7ALVES, Sarah Maria da Silva; \n\nCALOU, \u00c2ngela Lima. Avaliando Experi\u00eancias de Gest\u00e3o Social: os \n\nimpactos do banco palmas para o desenvolvimento do territ\u00f3rio nos \n\n\u00faltimos 10 anos (1998-2007). In: Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, 32, 2008, Rio de Janeiro. \n\nAnais..., Rio de Janeiro: ANPAD, 2008. 1 CD ROM.   \n\n \n\nSILVA, Maria Ozanira da Silva e. Pol\u00edtica Habitacional Brasileira: \n\nVerso e Reverso. S\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 1989. \n\n \n\nSORDI, Diogo Gustavo. Habita\u00e7\u00e3o Rural: o sentido da nova moradia \n\npara os agricultores do oeste catarinense Universidade Comunit\u00e1ria \nRegional de Chapec\u00f3 \u2013 UNOCHAPEC\u00d3. Trabalho de Conclus\u00e3o de \n\nCurso. Chapec\u00f3/SC, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://livros01.livrosgratis.com.br/ea000121.pdf>.  Acesso em 15 mai. \n\n2015. \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rk/v13n2/13.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-31572010000300009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-31572010000300009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nSOUZA, Celina. Pol\u00edticas p\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura. \n\nSociologias, Porto Alegre, ano 8, n. 16, jul./dez., 2006. p. 20-45 \n\n \n\nSOUZA SANTOS, Reginaldo. Notas metodol\u00f3gicas para a concep\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova pol\u00edtica social para o Brasil. Revista de Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 36, n. 6, p. 933-957, p. nov./dez. 2002. \n\n \n\nTENORIO, Fernango G. (Re)visitando o conceito de Gest\u00e3o Social. \n\nIn: SILVA JR, Jeov\u00e1 Torres;  M\u00c2ISH, Rog\u00e9rio Teixeira; CAN\u00c7ADO, \n\nAirton Cardoso; SCHOMMER, Paula Chies. Gest\u00e3o Social: Pr\u00e1ticas em \n\ndebate, teorias em constru\u00e7\u00e3o. Fortaleza: Imprensa Universit\u00e1ria, 2008. \n\n \n\nUNMP - Uni\u00e3o nacional por moradia popular.  Site Institucional. 2014. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unmp.org.br/index.php?option=com_content&amp;view=article\n\n&amp;id=318:programa-minha-casa-minha-vida-rural-pnhr&amp;Itemid=98>. \n\nAcesso em: 19 nov 14. \n\n \n\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli da. Cidades imagin\u00e1rias. O Brasil \u00e9 menos urbano do \n\nque se calcula. Campinas: Editora Autores Associados, 2002, 304p. \n\n \n\nVIANNA, Maria Lucia Teixeira Werneck; AZEREDO, Beatriz. \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica social no Brasil: Uma \n\nbibliografia comentada. Relat\u00f3rio de Pesquisa, Conv\u00eanio \n\nCEPAL/MPAS, 1988. \n\n \n\nWANDERLEY, Maria Nazareth Baudel. A valoriza\u00e7\u00e3o da Agricultura \n\nfamiliar e a reivindica\u00e7\u00e3o da ruralidade no Brasil. Cadernos de \n\nDesenvolvimento e Meio Ambiente a Reconstru\u00e7\u00e3o da Ruralidade a \n\nRela\u00e7\u00e3o Sociedade/Natureza, Curitiba, 2000. \n\n \n\nWINCK, Cesar  Augustus.; ZONIN, Valdecir Jose; NUNES DA \n\nSILVA, Tania. Agricultura familiar e rendas alternativas na regi\u00e3o \n\nda Quarta Col\u00f4nia/RS. Revista Brasileira de Gest\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Regional, v. 10, p. 28-51, 2014. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Imagens compiladas das a\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o e \n\nreforma de unidades habitacionais nos munic\u00edpios estudados \n \n \n\n  \n \n\nFonte: Pesquisadora, Pesquisa de Campo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFonte: Pesquisadora, Pesquisa de Campo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFonte: Pesquisadora, Pesquisa de Campo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFonte: Pesquisadora, Pesquisa de Campo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO A \u2013 Informa\u00e7\u00f5es do Grupo 1 do PNHR \n\n \n\n \n\nA seguir est\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es relativas ao grupo 1, onde se \n\nencontram os benefici\u00e1rios observados no estudo. \n\n \n\n \n\nFAM\u00cdLIAS COM RENDA FAMILIAR BRUTA ANUAL  \n\nAT\u00c9 R$ 15.000,00 (GRUPO I) \n\n \n\n \n\nAtende fam\u00edlias com renda familiar bruta anual m\u00e1xima de \n\nR$15.000,00, que comprovem seu enquadramento no PRONAF, \n\nmediante apresenta\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o de Aptid\u00e3o ao PRONAF - DAP, \n\nem um dos seguintes grupos: \"A - Benefici\u00e1rio do PNCF\", \"B\", \"C\" ou \n\n\"V\" ou trabalhador rural que tenha renda formal ou declarada. \n\n \n\nAjuda do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o - OGU \n\n \n\nConcedido ao benefici\u00e1rio: \n\n \n \n\nObs.: at\u00e9 35% do valor destinado \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o pode ser utilizado para \n\npagamento de m\u00e3o-de-obra. \n\n \n\n \n\nComo o benefici\u00e1rio ajuda \n\n \n\nA fam\u00edlia benefici\u00e1ria do Grupo I devolve \u00e0 Uni\u00e3o apenas 4% do valor \n\nrecebido para a produ\u00e7\u00e3o (constru\u00e7\u00e3o, reforma, conclus\u00e3o e/ou \n\namplia\u00e7\u00e3o) da casa em quatro parcelas anuais. A primeira parcela vence \n\num ano ap\u00f3s a assinatura do contrato. \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n \n\nA TERRA ONDE SER\u00c1 PRODUZIDA A CASA DO GRUPO I \n\nPODE SER  \n \n\n? De propriedade do benefici\u00e1rio; \n\n? De propriedade de parentes at\u00e9 3\u00ba grau, com matr\u00edcula \nregistrada no Registro de Im\u00f3veis; \n\n? De posseiro, de boa f\u00e9 de terras p\u00fablicas ou ocupantes de terras \nparticulares, com direitos sucess\u00f3rios, mas com processos de \n\npartilha ainda n\u00e3o encaminhados ou n\u00e3o conclu\u00eddos, e n\u00e3o \n\nhavendo d\u00favidas sobre o dom\u00ednio do im\u00f3vel; \n\n? De posseiro de boa f\u00e9, ocupantes de terras particulares h\u00e1 mais \nde 05 (cinco) anos, que comprovem esta situa\u00e7\u00e3o; \n\n? De propriedade de associa\u00e7\u00e3o de agricultor familiar constitu\u00edda \npara aquisi\u00e7\u00e3o de terras dentro do Programa Nacional de \n\nCr\u00e9dito Fundi\u00e1rio - PNCF; \n\n? Terra com Cl\u00e1usula de usufruto vital\u00edcio (usufrutu\u00e1rio/nu-\npropriet\u00e1rio); \n\n? Terra de Comunidade Quilombola e \u00c1rea Ind\u00edgena; \n\n? Terra do Poder P\u00fablico; \n\n? De posseiros do INCRA, indicados por este \u00f3rg\u00e3o."}]}}}