{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11612"}, {"@name": "filename", "#text": "16984_msc_sdgomes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar \u2013 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n(Departamento de Territ\u00f3rio, Arqueologia e Patrim\u00f3nio do IPT - Departamento de Geologia da UTAD) \n\n \nMESTRADO em  \n\nARQUEOLOGIA PR\u00c9-HIST\u00d3RICA E ARTE RUPESTRE \n \n\n \n \n\nMASTER ERASMUS MUNDUS  \nem QUATERNARIO E PR\u00c9-HIST\u00d3RIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA palinologia da Lagoa do Saloio (Nazar\u00e9, Portugal) e a \nevolu\u00e7\u00e3o holoc\u00e9nica da regi\u00e3o da Mata Nacional do Valado \n\n \n \n \n \n\nSandra Domingues Gomes \n \n \n \n \n \n \nOrientadores: Doutor Jos\u00e9 Eduardo Mateus \n            Doutora Paula Fernanda Queiroz \n \n \n \n \n\n \nAno acad\u00e9mico 2006/2007   \n\n \n \n\n     \n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nxii \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nO isolamento e individualismo s\u00e3o realidades neste mundo agitado a que, \n\ninvoluntariamente, muitas vezes nos encontramos sujeitos. Todavia, tive a sorte de \n\nconhecer in\u00fameras pessoas sem as quais este projecto nunca teria chegado ao fim e \u00e9 \n\nelas que quero agora agradecer e demonstrar a minha gratid\u00e3o.  \n\nEm primeiro lugar aos meus orientadores, Doutor Jos\u00e9 Eduardo Mateus e Doutora \n\nPaula Queiroz, pela aceita\u00e7\u00e3o da proposta na fase inicial, pelas condi\u00e7\u00f5es log\u00edsticas \n\noferecidas, por todos os ensinamentos enciclop\u00e9dicos que me foram sendo transmitidos, \n\npor todo o incentivo, paci\u00eancia e amizade demonstrados para com a minha pessoa do \n\nponto de vista quer profissional quer humano, muito obrigada. \n\nAo Doutor Francesc Burjachs pela disponibilidade, ensinamentos e amizade \n\ndispensados aquando da minha estadia enquanto aluna de Erasmus na Universidade de \n\nRovira e Virgili. E posteriormente pela valios\u00edssima disponibiliza\u00e7\u00e3o da \u00faltima vers\u00e3o do \n\nprograma TILIA, componente fundamental na organiza\u00e7\u00e3o de dados pol\u00ednicos. \n\nAos docentes do mestrado, da Universidade de tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro e do \n\nInstituto Polit\u00e9cnico de Tomar, pelos ensinamentos que me iniciaram em novas mat\u00e9rias e \n\nme fizeram perspectivar a nossa exist\u00eancia e a rela\u00e7\u00e3o com o meio de uma forma mais \n\nconcertada e abrangente. Gostaria de destacar a disponibilidade do Doutor Lu\u00eds \n\nOosterbeek e Doutor Pierluigi enquanto coordenadores do curso, o apoio mais pessoal da \n\nDr. Mila Sim\u00f5es e da Dra. Sara Cura. No contexto ainda do mestrado o meu muito \n\nobrigada \u00e0 Dr. Catarina Freire pela prontid\u00e3o, efici\u00eancia e paci\u00eancia na resolu\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos burocr\u00e1ticos. \n\nAos funcion\u00e1rios do Museu de Ma\u00e7\u00e3o pela simpatia, trabalho, disponibilidade e \n\naten\u00e7\u00e3o demonstradas a cada semana de aulas. \n\nAos meus grandes Amigos, o meu maior tesouro, que me apoiaram e deram for\u00e7a \n\npara continuar auxiliando-me em tudo o que foi necess\u00e1rio no decorrer destes dois anos: \n\nCarmina e Lu\u00eds, Elsa Fernandes, M\u00e1rcia Barbosa, Martha Rose, Margarida Morgado, \n\nJacinta, Randi Danielsen e com os quais continuo a contar no futuro, al\u00e9m do meu \n\nobrigado retribuo-lhes todo o meu carinho. \n\nUm agradecimento muito especial: \u00e0 Gioconda Abreu e ao Toman\u00e9 por sempre me \n\nterem acolhido na sua casa, por todo o amor e paz que me transmitiram e por serem \n\nformid\u00e1veis; \u00e0 Margarida pelas suas palavras de \u00e2nimo, entusiasmo e por toda a \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nxiii \n\ndisponibilidade manifestada, mesmo \u00e0 \u00faltima da hora, e com todo o profissionalismo que \n\nlhe \u00e9 caracter\u00edstico, na revis\u00e3o dos textos; ao Fernando Marques pela pessoa que foi na \n\nminha vida e pelo apoio e incentivos manifestados nas diversas fases deste processo. \n\nAos colegas de mestrado dos quais gostaria de destacar: a Peng Fuin, Djidere, \n\nFaysal, Zoubida, Anabela, Sandra Naldinho com os quais aprendi sobre o mundo. \n\n\u00c0 Dra. Manuela Marques pela elabora\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o em ingl\u00eas do resumo. \n\nExpresso tamb\u00e9m o meu agradecimento ao pessoal do Laborat\u00f3rio de \n\nPaleoecologia (ex-IPA), nomeadamente \u00e0 Patr\u00edcia pelo seu apoio t\u00e9cnico, ao Z\u00e9 Ant\u00f3nio, \n\nao Telmo e \u00e0 Cleia pela amizade, companhia e disponibilidade demonstradas. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e pelo apoio incondicional em termos afectivos e financeiros que me \n\npossibilitou de facto chegar ao fim.  \n\nA todos os outros colegas e funcion\u00e1rios que de algum modo disponibilizaram o \n\nseu tempo ajudando-me o meu obrigado. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nxiv \n\nRESUMO \n\n \n\nAs zonas h\u00famidas como lagoas, turfeiras, p\u00e2ntanos, sapais e outros \n\necossistemas palustres caracterizam-se pelo seu dinamismo e complexidade do \n\nponto de vista geomorfol\u00f3gico sendo por isso tamb\u00e9m altamente suscept\u00edveis face \n\na eventuais impactos naturais e/ou antr\u00f3picos.  \n\nA \u00e1rea em estudo, a lagoa do Saloio, localizada no concelho da Nazar\u00e9, \n\nencerra uma hist\u00f3ria de mudan\u00e7as ecol\u00f3gicas que se foram sucedendo no \n\ndecorrer do Holoc\u00e9nico. Esta \u201chist\u00f3ria\u201d evolutiva encontra-se preservada nos \n\nsedimentos da lagoa, constituindo a sua an\u00e1lise e posterior interpreta\u00e7\u00e3o \n\nelementos irrefut\u00e1veis das altera\u00e7\u00f5es ambientais naturais ocorridas quer a n\u00edvel \n\nlocal quer a n\u00edvel regional. Mais recentemente, mudan\u00e7as antr\u00f3picas ter\u00e3o \n\ncausado o seu impacto na \u00e1rea em estudo, sobrepondo-se aos processos \n\nnaturais.  \n\nO recurso a diferentes disciplinas viabiliza a possibilidade de vislumbrarmos \n\nconcertadamente o passado, reconstituindo os acontecimentos patentes nas \n\nprincipais mudan\u00e7as ecol\u00f3gicas da paisagem, todavia no presente estudo, \n\nenfatizar-se-\u00e1 a import\u00e2ncia da palinologia, atendendo \u00e0 sua utilidade e fiabilidade \n\nna descodifica\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios antigos (Riera Mora, 2006). Esta constitui um dos \n\nmais importantes m\u00e9todos na reconstru\u00e7\u00e3o da flora, vegeta\u00e7\u00e3o e ambientes \n\npret\u00e9ritos (Faegri e Iversen, 1989). Assim o presente estudo consiste num ensaio \n\nda an\u00e1lise palinol\u00f3gica de microf\u00f3sseis pol\u00ednicos e n\u00e3o pol\u00ednicos de uma s\u00e9rie \n\nsedimentar de lodos de fundo preservados na lagoa do Saloio (Nazar\u00e9).  \n\nDeste modo iniciou-se o trabalho pela caracteriza\u00e7\u00e3o eco-fisiogr\u00e1fica da \n\nregi\u00e3o e do contexto actual da lagoa, passando posteriormente \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos \n\nv\u00e1rios aspectos da metodologia palinol\u00f3gica que culminaram na obten\u00e7\u00e3o dos \n\ndiagramas pol\u00ednicos (regional e local). Posteriormente procedeu-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o \n\ndos respectivos diagramas e \u00e0 sua discuss\u00e3o, comparando os padr\u00f5es registados \n\ne processos ecol\u00f3gicos inferidos com outros ocorridos em contexto \u201csemelhante\u201d \n\ndo ponto de vista dos ecossistemas lacustres e na regi\u00f5es de enquadramento do \n\ns\u00edtio. \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nxv \n\nDa leitura dos diagramas obtidos registamos a presen\u00e7a de um pinhal \n\nantigo, possivelmente do in\u00edcio do Holoc\u00e9nico, que deu posteriormente lugar a um \n\ncarvalhal bem implantado na regi\u00e3o. O decl\u00ednio dos sistemas florestais ter\u00e1 tido \n\norigem quer clim\u00e1tica quer antr\u00f3pica. No que diz respeito ao impacto antr\u00f3pico \n\neste ter-se-\u00e1 iniciado na Proto-hist\u00f3ria, no entanto, as evid\u00eancias que temos \n\ndever-se-\u00e3o ao per\u00edodo romano. Com o aparecimento de prados ruderais, cereais, \n\noliveira e outras culturas. \n\nNo que diz respeito \u00e0 din\u00e2mica da lagoa esta ter\u00e1 apresentado um car\u00e1cter \n\npredominantemente l\u00edmnico, apesar de evidente em alguns momentos a \n\naltern\u00e2ncia d efases secas com fases de inunda\u00e7\u00e3o. Encontramos patente \n\ntamb\u00e9m sinais de eutrofiza\u00e7\u00e3o. \n\nAtendendo ao interesse do s\u00edtio e \u00e0 natureza da sua envolvente regional, \n\n(caracterizada por apresentar bacias lacustres distintas com potencial \n\npaleoecol\u00f3gico), pretende-se que o estudo agora levado a cabo, for\u00e7osamente \n\nainda de natureza preliminar, possa despoletar a continuidade para um projecto de \n\nresolu\u00e7\u00e3o temporal mais fina, que adquirindo \u201cestereoscopia paleoecol\u00f3gica\u201d \n\npermita uma compreens\u00e3o mais consistente da hist\u00f3ria ecol\u00f3gica da regi\u00e3o. \n\n \n\nPalavras chave: palinologia; Estremadura; paleoecologia do Quatern\u00e1rio; \n\nHoloc\u00e9nico. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nxvi \n\nABSTRACT \n\nConsidering the geo-morphological perspective, humid areas like lagoons, \n\nturfs, swamps, moors and other lacustrine ecosystems are characterized by their \n\ndynamic and complexity; therefore, highly vulnerable before fortuitous and/or \n\nantropic impacts. \n\nSaloio lakelet, which is the area under research, is located in Nazar\u00e9 \n\nmunicipality and holds a curriculum of ecological changes, having happened \n\nthroughout the Holocene. This evolutionary \u201chistory\u201d still resides on the lagoon \n\nsediments, whose analysis and further interpretation are irrefutable testimonies of \n\nthe natural environmental changes befallen both at local and regional levels. Due \n\nto their believed impact upon the above referred area, recently emerged anthropic \n\nchanges seem to prevail against a natural process. \n\nApplying to different subjects enables us to dive into the past and rebuild all \n\nthe events conducive to the major ecological changes in the core of landscape; \n\nhowever, throughout the present research, and given its utility and reliability on \n\ndeciphering the ancient territories (Riera Mora, 2006), emphasis will be put on the \n\nimportance of palinology. This is one of the most important methods used in the \n\nreconstruction of the flora, vegetation and other surroundings of the past (Faegri e \n\nIversen, 1989).Thus, the work now being considered consists of a research on the \n\npalynologycal analysis of pollen and non-pollen bearer microfossils retained in a \n\nsedimentary line of mud at the bed of Saloio lakelet (Nazar\u00e9). \n\nHaving departed from the eco- physiographical characterization of the \n\nregion and of the current context of the lagoon, to proceed through the description \n\nof the various aspects of the palynologycal methodology that led to the conception \n\nof pollen diagrams, (both regionally and locally),it was, finally, accomplished the \n\ndescription of the diagrams themselves and their inherent discussion, where  both \n\nthe recorded patterns and the inferred ecological processes were compared to \n\nothers come out within \u201csimilar\u201d contexts, regarding the lacustrine ecosystems and \n\nthe surrounding regions. \n\nGiven its interest and the regional involving nature of the site (featuring \n\nspecific lacustrine basins, owning much paleoecological potential), it is intended \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nxvii \n\nthis research, still in its outset, to progress and advance to a more accurate project \n\nof temporal conclusion, which, by acquiring pale ecological stereoscopy, conduces \n\ntowards a more solid understanding of the ecological history of the region. \n\n \n\nKey words: palinology; Estremadura; paleoecology of the Quaternary; \n\nHolocene; Lagoon  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\ni \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\u00cdNDICE DE TABELAS \nLISTA DE ABREVIATURAS \nAGRADECIMENTOS \nRESUMO \nABSTRACT \n \nCAP\u00cdTULO I: INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................... 1 \n \nI.1. EVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DA PALINOLOGIA ..................................................... . 1 \n\nI.1.1. EVOLU\u00c7\u00c3O NO CONTEXTO PORTUGU\u00caS........................................... . 4 \n\nI.2. A PALINOLOGIA NA RECONSTRU\u00c7\u00c3O DOS ECOSSISTEMAS DO \n\nPASSADO (PALEOECOLOGIA) ............................................................................... . 6 \n\nI.2.1. ESTRUTURA E MORFOLOGIA DO GR\u00c3O DE P\u00d3LEN............................ 6 \n\nI.2.2. HABITATS DE PALUDIFICA\u00c7\u00c3O PERMANENTE .................................. 11 \n\nI.2.3. ZONA\u00c7\u00c3O HIDROSSERIAL .................................................................... 15 \n\nI.3. ESTUDOS DAS TURFEIRAS E LAGOAS HOLOC\u00c9NICAS EM PORTUGAL .... 15 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II: ENQUADRAMENTO ECO-FISIOGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS \nLAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO ....................................................... 20 \n \nII.1. ENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO ................................................................. 20 \n\nII.2. FISIOGRAFIA E PAISAGEM ............................................................................. 21 \n\nII.2.1. GEOMORFOLOGIA ........................................................................................ 21 \n\nII.2.2. HIDROLOGIA .................................................................................................. 24 \n\nII.2.3. SOLOS ............................................................................................................ 26 \n\nII.2.4. BIOCLIMATOLOGIA E BIOGEOGRAFIA........................................................ 27 \n\nII.2.4.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O BIOGEOGR\u00c1FICA ............................................. 34 \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\nii \n\nII.3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA LAGOA DO SALOIO................................................... 40 \n\n \nCAP\u00cdTULO III: OCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA..................................... 44 \n \n\nIII.1. O HOMEM COMO AGENTE MODELADOR DA PAISAGEM ........................... 44 \n\nIII.2. EVOLU\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA NA NAZAR\u00c9 E ENVOLVENTE ... 45 \n\n \nCAP\u00cdTULO IV: METODOLOGIA .............................................................................. 55 \n\n \n\nIV.1. M\u00c9TODO EM PALINOLOGIA ........................................................................... 55 \n\nIV.1.1. METODOLOGIA DE CAMPO ................................................................ 56 \n\nIV.1.1.1. REALIZA\u00c7\u00c3O DE SONDAGENS .................................................. 56 \n\nIV.1.1.2. RECOLHA DE AMOSTRAS .......................................................... 59 \n\nIV.1.2. METODOLOGIA DE LABORAT\u00d3RIO.................................................... 60 \n\nIV.1.2.1. EXTRA\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS DAS SONDAGENS ..................... 60 \n\nIV.1.2.2. SEDIMENTOLOGIA ...................................................................... 61 \n\nIV.1.2.3. TRATAMENTO DE AMOSTRAS ................................................... 62 \n\nIV.1.3. METODOLOGIA DE ESTUDO DAS AMOSTRAS ................................. 65 \n\nIV.1.3.1. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O, CONTAGEM E REGISTO FOTOGR\u00c1FICO..... 65 \n\nIV.1.4. CONSTRU\u00c7\u00c3O DOS DIAGRAMAS ...................................................... 67 \n\nIV.1.4.1. GRUPOS POL\u00cdNICOS, ZONA\u00c7\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS \n\nDIAGRAMAS ............................................................................................... 68 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V: RESULTADOS.................................................................................. 71 \n \nV.1. SEDIMENTOLOGIA........................................................................................... 71 \n\nV.2. QUADROS DE VEGETA\u00c7\u00c3O............................................................................ 73 \n\nV.2.1. ENTIDADES DE PALEOVEGETA\u00c7\u00c3O DA LAGOA DO SALOIO .......... 73 \n\nV.3. ZONA\u00c7\u00c3O E DESCRI\u00c7\u00c3O DOS DIAGRAMAS ................................................ 79 \n\nV.3.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DO SUB-DIAGRAMA REGIONAL .................................... 82 \n\nV.3.2. DESCRI\u00c7\u00c3O DO SUB-DIAGRAMA LOCAL ........................................... 89 \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\niii \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI: DISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS).......... 94 \n \nCAP\u00cdTULO VII: CONCLUS\u00d5ES ......................................................................... 108 \n \n\nVII.1. CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO.................................................................... 108 \n\nVII.2. LIMITA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO ....................................................................... 110 \n\nVII.3. SUGEST\u00d5ES PARA FUTURAS INVESTIGA\u00c7\u00d5ES .................................. 110 \n\n \n\n8. BIBLIOGRAFIA .............................................................................................. 112 \n \nANEXOS \n \n\nANEXO I \u2013 Legenda da carta geol\u00f3gica de Portugal, Alcoba\u00e7a, 26 \u2013B. \nANEXO II \u2013 tabelas de Classifica\u00e7\u00e3o Bioclim\u00e1tica da Terra \nANEXO III \u2013 S\u00edtios arqueol\u00f3gicos terrestres dos concelhos da Nazar\u00e9 e \nALcoba\u00e7a \n\nANEXO IV \u2013 Tabela de registo de pesagens \nANEXO V \u2013 Registos da identifica\u00e7\u00e3o e contagem pol\u00ednicas \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\niv \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nCap\u00edtulo I \n\nFigura I.1. \u2013 Diferentes sondagens marinhas efectuadas no contexto do territ\u00f3rio \n\nportugu\u00eas que foram alvo de estudos de an\u00e1lise pol\u00ednica. Os c\u00edrculos com ponto negro \n\nforam alvo do estudo levado a cabo por Naugton et al (2007), os c\u00edrculos brancos \n\nrepresentam amostras modernas da Base de Dados pol\u00ednica Europeia; os c\u00edrculos negros \n\nrepresentam os locais de sondagens marinhas usadas para compara\u00e7\u00e3o no estudo \n\nefectuado por Naugton et al (2007). Sondagens marinhas presentes no mapa: 8057 B \n\n(Hooghiemstra et al., 1992), SO75-6KL (Boessenkool et al., 2001), SU81-18 (Turon et al., \n\n2003), ODP 976 (Combourieu Nebout et al., 1999; 2002) e MD95-2039 (Roucoux et al., \n\n2001; 2005). (Adaptado de Naugton et al, 2007) .......................................................... 5 \n\nFigura I.2. \u2013 Formas de associa\u00e7\u00e3o dos esporos na t\u00e9trada: A- Tetra\u00e9drica; B \u2013\n\nTetragonal. (Po\u00e7as, 2004)............................................................................................. 7 \n\nFigura I.3. Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos pol\u00ednicos baseado no n\u00famero e disposi\u00e7\u00e3o das \n\naberturas, onde s\u00e3o mostrados alguns exemplos na vis\u00e3o polar e equatorial. (Adaptado \n\nMoore and Webb, 1983) ............................................................................................... 8 \n\nFigura I.4. \u2013 Diagramas esquem\u00e1ticos relativos aos diferentes tipos de escultura \n\napresentados \u00e0 superf\u00edcie de observa\u00e7\u00e3o num determinado campo focal, \u00e0 direita \n\nobservam-se esquemas da poss\u00edvel organiza\u00e7\u00e3o da sexina. (Moore e Webbs, 1983).8/9 \n\nFigura I.5. \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das bacias costeiras e respectiva caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nhidrogen\u00e9tica. a \u2013 Dom\u00ednios e sub-dom\u00ednios hidrogen\u00e9ticos; b \u2013 Bacias costeiras: 1) \n\nSistema lagunar de interfl\u00favio; 2) Curso de \u00e1gua endorreica com influ\u00eancia salobra no \n\nsector vestibular; 3) Curso de \u00e1gua n\u00e3o-endorreico; c \u2013 Bacias e tempo de resid\u00eancia das \n\n\u00e1guas na bacia (espessura do tra\u00e7o): A \u2013 Pequeno curso de \u00e1gua endorreica com \n\ninflu\u00eancia salobra no sector vestibular; B - Ribeira endorreica com lagoa vestibular \n\nsalobra; C \u2013 Ribeira endorreica com abertura sazonal do cord\u00e3o vestibular; D \u2013 Rio ou \n\nribeira com abertura para o mar; E \u2013 Sector marginal paludificado da ribeira D (protegido \n\ndo fluxo de canal); F - Curso de \u00e1gua endorreico tribut\u00e1rio de D; G) Lagoa pluvial de \n\ninterfl\u00favio. (Adaptado de Queiroz e Mateus, 2004) ................................................ 11/12 \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nv \n\nFigura I.6. \u2013 Y: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da localiza\u00e7\u00e3o dos principais tipos de \n\nturfeiras existentes em Portugal. A \u2013 Turfeiras de montanha; B \u2013 Turfeiras interfluviais; Ca \n\n\u2013 Turfeiras interdunares; Cb \u2013 Turfeiras fluviais adjacentes; Cc \u2013 Turfeiras vestibulares.  \n\nX: \u00c1reas potenciais para a ocorr\u00eancia de turfeiras em Portugal. 1- Turfeiras perimarinhas; \n\n2 \u2013 Turfeiras interfluviais; 3a \u2013 Turfeiras de montanha; 3b \u2013 Regi\u00f5es de modela\u00e7\u00e3o glaciar \n\nwurmiana. (Adaptado de Queiroz e Mateus, 2004; Mateus et al., 2003 ...................... 14 \n\nFigura I.7.- Locais do Litoral Norte Alentejano estudados pela equipa do Laborat\u00f3rio de \n\nPaleoecologia. (Queiroz e Mateus, 2004). .................................................................. 17 \n\nFigura I.8. \u2013 Conjunto dos diagramas pol\u00ednicos estudados no contexto regional do \n\nNoroeste Alentejano. Os diagramas encontram-se representados por barras contendo \n\nn\u00famero de data\u00e7\u00f5es efectuadas em cada perfil, no seu contexto cronol\u00f3gico. Rt \u2013 \n\nresolu\u00e7\u00e3o temporal entre amostras cont\u00edguas em anos; nA - n\u00famero de amostras \n\nanalisadas. Lt1 \u2013 Lagoa Travessa 1; . Lt2 \u2013 Lagoa Travessa 2; PBC \u2013 Po\u00e7o da Barbaroxa \n\nde Cima; EST \u2013 Estacada; AMI \u2013 Amial; APO \u2013 Aposti\u00e7a; MEL \u2013 Lagoa de Melides; MCA \n\n\u2013 Monte dos Cantos; VCA \u2013 Vale da Carregueira; ALF \u2013 Alfeite; FIG \u2013 Figueira de Baixo; \n\nRMO \u2013 Ribeira de Moinhos; GOL \u2013 Lago do Golfo; GCL \u2013 Lagoa do Golfo (\u201ctussock\u201d de \n\nCladium) ; GOL2 \u2013 Lagoa do Golfo 2; LCSW \u2013 Lagoa da casa (SW); LCA \u2013 Lagoa da \n\nCasa (Queiroz e Mateus, 2004). ................................................................................. 19 \n\nCap\u00edtulo II \n\nFigura II.1 \u2013 Enquadramento geogr\u00e1fico da Lagoa do Saloio (Nazar\u00e9). ...................... 21 \n\nFigura II.2 \u2013 Carta Litol\u00f3gica: designa\u00e7\u00e3o das unidades litol\u00f3gicas para o concelho da \n\nNazar\u00e9 e Per\u00edodo geol\u00f3gico. (Adaptado do Atlas do Ambiente Digital Instituto do \n\nAmbiente, Escala 1: 1 000 000). ................................................................................ 22 \n\nFigura II.3 \u2013 Extracto da Carta geol\u00f3gica de Portugal, Alcoba\u00e7a, 26-B. Escala 1:50 000. \n\nLegenda em Anexo. (Zbyszewski et al., 1961). .......................................................... 23 \n\nFigura II.4. \u2013 Morfologia litoral entre Nazar\u00e9 e Peniche (adaptado de Henriques e Neto, \n\n2002; Henriques, 2005). ............................................................................................. 24 \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nvi \n\nFigura II.5 \u2013 A. Enquadramento do aqu\u00edfero das Caldas da Rainha \u2013 Nazar\u00e9 no contexto \nda Unidade Hidrogeol\u00f3gica da Orla Ocidental. B. Enquadramento litoestratigr\u00e1fico. \n\n(Adaptado de Almeida et al, 2000) ............................................................................. 25 \n\nFigura II.6. \u2013 Carta de solos do concelho da Nazar\u00e9, baseada na classifica\u00e7\u00e3o da \n\nFAO/UNESCO. (Adaptado do Atlas do Ambiente Digital Instituto do Ambiente, Escala 1: 1 \n\n000 000). ................................................................................................................... 27 \n\nFigura II.7. \u2013 A. Carta de Precipita\u00e7\u00e3o \u2013 quantidade total. B. Carta de temperatura  \n\n(Adaptada do Atlas do Ambiente Digital Instituto do Ambiente, Escala 1: 1 000 000). 29 \n\nFigura II.8.A \u2013 Diagrama ombrot\u00e9rmico de GAUSSEN, realizado com base nos dados \n\nmedidos na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Cela, no per\u00edodo compreendido 1976 a 2007 \n\n(excluindo os valores entre 1994 e 2001). Fonte dos dados de base: www.snirh.inag.pt \n\n................................................................................................................................... 32 \n\nFigura II.8.B \u2013 Diagrama ombrot\u00e9rmico de GAUSSEN, realizado com base nos dados \n\nmedidos na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Cela, no per\u00edodo compreendido entre 2002 a 2006. \n\nB.1976 a 2007 (excluindo os valores entre 1994 e 2001). Fonte dos dados de base: \n\nwww.snirh.inag.pt ....................................................................................................... 33 \n\nFigura II.9 \u2013 Mapa biogeogr\u00e1fico da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, onde se destaca a regi\u00e3o \n\nMediterr\u00e2nea e respectivas prov\u00edncias. (Fonte: Rivas-Martinez  et  al, 2002).............. 35 \n\nFigura II.10 \u2013 A. Mapa biogeogr\u00e1fico de Portugal continental destacando o Superdistrito \n\nCosteiro Portugu\u00eas (adaptado de Costa et al., 1999). B. Zonas fitogeogr\u00e1ficas \n\npredominantes ou sub-regi\u00f5es (adaptado de Godinho et al, 2005). ........................... 36 \n\nFigura II.11 \u2013 Perfil morfo-ecol\u00f3gico dos cord\u00f5es dunares da Nazar\u00e9 (Henriques e Neto, \n\n2002; Henriques, 2005). ............................................................................................. 38 \n\nFigura II.12 \u2013 Morfometria da lagoa do Saloio, nomeadamente o comprimento m\u00e1ximo (C \n\nmax.) e a largura m\u00e1xima (L. max.). Fonte: Earth Google 2007. ................................ 40 \n\nFigura II.13 \u2013 Algumas das muitas lagoas patentes no enquadramento da regi\u00e3o. Fonte: \n\nEarth Google 2007...................................................................................................... 41 \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nvii \n\nFigura II.14 \u2013 Recolha, herboriza\u00e7\u00e3o e etiquetagem de alguns dos exemplares recolhidos. \n\n(Fotos: J.E. Mateus) ................................................................................................... 42 \n\nFigura II.15 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o observada aquando das sa\u00eddas de campo efectuadas e \n\nrespectiva distribui\u00e7\u00e3o na direc\u00e7\u00e3o W-E. (Esbo\u00e7o S. D. Gomes) ............................... 43 \n\nFigura II.16 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o observada aquando das sa\u00eddas de campo efectuadas e \n\nrespectiva distribui\u00e7\u00e3o na direc\u00e7\u00e3o N-S. (Esbo\u00e7o S. D. Gomes) ................................. 43 \n\nCap\u00edtulo III \n\nFigura III.1.\u2013 Evolu\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do Ecossistema Territorial (Mateus 1990). ........ 45 \n\nFigura III.2. - Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do Paleol\u00edtico (n\u00famero de CNS, ver \n\ndescri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos da Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, destacando-se \n\na Lagoa do Saloio. (Fonte: Adaptado da Base de Dados \u2013 Endov\u00e9lico IPA para ArcGis \n\n9.0) ............................................................................................................................ 47 \n\nFigura III.3. - Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do Neol\u00edtico; Neo-calcol\u00edtico (A) e \n\nCalcol\u00edtico (B) (n\u00famero de CNS, ver descri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos da \n\nNazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, destacando-se a Lagoa do Saloio. (Fonte: Adaptado da Base de \n\nDados \u2013 Endov\u00e9lico IPA para ArcGis 9.0)................................................................... 48 \n\nFigura III.4. - Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da Idade do Bronze/Ferro (n\u00famero de \n\nCNS, ver descri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos da Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, \n\ndestacando-se a Lagoa do Saloio. (Fonte: Adaptado da Base de Dados \u2013 Endov\u00e9lico IPA \n\npara ArcGis 9.0).......................................................................................................... 49 \n\nFigura III.5. - Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do per\u00edodo Romano (n\u00famero de \n\nCNS, ver descri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos da Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, \n\ndestacando-se a Lagoa do Saloio. (Fonte: Adaptado da Base de Dados \u2013 Endov\u00e9lico IPA \n\npara ArcGis 9.0) ......................................................................................................... 50 \n\nFigura III.6. - Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do per\u00edodo Medieval crist\u00e3o (A)/ \n\nIdade M\u00e9dia (B) (n\u00famero de CNS, ver descri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nviii \n\nda Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, destacando-se a Lagoa do Saloio. (Fonte: Adaptado da Base de \n\nDados \u2013 Endov\u00e9lico IPA para ArcGis 9.0) .................................................................. 51 \n\nCap\u00edtulo IV \n\nFigura IV.1. \u2013 S\u00edntese das diferentes etapas utilizadas no laborat\u00f3rio para extrac\u00e7\u00e3o das \n\namostras e tratamento para an\u00e1lise pol\u00ednica............................................................... 55 \n\nFigura IV.2. \u2013 Locais amostrados e/ou estudados ou em estudo pela equipa do LPA (ex-\n\nIPA) (Mateus, 1989; Mateus et al., 2003; Queiroz, 1989; Queiroz e Mateus, 1994; 2004) e \n\nno \u00e2mbito de doutoramentos (Danielsen, in press). Adaptado: Queiroz, 1999 ........... 57 \n\nFigura IV.3 \u2013 Aparato montado para realizar a sondagem. ......................................... 58 \n\nFigura IV.4. Diferentes etapas da abertura das \u201ccarotes\u201d. ........................................... 60 \n\nFigura IV.5 \u2013 Amostras retiradas da sec\u00e7\u00e3o principal. ................................................ 61 \n\nCap\u00edtulo V \n\nFigura V.1 \u2013 Exemplares da vegeta\u00e7\u00e3o da floresta palustre. Da esquerda para a direita: \n\nAlnus glutinosa; Salix atrocinera; Hedera helix; Lysmachia vulgaris (Mateus e Queiroz, \n\n2006) .......................................................................................................................... 72 \n\nFigura V.2. \u2013 Exemplares do g\u00e9nero Quercus. Da esquerda para a direita: Quercus suber; \n\nQuercus faginea; Quercus lusitanica; Quercus ilex ballota (Mateus e Queiroz, 2006). 72 \n\nFigura V.3. - Vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do matagal escler\u00f3filo Da esquerda para a direita \n\nem cima: Rhamnus alaternus; Pistacia terebinthus; Mirthus communis; Daphne gnidium. \n\nDa esquerda para a direita em baixo: Smilax; Pistacia lentiscus; P.angustifolia (Arbutus \n\nunedo; Quercus coccifera. (Fontes: Mateus e Queiroz, 2006; www.botanical-online.com; \n\nwww.floralimages.co.uk) ............................................................................................. 74 \n\nFigura V.4 \u2013 Exemplares de Ericales. Da esquerda para a direita em cima: Erica arb\u00f3rea; \n\nErica umbellata; Erica lusitanica .Da esquerda para a direita em baixo:Vaccinium mytillus; \n\nErica cin\u00e9rea; Erica australis:. (Mateus e Queiroz, 2006)............................................ 74 \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nix \n\nFigura V.5. \u2013 Exemplares de plantas pertencentes aos prados e matos dunares. Da \n\nesquerda para a direita: Juniperus phoenicea; Artemisia crithmifolia; Anagallis monelli; \n\nCorema album .(Mateus e Queiroz, 2006) ................................................................. 75 \n\nFigura V.6. \u2013 Alguns exemplares de Cist\u00e1ceas e outras plantas presentes nas charnecas. \n\nDa esquerda para a direita: Cistus albidus; Cistus psilosepalus; Cistus populifolius, \n\nTuberaria guttata; Cytinus hypocistis (Fonte: www.floracyberia.net) .......................... 75 \n\nFigura V.7. \u2013 Exemplares de plantas ruderais. Da esquerda para a direita: Papaver \n\nrhoeas; Borago officinalis; Urtica dioica; Reseda media.............................................. 76 \n\nFigura V.8 \u2013 Exemplares de plantas tem\u00e1ticas e aqu\u00e1ticas: Da esquerda para a direita: \n\nTypha angustifolia; Ranunculus; Carex; Juncus effusus; Potamogeton polygonifolius; \n\nEleocharis multicaulis. . (Mateus e Queiroz, 2006)...................................................... 77 \n\nFigura V.9. \u2013 Transecto esquem\u00e1tico da paisagem cobrindo as principais forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais. Os c\u00f3digos apresentados sob cada tipo de vegeta\u00e7\u00e3o correspondem aos grupos \n\npol\u00ednicos considerados na reconstitui\u00e7\u00e3o paleoecol\u00f3gica realizada (Mateus, 1992; \n\nQueiroz, 1999). ........................................................................................................... 78 \n\nFigura V.10. - Sub-diagrama pol\u00ednico regional da Lagoa do Saloio (Nazar\u00e9). Tipos \n\npol\u00ednicos regionais. ..................................................................................................... 79 \n\nFigura V.11: - Sub-diagrama pol\u00ednico local da Lagoa do Saloio (Nazar\u00e9). Tipos pol\u00ednicos \n\nlocais. ......................................................................................................................... 79 \n\nFigura V.12. \u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio da Lagoa do Saloio. Representa-se o conjunto \n\nde grupos pol\u00ednicos de car\u00e1cter regional e local. Na primeira parte do diagrama \n\napresentamos um sum\u00e1rio cumulativo  dos valores pol\u00ednicos regionais das \u00e1rvores (com \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o da curva pol\u00ednica do Pinus), arbustos e plantas herb\u00e1ceas. ................. 79 \n\nFigura V.13. \u2013 Ordena\u00e7\u00e3o das amostras/profundidade pela an\u00e1lise DCA (segundo os 2 \n\nprimeiros eixos de ordena\u00e7\u00e3o DCA-TILIA).................................................................. 80 \n\nFigura V.14. \u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona I. 81 \n\nFigura V.15. \u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona II. 82 \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nx \n\nFigura V.16. \u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona III e \n\nrespectivas sub-zonas. ............................................................................................... 83 \n\nFigura V.17.\u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona IV e \n\nrespectivas sub-zonas. ............................................................................................... 85 \n\nFigura V.18.\u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona V.. 87 \n\nFigura V.19. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona I e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. .................................................................................... 88 \n\nFigura V.20. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona II e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. .................................................................................... 89 \n\nFigura V.21. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona III e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. .................................................................................... 89 \n\nFigura V.22. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona IV e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o .................................................................................... 90 \n\nFigura V.23. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona V e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. .................................................................................... 92 \n\nCap\u00edtulo VII \n\nFigura VII.1. \u2013 Enquadramento geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea da plan\u00edcie aluvial da Nazar\u00e9, ode \n\nse assinala a localiza\u00e7\u00e3o da lagoa do Saloio (Fonte: Henriques e Dinis, 2006).. ........ 95 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nxi \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nCap\u00edtulo II \n\nTabela II.1 \u2013 Relat\u00f3rios do par\u00e2metro Humidade relativa m\u00e9dia di\u00e1ria (%) em CELA \n\n(16C/01C) A - Humidade relativa m\u00e9dia di\u00e1ria (%) - Ano Hidrol\u00f3gico 2004/05; B - \n\nHumidade relativa m\u00e9dia di\u00e1ria (%) - Ano Hidrol\u00f3gico 2005/06; C - Humidade relativa \n\nm\u00e9dia di\u00e1ria (%) - Ano Hidrol\u00f3gico 2006/07. Fonte: Relat\u00f3rios http://snirh.inag.pt/ ..... 28 \n\nTabela II.2 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Cela - dados clim\u00e1ticos 1976/1977 at\u00e9 2006/07. \n\n(Foram retirados os dados do per\u00edodo compreendido entre 1994/95  e 2000/01 devido \u00e0 \n\ninexist\u00eancia de dados de temperatura) Fonte: Relat\u00f3rios http://snirh.inag.pt/ ............. 29 \n\nTabela II.3 -Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Cela (Nazar\u00e9) dados clim\u00e1ticos de 2006/2007. \n\nFonte: Base de dados e Relat\u00f3rios http://snirh.inag.pt/ .............................................. 30 \n\nTabela II.4. \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o bioclim\u00e1tica da Nazar\u00e9 (Cela)....................................... 31 \n\nTabela II.5. \u2013 Medidas morfom\u00e9tricas da Lagoa do Saloio (em metros)...................... 40 \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \n\nTabela IV.1 \u2013 Registo de campo dos furos realizados na sondagem realizada na Lagoa do \n\nSaloio. (Dados registados pela equipa).................................................................. 58/59 \n\n \n\nCap\u00edtulo V \n\nTabela V.1 \u2013 Unidades lito-estratigr\u00e1ficas da sequ\u00eancia da Lagoa Saloio. ................. 71 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1 \n\nCAP\u00cdTULO I: INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nI.1. EVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DA PALINOLOGIA \n\nI.1.1. EVOLU\u00c7\u00c3O DA PALINOLOGIA NO CONTEXTO PORTUGU\u00caS \n\nI.2. A PALINOLOGIA NA RECONSTRU\u00c7\u00c3O DOS ECOSSISTEMAS DO \n\nPASSADO (PALEOECOLOGIA) \n\nI.2.1. ESTRUTURA E MORFOLOGIA DO GR\u00c3O DE P\u00d3LEN \n\nI.2.2. HABITATS DE PALUDIFICA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\nI.2.3. ZONA\u00c7\u00c3O HIDROSSERIAL \n\nI.3. ESTUDOS DAS TURFEIRAS E LAGOAS HOLOC\u00c9NICAS EM PORTUGAL \n\n \n \nI.1. EVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DA PALINOLOGIA \n\n \nOs gr\u00e3os de pol\u00e9n apesar das suas dimens\u00f5es reduzidas s\u00e3o conhecidos \n\ndesde h\u00e1 muito pelo Homem, tendo sido utilizados como alimento desde a \n\nantiguidade (Saenz de Rivaz, 1978) e associados a atributos especiais. \n\nConhecem-se baixos relevos da Antiga S\u00edria e do Egipto que apresentam cenas \n\nem que se sacodem flores masculinas sobre flores femininas das tamareiras, \n\npatenteando um conhecimento emp\u00edrico de muitos s\u00e9culos sobre a fun\u00e7\u00e3o do \n\np\u00f3len e do processo de poliniza\u00e7\u00e3o (Paiva e Figueiredo, s/d). \n\n Posteriormente, v\u00e1rios naturalistas do s\u00e9c. XVIII efectuaram refer\u00eancias ao \n\np\u00f3len, nos seus estudos bot\u00e2nicos, embora n\u00e3o lhe tenham atribu\u00eddo grande \n\ndestaque. Os primeiros estudos de car\u00e1cter mais sistem\u00e1tico, levados a cabo com \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len, remontam ao in\u00edcio do s\u00e9c. XIX: Francis Bauer (1758-1840) \n\nesbo\u00e7a os primeiros desenhos do p\u00f3len de 181 plantas; Purkinje (1787-1869) \n\nestuda o tecido do saco pol\u00ednico das anteras bem como a estrutura do gr\u00e3o de \n\np\u00f3len; Fritzsche (1837) diferenciou as partes constituintes da cobertura do gr\u00e3o de \n\np\u00f3len \u2013 a exina e a intina (Saenz de Rivaz, 1978); Ehrenberg (1840) descreve os \n\nprimeiros dinoflagelados; Schenck (1867) ilustra esporos in situ; Reinsch (1884) \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n2 \n\npublica a primeira fotografia de um esporo f\u00f3ssil; Benie e Kidston (1885) \n\ndescrevem meg\u00e1sporos datados do Carbon\u00edfero da Esc\u00f3cia. Nos finais do s\u00e9c. \n\nXIX o estudo morfol\u00f3gico dos gr\u00e3os de p\u00f3len apresentava um crescimento \n\nexponencial, tendo Fisher descrito cerca de 2220 tipos diferentes de p\u00f3len tendo \n\npor base as caracter\u00edsticas da exina e a posi\u00e7\u00e3o de sa\u00edda do tubo pol\u00ednico.  \n\nDo ponto de vista sanit\u00e1rio o p\u00f3len tamb\u00e9m come\u00e7ava a merecer alguma \n\naten\u00e7\u00e3o: Bostock (1819) descreve os sintomas do catarro ou \u201cfebre do feno\u201d \n\ncaracterizando-o como sazonal e associando-o \u00e0 flora\u00e7\u00e3o das searas e outros \n\nprados, o que Backley posteriormente confirma como alergia provocada por p\u00f3len. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9c. XX Anderson estuda os processos anafil\u00e1ticos e Dunbar \n\ncaracteriza-os como sendo devidos \u00e0 inala\u00e7\u00e3o de p\u00f3len pelas vias respirat\u00f3rias. \n\nEstas descobertas constituem os prim\u00f3rdios da Aeropalinologia, com \n\naplicabilidade na medicina, com destaque para a alergologia, que estuda o \n\nconte\u00fado esporopol\u00ednico do ar com efeitos alergog\u00e9nicos.  \n\nO gr\u00e3o de p\u00f3len constitu\u00eda tamb\u00e9m um elemento fundamental, enquanto \n\nestrutura morfol\u00f3gica no apoio \u00e0 Taxonomia e \u00e0s Sistem\u00e1ticas vegetais. \n\nContudo, o conjunto destes trabalhos apresentava-se ainda com um \n\ncar\u00e1cter pontual, pouco sistem\u00e1tico e articulado. Os trabalhos desenvolvidos pelas \n\nescolas escandinavas sobre o Quatern\u00e1rio do Norte da Europa, despoletariam a \n\nverdadeira g\u00e9nese da palinologia como disciplina aut\u00f3noma. \n\nNos finais do s\u00e9c. XIX e no in\u00edcio do s\u00e9c. XX o estudo dos gr\u00e3os de p\u00f3len \n\nsurge na Escandin\u00e1via associado a um outro programa de \u00edndole cient\u00edfica \n\necol\u00f3gica: a identifica\u00e7\u00e3o do p\u00f3len f\u00f3ssil de turfeiras e outros sedimentos. \n\nSegundo Faegri e Iversen (1975) a an\u00e1lise pol\u00ednica ter\u00e1 a sua origem em 1916, \n\nlimitada ao estudo de sedimentos de turfeiras e de lagos do Quatern\u00e1rio com o \n\nobjectivo de reconstituir as mudan\u00e7as ocorridas na vegeta\u00e7\u00e3o. Lagerheim (1901) e \n\nWeber (1918) foram os pioneiros nos c\u00e1lculos percentuais de an\u00e1lise pol\u00ednica em \n\nturfeiras. Paralelamente, Von Post apresenta tamb\u00e9m as primeiras an\u00e1lises \n\nquantitativas do p\u00f3len de sedimentos. Em 1935 Wodehouse, publica o manual \n\n\u201cPollen grains\u201d onde apresenta o ponto da situa\u00e7\u00e3o relativo aos conhecimentos \n\nexistentes sobre a morfologia pol\u00ednica. \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n3 \n\nCom base nos estudos de Wodehouse, Erdtman desenvolve uma \n\nmetodologia de an\u00e1lise pol\u00ednica em sedimentos, tendo esta sido adoptada por \n\nbot\u00e2nicos e ge\u00f3logos no estudo cronol\u00f3gico do clima e vegeta\u00e7\u00e3o do Quatern\u00e1rio. \n\nEntre 1921 e 1971, Erdtman dedica-se intensivamente ao estudo da morfologia \n\npol\u00ednica, publicando in\u00fameros artigos e livros sobre o tema, desenvolvendo um \n\nsistema de classifica\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3len e esporos baseado no n\u00famero, \n\nposi\u00e7\u00e3o e forma das aberturas germinais. Na sequ\u00eancia dos estudos \n\ndesenvolvidos por Erdtman, Faegri e Iversen publicam um comp\u00eandio sobre a \n\nhist\u00f3ria, as t\u00e9cnicas e as aplica\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise pol\u00ednica de turfeiras e de \n\nsedimentos intitulado \u201cTextbook of Pollen Analysis\u201d (Faegri e Iversen, 1964, com \n\nedi\u00e7\u00f5es at\u00e9 1975). \n\nA origem do termo \u201cpalinologia\u201d remonta a meados da d\u00e9cada de 40 do \n\ns\u00e9culo passado, quando dois alergologistas ingleses Hyde (1944) e Williams, \n\ntentam perceber os efeitos patog\u00e9nicos resultantes da absor\u00e7\u00e3o de poeiras \n\natmosf\u00e9ricas e publicam, para um contexto muito restrito, uma newsletter onde \n\ndefinem a palinologia, relacionando-a com o estudo morfol\u00f3gico do p\u00f3len e de \n\noutros esporos, bem como a respectiva dispers\u00e3o e aplica\u00e7\u00f5es. Todavia, apenas \n\nna d\u00e9cada de 70, a palinologia se afirma como disciplina independente. \n\nA palinologia \u00e9 assim uma ci\u00eancia relativamente recente. Etimologicamente \n\nprov\u00e9m do grego ?????? (polvilhar) ou do ???, a flor de farinha, e \u201clogia\u201d vem de \n\n\u201clogos\u201d que significa estudo, conhecimento. Define-se como a ci\u00eancia que estuda \n\nos gr\u00e3os de p\u00f3len e por extens\u00e3o e outras microestruturas reprodutivas de origem \n\nvegetal (Moore e Webb, 1978). \u00c9 uma \u00e1rea do saber com in\u00fameras rela\u00e7\u00f5es com \n\nmuitos outros dom\u00ednios cient\u00edficos nomeadamente a geologia, a bot\u00e2nica, a \n\nbiologia geral e a agronomia (Reille, 1990). Contudo, nos prim\u00f3rdios, a mesma \n\nn\u00e3o se encontrava circunscrita apenas ao estudo destas entidades vegetais, pois \n\nincluia tamb\u00e9m o estudo de microf\u00f3sseis de origem animal, constituindo uma \n\ncomponente da Paleontologia, ramo da Geologia. \n\nCom o desenvolvimento da tecnologia, da observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica \n\nnomeadamente com o advento do microsc\u00f3pico electr\u00f3nico d\u00e1-se um incremento \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n4 \n\nna capacidade descritiva da palinologia acedendo-se a pormenores inalcan\u00e7\u00e1veis \n\nnos prim\u00f3rdios do estudo dos p\u00f3lenes.  \n\n \n\nI.1.1. EVOLU\u00c7\u00c3O DA PALINOLOGIA NO CONTEXTO PORTUGU\u00caS \n\n \n\nEm Portugal a palinologia aparece e sobrevive na interface com outras \n\nci\u00eancias como \u00e9 o caso da geologia, da arqueologia e da ecologia, sendo \n\nescassos os investigadores e os profissionais especialistas em palinologia, entre \n\nn\u00f3s. No entanto, algumas investiga\u00e7\u00f5es foram sendo encetadas e aplicavam \n\nmetodologias apoiadas no registo pol\u00ednico com prop\u00f3sitos diversificados, que no \n\ncontexto desta investiga\u00e7\u00e3o se referem de forma sucinta.  \n\nOs prim\u00f3rdios da Paleobot\u00e2nica do Quatern\u00e1rio surgem entre n\u00f3s na \n\nd\u00e9cada de 40, com os estudos de Carlos Teixeira, que integra na investiga\u00e7\u00e3o dos \n\ncontextos litoestratigr\u00e1ficos estudos dos macrorrestos vegetais bem como an\u00e1lise \n\npol\u00ednica. Estes estudos s\u00e3o prosseguidos por Montenegro de Andrade e mais \n\ntarde pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal por Zbyszewski, que faz \n\ninclusivamente o levantamento das turfeiras existentes em Portugal (Zbyszewski, \n\n1958; 1979). No final desta d\u00e9cada Carlos Romariz inicia a an\u00e1lise pol\u00ednica de \n\nturfeiras do Holoc\u00e9nico da Serra da Estrela. Nas d\u00e9cadas seguintes v\u00e1rios \n\ntrabalhos surgem no \u00e2mbito da palinologia em diferentes contextos, \n\nnomeadamente na arqueologia, com Quit\u00e9ria Pinto da Silva ao estudar o contexto \n\ndo Campo de Batalha de Aljubarrota. Os estudos levados a cabo em Portugal at\u00e9 \n\nesta data apresentavam um car\u00e1cter incipiente e muitas vezes sem continuidade, \n\napesar da excep\u00e7\u00e3o do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o levado a cabo por Filomena Diniz \n\nsobre o Plioc\u00e9nico de Rio Maior (Diniz, 1984). \n\nOutros estudos foram sendo levados a cabo nomeadamente nas vasas dos \n\nfundos oce\u00e2nicos (ver fig. I.1). A este prop\u00f3sito refere-se a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nsondagem 8097 B pelo navio oceanogr\u00e1fico Meteor de onde foram obtidos 4 \n\ncarotes ao largo da Costa Alentejana (Vila Nova de Mil Fontes) com cronologias \n\ncompreendidas entre os 2 900 e os 19 100 BP (Hooghiemstra, 1992). \n\nRecentemente na costa portuguesa foram realizadas diversas sondagens: a \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n5 \n\nsondagem MD95-2039 no Noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, que cobre um per\u00edodo \n\ncompreendido entre os 10-65 Ka (Roucoux et al., 2005); a sondagem MDO1-2443 \n\npara an\u00e1lise pol\u00ednica e de foramin\u00edferos com cronologias compreendidas entre os \n\n190 - 350 mil anos (Ka) (Tzedakis et al., 2006). A s\u00edntese destas sondagens foi \n\napresentada no estudo efectuado por Naughton e outros (2007) tendo sido dada a \n\nconhecer a evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos 25 000 anos na parte ocidental da \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\n \nFigura I.1. \u2013 Diferentes sondagens marinhas efectuadas no contexto do territ\u00f3rio \n\nportugu\u00eas que foram alvo de estudos de an\u00e1lise pol\u00ednica. Legenda: Os c\u00edrculos com ponto \n\nnegro foram alvo do estudo levado a cabo por Naugton et al. (2007). Os c\u00edrculos brancos \n\nrepresentam amostras modernas da Base de Dados pol\u00ednica Europeia. Os c\u00edrculos negros \n\nrepresentam os locais de sondagens marinhas usadas para compara\u00e7\u00e3o no estudo \n\nefectuado por Naugton et al (2007). Sondagens marinhas presentes no mapa: 8057 B \n\n(Hooghiemstra et al., 1992), SO75-6KL (Boessenkool et al., 2001), SU81-18 (Turon et al., \n\n2003), ODP 976 (Combourieu Nebout et al., 1999; 2002) e MD95-2039 (Roucoux et al., \n\n2001; 2005) (Adaptado de Naugton et al., 2007). \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n6 \n\nApesar de n\u00e3o constituir o \u00e2mbito deste estudo regista-se o enorme potencial \n\ndestas sequ\u00eancias na medida em que ampliam e complementam as limita\u00e7\u00f5es \n\ncronol\u00f3gicas existentes nas sequ\u00eancias terrestres, al\u00e9m de se poderem \n\ncorrelacionar com a cronoestratigrafia isot\u00f3pica (Mateus e Queiroz, 1993). \n\n Outro \u00e2mbito da aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise pol\u00ednica relaciona-se com o estudo \n\ndas sequ\u00eancias sedimentares continentais em turfeiras e em lagos de montanhas \n\ne da faixa litoral que desenvolveremos de seguida atendendo ao \u00e2mbito do \n\npresente estudo. \n\n \n\nI.2. A PALINOLOGIA NA RECONSTRU\u00c7\u00c3O DOS ECOSSISTEMAS DO \n\nPASSADO (PALEOECOLOGIA) \n\n \n\nI.2.1. ESTRUTURA E MORFOLOGIA DO GR\u00c3O DE P\u00d3LEN \n \n\nOs gr\u00e3os de p\u00f3len constituem o objecto prim\u00e1rio de estudo da Palinologia. \n\nEstes possuem algumas caracter\u00edsticas que apresentamos de seguida de modo a \n\ncompreendermos a forma como nos podem auxiliar descodifica\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas dos territ\u00f3rios antigos nacionais.  \n\nOs gr\u00e3os de p\u00f3len s\u00e3o entidades vegetais, gamet\u00f3fitos masculinos de \n\nplantas fanerog\u00e2micas (Gimnosp\u00e9rmicas e Angiosp\u00e9rmicas), que atrav\u00e9s da \n\ngermina\u00e7\u00e3o do seu tubo pol\u00ednico penetram no ov\u00e1rio, atrav\u00e9s do estigma e do \n\nestilete onde v\u00e3o encontrar o gamet\u00f3fito feminino, viabilizando a fertiliza\u00e7\u00e3o na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o sexuada. O transporte dos gr\u00e3os de p\u00f3len no seu percurso das \n\nanteras aos estigmas \u2013 a poliniza\u00e7\u00e3o \u2013 pode ocorrer por via da \u00e1gua (poliniza\u00e7\u00e3o \n\nhidr\u00f3fila) nas plantas mais simples, por via do vento (poliniza\u00e7\u00e3o anem\u00f3fila), com \n\nrecurso \u00e0 actividade de animais (poliniza\u00e7\u00e3o zooid\u00f3fila), pelos insectos \n\n(poliniza\u00e7\u00e3o entom\u00f3fila) e pelas aves (poliniza\u00e7\u00e3o ornit\u00f3fila).  \n\nPara al\u00e9m dos gr\u00e3os de p\u00f3len h\u00e1 que considerar os esporos, que \n\ndesempenham as mesmas fun\u00e7\u00f5es a n\u00edvel reprodutivo nas criptog\u00e2micas, dando \n\norigem a novos indiv\u00edduos por reprodu\u00e7\u00e3o sexuada. Existem v\u00e1rios tipos \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n7 \n\nmorfol\u00f3gicos de esporos, sendo estes condicionados pela organiza\u00e7\u00e3o na t\u00e9trada \n\ndevido \u00e0 separa\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies de contacto entre esporos adjacentes, ap\u00f3s a \n\ns\u00e9rie de divis\u00f5es celulares (mei\u00f3ticas e mit\u00f3ticas) da designada \u201cc\u00e9lula-m\u00e3e\u201d do \n\np\u00f3len. As divis\u00f5es de car\u00e1cter tetra\u00e9dico e tetragonal v\u00e3o levar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nesporos com cicatrizes de dois tipos, respectivamente em forma de \u201cy\u201d, nos \n\n\u201ctriletes\u201d e de ruptura simples nos \u201cmonoletes\u201d (ver fig.I.2). \n\n                      \n \n\nFigura I.2. \u2013 Formas de associa\u00e7\u00e3o dos esporos na t\u00e9trada: A \u2013 Tetra\u00e9drica; B \u2013\n\nTetragonal (Po\u00e7as, 2004). \n\n \n\nOs gr\u00e3os de p\u00f3len apresentam uma parede extraordinariamente resistente \n\na ac\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e qu\u00edmicas, constitu\u00edda por duas camadas: uma camada \n\nesquel\u00e9tica interna semelhante \u00e0 parede celular presente nas c\u00e9lulas vegetais \u2013 a \n\nintina, de natureza pectocelul\u00f3sica, e uma camada externa fortemente cutinizada \u2013 \n\na exina, onde a presen\u00e7a de uma prote\u00edna designada por esporopolenina, lhe \n\nconfere uma grande robustez (Brooks, 1971; Dickinson, 1976; Shaw, 1971). \n\nResultante desta caracter\u00edstica o p\u00f3len constitui um material f\u00f3ssil por excel\u00eancia \n\ndo registo do passado da Terra, por ser a componente das plantas que melhor se \n\npreserva atrav\u00e9s dos tempos (conhecem-se gr\u00e3os de p\u00f3len com 100 milh\u00f5es de \n\nanos) (Paiva e Figueiredo, s/d). \n\nA exina \u00e9 constitu\u00edda por duas camadas: uma externa e ornamentada \u2013 a \n\nsexina, outra interna \u2013 a nexina. Ap\u00f3s tratamento qu\u00edmico dos gr\u00e3os de p\u00f3len \n\napenas subsiste a camada externa, a exina. Neste estado de maior transpar\u00eancia \n\n\u00e9 poss\u00edvel percepcionar, com maior acuidade, as caracter\u00edsticas diagnosticantes \n\nque permitem a sua identifica\u00e7\u00e3o, tais como o n\u00famero (nenhuma, uma, duas, tr\u00eas, \n\nquatro, cinco, seis ou mais), tipo (s\u00f3 pori ou s\u00f3 colpi ou pori e colpi) e a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas aberturas (ao longo da zona equatorial -zono ou dispersas por todo o gr\u00e3o \u2013\n\nA B \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n8 \n\npanto) (ver fig. I.3.). Relativamente \u00e0s aberturas podemos ainda destacar que se \n\npodem classificar como ectoaberturas se estiverem localizadas na parte externa \n\nda exina (sexina) ou como endoaberturas, quando localizadas na parte interna \n\n(nexina). \n\n \nFigura I.3. Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos pol\u00ednicos baseado no n\u00famero e na disposi\u00e7\u00e3o das \n\naberturas, onde s\u00e3o mostrados alguns exemplos na vis\u00e3o polar e equatorial (Adaptado \n\nMoore e Webb, 1983). \n\n \n\n  \n\nOutro aspecto de enorme relev\u00e2ncia na identifica\u00e7\u00e3o da morfologia pol\u00ednica \n\nao microsc\u00f3pio prende-se com a variabilidade na organiza\u00e7\u00e3o estrutural da \n\nparede, nomeadamente da exina e respectiva morfologia escultural (ver fig. 1.4).  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n9 \n\n \nFigura I.4. \u2013 Diagramas esquem\u00e1ticos relativos aos diferentes tipos de escultura \n\napresentados \u00e0 superf\u00edcie de observa\u00e7\u00e3o num determinado campo focal. \u00c0 direita \n\nobservam-se esquemas da poss\u00edvel organiza\u00e7\u00e3o da sexina (Moore e Webb, 1983). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n10 \n\nSalienta-se que a observa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da sexina em sucessivos planos \n\nde focagem descendentes d\u00e1 lugar ao padr\u00e3o de \u201cluz\u201d e de \u201cobscuridade \u201cLO\u201d \n\nparticulares dotados pela morfologia distintiva dos elementos esculturais. A \n\nsensibilidade crescente a estes padr\u00f5es \u00f3pticos \u00e9 refor\u00e7ada pela experi\u00eancia \n\ncontinuada da observa\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio.  \n\nO reconhecimento das caracter\u00edsticas anteriormente descritas leva \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o p\u00f3len, cuja resolu\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica est\u00e1 directamente \n\nrelacionada com a exist\u00eancia de uma boa estrutura documental (atlas e cat\u00e1logos \n\npol\u00ednicos, colec\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia da regi\u00e3o) e com a experi\u00eancia aumentada do \n\npalin\u00f3logo.  \n\nExistem tipos de gr\u00e3os de p\u00f3len extremamente caracter\u00edsticos que \n\npermitem uma identifica\u00e7\u00e3o imediata at\u00e9 ao n\u00edvel taxon\u00f3mico da esp\u00e9cie. No \n\nentanto outros apresentam grandes dificuldades, atendendo a eventuais \n\nsemelhan\u00e7as palino-morfol\u00f3gicas entre esp\u00e9cies, da\u00ed a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ne aplica\u00e7\u00e3o do conceito operat\u00f3rio de \u201ctipo pol\u00ednico\u201d. Entende-se por \u201ctipo pol\u00ednico \n\n\u201ca entidade de morfologia pol\u00ednica que agrega gr\u00e3os de p\u00f3len com caracter\u00edsticas \n\ncomuns e distintivas\u201d (Mateus et al., 2003: 123) que nem sempre coincide com o \n\ntaxon bot\u00e2nico. Assim um determinado tipo pol\u00ednico poder\u00e1 corresponder a v\u00e1rios \n\ntaxon bot\u00e2nicos, por outro lado uma determinada esp\u00e9cie poder\u00e1 exibir diferentes \n\ntipos pol\u00ednicos. \n\nAtendendo \u00e0s potencialidades e caracter\u00edsticas descritas os conjuntos bem \n\npreservados de gr\u00e3os de p\u00f3len podem ser considerados verdadeiros arquivos \n\nnaturais da mem\u00f3ria ecol\u00f3gica (Mateus et al., 2003), cujo estudo reflectir\u00e1 as \n\nv\u00e1rias unidades de paisagem patentes numa determinada regi\u00e3o. \n\nSalienta-se que nem todos os ambientes ser\u00e3o prop\u00edcios \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o destas entidades vegetais, assumindo-se deste modo a excel\u00eancia \n\ndos ecossistemas palustres (lagos, lagoas, turfeiras e p\u00e2ntanos) e das suas s\u00e9ries \n\nsedimentares, reconhecidos desde os prim\u00f3rdios da palinologia no que concerne \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos registos que encerram, concretamente os palinol\u00f3gicos.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n11 \n\nI.2.2. HABITATS DE PALUDIFICA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\n \n\nOs ecossistemas palustres, que integram as \u201czonas h\u00famidas\u201d (termo que \n\nencerra um significado, muitas vezes polivalente, que genericamente para \n\nBurrows (1990) integra todas as zonas em que a \u00e1gua \u00e9 o substrato principal e/ou \n\na influ\u00eancia dominante no crescimento das plantas) s\u00e3o no contexto actual zonas \n\npriorit\u00e1rias no que diz respeito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Para preservar as zonas \n\nh\u00famidas \u00e9 necess\u00e1rio conhec\u00ea-las na sua express\u00e3o actual, enquanto sistemas \n\nhist\u00f3ricos, com a uma evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. \n\nUma das defini\u00e7\u00f5es que convir\u00e1 precisar relaciona-se com os termos de \n\nturfeira/p\u00e2ntano/lagoa que n\u00e3o s\u00e3o mais que \u201cbacias naturais de solo \n\npermanentemente alagado, cuja paludifica\u00e7\u00e3o, associada a uma drenagem \n\ndeficiente, resulta da exist\u00eancia de um aqu\u00edfero de hidrologia doce ou oligohalina, \n\nde longa resid\u00eancia e estabilidade, produzindo a acumula\u00e7\u00e3o continuada de \n\nsedimentos organogen\u00e9ticos, turfa ou limo org\u00e2nico\u201d (Queiroz, 1999; Queiroz e \n\nMateus, 2004: 260).  \n\nNuma perspectiva hidrol\u00f3gica os ecossistemas palustres do litoral integram \n\nhidrossomas distintos no que diz respeito \u00e0 sua origem, \u00e1rea de recarga e f\u00e1cies \n\nhidroqu\u00edmico (Stuyfzand, 1990 in Queiroz e Mateus, 2004), sendo relevantes as \n\ncomponentes pluvial, fluvial e mareal (ver fig. I.5). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n12 \n\nFigura I.5. \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das bacias costeiras e respectiva caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nhidrogen\u00e9tica. Legenda: a \u2013 Dom\u00ednios e sub-dom\u00ednios hidrogen\u00e9ticos; b \u2013 Bacias \n\ncosteiras: 1) Sistema lagunar de interfl\u00favio; 2) Curso de \u00e1gua endorreica com influ\u00eancia \n\nsalobra no sector vestibular; 3) Curso de \u00e1gua n\u00e3o-endorreico; c \u2013 Bacias e tempo de \n\nresid\u00eancia das \u00e1guas na bacia (espessura do tra\u00e7o): A \u2013 Pequeno curso de \u00e1gua \n\nendorreica com influ\u00eancia salobra no sector vestibular; B - Ribeira endorreica com lagoa \n\nvestibular salobra; C \u2013 Ribeira endorreica com abertura sazonal do cord\u00e3o vestibular; D \u2013 \n\nRio ou ribeira com abertura para o mar; E \u2013 Sector marginal paludificado da ribeira D \n\n(protegido do fluxo de canal); F - Curso de \u00e1gua endorreico tribut\u00e1rio de D; G) Lagoa \n\npluvial de interfl\u00favio (Adaptado de Queiroz e Mateus, 2004). \n\n \n\nUma das circunst\u00e2ncias que prevalece nestas zonas, e que serve, em \n\nparte, para as caracterizar, relaciona-se com o regime anaer\u00f3bio vigente (que \n\nlimita os processos de decomposi\u00e7\u00e3o) aliado \u00e0 exist\u00eancia de \u00e1guas estagnadas, \n\nque contribuem para uma boa preserva\u00e7\u00e3o dos sedimentos org\u00e2nicos, camada a \n\ncamada. A situa\u00e7\u00e3o exposta concorre para que estas zonas sejam dos locais mais \n\nimportantes e indicados para a obten\u00e7\u00e3o de registos, cujo conte\u00fado \u00e9 prol\u00edfero em \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len, esporos e macrof\u00f3sseis. Estes conjuntos f\u00f3sseis revelam, com \n\nelevada fidelidade ap\u00f3s identifica\u00e7\u00e3o atenta, as altera\u00e7\u00f5es ocorridas quer do ponto \n\nde vista temporal (patenteados por s\u00e9ries de registos cont\u00ednuos que podem \n\nalcan\u00e7ar as dezenas de milhar de anos) quer do ponto de vista espacial (note-se \n\nque como se referiu anteriormente alguns gr\u00e3os de p\u00f3len viajam kil\u00f3metros) no \n\ncontexto da envolvente onde se encontravam. O seu estudo, caracterizado pelo \n\nseu elevado grau de fidelidade, apesar de m\u00e9todo indirecto, possibilita o acesso \u00e0 \n\nreconstru\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios antigos e \u00e0 compreens\u00e3o dos factores que \n\ndeterminaram as mudan\u00e7as ocorridas. \n\nTodavia no que diz respeito aos ecossistemas palustres, e atendendo \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas vigentes em Portugal, de car\u00e1cter essencialmente \n\nmediterr\u00e2neo, ou seja, caracterizadas por um per\u00edodo estival sem pluviosidade \n\nsignificativa, n\u00e3o subsistem na actualidade os contextos palustres ombrog\u00e9nicos \n\n(exclusivamente pluviais) caracter\u00edsticos dos pa\u00edses do Norte da Europa. Assim, \n\nobservam-se ecossistemas palustres resultantes essencialmente de contextos \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n13 \n\ncuja geodin\u00e2mica \u00e9 recente (Quatern\u00e1rio) e que s\u00e3o caracterizados por uma \n\ndrenagem deficiente relacionada com estruturas sedimentares erosivas e \n\ndesignados por \u201cp\u00e2ntanos minerotr\u00f3ficos topog\u00e9nicos\u201d (Gore, 1983 in Queiroz, \n\n1999).  \n\nNo entanto gostar\u00edamos de destacar que apesar da escassez deste tipo de \n\nhabitats paludificados os ecossistemas mediterr\u00e2neos apresentam uma \n\nbiodiversidade flor\u00edstica das mais elevadas e mais amea\u00e7adas do planeta (Allen, \n\n2003). Deste modo, e numa perspectiva mais abrangente, os estudos \n\ndesenvolvidos possibilitam o esbo\u00e7o de cen\u00e1rios mais globais relativos \u00e0s \n\nmudan\u00e7as ambientais e/ou clim\u00e1ticas ocorridas no passado, que correlacion\u00e1veis \n\ncom os acontecimentos actuais poder\u00e3o repercutir-se na compreens\u00e3o do futuro \n\n(Riera Mora, 2006). \n\nV\u00e1rios autores (Mateus e Queiroz, 1993; Mateus et al., 2003; Queiroz, \n\n1999; Queiroz e Mateus, 2004) reconhecem a exist\u00eancia de tr\u00eas tipos de turfeiras \n\n(ver fig. I.6.): \n\n \n\n? Turfeiras de montanha de origem glaciar \u2013 ocorrem a altitudes superiores a \n\n1000m em depress\u00f5es de origem glaciar ou periglaciar e correspondem a \n\nregi\u00f5es com uma precipita\u00e7\u00e3o elevada. \n\n \n\n? Turfeiras perimarinhas \u2013 encontram-se em locais topograficamente pouco \nelevados onde os processos de paludifica\u00e7\u00e3o e de acumula\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\ndependem das flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar: \n\n? Lagoas vestibulares \u2013 associadas a lagoas endorreicas, estagnadas pelo \ncord\u00e3o dunar, s\u00e3o ambientes condicionados pelas inunda\u00e7\u00f5es sazonais e \n\npela abertura do mar. \n\n? Lagoas interdunares \u2013 ecossistemas marginais aos sistemas fluviais, que \nocupam frequentemente depress\u00f5es dunares pr\u00e9-holoc\u00e9nicas. A sua \n\nhidrologia \u00e9 de \u00e1gua doce ou oligohalina devido \u00e0 presen\u00e7a de um aqu\u00edfero \n\ndunar litoral doce que assenta sobre um salgado do tipo intrusivo. \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n14 \n\n? P\u00e2ntanos fluviais de retaguarda \u2013 sub-bacias permanentemente \n\nalagadas, que subsistem no interior de bacias fluviais com uma fraca \n\nhidrodin\u00e2mica. \n\n? Turfeiras interfluviais ou de \u201cplanalto dunar\u201d \u2013 lagoas de pequenas \ndimens\u00f5es cuja g\u00e9nese se encontra associada \u00e0 presen\u00e7a de um aqu\u00edfero \n\ndunar de origem mete\u00f3rica local (pluvial). Ocorrem geralmente em plataformas \n\nPlio-Quatern\u00e1rias aplanadas, fora da influ\u00eancia directa do mar, a cotas \n\ncompreendidas entre os 50/100m, sem rede hidrogr\u00e1fica significativa, \n\napresentam um substrato argiloso imperme\u00e1vel parcialmente recoberto por \n\ncorpos dunares perme\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura I.6. \u2013 X: \u00c1reas potenciais para a \n\nocorr\u00eancia de turfeiras em Portugal. \n\nLegenda: 1 \u2013 Turfeiras perimarinhas; 2 \u2013 \n\nTurfeiras interfluviais; 3a \u2013 Turfeiras de \n\nmontanha; 3b \u2013 Regi\u00f5es de modela\u00e7\u00e3o \n\nglaciar wurmiana.  \n\nY: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos principais tipos de turfeiras \n\nexistentes em Portugal. Legenda: A \u2013 \n\nTurfeiras de montanha; B \u2013 Turfeiras \n\ninterfluviais; Ca \u2013 Turfeiras interdunares; Cb \n\n\u2013 Turfeiras fluviais adjacentes; Cc \u2013 Turfeiras \n\nvestibulares (Adaptado de Queiroz e Mateus, \n\n2004; Mateus et al., 2003). \n\nY \n\nX \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n15 \n\nNo caso concreto desta investiga\u00e7\u00e3o estudar-se-\u00e1 uma zona h\u00famida de \n\norigem natural caracterizada por apresentar um solo permanentemente alagado, ou \n\nseja, paludificado em consequ\u00eancia da presen\u00e7a de um aqu\u00edfero, cujo equil\u00edbrio \n\npermite a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos organogen\u00e9ticos (Queiroz e Mateus, 2004). \n\nAtendendo \u00e0s caracter\u00edsticas evidenciadas e \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o preconizada por \n\nStuyfzand (in Queiroz e Mateus, 2004) classificamos a Lagoa do Saloio como turfeira \n\ninterfluvial. \n\n \n\nI.2.3. ZONA\u00c7\u00c3O HIDROSSERIAL \n \n\nComo foi referido anteriormente existem diferentes tipos de bacias, no entanto \n\ncada bacia possui unidades hidrogeomorfol\u00f3gicas distintas dispostas normalmente \n\nem an\u00e9is conc\u00eantricos. Cada um destes an\u00e9is \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de \n\ndiferentes unidades ecofisiogr\u00e1ficas em estreita depend\u00eancia com a morfologia e a \n\ntextura do substrato, com o regime e a altura do n\u00edvel fre\u00e1tico e com a \n\ndisponibilidade em nutrientes. \n\nDo ponto de vista desta zona\u00e7\u00e3o consideramos 4 zonas principais (Odum, \n\n1971; Queiroz, 1999; Queiroz e Mateus, 2004) onde se localizam diferentes est\u00e1dios \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o hidrosserial:  \n\n? zona l\u00edmnica (zona mais profunda, que na altura da realiza\u00e7\u00e3o das \n\nsondagens atingia cerca de 6 m);  \n\n? zona telm\u00e1tica (alagamento franco);  \n\n? zona semiterrestre (alagamento moderado e de car\u00e1cter sazonal \u2013 \n\nocorre a Norte e a Este na lagoa);  \n\n? zona terrestre (zona permanentemente h\u00famida com o n\u00edvel fre\u00e1tico \n\nabaixo do solo). \n\n \n\nI.3. ESTUDOS DE TURFEIRAS E LAGOAS HOLOC\u00c9NICAS EM PORTUGAL \n \n\nUm dos primeiros locais estudados em Portugal, considerando a \n\npaleoecologia do Quatern\u00e1rio numa perspectiva interdiciplinar, foi a Serra da Estrela, \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n16 \n\natendendo a que constitu\u00eda a Serra mais ocidental da Europa e que poderia fornecer \n\npistas relevantes acerca das migra\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o no decorrer das glacia\u00e7\u00f5es \n\nque ocorreram na Europa.  \n\nComo j\u00e1 anteriormente foi referido, os primeiros estudos realizados em \n\nPortugal foram levados a cabo por Carlos Romariz em meados do s\u00e9culo passado, \n\ntendo continuidade nos estudos efectuados por uma equipa holandesa liderada por \n\nJanssen (respons\u00e1vel pela ideia da zona\u00e7\u00e3o pol\u00ednica regional e local) (Van der \n\nKnaap e Van Leeuwen, 1992). Neste projecto foram sondados e amostrados 25 \n\ndep\u00f3sitos, com v\u00e1rios diagramas conclu\u00eddos. No decorrer destes estudos procedeu-\n\nse, de uma forma integrada e multidisciplinar, ao estudo flor\u00edstico e geobot\u00e2nico da \n\nSerra da Estrela; ao estudo dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de dispers\u00e3o pol\u00ednica da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o actual; \u00e0 an\u00e1lise pol\u00ednica dos dep\u00f3sitos lacustres/turfeiras em diferentes \n\ntipos de bacias; \u00e0 an\u00e1lise macroplaeobot\u00e2nica e \u00e0 an\u00e1lise pol\u00ednica de solos h\u00famicos. \n\nEstes estudos tiveram como principais objectivos a \u201creconstitui\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nfitogeogr\u00e1fica altitudinal da Serra\u201d bem como a \u201chist\u00f3ria da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0 escala \n\ncenten\u00e1ria e subcenten\u00e1ria com \u00eanfase numa din\u00e2mica de micro(evolu\u00e7\u00e3o) clim\u00e1tica \n\ne de impacte antropog\u00e9nico\u201d (Mateus e Queiroz, 1993: 111/112). Entre 1996 e 1999, \n\nforam tamb\u00e9m levados a cabo, na Serra da Estrela, pela equipa do Laborat\u00f3rio de \n\nPaleoecologia do ex-IPA, estudos da palinologia de superf\u00edcie nas Lagoas das \n\nSalgadeiras, Clarezas e Peix\u00e3o de modo a caracterizar a aura diasp\u00f3rica e a \n\nrespectiva representatividade qualitativa e quantitativa de modo a perceber os \n\npadr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de dispers\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (Mateus et al., 2003). \n\nNos A\u00e7ores foram tamb\u00e9m estudadas turfeiras em colabora\u00e7\u00e3o com a \n\nUniversidade de Marselha, apesar de n\u00e3o se conheceram dados publicados. \n\nO estudo das turfeiras do litoral portugu\u00eas foi iniciado em 1964 por Elhai, na \n\nzona da embocadura do Rio Le\u00e7a (Porto). A\u00ed foi estudada uma sequ\u00eancia fluvio-\n\nmarinha com 10 m de espessura (cit. em Mateus e Queiroz, 1993). \n\nA partir da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo passado foi levado a cabo um programa \n\nfocalizado no estudo das turfeiras do Litoral Norte Alentejano (entre Sines e Lisboa \u2013 \n\nver fig. I.7) Estes estudos ter\u00e3o despoletado a cria\u00e7\u00e3o de um Laborat\u00f3rio de \n\nPaleoecologia, seguindo as premissas e estrat\u00e9gias da escola de Utreque (aplicadas \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n17 \n\nna Serra da Estrela) produzindo-se desde ent\u00e3o um conjunto de resultados \n\ncient\u00edficos em diversos projectos, relat\u00f3rios e publica\u00e7\u00f5es (Mateus, 1985, 1989; \n\n1989a; 1992; 1996; Mateus e Queiroz, 1993; Mateus et al., 2003; Mendes, 1999; \n\nQueiroz, 1989; 1999; Queiroz e Mateus, 1994; 2004; Santos, 1999).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura I.7. \u2013 Locais do Litoral Norte Alentejano estudados pela equipa do Laborat\u00f3rio de \n\nPaleoecologia (Queiroz e Mateus, 2004). \n\n \n\nOs estudos efectuados visavam quatro tem\u00e1ticas principais: a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural; a evolu\u00e7\u00e3o litoral; a evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e a evolu\u00e7\u00e3o do impacte e \n\nda modela\u00e7\u00e3o humana. Os estudos levadas a cabo debru\u00e7aram-se sobre uma s\u00e9rie \n\nde sondagens, das quais resultaram mais de uma dezena de diagramas pol\u00ednicos \n\ncuja cronologia e conte\u00fado informativo se sintetiza na figura I.8. Resultaram destes \n\nestudos dados que permitiram compreender uma primeira s\u00edntese sobre a evolu\u00e7\u00e3o \n\npaleoecol\u00f3gica dos \u00faltimos 14 mil anos na regi\u00e3o do Noroeste Alentejano.  \n\nNo decorrer destes estudos foram identificadas cinco fases com base nas \n\naltera\u00e7\u00f5es hidrosseriais, do ponto de vista da \u201cpaleoecologia litoral\u201d (fases de \n\ninunda\u00e7\u00e3o/terrestrializa\u00e7\u00e3o de cada um dos ecossistemas estudados) (Queiroz e \n\nMateus, 2004):  \n\n? Fase A \u2013 Recuo da Linha da Costa (7500 a 5500 BP); \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n18 \n\n? Fase B \u2013 Estabiliza\u00e7\u00e3o: \u201cFase do estu\u00e1rio do Carvalhal\u201d (5500 a 4150 BP); \n\n? Fase C \u2013 O secar das turfeiras interdunares - : Fase de regress\u00e3o do \n\nCarvalhal III\u201d (4150 a 3250 BP); \n\n? Fase D \u2013 Re-inunda\u00e7\u00e3o combinada das lagoas interdunares e interfluviais \n\n(3250 a 1200 BP); \n\n? Fase E \u2013 Lagoas interdunares e interfluviais menos alagadas (1200 a 600 \n\nBP); \n\n? Fase F \u2013 Terrestrializa\u00e7\u00e3o generalizada nas lagoas e p\u00e2ntanos fluviais (600 \n\nBp at\u00e9 ao presente). \n\n \n\n \nFigura I.8. \u2013 Conjunto dos diagramas pol\u00ednicos estudados no contexto regional do Noroeste \n\nAlentejano. Os diagramas encontram-se representados por barras contendo n\u00famero de \n\ndata\u00e7\u00f5es efectuadas em cada perfil, no seu contexto cronol\u00f3gico. Legenda: Rt \u2013 resolu\u00e7\u00e3o \n\ntemporal entre amostras cont\u00edguas em anos; nA - n\u00famero de amostras analisadas. Lt1 \u2013 \n\nLagoa Travessa 1; . Lt2 \u2013 Lagoa Travessa 2; PBC \u2013 Po\u00e7o da Barbaroxa de Cima; EST \u2013 \n\nEstacada; AMI \u2013 Amial; APO \u2013 Aposti\u00e7a; MEL \u2013 Lagoa de Melides; MCA \u2013 Monte dos \n\nCantos; VCA \u2013 Vale da Carregueira; ALF \u2013 Alfeite; FIG \u2013 Figueira de Baixo; RMO \u2013 Ribeira \n\nde Moinhos; GOL \u2013 Lago do Golfo; GCL \u2013 Lagoa do Golfo (\u201ctussock\u201d de Cladium) ; GOL2 \u2013 \n\nLagoa do Golfo 2; LCSW \u2013 Lagoa da casa (SW); LCA \u2013 Lagoa da Casa (Queiroz e Mateus, \n\n2004). \n\n\n\n \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n19 \n\n \n\nDos estudos levados a cabo tamb\u00e9m se obtiveram informa\u00e7\u00f5es relevantes \n\nsobre a vegeta\u00e7\u00e3o actual, que advieram da caracteriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio 49: Caparica/ \n\nLagoa da Albufeira da Rede Natura (Mateus et al., 1999). Na sequ\u00eancia destes \n\nestudos foi iniciada uma importante base documental constitu\u00edda por um herb\u00e1rio, \n\numa palinoteca, uma carpoteca e uma xiloteca, bem como de uma s\u00e9rie de cat\u00e1logos \n\ndescritivos da Flora pol\u00ednica Portuguesa, nomeadamente das Ericales (Mateus, \n\n1989a) e Cist\u00e1ceas (Queiroz, 1992). \n\nOutros locais em Portugal foram alvo de interesse por parte do Laborat\u00f3rio de \n\nPaleoecologia, tendo sido sondada na regi\u00e3o da Estremadura e Beira Litoral uma \n\ns\u00e9rie de lagoas na Nazar\u00e9 (Saloio) e na Figueira da Foz (Ervideira, Bra\u00e7os e Vela), \n\nestas \u00faltimas constituem o objecto de estudo no \u00e2mbito de uma tese de \n\ndoutoramento (Danielsen, em elabora\u00e7\u00e3o). \n\nSalienta-se, no entanto, que apesar da mais valia e da excel\u00eancia cient\u00edfica \n\ndos dados obtidos o nosso pa\u00eds carece de mais estudos neste \u00e2mbito de modo a \n\naferir os dados existentes sobre estas tem\u00e1ticas. Neste contexto, e atendendo ao \n\ninteresse da investigadora em estudar paleoecologicamente uma regi\u00e3o ainda \n\ndesconhecida, considerando os estudos j\u00e1 efectuados na zona (Henriques e Neto, \n\n2002; Dinis et al., 2006), pareceu-nos pertinente e audacioso realizar a nossa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o baseada no estudo palinol\u00f3gico da Lagoa do Saloio (Nazar\u00e9). \n\nNo presente de trabalho almejamos aceder ao tipo de vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da paisagem que se foi sucedendo no contexto \n\nespa\u00e7o-temporal em que se insere a lagoa do Saloio, bem como os factores que \n\npotenciaram as eventuais mudan\u00e7as: clima, varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do \n\nmar, ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Para tal utilizaremos as potencialidades da palinologia, na \n\nan\u00e1lise do conte\u00fado pol\u00ednico e de outros micro e macrof\u00f3sseis existentes nas \n\namostras das sondagens efectuadas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n20 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II: ENQUADRAMENTO ECO-FISIOGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS \nLAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO \n\n \n\nII.1. ENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO \n\nII.2. FISIOGRAFIA E PAISAGEM   \n\nII.2.1. LITOLOGIA E GEOMORFOLOGIA  \n\nII.2.2. HIDROLOGIA  \n\nII.2.3. SOLOS  \n\nII.2.4. BIOCLIMATOLOGIA E BIOGEOGRAFIA \n\nII.2.4.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O BIOGEOGR\u00c1FICA \n\nII.3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA LAGOA DO SALOIO \n\n \n\n \n \n\n \n \nII.1. ENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO \n\n \n\nA Lagoa do Saloio localiza-se no litoral centro de Portugal continental ou zona \n\nOeste, pertencendo ao distrito de Leiria, concelho da Nazar\u00e9 (ver fig. II.1).  \n\nEste concelho de pequenas dimens\u00f5es com cerca de 82,5Km2, encontra-se \n\nrodeado a Norte, a Este e a Sul pelo concelho de Alcoba\u00e7a e a Oeste pelo Oceano \n\nAtl\u00e2ntico (a/d, 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFonte : Landsat 5 TM images \u00a9 ESA/Eurimage 1998 \n\n \n\n \n\nFigura II.1 \u2013 Enquadramento geogr\u00e1fico da Lagoa do Saloio (Nazar\u00e9). \n\n \n\n \nII.2. FISIOGRAFIA E PAISAGEM \n \nII.2.1. LITOLOGIA E GEOMORFOLOGIA \n\n \n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico a regi\u00e3o apresenta uma composi\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica \n\ndiversificada, quer em termos do material (ver fig. II.2) quer em termos de idade \n\n(ver fig. II.3), sendo as rochas mais antigas os calc\u00e1rios de h\u00e1 cerca de 154 \n\nmilh\u00f5es de anos que integram a Serra da Pescaria (Sul da Nazar\u00e9) e as rochas \n\nFoto J. P. Ruas Junho 2000 \n\nFonte: Erath Google 2007 \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n22 \n\nmais recentes as areias de dunas do Quatern\u00e1rio Moderno, que cobrem grande \n\nparte da plan\u00edcie a Norte do rio Alcoa. \n\n \n\n \n \n\nFigura II.2 \u2013 Carta Litol\u00f3gica: designa\u00e7\u00e3o das unidades litol\u00f3gicas para o concelho da \n\nNazar\u00e9 e per\u00edodo geol\u00f3gico (Adaptado do Atlas do Ambiente Digital do Instituto do \n\nAmbiente, Escala 1: 1 000 000). \n \n\nA aflorar no promont\u00f3rio da Nazar\u00e9 observam-se rochas do Cenoz\u00f3ico. \n\nEstas evidenciam na sucess\u00e3o de estratos a din\u00e2mica associada \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do \n\nn\u00edvel do mar que ocorreram ao longo do tempo. Epis\u00f3dios regressivos e \n\ntransgressivos s\u00e3o testemunhados pela altern\u00e2ncia de n\u00edveis mais recentes de \n\nconglomerados com seixos calc\u00e1rios e quartzosos rolados datados do Eoc\u00e9nico e \n\nsobrepondo-se a camadas de calc\u00e1rio do Cret\u00e1cico superior. Surgem, tamb\u00e9m, \n\nresqu\u00edcios de rochas magm\u00e1ticas, gabro sub-of\u00edtico, no Monte de S. Bartolomeu, \n\ncujo afloramento se deve \u00e0 eros\u00e3o da rocha encaixante que envolvia a chamin\u00e9. \n\nAs caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e topogr\u00e1ficas desta \u00e1rea permitiram a instala\u00e7\u00e3o de \n\numa flora tipicamente mediterr\u00e2nica, com flora end\u00e9mica e diversificada na \u00e1rea. \n\nLagoa do \nSaloio \n\nLagoa do \nSaloio \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n23 \n\nPara Este da Nazar\u00e9 encontra-se a Pederneira, onde em tempos ter\u00e1 \n\nexistido uma grande lagoa/estu\u00e1rio (Dinis et al., 2006). \n\nSaliente-se, tamb\u00e9m, nesta regi\u00e3o a presen\u00e7a de expressivos cord\u00f5es \n\ndunares, bem conservados e a ocorr\u00eancia nesta \u00e1rea de uma das maiores dunas \n\nconsolidadas da Europa com 158 m, designada por duna da Aguieira, localizada \n\nna zona de Vale Para\u00edso. \n\n \nFigura II.3 \u2013 Extracto da Carta geol\u00f3gica de Portugal, Alcoba\u00e7a, 26-B. Escala 1:50 000. \n\nLegenda em Anexo I (Zbyszewski et al., 1961).  \n\n \n\nA lagoa do Saloio \u00e9 componente integrante de uma regi\u00e3o com um contexto \n\ngeomorfol\u00f3gico complexo e particular, cuja express\u00e3o se revela na diversidade \n\npaisag\u00edstica patente (ver fig. II.4).  \n\nA Nazar\u00e9 situa-se em plena bacia Lusitaniana, bacia sedimentar Meso-\n\nCenoz\u00f3ica, atravessada pela falha Nazar\u00e9-Pombal, com direc\u00e7\u00e3o SW-NE cuja \n\ndin\u00e2mica tem determinado a hist\u00f3ria sedimentol\u00f3gica local, bem como um \n\nacrescido risco s\u00edsmico. Associada \u00e0 bacia e respectiva falha ocorre um \n\nimpressionante vale submarino (230Km de extens\u00e3o e 5000m de profundidade \n\nm\u00e1xima), muito pr\u00f3ximo e perpendicular \u00e0 plataforma continental, sendo \n\nconsiderado o maior canh\u00e3o submarino da Europa. \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n24 \n\nSaliente-se o facto de a costa litoral apresentar uma orienta\u00e7\u00e3o r\u00edgida NE \n\n(N45\u00baE), situa\u00e7\u00e3o rara no contexto nacional, a qual se deve \u00e0 exist\u00eancia de outro \n\nacidente tect\u00f3nico, a Este, a depress\u00e3o diap\u00edrica das Caldas da Rainha \n\n(Henriques e Neto, 2002) ou o vale tif\u00f3nico que se estende desde Pataias \n\npassando pelo Valado de Frades e estrangulando em Famalic\u00e3o, com direc\u00e7\u00e3o \n\nSW-NE.  \n\n \nFigura II.4. \u2013 Morfologia litoral entre Nazar\u00e9 e Peniche (Adaptado de Henriques e Neto, \n\n2002; Henriques, 2005). \n\n \n\nII.2.2. HIDROLOGIA \n \n\nA regi\u00e3o onde se insere a lagoa do Saloio integra a Unidade Hidrogeol\u00f3gica \n\nda Orla Ocidental e Bacia Hidrogr\u00e1fica das Ribeiras do Oeste, onde se encontra o \n\nsistema de aqu\u00edferos designado por \u201cCaldas da Rainha\u2013Nazar\u00e9\u201d como se pode \n\nvisualizar na figura II.5. \n\nA diversidade de forma\u00e7\u00f5es patentes na zona leva a que se considere uma \n\ns\u00e9rie de complexos que apresentam algum potencial hidrol\u00f3gico. No entanto, no \n\ncontexto deste estudo, enfatizaremos as forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias e plio-\n\nLEGENDA: \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n25 \n\nplistoc\u00e9nicas, dado que procuramos atender \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com o contexto da \n\nlagoa do Saloio. \n\n                                                                      \n\n \n\n \n \n\nFigura II.5 \u2013 A. Enquadramento do aqu\u00edfero das Caldas da Rainha \u2013 Nazar\u00e9 no contexto \nda Unidade Hidrogeol\u00f3gica da Orla Ocidental. B. Enquadramento litoestratigr\u00e1fico \n(Adaptado de Almeida et al., 2000). \n\nLagoa do \nSaloio \n\nLEGENDA: \n\nLEGENDA: \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n26 \n\nNas forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias representadas por areias e cascalheiras de \n\naluvi\u00f5es no Valado de Frades, Pauis da Cela e na plan\u00edcie de Alfeizer\u00e3o ocorrem \n\nalguns furos com \u00e1guas mais ou menos cloretadas. Nas forma\u00e7\u00f5es dunares, a \n\nNorte da Nazar\u00e9, quando sobrepostas a forma\u00e7\u00f5es argilosas mais antigas \n\nocorrem boas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, tal como acontece no Vale da Falca e no \n\nVale do Fundo. \n\nNas forma\u00e7\u00f5es plio-plistoc\u00e9nicas, nomeadamente na zona do vale tif\u00f3nico \n\nque se estende desde Pataias, Valado de Frades, Famalic\u00e3o at\u00e9 S. Martinho do \n\nPorto, as areias de cobertura manifestam boas condi\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas. Destaca-se \n\nque nas proximidades da Lagoa do Saloio, em Nasce-\u00c1gua existem 4 furos, com \n\nprofundidades entre os 22 e os 40 m, com caudais que permitem abastecer a vila \n\nNazar\u00e9. Estas \u00e1guas apresentam caracter\u00edsticas mais ou menos sulfatadas devido \n\n\u00e0 presen\u00e7a de gesso no substrato infra-li\u00e1sico. \n\n As forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas e paleog\u00e9nicas, pelas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas \n\nque apresentam, n\u00e3o possuem boas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas. No entanto, as \n\nforma\u00e7\u00f5es Jur\u00e1ssicas do Infralias do vale tif\u00f3nico apresentam \u00e1guas sulfatadas, \n\nsulfurosas ou cloretadas com potencial termal. \n\n \n\nII.2.3. SOLOS \n \n\nO solo \u00e9 um conceito integrativo fundamental quando tentamos \n\ncompreender processos como a meteoriza\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o das rochas, a din\u00e2mica da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, o impacto antr\u00f3pico, entre outros.  \n\nOs solos na Mata Nacional do Valado de Frades, e nomeadamente na \n\nregi\u00e3o envolvente \u00e0 Lagoa do Saloio, s\u00e3o do tipo regossolos e podz\u00f3is. O Valado \n\nde Frades e as margens do Rio Alcoa, com um car\u00e1cter perimarinho, apresentam \n\ns\u00e9ries fluvio-estuarinas, onde se observam aluvi\u00f5es fert\u00e9is que se designam por \n\nfluviossolos (ver fig. II.6). \n\nNa regi\u00e3o envolvente observamos tamb\u00e9m luvissolos e cambissolos. \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n27 \n\n \n\nCambissolos \u2013 solos castanhos relativamente m\u00f3veis \n\ncom textura franca argilosa, resultantes da altera\u00e7\u00e3o de \n\ncomplexos rochosos antigos. \n\nLuvissolos \u2013 solos argilosos com elevado grau de \n\nsatura\u00e7\u00e3o das bases e formados a partir de uma grande \n\nvariedade de materiais n\u00e3o consolidados. \n\nPodzois \u2013 solos \u00e1cidos cuja evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 condicionada \npela presen\u00e7a de h\u00famus caracterizado por \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o lenta da mat\u00e9ria org\u00e2nica fresca; s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticos de florestas degradadas de resinosas. \n\nFluviossolos \u2013 solos formados sobre dep\u00f3sitos fluviais \nrecentes (dep\u00f3sitos aluvionares, fl\u00favio-marinhos e \n\nlacustres) de textura m\u00e9dia a fina; s\u00e3o f\u00e9rteis e \n\napresentam um pH neutro. \n \n\nFigura II.6. \u2013 Carta de solos do concelho da Nazar\u00e9, baseada na classifica\u00e7\u00e3o da \n\nFAO/UNESCO (Adaptado do Atlas do Ambiente Digital Instituto do Ambiente, Escala 1: 1 \n\n000 000). \n \n\n \n\nII.2.4. BIOCLIMATOLOGIA E BIOGEOGRAFIA  \n\n \n\nO clima \u00e9 um factor determinante do modelado terrestre e condicionador da \n\nnatureza e da evolu\u00e7\u00e3o das zonas h\u00famidas, como \u00e9 o caso das lagoas. \n\nSubjacente a este modelar da topografia/morfologia destaca-se tamb\u00e9m a \n\ninflu\u00eancia do clima ao n\u00edvel do bi\u00f3topo, sendo que, alguns autores, entre os quais \n\ndestacamos Brito (1997) referem-no como o factor que mais contribui, de um \n\nmodo sistem\u00e1tico, para a forma\u00e7\u00e3o das paisagens. A precipita\u00e7\u00e3o, a evapora\u00e7\u00e3o e \n\na temperatura s\u00e3o factores determinantes em toda esta din\u00e2mica.  \n\nDe um modo geral a zona insere-se num contexto influenciado pelo clima \n\nmediterr\u00e2nico, expresso por Ver\u00f5es quentes e secos e Invernos amenos e \n\nh\u00famidos. A precipita\u00e7\u00e3o oscila de ano para ano, apresentando-se alguns Invernos \n\nchuvosos e outros secos, situa\u00e7\u00e3o explicada por altera\u00e7\u00f5es na localiza\u00e7\u00e3o \n\npreferencial dos centros de altas press\u00f5es subtropicais e dos centros de baixas \n\nLagoa do \nSaloio \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n28 \n\npress\u00f5es polares. O Oceano Atl\u00e2ntico influencia o dinamismo clim\u00e1tico e em \n\nparticular o da regi\u00e3o da Nazar\u00e9, sendo a precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de cerca de \n\n700 mm (ver fig. II.7). Este par\u00e2metro est\u00e1 directamente relacionado com a \n\nhumidade relativa que \u00e9 significativamente elevada, tal como se pode verificar \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise das tabelas relativas aos anos meterorol\u00f3gicos de 2004/05, \n\n2005/06 e 2006/07 (ver tab. II.1A, B e C), para o qual concorrem tamb\u00e9m a \n\ncaracter\u00edstica das massas de ar mar\u00edtimas, provenientes de Oeste.  \n\n \n\nTabela II.1 \u2013 Relat\u00f3rios do par\u00e2metro Humidade relativa m\u00e9dia di\u00e1ria (%) em CELA \n(16C/01C) (Fonte: Relat\u00f3rios http://snirh.inag.pt/). \n\nA - Humidade relativa m\u00e9dia di\u00e1ria (%) - Ano Hidrol\u00f3gico 2004/05 \n \n\nN. \nValores 31 30 31 31 28 31 30 31 30 31 31 30 \nMin. 88.3 77.4 77.3 62.3 52.4 32.5 50.5 70 76.6 82.8 56.9 57.5 \nM\u00e1x. 100 100 99.7 100 99.3 100 100 99.5 100 100 100 93 \nM\u00e9dia 96.37 92.95 90.71 90.86 85.8 83.56 90.87 90.57 95.18 95.39 82.88 83.33 \n#dias com \ndados 365 \n \n\nB - Humidade relativa m\u00e9dia di\u00e1ria (%) - Ano Hidrol\u00f3gico 2005/06 \n \n\nN. \nValores 31 30 31 31 28 31 30 31 29 31 31 30 \nMin. 48.3 73.3 54.5 47.6 63.1 71.8 60.5 53.8 - 79 57 77.5 \nM\u00e1x. 93.3 94.3 92.1 94.5 92.3 98.6 92.5 96.1 - 91.1 93.2 95.3 \nM\u00e9dia 79.92 82.83 79.56 82.95 80.76 85.02 84.19 79.67 - 84.1 82.13 89.88 \n#dias com \ndados 364 \n\n \n\nC - Humidade relativa m\u00e9dia di\u00e1ria (%) - Ano Hidrol\u00f3gico 2006/07 \n \n\nN. Valores 31 29 31 30 28 31 30 31 30 31 31 30 \nMin. 75.6 - 67 - 75.4 54.5 62.2 73.4 72.6 74.6 60.6 66.1 \nM\u00e1x. 95.8 - 93 - 96.3 97.4 93.4 93.7 94 94.8 93.4 98 \nM\u00e9dia 85.68 - 83.46 - 87.22 78.36 82.57 85.17 83.62 84.79 82.05 85.03 \n#dias com dados 363 \n\n \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 temperatura da regi\u00e3o envolvente, a m\u00e9dia anual \n\nsitua-se entre os 12 e os 15\u00baC. \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n29 \n\n \nFigura II.7. \u2013 A. Carta de Precipita\u00e7\u00e3o \u2013 quantidade total. B. Carta de temperatura \n\n(Adaptada do Atlas do Ambiente Digital Instituto do Ambiente, Escala 1: 1 000 000). \n\n \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o bioclim\u00e1tica da regi\u00e3o onde se inclui o concelho de \n\nNazar\u00e9, recorremos \u00e0 an\u00e1lise de dados provenientes dos relat\u00f3rios da esta\u00e7\u00e3o \n\nmetereol\u00f3gica de Cela (ver tab. II.2 e II.3), aos par\u00e2metros hor\u00e1rios e di\u00e1rios \n\n(precipita\u00e7\u00e3o, temperatura m\u00e9dia do ar hor\u00e1ria; temperatura m\u00e9dia do ar di\u00e1ria) \n\n(dispon\u00edveis no SNIRH/INAG). \n \n\nTabela II.2 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Cela - dados clim\u00e1ticos de 1976/1977 at\u00e9 \n\n2006/07. Foram retirados os dados do per\u00edodo compreendido entre 1994/95 e 2000/01 \n\ndevido \u00e0 inexist\u00eancia de dados de temperatura (Fonte: Relat\u00f3rios http://snirh.inag.pt/). \n \n\n OUT NOV DEZ JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET ANO \nT 15.8 12.8 11.2 9.4 10.7 12.1 13.2 14.9 17.3 18.4 18.8 17.9 14.4 \nm\u2019 13.9 10 8.7 7 7 10.9 11 13.5 15.4 16.5 17 16.7 7 \nM\u2019 18 15.6 13.8 12.2 13.5 13.6 15.4 16.7 19 20 20.6 19.7 20.6 \nP 115.6 98.4 105.2 74.3 87.8 54.9 63.0 52.3 22.6 8.1 14.1 35.1 731.4 \n\n \n\nLEGENDA: m\u2019 \u2013 m\u00e9dia da temperatura m\u00ednima mensal (\u00baC); M\u2019 \u2013 m\u00e9dia da temperatura m\u00e1xima \nmensal (\u00baC);  T \u2013 temperatura m\u00e9dia mensal (\u00baC);  P \u2013 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm). \n\n \n\n \n\nLagoa do \nSaloio \n\nLagoa do \nSaloio \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n30 \n\nTabela II.3 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Cela (Nazar\u00e9) dados clim\u00e1ticos relativos a \n\n2006/2007. \n\n(Fonte: Base de dados e Relat\u00f3rios http://snirh.inag.pt/) \n\n SET. OUT NOV DEZ JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO ANO \nT 18.1 18 15.1 9.6 9.5 11.5 12 13.4 14.7 17 18.3 18.2 14.6 \nm' 15.3 14 11.5 5.4 5.5 7.1 7.3 9.4 11.2 13.4 15.4 14.3 5.4 \nM' 20.8 22.1 19 15.3 14.1 15.4 15.9 16.9 17.6 19.9 21 22 22.1 \nP 60.1 146.6 157 64.6 33 78.2 22.5 34 45 34.2 15.2 10.4 700.8 \nLEGENDA: m\u2019 \u2013 m\u00e9dia da temperatura m\u00ednima mensal (\u00baC); M\u2019 \u2013 m\u00e9dia da temperatura m\u00e1xima \n\nmensal (\u00baC);  T \u2013 temperatura m\u00e9dia mensal (\u00baC);  P \u2013 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm). \n\n \n\nDe modo a demonstrar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre o clima e a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos seres vivos foram propostos Rivaz-Martinez (1987; 2002) e Alcoforado e \n\noutros (1982) e outros uma s\u00e9rie de \u00edndices num\u00e9ricos, designados por \u00edndices \n\nbioclim\u00e1ticos dos quais destacamos: \n\n \n\n- Coeficiente ombrot\u00e9rmico de Emberger (Q)  \n\nQ = 100P / (M\u20192-m2) \nP \u2013 precipita\u00e7\u00e3o anual; M\u2019 \u2013 m\u00e9dia das m\u00e1ximas do m\u00eas mais quente; m \u2013 m\u00e9dia das m\u00ednimas do m\u00eas mais frio \n\n \n\n- \u00cdndice ombrot\u00e9rmico anual (Io), que permite calcular o ombr\u00f3tipo, ou seja, o \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico. \n\nIo = Pp / Tp \nPp \u2013 Soma da precipita\u00e7\u00e3o anual (mm), dos meses cuja temperatura \u00e9 superior a 0\u00baC. \n\nTp \u2013 Valor, em d\u00e9cimas de grau, da soma das temperaturas m\u00e9dias mensais. \n\n \n\n- \u00cdndice de termicidade (It), que reflecte o regime t\u00e9rmico geral do territ\u00f3rio. \n\nIt = (T + m + M) x 10 \nT \u2013 temperatura m\u00e9dia anual; M \u2013 m\u00e9dia das temperaturas m\u00e1ximas do m\u00eas mais frio; m \u2013 m\u00e9dia das temperaturas \n\nm\u00ednimas do m\u00eas mais frio \n\n \n\n- \u00cdndice de termicidade compesada (Itc) \n\nItc= It \u2013 C  se Ic&lt;9 para climas marcadamente oce\u00e2nicos C=(9.0 - Ic)x10 \n\n Itc= It + C   se Ic >18 \nIt \u2013 \u00edndice de termicidade; C \u2013 factor de compensa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n31 \n\n \n\n- \u00cdndice de continentalidade (Ic) que avalia os contrastes t\u00e9rmicos anuais \n\nIc = Tmax.-Tmin. \nTm\u00e1x \u2013 temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais quente;  Tmin \u2013 temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais frio \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo dos \u00edndices acima descritos, obteve-se a \n\ntabela II.4., na qual se faz uma diagnose bioclim\u00e1tica da zona da regi\u00e3o \n\nenvolvente \u00e0 lagoa do Saloio: \n\n \n\nTabela II.4. \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o bioclim\u00e1tica da regi\u00e3o da Nazar\u00e9 (Cela). \n\n Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Cela - \n1976/1977 at\u00e9 2006/07* \n\nEsta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Cela \n\n2006/2007 \n\nT 14.4 14.6 \n\nm 7 5.4 \n\nM 12.2 15.3 \n\nM\u2019 20.6 22.1 \n\nT max. 18.8 18 \n\nT min. 9.4 9.6 \n\nPp 731.4 700.8 \n\nTp. 172.5 175.4 \n\nQ = 100P / (M\u20192-m2) 194.8 152.6 \n\nIt =(T+m+M)x10 336 353 \n\nIc = T max -T min. 9.4 8.4 \n\nItc=It \u2013 C   se Ic&lt;9  \n\nC=(9.0 - Ic)x10 \n\n \n2.4 \n\nIo = Pp / Tp 4.24 4 \n* Foram retirados os dados do per\u00edodo compreendido entre 1994/95 e 2000/01 devido \u00e0 inexist\u00eancia de dados de \n\ntemperatura \n\n \n\nCom base na tabela resumo da Classifica\u00e7\u00e3o Bioclim\u00e1tica da Terra de \n\nRivas-Mart\u00ednez (2002), (Anexo II) procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise de cada um dos \n\npar\u00e2metros da tabela II.4. Assim podemos integrar a regi\u00e3o da Nazar\u00e9, com base \n\nno \u00cdndice Ombrot\u00e9rmico e no \u00cdndice de Continentalidade, no macrobioclima \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n32 \n\nMediterr\u00e2nico Pluvi-estacional Oce\u00e2nico. Relativamente ao tipo de \n\ncontinentalidade da regi\u00e3o, e atendendo aos valores apresentados na tabela II.4 \n\n(compreendidos entre 8 e 11), pode ser caracterizado como pouco hiperoce\u00e2nico. \n\nAnalisando os dados do \u00cdndice Ombrot\u00e9rmico (4, 24 e 4) o ombr\u00f3tipo caracteriza-\n\nse por ser sub-h\u00famido inferior. Finalmente o valor do \u00cdndice de Termicidade leva \u00e0 \n\nsua integra\u00e7\u00e3o no horizonte correspondente ao term\u00f3tipos bioclim\u00e1ticos \n\nMesomediterr\u00e2neo inferior, apesar de em anos mais secos (ano 2006/07) poder \n\natingir o andar Termomediterr\u00e2neo superior.  \n\nCom base nos par\u00e2metros da temperatura e da precipita\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos \n\ncompreendidos entre 2002 e 2006, e entre 1976 e 2007 (dados de base SNIRH) \n\npermitiram a elabora\u00e7\u00e3o de dois diagramas ombrot\u00e9rmicos de Gaussen, \n\napresentados nas figuras II.8.A e II.8.B.  \n\nDa an\u00e1lise do diagrama II.8.A. identificamos 3 a 4 per\u00edodos: um per\u00edodo \n\nmais h\u00famido de Setembro a Dezembro com precipita\u00e7\u00f5es superiores a 100 mm, \n\noutro per\u00edodo h\u00famido mas menos significativo entre Janeiro a Junho, e um per\u00edodo \n\nestival de tr\u00eas meses (Junho, Julho e Agosto). \n\n \nPer\u00edodo com precipita\u00e7\u00e3o superior a 100 mm \n\nPer\u00edodo h\u00famido \n\nPer\u00edodo seco: P&lt;2T \n\n   T \u2013 Temperatura do ar m\u00e9dia mensal entre 1976 e 2007 \n\nP \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o mensal entre 1976 e 2007 \n \n\nFigura II.8.A \u2013 Diagrama ombrot\u00e9rmico de GAUSSEN, realizado com base nos dados \n\nmedidos na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Cela, no per\u00edodo compreendido entre 1976 e 2007 \n\n(excluindo os valores entre 1994 e 2001) (Fonte dos dados de base: www.snirh.inag.pt).  \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n33 \n\nDa an\u00e1lise do gr\u00e1fico da fig.II.8.B. podemos distinguir tr\u00eas per\u00edodos \n\nsazonais (esta\u00e7\u00f5es): um per\u00edodo h\u00famido entre Setembro/Outubro e Janeiro, onde \n\nocorrem per\u00edodos com precipita\u00e7\u00e3o superior a 100 mm (sendo o m\u00eas de Setembro \n\num m\u00eas de ruptura em que se passa de temperaturas relativamente elevadas e \n\ncom fraca precipita\u00e7\u00e3o para temperaturas mais baixas e alguma precipita\u00e7\u00e3o); \n\neoutro per\u00edodo h\u00famido, mas de menor intensidade, entre Fevereiro e Abril e um \n\nper\u00edodo seco entre Maio e Agosto, reflexo da seca que assolou Portugal nos tr\u00eas \n\nanos anteriores a 2007. \n\n \n \n\nPer\u00edodo com precipita\u00e7\u00e3o superior a 100 mm \n\nPer\u00edodo h\u00famido \n\nPer\u00edodo seco: P&lt;2T \n\n   T \u2013 Temperatura do ar m\u00e9dia mensal entre 2002 e 2006 \n\nP \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o mensal entre 2002 e 2006 \n\n \n\nFigura II.8.B \u2013 Diagrama ombrot\u00e9rmico de GAUSSEN, realizado com base nos dados \n\nmedidos na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Cela, no per\u00edodo compreendido entre 2002 a 2006. \n\nB.1976 a 2007 (excluindo os valores entre 1994 e 2001) (Fonte dos dados de base: \n\nwww.snirh.inag.pt). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n34 \n\nII.2.4.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O BIOGEOGR\u00c1FICA \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o biogeogr\u00e1fica de elementos da paisagem e da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nactual considera a rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es vivas com o meio f\u00edsico \n\n\u00e0 escala geogr\u00e1fica inter-regional. \n\nNa \u00e1rea em estudo destacam-se quatro zonas designadas por unidades \n\nterritoriais de singularidade paisag\u00edstica (relat\u00f3rio, 2004): 1) o Pinhal da Casa de \n\nNossa Senhora da Nazar\u00e9 a Norte; 2) a Mata Nacional de Valado dos Frades a \n\nEste; 3) o Porto de Abrigo a Sul; 4) o promont\u00f3rio da Nazar\u00e9 a Oeste. Destas \n\nquatro zonas destacamos as duas primeiras atendendo, ao seu valor natural e \u00e0 \n\nsua rela\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica com o s\u00edtio (a/d, 2004). \n\nO Pinhal da Casa de Nossa Senhora da Nazar\u00e9, maioritariamente \n\nconstitu\u00eddo por Pinus pinaster (pinheiro bravo), ocupa uma \u00e1rea dunar de cerca de \n\n700 ha e tem uma extens\u00e3o de 3 Km, terminando a Oeste, junto \u00e0s dunas e \n\nfal\u00e9sias que limitam a Praia do Norte. \n\nA Mata do Valado de Frades, onde se encontra a Lagoa do Saloio, ocupa \n\noutra extensa \u00e1rea dunar, florestada na actualidade por Pinus pinaster numa \n\nextens\u00e3o de cerca de 1450 ha. Este conjunto integra o singular Monte de S. \n\nBartolomeu (ou S. Br\u00e1s), com cerca de 160 m de altura e 32 ha de superf\u00edcie que \n\nse destaca do campo dunar circundante e que constitui uma \u201cilha\u201d de \n\nbiodiversidade, sobretudo do ponto de vista flor\u00edstico e vegetacional onde \n\nproliferam o maqui escler\u00f3filo mediterr\u00e2neo. Tem o estatuto de \u201cS\u00edtio Classificado\u201d \n\ndesde 1979 (Decreto-Lei n\u00ba 108/79, de 2 de Maio). \n\nPara descrevermos melhor o contexto biogeogr\u00e1fico da \u00e1rea em estudo, \n\nrecorremos \u00e0 bibliografia existente sobre a \u00e1rea (Capelo et al., 1993; Costa, 2001; \n\nCosta et al, 1998; Costa et al.,1999; 2000; Cruz, 1984; Esp\u00edrito Santo et al., 2001; \n\nHenriques e Neto, 2002; Godinho-Ferreira et al., 2005). \n\nCom base na Classifica\u00e7\u00e3o Biogeogr\u00e1fica da Terra (Rivas-Martinez, 1990) \n\nadaptada por Costa et al., (1998), a regi\u00e3o da Lagoa do Saloio (ver fig. II.9 e \n\nII.10.A) enquadra-se na seguinte hierarquia de unidades biogeogr\u00e1ficas: REINO \n\nHOL\u00c1RTICO; B REGI\u00c3O MEDITERR\u00c2NICA; SUB-REGI\u00c3O MEDITERR\u00c2NICA \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n35 \n\nOCIDENTAL; SUPERPROV\u00cdNCIA MEDITERR\u00c2NICA OCIDENTAL; IV \n\nPROV\u00cdNCIA GADITANO-ONUBO-ALGARVIENSE; 4A SECTOR DIVIS\u00d3RIO \n\nPORTUGU\u00caS; SUBSECTOR OESTE ESTREMENHO; 4A21 SUPERDISTRITO \n\nCOSTEIRO PORTUGU\u00caS.  \n\n \nFigura II.9 \u2013 Mapa biogeogr\u00e1fico da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, onde se destaca a regi\u00e3o \n\nMediterr\u00e2nea e respectivas prov\u00edncias (Fonte: Rivas-Martinez et al., 2002). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n36 \n\nA zona da Lagoa do Saloio insere-se na transi\u00e7\u00e3o entre a sub-regi\u00e3o Centro \n\nOeste Arenoso e a sub-regi\u00e3o Centro Oeste calc\u00e1rio da regi\u00e3o Centro-Oeste (CW) \n\n(ver fig. II.10.B). \n\n \n \n\nFigura II.10 \u2013 A. Mapa biogeogr\u00e1fico de Portugal continental destacando o Superdistrito \n\nCosteiro Portugu\u00eas (Adaptado de Costa et al., 1999). B. Zonas fitogeogr\u00e1ficas \n\npredominantes ou sub-regi\u00f5es (Adaptado de Godinho et al., 2005). \n\n \n \n\nReferimos em seguida as principais caracter\u00edsticas das unidades \n\nbiogeogr\u00e1ficas, de acordo com as obras anteriormente citadas. \n\n A Prov\u00edncia Gaditano-Onubo-Algarviense \u00e9 uma unidade essencialmente \n\nlitoral e estende-se desde a Ria de Aveiro, a Norte, at\u00e9 aos arenitos do Campo de \n\nGibraltar, a Sul. Nesta prov\u00edncia de substrato essencialmente arenoso a calc\u00e1rio \n\ninsere-se o Sector Divis\u00f3rio Portugu\u00eas. Destaca-se a flora e a vegeta\u00e7\u00e3o marcada \n\npela presen\u00e7a de endemismos paleomediterr\u00e2nicos e paleotropicais lian\u00f3ides e \n\nlaur\u00f3ides de folhas cori\u00e1ceas, condicionadas pelas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas aqui \n\nvigentes de cunho ameno (oce\u00e2nico e hiperoce\u00e2nico). Devido \u00e0 proximidade do \n\nmar, os territ\u00f3rios litorais e sub-litorais constitu\u00edram ref\u00fagio a plantas term\u00f3filas, na \n\nsequ\u00eancia das diferentes glacia\u00e7\u00f5es. Esta prov\u00edncia biogeogr\u00e1fica constitui \n\nprovavelmente uma zona de especia\u00e7\u00e3o devida \u00e0 conflu\u00eancia de diferentes \n\nesp\u00e9cies, apresentando um \u201cpool\u201d gen\u00e9tico rico e diversificado (tax\u00f3nes \n\nmediterr\u00e2nicos e iberomaurit\u00e2nicos vindos do Sul, t\u00e1xones atl\u00e2nticos vindos do \n\nNorte), que para aqui convergiram em diferentes per\u00edodos geol\u00f3gicos. \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n37 \n\nO Sector Divis\u00f3rio Portugu\u00eas (ver fig. II.10 A) \u00e9 delimitado a Norte pela Ria \n\nde Aveiro, estendendo-se para Este pelo vale do Mondego alcan\u00e7ando a base da \n\nSerra do A\u00e7or, passando por Tomar at\u00e9 chegar \u00e0 Lez\u00edria do rio Tejo. Caracteriza-\n\nse por ser um litoral plano pontuado por serras de baixa altitude (a Serra da Lous\u00e3 \n\ncom 1204 m de altitude \u00e9 a mais elevada). Situa-se, na sua maior parte, no andar \n\nmesomediterr\u00e2nico inferior de ombroclima sub-h\u00famido a h\u00famido, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o das \n\nzonas litorais e olissiponenses que s\u00e3o termomediterr\u00e2nicas superiores sub-\n\nh\u00famidas. Apresenta diversos endemismos pr\u00f3prios e uma vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente original constitu\u00edda por bosques de carvalho-cerquinho, carrascais, \n\nprados, matagais, tojais, entre outros. \n\nEste sector integra o Subsector Oeste-Estremenho. Neste subsector \n\npredominam rochas calc\u00e1rias duras pertencentes ao Jur\u00e1ssico e Cret\u00e1cico, \n\npontuadas por arenitos cret\u00e1cicos. Possui endemismos na sua maioria comuns \n\ncom o Arrabidense, no entanto apresenta alguns que lhe s\u00e3o exclusivos. Este \n\nsector integra o Superdistrito Costeiro Portugu\u00eas, que se localiza na proximidade \n\ndo litoral e se caracteriza pela presen\u00e7a de comunidades de dunas, arribas \n\ncalc\u00e1rias e matos (Costa et al., 1998; Costa et al., 2000), atendendo \u00e0 \n\nheterogeneidade de formas a\u00ed presentes (Henriques e Neto, 2002) e \u00e9 tamb\u00e9m um \n\ndos maiores em territ\u00f3rio dentro do Sector Divis\u00f3rio Portugu\u00eas (Costa et al., 2000). \n\nDo ponto de vista clim\u00e1tico, a regi\u00e3o envolvente \u00e0 lagoa do Saloio, classifica-se \n\ncomo termomediterr\u00e2nica, situando-se na zona de Peniche uma importante \n\nfronteira que separa a presen\u00e7a de comunidades de car\u00e1cter atl\u00e2ntico (Otantho-\n\nAmmophiletum australis) de comunidades mediterr\u00e2nicas (Loto cretici-\n\nAmophiletum australis) (Costa et al., 1998). S\u00e3o de registar uma s\u00e9rie de \n\nendesmismos, nomeadamente a Armeria welwitschii subsp. cinerea e o Limonium \n\nplurisquamatum (Costa et al., 1998). \n\nNeste Superdistrito encontram-se tamb\u00e9m identificadas lagoas com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o hidrof\u00edtica que segundo Costa e outros (1998) se assemelha \u00e0 existente \n\nno Superdistrito Sadense que integra o Sector Ribatagano-Sadense. \n\nAs associa\u00e7\u00f5es de lagoas e turfeiras est\u00e3o presentes nas depress\u00f5es \n\nh\u00famidas: o salgueiral palustre Carici lusitanicae-Salicetum atrocinereae; o \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n38 \n\nurzal/tojal higr\u00f3filo Cirsio welwistschii-Ericetum ciliaris;, o juncal/arrelvado \n\nhidrof\u00edtico Cirsio palustris-Juncetum rugosi; a associa\u00e7\u00e3o de lagoas Anagallido \n\ntenellae- Rhynschoporetum rugosi e as turfeiras baixas Utriculario gibbae-\n\nSphagnetum auriculatae. \n\nHenriques e Neto (2002) identificaram ao n\u00edvel das dunas a sequ\u00eancia geo-\n\necol\u00f3gica que a seguir se indica (ver fig. II.11): cord\u00e3o exterior - praia alta e duna \n\nbranca, duna cinzenta de maior instabilidade; depress\u00e3o interdunar e o cord\u00e3o \n\ninterior - duna castanha e verde. \n\n \nFigura II.11 \u2013 Perfil morfo-ecol\u00f3gico dos cord\u00f5es dunares da Nazar\u00e9 (Henriques e Neto, \n\n2002; Henriques, 2005). \n\n \n\nA praia alta encontra-se colonizada por esp\u00e9cies halopsam\u00f3filas (Otanthus \n\nmaritimus - cordeiros da praia, Calystegia soldanella - couve marinha e Eryngium \n\nmaritimum) caracter\u00edsticos da associa\u00e7\u00e3o Euphorbio-Agropyretum junceiformis. A \n\nLEGENDA: \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n39 \n\nduna branca apresentam uma cobertura pouco densa de Ammophila australis, \n\nCrucianella mar\u00edtima - granza mar\u00edtima e Medicago marina. Surgem, tamb\u00e9m, a \n\nsotamar a Armeria welwitschii, o Lotus creticus e a substituir a Crucianella nos \n\nlocais de maior antropiza\u00e7\u00e3o surgem o Sedum sediforme (erva pinheira) e a Seseli \n\ntortuosum, esquema que se repete tamb\u00e9m ao n\u00edvel da duna cinzenta (Cruz, \n\n1984) na associa\u00e7\u00e3o Loto-Ammophiletum. Na zona que antecede a duna cinzenta \n\nocorre uma pequena depress\u00e3o onde se regista a presen\u00e7a de alguma vegeta\u00e7\u00e3o \n\nesparsa constitu\u00edda por Otanthus maritimus, Corema album, Crucianella mar\u00edtima, \n\nAntirrhinum cirrhigerum e Iberis procumbens. Na duna cinzenta, mais elevada, \n\nobserva-se a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva de car\u00e1cter term\u00f3filo \u00e0 semelhan\u00e7a \n\ndo que ocorria na duna branca (Ammophila australis, Ononis natrix, Antirrhinum \n\ncirrhigerum) para al\u00e9m de Halimium multiflorum, sendo por isso a \u00e1rea preferencial \n\nde distribui\u00e7\u00e3o da comunidade Armerio welwitschii-Crucianellietum maritimae \n\n(Costa et al., 1998). \n\nPosteriormente surge uma depress\u00e3o interdunar que medeia a transi\u00e7\u00e3o \n\nentre o cord\u00e3o exterior e o cord\u00e3o interior, com algumas caracter\u00edsticas abi\u00f3ticas \n\nrelevantes: solo com elevado teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, protec\u00e7\u00e3o contra os ventos \n\ne humidade favor\u00e1vel que v\u00e3o permitir uma maior taxa de cobertura, bem como o \n\nestabelecimento de vegeta\u00e7\u00e3o de maior porte. Aqui predominam esp\u00e9cies como \n\nJuniperus turbinata, Pistacia lentiscus, Helichrysum picardii, Seseli tortuosum, \n\nCyperus capitatus e Iberis procumbens. Segue-se a duna castanha, colonizada \n\npor Helychrysum picardii (comum a quase toda a sucess\u00e3o ecol\u00f3gica dunar), \n\nCistus salvifolius e Pinus pinea. E, por fim a duna verde que integra a cobertura \n\ninterior continental, rodeando inclusivamente as depress\u00f5es h\u00famidas existentes \n\nna zona, cujas condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas favor\u00e1veis permitem o estabelecimento de \n\ncomunidades est\u00e1veis constitu\u00eddas por Juniperus turbinata, Helychrysum picardii, \n\nLavandula lusitanica, Artemisia campestris, Halimium multiflorum, Iberis \n\nprocumbens, Smilax \u00e1spera, Pistacia lentiscus, Daphne gnidium, Quercus \n\ncoccifera, Pinus pinea e Pinus pinaster. Deste modo observamos, \u00e0 semelhan\u00e7a \n\ndo que ocorre em outros sistemas dunares mais antigos (Mateus, 1992), a \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n40 \n\npresen\u00e7a de comunidades de Stauracantho \u2013 Halimietalia e Calluno-Ulicetalia na \n\ncontinuidade da duna castanha. \n\n \n\nII.3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA LAGOA DO SALOIO \n \n\nA lagoa do Saloio apresenta uma orienta\u00e7\u00e3o WSW-ENE predominante no eixo \n\nmaior. Em termos da morfometria que de acordo com Sperling (1999) diz respeito \n\n\u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o de diversos par\u00e2metros da forma, englobando o conjunto de \n\nm\u00e9todos para medir as dimens\u00f5es f\u00edsicas de um sistema, recorrendo a imagens \n\ndo Earth Google, foram estimadas algumas medidas nomeadamente: o \n\ncomprimento m\u00e1ximo (C max.), a largura m\u00e1xima (L max.) e largura min\u00edma (L. \n\nmin.); o per\u00edmetro (P) e a profundidade m\u00e1xima (Z max.) (ver tab. II.5 e ver fig. \n\nII.12). \n\n \n\nTabela II.5. \u2013 Medidas morfom\u00e9tricas da Lagoa do Saloio (em metros). \n\n C. max. L. max. L. min Z max. P \n\nLagoa do Saloio 270 72 57 6 607 \n\n \n\n  \nFigura II.12 \u2013 Morfometria da lagoa do Saloio, nomeadamente o comprimento m\u00e1ximo (C \n\nmax.) e a largura m\u00e1xima (L. max.) (Fonte: Earth Google 2007). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n41 \n\nA lagoa do Saloio encontra-se, respectivamente, no limite que separa rochas \n\nPlio-Plistoc\u00e9nicas, com orienta\u00e7\u00e3o SW-NE, integradas nas Forma\u00e7\u00f5es Astianas de \n\nFamalic\u00e3o de Mangues, Salir do Porto e o Complexo arenoso de Valado de \n\nFrades, com rochas sedimentares n\u00e3o consolidadas, dunas e areias derivadas \n\nModernas (Quatern\u00e1rio) (Camarate e Zbyszewski, 1963).  \n\nSalienta-se na regi\u00e3o a presen\u00e7a de uma s\u00e9rie de sistemas paludificados cuja \n\ncota se situa acima dos 45 m (ver fig. II.13), numa plataforma que desce em \n\ndirec\u00e7\u00e3o ao mar, mantendo-se estes independentes da sua ac\u00e7\u00e3o directa e que \n\ns\u00e3o geralmente classificados como lagoas interfluviais (Mateus et al., 2003; \n\nQueiroz, 1999; Queiroz e Mateus, 2004). A instala\u00e7\u00e3o das lagoas interfluviais de \n\nplanalto costeiro depende, segundo os autores referidos, da pr\u00e9via exist\u00eancia de \n\nsuperf\u00edcies de aplanamento de origem abrasiva, modelados geralmente em \n\nsubstratos terci\u00e1rios com litologias pelo menos parcialmente argilosas. Estas \n\nposteriormente ter-se-\u00e3o recoberto no decorrer dos epis\u00f3dios frios dos per\u00edodos \n\npleniglaciais por desertos de dunas. Na actualidade localizam-se em substratos \n\ncom deficiente drenagem constitu\u00eddas por areias de dunas n\u00e3o consolidadas em \n\ncontacto com argilas e arenitos do Terci\u00e1rio respons\u00e1veis pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\nda bacia (Mateus et al., 2003; Queiroz e Mateus, 2004). \n\n \nFigura II.13 \u2013 Algumas das muitas lagoas patentes no enquadramento da regi\u00e3o (Fonte: \n\nEarth Google 2007). \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n42 \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o dos lagos/lagoas \u00e9 muito diversificada, dependendo em \n\nprimeiro lugar das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas vigentes, e depois dos \n\ncondicionalismos abi\u00f3ticos manifestados a n\u00edvel local. Nas regi\u00f5es temperadas, \n\npor exemplo s\u00e3o usuais a presen\u00e7a de popula\u00e7\u00f5es de algas, macr\u00f3fitas herb\u00e1ceas \n\nangiosp\u00e9rmicas especializadas (Cyperaceae, Juncaceae, Poaceae, Typhaceae), \n\nbem como outros grupos de plantas superiores (Salix spp.; Alnus spp.). Acresce-\n\nse que uma das caracter\u00edsticas indissoci\u00e1veis \u00e0s diferentes bacias paludificadas \u00e9 \n\na sua evolu\u00e7\u00e3o e dinamismo espacio-temporal.  \n\nN\u00e3o constituindo a execu\u00e7\u00e3o de relev\u00e9s ou outros trabalhos de campo \n\ndesta \u00edndole nossa pretens\u00e3o, foram realizadas uma s\u00e9rie de sa\u00eddas de campo \u00e0 \n\nlagoa do Saloio, onde foram observadas e registadas fotograficamente as \n\nesp\u00e9cies a\u00ed existentes, de modo a melhor compreendermos a zona\u00e7\u00e3o local, \n\ntendo-se inclusive recolhido e procedido \u00e0 herboriza\u00e7\u00e3o de alguns exemplares (ver \n\nfig. II.14). \n\n \nFigura II.14 \u2013 Recolha, herboriza\u00e7\u00e3o e etiquetagem de alguns dos exemplares recolhidos \n\n(Fotos: J.E. Mateus, 2006). \n \n\n  \n\nNo que diz respeito \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o actual salienta-se a not\u00f3ria assimetria, \n\nentre a parte Oeste e a Este (ver fig. II.15), e entre o Norte e o Sul (ver fig. II.16), \n\nnomeadamente na zona\u00e7\u00e3o hidrosserial a\u00ed patente, condicionada pelos \n\nrespectivos substratos (areias, argilas e turfas).  \n\nCom base nas sa\u00eddas de campo efectuadas elaboraram-se esquemas \n\nsimples, exemplificativos da distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da lagoa e da sua zona \n\nenvolvente. Foram observadas tr\u00eas zonas principais: a l\u00edmnica \u2013 constitu\u00edda por \nPotamogeton, com poucos exemplares vis\u00edveis; a telm\u00e1tica \u2013 presente em torno \nde quase toda a lagoa excepto na margem Oeste, constitu\u00edda essencialmente por \n\n\n\n \n\n \n\nENQUADRAMENTO ECO-FISIGR\u00c1FICO DA REGI\u00c3O DAS LAGOAS DA MATA NACIONAL DO VALADO (NAZAR\u00c9) \n\n43 \n\nPhragmites australis (bem representado na margem Este e Sul), um campo de \n\nHolcus lanatus na margem Sul, e na margem Norte, devido \u00e0s caracter\u00edsticas do \n\nsubstrato de car\u00e1cter turfo-lodoso, observaram-se esp\u00e9cies como: Iris \n\npseudocorus, Scirpus palustris; Juncus articulata, Juncus efusus e Isoetes; a \nsemi-terrestre patente em torno de toda a lagoa e particularmente bem \nrepresentada na margem Este com as seguintes esp\u00e9cies: Salix atrocinera, \n\nPaniculum repens, Coniza boneriensis; Bidens sp.; Licopus europaeus; Plantago \n\ncoronopus. Na margem Norte observaram-se exemplares de Hypericum elodes e \n\nde Lobelia urens. \n\n \nFigura II.15 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o observada aquando das sa\u00eddas de campo efectuadas e \n\nrespectiva distribui\u00e7\u00e3o na direc\u00e7\u00e3o W-E (Esbo\u00e7o elaborado por S. D. Gomes, 2007). \n\n \nFigura II.16 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o observada aquando das sa\u00eddas de campo efectuadas e \n\nrespectiva distribui\u00e7\u00e3o na direc\u00e7\u00e3o N-S (Esbo\u00e7o elaborado por S. D. Gomes, 2007). \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n44 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III: OCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n \n\nIII.1. O HOMEM COMO AGENTE MODELADOR DA PAISAGEM \nIII.2. EVOLU\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA NA NAZAR\u00c9 E \nENVOLVENTE \n \n\n \nIII.1. O HOMEM COMO AGENTE MODELADOR DA PAISAGEM \n\n \n\nNa actualidade poder-se-\u00e1 afirmar que s\u00e3o raros os ecossistemas n\u00e3o \n\nalterados pela ac\u00e7\u00e3o directa ou indirecta do Homem. \n\nO Homem, como os demais agentes constituintes da biosfera, \u00e9 um agente \n\nmodelador/construtor da paisagem. A sua interven\u00e7\u00e3o reflecte-se de um modo \n\nmais ou menos gradativo no territ\u00f3rio, por vezes irreversivelmente. Assim sendo, o \n\nterrit\u00f3rio, pode considerar-se como um artefacto, sendo talhado a cada gesto \n\nhumano, com repercuss\u00f5es ao n\u00edvel social (com a repeti\u00e7\u00e3o do gesto) e ao n\u00edvel \n\ndo ecossistema, ao alter\u00e1-lo do ponto de vista funcional e espacial no decurso da \n\nhist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o humanas (Mateus et al., 2003). Todavia, dever-se-\u00e1 ter bem \n\npresente o papel determinante do clima em todo este processo, como \n\ncondicionador da evolu\u00e7\u00e3o dos ecossistemas terrestres.  \n\nDeste modo, a \u201cpaleoecologia arqueol\u00f3gica\u201d ou a designada ecologia \n\nhist\u00f3rica da paisagem humanizada, procura \u201creconstituir os protagonistas \n\necol\u00f3gicos (leia-se econ\u00f3micos) do Territ\u00f3rio na sua produtividade (estrutura, \n\nfun\u00e7\u00e3o) e organiza\u00e7\u00e3o espacial\u201d (Mateus, 1990; Mateus et al., 2003:106). A \n\npaleoecologia procura atender n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s sincronias mas tamb\u00e9m \u00e0s diacronias, na \n\nmedida em que viabiliza a interpreta\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas espacio-\n\ntemporais, tendo por base padr\u00f5es preservados em conjuntos de micro e \n\nmacrof\u00f3sseis vegetais. \n\nAssim sendo, Mateus (1990; 2003) considera na explica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial do territ\u00f3rio o conceito de \u201ceco-transforma\u00e7\u00e3o\u201d, que se traduz nas \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n45 \n\ndiferen\u00e7as existentes ou nas altera\u00e7\u00f5es promovidas no ecossistema original, \n\nrelativamente ao ecossistema artefactualizado. Estas s\u00e3o mensur\u00e1veis do ponto \n\nde vista qualitativo e traduzem-se nas altera\u00e7\u00f5es dos bi\u00f3topos e das biocenoses, \n\natrav\u00e9s do \u201cgrau de artefactualiza\u00e7\u00e3o\u201d. Tal permite o desenho de um sistema \n\nzonado da paisagem, modelo de zona\u00e7\u00e3o eco-territorial, onde se observam, de \n\nforma discreta, padr\u00f5es de decrescente impacte humano, distribu\u00eddos por cinco \n\nunidades eco-produtivas: Territ\u00f3rio dom\u00e9stico (da casa); Territ\u00f3rio adjacente (da \n\nhorta); Territ\u00f3rio Pr\u00f3ximo (do campo); Territ\u00f3rio perif\u00e9rico (do monte) e Territ\u00f3rio \n\nremoto (da mata) (ver fig. III.1) (Mateus, 1990; Mateus et al., 2003:107). \n\n \n\n \nFigura III.1.\u2013 Evolu\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do Ecossistema Territorial (Mateus, 1990).  \n\n \n\n \n\nDeste modo, os registos paleoecol\u00f3gicos possibilitam o conhecimento do \n\nterrit\u00f3rio no que diz respeito \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de uma \n\ndada regi\u00e3o, bem como das suas actividades permitindo explicando alguns dos \n\nacontecimentos. \n\n \n\nIII.2. EVOLU\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA NA NAZAR\u00c9 E ENVOLVENTE \n\n \n\nO concelho da Nazar\u00e9, de pequenas dimens\u00f5es, \u00e9 constitu\u00eddo apenas por 3 \n\nfreguesias: Nazar\u00e9, Valado de Frades e Famalic\u00e3o. Possuindo um total de 15 362 \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n46 \n\nhabitantes, com uma densidade demogr\u00e1fica de 184,68 hab/km2. Destacam-se 3 \n\nn\u00facleos populacionais na actualidade: Praia, S\u00edtio e Pederneira. \n\nNo entanto, o concelho da Nazar\u00e9 ter\u00e1 sido habitado desde muito cedo \n\natendendo ao registo arqueol\u00f3gico encontrado na regi\u00e3o, ao registo documental e \n\n\u00e0 mem\u00f3ria da topon\u00edmia da regi\u00e3o. No decorrer deste estudo, procedemos a uma \n\nbreve descri\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas de ocupa\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o para os diferentes \n\nper\u00edodos, com destaque para os povoados das sociedades protohist\u00f3ricas (Idade \n\nBronze/Ferro) que ter\u00e3o induzido altera\u00e7\u00f5es com algum impacto no territ\u00f3rio \n\naquando da sua instala\u00e7\u00e3o. Este impacte tornou-se mais intenso, abrangente e \n\ndiversificado com a coloniza\u00e7\u00e3o dos romanos e a instala\u00e7\u00e3o de verdadeiros \n\nn\u00facleos urbanos. Mais recentemente a coloniza\u00e7\u00e3o medieval com a atribui\u00e7\u00e3o de \n\nforais, nomeadamente o Foral da Pederneira, levou \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mais \n\nintensificada da regi\u00e3o (dos coutos) do ponto de vista da silvicultura e da \n\nagricultura sob a administra\u00e7\u00e3o de ordens religiosas. \n\nSalienta-se que os dados apresentados neste estudo s\u00e3o os dados \n\nconhecidos e publicados, pois muitos outros locais existir\u00e3o n\u00e3o se encontrando \n\nreferenciados devido a quest\u00f5es de aus\u00eancia de \u201cvisibilidade arqueol\u00f3gica\u201d. \n\nDestacamos o facto de que no concelho de Alcoba\u00e7a, que circunda o concelho da \n\nNazar\u00e9, existir uma quantidade significativa de locais referenciados nas bases de \n\ndados patrimoniais, apenas pelo facto de ter sido tradicional o interesse por esta \n\nregi\u00e3o \u2013 dado o seu acervo monumental inicialmente mais vis\u00edvel, em detrimento \n\nde outras \u00e1reas perif\u00e9ricas  \n\n \nPaleol\u00edtico \n\n \n\nNo decorrer dos trabalhos de cartografia geol\u00f3gica nos arredores do Pinhal da \n\nCasa da Nazar\u00e9, a NW da vila e perto da escarpa mar\u00edtima e sob dunas, \n\nencontraram-se evid\u00eancias de uma jazida paleol\u00edtica com elementos de \n\nAcheulense antigo, Levaloisense, Clactonenense, Taiacense e Languedocense \n\n(Camarate e Zbyszewski, 1963).  \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n47 \n\nNa base de dados do IPA registaram-se 3 locais (ver fig. III.2) com \n\ntestemunhos deste per\u00edodo: uma esta\u00e7\u00e3o ao ar livre nas proximidades da Nazar\u00e9 \n\n(CNS 1313), com artefactos diversos (raspadores do tipo Languedocense, n\u00facleos \n\nde Levallois, lascas de quartzo e s\u00edlex); vest\u00edgios diversos em Famalic\u00e3o (CNS \n\n1380), pertencentes a v\u00e1rios per\u00edodos com destaque para a ind\u00fastria l\u00edtica, \n\natribu\u00edvel ao Paleol\u00edtico Inferior; e uma Jazida do Paleol\u00edtico Superior \n\n(aparentemente), localizada numa forma\u00e7\u00e3o de areias em Marmeleira (Lagoeira, \n\nValado de Frades) (CNS 20807), onde foram encontradas lascas e lamelas em \n\nquartzo, s\u00edlex e quartzito. \n\n \nFigura III.2. \u2013 Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do Paleol\u00edtico (n\u00famero de CNS, ver \n\ndescri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos da Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, destacando-se \n\na Lagoa do Saloio (Adaptado da Base de Dados \u2013 Endov\u00e9lico IPA para ArcGis 9.0). \n\n \nNeol\u00edtico \n\n \n\nRegista-se o facto de terem sido encontrados achados isolados na Serra da \n\nPescaria (CNS 4237, Base de dados \u2013 Endov\u00e9lico, IPA) (ver fig. III.3). \n\nLagoa do \nSaloio \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n48 \n\n \nFigura III.3. \u2013 Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do Neol\u00edtico; Neo-calcol\u00edtico (A) e \n\nCalcol\u00edtico (B) (n\u00famero de CNS, ver descri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos da \n\nNazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, destacando-se a Lagoa do Saloio (Adaptado da Base de Dados \u2013 \n\nEndov\u00e9lico IPA para ArcGis 9.0). \n\n \n\n \nProto-hist\u00f3ria (Idade do Bronze e Ferro) \n\n \n\nEm diversas localidades v\u00e1rios s\u00e3o os achados, nomeadamente machados \n\natribu\u00eddos ao \u201cBronze Atl\u00e2ntico\u201d (Camarate, 1965) (ver fig. III.4). \n\nAchados arqueol\u00f3gicos vieram confirmar a ocupa\u00e7\u00e3o castreja pr\u00e9-romana \n\ndeste morro, outrora conhecido como Monte Seano ou Monte de S\u00e3o Bartolomeu \n\n(Idade do Ferro?). \n\n \n\n \n\n \n\nLagoa do \nSaloio \n\nLagoa do \nSaloio \n\nA B \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n49 \n\n \nFigura III.4. \u2013 Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da Idade do Bronze/Ferro (n\u00famero \n\nde CNS, ver descri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos da Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, \n\ndestacando-se a Lagoa do Saloio (Adaptado da Base de Dados \u2013 Endov\u00e9lico IPA para \n\nArcGis 9.0). \n\n \n\n \nRomanos \n\n \n\nA longa ocupa\u00e7\u00e3o Romana de Portugal deixou extensos testemunhos, em \n\ntodas as regi\u00f5es n\u00e3o sendo o concelho da Nazar\u00e9 uma excep\u00e7\u00e3o. Em Famalic\u00e3o \n\n(CNS 1380 \u2013 ver fig. III.5) foram encontrados materiais romanos, nomeadamente \n\numa estela funer\u00e1ria in\u00e9dita, al\u00e9m de cer\u00e2mica e vest\u00edgios osteol\u00f3gicos. \n\nDiversos vest\u00edgios romanos foram encontrados no Valado, como moedas, \n\nolaria, mosaicos e ainda o T\u00famulo das Nove Musas (patente no Museu Nacional \n\nLagoa do \nSaloio \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n50 \n\nde Arqueologia, em Lisboa) com uma representa\u00e7\u00e3o de Apolo. Destaca-se, \n\ntamb\u00e9m, a presen\u00e7a de uma pequena vila nas imedia\u00e7\u00f5es do Valado (Barrio). \n\nSup\u00f5e-se que existiria uma fortifica\u00e7\u00e3o romana a nascente da Ramalheira \n\nque os \u00e1rabes teriam destru\u00eddo no ano de 717, onde seria posteriormente \n\nedificado o castelo medieval de Alfeizer\u00e3o. \n\n \nFigura III.5. \u2013 Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do per\u00edodo Romano (n\u00famero de \n\nCNS, ver descri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos da Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, \n\ndestacando-se a Lagoa do Saloio (Adaptado da Base de Dados \u2013 Endov\u00e9lico IPA para \n\nArcGis 9.0). \n\n \n\n \n\nVisig\u00f3ticos \n\n \nEm Famalic\u00e3o uma coluna encontrada na igreja de S. Gi\u00e3o (CNS 179 \u2013 fig. \n\nII.6 B) sup\u00f5e-se ser de tra\u00e7a visig\u00f3tica. A Igreja de S. Gi\u00e3o localiza-se no sop\u00e9 da \n\nLagoa do \nSaloio \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n51 \n\nSerra da Pescaria e a 600 m do Oceano Atl\u00e2ntico, numa faixa agr\u00edcola de \n\ndep\u00f3sitos aluvionares. O culto de S. Gi\u00e3o ter\u00e1 sido mantido at\u00e9 ao s\u00e9c. XVII, \n\naltura a partir da qual a igreja \u00e9 votada ao abandono. No ano de 2000 este local \n\nfoi alvo de escava\u00e7\u00f5es de modo a avaliar o estado de conserva\u00e7\u00e3o e a elaborar \n\nregistos das estruturas e estratigrafias arqueol\u00f3gicas para posterior sondagem, e \n\nque tiveram continuidade em duas valoriza\u00e7\u00f5es levadas a cabo em 2001 e em \n\n2002. Esta \u00faltima permitiu a confirma\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um edif\u00edcio antigo (s\u00e9c. \n\nV-VI), sobre o qual foi edificado o templo crist\u00e3o. Constitui um dos edif\u00edcios mais \n\nantigos, de territ\u00f3rio nacional, que testemunham a cristandade.  \n\n \nFigura III.6. \u2013 Registo de alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do per\u00edodo Medieval crist\u00e3o (A)/ \n\nIdade M\u00e9dia (B) (n\u00famero de CNS, ver descri\u00e7\u00e3o no Anexo III) conhecidos nos concelhos \n\nda Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a, destacando-se a Lagoa do Saloio (Adaptado da Base de Dados \u2013 \n\nEndov\u00e9lico IPA para ArcGis 9.0). \n\n \n\nS\u00e9culo XII \n \n\nAp\u00f3s a sa\u00edda dos romanos e at\u00e9 ao s\u00e9culo XII, pouco se sabe relativamente \u00e0 \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, existindo ind\u00edcios de que as popula\u00e7\u00f5es medievais \n\ninstaladas sejam provenientes da povoa\u00e7\u00e3o de Paredes (S. Pedro de Moel). \n\nA B \n\nLagoa do \nSaloio \n\nLagoa do \nSaloio \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n52 \n\nOs solos f\u00e9rteis existentes no Valado de Frades e nas margens do Rio Alcoa \n\nter\u00e3o chamado \u00e0 aten\u00e7\u00e3o dos religiosos que rapidamente os integraram nos \n\nCoutos de Alcoba\u00e7a. Os monges Asterciences ter\u00e3o iniciado uma coloniza\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, come\u00e7ando, e a pedido do rei D. Dinis, por drenar o valado e criar a \n\nQuinta do Campo \u201cEscola Portuguesa de Engenharia Agr\u00edcola\u201d. A explora\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola carecia de popula\u00e7\u00e3o para o seu cultivo, o que ter\u00e1 despoletado a fixa\u00e7\u00e3o \n\nda povoa\u00e7\u00e3o a partir do s\u00e9c. XII.  \n\nNa povoa\u00e7\u00e3o de Famalic\u00e3o (no sop\u00e9 da Serra da Pescaria), existem ind\u00edcios \n\nque a partir do s\u00e9c. XII habitantes de Paredes se ter\u00e3o aqui instalado tendo trazido \n\no culto de N.\u00aa Sr.\u00aa da Vit\u00f3ria. No in\u00edcio Famalic\u00e3o ter\u00e1 sido uma vigaria da \n\napresenta\u00e7\u00e3o do Mosteiro de Alcoba\u00e7a, e posteriormente integrou o Priorado dos \n\nCoutos de Cister.  \n\nData tamb\u00e9m deste s\u00e9culo a lenda de D. Fuas Roupinho, salvo de cair no \n\nabismo em 1182, acontecimento que leva \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Capela da Mem\u00f3ria e \u00e0 \n\ndevo\u00e7\u00e3o de N.\u00aa Sr.\u00aa da Nazar\u00e9. Paralelamente ter-se-\u00e1 organizado e desenvolvido \n\na povoa\u00e7\u00e3o do S\u00edtio. Esta ermida persistiu at\u00e9 \u00e0 actualidade, tendo sido alvo de \n\nrepara\u00e7\u00f5es no s\u00e9c. XIV e revestida de azulejos nos s\u00e9culos XVII e XVII, \n\nactualmente ainda \u00e9 alvo de devo\u00e7\u00e3o. \n\n \nS\u00e9culo XIV \n \n\nEm 1377 regista-se a constru\u00e7\u00e3o, a mando de D. Fernando, da igreja do \n\nSantu\u00e1rio de Nossa Senhora da Nazar\u00e9 para albergar a sagrada imagem e dar \n\nacolhimento ao grande n\u00famero de peregrinos em visita \u00e0 Senhora da Nazar\u00e9. \n\n \n\n \n\nS\u00e9culo XV-XVI \n \n\nEm cartas de marear, datadas dos s\u00e9culos XV-XVI, existem evid\u00eancias da \n\nfunda\u00e7\u00e3o da vila da Pederneira. Esta situar-se-ia a cerca de 2 Km a Norte do \n\nanterior porto da Pederneira. Esta povoa\u00e7\u00e3o, foi perten\u00e7a dos Coutos de Alcoba\u00e7a \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n53 \n\ne foi fundada tamb\u00e9m pelos povos de Paredes na sequ\u00eancia de grandes invas\u00f5es \n\nde areia que ter\u00e3o inutilizado o porto, obrigando a uma desloca\u00e7\u00e3o para sul. A \n\norigem da Vila da Pederneira \u00e9 controversa, existindo correntes que colocam a \n\nsua origem no s\u00e9c. XII, afirmando a exist\u00eancia de um porto em 1190 e apontado o \n\nano de 1195 como a data para a constitui\u00e7\u00e3o de uma das par\u00f3quias dos Coutos \n\nde Alcoba\u00e7a.  \n\nNo s\u00e9culo XVI a Pederneira seria j\u00e1 um porto com renome, que ter\u00e1 gozado \n\nde alguns privil\u00e9gios por ser um dos mais activos estaleiros de Paredes. Nesta \n\nlocalidade desenvolveu-se a ind\u00fastria do peixe e a constru\u00e7\u00e3o naval, impulsionada \n\npelos descobrimentos e sob a al\u00e7ada dos Coutos do Mosteiro. Destaca-se ainda a \n\ngrande movimenta\u00e7\u00e3o de navios estrangeiros tendo em vista o com\u00e9rcio. \n\nO S\u00edtio continuou a ser um local de culto a N.\u00aa Sr.\u00aa da Nazar\u00e9 e de um \n\nermit\u00e3o. No in\u00edcio do s\u00e9c. XVI o S\u00edtio j\u00e1 era povoado e local de romagem ass\u00eddua, \n\nsurgindo a necessidade de se efectuarem demarca\u00e7\u00f5es de perten\u00e7a de bens.   \n\nEm 1577 foi mandada edificar por D. Sebasti\u00e3o, no extremo do promont\u00f3rio \n\ndo S\u00edtio a Fortaleza de S. Miguel. Esta constru\u00e7\u00e3o, de car\u00e1cter defensivo, foi \n\nreconstru\u00edda em 1600 por Filipe II, e restaurada e ampliada por D. Jo\u00e3o IV, \n\nmantendo actualmente este tra\u00e7ado. Regista-se no decorrer das Invas\u00f5es \n\nFrancesas a sua ocupa\u00e7\u00e3o pelas tropas napole\u00f3nicas, que as popula\u00e7\u00f5es do S\u00edtio \n\ne da Pederneira ajudaram a expulsar, tendo por isso constitu\u00eddo um s\u00edmbolo de \n\nresist\u00eancia popular.  \n\nDestaca-se, tamb\u00e9m, o facto de a actual Mata Nacional do Valado, na \n\nPederneira ter constitu\u00eddo um dos tr\u00eas maci\u00e7os florestais mais importantes do \n\nMosteiro. Data de 1530, um dos primeiros invent\u00e1rios florestais do pais, onde se \n\nrelata a iniciativa de rearboriza\u00e7\u00e3o dos pinhais costeiros, ap\u00f3s corte ou inc\u00eandio \n\npor parte da administra\u00e7\u00e3o do Mosterior de Alcoba\u00e7a (Devy-Vareta e Alves, 2007), \n\ntrata-se de um dado relevante para a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da mancha \n\nflorestal na regi\u00e3o, registafa nos sedimentos da Lagoa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E UTILIZA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\n54 \n\nS\u00e9culo XVI-XIX \n\n \n\nRegista-se neste per\u00edodo um recuo na din\u00e2mica populacional da regi\u00e3o. Na \n\nPederneira, apesar de documentos atestarem a exist\u00eancia de um porto este \n\nestaria \u00e0 beira do fim condicionado pelo progressivo assoreamento que colmatava \n\no Valado de Frades e pela fraca actividade comercial de ent\u00e3o. \n\nFamalic\u00e3o at\u00e9 ao s\u00e9culo XVII dividia-se em Famalic\u00e3o de Baixo e \n\nFamalic\u00e3o de Cima, pertencendo a primeira a Alfeizer\u00e3o e a segunda \u00e0 \n\nPederneira. Em meados do s\u00e9culo XIX ocorre a uni\u00e3o das duas partes da \n\npovoa\u00e7\u00e3o na mesma freguesia. \n\nNa Pederneira o assoreamento do seu porto, permite a constitui\u00e7\u00e3o de um \n\nsubstrato sedimentar suscept\u00edvel de dar suporte \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um povoado, a \n\nactual Nazar\u00e9, data do s\u00e9culo XIX. Pescadores de v\u00e1rias partes aqui acorrem \n\ndinamizando a pesca e a constru\u00e7\u00e3o naval. Este dinamismo apenas estancou \n\naquando das Invas\u00f5es francesas. \n\nO S\u00edtio, em meados do s\u00e9c. XIX, mais concretamente em 1860, tinha 28 \n\nhabitantes que desenvolviam actividades relacionadas com o apoio aos romeiros \n\nnas suas diversas vertentes. \n\nA Nazar\u00e9 actual \u00e9 um misto de paisagem e etnografia tendo-se a\u00ed fixado \n\numa popula\u00e7\u00e3o que foi deixando a arte da pesca, da sua transforma\u00e7\u00e3o e venda \n\npara se dedicar \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na \u00e1rea do turismo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n55 \n\nCAP\u00cdTULO IV: METODOLOGIA \n\nIV.1. M\u00c9TODO EM PALEOECOLOGIA E PALINOLOGIA \n\nIV.1.1. METODOLOGIA DE CAMPO \n\nIV.1.1.1. REALIZA\u00c7\u00c3O DAS SONDAGENS \n\nIV.1.1.2. RECOLHA DE AMOSTRAS \n\nIV.1.2. METODOLOGIA DE LABORAT\u00d3RIO \n\nIV.1.2.1. EXTRAC\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS DAS SONDAGENS \n\nIV.1.2.2. SEDIMENTOLOGIA \n\nIV.1.2.3. TRATAMENTO DAS AMOSTRAS \n\nIV.1.3. METODOLOGIA DE ESTUDO DAS AMOSTRAS \n\nIV.1.3.1. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O, CONTAGEM E REGISTO FOTOGR\u00c1FICO \n\nIV.1.4. CONSTRU\u00c7\u00c3O DOS DIAGRAMAS \n\nIV.1.4.1. GRUPOS POL\u00cdNICOS, ZONA\u00c7\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS \n\nDIAGRAMAS \n\n \n \n\nIV.1. M\u00c9TODO EM PALEOECOLOGIA E PALINOLOGIA \n \n\nSendo a palinologia um ramo da Ci\u00eancia de pleno direito e autonomia, \n\ncom um objecto de estudo bem definido, para o seu estudo utilizam-se \n\nmetodologias espec\u00edficas. Atendendo \u00e0 natureza do estudo vamos, no decorrer, \n\ndeste trabalho, aplicar uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas que pretendem, de um modo geral \n\nconcretizar e operacionalizar as etapas constitutivas do mesmo, de modo a \n\npodermos alcan\u00e7ar as suas finalidades.  \n\nSintetizamos neste cap\u00edtulo a sequ\u00eancia de metodologias e respectivas \n\nt\u00e9cnicas, utilizadas no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o (ver fig.IV.1) e que passaremos de \n\nseguida a descrever. \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n56 \n\nFigura IV.1. \u2013 S\u00edntese das diferentes etapas utilizadas no laborat\u00f3rio para extrac\u00e7\u00e3o das \n\namostras e tratamento para an\u00e1lise pol\u00ednica utilizados neste estudo. \n\n \n\n \n \n \nIV.1.1. METODOLOGIA DE CAMPO \n \n\nDecorrente da natureza da nossa investiga\u00e7\u00e3o e do problema delineado, o \n\ncampo constitu\u00edu a primeira etapa crucial de todo o processo, da qual depende a \n\nfiabilidade dos dados que se ir\u00e3o obter na an\u00e1lise do p\u00f3len, da\u00ed a necessidade de \n\numa actua\u00e7\u00e3o criteriosa na recolha das amostras desde o in\u00edcio.  \n\n \nIV.1.1.1. REALIZA\u00c7\u00c3O DAS SONDAGENS \n \n\nAs zonas h\u00famidas constituem ecossistemas em que os diversos \n\ncomponentes interagem de forma complexa. Dada a sua import\u00e2ncia, a n\u00edvel \n\nmundial, urge conhecer mais acerca da sua evolu\u00e7\u00e3o. Uma primeira inventaria\u00e7\u00e3o, \n\ncom base na pesquisa efectuada no Boletim de Minas, foi levada a cabo por \n\nZbyszewski (1979), destacando-se um n\u00famero significativo de jazidas na regi\u00e3o \n\nde Leiria e \u00d3bidos, com g\u00e9nese p\u00f3s-glaciar e no contexto do Quatern\u00e1rio. \n\nPosteriormente esta informa\u00e7\u00e3o foi complementada por outros autores, \n\nnomeadamente Queiroz (1999) (ver fig. IV.2). \n\nDa an\u00e1lise efectuada em territ\u00f3rio portugu\u00eas, relativa \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das \n\nzonas h\u00famidas e atendendo aos estudos/projectos de arqueobot\u00e2nica efectuados \n\npelo LPA nos \u00faltimos anos, v\u00e1rias foram as campanhas levadas a cabo no sentido \n\nde se fazerem sondagens que permitissem o seu posterior estudo e divulga\u00e7\u00e3o \n\n(Mateus, 1992; Mateus et al., 2003; Queiroz, 1999; Danielsen, in press), \n\nprocurando dar resposta \u00e0s lacunas existentes no conhecimento das mesmas e \u00e0 \n\npr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das regi\u00f5es em que se encontram inseridas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura IV.2. \u2013 Locais amostrados e/ou estudados ou em estudo pela equipa do LPA \n\n(Mateus, 1989; Mateus et al., 2003; Queiroz, 1989; Queiroz e Mateus, 1994; 2004) e no \n\n\u00e2mbito de doutoramento (Danielsen, in press) (Adaptado de Queiroz, 1999). \n\n \n\nNa sequ\u00eancia de algumas destas campanhas foram obtidas diversas \n\ncolunas de amostragem de sistemas palustres e fluvio-palustres da Nazar\u00e9, \n\nnomeadamente das Lagoas do Saloio (ou do Meio) e da Clementina, e tamb\u00e9m \n\numa sondagem mec\u00e2nica, levada a cabo pelo IGM (servi\u00e7o extinto na actualidade) \n\nno Valado de Frades (Mateus et al., 2003). \n\nNo entanto, este projecto de investiga\u00e7\u00e3o, por raz\u00f5es de ordem temporal, \n\ncircunscreve-se ao objectivo central de proceder \u00e0 an\u00e1lise palinol\u00f3gica da lagoa \n\ndo Saloio. A sondagem foi efectuada no campo em Junho de 2000, altura em que \n\nse procedeu \u00e0 montagem de uma estrutura de sustenta\u00e7\u00e3o est\u00e1vel no meio da \n\nLEGENDA: \n \n \n\n Pen\u00ednsula de Set\u00fabal \nLagoa da Albufeira e Planalto de Fern\u00e3o \nFerro - Alfeite; Lagoa do Golfo; Lagoa da \nCasa; Estacada; Aposti\u00e7a e Amial \n \n \n\n Costa Norte-Vicentina \nCarvalhal \u2013 Figueira de Baixo; Lagoa \nTravessa; Monte dos Cantos; Po\u00e7o da \nBarbaroxa; Vale da Carregueira; Ribeira \ndo Moinhos \n \n \n\n Serra da Estrela \u2013 Planalto das \nSalgadeiras \n \n \n\n Regi\u00e3o da Nazar\u00e9 \nLagoa do Saloio, Lagoa da Clementina e \nValado de Frades \n \n \n\n Regi\u00e3o da Figueira da Foz \nLagoa das Bra\u00e7as; Lagoa das Velas \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n58 \n\nlagoa (ver fig. IV.3). Colocou-se um tubo de PVC fixo, de modo a atravessar a \n\ncoluna de \u00e1gua da lagoa assentando directamente no substrato. Este \n\nprocedimento possibilitou que a sonda circulasse com o m\u00ednimo de perturba\u00e7\u00e3o, \n\ncomo se pode verificar no esquema da figura IV.3. \n\n \nFigura IV.3 \u2013 Aparato montado para realizar a sondagem (Esbo\u00e7o elaborado por S.D. \n\nGomes, 2006). \n\n \n\nNa sondagem utilizou-se uma sonda Livingston com um di\u00e2metro de 6 cm, \n\ntendo sido realizados 6 furos, como se pode ver na tabela IV.1.  \n\n \n\nTabela IV.1 \u2013 Registo de campo dos furos realizados na sondagem realizada na \n\nLagoa do Saloio. (Dados registados pela equipa que realizou a sondagem). \n\nSec\u00e7\u00e3o \n\nProfundidade \n\nda descida \n\nfechada (cm) \n\nSubida do \n\n\u00eambolo \n\nProfundidade \n\ndescida aberta \n\n(cm) \n\nComprimento \n\nda amostra \n\nrecolhida \n\n(cm) \n\nObserva\u00e7\u00f5es \n\nI1 6,82 100 7,82 85 \nLigeiramente comprimida \n\nao sair \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n59 \n\nI2 7,82 100 8,82 82 \nTopo ligeiramente \n\ncomprimido \n\nI3 8,82 101 9,82 88  \n\nI4 9,82 100 10,82 95  \n\nI5 10,82 100 11,67 96  \n\nI6 11,09 100 12,11  \nAmostra n\u00e3o recuperada \n\nda sonda (areia) \n\n \n\nPosteriormente o material das diferentes sec\u00e7\u00f5es foi devidamente \n\nacondicionado em tubos de PVC cortados (meias canas), forrados e envolvidos \n\ncom pel\u00edcula transparente de modo a impedir a desidrata\u00e7\u00e3o e o contacto com o \n\nexterior. De seguida marcaram-se os topos e as bases, bem como as respectivas \n\nrefer\u00eancias e profundidades do furo. Depois foram transportados para o laborat\u00f3rio \n\nonde foram arquivados em c\u00e2maras frigor\u00edficas. Salienta-se que esta etapa \n\nenvolveu uma equipa de 8 pessoas, incluindo: os palin\u00f3logos, um mergulhador, \n\num fot\u00f3grafo e demais ajudantes bem como log\u00edstica espec\u00edfica, nomeadamente \n\num barco, b\u00f3ias flutuantes, cordas de amarras, tubos de PVC, entre outros. \n\n \n\nIV.1.1.2. RECOLHA DE AMOSTRAS \n \n\nOs gr\u00e3os de p\u00f3len encontram-se integrados nas s\u00e9ries sedimentares, \n\ndepositados em colunas estratigr\u00e1ficas que obedecem ao princ\u00edpio da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos, onde as s\u00e9ries sedimentares mais antigas s\u00e3o as que \n\nse encontram a maior profundidade. Deste modo, os conjuntos pol\u00ednicos \n\nencontrados a maior profundidade s\u00e3o aqueles que se depositaram em primeiro \n\nlugar, e por isso, mais antigos que outros encontrados em estratos menos \n\nprofundos, salvo excep\u00e7\u00f5es de \u00edndole geol\u00f3gica (casos da estratigrafia inversa) \n\nque possam ocorrer. Considerar o aspecto atr\u00e1s referido, repercute-se na ideia de \n\nque gr\u00e3os de p\u00f3len de diferentes n\u00edveis ter\u00e3o diferentes idades e representar\u00e3o \n\nrealidades distintas. Assim, dependendo da necessidade e objectivos do estudo \n\n(caso da resolu\u00e7\u00e3o temporal requerida), poder\u00e3o ter de ser amostrados diferentes \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n60 \n\nn\u00edveis do perfil, uma vez que o local de onde \u00e9 retirada a amostra n\u00e3o \u00e9 indiferente \n\nna an\u00e1lise que se pretende levar a cabo.  \n\n \nIV.1.2. METODOLOGIA DE LABORAT\u00d3RIO \n \nIV.1.2.1. EXTRAC\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS DAS SONDAGENS \n \n\nOs trabalhos laboratoriais foram realizados no laborat\u00f3rio do LPA, que se \n\nencontra equipado para estudos de \u00edndole paleoecol\u00f3gica e arqueobot\u00e2nica, \u00e1rea \n\nna qual desenvolve estudos desde 1982.  \n\nAp\u00f3s o descongelamento das \u201ccarotes\u201d, estas foram abertas (ver fig. IV.4, \n\n1 e 2), para a descri\u00e7\u00e3o e a subamostragem sistem\u00e1tica a diferentes \n\nprofundidades, de acordo com um programa de espa\u00e7amento de resolu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, \n\ntendo sido aplicada a metodologia \u201cstandard\u201d para longas sequ\u00eancias (Queiroz, \n\n1999).   \n\n \n\n \n \n\n \n\n1 \u2013 A sec\u00e7\u00e3o foi cortada de modo sequencial, sem arrastamento, em duas partes iguais; \n\n \n \n\n \n\n2 \u2013 Das duas partes obtidas: uma ser\u00e1 guardada para an\u00e1lise posterior de macrorrestos a outra \n\nser\u00e1 utilizada na sub-amostragem para an\u00e1lise pol\u00ednica; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura IV.4. \u2013 Diferentes etapas da abertura das \u201ccarotes\u201d. \n\n \n\nA amostragem foi realizada desde a base at\u00e9 ao topo, nas diferentes \n\nsec\u00e7\u00f5es, de 10 em 10 cm. No entanto, em alguns casos, como por exemplo em \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n61 \n\npresen\u00e7a de lent\u00edculas de areia, ou com a varia\u00e7\u00e3o da colora\u00e7\u00e3o e da textura do \n\nsedimento, procedeu-se a uma amostragem mais fina na ordem dos 2 cm, \n\nseguindo-se a estratigrafia registada. As amostras s\u00e3o por\u00e7\u00f5es de matriz \n\nsedimentar com cerca de 2 g de material fresco e com menos de 5 mm de \n\nespessura, retiradas da parte mais interior da sec\u00e7\u00e3o (ac\u00e7\u00e3o levada a cabo na \n\n\u201chotte\u201d) minimizando ao m\u00e1ximo eventuais contamina\u00e7\u00f5es superficiais, \n\nposteriormente s\u00e3o colocadas em frascos herm\u00e9ticos. Os espa\u00e7os vazios s\u00e3o \n\npreenchidos com um cart\u00e3o plastificado de dimens\u00e3o semelhante ao ocupado pela \n\namostra (ver fig. IV.5) de modo a evitar posteriores deforma\u00e7\u00f5es da \u201ccarote\u201d (meia \n\ncana). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura IV.5 \u2013 Amostras retiradas da sec\u00e7\u00e3o principal. \n\n \n\nRetiradas as amostras, a meia sec\u00e7\u00e3o foi devidamente acondicionada, \n\netiquetada e arquivada na c\u00e2mara frigor\u00edfica para posteriores estudos. \n\n \n\nIV.1.2.2. SEDIMENTOLOGIA \n\n \n\nAntes da amostragem da sec\u00e7\u00e3o propriamente dita, procedemos ao \n\nregisto lito-estratigr\u00e1fico, por descri\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica e desenho da estratigrafia, \u00e0 \n\nescala 1:5, em papel milim\u00e9trico, onde foram registados aspectos tais como: o tipo \n\nde sedimento (baseado na aferi\u00e7\u00e3o visual dos constituintes org\u00e2nicos e \n\ninorg\u00e2nicos dominantes), a estrutura deposicional, a textura, a colora\u00e7\u00e3o, a \n\npresen\u00e7a de horizontes de descontinuidade, a presen\u00e7a de macrorrestos \n\nrelevantes e outros aspectos particulares que se afiguraram relevantes. \n\nParalelamente foi efectuado o registo fotogr\u00e1fico.  \n\nA terminologia e simbologia gr\u00e1fica utilizada seguiu o sistema preconizado \n\npor Troels-Smith para a caracteriza\u00e7\u00e3o de tipos de sedimentos em lagoas (Aaby, \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n62 \n\n1986; Birks e Birks, 1980; Faegri e Iversen, 1964 (47-52); Faegri e Iversen, 1989 \n\n(50:51)). \n\n \nIV.1.2.3. TRATAMENTO DE AMOSTRAS \n \n\nOs tratamentos aos quais foram submetidas as amostras, de \u00edndole \n\nqu\u00edmica e mec\u00e2nica, visaram essencialmente: concentrar os microf\u00f3sseis e a \n\nlimpeza da amostra \u201cres\u00edduos\u201d minerais e org\u00e2nicos que pudessem existir nas \n\namostras, optimizando o processo de identifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. \n\nO protocolo laboratorial utilizado para concentra\u00e7\u00e3o pol\u00ednica encontra-se \n\nindissociavelmente associado ao tipo de amostras recolhidas, e adequou-se \u00e0 \n\nrespectiva matriz sedimentar. Assim, a selec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo constitu\u00edu um passo \n\nimportante do processo de concentra\u00e7\u00e3o pol\u00ednica e na posterior viabiliza\u00e7\u00e3o de \n\numa an\u00e1lise optimizada. No caso concreto do nosso estudo, tratando-se de \n\namostras lodosas, opt\u00e1mos pela aplica\u00e7\u00e3o do protocolo de an\u00e1lise pol\u00ednica \n\nconvencional de amostras de turfa e lodo org\u00e2nicos de lagoas que a seguir \n\ndescrevemos, recorrendo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do KOH (n\u00e3o sendo necess\u00e1rio proceder \u00e0 \n\ndesflocula\u00e7\u00e3o, com pirofosfato, mais adequada para sedimentos de natureza \n\nargilosa) (Moore e Webb, 1978(22-23); Faegri e Iversen, 1989 (76-77)). \n\nOs frascos foram todos, previamente pesados com precis\u00e3o do d\u00e9cimo de \n\ngrama, ap\u00f3s 24 h na estufa a 105 \u00baC, bem como imediatamente antes de lhes ser \n\ncolocada a amostra. Destaca-se que todos os valores relativos a pesagens, bem \n\ncomo outros dados relevantes, como a profundidade, a espessura, o n\u00famero de \n\nesporos da s\u00e9rie de pastilhas utilizadas e outros foram registados numa folha de \n\nc\u00e1lculo do programa Excel (Microsoft) constru\u00edda para o efeito e que \u00e9 \n\napresentada em anexo (ver Anexo IV).  \n\nFoi utilizado o m\u00e9todo dos marcadores ex\u00f3ticos, esporos de Lycopodium, \n\nem n\u00famero conhecido, (Stockmarr, 1971) tendo em vista a quantifica\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o pol\u00ednica. Estes marcadores permitiram estimar a quantidade de \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len e/ou esporos/grama de sedimento (concentra\u00e7\u00e3o), com base no \n\nconhecimento pr\u00e9vio do n\u00famero de esporos de Lycopodium contados por grama \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n63 \n\nextrapolados relativamente ao n\u00fameros de gr\u00e3os de p\u00f3len e esporos contados por \n\ntaxon. \n\n \n\nIV.1.2.3.1. SEQU\u00caNCIA DE PROCEDIMENTOS DO PROTOCOLO DE \nCONCENTRA\u00c7\u00c3O POL\u00cdNICA DE AMOSTRAS DE TURFA DAS LAGOAS. \n \n\nAs amostras foram inicialmente pesadas juntamente com o frasco, de modo \n\na estimar o seu peso h\u00famido. Posteriormente parte do material, cerca de metade, \n\nfoi colocado num tubo de ensaio. Para minimizar eventuais perdas de amostra \n\nprocedemos \u00e0 lavagem dos res\u00edduos com algumas gotas de KOH a 10% para \n\ndentro do tubo de ensaio. O frasco contendo o conte\u00fado sobrante foi novamente \n\npesado, sendo que o peso da amostra tratada ser\u00e1 deduzido na diferen\u00e7a. Estes \n\nfrascos foram guardados, de modo a que no final do tratamento total e da \n\nrespectiva verifica\u00e7\u00e3o das amostras, se possa proceder \u00e0 secagem e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo peso seco. \n\nDe modo a preparar a amostra final iniciaram-se uma s\u00e9rie de tratamentos. \n\nCome\u00e7ou-se por adicionar pastilhas de Lycopodium (Stockmarr, 1971), cujo \n\nn\u00famero de esporos da s\u00e9rie de pastilhas usadas foi sendo anotado. Seguidamente \n\nprocedeu-se a um primeiro ataque com KOH 10%, durante 20 minutos, a 100\u00baC \n\nem banho seco. Nesta etapa evitou-se encher demasiado o tubo para facilitar a \n\ncrivagem, realizada com um crivo de malha entre 180-200 \u00b5m e usando KOH a \n\n10%. Procedeu-se a um segundo ataque semelhante ao efectuado no passo \n\nanterior (KOH a 10% durante 20 minutos, a 100\u00baC). \n\nComo os tratamentos anteriores apresentavam um car\u00e1cter alcalino \n\nprocedeu-se \u00e0 lavagem com \u00e1gua destilada. Paralelamente mudaram-se os tubos \n\nde ensaio de vidro para tubos de ensaio de propileno mais adequados aos \n\ntratamentos subsequentes de car\u00e1cter \u00e1cido. \n\nDe modo a desagregar a frac\u00e7\u00e3o mineral, nomeadamente a carbonatada, \n\nas amostras foram sujeitas a uma passagem com HCl a 25% e a frio. A presen\u00e7a \n\ndos carbonatos \u00e9 detectada por uma reac\u00e7\u00e3o de efervesc\u00eancia. Dependendo da \n\nefusividade da reac\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter de se proceder novamente a uma passagem \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n64 \n\npor HCl, no caso concreto n\u00e3o foi necess\u00e1rio porque a reac\u00e7\u00e3o foi pouco \n\nsignificativa. A frac\u00e7\u00e3o mineral siliciosa foi removida atrav\u00e9s de um ataque com HF \n\na 40% e a frio durante 48 h (Assarson e Granlund, 1924), no decorrer deste \n\ntratamento e para uma maior efici\u00eancia do ataque procedemos \u00e0 agita\u00e7\u00e3o dos \n\ntubos. No final deste ataque efectuamos uma lavagem aproveitando para passar \n\nas amostras para tubos de vidro. \n\nA amostra ap\u00f3s remo\u00e7\u00e3o das frac\u00e7\u00f5es minerais foi oxidada e desidratada \n\ncom \u00e1cido ac\u00e9tico glacial. Posteriormente seguiu-se a acet\u00f3lise, que consiste no \n\nataque da amostra por uma mistura constitu\u00edda por 9 partes de anidrido ac\u00e9tico/ 1 \n\nparte de \u00e1cido sulf\u00farico (Erdtman, 1960), durante 7 minutos, num banho seco a \n\n98\u00baC. Este m\u00e9todo permitiu uma oxida\u00e7\u00e3o forte e consequente dissolu\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial org\u00e2nico n\u00e3o ex\u00ednico (nomeadamente prote\u00ednas), uma vez que a \n\nesporopole\u00edna \u00e9 um pol\u00edmero resistente \u00e0 acet\u00f3lise, apesar de alguns autores \n\n(Hesse e Waha, 1989) registarem a deturpa\u00e7\u00e3o de alguns elementos estruturais e \n\nfuncionais em gr\u00e3os de p\u00f3len particularmente fr\u00e1geis, reconhecendo, no entanto, a \n\nmais valia do mesmo. No final desta etapa procedeu-se \u00e0 lavagem com \u00e1gua \n\ndestilada. \n\nSalienta-se que nas diferentes etapas, e ap\u00f3s o respectivo tratamento, as \n\namostras foram submetidas a centrifuga\u00e7\u00e3o (3000 rota\u00e7\u00f5es/5 minutos) e \n\ndecanta\u00e7\u00e3o. \n\nPara finalizar procedemos \u00e0 montagem do material entre a l\u00e2mina e \n\nlamela grande, com \u00f3leo de silicone (Andersen, 1960) vedando com parafina \n\npreviamente fundida em banho-maria e por fim etiquet\u00e1mos. Deste modo, com a \n\nescolha deste meio de montagem foi poss\u00edvel rodar com mais facilidade os \n\nmicrof\u00f3sseis em observa\u00e7\u00e3o, apesar do m\u00e9todo ser mais moroso relativamente \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de glicerol. A utiliza\u00e7\u00e3o do glicerol apresenta a desvantagem de se \n\ntornar incompat\u00edvel quando se realiza a compara\u00e7\u00e3o com prepara\u00e7\u00f5es de \n\ncolec\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia, onde geralmente o silicone \u00e9 privilegiado como meio de \n\nmontagem.  \n\nNo entanto, apesar das vantagens referidas da montagem com \u00f3leo de \n\nsilicone, a sua utiliza\u00e7\u00e3o necessitou de sofrer desidrata\u00e7\u00e3o, o que tornou mais \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n65 \n\nmoroso o processo. As amostras sofreram um processo de desidrata\u00e7\u00e3o gradual \n\nsendo impregnandas inicialmente com etanol de 96%, seguido de etanol absoluto, \n\ne posteriormente com pequenas quantidades de butanol terci\u00e1rio, previamente \n\naquecido na estufa (banho seco 98\u00baC). O material resultante foi passado para \n\ntubos de eppendorf, onde lhe foram adicionadas, agitando muito bem, algumas \n\ngotas de \u00f3leo de silicone. De modo a ocorrer evapora\u00e7\u00e3o do butanol os tubos \n\nrepousaram abertos cerca de 24h, para tal foi necess\u00e1rio colocar na estufa.  \n\nAquando da montagem obtiveram-se 4 l\u00e2minas para cada amostra. \u00c0 \n\nmedida que se foram preparando as l\u00e2minas, procedeu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira de modo a averiguar se a mesma continha uma quantidade de \n\nmicrof\u00f3sseis e visibilidade que permitisse uma acurada identifica\u00e7\u00e3o e contagem. \n\nSalienta-se que foram retiradas na totalidade 54 amostras nas diferentes \n\nsec\u00e7\u00f5es, das quais foram seleccionadas e tratados 24, por raz\u00e3o de conten\u00e7\u00e3o \n\ntemporal e atendendo ao \u00e2mbito preliminar da investiga\u00e7\u00e3o em curso. \n\n \n\n \n\nIV.1.3. METODOLOGIA DE IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E CONTAGEM POL\u00cdNICA \n\n \nIV.1.3.1. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O, CONTAGEM E REGISTO FOTOGR\u00c1FICO \n \n\nAp\u00f3s o tratamento laboratorial, as amostras seleccionadas (referentes \u00e0s \n\nprepara\u00e7\u00f5es de microsc\u00f3pio das profundidades 4, 10, 40, 50, 70, 80, 105, 120, \n\n150, 170, 210, 221, 230, 250, 270, 305, 320, 340, 360, 380, 410, 420, 430 e 435,5 \n\ncm), foram observadas num microsc\u00f3pio \u00f3ptico (Olympus \u2013 modelo BX40). Na \n\nan\u00e1lise foram utilizadas as objectivas de imers\u00e3o planopocrom\u00e1ticas de 60x e \n\n100x, a primeira das quais foi utilizada na contagem geral e a segunda para um \n\ndiagn\u00f3stico mais acurado quando necess\u00e1rio. Alguns gr\u00e3os de p\u00f3len, pelo seu \n\nbom estado de preserva\u00e7\u00e3o ou caracter\u00edsticas singulares, foram sendo registados \n\nfotograficamente, tendo-se utilizado uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica (Olympus \u2013 modelo \n\nCAMEDIA / C-3030 zoom). \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n66 \n\nAs contagens foram realizadas em fiadas horizontais (com equidist\u00e2ncia \n\nde 1 mm, ficando reservada uma faixa inter-fiada por contar, evitando a dupla \n\ncontagem de palinof\u00f3sseis errantes). Utilizou-se, sempre que necess\u00e1rio, uma \n\nagulha para pressionar localmente a lamela no sentido de rodar os gr\u00e3os de p\u00f3len \n\nde modo a observar a totalidade da superf\u00edcie e respectivos caracteres, e permitir \n\numa identifica\u00e7\u00e3o mais sustentada. Destaca-se o facto de que para cada amostra \n\nse procedeu \u00e0 contagem de prepara\u00e7\u00f5es inteiras, minimizando assim a \n\npossibilidade de ocorrerem defeitos de dados de contagem enviesados por uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o pol\u00ednica n\u00e3o uniforme.  \n\nNo que diz respeito \u00e0s contagens propriamente ditas, salienta-se que se \n\ncontabilizaram, por amostra, um m\u00ednimo de 300 gr\u00e3os de p\u00f3len de car\u00e1cter n\u00e3o \n\nlocal, procurando n\u00e3o deixar gr\u00e3os de p\u00f3len n\u00e3o identificados, com excep\u00e7\u00e3o dos \n\ngr\u00e3os em estado de deteriora\u00e7\u00e3o acentuado. Os gr\u00e3os de p\u00f3len identificados e \n\ncontados em cada prepara\u00e7\u00e3o foram registados numa folha de c\u00e1lculo do \n\nprograma de Excel (Microsoft) que s\u00e3o apresentados em anexo (ver Anexo V).  \n\nNa identifica\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3len recorremos, sempre que necess\u00e1rio, \n\n\u00e0 colec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia do LPA (ver fig. IV.6), bem como \u00e0 bibliografia \n\nespecializada na \u00e1rea (Blackmore et al., 2003; Booi et al., 2003; Chester e Raine, \n\n2001; Faegri e Iversen, 1989; Mateus, 1989a; Moore e Webb, 1978; Pardo et al., \n\n2000; Perveen et al., 2004; Punt, 1976a; 1976b; 1984; 1986; Punt e Blackmore, \n\n1991; Punt e Clarke, 1980; 1981; 1984; Punt e den Breejen, 1981; Punt e Hoen, \n\n1995, 2007; Punt e Malotaux, 1984; Punt e Marks, 1995; Punt e Nienhuis, 1976; \n\nPunt e Reumer, 1981; Punt et al., 1976a; 1976b 1988; 1991; 1994; 2003, 2003a, \n\n2006; Queiroz, 1999; Reille, 1990, 1992, 1995, 1998; Reistma, 1966; 1970; Saenz \n\nde Rivas, 1973; Turner e Blackmore, 1984; V\u00e0ldez et al.,1987), tendo-se utilizado \n\no conceito de tipo-pol\u00ednico da disciplina de Morfologia Pol\u00ednica, de acordo com \n\nPunt et al. (1976) na sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 observa\u00e7\u00e3o a 1000x. Paralelamente \u00e0 \n\ncontagem dos gr\u00e3os de p\u00f3len procedemos \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de outros palinomorfos \n\nn\u00e3o pol\u00ednicos e nomeadamente de estruturas de micro-algas ealgumas algas \n\n(Botryoccocus, Pediastrum e Coelastrum) (van Geel, 2001). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFotos: J.E. Mateus e P. F. Queiroz \nFigura IV.6 \u2013 Colec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia do LPA organizada por fam\u00edlias bot\u00e2nicas.  \n\n \nIV.1.4. CONSTRU\u00c7\u00c3O DOS DIAGRAMAS \n\n \n\nOs dados de contagem pol\u00ednica foram registados em folhas de c\u00e1lculo do \n\nprograma Excel (Microsoft) (ver Anexo V), posteriormente estes valores foram \n\nexportados para o programa \u201cTILIA /TILIA-Graph\u201d (Grimm, 1991; 1992) e \u201cTILIA \n\n2.0.2\u201d (Grimm, 2004), desenvolvidos para constru\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o dos diagramas \n\npol\u00ednicos. \n\nOs diagramas s\u00e3o a express\u00e3o gr\u00e1fica visual da an\u00e1lise pol\u00ednica, \n\nintegrando a justaposi\u00e7\u00e3o de curvas de frequ\u00eancia dos diferentes tipos pol\u00ednicos, \n\nreferentes a s\u00e9ries temporais (ou espaciais). Os valores de frequ\u00eancia relativa s\u00e3o \n\ncalculados com base no somat\u00f3rio pol\u00ednico de cada amostra, contabilizando a \n\ntotalidade dos gr\u00e3os de p\u00f3len consideradas com origem na chuva pol\u00ednica \n\nregional. \n\nEstes diagramas ou gr\u00e1ficos apresentam-se genericamente com a \n\nprofundidade nas ordenadas e as percentagens de ocorr\u00eancia nas abcissas. \n\nParalelamente integrar\u00e3o o diagrama representa\u00e7\u00f5es esquem\u00e1ticas da litologia, \n\ndendogramas de an\u00e1lise num\u00e9rica, data\u00e7\u00f5es, entre outras informa\u00e7\u00f5es relevantes. \n\nSalientamos que na constru\u00e7\u00e3o do diagrama, elabor\u00e1mos, de facto, dois \n\nsub-diagramas, dado considerarmos grupos de tipos pol\u00ednicos ditos locais e extra-\n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n68 \n\nlocais (tipos pol\u00ednicos produzidos por esp\u00e9cies hidr\u00f3filas, habitando pelo menos \n\npotencialmente as proximidades do ponto de amostragem, e que representam a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o palustre \u2013 plantas aqu\u00e1ticas, telm\u00e1ticas e outras, e que por isso s\u00e3o \n\nexclu\u00eddos do somat\u00f3rio pol\u00ednico de base devido \u00e0 sua evidente sobre \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o). Estes grupos pol\u00ednicos locais s\u00e3o agrupados no sub-diagrama no \n\npol\u00ednico designado de \u201clocal\u201d (Jansen, 1980; 1981). \n\nO sub-diagrama regional, representativo de uma regi\u00e3o envolvente \n\n(vegeta\u00e7\u00e3o regional existente num raio de v\u00e1rios kil\u00f3metros excluindo as \n\nproximidades inundadas do ponto de amostragem), inclui uma s\u00e9rie de tipos \n\npol\u00ednicos ditos regionais e extra-regionais. Estes ir\u00e3o, como referido, constituir a \n\nbase para a defini\u00e7\u00e3o do somat\u00f3rio pol\u00ednico a utilizar nos c\u00e1lculos percentuais de \n\nambos os tipos pol\u00ednicos. As percentagens dos tipos pol\u00ednicos regionais s\u00e3o mais \n\nest\u00e1veis, n\u00e3o variando significativamente com a dist\u00e2ncia, tendo por isso uma \n\nmaior correla\u00e7\u00e3o com a distribui\u00e7\u00e3o regional, global de cada um dos taxon \n\n(Jansen, 1980, 1981).  \n\nNalguns casos existiram d\u00favidas \u00e0 partida na inclus\u00e3o de alguns taxa num \n\ndos grupos (local ou regional), no entanto uma observa\u00e7\u00e3o atenta nomeadamente \n\nda ecologia local, conjugada com o comportamento da respectiva curva, no \n\ndiagrama, contribui para redefinir a sua posi\u00e7\u00e3o \u00e0 posteriori.  \n\n \n\nIV.1.4.1. GRUPOS POL\u00cdNICOS, ZONA\u00c7\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS \n\nDIAGRAMAS \n \n\nDe modo a sistematizar a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos diagramas \n\nprocedemoss com base na ecologia patente no local, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios grupos \n\nque integram tipos pol\u00ednicos com afinidade ecol\u00f3gica (Mateus, 1992; Mateus e \n\nQueiroz; Queiroz, 1999; Queiroz e Mateus, 2004), dado que a abund\u00e2ncia relativa \n\nde cada um destes grupos serviu de base para as interpreta\u00e7\u00f5es paleoambientais. \n\nDe uma maneira geral definiram-se os seguintes grupos: \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n69 \n\nGrupos pol\u00ednicos regionais \n\n \n\u00c1rvores regionais:  \n \n\n? ALN \u2013 Mata r\u00edpicola;  \n\n? QFA \u2013 Carvalhal de Quercus deciduous; Pinus;  \n\n? Outras \u00e1rvores regionais \n \nArbustos regionais:  \n\n \n\n? MCO \u2013 Matagal escler\u00f3filo;  \n\n? UCI \u2013 A \u2013 Urzal alto;  \n\n? UCI \u2013 B \u2013 Urzal baixo;  \n\n? COR \u2013 Arbustos dunares;  \n\n? HAL \u2013 charnecas;  \n\n? RUD \u2013 prados ruderais;  \n\n? Outros arbustos regionais.  \n \nErvas regionais:  \n \n\n? CUL \u2013 ervas cultivadas;  \n\n? DUN \u2013 ervas dunares;  \n\n? RUD \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o advent\u00edcia e ruderal dos campos cultivados e solos \n\nremobilizados antropicamente . \n\n \nGrupos pol\u00ednicos locais:  \n\n \n\n? AQU \u2013 plantas aqu\u00e1ticas;  \n\n? PHR \u2013 plantas telm\u00e1ticas;  \n\n? MOL/LIT \u2013 plantas semiterrestres;  \n\n? Outras plantas locais. \n\n\n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n70 \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise dos dados do diagrama procedemos \u00e0 sua zona\u00e7\u00e3o, que \n\nconstituiu uma tentativa de definir zonas que congregassem grupos cont\u00edguos de \n\namostras com alguma homogeneidade pol\u00ednica e que representam per\u00edodos de \n\ntempo que expressam semelhan\u00e7as com uma din\u00e2mica ecol\u00f3gica coerente \n\n(Mateus, 1992; Mateus e Queiroz, 1993; Queiroz, 1999; Queiroz e Mateus, 2003). \n\nDe modo a complementar o esquema das zonas definidas numa an\u00e1lise \n\npr\u00e9via recorremos \u00e0s t\u00e9cnicas da An\u00e1lise Num\u00e9rica que integram o programa \n\nTILIA, nomeadamente t\u00e9cnicas de ordena\u00e7\u00e3o, segundo os dois primeiros eixos (os \n\nde maior dispers\u00e3o) de amostras e de tipos pol\u00ednicos recorrendo ao DCA \n\n(\u201cDetrended Correspondence Analysis\u201d \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica) existente no \n\nTILIA e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o a partir de grupos (dendogrmas classificados \n\nhierarquicamente, de \u201ccluster\u201d) com o programa CONISS (Grimm, 1987). \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n71 \n\nCAP\u00cdTULO V: RESULTADOS \n\n \nV.1. SEDIMENTOLOGIA \n\nV.2. QUADROS DE VEGETA\u00c7\u00c3O \n\nV.2.1. ENTIDADES DE PALEOVEGETA\u00c7\u00c3O DA LAGOA DO SALOIO. \n\nV.3. ZONA\u00c7\u00c3O E DESCRI\u00c7\u00c3O DOS DIAGRAMAS \n\nV.3.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DO SUB-DIAGRAMA REGIONAL \n\nV.3.2. DESCRI\u00c7\u00c3O DO SUB-DIAGRAMA LOCAL \n\n \n\n \n \n\n \n\nV.1. SEDIMENTOLOGIA \n \n\nNuma tentativa de compreendermos a hist\u00f3ria evolutiva da lagoa do Saloio, \n\nprocedemos ao estudo da sequ\u00eancia sedimentar de fundo com cerca de 5 metros \n\nde lodos org\u00e2nicos, preservados no centro da bacia sob um len\u00e7ol de \u00e1gua de \n\ncota de 6 metros. \n\nA sequ\u00eancia foi amostrada por carotagem de 5 sec\u00e7\u00f5es, que se encontram \n\nresumidas na tabela V.1, bem como o perfil lito-estratigr\u00e1fico desta sequ\u00eancia \n\nonde foi adaptada a nomenclatura de Troels-Smith para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos org\u00e2nicos estudados como se pode observar na coluna e na \n\nrespectiva legenda da tabela V.1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n72 \n\nTabela V.1 \u2013 Unidades lito-estratigr\u00e1ficas da sequ\u00eancia da Lagoa Saloio. \n\n \n\n4 \u2013 30 cm   \n\n30 \u2013 60 cm \n\n60 \u2013 72 cm \n\n72 \u2013 99 cm \n\n99 \u2013 170 cm \n\n170 \u2013 200 cm \n\n200 - 219 cm \n\n219 -220 cm \n\n220 - 225 cm \n\n225 - 226 cm \n\n226 - 278 cm \n\n278 - 329 cm \n\n329 - 347 cm \n\n347 - 364 cm \n\n364 - 375 cm \n\n375 - 400 cm \n\n400 - 404 cm \n\n404 - 410 cm \n\n410 - 416 cm \n\n417 \u2013 434 cm \n\n \n\n434 \u2013 435.5 cm \n\n436 \u2013 500 cm \n\nlodo org\u00e2nico (=humoso)  \n\nlodo org\u00e2nico castanho escuro \n\nlodo org\u00e2nico, com varia\u00e7\u00e3o gradual da colora\u00e7\u00e3o \n\nlodo org\u00e2nico castanho escuro \n\nlodo org\u00e2nico \n\nlodo org\u00e2nico ligeiramente mais escuro e gradualmente \n\narenoso \n\nlodo org\u00e2nico \n\nlent\u00edcula de areia \n\nlodo org\u00e2nico \n\nlent\u00edcula de areia \n\nlodo org\u00e2nico \n\nlodo org\u00e2nico castanho escuro \n\nlodo org\u00e2nico com areia m\u00e9dia \n\nlodo org\u00e2nico \n\nlodo argiloso castanho/esverdeado \n\nlodo argiloso \n\nlodo org\u00e2nico \n\nlodo org\u00e2nico de colora\u00e7\u00e3o acastanhada \n\nlodo org\u00e2nico de colora\u00e7\u00e3o cinzenta / esverdeado \n\nligeiramente arenoso \n\nlodo org\u00e2nico de colora\u00e7\u00e3o castanho claro \n\nlodo org\u00e2nico de colora\u00e7\u00e3o muito escura \n\nareia branca de granulometria m\u00e9dia (lent\u00edculas de lodo \n\naos 460 cm e aos 495 cm) \n\n \nLEGENDA: \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n73 \n\nV.2. QUADROS DE VEGETA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNo \u00e2mbito da paleoecologia estudam-se as entidades e/ou unidades de \n\npaleovegeta\u00e7\u00e3o, com base nas curvas pol\u00ednicas presentes nos diagramas. Cada \n\np\u00f3len (tipo pol\u00ednico) identificado \u00e9 representativo de uma determinada esp\u00e9cie \n\nbot\u00e2nica (ou grupo de esp\u00e9cies) presentes na regi\u00e3o e que ter\u00e3o an\u00e1logos ou \n\nrepresentantes directos na vegeta\u00e7\u00e3o actual. Os gr\u00e3os de p\u00f3len e esporos f\u00f3sseis \n\ns\u00e3o representativos de comunidades vegetais da regi\u00e3o, que na sua diversidade \n\nv\u00e3o desde a vegeta\u00e7\u00e3o natural dos sistemas dunares, dos matagais e urzais, das \n\nflorestas, dos prados antropog\u00e9nicos e das culturas, n\u00e3o esquecendo a vegeta\u00e7\u00e3o \n\npalustre da pr\u00f3pria lagoa. Deste modo, a estrutura b\u00e1sica das grandes unidades \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o e dos grupos de refer\u00eancia subsistem nesta regi\u00e3o desde o in\u00edcio do \n\nHoloc\u00e9nico at\u00e9 \u00e0 actualidade (informa\u00e7\u00e3o complementada com os dados obtidos \n\nda an\u00e1lise pol\u00ednica em outras regi\u00f5es). No entanto alguns eventos ter\u00e3o afectado \n\na distribui\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia.da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nPara sistematizar a informa\u00e7\u00e3o recolhida organizou-se uma s\u00e9rie de grupos \n\npol\u00ednicos, com base na afinidade eco-estratigr\u00e1fica de tipos pol\u00ednicos/taxa, que \n\npressup\u00f5e actualisticamente o reconhecimento de afinidades observadas na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o actual da vegeta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e mais concretamente na envolvente \n\ndirecta do lago, e ainda o reconhecimento de afinidades no comportamento das \n\nrespectivas curvas pol\u00ednicas ao longo dos perfis (Mateus, 1989; 1992; Queiroz, \n\n1989; Queiroz e Mateus, 1994; 2004). \n\n \n\n \n\nV.2.1. ENTIDADES DE PALEOVEGETA\u00c7\u00c3O DA LAGOA DO SALOIO. \n \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o apresentamos as diferentes entidades de paleoevegeta\u00e7\u00e3o \n\nconsideradas neste estudo. \n\n \n\nALN - vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola ou palustre associada \u00e0 floresta higr\u00f3fila de folha caduca \n\ncaracterizada pela presen\u00e7a de amieiros e salgueiros caracter\u00edsticos do fundo dos \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n74 \n\nvales. Tipos pol\u00ednicos: Alnus glutinosa; Frangula alnus; Fraxinus; Salix, Celtis \n\naustralis; Hedera helix (ver fig. V.1). \n\n \nFigura V.1 \u2013 Exemplares da vegeta\u00e7\u00e3o da floresta palustre. Da esquerda para a direita: \n\nAlnus glutinosa; Salix atrocinera; Hedera helix; Lysmachia vulgaris (Mateus e Queiroz, \n\n2006). \n\n \n\n \n\nOutras \u00e1rvores regionais - Betula; Castanea sativa; cf. Carpinus betulus; Juglans. \n\n \n\nQFA - Floresta dominada por Quercus faginea e outros carvalhos dec\u00edduos. Tipos \n\npol\u00ednicos: Quercus deciduous, Quercus suber e outros Quercus indeterminados \n\n(ver fig. V.2). \n\n \n\n \nFigura V.2. \u2013 Exemplares do g\u00e9nero Quercus. Da esquerda para a direita: Quercus suber; \n\nQuercus faginea; Quercus lusitanica; Quercus ilex ballota (Mateus e Queiroz, 2006). \n\n \n\n \n\nMCO \u2013 Matagais e matos escler\u00f3filos e \u201cgarrigues\u201d. Tipos pol\u00ednicos: Arbutus \n\nunedo; Phillyrea; Pistacia lentiscus; Quercus coccifera; Smilax aspera; Daphne; \n\nMyrthus; Pistacia terebinthus; Rhamnus e Olea (ver fig.V.3). \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n75 \n\n     \n\n     \nFigura V.3. - Vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do matagal escler\u00f3filo Da esquerda para a direita \n\nem cima: Rhamnus alaternus; Pistacia terebinthus; Mirthus communis; Daphne gnidium. \n\nDa esquerda para a direita em baixo: Smilax; Pistacia lentiscus; Phillyreis.angustifolia; \n\nArbutus unedo; Quercus coccifera (Fontes: Mateus e Queiroz, 2006; www.botanical-\n\nonline.com; www.floralimages.co.uk). \n\n \n\nUCI-A \u2013 Urzal alto geralmente em solos do tipo podzol. Tipos pol\u00ednicos: Erica \n\narborea; Erica australis; Erica scoparia e parcialmente outras Ericales \n\nindeterminadas. (ver fig. V4.) \n\n \n\n \n\n \nFigura V.4 \u2013 Exemplares de Ericales. Da esquerda para a direita, em cima: Erica arb\u00f3rea; \n\nErica umbellata; Erica lusitanica..Da esquerda para a direita, em baixo: Vaccinium \n\nmytillus; Erica cinerea; Erica australis (Mateus e Queiroz, 2006). \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n76 \n\nUCI-B \u2013 Urzal baixo e aberto. Tipos pol\u00ednicos: Calluna vulgaris; Erica \n\ncinerea/tetralix; Erica umbellata; Fumana Thymifolia (ver fig.V.4). \n\n \n\nCOR \u2013 Matos dunares constitu\u00eddos por arbustos. Tipos pol\u00ednicos: Corema album; \n\nJuniperus; Ononis (ver fig. V.5). \n\n \n\n \nFigura V.5. \u2013 Exemplares de plantas pertencentes aos prados e matos dunares. Da \n\nesquerda para a direita: Juniperus phoenicea; Artemisia crithmifolia; Anagallis monelli; \n\nCorema album (Mateus e Queiroz, 2006). \n\n \n\n \n\nDUN \u2013 Estepes dunares constitu\u00eddas por ervas. Tipos pol\u00ednicos: Artemisia; Sedum \n\n \n\nHAL \u2013 Matos baixos e charnecas de cist\u00e1ceas e leguminosas espinhosas. Tipos \n\npol\u00ednicos: Cistus albidus; Cistus psilosepalus; Cistus populifolius; Ulex/Cytisus; \n\nTuberaria guttata; Cytinus hypocistis; Halimium halimifolium; Lavandula e Cistus \n\nindeterminados (ver fig. V.6.). \n\n     \nFigura V.6. \u2013 Alguns exemplares de Cist\u00e1ceas e outras plantas presentes nas charnecas. \n\nDa esquerda para a direita: Cistus albidus; Cistus psilosepalus; Cistus populifolius, \n\nTuberaria guttata; Cytinus hypocistis (Fonte: www.floracyberia.net). \n\n \n \nOutros arbustos regionais. Tipos pol\u00ednicos: Cf. Geum; Reseda tipo; Rosaceae; \n\nRubus; Buxus; Corylus. \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n77 \n\nTUB \u2013 Estepes e prados aren\u00edcolas semi-naturais: Tipo pol\u00ednicos: Anthemis tipo; \n\nAster tipo; Bidens tipo; Campanula tipo; Carlina tipo; Caryophyllaceae; Centaurea \n\nnigra tipo; Centaurium pulchellum; Compositae Liguliflorae; Jasione; Silene tipo; \n\nCompositae tubuliflora; Linaria; Scilla. \n\n \n\nRUD \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o advent\u00edcia de estepes e prados ruderais dos campos cultivados. \n\nTipos pol\u00ednicos: Paronychia; Pimpinella major; Plantago coronopus; Plantago \n\nlanceolata; Plantago media/major; Plantago mar\u00edtima; Plantago media; Plantago \n\ntenuiflora; Rumex acetosella; Senecio; Spergularia; Stellaria; Urtica; Viccia; Bidens \n\nsl.; Carduus; Chenopodiaceae; Senecio tipo; Anarrhinum; Boraginaceae; \n\nCorrigiola; Echium; Gypsophylla; Inula tipo; Leguminosa ind.; Ornithopus; \n\nPlantaginaceae ind.; Spergula; Stachys glutinosa tipo; Trifolium hybridum tipo (ver \n\nfig.V.7). \n\n \n\n \nFigura V.7. \u2013 Exemplares de plantas ruderais. Da esquerda para a direita: Papaver \n\nrhoeas; Borago officinalis; Urtica dioica; Reseda media (Mateus e Queiroz, 2006). \n\n \n\n \n\nCUL \u2013 Searas, vinhas cultivadas e outras culturas agr\u00edcolas. Tipos pol\u00ednicos: \n\nCerealia; cf. Secale; Avena sativa; Zea mays; Secale cereale; Linum \n\nusitatissimum; Vitis. \n\n \n\nOutras ervas regionais \u2013 Tipos pol\u00ednicos: cf. Primula; Scrophulariaceae; \n\nAndrosaceae; Asplenium; Liliaceae; Monolete verrucado; Monoletes; Monoletes \n\ngigantes; Pteridium; Trilete equinado e trilete grande. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n78 \n\nMOL/LIT \u2013 Plantas semiterrestres: comunidades de p\u00e2ntanos semi-\n\nterrestrializados e prados h\u00famidos alagados. Tipos pol\u00ednicos: Hypericum \n\nperforatum; Hypericum elodes; Cirsium; Filipendula; Galium; Hydrocotyle; Isoetes; \n\nIsoetes ornamentado; Lotus; Lythrum; Mentha; Myrica; Oenanthe; Ranunculaceae \n\nind.; Ranunculus acris; Anagallis tenella; Hypericum elodes; Poypodiaceae; \n\nReseda luteola tipo; Thelypteris palustris; Radiola. \n\n \n\nPHR \u2013 Plantas telm\u00e1ticas existentes nos cani\u00e7ais alagados. Tipos pol\u00ednicos: \n\nAlisma tipo; Apium inundatum; Brassica; Iris pseudocorus tipo; Sparganium \n\nerectum; Typha latifolia; Typa angustifolia (ver fig.V.8). \n\n \nFigura V.8 \u2013 Exemplares de plantas tem\u00e1ticas e aqu\u00e1ticas: Da esquerda para a direita: \n\nTypha angustifolia; Ranunculus; Carex; Juncus effusus; Potamogeton polygonifolius; \n\nEleocharis multicaulis (Mateus e Queiroz, 2006). \n\n \n\n \n\nAQU \u2013 Plantas aqu\u00e1ticas da zona l\u00edmnica (zona mais profunda). Tipos pol\u00ednicos: \n\nCalla palustris; Myriophyllum alterniflorum; Myriophyllum verticilatum; Nymphae \n\nalba; Nuphar luteum; Potamogeton (ver fig.V.8). \n\n \n\nOutras plantas locais: Erica cinerea/ciliaris; Erica erigena; Callitriche stagnalis; \n\nCyperaceae; Poaceae; Apiaceae indeterminata; Falcaria vulgaris;Poligonum \n\nmar\u00edtima. \n\n \n\nAlgas \u2013 Riccia; Pediastrum; Botryoccocus; Coelanastrum. \n\nNeste grupo incluem-se as col\u00f3nias de algas (Botryoccocus, Pediastrum e \n\nCoelanastrum) que constituem bons indicadores da ocorr\u00eancia de momentos de \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n79 \n\ninunda\u00e7\u00e3o e outros eventos paleoecol\u00f3gicos a n\u00edvel do pr\u00f3prio sistema lagunar \n\n(ex. eutrofiza\u00e7\u00e3o). \n\nDe modo a compreendermos a distribui\u00e7\u00e3o espacial das diferentes \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, apresentamos, de seguida, um \n\nesquema (ver fig. V.9) que reflecte a sua organiza\u00e7\u00e3o considerando como base o \n\nNorte Alentejano (Mateus, 1992; Queiroz, 1999). \n\n \nFigura V.9. \u2013 Transecto esquem\u00e1tico da paisagem cobrindo as principais forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais. Os c\u00f3digos apresentados sob cada tipo de vegeta\u00e7\u00e3o correspondem aos grupos \n\npol\u00ednicos considerados na reconstitui\u00e7\u00e3o paleoecol\u00f3gica realizada (Mateus, 1992; \n\nQueiroz, 1999). \n\n \n \nV.3. ZONA\u00c7\u00c3O E DESCRI\u00c7\u00c3O DOS DIAGRAMAS \n\n \n\nO resultado deste estudo permitiu a obten\u00e7\u00e3o de dois sub-diagramas \n\npol\u00ednicos: um sub-diagrama de p\u00f3len regional outro de p\u00f3len local, esporos de \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n80 \n\nalgas (ver fig. V.10. e fig. V.11.). Complementarmente foi ainda desenhado um \n\ndiagrama sum\u00e1rio representativo dos grupos pol\u00ednicos j\u00e1 previamente descritos e \n\ndefinidos (ver fig. V.12.). Os diagramas cuja legenda se segue podem ser \n\nvisualizados nas p\u00e1ginas seguintes. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.10. - Sub-diagrama pol\u00ednico regional da Lagoa do Saloio (Nazar\u00e9). Tipos \n\npol\u00ednicos regionais. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.11: - Sub-diagrama pol\u00ednico local da Lagoa do Saloio (Nazar\u00e9). Tipos \n\npol\u00ednicos locais. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.12. \u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio da Lagoa do Saloio. Representa-se o \n\nconjunto de grupos pol\u00ednicos de car\u00e1cter regional e local. Na primeira parte do \n\ndiagrama apresentamos um sum\u00e1rio cumulativo  dos valores pol\u00ednicos regionais \n\ndas \u00e1rvores (com sobreposi\u00e7\u00e3o da curva pol\u00ednica do Pinus), arbustos e plantas \n\nherb\u00e1ceas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n81 \n\nCom base nos resultados de ordena\u00e7\u00e3o das amostras pela an\u00e1lise \n\nnum\u00e9rica segundo os 2 primeiros eixos (DCA \u2013 TILIA), obtivemos o gr\u00e1fico da \n\nfigura V.13). Este gr\u00e1fico ilustra, de forma expressiva, a afinidade das amostras \n\nentre si de acordo com o seu conte\u00fado pol\u00ednico, sendo um auxiliar de \u00e2mbito \n\nobjectivo para a defini\u00e7\u00e3o do sistema de zona\u00e7\u00e3o do diagrama. \n\n \n\n380\n\n360\n\n120\n\n70\n\n80\n\n150 170\n\n250\n\n410210\n420\n\n280430230\n305\n\n320\n\n435.5\n\n221\n\n340\n\n50\n\n4\n\n10\n\n105\n\n40\n\n0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1\n\n1.2\n\n1.4\n\n0 0.5 1 1.5 2 2.5\n\nS\u00e9rie1  \nFigura V.13. \u2013 Ordena\u00e7\u00e3o das amostras/profundidade pela an\u00e1lise DCA (segundo \n\nos 2 primeiros eixos de ordena\u00e7\u00e3o DCA-TILIA). \n\n \n\n \n\n Para complementar a ordena\u00e7\u00e3o, recorremos \u00e0 t\u00e9cnica de hierarquiza\u00e7\u00e3o \n\nCONISS (TILIA). Esta serviu de base complementar na an\u00e1lise dos padr\u00f5es de \n\ncomportamento estratigr\u00e1fico das curvas pol\u00ednicas e suas afinidades. Deste modo, \n\nidentificamos 5 zonas principais (I, II, III, IV e V) sendo que as zonas III e IV foram, \n\npor sua vez, sub-divididas em 3 sub-zonas.  \n\n De seguida procedemos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de cada uma das zonas consideradas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAmostras/profundidade \nEixo 1 \n\nEixo 2 \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n82 \n\nV.3.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DO SUB-DIAGRAMA REGIONAL \n\n \n\nNa descri\u00e7\u00e3o efectuada referimos os padr\u00f5es patenteados no sub-diagrama \n\npol\u00ednico regional embora utilizemos o diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio, zona a zona, \n\npara ilustrarmos o esquema de zona\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nZONA I \u2013 FLORESTA INICIAL \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.14. \u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona I. \n\n \n\n Nesta zona observamos (ver fig. V.10 e fig. V.14) uma presen\u00e7a m\u00e9dia-alta \n\ndo pinhal, acompanhada de valores altos do carvalhal, que no entanto decresce \n\nnaturalmente no fim da zona. A mata r\u00edpicola tem valores m\u00e9dios seguidos de uma \n\nligeira recupera\u00e7\u00e3o. Ainda no estrato arb\u00f3reo destacamos o surgimento de dois \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len identificados com relativa seguran\u00e7a como Betula e cf. Carpinus \n\nbetulus. O matagal escler\u00f3filo tem uma presen\u00e7a relativamente alta, embora \n\nocorra um decr\u00e9scimo de Quercus coccifera para o final. Regista-se ainda a \n\npresen\u00e7a signiifcativa de Phillyreia, Myrthus, Rhamnus e Olea tipo. No urzal alto \n\nregistamos o aumento da presen\u00e7a dominante de Erica scoparia, associada \u00e0 \n\npresen\u00e7a relativamente alta de Erica arborea e Erica australis. A vegeta\u00e7\u00e3o dunar \n\nest\u00e1 bem patenteada pela Corema album e pelas presen\u00e7as de Artemisia e  de \n\nSedum. As charnecas com representa\u00e7\u00e3o modesta devem-se \u00e0 presen\u00e7a de \n\nCistus albidus tipo, Tuberaria guttata tipo, Ulex/Cytisus tipo. \u00c9 de salientar a \n\nZona I \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n83 \n\npresen\u00e7a significativa dos prados patenteados pelas compostas ligulifloras e pelo \n\nRumex acetosella tipo e por algumas plantagin\u00e1ceas. \n\n \nZONA II \u2013 EXPANS\u00c3O DO PINHAL \n \n\nNa zona II (ver fig. V.10 e fig. V.15) destacamos a grande expans\u00e3o do pinhal que \n\natinge valores que ultrapassam os 60%. Ainda na floresta registamos o aumento \n\ndo Alnus e o surgimento de Frangula alnus e Hedera helix na galeria rip\u00edcola. O \n\ntipo Quercus deciduous, reflectindo o carvalhal dec\u00edduo, mant\u00e9m valores m\u00e9dios. \n\nO matagal escler\u00f3filo decresce notavelmente, atingindo o m\u00ednimo de todo o \n\ndiagrama, voltando a recuperar com as ocorr\u00eancias de Quercus coccifera, \n\nPhillyreia e a presen\u00e7a \u00fanica de Arbutus unedo. Observamos o decr\u00e9scimo \n\nacentuado do urzal alto, apesar do ligeiro incremento de Erica australis. De um \n\nmodo menos acentuado registamos a diminui\u00e7\u00e3o do urzal baixo, da vegeta\u00e7\u00e3o das \n\ndunas estabilizadas, bem como dos restantes grupos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.15. \u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona II. \n\n \n\nZONA III \u2013 REGRESS\u00c3O DA FLORESTA  \n \n\nDe um modo geral na zona III (ver fig. V.10 e fig. V.16) assistimos ao \n\ndecr\u00e9scimo do pinhal acompanhado pelo aumento nos valores de frequ\u00eancia \n\nregistados nas restantes curvas pol\u00ednicas. Apesar de alguma homogeneidade, \n\nZona II \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n84 \n\npatente ao longo da zona, aspectos particulares levaram \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o de 3 \n\nsub-zonas que a seguir descreveremos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.16. \u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona III e \n\nrespectivas sub-zonas. \n\n \n\n \n\nSUB-ZONA III a \u2013 Pinhal em regress\u00e3o \n\n \n\nNa sub-zona III assistimos \u00e0 queda dos valores de pinheiro at\u00e9 atingir a \n\nfrequ\u00eancia de cerca de 20%. Paralelamente verificamos uma ligeira recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo carvalhal e da galeria rip\u00edcola com a contribui\u00e7\u00e3o dos tipos Alnus e Salix. Na \n\ncobertura arb\u00f3rea destacamos a presen\u00e7a de p\u00f3len de Juglans. O urzal alto sofre \n\num incremento pronunciado, contribuindo para tal os valores de frequ\u00eancia de \n\nErica scoparia acompanhado do aumento, apesar de ser menos significativo, do  \n\nque o urzal baixo e das charnecas. Nas charnecas salientamos as contribui\u00e7\u00f5es \n\ndos tipos Cistus albidus, Ulex/Cytisus, Tuberaria guttata e outras cist\u00e1ceas \n\nindeterminadas. Os prados ruderais ganham signifcado com as presen\u00e7as \n\nmoderadas dos tipos Rumex acetosella, Plantago coronopus, Plantago lanceolata, \n\nPlantago media e Chenopodiaceae. \n\nZona III c \n \n \n \nZona III b \n \n \n \nZona III a \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n85 \n\nSUB-ZONA III b \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o da floresta e regress\u00e3o do matagal alto em \n\ndetrimento do matagal baixo \n \n\nRelativamente \u00e0 sub-zona anterior salientamos a recupera\u00e7\u00e3o do pinhal e de \n\num modo mais ligeiro do carvalhal, reduzindo-se assim os valores de frequ\u00eancia \n\ndos restantes grupos, nomeadamente dos urzais altos (diminui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia \n\nde Erica scoparia ) e de um modo mais ligeiro do urzal baixo e das charnecas. No \n\nfinal desta sub-zona a tend\u00eancia inverte-se diminuindo o pinhal e aumentando os \n\nurzais e charnecas. \n\n \n\nSUB-ZONA III c \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o do carvalhal expans\u00e3o dos matagais altos e \nbaixos \n \n\n Na \u00faltima fase desta zona assistimos aos valores mais baixo de Pinus de \n\ntoda a curva pol\u00ednica, os valores de frequ\u00eancia do carvalhal mant\u00eam-se \n\nrelativamente est\u00e1veis, embora ligeiramente incrementados. No matagal \n\nescler\u00f3filo ocorre um ligeiro aumento suportado pela presen\u00e7a de Phillyreia. \n\nOcorre o aumento dos valores de frequ\u00eancia do urzal alto, do urzal baixo (aqui s\u00e3o \n\natingidos picos de valores de frequ\u00eancia nas curvas da Erica umbellata e Calluna \n\nvulgaris que se v\u00e3o suavizando ao longo da sub-zona) e das charnecas (aumento \n\ndos tipos Cistus populifolius, Ulex/Cytisus, Tuberaria guttata e outras cist\u00e1ceas \n\nindeterminadas). Destacamos o incremento pol\u00ednico de compostas quer ligulifloras \n\nquer tubulifloras dos prados aren\u00edcolas seminaturais. \n\n \n\n \n\nZONA IV \u2013 DESFLORESTA\u00c7\u00c3O, COM MARCAS DE RUDERALIZA\u00c7\u00c3O E \n\nCULTIVO \n \n\nNa pen\u00faltima zona (ver fig. V.10 e fig. V.17) verificamos, de um modo geral, \n\na diminui\u00e7\u00e3o da floresta, nomeadamente do carvalhal. A diminui\u00e7\u00e3o dos matagais \n\naltos em detrimento do aumento dos urzais baixos e charnecas. O \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n86 \n\ndesenvolvimento dos prados aren\u00edcolas seminaturais e, de um modo mais \n\nexpressivo, dos prados ruderais. Aparecem tamb\u00e9m ind\u00edcios do cultivo de cereais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.17.\u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona IV e \n\nrespectivas sub-zonas. \n\n \n\n \n\nSUB-ZONA IV a \u2013 Diminui\u00e7\u00e3o do carvalhal, crescimento ligeiro do matagal \nbaixo e das charnecas e aumento dos prados aren\u00edcolas seminaturais e \nprados ruderais \n\n \n\n A floresta encontra-se em regress\u00e3o. O pinhal mant\u00eam os seus valores de \n\nfrequ\u00eancia muito baixos, a mata rip\u00edcola sofre um ligeiro decr\u00e9scimo e o carvalhal \n\nregride. O urzal alto recupera ligeiramente com o aumento dos valores de \n\nfrequ\u00eancia da Erica scoparia e da Erica arborea. O urzal baixo diminui ligeiramente \n\npara posteriormente recuperar. Padr\u00e3o semelhante \u00e9 exibido pelas curvas \n\npol\u00ednicas que integram os grupos pol\u00ednicos representativos das charnecas \n\n(destacamos o aparecimento dos tipos pol\u00ednicos Cistus salvifolius e Lavandula). \n\nObservamos, tamb\u00e9m, o aumento ligeiro dos prados aren\u00edcolas seminaturais (com \n\na presen\u00e7a moderada dos tipos Aster e Compositae liguliflorae) e o aumento \n\nsignificativo dos prados ruderais (com presen\u00e7a dos tipos Rumex acetosella, \n\n \nZona IV c \n \n \nZona IV b \n \n \nZona IV a \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n87 \n\nPlantago coronopus, Plantago media). Aparecem reflexos de plantas cultivadas \n\ncomo os cereais, nomeadamente Secale e cf. Secale (centeio) e outros \n\nindeterminados. \n\n \n\nSUB-ZONA IV b \u2013 Ligeira recupera\u00e7\u00e3o do pinhal, manuten\u00e7\u00e3o dos urzais e \nregress\u00e3o seguida de recupera\u00e7\u00e3o das charnecas \n \n\n O pinhal recupera significativamente, a mata r\u00edpicola continua a decrescer e \n\no carvalhal sofre um ligeir\u00edssimo incremento. Os urzais baixos e altos mant\u00eam os \n\nseus valores de frequ\u00eancia constantes. Est\u00e1 patente uma ligeira diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores de frequ\u00eancia dos tipos pol\u00ednicos representativos da vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva \n\ndunar, nomeadamente de Corema album. Diminui\u00e7\u00e3o e aumento dos valores de \n\nfrequ\u00eancia das curvas pol\u00ednicas dos tipos Cistus albidus, Cistus populifolius, \n\nUlex/Cytisus, Tuberaria guttata e outras cist\u00e1ceas indeterminadas.  \n\n \n\nSUB-ZONA IV c \u2013 Diminui\u00e7\u00e3o do matagal alto face ao aumento do matagal \nbaixo (urzal e charnecas) \n\n \n\n Os valores de frequ\u00eancia do pinhal aumentam para posteriormente \n\ndeca\u00edrem. O carvalhal e mata rip\u00edcola mant\u00eam a sua tend\u00eancia de decr\u00e9scimo. O \n\nurzal alto decresce com a diminui\u00e7\u00e3o dos valores de frequ\u00eancia de Erica scoparia, \n\nde Erica arborea e de Erica australis, em detrimento do aumento do urzal baixo \n\ncom um incremento pronunciado de Erica umbellata e de um modo mais ligeiro de \n\nCalluna vulgaris. A redu\u00e7\u00e3o dos valores de Corema album reflecte o decaimento \n\ndo grupo representativo dos arbustos dunares. O aumento dos valores de \n\nfrequ\u00eancia dos tipos Cistus albidus, Cistus salvifolius, Cistus populifolius, \n\nUlex/Cytisus, Tuberaria guttata, Lavandula e outras cist\u00e1ceas indeterminadas \n\npatenteia a expans\u00e3o das charnecas. Nesta \u00faltima sub-zona o \u00eanfase \n\ncircunscreve-se ao aumento das curvas de frequ\u00eancia dos grupos representativos \n\ndos prados aren\u00edcola seminaturais e ruderais. Destacamos, tamb\u00e9m, a presen\u00e7a \n\nde gr\u00e3os de p\u00f3len de Linum usitatissimum e de Vitis. \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n88 \n\nZONA V \u2013 Aumento exponencial dos prados, ruderaliza\u00e7\u00e3o intensa \n\n \nNa \u00faltima zona (ver fig. V.10 e fig. V.18) considerada registamos um \n\naumento ligeiro nos valores de frequ\u00eancias dos grupos pinhal, mata rip\u00edcola, \n\ncarvalhal e matagal escler\u00f3filo. Por outro lado observamos a diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores de frequ\u00eancia dos grupos urzal alto e baixo e charnecas. Todavia no final \n\ndesta zona, a \u00faltima do diagrama, visualizam-se ind\u00edcios de uma mudan\u00e7a no \n\ncomportamento dos valores das curvas anteriormente referidas, situa\u00e7\u00e3o que \n\npoder\u00e1 ser complementada com a realiza\u00e7\u00e3o de uma nova sondagem em que se \n\nproceda ao estudo da parte terminal que aqui dever\u00e1 estar truncada, dado que na \n\nsondagem estudada foram perdidos os primeiros 4 cm de sedimento. \n\nNesta zona destacamos o aumento dos valores de frequ\u00eancia das curvas \n\nde associadas a tipos pol\u00ednicos representativos de plantas ruderais, onde \n\nsobressaem os tipos Rumex acetosella, Plantago coronopus, Urtica, Corrigiola, \n\nSpergularia, Spergula, bem como de plantas cultivadas patenteadas pelo \n\naparecimento de gr\u00e3os de p\u00f3len de Zea mays e Avena sativa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.18.\u2013 Diagrama pol\u00ednico sum\u00e1rio dos grupos pol\u00ednicos regionais da zona V. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZona V \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n89 \n\nV.3.2. DESCRI\u00c7\u00c3O DO SUB-DIAGRAMA LOCAL \n\n \nZONA I \u2013 Dom\u00ednio das gram\u00edneas, ciper\u00e1ceas e das plantas semiterrestres \n \n\n  Nesta zona (ver fig. V.11 e fig. V.19) destacamos os picos nos valores de \n\nfrequ\u00eancia das Poaceae, Cyperaceae, que decrescem quase logo de seguida. No \n\ngrupo das plantas semiterrestres, que se encontra bem representado, salientamos \n\no dom\u00ednio dos Isoetes e uma presen\u00e7a moderada da Myrica. Outro grupo bem \n\npatenteado \u00e9 o representativo das plantas aqu\u00e1ticas com valores de frequ\u00eancia \n\nelevados de Myriophyllum alterniflorum e presen\u00e7as mais moderadas de Nymphae \n\nalba, Potamogeton e Nuphar luteum. Nas algas destacamos os dois picos de \n\nPediastrum e os valores de Botryococcus e uma presen\u00e7a modesta de \n\nCoelastrum. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.19. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona I e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nZONA II \u2013 Pico de Myrica \n \n\nNa zona II (ver fig. V.11 e fig. V.20) destacamos os valores mais elevados \n\nna curva pol\u00ednica da Myrica. Em contraste os valores das gram\u00edneas, ciper\u00e1ceas e \n\ndos tipos pol\u00ednicos representativos das plantas aqu\u00e1ticas sofrem uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa. Os valores das algas tamb\u00e9m sofrem uma redu\u00e7\u00e3o no caso do \n\nPediastrum e no caso do Botryococcus. Podemos estar na presen\u00e7a de uma zona \n\nlocalmente mais seca. \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.20. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona II e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nZONA III \u2013 Incremento das gram\u00edneas e ciper\u00e1ceas e forte presen\u00e7a de \n\nplantas aqu\u00e1ticas (fig. V.11 e V.21) \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.21. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona III e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSUB-ZONA III a \n \n\n Verificamos um aumento dos valores de frequ\u00eancia das gram\u00edneas e das \n\nciper\u00e1ceas. Ocorre um incremento dos valores dos grupos pol\u00ednicos MOL/LIT, \n\ndevido aos valores elevados de Isoetes, e de um modo mais modesto de Myrica. \n\nObservamos um aumento dos valores no grupo pol\u00ednico das plantas aqu\u00e1ticas \n\ninferido a partir dapresen\u00e7a de Myriophyllum alterniflorum, de Nymphae alba e de \n\npresen\u00e7as mais moderadas de Potamogeton, de Nuphar luteum e de Myriophyllum \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n91 \n\nverticilatum. Registamos valores elevados nas col\u00f3nias de Botryococcus e de um \n\nmodo mais modesto nas de Pediastrum. \n\n \nSUB-ZONA III b \n \n\n Os valores registados nas gram\u00edneas decrescem numa fase inicial para \n\ndepois voltarem a aumentar, enquanto os valores relativos \u00e0s ciper\u00e1ceas tendem \n\na diminuir ao longo desta sub-zona. No grupo pol\u00ednico das plantas semiterrestres \n\nos Isoetes sofre um incremento pronunciado. Um aumento ligeiro \u00e9 not\u00f3rio no \n\ngrupo pol\u00ednicos das plantas telm\u00e1ticas expresso pelo pico singular de Sparganium \n\nerectum, de Apium inundatum tipo e de Alisma tipo. \n\n \n\nSUB-ZONA III c \n\n \n\n Ocorre a manuten\u00e7\u00e3o dos valores de Poaceae e o aumento pronunciado \n\ndas Cyperaceae, seguido de uma ligeira redu\u00e7\u00e3o. Verificamos o aumento dos \n\nvalores do grupo pol\u00ednico das plantas semiterrestres, apesar da redu\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores de Myrica. Constata-se a manuten\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s ligeiro decr\u00e9scimo, da \n\ntend\u00eancia de aumento nos valores do grupo pol\u00ednico das plantas telm\u00e1ticas, bem \n\ncomo a diminui\u00e7\u00e3o acentuada nos valores pol\u00ednicos relativos do grupo pol\u00ednico das \n\nplantas aqu\u00e1ticas registadas nas curvas do Myriophyllum alterniflorum, do \n\nNymphae alba e do Potamogeton. Nesta sub-zona registamos tamb\u00e9m dois picos \n\nexpressivos na presen\u00e7a das col\u00f3nias de Pediastrum e Botryococcus. \n\n \n\nZONA IV \u2013 Dom\u00ednio das plantas semiterrestres (fig. V.11 e V.22) \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n92 \n\nFigura V.22. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona IV e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \nSUB-ZONA IV a \n \n\n Os valores das Poaceae e Cyperaceae diminuem. O grupo das plantas \n\nsemiterrestres verifica um aumento pronunciado suportado pelo aumento do \n\nIsoetes com valores superiores a 60%, apesar da Myrica continuar com o \n\ndecr\u00e9scimo anteriormente referido. O grupo das plantas aqu\u00e1ticas tamb\u00e9m sofre \n\num aumento siginifcativo devido aos valores elevados de Myriophyllum \n\nalterniflorum. Observamos dois picos nas col\u00f3nias de Pediastrum e de \n\nBotryococcus, mais expressivos, do que os registados anteriormente. \n\n \n\nSUB-ZONA IV b \n \n\n Ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o ligeira da express\u00e3o pol\u00ednica de quase todas as \n\ncurvas pol\u00ednicas seguidas de um aumento ligeiro no caso das Poaceae e das \n\nCyperaceae e no grupo pol\u00ednico das plantas semiterrestres. O pico exponencial \n\ndas col\u00f3nias de Coelastrum \u00e9 acompanhado de picos menos significativos das \n\ncol\u00f3nias de Pediastrum e de Botryococcus. O Potamogeton apresenta aqui o seu \n\nm\u00e1ximo no diagrama. \n\n \n\nSUB-ZONA IV c \n \n\n Diminui\u00e7\u00e3o dos valores das Poaceae e Cyperaceae e o aparecimento de \n\nvalores elevados de Erica erigena (em clusters). Redu\u00e7\u00e3o dos valores registados \n\nno grupo pol\u00ednico das plantas semiterrestres em detrimento do aumento do reflexo \n\nno grupo das plantas aqu\u00e1ticas. Verificamos o aumento dos valores de frequ\u00eancia \n\nrelativa nas col\u00f3nias de Pediastrum e de Botryococcus e a presen\u00e7a modesta de \n\nCoelastrum.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\n93 \n\nZONA V  \n\n \n\n Verificamos um ligeiro aumento nos valores de frequ\u00eancia das Poaceae e \n\ndas Cyperaceae e uma diminui\u00e7\u00e3o pouco significativa nos restantes grupos \n\npol\u00ednicos (ver fig. V. 11 e V. 23). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.23. \u2013 Sub-diagrama pol\u00ednico dos tipos pol\u00ednicos locais da zona V e respectivas \n\nentidades de paleovegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n93 \n\nCAP\u00cdTULO VI: DISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n \n\nA partir da an\u00e1lise pol\u00ednica \u00e9 poss\u00edvel reconstruir, pelo menos em parte, a \n\nhist\u00f3ria da vegeta\u00e7\u00e3o de uma dada regi\u00e3o sendo esta informa\u00e7\u00e3o complementada \n\ncom um \u201cesqueleto\u201d de data\u00e7\u00f5es (Moore e Webbs, 1983).  \n\nNo caso concreto desta investiga\u00e7\u00e3o, as interpreta\u00e7\u00f5es assumir\u00e3o um \n\ncar\u00e1cter preliminar e limitado, atendendo \u00e0 aus\u00eancia de datas do perfil, cuja \n\ndata\u00e7\u00e3o, foi esbo\u00e7ada apenas em termos relativos. Assim, procuramos recorrer \u00e0 \n\ncompara\u00e7\u00e3o/correla\u00e7\u00e3o com os registos existentes, j\u00e1 datados, infelizmente, fora \n\ndo espa\u00e7o geogr\u00e1fico da regi\u00e3o Centro-Oeste. Salientamos que apesar das \n\ncompara\u00e7\u00f5es serem uma mais valia, n\u00e3o se encontram definidos par\u00e2metros que \n\nas definam com rigor, pois sequ\u00eancias de uma mesma regi\u00e3o podem apresentar \n\nsimilaridades e diferen\u00e7as nos padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (Birks, 1986). \n\nDa an\u00e1lise dos diagramas obtidos nesta investiga\u00e7\u00e3o consideramos \n\nrelevante a discuss\u00e3o dos resultados relativos \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o da estrutura da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural da regi\u00e3o e sua evolu\u00e7\u00e3o face \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica e evolu\u00e7\u00e3o \n\npedol\u00f3gica. A n\u00edvel local abordaremos as tem\u00e1ticas relativas \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel \n\nfre\u00e1tico na Lagoa (est\u00e1dios de maior secura; fases de maior inunda\u00e7\u00e3o), a \n\naltera\u00e7\u00e3o do estatuto tr\u00f3fico do lago (fases mesotr\u00f3ficas, fases eutr\u00f3ficas); as \n\neventuais altera\u00e7\u00f5es da litologia dos dep\u00f3sitos de fundo bem como aspectos \n\nrelacionados com a din\u00e2mica de aproxima\u00e7\u00e3o e/ou afastamento dos pinhais e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha em geral. As tem\u00e1ticas relativas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica \n\ncosteira n\u00e3o foram abordadas, uma vez que a linha da costa no decorrer do  \n\nHoloc\u00e9nico estaria muito afastada dos plataformas litorais, onde se localiza a \n\nlagoa do Saloio, fora que uma verdadeira influ\u00eancia litoral directa. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\nencontra-se patenteada na reconstitui\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o m\u00e1xima holoc\u00e9nica da \n\nantiga lagoa da Pederneira (Nazar\u00e9), realizada por Henriques e Dinis (2006) para \n\no qual os autores preconizaram o respectivo enquadramento fluvial representado \n\nna figura VI.1.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n94 \n\n \nFigura VI.1. \u2013 Enquadramento geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea da plan\u00edcie aluvial da Nazar\u00e9, onde \n\nse assinala a localiza\u00e7\u00e3o da lagoa do Saloio (Fonte: Henriques e Dinis, 2006). \n\n \n\nPor outro lado a paludifica\u00e7\u00e3o local deste tipo de lagoas de \u201cplanalto litoral\u201d \n\n\u00e9 independente de varia\u00e7\u00f5es eust\u00e1ticas do n\u00edvel do mar (Queiroz e Mateus, 2004). \n\n \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO DA VEGETA\u00c7\u00c3O REGIONAL \n \n\nA Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, e em particular o territ\u00f3rio em estudo, caracterizam-se \n\npor uma elevada diversidade da paisagem vegetal, resultante da interac\u00e7\u00e3o de um \n\nLagoa do \nSaloio \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n95 \n\nconjunto de factores de \u00edndole topogr\u00e1fica, pedol\u00f3gica, clim\u00e1tica, microclim\u00e1tica, \n\nantr\u00f3pica, entre outros \u2013 mais expressiva se for analisada do ponto de vista \n\ntemporal \u2013 e cuja ac\u00e7\u00e3o integrada se traduz na individualiza\u00e7\u00e3o de unidades de \n\npaisagem, em equil\u00edbrio, mais ou menos din\u00e2mico, com conjuga\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\ndeste conjunto de factores. Assim, conhecendo a paisagem actual e os padr\u00f5es \n\nde mudan\u00e7a patenteados pela paleoecologia poderemos inferir os acontecimentos \n\nou processos que est\u00e3o por detr\u00e1s das rupturas ecol\u00f3gicas evidenciadas. \n\n \n\n \n\nEXPANS\u00c3O DO PINHAL/EXTENS\u00c3O M\u00c1XIMA FLORESTAL \n \n\nAo analisarmos o diagrama da figura V.10, Zona II, verificamos uma fase \n\nque se caracteriza pela presen\u00e7a dominante de um pinhal com valores de \n\nfrequ\u00eancia pol\u00ednica elevados (cerca de 80%), supostamente constitu\u00eddo na sua \n\nmaioria pela esp\u00e9cie Pinus pinaster, que recobriria grande parte das dunas da \n\nregi\u00e3o. De notar que apesar de se ter iniciado um estudo morfom\u00e9trico sobre os \n\nsub-tipos do g\u00e9nero Pinus o mesmo acabou por ser abandonado por quest\u00f5es de \n\nordem temporal. Salientamos que os estudos morfom\u00e9tricos levados a cabo por \n\nQueiroz (1999) indicam a domin\u00e2ncia desta esp\u00e9cie para este per\u00edodo (Holoc\u00e9nico \n\nAntigo). Um padr\u00e3o semelhante \u00e9 apresentado na zona I do diagrama pol\u00ednico \n\nregional da Lagoa do Golfo, (Queiroz, 1999; Queiroz e Mateus; 2004); na Lagoa \n\nde Albufeira, na zona LAL I; (Queiroz, 1985); na regi\u00e3o do Carvalhal na zona CAR \n\nA, com data\u00e7\u00e3o aproximada 7580 -6540 BP (Mateus, 1992; Queiroz, 1999); na \n\nLagoa Travessa com data\u00e7\u00e3o de 7650 +/- 50 BP (Mateus, 1985; 1992; Queiroz, \n\n1989) e para outros diagramas pol\u00ednicos do Holoc\u00e9nico, das bacias do Tejo e \n\nSado (Leeuwardeen e Janssen, 1985; Mateus 1985; Mateus 1989 in Queiroz, \n\n1989; Queiroz, 1985). Mateus e Queiroz (1993: 125) referem a exist\u00eancia de uma \n\nextens\u00e3o m\u00e1xima florestal, que dominaria com a esp\u00e9cie Pinus pinaster todo o \n\nlitoral \u201dprovavelmente em toda a costa de substrato arenoso n\u00e3o consolidado, do \n\nPorto a Sines\u201d datada do Holoc\u00e9nico Antigo. Assumia-se assim o indigenato do \n\npinhal mar\u00edtimo contrapondo-se a tradicional ideia e/ou d\u00favida sobre a hipot\u00e9tica \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n96 \n\nnatureza ex\u00f3tica desta esp\u00e9cie e sua eventual introdu\u00e7\u00e3o pelo Homem, durante a \n\nIdade M\u00e9dia (Figueiral, 1995).  \n\nNo Noroeste de Portugal existem ind\u00edcios de uma floresta n\u00e3o t\u00e3o \n\nproeminente, mas constitu\u00edda essencialmente por Pinus cuja data\u00e7\u00e3o por \n\nradiocarbono \u00e9 de 8 450 BP, correspondente ao per\u00edodo Boreal (Zapata et al., \n\n1993). \n\nEste dom\u00ednio de esp\u00e9cies arb\u00f3reas no Holoc\u00e9nico Antigo seria devido ao \n\nclima vigente, possivelmente mais quente que o actual, \u201ccorrespondendo na \n\nEuropa \u00e0 fase de \u00f3ptimo clim\u00e1tico, que registaria temperaturas, pelo menos, 2 \u00baC \n\nacima das condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas actuais\u201d (Whyte, 1995 in Queiroz, 1999: 149) \n\nDeste modo, adoptamos como base a assump\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica relativa de \n\nque a base do dep\u00f3sito lodoso da Lagoa do Saloio datar\u00e1 do in\u00edcio do Holoc\u00e9nico \n\n(10 \u2013 8 Ka BP), atendendo \u00e0s caracter\u00edsticas das Zonas I e II (figuras V.10, V.14 e \n\nV.15). Contudo, numa primeira an\u00e1lise relativa \u00e0 natureza dos sedimentos da base \n\n(argilosos esverdeados/acizentados) bem como da observa\u00e7\u00e3o de n\u00edveis baixos \n\nde Pinus da zona I (ver fig. V.10) foi colocada a hip\u00f3tese de a base do diagrama \n\nser de cronologia Tardiglaciar. No entanto, n\u00e3o encontramos, com nitidez, \n\nreflectidas nas curvas pol\u00ednicas o pulsar do clima frio e seco caracterizado por \n\nestepes combinadas de Artemisia, Chenopodiaceae e Plantago, observadas no \n\ndiagrama do Tardiglaciar da Serra da Estrela (van der Knap e van Leeuwen, 1995; \n\n1997), que ter\u00e3o subsistido entre os 11 000 e os 10 000 BP (Aguiar e Pinto, 2007). \n\nA substitui\u00e7\u00e3o destas estepes teria posteriormente originado florestas puras e/ou \n\nmistas de Quercus, Betula; Pinus e Juniperus. No caso da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, \n\nQueiroz (1999) estamos mais perto ecol\u00f3gicamente desta fase. No entanto, um \n\ndado relevante surge-nos quando interpretamos a curva das po\u00e1ceas que na zona \n\nI se encontra relativamente bem representada, enquanto a da Artemisia revela \n\numa presen\u00e7a modesta. A aliar o facto da evid\u00eancia pol\u00ednica (ver fig. V.10 e fig. \n\nV.12) de uma ligeira redu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, caracter\u00edstica dos per\u00edodos \n\nmais frios. Assim subsistem muitas d\u00favidas relativamente \u00e0 cronologia da Zona I. \n\nAguardamos data\u00e7\u00f5es absolutas que possam esclarecer a situa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n97 \n\nOs pinhais de Pinus pinaster apresentam um car\u00e1cter pioneiro na sucess\u00e3o \n\necol\u00f3gica, atendendo \u00e0 sua grande capacidade de vegetar em solos muito \n\ndegradados e pobres (como s\u00e3o os regosolos e podz\u00f3is dos campos dunares - ver \n\nfig. II.6), e \u00e0 sua plasticidade relativamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. No entanto, \n\napresentam sensibilidade face ao frio. De acordo com Mateus (1989) e Mateus e \n\nQueiroz (1993) esta floresta, ocuparia preferencialmente os interfl\u00favios de solos \n\npobres. Apesar de serem plantas pouco exigentes promovem a fixa\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica no solo o que se reflecte na melhoria das condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas, o \n\nque possibilita a coloniza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies mais exigentes. Da an\u00e1lise da tabela V.1 \n\nou dos pr\u00f3prios diagramas verificamos na base a presen\u00e7a de argilas e \n\nposteriormente o aparecimento \u00e0 profundidade de aproximadamente 375 cm, de \n\nlimo mais humoso, ou seja, mais rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica, altura em que o pinhal \n\nse encontra em decl\u00ednio na Zona III (ver fig. V.10 e V.16).  \n\nAo longo das zonas I, II e III (ver fig. V.10 e V.16) verificamos que apesar do \n\npico de Pinus, na zona II, o carvalhal sempre esteve presente, com maior \n\nexpressividade na Zona I e posteriormente a partir da zona III, situa\u00e7\u00e3o expressa \n\nno diagrama Gol 2 (Queiroz, 1999). Atribu\u00edmos tal situa\u00e7\u00e3o \u00e0 dicotomia existente \n\nentre o campo de dunas a ocidente da lagoa com regossolos e podz\u00f3is, onde o \n\npinhal mar\u00edtimo dominaria como forma\u00e7\u00e3o pr\u00e9-climax condicionada pelo substrato \n\naren\u00edcola, e os campos a oriente, sobre substratos terci\u00e1rios pontualmente ricos \n\nem argilas, onde o carvalhal seria dominante, ou talvez co-dominante (mantendo-\n\nse o pinhal parcialmente sobre as areias pontualmente superficiais) (Mateus, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\n \n\n \n\nDECL\u00cdNIO DO PINHAL / EXPANS\u00c3O DO CARVALHAL E DO URZAL ALTO \n\n \n\nO decl\u00ednio do pinhal encontra-se expresso em v\u00e1rios diagramas, \n\nnomeadamente, nos da lagoa Travessa (Queiroz, 1989); na zona CAR B (Mateus, \n\n1999) e em outras lagoas no litoral a Sul de Lisboa, nas Bacias do Tejo e Sado \n\n(Mateus e Queiroz, 1993; 2004) e no vale do Tejo (Leeuwardeen e Janssen, \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n98 \n\n1985). No entanto, o decl\u00ednio referido poder\u00e1, na zona III ser atribu\u00eddo a factores \n\nde natureza clim\u00e1tica ou clim\u00e1tico-ed\u00e1fica (Mateus, 1992) e a partir da zona IV \n\n(ver fig. V.10 e V.17) estaria associado possivelmente ao papel do Homem como \n\nagente desmatador, podendo este ter um papel essencial ou complementar em \n\ntodo este processo. No caso da lagoa Travessa (Queiroz, 1985) o decl\u00ednio do \n\npinhal a n\u00edvel regional, de car\u00e1cter tardio encontra-se datado do Calcol\u00edtico \n\n(Mateus, 1992) \n\nParalelamente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do pinhal assistimos ao desenvolvimento do \n\nurzal alto (maqui micr\u00f3filo), de car\u00e1cter pr\u00e9clim\u00e1cico (Mateus e Queiroz, 1993), na \n\nzona III (ver fig. V.10 e V.12) constitu\u00eddo por esp\u00e9cies como a Erica scoparia, a \n\nErica arborea, a Erica australis e outros arbustos. \u00c0 semelhan\u00e7a do que ocorre \n\nnas bacias do Tejo e Sado na lagoa do Saloio domina o urzal constitu\u00eddo por Erica \n\nscoparia (a urze das vassouras). Comportamento semelhante foi detectado na \n\nlagoa Travessa (Mateus, 1985; 1989), onde estes urzais altos subsistiriam nas \n\nzonas dos interfl\u00favios (Mateus, 1989). \n\nA presen\u00e7a do carvalhal encontra-se bem representada ao longo do \n\ndiagrama, nomeadamente na Zona I e na Sub-Zona IIIc descrescendo apenas a \n\npartir da zona IV (ver fig. V.10, V.14, V.15, V.16 e V.17). O reflexo pol\u00ednico do \n\nQuercus deciduous tipo poder\u00e1 relacionar-se com o carvalhal, de carvalho \n\ncerquinho ou carvalho portugu\u00eas (Quercus faginea), que na actualidade \u00e9 \n\ncaracter\u00edstico da zona Centro-Ocidental de Portugal, e que possivelmente \n\nconstituir\u00e1 a principal forma\u00e7\u00e3o florestal potencial para a regi\u00e3o, adquirindo o \n\ncar\u00e1cter de cl\u00edmax macroclim\u00e1tico. O carvalho cerquinho est\u00e1 adaptado a subsistir \n\nem diferentes tipos de habitats, tendo prefer\u00eancia por locais com precipita\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias de 800 mm, no entanto consegue, em alguns locais, suportar o stress \n\nh\u00eddrico. A acompanhar o carvalhal cerquinho temos evid\u00eancias pol\u00ednicas da \n\npresen\u00e7a de matagal escler\u00f3filo (garrigue) com a presen\u00e7a das seguintes \n\nesp\u00e9cies: Phillyreia angustifolia, Pistacia lentiscus, Arbutus unedo, Smilax aspera. \n\nEstas esp\u00e9cies integram em geral forma\u00e7\u00f5es arbustivas altas e s\u00e3o caracter\u00edsticas \n\nde climas de ver\u00f5es secos e relativamente quentes e expandem-se como \n\nresultado da degrada\u00e7\u00e3o do carvalhal.  \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n99 \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o encontra-se expressa na zona CAR B (Queiroz, 1999) em \n\nque esta expans\u00e3o se encontra datada entre 6 500 a 6 300 BP (Mateus, 1992; \n\nQueiroz, 1992; Queiroz e Mateus, 2004)., na Lagoa Travessa (LT1) (Queiroz, \n\n1999). No Noroeste de Portugal encontra-se datada uma expans\u00e3o do carvalhal \n\nem 7 500+/-70 BP, na Lagoa Marinho (Ger\u00eas) (Ramil Rego et al., 1993) \n\n \n\n \n\n \n\nDECL\u00cdNIO DO CARVALHAL / EXPANS\u00c3O DA GARRIGUE  \n \n\nAs primeiras etapas de degrada\u00e7\u00e3o do carvalhal correspondem \n\nnormalmente ao aparecimento de forma\u00e7\u00f5es de carrasco - Quercus coccifera e de \n\nPistacia lentiscus, e dos pr\u00f3prios urzais altos situa\u00e7\u00e3o verificada pela presen\u00e7a a \n\npartir da zona IV (ver fig. V.10) destes tipos pol\u00ednicos. Esta altera\u00e7\u00e3o faz com que \n\na paisagem apresente um aspecto mais aberto, devido ao desaparecimento da \n\nfloresta em detrimento de esp\u00e9cies arbustivas e dever-se-\u00e1, provavelmente ao \n\ndecl\u00ednio da floresta de Pinus e de Quercus, como se pode verificar no diagrama na \n\nsub-zona III a, que depois cessa no caso do carvalhal, uma vez que este \n\nincrementa, e posteriormente a partir da sub-zona IVa. \n\nA todo este processo de degrada\u00e7\u00e3o podemos atribuir n\u00e3o s\u00f3 uma origem \n\nantr\u00f3pica mas igualmente uma causa clim\u00e1tica \u2013 o papel do clima que no decorrer \n\ndo Holoc\u00e9nico M\u00e9dio (8 \u2013 4 Ka BP) apresentaria um car\u00e1cter sub-h\u00famido, mais \n\nseco que o anterior e que por si s\u00f3 poderia ter despoletado o desenvolvimento dos \n\nmatagais escler\u00f3filos (Mateus e Queiroz, 1993). Este evento tamb\u00e9m \u00e9 referido \n\npara a Lagoa Travessa com cronologias de 6 560 +/- 50 BP em que o carvalhal d\u00e1 \n\nlugar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es distintas: o \u201cgarrigue\u201d semi-natural litoral; o \n\n\u201cCOR\u201d relacionado com os arbustos dunares e as charnecas (Mateus, 1985).  \n\n  \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n100 \n\nDECL\u00cdNIO DO MATAGAL / EXPANS\u00c3O DA CHARNECA DE CIST\u00c1CEAS E \n\nLEGUMINOSAS ESPINHOSOS E DO URZAL BAIXO \n \n\nA partir da zona III observamos a degrada\u00e7\u00e3o da floresta (o pinhal atinge o \n\nseu m\u00ednimo) em detrimento do desenvolvimento de forma\u00e7\u00f5es arbustivas de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o. Posteriormente entre as zonas IV e V em resultado da forte ac\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica o matagal encontra-se por sua vez em decl\u00edneo em detrimento do \n\nincremento de taxa como a Erica umbellata, e a Calluna vulgaris paralelamente ao \n\nincremento de comunidades de charnecas que integram as esp\u00e9cies seguintes: \n\nUlex, Cytisus, Tuberaria guttata, Lavandula. As etapas degradativas subsequentes \n\ncaracterizam-se pela presen\u00e7a de forma\u00e7\u00f5es arbustivas baixas das quais s\u00e3o \n\nexemplos os urzais baixos, as charnecas de cist\u00e1ceas, e os tojais (no contexto \n\nregional), mais ou menos conjugados com arrelvados e prados. Observamos um \n\npadr\u00e3o relativamente semelhante, e com poss\u00edvel correla\u00e7\u00e3o, no estudo efectuado \n\nna Lagoa da Albufeira na zona LAL \u2013II, em que assistimos a uma desarboriza\u00e7\u00e3o \n\nintensa paralelamente ao desenvolvimento generalizado das charnecas (matos \n\nbaixos). \n\n \n\n \n\nO DECL\u00cdNIO DA CHARNECA E A EXPANS\u00c3O DOS PRADOS \nANTROPOG\u00c9NICOS (ERVEDOS AREN\u00cdCOLAS DE ADVENT\u00cdCIAS E DAS \n\nCLAREIRAS DOS MATOS) E ERVEDOS RUDERAIS \n \n\nNa fase V assistimos a uma fase em que a influ\u00eancia antr\u00f3pica se faz notar \n\nde forma marcante na paisagem regional (ver fig. V.10), com a presen\u00e7a de \n\nplantas indicadores da exist\u00eancia de prados ruderais, e a presen\u00e7a de alguns \n\ncereais \u2013 assunto que desenvolveremos mais adiante. Verificamos de um modo \n\nmuito t\u00e9nue uma ligeira recupera\u00e7\u00e3o na curva relativa \u00e0 floresta, nomeadamente \n\nde Pinus, o que poder\u00e1 indiciar um ressurgimento florestal por ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\natrav\u00e9s de repovoamentos levados a cabo nos coutos do Mosteiro de Alcoba\u00e7a e \n\nna pr\u00f3pria \u00e1rea adscrita ao Pinhal de Leiria. \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n101 \n\nIMPACTO ANTR\u00d3PICO \n\n \n\nNa maioria dos ecossistemas terrestres a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada por \n\nfactores naturais bem como pela ac\u00e7\u00e3o continuada do Homem. No entanto, como \n\nesta \u00faltima se faz sentir de forma irrevers\u00edvel, a comunidade cient\u00edfica tem vindo a \n\na debru\u00e7ar-se de forma crescente sobre a dimens\u00e3o do impacto humano ao longo \n\ndo Holoc\u00e9nico, nomeadamente na regi\u00e3o mediterr\u00e2nea. Deste modo, destaca-se a \n\npertin\u00eancia dos estudos pol\u00ednicos realizados nos ecossistemas palustres desta \n\nregi\u00e3o, que nos permitir\u00e3o esbo\u00e7ar de um modo preliminar alguns dos impactos \n\ninduzidos. Na investiga\u00e7\u00e3o por n\u00f3s realizada v\u00e1rios s\u00e3o os aspectos evidenciados \n\nde origem antropog\u00e9nica, que a seguir descrevemos. \n\nFaltando ainda o controlo por data\u00e7\u00e3o absoluta do perfil, torna-se \n\nimposs\u00edvel qualquer correla\u00e7\u00e3o consistente entre o nosso registo paleoecol\u00f3gico e \n\no registo arqueol\u00f3gico regional, no entanto, mais uma vez de forma comparativa \n\niremos referir esta tem\u00e1tica de forma apenas explorat\u00f3ria e preliminar.  \n\nA sedentariza\u00e7\u00e3o do Homem no Neol\u00edtico ter\u00e1 induzido importantes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na paisagem, mas atendendo \u00e0s caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o para \n\nesta regi\u00e3o do pa\u00eds, onde a economia destas primeiras sociedades agr\u00e1rias \n\npoder\u00e1 ter mantido um car\u00e1cter ainda \u201cmar\u00edtimo\u201d, de tradi\u00e7\u00e3o mesol\u00edtica, estas \n\npotenciais modifica\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas poder\u00e3o n\u00e3o ter tido um grande reflexo no \n\ndigrama pol\u00ednico da Lagoa do Saloio. Sabe-se que o Homem ter\u00e1 no decorrer \n\ndeste per\u00edodo utilizado queimadas para conquistar novos espa\u00e7os (Morzadec-\n\nKerfourn, 1983), no entanto como n\u00e3o constitu\u00eda o \u00e2mbito da presente \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram estudados os micro-restos carbonizados porventura \n\npreservados no lodo Lagoa ap\u00f3s transporte pelo vento que poderiam indiciar algo \n\nsobre a din\u00e2mica e caracter\u00edsticas dos inc\u00eandios na regi\u00e3o. Destacamos a \n\nrefer\u00eancia por Vieira Natividade de uma fase agr\u00edcola da qual se teriam \n\nencontrado vest\u00edgios, nomeadamente placas de cozedura de p\u00e3o, na gruta da \n\nErvideira, no Carvalhal.  \n\nObservando o diagrama e perante o que tem sido descrito no Litoral a Sul \n\ndo Tejo (trabalhos de Mateus Queiroz e Leeuwaarden, referidos), \u00e9 poss\u00edvel que o \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n102 \n\ndecl\u00ednio do pinhal tenha para al\u00e9m da raz\u00e3o clim\u00e1tica referida uma origem \n\nantr\u00f3pica, talvez atribu\u00edvel j\u00e1 \u00e0s comunidades neol\u00edticas. Falta resolu\u00e7\u00e3o temporal \n\nno perfil para poder por em evid\u00eancia os t\u00edpicos padr\u00f5es de impacte neol\u00edticos, em \n\ngeral associados a interven\u00e7\u00f5es de tipo \u201cslash and burn\u201d, que em parte poder\u00e3o \n\nestra marcados em alguns diagramas de Mateus (1992).  \n\nDurante a Proto-Hist\u00f3ria o impacte assume-se em geral para o conjunto do \n\nPa\u00eds muito mais abrangente e intenso, sobretudo de acordo com os dados a Sul \n\ndo Tejo. De acordo com o modelo descrito por Mateus e Queiroz (op. Cit.) e \n\nextrapolando de forma comparativa para os nossos dados, seria bem prov\u00e1vel que \n\nos in\u00edcios da desmata\u00e7\u00e3o franca dos carvalhais e da floresta de galeria, observado \n\nna transi\u00e7\u00e3o da sub-zona III c para a zona Iv a (ver fig, V.10 e fig. V.12), tivessem \n\naqui igualmente uma idade calcol\u00edtica ou da Idade do Bronze  \n\nA chegada dos romanos \u00e0 regi\u00e3o opera, assim, mudan\u00e7as generalizadas, \n\numa vez que as necessidades desta civiliza\u00e7\u00e3o careciam de infraestruturas e de \n\numa din\u00e2mica que a regi\u00e3o e suas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o conheciam e por isso n\u00e3o \n\napresentavam. Existem evid\u00eancias na epigrafia patente dos monumentos de uma \n\naura de abund\u00e2ncia, para o qual ter\u00e3o contribu\u00eddo os terrenos f\u00e9rteis das v\u00e1rzeas \n\ne dos planaltos, a partir do qual se colhiam alimentos diversos, e nomeadamente \n\ncereais (Vieira natividade, 1960). Do ponto de vista do impacte paleoecol\u00f3gico \n\nevidenciado na Lagoa do Saloio \u00e9 de atribuir aos romanos o per\u00edodo de mais \n\nintensa desmata\u00e7\u00e3o conjugada com o incremento das culturas agr\u00edcolas (vinha e \n\ncereal), e ind\u00edcios seguros do cultivo da Olea e da introdu\u00e7\u00e3o do Castanheiro. A \n\ndecad\u00eancia do povo romano e as invas\u00f5es b\u00e1rbaras de Norte e Sul trazem \n\ninstabilidade, e os campos s\u00e3o abandonados. Do ponto de vista do diagrama \n\npol\u00ednico tal processo poder\u00e1 ter reflexos na regenera\u00e7\u00e3o dos bosques e matagais \n\n(poder\u00e1 ser indiciada pela aparente retoma do carvalhal na zona IV b) Seguem-se \n\nas invas\u00f5es \u00e1rabes que restabelecem novamente a agricultura, no entanto, \n\ncondi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas adversas relacionadas com o frio que se fez sentir na \u201cDark \n\nAge\u201d Idade das trevas (450 \u2013 950 AD) (Dinis et al., 2006), trazem a fome e as \n\ndoen\u00e7as \u00e0 regi\u00e3o. Esta encontra-se desertificada aquando da chegada dos \n\nmonges a este territ\u00f3rio. \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n103 \n\nA instala\u00e7\u00e3o dos cistercieneses em Alcoba\u00e7a data do s\u00e9culo XII, altura em \n\nque se procedeu \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de numerosas granjas, que estariam em funcionamento \n\ne devidamente operacionalizadas no s\u00e9culo XIII. Contudo, esta din\u00e2mica deveu-se \n\nem grande parte \u00e0s ac\u00e7\u00f5es de incentivo \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, realizada com \n\nbase na promulga\u00e7\u00e3o de forais ou cartas de povoa\u00e7\u00e3o. Estes forais segundo \n\nVieira Natividade (1960) constitu\u00edram uma importante refer\u00eancia no estudo das \n\nprimeiras leis agr\u00edcolas, que despoletariam a revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola operada na Baixa \n\nIdade M\u00e9dia durante a qual foi criada a j\u00e1 referida \u201cEscola Portuguesa de \n\nEngenharia Agr\u00edcola\u201d. A demografia n\u00e3o seria muito elevada, tendo chegado a \n\neste territ\u00f3rio art\u00edfices diversos, na sua maioria agricultores e pescadores. No que \n\ndiz respeito \u00e0 agricultura, as terras dos coutos \u201ccomo em todo o pa\u00eds e na maior \n\nparte da Europa da \u00e9poca, eram dedicadas aos cereais\u201d (Gon\u00e7alves e Silva; 2005: \n\n56).  \n\nEsta fase de incremento agr\u00edcola da Baixa Idade M\u00e9dia estar\u00e1 representada \n\nno diagrama pela expans\u00e3o das charnecas e dos prados antropog\u00e9nicos, \n\nnomeadamente os prados associados \u00e0s clareiras pastadas dos matos, \u00e0s \n\ncomunidades daninhas e de pousios das culturas, e \u00e0s comunidades de ruderais \n\nque poderemos relacionar com a sub-zona IVb.  \n\nO apogeu dos coutos do Mosteiro de Alcoba\u00e7a ter\u00e1 surgido no decorrer do \n\ns\u00e9culo XIV/XV, pois segundo Vieira Natividade (1960:37) \u201cos monges, nas \n\npropriedades que reservaram para especial explora\u00e7\u00e3o, foram estudando e \n\nresolvendo os problemas mais complicados de economia rural, introduziram \n\nesp\u00e9cies florestais, cereal\u00edferas e frut\u00edferas\u2026\u201d. \n\nPosteriormente, no tempo do Infante Dom Henrique operar-se-\u00e3o mudan\u00e7as \n\nsignificativas na agricultura, os cursos de \u00e1gua s\u00e3o mudados, expande-se a \n\ncultura de cereais e de outras esp\u00e9cies trazidas das terras descobertas. \n\nNo s\u00e9culo XVI assiste-se ao degradar das v\u00e1rzeas agr\u00edcolas por \n\ncolmata\u00e7\u00e3o da lagoa, a vegeta\u00e7\u00e3o telm\u00e1tica (bunhos e juncais) expande-se.  \n\nA an\u00e1lise do diagrama pol\u00ednico local (ver fig. V.11) na sub-zona IV c \n\napresenta um ligeiro aumento na curva das plantas telm\u00e1ticas e das plantas \n\nsemiterrestres, concomitantemente com uma diminui\u00e7\u00e3o das plantas aqu\u00e1ticas, o \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n104 \n\nque poder\u00e1 indicar uma situa\u00e7\u00e3o de maior secura. A agricultura faz-se, ent\u00e3o, \n\naproveitando os terrenos mais altos, o que leva \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o dos planaltos e \n\nnos ex\u00edguos terrenos f\u00e9rteis. Destacamos por esta altura os condicionalismos \n\nimpostos climat\u00e9ricos impostos pela exist\u00eancia de uma Pequena Idade do Gelo. \n\nEsta fase poderia estar associada \u00e0 expans\u00e3o das culturas para os planaltos \n\ndunares que se verifica ao n\u00edvel do diagrama desde o meio da sub-zona IV c at\u00e9 \u00e0 \n\nZona V com o aumento dos grupos \u201cRUD\u201d e \u201cCUL\u201d relativos \u00e0s plantas ruderais e \n\ncultivadas em detrimento do grupo \u201cCOR\u201d correspondente \u00e0s paisagens dunares. \n\nDos cereais cultivados nas terras dos coutos a primazia era do trigo, do \n\nqual n\u00e3o existem evid\u00eancias pol\u00ednicas espec\u00edficas no Saloio, embora possa estar \n\nreflectido na curva Cerealia, seguida da cevada, milho alvo e centeio (com pouco \n\nsignificado na regi\u00e3o), estes \u00faltimos encontram-se patenteados no diagrama da \n\nLagoa do Saloio (ver fig. V.10).  \n\nSalientamos, no entanto, o facto de estes cereais serem conhecidos em \n\nper\u00edodos anteriores. Assim, o Secale cereale ter\u00e1 sido introduzido no territ\u00f3rio \n\nportugu\u00eas durante a \u00c9poca do Ferro, em meados do I mil\u00e9nio AC (Pinto da Silva, \n\n1988). Do ponto de vista pol\u00ednico temos cereais datados na Lagoa Travessa \n\n(Pen\u00ednsula de Set\u00fabal) a seguir \u00e0 data\u00e7\u00e3o de 6 560+/-70 BP (Mateus, 1989); na \n\nLagoa de Albufeira, cujo registo se traduz por uma curva cont\u00ednua a partir de 5 \n\n170+/-80 BP (Queiroz, 1989; Queiroz, 1999); No Centro-Este o diagrama da \n\nLagoa Comprida (Serra da Estrela) apresenta uma curva cont\u00ednua a partir de um \n\nmomento anterior \u00e0 data\u00e7\u00e3o de 4 340+/-90BP (Van der Brink e Janssen, 1985); no \n\nMinho regista-se uma forte actividade agr\u00edcola a partir de 4 400 BP, por an\u00e1lise \n\ncarpol\u00f3gica do Buraco da Pala (Ramil Rego e Aira Rodriguez, 1993). \n\nA presen\u00e7a pol\u00ednica do linho constituiu um achado curioso e in\u00e9dito patente \n\nna Lagoa do Saloio sendo a primeira vez que \u00e9 registado entre n\u00f3s (atendendo \u00e0s \n\nconsultas bibliogr\u00e1ficas efectuadas pela investigadora), No entanto, o cultivo desta \n\nesp\u00e9cie era generalizado nesta regi\u00e3o, sendo que existia uma renda da sua \n\nsementeira/produ\u00e7\u00e3o \u2013 renda dos linhos (Gon\u00e7alves e Silva; 2005). A sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o estaria relacionada com o fabrico de redes de pesca, por serem  \n\nimprescind\u00edveis aos pescadores. A t\u00edtulo de curiosidade refira-se o facto dos \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n105 \n\npescadores de S. Martinho do Porto que produzissem linho estarem (em 1257) \n\nisentos de qualquer foro (Gon\u00e7alves e Silva; 2005). Todavia, o linho, \u201cuma velha \n\nplanta agr\u00edcola\u201d que ter\u00e1 chegado \u00e0 Europa Ocidental antes do III mil\u00e9nio a.C. \u00e9 \n\nconhecido arqueobotanicamente em Portugal desde o calcol\u00edtico (Pinto da Silva, \n\n1988:13). \n\nA par dos cereais cultivar-se-ia a vinha, o olival e outras fruteiras durante a \n\nIdade M\u00e9dia que teriam sido introduzidas pelos romanos na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\nDestaca-se tamb\u00e9m o aparecimento de Castanea, a partir da sub-zona III c apesar \n\nda controv\u00e9rsia da sua origem natural versus antr\u00f3pica (Krebs et al., 2004)  \n\natendendo aos gr\u00e3os de p\u00f3len desta esp\u00e9cie encontrados na Serra da Estrela e \n\ndatados de 8 000 anos (Van der Brick e Janssen, 1985). No entanto, a sua \n\npresen\u00e7a no diagrama \u00e9 compat\u00edvel com a sua introdu\u00e7\u00e3o humana se \n\nconsiderarmos as marcas de ruderaliza\u00e7\u00e3o a\u00ed expressas como subsequentes \u00e0 \n\nestadia dos romanos, respons\u00e1veis segundo alguns autores pela introdu\u00e7\u00e3o desta \n\nesp\u00e9cie h\u00e1 cerca de 2 000 anos na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Destacamos a apari\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e3os de p\u00f3len desta esp\u00e9cie, no Noroeste Ib\u00e9rico, associados a uma intensa \n\nactividade antr\u00f3pica entre 3 000 a 2 500 BP (Van Mourick, 1986 e Ramil Rego, \n\n1992 in Ramil Rego et al., 1993), e a sua presen\u00e7a em amostras contempor\u00e2neas \n\nda Idade do Ferro na Lagoa Travessa (Mateus 1992). \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o dos diagramas (ver fig. V.10 e V.11) observamos \n\nmarcas de ruderaliza\u00e7\u00e3o na zona IV que se intensificam na zona V. Carecendo de \n\numa data que balize o fundo da zona IV, torna-se dif\u00edcil neste caso, estabelecer \n\numa cronologia definitiva, apesar do conhecimento documental do cultivo destas \n\nesp\u00e9cies para os per\u00edodos mencionados, que apresentam uma grande assincronia \n\ncronol\u00f3gica. No entanto, e atendendo \u00e0 base estabelecida para o perfil pensamos \n\nque a base da zona IV/final da sub-zona IIIb (ver fig. V.10 e fig. 12), e respectivo \n\ncomportamento das curvas pol\u00ednicas ao longo da zona, poder\u00e1 eventualmente \n\nestar relacionada com o advento da romaniza\u00e7\u00e3o, sendo que no final da zona IV, \n\nsub-zona IV c; ter\u00edamos ent\u00e3o as marcas deixadas pela revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da \n\nbaixa Idade M\u00e9dia. Salienta-se que na Zona V, foram identificados 6 gr\u00e3os de \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n106 \n\np\u00f3len de Zea mays pelo que esta zona n\u00e3o poder\u00e1, em princ\u00edpio, ser anterior \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e cultivo desta esp\u00e9cie em territ\u00f3rio nacional, datada do s\u00e9culo XVI. \n\n \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO DA VEGETA\u00c7\u00c3O LOCAL \n \n\n No que respeita ao desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o local referiremos alguns \n\npontos pertinentes na evolu\u00e7\u00e3o da ecologia local da lagoa. \n\n Observamos na Zona II uma altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas da lagoa, \n\npara uma fase mais seca, tendo esta um estado incipiente atendendo ao m\u00ednimo \n\nregistado para todos os grupos pol\u00ednicos locais no diagrama (ver fig. V.11). \n\nEstar\u00edamos porventura num momento em que a lagoa atravessaria uma fase mais \n\nseca, e sem a protec\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter mais arbustiva e/ou herb\u00e1ceo \n\nteria sido invadida por sedimentos arenosos (ver tab. V.1) pois as dunas estariam \n\nrecobertas pela floresta de Pinus. Este facto poder\u00e1 ter correla\u00e7\u00e3o, com a \n\ninactividade do sistema lagunar interfluvial de Fern\u00e3o Ferro respons\u00e1vel pelo hiato \n\nna sedimenta\u00e7\u00e3o lacustre da lagoa do Golfo (Queiroz, 1999; Queiroz e Mateus, \n\n2004). No entanto, no nosso diagrama este evento ter\u00e1 ocorrido mais cedo, sendo \n\ns\u00edncrono com a expans\u00e3o do pinhal, do que os registados pelos autores \n\nanteriormente referidos. \n\n Um evento semelhante regista-se no final da sub-zona IIIb e posteriormente \n\ncom mais intensidade no final da sub-zona IIIc. No primeiro caso, regista-se uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o acentuada da vegeta\u00e7\u00e3o l\u00edminica, e de um modo mais ligeiro na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o telm\u00e1tica, acompanhada tamb\u00e9m da dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o no grupo das \n\nplantas semiterretres como \u00e9 o caso do Isoetes (ver fig. V.11 e V.12) e de outras \n\nplantas como as gram\u00edneas e as ciper\u00e1ceas. Enquanto que na sub-zona III c a \n\nredu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais evidente ainda no caso das plantas de car\u00e1cter l\u00edmnico n\u00e3o \n\nsofrendo grande redu\u00e7\u00e3o os restantes grupos higr\u00f3filos. Pensamos ser poss\u00edvel \n\nrelacionar estas fases com aquelas descritas para o per\u00edodo compreendido os 4 \n\n150 e os 3250 BP, descrito como, a Fase C, \u201co Secar das turfeiras interdunares- \n\nFase de regress\u00e3o Carvalhal III\u201d (Queiroz, 1999; Queiroz e Mateus, 2004). \n\n\n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n107 \n\n Na fase seguinte, Zona IV a assistimos ao incremento da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nhigr\u00f3fila, paralelamente observamos um pico no grupo das plantas semiterrestres, \n\nque associamos \u00e0 Fase D \u2013 re-inunda\u00e7\u00e3o combinada das lagoas interdunares e \n\ninterfluviais, compreendido entre os 3 250 e os 1 200 BP (Queiroz, 1999; Queiroz \n\ne Mateus, 2004) e que apresentar\u00e1 tal como na lagoa do Golfo uma influ\u00eancia \n\nclim\u00e1tica, caracterizada por maiores taxas de precipita\u00e7\u00e3o vigentes no decorrer do \n\nHoloc\u00e9nico M\u00e9dio.  \n\n Da an\u00e1lise do comportamento das algas destacamos a ocorr\u00eancia de v\u00e1rios \n\npicos nas col\u00f3nias de Botriococcus e Pediastrum, estas s\u00e3o indicativas de \n\nmomentos de inunda\u00e7\u00e3o local, e reflectem tamb\u00e9m o incremento de comunidades \n\nplanct\u00f3nicas e de vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica (Queiroz e Mateus, 2004). No caso do \n\nCoelastrum associamos a sua presen\u00e7a a situa\u00e7\u00f5es de eutrofiza\u00e7\u00e3o das lagoas, \n\ndevida \u00e0 abund\u00e2ncia de mat\u00e9ria org\u00e2nica, de origem erosiva. Ao analisarmos o \n\ndiagrama pol\u00ednico local (ver fig. V.11) verificamos a quase sincronia dos picos de \n\nBotryococcus e Pediastrum na sub-fase IIIa, IIIc, IV a e IVc. Destacamos na sub-\n\nfase IV b um pico anormalmente elevado de Coelastrum.  \n\n \n\n \nMATAGAIS MESOTR\u00d3FICOS DE Myrica gale E A SUA DESTRUI\u00c7\u00c3O \n \n\n A Myrica gale \u00e9 uma esp\u00e9cie hoje muito rara nos p\u00e2ntanos e turfeiras \n\nportuguesas, existindo normalmente associada a sistemas de drenagem, \n\ndesaparecendo na aus\u00eancia destes. Assim esta encontrar-se-ia associada \u00e0 \n\ndin\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o da galeria rip\u00edcola, sendo que a curva do grupo \u201cALN\u201d \n\napresenta um t\u00e9nue paralelismo, com a evidenciada pela Myrica gale, expressiva \n\ndesde a zona II \u00e0 sub-zona IIIb e diminuindo at\u00e9 quase \u00e0 aus\u00eancia nas \u00faltimas \n\nfases. Provavelmente esta esp\u00e9cie seria um reflexo da exist\u00eancia de um pequeno \n\ncurso de \u00e1gua que drenava na lagoa ou perto dela relacionado com a galeria \n\nrip\u00edcola existente na Mata do Valado, constitu\u00edda por Salix e Alnus. Na actualidade \n\nn\u00e3o observamos Myrica gale na envolvente da lagoa. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n107 \n\nCAP\u00cdTULO VII: CONCLUS\u00d5ES \n\nVII.1. CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO \nVII.2. LIMITA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO \nVII.3. SUGEST\u00d5ES PARA FUTURAS INVESTIGA\u00c7\u00d5ES \n\n \n \n\nO presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o procurou contribuir para o conhecimento \n\nda evolu\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da Lagoa do Saloio e da sua regi\u00e3o envolvente, bem como \n\npara ampliar os conhecimentos da autora a n\u00edvel cient\u00edfico abrindo linhas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea pouco difundida e estudada em Portugal \u2013 A Palinologia. \n\nNeste cap\u00edtulo fazemos refer\u00eancia aos principais contributos do trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o desenvolvido; \u00e0s limita\u00e7\u00f5es e condicionantes ocorridas no decorrer \n\nda investiga\u00e7\u00e3o e apontamos, tamb\u00e9m, algumas sugest\u00f5es para futuras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nVII.1. CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO \n\n \n\n O presente estudo contribuiu para o conhecimento cient\u00edfico da regi\u00e3o da \n\nMata Nacional do Valado na medida em que aqui se apresentam os primeiros \n\ndiagramas pol\u00ednicos obtidos para a regi\u00e3o da Nazar\u00e9 e Alcoba\u00e7a. Constitui uma \n\ntese de Palinologia, com resultados ainda for\u00e7osamente preliminares, dado que \n\nainda n\u00e3o nos foi poss\u00edvel obter qualquer data\u00e7\u00e3o absoluta que desse suporte \n\ncom algum rigor \u00e0 cronologia dos eventos e altera\u00e7\u00f5es vegetacionais evidenciadas \n\nno registo, a n\u00edvel regional e local, bem como das suas eventuais interpreta\u00e7\u00f5es. \n\nPassamos a elencar as conclus\u00f5es paleovegetacionais relevantes: \n\n \n\n? Presen\u00e7a de um pinhal antigo, durante o per\u00edodo da zona I (de cronologia \n\natribu\u00edvel ao Holoc\u00e9nico Antigo) que recobriria as dunas da regi\u00e3o, tendo o \n\nseu pioneirismo possibilitado a acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica prop\u00edcia ao \n\n\n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n108 \n\ndesenvolvimento do carvalhal que se encontra bem patenteado no \n\ndiagrama para a \u00e1rea em estudo,  \n\n \n\n? Persist\u00eancia de um carvalhal bem desenvolvido, possivelmente de Quercus \n\nfaginea, desde a zona I at\u00e9 \u00e0 Zona IV, altura em que entra em decl\u00ednio; A \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o seria preferencialmente sobre os solos mais compactos a \n\nEste da Lagoa e no sistema de vertentes da Bacia do Alcoa. \n\n \n\n? Apesar da lagoa ter tido um car\u00e1cter l\u00edmnico (corpo de \u00e1gua livre), mais ou \n\nmenos permanente, torna-se evidente no registo pol\u00ednico uma altern\u00e2ncia \n\nde fases secas (de terrestrializa\u00e7\u00e3o - Zona II e final da sub-zona III c) e \n\nfases h\u00famidas (de inunda\u00e7\u00e3o - Zona III e sub-zona IVA) - as primeiras \n\nreflectidas pela redu\u00e7\u00e3o dos taxa aqu\u00e1ticos, nomeadamente do grupo \n\n\u201cAQU\u201d e algas; as segundas pelo incremento na representa\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o higr\u00f3fila. \n\n \n\n? Eutrofiza\u00e7\u00e3o pronunciada na sub-zona IV c, inferida a partir do pico \n\nexponencial de col\u00f3nias da alga Coelastrum, componente do fitopl\u00e1ncton.  \n\n \n\n? \u00cdn\u00edcio do reflexo pol\u00ednico claro de actividades agr\u00edcola a partir do final da \n\nsub-zona III c,, devido \u00e0 expressividade dos grupos representativos de \n\nplantas ruderais. Apresenta um pico significativo na sub-zona IV a. \n\nDestacamos na zona V o seu m\u00e1ximo evidenciado pela presen\u00e7a dos tipos \n\npol\u00ednicos: Corriogiola, Plantago sp. e Rumex acetosella \n\n \n\n? Presen\u00e7a de cereais, a partir da sub-zona IIIc (Romano?), o que indicia a \n\npresen\u00e7a da agricultura e do seu cultivo na zona envolvente \u00e0 lagoa, \n\npossivelmente na v\u00e1rzea do Valado. Cultivo do linho, patenteado nas sub-\n\nzonas IV b e IVc, este \u00e9 conhecido desde o Calcol\u00edtico, todavia, foi \n\nintensivamente cultivado na zona em estudo desde o s\u00e9culo XII para o \n\nfabrico de redes de pesca; \n\n\n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n109 \n\n \n\n? Destacamos o caso do aparecimento do milho, na zona V, o que permite \n\natribuir uma base cronol\u00f3gica relativa n\u00e3o inferior ao s\u00e9c. XVI (altura em \n\nque este foi introduzida em Portugal) para esta zona. \n\n \n\nVII.2. LIMITA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO \n  \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o do estudo aqui apresentado deparamo-nos com algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es que condicionaram o grau de abrang\u00eancia e realiza\u00e7\u00e3o por n\u00f3s \n\nalmejado. A primeira, de ordem temporal, deve-se ao facto de toda a sequ\u00eancia de \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas aqui expostos, em particular a an\u00e1lise e a contagem pol\u00ednica, \n\nse revelarem muito morosos, impondo uma lenda e longa aprendizagem e \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o com os seus m\u00e9todos, materiais e linguagens, constituindo este \n\nestudo o primeiro contacto da autora com a palinologia.  \n\nOutra das limita\u00e7\u00f5es diz respeito \u00e0s quest\u00f5es de log\u00edstica/financiamento, \n\numa vez que o laborat\u00f3rio (Laborat\u00f3rio de Paleoecologia e Arqueobot\u00e2nica do \n\nIPA) estava localizado em Lisboa, tendo implicado a desloca\u00e7\u00e3o da autora na \n\nmaior parte do ano para esta cidade, uma vez que nenhuma das institui\u00e7\u00f5es \n\nuniversit\u00e1rias possui, ainda um laborat\u00f3rio equipado para o efeito. \n\nConsideramos tamb\u00e9m que o facto do presente estudo n\u00e3o se encontrar \n\nintegrado em nenhum projecto limitou o seu financiamento potencial,  \n\nnomeadamente na possibilidade de se realizarem mais data\u00e7\u00f5es como \n\ninicialmente se tinha previsto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVII.3. SUGEST\u00d5ES PARA FUTURAS INVESTIGA\u00c7\u00d5ES \n \n\nUma das preocupa\u00e7\u00f5es deste trabalho foi evitar que ap\u00f3s o seu t\u00e9rmino, \n\neste se fechasse em torno do seu pr\u00f3prio produto. Assim v\u00e1rias s\u00e3o as \n\n\n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n110 \n\nperspectivas de continuidade que se afiguram na utiliza\u00e7\u00e3o da palinologia para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o paleoecol\u00f3gica da regi\u00e3o Centro-Oeste. \n\nNo estudo da Lagoa do Saloio foram retiradas 56 amostras, das 5 sec\u00e7\u00f5es, \n\nno entanto por raz\u00f5es de ordem temporal foram analisadas polinicamente 24 \n\namostras. O estudo das amostras restantes com maior resolu\u00e7\u00e3o espa\u00e7o \n\ntemporal, devido ao menor espa\u00e7amento entre amostras, revelaria uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nmais detalhada da paisagem e do territ\u00f3rio envolvente. Ainda no \u00e2mbito das \n\nsec\u00e7\u00f5es da lagoa do Saloio, poderia proceder-se para \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o de mais \n\namostras, bem como \u00e0 an\u00e1lise das metades reservadas para o estudo dos \n\nmacrorrestos. \n\nA regi\u00e3o da Mata Nacional do Valado como foi referido apresenta uma s\u00e9rie \n\nde lagoas, de caracter\u00edsticas distintas, sendo que em algumas foram amostradas \n\nlongas sequ\u00eancias sedimentares (Mateus et al.; 2006). A realiza\u00e7\u00e3o de sondagens \n\nem outras bacias juntamente com a an\u00e1lise das colunas amostradas permitiria \n\numa vis\u00e3o com uma \u201cestereoscopia paleoecol\u00f3gica\u201d de longo alcance \n\npossibilitando o conhecimento dos eventos ocorridos na evolu\u00e7\u00e3o da \u201clagoa da \n\nPederneira\u201d, complementado estudos que t\u00eam sido levados a cabo no \u00e2mbito da \n\nsedimentologia e geomorfologia (Dinis e Henriques; 2006; Dinis et al.; 2006), da \n\nHist\u00f3ria Agr\u00e1ria regional, e da ocupa\u00e7\u00e3o humana milenar. \n\nOs estudos paleoecol\u00f3gicos permitem quer a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \n\n\u00e1reas de ref\u00fagio da vegeta\u00e7\u00e3o de tempos glaciais com base quer em estudos de \n\npaleovegeta\u00e7\u00e3o quer complementados por estudos de biogeografia de n\u00edvel \n\nmolecular, de modo a identificar a variabilidade gen\u00e9tica das esp\u00e9cies e \n\nrespectivos padr\u00f5es de dispers\u00e3o (Hewitt, 2000 in Allen 2003) -  Esta poderia \n\nconstituir uma outra linha de coninuidade, pioneira no contexto nacional. \n\nPor outro lado a realiza\u00e7\u00e3o de futuras investiga\u00e7\u00f5es levaria a um \n\nincremento do conhecimento acerca da paleoecologia de Portugal, \n\nnomeadamente da evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o no decorrer do Holoc\u00e9nico ou talvez \n\nQuatern\u00e1rio. \n\nUma outra linha de investiga\u00e7\u00e3o, algo inovadora, poderia debru\u00e7ar-se sobre \n\na pertin\u00eancia, no \u00e2mbito da did\u00e1ctica, da Palinologia. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n112 \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nAABY, B. (1986) \u2013 Characterization of peat and lake deposits. In B.E. Berglund (eds.) - \n\nHandbook Holocene Palaeoecology and Palaeohydrology.  J.Wiley &amp; Sons, Chichester. \n\nAGUIAR, C.; PINTO, B. (2007) -  Paleo-hist\u00f3ria e hist\u00f3ria antiga das florestas de Portugal \n\ncontinental \u2013 at\u00e9 \u00e0 Idade M\u00e9dia. In Joaquim Sande Silva (coord.) - Floresta e Sociedade \n\nUma hist\u00f3ria em comum. \u00c1rvores e Floresta de Portugal, 7: 15-53. \n\nALCOFORADO (1982) \u2013 Dom\u00ednios bioclim\u00e1ticos em Portugal \u2013 definidos por compara\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00edndices de Gaussen e de Emberger. Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos I.N.I.C..Lisboa 30 \n\np. \n\nALLEN, H. D. (2003) - Response of past and present Mediterranean ecosystems to \n\nenvironmental change. Progress in Physical Geography, 27(3): 359-377. \n\nALLEN, J.R.M., HUNTLEY, B. Y.; WATTS, W.A. (1996) - The vegetation and climate of \n\nnorthwest Iberia over the last 14.000 yr. Journal of Quaternary Science, 11: 125-147. \n\nALMEIDA, C.; MENDON\u00c7A, J.J.L.; JESUS, M.R.; GOMES, A.J. (2000) \u2013 Sistemas de \n\naqu\u00edferos de Portugal Continental. Sistema Aqu\u00edfero: Caldas da rainha \u2013 Nazar\u00e9 (033). \n\nInstituto da \u00e1gua. 421:431 \n\nAIRA RODR\u00cdGUEZ, M.J.; SA\u00c1 OTERO, P.; TABOADA CASTRO, T. (1989) - Estudios  \n\nPaleobot\u00e2nicos y Edafol\u00f3gicos en Yaciamientos Arqueol\u00f3gicos de Galicia. Arqueolox\u00eda/ \n\nInvestigaci\u00f3n, 4. Xunta de Galicia. Conseller\u00eda de Cultura e Deportes. Direcci\u00f3n do \n\nPatrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Documental. 134 p. \n\nANAST\u00c1CIO, M.L. (2004) \u2013 Nazar\u00e9: uma introdu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica. VI Jornadas de \n\nCultura Mar\u00edtima. Edi\u00e7\u00e3o C\u00e2mara Municipal da Nazar\u00e9. Coordena\u00e7\u00e3o Museu Etnogr\u00e1fico \n\ne Arqueologia Dr. Joaquim Manso. Capitania do Porto da Nazar\u00e9. 251-255. \n\nANDERSEN, S. Th. (1960) \u2013 Silicone oil as a mounting medium for pollen grains. Danm. \n\ngeol. Unders. Ser. IV. 4(1): 1-24. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n113 \n\nAutor desconhecido (2004) - Projecto Propesca S\u00e9culo XXI. Estudos sobre a Estrat\u00e9gia \n\nEuropeia de Diversifica\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f3mica Pesqueira, Planos Locais. Documento 1: \n\nvers\u00e3o adaptada para o caso portugu\u00eas. An\u00e1lise Diagn\u00f3stico do Munic\u00edpio: Nazar\u00e9. 77p. \n\nAtlas do Ambiente Digital do Instituto do Ambiente \n\nBERGLUND, B..(eds) (1986) \u2013 Handbook Holocene Palaeoecology and Palaeohydrology.  \n\nJ.Wiley &amp; Sons, Chichester..869 p. \n\nBIRKS, H.J.B.; BIRKS, H.H. (1980) \u2013 Quaternary Palaeoecology. Edward Arnold, London, \n\n289 p. \n\nBLACKMORE, S.; STEINMANN, J.A.J.; HOEN, P.P.; PUNT, W. (2003) - The Northwest \n\nEuropean Pollen Flora, 65. Betulaceae and Corylaceae. Review Palaeobotany Palynology, \n\n123: 71-98. \n\nBOOI, M.; PUNT, W., HOEN, P.P. (2003) - The Northwest European Pollen Flora, 68. \n\nLythraceae. Review Palaeobotany Palynology, 123: 163-180. \n\nBRITO, R.S. (1997) \u2013 Portugal Perfil Ecol\u00f3gico. Lisboa: Editorial Estampa. \n\nBROOKS, J., GRANT, P. R., MUIR, M. D., VAN GIJZEL, P. &amp; SHAW, G. (1971). \n\nSporopollenin. London, New York: Academic Press. \n\nBURJACHS, F.; L\u00d3PEZ-S\u00c1EZ, J.A.; IRIARTE, M.J. (2000) - Metodologia \n\nArqueopalinol\u00f3gica. In La recogida de muestras en arqueobot\u00e2nica: objectivos y \n\npropuestas metodol\u00f3gicas. La G\u00e9stion de los recursos vegetables y la transformaci\u00f3n del \n\npaleopaisage en el Mediterr\u00e2neo occidental. Encuentro del grupo de trabajo de \n\narqueobot\u00e2nica de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Museu de Arqueologia de Catalunya y el \n\nDepartament d\u2019Antropologia Social e Prehist\u00f2ria de la Universitat Aut\u00f3noma de Barcelona. \n\npp. 9-16. \n\nBURROWS, C. J. (1990) - Processes of vegetation change. London, Unwin Hyman. 551p. \n\nCAMARATE FRAN\u00c7A, J.; ZBYSZEWSKI, G. (1963) \u2013 Carta geol\u00f3gica de Portugal, na \n\nEscala 1:50 000. Not\u00edcia explicativa da Folha 26-B, Alcoba\u00e7a. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e \n\nServi\u00e7os geol\u00f3gicos. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. 51 p. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n114 \n\nCAPELO, J., J.C. COSTA, M. D. ESP\u00cdRITO-SANTO &amp; M. LOUS\u00c3 (1993) \u2013 As \n\ncomunidades camef\u00edticas dos calc\u00e1rios do Centro-Oeste Portugu\u00eas (Serratulo \n\nestremadurensis-Thymenion sylvestris, suball. nova). In Guia Geobot\u00e2nico das XIII \n\nJornadas de Fitossocilogia; 99-118. I.S. Agronomia. Lisboa. \n\nCHESTER, P.I.; RAINE, J.I. (2001) -  Pollen and spore keys for Quaternary deposits in the \n\nnorthern Pindos Mountains, Greece. Grana ,40: 299-387. \n\nCLARKE, M.L.; RENDELL, H.M. (2006) - Effects of storminess, sand supply and the North \n\nAtlantic Oscillation on sand invasion and coastal dune accretion in western Portugal. The \n\nHolocene 16 (3): 341-355.  \n\nCOSTA, J.C. (2001) \u2013 Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00f5es das plantas do litoral de Portugal \n\ncontinental. In Albergaria Moreira, M.E., A. Casal Moura, H.M. Granja e F. Noronha (ed.) \n\nHomenagem (in honorio) Professor Doutor Soares de Carvalho: 283- 299. Braga. \n\nUniversidade do Minho. \n\nCOSTA, J.C.; CAPELO, J.H.; LOUS\u00c3, M.; NETO, C.. (1998) - Biogeografia de Portugal \n\nContinental. Quercetea 0, 55 p.  \n\nCOSTA, J.C.; AGUIAR, C.; CAPELO, J.H.; ESP\u00cdRITO SANTO, M.D.; LOUS\u00c3, M.; \n\nMONTEIRO, A.; MESQUITA, S.;VASCONCELOS, M.T.; MOREIRA, I. (1999) \u2013 Plant \n\ncommunities of the lagoons of the Portuguese Coastal Superdistrict \u2013 a multivariate \n\napproach. Hydrobiologia. 415:67-75. \n\nCOSTA, J.C.; LOUS\u00c3, M.; CAPELO, J.H.; ESP\u00cdRITO SANTO, M.D.; IZCO SEVILLANO, \n\nJ.; ARS\u00c9NIO, P. (2000) - The Coastal vegetation of the portuguese Divisory Sector: \n\nDunes Cliffs and low-scrub communities. Finisterra XXXV, 69: 69-93. \n\nCRUZ, C.S. (1984) \u2013 Estruturas dunares litorais de Portugal (considera\u00e7\u00f5es sobre \n\nfitogeodin\u00e2mica). Actas do Col\u00f3quio Nacional para a Conserva\u00e7\u00e3o das Zonas Ribeirinhas. \n\nLiga para a Protec\u00e7\u00e3o da Natureza, 1(18), 3\u00aa S\u00e9rie:173-205. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 108/79, de 2 de Maio. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n115 \n\nDEVY-VARETA, N. (1985) - Para uma geografia hist\u00f3rica da floresta portuguesa. As \n\nmatas medievais e a \u201cCoutada Velha\u201d do rei. \n\nDEVY-VARETA, N.; ALVES, A.A.M. (2007) \u2013 Os avan\u00e7os e os recuos da floresta em \n\nPortugal \u2013 da Idade M\u00e9dia ao Liberalismo. In Joaquim Sande Silva \u2013 Floresta e Sociedade \n\nUma hist\u00f3ria comum. \u00c0rvores e Florestas de Portugal, 7:55-75. \n\nDICKINSON, H. G. (1976). The deposition of acetolysis-resistant polymers during the \n\nformation of pollen. Pollen &amp; Spores 18: 321-334. \n\nDINIS, J. L.; HENRIQUES, V.(2006) \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Enchimento Sedimentar Holoc\u00e9nico \n\nna plan\u00edcie aluvial da Nazar\u00e9 (Estremadura Portuguesa). In press \n\nDINIS, J. L.; HENRIQUES, V.; FREITAS, M.C.; ANDRADE, C.; COSTA, P. (2006) - \n\nNatural to anthropogenic forcing in the Holocene evolution of three coastal lagoons \n\n(Caldas da Rainha valley, western Portugal). Quaternary International, 150: 41-51. \n\nDINIZ, F. (1984). Apports de la Palynologie a la connaissance du pliocene Portugais. Rio \n\nMaior : Un bassin de reference pour l\u2019histoire de la flore, de la vegetation et du climat de la \n\nfa\u00e7ade atlantique de l\u2019Europe Meridionale. Th\u00e8se de Doctorat. Universit\u00e9 des Sciences et \n\nTechniques du Languedoc, Montepellier II. \n\nEMANUELSON, U. (1989) - A Model describing the development of the cultural landcape. \n\nIn Hilary H. Birks, H.J.B. Birks, Peter H. Kaland, Dagfinn Moe Eds. \u2013 The Cultural \n\nLandscape. Past, Present and Future. Cambridge University Press, pp.111-122. \n\nERDTMAN, G. (1960) \u2013 The acetolysis method. Svensk. Bot.Tidskr. 54: 561-564. \n\nESPIRITO SANTO, M. D.; COSTA, J. C.; LOUS\u00c3, M. (2001) - XXXI: Contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nconhecimento de novas \u00e1reas de plantas raras no Centro e no Sul de Portugal. Silva \n\nLusitana. 9(2):271-274. \n\nFAEGRI, K.; IVERSEN, J. (1964) - Textbook of Pollen Analysis. II Edition. Munnksgaard. \n\n237 p. \n\nFAEGRI, K.; IVERSEN, J. (1989) - Textbook of Pollen Analysis. IV Edition. John Wiley &amp; \n\nSons, Ltd. 328 p. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n116 \n\nFIGUEIRAL, I. (1995) \u2013 Charcoal analysis and the history of Pinus pinaster (cluster pine) \n\nin Portugal. Review of Palaeobotany and Palynology, 89:441-454. \n\nGON\u00c7ALVES, I.; SILVA, M.S. (2005) \u2013 S\u00e3o Martinho do Porto e a Lagoa de Alfeizer\u00e3o na \n\nIdade M\u00e9dia. In Maria C\u00e2ndida Proen\u00e7a (coord.) \u2013 A ba\u00eda de S. Martinho do Porto. \n\nAspectos geogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos. Edi\u00e7\u00f5es Colibri. Pp. 53:67 \n\nGODINHO-FERREIRA, P.; AZEVEDO, A.; REGO, F. (2005) - Carta da tipologia Florestal \n\nde Portugal Continental. Silva Lusitana, 13 (1): 1-34. \n\nGRIMM, E.C. (1987) - Coniss: A Fortran 77 Program for Stratigraphically Constrained \n\nCluster Analysis by the Method of Incremental Sum of Squares. Computers &amp; \n\nGeosciences. 13: 13-35. \n\nGRIMM, E.C. (1991) - Programa TILIA and TILIA-Graph. Illinois State Museum University \n\nof Illinois. USA. \n\nGRIMM, E. C. (1992). \"Tilia and Tilia-Graph: pollen spreadsheet and graphics programs.\" \n\nAbstracts 8th International Palynological Congress. Aix-en-Provence: 56. \n\nGRIMM, E.C. (2004) - Programa TILIA 2.0.2. Illinois State Museum. University of Illinois. \n\nUSA \n\nHENRIQUES, M. V. (1998) \u2013 Tipologia e Evolu\u00e7\u00e3o recente dos Sistemas de Dunas da \n\nFaixa Litoral da Estremadura (Nazar\u00e9 e Peniche). Associa\u00e7\u00e3o Eurocoast \u2013 Portugal. \n\nHENRIQUES, M. V.; NETO, C. (2002) - Caracteriza\u00e7\u00e3o geo-ecol\u00f3gica dos sistemas de \n\ncord\u00f5es dunares da Estremadura (Nazar\u00e9, S. Martinho do Porto e Peniche-Baleal). \n\nFinisterra, XXXVII,74: 5-31. \n\nHENRIQUE, M.V. (2005) \u2013 Enquadramento geogr\u00e1fico da regi\u00e3o de S. Martinho do Porto. \n\nIn Maria C\u00e2ndida Proen\u00e7a (coord.) \u2013 A ba\u00eda de S. Martinho do Porto. Aspectos \n\ngeogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos. Edi\u00e7\u00f5es Colibri. Pp. 15-42. \n\nHESSE, M.; WAHA, M. (1989) - A new look at the acetolysis method. Plant Systematics \n\nand Evolution, (3) 163: 147-152. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n117 \n\nHOOGHIEMSTRA, H.;STALLING, H.; AGWU, C.O.C.;DUPONT, L.M. (1992) \u2013 \n\nVegetational and climatic changes at the northern fringe of the Sahara 250 000 \u2013 5 000 \n\nyears BP: evidence from 4 marine pollen records located between Portugal and the canary \n\nIslands. Review of Paleobotany and Palynology. 74(1/2): 1-53. \n\nJACKSON, S.T.; WILLIAMS, J.W. (2004) - Modern analogs in quaternary paleoecology: \nHere Today, Gone Yesterday,Gone Tomorrow?. Annu. Rev. Earth Planet. Sci., 32: 495-\n\n537.  \n\nJANSONIUS, J.; MCGREGOR, D.C. (1996) - Introduction, Palynology: Principles and \n\nApplications. AASP Foundation. v. 1:1-10.  \n\nJANSSEN, C.R. (1980) \u2013 Some remarks of facts and interpretation in Quaternary palyno-\n\nstratigraphy. Bulletin A.F.E.Q.,4: 171-176. \n\nJANSSEN, C.R. (1981) \u2013 On the reconstruction of past vegetation by pollen analysis. A \n\nreview \u2013 IV Int. Palynology. Conf. Lucknow (1976-77), 3: 163-172. \n\nKREBS, P.; CONEDERA, M.; PRADELLA, M.;TORRIANI, D.; FELBER, M.; TINNER, W.. \n\n(2004). Quaternary refugia of the sweet chestnut ( Castanea sativa Mill.): an extended \n\npalynological approach. Vegetation History and Archaeobotany 13(3): 145-160. \n\nLEEUWAARDEN, van W.; JANSSEN, C.R. (1985) \u2013 Preliminary playnological study of \n\npeat deposits near an oppidum in the lower Tagus valley, Portugal. Actas da I Reuni\u00e3o do \n\nQuatern\u00e1rio Ib\u00e9rico, 2: 225-236. \n\nL\u00d3PEZ-S\u00c1EZ, J.A.; BURJACHS, F.; L\u00d3PEZ GARC\u00cdA, P. (2003) - Arqueopalinolog\u00eda: \n\nS\u00edntesis Cr\u00edtica. Polen 12:5-35. \n\nMATEUS, J.E. (1985) \u2013 The coastal lagoon region near Carvalhal during the Holocene; \n\nSome geomorphological aspects derived from a palaeoecological study at Lagoa \n\nTravessa. Actas da I Reuni\u00e3o do Quatern\u00e1rio Ib\u00e9rico, 2: 237-309. \n\nMATEUS, J.E. (1989) \u2013 Lagoa Travessa: A Holocene pollen diagram from the South-West \n\ncoast of Portugal. Revista Biologia, 14: 17-94. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n118 \n\nMATEUS, J.E. (1989a) \u2013 Pollen Morphology of Portuguese Ericales. Revista Biologia, 14: \n\n135-208. \n\nMATEUS, J.E. (1990) \u2013 A teoria da ecozona\u00e7\u00e3o terriotorial. In GAMITO, T.J., ed. \u2013 \n\nArqueologia Hoje I. Etno-Arqueologia. Faro. Universidade do Algarve, 196-219. \n\nMATEUS, J.E. (1992) \u2013 Holocene and present-day ecosystems of the Carvalhal region, \n\nSouthwest Portugal. PhD thesis. Utrecht University. 184 p. \n\nMATEUS, J.E. (1996) - Arqueologia da Paisagem e Paleoecologia. Al-Madan, II\u00aa S\u00e9rie, \n\nn\u00ba5, \u201cEspecial Ci\u00eancia\u201d. Almada. \n\nMATEUS, J.E.; QUEIROZ, P.F (1993) \u2013 Os estudos da vegeta\u00e7\u00e3o Quatern\u00e1ria em \n\nPortugal: contextos, balan\u00e7os e perspectivas. Edi\u00e7\u00f5es Colibri, p:105-131. \n\nMATEUS, J.E.; QUEIROZ, P.F; REPAS, M. (1999) \u2013 Habitats naturais de Portugal: S\u00edtio \n\n49: Caparica / Lagoa da Albufeira. Laborat\u00f3rio de Paleoecologia \u2013 Museu, Laborat\u00f3rio e \n\nJardim Bot\u00e2nico. \n\nMATEUS, J.E.; QUEIROZ, P.F.; VAN LEEUWAARDEEN, W. (2003) \u2013 Cap\u00edtulo 4: O \n\nlaborat\u00f3rio de Paleoecologia e Arqueobot\u00e2nica \u2013 Uma visita guiada aos seus programas, \n\nlinhas de trabalho e perspectivas. In Jos\u00e9 Eduardo Mateus, Marta Moreno-Garc\u00eda, eds. - \n\nPaleoecologia humana e Arqueoci\u00eancias \u2013 Um programa Multidisciplinar para a \n\nArqueologia sob a tutela da Cultura. Trabalhos de Arqueologia. Lisboa, 29: 105-188. \n\nMENDES, M.C. (1999) \u2013 A Laguna da Albufeira. Contibui\u00e7\u00e3o para o estudo da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o durante o Holoc\u00e9nico. Tese de Mestrado em Geologia Econ\u00f3mica e Aplicada. \n\nUniversidade de Lisboa, p.66. \n\nMONTEIRO, A. (1995) \u2013 Incid\u00eancias da transforma\u00e7\u00e3o da costa atl\u00e2ntica na constitui\u00e7\u00e3o \n\nda Nazar\u00e9. Cultura Mar\u00edtima \u2013 I Jornadas. Edi\u00e7\u00e3o do Centro de estudos Nazarenos para o \n\nCentro Cultural da Nazar\u00e9. 1:36. \n\nMONTEIRO, J.F.O. (1995) \u2013 Pederneira, S\u00edtio e Praia: das origens, \u00e0 vila da Nazar\u00e9. \n\nCultura Mar\u00edtima \u2013 I Jornadas. Edi\u00e7\u00e3o do Centro de estudos Nazarenos para o Centro \n\nCultural da Nazar\u00e9. 1:8. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n119 \n\nMOORE, P.D.; WEBB, J.A. (1978) - An illustrated guide to Pollen Analysis. Hodder and \n\nStoughton. Toronto. 133 p.  \n\nMORZADEC-KERFOURN, M.T. (1983) - A an\u00e1lise pol\u00ednica \u2013 sua aplica\u00e7\u00e3o ao estudo do \n\nmeio-ambiente do homem pr\u00e9-hist\u00f3rico na Bretanha Litoral. Porto. Arqueologia, 8: 44-54. \n\nNAUGHTON, F.; SANCHEZ GONI, M.F.; DESPRAT, S.; TURON J.-L.;DUPRAT, J.; \n\nMALAIZ\u00c9, B. ; JOLI, C. ; CORTIJO, E. ; DRAGO, T. ; FREITAS, M.C. (2007). Present-day \n\nand past (last 25 000 years) marine pollen signal off western Iberia. Marine \n\nMicropaleontology, 62(2): 91-114. \n\nNIELSEN, A. B.; ODGAARD, B.V. (2004) - The use of historical analogues for interpreting \n\nfossil pollen records. Vegetation History Archaebotany, 13: 33-43. \n\nODUM \n\nOLIVEIRA, M.; CARVALHO, N. (2005) \u2013 Ambiente c\u00e1rsico, um territ\u00f3rio singular. Actas do \n\nCongresso \u201cPensar a regi\u00e3o de Leiria\u201d. Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. Escola Superior de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Leiria. 368-401. \n\nPARDO, C.; TAHIRI, H.; CUBAS, P.;  EL ALAOUI-FARIS, F. E. (2000) - Pollen \n\nmorphology in Cytisus (Papilionoideae, Leguminosae) from Morocco and the Iberian \n\nPen\u00ednsula. Grana, 39: 159 -168.  \n\nPERVEEN, A.; GRAFSTROM, E.; EL-GHAZALY, G. (2004) - World Pollen and Spore \n\nFlora 23. Malvaceae Adams. P.p. Subfamilies: Grewioideae, Tilioideae, Brownlowioideae . \n\nGrana, 43: 129 -155. \n\nPINTO DA SILVA, A.R. (1988) \u2013 A paleobot\u00e2nica na arqueologia portuguesa. Resultados \n\ndesde 1931 a 1987. In M.V.R. Francisco; I.M.A.R. Sousa; C.M. Oliveira (eds) - Actas do \n\nEncontro \u201cPaleoecologia e Arqueologia\u201d. C\u00e2mara Municipal de Vila Nova de \n\nFamalic\u00e3o.pp. 5-36 \n\nPO\u00c7AS, M.E.P. (2004) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o da palinologia para a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\npaleoecol\u00f3gica e paleoclim\u00e1tica do Cenoz\u00f3ico a Norte do Douro. Tese de mestrado. \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra. Universidade do Minho. 116 p. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n120 \n\nPUNT, W. (1976a) - The Northwest European Pollen Flora, vol.I. Elsevier. Amsterdan, 145 \n\np. \n\nPUNT, W. (1976b) - The Northwest European Pollen Flora, 5 \u2013 Sparganiaceae and \n\nTyphaceae. In Punt (eds)- The Northwest European Pollen Flora, Elsevier. Vol. I: 75-88.  \n\nPUNT, W. (1984) - The Northwest European Pollen Flora, 37 - Umbelliferae.. Review of \n\nPalaeobotany and Palynology, 42: 155-364. \n\nPUNT, W.; BLACKMORE, S. (1991) - The Northwest European Pollen Flora. Vol.VI. \n\nElsevier. Amsterdan, 275 p. \n\nPUNT, W.; BLACKMORE, S.; CLARKE, G.C.S (1988) - The Northwest European Pollen \n\nFlora. Vol.V. Elsevier. Amsterdan, 154 p. \n\nPUNT, W.; BOS, J.A.A.; HOEN, P.P. (1991) - The Northwest European Pollen Flora 45- \n\nOleaceae.. Review of Palaeobotany and Palynology, 88(1-4): 83-272. \n\nPUNT, W.; CLARKE, G.C.S (1980) - The Northwest European Pollen Flora. Vol.II. \n\nElsevier. Amsterdan, 265 p. \n\nPUNT, W.; CLARKE, G.C.S (1981) - The Northwest European Pollen Flora. Vol.III. \n\nElsevier. Amsterdan, 138 p. \n\nPUNT, W.; CLARKE, G.C.S (1984) - The Northwest European Pollen Flora. Vol.IV. \n\nElsevier. Amsterdan, 369 p. \n\nPUNT, W.; DEN BREEJEN (1981) - Linaceae. The Northwest European Pollen Flora 27 \n\nReview of Palaeobotany and Palynology,vol. III: 75-115. \n\nPUNT, W.; MALOTAUX, M. (1984) \u2013 The Northwest European Pollen Flora 31- \n\nCanabaceae, Moraceae and urticaceae. Review of Palaeobotany and Palynology, 42: 23-\n\n44. \n\nPUNT, W.; HOEN, P.P. (1995) - The Northwest European Pollen Flora VII - \n\nCaryophyllaceae. Review of Palaeobotany and Palynology, 88(1-4): 83-272. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n121 \n\nPUNT, W.; HOEN, P.P.(2007). Glossary of pollen and spore terminology. Review of \n\nPalaeobotany and Palynology, 143(1-2): 1-81. \n\nPUNT, W., HOEN, P.P.; BLACKMORE, S.; NILSSON, S.; LE THOMAS, A. (2006) \u2013\n\nGlossary of Pollen and Spore terminology. Review Palaeobotany Palynology,  \n\nPUNT, W.; MARKS, A. (1995) - The Northwest European Pollen Flora, 54 - Resedaceae.. \n\nReview of Palaeobotany and Palynology, 88: 47-59. \n\nPUNT, W., MARKS, A., HOEN, P.P. (2003) - The Northwest European Pollen Flora, 63. \n\nRhamnaceae. Review Palaeobotany Palynology, 123: 57-66. \n\nPUNT, W., MARKS, A., HOEN, P.P. (2003a) - The Northwest European Pollen Flora, 64. \n\nVitaceae. Review Palaeobotany Palynology, 123: 67-70. \n\nPUNT, W.; NIENHUIS, W. (1976) \u2013 The Northwest European Pollen Flora, 6 - \n\nGentianaceae. In Punt (eds) - The Northwest European Pollen Flora, vol. I: 89:123. \n\nPUNT, W.; REISTMA, Tj. (1976) \u2013 The Northwest European Pollen Flora, 2 - \n\nCaprifoliaceae. In Punt (eds) - The Northwest European Pollen Flora, vol. I: 5:29. \n\nPUNT, W.; REUMER, J.W. (1981) \u2013 The Northwest European Pollen Flora, 22 - \n\nAlismataceae. In Punt (eds) - The Northwest European Pollen Flora, vol. III: 27:44. \n\nPUNT, W.; VAN WEENEN, J.; VAN OOSTRUM, W. (1976) \u2013 The Northwest European \n\nPollen Flora, 3 - Primulaceae. In Punt (eds) - The Northwest European Pollen Flora, vol. I: \n\n31-70. \n\nQUEIROZ, P.F. (1985) \u2013 Dados para a vegeta\u00e7\u00e3o Holoc\u00e9nica da Lagoa da Albufeira  - \n\nSum\u00e1rio das conclus\u00f5es do estudo paleoecol\u00f3gico da Estacada. Actas da I Reuni\u00e3o do \n\nQuatern\u00e1rio Ib\u00e9rico, 2: 251-259. \n\nQUEIROZ, P.F. (1989) - A preliminary palaeoecological study at Estacada (Lagoa da \n\nAlbufeira). Revista de Biologia, 14: 3-16. \n\nQUEIROZ, P.F. (1999) \u2013 Ecologia hist\u00f3rica da Paisagem do Noroeste Alentejano. Tese de \n\nDoutoramento. Universidade de Lisboa. 300 p. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n122 \n\nQUEIROZ, P.F.; MATEUS, J.E. (1994) - Preliminary palynological investigation on the \n\nHolocene deposits of Lagoa de Albufeira and Lagoa de Melides, Alentejo (Portugal). \n\nRevista de Biologia, 15: 15-27. \n\nQUEIROZ, P.F. ; MATEUS, J.E. (2004) - Paleoecologia Litoral entre Lisboa e Sines do \n\ntardiglaci\u00e1rio aos tempos de hoje. In Ant\u00f3nio Augusto Tavares, Maria Jos\u00e9 Ferro Tavares, \n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, eds. \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o Geohist\u00f3rica do Litoral Portugu\u00eas e Fen\u00f3menos \n\nCorrelativos. Geologia, Hist\u00f3ria, Arqueologia e Climatologia. Actas. Universidade Aberta. \n\n257-304. \n\nRAMIL REGO, R.; AIRA RODRIGUEZ, M.J.; ALONSO MATTIAS, F. (1993) -  \n\nCaracterizacion climatica y vegetacional de la serra de geres (Portugal) durante el \n\ntardiglaciar y el holoceno : analisis polinico de a lagoa do Marinho. Actas da 3\u00aa Reuni\u00e3o \n\ndo Quatern\u00e1rio Ib\u00e9rico, 85-92. \n\nREILLE, M. (1990) - Le\u00e7ons de Palynologie et d\u2019analyse pollinique. \u00c9ditions du Centre \n\nNational de la Recherche Scientifique (CNRS). Paris. 206 p. \n\nREILLE, M. (1992) - Pollen et Spores d\u2019Europe et d\u2019Afrique du Nord. Laboratoire de \n\nBotanique Historique et Palynologie, Marseille, 520 p. \n\nREILLE, M., (1995) - Pollen et Spores d\u2019Europe et d\u2019Afrique du Nord. Suppl\u00e9ment 1. \n\nLaboratoire de Botanique Historique et Palynologie,Marseille, 327 pp. \n\nREILLE, M., (1998) - Pollen et Spores d\u2019Europe et d\u2019Afrique du Nord. Suppl\u00e9ment 2. \n\nLaboratoire de Botanique Historique et Palynologie, Marseille, 536 pp. \n\nRIERA MORA S. (2006) - Cambios vegetales holocenos en la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea de la \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica: ensayo de s\u00edntesis . Ecosistemas. 2006/1  \n\nREISTMA, TJ. (1966) \u2013 Pollen morphology of some European Rosaceae. Acta Botanica \n\nNeerlandica, 15: 290-307. \n\nREISTMA, TJ. (1970) \u2013 Suggestings towards unification of descriptive terminology of \n\nAngiosperm pollen grains. Review of Palaeobotany and Palynology,10:39-60. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n123 \n\nRIVAZ-MART\u00cdNEZ, S. (1987) - Introduccion: Nociones sobre Fitosociolog\u00eda, Biogeograf\u00eda \n\ny Bioclimatolog\u00eda. In: Peinado Lorca, M. y Rivas-mart\u00ednez, S. (eds) \u201cLa Vegetacion de \n\nEspa\u00f1a\u201d, Universidad de alcala de Henares. \n\nRIVAS-MART\u00cdNEZ, S.; D\u00cdAZ , T. E.; FERN\u00c1NDEZ-GONZ\u00c1LEZ, F.;  IZCO, J.; LOIDI, J.; \n\nLOUS\u00c3, M.; PENAS, A. (2002) -  Vascular plant communities of Spain and Portugal. \n\nAddenda to the checklist of 2001. Itinera Geobotanica. 15: 5-922.  \n\nROMARIZ, C. (1950) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise pol\u00ednica no estudo da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva \n\nda Serra da Estrela. Comptes de Rendus du XVI Congr\u00e9s Internationale de Geographie. \n\nROUCOUX, K. H., L. DE ABREU, ET AL. (2005). The response of NW Iberian vegetation \n\nto North Atlantic climate oscillations during the last 65 kyr. Quaternary Science Reviews \n\nQuaternary Land-ocean Correlation, 24 (14-15): 1637-1653. \n\nRUIZ ZAPATA, B.; CORREIA, A.I.; DAVEAU, S.; LECOMPTE, M. (1993) \u2013 Datos \n\npreliminares sobre la evolucion de la vegetacion en las Sierras del Noroeste de Portugal \n\ndurante el Holoceno. Actas da 3\u00aa Reuni\u00e3o do Quatern\u00e1rio Ib\u00e9rico.Pp. 97:104 \n\nSAENZ DE RIVAS, C. (1973) \u2013 Estudios palinologicos sobre Quercus de la Espa\u00f1a \n\nmediterranea. Bol. R. Soc. Espanola Hist. Natural (Biol.) 71: 315-329. \n\nSAENZ DE RIVAS, C. (1978) - Polen y Esporas. (Introducci\u00f3n a la Palinologia y \n\nVocabulario palinol\u00f3gico).H. Blume Ediciones. Madrid. 219 p.  \n\nSANTOS, M.A. (1999) \u2013 A Laguna da Melides. Contibui\u00e7\u00e3o para o estudo da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o durante o Holoc\u00e9nico. Tese de Mestrado em Geologia Econ\u00f3mica e Aplicada. \n\nUniversidade de Lisboa, p.72. \n\nSHAW, G. (1971). The chemistry of sporopollenin. Sporopollenin (ed. J. Brooks et al.), pp. \n\n305-350. London, New York: Academic Press. \n\nSPERLING, E.V. (1999) - Morfologia de lagos e represas. Departamento de Engenharia \n\nSanit\u00e1ria. Universidade Federal de Minas Gerais.  \n\nSTOCKMARR, J. (1971) \u2013 Tablet with spores used in absolute pollen analysis. Pollen ad \n\nSpores. 13(4): 615-621. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n124 \n\nTRAVERSE, A; SULLIVAN, H.J. (1983) \u2013 The Background, Origin, and early History of the \n\nAmerican Association of Stratigraphic Palynologists. Palynology, 7: 7-18.  \n\nTURNER, S.C.; BLACKMORE, S. (1984) \u2013 The Northwest European Pollen Flora, 36 \u2013 \n\nPlumbaginaceae. Review of Palaeobotany and Palynology, 42: 133-154. \n\nTZEDAKIS, P.C.; ROUCOUX, K.H.; ABREU de L.; SHACKELETON, N.J. (2006). Marine-\n\nterrestrial analyses in the Iberian margin, intra-interglacial Tree population crashes and \n\natmospheric methane changes. Geophysical Research Abstracts, 8. \n\nVALD\u00c9S, B., DIEZ, M.J., FERNANDEZ, I. (1987) - Atlas polinico de Andalucia Occidental. \n\nInstituto de Desarrolo Regional N\u00ba 43. Universidad de Sevilla. EXCMA Diputation de \n\nCadiz, 450 pp.  \n\nVAN DER BRICK, L.M.; JANSSEN, C.R. (1985) \u2013 The effect of human activities during \n\ncultural phases on the development of montane vegetation in the Serra da Estrela, \n\nPortugal. Review of Palaeobotany and Palynology, 44: 193-215. \n\nVAN DER KNAAP, W.; VAN LEEUWEN, J. F. N. (1992) \u2013 Early human activity and \n\nclimatic change in a Portuguese mountain area. III International Palynological Congress. \n\nAix-provence. \n\nVAN DER KNAAP, W.; VAN LEEUWEN, J. F. N. (1995) - Holocene vegetation succession \n\nand degradation as responses to climatic change and human activity in the Serra de \n\nEstrela, Portugal. Review of Palaeobotany and Palynology, 89(3-4): 153-211. \n\nVAN DER KNAAP, W.; VAN LEEUWEN, J. F. N. (1997) - Late Glacial and early Holocene \n\nvegetation succession, altitudinal vegetation zonation, and climatic change in the Serra da \n\nEstrela, Portugal. Review of Palaeobotany and Palynology 97(3-4): 239-285. \n\nVAN GEEL, B. (2001) \u2013 Non-Pollen Palynomorphs. In J. P. Smol; H. J. B. Birks; W. M. \n\nLast (eds.), Tracking Environmental Change Using Lake Sediments. Volume 3: Terrestrial, \n\nAlgal, and Siliceous indicators. Kluwer Academic Publishers, Dordrecht, The Netherlands. \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n125 \n\nVIEIRA NATIVIDADE, M (1960) \u2013 Mosteiro e coutos de Alcoba\u00e7a. Alguns cap\u00edtulos \n\nextra\u00eddos dos manuscritos in\u00e9ditos do autor e publicados no centen\u00e1rio do seu \n\nnascimento. 123p. \n\nZBYSZEWSKI, G. (1958) \u2013 Le Quaternaire du Portugal. Boletim da Sociedade Geol\u00f3gica \n\nde Portugal. XIII (1/2). 227 p. \n\nZBYSZEWSKI, G. (1979) \u2013 Ocorr\u00eancias de turfas em Portugal. Boletim de Minas. 16(3/4): \n\n151-159. \n\nZBYSZEWSKI, G.; CAMARATE FRAN\u00c7A, J. ; VEIGA FERREIRA, O (1961) - Carta \n\ngeol\u00f3gica de Portugal, Alcoba\u00e7a, 26-B. Escala 1:50 000. Servi\u00e7os geol\u00f3gicos do Instituto \n\nGeogr\u00e1fico e Cadastral. \n\n\n\tcapa\n\tagradecimentos\n\tresumo\n\tabstract\n\t\u00edndice geral\n\t\u00edndice_figuras\n\t\u00edndice_tabelas\n\tCAP1\n\tCAP2\n\tCAP3\n\tCAP4\n\tCAP5\n\tCAP6\n\tCAP7\n\tBibliografia"}]}}}