{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22386"}, {"@name": "filename", "#text": "6339_arquivo6930_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO\n\nCENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCI\u00caNCIAS\n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS\n\nFrancisco Borges de Oliveira\n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO E IMPLICA\u00c7\u00d5ES\nAMBIENTAIS NA BACIA DO RIO JAGUARIBE -\n\nJO\u00c3O PESSOA - PB\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\n2001\n\n\n\nOliveira, Francisco Borges de.\nO48c   Degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico e implica\u00e7\u00f5es ambientais na Bacia\n\ndo Rio Jaguaribe \u2013 Jo\u00e3o Pessoa - PB /  Francisco Borges de Oliveira.\nRecife : O Autor, 2001.\n\nxii, 93 folhas : il.\n\n        Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal de \n                Pernambuco. CTG.  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias , 2001.\n\n      Inclui bibliografia, gr\u00e1 ficos, tabelas e anexos (2 mapas color.).\n\n1. Uso e ocupacao do solo \u2013 Degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 Bacia do\n                Rio Jaguaribe, Jo\u00e3o Pessoa, PB - Teses. - I. T\u00edtulo.\n\n551  CDD (21.ed.) UFPE/CTG 2002\n\n\n\nFRANCISCO BORGES DE OLIVEIRA\n\nGe\u00f3grafo, Universidade Federal da Para\u00edba, 1990.\n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO E IMPLICA\u00c7\u00d5ES \n\nAMBIENTAIS NA BACIA DO RIO JAGUARIBE - JO\u00c3O PESSOA - PB\n\nDisserta\u00e7\u00e3o que apresentou \u00e0 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\nem Geoci\u00eancias do Centro de Tecnologia e\nGeoci\u00eancias da Universidade Federal de\nPernambuco, orientada pela Prof\u00aa  Dr\u00aa\nMargareth Mascarenhas Alheiros, como\npreenchimento parcial dos requisitos para\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geoci\u00eancias, \n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Geologia Sedimentar e \nAmbiental.\n\nRECIFE, PE\n\n 2001\n\n\n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO E IMPLICA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS NA BACIA \nDO RIO JAGUARIBE \u2013 JO\u00c3O PESSOA \u2013 PB\n\nFRANCISCO BORGES DE OLIVEIRA\n\n                                  Aprovado\n\n                                  ________________________________________________\n                                  Prof\u00aa  Dr\u00aa  Margareth Mascarenhas Alheiros          22/11/2001\n\n                                  _________________________________________________\n       Prof. Dr. Virg\u00ednio Henrique  Neumann                   22/11/2001\n\n                                  _________________________________________________\n                                  Prof. Dr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Tavares de Melo              22/11/2001\n\n\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\nEsta pesquisa foi realizada com apoio t\u00e9cnico do LEPAN (Laborat\u00f3rio de \n\nEnsino e Pesquisa em An\u00e1lise Espacial) do Departamento de Geoci\u00eancias da\n\nUniversidade Federal da Para\u00edba e do PICDT (Programa Institucional de\n\nCapacita\u00e7\u00e3o Docente e T\u00e9cnica).\n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o aborda os problemas ambientais da Bacia do Rio \n\nJaguaribe, Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB, decorrentes do modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo. \n\nTem como foco principal \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada em \u00e1reas de riscos ao longo do \n\nvale do Rio Jaguaribe e as interfer\u00eancias da a\u00e7\u00e3o do Estado e iniciativa privada na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de diversos equipamentos, a exemplo de constru\u00e7\u00f5es de viadutos,\n\npontes, shopping center, supermercados, postos de gasolina etc.\n\nPara espacializar as informa\u00e7\u00f5es do quadro natural e do modelo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne uso do solo, foram elaborados dois mapas, denominados de unidades\n\nmorfol\u00f3gicas e ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo. O mapa das unidades morfol\u00f3gicas, mostra \n\na distribui\u00e7\u00e3o espacial dessas unidades dentro da bacia, bem como o modelo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. O mapa de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito geral \n\ncomo ocupa\u00e7\u00e3o formal e informal, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e1rea industrial, \n\nentre outras.\n\n\n\nRESUMO\n\nEste trabalho trata dos principais problemas ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Jaguaribe, Jo\u00e3o Pessoa - PB, decorrentes do modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do \n\nsolo, onde v\u00e1rias atividades entram em conflito com a fun\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1rea.\n\nA popula\u00e7\u00e3o, das moradias de baixo padr\u00e3o, formada por aglomerados\n\nsubnormais (favelas) vivem em estado de extrema pobreza, apresentando alta\n\ndensidade demogr\u00e1fica; o que juntamente com outros fatores (declividade elevada \n\ndas encostas e altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos), t\u00eam funcionado como\n\ndesencadeadores de acidentes em diversos setores ao longo da bacia.\n\nO mapa de unidades de relevo, produzido em meio digital na escala 1:25.000, \n\nmostra as rela\u00e7\u00f5es entre os aglomerados subnormais e os elementos do relevo. As \n\ncomunidades mais vulner\u00e1veis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es localizam-se indistintamente em \u00e1reas \n\nde plan\u00edcie fluvial, fluvio-marinha e plan\u00edcie com evid\u00eancias de efeito c\u00e1rstico;\n\naquelas localizadas em encostas, apresentam alta vulnerabilidade aos processos de \n\neros\u00e3o e escorregamentos, freq\u00fcentes nos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras.\n\nPor outro lado, o mapa de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo tamb\u00e9m produzido na \n\nmesma escala, destaca os elementos da ocupa\u00e7\u00e3o real\u00e7ando os conflitos existentes \n\n(\u00e1rea industrial, zona de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e outros usos).\n\nCom base no conhecimento das formas de ocupa\u00e7\u00e3o, do relevo, do uso do \n\nsolo e de suas rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas, \u00e9 sugerido um Plano de Gest\u00e3o que permita a \n\nocupa\u00e7\u00e3o equilibrada e direcione a\u00e7\u00f5es para a redu\u00e7\u00e3o do risco, nas \u00e1reas onde j\u00e1 \n\nexiste o problema.\n\nPalavras-chave: Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, Degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, Riscos \n\nambientais.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThis work presents the main environmental problems of the Hydrografic Basin \n\nof Rio Jaguaribe. Jo\u00e3o Pessoa - PB, as a consequence of the occupation model and \n\nuse of the soil, where several activities are in conflict with the urban function of the \n\narea.\n\nThe population, of the dwellings of standard bass, formed by subnormal\n\nagglomerates (slums or \"favelas\") live in a state of extreme poverty, presenting high \n\ndemographic density; this together with other factors (elevated declivity of the\n\nhillsides and high indexes pluviometrics), has produced a chain of accidents in\n\nseveral sections along the basin.\n\nThe map of units of relief, produced in digital process, to the scale 1:25.000, \n\nshows the relationship between the subnormal agglomerates and the elements of the \n\nrelief. The most vulnerable communities to the floods are located in areas of fluvial \n\nplain, fluvial-marine and plain with evidences of karstic effect; those located on\n\nslopes (hillsides), present high vulnerability to the erosion processes and sliding,\n\nfrequent in Forma\u00e7\u00e3o Barreira sediments.\n\nOn the other hand, the occupation map and use of the soil also produced to \n\nthe same scale, highlights the elements of the occupation enhancing the existent\n\nconflicts (industrial area, zone of environmental preservation and other uses).\n\nWith base in the knowledge in the occupation ways, of the relief, of the use of \n\nthe soil and of its intrinsic relationships, it is suggested a Plan of Administration that \n\nallows the balanced occupation and address actions for the reduction of the risk, in \n\nthe areas where the problem already exists.\n\nKey-words: Disordered occupation, Degradation of the physical middle,\n\nenvironmental Risks. \n\n\n\n    vi\n\nSUM\u00c1RIO\n\nAGRADECIMENTOS_________________________________________________ vii\n\nLISTA DE FIGURAS__________________________________________________ ix\n\nLISTA DE QUADROS_________________________________________________ xii\n\nLISTA DE TABELAS_________________________________________________ xiii\n\n1. OBJETIVOS E M\u00c9TODOS___________________________________________      1\n\n2. EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA DE JO\u00c3O PESSOA_____________________________      4\n\n     2.1 PROCESSO HIST\u00d3RICO DE OCUPA\u00c7\u00c3O DA CIDADE________________      4\n     2.2 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO_____________________________      9\n     2.3 EVOLU\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO URBANO NA BACIA_________________    10\n\n3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE NATURAL_________________________    13\n\n     3.1 GEOLOGIA____________________________________________________    13\n        3.1.1 Forma\u00e7\u00e3o Beberibe__________________________________________    13\n\n3.1.2 Forma\u00e7\u00e3o Gramame__________________________________________    14\n        3.1.3 Forma\u00e7\u00e3o Maria Farinha______________________________________    14\n        3.1.4 Forma\u00e7\u00e3o Barreiras__________________________________________    14\n        3.1.5 Dep\u00f3sitos Quatern\u00e1rios_______________________________________    15\n\n     3.2 UNIDAES MORFOL\u00d3GICAS______________________________________    16\n        3.2.1 Baixos Planaltos Costeiros (Superf\u00edcie)___________________________    18\n        3.2.2 Vertentes__________________________________________________    19\n        3.2.3 Plan\u00edcie fluvial e fluvio-marinha_________________________________    20\n        3.2.4 Plan\u00edcie com evid\u00eancias de morfologia c\u00e1rstica____________________    21\n\n     3.3 VEGETA\u00c7\u00c3O__________________________________________________    22\n        3.3.1 Mata Atl\u00e2ntica_______________________________________________    22\n        3.3.2 Cerrados___________________________________________________    23\n        3.3.3 Campos de V\u00e1rzea___________________________________________    23\n        3.3.4 Manguezal_________________________________________________    24\n\n     3.4 HIDROGRAFIA_________________________________________________    25\n\n     3.5 SOLOS_______________________________________________________    27\n 3.5.1 Neossolos__________________________________________________    27\n 3.5.2 Espodossolos_______________________________________________    28\n 3.5.3 Organossolos_______________________________________________    28\n 3.5.4 Gleissolos__________________________________________________    29\n 3.5.5 Alissolos___________________________________________________    29\n\n     3.6 CLIMA________________________________________________________    30\n\n\n\n   vii\n\n4. OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DO SOLO_______________________________________    33\n\n     4.1 MODELO DE OCUPA\u00c7\u00c3O________________________________________    33\n        4.1.1 Aglomerado S\u00e3o Jos\u00e9________________________________________    35\n        4.1.2 Aglomerado Chatuba_________________________________________    38\n        4.1.3 Aglomerado Boa Esperan\u00e7a____________________________________    39\n        4.1.4 Aglomerado S\u00e3o Rafael_______________________________________    41\n        4.1.5 Aglomerado Timb\u00f3___________________________________________    43\n        4.1.6 Aglomerado Tr\u00eas Lagoas ou Beira Molhada_______________________    45\n\n     4.2 \u00c1REA DE EXPANS\u00c3O URBANA ATUAL E FUTURA___________________    46\n\n     4.3 IMPACTO DAS OBRAS P\u00daBLICAS E PRIVADAS_____________________    47\n\n     4.4 MINERA\u00c7\u00c3O URBANA E IMPACTO AMBIENTAL_____________________    49\n\n     4.5 CORTES E ATERROS___________________________________________    51\n\n     4.6 FONTES POLUIDORAS__________________________________________    52\n        4.6.1 Res\u00edduos S\u00f3lidos____________________________________________    52\n        4.6.2 Efluentes dom\u00e9sticos_________________________________________    54\n        4.6.3 Efluentes industriais__________________________________________    55\n        4.6.4 Vacarias e pocilgas __________________________________________    57\n        4.6.5 Cemit\u00e9rio__________________________________________________    58\n        4.6.6 Postos de Gasolina e oficina mec\u00e2nicas__________________________    59\n\n5. RISCOS AMBIENTAIS______________________________________________    62\n\n    5.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS_______________________________________    62\n\n    5.2 CONCEITOS DE RISCOS AMBIENTAIS_____________________________    65\n\n    5.3 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE RISCOS_____________________________________    68\n\n    5.4 VULNERABILIDADE E SUSCETIBILIDADE DA \u00c1REA__________________    73\n        5.4.1 Riscos de escorregamentos____________________________________    74\n        5.4.2 Riscos de inunda\u00e7\u00f5es_________________________________________    75\n        5.4.3 Riscos de eros\u00e3o____________________________________________    76\n        5.4.4 Rela\u00e7\u00e3o entre \u00edndices pluviom\u00e9tricos e acidentes___________________    77\n        5.4.5 Rela\u00e7\u00e3o entre unidades de relevo e modelo de ocupa\u00e7\u00e3o_____________    79\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES________________________    81\n\n    6.1 SUGEST\u00d5ES PARA UM PLANO DE GEST\u00c3O________________________    82\n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS____________________________________    88\n\n\n\nviii\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAgrade\u00e7o a todos aqueles que, de forma direta ou indireta colaboraram para a \nelabora\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\nDe modo especial:\n\nA Prof\u00aa  Dr\u00aa  Margareth Mascarenhas Alheiros, pela orienta\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o ao \nlongo da pesquisa.\n\nAo Coordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias da\nUniversidade Federal de Pernambuco.\n\nAo PICDT \u2013 Programa Institucional de Capacita\u00e7\u00e3o Docente e T\u00e9cnica da \nUFPB, pelo fornecimento de bolsa aux\u00edlio.\n\nA Secretaria de Planejamento do Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 SEPLAN \u2013\nPMJP, pela libera\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias das fotografias a\u00e9reas da \u00e1rea de estudo.\n\nA FAC - FUNDA\u00c7\u00c3O DE A\u00c7\u00c3O COMUNIT\u00c1RIA, pela libera\u00e7\u00e3o de dados \nsobre os aglomerados subnormais.\n\nA CINEP - Companhia de Industrializa\u00e7\u00e3o do Estado da Para\u00edba, pelo\nfornecimento da planta do Distrito Industrial de Jo\u00e3o Pessoa.\n\nAo LEPAN ( Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa em An\u00e1lise Espacial), do \nDepartamento de Geoci\u00eancias da UFPB, pela libera\u00e7\u00e3o de equipamentos para a \nconfec\u00e7\u00e3o dos mapas. tem\u00e1ticos.\n\nAo Prof. Dr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Tavares, pelas sugest\u00f5es e contribui\u00e7\u00e3o em\ntrabalho de campo.\n\nAos Professores Dr. Ant\u00f4nio Pacheco e Dr. Eduardo Viana, pelo apoio e \nsugest\u00f5es na confec\u00e7\u00e3o dos mapas.\n\nAo estudante Leonardo Pereira e Silva, pela sua valiosa colabora\u00e7\u00e3o, na\norienta\u00e7\u00e3o da digitaliza\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos.\n\nA amiga, Maria Goretti Pereira, pela sua valiosa contribui\u00e7\u00e3o na confec\u00e7\u00e3o \nfinal da disserta\u00e7\u00e3o.\n\nA Walmisa, secret\u00e1ria da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, sempre atenciosa e dispon\u00edvel a \najudar.\n\nA Jos\u00e9 da Cunha Barbosa, pela sua colabora\u00e7\u00e3o na delimita\u00e7\u00e3o da Bacia do \nRio Jaguaribe.\n\nAos colegas de trabalho pelo companheirismo e apoio. \nAos colegas da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, pela amizade e\ncompanheirismo.\n\n\n\n   ix\n\nLISTA DE FIGURAS\n\nPAG.\nFIGURA 1 - Mapa da evolu\u00e7\u00e3o urbana de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB............................   5\n\nFIGURA 2 - Vista parcial dos primeiros n\u00facleos de povoamento, ao fundo o Rio \n\nSanhau\u00e1...........................................................................................   6\n\nFIGURA 3 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Jaguaribe............................. 10\n\nFIGURA 4 -Vista parcial do bairro de Tambauzinho, onde observa-se a\n\n Funda\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o Cultural e a fisionomia urbana do bairro............. 12\n\nFIGURA 5 - Sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, expostos no vale \n       do RioTimb\u00f3...................................................................................... 15\n\nFIGURA 6 -Alargamento da v\u00e1rzea do Rio Jaguaribe, nas proximidades da \n\n  barragem do Buraquinho.................................................................. 17\n\nFIGURA 7 - \u00c1rea deprimida em forma de anfiteatro, densamente povoada\n\n                    no bairro do Cristo Redentor............................................................ 21\n\nFIGURA 8 - Lagoa do Burac\u00e3o: possivelmente elaborada por efeito de \n\n                   abatimento c\u00e1rstico, atualmente utilizada como lix\u00e3o a c\u00e9u aberto.. 22\n\nFIGURA 9 - Vegeta\u00e7\u00e3o de campos de v\u00e1rzea, no baixo curso do Rio \n         Jaguaribe......................................................................................... 23\n\nFIGURA 10 - Rio Jaguaribe, pr\u00f3ximo a fal\u00e9sia morta nos bairros S\u00e3o Jos\u00e9 e \n                      Mana\u00edra.......................................................................................... 26\n\nFIGURA 11 \u2013 Antigo curso do Rio Jaguaribe, canalizado devido a intensa \n   urbaniza\u00e7\u00e3o do bairro do Bessa.................................................... 26\n\n\n\n  x\n\nFIGURA 12 - M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas anuais hist\u00f3ricas \u2013Jo\u00e3o Pessooa \u2013 PB -\n                       1984 - 2000...................................................................................... 31\n\nFIGURA 13 - Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \u00e0 margem do Rio Jaguaribe...................... 36\n\nFIGURA 14 - Constru\u00e7\u00e3o de muro de arrimo no bairro S\u00e3o Jos\u00e9.......................... 37\n\nFIGURA 15 - Desmatamento e ocupa\u00e7\u00e3o desordenada em \u00e1rea de encosta no\n\n   bairro S\u00e3o Jos\u00e9............................................................................... 37\n\nFIGURA 16 - Adensamento das habita\u00e7\u00f5es nos aglomerados Chatuba e S\u00e3o\nJos\u00e9.................................................................................................. 39\n\nFIGURA 17 - Esgoto a c\u00e9u aberto em rua do aglomerado Boa Esperan\u00e7a .......... 41\n\nFIGURA 18- Passarela improvisada na entrada do aglomerado Boa Esperan\u00e7a.. 41\n\nFIGURA 19 - Constru\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de encosta: interven\u00e7\u00e3o para solucionar o \n                      problema de desnivelamento do terreno.......................................... 42\n\nFIGURA 20 - Modelo de interven\u00e7\u00e3o para conten\u00e7\u00e3o de escorregamentos.......... 43\n\nFIGURA 21 - Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada no sop\u00e9 da barreira no aglomerado \n         Timb\u00f3................................................................................................. 44\n\nFIGURA 22 - Obras de engenharia \"shore guard\" nas Tr\u00eas Lagoas, pr\u00f3ximo ao \n                      aglomerado Beira Molhada............................................................... 45\n\nFIGURA 23 - \u00c1rea de expans\u00e3o urbana no bairro de Jardim Cidade \n                      Universit\u00e1ria...................................................................................... 46\n\nFIGURA 24 - Marcas da degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, em virtude da constru\u00e7\u00e3o\n\ndo Viaduto de Oitizeiro...................................................................... 48\n\nFIGURA 25 - Cicatrizes de minera\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo ao Condom\u00ednio Vale das \n\n                      Palmeiras no bairro do Cristo Redentor ........................................... 50\n\nFIGURA 26 - Aterro da lagoa no trevo de Oitizeiro................................................ 51\n\n\n\n xi\n\nFIGURA 27 - Res\u00edduos s\u00f3lidos lan\u00e7ados em vo\u00e7oroca, pr\u00f3ximo \u00e0 rua Silva\n\n                      Mariz no bairro de Cruz das Armas................................................ 53\n\nFIGURA 28 - Presen\u00e7a de liga\u00e7\u00e3o clandestina de rede de esgotos em galeria\n\n                      pluvial............................................................................................... 54\n\nFIGURA 29 - Presen\u00e7a de vacarias e pocilgas no vale do Rio Jaguaribe............. 57\n\nFIGURA 30 - M\u00e9todo arcaico de sepultamento (enuma\u00e7\u00e3o)................................. 58\n\nFIGURA 31 - Draga abandonada no leito do Rio Jaguaribe.................................\n.\n\n76\n\nFIGURA 32 - M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais hist\u00f3ricas \u2013 Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB -\n                     1984 \u2013 1990....................................................................................... 78\n\nFIGURA 33 - M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais hist\u00f3ricas \u2013 Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB \u2013\n          1991- 2000......................................................................................... 79\n\n\n\nxii\n\nLISTA DE QUADROS\n\nQUADRO 1 - AGLOMERADO S\u00c3O JOS\u00c9......................................................................... 37\n\nQUADRO 2 - AGLOMERADO CHATUBA.......................................................................... 38\n\nQUADRO 3 - AGLOMERADO BOA ESPERAN\u00c7A............................................................ 40\n\nQUADRO 4 - AGLOMERADO S\u00c3O RAFAEL.................................................................... 42\n\nQUADRO 5 - AGLOMERADO TIMB\u00d3................................................................................ 44\n\nQUADRO 6 - AGLOMERADO TR\u00caS LAGOAS OU BEIRA MOLHADA............................ 45\n\n\n\nxiii\n\n                                                      LISTA DE TABELAS\n\nTABELA 1 - Crescimento dos aglomerados e domic\u00edlios/1992 - 1997............................34\n\n\n\n1\n\n1. OBJETIVOS E M\u00c9TODOS\n\nEste trabalho tem como objetivo principal \u00e0 an\u00e1lise das conseq\u00fc\u00eancias da \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o meio f\u00edsico da Bacia do Rio Jaguaribe, com base nos\n\nseguintes aspectos:\n\na)  Identifica\u00e7\u00e3o das unidades morfol\u00f3gicas e sua rela\u00e7\u00e3o com as formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o formal e informal;\n\nb) Identifica\u00e7\u00e3o dos principais problemas ambientais decorrentes dos\n\ndiferentes tipos de usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\n\nc)  Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sujeitas a riscos ambientais correlacionando-as\n\ncom a densidade demogr\u00e1fica, \u00edndices pluviom\u00e9tricos. e unidades\n\nmorfol\u00f3gicas.\n\n   A primeira etapa do trabalho foi \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Jaguaribe, \n\ntendo em vista a aus\u00eancia de trabalhos anteriores contendo a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o delimitadas pelos divisores de \u00e1gua, obtidas das \n\ncartas planialtim\u00e9tricas ou de fotografias a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lites, sendo que a \n\nprecis\u00e3o quanto \u00e0 sua delimita\u00e7\u00e3o vai depender do tamanho da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa considerou-se como sendo, Bacia do Rio\n\nJaguaribe, o trecho a partir das Tr\u00eas Lagoas de Oitizeiro at\u00e9 a atual desembocadura \n\nno Rio Mandacaru, visto que, anteriormente o Rio Jaguaribe continuava seu\n\npercurso no sentido norte e depois no sentido leste, at\u00e9 desaguar diretamente no \n\nmar, na divisa dos bairros do Bessa e Intermares. O desvio do Rio Jaguaribe para o \n\nRio Mandacaru, ocorreu em 1940, com a implanta\u00e7\u00e3o das obras de drenagens dos \n\np\u00e2ntanos sub-litor\u00e2neos, para fins de urbaniza\u00e7\u00e3o dos bairros da orla mar\u00edtima. \n\nPara a delimita\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Jaguaribe, foram utilizadas as cartas\n\nplanialtim\u00e9tricas da SUDENE \u2013 1974 na escala de 1:25.000 das folhas SB.25-YCIII-\n\n1-SO \u2013 Santa Rita; SB.25-Y-CIII \u2013 SE - Nossa Senhora da Penha; SB. 25-Y-CIII-NE\n\n\u2013 Jo\u00e3o Pessoa, bem como trabalho de campo para os ajustes finais.\n\n\n\n2\n\nA segunda etapa do trabalho constou da identifica\u00e7\u00e3o dos aglomerados\n\nsubnormais (FAC, 1998), bem como trabalho de campo, percorrendo toda a \u00e1rea da \n\nbacia, complementado com a an\u00e1lise de fotografias a\u00e9reas, fornecidas pela\n\nSecretaria de Planejamento do Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa - PB, executadas pela \n\nAerofotogrametria Universal S/A, na escala 1:8.000 no ano de 1998. Identificados os \n\nprincipais aglomerados, foram levantados os dados referentes ao n\u00famero de\n\ndomic\u00edlios, os quais foram obtidos atrav\u00e9s de consulta ao cadastro do departamento \n\nde planejamento da Funda\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria - FAC, respons\u00e1vel pela\n\nelabora\u00e7\u00e3o de um banco de dados com os domic\u00edlios de cada aglomerado\n\nsubnormal, referentes aos munic\u00edpios que fazem parte da Grande Jo\u00e3o Pessoa. De \n\nposse desses dados multiplicou-se o n\u00famero de domic\u00edlios por cinco, obtendo-se\n\nassim o n\u00famero de moradores por cada aglomerado. \n\nConclu\u00edda esta etapa, foi realizada a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de cada aglomerado \n\ncom base nas mencionadas fotografias a\u00e9reas sendo posteriormente digitalizadas \n\nno software AutoCAD 2000 e em seguida calculada a \u00e1rea de cada aglomerado no \n\npr\u00f3prio software. Com os dados referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o por aglomerado, assim\n\ncomo o tamanho da \u00e1rea, foi determinado a densidade demogr\u00e1fica, que serviu de \n\npar\u00e2metro para as considera\u00e7\u00f5es a respeito dos riscos ambientais na referida bacia. \n\nA terceira etapa do trabalho se deu com a compartimenta\u00e7\u00e3o das unidades \n\nmorfol\u00f3gicas, elaboradas com base nas varia\u00e7\u00f5es de declividade topogr\u00e1ficas,\n\nsendo a \u00e1rea dividida em cinco unidades: tabuleiros (superf\u00edcie), vertentes, plan\u00edcie \n\nfl\u00favio-marinha, plan\u00edcie fluvial e plan\u00edcie com evid\u00eancias de morfologia c\u00e1rstica,\n\nsendo posteriormente digitalizadas no software AutoCAD 2000, dando origem ao\n\nmapa das unidades morfol\u00f3gicas. \n\nAinda como parte desta etapa foi elaborado o mapa de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do \n\nsolo, sendo que os dados referentes a este tema, foram obtidos a partir de an\u00e1lise \n\ndas fotografias a\u00e9reas, de banco de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e trabalho de campo, \n\na exemplo da localiza\u00e7\u00e3o dos postos de gasolina e do cemit\u00e9rio que foram\n\ngeoreferenciados com o GPS e plotados digitalmente no mapa. \n\nPara melhor compreens\u00e3o dos mapas e a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\ndentro do munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa, foi feita a sobreposi\u00e7\u00e3o da malha urbana do \n\nmunic\u00edpio, dispon\u00edvel em meio digital, facilitando desta forma a identifica\u00e7\u00e3o das\n\nprincipais ruas e avenidas bem como os bairros que est\u00e3o inseridos total ou\n\nparcialmente dentro da bacia. \n\n\n\n3\n\nAs demais etapas consistiram na discuss\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos dados e \n\nelabora\u00e7\u00e3o do texto da disserta\u00e7\u00e3o, obedecendo a todas as etapas previstas para \n\nesta pesquisa.\n\n\n\n4\n\n2. EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA DE JO\u00c3O PESSOA\n\n2.1 PROCESSO HIST\u00d3RICO DE OCUPA\u00c7\u00c3O DA CIDADE\n\nA cidade de Jo\u00e3o Pessoa se diferencia das demais cidades antigas da costa \n\nbrasileira, por j\u00e1 ter nascido cidade sem antes passar pela categoria de vila e essa \n\ndiferen\u00e7a, se deu em fun\u00e7\u00e3o da mesma ter sido fundada pela C\u00fapula da Fazenda \n\nReal, uma Capitania da Coroa, por decis\u00e3o do Alvar\u00e1 Real de Madrid (Rodriguez &amp; \n\nDroulers, 1981). Ainda segundo estes autores, Jo\u00e3o Pessoa foi a terceira cidade a \n\nser fundada no Brasil, tendo na \u00e9poca se chamado Nossa Senhora das Neves, pois \n\nse comemorava naquele dia, cinco de  agosto de mil quinhentos e oitenta e cinco, o \n\ndia da padroeira da cidade, Nossa Senhora das Neves. Quando Portugal passou \n\npara o dom\u00ednio espanhol, em homenagem ao rei da Espanha, D. Felipe II, a cidade \n\npassou a chamar-se Felip\u00e9ia de Nossa Senhora das Neves, em seguida Frederica, \n\ndepois Parahyba e finalmente ap\u00f3s 1930, Jo\u00e3o Pessoa.\n\nMesmo apresentando excelentes perspectivas de desenvolvimento ap\u00f3s sua \n\nfunda\u00e7\u00e3o, a cidade de Jo\u00e3o Pessoa n\u00e3o se desenvolvia, porque as vilas de Olinda e \n\nRecife, nos fins do s\u00e9culo XVI e no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, comandavam a economia \n\nda produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira em rela\u00e7\u00e3o as demais cidades e vilas. Olinda e Recife \n\nnaquele momento detinham a hegemonia da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, enquanto que \n\nJo\u00e3o Pessoa continuava em desvantagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s referidas vilas, isso porque \n\no plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar estava restrito aos terra\u00e7os fluviais do Rio Para\u00edba, que \n\npossu\u00eda vales estreitos e com largura m\u00e1xima de apenas quatro quil\u00f4metros e\n\ngrande quantidade de bancos de areia que impediam as boas condi\u00e7\u00f5es de\n\nnavega\u00e7\u00e3o num percurso de aproximadamente 18 Km at\u00e9 alcan\u00e7ar a costa.\n\nSegundo Aguiar &amp; Ot\u00e1vio (1985) a cidade inicia-se \u00e0 margem direita do Rio \n\nSanhau\u00e1, onde se formaram os primeiros n\u00facleos de povoamento e aos poucos foi \n\nsubindo as colinas onde foram constru\u00eddos os primeiros \u00f3rg\u00e3os administrativos,\n\nculturais, religiosos e pr\u00e9dios residenciais que abrigavam a burguesia da cidade. Na \n\nparte baixa ficavam localizados os pr\u00e9dios de alf\u00e2ndega, os armaz\u00e9ns do porto e as \n\ncasas comerciais. A ocupa\u00e7\u00e3o da parte mais elevada pela burguesia se concentrava \n\n\n\n5\n\nbasicamente na rua General Os\u00f3rio, permanecendo at\u00e9 o ano de 1855, quando essa \n\nburguesia se transfere para a avenida Jo\u00e3o Machado e a rua das Trincheiras, mas a \n\nnorte da cidade. O comportamento da evolu\u00e7\u00e3o urbana de Jo\u00e3o Pessoa pode ser \n\nmais bem entendido atrav\u00e9s da  (FIGURA 1).\n\nFonte : Maia (2000)\n\nFIGURA 1 \u2013 Mapa da evolu\u00e7\u00e3o urbana de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB.\n\nNum primeiro momento, a ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea colinosa se deu em fun\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es de seguran\u00e7a, j\u00e1 que era poss\u00edvel ter uma vis\u00e3o privilegiada das\n\nembarca\u00e7\u00f5es que se aproximavam da cidade (FIGURA 2) como tamb\u00e9m dos v\u00e1rios \n\nrecursos naturais que eram encontrados com facilidade, como de fontes de \u00e1gua \n\ndoce e reservas de rochas calc\u00e1rias, consideradas naquela \u00e9poca mat\u00e9ria prima \n\nessencial, usada na constru\u00e7\u00e3o civil.\n\nCom a conquista dos holandeses em 1634, a cidade apresentava uma\n\npopula\u00e7\u00e3o de 1.000 habitantes, considerada baixa, comparada com a vizinha cidade \n\nde Olinda, que j\u00e1 possu\u00eda naquele mesmo per\u00edodo, aproximadamente 5.000\n\nhabitantes. Durante todo o per\u00edodo colonial, a cidade n\u00e3o apresentou crescimento \n\npopulacional significativo, sendo povoada apenas por militares, administradores e \n\n\n\n6\n\nFIGURA 2 - Vista parcial dos primeiros n\u00facleos de\npovoamento, ao fundo o Rio Sanhau\u00e1.\n\nreligiosos, tanto que no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, contava com uma popula\u00e7\u00e3o de\n\naproximadamente 3.000 habitantes. \n\nCom a abertura dos\n\nportos brasileiros ao Com\u00e9rcio \n\nInternacional (Tratado de\n\n1808), houve uma amplia\u00e7\u00e3o\n\nde instala\u00e7\u00f5es comerciais no\n\nlitoral brasileiro, que acabou\n\nfavorecendo o processo de\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da cidade.\n\nMesmo crescendo em menor\n\npropor\u00e7\u00e3o, comparada com o \n\ncrescimento de outras cidades \n\ndo litoral brasileiro, em 1851 a cidade apresentava uma popula\u00e7\u00e3o de\n\naproximadamente 9.000 habitantes, numa \u00e1rea de 150 ha (Rodriguez &amp; Droulers,\n\nop. cit.).\n\nNo per\u00edodo compreendido entre 1885 e 1923, a cidade de Jo\u00e3o Pessoa\n\ncome\u00e7a a dar sinais de crescimento, com o surgimento de alguns bairros a exemplo \n\nde Jaguaribe edificado em 1910, Torre em 1920, bem como o bairro de Cruz das \n\nArmas e com boa parte de seus territ\u00f3rios situados na Bacia do Rio Jaguaribe.\n\nOs primeiros sinais de moderniza\u00e7\u00e3o da capital surgiram no Governo Jo\u00e3o \n\nMachado, no per\u00edodo de 1908 -1912, quando da constru\u00e7\u00e3o do primeiro servi\u00e7o de \n\nabastecimento de \u00e1gua, implanta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de luz el\u00e9trica e substitui\u00e7\u00e3o dos \n\nbondes de burro pelo servi\u00e7o de carris que chegou a funcionar por aproximadamente \n\ntrinta anos. No Governo seguinte, o de Castro Pinto, no per\u00edodo de 1912 -1915, n\u00e3o \n\nhouve grandes avan\u00e7os na evolu\u00e7\u00e3o urbana.\n\nNo Governo de Camilo de Holanda, no per\u00edodo 1916 -1920  a cidade retomou \n\nseu crescimento urbano, atrav\u00e9s do grande n\u00famero de obras p\u00fablicas,\n\nprincipalmente na capital, entre as suas merecem destaque o atual Pal\u00e1cio de\n\nJusti\u00e7a e a constru\u00e7\u00e3o da avenida Epit\u00e1cio Pessoa at\u00e9 a praia de Tamba\u00fa. A\n\nconstru\u00e7\u00e3o desta avenida foi de grande import\u00e2ncia para o processo de evolu\u00e7\u00e3o \n\nurbana da cidade em dire\u00e7\u00e3o a orla mar\u00edtima.\n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o da referida avenida, ocorreu uma maior procura pelos \n\nbairros da orla, tanto que as antigas resid\u00eancias, antes usadas como segunda\n\n\n\n7\n\nresid\u00eancia, em per\u00edodos de veraneio aos poucos foram se transformando em\n\nresid\u00eancias permanentes, tendo em vista que esses bairros gradativamente eram \n\nbeneficiados com obras de infra-estrutura.\n\nSegundo Rodriguez (1994) citado por Melo et al. (2000) at\u00e9 o ano de 1910 o \n\ncrescimento da cidade em dire\u00e7\u00e3o ao litoral, era limitado pela lagoa do atual Parque \n\nS\u00f3lon de Lucena. Segundo este autor existiam dois importantes vetores de\n\nexpans\u00e3o: um, em dire\u00e7\u00e3o ao leste, representado pela estrada da imbiribeira (atual \n\navenida Ruy Carneiro); outro, para o sudeste, seguindo as estradas dos Macacos e \n\ndo Jaguaribe (atuais avenidas Pedro II e Almeida Barreto, respectivamente), em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 mata do Buraquinho. O primeiro vetor de expans\u00e3o se desenvolveu gra\u00e7as \n\n\u00e0 abertura da Ferrovia Tamba\u00fa (entre 1906 e 1907) assim como da estrada de \n\nrodagem que unia essa localidade \u00e0 capital, e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Usina Termoel\u00e9trica \n\nda Cruz do Peixe (atual sede da SAELPA, defronte do atual Col\u00e9gio das Lourdinas), \n\ninaugurada em 1912; o segundo, foi beneficiado com as obras para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nreservat\u00f3rio e da usina de abastecimento de \u00e1gua de Jo\u00e3o Pessoa que tiveram\n\nin\u00edcio em 1910.\n\nSegundo Aguiar &amp; Ot\u00e1vio (op. cit.) no per\u00edodo compreendido entre 1910 e \n\n1924, a capital paraibana experimentou uma fase de constante progresso, fazendo \n\ndesta, uma cidade bastante agrad\u00e1vel. Nesse mesmo per\u00edodo inicia-se o projeto da \n\nrede de esgotos e saneamento da cidade, marco importante para a expans\u00e3o da \n\ncidade em dire\u00e7\u00e3o ao litoral e para sudeste. Dando continuidade \u00e0s obras de\n\nsaneamento da cidade, foi iniciada em 1940 a drenagem dos p\u00e2ntanos sub-\n\nlitor\u00e2neos que se estendiam de Tamba\u00fa ao bairro do Bessa e o desvio do Rio \n\nJaguaribe para o Rio Mandacaru. \n\nUm novo ritmo de crescimento urbano da cidade ocorreu por volta de 1964, \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica habitacional do BNH, que tinha como meta solucionar \n\no problema da moradia para a classe trabalhadora. Mesmo n\u00e3o tendo avan\u00e7ado \n\ncomo previsto inicialmente, esta pol\u00edtica de certa forma estimulou a ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, que aos poucos foi dando uma nova fisionomia \u00e0 paisagem urbana \n\nda cidade. S\u00f3 n\u00e3o avan\u00e7ou como estava previsto inicialmente, porque se deparou \n\ncom o baixo poder aquisitivo de uma boa parte dos trabalhadores, que muitas vezes \n\nabandonavam os im\u00f3veis, desmotivados pelo o alto custo das presta\u00e7\u00f5es e da\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os conjuntos habitacionais ficavam muito distantes dos locais de \n\ntrabalho, al\u00e9m de n\u00e3o dispor de servi\u00e7os de transportes que atendesse \u00e0 demanda \n\n\n\n8\n\nde forma eficiente. Diante dessas condi\u00e7\u00f5es, muitos trabalhadores passaram a\n\nocupar terrenos sem valor especulativo, como encostas \u00edngremes e \u00e0s margens do \n\nRio Jaguaribe localizados em trechos de alguns bairros, alguns de classe m\u00e9dia alta. \n\nMuitos trabalhadores exerciam suas atividades como empregados dom\u00e9sticos nas \n\nresid\u00eancias da classe m\u00e9dia alta, principalmente nos bairros de Mana\u00edra e Tamba\u00fa, \n\nonde est\u00e3o localizados os aglomerados (favelas) com maiores densidades\n\ndemogr\u00e1ficas.\n\nOutros acontecimentos no n\u00edvel local contribu\u00edram tamb\u00e9m para mudar a\n\npaisagem urbana de Jo\u00e3o Pessoa, a exemplo da transfer\u00eancia em 1960 das escolas \n\nsuperiores da Universidade Federal da Para\u00edba, que antes funcionavam em pr\u00e9dios \n\nisolados no centro da cidade, para o campus universit\u00e1rio localizado \u00e0 sudeste da \n\ncidade. Com a instala\u00e7\u00e3o da parte administrativa e acad\u00eamica da universidade no \n\ncampus universit\u00e1rio, a estrutura urbana da cidade vai sendo modificada, atraindo \n\npara as suas imedia\u00e7\u00f5es, novos conjuntos habitacionais entre eles, o Conjunto\n\nCastelo Branco I, constru\u00eddo em 1967 e o Castelo Branco II. O Conjunto Castelo \n\nBranco I foi constru\u00eddo com o objetivo de atender \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de uma favela\n\nlocalizada na Av. Jos\u00e9 Am\u00e9rico (Beira Rio). \n\nAl\u00e9m dos referidos conjuntos residenciais, foram constru\u00eddos o Conjunto dos \n\nProfessores da UFPB, Conjunto dos Banc\u00e1rios, Conjunto Castelo Branco III, os Mini-\n\nConjuntos Castelo Branco I, II, III (uma esp\u00e9cie de anexo dos conjuntos Castelo \n\nBranco I, II, e III e, mais recentemente, dois grandes conjuntos residenciais:\n\nMangabeira e Valentina no sentido sul da cidade, ambos constru\u00eddos na d\u00e9cada de \n\noitenta.\n\nA cidade de Jo\u00e3o Pessoa nos \u00faltimos anos, a exemplo das demais grandes \n\ncidades brasileiras, tem sido v\u00edtima de uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, principalmente \n\nno que se refere \u00e0s \u00e1reas consideradas sem valor especulativo. Na realidade este \n\nmodelo de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto de um intenso \u00eaxodo rural, iniciado na d\u00e9cada de 70, \n\nquando da busca do homem do campo pela cidade grande, que acabou criando uma \n\noferta ilimitada de m\u00e3o-de-obra n\u00e3o qualificada nos centros urbanos, imposs\u00edvel de \n\nser absorvida pela ind\u00fastria e outros servi\u00e7os.\n\nMas a partir da d\u00e9cada de 90, o crescimento urbano n\u00e3o \u00e9 apenas decorrente\n\ndo \u00eaxodo rural, deve-se, sobretudo ao pr\u00f3prio crescimento populacional da cidade. \n\nTodos esses fatores aliados ao empobrecimento de uma grande parcela da\n\npopula\u00e7\u00e3o urbana, est\u00e3o contribuindo para a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impr\u00f3prias, como \n\n\n\n9\n\nsub-habita\u00e7\u00f5es, corti\u00e7os e favelas das \u00e1reas urbanas de cidades maiores como \n\nCampina Grande e Jo\u00e3o Pessoa.\n\n\u00c0 medida que a cidade vai crescendo, a tend\u00eancia \u00e9 surgirem novos bairros, e \n\nentre um bairro e outro v\u00e3o ficando espa\u00e7os vazios, \u00e1reas deixadas para tr\u00e1s no \n\nprocesso de implanta\u00e7\u00e3o da cidade e que segundo Carvalho (1996) \u00e9 a partir desses \n\nespa\u00e7os vazios que come\u00e7am a se desenvolver o processo de faveliza\u00e7\u00e3o da\n\ncidade.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio do Jaguaribe, principalmente no que diz respeito \n\nao seu vale, retrata bem esta realidade, pois a mesma est\u00e1 se processando de \n\nforma desordenada, conseq\u00fc\u00eancia da inexist\u00eancia de um planejamento por parte do \n\npoder p\u00fablico respons\u00e1vel. A degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00e9 uma realidade concreta que \n\npodemos constatar atrav\u00e9s do grande n\u00famero de invas\u00f5es, que ocorreram em\n\ndiversos trechos da bacia. \n\nDevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio -econ\u00f4micas que uma grande parcela da\n\npopula\u00e7\u00e3o est\u00e1 vivenciando nos dias atuais, t\u00eam contribu\u00eddo para que as \u00e1reas de \n\nencostas, bem como de \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es do vale do Rio Jaguaribe,\n\nsejam invadidas por uma popula\u00e7\u00e3o de baixa renda que n\u00e3o tem acesso a moradias \n\nconstru\u00eddas pelo Sistema Financeiro da Habita\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas ocupadas por essas \n\npopula\u00e7\u00f5es s\u00e3o na sua maioria desprovidas de servi\u00e7os de infra-estrutura b\u00e1sica e \n\numa grande parte est\u00e1 sujeita a riscos de eros\u00e3o, inunda\u00e7\u00e3o e deslizamentos,\n\nsendo, portanto do ponto de vista especulativo, \u00e1reas que est\u00e3o fora do mercado \n\nimobili\u00e1rio, o que acaba influenciando na perman\u00eancia dos moradores que ali\n\nresidem.\n\n2.2 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\nA Bacia do Rio Jaguaribe, objeto da presente pesquisa, est\u00e1 localizada no \n\nlitoral sul do Estado da Para\u00edba, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa, entre as coordenadas \n\n(UTM) 9216000mN/299000E e 9206000mN/287000E. Limitando-se ao leste com o \n\nOceano Atl\u00e2ntico, ao oeste com a Bacia do Rio Mar\u00e9s, ao norte com a Bacia do Rio \n\nMandacaru e Bacia do Rio Sanhau\u00e1 e ao sul com a Bacia do Rio Cui\u00e1 (FIGURA 3 -\n\nMapa de Localiza\u00e7\u00e3o).\n\n\n\n10\n\nFIGURA 3 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Jaguaribe.\n\n2.3 EVOLU\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO URBANO NA BACIA\n\nA cidade de Jo\u00e3o Pessoa ocupa uma \u00e1rea de 190 Km2 e conta atualmente \n\ncom uma popula\u00e7\u00e3o de 596 mil habitantes (IBGE, 2000), sendo que 115 mil moram \n\nem aglomerados subnormais dos quais 30 mil ocupam 17 \u00e1reas de riscos. (FAC, \n\n1998).\n\nO trecho da Bacia do Rio Jaguaribe, considerada nesta pesquisa \u00e9 de\n\naproximadamente 34 Km2 e segundo dados da Seplan (1998) sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nestimada em 180 mil habitantes, sendo que 44 mil vivem em aglomerados\n\nsubnormais (FAC, op. cit.).\n\nFalar da ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia \u00e9 fazer uma an\u00e1lise do processo hist\u00f3rico da \n\nevolu\u00e7\u00e3o urbana de Jo\u00e3o Pessoa, s\u00f3 que em uma escala menor, pois o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da bacia, \u00e9 fruto de um conjunto de transforma\u00e7\u00f5es que a cidade foi \n\nexperimentando ao longo do tempo, at\u00e9 os dias atuais.\n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo e isso faz com que os \n\naspectos relacionados \u00e0 fisionomia urbana tamb\u00e9m se diferenciem ao longo da \u00e1rea, \n\nonde vamos encontrar bairros densamente povoados, com uma ocupa\u00e7\u00e3o de alto \n\npadr\u00e3o e melhores servi\u00e7os de infra-estrutura, ao contr\u00e1rio de outros, que\n\n\n\n11\n\napresentam uma certa heterogeneidade do padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e dos servi\u00e7os de \n\ninfra-estrutura.\n\nA Bacia do Rio Jaguaribe \u00e9 composta pelos seguintes bairros: Jaguaribe, \n\nEsplanada, Castelo Branco, Rangel, Oitizeiro, Brisamar, Torre, Cruz das Armas,\n\nTambauzinho, Cristo Redentor, Expedicion\u00e1rios, Miramar, Altiplano, Banc\u00e1rios,\n\nTamba\u00fa, Mana\u00edra, Altiplano, Jos\u00e9 Vieira Diniz, Ernani S\u00e1tyro, Jardim Veneza, S\u00e3o \n\nJos\u00e9, Cidade dos Funcion\u00e1rios, Cabo Branco, Jardim Cidade Universit\u00e1ria e Jo\u00e3o \n\nAgripino, sendo que alguns destes bairros est\u00e3o inseridos na sua totalidade na\n\nbacia, enquanto outros, apenas uma pequena parcela do seu territ\u00f3rio. Os bairros \n\nque ocupam maior espa\u00e7o dentro da bacia s\u00e3o, Castelo Branco, Altiplano,\n\nJaguaribe, Torre, Cruz das Armas e Miramar.\n\nO desenvolvimento urbano de alguns bairros como Jaguaribe e Torre, est\u00e1 se \n\ndando de forma r\u00e1pida, principalmente em \u00e1reas que est\u00e3o mais pr\u00f3ximas do centro \n\nda cidade, onde ficam localizados v\u00e1rios pr\u00e9dios p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o estadual \n\ne federal, a exemplo do Centro Federal de Ensino Tecnol\u00f3gico (CEFET - PB), Centro \n\nAdministrativo do Estado da Para\u00edba. Conta ainda com grandes estabelecimentos \n\ncomerciais e de servi\u00e7os, uma grande via de circula\u00e7\u00e3o, conhecida como Av. Jos\u00e9 \n\nAm\u00e9rico de Almeida (Beira Rio), constru\u00edda na d\u00e9cada de 70.\n\nOs bairros de Tambauzinho, Expedicion\u00e1rios, Brisamar e Miramar, s\u00e3o mais \n\nrecentes e foram crescendo de acordo com a implanta\u00e7\u00e3o dos dois maiores eixos de \n\ncircula\u00e7\u00e3o da cidade: as avenidas Epit\u00e1cio Pessoa e Jos\u00e9 Am\u00e9rico de Almeida \n\n(Beira Rio), ambas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s praias. \u00c0 medida que essas avenidas iam se \n\nexpandindo, os bairros pr\u00f3ximos ou pertencentes a estas, cresciam rapidamente, j\u00e1 \n\nque, eram considerados os maiores e mais importantes vetores de liga\u00e7\u00e3o com os \n\nbairros da orla mar\u00edtima.\n\nOs citados bairros s\u00e3o constitu\u00eddos por um consider\u00e1vel n\u00famero de\n\nresid\u00eancias de alto padr\u00e3o, principalmente de edif\u00edcios residenciais de luxo de at\u00e9 13 \n\npavimentos, bem como de \u00e1rea de lazer com capacidade para grandes eventos, a \n\nexemplo da Funda\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o Cultural, (FIGURA 4) localizado no bairro de\n\nTambauzinho. Conta ainda com setores de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, estabelecimentos \n\ncomerciais, entre outros.\n\nOs bairros de Tamba\u00fa e Mana\u00edra, antes de se urbanizarem eram col\u00f4nias de \n\npescadores, mas tiveram seu crescimento urbano impulsionado quando da\n\n\n\n12\n\nimplanta\u00e7\u00e3o e melhoria das\n\nobras de infra-estrutura\n\nimplementadas a partir de\n\n1940, com os servi\u00e7os de\n\ndrenagem dos p\u00e2ntanos sub-\n\nlitor\u00e2neos (Melo, et al., 2000).\n\nA infra-estrutura dos\n\nbairros de Mana\u00edra, Tamba\u00fa e \n\nCabo Branco, foram em 1977, \n\nbeneficiados pelo Projeto Cura \n\n(Comunidades Urbanas para\n\nRecupera\u00e7\u00e3o Acelerada), visto que a \u00e1rea j\u00e1 estava em franca ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nEncontram-se atualmente com uma densidade populacional bastante expressiva e \n\num elevado n\u00famero de resid\u00eancias de alto padr\u00e3o, notadamente edif\u00edcios de luxo de \n\nat\u00e9 24 pavimentos, ocupadas por uma popula\u00e7\u00e3o de poder aquisitivo elevado. \n\nFIGURA 4 -Vista parcial do bairro de Tambauzinho, onde \nobserva-se  a Funda\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o Cultural  e a  fisionomia \nurbana do bairro.\n\n\n\n13\n\n3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE NATURAL\n\n3.1 GEOLOGIA\n\nA \u00e1rea \u00e9 constitu\u00edda predominantemente por sedimentos e rochas\n\nsedimentares, correspondendo os sedimentos mesocenoz\u00f3icos do Grupo Para\u00edba, \n\nos sedimentos ne\u00f3genos (Plio-Pleistoc\u00eanicos) da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras e os\n\nsedimentos holoc\u00eanicos englobando aluvi\u00f5es, areias praiais e dunares, sedimentos \n\nde mangue e arrecifes.\n\nAs rochas do Grupo Para\u00edba constituem o substrato sobre o qual assentam-se\n\nas rochas da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras. Trata-se de afloramentos que fazem parte da \n\nBacia Pernambuco-Para\u00edba, constituindo-se de afloramentos raros na \u00e1rea em\n\nestudo, mas que desempenham um papel importante para o desenvolvimento de \n\nalgumas formas c\u00e1rsticas enterradas e/ou subsuperficiais (dolinas, depress\u00f5es\n\nfechadas, grot\u00f5es), consideradas de grande utilidade paras as reservas\n\nsubterr\u00e2neas de \u00e1gua, principalmente os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Beberibe. \n\nToda a seq\u00fc\u00eancia das rochas do Grupo Para\u00edba se desenvolveram entre o \n\nCret\u00e1ceo Superior e o Terci\u00e1rio inferior e que se encontra capeada por um espesso \n\npacote de sedimentos de origem continental - a Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, de idade mais \n\nrecente. A seq\u00fc\u00eancia estratigr\u00e1fica da base para o topo \u00e9 a seguinte:\n\n3.1.1 Forma\u00e7\u00e3o Beberibe \n\nInicia a seq\u00fc\u00eancia e repousa sobre o embasamento cristalino pr\u00e9-cambriano,\n\nformado de arenitos conglomer\u00e1ticos finos, claros, com cimento argiloso pouco\n\nconsolidado aflorando em uma soleira rochosa que corta transversalmente o leito do \n\nJaguaribe, \u00e1 direita da barragem situada na Reserva Florestal do Buraquinho, em \n\nJo\u00e3o Pessoa. De acordo com Dantas (1980), esta unidade se caracteriza como uma \n\nseq\u00fc\u00eancia arenosa, representada por arenitos fri\u00e1veis cinzentos e cremes, mais ou \n\n\n\n14\n\nmenos argilosos e mal selecionados, apresentando uma espessura de\n\naproximadamente 200m.\n\n3.1.2 Forma\u00e7\u00e3o Gramame \n\nRepresentada por pacote sedimentar pouco espesso, predominantemente\n\ncalc\u00e1rio, inicia-se com arenitos calc\u00edferos a calcarenitos, passando gradativamente \n\npara calc\u00e1rios e dolomitos. Seus afloramentos s\u00e3o importantes, mas situam-se fora \n\nda \u00e1rea da Bacia do Jaguaribe, aflorando ao norte de Jo\u00e3o Pessoa nas pedreiras da \n\nf\u00e1brica de cimento CIMEPAR. A denomina\u00e7\u00e3o dessa forma\u00e7\u00e3o foi dada por Oliveira \n\n(1940) citado por Dantas (1980) para melhor definir as ocorr\u00eancias de calc\u00e1rios\n\nmargosos no vale do Rio Gramame.\n\n3.1.3 Forma\u00e7\u00e3o Maria Farinha \n\nEncontra-se ausente na \u00e1rea, embora os seus afloramentos sejam\n\nfreq\u00fcentes a partir da praia de Jacum\u00e3, at\u00e9 a praia de Gra\u00fa. Trata-se de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o que apresenta uma seq\u00fc\u00eancia de calc\u00e1rios detr\u00edticos pouco espessos,\n\ndescont\u00ednuos e argilosos, cuja denomina\u00e7\u00e3o, segundo Dantas (1980) e Maciel\n\n(1980) foi utilizada inicialmente por Euz\u00e9bio de Oliveira, em 1940, para caracterizar o \n\ncalc\u00e1rio fossil\u00edfero que ocorre ao norte de Recife. Sua espessura m\u00e1xima fica em \n\ntorno de 35m, provavelmente devido ao truncamento da seq\u00fc\u00eancia pela eros\u00e3o pr\u00e9-\n\nBarreiras.\n\n3.1.4 Forma\u00e7\u00e3o Barreiras \n\nO termo Barreiras segundo Calheiros (1991) foi utilizado pioneiramente por \n\nBranner (1902) para designar camadas variegadas de sedimentos que constituem as \n\nfal\u00e9sias ao longo da costa. Esta forma\u00e7\u00e3o encontra-se recobrindo de forma\n\ndiscordante as rochas do Grupo Para\u00edba (Forma\u00e7\u00f5es Beberibe, Gramame e Maria \n\nFarinha). S\u00e3o sedimentos constitu\u00eddos de clastos de granula\u00e7\u00e3o fina e grossa, \u00e0s\n\n\n\n15\n\nvezes conglomer\u00e1ticos, de cores variadas contendo intercala\u00e7\u00f5es limono-argilosas e \n\nfragmentos de coura\u00e7a later\u00edtica, onde sua espessura \u00e9 bastante vari\u00e1vel atingindo \n\num m\u00e1ximo em torno de 70 a 80m, dependendo do relevo pret\u00e9rito ou arcabou\u00e7o \n\nestrutural na \u00e9poca da deposi\u00e7\u00e3o.Trata-se de uma seq\u00fc\u00eancia sedimentar oriunda \n\ndos processos de sedimenta\u00e7\u00e3o de origem continental que alternam com fases de \n\nparada na deposi\u00e7\u00e3o. Com base na presen\u00e7a de n\u00edveis de conglomerados\n\nferruginosos contendo cascalhos, seixos de quartzo e concre\u00e7\u00f5es ferruginosas,\n\nevidenciam per\u00edodos de intensas atividades erosivas no interior do continente. Estes \n\nsedimentos encontram-se expostos nas encostas do Vale do Jaguaribe e de seus \n\nafluentes assim como nas fal\u00e9sias que se estendem na Beira-Rio at\u00e9 o Shopping\n\nCenter Mana\u00edra (FIGURA 5). Nestas localidades apresentam-se compostas por argilas \n\ncoloridas, arenitos avermelhados com n\u00edveis de argilitos e n\u00edveis conglomer\u00e1ticos, \n\npossuindo matriz arenosa e comumente reunidos por cimento ferruginoso.\n\n3.1.5  Dep\u00f3sitos Quatern\u00e1rios\n\nOs sedimentos holoc\u00eanicos de idade quatern\u00e1ria compreendem os dep\u00f3sitos \n\nmais recentes como: dep\u00f3sitos coluviais e aluviais, dep\u00f3sitos fl\u00favio-marinhos de \n\nmangue, e dep\u00f3sitos de praias, restingas, dunas e recifes. S\u00e3o sedimentos soltos ou \n\npouco consolidados exceto os recifes que s\u00e3o sedimentos arenosos, constitu\u00eddos\n\npor dep\u00f3sitos de gr\u00e3o de quartzo inconsolidados e fragmentos de animais marinhos \n\nFIGURA 5 \u2013 Sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, expostos\nno vale do Rio Timb\u00f3.\n\n\n\n16\n\n(calc\u00e1rio org\u00e2nico) assim como alguns minerais pesados litificados por cimenta\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00e1tica.\n\nOs sedimentos argilosos e argilo-siltosos associados a material de natureza \n\norg\u00e2nica, s\u00e3o encontrados nas pequenas depress\u00f5es pantanosas, assim como em \n\nboa parte da plan\u00edcie aluvial da restinga onde fica localizada a antiga\n\ndesembocadura do Jaguaribe-Timb\u00f3. Os sedimentos de composi\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea \n\nargilo-arenosos, argilosos, siltosos, org\u00e2nicos e grosseiros incluindo seixos rolados, \n\nest\u00e3o localizados nas cotas mais baixas entre as eleva\u00e7\u00f5es (encostas) e os fundos \n\ndos vales encaixados, terra\u00e7os fluviais, lagoas e depress\u00f5es. \n\n3.2 UNIDADES MORFOL\u00d3GICAS\n\nA \u00e1rea de estudo encontra-se inserida nos baixos tabuleiros costeiros do \n\nlitoral paraibano, constitu\u00edda basicamente de topo plano levemente inclinado,\n\napresentando diferentes ordens de grandeza espacial, com vales de fundo chato e \n\ndissecado por uma rede de drenagem local pouco densa e vales em forma de V, \n\ngeralmente curtos e retil\u00edneos, mas que se alargam no contato com as plan\u00edcies\n\naluviais do Jaguaribe e do Timb\u00f3. Estes rios cortam a superf\u00edcie dos tabuleiros, onde \n\n\u00e9 poss\u00edvel notar as plan\u00edcies fluviais e fl\u00favio-marinhas bem desenvolvidas no fundo \n\ndos vales.\n\nObservamos que a partir da barragem do Buraquinho, a v\u00e1rzea do Jaguaribe \n\ncome\u00e7a se alargar, (FIGURA 6) numa evid\u00eancia da influ\u00eancia dos processos\n\ntect\u00f4nicos e dos efeitos das invas\u00f5es marinhas que ocorreram durante o Holoceno. \n\nCom base nessas evid\u00eancias Melo et al. (2000), chega a afirmar que se trata de uma \n\nria colmatada por onde o mar avan\u00e7ou num passado recente e que antes era\n\ndominado por fal\u00e9sias mortas e vertentes com forte declividade.\n\nA estreita faixa do leito atual e a ampla \u00e1rea do vale no encontro com o Rio \n\nTimb\u00f3, se deu em conseq\u00fc\u00eancia dos movimentos tect\u00f4nicos e \u00e0s transgress\u00f5es e \n\nregress\u00f5es marinhas que ocorreram no Quatern\u00e1rio (Melo, et al., op. cit).\n\n\n\n17\n\nAs paleofal\u00e9sias est\u00e3o\n\nlocalizadas na \u00e1rea do baixo\n\ncurso do rio e o contato destas \n\ncom as v\u00e1rzeas se d\u00e1 atrav\u00e9s \n\nde vertentes relativamente\n\nabruptas e/ou convexas e\n\ndeclividades altas, mas que\n\ns\u00e3o amenizadas junto a sua\n\nbase devido \u00e0 exist\u00eancia de\n\ntalude de dep\u00f3sitos\n\ngravitacionais ou rampas\n\nsuaves na dire\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie. \n\nO desenvolvimento dos tabuleiros ocorre em forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas ou pouco \n\nconsolidadas: areias, argilas, siltes, n\u00edveis conglomer\u00e1ticos, n\u00edveis de arenitos\n\nferruginizados, fragmentos de coura\u00e7a later\u00edtica, n\u00edveis caul\u00ednicos, que repousam\n\nsobre as rochas do Grupo Para\u00edba (Forma\u00e7\u00e3o Beberibe e os calc\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o \n\nGramame) ficando ausente na \u00e1rea os calc\u00e1rios argilosos regressivos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nMaria Farinha.\n\nOs alv\u00e9olos de cabeceira de drenagem s\u00e3o respons\u00e1veis pelos entalhes\n\nprofundos em forma de anfiteatros que adentram as bordas dos tabuleiros em forma \n\nde terracetes e ressaltos, sendo encontrados na \u00e1rea de estudo pr\u00f3ximo \u00e0 nascente \n\ndo Rio Jaguaribe, bairro do Cristo Redentor, nas imedia\u00e7\u00f5es do Condom\u00ednio Vale \n\ndas Palmeiras.\n\nOs sedimentos aluviais representam o ciclo mais recente da hist\u00f3ria\n\ngeomorfol\u00f3gica da \u00e1rea (Quatern\u00e1rio). Trata-se de sedimentos areno-argilosos e \n\ndep\u00f3sitos org\u00e2nicos nesta plan\u00edcie associados a algumas formas derivadas das\n\na\u00e7\u00f5es fluviais e fl\u00favio-marinhas como bacias de decanta\u00e7\u00e3o, diques marginais e \n\nterra\u00e7os fluviais e terra\u00e7os marinhos.\n\nA plan\u00edcie aluvial \u00e9 tamb\u00e9m conhecida como plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, porque \n\ndurante o per\u00edodo chuvoso ocorre uma eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas provocando o \n\ntransbordamento e inundando as \u00e1reas baixas marginais.\n\nFIGURA 6 - Alargamento da v\u00e1rzea do Rio Jaguairbe, nas \nproximidades da barragem do Buraquinho.\n\n\n\n18\n\n3.2.1. Baixos Planaltos Costeiros (Superf\u00edcie)\n\nDe acordo com estudos realizados por Bigarella &amp; Andrade (1964) citado por \n\nNeves (1993) o aparecimento dos Baixos Planaltos Costeiros est\u00e1 ligada a diversas \n\nfases de geomorfismo que originou o relevo nordestino. Refere-se uma fase de \n\nagrada\u00e7\u00e3o dentro do ciclo geomorfol\u00f3gico, durante os quais os sistemas\n\nmorfogen\u00e9ticos aparecem como respons\u00e1veis pela deposi\u00e7\u00e3o. Morfologicamente, os \n\nbaixos planaltos costeiros ou tabuleiros \u00e9 na realidade um compartimento\n\nfragmentado, que acompanha a linha de costa, originado de processos de\n\nacumula\u00e7\u00e3o de sedimentos dispostos \u00e0 retaguarda da Plan\u00edcie Costeira.\n\nAinda segundo os referidos autores, na deposi\u00e7\u00e3o desses sedimentos\n\nintervieram processos de deslocamento fluido, com corridas de lama, \u00e0s vezes\n\nalternados com corridas de areia, acarretando a ocorr\u00eancia de sedimentos sem\n\nsele\u00e7\u00e3o. S\u00e3o sedimentos que t\u00eam sua origem ligada a movimentos tect\u00f4nicos,\n\nprincipalmente abaulamentos e falhamentos e dos diferentes paleoclimas a que foi \n\nsubmetida \u00e0 regi\u00e3o durante o Cenoz\u00f3ico.\n\nOs topos dos baixos planaltos costeiros constituem os restos de uma\n\nsuperf\u00edcie de aplainamento mais antiga da \u00e1rea \u2013 P\u00f3s-barreiras. O material de \n\ncobertura varia de arenoso a areno-argiloso. Provavelmente sua elabora\u00e7\u00e3o data do \n\nTerci\u00e1rio M\u00e9dio e que na \u00e1rea de estudo esta superf\u00edcie acha-se em alguns trechos \n\nmais ou menos preservada, com n\u00edveis de 40 e 50 metros e que se inclina de oeste \n\npara leste, onde os topos s\u00e3o relativamente planos, tabulares e suas bordas s\u00e3o \n\nbastante dissecadas por uma rede de sulcos, ravinas e por vales muito encaixados, \n\no que lhe confere um aspecto esculturado.\n\nCom base em trabalho de campo foi poss\u00edvel observar que os tabuleiros\n\napresentam basculamento em dire\u00e7\u00e3o aos setores dissecados pelos pequenos\n\ncursos d\u2019\u00e1gua e todo o conjunto se inclina para a linha de costa terminando por\n\nescarpas abruptas do tipo fal\u00e9sias. No geral as fal\u00e9sias mortas variam entre 25 e 30 \n\nmetros de altitude. Os topos dos tabuleiros s\u00e3o relativamente planos e seus bordos \n\ninferiores apresentam-se entalhados por pequenos vales abertos, passando para \n\nrampas suavemente inclinadas que convergem para as cabeceiras dos vales e para \n\nos pr\u00f3prios vales.\n\n           A passagem dessa unidade morfo-geol\u00f3gica para os terrenos da baixada \n\nlitor\u00e2nea se d\u00e1 sob a forma de paleo-fal\u00e9sias e vertentes-fal\u00e9sias. Observa-se que a \n\n\n\n19\n\ndeclividade dessas formas \u00e9 quebrada junto \u00e0 sua base p elo desenvolvimento de um \n\ntalude de dep\u00f3sitos gravitacionais ou de rampas suaves em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 plan\u00edcie\n\nlitor\u00e2nea.\n\n3.2.2 Vertentes\n\nConstituem os elementos mais importantes na caracteriza\u00e7\u00e3o de qualquer\n\npaisagem geomorfol\u00f3gica. Os processos morfogen\u00e9ticos respons\u00e1veis pela\n\nescultura\u00e7\u00e3o dessas formas de relevo s\u00e3o escoamento, meteoriza\u00e7\u00e3o, movimentos \n\nde massa, infiltra\u00e7\u00e3o, eluvia\u00e7\u00e3o, etc. Todos esses processos s\u00e3o resultantes da\n\nintera\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as atuantes (energia controladora do dinamismo dos\n\nprocessos) bem como  resist\u00eancia exercida pelas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas.\n\nSegundo Neves (1993) as vertentes dos tabuleiros s\u00e3o consideradas em geral \n\nmuito heterog\u00eaneas devido ao material que as constituem como tamb\u00e9m aos\n\nprocessos que as elaboram, podendo ser facilmente observadas tanto nos cortes \n\ndas estradas, bem como nos setores desprovidos de vegeta\u00e7\u00e3o e nas fal\u00e9sias do \n\nlitoral.\n\nAinda segundo (Neves op. cit.) um fato que chama aten\u00e7\u00e3o nas vertentes \u00e9 a \n\nconvexidade da sua por\u00e7\u00e3o somital. Mas a observa\u00e7\u00e3o salienta que na realidade \n\nelas s\u00e3o heterog\u00eaneas, uma caracter\u00edstica que pode est\u00e1 ligada \u00e0 natureza litol\u00f3gica \n\ndas forma\u00e7\u00f5es das vertentes e aos processos respons\u00e1veis por sua elabora\u00e7\u00e3o.\n\nGeralmente apresentam um equil\u00edbrio din\u00e2mico tendendo para o estado de\n\nestabilidade, no qual a forma topogr\u00e1fica permanecer\u00e1 est\u00e1vel com o decorrer do \n\ntempo, embora aconte\u00e7a desgaste ou diminui\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica do relevo.\n\nNo trabalho de campo, foi poss\u00edvel observar que as vertentes da \u00e1rea\n\napresentam um forte potencial de eros\u00e3o no qual a \u00e1gua desempenha um papel \n\nprimordial aliada \u00e0s declividades e \u00e0 a\u00e7\u00e3o da gravidade a exemplo de ravinamentos, \n\nsulcos e vo\u00e7orocas.\n\nNo geral h\u00e1 uma tend\u00eancia de equil\u00edbrio morfodin\u00e2mico, mas nos trechos em \n\nque o homem interferiu observa-se que essas unidades apresentam um grande \n\npotencial \u00e0 eros\u00e3o. Nesse sentido pode -se afirmar que as principais rupturas de \n\nequil\u00edbrio s\u00e3o de origem antr\u00f3pica, decorrentes principalmente do desmatamento e \n\nuso de forma inadequada do solo, conseq\u00fcentemente aumentando os riscos de \n\n\n\n20\n\nmovimentos de massa tais como soliflux\u00e3o, deslizamentos, assim como o\n\ndesenvolvimento de uma maior atua\u00e7\u00e3o do escoamento superficial.\n\n3.2.3 Plan\u00edcie fluvial e fl\u00favio-marinha\n\nAgrupadas nesta categoria encontram-se os modelados resultantes de\n\nacumula\u00e7\u00f5es fluviais e fluvio-marinhas que correspondem \u00e0s \u00e1reas essencialmente \n\nplanas ou levemente inclinadas, contendo principalmente materiais arenosos, areno-\n\nargilosos, material org\u00e2nico, argilosos e cascalheiras. \n\nEstas plan\u00edcies s\u00e3o datadas do Quatern\u00e1rio, comumente conhecidas como \n\nv\u00e1rzeas e formadas de dep\u00f3sitos provenientes da sedimenta\u00e7\u00e3o fluvial cujo poder \n\nde deposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 na depend\u00eancia da compet\u00eancia dos rios. O pequeno gradiente \n\ndos rios e a maior capacidade erosiva a montante dos mesmos, s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npela forma\u00e7\u00e3o dessas plan\u00edcies, tamb\u00e9m chamadas de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o\n\nporque, por ocasi\u00e3o das cheias, a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas provoca o\n\ntransbordamento sobre as margens, inundando as \u00e1reas baixas marginais.\n\nFazendo parte das plan\u00edcies fluviais, s\u00e3o encontradas algumas formas\n\nderivadas da mec\u00e2nica ora destrutiva, ora construtiva dos rios, a exemplo de diques \n\nmarginais, terra\u00e7os fluviais e bacias de decanta\u00e7\u00e3o.\n\nA grande amplitude da plan\u00edcie a partir da barragem do Buraquinho at\u00e9 a \n\nconflu\u00eancia com o Rio Timb\u00f3, a exemplo de outras hom\u00f3logas do litoral do Nordeste \n\ndo Brasil, est\u00e1 relacionada n\u00e3o apenas \u00e0 influ\u00eancia dos fen\u00f4menos tect\u00f4nicos de \n\nruptura e quebramento como tamb\u00e9m aos efeitos das invas\u00f5es marinhas ocorridas \n\ndurante o quatern\u00e1rio. Trata-se na realidade de uma ria colmatada por onde o mar \n\npenetrou num passado recente dominado ao norte e ao sul pelos topos planos dos \n\ntabuleiros. Os n\u00edveis de terra\u00e7os verificados s\u00e3o de 2-4m, de 5-8m, atualmente \n\ndissecados com predomin\u00e2ncia de sedimentos areno-argilosos.\n\n\n\n21\n\n3.2.4 Plan\u00edcie com evid\u00eancias de morfologia c\u00e1rstica\n\nAo sul do munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa, nas imedia\u00e7\u00f5es das Tr\u00eas Lagoas de \n\nOitizeiro, algumas formas de relevo se diferenciam pelas evid\u00eancias de morfologia \n\nresultante de subsid\u00eancia por efeito c\u00e1rstico. \n\nCom base em an\u00e1lise de fotografias a\u00e9reas e cartas palnialtim\u00e9tricas, foi\n\nposs\u00edvel identificar setores com evid\u00eancias dessas morfologias, originadas por\n\nabatimento do calc\u00e1rio em sub-superf\u00edcie. S\u00e3o formas de relevo bastante dissecadas\n\ncom cotas altim\u00e9tricas variando entre 20 e 30 metros, sendo que em alguns setores, \n\neste relevo apresenta-se da base para o topo, em forma de degraus com aus\u00eancia \n\nde rede de drenagem regular. Tais caracter\u00edsticas podem est\u00e1 relacionadas a\n\nmovimentos tect\u00f4nicos cujas falhas resultantes, alteraram a morfologia dos calc\u00e1rios \n\nlogo abaixo da superf\u00edcie. Em fun\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es, os sedimentos da\n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras sofreram subsid\u00eancia local ocasionada pela dissolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\ndos calc\u00e1rios impulsionada por uma maior percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos planos de falhas \n\ndo calc\u00e1rio.\n\nEvid\u00eancias desse tipo de morfologia tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas nas\n\nproximidades do Condom\u00ednio Vale das Palmeiras, em um setor com relevo\n\nrebaixado em forma de anfiteatro (FIGURA 7).\n\nAinda com base em observa\u00e7\u00e3o de campo, an\u00e1lise de cartas planialtim\u00e9tricas \n\ne fotografias a\u00e9reas, foram\n\nidentificados pequenos\n\nsetores com evid\u00eancias de\n\nmorfologia originada por\n\nsubsid\u00eancia do calc\u00e1rio, a\n\nexemplo da Lagoa do Burac\u00e3o \n\n(FIGURA 8) localizada no\n\nConjunto Cidade dos\n\nFuncion\u00e1rios, que se\n\napresenta em forma de dolina. \n\nExistem tamb\u00e9m outros\n\nsetores dentro da bacia com morfologia semelhante com forma ovalada, localizada\n\nno bairro de Oitizeiro, atualmente bastante alterada pela expans\u00e3o urbana e outra no \n\nFIGURA 7 - \u00c1rea deprimida em forma de anfiteatro,\ndensamente povoada no bairro do Cristo Redentor.\n\n\n\n22\n\nFIGURA 8- Lag\u00f4a do Burac\u00e3o: possivelmente elaborada\npor efeito de abatimento c\u00e1rstico, atualmente utilizada\ncomo lix\u00e3o a c\u00e9u aberto.\n\nbairro dos Estados, na avenida Maranh\u00e3o, sendo esta \u00faltima em forma de dolina, \n\ncom sua morfologia original tamb\u00e9m alterada pela expans\u00e3o urbana. \n\nAs representa\u00e7\u00f5es das unidades morfol\u00f3gicas da \u00e1rea de estudo podem ser \n\nmais bem interpretadas no\n\n(anexo 01).\n\n3.3 VEGETA\u00c7\u00c3O\n\nA cobertura vegetal\n\nconstitui um aspecto\n\nimportante da paisagem. As\n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais da \u00e1rea\n\nencontram-se fortemente\n\nalteradas pela expans\u00e3o\n\nurbana, com exce\u00e7\u00e3o da\n\nReserva Florestal do Buraquinho, por ser uma \u00e1rea protegida por legisla\u00e7\u00e3o federal,\n\nal\u00e9m de um pequeno trecho do afluente do rio Timb\u00f3 e que se prolonga atrav\u00e9s de \n\npequenas manchas dentro do campus da Universidade Federal da Para\u00edba.\n\nAs forma\u00e7\u00f5es mais comuns encontradas na \u00e1rea s\u00e3o manguezais, campos de \n\nv\u00e1rzea (higr\u00f3filas e hidr\u00f3filas), mata atl\u00e2ntica (floresta ombr\u00f3fila das terras baixas) e \n\ncerrados .\n\n3.3.1  Mata Atl\u00e2ntica\n\nA Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 um tipo de forma\u00e7\u00e3o florestal que recebe v\u00e1rias\n\ndenomina\u00e7\u00f5es ao longo da costa brasileira, a exemplo de floresta ombr\u00f3fila das\n\nterras baixas, floresta latifoliada \u00famida de encosta (Andrade Lima &amp; Rocha,1971) \n\nNa Bacia do Rio Jaguaribe, este tipo de forma\u00e7\u00e3o vegetal recebe a\n\ndenomina\u00e7\u00e3o floresta ombr\u00f3fila das terras baixas (Andrade Lima &amp; Rocha op cit.). \n\nPor est\u00e1 inserida em \u00e1rea urbana, apresenta contorno irregular, situada entre os \n\nbairros de Jaguaribe e Rangel ao oeste; Cristo Redentor ao sul; Castelo Branco, \n\n\n\n23\n\nCidade Universit\u00e1ria e \u00c1gua Fria, ao leste; e Torre, ao norte. Apresenta uma \u00e1rea em \n\ntorno de 500 ha, sendo que 351 est\u00e3o inseridas na \u00e1rea de estudo. \n\nPor ser uma floresta localizada em \u00e1rea urbana, a mesma est\u00e1 sujeita a\n\nv\u00e1rios tipos de agress\u00f5es, como retirada de lenha e invas\u00f5es para ocupa\u00e7\u00e3o\n\ninadequada. A degrada\u00e7\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 mais acentuada visto que a \u00e1rea est\u00e1 protegida \n\npor decreto presidencial n\u00ba  98.181 de 20/09/1989, que prev\u00ea tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de \n\num Jardim Bot\u00e2nico, atualmente j\u00e1 implantado.\n\n3.3.2 Cerrados \n\nTrata-se de uma cobertura vegetal formada por herb\u00e1ceas e lenhosas\n\narbustivas e arb\u00f3reas baixas, muito densas e com algumas \u00e1rvores esparsas.\n\nEste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrada nos tabuleiros mais pr\u00f3ximos ao litoral, \n\nnos bairros de Altiplano, Banc\u00e1rios e pr\u00f3ximo ao Conjunto Mangabeira, bem como \n\nnos trechos mais elevados a leste da Reserva Florestal do Buraquinho.\n\nNo geral a vegeta\u00e7\u00e3o dos tabuleiros da \u00e1rea de estudo \u00e9 secund\u00e1ria com \n\ncapoeiras de idades diversas e em todos os est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o. Destaca-se a \n\npresen\u00e7a de v\u00e1rias esp\u00e9cies frut\u00edferas localizadas em s\u00edtios e granjas, tanto a leste \n\ncomo a sudeste da Bacia do Jaguaribe.\n\n3.3.3 Campos de v\u00e1rzea\n\nEste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o\n\nest\u00e1 localizada nas depress\u00f5es \n\n\u00famidas e alagadas, bem como \n\nnos lugares onde ocorrem\n\nac\u00famulos de \u00e1gua durante a\n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa, (FIGURA 9)\n\nsendo do tipo higr\u00f3fila e\n\nhidr\u00f3fila. As higr\u00f3filas\n\ncorrespondem \u00e0s comunidades\n\nnatantes, aquelas que vivem FIGURA 9 - Vegeta\u00e7\u00e3o de campos de v\u00e1rzea, no baixo\ncurso do Rio Jaguaribe.\n\n\n\n24\n\nsobre os planos de \u00e1gua. As mais comuns s\u00e3o Pistia sp (pasta), Eichornia sp\n\n(aguap\u00e9s ou baronesas), Nymphaea sp, Pontederia sp e Panicum aquaticum.  Nos \n\nsetores que correspondem \u00e0s depress\u00f5es paludosas assi m como ao longo da calha \n\ndo rio pouco escavada do baixo Jaguaribe e do Timb\u00f3, h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de \n\nhigr\u00f3fitas e hal\u00f3fitas com destaque para in\u00fameras ciper\u00e1ceas (Cyperus giganteus \u2013\n\n\u201cpiripiri\u201d, Cyperus articulatus - \u201cjunco\u201d, Typa dominguensis \u2013 \u201ct\u00e1bua\u201d, Acrostichum\n\naureun \u2013 \u201csamambaia-a\u00e7u\u201d ou avenc\u00e3o).\n\n3.3.4 Manguezal\n\nRefere-se a uma forma\u00e7\u00e3o vegetal de esp\u00e9cies lenhosas e perenif\u00f3lias que se \n\ncaracteriza por um intenso dinamismo ligado \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s e \u00e0s cheias. \n\nEssa adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo desenvolvimento de modifica\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas, \n\nmorfol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas que permite \u00e0s esp\u00e9cies, colonizar os terrenos alagados e \n\nsujeitos aos fluxos e refluxos das mar\u00e9s.\n\nAs esp\u00e9cies apresentam diferentes exig\u00eancias e adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 dura\u00e7\u00e3o da \n\ninunda\u00e7\u00e3o pelas mar\u00e9s e \u00e0 salinidade: Rhizophora mangle (mangue vermelho) que \n\nse localiza nos setores frontais expostos a seco durante as mar\u00e9s baixas, sendo o \n\nsetor seguinte dominado por Avic\u00eania schaueriana (mangue siri\u00faba) com indiv\u00edduos \n\nde porte maior que Rhizophora. O substrato no qual se fixam n\u00e3o \u00e9 mais\n\nexclusivamente lamoso e apresenta um teor mais elevado de areia e cascalhos\n\nmi\u00fados. Um terceiro setor \u00e9 ocupado por laguncularia racemosa (mangue branco), \n\ncom 5 a 8 metros e apresentando grande quantidade de pneumat\u00f3foros que se \n\ndestacam do solo areno-argiloso.\n\nNo baixo Jaguaribe os manguezais ocorrem a partir de sua deriva\u00e7\u00e3o para o \n\ncanal de mar\u00e9 representado pelo Rio Mandacaru, no bojo do estu\u00e1rio do Para\u00edba e \n\nprofundamente alterado, degradado ou destru\u00eddo por edifica\u00e7\u00f5es, aterros, abertura \n\nde vias e pelo despejo de dejetos de origem dom\u00e9stica (esgotos dom\u00e9sticos) e \n\nindustrial.\n\n\n\n25\n\n3.4 HIDROGRAFIA\n\nO Rio Jaguaribe nasce nas imedia\u00e7\u00f5es do Conjunto Residencial Esplanada, \n\nnuma \u00e1rea localizada a sul da cidade de Jo\u00e3o Pessoa. Como parte integrante de sua \n\nnascente, existe um conjunto de lagoas, denominadas de Tr\u00eas Lagoas de Oitizeiro, \n\nque se encontra em uma \u00e1rea de relevo dissecado e rebaixado, com evid\u00eancias de \n\nmorfologia c\u00e1rstica. \n\nA partir de ent\u00e3o o rio corre por um vale amplo at\u00e9 outra \u00e1rea que faz parte da \n\nmesma morfologia, onde podem ser verificadas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas\n\nsemelhantes ao de um anfiteatro, certamente originado em decorr\u00eancia de\n\nprocessos de dissolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da rocha calc\u00e1ria subterr\u00e2nea e abatimento do \n\nrelevo. Ap\u00f3s esse trecho o rio segue por um vale estreito, quando comparado com a \n\namplitude da sua nascente, sendo alimentado por pequenos afluentes que se\n\nencontram bastante alterados pela din\u00e2mica urbana. \n\nAo se aproximar da baixada litor\u00e2nea o rio come\u00e7a a apresentar v\u00e1rzeas mais \n\namplas, que se iniciam nas proximidades da barragem do Buraquinho, onde a\n\nmesma forma uma imensa \u00e1rea de p\u00e2ntano devido ao represamento das \u00e1guas da \n\nreferida barragem. Os afluentes do rio pr\u00f3ximo \u00e0 barragem enco ntram-se mais\n\npreservados em fun\u00e7\u00e3o dos mesmos estarem inseridos na \u00e1rea da Reserva Florestal \n\nda Mata do Buraquinho.\n\nSegundo Melo et al. (2000) o alargamento do rio a partir da barragem do \n\nBuraquinho at\u00e9 a conflu\u00eancia do Rio Timb\u00f3 est\u00e1 relacionado aos movimentos de \n\ntransgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha associados e ao tectonismo atuante na \u00e1rea. \n\nO Rio Timb\u00f3, afluente do Rio Jaguaribe, tamb\u00e9m apresenta uma por\u00e7\u00e3o do \n\nseu curso bastante amplo, certamente elaborado pelos mesmos processos que\n\natuaram no Rio Jaguaribe. Sua nascente encontra-se localizada a sul da \u00e1rea, onde \n\nse inicia de forma bastante encaixada. A partir da conflu\u00eancia com o Rio Timb\u00f3, o \n\nRio Jaguaribe corre por uma v\u00e1rzea bastante ampla at\u00e9 o bairro de Cabo Branco, \n\nonde seu percurso muda de dire\u00e7\u00e3o no sentido norte, contornando a fal\u00e9sia morta e \n\na baixada litor\u00e2nea dos bairros de Tamba\u00fa e Mana\u00edra (FIGURA 10).\n\n\n\n26\n\nFIGURA 10 - Rio Jaguaribe, pr\u00f3ximo a fal\u00e9sia morta nos \nbairros S\u00e3o Jos\u00e9 e Mana\u00edra.\n\nNa \u00e1rea pr\u00f3xima ao Shopping Center Mana\u00edra, este muda seu percurso no \n\nsentido noroeste, desaguando no Rio Mandacaru, que por sua vez des\u00e1gua no Rio\n\nPara\u00edba. Cabe ressaltar que esta mudan\u00e7a de curso no sentido noroeste deu em \n\nfun\u00e7\u00e3o das obras de drenagens, para melhoria e urbaniza\u00e7\u00e3o dos bairros da orla, \n\nque iniciaram no ano de 1940. \n\nAntes das obras de drenagem \n\no rio seguia seu percurso\n\nnormalmente no sentido norte, \n\ncontornando a baixada da\n\nplan\u00edcie litor\u00e2nea e\n\ndesaguando na divisa dos\n\nbairros do Bessa e Intermares. \n\nO antigo curso encontra-se\n\ncanalizado e praticamente\n\nsem vida do ponto de vista da \n\ndin\u00e2mica natural devido ao\n\nintenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ao longo do referido curso (FIGURA 11).\n\nFIGURA 11 - Antigo curso do Rio Jaguaribe, canalizado\ndevido a intensa urbaniza\u00e7\u00e3o.do bairro Bessa.\n\n\n\n27\n\n3.5 SOLOS\n\nOs solos da \u00e1rea de estudo segundo o Levantamento Explorat\u00f3rio dos Solos \n\ndo Estado da Para\u00edba, SUDENE/MA (1972), adaptado para o Sistema Brasileiro de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Solos da EMBRAPA (1999) ,s\u00e3o os seguintes:\n\n3.5.1 Neossolos\n\nA ocorr\u00eancia desse tipo de solo se faz presente ao longo dos baixos cursos \n\ndas v\u00e1rzeas do Rio Jaguaribe e seu respectivo afluente o Rio Timb\u00f3, onde os n\u00edveis \n\ninferiores dos terra\u00e7os fluviais possuem cotas altim\u00e9tricas que giram em torno de 5 e \n\n10 m.\n\nS\u00e3o solos pouco desenvolvidos, oriundos principalmente das deposi\u00e7\u00f5es\n\naluviais, apresentando apenas um horizonte superficial - A diferenciado , ao qual \n\nseguem-se camadas estratificadas, sem rela\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica entre si. Em alguns casos \n\npode-se verificar a forma\u00e7\u00e3o de um horizonte B incipiente. S\u00e3o solos de fertilidade \n\nnatural alta, pouco profundos ou profundos, moderadamente \u00e1cidos a\n\nmoderadamente alcalinos nas camadas inferiores, apresentando drenagem\n\nmoderada ou imperfeita. O material origin\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo por sedimentos aluviais e \n\ncol\u00favio-aluviais, n\u00e3o consolidados, de natureza variada, formando camadas\n\nestratificadas, sobrepostas, sem disposi\u00e7\u00e3o preferencial de estrato. Ocorrem na\n\nbaixada litor\u00e2nea, nas v\u00e1rzeas dos baixos cursos dos rios Jaguaribe e Timb\u00f3, como \n\ntamb\u00e9m em \u00e1reas de pequena altitude que variam de 5m a 10m.\n\nQuando estes solos encontram-se em \u00e1reas sem vegeta\u00e7\u00e3o ficam mais\n\nsuscet\u00edveis \u00e1 a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica. Estes solos ocupam trechos da baixada litor\u00e2nea ao longo \n\ndo litoral, apenas interrompido por fal\u00e9sias e desembocaduras de rios. Este tipo de \n\nsolo encontra-se inserido na \u00e1rea no trecho compreendido entre o bairro de Cabo \n\nBranco no baixo curso do Rio Jaguaribe at\u00e9 a sua desembocadura, no Rio\n\nMandacaru.\n\nS\u00e3o solos constitu\u00eddos de sedimentos areno-quartzosos n\u00e3o consolidados, de \n\ncolora\u00e7\u00e3o branca, creme ou cinza claro de idade Holoc\u00eanicas. As forma\u00e7\u00f5es\n\nvegetais que ocorrem sobre estes solos est\u00e3o descritas como forma\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas, \n\n\n\n28\n\napresentando aspectos variados, de acordo com a proximidade do mar e exposi\u00e7\u00e3o \n\naos ventos dominantes. Sendo assim encontram-se sobre estes solos, restinga\n\narbustiva e restinga arb\u00f3rea, campos higr\u00f3filos e hidr\u00f3filos e forma\u00e7\u00f5es pioneiras \n\ndas praias.\n\n3.5.2 Espodossolos\n\nEsta classe de solo \u00e9 constitu\u00edda por solos com horizonte B esp\u00f3dico,\n\nhidrom\u00f3rfico, bem diferenciado, profundo, \u00e1cido, com satura\u00e7\u00e3o de bases muito\n\nbaixa e alta satura\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio.\n\nS\u00e3o solos de fertilidade natural excessivamente baixa, com drenagem\n\nimperfeita. A permeabilidade, no entanto, \u00e9 r\u00e1pida no horizonte A e lenta ou\n\nimpedida no horizonte de acumula\u00e7\u00e3o, provocando subida de \u00e1gua das chuvas que \n\nse infiltram provocando o encharcamento do mesmo durante o per\u00edodo de chuvas.\n\nSua ocorr\u00eancia est\u00e1 restrita a alguns trechos dos tabuleiros onde h\u00e1 uma \n\nespessa cobertura arenosa e \u00e0 baixada litor\u00e2nea. Geralmente encontram -se\n\nassociados \u00e0s unidades Areias Quartzosas distr\u00f3ficas, Areias Quartzosas Marinhas \n\ndistr\u00f3ficas, Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo Latoss\u00f3lico e Latossol Vermelho-Amarelo\n\ndistr\u00f3fico.\n\n3.5.3 Organossolos\n\nTrata-se de solos pouco evolu\u00eddos, essencialmente org\u00e2nicos, constitu\u00eddos de \n\ndetritos de vegetais de colora\u00e7\u00e3o escura, fibrosos e com elevados teores de\n\ncarbono. S\u00e3o solos \u00e1cidos ou muito \u00e1cidos, muito mal drenados e que se\n\ndesenvolvem sob encharcamento permanente. O material  de origem \u00e9 de natureza \n\norg\u00e2nica e recente (Holoceno) sendo constitu\u00eddo de acumula\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas que se \n\nprocessam aparentemente \u201cin situ\u201d. Esse material em maior ou menor grau de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o tem uma constitui\u00e7\u00e3o que depende do tipo de forma\u00e7\u00e3o vegetal da qual \n\nderivam e das a\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas que nele se processam.\n\nO relevo \u00e9 um dos importantes fatores na forma\u00e7\u00e3o desses solos que ocupam \n\nsempre as cotas mais baixas (0-10m) situados nos fundos dos vales (\u00e1reas de \n\n\n\n29\n\n\u201cpau\u00eds\u201d, \u00e1reas ribeirinhas permanentemente encharcadas, bacias de decanta\u00e7\u00e3o,\n\netc.).\n\n3.5.4 Gleissolos\n\nCompreendem solos hidrom\u00f3rficos, gleyzados, com baixa satura\u00e7\u00e3o de bases \n\ne de textura arenosa at\u00e9 argilosa, formados em terrenos baixos com grande\n\ninflu\u00eancia do len\u00e7ol d\u2019\u00e1gua superficial durante o ano inteiro ou pelo menos durante \n\num longo per\u00edodo do ano em decorr\u00eancia do relevo que condiciona m\u00e1 drenagem. \n\nEsta classe de solos ocorre intimamente ligada aos solos org\u00e2nicos e s\u00e3o \n\nassociados \u00e0s v\u00e1rzeas encharcadas. S\u00e3o solos \u00e1cidos ou muito \u00e1cidos, muito mal \n\ndrenados e no geral, pouco profundos com o len\u00e7ol fre\u00e1tico pr\u00f3ximo a superf\u00edcie. \n\nDesenvolve-se a partir de sedimentos argilosos, argilo-arenosos ou arenosos,\n\ninconsolidados, sem seq\u00fc\u00eancia definida e que datam do Holoceno. Estes solos s\u00e3o \n\nencontrados nas por\u00e7\u00f5es terminais de todos os vales da \u00e1rea em posi\u00e7\u00e3o\n\ntopogr\u00e1fica baixa, plana com altitudes de at\u00e9 10 metros.\n\nSobre estes solos desenvolvem-se principalmente, uma vegeta\u00e7\u00e3o de\n\ncampos de v\u00e1rzea, onde pode ser encontradas representantes das ciper\u00e1ceas,\n\ngram\u00edneas, ar\u00e1ceas pterid\u00f3fitas e Anon\u00e1ceas. Estes solos apresentam limita\u00e7\u00f5es \u00e0\n\nexpans\u00e3o urbana (constru\u00e7\u00f5es  de pontes e edifica\u00e7\u00f5es diversas).\n\n3.5.5 Alissolos\n\nEstes solos s\u00e3o desenvolvidos a partir dos sedimentos argilo-arenosos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras, tendo sua ocorr\u00eancia nos baixos planaltos costeiros da \u00e1rea de \n\nestudo, apresentando varia\u00e7\u00f5es que est\u00e3o na depend\u00eancia da topografia e do\n\nmaterial mais ou menos argiloso. As varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o: Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo\n\nlatoss\u00f3lico, Podz\u00f3licos Vermelhos-Amarelos com fragipan. E quando o material \u00e9 \n\nmais argiloso tem-se os Latossolos Vermelho-Amarelos distr\u00f3ficos. Extensas \u00e1reas \n\ns\u00e3o recobertas por solos arenosos que resultam da extrema lixivia\u00e7\u00e3o das argilas \n\npermanecendo apenas o esqueleto silicoso. \n\n\n\n30\n\n3.6 CLIMA\n\nO munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa est\u00e1 inserido dentro do dom\u00ednio tropical \u00famido \n\natl\u00e2ntico, fortemente influenciado pelos al\u00edseos mar\u00edtimos e caracteriza-se por\n\napresentar uma esta\u00e7\u00e3o seca de 3-4 meses, e por uma esta\u00e7\u00e3o chuvosa cujos\n\nm\u00e1ximos situam-se durante os meses de maio, junho e julho. Por sua posi\u00e7\u00e3o\n\ngeogr\u00e1fica em torno de 7\u00ba  S., a \u00e1rea do ponto de vista t\u00e9rmico \u00e9 muito mais sub-\n\ntropical do que tropical. Trata-se na realidade de uma \u00e1rea quente devido \u00e0 sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea e sua latitude, sujeita a forte insola\u00e7\u00e3o \u2013 2.995 h/ano \u2013 e elevada \n\nevapora\u00e7\u00e3o potencial (1.485 mm). Essas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o amenizadas pelos ventos \n\nque sopram do mar o ano inteiro e que caracterizam a fachada mar\u00edtima de todo o \n\nNordeste Oriental.\n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, o clima regional \u00e9 As\u2019, ou seja, \n\ntropical, quente e \u00famido com chuvas de outono-inverno. Sua extens\u00e3o est\u00e1 ligada \n\nao mecanismo da atmosfera, ao relevo, que modifica a trajet\u00f3ria e \u00e0 incid\u00eancia dos \n\nventos e proximidade do oceano. J\u00e1 que todos os dados clim\u00e1ticos consultados s\u00e3o \n\ncoletados nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas situadas na \u00e1rea de Jo\u00e3o Pessoa, eles\n\npoder\u00e3o servir para a caracteriza\u00e7\u00e3o do clima local deste munic\u00edpio.\n\nOs dados dispon\u00edveis sobre os aspectos clim\u00e1ticos da Grande Jo\u00e3o Pessoa \n\ns\u00e3o oriundos de duas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas que s\u00e3o, Laborat\u00f3rio de Energia \n\nSolar da Universidade Federal da Para\u00edba e Minist\u00e9rio da Agricultura (Delegacia \n\nFederal do Minist\u00e9rio da Agricultura na Para\u00edba) \u2013 DEFARA, que coletam dados em \n\napenas uma esta\u00e7\u00e3o, cada.\n\nAs m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas giram em torno de 1.700 e 1.900mm conforme\n\n(FIGURA 12), referente ao per\u00edodo 1984 \u2013 2000, estando o comportamento\n\npluviom\u00e9trico na depend\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o das massas de ar que agem sobre a \n\nregi\u00e3o e que geralmente s\u00e3o formadas a uma grande dist\u00e2ncia. Jo\u00e3o Pessoa tem \n\napresentado temperaturas m\u00e9dias anuais que ficam em torno de 23\u00ba C (m\u00e9dia das \n\nm\u00ednimas) e 28\u00ba C (m\u00e9dia das m\u00e1ximas) e uma amplitude t\u00e9rmica anual de cerca de \n\n5\u00ba C, caracter\u00edstica dos climas tropicais oce\u00e2nicos.\n\n\n\n31\n\nFIGURA 12 - M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas anuais hist\u00f3ricas \u2013 Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB \u2013 1984 \u2013 2000.\n\nAs temperaturas mais elevadas ocorrem na primavera e no ver\u00e3o sendo na \n\nprimavera que ocorrem os menores \u00edndices pluviom\u00e9tricos, bem como a esta\u00e7\u00e3o \n\necologicamente seca, com presen\u00e7a de uma maior evapotranspira\u00e7\u00e3o.\n\nNos meses de junho, julho e agosto \u00e9 comum uma diminui\u00e7\u00e3o nos valores \n\nt\u00e9rmicos apesar de ser pouco significativa, apresentando uma m\u00e9dia de 23\u00ba C, sendo \n\nraras as temperaturas diurnas superiores a 33\u00ba C.\n\nComo podemos perceber as temperaturas do Munic\u00edpio Jo\u00e3o Pessoa, tem se \n\ncaracterizado por uma certa homogeneidade, o que n\u00e3o acontece com o regime \n\npluviom\u00e9trico, j\u00e1 que este tem se caracterizado por uma certa heterogeneidade,\n\nmarcado por uma esta\u00e7\u00e3o chuvosa (outono-inverno) e outra seca (primavera-ver\u00e3o).\n\nNem sempre estas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o bem definidas porque dependem das perturba\u00e7\u00f5es \n\nque ocorrem nos sistemas de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, e que direta ou indiretamente\n\ntem sua atua\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e conseq\u00fcentemente na \u00e1rea de estudo (Melo et al., op. \n\ncit.).\n\nO per\u00edodo mais chuvoso ocorre nos meses de abril-maio-junho, mas nos anos \n\nmarcados por irregularidades das chuvas, esse per\u00edodo pode iniciar em fevereiro e \n\nse prolongar at\u00e9 agosto. O per\u00edodo seco se estende de setembro at\u00e9 janeiro \u00e0s\n\n1000\n1200\n1400\n1600\n1800\n2000\n2200\n2400\n2600\n2800\n3000\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000\n\nanos\n\nc\nh\n\nu\nv\na\n\n (\nm\n\nm\n\nFonte: Laborat\u00f3rio de Energia Solar da UFPB e Delegacia Federal do Minist\u00e9rio da\nAgricultura na PB.\n\n\n\n32\n\nvezes at\u00e9 fevereiro, sendo que os meses de outubro, novembro e dezembro ficam \n\ncaracterizados como sendo os meses mais secos do ano, nos quais se verificam os \n\nmenores \u00edndices pluviom\u00e9tricos, ficando o m\u00eas de outubro com o menor \u00edndice.\n\n\n\n33\n\n4. OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DO SOLO\n\n4.1 MODELO DE OCUPA\u00c7\u00c3O\n\nCom o desenvolvimento do crescimento urbano da cidade h\u00e1 uma tend\u00eancia \n\n\u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das melhores \u00e1reas, que v\u00e3o sendo incorporadas por aqueles que\n\npossuem maior poder aquisitivo, enquanto que para a camada de menor poder\n\naquisitivo restam os locais sem valor imobili\u00e1rio, ou seja, as \u00e1reas sujeitas a riscos \n\nambientais, principalmente quando estas s\u00e3o ocupadas de forma desordenada.\n\nOutro agravante decorrente do crescimento urbano \u00e9 o esgotamento dos mananciais\n\npr\u00f3ximos \u00e0s cidades, o que implica na implanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios em pontos\n\ndistantes da \u00e1rea urbana, exigindo grandes obras p\u00fablicas para o armazenamento \n\nde \u00e1gua, abastecimento e tratamento. Todas essas transforma\u00e7\u00f5es acarretam\n\nmudan\u00e7as dr\u00e1sticas ao meio f\u00edsico, n\u00e3o s\u00f3 do meio urbano, assim como do rural.\n\nAs formas de press\u00e3o exercidas no meio f\u00edsico urbano t\u00eam origens diversas \n\nsendo, uma delas, a chamada gera\u00e7\u00e3o de facilidades que a cidade aparentemente \n\ndemonstra possuir com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ed ucacionais, tratamento m\u00e9dico,\n\noferta de emprego, moradia, transformando trabalhadores rurais em oper\u00e1rios e\n\nfilhos de fazendeiros em advogados e m\u00e9dicos, que se incorporam \u00e0 comunidade \n\nurbana, n\u00e3o mais voltando para morar no campo (Carvalho &amp; Prandini, 1998).\n\nOs problemas ambientais tendem a se avolumar com o inchamento das\n\ncidades, pois as mesmas v\u00e3o gerar uma grande quantidade de res\u00edduos, que\n\nnormalmente s\u00e3o lan\u00e7ados nas margens dos rios e rodovias, bloqueando a\n\npassagem normal das \u00e1guas e provocando inunda\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios pontos  da cidade.\n\nEste modelo faz parte da vida das grandes cidades brasileiras, que convivem \n\natualmente com in\u00fameros problemas relacionados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, falta \n\nde espa\u00e7o adequado para disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos (aterros sanit\u00e1rios), onde \n\na maioria dos res\u00edduos \u00e9 disposta em \u00e1rea a c\u00e9u aberto, falta de saneamento b\u00e1sico \n\ne abastecimento de \u00e1gua insuficiente. \n\n\n\n34\n\nTrazendo a discuss\u00e3o para o espa\u00e7o urbano de Jo\u00e3o Pessoa - PB e mais\n\nespecificamente para a Bacia do Rio Jaguaribe, esta pesquisa, aborda as principais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo na \u00e1rea, devido ao grande n\u00famero de\n\naglomerados subnormais (FAC, 1998), na sua maioria localizados em \u00e1reas de\n\nriscos. Estas ocupa\u00e7\u00f5es t\u00eam sido respons\u00e1veis pela desestabiliza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, \n\ncom perda de qualidade de vida para a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o que a ocupa, visto que \n\nn\u00e3o h\u00e1 uma pol\u00edtica de controle ocupacional destes locais e nem melhoria dos\n\nservi\u00e7os de infra-estrutura, o que compromete cada vez mais a qualidade de vida \n\ndos seus moradores. As pessoas que moram nesses locais desenvolvem uma\n\nperspectiva negativa quanto ao futuro da \u00e1rea, quando da possibilidade do poder \n\np\u00fablico melhorar ou pelo menos minimizar os danos ambientais j\u00e1 instalados,\n\nalimentando pr\u00e1ticas ambientais danosas.\n\nPara entender o que est\u00e1 ocorrendo nas \u00e1reas de riscos da Bacia do Rio \n\nJaguaribe, principalmente no que se refere a sua a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e as\n\nimplica\u00e7\u00f5es ambientais oriundas do modelo de ocupa\u00e7\u00e3o que v\u00eam se processando, \n\ntenta-se atrav\u00e9s deste trabalho mostrar um pouco do cen\u00e1rio ambiental dos\n\naglomerados subnormais que est\u00e3o crescendo de forma r\u00e1pida a cada ano, n\u00e3o s\u00f3 \n\nna cidade de Jo\u00e3o Pessoa, assim como em munic\u00edpios que fazem parte da Grande \n\nJo\u00e3o Pessoa, (Tabela 1).\n\nTABELA 1 - Crescimento dos aglomerados e domic\u00edlios/1992 - 1997\n\nAGLOMERADOS                                    DOMIC\u00cdLIOS\n\nMUNIC\u00cdPIOS\n\n1992 1997\n\n    CRESCIMENTO\n\n            (%) 1992 1997\n\nCRESCIMENTO\n\n          (%)\n\nJ. PESSOA     94 108              14,89 16.899 24.363 44,17\n\nCABEDELO       14      19              35,71         1.982    2.583         30,32\n\nBAYEUX       21      21                0,00         5.352      7.494         40,02\n\nSANTA RITA       20      24              20,00         5.573      7.362        32,10\n\nTOTAL     149    172              15,44       29.806    41.802        40,25\n\nFonte: FAC (1998)\n\n\n\n35\n\nOs aglomerados subnormais abordados nesta pesquisa s\u00e3o: S\u00e3o Jos\u00e9,\n\nChatuba, Boa esperan\u00e7a, Timb\u00f3, Tr\u00eas Lagoas ou Beira Molhada e S\u00e3o Rafael.\n\n4.1.1 Aglomerado S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nLocalizado no sop\u00e9 da fal\u00e9sia morta e baixada litor\u00e2nea, conhecido\n\nanteriormente como favela Beira Rio, o bairro S\u00e3o Jos\u00e9, vem passando por v\u00e1rias \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, iniciadas a partir dos deslizamentos de barreiras que ocorreram nos \n\nmeses de abril, maio e junho de 1984, causando grandes acidentes n\u00e3o s\u00f3 nessa \n\ncomunidade, bem como em outras dentro da \u00e1rea urbana de Jo\u00e3o Pessoa.\n\nO ano de 1984 ficou marcado na mem\u00f3ria de muitas pessoas que residiam\n\nnas \u00e1reas sujeitas a deslizamentos de barreiras e de inunda\u00e7\u00f5es, por ter sido o ano \n\nem que se registraram a morte de seis pessoas, v\u00edtimas dos escorregamentos\n\nocorridos na cidade de Jo\u00e3o Pessoa, n\u00famero considerado elevado, para este\n\nmunic\u00edpio. Das seis mortes registradas, uma v\u00edtima era morador da Favela Beira Rio, \n\nhoje comunidade S\u00e3o Jos\u00e9, as outras cinco residiam na favela do Cabo Branco, \n\nonde os escorregamentos ocorreram com maior intensidade.\n\nAl\u00e9m do n\u00famero de mortes, os danos materiais foram tamb\u00e9m significativos, \n\ndevido ao preju\u00edzo causado com a perda de utens\u00edlios dom\u00e9sticos e moradias. Como \n\nmedida de emerg\u00eancia, foram adotados socorros imediatos \u00e0s v\u00edtimas, atrav\u00e9s de \n\ndoa\u00e7\u00f5es e recursos oriundos do Governo do Estado, na \u00e9poca coordenada pela \n\nFunsat (Funda\u00e7\u00e3o Social do Trabalho), que procurou alojar os desabrigados em\n\npr\u00e9dios p\u00fablicos da rede estadual e municipal de ensino. Com a ocupa\u00e7\u00e3o dos\n\npr\u00e9dios p\u00fablicos, todas as aulas foram suspensas por tempo indeterminado, pois a \n\nprevis\u00e3o da meteorologia apontava para a ocorr\u00eancia de fortes chuvas naquele\n\nper\u00edodo, dificultando uma tomada de decis\u00e3o, quanto ao tempo que as v\u00edtimas dos \n\nacidentes, tinham que permanecer nos pr\u00e9dios, at\u00e9 a reconstru\u00e7\u00e3o de novas casas. \n\nPassado o per\u00edodo cr\u00edtico, por ocasi\u00e3o das fortes chuvas e levando em considera\u00e7\u00e3o \n\nos danos materiais e humanos ocorridos, o Governo do Estado da Para\u00edba, criou o \n\nProjeto Jo\u00e3o de Barro, destinando recursos para recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas afetadas \n\npelos acidentes. Essa pol\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas afetadas mudou por\n\ncompleto a fisionomia urbana do bairro S\u00e3o Jos\u00e9, que passou a contar com uma \n\nmelhor infra-estrutura.\n\n\n\n36\n\nFIGURA 13 - Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \u00e0 margem do Rio\nJaguaribe.\n\nAl\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de casas de alvenaria, houve uma melhoria nos servi\u00e7os \n\nde infra-estrutura, que antes da urbaniza\u00e7\u00e3o era praticamente inexistente. Mas\n\nconsiderando a din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o em busca de um local para morar, a\n\ncomunidade do bairro S\u00e3o Jos\u00e9 tem sido palco de um crescimento acelerado e \n\ndesordenado, que n\u00e3o obedecem aos limites impostos pelo meio f\u00edsico, com o\n\ndesordenamento das constru\u00e7\u00f5es \u00e0s margens do Rio Jaguaribe. A \u00e1rea \u00e0s margens \n\ndo rio, est\u00e1 cada vez mais reduzida, em conseq\u00fc\u00eancia da grande quantidade de \n\nmoradias que s\u00e3o constru\u00eddas praticamente dentro do leito, tornando o ambiente \n\ninsalubre, devido a grande quantidade de efluentes dom\u00e9sticos e res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nlan\u00e7ados no mesmo, o que leva a crer, que as pessoas encaram o rio como um \n\nimenso dep\u00f3sito de lixo e esgotos, e convivem normalmente com essa situa\u00e7\u00e3o de \n\ndescaso para  com o meio ambiente (FIGURA 13).\n\nO n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente \u00e9 t\u00e3o alto, que\n\nchega a apresentar uma\n\nfisionomia est\u00e9tica bastante\n\ndesagrad\u00e1vel, a ponto de\n\ncausar um certo mal estar \u00e0s\n\npessoas estranhas ao\n\nambiente e que segundo Mota \n\n(1981) este tipo de\n\ndegrada\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecida como \n\npolui\u00e7\u00e3o visual, resultante do\n\narranjo espacial desordenado, lan\u00e7amento dos esgotos a c\u00e9u aberto e disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos de forma inadequada.\n\nAs interven\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de encostas s\u00e3o freq\u00fcentes, constatando-se \u201cin\n\nloco\u201d o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de um pequeno muro de arrimo (FIGURA 14) executado \n\nsem nenhum crit\u00e9rio t\u00e9cnico, pelo propriet\u00e1rio, com a probabilidade de que algum \n\nacidente venha a ocorrer por ocasi\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o dessa obra; logo acima do local \n\nonde est\u00e1 sendo constru\u00eddo este muro, outras resid\u00eancias lan\u00e7am seus efluentes \n\ndom\u00e9sticos encosta abaixo, o que certamente ir\u00e1 afetar o muro que est\u00e1 sendo \n\nconstru\u00eddo.\n\n\n\n37\n\nFIGURA 14 - Constru\u00e7\u00e3o de muro de arrimo no bairro S\u00e3o \nJos\u00e9.\n\nFIGURA 15 - Desmatamento e ocupa\u00e7\u00e3o desordenada em \n\u00e1rea de encosta no bairro S\u00e3o Jos\u00e9.\n\nExistem tamb\u00e9m\n\nmoradias constru\u00eddas tanto no \n\nsop\u00e9 quanto na parte superior \n\nda encosta (FIGURA 15)\n\nacarretando situa\u00e7\u00f5es de\n\nrisco, j\u00e1 que na maioria das\n\nvezes fazem cortes para\n\nnivelamento do terreno, bem\n\ncomo retiram a vegeta\u00e7\u00e3o,\n\ndeixando o ambiente mais\n\nsuscet\u00edvel a ocorr\u00eancia de\n\ndeslizamentos e conseq\u00fcentemente a desastres com danos materiais e \u00e0s vezes\n\nhumanos. O cen\u00e1rio desse aglomerado \u00e9 marcado por uma elevada densidade \n\ndemogr\u00e1fica e servi\u00e7os de infra-estrutura prec\u00e1ria (QUADRO 1).\n\nQUADRO 1 \u2013 AGLOMERADO S\u00c3O JOS\u00c9\n\nPopula\u00e7\u00e3o \u00c1rea (ha)  Hab/ha       Infra-estrutura             Forma de\nOcupa\u00e7\u00e3o/Localiza\u00e7\u00e3o\n\n   8.380    20     419\nAbastecimento de \u00e1gua: parcial\nEnergia El\u00e9trica: total\nRede de Esgotos: parcial\nPavimenta\u00e7\u00e3o: inexistente\n\n\u00c1rea: uma parte cedida e \noutra invadida/ encosta e\n\u00e1rea inund\u00e1vel)\n\n\n\n38\n\n4.1.2  Aglomerado Chatuba\n\n       Este aglomerado est\u00e1 localizado pr\u00f3ximo ao aglomerado S\u00e3o Jos\u00e9 e vizinho ao \n\nShopping Center Mana\u00edra, onde se observa um quadro ambiental id\u00eantico ao da \n\ncomunidade S\u00e3o Jos\u00e9, com a maioria das moradias inseridas pr\u00f3ximas ao leito do \n\nrio, tornando iminente o perigo de ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o em per\u00edodos de chuvas \n\nintensas.\n\nExistem muitas casas com seus esgotos direcionados para o leito do rio, uma \n\ncena flagrante do descaso para com o meio ambiente da \u00e1rea. Em v\u00e1rios locais \n\nencontramos obras inacabadas e abandonadas referente aos servi\u00e7os de\n\nsaneamento e que, segundo depoimento de alguns moradores da comunidade, a \n\nCAGEPA (Companhia de Abastecimento de \u00c1gua e Esgotos da Para\u00edba), empresa \n\nrespons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua, n\u00e3o concluiu o trabalho. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 se processando nos aglomerados S\u00e3o Jos\u00e9 e Chatuba \n\nparece caminhar para o caos, (FIGURA 16) com modifica\u00e7\u00f5es ambientais ocorrendo \n\nde forma muito r\u00e1pida e tendendo a se agravar em virtude da n\u00e3o exist\u00eancia de uma \n\npol\u00edtica voltada para a melhoria do ambiente. Os aspectos relativos a esse\n\naglomerado quanto ao modelo de ocupa\u00e7\u00e3o, densidade demogr\u00e1fica e infra-\n\nestrutura est\u00e3o descritos no (QUADRO 2).\n\nQUADRO 2 \u2013 AGLOMERADO CHATUBA\n\nPopula\u00e7\u00e3o \u00c1rea (ha) Hab/ha Infra-estrutura           Forma de \nOcupa\u00e7\u00e3o/Localiza\u00e7\u00e3o\n\n   1.465      1,2   1.221\n\nAbastecimento de \u00e1gua:  parcial\nEnergia el\u00e9trica: parcial\nRede de esgotos: inexistente\nPavimenta\u00e7\u00e3o: inexistente\n\n\u00c1rea invadida\nPropriet\u00e1rio: Marinha/\n\u00c1rea inund\u00e1vel\n\n\n\n39\n\n4.1.3 Aglomerado Boa Esperan\u00e7a\n\nLocalizado \u00e0s margens da BR 230, esse aglomerado a exemplo de outros, \n\nvem se deparando com um acelerado ritmo de degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, que se \n\nagrava a cada dia, pela ocupa\u00e7\u00e3o irregular e desordenada que ocorre sob forma de \n\ninvas\u00e3o, com aus\u00eancia de ruas retil\u00edneas e sem nenhum crit\u00e9rio t\u00e9cnico para as\n\nconstru\u00e7\u00f5es que v\u00e3o surgindo no dia a dia. Muitas dessas constru\u00e7\u00f5es situam-se em \n\n\u00e1reas de encostas, com perigo iminente de acidentes, quando ocorrem chuvas\n\nintensas e cont\u00ednuas. A \u00e1rea possui v\u00e1rios locais com solos encharcados, em\n\nconseq\u00fc\u00eancia dos efluentes dom\u00e9sticos que correm a c\u00e9u aberto entre as\n\nresid\u00eancias, tornando a mesma vulner\u00e1vel a acidentes por escorregamentos\n\nprincipalmente nos per\u00edodos de chuvas intensas, quando se concentram maiores\n\nquantidades de \u00e1gua no solo.\n\nPor se tratar de uma \u00e1rea de invas\u00e3o, n\u00e3o existe nenhuma expectativa por \n\nparte dos moradores, no que se refere \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de obras de infra -estrutura,\n\nprincipalmente o saneamento b\u00e1sico, que \u00e9 um dos itens que mais contribui para \n\ndegradar o ambiente do referido aglomerado. Os aspectos relacionados aos servi\u00e7os \n\nde infra-estrutura e densidade demogr\u00e1fica  da \u00e1rea, bem como forma de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 descrita no (QUADRO 3).\n\nFIGURA 16 - Adensamento das habita\u00e7\u00f5es nos aglomerados Chatuba e S\u00e3o Jos\u00e9.\n\n\n\n40\n\nQUADRO 3 - AGLOMERADO BOA ESPERAN\u00c7A\n\nAs escadarias que servem tamb\u00e9m de canaletas para o caminho das \u00e1guas \n\nencontram-se bastante obstru\u00eddas com lixo, que segundo informa\u00e7\u00f5es de uma\n\nmoradora do local, a situa\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de lixo nas escadas de acesso \u00e0s\n\nresid\u00eancias, \u00e9 freq\u00fcente porque os moradores n\u00e3o contribuem para manter o local \n\nlimpo. Durante o per\u00edodo de chuva a situa\u00e7\u00e3o piora, porque o local fica obstru\u00eddo, \n\nimpedindo que a \u00e1gua corra livremente.\n\nMesmo alertados, sobre as poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias quando se coloca o lixo \n\nno caminho das \u00e1guas, os moradores insistem em repetir tal atitude e jogam o lixo \n\nem qualquer local. Comportamento como este, est\u00e1 pautado na falta de\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o das pessoas quanto aos poss\u00edveis danos que poder\u00e3o causar \u00e0\n\nsa\u00fade de todos que ali residem, sendo o reflexo de uma baixa escolaridade e \n\nprincipalmente da falta de educa\u00e7\u00e3o ambiental voltada para os moradores de\n\ncomunidades com caracter\u00edsticas deste tipo.\n\nOutro fator que contribui para acelerar os problemas ambientais da \u00e1rea, \u00e9 a \n\nfalta de coleta sistem\u00e1tica do lixo. Em se tratando de uma \u00e1rea de invas\u00e3o, as ruas \n\ns\u00e3o muito estreitas e irregulares, o que torna imposs\u00edvel o acesso de ve\u00edculos para \n\na coleta de lixo, n\u00e3o s\u00f3 nessa \u00e1rea, mas em localidades com tra\u00e7ado urbano\n\nsemelhante. A aus\u00eancia da coleta sistem\u00e1tica torna o ambiente cada vez mais\n\nsuscet\u00edvel a problemas ambientais graves, a exemplo da obstru\u00e7\u00e3o da drenagem, \n\ntanto das \u00e1guas pluviais como das \u00e1guas servidas.\n\nEste problema poderia ser solucionado com a instala\u00e7\u00e3o de coletores em\n\nlocais onde os ve\u00edculos respons\u00e1veis pela coleta tivessem acesso, e esta fosse feita \n\nde forma sistem\u00e1tica orientando as pessoas a se deslocarem das suas resid\u00eancias \n\npara depositar o lixo nos pontos de coleta estabelecidos pela empresa respons\u00e1vel \n\npor este servi\u00e7o.\n\nPopula\u00e7\u00e3o \u00c1rea/ha  Hab/ha            Infra-estrutura\n      Forma de Ocupa\u00e7\u00e3o/\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\n  3.570   11,3   316\n\nAbastecimento de \u00e1gua: parcial\nEnergia el\u00e9trica: parcial\nRede de esgotos: inexistente\nPavimenta\u00e7\u00e3o: inexistente\n\n\u00c1rea invadida/barreira, \nsop\u00e9, encosta\n\n\n\n41\n\nA aus\u00eancia de\n\nsaneamento b\u00e1sico \u00e9 outro\n\nproblema grave enfrentado\n\npelos moradores da\n\ncomunidade, sendo cena\n\ncomum em todas as ruas, a\n\npresen\u00e7a de esgotos a c\u00e9u\n\naberto (FIGURA 17). Em\n\nalgumas ruas, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\ngrave que os moradores\n\nchegam a improvisar uma\n\npassarela de madeira para possibilitar o acesso \u00e0 referida \u00e1rea ( FIGURA 18).\n\n4.1.4. Aglomerado S\u00e3o Rafael\n\nEsta comunidade est\u00e1 localizada nas proximidades da BR 230 e Conjunto \n\nCastelo Branco, onde uma parte encontra-se inserida em \u00e1rea de encosta e outra \n\nnas imedia\u00e7\u00f5es do leito do Rio Jaguaribe, apresentando uma popula\u00e7\u00e3o elevada e \n\nservi\u00e7os de infra-estrutura prec\u00e1ria (QUADRO 4).\n\nFIGURA 18- Passarela improvisada na entrada do\naglomerado Boa Esperan\u00e7a.\n\nFIGURA 17 - Esgoto a c\u00e9u aberto em rua do aglomerado \nBoa Esperan\u00e7a.\n\n\n\n42\n\nQUADRO 4 - AGLOMERADO S\u00c3O RAFAEL\n\nNa comunidade S\u00e3o\n\nRafael, os moradores fazem\n\nuso de uma pr\u00e1tica n\u00e3o\n\nrecomend\u00e1vel para as \u00e1reas\n\nde encostas, que \u00e9 a\n\nplanta\u00e7\u00e3o de bananeiras,\n\ntendo em vista que este tipo \n\nde cobertura vegetal\n\nconcentra bastante \u00e1gua na\n\nsua estrutura interna,\n\ncontribuindo para a satura\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns moradores t\u00eam se utilizado das mais variadas formas para contornar o \n\ndesn\u00edvel do terreno, executando obras de engenharia que chegam a chamar a\n\naten\u00e7\u00e3o pela sua ousadia, (FIGURA 19) construindo colunas de concreto como forma \n\nde dar maior seguran\u00e7a \u00e0 c onstru\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel devido \u00e0 declividade da \u00e1rea ser \n\nbastante acentuada.\n\nConforme depoimento de um morador da comunidade, a situa\u00e7\u00e3o se agrava \n\nquando alguns moradores executam cortes nas encostas e lan\u00e7am os res\u00edduos\n\ns\u00f3lidos e efluentes dom\u00e9sticos na pr\u00f3pria encosta, aumentando ainda mais o perigo \n\nde satura\u00e7\u00e3o dos solos e o risco de escorregamentos na \u00e1rea.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o desordenada que ocorre nesse aglomerado est\u00e1 deixando o\n\nambiente bastante vulner\u00e1vel a riscos de escorregamentos, gerando apreens\u00e3o nos \n\nmoradores, notadamente aqueles que t\u00eam suas casas constru\u00eddas em pontos\n\ncr\u00edticos e com grande probabilidade de que um acidente venha a ocorrer. Esta\n\npreocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 por acaso; ela \u00e9 fruto de cenas presenciadas no ano de 1985 por \n\nocasi\u00e3o das fortes chuvas que se concentraram nos meses de mar\u00e7o e julho,\n\nPopula\u00e7\u00e3o \u00c1rea (ha)   Hab/ha        Infra-estrutura\nForma de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o/Localiza\u00e7\u00e3o\n\n   1.725    2,1     821\n\nAbastecimento de \u00e1gua: total\nEnergia el\u00e9trica: total\nRede de esgotos: inexistente\nPavimenta\u00e7\u00e3o: inexistente\n\n\u00c1rea invadida/barreira, \nsop\u00e9, encosta e \u00e1rea sujeita \n\u00e0 inunda\u00e7\u00e3o\n\nFIGURA 19 - Constru\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de encosta: interven\u00e7\u00e3o \npara solucionar o problema de desnivelamento do terreno.\n\n\n\n43\n\nalcan\u00e7ando um dos mais altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos da cidade de Jo\u00e3o Pessoa, \n\nquando foram registrados 653,6mm no m\u00eas de mar\u00e7o e 671,7mm em julho,\n\nconsiderados como os meses mais cr\u00edticos para essa comunidade, deixando um \n\nsaldo de trinta fam\u00edlias desabrigadas, mas sem registro de mortes. \n\nA solu\u00e7\u00e3o mais indicada para a conten\u00e7\u00e3o dos escorregamentos da \u00e1rea,\n\nassim como de outras com problemas semelhantes seria a constru\u00e7\u00e3o de muros\n\ncom sacos de solo-cimento, que consiste na mistura de solo e cimento na propor\u00e7\u00e3o \n\nde 10:1 acondicionados em sacos que s\u00e3o costurados e empilhados de maneira que \n\nhaja uma amarra\u00e7\u00e3o entre os sacos (FIGURA 20). Conforme experi\u00eancias de outras \n\ncidades brasileiras, a exemplo \n\ndos morros da Regi\u00e3o\n\nMetropolitana do Recife, este\n\ntipo de interven\u00e7\u00e3o tem\n\napresentado bons resultados,\n\nal\u00e9m de apresentar um baixo \n\ncusto e ser bastante pr\u00e1tico,\n\nnecessitando apenas de\n\norienta\u00e7\u00e3o de um profissional\n\nhabilitado para orientar as\n\npessoas das comunidades\n\ncom problemas dessa natureza.\n\n4.1.5 Aglomerado Timb\u00f3\n\nEste aglomerado \u00e9 fruto de uma antiga \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, que funcionou no \n\npassado como fonte de material para constru\u00e7\u00e3o civil, utilizado principalmente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Conjunto dos Banc\u00e1rios.\n\nA retirada de grande quantidade de material e a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas degradadas por processos dessa natureza, acabou\n\nfavorecendo a ocupa\u00e7\u00e3o por uma popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que aos pouco foi se \n\ninstalando na \u00e1rea. Como n\u00e3o existe por parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de planejamento, \n\num controle na ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com essas caracter\u00edsticas, esta acaba se dando \n\nde forma desordenada. \n\nFIGURA 20 - Modelo de interven\u00e7\u00e3o para conten\u00e7\u00e3o de \nescorregamentos.\n\n\n\n44\n\nSem dispor de uma infra-estrutura b\u00e1sica, ao longo do tempo v\u00e3o se\n\nacumulando os problemas e tornando o quadro ambiental cada vez mais\n\ncomprometido em virtude da ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o obedecer aos limites impostos pelo meio \n\nf\u00edsico. Como \u00e9 grande o adensamento de resid\u00eancias, a situa\u00e7\u00e3o toma propor\u00e7\u00f5es \n\nde dif\u00edcil controle por parte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, pois n\u00e3o existe nenhum trabalho \n\nde acompanhamento da ocupa\u00e7\u00e3o que oriente o crescimento, nem obras de infra-\n\nestrutura direcionadas \u00e0 melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO referido aglomerado est\u00e1 localizado geologicamente em terrenos da\n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras, onde se nota a presen\u00e7a de sedimentos ricos em \u00f3xido de ferro \n\ne conseq\u00fcentemente mais consolidados, o que torna estes sedimentos mais\n\nresistentes aos processos de escorregamentos. Mas devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o desse\n\nmaterial de forma inadequada, para utiliza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o civil da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente na \u00e1rea, tem\n\ncontribu\u00eddo para aumentar o\n\nn\u00famero de acidentes em\n\nfun\u00e7\u00e3o da retirada do material\n\nse dar no sop\u00e9 da encosta\n\n(FIGURA 21).\n\nEm alguns trechos as\n\ncondi\u00e7\u00f5es de estabilidade n\u00e3o \n\ns\u00e3o as mesmas daquela onde \n\nocorrem sedimentos com\n\npresen\u00e7a de \u00f3xido de ferro e \n\napresentam-se bastante inst\u00e1veis, haja vista que no topo da encosta existem v\u00e1rias \n\nconstru\u00e7\u00f5es e que o problema \u00e9 agravado quando os moradores lan\u00e7am seus\n\nefluentes dom\u00e9sticos encosta abaixo, juntamente com grande quantidade de lixo, \n\nacelerando o processo de satura\u00e7\u00e3o do solo. A exemplo de outros aglomerados, \n\napresenta elevada densidade demogr\u00e1fica e infra-estrutura prec\u00e1ria (QUADRO 5).\n\nQUADRO 5 \u2013 AGLOMERADO TIMB\u00d3\n\n Popula\u00e7\u00e3o \u00c1rea (ha)   Hab/h\u00e1  Infra-estrutura\nForma de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o/Localiza\u00e7\u00e3o\n\n 3.530    7,7   458\nAbastecimento de \u00e1gua: total\nEnergia El\u00e9trica: total\nRede de Esgotos: inexistente\nPavimenta\u00e7\u00e3o: parcial\n\n\u00c1rea invadida/barreira, \nsop\u00e9,encosta\n\nFIGURA 21 - Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada no sop\u00e9 da barreira \nno aglomerado Timb\u00f3.\n\n\n\n45\n\n4.1.6 Aglomerado Tr\u00eas Lagoas ou Beira Molhada\n\nEste aglomerado est\u00e1 localizado \u00e0s margens da BR 101, na por\u00e7\u00e3o oeste da \n\n\u00e1rea de estudo, onde uma parte est\u00e1 sujeita a inunda\u00e7\u00e3o visto que a topografia \u00e9 \n\nplana e fica pr\u00f3xima a uma lagoa. O mesmo tem enfrentado problemas de\n\ninunda\u00e7\u00e3o em per\u00edodos de \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados e concentrados. No ano \n\n2000 ocorreram v\u00e1rios problemas relacionados \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas\n\nocasionando transtornos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, sendo preciso a interven\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o da\n\nDefesa Civil para auxiliar as v\u00edtimas, bem como reloca\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias para \u00e1reas \n\nmais seguras. \n\nEste aglomerado apresenta densidade demogr\u00e1fica elevada, bem como\n\nservi\u00e7os de infra-estrutura prec\u00e1ria (QUADRO 6).\n\nQUADRO 6 - AGLOMERADO TR\u00caS LAGOAS OU BEIRA MOLHADA\n\nPopula\u00e7\u00e3o \u00c1rea (ha) Hab/h\u00e1  Infra-estrutura\nForma de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o/Localiza\u00e7\u00e3o\n\n   2010     9   223\nAbastecimento de \u00e1gua: total\nEnergia El\u00e9trica: total\nRede de Esgotos: inexistente\nPavimenta\u00e7\u00e3o: parcial\n\n\u00c1rea invadida/barreira, \nsop\u00e9,encosta\n\nNo per\u00edodo de visita de \n\ncampo, constatou-se que na\n\ndivisa do aglomerado com as \n\nlagoas, o poder p\u00fablico\n\nrealizou algumas obras de\n\nengenharia como forma de\n\nimpor um limite \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es \n\n(FIGURA 22), assim como\n\ndeixar o ambiente com uma\n\napar\u00eancia mais agrad\u00e1vel. Na \n\nopini\u00e3o de um morador local,\n\ndepois da realiza\u00e7\u00e3o daquela obra ocorreu a inunda\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias pr\u00f3ximas as \n\nlagoas, segundo ele a finalidade daquelas obras \u201cera pra ficar bonito\u201d.\n\nFIGURA 22 - Obras de engenharia \"shore guard\" nas Tr\u00eas \nLagoas, pr\u00f3ximo ao aglomerado Beira Molhada. \n\n\n\n46\n\nNa realidade as interven\u00e7\u00f5es das obras de engenharia segundo informa\u00e7\u00f5es \n\nda Secret\u00e1ria Adjunta da Secretaria de Infra-estrutura do Munic\u00edpio, fazem parte do \n\nprojeto de urbaniza\u00e7\u00e3o e despolui\u00e7\u00e3o das lagoas e tem como finalidade fazer\n\ndaquela \u00e1rea um \u201ccart\u00e3o postal\u201d. Est\u00e3o sendo constru\u00eddas pistas de \u201cCooper\u201d e \n\ncolocadas nas bordas das lagoas uma estrutura de pvc denominada de \u201cshore\n\nguard\u201d, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o do sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre as lagoas visando \n\numa maior vaz\u00e3o das \u00e1guas e com isso diminuindo o problema das inunda\u00e7\u00f5es na \n\n\u00e1rea pr\u00f3xima ao aglomerado Beira Molhada.\n\nAinda como parte das interven\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo implantada na \u00e1rea, a \n\nprefeitura pretende relocar as fam\u00edlias que ocupam as proximidades do distrito\n\nindustrial, no outro lado da lagoa, para um local onde est\u00e3o sendo constru\u00eddas\n\nunidades habitacionais com recursos da prefeitura.\n\n4.2 \u00c1REA DE EXPANS\u00c3O URBANA ATUAL E FUTURA\n\n    A sul da \u00e1rea, nas imedia\u00e7\u00f5es do vale do Timb\u00f3, existe um bairro em franca \n\nexpans\u00e3o urbana. Trata-se do bairro Jardim Cidade Universit\u00e1ria, um trecho da\n\nbacia que apresenta topografia plana e que atualmente est\u00e1 sendo alvo de grande \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, onde est\u00e3o sendo constru\u00eddas v\u00e1rias unidades\n\nhabitacionais, a exemplo de casas e edif\u00edcios de quatro pavimentos (FIGURA 23).\n\nApesar do avan\u00e7ado processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o, esse bairro\n\nainda n\u00e3o disp\u00f5e na sua\n\ntotalidade de saneamento\n\nb\u00e1sico e certamente, com o\n\ngrande n\u00famero de fossas\n\ns\u00e9pticas que ser\u00e3o\n\nconstru\u00eddas, poder\u00e1 acarretar\n\ns\u00e9rios problemas ambientais\n\nnum futuro pr\u00f3ximo. \n\nTamb\u00e9m ao sul da\n\nbacia, nas imedia\u00e7\u00f5es do\n\nConjunto Altiplano Cabo Branco, existe uma \u00e1rea que pode ser considerada como\n\nFIGURA 23 - \u00c1rea de expans\u00e3o urbana.no bairro de \nJardim Cidade Universit\u00e1ria.\n\n\n\n47\n\nreserva para futura expans\u00e3o urbana, j\u00e1 que esta se encontra atualmente loteada e \n\ncom algumas constru\u00e7\u00f5es disseminadas ao longo dos lotes.\n\nRecentemente a m\u00eddia local, fez refer\u00eancia a este setor, afirmando que ele \n\nest\u00e1 sendo visto pelos incorporadores e construtores como uma reserva de boa \n\nqualidade para expans\u00e3o urbana, por estar localizado em \u00e1rea de topografia plana e \n\npr\u00f3xima \u00e0 orla mar\u00edtima. A sua ocupa\u00e7\u00e3o total ainda n\u00e3o foi viabilizada devido a \n\nalguns problemas relacionados ao licenciamento para tal finalidade.\n\nTendo em vista a sua localiza\u00e7\u00e3o, a referida \u00e1rea dever\u00e1 ser ocupada por \n\numa popula\u00e7\u00e3o detentora de poder aquisitivo elevado.\n\n4.3 IMPACTO DAS OBRAS P\u00daBLICAS E PRIVADAS \n\nDesde o in\u00edcio do ano 2000, vem sendo executada pelo Governo do Estado \n\nda Para\u00edba, uma obra de engenharia de grande porte, referente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um \n\nviaduto no giradouro de Oitizeiro, que tem como finalidade desafogar o tr\u00e2nsito\n\nnaquela localidade e ao mesmo tempo, diminuir o n\u00famero de acidentes, segundo \n\njustificativas dos \u00f3rg\u00e3os governamentais envolvidos na execu\u00e7\u00e3o do\n\nempreendimento.\n\nGeralmente as grandes obras de engenharia, t\u00eam funcionado como marketing\n\npara os governantes, que deixam seu marco administrativo enquanto gerenciador\n\ndos recursos p\u00fablicos. N\u00e3o se pode negar a import\u00e2ncia de uma obra deste n\u00edvel, \n\nat\u00e9 porque vai melhorar as condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego do referido local, tendo em vista se \n\ntratar de um setor que interliga a capital com o interior do estado da Para\u00edba e os \n\nestados de Pernambuco e Rio Grande do Norte. A cr\u00edtica quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \n\ndesta obra, deve-se ao fato da mesma est\u00e1 sendo executada sem crit\u00e9rios de\n\npreserva\u00e7\u00e3o do ambiente, que est\u00e1 sendo bruscamente afetado pelas interven\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas. Tal realidade pode ser comprovada  atrav\u00e9s das cicatrizes dos cortes \n\ndeixadas no local sem qualquer tratamento, uma prova do descaso para com o meio \n\nambiente (FIGURA 24).\n\nUm fato que chama aten\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o do impacto sofrido pelo\n\nmeio f\u00edsico daquela localidade, \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o do material utilizado para as obras de \n\nterraplanagem, que prov\u00e9m de uma encosta da pr\u00f3pria \u00e1rea. As interven\u00e7\u00f5es\n\nimplementadas na constru\u00e7\u00e3o do viaduto n\u00e3o se resumem apenas \u00e0 retirada de\n\n\n\n48\n\nFIGURA 24 - Marcas da degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, em\nvirtude da constru\u00e7\u00e3o do Viaduto de Oitizeiro.\n\nmaterial da encosta vizinha, tomando outra dimens\u00e3o de grande repercuss\u00e3o, que \u00e9 \n\no aterramento de parte de uma das lagoas, bastante conhecidas pela popula\u00e7\u00e3o de \n\nJo\u00e3o Pessoa, as Tr\u00eas Lagoas \n\nde Oitizeiro. O artigo 39, do\n\nPlano Diretor da Cidade de\n\nJo\u00e3o Pessoa, que trata das\n\nZonas Especiais de\n\nPreserva\u00e7\u00e3o, inclui estas\n\nlagoas, bem como as lagoas\n\ndo Parque S\u00f3lon de Lucena,\n\nAnt\u00f4nio Lins e Jo\u00e3o Chagas; a \n\nFal\u00e9sia do Cabo Branco, O\n\nParque Arruda C\u00e2mara, a\n\nMata do Buraquinho, a Mata do Cabo Branco, os manguezais, os mananciais, o \n\nAltiplano do Cabo Branco, a Ponta e a Praia do Seixas, o S\u00edtio da Gra\u00e7a, os vales\n\ndos Rios Jaguaribe, Cui\u00e1, do Cabelo, \u00c1gua Fria, Gramame, Sanhau\u00e1, Para\u00edba,\n\nTambi\u00e1, Mandacaru, Timb\u00f3, os terrenos urbanos em encostas com declividade\n\nsuperior a 20% (vinte por cento),  etc, na forma da Lei Federal e Estadual. Mesmo \n\nestando inclu\u00eddas no citado artigo, estas lagoas e outros ambientes continuam sendo \n\ndegradados.\n\nOutros empreendimentos p\u00fablicos instalados na respectiva bacia s\u00e3o os\n\nviadutos do giradouro da Cidade Universit\u00e1ria e das imedia\u00e7\u00f5es do bairro do\n\nTambauzinho, al\u00e9m de v\u00e1rias pontes que cortam as principais vias de circula\u00e7\u00e3o \n\ndentro da respectiva bacia. S\u00e3o obras de grande import\u00e2ncia para o\n\ndesenvolvimento da cidade de Jo\u00e3o Pessoa, mas como qualquer obra de grande \n\nimpacto, tamb\u00e9m contribuem para modificar a estrutura do meio f\u00edsico da \u00e1rea.\n\nNo que se refere \u00e0s obras privadas, estas tamb\u00e9m contribuem para modificar \n\no ambiente visto que, para a instala\u00e7\u00e3o de muitas delas, fazem-se necess\u00e1rias\n\ngrandes altera\u00e7\u00f5es ambientais. Um exemplo de interven\u00e7\u00e3o de grande impacto\n\nocorrido na \u00e1rea se deu com a constru\u00e7\u00e3o do Shopping Center Mana\u00edra, que hoje \n\nocupa uma \u00e1rea aterrada do antigo curso do Rio Jaguaribe. Recentemente o\n\nestacionamento do shopping foi ampliado e mais uma vez, foi aterrado outro trecho \n\nda \u00e1rea.\n\n\n\n49\n\n A implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios postos de gasolina na \u00e1rea \u00e9 outro item que n\u00e3o \n\npodemos deixar de levar em considera\u00e7\u00e3o, pois estes se constituem em agentes \n\npotenciais de contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico e muitos dos postos de gasolina est\u00e3o \n\nlocalizados bem pr\u00f3ximos do rio, podendo acarretar s\u00e9rios danos ao meio ambiente.\n\nAinda fazendo parte do cen\u00e1rio de obras privadas, podemos destacar a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de um grande supermercado constru\u00eddo em \u00e1rea de aterro, \u00e0s margens \n\ndo Rio Jaguaribe nas imedia\u00e7\u00f5es da avenida Rui Carneiro. S\u00e3o muitas as obras \n\np\u00fablicas e privadas, encontradas na Bacia do Jaguaribe, sendo que neste trabalho, \n\nfoi dada aten\u00e7\u00e3o especial para aquelas que se encontram localizadas nas\n\nproximidades do vale e que poder\u00e3o ser mais prejudiciais ao meio ambiente. \n\n4.4 MINERA\u00c7\u00c3O URBANA E IMPACTO AMBIENTAL\n\nAs atividades de minera\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es urbanas de grande porte revestem-se\n\nde fundamental import\u00e2ncia, tendo em vista o fornecimento de insumos b\u00e1sicos\n\nnecess\u00e1rios para o desenvolvimento dos centros urbanos. Geralmente as curtas\n\ndist\u00e2ncias que separam as \u00e1reas produtoras dos centros consumidores constituem \n\num fator favor\u00e1vel a essas atividades, uma vez que viabilizam economicamente a \n\nextra\u00e7\u00e3o de bens minerais de baixo valor comercial, como \u00e9 o caso de materiais de \n\naplica\u00e7\u00e3o direta na constru\u00e7\u00e3o civil. Ainda nesse contexto a minera\u00e7\u00e3o em \u00e1reas \n\nurbanas apresenta um aspecto positivo, pois gera um bom n\u00famero de empregos, \n\nque funciona como agente mitigador dos efeitos da crise social, caracter\u00edstica de \n\nregi\u00f5es  onde existem altas densidades demogr\u00e1ficas.\n\nNem sempre essas atividades se desenvolvem de maneira harm\u00f4nica com o \n\ncrescimento urbano, muitas vezes comprometendo a qualidade de vida das\n\ncomunidades vizinhas e provocando impactos negativos ao meio ambiente. Deve \n\nficar claro que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental causada pela minera\u00e7\u00e3o \u00e9, geralmente\n\nduradoura e de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o, muitas vezes deixando cicatrizes irrevers\u00edveis na \n\npaisagem como \u00e9 o caso da \u00e1rea de estudo (FIGURA 25).\n\nPr\u00f3ximo ao condom\u00ednio Vale das Palmeiras, localizado no alto curso do Rio \n\nJaguaribe, fica localizada uma antiga \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o vis\u00edveis as\n\nmarcas de interven\u00e7\u00e3o no meio f\u00edsico. Caracter\u00edsticas semelhantes s\u00e3o encontrados \n\nem boa parte da bacia, a exemplo do aglomerado Boa Esperan\u00e7a localizado em \n\n\n\n50\n\n\u00e1rea vizinha, ocupada por meio de invas\u00e3o quando do abandono da \u00e1rea depois da\n\nexplora\u00e7\u00e3o com a mesma finalidade. \n\nDevido \u00e0 intensa\n\nretirada de material desses\n\nlocais, com o passar do tempo \n\nessas \u00e1reas come\u00e7am a\n\napresentar sinais de\n\ndegrada\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do\n\ndesenvolvimento de processos\n\nerosivos, que se inicia com\n\nravinamentos e pequenos\n\nsulcos que podem evoluir e\n\nchegar ao desenvolvimento de\n\nvo\u00e7orocas. O problema da\n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos referidos locais tende a se agravar em decorr\u00eancia da falta de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os competentes.\n\nCom a retirada da cobertura vegetal, os processos erosivos tornam-se mais \n\nintensos em per\u00edodos de chuva, resultando num aumento da quantidade de material \n\ncarreado para os cursos d\u2019\u00e1gua da \u00e1rea, intensificando o processo de assoreamento \n\ndo Rio Jaguaribe, com s\u00e9rias conseq\u00fc\u00eancias ambientais quando somados a outros \n\nfatores de degrada\u00e7\u00e3o.\n\nComo visto, as atividades de minera\u00e7\u00e3o destinadas \u00e0 retirada de material\n\npara constru\u00e7\u00e3o civil e \u00e1reas de aterros no meio urbano, acarretam uma s\u00e9rie de \n\nproblemas que v\u00e3o al\u00e9m do desenvolvimento de processos erosivos deixados em \n\nconseq\u00fc\u00eancia da retirada do material. Contribuem tamb\u00e9m para assorear os rios da \n\n\u00e1rea onde se encontram inseridos e impulsionam por sua vez a instala\u00e7\u00e3o de\n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada por meio de invas\u00e3o, j\u00e1 que essas \u00e1reas s\u00e3o na sua maioria \n\nde dom\u00ednio p\u00fablico. Quando a ocupa\u00e7\u00e3o ocorre por meio de invas\u00e3o, instala-se a\u00ed \n\numa seq\u00fc\u00eancia de problemas ambientais, que v\u00e3o desde o arranjo espacial\n\ndesordenado das moradias, esgotos a c\u00e9u aberto e lan\u00e7amento de lixo em locais \n\nimpr\u00f3prios dentro da pr\u00f3pria comunidade etc.\n\nA partir de ent\u00e3o, o poder p\u00fablico torna-se impotente diante do aumento de \n\nocupa\u00e7\u00f5es por invas\u00f5es e nenhuma provid\u00eancia \u00e9 tomada no sentido de barrar esse \n\ncrescimento ou pelo menos diminuir, evitando que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental atinja \n\nFIGURA 25 - Cicatrizes de minera\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo ao\nCondom\u00ednio Vale das Palmeiras no bairro do Cristo\nRedentor.\n\n\n\n51\n\nn\u00edveis elevados. Esse processo compromete ainda mais a qualidade de vida\n\ndaqueles que habitam os locais com este tipo de problema, bem como afetam os \n\necossistemas presentes e a sociedade de uma maneira geral, que arcar\u00e1 com o \n\n\u00f4nus para custear as despesas causadas pela degrada\u00e7\u00e3o, que certamente ir\u00e3o \n\nocorrer num grau bem mais avan\u00e7ado num futuro n\u00e3o muito distante.\n\n4.5 CORTES E ATERROS\n\n          S\u00e3o muitas as interven\u00e7\u00f5es envolvendo cortes e aterros, com grande impacto\n\npara o meio f\u00edsico da \u00e1rea,\n\nsendo um bom exemplo a\n\ninterven\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo\n\nimplementada com a\n\nconstru\u00e7\u00e3o do viaduto do\n\ngirador de Oitizeiro localizado \n\nna BR 101, nas imedia\u00e7\u00f5es do \n\ndistrito industrial de Jo\u00e3o\n\nPessoa, na nascente do Rio\n\nJaguaribe. Com a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo referido viaduto foi\n\nconstru\u00edda ao lado, outra via de acesso no sentido leste, que d\u00e1 acesso \u00e0 BR 230. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o desta obra foi necess\u00e1rio aterrar uma parte da lagoa que se \n\nencontra naquela localidade (FIGURA 26) e que faz parte de um conjunto de lagoas \n\ndenominadas de Tr\u00eas Lagoas de Oitizeiro, inclu\u00eddas atualmente nas zonas especiais \n\nde preserva\u00e7\u00e3o conforme artigo 39 do Plano Diretor do Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa \u2013\n\n1994.\n\n            Mesmo localizada em uma zona de preserva\u00e7\u00e3o especial, estas lagoas\n\ncontinuam sofrendo altera\u00e7\u00f5es que est\u00e3o modificando por completo todo um\n\necossistema local, al\u00e9m de modificar a din\u00e2mica atual no tocante \u00e0 nascente da \n\nbacia.\n\n             As modifica\u00e7\u00f5es decorrentes de aterros est\u00e3o presentes nos mais variados\n\nlocais dentro da bacia, principalmente nas \u00e1reas pr\u00f3ximas do vale. O Shopping\n\nCenter Mana\u00edra, foi erguido sobre uma \u00e1rea de aterro, com enormes preju\u00edzos para o \n\nFIGURA 26 - Aterro da lagoa no trevo de Oitizeiro. \n\n\n\n52\n\nmeio ambiente, visto que sua constru\u00e7\u00e3o se deu sobre uma grande \u00e1rea de\n\nmanguezal do Rio Jaguaribe, pr\u00f3ximo ao aglomerado Chatuba, no bairro de\n\nMana\u00edra.\n\nOutros empreendimentos constru\u00eddos sobre \u00e1reas de aterros nas imedia\u00e7\u00f5es \n\ndo rio, s\u00e3o supermercados, postos de gasolina, oficina mec\u00e2nica e grandes edif\u00edcios \n\nresidenciais. Os referidos empreendimentos encontram-se quase todos localizados \n\nnos trechos que compreendem os bairros de Miramar, Tamba\u00fa e Cabo Branco. \n\nA Prefeitura Municipal de Jo\u00e3o Pessoa tem enfrentado s\u00e9rios problemas para \n\nviabilizar as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares devido \u00e0 demanda por espa\u00e7o s pela popula\u00e7\u00e3o \n\nde baixa renda e \u00e0 press\u00e3o dos propriet\u00e1rios de terrenos de alguns trechos, que n\u00e3o \n\nsatisfeitos com os dispositivos legais, procuram legalizar a todo custo esses terrenos \n\ncomo forma de viabilizar economicamente essas \u00e1reas. Um exemplo desse tipo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o \u00e9 o terreno onde foi constru\u00eddo o Shopping Center Mana\u00edra, assim como \n\nas constru\u00e7\u00f5es de grandes edif\u00edcios, situados pr\u00f3ximos \u00e0 ponte da avenida Ruy\n\nCarneiro, o Supermercado P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e um Posto de Gasolina no final da \n\navenida Beira Rio, al\u00e9m de uma oficina mec\u00e2nica localizada entre o Conjunto\n\nCastelo Branco e Miramar, entre outros (Melo et al., 2000).\n\n4.6  FONTES POLUIDORAS\n\n4.6.1 Res\u00edduos S\u00f3lidos\n\nOs crescimentos da produ\u00e7\u00e3o industriais juntamente com o crescimento\n\npopulacional foram respons\u00e1veis nas \u00faltimas d\u00e9cadas, pelo aumento do volume dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. A conseq\u00fc\u00eancia decorrente deste processo de crescimento\n\naumenta a cada dia e sem perspectiva de melhoria por parte do poder p\u00fablico.\n\nAtualmente esta problem\u00e1tica tem despertado o interesse de pesquisadores, j\u00e1 que \n\nh\u00e1 ind\u00edcios de contamina\u00e7\u00e3o de aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos, utilizados como mananciais \n\npara o suprimento de \u00e1gua pot\u00e1vel. Os problemas da disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos\n\ns\u00f3lidos merecem uma aten\u00e7\u00e3o especial, visto que o n\u00famero de \u00e1reas contaminadas \n\nextrapola os limites das \u00e1reas que recebem  os res\u00edduos.\n\nOs res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos apresentam provavelmente a composi\u00e7\u00e3o mais \n\ndiversificada sendo encontrados pap\u00e9is, latas, madeiras, pl\u00e1sticos, vidros, restos de \n\n\n\n53\n\nalimentos, res\u00edduos ambulatoriais, materiais contaminados por \u00f3leos, pesticida e\n\ndesinfetante, etc.\n\n\u00c9 comuns as pessoas utilizarem os res\u00edduos s\u00f3lidos para aterrar depress\u00f5es, \n\nvo\u00e7orocas, zonas de v\u00e1rzeas etc. Trata-se de uma pr\u00e1tica equivocada, mas que tem \n\nsido empregada para\n\nsolucionar os problemas da\n\ndisposi\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o\n\ntopogr\u00e1fica de alguns locais\n\ndentro da \u00e1rea de estudo\n\n(FIGURA 27). Um fato que tem\n\ncontribu\u00eddo para agravar o\n\nproblema da disposi\u00e7\u00e3o dos\n\nres\u00edduos s\u00f3lidos no vale do\n\nJaguaribe, \u00e9 que a maioria dos \n\naglomerados n\u00e3o disp\u00f5e de\n\num tra\u00e7ado regular das ruas, uma caracter\u00edstica das \u00e1reas de invas\u00e3o, o que acaba \n\ndificultando o tr\u00e1fego dos caminh\u00f5es respons\u00e1veis pela coleta do lixo. Diante da falta \n\nde coleta, os moradores acabam jogando os res\u00edduos s\u00f3lidos em locais n\u00e3o\n\nadequados para esta finalidade, elevando o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o do ambiente que j\u00e1 \n\nse encontra bastante comprometido.\n\nA quest\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos na maioria das grandes \n\ncidades brasileiras tem sido encarado como um problema ambiental sem solu\u00e7\u00e3o em \n\ncurto prazo, que tem se agravado nos \u00faltimos anos. Os munic\u00edpios que fazem parte \n\nda Grande Jo\u00e3o Pessoa tamb\u00e9m vivenciam o drama da polui\u00e7\u00e3o ambiental\n\nproveniente do mau acondicionamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos, em lix\u00f5es a c\u00e9u aberto, \n\nque apenas se diferenciam pelos locais escolhidos a exemplo de mangues, rios,\n\ncrateras deixadas pela constru\u00e7\u00e3o civil, terrenos acidentados ou com eros\u00e3o, assim \n\ncomo outras \u00e1reas n\u00e3o adequadas para disposi\u00e7\u00e3o do lixo.\n\nSegundo Nunes (2000) a falta de um local adequado e a forma correta para \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos, v\u00eam sendo respons\u00e1vel por uma s\u00e9rie de \n\nproblemas ambientais como, polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais, dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, \n\nque est\u00e3o sendo afetados pela infiltra\u00e7\u00e3o do chorume. Conforme este autor a\n\nsolu\u00e7\u00e3o para minimizar os problemas ambientais decorrentes do mau\n\nacondicionamento do lixo, est\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o de um aterro sanit\u00e1rio, considerada \n\nFIGURA 27 \u2013 Res\u00edduos s\u00f3lidos lan\u00e7ados em vo\u00e7oroca,\npr\u00f3ximo \u00e0 rua Silva Mariz no bairro de Cruz d as Armas.\n\n\n\n54\n\numa alternativa vi\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 para o caso de Jo\u00e3o Pessoa como tamb\u00e9m para as \n\ngrandes cidades, que produzem grandes quantidades de lixo e que ainda n\u00e3o disp\u00f5e \n\nde aterro sanit\u00e1rio constru\u00eddo dentro das normas t\u00e9cnicas. Este autor tamb\u00e9m faz\n\nrefer\u00eancia \u00e0 quest\u00e3o antit\u00e9cnica, anti -sanit\u00e1ria e antiambiental do lixo que fica\n\nexposto ao tempo, exalando mal cheiro p\u00fatrido em conseq\u00fc\u00eancia da decomposi\u00e7\u00e3o \n\nda mat\u00e9ria org\u00e2nica (g\u00e1s metano CH4, g\u00e1s sulf\u00eddrico CS3.\n\nOutro aspecto relacionado com a polui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos \u00e9 a sua\n\nqueima nos grandes lix\u00f5es das cidades, poluindo o ar atrav\u00e9s da exala\u00e7\u00e3o de gases \n\nna atmosfera, al\u00e9m de degradar a paisagem do local onde s\u00e3o expostos. A\n\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo pelos lix\u00f5es n\u00e3o se resume apenas aos locais onde ficam \n\nexpostos, propagando-se para as \u00e1reas pr\u00f3ximas atrav\u00e9s da dissemina\u00e7\u00e3o do\n\nchorume no len\u00e7ol fre\u00e1tico, acarretando grandes preju\u00edzos econ\u00f4micos para os seus \n\npropriet\u00e1rios visto que a \u00e1rea afetada fica desvalorizada e conseq\u00fcentemente perde \n\nvalor no mercado imobili\u00e1rio. \n\n4.6.2 Efluentes dom\u00e9sticos\n\nOs recentes conflitos pela moradia nas cidades tem obrigado as popula\u00e7\u00f5es \n\nde baixa renda a se instalarem em locais impr\u00f3prios \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas\n\npantanosas e inund\u00e1veis das v\u00e1rzeas e as encostas \u00edngremes e inst\u00e1veis, pelo que \n\npodemos constatar, t\u00eam\n\nfuncionado como \u00fanica op\u00e7\u00e3o \n\npara constru\u00e7\u00e3o de moradias, \n\npara uma significativa parcela \n\nda popula\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Pessoa.\n\n         Como a maioria dessas\n\n\u00e1reas \u00e9 ocupada sob a forma \n\nde invas\u00e3o, estas t\u00eam\n\nevolu\u00eddo de maneira ca\u00f3tica e \n\npreocupante em fun\u00e7\u00e3o da\n\ngrande quantidade de\n\nproblemas ambientais ocasionados pela falta de saneamento b\u00e1sico. Mesmo\n\nquando este existe em algumas \u00e1reas, \u00e9 parcial, fazendo com que muitos moradores \n\nFIGURA 28 \u2013 Presen\u00e7a de liga\u00e7\u00e3o clandestina de rede de \nesgotos em galeria pluvial.\n\n\n\n55\n\nimprovisem canaliza\u00e7\u00f5es para o recolhimento dos efluentes dom\u00e9sticos de forma \n\nclandestina (FIGURA 28), que acabam formando imensas \u00e1reas permanentemente \n\nalagadas, contribuindo para a prolifera\u00e7\u00e3o de microorganismos e dissemina\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as.\n\n          Em algumas comunidades a \u00e1gua \u00e9 proveniente de po\u00e7os artesianos e\n\nconsumida pelos moradores sem nenhum tipo de tratamento, o que pode resultar em \n\ns\u00e9rios problemas de sa\u00fade para a popula\u00e7\u00e3o, porque os po\u00e7os utilizados como \n\nfontes de abastecimento encontram-se a pouca profundidade, pr\u00f3ximos aos terra\u00e7os \n\nfluviais, por onde correm os efluentes dom\u00e9sticos. Um dos meios mais eficientes\n\npara contornar os danos causados pela falta de saneamento b\u00e1sico consiste na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de redes coletoras, esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias e esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \n\nesgoto.\n\nO problema ora evidenciado \u00e9 bastante cr\u00edtico nas grandes cidades do\n\nTerceiro Mundo, onde os sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio se reduzem \u00e0s fossas \n\ns\u00e9pticas e os res\u00edduos domiciliares s\u00e3o despejados \u201cin natura\u201d nos corpos d\u2019\u00e1gua. \n\nSegundo Cortez (1999) a solu\u00e7\u00e3o para resolver este tipo de problema seria a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento nos bairros.\n\n4.6.3 Efluentes industriais\n\nAs cidades tamb\u00e9m contribuem para degradar o meio ambiente ao jogar\n\nefl\u00favios e res\u00edduos industriais nos rios urbanos. Como sabemos o meio ambiente \u00e9 o \n\nconjunto de condi\u00e7\u00f5es naturais e de influ\u00eancias, que atuam sobre os organismos\n\nvivos e os seres vivos humanos. Foi com a chegada da era industrial, no s\u00e9culo IX, \n\nque come\u00e7ou a quebra da harmonia entre o homem e os outros seres vivos no \n\nplaneta Terra, aumentando o n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o em todo o mundo e passando a \n\nconstituir um problema para toda a humanidade. Embora j\u00e1 existissem exemplos de \n\nregi\u00f5es polu\u00eddas, o grau de polui\u00e7\u00e3o aumentou muito com a industrializa\u00e7\u00e3o e a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e sua escala deixou de ser local para se tornar planet\u00e1ria. A revolu\u00e7\u00e3o \n\nindustrial representou a consolida\u00e7\u00e3o e a mundializa\u00e7\u00e3o do capitalismo, sistema \n\necon\u00f4mico dominante hoje no espa\u00e7o mundial, que tem na ind\u00fastria a sua atividade \n\necon\u00f4mica de vanguarda o que acarreta a urbaniza\u00e7\u00e3o, com grandes concentra\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, em algumas cidades. A pr\u00f3pria aglomera\u00e7\u00e3o urbana j\u00e1 \u00e9 por si s\u00f3 uma \n\n\n\n56\n\nfonte de polui\u00e7\u00e3o, pois implica em numerosos problemas ambientais como o\n\nac\u00famulo de lixo e o enorme volume de esgotos.\n\nNa \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida uma parte do distrito industrial, localizada na \n\npor\u00e7\u00e3o oeste da bacia, onde se concentra aproximadamente 30%  das ind\u00fastrias do \n\nreferido distrito, com v\u00e1rios tipos de ind\u00fastrias, entre elas t\u00eaxteis, cer\u00e2micas e\n\nqu\u00edmicas conforme listagem a seguir:\n\nIND\u00daSTRIAS IMPLANTADAS NA BACIA DO RIO JAGUARIBE\n\n        QUIMICAN VILA ROMANA           SAMASA    IMENSA REDIMIX         CIANE\n\n      LAJESPUMA         METALCAR      METAL\u00daRGICA          POLITEX         GEISA\n\n       GR\u00c1FICA\n\n       A UNI\u00c3O         INTRAFRUT         SONEMAR        CIENLABOR       REFRINOR\n\n     REVESTIMENTO\n\n        CER\u00c2MICO\n\n      SANTA MARIA\n\n          PARA\u00cdBA \n\n      CONDUTORES\n\n        EL\u00c9TRICOS\n\nPARA\u00cdBA\n\n         INDUSTRIAL      SEARA QU\u00cdMICA \n\n     RA\u00c7\u00d5ES\n\n      SANTO \n\n      ANTONIO\n\n     INTERPLAST        CARPINTARIA         OPHBRAS          CIANORD       ANGLAS\n\n        INCOMEL       MALAS DELTAS\n            IPAP\n\n           CINAP   CARVAPLAST\n\n     LEITE BET\u00c3NIA         INTERPLAST           IPROGIL\n\nA\u00c7\u00daCAR OURO\n\nBRANCO\n\n     PODER \n\n   JUDICI\u00c1RIO\n\n        TROPICAL  NORTE SUL               BBJ         ANTUNES   MET. TOUROS\n\n EMANUEL GUERRA         SIMPLESTEC           TRADO         BRILHANTE         I ON\n\nLEGENDA\n  IND\u00daSTRIAS EM\n\n  FUNCIONAMENTO IND\u00daSTRIAS PARALISADAS\n\n        IND\u00daSTRIAS EM \n\n        IMPLANTA\u00c7\u00c3O\n\n      IND\u00daSTRIA COM\n\n      RESERVA\n\nFonte: CINEP \u2013 Cia. de Industrializa\u00e7\u00e3o do Estado da Para\u00edba \u20132001\n\nMesmo com um percentual elevado de ind\u00fastrias nesta parte da bacia, foi \n\nconstatado junto a SUDEMA \u2013 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Meio\n\nAmbiente, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo controle dos n\u00edveis de poluentes no ambiente,\n\nque ainda n\u00e3o disp\u00f5e do cadastro das ind\u00fastrias instaladas nessa \u00e1rea. Esse \u00f3rg\u00e3o \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o realiza nenhum tipo de monitoramento para controle do n\u00edvel de\n\npolui\u00e7\u00e3o, sob a alega\u00e7\u00e3o de que, nessa parte do distrito industrial n\u00e3o existem\n\nproblemas de polui\u00e7\u00e3o que justifiquem um trabalho de controle. Isto \u00e9  lament\u00e1vel, \n\n\n\n57\n\ntendo em vista que, existe um  aglomerado de ind\u00fastrias de diversos ramos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que deve ser monitorado. Segundo informa\u00e7\u00f5es de um t\u00e9cnico do setor \n\nrespons\u00e1vel pelo monitoramento, o controle do n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 realizado apenas \n\nno restante do distrito industrial, afirmando ser este outro setor mais problem\u00e1tico \n\nonde existem ind\u00fastrias com maiores n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o. Ainda segundo o t\u00e9cnico da \n\nSUDEMA, o ideal seria que cada ind\u00fastria possu\u00edsse uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \n\nres\u00edduos para depois ser lan\u00e7ado na rede de drenagem, j\u00e1 que uma esta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento para todas elas poderia causar uma esp\u00e9cie de \u201cbomba\u201d com efeito,\n\ndesconhecido devido \u00e0s diversas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que cada tipo de ind\u00fastria \n\nproduz.\n\nSegundo Mota (1981) ind\u00fastrias t\u00eaxteis, por exemplo, s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\numa s\u00e9rie de poluentes, originados atrav\u00e9s dos v\u00e1rios processos utilizados, a\n\nexemplo do beneficiamento inicial do algod\u00e3o, alvejamentos, tingimento, onde cada \n\nprocesso \u00e9 respons\u00e1vel pelo desenvolvimento de v\u00e1rias subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, que \n\npodem ser lan\u00e7ados nos rios, quando n\u00e3o existem servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico. \n\nMesmo assim as \u00e1reas portadoras de estabelecimentos industriais onde existem\n\nservi\u00e7os de saneamento t\u00eam apresentado problemas de polui\u00e7\u00e3o nos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nque est\u00e3o nas suas imedia\u00e7\u00f5es, por falta de manuten\u00e7\u00e3o nas tubula\u00e7\u00f5es que d\u00e3o\n\nacesso a rede coletora. \n\n4.6.4 Vacarias e pocilgas\n\nApesar do acelerado\n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o, o\n\nvale do Jaguaribe apresenta\n\ntrechos com fei\u00e7\u00e3o\n\ntipicamente rural, mas que se \n\ndiferencia pelo grau de\n\npolui\u00e7\u00e3o que existe no local. \u00c9 \n\ncomum a presen\u00e7a de\n\nin\u00fameras vacarias, granjas,\n\npocilgas e matadouros\n\nclandestinos (FIGURA 29)\n\nFIGURA 29 - Presen\u00e7a de vacarias e pocilgas no vale do \nRio Jaguaribe.\n\n\n\n58\n\npresentes em quase toda a extens\u00e3o do vale do Jaguaribe e Timb\u00f3. Este tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o vem sendo respons\u00e1vel pela polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos respectivos rios bem \n\ncomo do solo, devido ao lan\u00e7amento de excrementos e restos de animais.\n\nSegundo Mota (1981) a cria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos bem como a presen\u00e7a \n\nde est\u00e1bulos, pocilgas e granjas s\u00e3o consideradas grandes poluidores, pois seus \n\ndetritos podem conter microrganismos patog\u00eanicos que contribuem para a polui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua que entra em contato com os mesmos, modificando sua qualidade, inclusive \n\ncontribuindo para uma elevada Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \u2013 DBO. \n\n4.6.5 Cemit\u00e9rio\n\nEm toda a \u00e1rea da bacia, encontra-se apenas um cemit\u00e9rio, que est\u00e1\n\nlocalizado no bairro do Cristo Redentor. A presen\u00e7a de cemit\u00e9rio em \u00e1rea urbana \n\nmerece uma aten\u00e7\u00e3o especial por parte do poder p\u00fablico, j\u00e1 que estes se\n\napresentam como fontes de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. A \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos solos devido \u00e0 presen\u00e7a de cemit\u00e9rios segu ndo Nunes (2000) se \n\nd\u00e1 atrav\u00e9s das \u00e1guas pluviais que se infiltram e entram em contato com os l\u00edquidos \n\nda decomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres contaminando os aq\u00fc\u00edferos. Principalmente quando \n\nestes est\u00e3o localizados em \u00e1reas de solos arenosos e areno-argilosos, h\u00e1 um risco \n\nainda maior de contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nA contamina\u00e7\u00e3o dos\n\naq\u00fc\u00edferos pelos cemit\u00e9rios,\n\nocorre devido \u00e0 maioria dos\n\ncemit\u00e9rios dos grandes\n\ncentros urbanos ainda\n\nutilizarem um m\u00e9todo de\n\nsepultamento tradicional,\n\ndenominado de inuma\u00e7\u00e3o.\n\nEste m\u00e9todo consiste no\n\nenterramento do caix\u00e3o direto \n\nno solo (FIGURA 30) e \u00e9\n\natualmente considerado o\n\nm\u00e9todo mais utilizado nos cemit\u00e9rios p\u00fablicos do Brasil. O cemit\u00e9rio p\u00fablico do \n\nFIGURA 30 \u2013 M\u00e9todo arcaico de sepultamento\n(enuma\u00e7\u00e3o).\n\n\n\n59\n\nbairro do Cristo Redentor faz uso deste m\u00e9todo de sepultamento, considerado\n\narcaico e prejudicial ao meio ambiente. Este problema torna-se ainda mais grave em \n\nJo\u00e3o Pessoa, pois a cidade n\u00e3o disp\u00f5e de cemit\u00e9rios privados, que utilizam outro \n\nm\u00e9todo denominado de entuma\u00e7\u00e3o. \n\nV\u00e1rias cidades brasileiras fazem uso da entuma\u00e7\u00e3o no sepultamento dos\n\ncad\u00e1veres, sendo atualmente considerado um m\u00e9todo tecnicamente correto, pelo \n\nfato do enterramento do caix\u00e3o ser realizado em t\u00famulos constru\u00eddos em alvenaria, \n\ntanto abaixo do n\u00edvel do solo, bem como acima do mesmo, eliminando o contato \n\ndireto com a \u00e1gua e o solo.\n\n4.6.6 Postos de gasolina e oficina mec\u00e2nicas\n\nExistem muitos postos de gasolina localizados na \u00e1rea de estudo e outros em \n\nfase de constru\u00e7\u00e3o. Os postos de gasolina quando n\u00e3o bem monitorados\n\nrepresentam grande amea\u00e7a ao meio ambiente, principalmente quando n\u00e3o passam \n\npor uma fiscaliza\u00e7\u00e3o rigorosa por parte dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis. \n\nSegundo Lima (2001) estudos realizados nos Estados Unidos, num universo \n\nde 1,1 milh\u00e3o de tanques de combust\u00edveis, revelou que aproximadamente 318 mil \n\napresentaram vazamento de derivados de petr\u00f3leo para o meio ambiente. Tomando \n\ncomo refer\u00eancia essa pesquisa, este autor sup\u00f5e que a situa\u00e7\u00e3o seja igual ou pior \n\nno Brasil e cita o Estado de Goi\u00e1s como exemplo do que pode estar acontecendo no \n\nrestante do pa\u00eds, por falta de uma fiscaliza\u00e7\u00e3o eficiente. Para se ter uma id\u00e9ia s\u00e3o \n\njustamente os pequenos vazamentos os que mais causam problemas aos len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos, tendo em vista que o combust\u00edvel vai se infiltrando lentamente, vencendo a \n\nresist\u00eancia do solo. Como geralmente n\u00e3o s\u00e3o detectados, permanecem por longo \n\ntempo liberando combust\u00edvel e acabam encharcando o solo e contaminando as\n\n\u00e1guas superficiais.\n\nComo n\u00e3o existe uma fiscaliza\u00e7\u00e3o severa, os donos de postos n\u00e3o se\n\npreocupam em identificar os pequenos vazamentos e acham que a perda resulta do \n\nprocesso de coloca\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel nos tanques dos ve\u00edculos e dos n\u00edveis\n\nnormais de evapora\u00e7\u00e3o.\n\nEstes argumentos geralmente, n\u00e3o s\u00e3o bem vistos pelos propriet\u00e1rios de\n\npostos de gasolina, que rebatem as acusa\u00e7\u00f5es, afirmando que os postos de\n\n\n\n60\n\ngasolina n\u00e3o apresentam problemas desse  n\u00edvel. Como sempre os propriet\u00e1rios de \n\npostos afirmam que est\u00e3o cumprindo a legisla\u00e7\u00e3o, levando a crer, que tudo est\u00e1 \n\nfuncionando dentro das normas, o que n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade j\u00e1 que sem uma \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e rigorosa, fica dif\u00edcil fazer qualquer avalia\u00e7\u00e3o detalhada a \n\nrespeito do assunto.\n\nAinda segundo Lima (op. cit.) os tanques de gasolina t\u00eam vida \u00fatil de dez\n\nanos, precisando ser constantemente monitorados. No caso do estado de Goi\u00e1s, a \n\nlei prev\u00ea a instala\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo tr\u00eas po\u00e7os de monitoramento com profundidade \n\nm\u00e9dia de 20 metros na \u00e1rea pr\u00f3xima de postos de gasolina, sendo este mesmo tipo \n\nde monitoramento aplicado tamb\u00e9m para os aterros sanit\u00e1rios e cemit\u00e9rios, com a \n\nfinalidade de avaliar a qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o por parte da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, do Ibama e \n\ndas ag\u00eancias ambientais estaduais e municipais, diz respeito a outras atividades\n\nexercidas por um grande n\u00famero de postos de gasolina: troca de \u00f3leo e lavagem de \n\nve\u00edculos, que aumentou nos \u00faltimos dois anos, quando os postos de gasolina\n\npassaram a oferecer este tipo de servi\u00e7o gratuitamente como atrativo. A lavagem de \n\nve\u00edculos \u00e9 ainda mais danosa, pois segundo os especialistas al\u00e9m dos res\u00edduos de \n\n\u00f3leo e graxa existente no ve\u00edculo, no processo de lavagem s\u00e3o utilizados produtos \n\nqu\u00edmicos que, juntamente com o \u00f3leo, chegam aos coletores de esgotos e redes \n\npluviais e com o tempo, podem obstruir e at\u00e9 danificar instala\u00e7\u00f5es das esta\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento de \u00e1gua.\n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lavagem de ve\u00edculos, seja nos posto de combust\u00edvel,\n\nseja nos chamados lava-jatos, as autoridades ambientais ter\u00e3o que contar com a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o das empresas estaduais e municipais de abastecimento de \u00e1gua que \n\ndever\u00e3o baixar instru\u00e7\u00f5es sobre como evitar que os efluentes oleosos alcancem os \n\nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos ou os sistemas de esgoto e impor san\u00e7\u00f5es aos infratores.\n\nSegundo Lopes (2001) \u00e9 aconselh\u00e1vel que se fa\u00e7a uso, seja nos postos de \n\ncombust\u00edvel ou nos chamados lava-jatos, de caixas de areia, caixas separadoras e \n\ncaixas coletoras de \u00f3leo, mas mesmo assim essa t\u00e9cnica n\u00e3o tem apresentado \n\nsucesso, justamente por falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o eficaz.\n\nComo visto, os m\u00e9todos de monitoramento parecem ser bastante simples,\n\napesar de exigirem um trabalho cont\u00ednuo, podendo ser aplicados para o caso de \n\nJo\u00e3o Pessoa e mais especificamente para os postos de gasolina da \u00e1rea de estudo, \n\n\n\n61\n\nmesmo porque a situa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos danos ambientais s\u00e3o os mesmos de \n\noutras cidades onde tamb\u00e9m existe este tipo de atividade. \n\nAs oficinas mec\u00e2nicas tamb\u00e9m se enquadram neste contexto, porque fazem \n\nuso de grande quantidade de \u00f3leos e graxas. Quando se encontram pr\u00f3ximas a \n\nresid\u00eancias, o barulho proveniente do desmonte de pe\u00e7as de autom\u00f3veis \u00e9\n\nrespons\u00e1vel por uma modalidade de polui\u00e7\u00e3o muito prejudicial \u00e0 sa\u00fade humana, a \n\nchamada polui\u00e7\u00e3o sonora que afeta o sistema nervoso central, desenvolvendo no \n\nindiv\u00edduo a falta de concentra\u00e7\u00e3o, dist\u00farbios psicol\u00f3gicos e problemas de audi\u00e7\u00e3o. \n\nNa \u00e1rea da Bacia do Jaguaribe s\u00e3o encontradas in\u00fameras oficinas, mas o caso que \n\nmais chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de uma oficina dentro do vale, constru\u00edda em \n\numa \u00e1rea aterrada nas proximidades do leito do rio, localizada nas imedia\u00e7\u00f5es do \n\nConjunto Residencial Castelo Branco, na principal via de circula\u00e7\u00e3o que d\u00e1 acesso \n\nao bairro de Miramar. \n\nOs principais elementos referentes ao modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo \n\nest\u00e3o representados no mapa de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo (anexo 02).\n\n\n\n62\n\n5. RISCOS AMBIENTAIS\n\n5.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS\n\nOs processos naturais atuam na terra h\u00e1 bilh\u00f5es de anos, fazendo parte da \n\nsua din\u00e2mica evolutiva. Com a explos\u00e3o demogr\u00e1fica em escala global,\n\nprincipalmente ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial, foram sendo criadas as situa\u00e7\u00f5es de \n\nvulnerabilidade frente aos processos geol\u00f3gicos (Sobreira, 2001).\n\nOs eventos geol\u00f3gicos como erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas terremotos e inunda\u00e7\u00f5es, \n\nocorrem com freq\u00fc\u00eancia em v\u00e1rias partes do mundo, afetando a vida das pessoas, \n\nque n\u00e3o est\u00e3o preparadas para suportar seus efeitos. Analisando os processos\n\nnaturais por esta \u00f3tica, podemos afirmar que os eventos geol\u00f3gicos s\u00e3o vistos como \n\nriscos geol\u00f3gicos, apenas quando estes afetam a vida das pessoas. \n\n\u00c9 cada vez maior o n\u00famero de situa\u00e7\u00f5es de riscos de origem s\u00f3cio-\n\nambientais, que tem se constitu\u00eddo numa amea\u00e7a a milh\u00f5es de cidad\u00e3os, no que diz \n\nrespeito \u00e0 qualidade de vida e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos bens materiais.\n\n Diante da demanda crescente pela ocupa\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, os problemas \n\nambientais est\u00e3o atingindo n\u00edveis preocupantes, pela falta de crit\u00e9rios de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os urbanos. Essa falta de preocupa\u00e7\u00e3o para com o uso adequado do meio \n\nf\u00edsico, tem sido apontada como uma quest\u00e3o que deve merecer aten\u00e7\u00e3o especial por \n\nparte dos gestores p\u00fablicos. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o acelerada, desordenada e agressiva de \u00e1reas suscet\u00edveis do \n\nponto de vista geot\u00e9cnico, tem sido considerada como um dos grandes problemas \n\npara as administra\u00e7\u00f5es municipais de cidades com crescimento populacional\n\nsignificativo. Muitos centros urbanos apresentam restri\u00e7\u00f5es desta natureza, mas\n\nmesmo assim continuam sendo ocupadas sem nenhum crit\u00e9rio t\u00e9cnico, aumentando \n\nconsideravelmente o n\u00famero de acidentes associados a escorregamentos, eros\u00e3o e \n\ninunda\u00e7\u00f5es, respons\u00e1veis por um grande n\u00famero de \u00f3bitos e consumindo os j\u00e1 \n\nescassos recursos p\u00fablicos dos munic\u00edpios onde ocorre este tipo de problema.\n\nOs riscos geol\u00f3gicos se diferenciam quanto ao seu potencial, dependendo da\n\nmagnitude e da freq\u00fc\u00eancia com que estes ocorrem, fazendo com que seus\n\n\n\n63\n\nresultados sejam diferentes. A magnitude refere-se \u00e0 energia liberada (capacidade \n\nde destrui\u00e7\u00e3o do evento) e a freq\u00fc\u00eancia, \u00e0 const\u00e2ncia com que estes eventos\n\nrecorrem ou s\u00e3o esperados ocorrerem novamente. Geralmente os eventos de\n\ngrande magnitude ocorrem com pouca freq\u00fc\u00eancia, por\u00e9m chegam a causar grandes \n\ncat\u00e1strofes, por possu\u00edrem maior poder destrutivo.\n\nOs riscos geol\u00f3gicos se diferenciam tamb\u00e9m, quando se leva em\n\nconsidera\u00e7\u00e3o o tamanho da \u00e1rea afetada. Por isso quando estamos falando em\n\nescorregamentos e colapsos de solos, por exemplo, estamos nos referindo a\n\npequenas \u00e1reas, ao contr\u00e1rio de vulc\u00f5es, terremotos e furac\u00f5es, que chegam a\n\nafetar grandes regi\u00f5es da terra. \n\nSegundo Sobreira (2001b) os riscos geol\u00f3gicos ainda se diferenciam\n\nconforme a localiza\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e natureza dos processos \n\nque o originam e cita o Brasil como exemplo, onde ocorrem riscos desencadeados \n\npor tais condi\u00e7\u00f5es. Aponta os escorregamentos, inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o h\u00eddrica como \n\nexemplos de riscos geol\u00f3gicos mais comuns que ocorrem de forma localizada e \n\nfinalmente apresenta um modelo de abordagem no estudo dos riscos geol\u00f3gicos, \n\nque independentemente de sua natureza dever\u00e1 passar pelas seguintes etapas:\n\n\u2022 identifica\u00e7\u00e3o dos riscos\n\n\u2022 an\u00e1lise de risco\n\n\u2022 medidas de preven\u00e7\u00e3o de acidentes\n\n\u2022 planejamento em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia\n\n\u2022 informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e planejamento\n\nAs duas primeiras etapas referem-se ao conhecimento do problema e t\u00eam nas \n\ncartas de risco geol\u00f3gico, um instrumento essencial para representar a distribui\u00e7\u00e3o, \n\ntipo e o grau de riscos geol\u00f3gicos que uma popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 submetida, sendo de \n\ngrande utilidade na defini\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o de acidentes.\n\nAinda segundo este autor as cartas de riscos geol\u00f3gicos devem expressar \n\nclareza nas suas informa\u00e7\u00f5es, para que seja poss\u00edvel alcan\u00e7ar seus objetivos quanto \n\n\u00e0:\n\n\u2022 rapidez de execu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que estas devem ser produzidas em curto prazo,\n\napenas   representando os riscos no momento de sua elabora\u00e7\u00e3o;\n\n\n\n64\n\n\u2022 apoio dos planejadores;\n\n\u2022 Flexibilidade na apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, apenas considerando aquelas\n\nmais importantes (s\u00e3o produtos voltados para necessidade do usu\u00e1rio\n\npotencial).\n\nN\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil avaliar o risco, pois esta avalia\u00e7\u00e3o deve levar em conta a \n\nsuscetibilidade da \u00e1rea, o perigo potencial, o grau de exposi\u00e7\u00e3o e a vulnerabilidade \n\ndos sistemas.\n\nA partir do conhecimento dos elementos de risco de uma determinada \u00e1rea e \n\ncom base na vis\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o quanto ao perigo que a \u00e1rea apresenta, caso n\u00e3o \n\nhaja uma interven\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico, as cartas de risco t\u00eam funcionado \n\ncomo instrumento capaz de impulsionar estudos detalhados referentes a este tipo de \n\ntrabalho e que servir\u00e3o de subs\u00eddio ao poder p\u00fablico, para uma tomada de decis\u00e3o \n\nno sentido de solucionar ou pelo menos minimizar os poss\u00edveis danos ambientais a \n\nque uma determinada \u00e1rea \u00e9 propensa.\n\nAs medidas de preven\u00e7\u00e3o de acidentes geol\u00f3gicos geralmente s\u00e3o\n\ndirecionadas no intuito de evitar a ocorr\u00eancia ou a reduzir a magnitude dos\n\nprocessos geol\u00f3gicos, bem como a elimina\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias sociais \n\ne/ou econ\u00f4micas decorrentes. Por isso a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \u00e1reas de risco \n\ntornam-se indispens\u00e1vel para as medidas de preven\u00e7\u00e3o. Eliminar e reduzir os riscos \n\nj\u00e1 instalados, a n\u00e3o instala\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de risco e a conviv\u00eancia com os\n\nriscos atuais, constitui uma pr\u00e1tica eficiente de preven\u00e7\u00e3o de acidentes. \n\nAs medidas mais apropriadas depender\u00e3o sempre de uma an\u00e1lise dos\n\nprocessos geol\u00f3gicos da \u00e1rea, das dimens\u00f5es das \u00e1reas de riscos, dos recursos \n\nfinanceiros destinados para este fim, do tempo, das \u00e1reas para reloca\u00e7\u00e3o da\n\npopula\u00e7\u00e3o e de quest\u00f5es pol\u00edtco-administrativas. Visando gerenciar melhor este tipo \n\nde problema, Sobreira (2001c) apresenta as diretrizes b\u00e1sicas para preven\u00e7\u00e3o de \n\nacidentes conforme organograma a seguir:\n\n\n\n65\n\nInterven\u00e7\u00e3o na Gest\u00e3o de Riscos\n\nFonte: Sobreira (2001c)\n\n5.2. CONCEITO DE RISCOS AMBIENTAIS\n\nAs discuss\u00f5es a este respeito s\u00e3o bastantes pol\u00eamicas na literatura que trata \n\ndos desastres e riscos, isso porque, ainda n\u00e3o existe um consenso entre as diversas \n\n\u00e1reas de conhecimento que abordam este tema. Profissionais de diferentes \u00e1reas \n\nignoram trabalhos anteriores fora do seu campo de conhecimento, mas apesar das \n\ndiverg\u00eancias que existem, h\u00e1 a tend\u00eancia de aceitar a diferencia\u00e7\u00e3o entre perigo ou \n\namea\u00e7a resultante de um determinado processo, evento de qualquer origem e risco\n\n(enquanto conseq\u00fc\u00eancia ou produto deste perigo ou amea\u00e7a) a que est\u00e3o\n\nsubmetidas pessoas, bens ou recursos.\n\nPara dar maior \u00eanfase \u00e0s quest\u00f5es conceituais, Augusto Filho et al. (1990) \n\nprop\u00f5em uma homogeneiza\u00e7\u00e3o nacional da terminologia e dos conceitos, sobre\n\nSitua\u00e7\u00f5es de Risco Atual Situa\u00e7\u00f5es de Risco Potencial\n\nMedidas de preven\u00e7\u00e3o\n         de Acidentes\n\nA\u00e7\u00f5es sobre  as\n consequ\u00eancias\n\nA\u00e7\u00f5es sobre\n   processos\n\nConviver com\no risco \ninstalado\n\nEliminar o risco \ninstalado\n\nReduzir o risco\n    instalado\n\nA\u00e7\u00f5es sobre processos e\nconsequ\u00eancias\n\nEvitar instala\u00e7\u00f5es de \nnovas situa\u00e7\u00f5es de\n\nEvitar\nocorr\u00eancia\ndo processo\n\nEvitar\nconsequ\u00eanci\nas sociais e \necon\u00f4micas\n\nEliminar\nconseq\u00fc\u00eancias\nsociais\n\nEvitar\nconseq\u00fc\u00eancias\nsociais\n\nRelocar a \nocupa\u00e7\u00e3o  para\nlocal seguro\n\nPlanos\npreventivos para\nescorregamentos\n\nEvitar\nocorr\u00eancia\ndo processo\n\nReduzir\nmagnitude\ndo processo\n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o e \nobras de \nestabiliza\u00e7\u00e3o\n\nSubsidiar  a expans\u00e3o \ne o adensamento da \nocupa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n66\n\nriscos fortalecidos posteriormente, por um conjunto de trabalhos (Augusto Filho,\n\n1994; Augusto Filho et al., 1991; Cerri, 1992 e 1993 e Cerri &amp; Amaral, 1998) in: \n\n(Nogueira, 2000), que se dedicam \u00e0s quest\u00f5es conceituais.\n\nSegundo este autor, os principais termos podem ser assim definidos:\n\nevento: trata de um fato j\u00e1 ocorrido, no qual n\u00e3o foram registradas\n\nconseq\u00fc\u00eancias danosas sociais e/ou econ\u00f4micas diretamente a ele.\n\nacidente: faz refer\u00eancia a um fato j\u00e1 ocorrido, onde foram registradas\n\nconseq\u00fc\u00eancias danosas sociais e/ou econ\u00f4micas (perdas e danos).\n\nrisco: representa a possibilidade ou a probabilidade de ocorr\u00eancia de algum \n\ndano a uma popula\u00e7\u00e3o (pessoas, estruturas f\u00edsicas, sistemas produtivos). \u00c9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o potencial de ocorr\u00eancia de um acidente.\n\nAinda segundo (Nogueira op. cit.) estes conceitos podem ser expressos\n\nmatematicamente em:\n\nR = P x C\n\nOnde R = risco\n\n          P  = probabilidade (se quantificada) ou freq\u00fc\u00eancia (F) ou possibilidade \n\nda ocorr\u00eancia de um evento\n\nP = S = suscetibilidade de uma \u00e1rea \u00e0 ocorr\u00eancia de um determinado\n\n           evento\n\n          C = conseq\u00fc\u00eancias sociais ou econ\u00f4micos potenciais\n\nAs tentativas de defini\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s quest\u00f5es relacionadas aos riscos\n\nambientais dispertam o interesse de diversos pesquisadores a n\u00edvel mundial:\n\nCardona (1993 e 1996) apresenta as seguintes defini\u00e7\u00f5es:\n\nAmea\u00e7a (amenaza ou Hazard): seria o fator de risco externo de um indiv\u00edduo\n\nou sistema, em virtude do perigo latente que um fen\u00f4meno f\u00edsico de origem natural \n\nou antr\u00f3pica se manifeste em um lugar espec\u00edfico e durante um tempo de exposi\u00e7\u00e3o \n\ndeterminado, produzindo efeitos adversos \u00e0s pessoas, bens e/ou ao meio ambiente, \n\nmatematicamente expresso como a probabilidade de exceder um n\u00edvel de ocorr\u00eancia \n\nde um evento com uma certa intensidade em um determinado local e em certo \n\nper\u00edodo.\n\n\n\n67\n\nvulnerabilidade: fator de risco interno de um indiv\u00edduo ou sistema exposto a \n\numa amea\u00e7a, correspondente a uma predisposi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca a ser afetado ou de \n\nser suscet\u00edvel a sofrer danos.\n\nrisco: (ou dano, destrui\u00e7\u00e3o ou perda esperada): \u00e9 obtida com base na\n\npossibilidade de ocorr\u00eancia de eventos perigosos e da vulnerabilidade dos\n\nelementos expostos a tais amea\u00e7as.\n\nRagozin (1998) citado por Nogueira (op. cit.) tamb\u00e9m faz uma conceitua\u00e7\u00e3o \n\ndos referidos termos, bem como acrescentam outros:\n\namea\u00e7a: (hazard) \u00e9 um processo, propriedade da condi\u00e7\u00e3o natural, da\n\nsociedade ou da tecnologia, que representa um perigo \u00e0 vida e bem estar das\n\npessoas, ind\u00fastrias e ambiente.\n\nvulnerabilidade: \u00e9 uma caracter\u00edstica do objeto expressa pela sua habilidade \n\nde perder suas fun\u00e7\u00f5es naturais ou determinadas fun\u00e7\u00f5es como resultado de um\n\nimpacto negativo.\n\nperigo geol\u00f3gico: \u00e9 um processo, caracter\u00edstica ou condi\u00e7\u00e3o de certos\n\nvolumes da litosfera representarem uma amea\u00e7a \u00e0 sociedade.\n\nrisco: \u00e9 uma medida probabil\u00edstica da amea\u00e7a, estabelecida para um certo \n\nobjeto na forma de perdas prov\u00e1veis em certos per\u00edodos de tempo.\n\nrisco geol\u00f3gico: \u00e9 a medida probabil\u00edstica do perigo geol\u00f3gico estabelecido \n\npor um certo objeto na forma de prov\u00e1veis perdas em certo per\u00edodo de tempo.\n\nAlheiros (1998) afirma que n\u00e3o existe uma unanimidade na literatura\n\ninternacional, a respeito da conceitua\u00e7\u00e3o dos termos relacionados a hazard (perigo \n\nou amea\u00e7a) e risk (risco). E isso tem contribu\u00eddo para que estes termos, \u00e0s vezes \n\nsejam interpretados como tendo o mesmo significado. Ainda segundo esta autora \n\nalguns estudiosos do assunto, diferenciam acidentes, desastres e cat\u00e1strofes,\n\napenas quando se leva em conta a dimens\u00e3o do acidente. \n\nA quantidade de trabalhos a n\u00edvel de Brasil, abordando a conceitua\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos ambientais, ainda \u00e9 considerada baixa, mesmo tendo se intensificado a partir \n\nde 1990, per\u00edodo em que \u00e9 criada a DIRDN (D\u00e9cada Internacional de Redu\u00e7\u00e3o de \n\nDesastres Naturais). Por ocasi\u00e3o de sua cria\u00e7\u00e3o, foram realizados v\u00e1rios simp\u00f3sios \n\ne congressos a exemplo de tr\u00eas Simp\u00f3sios Latino-Americanos sobre Risco\n\nGeol\u00f3gico Urbano \u2013 S\u00e3o Paulo, Brasil (1990); Pereira, Col\u00f4mbia (1992) e\n\nCochabamba, Bol\u00edvia (1994), onde foram apresentadas propostas para ajustar a \n\n\n\n68\n\nequival\u00eancia da terminologia utilizada na literatura internacional, bem como uma\n\nuniformiza\u00e7\u00e3o conceitual dos termos usualmente adotados no Brasil. (Cendero et al.,\n\n1987; Bitar et al., 1992; Cerri, 1993; Augusto Filho, 1994; Zuquette et al., 1995 in:\n\nAlheiros, 1998).\n\nNa pr\u00e1tica as medidas de preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de acidentes naturais devem \n\nser vistos pela \u00f3tica do perigo e do risco que uma determinada \u00e1rea est\u00e1 submetida,\n\nsendo o perigo definido como a probabilidade de ocorr\u00eancia de um desastre,\n\nenquanto que o risco est\u00e1 relacionado aos danos materiais e perda de vidas\n\nhumanas, caso o desastre se concretize (Alheiros, op. cit.).\n\n5.3 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE RISCOS \n\nCerri (1993) in: Nogueira (2000) com base em estudo bastante aprofundado a \n\nrespeito da classifica\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais chega a propor tr\u00eas classes.\n\nRiscos naturais: relacionados aos processos da din\u00e2mica natural, mas que podem \n\nser intensificados pela as atividades oriundas da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\n\nRiscos sociais: relacionados diretamente com os conflitos sociais e econ\u00f4micos, ou \n\nseja, envolve as atividades econ\u00f4micas e as rela\u00e7\u00f5es sociais.\n\nRiscos tecnol\u00f3gicos:  relacionados a atividades que modificam o meio ambiente e \n\nassociados a processos produtivos.\n\n\n\n69\n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE RISCOS AMBIENTAIS\n\nFonte: Cerri &amp; Amaral (1998) in: Nogueira (2000)\n\nSuguio (1999) relaciona os riscos e problemas geol\u00f3gicos de origem\n\npredominantemente natural, assim como os de origem antr\u00f3pica, conforme\n\nexemplos a seguir:\n\n    Vazamentos de produtos  t\u00f3xicos,                                                                                                     conflitos,  guerras\n\n    inflam\u00e1veis, radioativos, colis\u00e3o de seq\u00fcestros, assaltos\n\n    ve\u00edculos, queda de avi\u00f5es, etc. atentados etc.\n\nFurac\u00f5es, secas   enchentes e                  doen\u00e7as provocadas             doen\u00e7as provocadas\ntempestades,   inunda\u00e7\u00f5es    por v\u00edrus e bact\u00e9rias,            por fungos, pragas,\ngranizo, raios etc.       pragas (roedores, ga-           (ervas daninhas),\n\n      fanhotos, etc.), pica-             ervas t\u00f3xicas e vene-\n      das de animais vene-            nosas.\n      nosos, etc.\n\nterremotos, escorregamentos e processos correlatos\natividades vulc\u00e2nicas,     eros\u00e3o ou assoreamento,\ntsunamis      subsid\u00eancia e colapsos de solo,\n\n      solos expansivos\n\nRISCOS SOCIAISRISCOS NATURAISRISCOS  TECNOL\u00d3GICOS\n\n  RISCOS BIOL\u00d3GICOS       RISCOS    F\u00cdSICOS\n\nEND\u00d3GENOS\n\n          RISCOS \nATMOSF\u00c9RICOS\n\nRISCOS\nHIDROL\u00d3GICOS\n\n       RISCOS\n   ASSOCIADOS\n      \u00c0  FLORA\n\n      RISCOS\nASSOCIADOS\n    \u00c0 FAUNA\n\n    RISCOS AMBIENTAIS\n\nEX\u00d3GENOS\n\n      RISCOS \nGEOL\u00d3GICOS\n\n\n\n70\n\n    Riscos e problemas geol\u00f3gicos de origem predominantemente natural\n\nFonte: Suguio (1999)\n\nEROS\u00c3O                                                                                SOLOS PROBLEM\u00c1TICOS\n\nE\u00f3lica - por furac\u00f5es e ciclones   Solos expansivos e compressivos\nFluvial - em deltas e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o                                    Permafrost (solo congelado)\n\n- enchentes -rel\u00e2mpago                                                          Loess (\u201cquente\u201d e frio\u201d)\nMovimento de massa - avalanche de neve                                       Solos salinos \n\n- fluxos de lama e de detritos \n- queda de rocha RISCOS \u00c0 SA\u00daDE\n\n- escorregamentos                                        Emiss\u00e3o de rad\u00f4nio\nZona costeira - tsun\u00e2mis e ondas de tempestade                           Outros compostos nocivos de solos e\n                          Eros\u00e3o costeira acelerada                           rochas\n\nCarstifica\u00e7\u00e3o e dissolu\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea do embasamento SUBSID\u00caNCIA DE TERRENO  POR \n                                                                                               MOVIMENTOS CRUSTAIS\nDesertifica\u00e7\u00e3o\nBo\u00e7orocamento  TERREMOTOS\n\nMUDAN\u00c7A DE N\u00cdVEL DO MAR                          VULCANISMOS \n\nMUDAN\u00c7A DE CLIMA\n\n                                                                      DESTRUI\u00c7\u00c2O DE RECIFES DE\n       CORAIS\n\n\n\n71\n\n   Riscos e problemas geol\u00f3gicos de origem predominantemente antr\u00f3pica\n\nFonte: Suguio (1999)\n\nRodrigues-Carvalho (1998) faz uma classifica\u00e7\u00e3o dos riscos geol\u00f3gicos\n\ninduzidos pelo homem, da seguinte maneira:\n\nAGRICULTURA E SILVICULTURA                                              ESCASSEZ DE RECURSOS\n                                                                                                      MINERAIS, ENERG\u00c9TICOS E\n- Contamina\u00e7\u00e3o do solo                                       H\u00cdDRICOS\n- Saliniza\u00e7\u00e3o do solo\n- Eros\u00e3o acelerada por escoamento superficial                                  Explora\u00e7\u00e3o inadequada\n- produzidas por sobrepastagem, desflorestamento                           Esgotamento por desenvolvimento de \n- e pr\u00e1tica de agricultura rudimentar                                                    algumas atividades superficiais\n\n MINERA\u00c7\u00c3O                                                                   DESCARTE DE REFUGO\n- Perturba\u00e7\u00e3o do terreno (Frentes abandonadas) - Lixo radioativo\n      Pedreiras e minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto - Produtos qu\u00edmicos perigosos\n      Opera\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas - (inclusive fertilizantes e inseticidas)\n      Explora\u00e7\u00e3o de pl\u00e1ceres - Esgotos e efl uentes em geral\n- Contamina\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua por drenagem - Lixo urbano\n     da mina e efluentes\n- Subsid\u00eancia do terreno e escorregamentos                        IMPACTOS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O  E\n     (Pedreiras e minas)                                                                   DESENVOLVIMENTO EM\n- Riscos de g\u00e1s de mina (grisu)                                                      D ETERMINADOS AMBIENTES\n                                                                                                        GEOL\u00d3GICOS\n\n   EXPLORA\u00c7\u00c3O DE PETR\u00d3LEO E  G\u00c1S - Rios:\n-  Derramamento e surg\u00eancia (blowout)                                          .Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para usos\n-  Subsid\u00eancia do terrerno                                                              industriais, dom\u00e9sticos e agr\u00ed-\n-  Contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea                                              colas\n-  Perturba\u00e7\u00f5es superficiais devidas \u00e0s atividades                        . Mudan\u00e7as nos regimes por reti -\n   de explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e transportes                    fica\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de diques\n                                                                                                          marginais, barragens e servi\u00e7os de\n\n                                                                                                    dragagens\n  POLUI\u00c7\u00c3O DO AR , DA  \u00c1GUA E DO - Plan\u00edcie de mar\u00e9:\n  SOLO POR OPERA\u00c7\u00d5ES DE REFINO,              . Modifica\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de de-\n  CONCENTRA\u00c7\u00c3O E FUNDI\u00c7\u00c3O                                                   posi\u00e7\u00e3o\n\n                          .Polui\u00e7\u00e3o\n  INC\u00caNDIOS SUBTERR\u00c2NEOS (Turfas) - Reservat\u00f3rios:\n\n                                              . Colmata\u00e7\u00e3o\n                                                                                                         . Efeito represamento\n\n                                    .Sismicidade induzida\n EXPLORA\u00c7\u00c3O  DE \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA                                  .Anoxia de sedimentos e de \u00e1gua de\n- Rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico                                                      fundo\n- Intrus\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o por \u00e1gua salina\n- Subida de len\u00e7ol fre\u00e1tico\n- Subsid\u00eancia pela retirada\n\n\n\n72\n\nriscos geot\u00e9cnicos (rupturas de funda\u00e7\u00f5es, movimentos de terrenos, \n\nrupturas de reservat\u00f3rios, recalques);\n\nriscos de esgotamentos de recursos (como min\u00e9rios, petr\u00f3leo, \u00e1gua);\n\nriscos de contamina\u00e7\u00f5es ( de aq\u00fc\u00edferos, de solos, saliniza\u00e7\u00e3o);\n\nriscos mineiros (subsid\u00eancia, explos\u00f5es de rocha, alagamentos, \n\nrebaixamento de aq\u00fc\u00edferos).\n\nAs tentativas de classifica\u00e7\u00e3o dos riscos n\u00e3o param por a\u00ed e nesse sentido \n\nLavell (1996) cria uma classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de amea\u00e7as conforme modelo abaixo:\n\nCom o objetivo de esclarecer melhor cada termo utilizado o autor faz uma \n\nbreve conceitua\u00e7\u00e3o dos tipos de amea\u00e7a ambiental: \n\nAmea\u00e7as naturais: S\u00e3o fen\u00f4menos na sua maioria de origem natural que se \n\ncaracterizam por sua intensidade e viol\u00eancia, fazendo parte da hist\u00f3ria e din\u00e2mica da \n\nterra.\n\nAMEA\u00c7AS NATURAIS\n\nde origem geotect\u00f4nica:\nAtividades vulc\u00e2nicas, terremotos e tsunamnis\nde origem geom\u00f3rfica:\ndeslizamentos e avalanches, subsid\u00eancias, eros\u00e3o terrestre e\ncosteira\nde origem meteorol\u00f3gica ou clim\u00e1tica:\nfurac\u00f5es, tempestades de granizo, ressacas marinhas, secas, \ntempestades de neve, etc.\nde origem hidrol\u00f3gica:\nenchentes, alagamentos, inunda\u00e7\u00f5es e esgotamento de aq\u00fc\u00edferos\n\nAMEA\u00c7AS S\u00d3CIO-\nNATURAIS\n\nDentro do contexto urbano, deslizamentos, as inunda\u00e7\u00f5es,\nsubsid\u00eancias e secas (por esgotamento de aq\u00fc\u00edferos, falta de \nop\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de explorar fontes pr\u00f3ximas e desperd\u00edcios \nem tubula\u00e7\u00f5es )\n\nAMEA\u00c7AS ANTR\u00d3PICO-\nCONTAMINANTES\n\nProcessos de contamina\u00e7\u00e3o de derivados de  derrames, \ndispers\u00f5es ou emiss\u00f5es de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e t\u00f3xicas no ar,\nterra e \u00e1gua, como \u00e9 o caso do petr\u00f3leo, os inseticidas, os gases \nt\u00f3xicos produtos da combust\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o nuclear\n\nProcessos de elimina\u00e7\u00e3o ou dep\u00f3sito de rejeitos l\u00edquidos e\ns\u00f3lidos, de origem dom\u00e9stica, sem canaliza\u00e7\u00e3o ou \nprocessamento\n\nAMEA\u00c7AS ANTR\u00d3PICO-\nTECNOL\u00d3GICAS\n\nPodemos citar como exemplo: Chernobyl , explos\u00e3o de dutos em \nVila  Soc\u00f3, Cubat\u00e3o (SP), explos\u00e3o e inc\u00eandio na refinaria de g\u00e1s\n da PEMEX, na cidade do M\u00e9xico\n\n\n\n73\n\nAmea\u00e7as s\u00f3cio-naturais: Trata-se de fen\u00f4menos induzidos pelo homem,\n\nque mesmo apresentando caracter\u00edsticas naturais esses fen\u00f4menos se acentuam\n\npor algum tipo de interven\u00e7\u00e3o humana sobre a natureza, chegando muitas vezes a \n\nserem confundidos como fen\u00f4menos de origem natural.\n\nAmea\u00e7as antr\u00f3pico-contaminantes: referem-se \u00e0quelas que tomam a forma \n\nde elementos da natureza transformados (\u00e1gua e ar). S\u00e3o amea\u00e7as baseadas e \n\nconstru\u00eddas sobre elementos da natureza, mas que n\u00e3o t\u00eam uma express\u00e3o na \n\npr\u00f3pria natureza.\n\nAmea\u00e7as antr\u00f3pico-tecnol\u00f3gicas: refere-se \u00e0 possibilidade de falhas nos\n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o industrial modernos, principalmente os\n\nconcentrados nos centros urbanos ou pr\u00f3ximos deles e os aparatos da infra-\n\nestrutura urbana voltados \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o e consumo energ\u00e9tico. Essas amea\u00e7as\n\nmesmo quando sua ocorr\u00eancia afeta limitadas extens\u00f5es territoriais, pode gerar um \n\nimpacto em grande n\u00famero de moradores em fun\u00e7\u00e3o da densidade da ocupa\u00e7\u00e3o\n\nhumana em zonas circundantes \u00e0 fonte da amea\u00e7a. \n\nNogueira (2000) considera este tipo de classifica\u00e7\u00e3o apropriada ao\n\ngerenciamento de riscos urbanos e at\u00e9 mesmo \u00e0 gest\u00e3o ambiental, num campo mais \n\namplo, porque permite  apontar as causalidades bem como as responsabilidades por \n\num destes tipos de amea\u00e7as.\n\n 5.4 VULNERABILIDADE E SUSCETIBILIDADE DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\n          Estes dois termos s\u00e3o essenciais na an\u00e1lise de riscos, pois se constituem em \n\ndois elementos, que expressam o risco a que uma popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 submetida. A\n\nvulnerabilidade expressa danos econ\u00f4micos e sociais causados por ocasi\u00e3o de um \n\ndeterminado evento, deflagrado em fun\u00e7\u00e3o da suscetibilidade da \u00e1rea, quando\n\nsubmetida a um certo esfor\u00e7o, como \u00e9 o caso de algumas encostas \u00edngremes\n\nocupadas desordenadamente ou as \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es.\n\nOs aglomerados que est\u00e3o localizados na Bacia do Rio Jaguaribe ocuparam \n\nv\u00e1rios trechos do vale atrav\u00e9s de invas\u00e3o, levando a uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \n\nem \u00e1reas com declividades n\u00e3o recomend\u00e1veis para o tipo de constru\u00e7\u00e3o e o \n\nadensamento de moradias que atualmente se faz presente. Isso poder\u00e1\n\ndesencadear uma s\u00e9rie de problemas ambientais, aumentando a suscetibilidade e \n\n\n\n74\n\nfazendo com que muitas comunidades se tornem vulner\u00e1veis a acidentes por\n\neros\u00e3o, escorregamentos e inunda\u00e7\u00f5es  quando localizadas \u00e0s margens do rio. \n\nA maioria dos aglomerados localizados em \u00e1reas de encostas, bem como nas \n\n\u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es, j\u00e1 foram v\u00edtimas de acidentes ocorridos nos anos de \n\n1984 e 1985, por ocasi\u00e3o das fortes chuvas que ca\u00edram na cidade de Jo\u00e3o Pessoa, \n\ndeixando um saldo de seis mortes e danos materiais significativos, al\u00e9m de gerar \n\ngrandes transtornos \u00e0s pessoas que perderam suas resid\u00eancias e utens\u00edlios\n\ndom\u00e9sticos. Muitas delas foram abrigadas em pr\u00e9dios p\u00fablicos da rede municipal e\n\nestadual de ensino e com isso as aulas foram suspensas por tempo indeterminado, \n\nficando o poder p\u00fablico impotente diante do estrago deixado pelos acidentes. \n\nComo visto a \u00e1rea se torna vulner\u00e1vel em decorr\u00eancia de uma ocupa\u00e7\u00e3o\n\ndesordenada e sem infra-estrutura, realidade que infelizmente se repete no\n\npresente, com a probabilidade de ocorr\u00eancia de desastres semelhantes aos que \n\nocorreram no passado, j\u00e1 que a mesma apresenta uma suscetibilidade consider\u00e1vel \n\nquando ocupada de forma desordenada.\n\n5.4.1 Riscos de escorregamentos\n\nOs escorregamentos s\u00e3o geralmente definidos como sendo o movimento de \n\nmassa de solo, rocha e/ou outros materiais, causados pela for\u00e7a gravitacional. A \n\n\u00e1gua \u00e9 considerada como o principal agente deflagrador desse processo, por isso \n\ndurante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa \u00e9 comum a incid\u00eancia dos escorregamentos em v\u00e1rios \n\ntrechos da \u00e1rea de estudo, principalmente nos aglomerados S\u00e3o Jos\u00e9, S\u00e3o Rafael e \n\nparte do aglomerado Timb\u00f3, ambos localizados em \u00e1reas de encostas com\n\ndeclividades acentuadas onde predominam os solos do tipo latoss\u00f3lico, que por\n\nsuas caracter\u00edsticas texturais favorecem a ocorr\u00eancia de processos por\n\nescorregamentos. Al\u00e9m da chuva, o processo \u00e9 desencadeado pela ocupa\u00e7\u00e3o\n\ndesordenada das encostas e desmatamento indiscriminado, tornando essas\n\ncomunidades vulner\u00e1veis aos acidentes.\n\nAs principais causas antr\u00f3picas desencadeadoras de escorregamentos de \n\nacordo com o Manual de Encostas do IPT (1991) citado por Nogueira (op. cit.) s\u00e3o:\n\n\u2022 declividade e altura excessiva de cortes;\n\n\u2022 execu\u00e7\u00e3o inadequada de aterros;\n\n\u2022 lan\u00e7amento e concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais;\n\n\n\n75\n\n\u2022 lan\u00e7amento de \u00e1guas servidas;\n\n\u2022 vazamento na rede de abastecimento de \u00e1gua;\n\n\u2022 vazamento de fossa sanit\u00e1ria;\n\n\u2022 deposi\u00e7\u00e3o de lixo;\n\n\u2022 remo\u00e7\u00e3o indiscriminada da cobertura vegetal.\n\n       Sem exce\u00e7\u00e3o, todos estes fatores fazem parte do cen\u00e1rio das encostas dos \n\naglomerados (favelas) da respectiva bacia.\n\n5.4.2 Riscos de inunda\u00e7\u00f5es\n\nAntes de qualquer an\u00e1lise mais aprofundada a este respeito, \u00e9 bom ficar claro \n\nque enchentes n\u00e3o \u00e9 necessariamente sin\u00f4nimo de cat\u00e1strofe. \u00c9 apenas um\n\nfen\u00f4meno natural dos regimes dos rios, j\u00e1 que n\u00e3o existe rio sem enchente e por \n\noutro lado, todo e qualquer rio tem sua \u00e1rea natural de inunda\u00e7\u00e3o. As inunda\u00e7\u00f5es \n\npassam a ser um problema para o homem quando ele deixa de respeitar os limites\n\nnaturais dos rios, como vem acontecendo em alguns aglomerados situados \u00e0s\n\nmargens do Rio Jaguaribe, tendo sua situa\u00e7\u00e3o agravada em per\u00edodos de chuvas\n\nintensas e prolongadas. Esse quadro torna-se mais cr\u00edtico quando os moradores \n\nalteram o ambiente atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. \n\nCenas como estas s\u00e3o freq\u00fcentes ao longo do vale do Rio Jaguaribe, sendo \n\nque em determinados trechos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais grave, por apresentar uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o mais elevada e desordenada, suscet\u00edvel a inunda\u00e7\u00f5es, pois muitos\n\nmoradores n\u00e3o respeitam os limites do leito do rio. \n\nA altera\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica se d\u00e1 de diversas formas, quando o homem \n\nsuprime a cobertura vegetal, introduz obras que impermeabilizam o solo, a exemplo \n\nde constru\u00e7\u00e3o de casas, pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas, quintais etc. Em conseq\u00fc\u00eancia\n\ndessas altera\u00e7\u00f5es perde-se a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo,\n\naumentando o volume de \u00e1gua nos rios e com isso v\u00e1rias comunidades ao longo da \n\nbacia. ser\u00e3o afetadas pelas inunda\u00e7\u00f5es. Com a continuidade destas interven\u00e7\u00f5es os \n\nvolume de \u00e1gua que chegar\u00e1 nos rios ser\u00e3o sempre maiores e, portanto os preju\u00edzos \n\ndecorrentes das inunda\u00e7\u00f5es certamente ser\u00e3o significativos.\n\n\n\n76\n\nA tend\u00eancia atual dessas \u00e1reas \u00e9 serem ocupada de forma desordenada e \n\npara minimizar essa problem\u00e1tica existem algumas recomenda\u00e7\u00f5es a serem\n\nseguidas: a primeira \u00e9 n\u00e3o ocupar as \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o; a segunda \u00e9 n\u00e3o alterar \u2013\n\nou alterar o menos poss\u00edvel \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia hidrogr\u00e1fica. Uma \n\noutra solu\u00e7\u00e3o a ser implementada seria a constru\u00e7\u00e3o de barragens, enfim obras de \n\ndesassoreamento e amplia\u00e7\u00e3o de seus leitos. No caso da Bacia do Rio Jaguaribe \n\nexistem algumas dessas obras, como a barragem do Buraquinho, um manancial que \n\nabastecia anteriormente grande parte da cidade de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB. Em\n\ndeterminados per\u00edodos do ano a Prefeitura Municipal de Jo\u00e3o Pessoa tem\n\nexecutado trabalhos de desassoreamento em diversos trechos do rio, mas que\n\natualmente encontra-se\n\ndesativado esse tipo de\n\nservi\u00e7o, basta verificar o\n\nabandono de dragas no leito \n\ndo rio (FIGURA 31).\n\nTodas as obras de\n\nconten\u00e7\u00e3o de cheias s\u00e3o\n\nbastante onerosas para os\n\ncofres p\u00fablicos, ou seja, para \n\ntoda sociedade, que na\n\nrealidade \u00e9 quem arca com o \n\n\u00f4nus de obras nem sempre s\u00e3o eficazes, podendo at\u00e9 mesmo acentuar o problema,\n\nprincipalmente durante um evento de cheia acima do normal.\n\n5.4.3 Riscos de eros\u00e3o\n\n            O tipo de solo determina a suscetibilidade dos terrenos \u00e0  eros\u00e3o, ou seja, a \n\nmenor ou a maior facilidade dos solos serem erodidos. Solos mais arenosos se\n\ndesagregam mais facilmente que os solos argilosos, por isso a textura do solo \u00e9 uma \n\ndas caracter\u00edsticas que condicionam \u00e0 eros\u00e3o. \n\nDevido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o inadequada de encostas no aglomerado Timb\u00f3, os\n\nprocessos erosivos est\u00e3o sendo desencadeados pelo uso inadequado do solo, com \n\na retirada de material no sop\u00e9 da barreira, para uso na constru\u00e7\u00e3o de moradias. \n\nFIGURA 31 - Draga abandonada no leito do Rio Jaguaribe.\n\n\n\n77\n\nQuando ocorre esse tipo de interven\u00e7\u00e3o o material que fica acima tende a\n\ndesmoronar causando acidentes principalmente no per\u00edodo de chuva, atingindo as \n\ncasas que ficam no sop\u00e9 e na crista da barreira, criando situa\u00e7\u00f5es de riscos \u00e0\n\npopula\u00e7\u00e3o.\n\n5.4.4 Rela\u00e7\u00e3o entre \u00edndices pluviom\u00e9tricos e acidentes \n\nO n\u00famero de acidentes por eros\u00e3o e deslizamentos de barreiras e por\n\ninunda\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa, s\u00e3o registrados no per\u00edodo de abril a \n\njunho, per\u00edodo em que ocorrem os maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos, podendo se\n\nprolongar at\u00e9 o m\u00eas de julho. Muitas \u00e1reas dentro do per\u00edmetro urbano de Jo\u00e3o \n\nPessoa, frente aos elevados \u00edndices pluviom\u00e9tricos, s\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nacidentes e, portanto sujeitas a riscos geol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos nos per\u00edodos de \n\nmaiores concentra\u00e7\u00f5es de chuvas.\n\nOs maiores acidentes registrados no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa e que\n\ncausaram danos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es residentes em \u00e1reas de en costas e \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\n\u00e0s margens de rios, ocorreram nos anos de 1984, 1985, 1989, sendo que no ano de \n\n1984 os acidentes por deslizamentos de barreiras aconteceram em v\u00e1rios bairros \n\ndentro da \u00e1rea urbana de Jo\u00e3o Pessoa, deixando um saldo de 3.200 desabrigados e \n\nseis v\u00edtimas fatais, nas favelas Barreira do Cabo Branco e Beira Rio. \n\nAs fortes chuvas que ca\u00edram no munic\u00edpio naquele ano, se concentraram\n\nbasicamente nos meses de abril e maio, com chuvas mais intensas no m\u00eas de maio, \n\nexatamente o m\u00eas onde ocorreram as mortes. Al\u00e9m da perda de vidas humanas, os \n\npreju\u00edzos materiais tamb\u00e9m foram bastante expressivos, tendo em vista que os\n\nmoradores das localidades atingidas perderam suas casas e todos os utens\u00edlios\n\ndom\u00e9sticos, patrim\u00f4nio adquirido durante muitos anos de trabalho.\n\nA Funsat \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Social do Trabalho, \u00f3rg\u00e3o governamental atualmente \n\nextinto, abrigou todas as pessoas em estabelecimentos da rede municipal e estadual \n\nde ensino (Grupo Escolar Ser\u00e1fico N\u00f3brega no bairro de Tamba\u00fa, Alice Carneiro, em \n\nMana\u00edra, e Capitulina S\u00e1tiro no Conjunto Jo\u00e3o Agripino).\n\nO ano de 1985 foi marcado por v\u00e1rios acidentes em decorr\u00eancia das fortes \n\nchuvas, que se concentraram no m\u00eas de mar\u00e7o atingindo um \u00edndice de 653.6mm, e \n\nno m\u00eas de julho, onde alcan\u00e7ou um \u00edndice de 671.7mm, deixando trinta fam\u00edlias \n\n\n\n78\n\ndesabrigadas no aglomerado S\u00e3o Rafael. As chuvas naquele ano atingiram\n\nelevados \u00edndices pluviom\u00e9tricos, num total de 3.058.1mm.\n\nO ano de 1989, tamb\u00e9m foi marcado por acidentes em fun\u00e7\u00e3o das fortes\n\nchuvas que se concentraram no m\u00eas de abril, atingindo um \u00edndice de 694.3mm,\n\ncausando a morte de seis pessoas que residiam no Conjunto Renascer, uma\n\ncomunidade que tamb\u00e9m pertence ao munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa. \n\nAs (FIGURAS 32 e 33) mostram o comportamento dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos \n\ndurante os meses do ano, referente aos per\u00edodos 1984 -1990 e 1991- 2000.\n\nFIGURA 32 - M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais hist\u00f3ricas - Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB: 1984 \u2013 1990.\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\njan fev mar abril mai jun jul ago set out nov dez\n\nmeses\n\nch\nu\nva\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n1984\n\n1985\n1986\n1987\n1988\n1989\n1990\n\nFonte: Delegacia Federal do Minist\u00e9rio da Agricultura na PB\n\n\n\n79\n\nFIGURA 33 - M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais hist\u00f3ricas - Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB: 1991- 2000.\n\n5.4.5 Rela\u00e7\u00e3o entre unidades de relevo e o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o\n\nAs \u00e1reas com topografia plana correspondem \u00e0queles setores inseridos nas \n\nsuperf\u00edcies dos tabuleiros, distribu\u00eddos por diversos bairros que fazem parte da Bacia \n\ndo Rio Jaguaribe e ocupados por uma popula\u00e7\u00e3o na sua maioria detentora de\n\nregistro de posse legal do solo. Em determinados locais dessa unidade de relevo \n\nencontram-se disseminados alguns aglomerados subnormais, localizados no bairro \n\ndo Cristo Redentor.\n\nCom exce\u00e7\u00e3o do trecho mencionado, os aglomerados subnormais ocupam as \n\nunidades de relevo n\u00e3o adequadas para esta finalidade, a exemplo de encostas com \n\ndeclividades elevadas, na sua maioria acima de 30%, que se agrava quando s\u00e3o \n\nocupadas de forma desordenada.\n\nAl\u00e9m dos fatores mencionados, existem outros agravantes que tamb\u00e9m\n\ncomprometem o equil\u00edbrio das encostas, como, por exemplo, o ac\u00famulo de lixo em \n\nlocais inadequados, geralmente lan\u00e7ados em valas, tendo em vista n\u00e3o existir uma \n\ncoleta sistem\u00e1tica de lixo e aus\u00eancia de um tra\u00e7ado regular das ruas, o que acaba \n\ndificultando o acesso dos caminh\u00f5es respons\u00e1veis pela coleta. A aus\u00eancia de infra-\n\nestrutura b\u00e1sica compromete a estrutura do meio f\u00edsico e aumenta o risco de\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez\n\nmeses\n\nch\nu\nva\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n1991\n1992\n1993\n1994\n1995\n1996\n1997\n1998\n1999\n2000\n\n Fonte: Laborat\u00f3rio de Energia Solar da UFPB\n\n\n\n80\n\nacidentes devido \u00e0 susce tibilidade e vulnerabilidade que estas \u00e1reas apresentam\n\nquando ocupadas por uma popula\u00e7\u00e3o elevada e desprovida de infra-estrutura, bem \n\ncomo do comportamento dos moradores frente \u00e0s interven\u00e7\u00f5es implementadas sem \n\nnenhum crit\u00e9rio t\u00e9cnico, quando da realiza\u00e7\u00e3o de cortes e aterros de forma\n\ninadequada em diversos locais das encostas.\n\nOutra unidade de relevo que tamb\u00e9m tem apresentado problema quanto \u00e0\n\nforma de ocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \u00e1reas de plan\u00edcies fluviais e fl\u00favio-marinhas onde est\u00e3o \n\ninstalados v\u00e1rios aglomerados subnormais; apresentando ocupa\u00e7\u00e3o mais intensa a \n\npartir do baixo curso do Rio Jaguaribe. Na realidade a ocupa\u00e7\u00e3o das referidas\n\nplan\u00edcies corresponde a uma extens\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de encostas. Os\n\naglomerados se prolongam em dire\u00e7\u00e3o as \u00e1reas de plan\u00edcies, ocupando locais \u00e0s \n\nmargens dos rios. Uma boa parte das moradias pertencentes aos aglomerados\n\nPadre Hildon Bandeira, Tito Silva, S\u00e3o Jos\u00e9 e Chatuba, tem se mostrado ca\u00f3tica, \n\ncom a instala\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias pr\u00f3ximas \u00e0s margens do rio. \n\n\n\n81\n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\n\nCom base nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas (geologia, geomorfologia, clima, solos, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o) foi poss\u00edvel identificar e fazer uma an\u00e1lise dos principais problemas\n\nrelacionados ao meio f\u00edsico da Bacia do Rio Jaguaribe, tornando-se evidente a \n\ncomplexidade dos mesmos e a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de procedimentos e a\u00e7\u00f5es \n\ncom o intuito de deter ou minimizar os impactos ambientais provocados pelas\n\natividades antr\u00f3picas. Sejam quais forem as medidas adotadas, devem ser levados\n\nem considera\u00e7\u00e3o os aspectos t\u00e9cnicos, decis\u00f5es pol\u00edticas/administrativas e\n\nmodifica\u00e7\u00f5es de comportamento por parte da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO desenvolvimento dentro dos limites da capacidade de suporte do meio\n\nf\u00edsico deve ser a regra para se alcan\u00e7ar equil\u00edbrio e harmonia no meio ambiente. \n\nAtualmente esta estrat\u00e9gia tem sido debatida e disseminada no meio acad\u00eamico e \n\nna m\u00eddia, o que significa um grande avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s d\u00e9cadas passadas.\n\nPercebe-se que o modelo de desenvolvimento atual, n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o o\n\nbalanceamento entre as potencialidades e as limita\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico, produzindo \n\num conjunto de problemas que conduzem a uma deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade\n\nambiental e conseq\u00fcentemente da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\n\nOs problemas ambientais identificados neste trabalho, tais como ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada, eros\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis e de encostas, disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos e impactos decorrentes de minera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o considerados os \n\nmais significativos e est\u00e3o relacionados ao modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo. \n\nA pesquisa permitiu constatar associa\u00e7\u00e3o existente entre esses problemas, o \n\nque j\u00e1 era esperado, tendo em vista o Inter-relacionamento dos processos\n\ngeol\u00f3gicos-geomorfol\u00f3gicos respons\u00e1veis pela din\u00e2mica do meio f\u00edsico.\n\nAinda foi poss\u00edvel identificar nessa pesquisa que a ocupa\u00e7\u00e3o de terrenos\n\ngeologicamente inst\u00e1veis, obras de engenharia mal planejadas e a ocupa\u00e7\u00e3o\n\ndesordenada ao longo do vale, constitue as causas principais dos problemas\n\ndiagnosticados na bacia, gerando \u00e1reas de riscos e provocando a degrada\u00e7\u00e3o do \n\nambiente.f\u00edsico.\n\n\n\n82\n\nFicou evidente a necessidade de se aprofundar o conhecimento dos\n\ndiferentes aspectos relacionados ao modelo de ocupa\u00e7\u00e3o, objetivando a\n\nidentifica\u00e7\u00e3o e a caracteriza\u00e7\u00e3o das potencialidades e fragilidades da bacia a fim de \n\norientar adequadamente o seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nPara tanto se recomenda a produ\u00e7\u00e3o de estudos sistem\u00e1ticos sobre a \u00e1rea, \n\num trabalho que, certamente exigir\u00e1 um esfor\u00e7o multidisciplinar para ser realizado \n\nvisto que, precisar\u00e1 reunir dados das \u00e1reas de ci\u00eancias naturais bem como das \n\nci\u00eancias s\u00f3cio-econ\u00f4micas, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de estudos espec\u00edficos e\n\ndetalhados sobre os mais diversos temas que envolvem a problem\u00e1tica ambiental e \n\nsocial da bacia. A elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos voltados para esta finalidade ser\u00e1 de \n\ngrande utilidade, permitindo montar um banco de dados, que futuramente poder\u00e1 \n\noferecer subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o de projetos voltados para melhoria da qualidade \n\nambiental da \u00e1rea. \n\n6.1. SUGEST\u00d5ES PARA UM PLANO DE GEST\u00c3O \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de um Plano de Gest\u00e3o para a Bacia do Rio Jaguaribe,\n\ncertamente ser\u00e1 um instrumento de suma import\u00e2ncia para o gerenciamento dos\n\nconflitos ambientais decorrentes do atual modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo.\n\nCom base em an\u00e1lise de projetos elaborados, percebe-se v\u00e1rias tentativas\n\npor parte do poder p\u00fablico municipal, de medidas para melhoria da qualidade do \n\nambiente e conseq\u00fcentemente da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, s\u00f3 que a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o dessas medidas na maioria das vezes ocorre de forma fragmentada \n\ndevido \u00e0 desartic ula\u00e7\u00e3o no encaminhamento das quest\u00f5es entre as diversas\n\nsecretarias que comp\u00f5em a estrutura administrativa do munic\u00edpio e \u00e0s\n\ndescontinuidades administrativas. \n\nOs projetos de melhorias para os diversos problemas ambientais dos vales do \n\nJaguaribe e Timb\u00f3 foram elaborados pela CEDAC \u2013 Secretaria Extraordin\u00e1ria de \n\nProgramas Especiais de Desenvolvimento Urbano e Secretaria Municipal de\n\nPlanejamento e Obras, em 1995, tendo como t\u00edtulo: Urbaniza\u00e7\u00e3o e Despolui\u00e7\u00e3o dos \n\nVales dos rios Jaguaribe e Timb\u00f3 e o da Secretaria Municipal de Planejamento e \n\nObras, em 1998, que  tem como t\u00edtulo: Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio Jaguaribe. O \n\nprojeto da CEDAC contempla obras de sistema vi\u00e1rio, urbaniza\u00e7\u00e3o de favelas e \n\n\n\n83\n\nvales, ilumina\u00e7\u00e3o, estudos de impacto ambiental, preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e\n\nesgotamento sanit\u00e1rio dos aglomerados Padre Hildon Bandeira, Tito Silva, S\u00e3o\n\nRafael, Santa Clara, Timb\u00f3 e S\u00e3o Jos\u00e9.\n\nOs objetivos gerais do projeto da CEDAC s\u00e3o direcionados para:\n\n- Disciplinamento das \u00e1guas dos rios Jaguaribe e Timb\u00f3, mediante\n\ncanaliza\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o para uso urbano, as \u00e1reas das margens\n\natualmente sujeitas a alagamentos e a polui\u00e7\u00e3o;\n\n- Melhoria das condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, dos assentamentos existentes de\n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda e defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de controle em rela\u00e7\u00e3o a \n\nnovos assentamentos na \u00e1rea dos vales; \n\n- Preserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural e da qualidade paisag\u00edstica dos vales,\n\npromovendo a implanta\u00e7\u00e3o de parques e \u00e1reas de uso coletivo, integrando-\n\nos definitivamente \u00e0 vida social da cidade;\n\n- Implanta\u00e7\u00e3o de uma estrutura vi\u00e1ria estrategicamente localizada de modo a \n\ndelimitar e assegurar a viabilidade da urbaniza\u00e7\u00e3o dos vales, al\u00e9m de\n\ncomplementar a rede vi\u00e1ria principal existente.\n\n No que concerne \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o dos vales, esse projeto sugere que, os\n\nterrenos alagadi\u00e7os com cotas muito baixas fossem transformados em lagos e\n\nimplantados nas suas proximidades parques com os seguintes equipamentos:\n\nparques infantis, \u00e1reas para piqueniques, \u00e1reas de lazer para idosos, anfiteatro e \n\nconcha ac\u00fastica, centro de informa\u00e7\u00f5es, minicampo de futebol, quadras de esportes, \n\n\u00e1reas de contempla\u00e7\u00e3o/aprecia\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, etc.\n\nO Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio Jaguaribe, elaborado pela\n\nSecretaria Municipal de Planejamento e Obras atrav\u00e9s de uma empresa de\n\nengenharia, prop\u00f5e interven\u00e7\u00f5es complementares imprescind\u00edveis \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do \n\nRio Jaguaribe, que s\u00e3o:\n\nRevegeta\u00e7\u00e3o das Margens: A revegeta\u00e7\u00e3o seria realizada atrav\u00e9s de plantio \n\nde esp\u00e9cies nativas da flora regional, respeitando-se um m\u00ednimo de 10 m de cada \n\nlado do rio.\n\nA Preserva\u00e7\u00e3o do Rio: Este tipo de a\u00e7\u00e3o teria como finalidade preservar a \n\nqualidade das \u00e1guas do rio e da sua bacia hidrogr\u00e1fica devendo ser objeto de estudo \n\n\n\n84\n\nespec\u00edfico, compreendendo atos institucionais que pro\u00edbam despejar res\u00edduos\n\nsanit\u00e1rios e industriais sobre o leito e que criem \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o,\n\nprincipalmente nas cabeceiras dos rios Jaguaribe e Timb\u00f3.\n\nO Repovoamento:  Tem como finalidade proceder uma limpeza criteriosa do \n\naguap\u00e9 que ali se propaga e uma reciclagem de suas \u00e1guas, assim como criar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para repovoar o corpo h\u00eddrico com peixes adaptados \u00e0s \u00e1guas da regi\u00e3o. \n\nEste tipo de a\u00e7\u00e3o possibilita a preserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio manancial, tornando o mesmo \n\num instrumento de laser e pesca para a popula\u00e7\u00e3o.\n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o: A urbaniza\u00e7\u00e3o das margens do rio, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos de lazer como ciclovias, aparelhos de gin\u00e1stica, parques infantis, etc., \n\nconstitui uma a\u00e7\u00e3o da maior import\u00e2ncia para a preserva\u00e7\u00e3o desse manancial e para \n\no engajamento da comunidade.\n\nA Macrodrenagem de \u00c1guas Pluviais: Prop\u00f5e que a prefeitura implante um \n\nsistema de macrodrenagem das \u00e1guas pluviais nas \u00e1reas urbanizadas da bacia,\n\ncomo forma de conter o carreamento de areias dos logradouros para a calha do rio.\n\nA Coleta de Esgotos: Coloca como prioridade este tipo de a\u00e7\u00e3o, que espera\n\ncontar com apoio do Governo Federal, em especial da Secretaria de Recursos\n\nH\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia\n\nLegal, tanto para este problema como para os demais.\n\nOutras interven\u00e7\u00f5es propostas no referido projeto referem-se \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o \n\nda calha do Rio Jaguaribe, com as seguintes a\u00e7\u00f5es:\n\nObras de Retifica\u00e7\u00e3o: Tem como finalidade redefinir o tra\u00e7ado do rio, ao longo \n\nda linha de talvegue natural da bacia hidrogr\u00e1fica,  com o objetivo de garantir a sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o ante as invas\u00f5es urbanas que se multiplicam sobre o leito;\n\nObras de dragagem: Estas visam o desassoreamento da Lagoa Jo\u00e3o Chagas, \n\nda Barragem do Buraquinho e a desobstru\u00e7\u00e3o da calha do rio, com a finalidade de \n\nrecuperar a capacidade de acumula\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios e a capacidade de\n\ndrenagem do rio;\n\n\n\n85\n\n            Obras de canaliza\u00e7\u00e3o: Objetiva a conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais excessivas e \n\na regulariza\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es afluentes, evitando-se as enchentes e inunda\u00e7\u00f5es das \n\nsuas margens.\n\nA viabiliza\u00e7\u00e3o desses projetos depende na maioria das vezes de negocia\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas do gestor p\u00fablico junto aos organismo financiadores, a exemplo da Caixa \n\nEcon\u00f4mica e do Minist\u00e9rio do Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia \n\nLegal, o que exige um esfor\u00e7o muito grande e vontade pol\u00edtica para que os projetos \n\nsejam contemplados com recursos suficientes, para serem executados. \n\nCom base na realidade constatada, sugerimos a implanta\u00e7\u00e3o de um Plano de \n\nGest\u00e3o voltado para gerenciar os conflitos ambientais da Bacia do Rio Jaguaribe, \n\ncomposto dos seguintes programas:\n\nPrograma de moradia, infra-estrutura e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas: Esse\n\nprograma seria respons\u00e1vel pelas melhorias das condi\u00e7\u00f5es de moradias, controle da \n\nocupa\u00e7\u00e3o, evitando a constru\u00e7\u00e3o de novas moradias em \u00e1reas de riscos, bem como \n\ndotar todos os aglomerados subnormais j\u00e1 instalados com servi\u00e7os de infra-estrutura\n\na exemplo de saneamento b\u00e1sico e coleta sistem\u00e1tica de lixo. Esse programa\n\ntamb\u00e9m ficaria respons\u00e1vel pela recupera\u00e7\u00e3o dos ambientes que se encontram\n\ndegradados em decorr\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e do uso inadequado do \n\nsolo.\n\nPrograma de educa\u00e7\u00e3o ambiental: Seria respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de uma equipe \n\npermanente de profissionais especialistas em educa\u00e7\u00e3o ambiental, com a finalidade \n\nde orientar os moradores dos aglomerados, sobre a import\u00e2ncia de manter do meio \n\nambiente bem cuidado, entre outros assuntos relacionados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do\n\nambiente.\n\nPrograma de preven\u00e7\u00e3o de acidentes em \u00e1reas de riscos: Suas atribui\u00e7\u00f5es\n\nficariam voltadas para o gerenciamento de riscos, atuando de forma preventiva,\n\nevitando ou pelo menos minimizando a ocorr\u00eancia de acidentes. Esse programa \n\ncontaria com o apoio da Defesa Civil do munic\u00edpio visto que, esta Institui\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\n\u00f3rg\u00e3o atualmente respons\u00e1vel pelo socorro durante os acidentes em \u00e1reas de riscos. \n\nPara que esse programa seja bem sucedido nas suas atribui\u00e7\u00f5es, recomenda-se\n\nque sejam adotadas algumas medidas propostas por Housner (1987) citado por\n\n\n\n86\n\nNogueira (2000) voltados para a redu\u00e7\u00e3o dos desastres atrav\u00e9s das seguintes\n\nmedidas:\n\nMedidas f\u00edsicas:\n\nplanejar constru\u00e7\u00f5es para resistir aos impactos;\n\nidentificar e evitar os locais suscet\u00edveis a acidentes;\n\nprever a ocorr\u00eancia de eventos;\n\nprevenir ou alterar as caracter\u00edsticas de um evento perigoso.\n\nMedidas sociais\n\nrestringir o uso do solo e estabelecer padr\u00f5es m\u00ednimos para evitar situa\u00e7\u00f5es e \n\nlocais perigosos;\n\npreparar programas de emerg\u00eancia para proteger a vida e a propriedade caso \n\nseja previsto ou ocorra um evento perigoso;\n\ndesenvolver campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica em \u00e1reas suscet\u00edveis a \n\nacidentes;\n\nreduzir as perdas econ\u00f4micas por meio de seguro e garantias monet\u00e1rias;\n\nreconstruir as comunidades atingidas para que sejam menos vulner\u00e1veis ao \n\npr\u00f3ximo evento.\n\nNa tentativa de buscar medidas para o gerenciamento dos riscos ambientais\n\nCardona (1996 ) prop\u00f5e um roteiro para o gerenciamento de riscos e preparativos \n\npara os desastres. Nesse sentido este autor apresenta as atividades relacionadas \u00e0\n\npreven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o, resposta e recupera\u00e7\u00e3o, que v\u00e3o muito al\u00e9m das medidas\n\nemergenciais no momento dos desastres. Leva em considera\u00e7\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o, a \n\npesquisa, a tecnologia e o planejamento em todas as suas modalidades: f\u00edsica,\n\nsetorial, territorial, s\u00f3cio-econ\u00f4mica e t\u00eam como finalidade evitar ou reduzir os\n\ndesastres e os riscos. Ainda segundo o referido autor todos os esfor\u00e7os direcionados \n\npara o gerenciamento de riscos tem como objetivo prevenir a ocorr\u00eancia, mitigar as \n\npossibilidades de perdas, preparar-se para as conseq\u00fc\u00eancias, alertar sobre a\n\npresen\u00e7a, responder \u00e0 emerg\u00eancia e recuperar -se dos efeitos dos desastres. \n\n\n\n87\n\nEssas atividades ser\u00e3o efetuadas em tr\u00eas momentos: antes, durante e depois \n\ndo evento.\n\nA implanta\u00e7\u00e3o dos referidos programas como propostas para um plano de \n\ngest\u00e3o, teria um car\u00e1ter mais centralizador na tomada de decis\u00f5es e com isso\n\nfacilitaria a agiliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es com maior efici\u00eancia e rapidez. \n\nAntes do desastre     Durante o desastre Depois do desastre\n\nPreven\u00e7\u00e3o: objetiva evitar que \n\nocorra o vento\n\nMitiga\u00e7\u00e3o: pretende minimizar \no impacto do mesmo,\nreconhecendo que muitas\nvezes n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evitar sua \nocorr\u00eancia\nPrepara\u00e7\u00e3o: estrutura a\n\nresposta\n\n Reabilita\u00e7\u00e3o: per\u00edodo de\ntransi\u00e7\u00e3o que se inicia ao final da \nemerg\u00eancia e no qual se\nrestabelecem os servi\u00e7os vitais\nindispens\u00e1veis e os sistemas de \nabastecimentos da comunidade\nafetada.\n\nAlerta: corresponde \u00e0\nnotifica\u00e7\u00e3o formal de um perigo \niminente\n\nAtividades de Resposta ao\n\ndesastre:\n\nS\u00e3o aquelas que se desenvolvem \nno per\u00edodo de emerg\u00eancia ou\nimediatamente ap\u00f3s ocorrido o\nevento. Podendo envolver a\u00e7\u00f5es de \nevacua\u00e7\u00e3o, busca e resgate, de\nassist\u00eancia e al\u00edvio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \nafetada e a\u00e7\u00f5es que se realizam \ndurante o per\u00edodo em que a\ncomunidade se encontra\ndesorganizada e os servi\u00e7os\nb\u00e1sicos de infra-estrutura n\u00e3o\nfuncionam\n\n Reconstru\u00e7\u00e3o: caracteriza-se\npelos esfor\u00e7os para reparar a infra-\nestrutura danificada e restaurar o \nsistema de produ\u00e7\u00e3o, revitalizar a \neconomia buscando alcan\u00e7ar o ou \nsuperar o n\u00edvel de desenvolvimento \npr\u00e9vio ao desastre\n\n\n\n88\n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nAEROFOTOGRAMETRIA UNIVERSAL S/A (Curitiba , PR). Mapa Digital Urbano \u2013\nJo\u00e3o Pessoa - PB: foto a\u00e9rea. Jo\u00e3o Pessoa, 1998.  Fx 11, n. 320, 321  Fx 12, n. \n284, 285, 286, 287; Fx 13, n. 243, 244, 245, 246, 247; Fx 14, n. 196, 197 198, \n199, 200; Fx 15,A, n. 674, 675, 676, 677, 678, 679, 680, 681, 682; Fx 16 A, n. \n540, 541, 542, 543, 544, 545, 546, 547, 548;  Fx 17, n. 073, 074, 075, 076, 077, \n078. Escala 1:8.000.\n\nAGUIAR, W; OT\u00c1VIO, J. 1985. Uma cidade de quatro s\u00e9culos: evolu\u00e7\u00e3o e roteiro. \nJo\u00e3o Pessoa,  Ed. Governo do Estado da Para\u00edba,  279 p.\n\nALHEIROS, M. M. 1998. Riscos de escorregamentos na Regi\u00e3o Metropolitana do \nRecife. Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal da Bahia, Salvador, Tese \nde Doutorado, 135 p.\n\nALENCAR, I. P.;  SANTOS, M. R. F; MEDEIROS, M. P. 1986. Planejamento\nPaisag\u00edstico: proposta de interven\u00e7\u00e3o para o Vale do Rio Jaguaribe.\nDepartamento de Arquitetura e Urbanismo, Universidade Federal da Para\u00edba,\nJo\u00e3o Pessoa, Monografia de Gradua\u00e7\u00e3o, 84 p.\n\nANDRADE LIMA, D. de; ROCHA, M. G. 1971. \u201c Observa\u00e7\u00f5es Preliminares Sobre a \nMata do Buraquinho (Jo\u00e3o Pessoa, PB)\u201d. Anais do ICB/ Universidade Federal\nRural de Pernambuco, Recife, 1 (1): 47-61.\n\nARA\u00daJO, M.E. 1993. Estudo Geomorfol\u00f3gico do extremo sul do litoral da Para\u00edba. \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal da Bahia, Salvador, Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado, 142 p.\n\nAUGUSTO FILHO, O. 1994. Cartas de risco de escorregamentos: uma proposta \nmetodol\u00f3gica e sua aplica\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Ilhabela, SP. Escola Polit\u00e9cnica da \nUSP, S\u00e3o Paulo, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 167 p.\n\nAUGUSTO FILHO, O. ; CERRI, L.E.S; AMENOMORI, C.J. 1990. Riscos Geol\u00f3gicos:\naspectos conceituais. In: ABGE, SIMP\u00d3SIO LATINO-AMERICANO SOBRE\nRISCO GEOL\u00d3GICO URBANO, 1, S\u00e3o Paulo, Anais, p.334-341.\n\nAUGUSTO FILHO, O., OGURA, A.T., MACEDO, E.S., CERRI, L.E.S. 1991. Riscos \ngeol\u00f3gicos: um modelo de abordagem e exemplos de aplica\u00e7\u00e3o no Sudeste. In: \nSIMP\u00d3SIO DE GEOLOGIA DO SUDESTE, 2, Atas...S\u00e3o Paulo: SBG/SP-RJ, p. \n297-302.\n\n\n\n89\n\nBIGARELLA, J. R. &amp; ANDRADE, G. O de (1964) \u2013 Considera\u00e7\u00e3o sobre a\nEstratigrafia dos Sedimentos Cenoz\u00f3icos em Pernambuco (Grupo Barreiras) \u2013\nArtigos n\u00ba  2 \u2013 ICT \u2013 UFPE.\n\nBITAR, O.Y.; ORTEGA, R.D. 1998. Gest\u00e3o ambiental. In: OLIVEIRA, A. M. DOS S; \nBRITO, S\u00c9RGIO, N. A. (orgs.) Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo, CNPq, p. 499-\n508.\n\nBRASIL. SUDENE. 1974. Cartas Planialtim\u00e9trica: Jo\u00e3o Pessoa, N.S. da Penha.\nSanta Rita. Escala 1:25.000.\n\nBRASIL - SUDENE. 1990. Dados pluviom\u00e9tricos mensais do Nordeste \u2013 Para\u00edba. \nS\u00e9rie pluviometria 5, Recife, 239 p.\n\nBRASIL, MINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA/SUDENE. 1972. Levantamento\nExplorat\u00f3rio- Reconhecimento de Solos do Estado da Para\u00edba \u2013 Rio de Janeiro, \n(Boletim T\u00e9cnico, 15).\n\nBRASIL - MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA. 1994. Munic\u00edpio de Parob\u00e9. \u2013 RS:\nInforma\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a gest\u00e3o territorial. CPRM, Porto Alegre, 146 p.\n\nCALHEIROS, R. V., 1991. Mapeamento geol\u00f3gico de uma \u00e1rea ao norte da regi\u00e3o\nmetropolitana do Recife. Universidade Federal de Pernambuco, Centro de\nTecnologia, Departamento de Geologia. Recife,  Relat\u00f3rio de Gradua\u00e7\u00e3o, 95 p.\n\nCARDONA, O.D. 1993. Evaluaci\u00f3n de la amenaza, la vulnerabilidad y el riesgo:\nelementos para el ordenamiento y la planeaci\u00f3n del desarrollo. In: MASKREY, A. \n(org.) Los desastres no son naturales. Bogot\u00e1: La Red. 1993. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.lared.org.pe/publicaciones/libros/2042/cap.htm. Acesso em: 30 jan.\n1999\n\n CARDONA, O.D. 1996. El manejo de riesgo y los preparativos para desastres:\ncompromisso institucional para mejorar la calidad de vida. In: MASKREY, A.\n(editor) Desastres: modelo para armar. Coleccion de piezas de un rompecabezas \nsocial. 1996 Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.lared.or.pe/Publicaciones/libros/3350/3350.htm. \u2018Acesso em: 17 out.\n1999.\n\nCARVALHO, E.T. de; PRANDINI, F.L. 1998. \u00c1reas urbanas. In: OLIVEIRA, A. M.\nDOS S; BRITO, S\u00c9RGIO, N. A. (orgs.)  Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo,\nCNPq, p. 487-497.\n\nCARVALHO, C. S. 1996. Gerenciamento de riscos geot\u00e9cnicos em encostas\nurbanas: uma proposta baseada na an\u00e1lise de decis\u00e3o. Escola Polit\u00e9cnica,\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Tese de Doutorado, 192 p.\n\nCEDAC - SECRETARIA EXTRAORDIN\u00c1RIA DE PROGRAMAS ESPECIAIS DE\nDESENVOLVIMENTO URBANO. 1995. Projeto de Urbaniza\u00e7\u00e3o e despolui\u00e7\u00e3o \ndos vales dos Rios Jaguaribe e Timb\u00f3. Jo\u00e3o Pessoa, \n\n\n\n90\n\nCERRI, L.E.S.; MACEDO, E.S.; OGURA, A.T; NUNES, C.M.; CARNEIRO, S.R.R.;\nMODESTO, R.P. 1990. Plano preventivo de defesa civil para minimiza\u00e7\u00e3o das \nconseq\u00fc\u00eancias de escorregamentos em munic\u00edpios da Baixada Santista e Litoral \ndo Estado de S\u00e3o Paulo. In: SIMP\u00d3SIO LATINO-AMERICANO SOBRE RISCO \nGEOL\u00d3GICO URBANO, 1, S\u00e3o Paulo, Anais..S\u00e3o Paulo: ABGE, p. 396-408.\n\nCERRI, L.E.S. 1992. Preven\u00e7\u00e3o e controle de acidentes geol\u00f3gicos urbanos\nassociados a escorregamentos no Brasil: proposi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas fundamentadas \nna realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica. In: SIMP\u00d3SIO LATINO AMERICANO SOBRE\nRISCO GEOL\u00d3GICO URBANO, 2, Pereira, 1992. Anais...Pereira, Col\u00f4mbia:\nCARDER/ INGEOMINAS/EAFIT/AGID/IUGS/IAEG/ONAD, 1992.\n\nCERRI, L.E.S. 1992. Riscos geol\u00f3gicos associados a escorregamentos: uma\nproposta para a preven\u00e7\u00e3o de acidentes. Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias\nExatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, Tese de Doutorado, 197 p. \n\nCERRI, L.E.S., AMARAL, C.P. 1998. Riscos geol\u00f3gicos. In: BRITO, S.N.A.,\nOLIVEIRA, A.M.S. (ed.). Geologia de Engenharia. 1.ed. S\u00e3o Paulo: ABGE, p. 308 \n-310\n\nCORTEZ, J. C. V. 1999. Ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de riscos na cidade de Jo\u00e3o Pessoa ( \nO Caso da Comunidade S\u00e3o Jos\u00e9). P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do Prodema/Universidade \nFederal da Para\u00edba, Jo\u00e3o Pessoa, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado,  199 p.\n\nCUNHA, S. B. DA; GUERRA, A. J. T. (orgs). 1999. Avalia\u00e7\u00e3o e Per\u00edcia Ambiental. \nRio de Janeiro, Bertrand Brasil, 266 p.\n\nDANTAS, J.R.A. 1980. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de Pernambuco \u2013 Texto\nExplicativo. Bras\u00edlia DNPM. 112p. 2 mapas\n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. 1999.  Sistema\nBrasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos: Servi\u00e7o de Produ\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o \u2013 SPI,\nBras\u00edlia \u2013 DF.\n\nFARIA S, A. M. DE S. M. 1990. Moradia e Conflito: os programas de urbaniza\u00e7\u00e3o de \nfavelas. Departamento de Ci\u00eancias Sociais, Universidade Federal da Para\u00edba,\nJo\u00e3o Pessoa, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 242 p.\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O DE A\u00c7\u00c3O COMUNIT\u00c1RIA (FAC). 1998. Aglomerados subnormais:\ndiagn\u00f3sticos e sugest\u00f5es. Jo\u00e3o Pessoa, Gr\u00e1fica e Editora Liceu, 131 p.\n\nGARZON, G. 1988. Geologia y zonificacion de unidades territoriales. Serie\nEngenharia Geoambiental. Inst. Geominero de Espa\u00f1a, Madrid, p 231-238\n\nGUERRA, A. J. T; SILVA A. S; BOTELHO, R. G. M. (orgs.). 1999. Eros\u00e3o e\nConserva\u00e7\u00e3o dos Solos: Conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro, Bertrand \nBrasil, 340 p.\n\nGUERRA, A. J. T; CUNHA, S. B. da. (orgs.). 1996. Geomorfologia e Meio Ambiente. \nRio de Janeiro, Bertrand Brasil, 394 p.\n\n\n\n91\n\nGUIDICINI, G.; NIEBLE, C.M. 1976. Estabilidade de taludes naturais e de\nescava\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Edgard Blucher, 170 p.\n\nHOUSNER, G.W. 1987. Confronting natural disasters. An international Decade for\nNatural Hazard Reduction. 1. ed. Washington, DC: National Academy Press,\n1987,  60 p.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTIFCA \u2013 IBGE. 2000.\nContagem da popula\u00e7\u00e3o da Para\u00edba, Rio de Janeiro.\n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 IPT\n1991. Carta de aptid\u00e3o f\u00edsica ao assentamento urbano. Guia de Utiliza\u00e7\u00e3o\n1:50.000. S\u00e3o Paulo, 51 p.\n\nJORNAL \u201cO Norte\u201d. 1984. Chuvas derrubam cem casas e deixam quinhentos\ndesabrigados na Capital. Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB, 18.04.1984.\n\nJORNAL \u201cO Norte\u201d. 1984. Chuva eleva n\u00famero de desabrigados. Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB,\n20.04.1984.\n\nJORNAL \u201cO Norte\u201d. 1984. Funsat coordena \u201cOpera\u00e7\u00e3o desabrigados. Jo\u00e3o Pessoa \u2013\nPB, 25.04.1984.\n\nJORNAL \u201cO Norte\u201d. 1984. Deslizamento de barrancos deixa seis mortes e dezessete \nferidos. Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB, 21.05.1984.\n\nJORNAL \u201cO Norte\u201d. 1984. Meteorologia prev\u00ea chuvas cont\u00ednuas em Jo\u00e3o Pessoa at\u00e9 \no m\u00eas de junho.  Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB, 22.05.1984.\n\nLAVELL, A. 1996. Degradaci\u00f3n ambiental, riesgo y desastre urbano. Problemas y\nconceptos: hacia ladefinici\u00f3n de una agenda de investigaci\u00f3n. In: FERNANDES, \nM.A. (organizadora) Ciudades en riesgo: degradaci\u00f3n ambiental, riesgos urbanos \ny desastres en Am\u00e9rica Latina. Dispon\u00edvel  em:\nhttp://www.lared.org.pe/Publicaciones.htm. Acesso em: 30 jan. 2000. \n\nLIMA, A.C.G. 2001. Fiscaliza\u00e7\u00e3o por \u00f3rg\u00e3o ambiental ser\u00e1 ampliada. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.opopular.com.br/cidades/quarta.htm.  Acesso em: 29 mar. 2001\n\nLOPES, M. Posto de gasolina: instala\u00e7\u00e3o s\u00f3 com a autoriza\u00e7\u00e3o da ANP. Dispon\u00edvel \nem: http://www.folhadomeioambiene.com.br/fma-105/combust\u00edveis.htm. Acesso\nem: 29 mar. 2001.\n\nMACIEL, S.M.S. do R. 1980. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo das f\u00e1cies carbon\u00e1ticas\ninterdigitadas na Forma\u00e7\u00e3o Beberibe. Universidade Federal de Pernambuco, P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 85 p.\n\nMAIA, A. M.; DANTAS, D. C.; GALV\u00c3O, S. C. 1984. Jo\u00e3o Pessoa \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do uso \nresidencial. Departamento de Arquitetura e Urbanismo, Universidade Federal da \nPara\u00edba, Jo\u00e3o Pessoa,  Monografia de Gradua\u00e7\u00e3o, 35 p.\n\n\n\n92\n\nMAIA, D. S. 2000. Tempos lentos na cidade: Perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00f5es dos\ncostumes rurais em Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB. Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias \nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Tese de Doutorado, 372 p.\n\nMARCHETTI, D. A. B.; GARCIA, G. J. 1986. Princ\u00edpios de fotogrametria e\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Ed. Nobel, 257 p.\n\nMATOS, B. A.; PACHECO, A. 2001 Cemit\u00e9rios e meio ambiente: como os cemit\u00e9rios \npodem contaminar as \u00e1guas subterr\u00e2neas. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.igc.usp.br/html/cemit.html. Acesso em 13 jun. 2001\n\nMELO, A.S.T.; ALVES, E. L.; RODRIGUEZ, J. L.; TAVARES, M. de A.; DANTAS, \nM.A.C.; GUIMAR\u00c3ES, M.M.M.; GOMES, R. de L.P.; HECKENDORFF, W. D.\n2000. \u201cAglomerados subnormais nos vales do Jaguaribe e do Timb\u00f3 (Jo\u00e3o\nPessoa \u2013 PB): an\u00e1lise geoambiental e qualidade do meio ambiente.\u201d\nDepartamento de Geografia de Hist\u00f3ria, Universidade Institutos Paraibano de \nEduca\u00e7\u00e3o \u2013Jo\u00e3o Pessoa, Relat\u00f3rio, 128 p.\n\nMORAES, A. C. R. 1999. Contribui\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o da zona costeira do Brasil: \nElementos para uma geografia do litoral brasileiro, S\u00e3o Paulo, Ed. Hucitec, 229 p.\n\nMOTA, S. 1981. Planejamento urbano e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Fortaleza, Ed. UFC, \n241 p.\n\nNEVES, S. M. 1993. An\u00e1lise Geo-ambiental do Litoral Sul da Para\u00edba: Pitimb\u00fa-\nCaapor\u00e3. P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas, Universidade Federal de\nPernambuco, Recife, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 137 p.\n\nNOGUEIRA, F. R. 2000. \u201cPol\u00edticas p\u00fablicas municipais de gerenciamento de riscos \ngeo-ambientais associados a escorregamentos\u201d. P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro (SP), Exame de\nQualifica\u00e7\u00e3o, 240 p.\n\nNUNES, E. 2000. O meio ambiente da Grande Natal. 1\u00aa  ed. Natal, Imagem Gr\u00e1fica, \n118p.\n\nOLIVEIRA, F. B. 2000. \u201cDiagn\u00f3stico ambiental em zonas costeiras\u201d: \u00eanfase para o \nlitoral sul da Para\u00edba, com base na metodologia do Plano Nacional de\nGerenciamento Costeiro \u2013 (PNGC). P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias,\nUniversidade Federal de Pernambuco, Recife, Semin\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o, 60 p.\n\nOT\u00c1VIO, J.; AGUIAR, W. 1985. Uma cidade de quatro s\u00e9culos: evolu\u00e7\u00e3o e roteiro. \nJo\u00e3o Pessoa,  Ed. Governo do Estado da Para\u00edba, 279 p.\n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE JO\u00c3O PESSOA. 1994. Plano Diretor da cidade de \nJo\u00e3o Pessoa.  Jo\u00e3o Pessoa, Grafset, 64 p.\n\nRAMALHO, L. 2000. Deslizamento em favela: Defesa Civil toma medidas de\nemerg\u00eancia nas localidades muito cr\u00edticas. Jornal O Norte. Jo\u00e3o Pessoa, 15 jun.\n2000.\n\n\n\n93\n\nRODRIGUES-CARVALHO. 1998. Perigos geol\u00f3gicos, cartografia geot\u00e9cnica e\nprote\u00e7\u00e3o civil. In: ABGE, SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA\nGEOT\u00c9CNICA, 3, Florian\u00f3polis, Anais, (cd).\n\nRODRIGUEZ, J. L. 1980. Acumula\u00e7\u00e3o de capital e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u2013 O caso da \nGrande Jo\u00e3o Pessoa. Jo\u00e3o Pessoa,  Editora Universit\u00e1ria, 124 p.\n\nRODRIGUEZ, J. L.; DROULERS, M. 1981. Jo\u00e3o Pessoa \u2013 Crescimento de uma \ncapital. Jo\u00e3o Pessoa,  Ed. Governo do Estado da Para\u00edba, 64 p.\n\nRODRIGUEZ W. 1994. Roteiro sentimental de uma cidade : Jo\u00e3o Pessoa. .Jo\u00e3o \nPessoa, Editora A Uni\u00e3o, 140 p.\n\nS\u00c1, L.T.L. e. 1998. Levantamento Geol\u00f3gico-Geomorfol\u00f3gico de Bacia Pernambuco-\nPara\u00edba, no trecho compreendido entre Recife \u2013 PE e Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB. P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Pernambuco, Recife,\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 127 p.\n\nSEPLAN \u2013 Secretaria de Planejamento do Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa - PB. 1998. \nProjeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio Jaguaribe. Jo\u00e3o Pessoa, 65 p.\n\nSILVA, E. C. C. 1996. Habita\u00e7\u00f5es em \u00e1rea de risco: um estudo na favela Padre \nHildon Bandeira. Departamento de Arquitetura e Urbanismo, Universidade Federal \nda Para\u00edba,  Jo\u00e3o Pessoa, Monografia de Gradua\u00e7\u00e3o, 70 p.\n\nSILVA E SILVA, M. 1989. Pol\u00edtica habitacional brasileira. S\u00e3o Paulo, Cortez Editora, \n199p.\n\nSOBREIRA, F.G. 2001. Perigos e riscos geol\u00f3gicos humanos. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.degeo.ufop.br/Portugu\u00eas/ambiental. Acesso em 28.fev. 2001\n\nSOBREIRA, F.G. 2001b. Abordagem de problemas. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.degeo.ufop.br/Portugu\u00eas/ambiental. Acesso em 28.fev. 2001\n\nSOBREIRA, F.G. 2001c. Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes Geol\u00f3gicos. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.degeo.ufop.br/Portugues/ambiental.  Acesso em 28.fev.2001\n\nSUGUIO, K. 1999. Geologia do Quatern\u00e1rio e Mudan\u00e7as Ambientais: Passado +\npresente = futuro?. S\u00e3o Paulo, Paulo\u2019s Comunica\u00e7\u00f5es e Artes Gr\u00e1ficas, 366 p.\n\nTAULK, S. M. (org.). 1995. An\u00e1lise Ambiental: Uma vis\u00e3o multidisciplinar, 2\u00aa  ed. S\u00e3o \nPaulo, UNESP, 206 p.\n\nTELLES, G.M. V. V.; N\u00d3BREGA, I. M. DA; RODRIGUEZ,  J. L; SILVA, J. N. DA; \nTRIGUEIRO, M. 1985. Cartilha: Para\u00edba 400 anos \u2013 aspectos geohist\u00f3ricos e \nfolcl\u00f3ricos. Jo\u00e3o Pessoa Prefeitura de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 Secretaria Municipal de \nEduca\u00e7\u00e3o e Cultura, 109 p.\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nB\nA\nC\nIA\n\n D\nO\n\n R\nIO\n\n JA\nG\n\nU\nA\nR\nIB\n\nE\n  -  U\n\nN\nID\n\nA\nD\n\nE\nS\n M\n\nO\nR\nF\nO\n\nL\n\u00d3\n\nG\nIC\n\nA\nS\n\nU\nN\n\nIV\nE\nR\nS\nID\n\nA\nD\n\nE\n F\n\nE\nD\n\nE\nR\nA\nL\n D\n\nE\n P\n\nE\nR\nN\n\nA\nM\n\nB\nU\n\nC\nO\n\nC\nE\nN\n\nT\nR\nO\n\n D\nE\n T\n\nE\nC\nN\n\nO\nL\nO\n\nG\nIA\n\n E\n G\n\nE\nO\n\nC\nI\u00ca\n\nN\nC\nIA\n\nS\nP\nR\nO\n\nG\nR\nA\nM\n\nA\n D\n\nE\n P\n\n\u00d3\nS\n-G\n\nR\nA\nD\n\nU\nA\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\n E\nM\n\n G\nE\nO\n\nC\nI\u00ca\n\nN\nC\nIA\n\nS\n\u00c1\nR\nE\nA\n D\n\nE\n C\n\nO\nN\n\nC\nE\nN\n\nT\nR\nA\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\n: G\nE\nO\n\nL\nO\n\nG\nIA\n\n S\nE\nD\n\nIM\nE\nN\n\nT\nA\nR\n E\n\n A\nM\n\nB\nIE\n\nN\nT\nA\nL\n\nC\nA\nR\nT\nA\n - JO\n\n\u00c3\nO\n\n P\nE\nS\nS\nO\n\nA\n S\n\nB\n.2\n\n5\n-Y\n\n-C\nIII-1\n\n-N\nE\n - S\n\nU\nD\n\nE\nN\n\nE\n -1\n\n9\n7\n4\n\nC\nA\nR\nT\nA\n - N\n\n. S\n. P\n\nE\nN\n\nH\nA\n S\n\nB\n.2\n\n5\n-Y\n\n-C\nIII-1\n\n-S\nE\n - S\n\nU\nD\n\nE\nN\n\nE\n - 1\n\n9\n7\n4\n\nC\nA\nR\nT\nA\n - S\n\nA\nN\n\nT\nA\n R\n\nIT\nA\n S\n\nB\n.2\n\n5\n-Y\n\n-C\nIII-1\n\n-S\nO\n\n - S\nU\n\nD\nE\nN\n\nE\n - 1\n\n9\n7\n4\n\nD\nIG\n\nIT\nA\nL\nIZ\n\nA\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\n:\n\nL\nE\nO\n\nN\nA\nR\nD\n\nO\n P\n\nE\nR\nE\nR\nA\n E\n\n S\nIL\n\nV\nA\n\nB\nA\nS\nE\n C\n\nA\nR\nT\nO\n\nG\nR\n\u00c1\nF\nIC\n\nA\n:\n\nF\nR\nA\nN\n\nC\nIS\n\nC\nO\n\n B\nO\n\nR\nG\n\nE\nS\n D\n\nE\n O\n\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\n\nE\nS\nC\nA\nL\nA\n:\n\nT\n\u00cdT\n\nU\nL\nO\n\n:\nD\n\nE\nG\n\nR\nA\n\nD\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n D\n\nO\n M\n\nE\nIO\n\n F\n\u00cdS\n\nIC\nO\n\n E\n IM\n\nP\nL\nIC\n\nA\n\u00c7\n\n\u00d5\nE\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n N\n\nA\n\nA\nU\n\nT\nO\n\nR\n:  F\n\nR\nA\nN\n\nC\nIS\n\nC\nO\n\n B\nO\n\nR\nG\n\nE\nS\n D\n\nE\n O\n\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\nO\n\nR\nIE\n\nN\nT\nA\nD\n\nO\nR\nA\n: M\n\nA\nR\nG\n\nA\nR\nE\nT\nH\n\n M\nA\nS\nC\nA\nR\nE\nN\n\nH\nA\nS\n A\n\nL\nH\n\nE\nIR\n\nO\nS\n\nM\nA\nP\nA\n D\n\nO\n P\n\nL\nA\nN\n\nO\n D\n\nIR\nE\nT\nO\n\nR\n D\n\nE\n JO\n\n\u00c3\nO\n\n P\nE\nS\nS\nO\n\nA\n - P\n\nB\n - 1\n\n9\n9\n4\n\n1:25.000\n\nN\nA\n\n B\nA\n\nC\nIA\n\n D\nO\n\n R\nIO\n\n J\nA\n\nG\nU\n\nA\nR\n\nIB\nE\n\n \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 0\n\n1\n\n\n\nB\nA\nC\nIA\n\n D\nO\n\n R\nIO\n\n JA\nG\n\nU\nA\nR\nIB\n\nE\n -\n\nC\nA\nR\nT\nA\n - JO\n\n\u00c3\nO\n\n P\nE\nS\nS\nO\n\nA\n S\n\nB\n.2\n\n5\n-Y\n\n-C\nIII-1\n\n-N\nE\n - S\n\nU\nD\n\nE\nN\n\nE\n - 1\n\n9\n7\n4\n\nC\nA\nR\nT\nA\n - N\n\n. S\n. P\n\nE\nN\n\nH\nA\n S\n\nB\n.2\n\n5\n-Y\n\n-C\nIII-1\n\n-S\nE\n - S\n\nU\nD\n\nE\nN\n\nE\n - 1\n\n9\n7\n4\n\nC\nA\nR\nT\nA\n - S\n\nA\nN\n\nT\nA\n R\n\nIT\nA\n S\n\nB\n.2\n\n5\n-Y\n\n-C\nIII-1\n\n-S\nO\n\n - S\nU\n\nD\nE\nN\n\nE\n - 1\n\n9\n7\n4\n\nD\nIG\n\nIT\nA\nL\nIZ\n\nA\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\n:\n\nL\nE\nO\n\nN\nA\nR\nD\n\nO\n P\n\nE\nR\nE\nIR\n\nA\n E\n\n S\nIL\n\nV\nA\n\nF\nR\nA\nN\n\nC\nIS\n\nC\nO\n\n B\nO\n\nR\nG\n\nE\nS\n D\n\nE\n O\n\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\n\nE\nS\nC\nA\nL\nA\nS\n\nT\n\u00cdT\n\nU\nL\nO\n\n:\nD\n\nE\nG\n\nR\nA\n\nD\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n D\n\nO\n M\n\nE\nIO\n\n F\n\u00cdS\n\nIC\nO\n\n E\n IM\n\nP\nL\nIC\n\nA\n\u00c7\n\n\u00d5\nE\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n N\n\nA\n \n\nB\nA\n\nC\nIA\n\n D\nO\n\n R\nIO\n\n J\nA\n\nG\nU\n\nA\nR\n\nIB\nE\n\n - J\nO\n\n\u00c3\nO\n\n P\nE\n\nS\nS\n\nO\nA\n\n - P\nB\n\nA\nU\n\nT\nO\n\nR\n:  F\n\nR\nA\nN\n\nC\nIS\n\nC\nO\n\n B\nO\n\nR\nG\n\nE\nS\n D\n\nE\n O\n\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\nO\n\nR\nIE\n\nN\nT\nA\nD\n\nO\nR\nA\n: M\n\nA\nR\nG\n\nA\nR\nE\nT\nH\n\n M\nA\nS\nC\nA\nR\nE\nN\n\nH\nA\nS\n A\n\nL\nH\n\nE\nIR\n\nO\nS\n\nM\nA\nP\nA\n D\n\nO\n P\n\nL\nA\nN\n\nO\n D\n\nIR\nE\nT\nO\n\nR\n D\n\nE\n JO\n\n\u00c3\nO\n\n P\nE\nS\nS\nO\n\nA\n - P\n\nB\n - 1\n\n9\n9\n4\n\nO\nC\nU\n\nP\nA\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\n E\n U\n\nS\nO\n\n D\nO\n\n S\nO\n\nL\nO\n\nCEM\nIT\u00c9RIO\n\nU\nN\n\nIV\nE\nR\nS\nID\n\nA\nD\n\nE\n F\n\nE\nD\n\nE\nR\nA\nL\n D\n\nE\n P\n\nE\nR\nN\n\nA\nM\n\nB\nU\n\nC\nO\n\nC\nE\nN\n\nT\nR\nO\n\n D\nE\n T\n\nE\nC\nN\n\nO\nL\nO\n\nG\nIA\n\n E\n G\n\nE\nO\n\nC\nI\u00ca\n\nN\nC\nIA\n\nS\nP\nR\nO\n\nG\nR\nA\nM\n\nA\n D\n\nE\n P\n\n\u00d3\nS\n-G\n\nR\nA\nD\n\nU\nA\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\n E\nM\n\n G\nE\nO\n\nC\nI\u00ca\n\nN\nC\nIA\n\nS\n\u00c1\nR\nE\nA\n D\n\nE\n C\n\nO\nN\n\nC\nE\nN\n\nT\nR\nA\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\n: G\nE\nO\n\nL\nO\n\nG\nIA\n\n S\nE\nD\n\nIM\nE\nN\n\nT\nA\nR\n E\n\n A\nM\n\nB\nIE\n\nN\nT\nA\nL\n\nB\nA\nS\nE\n C\n\nA\nR\nT\nO\n\nG\nR\n\u00c1\nF\nIC\n\nA\n\n1\n:2\n\n5\n.0\n\n0\n0\n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n  0\n\n2"}]}}}