{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16684"}, {"@name": "filename", "#text": "23349_000772246.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "4 \n \n\n \n\n \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM M\u00daSICA STRICTO SENSU \u2013 MESTRADO \n\n \n\n \n\n DANIELE MUNHOZ GARCIA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSOM E VIDA AP\u00d3S A LATA:  \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DE INSTRUMENTOS MUSICAIS COM MATERIAL \n\nALTERNATIVO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n \n\n DANIELE MUNHOZ GARCIA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSOM E VIDA AP\u00d3S A LATA:  \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DE INSTRUMENTOS MUSICAIS COM MATERIAL \n\nALTERNATIVO \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em M\u00fasica do Instituto de \n\nArtes da Universidade Estadual Paulista - \n\nUNESP, como exig\u00eancia parcial para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em M\u00fasica.  \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Paulo Augusto Castagna \n\nCoorientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Lia Tom\u00e1s. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFicha catalogr\u00e1fica preparada pelo Servi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o do Instituto de Artes da \nUNESP \n\n(Fabiana Colares CRB 8/7779) \n \n \n \n\n \n\nG216s \n\nGarcia, Daniele Munhoz, 1980- \nSom e vida ap\u00f3s a lata:   constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com \nmaterial alternativo / Daniele Munhoz Garcia. - S\u00e3o Paulo, 2013. \n159 f. ; il.  \n \nOrientador: Prof. Dr. Paulo Augusto Castagna \nCoorientador: Profa Dra Lia Vera Tom\u00e1s \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em M\u00fasica) \u2013 Universidade Estadual Paulista, \n\nInstituto de Artes, 2013. \n \n1. Instrumentos musicais. 2. Instrumentos musicais - Constru\u00e7\u00e3o. 3. \n\nM\u00fasica \u2013 Instru\u00e7\u00e3o e estudo. 4. Educa\u00e7\u00e3o musical. 5. Criatividade. I. \nCastagna, Paulo Augusto. II. Tom\u00e1s, Lia Vera. III. Universidade Estadual \nPaulista, Instituto de Artes. IV. T\u00edtulo \n\n \nCDD 780.7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nDaniele Munhoz Garcia \n\n \n\nSOM E VIDA AP\u00d3S A LATA  \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DE INSTRUMENTOS MUSICAIS COM MATERIAL \n\nALTERNATIVO  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em M\u00fasica do Instituto de Artes da \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \n\nMesquita Filho\u201d como requisito parcial para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em M\u00fasica.  \n\n \n\nS\u00e3o Paulo, 25 de setembro de 2013.  \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA  \n\n \n\n________________________________  \n\nProf. Dr. Paulo Augusto Castagna \u2013 IA/UNESP \u2013 Orientador  \n\n \n\n________________________________  \n\nProf. Dr. Paulo Roxo Barja \u2013 UNIVAP \n\n \n\n________________________________  \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Sonia Regina Albano de Lima \u2013 IA/UNESP - PUC/SP \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Shakyamuni, \n\nAo meu companheiro de vida e de m\u00fasica, Glauber, \n\naos meus pais, Geraldo e Florinda e irm\u00e3os, \n\nPara duas Marias F.,  \n\n Lydia Pancera e Maria Estrela (in memoriam). \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo orientador, professor Paulo Castagna e \u00e0 coorientadora, professora Lia Tom\u00e1s. \n\nAos professores das disciplinas cursadas durante o programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, com suas \n\nenriquecedoras contribui\u00e7\u00f5es.  \n\n\u00c0s professoras Khatya Godoy e Margarete Arroyo, pelo olhar cuidadoso, pelas importantes \n\nobserva\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es e pela aten\u00e7\u00e3o a mim dirigida na avalia\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o Zerrenner, nas pessoas de colegas professores, especialmente T\u00e2nia, Jorge e \n\nLeosmar, funcion\u00e1rios e superiores mediatas K\u00e1tia e S\u00f4nia, que sempre me apoiaram e \n\nincentivaram \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o e ao aprofundamento desta pesquisa.  \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em M\u00fasica do Instituto de Artes da UNESP, e \u00e0 biblioteca, \n\nnas pessoas de sua coordenadora e dos funcion\u00e1rios \u00c2ngela, F\u00e1bio e Gedalva, sempre \n\natenciosos e sol\u00edcitos em meu aux\u00edlio.  \n\nAos funcion\u00e1rios do Instituto de Artes da UNESP.  \n\nAos colegas, alunos regulares, especiais e ouvintes do curso de mestrado, especialmente Hugo \n\nCogo e Claudia Freixedas, pela aten\u00e7\u00e3o, pelas observa\u00e7\u00f5es cuidadosas e comportamento \n\ncolaborativo. \n\nAos colegas participantes da Orienta\u00e7\u00e3o Compartilhada: Athus, Camila, Alexandre, Fernando, \n\nCec\u00edlia, Clara, Juliana, Jacqueline, Tom\u00e1s, Nataniel, S\u00e9rgio, Alex, Victor, Tha\u00eds, Jetro e Jo\u00e3o, \n\npela aten\u00e7\u00e3o, disposi\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o com que compartilhamos conhecimento e nos \n\nauxiliamos em nossas pesquisas e reflex\u00f5es.  \n\nAos meus estudantes de todas as etapas do conhecimento: educa\u00e7\u00e3o infantil, ensino \n\nfundamental, ensino m\u00e9dio (Hideki, Maria, Pedro, Bruno, Anna, Nat\u00e1lia, Nathan, Carol, \n\nHelena, Lili e Edu)  gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, por me propiciarem oportunidades de \n\nreflex\u00e3o acerca de sua rela\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica e com a vida. \n\nAo esposo Glauber, por todo amor, paci\u00eancia, coopera\u00e7\u00e3o e apoio. Aos amigos e familiares.  \n\nPor fim, \u00e0queles que contribu\u00edram de forma geral com esta pesquisa: participantes, m\u00fasicos, \n\noficineiros e oficinandos com quem tive oportunidade de observar e aprender. \n\nA todos aqueles que aprendem e ensinam. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nGARCIA, Daniele Munhoz. Som e vida ap\u00f3s a lata: Constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais \n\ncom material alternativo. 2013. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em M\u00fasica) \u2013 Instituto de Artes, \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, S\u00e3o Paulo, 2013.  \n\n \n\nResumo \n\n \n\nEste trabalho buscou verificar a interfer\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com \n\nmaterial alternativo como solu\u00e7\u00e3o para a cren\u00e7a dos estudantes na impossibilidade de praticar \n\nm\u00fasica e na ideia de que o ato de tocar esteja condicionado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de um instrumento \n\nmusical, modificando o que pensam  sobre a ideia de tocar instrumentos e fortalecendo, dessa \n\nforma, a sua cren\u00e7a na pr\u00f3pria capacidade. Os resultados foram  obtidos por meio de pesquisa de \n\ncampo com entrevistas, observa\u00e7\u00e3o de oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com \n\nmaterial alternativo e an\u00e1lise de documentos sobre o assunto, al\u00e9m da triangula\u00e7\u00e3o dessas fontes \n\npelo m\u00e9todo qualitativo. Concluiu-se que para se obter um resultado positivo \u00e9 necess\u00e1rio ter uma \n\npr\u00e9-conscientiza\u00e7\u00e3o ou ao menos a n\u00e3o instala\u00e7\u00e3o de um pensamento limitador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pratica \n\nmusical, em primeira inst\u00e2ncia uma experi\u00eancia f\u00e1cil e exitosa com instrumentos de simples \n\nexecu\u00e7\u00e3o,  al\u00e9m da rede social que a incentive e o tempo como fator importante para mudan\u00e7a. \n\nForam verificadas quatro oficinas que apresentaram  resultados que confirmaram a hip\u00f3tese, duas de \n\nforma mais expressiva, o que corrobora a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material \n\nalternativo como uma ferramenta poss\u00edvel para o ensino de m\u00fasica voltado a necessidades dos \n\nestudantes, como elemento facilitador da pr\u00e1tica musical e como oportunidade de desenvolvimento \n\npessoal al\u00e9m da m\u00fasica. \n\n \n\nPalavras-chave: Constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo, Oficinas de \n\nluteria, Organologia e Educa\u00e7\u00e3o musical. \n\n\u00c1rea de conhecimento da titula\u00e7\u00e3o: M\u00fasica \u2013 C\u00f3digo da tabela da CAPES: 8.03.03.00-5.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nGARCIA, Daniele Munhoz. Sound and life after the can: Construction of musical instruments \n\nwith alternative material. 2013. Dissertation (Master in Music) \u2013 Institute of Arts, S\u00e3o Paulo \n\nState University \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, S\u00e3o Paulo, 2013.  \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nThis paper aimed to verify the interference of the construction of musical instruments with \n\nalternative material as a solution to students\u2019 belief in the inability to practice music, and in \n\nthe idea that the act of playing is conditioned on acquisition of a musical instrument, changing \n\nwhat they think about playing instruments and empowering this way their belief of their own \n\ncapacity. The results were obtained through field research with interviews, observation \n\nworkshops of musical instruments with alternative material and analysis of documents about \n\nthe subject, and the triangulation of these sources by the qualitative method. It was concluded \n\nthat to obtain a positive result it is necessary to have a pre-consciousness or at least not to \n\ninstall a limiting thought in relation to musical practice, in first instance an easy and \n\nsuccessful experience with tools simple to perform, as well as social network that encourages \n\nand time as an important factor for changing. It was verified that four workshops presented \n\nresults confirming the hypothesis, two in a more significant, which supports the construction \n\nof musical instruments with alternative material as a possible tool for teaching music geared \n\nto the needs of students, as a facilitator of musical practice to them, and as an opportunity for \n\npersonal development beyond the music. \n\n \n\n \n\nKeywords: Construction of musical instruments with alternative materials, Workshops \n\nluthiery, Organology and music education. \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1    INTRODU\u00c7\u00c3O           10 \n\n2.     CONSTRU\u00c7\u00c3O DE INSTRUMENTOS MUSICAIS COM MATERIAL ALTERNATIVO     15 \n\n2.1    NA ROTA DA LATA - LEVANTAMENTO DE OBRAS E AUTORES                                         19 \n\n2.1.1 A \u201cluteria criativa\u201d em seu contexto hist\u00f3rico e social: uma interven\u00e7\u00e3o                       29 \n\n3 DESCRI\u00c7\u00c3O GERAL DAS OFICINAS                                                                 34 \n\n3.1 OFICINEIROS E OFICINANDOS                                                                              37 \n\n3.1.1 J\u00falio Vasconcelos  e Oficina Musicata (Bras\u00edlia)                                                      37 \n\n3.1.2 Fernando Sardo e Oficina de Luteria Experimental (S\u00e3o Paulo)                           40 \n\n3.1.3  Marco Arruda e Oficina Ciclo Natural  (Rio de Janeiro)                                              46 \n\n3.1.4 Favio Chavez e Oficina de Reciclados da Comunidade de Cateura (Assun\u00e7\u00e3o, Paraguai)      48 \n\n4 DESCRI\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO, COLETA E FONTES                                             54 \n\n5 AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DE  DADOS                                                      56 \n\n5.1 APRESENTA\u00c7\u00c3O DE DADOS DAS ENTREVISTAS                                              57 \n\n5.1.1 Significado do objeto de pesquisa para o participante                                            59 \n\n5.1.2 Obst\u00e1culos                                                                                                                    60 \n\n5.1.3 Oportunidades                                                                                                             63 \n\n5.1.4 Mudan\u00e7a percebida ap\u00f3s o fen\u00f4meno                                                                       67 \n\n5.1.5 Opini\u00e3o sobre o seu pr\u00f3prio trabalho                                                                       70 \n\n5.1.6 Projetos futuros                                                                                                           72 \n\n5.1.7 Mudan\u00e7a de pap\u00e9is sociais                                                                                          74 \n\n5.2 DADOS DE ARQUIVOS AUDIOVISUAIS                                                                76  \n\n5.2.1 Trechos do trailler do filme \"Landfill Harmonic\" (A Harmonia do Aterro)                          76 \n\n5.2.2 Documento sobre a Oficina Ciclo Natural                                                                78 \n\n5.2.3 Documentos sobre a Oficina de Luteria Experimental                                            80 \n \n\n5.3 COMPARA\u00c7\u00c3O ENTRE FONTES  (ENTREVISTAS, DOCUMENTOS E OBSERVA\u00c7\u00c3O DE \n\n\n\n \n \n\nOFICINAS)                                                                                                                                   81 \n\n5.4 QUADRO INTERPRETATIVO                                                                                    92 \n\n5.4.1 Categorias emergentes                                                                                                93 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS:  A M\u00daSICA \u00c9 O INSTRUMENTO                       93 \n\n7 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS                                                                      96 \n\n8 ANEXOS                                                                                                                    102 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n10 \n \n\n \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n \u201cQue seja necess\u00e1rio criar na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \ncondi\u00e7\u00f5es de liberdade para que o ser humano possa \nadquirir meios de express\u00e3o relativamente aut\u00f4nomos, \nisto \u00e9, n\u00e3o recuper\u00e1veis pelas tecnologias de poder. \u00c9 \npreciso que se aponte para um processo educacional que \nrecuse a submiss\u00e3o, o h\u00e1bito, o condicionamento, a \ndisciplina; que esteja calcado na solidariedade, na \nexpressividade e na criatividade\u201d (Raquel Stela de S\u00e1 \nSiebert). \n\n \n\nDurante os \u00faltimos onze anos lecionando m\u00fasica para crian\u00e7as e adultos, pude observar o \n\ncomportamento destes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de tocar instrumentos, o que pensam os mesmos \n\nsobre isso e quais fatores s\u00e3o operantes no processo do fazer musical. A partir da\u00ed, procurei \n\ninvestigar de que forma aprendem e como podem aprender melhor. Percebi que alguns \n\nestudantes apresentavam maior dificuldade em progredir no estudo ou simplesmente \n\ndesistiam dessa atividade e que os motivos eram, na realidade, maiores do que os problemas \n\ncomuns \u00e0 inicia\u00e7\u00e3o musical ou \u00e0 suposta falta de aptid\u00e3o para tocar instrumentos. \n\nComo educadora, busquei identificar os poss\u00edveis motivos que levavam os estudantes a \n\ndesistirem ou apresentarem dificuldades no aprendizado de um instrumento. Partindo dos \n\nrelatos dos alunos, perguntei a eles a causa de suas dificuldades ou desmotiva\u00e7\u00e3o com o \n\nestudo. Ao in\u00edcio de cada novo m\u00f3dulo de aprendizagem, periodicamente, convidava os \n\nalunos a responder question\u00e1rios ou deixar recados em uma caixa de sugest\u00f5es, tornando \n\nfacultativa sua identifica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de criar possibilidades de di\u00e1logo sobre o assunto sempre \n\nque poss\u00edvel. \n\nAl\u00e9m das dificuldades t\u00e9cnicas presentes em todo o processo de ensino, notei, pelo relato dos \n\nestudantes, que havia uma barreira ideol\u00f3gica baseada na cren\u00e7a sobre uma suposta \n\nincapacidade para tocar instrumentos musicais que justificava a desist\u00eancia do aprendizado \n\nmusical, como foi o caso de M. (14 anos, S\u00e3o Paulo): \u201cEu at\u00e9 quero tocar, mas sei que n\u00e3o \n\ntenho jeito\u201d 1. \n\nOutros estudantes justificaram sua desist\u00eancia por n\u00e3o terem condi\u00e7\u00f5es financeiras para \n\n                                                           \n1 Dados coligidos durante aulas iniciais de instrumento em grupo por meio de question\u00e1rios e relatos deixados \nem caixas de sugest\u00f5es. Nesta pesquisa, a identidade dos estudantes foi preservada e cada um ser\u00e1 apenas \nnomeado pela respectiva inicial. N\u00e3o foram utilizadas como amostra para a an\u00e1lise dos dados, e sim para \nidentifica\u00e7\u00e3o do problema. \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\nadquirir um instrumento para praticar, como F. (11 anos, S\u00e3o Paulo): \u201cProfessora, daqui a dois \n\nmeses vai ser o meu anivers\u00e1rio e meu pai falou que se eu ficar bem na escola e rezar para ele \n\nconseguir um trabalho, Jesus vai me trazer um violino pra eu poder tocar, [...] e eu fico \n\nsonhando todo dia com isso\u201d. 2 \n\nParalelamente \u00e0s aulas regulares, eu realizava uma oficina de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com \n\nmaterial alternativo e nesta percebi que alunos que apresentavam cren\u00e7a em sua incapacidade \n\npara tocar instrumentos convencionais, ao participar dessa oficina, obtinham  maior \u00eaxito no \n\naprendizado do instrumento, enquanto os que n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es para compr\u00e1-los \n\nencontravam  uma alternativa para a pr\u00e1tica musical instrumental, sem condicion\u00e1-la \u00e0 \n\naquisi\u00e7\u00e3o de um instrumento. Estas observa\u00e7\u00f5es me levaram a eleger um problema e elaborar \n\numa hip\u00f3tese para sua solu\u00e7\u00e3o, o que se busca resolver neste estudo: a cren\u00e7a de alguns \n\nestudantes em sua incapacidade para tocar instrumentos musicais. Deseja-se, portanto, propor \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o fortalecimento de sua confian\u00e7a em sua capacidade de tocar, propiciando \n\nassim mudan\u00e7as no autoconceito do estudante e favorecendo seu desenvolvimento musical.  \n\nSegundo Peres (1966 apud VIRGOLIN, FLEITH, PEREIRA, 1999), o autoconceito consiste \n\n\u201cdas cren\u00e7as que o indiv\u00edduo tem a respeito de si mesmo, nas quais ele baseia suas \n\nexpectativas e, \u00e0 luz dessas, os seus atos e realiza\u00e7\u00f5es.\u201d Esse conceito tamb\u00e9m integra uma \n\nparte valorativa, que \u00e9 a autoestima (Sedikides e Gregg, 2003),  (Potreck-Rose, Jacob, 2006)   \n\nou  autoaceita\u00e7\u00e3o (ROGERS, 1951 apud PERVIN e JOHN, 2001 ) \n\nA hip\u00f3tese \u00e9: se uma pessoa acredita que n\u00e3o tem capacidade para tocar instrumentos \n\nmusicais, mas tem a oportunidade de constru\u00ed-los artesanalmente, transformando a \n\nfuncionalidade de materiais do cotidiano, o sucesso obtido nessa tarefa contribuir\u00e1 para o \n\nfortalecimento de sua confian\u00e7a. \n\nNesta hip\u00f3tese, a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \u00e9 uma atividade que pode auxiliar na mudan\u00e7a \n\nde significado do objeto (instrumento musical) para pessoas nas condi\u00e7\u00f5es aqui descritas \n\n(impossibilitadas pela cren\u00e7a na pr\u00f3pria incapacidade), operando, ao mesmo tempo, no \n\nconceito que essas pessoas fazem de si mesmas sobre a ideia de tocar instrumentos, pois, \n\nconvertendo em instrumentos musicais os materiais mais pr\u00f3ximos dos trabalhos ou afazeres \n\ncotidianos nas pessoas,  isso possibilita a estas maior seguran\u00e7a e conquista da confian\u00e7a para \n\na pr\u00e1tica musical. \n                                                           \n2 Dados coligidos durante aulas iniciais de instrumento em grupo por meio de question\u00e1rios e relatos deixados \nem caixas de sugest\u00f5es. Nesta pesquisa, a identidade dos estudantes foi preservada e cada um ser\u00e1 apenas \nnomeado pela respectiva inicial. N\u00e3o foram utilizadas como amostra para a an\u00e1lise dos dados, e sim para a \nidentifica\u00e7\u00e3o do problema. \n\n\n\n12 \n \n\n \n \n\nSe confirmarmos a hip\u00f3tese, isso validar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material \n\nalternativo como um recurso a educadores musicais que se deparam com o problema. \n\nPara testar essa hip\u00f3tese, foi feito um estudo bibliogr\u00e1fico sobre constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\nmusicais com material alternativo e, a fim de verificar se na abordagem dos autores h\u00e1 \n\nconson\u00e2ncia com o problema levantado, foram analisados os objetivos de suas publica\u00e7\u00f5es. A \n\npartir dessa bibliografia, foi feito um levantamento de projetos e grupos que atualmente \n\ntrabalham com esse assunto.  \n\nRealizei tamb\u00e9m uma visita \u00e0 cidade de Caacup\u00e9, no Paraguai, onde ocorre o semin\u00e1rio \n\nnacional de orquestras, composto, em grande parte, por ex-oficinandos da comunidade de \n\nCateura3, situada em Assun\u00e7\u00e3o, onde h\u00e1 um projeto denominado Orquestra de Reciclados de \n\nCateura, que atende aos filhos de recicladores que ali residem para trabalhar. Esse projeto \n\nconsiste em manter uma oficina de confec\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material \n\nalternativo coletado no local e da pr\u00e1tica musical com esses instrumentos. Por causa de suas \n\ncaracter\u00edsticas, este projeto foi o \u00fanico de outro pa\u00eds a integrar o levantamento. Os demais \n\nprojetos consultados s\u00e3o do Brasil. \n\nOs construtores de instrumentos musicais feitos com material alternativo t\u00eam realizado as \n\ndenominadas \"oficinas\", caracterizadas pelo ensino informal baseado na pr\u00e1tica. Trata-se de \n\num programa de atividades coletivas, l\u00fadicas, de lideran\u00e7a descentralizada, onde um \n\noficineiro exerce o papel de facilitador da a\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e realizar (nesse caso, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo) e os oficinandos o papel de \n\ninteragir nas atividades propostas. Os \"oficineiros\" s\u00e3o os construtores que realizam oficinas, \n\ne \u201coficinandos\u201d s\u00e3o os estudantes.  \n\nNo recorte de grupos e construtores de instrumentos, baseei-me em trabalhos n\u00e3o focados \n\nespecificamente na cria\u00e7\u00e3o e fazer musical, mas sim na inclus\u00e3o e possibilidade de \n\ndesenvolvimento e mudan\u00e7a das condi\u00e7\u00f5es de vida dos participantes por meio da atividade \n\nmusical, especificamente nas seguintes oficinas:  \n\n1.   Oficina Musicata (Bras\u00edlia, Brasil);  \n\n2.   Oficina de Luteria e M\u00fasica Experimental (S\u00e3o Paulo, Brasil); \n\n3.   Oficina Ciclo Natural (Rio de Janeiro, Brasil); \n\n4.   Oficina de Reciclados de Cateura (Assun\u00e7\u00e3o, Paraguai). \n                                                           \n3 Comunidade formada por paraguaios que procuravam trabalho como recicladores de lixo e que se instalaram com suas \nfam\u00edlias ao redor do aterro de Cateura, em Assun\u00e7\u00e3o, passando a viver no local. \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\nAp\u00f3s o recorte, foram entrevistados oficineiros e oficinandos desses grupos, al\u00e9m de observar \n\nalgumas de suas oficinas no Brasil e no Paraguai, de forma presencial ou por meio de \n\nregistros audiovisuais. Tamb\u00e9m foram utilizados como fonte de dados materiais publicados a \n\nesse respeito, como v\u00eddeos e entrevistas.  \n\nAs oficinas em atividade observadas t\u00eam no m\u00ednimo dez anos de funda\u00e7\u00e3o e  apresentam \n\nlongevidade e consist\u00eancia suficientes para serem analisadas como amostras relevantes. Os \n\ngrupos s\u00e3o contratados para realizar oficinas e eventualmente s\u00e3o beneficiados por subs\u00eddios \n\nde leis de incentivo.  \n\nSobre a conquista da confian\u00e7a para tocar instrumentos levanto algumas quest\u00f5es:  \n\na.  Construir instrumentos com material alternativo no processo de educa\u00e7\u00e3o \n\nmusical contribui para a constru\u00e7\u00e3o do autoconceito positivo desses estudantes, \n\nfortalecendo a cren\u00e7a em sua pr\u00f3pria habilidade? \n\nb. Como ocorrem as mudan\u00e7as que indicam o fortalecimento dessa cren\u00e7a \n\nsegundo o relato de oficineiros e oficinandos?    \n\nDiante destas quest\u00f5es, relacionar as atividades de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material \n\nalternativo a mudan\u00e7as no autoconceito sobre a pr\u00e1tica musical tornou-se um desafio \n\nenquanto metodologia deste trabalho. Para isso, procurei enfocar a maneira como essa \n\nexperi\u00eancia se realiza para cada oficineiro ou ex- oficinando, o que pensam sobre a ideia de \n\ntocar instrumentos e observar se em seus relatos relacionavam a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos a \n\nmudan\u00e7as em sua pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o ou situa\u00e7\u00e3o de vida.  \n\nA partir deste enfoque,  elaborei um question\u00e1rio para oficineiros e ex-oficinandos a fim de se \n\nobter dados qualitativos, para ser aplicado em forma de entrevista presencial, por \n\nvideoconfer\u00eancia ou mensagem  instant\u00e2nea. Com  rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa de campo realizada no \n\nParaguai, mesmo tendo enviado question\u00e1rios pelo correio anteriormente \u00e0 visita, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel aos participantes respond\u00ea-los. No entanto, uma das organizadoras de um projeto de \n\napoio \u00e0 oficina de reciclados de Cateura informou-me que um grande n\u00famero de ex-\n\noficinandos estaria presente na cidade de Caacup\u00e9 para um Semin\u00e1rio Nacional de Orquestras \n\nde uma entidade local durante a terceira semana de agosto de 2012, sendo poss\u00edvel entrevist\u00e1-\n\nlos pessoalmente neste per\u00edodo.     \n\nAo constatar a efic\u00e1cia da entrevista e observa\u00e7\u00e3o de atividades como melhor fonte de coleta \n\nde dados e a oportunidade de encontrar muitos oficinandos e ex-oficinandos da Reciclados de \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\nCateura trabalhando juntos, realizei entrevista presencial semiestruturada com estas pessoas \n\nno Paraguai durante tal semin\u00e1rio, que ocorreu na cidade de Caacup\u00e9, distante 50 quil\u00f4metros \n\nde Assun\u00e7\u00e3o. Para tal, foram utilizadas algumas perguntas do question\u00e1rio anterior, \n\nreformuladas e adaptadas ao contexto da entrevista e segundo seus relatos. \n\nOs objetivos espec\u00edficos dessa pesquisa foram: \n\na.  Investigar o processo de realiza\u00e7\u00e3o das oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\nmusicais com material alternativo no contexto em que ocorrem e nas rela\u00e7\u00f5es e \n\npap\u00e9is estabelecidos entre os envolvidos.  \n\nb.  Identificar de que maneira essa experi\u00eancia se realiza para cada entrevistado e \n\no que pensam sobre a ideia de tocar instrumentos. \n\nc.  Analisar e interpretar os dados relatados por oficineiros e ex-oficinandos com \n\nrela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as em seus padr\u00f5es de vida ao construir instrumentos.  \n\nComo o enfoque desta pesquisa n\u00e3o \u00e9 o da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos em si, mas sim as \n\nrela\u00e7\u00f5es que se estabelecem por meio desse processo, observei e analisei dados e informa\u00e7\u00f5es \n\nqualitativas emergentes dessas atividades, pela perspectiva dos oficinandos e oficineiros, por \n\nmeio de entrevistas semiestruturadas e relatos, assim como registros e relat\u00f3rios de \n\nobserva\u00e7\u00e3o. A partir dos relatos de construtores de instrumentos e participantes que j\u00e1 \n\nrealizam essa atividade por um per\u00edodo de no m\u00ednimo cinco anos, ou ainda que constru\u00edram \n\ninstrumentos na transi\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia \u00e0 vida adulta, foram realizadas entrevistas que \n\ncontemplavam a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre suas atividades nessa \u00e1rea, sobre o que \n\npensam sobre si mesmos sobre tocar instrumentos, sobre o que mudou em suas vidas ap\u00f3s a \n\nexperi\u00eancia de construir instrumentos com material alternativo, sobre sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nm\u00fasica e com colegas que tamb\u00e9m a praticavam.  \n\nPor meio dos relatos dos participantes de entrevistas, foi poss\u00edvel elaborar a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ndados qualitativos. A descri\u00e7\u00e3o sobre as atividades e os relatos dos participantes encontram-se \n\nno terceiro cap\u00edtulo deste volume, e a interpreta\u00e7\u00e3o no quarto e quinto cap\u00edtulos. \n\nPara complementar a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, tamb\u00e9m relacionei a modalidade de oficinas \n\ncom a proposta da nova corrente de educadores musicais da segunda metade do s\u00e9culo XX, \n\nque buscava o est\u00edmulo \u00e0 criatividade, o resgate da sensibilidade aos sons e a intera\u00e7\u00e3o m\u00fatua \n\nentre sujeito e ambiente, privilegiando o ensino de m\u00fasica como experi\u00eancia de vida. Dentre \n\nesses autores, destaco Murray Schafer. A fim de investigar as rela\u00e7\u00f5es que se configuram \n\nentre oficineiro e oficinandos, abordo o conceito de redes de Paul Baran (1964), que relaciona \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\nas teorias da complexidade, dos sistemas e das redes sociais (FRANCO, 2011). Segundo \n\nDuarte e Frei (2008), rede social \u00e9 uma estrutura social composta por pessoas ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es, conectadas por um ou v\u00e1rios tipos de rela\u00e7\u00f5es, que partilham valores e \n\nobjetivos comuns. Por sua abertura e flexibilidade, possibilita relacionamentos horizontais e \n\nn\u00e3o hier\u00e1rquicos entre os participantes.   \n\nA import\u00e2ncia deste trabalho reside em observar a pr\u00e1tica musical conduzida por necessidades \n\nhumanas e suas rela\u00e7\u00f5es sociais decorrentes. Este estudo tamb\u00e9m contribui para fornecer \n\nsubs\u00eddios a professores e pesquisadores que possam relacionar a pr\u00e1tica musical \u00e0 busca de \n\nsolu\u00e7\u00f5es para problemas coletivos, como a exclus\u00e3o social, o alto consumo de bens materiais \n\nligado a problemas ambientais e a aus\u00eancia de oportunidades para o desenvolvimento \n\nhumano. \n\n \n\n \n\n \n\n2 CONSTRU\u00c7\u00c3O DE INSTRUMENTOS MUSICAIS COM MATERIAL ALTERNATIVO \n\n \n\n \"A ideia \u00e9 dar uma solu\u00e7\u00e3o art\u00edstica para a quest\u00e3o do \n\nlixo. [...] o lixo pode virar m\u00fasica\" (Marco Arruda, \n\nOficineiro da \"Ciclo Natural\", Rio de Janeiro). \n\n \n\nO processo de constru\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da luteria no mundo cresceu a servi\u00e7o daqueles que \n\ntocam  instrumentos. Com a contribui\u00e7\u00e3o da ac\u00fastica, engenharia e da organologia, os \n\nconstrutores de instrumentos passaram a especializar-se cada vez mais em t\u00e9cnicas \n\ndesenvolvidas em concord\u00e2ncia com as necessidades dos instrumentistas de se obter sons \n\nmais refinados e maior controle dos seus mecanismos de produ\u00e7\u00e3o sonora.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo, o seu \n\ndesenvolvimento deu-se n\u00e3o apenas em decorr\u00eancia da necessidade de ruptura dos artistas, \n\nmas principalmente como possibilidade de explorar sons de objetos do cotidiano com \n\ninten\u00e7\u00e3o musical e de desenvolver instrumentos enquanto objetos est\u00e9ticos: s\u00e3o as chamadas \n\n\u201cesculturas sonoras\u201d. Al\u00e9m da ruptura com padr\u00f5es est\u00e9ticos, tem-se como objetivo, segundo \n\nos construtores, o seu pr\u00f3prio aperfei\u00e7oamento, a amplia\u00e7\u00e3o de possibilidades sonoras para a \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n\nm\u00fasica e todas as rela\u00e7\u00f5es que essa experi\u00eancia pode proporcionar.  Para um construtor de \n\ninstrumentos alternativos, o processo de cria\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de um instrumento \u00e9 t\u00e3o \n\nimportante quanto o compartilhamento desse conhecimento com outras pessoas. Para \n\noficineiros e oficinandos, construir ou tocar com algu\u00e9m ou ainda compartilhar a constru\u00e7\u00e3o \n\ncom outros \u00e9 t\u00e3o importante quanto simplesmente criar ou construir instrumentos.  \n\nParalelamente \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o desses artistas com suas pesquisas, a partir dos anos 1950, a \n\neduca\u00e7\u00e3o musical tamb\u00e9m se encontrava em processo de reformula\u00e7\u00e3o. O surgimento da \n\nchamada \"m\u00fasica de vanguarda\" proporcionou aos educadores musicais a cria\u00e7\u00e3o de novos \n\nm\u00e9todos de educa\u00e7\u00e3o e musicaliza\u00e7\u00e3o que pudessem valorizar o som como mat\u00e9ria prima e \n\nrepensassem o pr\u00f3prio conceito de m\u00fasica e as prioridades de desenvolvimento para seus \n\nestudantes.  A partir daquela \u00e9poca, manifestava-se grande atividade de artistas e educadores \n\nvisando o est\u00edmulo \u00e0 criatividade dos estudantes nas oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\nalternativos. \n\nOs educadores faziam uso de objetos sonoros ou modificados (instrumentos constru\u00eddos) para \n\nauxiliar o desenvolvimento de escuta ativa4 e do gesto musical5. Essa proposta se encontrava \n\nem conson\u00e2ncia com a chamada \"segunda gera\u00e7\u00e3o\" de educadores musicais, cujo surgimento \n\ndeu-se nos anos 1950 e estendeu-se at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1960, na Europa e Am\u00e9rica do \n\nNorte. Nesse per\u00edodo, consolidava-se a educa\u00e7\u00e3o musical embasada em suportes filos\u00f3ficos e \n\nconceitos de desenvolvimento de autonomia e criatividade do estudante, direcionando sua \n\naten\u00e7\u00e3o para o som como mat\u00e9ria prima fundamental e facilitando o aprendizado de conceitos \n\nb\u00e1sicos para propiciar, em pouco tempo, sua inicia\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica musical. (FONTERRADA, \n\n2005). Essas caracter\u00edsticas refor\u00e7am a afinidade dessa abordagem com as oficinas.   \n\nSchafer (1997) destacou a import\u00e2ncia de ouvir de forma sens\u00edvel e de que forma as \n\nmudan\u00e7as na forma de ouvir o ambiente refletiram  na forma de percep\u00e7\u00e3o do homem como \n\num todo, desde os sons mais sutis, at\u00e9 a necessidade de maiores est\u00edmulos sonoros devido \u00e0 \n\nqueda da sensibilidade auditiva p\u00f3s era industrial. Em sua publica\u00e7\u00e3o  The Tunning of The \n\nWorld  (A Afina\u00e7\u00e3o do Mundo), Schafer aborda as transforma\u00e7\u00f5es e impactos da Revolu\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n4 Os educadores musicais George Self, John Paynter, Murray Schafer e Boris Porena, entre outros, referem-se \u00e0 \nescuta ativa como uma escuta consciente de seu prop\u00f3sito musical, aberta e atenta aos fen\u00f4menos sonoros.   \n5 O music\u00f3logo Domingos Morais expressa como defini\u00e7\u00e3o operacional de gesto musical como a \u201cmobiliza\u00e7\u00e3o e \ndom\u00ednio do corpo enquanto gerador de m\u00fasica. A sua aquisi\u00e7\u00e3o consegue-se pela observa\u00e7\u00e3o, imita\u00e7\u00e3o, \nexperimenta\u00e7\u00e3o e reinven\u00e7\u00e3o, permitindo o desenvolvimento de capacidades vocais e corporais, o dom\u00ednio de \ninstrumentos, o movimento e a dan\u00e7a\u201d. (MORAIS, 1997, p. 35-36) \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\nIndustrial e El\u00e9trica no ambiente sonoro. O autor definiu soundscape6 como todo e qualquer \n\nevento ac\u00fastico que comp\u00f5e um determinado ambiente, e quanto ao significado, \u201co termo \n\npode referir-se a ambientes reais ou a constru\u00e7\u00f5es abstratas, como composi\u00e7\u00f5es musicais e \n\nmontagens de fitas, em particular quando consideradas como um ambiente.\u201d (SCHAFER, \n\n2001, p.366).  \n\nAo pensarmos no excesso de ru\u00eddo vinculado a danos auditivos, alguns irrevers\u00edveis, e como \n\nconsequ\u00eancia de problemas na sa\u00fade das pessoas de forma global, \u00e9 poss\u00edvel compreender \n\nporque a nova gera\u00e7\u00e3o de educadores musicais buscava estimular a sensibilidade aos sons e \n\nao ambiente sonoro, \u00e0 paisagem sonora, como era referida por Schafer (1997).    \n\nSchafer desenvolveu um trabalho coletivo e pioneiro denominado The World Soundscape \n\nProject (WSP) no final da d\u00e9cada de 1960, voltado a pesquisar o ambiente sonoro. Iniciado \n\ncomo um grupo de pesquisa educacional com \u00eanfase na ecologia ac\u00fastica, seu maior objetivo \n\nera chamar a aten\u00e7\u00e3o das pessoas para o aumento e prolifera\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos cotidianos, na \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de alertar para os efeitos prejudiciais dos sons tecnol\u00f3gicos sobre os homens. \n\nSchafer mudou-se para uma fazenda em Ont\u00e1rio (Canad\u00e1) em 1974  a fim de vivenciar o seu \n\ncampo de estudo: do equil\u00edbrio entre sons e a capacidade de audi\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o \n\ndo homem e sua sensibilidade musical, mas sobretudo sonora. Em seu trabalho realizou um \n\nestudo interdisciplinar a respeito de ambientes ac\u00fasticos e seus efeitos no homem,  a fim de \n\nmodificar e melhorar esses ambientes, sensibilizando as pessoas como atuantes e  \n\nrespons\u00e1veis por sua paisagem sonora.  \n\nA exemplo disso, pesquisas, como a World Health Organization (1997) demonstraram que \n\nprincipalmente o ru\u00eddo ocupacional para jovens nos pa\u00edses em desenvolvimento apresentam-\n\nse como \u201cfatores de risco para a perda auditiva\u201d: \n\nEm pa\u00edses desenvolvidos, o risco do ru\u00eddo ocupacional come\u00e7a a diminuir enquanto \no risco relacionado ao ru\u00eddo social est\u00e1 aumentando para jovens, principalmente ao \nlongo dos \u00faltimos 10-15 anos. Em pa\u00edses em desenvolvimento o ru\u00eddo ocupacional e \nurbano e o ru\u00eddo ambiental s\u00e3o fatores de risco que est\u00e3o aumentando para a perda \nauditiva. (WHO, 1997, apud AZEVEDO, 2004, p.18). \n\nAinda \u00e9 poss\u00edvel perceber maior cr\u00edtica ao abordar a exposi\u00e7\u00e3o a n\u00edveis elevados de press\u00e3o \n\nsonora, inclusive em crian\u00e7as:  \n\nCresce a cada dia o n\u00famero de crian\u00e7as, adolescentes e adultos jovens com perda \n\n                                                           \n6 Conforme nota de Marisa Trench Fonterrada, tradutora de Murray Schafer no Brasil, \u201cSoundscape \u00e9 um \nneologismo criado pelo autor e tem sido consensualmente traduzido, nos pa\u00edses latinos, por \"paisagem sonora\". \n(SCHAFER, 2001, p. 11). \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\nauditiva em decorr\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o a n\u00edveis elevados de press\u00e3o sonora. Existem \ncertos brinquedos que emitem n\u00edveis alt\u00edssimos de ru\u00eddo. Na Am\u00e9rica do Norte, \nestudos recentes sobre ru\u00eddo ambiental, mostram que crian\u00e7as podem estar expostas \na mais ru\u00eddo na escola do que trabalhadores em uma empresa ruidosa com uma \njornada de 8 horas (WHO, 1997, apud AZEVEDO, 2004, p.18). \n\nNiosh (1998) demonstra que a exposi\u00e7\u00e3o a ru\u00eddo excessivo \u00e9 a principal causa de perda \n\nauditiva permanente em todo o mundo, e que outras manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas tamb\u00e9m est\u00e3o \n\nassociadas, como transtornos digestivos e efeitos do estresse, transtornos comportamentais, \n\naltera\u00e7\u00f5es do sono, falta de concentra\u00e7\u00e3o ou mem\u00f3ria, fadiga e at\u00e9 hipertens\u00e3o arterial \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o associadas: \n\nEm discotecas o n\u00edvel do ru\u00eddo chega a 110 dB, alcan\u00e7ando 120 dB quando a m\u00fasica \u00e9 \nescutada atrav\u00e9s de fones de ouvido. Isto corresponde ou excede o ru\u00eddo de um martelo \npneum\u00e1tico. Conv\u00e9m ressaltar que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds com numerosas festas e comemora\u00e7\u00f5es \npopulares, envolvendo atividades extremamente ruidosas, que podem ser nocivas ao sistema \nauditivo (Andrade et al., 2002, Miranda &amp; Dias, 1998).  Al\u00e9m disto, n\u00e3o podemos esquecer a \npossibilidade de uma perda imediata da audi\u00e7\u00e3o e/ou surgimento de zumbido cr\u00f4nico. \n(Maassen &amp; Babisch, 2002) Este problema, ao contr\u00e1rio do que pode parecer, n\u00e3o \u00e9 atual. Na \nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, com a introdu\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas pesadas, o n\u00famero de pessoas expostas \na n\u00edveis lesivos de ru\u00eddo aumentou e, consequentemente, o n\u00famero de casos de perdas \nauditivas. Na \u00e9poca, deu-se ao fato o nome de \"doen\u00e7a do caldeireiro\". (NIOSH,1998, apud \nAZEVEDO, 2004, p.19).  \n\nA perda auditiva pode ser facilmente medida, mas mensurar a perda da sensibilidade \n\nemocional aos sons, no sentido de percep\u00e7\u00e3o do mundo foi a meta de educadores como \n\nSchafer. Para esse autor, experi\u00eancias musicais envolvendo criatividade proporcionavam \n\noportunidade para expandir a sensibilidade em todas as situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. \n\nDesde o surgimento da segunda gera\u00e7\u00e3o de educadores musicais at\u00e9 os dias atuais, as oficinas \n\nn\u00e3o s\u00e3o uma atividade circunscrita a um ambiente exclusivamente informal, pois sempre \n\nhouve propostas que indicavam a possibilidade de serem utilizadas tamb\u00e9m em ambiente \n\nescolar, em circunst\u00e2ncias adaptadas aos modelos pedag\u00f3gicos das escolas, como s\u00e3o \n\nrealizadas atualmente. \n\nConclui-se que as oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo \n\ns\u00e3o representantes dos chamados \"m\u00e9todos ativos\" de educa\u00e7\u00e3o musical da segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XX, pois \"descartam a aproxima\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com a m\u00fasica como procedimento \n\nt\u00e9cnico ou te\u00f3rico, preferindo que entre em contato com ela como experi\u00eancia de vida\" \n\n(FONTERRADA, 2005 p. 163). Esse aspecto n\u00e3o deve impedir a possibilidade do \n\naprendizado de conte\u00fados formais de ensino de m\u00fasica, mas sim como recursos para dar \n\ncontinuidade ao aprendizado antes vivenciado.  \n\n  \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\n2.1 NA ROTA DA LATA \u2013 LEVANTAMENTO DE OBRAS E AUTORES \n\nNeste cap\u00edtulo apresento publica\u00e7\u00f5es existentes sobre a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com \n\nmaterial alternativo, a fim de levantar dados sobre esta atividade, tra\u00e7ar um panorama da \n\nabordagem e perfil dos autores e observar rela\u00e7\u00f5es entre suas propostas. \n\nConstruir instrumentos musicais com material alternativo \u00e9 uma atividade presente em v\u00e1rias \n\nculturas e geralmente concebida como uma atividade informal, l\u00fadica e ocupacional. Utilizada  \n\nna educa\u00e7\u00e3o musical de crian\u00e7as e jovens em diversos pa\u00edses, essa atividade costuma ser \n\nrealizada conjuntamente com projetos interdisciplinares que abordam, al\u00e9m da m\u00fasica, \u00e1reas \n\ncomo ecologia, artes pl\u00e1sticas, matem\u00e1tica ou biologia.  \n\nApesar do aspecto informal desse tipo de atividade, existe uma ampla rede de troca de \n\nconhecimentos sobre o assunto e grande quantidade de material bibliogr\u00e1fico dispon\u00edvel.Um \n\nexemplo \u00e9 o livro intitulado Genesis of a Music (figura 1), escrito por Harry Partch em 1949. \n\nNessa publica\u00e7\u00e3o o autor apresenta fundamentos art\u00edsticos e filos\u00f3ficos que o levaram a \n\nbuscar a cria\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais, al\u00e9m de abordar assuntos como \n\ntemperamento, rela\u00e7\u00f5es tonais, nota\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es sobre organologia:  \n\n \n\n \n\nFig.1. Capa do livro Genesis of a Music, em sua segunda edi\u00e7\u00e3o (1972).  A primeira edi\u00e7\u00e3o, segundo pref\u00e1cio do \nautor, data de 1949 (PARTCH, 1972). \n\n \n\nO autor destaca tamb\u00e9m a necessidade de reconhecimento da arte enquanto pesquisa, \n\nespecificamente a pesquisa por ele iniciada em 1934, como segue:  \n\nSe um dos instrumentos substanciais das empresas de grava\u00e7\u00e3o fosse seguir o \nexemplo de eletroeletr\u00f4nica, qu\u00edmica, e os estudos e pesquisas de telefonia e fizesse \num investimento na pesquisa musical olhando para a evolu\u00e7\u00e3o de um sistema, ou \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\nsistemas, e de instrumentos realmente capazes de utilizar materiais hist\u00f3ricos e de \nexpans\u00e3o no futuro, a m\u00fasica como uma arte pode tornar-se imbu\u00edda do esp\u00edrito de \ncuriosidade e investiga\u00e7\u00e3o que caracteriza as nossas ci\u00eancias. (PARTCH, 1949, p. 457) \n\nHarry Partch teceu considera\u00e7\u00f5es sobre a criatividade, autonomia, inova\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio \n\nfilos\u00f3fico no campo da arte:  \n\nUm compositor que prefere o sistema composicional dos admir\u00e1veis Bach, \nBeethoven, etc., deve certamente mant\u00ea-lo, apesar da desvantagem de um modelo \nque se tornou apenas uma \u201cmoda interpretativa.\u201d A imita\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda maior do que a \necon\u00f4mica desvantagem  do pioneiro, mas ele tamb\u00e9m deve ter liberdade de escolha. \nCada express\u00e3o seria seguida at\u00e9 atingir o seu pr\u00f3prio nicho nas rea\u00e7\u00f5es da mente \nhumana, e nesse nicho iria encontrar a sua pr\u00f3pria aprecia\u00e7\u00e3o particular e \nposteridade poss\u00edvel. (PARTCH, 1949, p.457) \n\nPartch (1949, p.457) afirmou que a maior parte das pessoas est\u00e1 pouco voltada \u00e0 inova\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica e sonora, mas que existem indiv\u00edduos isolados em todos os lugares com uma grande \n\nvontade de buscar a inova\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Por essa afirma\u00e7\u00e3o, pode-se perceber a posi\u00e7\u00e3o do \n\nautor a respeito da t\u00eanue linha que separa indiv\u00edduos com atitude art\u00edstica e os artistas \n\natuantes, por\u00e9m afirma que qualquer pessoa com atitude criativa pode fazer arte. A estas \n\npessoas, Partch atribui a fun\u00e7\u00e3o de trazer em si o sentido de liberdade para outras pessoas, em \n\nmodificar algo no pensamento, na a\u00e7\u00e3o ou em seu modo de vida que seja transformador, ou \n\nseja, \u201cexercer, mesmo uma pequena influ\u00eancia\u201d. O autor define o artista mais por sua atitude \n\ndo que por sua personalidade ou genialidade.  \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, a iniciativa do compositor, artista pl\u00e1stico e construtor de \n\ninstrumentos Walter Smetak abriu uma nova perspectiva, apresentando a possibilidade de \n\nrealizar m\u00fasica a partir de instrumentos musicais com materiais diferentes dos que eram \n\nusualmente concebidos para tal finalidade. Segundo Fernando Sardo7 (2012), muitos \n\ncompositores se interessaram pelo trabalho de Smetak e partiram para o campo experimental \n\nda pesquisa sonora em suas composi\u00e7\u00f5es, formando grupos e ministrando oficinas. \n\nNascido em 1913 na Su\u00ed\u00e7a e naturalizado brasileiro em 1968, Smetak se voltou \u00e0 composi\u00e7\u00e3o \n\nexperimental em 1960, tendo seus primeiros trabalhos exibidos na 1\u00aa Bienal Nacional de Artes \n\nPl\u00e1sticas em Salvador, em 1966 (figura 2). Desde 1957, j\u00e1 integrava a equipe de professores \n\ndos Semin\u00e1rios de M\u00fasica da Universidade Federal da Bahia (UFBA), a convite do colega e \n\nmaestro Hans-Joachim-Koellreuter. Na Bahia e dentro da universidade, Smetak encontrou, \n\nal\u00e9m dos materiais dispon\u00edveis, ambiente prop\u00edcio para o desenvolvimento de teorias, \n\npesquisas e experimentos (MUSEU DE ARTE MODERNA DE S\u00c3O PAULO, 2008).                              \n\n                                                           \n7 Oficineiro da Luteria Experimental e Grupo Experimental de M\u00fasica (GEM)  \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\n \n\nFig.2. Fecunda\u00e7\u00e3o C\u00f3smica (1970). Fonte: Museu de Arte Moderna de S\u00e3o Paulo (MUSEU DE ARTE \nMODERNA DE S\u00c3O PAULO, 2008, p.76). \n\nAl\u00e9m disso, por manter contato com m\u00fasicos e atores, o seu trabalho se tornou rapidamente \n\nconhecido e ganhou empatia entre esses artistas, estabelecendo importantes rela\u00e7\u00f5es entre as \n\n\u00e1reas art\u00edsticas: \n\nSmetak exerceu uma influ\u00eancia significativa em toda uma gera\u00e7\u00e3o de m\u00fasicos \nbrasileiros, tanto do meio erudito como do popular, al\u00e9m de escultores, teatr\u00f3logos, e \npesquisadores. O improviso, que ele considerava um elemento essencialmente \nbrasileiro, era fundamental na sua cria\u00e7\u00e3o musical e pl\u00e1stica. (MUSEU DE ARTE \nMODERNA DE S\u00c3O PAULO, 2008, p.15).  \n\nAo ser questionado sobre o seu pr\u00f3prio trabalho, Smetak (2008, p.79) afirmou: \u201cEu acredito \n\nque as artes s\u00e3o apenas intermedi\u00e1rios para o trabalho de evolu\u00e7\u00e3o do homem  na Terra. A arte \n\npela arte \u00e9 muito limitada e enganosa porque cria o artista, geralmente um narcisista e \n\negoc\u00eantrico\u201d. Para Smetak, a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais estava diretamente \n\nrelacionada ao seu desenvolvimento e aperfei\u00e7oamento pessoal, como afirma: \"cada objeto \n\nsonoro era um ve\u00edculo para alcan\u00e7ar um novo plano de consci\u00eancia.\" Al\u00e9m de materiais \n\nencontrados na natureza, como caba\u00e7as, o compositor tamb\u00e9m reaproveitava material \n\nalternativo encontrado nas ruas. Para o compositor, era importante construir instrumentos \n\nbaratos e acess\u00edveis, para que a pr\u00e1tica musical n\u00e3o fosse condicionada \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de um \n\ninstrumento e tamb\u00e9m para que fosse acess\u00edvel \u00e0s pessoas.  \n\n Do contato de artistas com o conceito de cria\u00e7\u00e3o musical de Smetak e seus instrumentos, as \n\na\u00e7\u00f5es relacionadas ao seu trabalho foram se multiplicando e atuaram como divulgadoras e \n\nmultiplicadoras de a\u00e7\u00f5es semelhantes. Grupos musicais brasileiros como o Uakti e o  Grupo \n\nExperimental de M\u00fasica foram criados por m\u00fasicos que tiveram contato com o trabalho de \n\nSmetak.  \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\nAo mesmo tempo, elaborando o cruzamento de dados hist\u00f3ricos, a pr\u00e1tica da reciclagem \n\n(iniciada durante a Segunda Guerra Mundial), passou a se deslocar da ind\u00fastria para um \n\n\u00e2mbito maior com o movimento ambientalista, adotado como conceito tamb\u00e9m na d\u00e9cada de \n\n1970, quando as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais passaram a ser tratadas de forma mais rigorosa, \n\nespecialmente ap\u00f3s o primeiro choque do petr\u00f3leo8, quando a reciclagem ganhou import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica (HEIDEN, 2007 apud CRUZ, 2003).  A express\u00e3o vem do ingl\u00eas recycle ( re = \n\nrepetir, e cycle = ciclo). \u00c9 o termo geralmente utilizado para designar o reaproveitamento de \n\nmateriais beneficiados como mat\u00e9ria-prima para um novo produto. O conceito de reciclagem \n\nserve apenas para os materiais que podem voltar ao seu estado original, sendo diferente do de \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o. O reaproveitamento ou reutiliza\u00e7\u00e3o consiste em usar um produto mais de uma \n\nvez, independentemente de que o produto seja utilizado novamente na mesma fun\u00e7\u00e3o. \n\nNesse contexto, a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo ganhou mais \n\nvisibilidade ao ligar-se a outras \u00e1reas al\u00e9m da musical, incentivando o reaproveitamento de \n\nmateriais em conformidade com a propaga\u00e7\u00e3o de novos valores de respeito ao meio ambiente \n\ne pelo baixo custo operacional. Dessa forma, os artistas uniram a linguagem visual \u00e0 m\u00fasica e \n\n\u00e0 filosofia, criando esculturas sonoras9 e instrumentos musicais alternativos. \n\nSegundo a ABIPET (ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DO PET, 2010), a  \n\nresina  PET  (Politereftalato de Etileno)  \u00e9 um poli\u00e9ster, desenvolvido por qu\u00edmicos ingleses \n\nno final da Segunda Guerra Mundial,  para a produ\u00e7\u00e3o de fibras t\u00eaxteis, que tiveram grande \n\nexpans\u00e3o na d\u00e9cada de 1960. A partir dos anos 1970, esse material passou a ser utilizado \n\ncomo mat\u00e9ria-prima alternativa. Nesse per\u00edodo, sua estrutura qu\u00edmica passou por \n\nmodifica\u00e7\u00f5es que permitiram  a fabrica\u00e7\u00e3o de garrafas. A partir do final da d\u00e9cada de 90, a \n\ngarrafa de PET, ap\u00f3s o descarte, passou a ser transformada novamente em fibra, que quando \n\nmisturada com algod\u00e3o torna-se um tecido. Os objetos confeccionados com PET s\u00e3o os \n\nmateriais alternativos bastante utilizados por oficineiros da constru\u00e7\u00e3o de  instrumentos. \n\nAinda nesse per\u00edodo, as cr\u00edticas a situa\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-sociais pr\u00f3ximas ao movimento \n\nambientalista dos anos 1970 e insinuadas nas letras das m\u00fasicas de protesto no Brasil pouco \n\nantes dessa \u00e9poca divulgavam \u00e0 sociedade novas camadas da hist\u00f3ria, sobrepostas \u00e0quelas j\u00e1 \n\nconhecidas pelos livros did\u00e1ticos e documentos oficiais.  Como exemplo, apresento uma das \n\ncan\u00e7\u00f5es do compositor Gilberto Gil, intitulada \"A Luta Contra a Lata ou A Fal\u00eancia do Caf\u00e9\" \n                                                           \n8 O primeiro choque do petr\u00f3leo ocorreu em 1973, quando os pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio descobriram que o petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 um \nbem renov\u00e1vel, resultando na diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do barril em quatro vezes o valor anterior em apenas \ntr\u00eas meses (FOLHA ON LINE, 2000). \n9 Escultura sonora \u00e9 uma obra de arte que apresenta ao mesmo tempo caracter\u00edsticas visuais e sonoras. (Nota da \nautora) \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\n(GILBERTO GIL, 2009), escrita e lan\u00e7ada como disco compacto em 1968, e cujo nome \n\ntamb\u00e9m inspirou parte do t\u00edtulo da presente pesquisa.  \n\nSua letra descreve de forma velada o momento da crise do caf\u00e9 vivida no Brasil de 1929 a \n\n1964, iniciada com a queda da Bolsa de Valores de Nova Iorque em 192910. O texto tamb\u00e9m \n\nse refere \u00e0 perda do poder pol\u00edtico dos \"bar\u00f5es do caf\u00e9\" e os conflitos e desigualdades entre \n\nbrancos e negros:  \n\nAl\u00f4, mulatas! Al\u00f4, al\u00f4, mulatas! \n\nO barulho que voc\u00eas est\u00e3o ouvindo \u00e9 um barulho de latas! \nDe latas! Eu disse: \"Latas! Latas!\" \n \nO ex\u00e9rcito de latas mil do inimigo \nTomou de assalto as prateleiras e os balc\u00f5es \nEm nome das pleb\u00e9ias chamin\u00e9s plantadas \nEm nossos quintais \n \nPalavras proferidas por um velho dono \nDe terras roxas de uma vasta regi\u00e3o \nEm nome das gr\u00e3-finas tradi\u00e7\u00f5es plantadas \nEm seu cora\u00e7\u00e3o [...] \n \nOs sacos de aninhagem j\u00e1 n\u00e3o d\u00e3o \nA queima das fazendas tamb\u00e9m n\u00e3o \nAs latas tomam conta do balc\u00e3o \nVivemos dias de rebeli\u00e3o [...]  \n \nEnlate o seu caf\u00e9 queimado \nEnlate o seu caf\u00e9 sol\u00favel \nEnlate o seu caf\u00e9 so\u00e7aite \nEnlate os restos do bar\u00e3o.  \n \nA lata luta com mais for\u00e7as \nAdeus, elite do caf\u00e9 \nEnlate o seu caf\u00e9 sol\u00favel \nEnquanto d\u00e1 p\u00e9   \n \n(GIL, Gilberto, 1968. Gege - Edi\u00e7\u00f5es Musicais LTDA) \n \n\nAl\u00e9m de utilizar-se da palavra \"lata\" como sin\u00f4nimo de repress\u00e3o, de exclus\u00e3o e adversidade, \n\nGilberto Gil e seus arranjadores utilizaram-se de latas e objetos n\u00e3o convencionais como \n\ninstrumentos musicais na composi\u00e7\u00e3o do arranjo e orquestra\u00e7\u00e3o da can\u00e7\u00e3o. Realizaram \n\ntamb\u00e9m a explora\u00e7\u00e3o sonora de instrumentos tradicionais como o piano (colocando objetos \n\nem suas cordas, tocando-as diretamente) e utilizaram gritos, palavras e imita\u00e7\u00e3o de sons \n\ncotidianos como fundo na grava\u00e7\u00e3o do compacto. Tal busca de sonoridades alternativas talvez \n\ntenha em parte sido resultado de encontros com o compositor Tom Z\u00e9, que apresentou a Gil o \n\n                                                           \n10 Informa\u00e7\u00e3o verbal . Contribui\u00e7\u00e3o do professor licenciado em Geografia (UNESP) Luciano da Cunha Takaki  \n(2011)  \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\ntrabalho de Smetak.  \n\n Na mesma \u00e9poca, a Lei de diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o  (LEI N\u00ba 5.692, de 11 de \n\nagosto de 1971)  definiu a Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica no Brasil como disciplina obrigat\u00f3ria e atribuiu \n\naos professores o papel de promover, em seu curr\u00edculo, o ensino geral das linguagens \n\nart\u00edsticas: artes c\u00eanicas, artes pl\u00e1sticas e m\u00fasica. Por conseguinte, os educadores passaram \n\ntamb\u00e9m a utilizar a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais em projetos e oficinas como \n\nabordagem  transdisciplinar e potencial de abarcar necessidades e solu\u00e7\u00f5es atuais em seu \n\ntrabalho docente (Fernando Sardo, informa\u00e7\u00e3o verbal). Segundo Rocha Filho (2008), a \n\ntransdisciplinaridade \u00e9 uma abordagem cient\u00edfica que visa a unidade do conhecimento, \n\nprocurando estimular uma nova compreens\u00e3o da realidade. Dessa forma, articula elementos \n\nque passam entre, al\u00e9m e atrav\u00e9s das disciplinas, a fim de compreender a complexidade. \n\nNesse contexto, estamos tratando de um campo que cresceu a partir do final dos anos 1970 e \n\nque ganhou campo na \u00e1rea da cultura e educa\u00e7\u00e3o (formal e informal). Dessa forma, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais passou a ser difundida em escolas por educadores e por \n\nmeio de grupos de m\u00fasicos experimentais que pesquisavam diferentes sonoridades para \n\ncompor, executar obras e elaborar arranjos, e segue em expans\u00e3o durante as d\u00e9cadas \n\nseguintes.  \n\nUm outro exemplo \u00e9 a obra Cotidiafonos (1988), de  Judith Akoschky11. Essa educadora \n\nmusical, que participou da elabora\u00e7\u00e3o da estrutura curricular argentina,  pesquisou a \n\nexperi\u00eancia sonora na educa\u00e7\u00e3o infantil e \u00e9 refer\u00eancia na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o musical, \n\nprincipalmente nesse pa\u00eds. Seu trabalho, que atingiu alto grau de import\u00e2ncia em diversos \n\nprogramas de diretrizes de educa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina, partiu da observa\u00e7\u00e3o de como as \n\ncrian\u00e7as percebem os sons e se expressam por meio da m\u00fasica como cria\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nnecessariamente originada de instrumentos musicais tradicionais, mas da possibilidade de \n\nutilizar-se de sons e objetos do cotidiano como cria\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica musical  e vivenciando o \n\nambiente sonoro, principalmente relacionado \u00e0 sua experi\u00eancia de vida.  A autora evidencia a \n\nimport\u00e2ncia da  pesquisa do fen\u00f4meno sonoro dentro da educa\u00e7\u00e3o musical para o \n\ndesenvolvimento das potencialidades dos estudantes: \n\nA pesquisa pelo fen\u00f4meno sonoro com v\u00e1rios comportamentos e  caracter\u00edsticas \ncompletamente distintas, j\u00e1 estudado nas \u00faltimas d\u00e9cadas, merece grande aten\u00e7\u00e3o. \nAo dedicar essas descobertas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o musical das crian\u00e7as, encontramos uma \n\n                                                           \n11 Judith Akoschky \u00e9 autora do Dise\u00f1o Curricular de M\u00fasica para La Educaci\u00f3n Inicial de La Secretaria de \nEducaci\u00f3n,  Buenos Aires.  \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nuni\u00e3o entre a riqueza sonora e as necessidades, interesses e capacidades de nossos \nalunos. (AKOSCHKY, 1988, p.4)   \n\nO trabalho de Akoschky \u00e9 baseado nas rela\u00e7\u00f5es culturais, sociais e emocionais das pessoas \n\ncom os sons, e aponta para o fato que, ao estimul\u00e1-las, tamb\u00e9m \u00e9 evocada a rea\u00e7\u00e3o natural aos \n\nsons do cotidiano, desde agrad\u00e1veis e serenos a irritantes ou amedrontadores.  \n\nSegundo Akoschky (1988), por meio dos sons \u00e9 poss\u00edvel evocar significados, sensa\u00e7\u00f5es, \n\npercep\u00e7\u00f5es ou sentimentos, cujos significados s\u00e3o atribu\u00eddos segundo a  bagagem de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sonoras das pessoas em qualquer faixa et\u00e1ria, sendo vari\u00e1vel culturalmente de \n\nacordo com sua hist\u00f3ria de vida.  Segundo a autora, ao experimentar e brincar com os sons, as \n\ncrian\u00e7as s\u00e3o portadores de mensagens de f\u00e1cil compreens\u00e3o, precisamente no fazer musical, \n\nem que se configura ao mesmo tempo a posi\u00e7\u00e3o de receptoras e transmissoras de mensagem.  \n\nBaseada nos estudos de Francisco Kr\u00f6pfl, compositor argentino fundador do primeiro \n\nlaborat\u00f3rio de M\u00fasica Eletr\u00f4nica na Am\u00e9rica Latina em 1958, Akoschky apresenta em seu \n\ntrabalho um quadro (figura 3) que esbo\u00e7a de forma sint\u00e9tica as diferentes \u00e1reas de experi\u00eancia \n\nque temos com os sons no cotidiano: \n\n \nO SOM COMO UM EST\u00cdMULO EM SI MESMO \n\nCom toda rea\u00e7\u00e3o que pode provocar apenas por sua \nqualidade material: altura, dura\u00e7\u00e3o, intensidade, timbre, etc. \n \n\nO SOM COMO SUPORTE \na. de estruturas musicais tradicionais, que \u00e9 como mais o \nconhecemos atrav\u00e9s dos tempos. \nb.  de acontecimentos do cotidiano e outras evoca\u00e7\u00f5es a que \ncriamos representa\u00e7\u00f5es (passos, uma porta que se fecha, um \ngrito: ind\u00edcios de um fen\u00f4meno que notamos sonoramente) \nc. de signos lingu\u00edsticos ou outros sistemas de signos  (utiliza\u00e7\u00e3o \ndo som para uma finalidade diferente da m\u00fasica que n\u00f3s \nreconhecemos). \n \n\n Fig..3 . Quadro: experi\u00eancia sonora cotidiana. (AKOSCHKY, 1988, p.5, tradu\u00e7\u00e3o  nossa).  \n\nNessa abordagem, cada uma das experi\u00eancias sonoras determina campos de estudo \n\nespec\u00edficos que contribuem para um melhor conhecimento do som. A sensibilidade aos sons e \n\n\u00e0 escuta ativa s\u00e3o estimuladas a partir de experi\u00eancias com a mat\u00e9ria prima sonora. Partindo \n\nda experi\u00eancia de vida de cada estudante, pretende-se n\u00e3o atribuir significados concretos aos \n\nsons, mas utiliz\u00e1-los para sonorizar hist\u00f3rias, narrativas ou can\u00e7\u00f5es e estimular a criatividade.  \n\nPrincipalmente quanto \u00e0s crian\u00e7as, \u00e9 muito importante que a rela\u00e7\u00e3o com os sons e com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos sonoros se d\u00ea de forma muito simples, e de acordo com suas \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\ncapacidades.  A explora\u00e7\u00e3o de sons conhecidos e que fa\u00e7am parte de seu cotidiano aproxima-\n\nas da experi\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o do meio sonoro em que est\u00e3o inserida as crian\u00e7as. \n\nAkoschky  acredita que denomina\u00e7\u00f5es como \u201calternativos\u201d, \u201cn\u00e3o convencionais\u201d, \u201cdid\u00e1ticos\u201d \n\nou \u201cde sucata\u201d desvalorizam esses instrumentos, ao relacion\u00e1-lo  \u00e0 uma constru\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, \n\nsom \"deficiente\" ou  vida ef\u00eamera.  A partir dessa afirma\u00e7\u00e3o, a autora denomina seus \n\ninstrumentos e objetos sonoros como \"cotidi\u00e1fonos\" (em espanhol cotidiafonos), e define-os \n\ncomo instrumentos sonoros realizados com objetos e materiais de uso cotidiano, \u201cde \n\nconstru\u00e7\u00e3o simples ou desnecess\u00e1rio feitio espec\u00edfico, que produzem som mediante simples \n\nmecanismos de acionamento\u201d (AKOSCHKY, 1988).  Foram agrupados em \u201csimples\u201d \n\n(aqueles que podem ser usados sem nenhuma modifica\u00e7\u00e3o, como embalagens, sacos pl\u00e1sticos, \n\nchapas de radiografia, peda\u00e7os de metal, etc.) e \u201ccompostos\u201d  (com diferentes formas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, eventualmente utilizando-se de ferramentas para seu feitio). Apesar de utilizar-se \n\nde nomenclaturas diferentes, muitas publica\u00e7\u00f5es partem de semelhantes refer\u00eancias quanto \u00e0 \n\ndivis\u00e3o de instrumentos e objetivos de trabalho, mas nem  todas com abordagem de \n\nconstru\u00e7\u00e3o t\u00e3o livre como Akoschky. \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o, aponto o livro de Julio Feliz,  Instrumentos Sonoros Alternativos \u2013 Manual de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e sugest\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o, elaborado, segundo o autor,  ap\u00f3s uma vasta experi\u00eancia \n\npr\u00e1tica com oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos sonoros em diversas cidades do Brasil.  \n\nNessa obra, Feliz discorre sobre a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos por ele criados, expondo no\u00e7\u00f5es \n\nde ac\u00fastica e as medidas exatas, descritas meticulosamente, para que o leitor possa, segundo \n\nas orienta\u00e7\u00f5es do manual, construir seu pr\u00f3prio instrumento. Feliz sugere a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\natividades propostas para integra\u00e7\u00e3o da m\u00fasica com outras \u00e1reas de conhecimento e inclui \n\nconceitos musicais nos cap\u00edtulos sobre os instrumentos que constr\u00f3i.  \n\nO autor criou a seguinte divis\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o dos instrumentos: \"materiais, ferramentas, \n\nmodo de fazer, modo de tocar\" e classifica seus instrumentos em:\" sopro, cordas, percuss\u00e3o, \n\noutros e pr\u00e9-prontos\", sendo essa \u00faltima classifica\u00e7\u00e3o apresentada com  detalhes: \n\nExistem tamb\u00e9m aqueles objetos como garrafas, mangueiras, potes e outros, que j\u00e1 \nest\u00e3o \u201cprontos\u201d para serem utilizados como instrumentos sonoros, basta que \nestejamos atentos ao nosso ambiente dom\u00e9stico, \u00e0 rua, ao supermercado, ao ferro-\nvelho, \u00e0s feiras-livres e outros locais, que se pode encontrar in\u00fameros objetos \nsonoros. (FELIZ, 2002, p.11)  \n\nCorroborando a ideia da pr\u00e1tica musical voltada a todos, Mclean (1984) afirma: \n\nFazer m\u00fasica \u00e9 algo que todos n\u00f3s devemos ser capazes de desfrutar, sem sermos \nm\u00fasicos treinados. Ainda mais gratificante quando voc\u00ea pode executar suas \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nm\u00fasicas favoritas com um instrumento concebido e constru\u00eddo por voc\u00ea mesmo. \nNeste livro, h\u00e1 algo para todos, se \u00e9 o aspecto da constru\u00e7\u00e3o que mais lhe interessa, \nou simplesmente desfrutar de explorar o som. Comece com um chocalho simples, \nent\u00e3o quando voc\u00ea estiver mais familiarizado com o uso de ferramentas, surgir\u00e3o \nprojetos mais ambiciosos. Gaste todo o tempo que puder para cuidar da constru\u00e7\u00e3o \nde seus instrumentos, porque os resultados finais te recompensar\u00e3o. (MCLEAN, \n1984, p.3) \n\nO livro Making Musical Instruments, (Figura 4), foi traduzido para o espanhol e difundido \n\nentre educadores e leitores interessados. Nesta obra, McLean (1984) aborda de forma direta e \n\nsimplificada a partir de conceitos musicais e hist\u00f3ricos sobre instrumentos tradicionais, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo, tendo sempre como base os \n\ninstrumentos tradicionais, divididos em cordas, sopros e percuss\u00e3o. \n\n \n\n Fig.4. Edi\u00e7\u00e3o em espanhol de Making Musical Instruments. (MCLEAN, 1984, p.19) \n\nMcLean adaptou objetos do cotidiano, como coadores de caf\u00e9, colheres de pau e formas de \n\nbolo na constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, sugerindo atividades de escuta e experimenta\u00e7\u00e3o sonora, \n\nindividuais ou em grupo. A autora parte do princ\u00edpio de que, uma vez compreendidos os \n\nprinc\u00edpios de forma\u00e7\u00e3o do som em cada tipo de instrumento e seus mecanismos de \n\nacionamento, seja poss\u00edvel ao leitor elaborar e criar suas vers\u00f5es caseiras destes instrumentos, \n\ncriar melodias e acompanhar can\u00e7\u00f5es tradicionais.  \n\nEm contrapartida, McLean dedicou um cap\u00edtulo \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de conceitos musicais, como \n\ncompasso, ritmo, tempo, nota\u00e7\u00e3o musical, incluindo a nota\u00e7\u00e3o de algumas melodias de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico sem um cap\u00edtulo introdut\u00f3rio para que um leigo pudesse compreender os \n\nc\u00f3digos musicais. A partir de melodias tradicionais, sugere exerc\u00edcios de cria\u00e7\u00e3o de ritmos e \n\nelementos a elas relacionados. Ao inserir conceitos te\u00f3ricos em sua obra, a autora observa: \n\n\"Se voc\u00ea n\u00e3o consegue ler m\u00fasica, n\u00e3o se preocupe. Veja os diagramas no in\u00edcio de cada \n\nm\u00fasica para descobrir onde est\u00e3o as notas em seu instrumento\" (MCLEAN, 1988, p.108). A \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\nautora apresentou, no \u00faltimo cap\u00edtulo, um \"guia musical\", contendo um gloss\u00e1rio com a \n\nmaioria dos termos musicais utilizados na obra e incluiu um breve texto explicativo sobre a \n\norquestra tradicional, sua forma\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o e funcionamento. \n\nDa an\u00e1lise de publica\u00e7\u00f5es levantadas sobre constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, alguns pontos \n\ncoincidentes foram evidenciados: \n\n1.  Nas publica\u00e7\u00f5es pesquisadas, o uso de imagens e explica\u00e7\u00f5es detalhadas sobre \n\nferramentas e procedimentos proporciona aos leitores acessibilidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\npropostas nos livros. Os volumes explicam detalhadamente o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos, incentivando a autoinstru\u00e7\u00e3o e propondo o exerc\u00edcio \n\nda criatividade e autonomia, por\u00e9m, apenas as publica\u00e7\u00f5es \"Cotidi\u00e1fonos\" e   \n\nGenesis of a Music estimulam a explora\u00e7\u00e3o sonora e cria\u00e7\u00e3o de instrumentos ao \n\nleitor.  \n\n2.  Os autores mencionam a gratifica\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de construir instrumentos \n\npor meio da simplifica\u00e7\u00e3o do objeto: o fazer musical. \n\n3.  Todos os autores relacionam, sempre que poss\u00edvel, a m\u00fasica a outras \u00e1reas de \n\nconhecimento.  \n\n4.  Tamb\u00e9m introduzem conceitos de teoria musical e prop\u00f5em nomenclaturas e \n\ndivis\u00e3o organol\u00f3gica12 espec\u00edfica para seus instrumentos musicais.   \n\n5.  H\u00e1 obras voltadas n\u00e3o somente a uma faixa et\u00e1ria, o que se faz supor que a \n\natividade promova o interesse de crian\u00e7as e adultos. \n\n6. Os conceitos te\u00f3ricos abordados em alguns volumes n\u00e3o s\u00e3o apresentados de \n\nmaneira a simplific\u00e1-los e torn\u00e1-los acess\u00edveis, e, embora n\u00e3o tenham o tenham \n\ncomo objetivo, alguns termos musicais s\u00e3o apresentados sem prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ao \n\nleitor, como \u00e9 o caso da publica\u00e7\u00e3o Making Musical Instruments.  \n\nAs publica\u00e7\u00f5es acima referidas t\u00eam como proposta geral a simplifica\u00e7\u00e3o do fazer musical. \n\nN\u00e3o s\u00e3o voltadas a faixas et\u00e1rias espec\u00edficas, priorizam a experi\u00eancia musical, mas abordam \n\nconceitos te\u00f3ricos de maneira pouco acess\u00edvel ao p\u00fablico leigo. A introdu\u00e7\u00e3o de uma partitura \n\ntradicional ou s\u00edmbolos musicais em um volume sem justificativa pode colocar em \n\ncontradi\u00e7\u00e3o a proposta inicial da publica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 de acessibilidade \u00e0 pr\u00e1tica de m\u00fasica. \n\n                                                           \n12 A organologia trata do estudo e classifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos musicais.  \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\nAs publica\u00e7\u00f5es trazem contribui\u00e7\u00f5es na divulga\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, \n\napresentando informa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sobre esta atividade. Por\u00e9m, o conte\u00fado te\u00f3rico n\u00e3o \u00e9 \n\napresentado de forma did\u00e1tica, dificultando a compreens\u00e3o de conceitos te\u00f3ricos para leigos.    \n\n \n\n2.1.1 A \u201cluteria criativa\u201d em seu contexto hist\u00f3rico e social: uma interven\u00e7\u00e3o      \n\nA partir deste ponto, contextualizo as situa\u00e7\u00f5es-problema relatadas por participantes e \n\noficineiros sobre a realidade comum em que atuam como construtores de instrumentos \n\nmusicais.  Por meio dos relatos de vida dos participantes, suas opini\u00f5es e impress\u00f5es, \u00e9 \n\nposs\u00edvel expor ao leitor toda a subjetividade que abarca a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais \n\ncom material alternativo e, assim, contextualizar os dados analisados.  \n\nAs situa\u00e7\u00f5es descritas no peri\u00f3dico AGENDA 21 (1997)13, que apresenta dados sobre \n\nconsumo, exemplificam o contexto em que atuam as oficinas:  \n\nUm dos maiores desafios do s\u00e9culo XXI \u00e9 reduzir os milh\u00f5es de toneladas de lixo \nque nossa civiliza\u00e7\u00e3o produz diariamente. Existe um consenso de que a gera\u00e7\u00e3o \nexcessiva de res\u00edduos s\u00f3lidos afeta a sustentabilidade urbana e que a sua redu\u00e7\u00e3o \ndepende de mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo da sociedade. A extra\u00e7\u00e3o \ndos recursos naturais para a produ\u00e7\u00e3o dos bens de consumo encontra-se acima da \ncapacidade de suporte do planeta e a produ\u00e7\u00e3o crescente de res\u00edduos s\u00f3lidos causa \nimpactos no ambiente e na sa\u00fade - o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais ainda \u00e9 \num sonho distante (AGENDA 21, 1997; CONSUMERS INTERNATIONAL, 1998 \napud SANTOS (2011), p.10). \n\nNessas circunst\u00e2ncias, trabalham Favio Ch\u00e1vez e sua equipe da Oficina de Instrumentos \n\nReciclados em um aterro na comunidade de Cateura (Assun\u00e7\u00e3o, Paraguai) e a oficina Ciclo \n\nNatural - Educa\u00e7\u00e3o, Arte e Ecologia, no Rio de Janeiro, coordenada por Marco Arruda e Ciro \n\nKastrup. Os dois projetos, apesar de situados em pa\u00edses diferentes, trabalham com objetivos \n\nsemelhantes: tornar a pr\u00e1tica musical acess\u00edvel a todos e interferir sobre a realidade local, \n\nincentivando a educa\u00e7\u00e3o ambiental e sustentabilidade. \n\nPor meio de entrevistas, constatei que duas situa\u00e7\u00f5es foram mencionadas com frequ\u00eancia \n\npelos participantes dos dois projetos ao relatarem o contexto geral em que s\u00e3o realizados: \n\ngeralmente enfrentam problemas relacionados a problemas sociais, como a escassez de \n\noportunidades de educa\u00e7\u00e3o, trabalho e dificuldades em  mudar de padr\u00f5es de condi\u00e7\u00e3o social.   \n\nEspecificamente no Paraguai, apesar de organiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais \n\n                                                           \n13 Associa\u00e7\u00e3o mundial voltada \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e pesquisa sobre os problemas atuais que tem o objetivo de preparar \no mundo para desafios e auxiliar as na\u00e7\u00f5es a planejar o desenvolvimento de forma sustent\u00e1vel (ECO RESERVA, \n1997). \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\neventualmente oferecerem oportunidades de pr\u00e1tica musical para jovens paraguaios, essas \n\na\u00e7\u00f5es s\u00e3o locais e n\u00e3o atingem a todos os cidad\u00e3os.  \n\nPara jovens e adultos com dificuldades de subsist\u00eancia e de cidadania plena, tocar um \n\ninstrumento musical n\u00e3o se constitui numa atividade comum e poss\u00edvel, principalmente os \n\ninstrumentos musicais europeus que, por sua tradi\u00e7\u00e3o, agregam  o valor simb\u00f3lico de um \n\nobjeto que carrega em si s\u00e9culos de hist\u00f3ria e t\u00e9cnica, reservados apenas \u00e0queles que sejam \n\n\u201captos\u201d a toc\u00e1-los. V\u00e1rios professores de m\u00fasica que participaram anteriormente da oficina de \n\nreciclados do aterro paraguaio apontam para essa barreira psicol\u00f3gica, relatada como medo, \n\nreceio ou resist\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o, por exemplo, ao violino:  \n\n [...] As oportunidades... de poder estudar m\u00fasica... para come\u00e7ar, certo?... de tirar o \nmedo do paraguaio de aprender um instrumento, porque os paraguaios conhecem \ndois instrumentos: o viol\u00e3o e a harpa... antes diziam \u201cviolino\u201d e todos ficavam com \nmedo, ...e... com uma certa precau\u00e7\u00e3o, porque era um instrumento muito delicado \ncome\u00e7\u00e1-lo, e hoje voc\u00ea v\u00ea, em cada comunidade do interior que se vai do Paraguai \nque se vai, se diz \u201cviolino\u201d e est\u00e3o todos acostumados. E esse... e esse medo, perder \no medo de tocar, n\u00e3o, qui\u00e7\u00e1 n\u00e3o toquem, mais adiante n\u00e3o sejam m\u00fasicos, mas que \ntenham a oportunidade de tocar... e a oportunidade de conhecer-se, sempre se diz \nque o m\u00fasico nunca est\u00e1 sozinho, tem sempre muitos amigos.(LOPEZ, 2012) \n\nEssa ideologia tornou o instrumento musical um s\u00edmbolo que s\u00f3 pode ser tocado e \n\nmanipulado por algu\u00e9m com atributos excepcionais ou dons especiais, alheios aos seus. Outro \n\naspecto a ser observado \u00e9 o de os instrumentos musicais n\u00e3o fazerem parte de seu cotidiano, \n\nprincipalmente os instrumentos de orquestra. Por essa raz\u00e3o, os jovens desenvolveram o \n\ncomportamento de descren\u00e7a na possibilidade de tocar instrumentos no decorrer do tempo.  \n\nPara alguns jovens paraguaios, cujas fam\u00edlias n\u00e3o permitiam que tocassem, por considerar tal \n\natividade como pr\u00f3pria de pessoas com melhor condi\u00e7\u00e3o social, o acesso \u00e0s oficinas tornou-se \n\nmais dif\u00edcil, n\u00e3o fosse a orienta\u00e7\u00e3o e eventual insist\u00eancia de professores e oficineiros. Essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o foi obtida por meio de entrevista enquanto estive em pesquisa de campo no \n\nParaguai durante o Semin\u00e1rio Geral de Orquestras promovido em julho de 2012, em Caacup\u00e9. \n\nNessa ocasi\u00e3o, entrevistei Juan Gerardo Ayala, 20 anos, instrumentista e participante da \n\nOficina de Reciclados de Cateura desde a inf\u00e2ncia. Ele, assim como outros jovens m\u00fasicos, \n\nprofessores e estudantes de m\u00fasica, tamb\u00e9m participou da Oficina de Reciclados de Cateura \n\nquando crian\u00e7a, h\u00e1 dez anos, no in\u00edcio do projeto.  \n\nO participante retratou a situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia e de poucas oportunidades de seu pa\u00eds, que faz \n\ncom que muitos jovens passem a utilizar e comercializar drogas, cometer crimes e colocar em \n\nrisco a pr\u00f3pria vida e a da comunidade. Ele mencionou que um amigo que havia estado com ele \n\nna oficina desistiu do grupo logo no in\u00edcio, e que dois anos depois o encontrou na rua como usu\u00e1rio \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\nde drogas, j\u00e1 dependente e vinculado ao tr\u00e1fico.  Ao tentar ajudar o amigo a interromper a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o crime  e o uso de drogas, n\u00e3o conseguiu convenc\u00ea-lo, e afirmou: \"Ele poderia estar aqui \n\ntocando comigo, sabe?... Estava l\u00e1 deitado, como um indigente... Poderia ser eu, mas eu \n\nescolhi assim, correto? Ele desistiu. Isso \u00e9 muito triste de ver, sabe? Muito triste...\" \n\nSegundo Dulce Lopez (19 anos, Sonidos de La Tierra, Caacup\u00e9, Paraguai), as pessoas que \n\nparticipam de projetos desse tipo passam a n\u00e3o mais questionar a falta de instrumento \n\nmusical, aptid\u00e3o ou condi\u00e7\u00e3o social para tocar. Tornam-se mais comunicativas e criativas e \n\nessa mudan\u00e7a afeta a forma como estruturam suas vidas. Enquanto discorria sobre a oficina de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos que planeja atualmente para crian\u00e7as de 5 a 8 anos em escolas da \n\nrede p\u00fablica paraguaia, a musicista comentou que tamb\u00e9m foi participante da Oficina de \n\nReciclados de Cateura, quando crian\u00e7a e hoje trabalha como professora em projetos de \n\neduca\u00e7\u00e3o musical e oficinas no Paraguai. Sobre essa experi\u00eancia, afirmou: \n\n [...] Para mim, isso \u00e9 criatividade [...] Levamos, por exemplo, latas, e levamos \nmuitas coisas, eles experimentam instrumentos de percuss\u00e3o, e as crian\u00e7as, j\u00e1 desde \npequenas, podem ir aprendendo ritmo, fazer ritmo, a diferenciar ritmo e demais \ncoisas, n\u00e9? Para mim, criatividade \u00e9 isso: poder utilizar-se do que se tem, sem \nqueixar-se do que n\u00e3o ter algumas coisas, e poder fazer o mesmo que fazem outras \ncomunidades ou outras pessoas. Para mim, isso \u00e9 criatividade, poder se auto-\nquestionar e  procurar uma forma, sem ver somente os lados negativos, n\u00e9? Porque... \nAcho que isso \u00e9 um erro, mas n\u00e3o somente dos paraguaios, mas do mundo, de ver \nsempre o que n\u00e3o se tem, antes de ver o que sim, se tem (LOPEZ, 2012) \n\nJ\u00e1 \u00e9 de conhecimento de professores, m\u00fasicos e oficineiros desses projetos que, ao \n\ninterferirem no contexto e situa\u00e7\u00f5es aqui apresentadas, passam tamb\u00e9m a interferir em outros \n\naspectos de vida desses estudantes participantes. Comentou Luiz Szar\u00e1n14 (59 anos,  Caacup\u00e9, \n\nParaguai) sobre o projeto de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo de \n\nFavio Ch\u00e1vez (Reciclados de Cateura), que encaminha a cada ano muitas crian\u00e7as e jovens ao \n\ngrupo de Luiz Szar\u00e1n:  \n\n\u201c[...], e foi algo que logo al\u00e7ou popularidade, porque al\u00e9m de gerar muita \ncuriosidade das pessoas, tornou-se algo especial e pr\u00f3ximo das pessoas, de verem o \nque conseguiam fazer os recursos que tinham.\u201d [...] O maior benef\u00edcio do projeto de \nreciclados \u00e9 poder criar com o que se tem, e a partir disso a capacidade de recriar a si \nmesmo, al\u00e9m do desenvolvimento pessoal e de poder conhecer-se e aos outros. [...] e \nfoi algo que logo al\u00e7ou  popularidade,  porque al\u00e9m de gerar muita curiosidade das \npessoas, tornou-se algo especial e pr\u00f3ximo das pessoas, de verem o que conseguiam \nfazer os recursos que tinham.\u201d (SZAR\u00c1N, 2012) \n\nPor outro lado, em grupos com padr\u00e3o de vida compat\u00edvel para adquirir instrumentos \n\n                                                           \n14 Luiz Szar\u00e1n \u00e9 um m\u00fasico paraguaio, compositor,  pesquisador musical e diretor da orquestra. Foi  diretor de \norquestras sinf\u00f4nicas e de c\u00e2mara na Am\u00e9rica e na Europa , e atualmente \u00e9 diretor da Orquestra Sinf\u00f4nica da \nCidade de Assun\u00e7\u00e3o, Paraguai. (N.A.) \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\nmusicais, percebi que alguns jovens e adultos tamb\u00e9m acreditam-se in\u00e1beis para toc\u00e1-los \n\napesar de quererem faz\u00ea-lo. Por meio de seus relatos, percebi que eles consideram que apenas \n\npessoas dotadas de aptid\u00e3o inata ou habilidades acima da m\u00e9dia possam realizar m\u00fasica. \n\nA partir dessa constata\u00e7\u00e3o, pode-se descrever o contexto em que atuam os oficineiros  como \n\num ambiente em que ocorrem as seguintes situa\u00e7\u00f5es:   \n\na. H\u00e1 jovens e adultos que n\u00e3o se sentem aptos a praticar m\u00fasica por n\u00e3o poderem \n\nadquirir um instrumento musical, devido \u00e0 condi\u00e7\u00e3o social em que se encontram, \n\ne condicionam o fato de possu\u00edrem um instrumento ao seu aprendizado.  \n\nb. H\u00e1 jovens e adultos que n\u00e3o se sentem aptos a praticar m\u00fasica por acreditarem \n\nser in\u00e1beis para tal.  Mesmo tendo condi\u00e7\u00f5es ou acesso a instrumentos musicais, \n\nacreditam que a m\u00fasica n\u00e3o pode ser uma pr\u00e1tica comum e poss\u00edvel. \n\nc.  Seja por fator externo (condi\u00e7\u00e3o financeira) ou interno (acreditar ser in\u00e1bil \n\npara tocar instrumentos) estes jovens e adultos abra\u00e7aram ideologias que os \n\nprivam da pr\u00e1tica musical que os interessa, acreditando que n\u00e3o podem  pratic\u00e1-la.  \n\nOs problemas relatados pelos participantes no Brasil no qual interv\u00e9m com suas oficinas s\u00e3o o \n\nconsumismo, a exclus\u00e3o social e cultural e a falta de oferecimento de oportunidades aos que \n\nquerem realizar alguma mudan\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o a esses problemas. O tema educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n\u00e9 frequentemente abordado pelos oficineiros como justificativa para a realiza\u00e7\u00e3o de oficinas, \n\npela reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais de descarte para a realiza\u00e7\u00e3o de m\u00fasica, assim como declarou \n\nMarco Arruda (Oficina Ciclo Natural, 2012, Rio de Janeiro): \u201cQueremos dar uma solu\u00e7\u00e3o \n\nmusical ao problema do lixo\u201d. Apesar da afirma\u00e7\u00e3o de oficineiros sobre a constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos musicais com material alternativo voltado \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, a \n\natua\u00e7\u00e3o nesse sentido n\u00e3o confere  a todos os grupos pesquisados representante diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de lixo ou aumento de iniciativas de reciclagem \u00e0 localidade em que trabalham. Dos \n\nreais problemas apontados por Layrargues (2002) destacam-se o consumismo como \n\nrespons\u00e1vel por uma s\u00e9rie de problemas ambientais, a cultura de consumo e de obsolesc\u00eancia \n\nplanejada de bens antes do seu real tempo de durabilidade. O autor afirma que utilizar \n\nsomente a reciclagem ou reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais descartados significa tratar os problemas \n\nambientais de forma reducionista  Na verdade, a suposta \"conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental\" no \n\ndiscurso de oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo pouco \n\npromovem  mudan\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais, ou abordam o seu real \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\nsignificado, referente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental como trata o artigo 5\u00ba da Lei n\u00ba 9.795 do Brasil, \n\nde 1999:  \n\n\"S\u00e3o objetivos fundamentais da educa\u00e7\u00e3o ambiental: I - o desenvolvimento de uma \ncompreens\u00e3o integrada do meio ambiente em suas m\u00faltiplas e complexas \nrela\u00e7\u00f5es,envolvendo aspectos ecol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, legais, pol\u00edticos, sociais, \necon\u00f4micos, cient\u00edficos, culturais e \u00e9ticos.\" \n\nPara uma compreens\u00e3o integrada do meio ambiente, segundo Layrarges (2002), os problemas \n\nambientais devem ser abordados em todos os seus aspectos, o que ainda n\u00e3o se tornou o \n\nobjetivo de muitos programas socioambientais promovidos por alguns movimentos sociais. A \n\npol\u00edtica da redu\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem como discurso se tornou uma nomenclatura de \n\ngrande efic\u00e1cia pedag\u00f3gica, mas que se encontra aqu\u00e9m da real dimens\u00e3o do problema do \n\nconsumismo e de alta produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, como os aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais.\n\n  Dessa forma, a proposta de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental promovida por essas oficinas \n\nreduzindo-a ao reaproveitamento ou reciclagem n\u00e3o trata os problemas ambientais em sua \n\nprofundidade. Trata-se de uma abordagem superficial, cujas  interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o promovem \n\nmudan\u00e7as comportamentais efetivas quanto a este tema (Layrarges, 2002).   \n\nQuanto ao contexto descrito por participantes no Paraguai, os maiores problemas enfrentados \n\ncorrespondem \u00e0 escassez de oportunidades de mudan\u00e7a de vida e de trabalho. Os participantes \n\nentrevistados utilizam mais a palavra \u201clixo\u201d do que material descart\u00e1vel, reutiliz\u00e1vel, e \n\nconstantemente refor\u00e7am que a m\u00fasica e os instrumentos sa\u00edram dele. Quanto aos obst\u00e1culos, \n\nforam citadas a exclus\u00e3o social e cultural, a baixa renda em alguns grupos, a timidez e \n\nsensa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o pertencimento ao grupo.  \n\nNo Rio de Janeiro, Marco Arruda indicou como situa\u00e7\u00f5es problematizadoras a falta de acesso \n\na instrumentos e o preconceito sobre a ideia de som musical e n\u00e3o musical, como o conceito \n\nde m\u00fasica moldado pela ind\u00fastria cultural. \n\nO sistema de ensino tradicional foi citado por alguns oficineiros e participantes como \n\nestruturas que n\u00e3o privilegiam autonomia criativa e o compartilhamento entre \u00e1reas de \n\nconhecimento. Os construtores relataram que a pr\u00f3pria forma de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento como um sistema n\u00e3o possibilita a proposi\u00e7\u00e3o de projetos educacionais que \n\nprivilegiem a cultura e sua diversidade, como afirmou Fernando Sardo (2012): \n\n[...] Ent\u00e3o o que eu sentia falta na escola, no universo tradicional da educa\u00e7\u00e3o era \nmais isso, era como estimular a pessoa a ser mais criativa, criadora, unir seus \npr\u00f3prios recursos, ser aut\u00eantica, aut\u00f4noma, estimular que voc\u00ea pode primeiro \nadmirar sua pr\u00f3pria identidade cultural a qual voc\u00ea pertence e depois a admirar a \noutra, que fa\u00e7a a partir disso a chance da pessoa se conhecer. (SARDO, 2012)  \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nA oficina de instrumentos alternativos emerge em diferentes contextos e por necessidades \n\ndiferentes de seus realizadores.  Segundo a descri\u00e7\u00e3o de oficineiros e oficinandos, o trabalho \n\nem oficinas estimula o contato e intera\u00e7\u00e3o social, o que ser\u00e1 descrito no cap\u00edtulo seguinte.  \n\nPara melhor compreens\u00e3o do fen\u00f4meno, \u00e9 importante situar o leitor sobre como se forma o \n\nautoconceito dos jovens e com que realidades interagem, assim como a an\u00e1lise interpretativa \n\ndo discurso de seus oficineiros em compara\u00e7\u00e3o com a proposta de suas oficinas. Muitas vezes \n\no contexto cr\u00edtico apresentado pelos relatos e propostas de trabalho de oficineiros serve \n\napenas como elemento atrativo para a contrata\u00e7\u00e3o de oficinas por empresas que necessitam \n\npromover a imagem de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente a seus funcion\u00e1rios e consumidores. \u00c9 \n\nimportante ressaltar que as oficinas s\u00e3o atividades remuneradas e fonte de renda de seus \n\nrealizadores, e vendidas a empresas, escolas, institui\u00e7\u00f5es ou diretamente aos oficinandos \n\ninteressados. Muitas dessas oficinas apresentam-se com objetivos que cont\u00e9m discurso \n\necol\u00f3gico que n\u00e3o corresponde, a priori, na promo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as comportamentais \n\nconsistentes em suas a\u00e7\u00f5es, assim como a explora\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria como atrativo para doa\u00e7\u00f5es e \n\ninvestimento em seus projetos. Cabe a verifica\u00e7\u00e3o se, apesar do contexto apresentado pelos \n\nintegrantes das oficinas pesquisadas e do discurso sobre o trabalho que promovem, ocorre o \n\nfortalecimento da confian\u00e7a e cren\u00e7a na habilidade de tocar instrumentos, e  se estimulam a \n\ntransi\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais nos envolvidos, colaborando ao seu desenvolvimento e iniciativa \n\npessoal para praticar m\u00fasica.   \n\n \n\n \n\n3 DESCRI\u00c7\u00c3O GERAL DAS OFICINAS \n\n \n\n\u201cO mundo nos manda lixo. N\u00f3s mandamos de volta m\u00fasica.\u201d  [...] \"Nos \n\n\u00faltimos anos, descobri que a m\u00fasica tocada por um instrumento musical \n\nde reciclagem cria mais impacto do que a melhor teoria ambiental.\" \n\n(Favio Ch\u00e1vez, Oficina de Reciclados de Cateura, Paraguai) \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, descrevo o trabalho de construtores de instrumentos musicais com material \n\nalternativo e as pessoas que interagem em suas oficinas, modos espec\u00edficos de \n\ncompartilhamento de conhecimento, combinando experi\u00eancias individuais e coletivas.  \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\nAs oficinas, como descrito anteriormente, s\u00e3o modalidades de ensino baseadas em um \n\nprograma de atividades coletivas, l\u00fadicas, de lideran\u00e7a descentralizada, onde um oficineiro \n\nexerce o papel de facilitador da a\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e realizar e os oficinandos o papel de \n\ninteragir nas atividades propostas, privilegiando a\u00e7\u00e3o e interatividade, como descrito:    \n\nToda oficina necessita promover a investiga\u00e7\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o; combinar o \ntrabalho individual e a tarefa socializada; garantir a unidade entre a teoria e a pr\u00e1tica. \nO pensar, o sentir e o agir s\u00e3o elementos permanentes numa Oficina de Ensino. \nOficina \u00e9 uma modalidade de a\u00e7\u00e3o. (VIEIRA; VOLQUIND, 2002, p.11)   \n\nDurante v\u00e1rias oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais alternativos observei \n\nparticipantes experimentando sons de diferentes materiais, superf\u00edcies, arrastando objetos, \n\nmodificando a intensidade do gesto, observando e refazendo os sons, modificando os \n\nmateriais, e isso parecia ser de uma atividade de grande satisfa\u00e7\u00e3o entre eles. Quando \n\nconseguiam obter sons que os contentavam, compartilhavam com outros participantes os \n\nmateriais, o gesto, o novo som descoberto. Descrita como forma de aprendizagem vivenciada, \n\ntrata-se de uma situa\u00e7\u00e3o comum em oficinas de instrumentos alternativos.  \n\nMuitas vezes os construtores e participantes partem de um problema real: a aus\u00eancia de \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a aquisi\u00e7\u00e3o de um instrumento musical para se tocar.  Por essa raz\u00e3o, muitos \n\nconstrutores realizam oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos principalmente com \n\ncomunidades de baixa renda. Como descrito no cap\u00edtulo anterior, grupos de pessoas que n\u00e3o \n\npossuem recursos n\u00e3o consideram a m\u00fasica como prioridade ou oportunidade de estudo ou \n\ntrabalho. Dessa forma, alguns construtores precisam primeiramente conquistar a confian\u00e7a \n\ndas fam\u00edlias dos participantes para realizar as oficinas com esses grupos.  \n\nA atividade de construir instrumentos musicais com material alternativo forma grupos com \n\ninteresses em comum, propagando a pr\u00e1tica de explorar materiais sonoros e alimentando a \n\ntroca de informa\u00e7\u00f5es entre pessoas, assim como a difus\u00e3o dos conhecimentos obtidos entre \n\neles para al\u00e9m dos grupos. Os pr\u00f3prios recicladores passaram a fornecer mat\u00e9ria prima para a \n\nconfec\u00e7\u00e3o de instrumentos, selecionando-os em seu trabalho.   \n\n As oficinas s\u00e3o realizadas com grupos numerosos ou pequenos, com faixas et\u00e1rias, situa\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e escolaridades diversas. Alguns oficineiros realizam a atividade de constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos \u00e0 dist\u00e2ncia, sendo essa uma categoria de oficina criada a partir da difus\u00e3o da \n\ninternet, em 1998. H\u00e1 oficineiros que, por meio de tecnologia, passaram a ensinar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais utilizando-se da publica\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos em sites de acesso \n\nlivre ou da transmiss\u00e3o direta por computador. \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\nAs atividades de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo promovidas, \n\norganizadas e realizadas pelos construtores Fernando Sardo, do Grupo Experimental de \n\nM\u00fasica (GEM) e Marco Arruda, da oficina Ciclo Natural s\u00e3o voltadas ao ensino e \n\nconhecimento pr\u00e1tico, ao compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es de forma coletiva e n\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica.  \n\nA partir da realiza\u00e7\u00e3o do primeiro encontro, uma nova camada de rela\u00e7\u00f5es se interp\u00f5e \u00e0 \n\natividade, que se constitui por meio de afinidade entre oficineiros e participantes. \n\nAo observar oficinas desses construtores, pude perceber que incentivam a colabora\u00e7\u00e3o entre \n\nos participantes, deixando, ap\u00f3s apresentar a proposta e fazer uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o \n\ntrabalho, os materiais e ferramentas dispon\u00edveis a todos.  Em pouco tempo, os participantes \n\ncome\u00e7am a conversar sobre tesouras, barbantes, tubos e embalagens e a trocar materiais e \n\ncooperar entre si. A partir desse momento, atuam como facilitadores e permanecem \n\ninteragindo nos pequenos grupos que se formam ao redor dos materiais, quando chamados.  \n\n De forma geral, as oficinas s\u00e3o processos din\u00e2micos e se reelaboram constantemente de \n\nforma a se adaptar \u00e0s circunst\u00e2ncias materiais e a imprevistos. S\u00e3o baseadas nas experi\u00eancias \n\nanteriores dos oficineiros, nos materiais dispon\u00edveis e na forma como se desenvolvem as \n\natividades ligadas ao improviso e cria\u00e7\u00e3o musical. Assim como afirma Candau (1999): \n\n\u201cEntendemos a oficina pedag\u00f3gica como uma metodologia de trabalho em grupo, \n\ncaracterizada pela constru\u00e7\u00e3o coletiva de um saber, de an\u00e1lise da realidade, de confronta\u00e7\u00e3o e \n\ninterc\u00e2mbio de experi\u00eancias.\u201d  \n\nAlguns oficineiros possuem seu pr\u00f3prio local para realiza\u00e7\u00e3o de oficinas,  outros se dirigem a \n\nespa\u00e7os culturais e comunit\u00e1rios e a comunidades carentes, geralmente os seus maiores \n\ngrupos, mas tamb\u00e9m podem atender a funcion\u00e1rios de empresas como atividade de \n\ntreinamento e workshops de recursos humanos. Outra modalidade de divulga\u00e7\u00e3o dessas \n\natividades \u00e9 o ensino pela internet ou v\u00eddeo, ao qual h\u00e1 grande resposta de crian\u00e7as e \n\nadolescentes que tomam contato com essa possibilidade via rede e aderem \u00e0s propostas dos \n\noficineiros, construindo seus pr\u00f3prios instrumentos e posteriormente entrando em contato \n\ncom os mesmos para mostrar o resultado de seu trabalho. \n\nA diversidade dentro dos grupos participantes de oficinas in loco \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria, entretanto n\u00e3o \u00e9 empecilho para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades:  \n\nOlha, como os pais est\u00e3o presentes, vamos fazer assim: se voc\u00eas precisarem cortar \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\nalguma coisa, podem pedir para qualquer adulto nessa sala, que se eles \u2018tiverem\u2019 \ncom a tesoura, ou a serra, eles podem cortar pra voc\u00eas. Aqui eu tenho umas \ntesourinhas sem ponta, que voc\u00eas podem utilizar para cortar e pra lixar os tubos \ntamb\u00e9m, olha s\u00f3, \u00e9 muito simples: [lixa o cano]... Viu? \u00c9 bem f\u00e1cil, mesmo... Agora \na serra \u00e9 diferente... O [...]  vai ficar aqui na serra, ou eu, e se voc\u00eas precisarem de \najuda \u00e9 s\u00f3 falar... A minha filha [...] tamb\u00e9m est\u00e1 aqui para me ajudar hoje, podem \nperguntar pra ela, porque ela sabe. (FERNANDO SARDO, 2012)   \n\nFernando Sardo (2012) relatou que quanto mais tempo dura uma oficina de constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos com material alternativo, \u00e0s vezes alguns meses ou anos, os participantes criam \n\ngrande la\u00e7o de amizade e passam a trabalhar em projetos juntos.  \n\nAs oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo s\u00e3o constitu\u00eddas \n\npor redes sociais, primeiramente descentralizadas e depois distribu\u00eddas. Constitu\u00edda por \n\npadr\u00f5es complexos de intera\u00e7\u00e3o, as redes sociais s\u00e3o estruturas formadas por pessoas ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es e unidas por um ou v\u00e1rios tipos de rela\u00e7\u00f5es que compartilhem valores, interesses \n\ne objetivos comuns. Uma das principais caracter\u00edsticas para definir uma rede \u00e9 a abertura, o \n\nque possibilita relacionamentos horizontais e n\u00e3o hier\u00e1rquicos entre seus participantes, como \n\nafirmam Duarte e Frei (2008): \"Redes n\u00e3o s\u00e3o, portanto, apenas uma outra forma de estrutura, \n\nmas quase uma n\u00e3o estrutura, no sentido de que parte de sua for\u00e7a est\u00e1 na habilidade de se \n\nfazer e desfazer rapidamente.\u201d(KLAUS; FREI, 2008, p.156) \n\n \n\n \n\n3.1 OFICINEIROS E OFICINANDOS \n\n3.1.1 J\u00falio Vasconcelos e Oficina Musicata (Bras\u00edlia) \n\nJ\u00falio Vasconcelos realiza a oficina Musicata em Bras\u00edlia, Distrito Federal, onde reside e \n\ntrabalha como oficineiro, professor de viol\u00e3o, musicaliza\u00e7\u00e3o infantil e produtor fonogr\u00e1fico.  \n\nCome\u00e7ou a pesquisar timbres de objetos em 1980, realizando experi\u00eancias e testes, gravando \n\nos sons e compondo obras musicais. Ao prosseguir com as pesquisas sonoras, encontrou \n\ngrava\u00e7\u00f5es do grupo brasileiro UAKTI, e passou a pesquisar com mais seriedade, utilizando \n\ngarrafas PET e mangueiras de pl\u00e1stico como instrumentos alternativos de sopro em 1989.  \n\nTais pesquisas resultaram na primeira oficina, dez anos depois em Ipatinga \u2013 MG, orientada \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de flautas de P\u00e3 e \u201cchinelofones\u201d15 com tubos de PVC16. J\u00falio deu \n\n                                                           \n15 Idiofone (instrumento de percuss\u00e3o) constru\u00eddo por muitos oficineiros com varia\u00e7\u00f5es de tamanho e recursos \nsonoros. Trata-se de tubos de PVC cortados e colocados paralelamente, percutidos em suas extremidades  por \nsolas de chinelos de borracha. Por esse motivo a denomina\u00e7\u00e3o de chinelofones. (nota do autor). \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\nprosseguimento a suas pesquisas, realizando oficinas dentro e fora de sua cidade at\u00e9 que, em \n\n2003, passou a pesquisar sobre como produzir sons de aqu\u00e1rios de vidro com \u00e1gua, inspirado \n\nno trabalho dos monges tibetanos que se utilizam de tigelas de quartzo e metais. A partir desse \n\nper\u00edodo, passou a realizar oficinas com esses instrumentos no Esp\u00edrito Santo.  \n\nA partir de 2004, passou a combinar os instrumentos de PVC com os aqu\u00e1rios, charamelas de \n\ncanudos e cordofones elaborados com caixotes. Atualmente desenvolve um projeto de cria\u00e7\u00e3o \n\nde buzinas de PVC e gaitas de bal\u00e3o com torneiras como v\u00e1lvulas reguladoras de press\u00e3o. \n\nAp\u00f3s explorar a sonoridade da mangueira corrugada (condu\u00edte) como aerofone, com partes \n\nafinadas de acordo com a escala natural temperada, al\u00e9m de idiofones com as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas, passou a incorporar esses experimentos em suas oficinas.   \n\nAo aperfei\u00e7oar a afina\u00e7\u00e3o de seus  instrumentos alternativos, J\u00falio Vasconcelos  proporciona, \n\nsegundo seu relato, a sensibiliza\u00e7\u00e3o para conceitos musicais como escalas, acordes e melodias \n\ntonais ou modais que podem ser tocadas coletivamente, como afirmou durante a entrevista: \n\n[...] ao inv\u00e9s de fazer um acorde C no viol\u00e3o, eu giro a mangueira que produz a nota \nd\u00f3 e os harm\u00f4nicos compostos (mi, sol, si). Qualquer pessoa consegue entender o \nprocesso de acompanhamento de can\u00e7\u00f5es conhecidas. Quando vou para a V \ndominante, giro a mangueira afinada em G. Assim, musicalizo professores e alunos \nde forma bem l\u00fadica. Sem entrar nas quest\u00f5es te\u00f3ricas. S\u00f3 depois de um tempo de \npr\u00e1tica, quem se interessa em aprofundar os conhecimentos, j\u00e1 ter\u00e1 uma base, \nentende? (J\u00daLIO VASCONCELOS, 2012) \n\nO oficineiro utiliza temas para a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos e cria\u00e7\u00e3o musical como a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, a natureza e a filosofia: \u201cMinha compreens\u00e3o hoje \u00e9 de que a \n\nfun\u00e7\u00e3o do artista-educador \u00e9 ajudar a resgatar valores perdidos...\u201d (J\u00daLIO VASCONCELOS, \n\n2012). Os participantes das oficinas \"Musicata\" s\u00e3o na maioria professores e estudantes de \n\nm\u00fasica. Tamb\u00e9m participam empres\u00e1rios, funcion\u00e1rios de empresas, banc\u00e1rios e lojistas. J\u00falio \n\nafirma que um dos efeitos de seu trabalho \u00e9 \"a arteterapia, com o objetivo de relaxamento e \n\nequil\u00edbrio\", como explica: \n\nSem arte, n\u00e3o h\u00e1 o equil\u00edbrio e sem esta coluna, a base se rompe, por isso vivemos \nnum caos (...) O ser humano que se ocupa de uma atividade art\u00edstica, seja m\u00fasica, \ndan\u00e7a, artes pl\u00e1sticas ou teatro, qualquer atividade, caminha inevitavelmente para ser \num cidad\u00e3o mais humano. (J\u00daLIO VASCONCELOS, 2012) \n\nO oficineiro compartilha informa\u00e7\u00f5es com profissionais de \u00e1reas correlatas, como educadores, \n\nartistas pl\u00e1sticos, atores e musicoterapeutas.   \n\n                                                                                                                                                                                     \n16 Policloreto de Vinila (PVC) \u00e9 um pl\u00e1stico tamb\u00e9m conhecido como vinil. \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\nPara J\u00falio Vasconcelos, \"desenvolver uma escuta sens\u00edvel aos sons auxilia na cria\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos\", e afirmou que os oficinandos precisam passar por exerc\u00edcios de \n\nsensibilidade musical para construir instrumentos, embora tenha afirmado anteriormente que \n\nsuas atividades s\u00e3o auxiliares no desenvolvimento da sensibilidade musical.  Define sua \n\natividade como um h\u00e1bito coletivo que se nutre do compartilhamento de conhecimento: \n\n\u201cAcredito que doar, compartilhar, nos traz muito benef\u00edcio em termos de desenvolvimento \n\nhumano. [...] sabe quando voc\u00ea  v\u00ea o brilho no olhar de uma crian\u00e7a feliz porque aprendeu \n\nalgo que voc\u00ea ensinou e nunca mais te esquece?\u201d (J\u00daLIO VASCONCELOS, 2012)  \n\nO oficineiro afirmou que suas atividades t\u00eam como foco a \u201cfilosofia da improvisa\u00e7\u00e3o\u201d e a \n\ncria\u00e7\u00e3o musical em grupo: \u201c[...] procuro simplificar a linguagem ao m\u00e1ximo, j\u00e1 que o que a \n\ncrian\u00e7a entende o adulto tamb\u00e9m. A\u00ed eu ponho a m\u00e3o na massa. Ningu\u00e9m fica para tr\u00e1s. [...] \n\nImproviso o tempo todo. Sempre acontece isso. O planejamento \u00e9 o tema. Da\u00ed segue conforme \n\no grupo conduz\u201d (J\u00daLIO VASCONCELOS, 2012). Apesar de afirmar que as atividades de \n\ncria\u00e7\u00e3o e improvisa\u00e7\u00e3o livre s\u00e3o predominantes em suas oficinas, o oficineiro tende a \n\nprivilegiar a m\u00fasica tonal e as atividades de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos conduzidas e \n\nplanejadas em seu trabalho, com instrumentos pr\u00e9-determinados.  Ele considera a constru\u00e7\u00e3o \n\nde instrumentos com material alternativo como est\u00e1gio intermedi\u00e1rio e distinto \u00e0 luteria \n\ntradicional, como afirma:  \n\n(...) uma hora o seu ouvido pede alturas definidas (...)se o interessado n\u00e3o tiver \nmusicalidade, ouvido musical fica dif\u00edcil, da\u00ed oriento a aquisi\u00e7\u00e3o de um afinador \neletr\u00f4nico, dou uma aula sobre afina\u00e7\u00e3o, aviso tudo com anteced\u00eancia (...) pra fazer \ninstrumentos tem que ter \u00b4ouvido`, musicalidade, sen\u00e3o como fazer? (J\u00daLIO \nVASCONCELOS, 2012)  \n\nDestaco a evid\u00eancia de um discurso que contradiz a proposta de oficinas de J\u00falio \n\nVasconcelos. O aspecto de preserva\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 moldado na cria\u00e7\u00e3o de can\u00e7\u00f5es com \n\nslogans como \"jogue o lixo no lixo\" e da redu\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente ao h\u00e1bito da \n\nreciclagem, que tamb\u00e9m n\u00e3o abordam o que J\u00falio Vasconcelos prev\u00ea em seus objetivos de \n\n\"conscientizar as pessoas sobre a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente\", dada a complexidade do tema \n\nabordada no cap\u00edtulo anterior.  Este oficineiro \u00e9 educador e cria projetos envolvendo m\u00fasica \n\nno ensino p\u00fablico e oferece o seu trabalho de forma remunerada a empresas e outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e estudantes de educa\u00e7\u00e3o musical, sendo \n\nsua fonte de sustento. A descri\u00e7\u00e3o do trabalho da oficina \"Musicata\" revela algumas \n\ndiscord\u00e2ncias entre suas propostas, os registros audiovisuais das atividades e o discurso de \n\nJ\u00falio Vasconcelos, apesar de se identificar como educador, apoia-se em afirma\u00e7\u00f5es que se \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\naproximam muitas vezes do senso comum.  Entretanto, n\u00e3o se isenta das oficinas de J\u00falio \n\nVasconcelos a fun\u00e7\u00e3o educacional de proporcionar estrat\u00e9gias e op\u00e7\u00f5es a professores \n\nespecialistas de m\u00fasica ou a polivalentes em seu trabalho docente, al\u00e9m do trabalho \n\nocupacional em suas oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo e a \n\nmaneira como se desdobram essas interven\u00e7\u00f5es. Para a verifica\u00e7\u00e3o pretendida neste trabalho,  \n\na diferencia\u00e7\u00e3o dos instrumentos entre \"instrumentos de sucata\" e \"instrumentos\", \n\nmencionadas por este oficineiro, al\u00e9m de algumas discord\u00e2ncias em afirma\u00e7\u00f5es sobre \n\nsensibilidade musical como pr\u00e9-requisito para a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, e ao mesmo \n\ntempo afirmar que construir instrumentos auxiliaria no desenvolvimento da sensibilidade \n\nmusical, n\u00e3o \u00e9 considerada como abordagem que fortale\u00e7a a confian\u00e7a e cren\u00e7a na  \n\ncapacidade, e sim interpretado de forma subtextual como um pr\u00eamio de consola\u00e7\u00e3o aos que \n\ntenham menos \"ouvido\", nas palavras de J\u00falio Vasconcelos. Como abordagem de inicia\u00e7\u00e3o \n\nmusical, as oficinas despertam interesse de pessoas que queiram praticar m\u00fasica.  Somente a \n\nentrevista n\u00e3o comprova que o trabalho deste oficineiro fortale\u00e7a a confian\u00e7a e cren\u00e7a na \n\ncapacidade de praticar m\u00fasica. Os dados que refor\u00e7am a hip\u00f3tese, para este oficineiro, prov\u00e9m \n\ndo trabalho que realiza \u00e0 dist\u00e2ncia por meio de v\u00eddeos publicados em meio eletr\u00f4nico17, o que \n\nser\u00e1 detalhado no cap\u00edtulo 5.  \n\n3.1.2 Fernando Sardo e a Oficina de Luteria Experimental (S\u00e3o Paulo) \n\nA Oficina de Luteria Experimental, promovida por Fernando Sardo18 tem a finalidade, \n\nsegundo o mesmo, de estimular a autonomia dos indiv\u00edduos atrav\u00e9s  do incentivo \u00e0 \n\ncriatividade e compartilhamento de conhecimentos, ideias e informa\u00e7\u00f5es. Fernando Sardo \n\norganiza suas oficinas levando em conta a faixa et\u00e1ria, escolaridade e situa\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica dos participantes, al\u00e9m do grau de complexidade dos instrumentos planejados \n\ne o tempo dispon\u00edvel para a constru\u00e7\u00e3o dos instrumentos. \n\nO oficineiro dirige-se aos participantes de maneira gentil, calma e respeitosa, comunicando-se \n\ncom todos os participantes. Inicia as atividades apresentando-se e discorrendo sobre a cria\u00e7\u00e3o \n\nde instrumentos e os materiais utilizados; exp\u00f5e a possibilidade de aproxima\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica \n\na que todos t\u00eam direito, indistintamente; explica os benef\u00edcios da reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais \n\npara a redu\u00e7\u00e3o de lixo e, por fim incentiva a autonomia e o desenvolvimento das pessoas a \n\npartir do est\u00edmulo \u00e0 criatividade.   \n\n                                                           \n17 P\u00e1gina de v\u00eddeos do oficineiro J\u00falio C\u00e9sar de Vasconcelos dispon\u00edvel no site Youtube.  \n18 Fernando Sardo \u00e9 artista pl\u00e1stico, arte-educador, m\u00fasico e construtor de instrumentos musicais. \n \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\nEm seguida, Fernando Sardo apresenta alguns modelos de instrumentos, os materiais \n\ndispon\u00edveis (ele prepara e fornece todos os materiais) e comenta sobre os princ\u00edpios de \n\nacionamento dos mesmos, tocando e revelando seu processo de constru\u00e7\u00e3o.  O oficineiro \n\ndisp\u00f5e as cadeiras de forma circular e,  no centro, uma grande mesa com os materiais e \n\nferramentas dispon\u00edveis.  \n\nNotou-se no comportamento do oficineiro o cuidado com rela\u00e7\u00e3o ao manuseio de ferramentas, \n\nporque muitos dos participantes s\u00e3o crian\u00e7as. Nesse caso, Sardo prop\u00f4s solu\u00e7\u00f5es, como a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de tesouras sem pontas para lixar tubos, ou deixar a cargo de um ajudante a fun\u00e7\u00e3o \n\nde manusear serras e materiais cortantes. Segundo o oficineiro, o \u00eaxito na constru\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica \n\nmusical \u00e9 muito importante para os participantes, pois se constituir\u00e1 em sua experi\u00eancia \n\nmusical.  \n\nDurante a oficina realizada por Fernando Sardo, observei intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas de idades \n\ndiferentes e a forma\u00e7\u00e3o de pequenos grupos que experimentaram objetos e superf\u00edcies a fim \n\nde produzir sons, que eram compartilhados com outros grupos pequenos, Tamb\u00e9m houve \n\ncompartilhamento de materiais para o feitio dos instrumentos, como cola, tesoura e fita \n\nadesiva, al\u00e9m de cooperarem entre si na constru\u00e7\u00e3o de seus instrumentos.   \n\nSempre que poss\u00edvel, Fernando leva a filha de  nove anos para auxili\u00e1-lo e participar das \n\noficinas. Tamb\u00e9m participam como oficineiros antigos alunos, hoje professores e \n\nmultiplicadores dessa atividade.   \n\nComo pais e filhos podem participar juntos, as tarefas em que se utilizam de ferramentas \n\ncortantes s\u00e3o solicitadas a adultos. Em poucos minutos de fala, as pessoas j\u00e1 se encontram em \n\nvolta da mesa, conversando, trocando ideias, escolhendo, cortando e colando materiais, \n\npedindo ajuda e experimentando obter sons com os instrumentos que j\u00e1 est\u00e3o prontos.  \n\nFernando Sardo reaproveitou materiais do cotidiano desde a inf\u00e2ncia, na garagem do pai, sua \n\nprimeira oficina. Ali construiu brinquedos, objetos e instrumentos musicais para si mesmo, \n\nonde tamb\u00e9m teve contato com muitas ferramentas.  \u201cO \u00b4alternativo` para mim come\u00e7ou \n\ndesde o in\u00edcio da minha vida art\u00edstica, at\u00e9 mesmo antes de eu pensar em me tornar \n\nprofissional, como m\u00fasico ou artista mesmo, eu j\u00e1 fazia isso brincando de crian\u00e7a mesmo.\u201d \n\n(FERNANDO SARDO, 2012).  \n\nNa aus\u00eancia do pai, Fernando Sardo ficava na garagem de sua casa e utilizava suas \n\nferramentas, construindo brinquedos e objetos sonoros.   Aos 14 anos, construiu duas guitarras \n\nel\u00e9tricas e um contrabaixo, j\u00e1 com formas diferentes das que conhecia, com o objetivo de \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\nmontar um conjunto musical com o irm\u00e3o e um primo. A falta de recursos para comprar seus \n\ninstrumentos musicais n\u00e3o representou empecilho para que se dedicasse \u00e0 m\u00fasica. Ingressou \n\nna Funda\u00e7\u00e3o das Artes, em S\u00e3o Caetano do Sul, juntamente com o irm\u00e3o, e escolheu o violino \n\ncomo instrumento de estudo, por interessar-se, na \u00e9poca, pelos instrumentos ac\u00fasticos. \n\nFernando Sardo, por\u00e9m, afirma n\u00e3o possuir um instrumento de base atualmente: \n\n\u00c9, mais ou menos, hoje eu acho que eu n\u00e3o sou mais de nenhum instrumento, o \nviolino \u00e9 um instrumento que eu estudei bastante, mas depois acabei abandonando a \ndedica\u00e7\u00e3o que um instrumento pede s\u00f3 para ele. Ent\u00e3o acabei virando o que chamam \nde multi-instrumentista, mas eu acho que eu sou mais um atrevido, pois hoje eu fa\u00e7o \num instrumento e tento pelo menos fazer uma ou duas m\u00fasicas com o instrumento \nque eu acabei de criar e construir e aprender sobre ele. (FERNANDO SARDO, \n2012) \n\nInteressado em perceber como as formas interferiam na ac\u00fastica, passou a estudar detalhes da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos instrumentos ac\u00fasticos e el\u00e9tricos:  \n\nDo captador de uma guitarra, por exemplo, eu fiz a t\u00e1bua, eu recortei, eu constru\u00ed \ntudo, mas parece que quem est\u00e1 fazendo o som \u00e9 quem fez o cabo, o captador, o \namplificador;  me dava essa impress\u00e3o, ent\u00e3o eu achava mais interessante eu mesmo \nir e esculpir uma madeira, ou ent\u00e3o estourar uma lata pra ver a ac\u00fastica, isso a\u00ed foi \ndespertando mais a minha aten\u00e7\u00e3o.  (FERNANDO SARDO, 2012)  \n\nNeste per\u00edodo, passou a criar instrumentos musicais com material alternativo com grande \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 interfer\u00eancia sonora no aspecto visual dos instrumentos, mesmo sem conhecimentos \n\nt\u00e9cnicos de luteria tradicional, mas baseado na observa\u00e7\u00e3o de instrumentos e na \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o.    \n\nFernando Sardo estudou sitar com o prof. Alberto Marsicano, que havia estudado com  Ravi \n\nShankar. O professor Marsicano s\u00f3 possu\u00eda um instrumento, de modo que o estudante deveria \n\nprovidenciar outro para si.  Sem recursos para tal, lembrou-se de que em situa\u00e7\u00e3o semelhante \n\nhavia constru\u00eddo sua pr\u00f3pria guitarra el\u00e9trica e resolveu construir seu pr\u00f3prio sitar:  \n\nEu tento posicionar as pessoas quando eu digo isso, que era uma \u00e9poca que n\u00e3o \nhavia internet, n\u00e3o tinham muitas lojas de discos assim, que se voc\u00ea entrasse numa \nloja de discos e dissesse \u201cEu quero um disco do Ravi Shankar\u201d, s\u00f3 havia uma loja \nque era o \u201cMuseu do Disco\u201d que voc\u00ea poderia encontrar alguma coisa. (...) E \nsab\u00edamos da exist\u00eancia porque ouv\u00edamos Beatles e sab\u00edamos que o George Harrison, \npor isso, ali\u00e1s, que o Ravi Shankar foi parar no festival de Monterey, por causa dessa \ninflu\u00eancia do George Harrison dos Beatles divulgando a arte indiana. (FERNANDO \nSARDO, 2012)  \n\nAo construir seu primeiro sitar, passou a aprofundar-se no estudo de luteria e conseguiu maior \n\n\u00eaxito nas experi\u00eancias seguintes. Prop\u00f4s ao seu professor a troca de aulas por um novo \n\ninstrumento e, ao consolidar a pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o, adaptando-se aos materiais que poderia \n\nencontrar no Brasil, percebeu que havia oportunidade de obter recursos construindo e \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nreparando instrumentos para outras pessoas: \n\nEu acho que nesse o ponto o conceito de sustentabilidade j\u00e1 nasceu ali, no in\u00edcio \ncomigo; porque eu j\u00e1 tinha algo que eu trago at\u00e9 hoje que \u00e9 o n\u00e3o consumismo, o \npr\u00f3prio conceito da sustentabilidade, da autonomia. Eu quero uma coisa, deixa eu \nmesmo tentar me virar e fazer isso. [...] e duas coisas que eu descobri: os indianos \nutilizam uma madeira no bra\u00e7o, que eles utilizam ferramentas como um tupi que o \nbra\u00e7o fica \u201cmeia cana\u201d, vamos supor voc\u00ea pega um tubo e corta pela metade e \ndepois coloca uma tampa em cima, assim como o bojo, ent\u00e3o eu fiz com caba\u00e7a, \nmadeira e bambu para fazer uma meia cana. E eu descobri que esse instrumento tem \numa ac\u00fastica t\u00e3o boa, o bambu tem uma sonoridade t\u00e3o boa e eu me questionei \nporque no Brasil, onde os instrumentos s\u00e3o t\u00e3o caros, porque n\u00f3s n\u00e3o utilizamos \nesses materiais para a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com o bambu e caba\u00e7a, porque \nn\u00f3s n\u00e3o exploramos esses outros materiais, utilizando a pr\u00f3pria caba\u00e7a e o bambu \npara fazer instrumentos que n\u00f3s utilizamos aqui como a rabeca e o violino, porque \nn\u00f3s n\u00e3o temos essa tradi\u00e7\u00e3o que na \u00cdndia e na \u00c1frica tem abund\u00e2ncia... E o que \npredominou foi a coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, que trouxe a sua cultura e como toda cultura \nque chega querendo se impor, ignora todo o resto que existe [...] E mesmo os \ninstrumentos de corda, os nativos aqui do Brasil n\u00e3o tinham muita tradi\u00e7\u00e3o, pelo que \neu vi at\u00e9 hoje s\u00f3 tem um instrumentinho de corda feito por \u00edndios nativos da \nAmaz\u00f4nia, mas tipo um arquinho tocado com a boca e percussionado com uma \nvaretinha, numa \u00e9poca que eu tocava no Taranc\u00f3n, me mostraram, eles disseram: \u201c \nolha esse instrumento aqui \u00e9 de \u00edndios do Brasil, um arquinho\u201d, fora isso \ninstrumentos de cordas mesmo brasileiro, eu nunca havia visto, de uma maneira t\u00e3o \nforte ou com uma tradi\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte tais como os instrumentos afritubos, indianos ou \nmesmo orientais. Ent\u00e3o nesse momento do sitar, eu percebi que com caba\u00e7a e bambu \nd\u00e1 para inventar e d\u00e1 para fazer muitos instrumentos. (FERNANDO SARDO, 2012) \n\nTrabalhando como luthier, Fernando Sardo teve a oportunidade de conhecer m\u00fasicos e \n\nconstrutores e de aprender t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos de \u00e9poca, regionais e \n\n\u00e9tnicos, como o ala\u00fade, o ud \u00e1rabe, o sakuhachi e o koto japoneses. A aten\u00e7\u00e3o ao aspecto \n\nvisual dos instrumentos levou o oficineiro a uma intensa pesquisa sobre instrumentos \n\nmusicais quanto \u00e0 hist\u00f3ria, origem, t\u00e9cnica e organologia, resultando na cria\u00e7\u00e3o, cada vez \n\nmais especializada, de esculturas sonoras: \n\nEnt\u00e3o nesse momento foi algo muito legal, pois eu estava fazendo faculdade de \nm\u00fasica e eu notei que eu estava tendo contato com uma cultura muito tradicional \n(acad\u00eamica) que \u00e9 do universo europeu, que ali\u00e1s, \u00e9 maravilhoso e sempre falando \ndos grandes g\u00eanios da m\u00fasica europeia, que de fato foram grande g\u00eanios, n\u00e3o tenho \nnada contra. Mas eu me questionava sobre querer conhecer os grandes g\u00eanios da \nm\u00fasica indiana, \u00e1rabe, oriental, africana, da m\u00fasica andina, e isso a faculdade n\u00e3o \ntrazia na \u00e9poca para o Brasil. Eu n\u00e3o sei se atualmente as faculdades est\u00e3o abrindo \num pouco mais para  isso. Por exemplo, h\u00e1 pouco tempo houve uma exposi\u00e7\u00e3o da \nChina na Oca, no Ibirapuera, onde a hist\u00f3ria come\u00e7a 6.000 a.C e n\u00f3s n\u00e3o temos \nconhecimento, e a m\u00fasica chinesa influenciou a Gr\u00e9cia e acaba influenciando a \ngente e houve essa troca, e n\u00f3s s\u00f3 conhecemos a m\u00fasica a partir do 900 d.C., do ano \n1.200 d.C., \u00e9 isso que temos sobre a hist\u00f3ria da m\u00fasica, o que \u00e9 muito pouco. \n(FERNANDO SARDO, 2012)  \n\nDurante esse per\u00edodo, participou de grupos como o Taranc\u00f3n e Ya Nur  e come\u00e7ou a criar seus \n\npr\u00f3prios instrumentos musicais com material alternativo (como violinos, violoncelos e \n\ncontrabaixos de lata) e a explorar cada vez mais a sonoridade de objetos. Denominou esta \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\npr\u00e1tica de \u201cluteria criativa\u201d: \n\n\u201c\u00c9, que \u00e9 a luthieria de criar, com esse processo de querer inventar dentro da \nluthieria, mas algumas coisas foram embasadas em instrumentos tradicionais, como \na \"libelulola\", pensando num violino, numa viola tradicional, s\u00f3 que feita de um \ncoit\u00e9, bambu, tanto pro bra\u00e7o como pro espelho usando bambu. Uso depois os \nviolinos de lata, o violino de papel, instrumentos de arco de PVC, com isso constru\u00ed \nos violinos, as violas, os \u201ccellos\u201d, os baixos. \u00c9, o de papel, \u00e9 feito de papel\u00e3o, eu \nexplorei o papel para fazer instrumento de corda e tamb\u00e9m com todos os seus sons. \n\nA partir da \u201cluteria criativa\u201d, seu momento de maior aprendizado foi quando passou a receber \n\na visita de crian\u00e7as em sua oficina. Dois irm\u00e3os que moravam pr\u00f3ximo \u00e0 sua casa, \n\nespecialmente M. (cinco anos)  demonstrou grande interesse em construir instrumentos. \n\nSegundo Fernando Sardo: \"M., uma crian\u00e7a essencialmente agitada, construiu seu primeiro \n\ninstrumento de forma aut\u00f4noma, criativa, e dedicou-se a essa atividade\".  \n\nAp\u00f3s perceber a rela\u00e7\u00e3o entre suas atividades e a educa\u00e7\u00e3o musical, Fernando passou a \n\nconceber a cria\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo com finalidades \n\npedag\u00f3gicas, elaborando e realizando oficinas para crian\u00e7as em escolas. Iniciou oficinas na \n\nEscola Municipal de Inicia\u00e7\u00e3o Art\u00edstica (EMIA) e l\u00e1 permaneceu durante 15 anos, criando \n\ninstrumentos coletivamente em grupos de 20 a 30 pessoas e compondo pe\u00e7as musicais com os \n\nalunos, apresentadas ao final da oficina: \n\nMas uma coisa que foi muito legal no M., \u00e9 que pra mim, despertou esse lado de \neducador, ent\u00e3o eu peguei ali o meu violino de caba\u00e7a, pus numa sacola e entrei \nnuma escola que estava rec\u00e9m-inaugurada em Santo Andr\u00e9 e fui l\u00e1 oferecer isso \ncomo oficina, e justamente a escola estava sendo montada e faltava um professor, e \neu comecei a oferecer essa oficina de m\u00fasica e luteria experimental. (FERNANDO \nSARDO, 2012)  \n\nCom a base de cria\u00e7\u00e3o das oficinas do EMIA, criou o Grupo Experimental de M\u00fasica (GEM), \n\nque elabora esculturas e instala\u00e7\u00f5es sonoras e promove atividades ligadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos musicais alternativos, como concertos e instala\u00e7\u00f5es sonoras fixas em locais \n\np\u00fablicos, numa proposta de intera\u00e7\u00e3o com a plateia. Com ex-alunos de oficinas anteriores e \n\num amigo professor, Fernando Sardo levou dois anos para consolidar o trabalho do GEM, \n\ncom a elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos e esculturas sonoras e a grava\u00e7\u00e3o de um disco utilizando as \n\ncria\u00e7\u00f5es.  A partir de uma proposta de trabalho para a constru\u00e7\u00e3o de uma instala\u00e7\u00e3o sonora, \n\nFernando Sardo iniciou uma oficina mais longa e aprofundada com seus alunos integrantes do \n\nGEM: \n\n[...] E no GEM, eu falava para os alunos: \u201dPessoal, eu to com uma ideia de fazer \numa instala\u00e7\u00e3o sonora assim e assim\u201d, na verdade eu nem havia dito que seria uma \ninstala\u00e7\u00e3o sonora, mas na \u00e9poca eu falei quer queria fazer um instrumento grande e \nas fontes sonoras inseridas no instrumento, mas eu j\u00e1 havia constru\u00eddo algumas \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\ninstala\u00e7\u00f5es sonoras para Sesc\u00b4s, mas ali era uma instala\u00e7\u00e3o para que o grupo pudesse \ntocar, e ali nesse momento era um grupo que queria tocar como grupo participante, e \nali eu comecei a bolar uma coisa, pois eu j\u00e1 tinha feito meus cd\u00b4s com instrumentos \ntradicionais e com instrumentos inventados, mas a id\u00e9ia da instala\u00e7\u00e3o sonora eu \npensei mesmo em compartilhar com esse pessoal e ent\u00e3o primeiro ensinei a fazer os \ninstrumentos musicais, e alguns foram criando outros instrumentos dentro dos \nconceitos de luthieria que eu fui passando. (FERNANDO SARDO, 2012) \n\nFernando Sardo (2012) descreve sua atividade como um sistema em que cada oficineiro \n\nparticipante contribui de forma n\u00e3o hier\u00e1rquica e menciona a forma\u00e7\u00e3o de outros grupos a \n\npartir das oficinas que ministrou em festivais universit\u00e1rios no Brasil:   \n\nMas fora o GEM, eu participei de muitas oficinas em festivais universit\u00e1rios pelo \nBrasil inteiro, por prefeituras, como por exemplo uma oficina em Ouro Preto, que eu \ndesenvolvia com o Rufo Ferreira, que fazia parte de m\u00fasica e eu parte de luteria, \nmesmo antes do GEM o que eu via muito era que em 3 semanas num trabalho \nintenso de uma oficina, as pessoas constru\u00edam instrumentos, a equipe do Rufo fazia \nas instala\u00e7\u00f5es multim\u00eddia, e segundo a Ivone e o Rufo Grupo Uakti nasceu dessa \noficina, nesse festival em Ouro Preto. O Rufo que foi contempor\u00e2neo do Walter \nSmetak, que eu n\u00e3o conheci infelizmente, quando eu conheci o trabalho dele, \nquando eu comecei a inventar instrumentos algu\u00e9m me disse: \u201cOlha, tem uma \npessoa que tamb\u00e9m inventa instrumentos musicais\u201d, e eu disse: \u201cAh \u00e9 ?\u201d  Naquele \nmomento aquilo foi algo que eu nem sabia se o que eu estava fazendo eu poderia \ncompartilhar com o mundo, porque \u00e9 muito pra mim, ainda tinha muito a descobrir, \ne quando houve uma exposi\u00e7\u00e3o referente a um ano de falecimento do Walter \nSmetak, organizada pelo Gilberto Gil, que ali\u00e1s eu nem sei se o Caetano Veloso \nparticipou da organiza\u00e7\u00e3o, mas o Gil sem d\u00favida participou [...] (FERNANDO \nSARDO, 2012)  \n\n \n\nA experi\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de oficinas aproximou a atividade do oficineiro ao \n\nambiente escolar tradicional: \n\nMas nessa parte de oficina, foi uma coisa que se integrou muito mais para mim hoje \nporque instrumentos musicais e esculturas, e muitas solu\u00e7\u00f5es para eu resolver uma \nparte t\u00e9cnica de um instrumento eu acabei tendo fazendo as oficinas, este lado da \neduca\u00e7\u00e3o estimulou o lado art\u00edstico e o lado criativo, e este lado da cria\u00e7\u00e3o estimula \no lado da educa\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o at\u00e9 em mim eu tinha essa caracter\u00edstica da escola que eu te \nfalei, de trazer o artista vivo para a escola, trazer o atelier do artista para dentro da \nescola, essa era a proposta da escola no in\u00edcio, ent\u00e3o isso era algo que fazia uma \ngrande diferen\u00e7a. (FERNANDO SARDO, 2012) \n\n  O trabalho de Fernando Sardo, segundo o mesmo, \u00e9 voltado a estimular a cria\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica como atividade comum \u00e0s pessoas. O oficineiro afirmou que o trabalho que \n\ndesenvolve atua como interfer\u00eancia na sociedade em geral, que n\u00e3o privilegia o \n\ndesenvolvimento da autonomia criativa das pessoas, mas sim a repeti\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es regidos \n\npela economia e ind\u00fastria cultural.  Em sua opini\u00e3o, conhecer outras culturas \u00e9 um meio de \n\nreconhecer-se tamb\u00e9m como cultura, principalmente pela intera\u00e7\u00e3o que promove este contato: \n\n[...] Ser\u00e1 que dentro da hist\u00f3ria da m\u00fasica, al\u00e9m da hist\u00f3ria maravilhosa que eu tive \ncom professores maravilhosos como Marina Pinto de hist\u00f3ria da arte, outros \nprofessores que eu tive de hist\u00f3ria e artes pl\u00e1sticas, o professor Ikeda, que eu n\u00e3o \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\nconheci profundamente mas sei que na parte de folclore ele \u00e9 maravilhoso, mas que \ns\u00f3 de conversar algumas vezes j\u00e1 ilumina, e a\u00ed eu pensei: Afinal, e esse resto de \nmundo que eu n\u00e3o entrei em contato ainda? (FERNANDO SARDO, 2012)   \n\nA intensa pesquisa descrita pelo oficineiro Fernando Sardo e a cria\u00e7\u00e3o do Grupo Experimental \n\nde M\u00fasica (GEM) com ex-oficinandos, a n\u00e3o distin\u00e7\u00e3o entre instrumentos tradicionais ou \n\nfeitos com material alternativo, e a cria\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es sonoras e obras musicais \n\nespecialmente para os instrumentos constru\u00eddos indica que sua oficina apresenta consist\u00eancia \n\nde trabalho com potencial para fortalecer a confian\u00e7a e cren\u00e7a na capacidade de tocar \n\ninstrumentos.  simplificando o fazer musical, e que os integrantes do Grupo Experimental de \n\nM\u00fasica (GEM) tenham encontrado oportunidades de escolha profissional na oficina de \n\nFernando Sardo. \n\n \n\n3.1.3  Marco Arruda e Oficina Ciclo Natural (Rio De Janeiro) \n\nEm 2001, o m\u00fasico Marco Arruda e o musicoterapeuta Ciro Kastrup, ambos arte-educadores, \n\njuntamente com outros artistas do Rio de Janeiro, fundaram o projeto Ciclo Natural \u2013 Educa\u00e7\u00e3o \n\nArte e Ecologia.  \n\nA partir da funda\u00e7\u00e3o de uma ONG (Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o- Governamental) tamb\u00e9m denominada \n\nCiclo Natural, realizam atividades dividas nas seguintes modalidades: Apresenta\u00e7\u00e3o Musical, \n\nCurso Intensivo, Hist\u00f3rias Musicalizadas, Expo Cabo Verde Natural, Exposi\u00e7\u00e3o Interativa, \n\nInstala\u00e7\u00e3o Sonora e Oficina Demonstrativa. \n\nMarco Arruda (2012), um dos fundadores do projeto, afirmou que \u201ca base do grupo \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o \n\nde instrumentos musicais a partir de material alternativo e reaproveitado, para criar um link a \n\npartir disso, da transforma\u00e7\u00e3o do ser com a transforma\u00e7\u00e3o do material usado\u201d.  \n\nUma frase constantemente utilizada pelos oficineiros \u00e9 que \u201co lixo pode virar m\u00fasica\u201d. A partir \n\ndessa ideia, estes desenvolvem palestras e debates sobre educa\u00e7\u00e3o ambiental e a busca de solu\u00e7\u00f5es \n\ncriativas para os problemas ambientais por meio da reflex\u00e3o e da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica.  \n\nEm 2009 e 2012, o grupo recebeu incentivo cultural do Minist\u00e9rio da Cultura do Brasil para \n\nrealizar oficinas em Cabo Verde. Oferecendo seu trabalho como oficineiros de forma remunerada, \n\nMarco Arruda e Ciro Kastrup realizam atividades em escolas, universidades, associa\u00e7\u00f5es, em \n\nlocais abertos, como ruas e pra\u00e7as, em comunidades e locais de situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desfavor\u00e1vel \n\ncom patroc\u00ednio de empresas.  \n\nSegundo Arruda (2012),  por meio das oficinas, acreditam conhecer melhor sua pr\u00f3pria cultura e \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\nas demais percep\u00e7\u00f5es do mundo, al\u00e9m do conceito de busca de sua pr\u00f3pria sonoridade\".  Em seu \n\nrelato, a pesquisa e busca pela pr\u00f3pria sonoridade \u00e9 comparada \u00e0 busca de uma identidade a ser \n\ncompartilhada com os outros. Relaciona a reutiliza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de materiais descartados \u00e0 \n\nreformula\u00e7\u00e3o de ideias e reconstru\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, cultural e social de seus participantes.  \n\nPelo fato de um instrumento musical ser algo acess\u00edvel somente aos que disp\u00f5em de dinheiro para \n\nadquiri-lo, Arruda acredita que construir instrumentos musicais \u00e9 uma forma criativa de se \n\naproximar da m\u00fasica, de agregar uma fun\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel para si e para o meio ambiente: \"cada \n\npessoa tem uma maneira de se relacionar com a m\u00fasica. Tem pessoas em nosso projeto que nem \n\ntocam instrumentos, mas gostam de construir. Elas gostam de estar perto da m\u00fasica, de participar \n\nassim\" (MARCO ARRUDA,  2012). \n\nOs oficineiros do Ciclo Natural acreditam que auxiliar no processo de desenvolvimento de \n\ncriatividade e de mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o sobre o mundo durante as oficinas \u00e9 \u201cum dever\u201d. Assim, \n\ncomo afirmou Marco Arruda: \"a ideia \u00e9 dar uma solu\u00e7\u00e3o art\u00edstica para a quest\u00e3o do lixo [...] \n\nConstruir instrumentos com material alternativo auxilia no desenvolvimento da criatividade e \n\nprovoca mudan\u00e7a na percep\u00e7\u00e3o das pessoas\u201d. \n\nNa oficina Ciclo Natural, Arruda e Kastrup utilizam os seguintes materiais para as atividades: \n\ntubos de PVC, tampas de garrafas PET, peda\u00e7os de madeira, chaves, rolhas, barbantes, pl\u00e1sticos \n\ndiversos, borrachas e demais materiais por eles coletados.  Em todas as atividades desenvolvidas, \n\nos oficineiros afirmam transmitir conhecimentos sobre m\u00fasica e meio ambiente, sobre \n\nreaproveitamento de materiais e reciclagem, diferenciando esses processos para os participantes. \n\nDescrevem a reciclagem como um processo de modifica\u00e7\u00e3o do material ou dejeto recolhido, \n\nsubmetendo-o a um processo qu\u00edmico ou industrial para que torne a ser utilizado. A reutiliza\u00e7\u00e3o, \n\ncomo um processo simples, no qual se d\u00e1 nova fun\u00e7\u00e3o a um material ou objeto anteriormente \n\ndescartado.   \n\nSeja nas apresenta\u00e7\u00f5es musicais, ou nas pr\u00f3prias oficinas, os oficineiros da Ciclo Natural \n\nafirmaram realizar as  atividades com flexibilidade de dura\u00e7\u00e3o, estrutura e custo. Quando realizam \n\noficinas em comunidades carentes o custo para participa\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednimo ou gratuito. Se as \n\natividades s\u00e3o realizadas em col\u00e9gios particulares ou empresas, cobram um maior valor.  \n\nOs oficineiros n\u00e3o estabelecem faixa et\u00e1ria espec\u00edfica para contrata\u00e7\u00e3o de seus servi\u00e7os como \n\noficineiros, j\u00e1 as tendo realizado com crian\u00e7as, adultos e idosos. \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\nMarco Arruda menciona a forma\u00e7\u00e3o de rede19 constitu\u00edda pelas oficinas, afirmando: \n\n[...] Como ser humano, eu n\u00e3o poderia apenas trabalhar com algo para ganhar dinheiro e \nsobreviver, mas sim me conectar com o mais alto grau de interioriza\u00e7\u00e3o e descobrir seu \ncaminho, suas vontades, suas possibilidades de interagir com o meio e todos... ent\u00e3o isso \nna verdade \u00e9 o que posso fazer, minha parcela, e esta troca de experi\u00eancias com as \npessoas \u00e9 para mostrar experi\u00eancias, trocar, aprender e ensinar... [...] mostrar outras \npossibilidades [...]e fazer as pessoas olharem para seu pr\u00f3prio trabalho tamb\u00e9m [...] nem \ntodos tem a chance e tempo pra pensar nisso [...]e reconhecendo essa grande teia [...]   \n(MARCO ARRUDA, 2012). \n\nA ONG Ciclo Natural coleta materiais de empresas que desejam descartar materiais. Dentre os \n\nobjetivos do grupo destacam-se:  \n\na. Expor de forma mais objetiva e interativa a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais \nalternativos, propor na pr\u00e1tica uma solu\u00e7\u00e3o criativa para o problema do lixo e dar \noportunidade ao participante de vivenciar a m\u00fasica instrumental;                \n b. Demonstrar a import\u00e2ncia da consci\u00eancia ecol\u00f3gica, atrav\u00e9s das diversas utiliza\u00e7\u00f5es \nmusicais de materiais tidos como sucata.   \nc. Levar uma vis\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o onde, a partir do contato com instrumentos \nmusicais alternativos feitos em materiais inusitados, o participante desperte para as \npossibilidades e necessidades de contribuir para uma melhoria no conv\u00edvio social e no \nrespeito ao planeta. (ARRUDA E KASTRUP 2001, p.12) \n \n\nA din\u00e2mica de suas oficinas ocorre de forma descentralizada, com boa parte do tempo destinada \u00e0 \n\nimprovisa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de materiais para a constru\u00e7\u00e3o dos instrumentos. Apesar dessa \n\ncondi\u00e7\u00e3o de fortalecer o autoconceito dos oficinandos sobre tocar instrumentos incentivando-os \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o musical em grupo, os oficineiros apresentaram um discurso essencialmente n\u00e3o \n\ncompat\u00edvel com as atividades observadas, expondo objetivos com grande carga ideol\u00f3gica voltada \n\na propaga\u00e7\u00e3o de seu trabalho e \u00e0 \"transforma\u00e7\u00e3o do ser\", e relacionando a m\u00fasica a uma fun\u00e7\u00e3o \n\nm\u00edstica, de que quando transformam objetos e materiais alternativos em instrumentos musicais os \n\noficinandos se \"transformam\" internamente.  Al\u00e9m disso, consta como proposta da oficina Ciclo \n\nNatural o evidente apelo superficial e reducionista \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, como \n\nmencionado anteriormente em outras oficinas, que silencia o aspecto cr\u00edtico da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental de reduzir o consumo e a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, como indicou Layrargues (2002) .          \n\n3.1.4 Favio Ch\u00e1vez e Oficina de Instrumentos Reciclados da Comunidade de Cateura \n\n(Paraguai) \n\nSob coordena\u00e7\u00e3o de Favio Ch\u00e1vez, m\u00fasico e t\u00e9cnico ambiental, os grupos participantes da \n\nOrquestra e Oficina de Instrumentos Reciclados de Cateura, um bairro na cidade de Assun\u00e7\u00e3o, \n\nParaguai, constru\u00eddo sobre um aterro sanit\u00e1rio, uma das maiores lixeiras do Paraguai a 50 \n                                                           \n19 Estrutura de intensa intera\u00e7\u00e3o entre suas partes, n\u00e3o hier\u00e1rquica e constitu\u00edda por padr\u00f5es complexos de intera\u00e7\u00e3o, compartilhando \nvalores, interesses e objetivos comuns, segundo Duarte e Frei (2008). O conceito de rede foi abordado no in\u00edcio do cap\u00edtulo 2 e 3.  \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\nquil\u00f4metros de Assun\u00e7\u00e3o, constroem instrumentos e estudam  m\u00fasica com violinos, violas, \n\nvioloncelos, contrabaixos, guitarras, flautas, saxofones e instrumentos de percuss\u00e3o feitos com \n\nmaterial recicl\u00e1vel, interpretando m\u00fasica orquestral, folcl\u00f3rica, paraguaia, latino-americana, al\u00e9m \n\nde repert\u00f3rio popular, como Frank Sinatra, Beatles, entre outros. \n\nFavio Ch\u00e1vez participou do Projeto Procicla do Banco Interamericano de Desenvolvimento, entre \n\n2006 e 2008, com associa\u00e7\u00f5es de recicladores e come\u00e7ou a observar que os filhos destes  \n\npermaneciam ociosos na maioria do tempo, se n\u00e3o estavam trabalhando com os pais com \n\nreciclagem. Como tinha forma\u00e7\u00e3o musical, pensou em ensinar m\u00fasica em suas horas livres aos \n\nfilhos dessas pessoas. Constituindo a Orquestra de Instrumentos Reciclados de Cateura desde \n\n2008, o grupo realiza turn\u00eas a pa\u00edses europeus e da Am\u00e9rica do Sul. \n\nA Oficina de Instrumentos Reciclados de Cateura \u00e9 bem espec\u00edfica no que diz respeito ao \n\nautoconceito dos moradores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de tocar instrumentos.  No contexto em que \n\niniciou seu trabalho de educa\u00e7\u00e3o por meio da m\u00fasica, Favio Ch\u00e1vez (2013) descreveu  a car\u00eancia \n\nde recursos para o desenvolvimento e de colabora\u00e7\u00e3o das pessoas.  O construtor afirmou que o \n\nobst\u00e1culo para prosseguir com sua oficina e orquestra de reciclados foi a pr\u00f3pria comunidade.  \n\nSobre as dificuldades de prosseguir com seu projeto, Favio Ch\u00e1vez relatou que na comunidade de \n\nCateura, Paraguai, as pessoas come\u00e7am a trabalhar e ter filhos muito cedo e as fam\u00edlias e novos \n\ngrupos se configuram muito rapidamente, porque \"a realidade os exige assim\". Por esse motivo, \n\nCh\u00e1vez considerou como prioridade interferir na realidade de seus habitantes, oferecendo \n\noportunidades de mudan\u00e7a culturais, sociais e econ\u00f4micas: \n\nAt\u00e9 te digo... N\u00f3s falamos muito em guarani... Aqui no Paraguai se fala muito guarani... \nVoc\u00ea sabe... Inclusive se fala muito a mistura entre o guarani e o espanhol... E uma das \nm\u00e3es, que... Estavam presentes... Uma das m\u00e3es que... Quando eu insistia muito para \nque, para sua filha pudesse frequentar as aulas de M\u00fasica, e ela era muito talentosa, ela \nme disse uma frase em guarani, cuja tradu\u00e7\u00e3o \u00e9: isso n\u00e3o \u00e9 para pobres... Esta m\u00fasica \nn\u00e3o \u00e9 para pobres. [pausa] Ent\u00e3o... hoje, essa menina toca violino e... E tem muitas \npossibilidades, e oportunidades que tentamos, podemos proporcion\u00e1-las hoje... Para \nnosso grupo... H\u00e1 muitas oportunidades de mudar suas vidas, n\u00e3o apenas tocar violino... \nEnt\u00e3o se persistia muito a ideia de que h\u00e1 coisas para ricos e coisas para pobres  Para \nn\u00f3s, os instrumentos reciclados foram uma ferramenta perfeita para destruir... Para , \ndigamos, unir dos mundos que pareciam totalmente diferentes... O mundo dos ricos e o \nmundo dos pobres... E... Porque algo bonito que tem na m\u00fasica \u00e9 que... Se voc\u00ea n\u00e3o tem \ntalento, e tem as condi\u00e7\u00f5es de estudar, perseveran\u00e7a, e... Se tem qualidades... N\u00e3o \nimporta  qu\u00e3o rico... Ou pobre que seja, somente necessita uma oportunidade... E ... \nGra\u00e7as aos instrumentos reciclados, a m\u00fasica p\u00f4de chegar \u00e0s suas casas  (FAVIO \nCH\u00c1VEZ, 2013) \n\nPara Ch\u00e1vez, com persist\u00eancia, orienta\u00e7\u00e3o e trabalho com a fam\u00edlia dos estudantes, a ideia de \n\ninstrumento musical como uma barreira sociocultural ou psicol\u00f3gica foi aos poucos se \n\ndissolvendo e ele p\u00f4de criar oportunidades para voltar a aten\u00e7\u00e3o dos estudantes mais \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\npropriamente \u00e0 m\u00fasica que poderiam praticar. Apesar do grande incentivo, p\u00fablico e privado, a \n\nsustentabilidade dessas atividades reside n\u00e3o apenas na obten\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em fatores relacionados \u00e0 vida pessoal dos envolvidos, como o \n\nrelacionamento e o fortalecimento de la\u00e7os, como a confian\u00e7a, entre as fam\u00edlias dos estudantes.  \n\nFavio Ch\u00e1vez afirmou que atualmente a oficina do grupo paraguaio consiste do reparo de \n\ninstrumentos confeccionados por Nicolas Gomez (conhecido como Dom Col\u00e1), um reciclador de \n\nCateura, e tamb\u00e9m da pr\u00e1tica musical com esses instrumentos. Os oficinandos recebem bases \n\nconstru\u00eddas de instrumentos de cordas, sopro e percuss\u00e3o (como reprodu\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\ntradicionais) totalmente constru\u00eddos com material alternativo e os oficinandos realizam \n\nadapta\u00e7\u00f5es para seu pr\u00f3prio uso. Entende-se como oficina (taller), no grupo paraguaio, tamb\u00e9m a \n\npr\u00e1tica com os instrumentos reciclados, pois, segundo os participantes, tocar com eles significa \n\nmont\u00e1-los, repar\u00e1-los e adapt\u00e1-los constantemente ao seu modo de tocar. Esses dados foram \n\nconstatados durante a pesquisa de campo no Semin\u00e1rio Geral de Orquestras de um projeto \n\nchamado \"Sonidos de la Tierra\" 20criado por Luis Szar\u00e1n21, realizado na cidade de Caacup\u00e9, \n\nParaguai, de 21 a 27 de julho de 2012 , por meio de entrevistas com os antigos participantes da \n\nOficina de Reciclados de Cateura, atuais professores e coordenadores da \"Sonidos de la Tierra\". \n\nTal evento reuniria muitos participantes em uma s\u00f3 cidade, constituindo-se em grande \n\noportunidade de acompanhar os projetos no pr\u00f3prio local. Caacup\u00e9 \u00e9 uma cidade romeira no \n\nParaguai e considerada um ponto de turismo religioso que seus habitantes visitam no m\u00ednimo uma \n\nvez por ano, principalmente cat\u00f3licos. Por ser considerada um ponto de refer\u00eancia de cidades \n\ninterioranas vizinhas, a cidade de Caacup\u00e9 \u00e9 escolhida para as apresenta\u00e7\u00f5es desse semin\u00e1rio.  \n\nInicialmente, o grupo foi formado por crian\u00e7as e jovens da comunidade de Cateura e depois se \n\ndifundiu em \u00e1reas carentes do Paraguai por meio da divulga\u00e7\u00e3o e parceria com o \"Sonidos de la \n\nTierra\", fundado por Luis Szar\u00e1n. Ao divulgar v\u00eddeos com crian\u00e7as em ambiente rural tocando \n\nobras eruditas com instrumentos semelhantes aos de orquestra feitos com lixo da Oficina de \n\nReciclados de Cateura, o \"Sonidos de la Tierra\" alcan\u00e7ou grande visibilidade e popularidade em \n\n\u00e2mbito mundial.  \n\nEntre os pa\u00edses que j\u00e1 receberam a orquestra est\u00e3o Alemanha, Su\u00ed\u00e7a, It\u00e1lia, Inglaterra, Portugal, \n\nEspanha, Costa Rica, Argentina, Uruguai e Brasil, onde o grupo participou, em Foz do Igua\u00e7u \n\n(Paran\u00e1), de evento organizado pela Itaipu Binacional. Nesta ocasi\u00e3o, Favio Ch\u00e1vez (2011) afirmou: \n\n                                                           \n20 SLT \u00e9 um projeto musical de cunho social criado no Paraguai para, segundo os organizadores \"por meio da \nm\u00fasica criar bons cidad\u00e3os e reduzir a pobreza.\" \n21 Regente e music\u00f3logo, \u00e9 presidente da Funda\u00e7\u00e3o TN e do projeto SLT. (Paraguai, 2002) \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\nN\u00e3o queremos que nossa orquestra seja uma curiosidade, mas que apresente uma nova \nvis\u00e3o do \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. Para n\u00f3s, o desenvolvimento tem que ser um \nprocesso que permita a todas as pessoas atingir seu potencial, desenvolver suas \nhabilidades, exercer os seus direitos, melhorar sua qualidade de vida (n\u00e3o apenas \nmaterial), e ser empreendedora. (FAVIO CH\u00c1VEZ, 2011)  \n\nA  inclus\u00e3o social, para Favio Ch\u00e1vez, consiste no acesso aos bens culturais e constitui-se em um \n\ndireito humano que \"n\u00e3o deve ser exclusivo das elites\". Ch\u00e1vez prop\u00f5e a descentraliza\u00e7\u00e3o do \n\nensino de m\u00fasica para al\u00e9m das universidades e conservat\u00f3rios e mostra que \u00e9 poss\u00edvel tornar a \n\nm\u00fasica acess\u00edvel a todos. \n\nDurante a visita ao Rio de Janeiro, no F\u00f3rum Mundial de Sustentabilidade em 2008, Favio \n\nCh\u00e1vez afirmou:  \n\nQueremos provar que o sonho n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 para pessoas ricas da elite social. Um menino \npobre tamb\u00e9m pode sonhar. Para esses garotos, viajar para o Rio \u00e9 realizar um sonho. \nFazer ouvir suas vozes em um evento de tal import\u00e2ncia \u00e9 um desafio que vai marc\u00e1-los \nem sua autoestima e valoriza\u00e7\u00e3o pessoal. (FAVIO CH\u00c1VEZ, 2008)  \n\nO oficineiro observou mudan\u00e7as comportamentais nos participantes do projeto pelo impacto do \n\nuso de materiais recicl\u00e1veis para a confec\u00e7\u00e3o de instrumentos, dizendo: \n\n A mudan\u00e7a de atitude das pessoas, necess\u00e1ria para a economia sustent\u00e1vel, pode ser \nconseguida n\u00e3o apenas com informa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s do impacto sobre a \nsensibilidade das pessoas. N\u00e3o \u00e9 suficiente apenas conhecer, mas fazer sentido. Nos \n\u00faltimos anos, descobri que a m\u00fasica tocada por um instrumento musical de reciclagem \ncria mais impacto do que a melhor teoria ambiental. (FAVIO CH\u00c1VEZ, 2008) \n\nA Orquestra de Instrumentos Reciclados de Cateura rompeu com o projeto Sonidos de la Tierra, \n\ntornando-se um  projeto  independente. No entanto, a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com \n\nmaterial alternativo, promovida pelos dois projetos, conferiu a eles visibilidade mundial, o que  \n\nlhes rendeu patroc\u00ednios de multinacionais e o consequente alargamento de possibilidades de \n\ntrabalho aos participantes, que ingressam no projeto quando crian\u00e7as e eventualmente tornam-se \n\nm\u00fasicos de renome ou instrutores e educadores do pr\u00f3prio projeto.  \n\nMesmo com as doa\u00e7\u00f5es financeiras e de instrumentos e a ampla divulga\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de \n\nsociedades filarm\u00f4nicas por fam\u00edlias dos participantes, a expans\u00e3o da rede do projeto \"Sonidos de \n\nLa Tierra\", com sua realiza\u00e7\u00e3o em Itaipu, foi viabilizada pelo patroc\u00ednio da empresa brasileira \n\nPetrobras. \n\n Na pra\u00e7a central da cidade de Caacup\u00e9, Luiz Szar\u00e1n22 (2012) foi entrevistado a respeito das \n\natividades e projetos educacionais voltados \u00e0 m\u00fasica no pa\u00eds. Segundo Luis Szar\u00e1n, h\u00e1 uma \n\ngrande import\u00e2ncia em devolver \u00e0 vida aquilo que recebeu quando jovem.  Ele veio de uma \n\n                                                           \n22 Regente e music\u00f3logo, \u00e9 presidente da Funda\u00e7\u00e3o Sonidos de la Tierra. (Paraguai, 2002) \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\nfam\u00edlia que foi contra o seu aprendizado de m\u00fasica, mas sempre teve \u201cm\u00e3os an\u00f4nimas\u201d que o \n\najudaram a prosseguir com seus estudos. Em retribui\u00e7\u00e3o a aqueles que sempre foram sol\u00edcitos em \n\nsua forma\u00e7\u00e3o, se sentiu inclinado a realizar o projeto. \n\nE seguimos primeiramente com 18 comunidades muito pobres, que n\u00e3o tinham nada, e \npouco dos governantes. Gerar essa energia que os alimentam a continuar.  A cada 10 \ncrian\u00e7as que iniciam o projeto, duas ou tr\u00eas tamb\u00e9m se revelam grandes talentos, mas \ntalentos que surgem por disciplina, pr\u00e1tica, estudo, e os incentivamos a ir al\u00e9m mais e \nmais. Bem, acho que estamos indo dessa forma, por assim dizer. (LUIS SZAR\u00c1N, 2012) \n\nEm seguida, passou a explicar sobre o impacto do projeto na comunidade: \n\nA orquestra de instrumentos reciclados, voc\u00ea conhece bem a hist\u00f3ria, ela surgiu de uma \nnecessidade de um dos povoados mais carentes, que n\u00e3o possu\u00edam recursos para ter seus \npr\u00f3prios instrumentos, e foi algo que logo al\u00e7ou popularidade porque, al\u00e9m de gerar \nmuita curiosidade das pessoas, tornou-se algo especial e pr\u00f3ximo das pessoas, de verem \no que conseguiam fazer os recursos que tinham. Mas, mais do que o impacto para as \noutras pessoas, as apresenta\u00e7\u00f5es com os instrumentos reciclados fizeram com que se \nvisse tudo isso que fazemos aqui. (mostrou ao redor) Em todos os lugares, sempre \u00e9 uma \ngrande festa para eles se encontrar e tocar juntos.  Como voc\u00ea p\u00f4de observar, a forma \ncomo as crian\u00e7as e os jovens se relacionam. Em nenhum momento aqui se ouviu falar de \nnenhuma briga, discuss\u00e3o, nenhuma viol\u00eancia. Isso porque a m\u00fasica \u00e9 um grande meio \nde se conhecer as pessoas, de validar suas percep\u00e7\u00f5es acerca de si mesmas e dos outros. \n(LUIS SZAR\u00c1N, 2012)  \n\nSzar\u00e1n afirmou que h\u00e1 pontos importantes no projeto que fazem com que obtenha \u00eaxito, como \n\naprender a conviver com as diferen\u00e7as e com outras pessoas: \"O rico deixa a arrog\u00e2ncia e o \n\nsentimento de riqueza para poder conviver, e os menos favorecidos n\u00e3o deixam de vivenciar \n\ndiferen\u00e7as econ\u00f4micas, sociais, \u00e9tnicas, mas, mesmo assim, se sentem iguais naquele contexto\". \n\nCom intuito de manter a visibilidade, pretende formar um novo grupo de \u201creciclados\u201d chamado \n\nSonidos del Agua, que contempla a oficina de cria\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com tubos de \n\nPVC, assim como apresenta\u00e7\u00f5es musicais com esses instrumentos e receber\u00e1 patroc\u00ednio de \n\nempresas.  \n\n O Semin\u00e1rio Geral de Orquestras faz parte das atividades do projeto Sonidos de la Tierra. Tem \n\ncomo objetivo \u201ctransformar a vida de crian\u00e7as e adolescentes por meio da m\u00fasica\u201d. Segundo a \n\nassessora de divulga\u00e7\u00e3o do projeto, a respons\u00e1vel pela rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas Andrea Burt (2012), o \n\nprojeto pretende levar oportunidades de trabalho aos locais com pouco acesso a bens culturais, \n\neduca\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico. \u201cN\u00e3o h\u00e1 necessidade de levar o projeto \u00e0s capitais, que t\u00eam acesso \n\na oportunidades de desenvolvimento. Nosso principal objetivo \u00e9 de criar oportunidades de \n\ndesenvolvimento e empoderamento das pessoas atrav\u00e9s da m\u00fasica\u201d. (ANDREA BURT, 2012) \n\nLuis Szar\u00e1n descreveu o sistema do grupo Sonidos de la Tierra como uma forma muito simples \n\nde ensino de m\u00fasica, que mescla o ensino de instrumento com teoria musical, explicada de forma \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nsimples e acess\u00edvel, n\u00e3o t\u00e3o r\u00edgida como em um conservat\u00f3rio tradicional, para que n\u00e3o assuste  os \n\nalunos e os afaste, e comenta que o sistema de disciplina afetiva evita  que os educadores \n\npratiquem viol\u00eancia verbal ou agressividade enquanto ensinam os alunos,  o que, segundo Szar\u00e1n, \n\nse reflete tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es entre os estudantes. Muitos participantes desse grupo foram antes \n\nparticipantes da Oficina de Reciclados de Cateura que, ap\u00f3s dez anos, trabalham atualmente no \n\ngrupo Sonidos de la Tierra como m\u00fasicos e professores contratados.   \n\nAs atividades que constituem os dois projetos, tanto a Oficina de Instrumentos Reciclados de \n\nCateura, quanto o projeto Sonidos de la Tierra t\u00eam semelhan\u00e7a em seus estatutos, e seus objetivos \n\nencontram-se em proximidade com os \"Quatro Pilares da Educa\u00e7\u00e3o\" (DELORS, 1998), parte \n\nimportante de uma publica\u00e7\u00e3o escrita e organizada por Jacques Delors (1996) e  promovida pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO). Essa \n\norganiza\u00e7\u00e3o foi criada em 16 de novembro de 1945, logo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, com o \n\nobjetivo de promover cultura de paz entre as na\u00e7\u00f5es por meio da coopera\u00e7\u00e3o intelectual, e \n\nauxiliando os pa\u00edses participantes (atualmente 193 pa\u00edses) a fim de acompanhar o seu \n\ndesenvolvimento. Constitui-se como parte da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que atua nas \n\nseguintes \u00e1reas: Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias Naturais, Ci\u00eancias Humanas e Sociais, Cultura e \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o. Em \"Os Quatro Pilares da Educa\u00e7\u00e3o\" apresentam-se partes \n\nimportantes para o processo de educa\u00e7\u00e3o para cada indiv\u00edduo durante a vida como os pilares do \n\nconhecimento:  \n\n\"aprender a conhecer, isto \u00e9 adquirir os instrumentos da compreens\u00e3o; aprender a fazer, \npara poder agir sobre o meio envolvente; aprender a viver juntos, a fim de participar e \ncooperar com os outros em todas as atividades humanas; finalmente aprender a ser, via \nessencial que integra as tr\u00eas precedentes. \u00c9 claro que estas quatro vias do saber \nconstituem apenas uma, dado que existem entre elas m\u00faltiplos pontos de contato, de \nrelacionamento e de permuta. Mas, em regra geral, o ensino formal orienta-se, \nessencialmente, se n\u00e3o exclusivamente, para o aprender a conhecer e, em menor escala, \npara o aprender a fazer.\" (DELORS, 1996, p.89) \n\n \n\nMorin (2000) indica que a educa\u00e7\u00e3o deveria se voltar para as incertezas ligadas ao conhecimento \n\ne ensinar estrat\u00e9gias que tornariam poss\u00edvel enfrentar eventos inesperados, utilizando o \n\nconhecimento adquirido para readaptar-se, modificando seu contexto e o seu pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento.  Franco (2011) tamb\u00e9m afirma a exist\u00eancia de diferentes formas de \n\nconhecimento essenciais no processo de educa\u00e7\u00e3o, que inclui o empreendedorismo, o olhar  para \n\no meio ambiente e para o contexto social com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conviv\u00eancia:  \n\nO aprender a conviver (com o meio natural e com o meio social) talvez requeira outras \n\u201calfabetiza\u00e7\u00f5es\u201d: por exemplo, a alfabetiza\u00e7\u00e3o em sustentabilidade (incluindo \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e alfabetiza\u00e7\u00e3o para o empreendedorismo e para o \ndesenvolvimento humano e social sustent\u00e1vel local ou comunit\u00e1rio); e a alfabetiza\u00e7\u00e3o \ndemocr\u00e1tica (em um sentido deweyano do termo: para a vida comunit\u00e1ria e para as \nformas de relacionamento que ensejam a regula\u00e7\u00e3o social emergente e as redes sociais \ndistribu\u00eddas). (FRANCO, 2011, p.26) \n\nDurante os ensaios gerais das orquestras estive presente com o objetivo de observar a \n\ninteratividade e funcionamento dos ensaios. Observei de que forma eram realizadas as orienta\u00e7\u00f5es \n\ndos regentes aos milhares de estudantes que ensaiavam juntos e os educadores se dirigiram aos \n\ngrupos. Em um dos v\u00eddeos institucionais, Luis Szar\u00e1n (2012) narrou o problema de um \n\nadolescente, cujo nome foi omitido, que apresentava comportamento violento com a fam\u00edlia, \n\npossuindo hist\u00f3rico de agress\u00e3o f\u00edsica contra sua m\u00e3e,  e passou a frequentar as aulas de \n\ninstrumentos de corda do grupo Sonidos de la Tierra. Ap\u00f3s tr\u00eas meses de conviv\u00eancia  e \n\nexperi\u00eancia com o grupo, o estudante passou a receber diariamente a m\u00e3e em sua resid\u00eancia com \n\nserenatas, e concluiu a narrativa:\" eu nunca imaginei que um peda\u00e7o de madeira pudesse mudar a \n\nvida de uma pessoa dessa forma.\" \n\n Luis Szar\u00e1n afirmou que o grupo Sonidos de la Tierra n\u00e3o \u00e9 assistencialista, mas sim \n\nproporciona aos grupos de condi\u00e7\u00e3o mais simples a conquista da autonomia e independ\u00eancia. \u00c9 \n\nimportante destacar que a autonomia coletiva se constitui no fortalecimento de rela\u00e7\u00f5es sociais \n\n(FRANCO, 2011), ou seja, na forma\u00e7\u00e3o de rede social: \u201cos maiores benef\u00edcios do projeto de \n\nreciclados s\u00e3o poder criar com o que se tem, e a partir disso a capacidade de recriar a si mesmo, \n\nal\u00e9m do desenvolvimento pessoal e de poder conhecer-se e aos outros\u201d (LUIS SZAR\u00c1N, 2012). \n\nO trabalho na comunidade de Cateura concedeu aos oficinandos de 2001 a oportunidade de \n\ntrabalharem uma d\u00e9cada depois como professores e multiplicadores do que vivenciaram nas \n\noficinas em outros grupos como o Sonidos de la Tierra. Em especial na Oficina de Instrumentos \n\nReciclados de Cateura observou-se a m\u00fasica como oportunidade de trabalho para os estudantes.  \n\n \n\n \n\n4. DESCRI\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO, COLETA E FONTES  \n\nA coleta de dados para este trabalho foi feita a partir de tr\u00eas fontes distintas:  \n\n1.  Observa\u00e7\u00e3o das oficinas; \n\n2.  Entrevistas semiestruturadas;   \n\n3.  Documentos (publica\u00e7\u00f5es impressas ou eletr\u00f4nicas) sobre oficineiros e seus projetos. \n\nForam analisadas quatro oficinas nas quais foram entrevistadas dez pessoas. A partir dos relatos \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nobtidos avaliamos o parecer dos participantes sobre a condi\u00e7\u00e3o apresentada antes e ap\u00f3s a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de seus trabalhos. As informa\u00e7\u00f5es obtidas dos documentos p\u00fablicos ofereceram \n\ncaminhos para compreens\u00e3o do fen\u00f4meno do ponto de vista externo.  \n\nPara processamento dos dados utilizamos a abordagem qualitativa. O objetivo da pesquisa \n\nqualitativa \u00e9, segundo Gaskell (2002), compreender detalhadamente cren\u00e7as, atitudes, valores e \n\nmotiva\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento das pessoas em espec\u00edficos contextos sociais. Neste \n\ncaso verificou-se o que representa para o participante tocar um instrumento musical, atrav\u00e9s de \n\nsuas percep\u00e7\u00f5es antes e ap\u00f3s a pr\u00e1tica de m\u00fasica com instrumentos de material alternativo. As \n\ndin\u00e2micas de desenvolvimento e a forma como se configuram as rela\u00e7\u00f5es dentro do fen\u00f4meno s\u00e3o \n\nmais percept\u00edveis na an\u00e1lise de dados qualitativos, como afirma Patton: \n\nO ponto aqui \u00e9 que a pr\u00f3pria natureza da investiga\u00e7\u00e3o qualitativa torna poss\u00edvel entrar \nem campo rapidamente para estudar os fen\u00f4menos emergentes e avaliar rapidamente \nsitua\u00e7\u00f5es em desenvolvimento em um mundo de r\u00e1pidas mudan\u00e7as (2002, p. 194). \n\nEste tratamento das fontes de dados, bem como sua an\u00e1lise, se deu pelo processo de triangula\u00e7\u00e3o, \n\na fim de refor\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o entre os dados qualitativos. A triangula\u00e7\u00e3o consiste no cruzamento de \n\nelementos determinados pelo pesquisador que fortale\u00e7am a verifica\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia dos dados \n\n(Patton, 2002). Estes elementos podem referir-se a m\u00e9todos, fontes, observadores (an\u00e1lises) ou \n\nteorias. Neste caso, optou-se somente pela triangula\u00e7\u00e3o de fontes em um mesmo m\u00e9todo \n\n(qualitativo). \n\nForam obtidos dados na compara\u00e7\u00e3o entre as entrevistas, nos relatos de observa\u00e7\u00e3o de campo e \n\nem publica\u00e7\u00f5es diversas. \n\nPara as oficinas cuja observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi realizada de forma presencial, utilizamos como fonte \n\nregistros audiovisuais publicados em meio eletr\u00f4nico. Esse recurso tornou poss\u00edvel o cruzamento \n\nde dados entre os relatos de oficineiros e a observa\u00e7\u00e3o de sua pr\u00e1tica com os oficinandos. Foi o \n\ncaso das oficinas \"Ciclo Natural\" (Rio de Janeiro) e \"Musicata\" (Bras\u00edlia). \n\nPara an\u00e1lise dos dados partiu-se da interpreta\u00e7\u00e3o do discurso dos entrevistados, pois segundo \n\nPatton (2002), \"\u00e9 mais t\u00edpico que a pessoa do pr\u00f3prio investigador seja o \u00fanico instrumento\".  A \n\nflexibilidade dessa abordagem permitiu o enfoque da perspectiva pessoal dos participantes e a \n\nobten\u00e7\u00e3o de dados mais consistentes.  \n\nA coleta de dados por entrevista semiestruturada foi realizada de duas formas: presencial e \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia, esta \u00faltima utilizando Comunica\u00e7\u00e3o Mediada por Computador (CMC),  ambas com o \n\nmesmo roteiro de quest\u00f5es. Sendo a din\u00e2mica da CMC a mesma da comunica\u00e7\u00e3o presencial, esta \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\n\u00e9 validada como ferramenta para pesquisa qualitativa23. Dentre as possibilidades da CMC \n\noptamos pela comunica\u00e7\u00e3o escrita (instant messaging), v\u00eddeo e teleconfer\u00eancia. Essas entrevistas \n\nforam gravadas e transcritas segundo os  mesmos crit\u00e9rios adotados para as presenciais.24  \n\nPor meio da triangula\u00e7\u00e3o de fontes no m\u00e9todo qualitativo pretendeu-se obter dados mais \n\nconsistentes que validassem a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo como \n\npossibilidade de aproxima\u00e7\u00e3o das pessoas com a pr\u00e1tica musical, enfraquecendo a cren\u00e7a na \n\nincapacidade de tocar e oferecendo a estas pessoas oportunidades de desenvolvimento pessoal \n\nal\u00e9m da m\u00fasica. Triangular fontes permitiu o delineamento mais claro da informa\u00e7\u00e3o qualitativa, \n\nao cruzar relatos de oficinandos e oficineiros com registros audiovisuais de atividades em curso \n\nou documentos sobre as oficinas. Tal cruzamento pode confirmar a hip\u00f3tese ou enfraquec\u00ea-la, ao \n\nevidenciarmos concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia entre as fontes, assim como verificar a qualidade e \n\nconsist\u00eancia dos dados (PATTON, 2002, p.556). \n\nLogo ap\u00f3s a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados qualitativos,  os pareceres dos entrevistados que \n\napresentaram semelhan\u00e7as foram descritos e agrupados por categorias emergentes. Em seguida \n\nesses resultados foram confrontados com os outros dados (registros audiovisuais das oficinas e \n\ndocumentos). \n\n       \n\n \n\n5 AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DE DADOS   \n\nO quadro de participantes das entrevistas consta de oficineiros, ex-oficinandos, e organizadores \n\ndos grupos brasileiros Musicata, (Bras\u00edlia), Grupo Experimental de M\u00fasica (S\u00e3o Paulo), Oficina \n\nCiclo Natural (Rio de Janeiro) e do grupo paraguaio Oficina de Instrumentos Reciclados de \n\nCateura (Assun\u00e7\u00e3o, Paraguai). \n\nAs quest\u00f5es para as entrevistas foram preparadas a partir dos seguintes temas:  \n\na.  Representa\u00e7\u00e3o do objeto de pesquisa para o participante: o que representa para o \n\nparticipante construir e tocar instrumentos musicais com material alternativo; \n\nb.  Obst\u00e1culos: dificuldades anteriores ou no decorrer do trabalho com as oficinas; \n\n                                                           \n23 Sobre este tema afirma Markhan (2004, p. 96): \"Como um meio de comunica\u00e7\u00e3o, a Internet oferece novos \ncanais para que as pessoas se comuniquem, novos canais para que os pesquisadores se comuniquem com  \nparticipantes e novos espa\u00e7os para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas. Ainda principalmente baseados em texto, mas cada \nvez mais ampliado com movimento e imagens est\u00e1ticas e sons, essas ferramentas s\u00e3o mutuamente paralelas e \npartem de tradicionais meios de intera\u00e7\u00e3o. Assim, os pesquisadores podem explorar formas e pr\u00e1ticas discursivas \nemergentes, ou estudar a forma como as pessoas usam CMC em contextos culturais ou utilizando CMC para \ninteragir com participantes.\"  \n24 Os crit\u00e9rios para transcri\u00e7\u00e3o encontram-se no cap\u00edtulo 4.   \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nc. Oportunidades: caracter\u00edsticas positivas que a oficina proporciona aos \n\nparticipantes;  \n\nd. Mudan\u00e7a percebida ap\u00f3s o fen\u00f4meno: altera\u00e7\u00f5es relatadas pelos participantes em \n\nseu padr\u00e3o de vida individual ou coletivo ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o em oficinas;  \n\ne.  Opini\u00e3o sobre seu pr\u00f3prio trabalho: avalia\u00e7\u00e3o do participante sobre seu trabalho; \n\nf.  Exist\u00eancia de planos para o futuro: expectativas do participante quanto  \n\na realiza\u00e7\u00f5es futuras; \n\ng.  Mudan\u00e7a de pap\u00e9is sociais: an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do pesquisador sobre mudan\u00e7as \n\nnos pap\u00e9is sociais exercidos pelos participantes  \n\nPara a transcri\u00e7\u00e3o de entrevistas gravadas, baseei-me nos crit\u00e9rios de PRETTI (1999), que \n\nestabelece normas de transcri\u00e7\u00e3o oral a fim de  apresentar os dados coletados de forma clara, sem \n\nexcluir informa\u00e7\u00f5es significantes e elementos que auxiliem em sua  interpreta\u00e7\u00e3o. Dessa forma, os \n\ncrit\u00e9rios foram adaptados para a transcri\u00e7\u00e3o (tabela 1) das entrevistas como descrito.  \n\nOCORR\u00caNCIAS SINAIS EXEMPLO \nOmiss\u00e3o de palavras para manter a \nidentidade do entrevistado e terceiros sob \nsigilo, assim como a  preserva\u00e7\u00e3o do texto. \n\nUso de **** \nPor isso nos desvencilhamos do \nprojeto **** \n\nDiscurso direto dentro da fala do \nentrevistado, se referindo a fala de outros. \n\nUso de `   ` \nE novamente eles diziam: \u00b4n\u00e3o, \nn\u00e3o, n\u00e3o podemos ir a teatros` \n\nIndica\u00e7\u00e3o do autor sobre a emo\u00e7\u00e3o ou \ninten\u00e7\u00e3o na fala do entrevistado \n\n(min\u00fasculo entre \npar\u00eanteses) \n\n(rindo) e eu perguntei ao \npresidente do Banco porque o \nGuarani vale menos que o d\u00f3lar. \n\nPausa longa Uso de (...) \nE diziam que a m\u00fasica n\u00e3o era \npara eles. (...) \n\nPalavra incompreendida durante a \ntranscri\u00e7\u00e3o \n\nUso de (?) \nPara n\u00f3s, as dificuldades, eu \ndiria, s\u00e3o, (?) at\u00e9 demasiado \ngrandes, entretanto... \n\nPalavra em l\u00edngua estrangeira It\u00e1lico \nAqui n\u00f3s temos os gancheros, \nque voc\u00eas chamam  catadores. \n\nExplica\u00e7\u00e3o do autor frente a recortes na fala \ndos entrevistados por desvios de assunto ou  \ninterrup\u00e7\u00f5es na entrevista. \n\nUso de [   ] \nUso de [...]  para \nrecortes ou \ninterrup\u00e7\u00f5es maiores. \n\nE ent\u00e3o eu comecei as oficinas. \nVoc\u00ea tamb\u00e9m \u00e9 professora? \nOnde voc\u00ea mora? [   ] \n\nTruncamento de di\u00e1logo entre pesquisador e \nentrevistado \n\n/ \nEu que/ mas o que voc\u00ea queria? / \nqueria mudar... \n\nEntona\u00e7\u00e3o enf\u00e1tica Sublinhado \nS\u00e3o as crian\u00e7as, n\u00e3o os \ninstrumentos. \n\nQualquer pausa ... \nNosso projeto... tem como \nobjetivo...  o saber \ncompartilhado... na pr\u00e1tica... \n\nComent\u00e1rios descritivos  do pesquisador ((min\u00fascula)) \n((lugar muito barulhento)) \n((parou para tossir)) \n((trocamos de lugar )) \n\nTab.1. - Normas de transcri\u00e7\u00e3o de entrevistas. (PRETTY, 1999, adapta\u00e7\u00e3o da autora) \n\n \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\n5.1 APRESENTA\u00c7\u00c3O DE DADOS DAS ENTREVISTAS \n\n Foram realizadas dez entrevistas entre 2011 e 2013, sendo tr\u00eas no Brasil (em S\u00e3o \n\nPaulo e Santo Andr\u00e9) e sete no Paraguai (em Caacup\u00e9), algumas destas realizadas de forma \n\nn\u00e3o presencial utilizando comunica\u00e7\u00e3o mediada por computador (CMC). Os participantes, \n\nsuas iniciais (para identifica\u00e7\u00e3o nas entrevistas) e descri\u00e7\u00e3o s\u00e3o os seguintes: \n\n \n\nPARTICIPANTES DESCRI\u00c7\u00c3O \n\nAndrea Burt (AB) \nMulher, 25 anos, paraguaia, assessora de um projeto musical de fundo \nsocial no Paraguai que ganhou visibilidade a outros pa\u00edses ao exibir \nv\u00eddeos e promover concertos com instrumentos de material alternativo.  \n\nDulce L\u00f3pez(DL) \n\nMulher, 25 anos, paraguaia, professora de m\u00fasica e musicista. Participou \nda Oficina de Reciclados de Cateura quando crian\u00e7a e adolescente. \nCoordena um projeto musical de fundo social no Paraguai que ganhou \nvisibilidade a outros pa\u00edses ao exibir v\u00eddeos e promover concertos com \ninstrumentos de material alternativo. Realiza a parte visual de \ndivulga\u00e7\u00e3o desse projeto. \u00c9 universit\u00e1ria do curso de marketing.  \n\nFavio Ch\u00e1vez (FCH) \nHomem, 37 anos, paraguaio, m\u00fasico, professor de m\u00fasica e \nambientalista. \u00c9 oficineiro e coordena um projeto e orquestra de \ninstrumentos reciclados na comunidade de Cateura, Paraguai.  \n\nFernando Sardo (FS) \n\nHomem, 49 anos, brasileiro, m\u00fasico, artista pl\u00e1stico, compositor e \neducador. Cria instrumentos e esculturas sonoras em um projeto paralelo \ncom ex-oficinandos. Constr\u00f3i instrumentos h\u00e1 34 anos e realiza oficinas \nh\u00e1 22 anos.  \n\nIsrael L\u00f3pez \n( IL) \n\nHomem, 23 anos, paraguaio, m\u00fasico e professor de m\u00fasica de um \nprojeto musical de fundo social no Paraguai que ganhou visibilidade a \noutros pa\u00edses ao exibir v\u00eddeos e promover concertos com instrumentos \nde material alternativo. \u00c9 universit\u00e1rio e cursa arquitetura. Participou da \nOficina de Reciclados de Cateura quando crian\u00e7a e adolescente. \n\nJuan Gerardo Ayala \n(JGA) \n\nHomem, 20 anos, paraguaio, m\u00fasico e professor de m\u00fasica de um \nprojeto musical de fundo social no Paraguai que ganhou visibilidade a \noutros pa\u00edses ao exibir v\u00eddeos e promover concertos com instrumentos \nde material alternativo. Participou da Oficina de Reciclados de Cateura \nquando crian\u00e7a e adolescente, sendo convidado a tocar com o projeto at\u00e9 \natualmente. \u00c9 universit\u00e1rio e cursa Licenciatura em m\u00fasica com \nhabilita\u00e7\u00e3o em instrumento (flauta).   \n\nJ\u00falio Vasconcelos \n(JVC) \n\nHomem, 46 anos, brasileiro, m\u00fasico, educador, compositor e oficineiro, \nconstr\u00f3i instrumentos h\u00e1 33 anos e realiza oficinas h\u00e1 14 anos. \u00c9 \nformado em m\u00fasica no curso de Licenciatura. \n\nLuiz Szar\u00e1n \n(LSZ) \n\nHomem, 59 anos, paraguaio, regente, m\u00fasico, compositor e pesquisador \nmusical. Atualmente \u00e9 diretor de uma funda\u00e7\u00e3o e de um projeto musical \nde fundo social no Paraguai que ganhou visibilidade a outros pa\u00edses ao \nexibir v\u00eddeos e promover concertos com instrumentos de material \nalternativo. \n\nMarco Arruda \n(MA) \n\nHomem, 34 anos, brasileiro, m\u00fasico e oficineiro. Realiza oficinas, \napresenta\u00e7\u00f5es musicais e constr\u00f3i instrumentos h\u00e1 12 anos.  \n\nSergio Armoa \n(SA) \n\nHomem, 20 anos, paraguaio, m\u00fasico, regente e professor de m\u00fasica de \num projeto musical de fundo social no Paraguai que ganhou visibilidade \na outros pa\u00edses ao exibir v\u00eddeos e promover concertos com instrumentos \nde material alternativo. Participou da Oficina de Reciclados de Cateura \nquando crian\u00e7a e adolescente. \u00c9 universit\u00e1rio e cursa Licenciatura em \nm\u00fasica com habilita\u00e7\u00e3o em instrumento (cordas). \n\nTab.2. Descri\u00e7\u00e3o dos participantes das entrevistas. (elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de dados por temas, o conte\u00fado entre par\u00eanteses consiste na \n\nindica\u00e7\u00e3o, s\u00edntese  ou esclarecimento pela pesquisadora de informa\u00e7\u00f5es contidas nas \n\nentrevistas, e os trechos entre aspas correspondem a cita\u00e7\u00f5es diretas das falas dos \n\nentrevistados.  \n\n \n\n5.1.1 Significado do objeto de pesquisa para o participante \n\nEsta se\u00e7\u00e3o indica as impress\u00f5es dos entrevistados sobre a constru\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica com \n\ninstrumentos musicais feitos com material alternativo. Quanto ao significado desta atividade \n\npara os participantes, estes forneceram as seguintes declara\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n(Andrea Burt)  \n\nUma ferramenta para que se desenvolvam valores nas pessoas.  \n\n \n\n(Dulce L\u00f3pez)  \n\nOportunidade \u00e0s crian\u00e7as de poder estudar em sua pr\u00f3pria comunidade. Abre muitas portas. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o pessoal.  \n\n \n\n (Favio Ch\u00e1vez)  \n\n\u00c9 um meio, um mecanismo, uma ferramenta. Uma possibilidade real de ensinar m\u00fasica  a \n\ncrian\u00e7as. \"Um significado ambiental \u00e0 m\u00fasica.\" Uma oportunidade. Realiza\u00e7\u00e3o pessoal. Meio \n\nde transformar, de tornar as pessoas iguais pelo que valem como pessoas e diminuir a \n\ndist\u00e2ncia social. Muito envolvido.  \n\n \n\n (Fernando Sardo)  \n\nPrazer. Brincadeira. Trabalho. Hist\u00f3ria de vida. (encontra-se muito envolvido). Amplia\u00e7\u00e3o de \n\npossibilidades.  \n\n \n\n (Israel L\u00f3pez)   \n\n\u00c9 tudo, \u00e9 minha vida. Oportunidade, trabalho, reuni\u00e3o de pessoas,  jovens crian\u00e7as, em prol de \n\nalgo. Igualdade e uni\u00e3o pela m\u00fasica independente de diferen\u00e7as. \u00c9 uma boa alternativa para \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\ncome\u00e7ar a tocar, e tamb\u00e9m para ensinar \u00e0s pessoas, mas depois que se quer fazer boa... \u00e9, \n\ncrescer mais musicalmente e prosseguir os estudos, \u00e9 necess\u00e1rio um instrumento tradicional. \n\nFui sentindo muito carinho pelo instrumento e grato por poder viajar e atrair tanta aten\u00e7\u00e3o. Os \n\ninstrumentos reciclados aqui n\u00e3o se compram. \"Voc\u00ea precisa comprar duas latas de doce e \n\ncompartilhar conosco para ter seu viol\u00e3o reciclado.\" \n\n \n\n (Juan Gerardo Ayala)  \n\n\"M\u00fasica \u00e9 tudo. Oportunidade, trabalho, carreira, instrumento, experi\u00eancia que serve para toda \n\na vida.\" \n\n(J\u00falio Vasconcelos)  \n\nRela\u00e7\u00e3o intensa. Experi\u00eancia. Intera\u00e7\u00e3o. Trabalho. Vis\u00e3o m\u00edstica da m\u00fasica. Tudo est\u00e1 \n\nconectado. Intui\u00e7\u00e3o. Sentir a m\u00fasica, experimentar. A teoria vem depois.  \n\n \n\n (Luiz Szar\u00e1n)  \n\nOportunidade de devolver \u00e0 sociedade o que obteve quando jovem. Algo especial e muito \n\npr\u00f3ximo. Um grande meio de se conhecer as pessoas, de validar suas percep\u00e7\u00f5es acerca de si \n\nmesmas e dos outros.  \n\n \n\n (Marco Arruda)  \n\nAutoconhecimento, ampliar o conhecimento sobre outras culturas, criar sua pr\u00f3pria \n\nsonoridade. Oportunidade que se amplia para todas as \u00e1reas e conex\u00f5es. Educa\u00e7\u00e3o, arte e \n\necologia. Novas possibilidades. \n\n \n\n (Sergio Armoa)  \n\n\u00c9 tudo. \u00c9 oportunidade para se conhecer mais pessoas, de conhecer a si mesmo, outros pa\u00edses, \n\noutra cultura.  \u00c9 uma forma de mostrar \u00e0s pessoas que o valor das a\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es humanas \n\nest\u00e1 acima do dinheiro.   \n\n \n\n5.1.2 Obst\u00e1culos  \n\nQuanto aos obst\u00e1culos enfrentados pelos participantes para construir instrumentos e tocar com \n\nestes, tamb\u00e9m se pretendeu averiguar se estes revelaram a exist\u00eancia de obst\u00e1culos internos \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\n(do pr\u00f3prio indiv\u00edduo) ou externos (com rela\u00e7\u00e3o a outros indiv\u00edduos, sistemas e ambiente).  \n\nSobre esse tema foram coletadas as seguintes informa\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\n(Andrea Burt)  \n\nO governo, pois \u00e9 algo com que n\u00e3o se pode contar. O protagonismo (querer ser o centro das \n\naten\u00e7\u00f5es) em m\u00fasicos profissionais. \"N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil trabalhar com m\u00fasicos\". Condi\u00e7\u00e3o de \n\nmis\u00e9ria das comunidades em que atua. Descaso das autoridades.   \n\n \n\n (Dulce L\u00f3pez)  \n\nProblemas financeiros (para manter o projeto). Falta de apoio das autoridades. O paraguaio \n\ntem medo de tocar alguns instrumentos (cren\u00e7a na impossibilidade de t\u00ea-los ou toc\u00e1-los). \n\n\"Invers\u00e3o de cultura\" no Paraguai (aus\u00eancia da valoriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es culturais em detrimento a \n\noutras a\u00e7\u00f5es. \"Cabe\u00e7as fechadas\" (das pessoas, dos governantes) a mudan\u00e7as culturais: \n\n\"sempre vai ser um problema que as autoridades apostem no Paraguai.\" As autoridades \n\nacreditam que \"apostar na cultura \u00e9 gastar dinheiro.\"  Falta de iniciativa das comunidades em \n\nserem autossustent\u00e1veis \"ajudamos as comunidades que n\u00e3o recebem apoio e depois as \n\nensinamos a conseguir coisas\".   \n\n \n\n (Favio Ch\u00e1vez)   \n\nAus\u00eancia de instrumentos musicais para praticar. As crian\u00e7as n\u00e3o podiam levar instrumentos \n\npara suas casas, pois custavam mais do que suas casas. Roubo, perda e avaria de instrumentos \n\ntradicionais. Situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia e extrema pobreza da comunidade. Trabalho infantil. \n\n\"Condi\u00e7\u00e3o mental\" da comunidade (cren\u00e7a na impossibilidade de praticar m\u00fasica devido \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de pobreza: \"a m\u00fasica n\u00e3o \u00e9 para os pobres\"). \"Barreira mental\" (que a m\u00fasica est\u00e1 \n\nassociada a classes mais altas da sociedade). Dificuldade em convencer as fam\u00edlias a ingressar \n\nem um processo que denote tempo: \"em Cateura tudo acontece muito r\u00e1pido. Deixam a escola \n\nmuito r\u00e1pido... Come\u00e7am a trabalhar muito r\u00e1pido, as meninas engravidam muito r\u00e1pido\". As \n\nfam\u00edlias querem aprender algo que lhes traga retorno r\u00e1pido. (...) que lhes traga p\u00e3o \u00e0 boca\" \n\nDescaso (das autoridades) pela comunidade e por direitos dos cidad\u00e3os. Neglig\u00eancia e \n\nsitua\u00e7\u00e3o marginal dos cidad\u00e3os, tendo suas necessidades b\u00e1sicas postergadas. \"Cateura \u00e9 um \n\nmundo apartado\", \"a sociedade que descartou o lixo tamb\u00e9m descartou essas crian\u00e7as\". \n\nMundo consumista. Conceito pr\u00e9-concebido de como deve ser o desenvolvimento (forma \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\nil\u00f3gica de concep\u00e7\u00e3o - n\u00e3o sustent\u00e1vel).  \n\n \n\n (Fernando Sardo)  \n\nOs instrumentos musicais s\u00e3o muito caros no Brasil e foram muito raros at\u00e9 os anos 1990. \n\nAus\u00eancia de pol\u00edticas que incentivem a divulga\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de arte em m\u00eddia e espa\u00e7os \n\nart\u00edsticos. Limita\u00e7\u00e3o do ensino formal na \u00e1rea de m\u00fasica, porque privilegia apenas um tipo de \n\nm\u00fasica (modelo de m\u00fasica europeia e  hist\u00f3ria da m\u00fasica ocidental) e n\u00e3o valoriza a \n\ndiversidade cultural. Descaso dos governantes com a educa\u00e7\u00e3o no Brasil: \"falta de interesse \n\nem educar um povo que possa fazer suas pr\u00f3prias escolhas.\" (volta muitas vezes a esse \n\nassunto durante a entrevista). Comercializa\u00e7\u00e3o da m\u00fasica, \"americaniza\u00e7\u00e3o\". Falta de \n\nautenticidade na cria\u00e7\u00e3o. Falta de oportunidade de conhecer outras culturas no ambiente \n\neducacional. \"Tanto a faculdade de m\u00fasica como a educa\u00e7\u00e3o musical est\u00e3o defasadas. Por \n\nqu\u00ea?\" Ambiente educacional que n\u00e3o privilegia a criatividade (\"desperd\u00edcio cultural\", \"a \n\neduca\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m poderia servir ao desenvolvimento\"). Todos os sistemas pol\u00edticos pouco \n\ncontribu\u00edram para o desenvolvimento humano.   \n\n \n\n (Israel L\u00f3pez)  \n\nPesquisar materiais e formas de constru\u00e7\u00e3o dos instrumentos, porque denota tempo. (N\u00e3o \n\nmencionou maiores obst\u00e1culos) \n\n \n\n (Juan Gerardo Ayala)  \n\nP\u00e2nico c\u00eanico do pr\u00f3prio entrevistado (receio de apresentar-se em um palco). Aus\u00eancia de \n\noportunidades para as pessoas aprenderem m\u00fasica. Aus\u00eancia de oportunidades de estudo e \n\ntrabalho no interior do pa\u00eds.     \n\n \n\n (J\u00falio Vasconcelos)  \n\n\"Resist\u00eancia ideol\u00f3gica das pessoas.\" \"Valores distorcidos (consumismo).\" Sociedade \n\n\"doente\". Dualismo entre m\u00fasica erudita e m\u00fasica popular. Preconceito com rela\u00e7\u00e3o ao ensino \n\nde m\u00fasica de forma vivenciada.  \n\n \n\n (Luiz Szar\u00e1n)  \n\nO Paraguai \u00e9 muito fechado culturalmente (etnoc\u00eantrico). Falta de recursos para os cidad\u00e3os \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\nmais simples terem acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e cultura. Os cidad\u00e3os n\u00e3o acreditam poder fazer algo \n\nperante \u00e0 realidade em que est\u00e3o. Diferen\u00e7as e dist\u00e2ncias sociais. Pobreza. Falta de apoio dos \n\ngovernantes. Falta de est\u00edmulo ao crescimento e autonomia das comunidades.   \n\n \n\n (Marco Arruda)  \n\nO ensino musical no Brasil n\u00e3o \u00e9 completo e n\u00e3o abrange as necessidades das pessoas. Falta \n\nde est\u00edmulo \u00e0 iniciativa de tocar e \u00e0 criatividade. Rela\u00e7\u00e3o do instrumento como mercadoria, \n\ncomo algo comercial. \"O instrumento musical pode ser uma coisa cara, de acesso a poucos.\"  \n\n \n\n (Sergio Armoa)  \n\nN\u00e3o h\u00e1 obst\u00e1culos relacionados a si mesmo e n\u00e3o v\u00ea dificuldades. Quanto \u00e0s pessoas: \n\n\"Acontece que as pessoas, a maioria aqui n\u00e3o tem quase nada, e, a saber, assim se quer \n\nmorrer...\" (falta de metas, objetivos de vida). Falta de perspectiva e exist\u00eancia de pobreza, \n\nmis\u00e9ria, viol\u00eancia e pessoas morando nas ruas. \n\n \n\n5.1.3 Oportunidades  \n\nComo oportunidades que a atividade proporciona a si e a outras pessoas, foram coletados os \n\nseguintes dados:  \n\n \n\n (Andrea Burt)  \n\nIniciativa e autonomia das comunidades para que se tornem autossustent\u00e1veis. Desenvolver \n\nvalores por meio da m\u00fasica. Diminui\u00e7\u00e3o da pobreza. Cultivo de disciplina e const\u00e2ncia.   \n\n \n\n (Dulce L\u00f3pez)  \n\nProporcionar ensino com igual qualidade na capital e no interior do pa\u00eds (Paraguai). Tirar o \n\nmedo do paraguaio de aprender um instrumento (de orquestra, diferente de sua cultura). \n\nAcesso \u00e0 pr\u00e1tica musical. Para socializar-se. Para tirar o medo de tocar. Autoconhecimento. \n\nForma\u00e7\u00e3o de rede. Amizade com pessoas do exterior. Pensar e fazer os outros pensarem sobre \n\no que se joga fora. Autonomia. Iniciativa. Empreendedorismo. Criatividade: \"para mim, isso \u00e9 \n\ncriatividade, poder se autoquestionar e procurar uma forma de fazer, sem ver somente os lados \n\nnegativos.\"   \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\n (Favio Ch\u00e1vez)  \n\nModificar a mentalidade das pessoas sobre suas capacidades e cren\u00e7as. Mostrar que a m\u00fasica \n\n\u00e9 uma linguagem universal. Proporcionar e conscientizar as pessoas de sua igualdade de \n\ndireitos enquanto seres humanos. Desconstru\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as ( de que h\u00e1 coisas para ricos e \n\npara pobres e de que n\u00e3o s\u00e3o capazes de realizar m\u00fasica). \"Plantar\" \"possibilidades de mudar \n\na vida das pessoas\". Modificar padr\u00f5es e expectativa de modo de vida. Valoriza\u00e7\u00e3o do capital \n\nsocial e do autoconceito. Criar um plano de crescimento para iniciantes e alunos avan\u00e7ados \n\ndentro do projeto. Possibilidade de trabalho. Conhecer outras culturas e mostrar \u00e0 sociedade \n\ndo que s\u00e3o capazes. Deslocar o foco do valor do dinheiro e da posse de objetos para o foco no \n\nvalor das pessoas e suas a\u00e7\u00f5es. \"Romper com o sistema\". Possibilidade de questionar o valor \n\ndas coisas pr\u00e9-estabelecido pela sociedade. Eliminar a divis\u00e3o entre culturas e entre o conceito \n\nde erudito e popular.      \n\n \n\n (Fernando Sardo)  \n\nTer acesso a instrumentos e a outras culturas. Desenvolver o conceito de sustentabilidade, \n\nautonomia, criatividade. Satisfa\u00e7\u00e3o, divertir-se com o que faz. Abertura de \"possibilidades na \n\nvida\". Ampliar o conhecimento que o ensino formal n\u00e3o proporciona. Possibilidade de \n\ntrabalho e desdobramento em outras atividades.  Multiplicar o seu trabalho a outras pessoas.  \n\n\"Buscar cria\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o.\" Disseminar diferentes possibilidades de se compor e fazer \n\nm\u00fasica entre as pessoas. \"Comunicar-se com o mundo\". Autoconhecimento. Estimular a \n\niniciativa do indiv\u00edduo. (reconhece o dinheiro como uma forma de poder) Criar uma for\u00e7a que \n\nn\u00e3o acompanhe a l\u00f3gica do dinheiro, mas que tamb\u00e9m proporcione uma forma de sustento e \n\nde escolha de trabalho. Interferir no ambiente em que vive: \"onde um s\u00f3 j\u00e1 uma diferen\u00e7a \n\nincr\u00edvel\".  \n\n \n\n (Israel L\u00f3pez)   \n\n\"Fazer boa m\u00fasica e formar-se como uma boa pessoa. Isso \u00e9 mais importante para mim. Na \n\nvida, ser boa pessoa \u00e9 mais importante que ser bom m\u00fasico. Se voc\u00ea for bom m\u00fasico, mas n\u00e3o \n\nfor boa pessoa, ningu\u00e9m vai querer voc\u00ea e  ningu\u00e9m vai querer escut\u00e1-lo.\" \"Viajar, atrair \n\naten\u00e7\u00e3o para nosso grupo, conhecer outros pa\u00edses, porque chama tanta aten\u00e7\u00e3o...\"  \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\n(Juan Gerardo Ayala)   \n\nAjudar a pessoas impossibilitadas de estudar m\u00fasica. Aprender valores: \"e eu acredito que \n\nesse tipo de coisa sirva para toda a vida.\" Crescer como m\u00fasico, ter uma carreira, uma \n\noportunidade. Aprender sobre luteria e poder reparar instrumentos, passar \"por uma \n\nexperi\u00eancia muito linda.\". Mudan\u00e7a de comportamento social e personalidade. Forma\u00e7\u00e3o de \n\nrede. Mudan\u00e7a nos padr\u00f5es e expectativas do modo de vida:  \"ter muito mais conhecimento e \n\nte abre muito mais a mente.\" Desenvolver a musicalidade. Aprender a sonhar sem fantasiar ( \n\nsonhar com a sua pr\u00f3pria realidade). Possibilidade de trabalho e alargamento das escolhas do \n\nmodo de vida. Proporcionar algo \u00e0s pessoas \"que com uma coisa pequenina algo muito grande \n\nse faz\".   \n\n \n\n (J\u00falio Vasconcelos)  \n\nProporcionar relaxamento, equil\u00edbrio. Desenvolver criatividade e \"musicalidade\". \"Resgatar \n\nvalores perdidos\". Possibilidade de trabalho e de amplia\u00e7\u00e3o de suas atividades. \n\nCompartilhamento de conhecimento. Dissemina\u00e7\u00e3o da atividade. Forma\u00e7\u00e3o de rede de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos.  Possibilidade de conhecer e pesquisar outras culturas. Eliminar \n\n\"in\u00fameros dualismos\" (entre m\u00fasica erudita e m\u00fasica popular, diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas sociais, \n\nreligiosas). Possibilidade de \"romper com preconceitos\" e de \"abrir a mente\". Possibilidade de \n\nautomotiva\u00e7\u00e3o e de autoconhecimento. Proporcionar ambiente de inclus\u00e3o na pr\u00e1tica musical: \n\n\"ningu\u00e9m fica para tr\u00e1s\". Estimular \"compet\u00eancias musicais\". Aprender enquanto ensina. \n\nCompartilhar ideias. Eliminar diferen\u00e7as entre as pessoas (sociais, religiosas, filos\u00f3ficas). \n\nEnriquecer o ensino formal, disseminando a pr\u00e1tica entre professores e indicando sua \n\n\"utilidade em sala de aula.\" Transmitir \u00e0s pessoas (o conceito de potencialidade individual \n\npertencida a todos.  Transmitir o conceito de \"preserve a natureza\". Possibilidade de \n\nhumanizar o cidad\u00e3o. \n\n \n\n (Luis Szar\u00e1n)  \n\nCausar impacto dentro e fora das comunidades. Aprender a conviver com outras pessoas. \n\nDiminuir dist\u00e2ncias sociais e \u00e9tnicas: \"e \u00e0queles que percebem suas diferen\u00e7as, sociais, \n\n\u00e9tnicas, (oportunidade) de poder fazer as coisas juntos, e se sentirem iguais.\"  Simplificar e \n\ntornar acess\u00edvel o ensino de m\u00fasica, \"n\u00e3o t\u00e3o r\u00edgida como um conservat\u00f3rio, para que n\u00e3o \n\nassuste as crian\u00e7as, os alunos, e n\u00e3o os afastem\". \"Abrir-se (e conhecer) outras culturas\". \n\nPossibilidade de deslocar o valor do dinheiro e da aquisi\u00e7\u00e3o de bens para a valoriza\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\na\u00e7\u00f5es humanas e das rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas. Conscientiza\u00e7\u00e3o do potencial das a\u00e7\u00f5es dentro \n\ndas comunidades. Proporcionar a grupos mais simples a conquista de autonomia, criatividade \n\ne autossufici\u00eancia. Modificar comportamento das pessoas ( descren\u00e7a na igualdade). \n\nFortalecer a cren\u00e7a na a\u00e7\u00e3o individual e coletiva. Autoconhecimento. Desenvolvimento e \n\nfortalecimento das rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas (forma\u00e7\u00e3o de rede).  Alcan\u00e7ar a escola regular \n\ncom a abordagem ( de oficinas, de ensino pr\u00e1tico).     \n\n \n\n (Marco Arruda)  \n\n\"Ajudar na criatividade e percep\u00e7\u00e3o das pessoas, principalmente crian\u00e7as e jovens.\" Conhecer \n\noutros pa\u00edses, outras culturas. \"Conhecer sua pr\u00f3pria cultura.\" Viajar para outros pa\u00edses. \n\n\"Complementar\" o que o ensino tradicional (e o ensino de m\u00fasica) n\u00e3o proporcionam. \n\nAmplia\u00e7\u00e3o das oportunidades de trabalho e desdobramento das atividades com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde instrumentos:\" a partir da\u00ed coordenamos as atividades: oficinas, cursos, exposi\u00e7\u00f5es, \n\nhist\u00f3rias, apresenta\u00e7\u00f5es e outras atividades.\" Eliminar o empecilho do custo para se praticar \n\nm\u00fasica. Autoconhecimento. Possibilidade de inovar, criar. Ampliar \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o al\u00e9m da \n\nm\u00fasica: \"me envolvo muito com a pesquisa de sons e como reaproveitamento.\" Trocar \n\nexperi\u00eancias com as pessoas, aprender enquanto ensina. \"Instigar essas pessoas, mostrar \n\noutras possibilidades, dar esse start e fazer as pessoas olharem para o pr\u00f3prio trabalho \n\n(autoconceito)\". Autoestima: \"e dar valor a isso\". Conquistar (editais) reconhecimento do \n\nMinist\u00e9rio da Cultura (do Brasil).  Reconhecimento da sociedade: \"vou lutar pelo meu honoris \n\ncausa.\"   \n\n \n\n (Sergio Armoa)  \n\nEliminar o obst\u00e1culo de n\u00e3o ter instrumentos para se praticar m\u00fasica. Acesso ao \n\nconhecimento, \u00e0s aulas de m\u00fasica. M\u00fasica para todos. Oportunidade de educar por meio da \n\natividade,  de \"proporcionar \u00e2nimo total, sentimento... De educar toda a gente, de tir\u00e1-las das \n\nruas, de acabar com a viol\u00eancia e formar bons cidad\u00e3os \".   Mostrar \u00e0s pessoas a cren\u00e7a na \n\npr\u00f3pria capacidade e que o valor das a\u00e7\u00f5es acima do valor do dinheiro. \"que n\u00e3o \u00e9 preciso de \n\ntantas coisas no mundo, e sim que lutar, que seguir adiante\".   Possibilidade de trabalho e de \n\namplia\u00e7\u00e3o de possibilidades. Rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas.  \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\n5.1.4 Mudan\u00e7a percebida ap\u00f3s o fen\u00f4meno  \n\n \n\n (Andrea Burt)  \n\n(nas pessoas): forma\u00e7\u00e3o de sociedades filarm\u00f4nicas. Autonomia das pessoas e grupos. Cria\u00e7\u00e3o \n\ne fortalecimento de rede. As pessoas acreditam em suas a\u00e7\u00f5es e se fortalecem na coletividade. \n\nMelhor articula\u00e7\u00e3o das comunidades. \"O que muda \u00e9 sua percep\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a socializa\u00e7\u00e3o.\" \n\nAs comunidades ganharam visibilidade social. \"Conseguimos patroc\u00ednio de v\u00e1rias empresas.\"  \n\n \n\n (Dulce L\u00f3pez)  \n\n(Em si mesma) \" a parte social, de relacionar-se com as pessoas\": \"Eu, pessoalmente era uma \n\npessoa muito t\u00edmida... eu nem falava... quando crian\u00e7a eu era aquela que n\u00e3o falava... nunca \n\nfalava.  E hoje em dia, depois de 17 anos eu coordeno um projeto em que tenho que falar com \n\ntodos, com coordenadores, com crian\u00e7as, \u00e0s vezes tenho que ser apresentadora (...) muda a \n\npercep\u00e7\u00e3o do que \u00e9 socializar\". Suas possibilidades de trabalho e de atua\u00e7\u00e3o na sociedade \n\nforam ampliadas. \n\n (Mudan\u00e7a geral): Os paraguaios perderam o medo de tocar um instrumento. Forma\u00e7\u00e3o de \n\nrede em n\u00edvel nacional e fortalecimento da coletividade. Os que participam criam v\u00ednculos de \n\namizade e nunca est\u00e3o sozinhos. O paraguaio perdeu o medo da m\u00fasica e chamamos aten\u00e7\u00e3o \n\npara a produ\u00e7\u00e3o do lixo, sobre o que acontece com o que se joga fora. Passaram a viajar e \n\ntocar em lugares diferentes, outros pa\u00edses. Mudaram o que pensavam sobre suas capacidades. \n\n\"Aprendemos muit\u00edssimas coisas que n\u00e3o te ensinam nos conservat\u00f3rios, como improvisar\". \n\n\"Musicalmente... E... Justamente porque tem limita\u00e7\u00f5es esses instrumentos, aprendemos \n\nmuit\u00edssimas coisas musicais que n\u00e3o te ensinam nos conservat\u00f3rios, n\u00e3o te ensina um \n\nprofessor de violino... N\u00e3o te ensina um professor... Nem de reg\u00eancia nem de nada, que s\u00e3o \n\nimprovisa\u00e7\u00f5es, sobretudo, porque, como te disse, s\u00e3o muito dif\u00edceis de executar, e, ao ser \n\ntotalmente reciclado, podem variar, pode ser que a corda se afrouxe, e...pode ser que o cano \n\npor estar frio, n\u00e3o esteja andando bem e te soe outro tom, ou seja, mas que todos n\u00f3s \n\naprendemos a ser um pouco mais improvisadores, que \u00e9 uma qualidade que falta a muitos \n\nm\u00fasicos que s\u00e3o s\u00f3 de conservat\u00f3rios, que n\u00e3o tem nem a pr\u00e1tica, que n\u00e3o tem nem a pr\u00e1tica \n\nde repente...\" Criamos uma pr\u00f3pria t\u00e9cnica para tocar os instrumentos. Demonstramos que o \n\nlixo pode soar. Os grupos (e projetos) ganharam visibilidade mundial. Foi \"muito importante \n\nem sua forma\u00e7\u00e3o\". Passamos uma mensagem do que se desperdi\u00e7a tanto em criatividade e \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\nvalor quanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s coisas que jogamos fora. \"O \u00b4Reciclados\u00b4 hoje \u00e9 um disparador \n\npara outras coisas.\"    \n\n \n\n (Favio Ch\u00e1vez)  \n\n(mudan\u00e7a pessoal): Para mim essa atividade \u00e9 uma motiva\u00e7\u00e3o de vida. Realiza\u00e7\u00e3o pessoal.  \n\nVisibilidade social: as crian\u00e7as passaram a existir para a sociedade.  \"o que acontece com \n\nessas crian\u00e7as j\u00e1 \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o da comunidade\". As crian\u00e7as hoje conseguiram instrumentos \n\npara tocar. Emergiram problemas antes ignorados: \"as mudan\u00e7as s\u00e3o maiores... \u00c9... Eu posso \n\nte dar um exemplo... Os meninos, quando ... n\u00f3s come\u00e7amos a ensin\u00e1-los... Quase nenhum \n\ntinha documento de identidade... Ter um... documento de  identidade \u00e9 um direito humano... \u00c9 \n\num direito fundamental de um ser humano... ter uma identidade, ser conhecido (...) sen\u00e3o, de \n\noutra maneira n\u00e3o existe para a sociedade.\" Mudan\u00e7a de comportamento nas crian\u00e7as e jovens \n\ne em suas fam\u00edlias (consci\u00eancia de direitos e iniciativa para buscar mudan\u00e7as e conquista de \n\ndireitos). Os participantes tem agora uma possibilidade de carreira. A oficina e orquestra de \n\nReciclados hoje s\u00e3o est\u00e1gios iniciais do aprendizado dos participantes.  Melhoria de condi\u00e7\u00e3o \n\nde vida nas comunidades. Sentem-se mais confiantes e acreditam em suas a\u00e7\u00f5es. Consci\u00eancia \n\nde igualdade e inclus\u00e3o. Elimina\u00e7\u00e3o ( em processo) da dist\u00e2ncia entre a pr\u00e1tica musical e as \n\npessoas de condi\u00e7\u00e3o mais simples.   \n\n \n\n (Fernando Sardo)  \n\nPassou a acreditar nas coisas que faz, trouxe o seu mundo interno e criativo \u00e0 tona. Ampliou \n\nsuas possibilidades de trabalho. Agora pode mostrar \u00e0s pessoas que \"elas podem inventar a \n\nsua pr\u00f3pria m\u00fasica\". Hoje conhece mais outras culturas e sente maior responsabilidade do que \n\ntransmite como educador e artista. Pensa na arte como \"universal.\" Pode hoje se empenhar \n\nnum sistema que segue \"na contram\u00e3o da m\u00eddia comercial\" A atividade se transformou em \n\nfonte de renda. Conseguiu se sustentar construindo instrumentos. Sente-se realizado \n\nprofissionalmente: \"me trouxe muito mais maturidade musical, mais art\u00edstica\". Mudan\u00e7a de \n\nconceito nas pessoas sobre as possibilidades do fazer musical. M\u00fasica mais aut\u00eantica, \n\noriginal. Aprende sempre enquanto ensina.  Transformou-se enquanto educador. Muitas \n\npessoas que passaram por suas oficinas passaram a ser oficineiros. Ampliou a escolha de \n\natividade ocupacional e de trabalho a muitos participantes.  \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\n(Israel L\u00f3pez)   \n\nMudou muito. Musicalmente, a timidez, o receio da m\u00fasica, do palco. O que eu pensava da \n\nm\u00fasica. N\u00e3o imaginava que a m\u00fasica abarcava tantas coisas. Com o reciclado, perdi a \n\ntimidez. Pudemos fazer mais amizades, fizemos crescer, alargar as mentes. Com o reciclado \n\nn\u00e3o tinha medo de tocar, n\u00e3o ficava t\u00edmido. Demonstrei para as pessoas que dava pra fazer \n\nm\u00fasica com lixo. A sensa\u00e7\u00e3o de instrumentista mudou muito (para melhor). \"N\u00e3o constru\u00ed, \n\nmas ajudei a repar\u00e1-los e testava-os todos.\"  \n\n \n\n (Juan Gerardo Ayala)  \n\nAlargamento da escolha profissional e possibilidade de cursar uma Universidade. Viajou e \n\nconheceu outros pa\u00edses, tomando contato com outras culturas. Passou a ver a m\u00fasica como \n\numa possibilidade de trabalho. Oportunidade de carreira.  Mudou o seu comportamento com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00fasica (como uma atividade poss\u00edvel e acess\u00edvel). Hoje \u00e9 mais p\u00edcaro na m\u00fasica \n\n(entendido, \"velhaco\", vivido). Sua timidez e medo de se apresentar diminuiu, \u00e9 mais \n\ncomunicativo e relaciona-se com muitas pessoas. Sente orgulho e satisfa\u00e7\u00e3o em tocar: \"eu \n\naprendi a solfejar mais meu som, tamb\u00e9m. (...) Fortaleceu minha sensa\u00e7\u00e3o de instrumentista.\"  \n\nTem consci\u00eancia de que causa impacto e emo\u00e7\u00e3o tocando para as pessoas.  Relatou mudan\u00e7as \n\nem sua personalidade: \"mais disciplinado e humilde\". Come\u00e7ar com o reciclado marcou sua \n\nvida. Hoje acredita que tocar com reciclados \u00e9 um est\u00e1gio importante, mas provis\u00f3rio. Mudou \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com o instrumento. Hoje pensa que o instrumento \u00e9 apenas um meio para muitas \n\ncoisas, inclusive m\u00fasica.    \n\n \n\n (J\u00falio Vasconcelos)   \n\n\"Minha mem\u00f3ria tonal melhorou.\" A rela\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica se tornou mais intensa.  Hoje \n\npercebe sua interfer\u00eancia na maneira como lecionam os professores que participam de suas \n\noficinas. Relatou melhora de suas habilidades musicais. \"Facilita a pr\u00e1tica musical. Mais \n\naprendo do que ensino\".  \n\n \n\n (Luis Szar\u00e1n)   \n\nGerou muitos recursos para os projetos e para a comunidades. As pessoas mudaram seu \n\ncomportamento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00fasica, passando a consider\u00e1-la uma atividade poss\u00edvel. Novos \n\nprojetos surgiram a partir disso. Visibilidade social, difus\u00e3o do ensino de m\u00fasica e amplia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\ndas escolhas de trabalho. As pessoas aprenderam a criar com o que se tem. Capacidade de \n\nrecriar-se. Desenvolvimento pessoal. Autoconhecimento. As pessoas conhecem mais outras \n\npessoas e convivem melhor.    \n\n \n\n (Marco Arruda)   \n\nAutoconceito. Satisfa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica (como atividade, como trabalho).\" Somos \n\nprivilegiados\". Conheceu outras culturas. Amplia\u00e7\u00e3o das capacidades e oportunidades de \n\ntrabalho. \"Aprende  enquanto ensina\" e troca experi\u00eancias com outras pessoas. Descobriu que \n\ninterfere na forma como as pessoas olham para o que fazem e que pode \"instig\u00e1-las e mostrar \n\noutras possibilidades e a valorizar suas a\u00e7\u00f5es\".   \n\n \n\n (Sergio Armoa)  \n\nAjudou-o a \"seguir adiante ( na vida), a ter uma meta.\" Proporcionou motiva\u00e7\u00e3o, incentivo, \n\ncontato com outras pessoas e retorno sobre o seu trabalho. Suas atividades atuais (tocar, \n\nviajar, lecionar e estudar m\u00fasica) est\u00e3o ligadas ao seu ingresso no projeto.    \n\n \n\n5.1.5 Opini\u00e3o sobre o seu pr\u00f3prio trabalho  \n\n \n\n (Andrea Burt)  \n\nMuito importante. \"Muita responsabilidade.\" Tem grande admira\u00e7\u00e3o pelas mudan\u00e7as que \n\nconsegue promover em comunidades por meio da m\u00fasica.  \n\n \n\n (Dulce L\u00f3pez)   \n\nImportante. Muita responsabilidade. Satisfeita com o que faz (comentou que viaja cinco horas \n\npor dia por transporte coletivo para chegar \u00e0s comunidades). Precisa estar \"em todas as \n\ncomunidades para poder ajud\u00e1-las e \"garantir que tenham o mesmo ensino.\" Sente que \n\ncontribui \"dentro dos grupos de alguma forma.\" Quer praticar o que aprendeu na El \n\nReciclados. Seu trabalho torna-a independente. Sente-se mais consciente. Quer ensinar.  \n\n \n\n(Favio Ch\u00e1vez)  \n\nImportante. Gratificante. Est\u00e1 ligado \u00e0 sua forma de viver, n\u00e3o consegue separar (mesmo \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\nmencionando \"privar-se de coisas\", como tempo para si e para a fam\u00edlia). Sente-se realizado. \n\nSente-se como \"pai, assistente social\" e professor. \"Para mim, vale muit\u00edssimo.\" Sente que \n\npode mudar a forma como pensam as pessoas, representa sua a\u00e7\u00e3o como uma for\u00e7a dentro da \n\nl\u00f3gica de exclus\u00e3o a que vivem as pessoas da comunidade. \n\n \n\n (Fernando Sardo)   \n\nImportante. Consciente. Que exerce um papel de responsabilidade.  Sente-se como algu\u00e9m \n\n\"de iniciativa\", de sucesso, que deu certo, e \"feliz por poder compartilhar com os outros\" o \n\nseu \"pr\u00f3prio mundo\". Aut\u00eantico, inovador.  \"aquela coisa que eu sempre acho que o universo \n\nconspira para tudo que a gente \u00b4t\u00e1\u00b4 na frequ\u00eancia\". Sua vida, seu sustento. Acredita que \"faz \n\ndiferen\u00e7a\" (foi convidado a participar de uma exposi\u00e7\u00e3o com seus instrumentos sobre pessoas \n\nque fazem a diferen\u00e7a em S\u00e3o Paulo) Demonstra cren\u00e7a em si mesmo, no que faz.  \n\n \n\n (Israel L\u00f3pez)   \n\n\"Hoje \u00e9 minha vida. Estudo, toco e vivo da m\u00fasica.\" \n\n \n\n (Juan Gerardo Ayala)   \n\nImportante. Algo que exige muito de seu esfor\u00e7o. Que \"vai longe\" fazendo o que faz. Tocar \n\ncom reciclados \u00e9 importante, mas provis\u00f3rio. \"N\u00e3o h\u00e1 porqu\u00ea de seguir tocando com esse \n\nmesmo\". \n\n \n\n (J\u00falio Vasconcelos)  \n\nImportante. \"Sou loucamente apaixonado pela causa. Assim como a mulher tem a necessidade \n\nde ser m\u00e3e, eu sinto a necessidade de gerar novos sons, instrumentos novos, diferentes, j\u00e1 \n\nexistentes ou n\u00e3o.\"  Transmite a m\u00fasica de forma pr\u00e1tica e \u00fatil. Compartilha o que sabe e \n\naprende tamb\u00e9m. Uma necessidade em sua vida.  \n\n \n\n (Luis Szar\u00e1n)  \n\nImportante. Sente que devolve \u00e0 sociedade o aux\u00edlio que recebeu das pessoas. Atividade \n\nligada \u00e0 sua vida.  \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\n (Marco Arruda)  \n\nImportante. Atividade ligada \u00e0 sua vida. Atividade de grande valor. Acha que contribui para a \n\nsociedade. Sente-se criador, inovador e estimula as pessoas a fazerem o mesmo, cada um \u00e0 \n\nsua maneira. Sente-se privilegiado. Cada vez aprende mais com o que faz.  \n\n \n\n (Sergio Armoa)  \n\nImportante. Atividade ligada \u00e0 sua vida. Satisfeito. Estimulado pelos outros.  \n\n \n\n5.1.6 Projetos futuros  \n\n \n\n (Andrea Burt)   \n\n(n\u00e3o mencionou projetos individuais). Tornar as comunidades autossustent\u00e1veis. Conseguir \n\nincentivo e patroc\u00ednio de empresas. Angariar fundos para a funda\u00e7\u00e3o e dar sequ\u00eancia a novos \n\nprojetos sociais.  \n\n \n\n (Dulce L\u00f3pez)  \n\nPretende continuar os estudos. Ampliar a forma\u00e7\u00e3o (cursa marketing). \"Inovar, mudar\". \n\nBuscar formas diferentes de ensinar m\u00fasica. Trabalhar sempre com pessoas. Tem interesse em \n\nestudar psicologia.   \n\n \n\n (Favio Ch\u00e1vez)  \n\nEncontrar pessoas que se especializem na constru\u00e7\u00e3o de instrumentos para suceder os que \n\nhoje s\u00e3o construtores.  Participar de um filme que ser\u00e1 lan\u00e7ado em 2014 sobre suas atividades \n\nsociais. Proporcionar mais oportunidades de crescimento profissional aos participantes das \n\noficinas. Divulgar sua atividade a um maior n\u00famero de pessoas. Promover a\u00e7\u00f5es que \n\nmodifiquem o comportamento das pessoas.  \n\n \n\n(Fernando Sardo)  \n\nEscrever um livro. Prosseguir com o trabalho atual de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, oficinas e \n\napresenta\u00e7\u00f5es com esses instrumentos: \"porque eu vejo que isso tem comunica\u00e7\u00e3o, sim, com \n\no mundo.\" Transmitir uma mensagem de igualdade a todos. Rever o seu processo criativo \n\n\n\n73 \n \n\n \n \n\nacompanhando o processo de outros.  Colocar em pr\u00e1tica novas ideias.  \n\n \n\n(Israel L\u00f3pez)  \n\nConcluir os estudos na Universidade e continuar estudando e ensinando. Se houver \n\npossibilidade, gostaria de estudar no Brasil.  \n\n \n\n (Juan Gerardo Ayala)  \n\nConcluir os estudos na Universidade, viajar e tocar. Crescer como instrumentista e como \n\npessoa.   \n\n \n\n (J\u00falio Vasconcelos)  \n\nPromover oficinas e disseminar a pr\u00e1tica de construir e tocar com instrumentos musicais \n\nalternativos entre as pessoas. Aprimorar t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos por meio da \n\ntroca de experi\u00eancias entre construtores e oficinandos Expandir seu trabalho por meio dessa \n\natividade.  \n\n \n\n (Luis Szar\u00e1n)  \n\nParticipar de um filme que ser\u00e1 lan\u00e7ado em 2014 sobre suas atividades sociais. Inserir oficinas \n\nde instrumentos musicais com materiais alternativos no curr\u00edculo escolar. Fundar novas \n\nsociedades filarm\u00f4nicas aut\u00f4nomas em comunidades carentes. Expandir seu projeto social e \n\ndivulg\u00e1-lo a mais pa\u00edses em busca de apoios e patroc\u00ednios.  \n\n \n\n (Marco Arruda)  \n\nPublicar um livro. Participar de novos editais de cultura (do governo). Realizar novas oficinas \n\ne formar parcerias com outros grupos musicais e artistas.   \n\n \n\n(Sergio Armoa)  \n\nCriar um novo projeto de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com tubos de PVC. Concluir os estudos, \n\nviajar a outros pa\u00edses, tocar e reger em orquestras e ensinar m\u00fasica.    \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n\n5.1.7 Mudan\u00e7a de pap\u00e9is sociais \n\n \n\n(Andrea Burt)  \n\nDe participante de projetos sociais, tornou-se assessora de imprensa de uma Funda\u00e7\u00e3o que \n\ndesenvolve projetos sociais.  \n\n \n\n (Dulce L\u00f3pez)  \n\nIniciou o aprendizado de m\u00fasica nas oficinas de instrumentos reciclados. Viajou a v\u00e1rios \n\npa\u00edses tocando. Tornou-se professora de m\u00fasica e ampliou suas escolhas profissionais.  \n\n \n\n (Favio Ch\u00e1vez)  \n\nDe ambientalista, passou a ser professor, fundador e coordenador de uma oficina de \n\ninstrumentos com materiais reciclados. Tamb\u00e9m passou a apresentar-se como m\u00fasico em \n\noutros pa\u00edses.  As atividades com a Oficina se desdobraram  na \"Orquestra de Reciclados\" e \n\nFavio Ch\u00e1vez aceitou a proposta de uma empresa cinematogr\u00e1fica para gravar  um filme \n\ndocument\u00e1rio sobre o projeto, denominado Landfill Harmonic. Favio Ch\u00e1vez participou das \n\ngrava\u00e7\u00f5es, ocupando papel de destaque.  \n\n \n\n (Fernando Sardo)  \n\nQuando adolescente come\u00e7ou a construir instrumentos sozinho. Hoje trabalha como m\u00fasico, \n\ncompositor, educador, oficineiro e artista pl\u00e1stico. \u00c9 autor de instala\u00e7\u00f5es sonoras fixas em \n\ndiversas cidades brasileiras e coordena um grupo musical que constr\u00f3i e toca instrumentos \n\nmusicais alternativos.    \n\n \n\n (Israel L\u00f3pez)   \n\nCome\u00e7ou  a aprender m\u00fasica nas oficinas de instrumentos reciclados. Viajou a v\u00e1rios pa\u00edses \n\ntocando com essa orquestra. Hoje ensina m\u00fasica, cursa a universidade e toca na orquestra \n\nprincipal de Assun\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n(Juan Gerardo Ayala)   \n\nCome\u00e7ou a construir instrumentos quando crian\u00e7a nas oficinas de reciclados. Tocou durante \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\nanos na Los Reciclados, tendo viajado com o grupo para diversos pa\u00edses. Passou a ser \n\nmultiplicador das oficinas. Hoje ensina m\u00fasica, cursa Licenciatura na universidade e toca em \n\ngrupos musicais. \n\n \n\n(J\u00falio Vasconcelos)  \n\nCome\u00e7ou a explorar possibilidades sonoras dos instrumentos na adolesc\u00eancia. Hoje \u00e9 \n\nprofessor de m\u00fasica (presencial e \u00e0 dist\u00e2ncia), m\u00fasico e oficineiro de instrumentos musicais \n\ncom material alternativo.  \n\n \n\n (Luis Szar\u00e1n)  \n\nDe regente e pesquisador de m\u00fasica, agregou \u00e0s suas atividades a funda\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de cunho social em seu pa\u00eds. Luiz Szar\u00e1n aceitou a proposta de uma empresa \n\ncinematogr\u00e1fica para participar do filme document\u00e1rio denominado Landfill Harmonic sobre \n\na Oficina de Instrumentos Reciclados de Cateura e \"Orquestra de Reciclados\" junto a Favio \n\nCh\u00e1vez, mesmo ap\u00f3s o rompimento com o projeto Sonidos de La Tierra . Luiz Szar\u00e1n \n\nparticipou das grava\u00e7\u00f5es, ocupando papel de destaque.  \n\n \n\n (Marco Arruda)  \n\nCome\u00e7ou como m\u00fasico a pesquisar e construir instrumentos musicais com material \n\nalternativo. Hoje \u00e9 oficineiro e construtor desses instrumentos, viajando pelo Brasil e exterior \n\noferecendo oficinas, palestras e performances.   \n\n \n\n (Sergio Armoa)  \n\nCome\u00e7ou a construir e tocar instrumentos quando crian\u00e7a nas oficinas de reciclados. Tocou \n\ndurante anos na Los Reciclados25, tendo viajado com o grupo para diversos pa\u00edses. Passou a \n\nser multiplicador das oficinas. Hoje ensina m\u00fasica, rege e cursa Licenciatura na universidade, \n\nparticipando de grupos musicais. \n\n                                                           \n25 Outra denomina\u00e7\u00e3o a que se referem alguns oficinandos sobre a \"Orquestra de Reciclados de Cateura\". \n\n\n\n76 \n \n\n \n \n\n5.2 DADOS DE ARQUIVOS AUDIOVISUAIS \n\nOs arquivos audiovisuais utilizados como fonte de dados foram v\u00eddeos e not\u00edcias sobre a \n\n\"Oficina de Instrumentos Reciclados de Cateura\", \"Oficina de Luteria Experimental de \n\nFernando Sardo\" e oficina \"Ciclo Natural\"  publicados na internet. \n\n  \n\n5.2.1 Trechos do trailler do filme \"Landfill Harmonic\" ( Harmonia do Aterro) \n\nA \"Oficina de Instrumentos Reciclados de Cateura\" teve como desdobramento de suas \n\natividades a \"Orquestra de Reciclados\",  grupo musical formado pelos oficinandos e Favio \n\nCh\u00e1vez, que j\u00e1 se apresentou em diversos pa\u00edses, divulgando a oficina, o trabalho institucional \n\nem benef\u00edcio dos jovens participantes e a iniciativa de construir instrumentos a partir do lixo. \n\nUma funda\u00e7\u00e3o americana que beneficia iniciativas sociais de pequenos grupos prop\u00f4s a Favio \n\nCh\u00e1vez a filmagem de um document\u00e1rio denominado Landfill Harmonic (\"Aterro \n\nHarm\u00f4nico\", como tradu\u00e7\u00e3o literal, ou \"Harmonia do Aterro\", como tem sido divulgado) que \n\ndescreve a oficina e orquestra de reciclados no contexto paraguaio, incluindo relatos de seus \n\nrealizadores e participantes.  Por essa raz\u00e3o,   a transcri\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos do trailler  do filme \n\n\"Harmonia do Aterro\" (DAN CASE, 2012)26 foi utilizada como fonte de dados, inclusive por \n\nconter relatos de construtores que n\u00e3o foram  entrevistados, como Nicolas Gomez27, que vive \n\nno aterro de Cateura e constr\u00f3i os instrumentos para a \"Orquestra de Reciclados\". A  \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da obra cinematogr\u00e1fica foi poss\u00edvel mediante o recolhimento de doa\u00e7\u00f5es \n\npromovidas por meio da internet e de patrocinadores e at\u00e9 o momento n\u00e3o foi apresentada ao \n\np\u00fablico. Os realizadores apenas disponibilizaram o trailler do document\u00e1rio, que foi utilizado \n\ncomo fonte.     \n\nComo mencionado no cap\u00edtulo  2, o conceito de oficina do grupo paraguaio \u00e9 baseado no \n\nreparo de instrumentos antes confeccionados pelo construtor DN e em adapta\u00e7\u00f5es para o \n\npr\u00f3prio uso dos oficinandos.  O trailler publicado na internet (DAN CASE, 2012) cont\u00e9m a \n\nseguinte descri\u00e7\u00e3o: \n\nUma orquestra para crian\u00e7as com instrumentos feitos de lixo? Um violoncelo feito a partir de \numa lata de \u00f3leo e peda\u00e7os de madeira que foram jogados no lixo, um saxofone feito de \ncolheres e bot\u00f5es. Estes instrumentos s\u00e3o criados por Dom Nicolas, um \"reciclador\" sem \nnenhuma experi\u00eancia anterior com constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais, que est\u00e1 vivendo \n\u00b4Com uma m\u00e3o na frente e outra atr\u00e1s ,? \u00b4vendendo o almo\u00e7o para comprar o jantar  ? pelo \ndep\u00f3sito de lixo em Cateura, Paraguai. Inspirado por esta iniciativa e criatividade, Luiz \nSzar\u00e1n, diretor de \"Sonidos de la Tierra\", formaram a \"Orquestra de Reciclados\", com \n\n                                                           \n26 Segundo a funda\u00e7\u00e3o realizadora, o filme Landfill Harmonic ser\u00e1 lan\u00e7ado apenas em 2014. \n27 Citado como \"Dom Nicolas\" (senhor Nicolas) nos relatos.  \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\ncrian\u00e7as que vivem perto do lix\u00e3o. \"Nosso principal objetivo n\u00e3o \u00e9 formar bons m\u00fasicos, mas \npara formar bons cidad\u00e3os.\" Agora com trinta membros fortes, (e \u00e0 procura de mais, por uma \norquestra completa) ou\u00e7a os doces sons desses instrumentos \"reciclados\" e as esperan\u00e7as e os \nsonhos das crian\u00e7as que os tocam...  \n\nOs depoimentos extra\u00eddos do trailler contam com os participantes Favio Ch\u00e1vez (respons\u00e1vel \n\npela Orquestra de Reciclados de Cateura), Luiz Szar\u00e1n (fundador de um projeto de educa\u00e7\u00e3o \n\nmusical voltado a comunidades carentes) e Dom Nicolas.  \n\nFCH: Parece que nos sentimos como uma conex\u00e3o... nos sentimos como uma ponte, \ne \u00e0s vezes... E... Acredito que essa \u00e9 nossa miss\u00e3o. Fazer uma ponte para dois \nmundos diferentes... E vemos que os dois mundos n\u00e3o s\u00e3o irreconcili\u00e1veis... que \nformamos parte de um s\u00f3 mundo ... E a m\u00fasica \u00e9 essa ponte [...] \nLSZ: A meta principal n\u00e3o \u00e9 formar bons m\u00fasicos, mas sim bons cidad\u00e3os. N\u00e3o os \ndamos os peixes, como se diz, mas sim lhes damos a vontades de pescar e ensinar \ncomo pegar os peixes.  \nFCH: Creio que... h\u00e1 algo a copiar, h\u00e1 algo a ... a imitar ... n\u00e3o s\u00e3o as coisas \nmateriais, mas sim o conhecimento... Como diz o maestro Luiz Szar\u00e1n, o poder de \nMozart n\u00e3o \u00e9 o celular ou as roupas, mas o poder de Mozart \u00e9 o da intelig\u00eancia...  \nDN: Eu n\u00e3o sei quem \u00e9 esse Mozart, a\u00ed... \nLSZ: Este senhor, Dom Nicolas, nos deu uma li\u00e7\u00e3o maravilhosa... No sentido de \nque... (emocionado) Algu\u00e9m, vivendo... no est\u00e1gio mais baixo de pobreza... Se \nalgu\u00e9m tem iniciativa, se algu\u00e9m tem criatividade, at\u00e9 o pr\u00f3prio lixo pode se \nconverter numa ferramenta educativa que muda a sua vida e a vida de muita gente... \nE isso nos inspirou a criar toda uma orquestra que transmite essa filosofia a toda a \ngente.   \nFCH: N\u00e3o vamos mudar suas vidas. H\u00e1 muitos jovens que t\u00eam uma realidade t\u00e3o \ncruel. Eu acredito que a m\u00fasica... n\u00e3o muda imediatamente e n\u00e3o ataca problemas \nt\u00e3o ... como a comida, a sa\u00fade... Mas sim ajuda para educar as crian\u00e7as e jovens para \nque caiam cada vez menos nisso... \nDN: Agora eu me orgulho muito mais de meu trabalho, porque eu estou construindo \nalgo bom para os m\u00fasicos.  \n \n\nDurante a pesquisa de campo no Paraguai, questionei o fato de o construtor de instrumentos  \n\nNicolas ainda viver nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, apesar de auxiliar dois projetos distintos que \n\nrecebem incentivos de empresas e de multinacionais. Os organizadores afirmaram que o \n\nconstrutor recusou uma nova resid\u00eancia oferecida pelos grupos, argumentando ser morador do \n\naterro h\u00e1 muito tempo e manifestando sua vontade de continuar vivendo em Cateura. Em \n\nrespeito a essa decis\u00e3o, os grupos realizaram melhorias em sua resid\u00eancia, como reformas e \n\ninstala\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica, \u00e1gua e esgoto, assim como oferta de alimenta\u00e7\u00e3o e vestu\u00e1rio. \n\nN\u00e3o foi declarada oferta de remunera\u00e7\u00e3o ao construtor, embora os dois projetos recebam \n\nincentivo de empresas, contribui\u00e7\u00f5es e doa\u00e7\u00f5es particulares. No site de divulga\u00e7\u00e3o do \n\ndocument\u00e1rio foi encontrado o seguinte texto: \n\nBem-vindo ao Aterro Harm\u00f4nico. Um filme sobre um reciclador de lixo, um \nprofessor de m\u00fasica e um grupo de crian\u00e7as de uma favela paraguaio que tocam \ninstrumentos feitos inteiramente de lixo. \"Aterro Harm\u00f4nico\" \u00e9 uma bela hist\u00f3ria \nsobre o poder transformador da m\u00fasica, que tamb\u00e9m destaca duas quest\u00f5es vitais de \nnossos tempos: a pobreza e a polui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. A hist\u00f3ria se desenvolve em uma \n\n\n\n78 \n \n\n \n \n\ndas favelas mais pobres da Am\u00e9rica Latina. Mesmo fora de Assun\u00e7\u00e3o, Paraguai; \nCateura \u00e9 dep\u00f3sito de lixo da cidade. Ela \u00e9 constru\u00edda sobre um aterro sanit\u00e1rio. \nAqui, as pessoas vivem em um mar de lixo. E vivem do lixo. \nCercado por hist\u00f3rias de drogas e viol\u00eancia, o alcoolismo e a mis\u00e9ria, eles fazem \nesfor\u00e7os herc\u00faleos para reafirmar a sua vida e dignidade. \nN\u00e3o havia dinheiro para instrumentos de verdade quando m\u00fasico local Favio Ch\u00e1vez \ncome\u00e7ou sua escola de m\u00fasica no bairro, ent\u00e3o juntos eles come\u00e7aram a fazer \ninstrumentos de lixo - violinos e violoncelos de tambores de \u00f3leo, flautas de \ntubula\u00e7\u00f5es de \u00e1gua e colheres, guitarras de caixas de embalagem. Nosso filme \ndocumenta as origens da orquestra e, como a hist\u00f3ria evolui, segue-los em uma turn\u00ea \nmundial. Junte-se a n\u00f3s nesta viagem e testemunhar o incompreens\u00edvel esfor\u00e7o \ninventivo de um seletor de lixo humilde, e um professor de m\u00fasica que, atrav\u00e9s de \nsua ingenuidade, s\u00e3o  capazes de criar instrumentos a partir de materiais reciclados, \ndando vida a uma das orquestras mais improv\u00e1veis do mundo. \nOs instrumentos s\u00e3o inteiramente feitos de lixo. Eles chamam isso de \"A Orquestra \nde Reciclados\". Em breve. Em Janeiro de 2014. (LANDFILL HARMONIC, \n2013b, tradu\u00e7\u00e3o nossa) \n \n\nA an\u00e1lise de tais documentos evidencia o discurso apelativo por parte dos divulgadores da \n\noficina e orquestra de reciclados, pois a conclus\u00e3o da filmagem e exibi\u00e7\u00e3o do filme envolve \n\ncustos por eles angariados. Como dado indicativo, os textos analisados que acompanham o \n\ntrailler, assim como os di\u00e1logos transcritos devem ser confrontados com os relatos dos antigos \n\noficinandos Dulce L\u00f3pez, Juan Gerardo Ayala, Israel L\u00f3pez e Sergio Armoa e suas percep\u00e7\u00f5es \n\nacerca de tal atividade.  Para confirmar se a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material \n\nalternativo auxilia no fortalecimento da confian\u00e7a para a pr\u00e1tica musical, desvinculando-a da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de posse de um instrumento para realizar m\u00fasica, os relatos desses ex-oficinandos j\u00e1 \n\nadultos foi essencial, pois demonstraram a mudan\u00e7a de pap\u00e9is sociais, a oportunidade de \n\ntrabalho e estudo para realiza\u00e7\u00e3o pessoal a partir da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material \n\nalternativo.  \n\nJ\u00e1 em outra p\u00e1gina de divulga\u00e7\u00e3o do document\u00e1rio encontramos a seguinte defini\u00e7\u00e3o do \n\nLandfill Harmonic (2013a, tradu\u00e7\u00e3o nossa), em que se destaca a utiliza\u00e7\u00e3o dos termos \n\n\"transforma\u00e7\u00e3o\" e \"capacita\u00e7\u00e3o\": \n\nAterro Harm\u00f4nico n\u00e3o \u00e9 simplesmente um filme. \u00c9 um movimento social de \ncaridade para oferecer solu\u00e7\u00f5es criativas e simples para as comunidades mais pobres \nque podem criar um poderoso meio de transforma\u00e7\u00e3o social. Pretendemos usar o \nfilme como um ve\u00edculo e para refor\u00e7ar o quanto ideias simples podem fazer para \nmudar comunidades. O Movimento Social Aterro Harm\u00f4nico vai mostrar o poder da \ncriatividade, esperan\u00e7a, capacita\u00e7\u00e3o e trabalho comunit\u00e1rio. \n\n \n\n  5.2.2  Documentos p\u00fablicos sobre a Oficina \"Ciclo Natural\" \n\n Durante o cruzamento de fontes, relacionei aos dados de entrevistas o documento \n\ndenominado \"Proposta para Realiza\u00e7\u00e3o de Curso Intensivo\" da oficina \"Ciclo Natural\" \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\npublicada na p\u00e1gina eletr\u00f4nica do grupo (CICLO NATURAL, s.d.). Trata-se de um texto de \n\nan\u00fancio publicit\u00e1rio destinado a atrair interessados em ingressar nas oficinas ou em contratar \n\no trabalho do grupo mediante pagamento. Deste documento, destaco o seguinte trecho: \n\nDescubra possibilidades sonoras de objetos cotidianos, transforme sucata e outros \nmateriais inusitados em instrumentos musicais alternativos e desperte sua \nmusicalidade natural ao tocar em conjunto atrav\u00e9s da improvisa\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. [...] O \npapel do ser humano no planeta Terra deve ser repensado e a busca por solu\u00e7\u00f5es \npara a quest\u00e3o do lixo se constitui um dos pilares deste curso que visa, acima de \ntudo, a transforma\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de mundo e o encontro com a natureza art\u00edstica do \nser. [...] Neste curso din\u00e2mico e objetivo o participante ter\u00e1 contato com os variados \ninstrumentos do Ciclo Natural e, atrav\u00e9s de din\u00e2micas simples e pr\u00e1ticas, ser\u00e1 \nconvidado a utilizar seu corpo como instrumento musical, criando e experimentando \nsons e valorizando suas potencialidades. [...] O conte\u00fado te\u00f3rico inclui conceitos \nb\u00e1sicos de: som, ac\u00fastica, m\u00fasica em diferentes culturas e educa\u00e7\u00e3o ambiental.28 \n\n \n\nUm ponto question\u00e1vel quanto \u00e0 efic\u00e1cia deste material \u00e9 o tom apelativo de que se serve o \n\ndiscurso. Mas apesar de conter express\u00f5es emocionadas, o texto \u00e9 considerado documento \n\nporque menciona  a descoberta da \"musicalidade natural\" em decorr\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos, o que se ajusta \u00e0 hip\u00f3tese de fortalecer a confian\u00e7a na possibilidade de tocar e \n\nna  instala\u00e7\u00e3o de um pensamento motivador,  para que o interlocutor acredite na ideia de \n\nmusicalidade inata. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o social, afirma o grupo no mesmo documento: \n\nS\u00e3o realizados jogos musicais e l\u00fadicos de intera\u00e7\u00e3o sonora e integra\u00e7\u00e3o com o \ngrupo, onde o corpo (principal instrumento musical de cada um) \u00e9 trabalhado de \nforma pr\u00e1tica e criativa em conjunto com os instrumentos constru\u00eddos. \n\nNo trecho \"transforma\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de mundo e o encontro com a natureza art\u00edstica do ser\" \n\ncitada no texto do grupo, a oficina Ciclo Natural utiliza um discurso que n\u00e3o aborda o \n\nenfraquecimento de cren\u00e7as, mas sim o aumento destas, denotando \u00e0 m\u00fasica um suposto \n\npoder e sugerindo a transforma\u00e7\u00e3o do oficinando a partir da transforma\u00e7\u00e3o do material \n\nalternativo em instrumentos musicais. Tal abordagem poderia ser mais significativa para \n\nevidenciar nossa hip\u00f3tese a respeito dos benef\u00edcios decorrentes da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\ncom material alternativo se a proposta do trabalho com essas oficinas fosse mais consistente \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo e did\u00e1tica, aliada aos objetivos explicados pelos oficineiros.  Quanto \n\nao conte\u00fado, o qual inclui \"conceitos b\u00e1sicos de: som, ac\u00fastica, m\u00fasica em diferentes culturas \n\ne educa\u00e7\u00e3o ambiental\", trata-se de excessiva informa\u00e7\u00e3o para o tempo dispon\u00edvel \u00e0s oficinas \n\n(as intensivas duram dois dias), e a curta dura\u00e7\u00e3o das oficinas permite apenas uma abordagem \n\nsuperficial, pois sua atividade principal \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material \n\nalternativo.  \n                                                           \n28 Material p\u00fablico de divulga\u00e7\u00e3o da oficina \"Ciclo Natural\" cedido pelo pr\u00f3prio grupo. \n\n\n\n80 \n \n\n \n \n\nNos registros audiovisuais (CICLO NATURAL, 2008) da oficina \"Ciclo Natural\", \n\nobservamos a ocorr\u00eancia de atividades coletivas sem lideran\u00e7a, de car\u00e1ter improvisat\u00f3rio, com \n\nobjetos ou instrumentos constru\u00eddos, organizadas e dirigidas pelo grupo com dura\u00e7\u00e3o \n\nindeterminada, al\u00e9m da presen\u00e7a de oficineiros praticando m\u00fasica junto aos oficinandos. A \n\n\u00eanfase na pr\u00e1tica musical coletiva e a intera\u00e7\u00e3o entre oficinandos e oficineiros de maneira n\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica em atividades de improviso pressup\u00f5e a m\u00fasica como algo que pode ser aprendido \n\ncomo resultado da pr\u00e1tica e incentivo coletivo, e constitui-se como dado favor\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese. \n\nApesar de suas atividades serem predominantemente voltadas ao processo do que aos \n\nresultados, o texto de proposta das oficinas a contratantes demonstra confian\u00e7a e familiaridade \n\ncom a pr\u00e1tica musical, assim como os oficinandos que realizaram a transi\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais \n\npor meio das oficinas, inclusive na experi\u00eancia da pr\u00e1tica musical coletiva por meio do \n\nimproviso, pela n\u00e3o diferencia\u00e7\u00e3o entre instrumentos tradicionais ou constru\u00eddos pelo grupo, \n\npor incentivar a criatividade musical por improviso.  \n\n \n\n \n\n5.2.3 Documentos p\u00fablicos da Oficina de Luteria Experimental  \n\nOs documentos p\u00fablicos sobre as oficinas de Fernando Sardo consistem em tr\u00eas v\u00eddeos \n\npublicados em meio eletr\u00f4nico. O primeiro \u00e9 um document\u00e1rio realizado pela Funda\u00e7\u00e3o Padre \n\nAnchieta que descreve o trabalho do oficineiro com crian\u00e7as, jovens, adultos e idosos (TV \n\nCULTURA, 2011a). Em resposta a este document\u00e1rio, foi encontrada no site a seguinte \n\ndeclara\u00e7\u00e3o: \"a m\u00fasica tem que vir da alma, e n\u00e3o de um instrumento caro, e este mestre \n\nFernando Sardo, fez um belo trabalho, ensinando crian\u00e7as a construir instrumentos \n\nbrincando.\"  Esta afirma\u00e7\u00e3o, bem como os demais depoimentos de oficinandos no \n\ndocument\u00e1rio, n\u00e3o apresenta ind\u00edcios de cren\u00e7a na incapacidade de tocar instrumentos, sendo \n\nassim favor\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese.  \n\nEm outro document\u00e1rio tamb\u00e9m da Rede Cultura de Televis\u00e3o Brasileira, denominado \"O \n\nSom Que Vem do Lixo\" (TV CULTURA, 2011b), o oficineiro Fernando Sardo descreve a \n\nbusca pela mat\u00e9ria prima para a cria\u00e7\u00e3o de seus instrumentos em ferros-velhos e organiza uma \n\npequena rede de reciclagem, solicitando a conhecidos que re\u00fanam materiais descartados. \n\nNesse mesmo arquivo s\u00e3o exibidas oficinas, realizadas na Escola Municipal de Inicia\u00e7\u00e3o \n\nArt\u00edstica (EMIA), nas quais o oficineiro constr\u00f3i instala\u00e7\u00f5es sonoras (esculturas ou \n\nconstru\u00e7\u00f5es sonoras de grande porte para pr\u00e1tica musical coletiva) com os oficinandos. Destas \n\noficinas originou-se o Grupo Experimental de M\u00fasica (GEM). \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\n O terceiro document\u00e1rio (CLARA SAITO, 2011) \u00e9 o registro de uma oficina de \n\nFernando Sardo realizada em uma escola p\u00fablica de S\u00e3o Paulo no ano de 2011.  Neste destaco \n\no relato de uma oficinanda: \"acho uma coisa super interessante [...] porque estamos \n\nacostumados a vir, sentar e ter aula [...] \u00e9 como se fosse uma intersec\u00e7\u00e3o no nosso dia-a-dia de \n\naula [...] todos trabalham em grupo, \u00e9 muito legal.\" Outro depoimento: \"Estou aprendendo \n\nbastante [...] a gente tamb\u00e9m pode aprender a fazer [...] eu nunca me imaginei fazendo isso, \n\nfoi super legal\u201d. Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o lixo e a m\u00fasica, Fernando Sardo afirmou que \"as \n\npessoas t\u00eam pouco amor pelas coisas porque t\u00eam pouca identidade com elas.\" A respeito da \n\ntransi\u00e7\u00e3o de seu trabalho de artista a oficineiro, Fernando Sardo mencionou: \"foi uma crian\u00e7a \n\nque me ensinou que eu podia ser professor tamb\u00e9m\". Os dados, tanto de entrevistas, quanto \n\ndos documentos p\u00fablicos e da observa\u00e7\u00e3o de oficinas demonstram a din\u00e2mica do trabalho de \n\nFernando Sardo na forma\u00e7\u00e3o de grupos com interesses em comum, na prioriza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nde m\u00fasica como experi\u00eancia e no est\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais \n\nalternativos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.3 COMPARA\u00c7\u00c3O ENTRE FONTES (ENTREVISTAS, DOCUMENTOS E OBSERVA\u00c7\u00c3O DE \n\nOFICINAS)  \n\n \n\nNa medida em que os dados foram coletados e interpretados individualmente, a compara\u00e7\u00e3o \n\ncom outras fontes em um mesmo m\u00e9todo permitiu confrontar os resultados verificados com \n\nmaior clareza. Neste ponto tamb\u00e9m foram comparadas informa\u00e7\u00f5es obtidas pelos relatos de \n\nparticipantes ao contexto em que atuam as oficinas. Por meio da contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nrealizar uma interpreta\u00e7\u00e3o mais consistente da informa\u00e7\u00e3o qualitativa \n\nOs participantes paraguaios afirmaram haver, al\u00e9m de problemas financeiros, a precariedade \n\nno ensino p\u00fablico em determinados locais, de modo que a educa\u00e7\u00e3o musical n\u00e3o \u00e9 oferecida a \n\ntodos, por isso veem as redes p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o como uma inst\u00e2ncia com a qual n\u00e3o \n\npodem contar. Entretanto, a Lei Geral da Educa\u00e7\u00e3o do Paraguai (1998, tradu\u00e7\u00e3o nossa) prev\u00ea, \n\nnos quatro artigos abaixo: \n\n\n\n82 \n \n\n \n \n\nArtigo 1\u00ba: Cada habitante da Rep\u00fablica tem o direito a uma educa\u00e7\u00e3o integral e \n\npermanente como um sistema e processo ter\u00e1 lugar no contexto da cultura da \n\ncomunidade. \n\nArtigo 2\u00ba: O Sistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o foi concebido para beneficiar \n\ntodas as pessoas da Rep\u00fablica. Os povos ind\u00edgenas desfrutam dos direitos que \n\nlhe s\u00e3o reconhecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o e por esta lei. \n\nArtigo 3\u00ba: O Estado deve garantir o direito de aprender e de igualdade de \n\noportunidades de acesso ao conhecimento e os benef\u00edcios da cultura \n\nhuman\u00edstica, cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, sem discrimina\u00e7\u00e3o. Garantir\u00e1 tamb\u00e9m a \n\nliberdade de ensinar, sem mais qualquer requisitos do que a compet\u00eancia \u00e9tica \n\ne integridade, o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o religiosa e ao pluralismo ideol\u00f3gico. \n\nArtigo 4\u00ba: O Estado tem a responsabilidade de garantir o acesso da popula\u00e7\u00e3o \n\nde todo o pa\u00eds \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e criar as condi\u00e7\u00f5es para uma real igualdade de \n\noportunidades. O sistema de educa\u00e7\u00e3o nacional ser\u00e1 financiado basicamente \n\ncom recursos do Or\u00e7amento Geral da Na\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs participantes brasileiros destacaram problemas semelhantes aos do Paraguai, incluindo a \n\ncondi\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria do ensino de m\u00fasica no Brasil. Da legisla\u00e7\u00e3o brasileira, destaco o \n\nartigo 2\u00ba da Lei de Diretrizes e Bases (LDB) 29, que delega a responsabilidade da educa\u00e7\u00e3o do \n\ncidad\u00e3o ao Estado e \u00e0 fam\u00edlia:   \n\n[...] a educa\u00e7\u00e3o, dever da fam\u00edlia e do Estado, inspirada nos princ\u00edpios de liberdade e nos \n\nideais de solidariedade humana, tem por finalidade o pleno desenvolvimento do educando, \n\nseu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho (LDB/ \n\n10.328/2001). \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios em que se baseiam a educa\u00e7\u00e3o formal no Brasil, aponto \n\ncinco itens do artigo 3\u00ba: \n\n \n\nII.   liberdade de aprender, ensinar, pesquisar e divulgar a cultura, o pensamento, a arte e o saber; \nIII.  pluralismo de ideias e de concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas; \nIV.  respeito \u00e0 liberdade e apre\u00e7o \u00e0 toler\u00e2ncia; \nX.   valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia extra-escolar; \nXI.  vincula\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o escolar, o trabalho e as pr\u00e1ticas sociais. \n\n  \n\n                                                           \n29 A LDB estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. (lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996, \nalterada pela lei n\u00ba 9.475/97,  lei n\u00ba 10.287/2001 e  lei n\u00ba 10.328/2001). \n \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\nObservando a LDB, nos itens supracitados, nota-se semelhan\u00e7a aos princ\u00edpios de trabalho dos \n\noficineiros e seus projetos que, apesar da caracter\u00edstica de ensino informal, valorizam a \n\nexperi\u00eancia extraescolar, vinculando a educa\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do trabalho e \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nsociais, o que oferece aos oficinandos o que n\u00e3o \u00e9 dado pelas inst\u00e2ncias governamentais na \n\neduca\u00e7\u00e3o formal. Opondo-se ao ambiente escolar que n\u00e3o privilegia a criatividade, Howard \n\n(1984), Morin (2000) e Franco (2011) concordam que a educa\u00e7\u00e3o deveria possibilitar a todos \n\ncompreender o contexto ao qual se integram possibilitando desenvolvimento m\u00fatuo e \n\nintegra\u00e7\u00e3o ao complexo. Segundo Edgar Morin (2000), complexo, do latim complexus, \n\nsignifica o que foi tecido junto. H\u00e1 complexidade quando elementos diferentes s\u00e3o \n\ninsepar\u00e1veis constitutivos do todo, interdependentes, interativos e inter-retroativos entre o \n\nobjeto e seu contexto, as partes e o todo, o todo e as partes, as partes entre si. Dessa forma, a \n\ncomplexidade \u00e9 a uni\u00e3o entre a unidade e a multidimensionalidade. O expressivo surgimento \n\nde atividades como oficinas no ambiente de ensino informal \u00e9 um indicativo que o ensino \n\nregular n\u00e3o abrange em suas atividades a multidimensionalidade de seus estudantes, ou um \n\nmodelo ideal de ambiente de desenvolvimento, como apontam Howard (1984), Morin (2000) \n\ne Franco (2011).  \n\nAinda no contexto das leis brasileiras, a Lei 11.769 (BRASIL, 2008), que foi publicada no \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 19/08/2008, na Se\u00e7\u00e3o I, p\u00e1gina 1, disp\u00f5e sobre a obrigatoriedade \n\ndo ensino da m\u00fasica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o vetou o artigo 2\u00ba do \n\nprojeto de lei que previa que o ensino de m\u00fasica seria ministrado por professores com \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea. O veto ocorreu, segundo o governo, pelo n\u00e3o esclarecimento do \n\nsignificado da express\u00e3o \"forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea\", pela m\u00fasica ser uma pr\u00e1tica social \n\ncom diversos profissionais praticantes reconhecidos em todo o pa\u00eds sem forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \n\nou oficial. Esses profissionais estariam impossibilitados de ministrar tal conte\u00fado na maneira \n\nem que este dispositivo est\u00e1 proposto. Esse veto ultrapassa a defini\u00e7\u00e3o de uma diretriz \n\ncurricular que estabelece forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a transfer\u00eancia de um conte\u00fado no ensino \n\nformal. Em uma an\u00e1lise geral, esse veto gera duas consequ\u00eancias: a primeira seria a \n\npossibilidade de oficineiros sem forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (e em sua maioria n\u00e3o possuem) \n\nrealizarem suas oficinas no ensino b\u00e1sico e inserir com elas a abordagem que privilegie a \n\ncriatividade para o curr\u00edculo b\u00e1sico de ensino, desde que tenha forma\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o30. A \n\nsegunda, a continuidade de problemas ligados ao d\u00e9ficit na qualidade do ensino de m\u00fasica no \n\nBrasil pela aus\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea, al\u00e9m da n\u00e3o obrigatoriedade dos cursos \n\n                                                           \n30 Foi constatado que a maioria dos oficineiros n\u00e3o possui forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n84 \n \n\n \n \n\nde licenciatura para exercer a profiss\u00e3o, o que dar\u00e1 continuidade \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual em que \n\nfaltam profissionais habilitados. Em contrapartida, a aus\u00eancia de plano de ensino, m\u00e9todos e \n\nconte\u00fados obrigat\u00f3rios em m\u00fasica tamb\u00e9m indica que dentro do sistema educacional \n\nbrasileiro h\u00e1 liberdade para atua\u00e7\u00e3o dos educadores musicais, a propor mudan\u00e7as e aplic\u00e1-las \n\nem seu trabalho docente, valer-se de novas diretrizes e investigar diferentes abordagens do \n\nensino de m\u00fasica a serem trabalhados no ensino regular, compat\u00edveis e contextualizadas \u00e0s \n\nnecessidades dos estudantes.  \n\nAs oficinas brasileiras que integram essa pesquisa n\u00e3o foram criadas por iniciativa do Estado \n\nna \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e muitas afirmam n\u00e3o poder contar com o apoio dessa inst\u00e2ncia. Apesar \n\nde previsto no item X do artigo 3\u00ba, a valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia extraescolar n\u00e3o recebe apoio \n\nestrutural ou financeiro, por isso seus organizadores optam por utilizar leis de apoio \u00e0 cultura \n\npara subsidiar suas atividades, editais do Minist\u00e9rio da Cultura (MINC) ou por ajuda de \n\nfunda\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso da oficina de Reciclados de Cateura.   \n\nNo entanto, como objeto de estudo, as oficinas tamb\u00e9m s\u00e3o consideradas profiss\u00e3o e sustento \n\nde seus oficineiros, e portanto tamb\u00e9m s\u00e3o observadas como produtos a serem oferecidos a \n\nquem as patrocine, e nessa condi\u00e7\u00e3o, estas perdem muito de sua autenticidade como processo \n\nde educa\u00e7\u00e3o musical e de expans\u00e3o de capacidades para os oficinandos, ao se adaptarem a \n\ntend\u00eancias de mercado, como a explora\u00e7\u00e3o da ideia de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental de forma \n\nreducionista, como instrumento de solu\u00e7\u00e3o e resgate de delinqu\u00eancia derivada de problemas \n\nsociais ou como experi\u00eancia m\u00edstica, como observado anteriormente na descri\u00e7\u00e3o das oficinas. \n\nMesmo com este dado divergente, foram encontrados, em maior ou menor grau, evid\u00eancias \n\nque confirmam a hip\u00f3tese levantada nesse trabalho.   \n\nO grupo Ciclo Natural prop\u00f5e uma transforma\u00e7\u00e3o pessoal em curto espa\u00e7o de tempo, \n\nenquanto Favio Ch\u00e1vez, da Reciclados de Cateura, enfatiza que essa transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nprocessual e requer tempo. Entretanto, ambas apresentaram dados que confirmam que a \n\nconfian\u00e7a na capacidade de tocar instrumentos pode ser fortalecida. A pr\u00f3pria simplifica\u00e7\u00e3o \n\ndo fazer musical \u00e9 agente promotor de tal mudan\u00e7a, dada a proximidade e familiariza\u00e7\u00e3o com \n\no gesto musical, como indica Howard (1984): \n\nA pretensa falta de dons, tanto nas crian\u00e7as como nos adultos, \u00e9 simplesmente a \ndificuldade de se familiarizarem com as condi\u00e7\u00f5es do jogo instrumental, as atitudes, \nos gestos, os movimentos de que eles necessitam. \u00c9 essa dificuldade, a obsess\u00e3o que \nela suscita, os esfor\u00e7os que provoca, que obscurecem os dons para a m\u00fasica (p. 56). \n\nA oficina Musicata n\u00e3o revelou indicativos favor\u00e1veis \u00e0 hip\u00f3tese na entrevista do oficineiro \n\nJ\u00falio Vasconcelos e tampouco no registro audiovisual de suas oficinas presenciais. Todavia, \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\nforam encontradas evid\u00eancias em um site no qual o oficineiro J\u00falio Vasconcelos publica \n\nv\u00eddeos em que ensina a construir diversos instrumentos \u00e0 dist\u00e2ncia e divulga suas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es com esses instrumentos. Neste site foi identificada expressiva intera\u00e7\u00e3o social, \n\nem que se configuram rela\u00e7\u00f5es e troca de informa\u00e7\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\ncom material alternativo, com a possibilidade de todos se comunicarem de forma din\u00e2mica e \n\nn\u00e3o hier\u00e1rquica. Esse sistema din\u00e2mico de rela\u00e7\u00f5es sociais denominamos rede social \n\n(BARAB\u00c1SI, 2002; FRANCO, 2011). A rede pode ser pensada como uma malha de pontos e \n\nconex\u00f5es entre eles. No caso de uma rede social, estes pontos representam as pessoas e as \n\nconex\u00f5es representam suas rela\u00e7\u00f5es (BARAB\u00c1SI, 2002). Franco (2011) aponta que as redes \n\nsociais s\u00e3o mais distribu\u00eddas do que centralizadas (as centralizadas s\u00e3o chamadas de \n\nhierarquias). Por isso, sua din\u00e2mica de intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 linear, e sim distribu\u00edda de forma \n\ncomplexa, tal como define Morin (2001), como algo tecido em conjunto e cujas partes s\u00e3o \n\ninterdependentes, semelhante \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas. \n\nSegundo Paul Baran (1964), existem tr\u00eas formas de constitui\u00e7\u00e3o das redes (figura 5): \n\ncentralizada, descentralizada e distribu\u00edda.   \n\n \n\nFig.5 -   As redes de Paul Baran (1964, p. 2). \n\n \n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\nConstitui-se em rede centralizada a din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 um  n\u00f3 central, que comanda \n\ntodos os outros n\u00f3s de forma linear, sem intera\u00e7\u00f5es entre eles, exceto com  o n\u00f3 central. Cada \n\nponto de uma  rede \u00e9 denominado \"n\u00f3\" (Barab\u00e1si, 2009).  Em  redes  sociais, o n\u00f3 central \u00e9 um \n\nl\u00edder que comanda todas as decis\u00f5es e a este n\u00f3 todos os outros se conectam. Na rede \n\ndescentralizada existem v\u00e1rios  n\u00f3s centrais que lideram pequenos grupos de n\u00f3s e controlam as \n\ndecis\u00f5es e conex\u00f5es entre eles. Aos  n\u00f3s centrais definidos por Franco (2011), Barab\u00e1si (2009) \n\ndefine como hubs ou conectores, porque estabelecem um maior n\u00famero de conex\u00f5es, \n\nintermediam  rela\u00e7\u00f5es entre outros pequenos grupos, como por exemplo, em uma lideran\u00e7a de um \n\ngrande grupo, compartilhada entre outros pequenos l\u00edderes.  Em uma rede distribu\u00edda, todos os \n\nn\u00f3s  podem se conectar entre si, sem hierarquias, e cada um \u00e9 um centro (FRANCO, 2011). \n\nDe forma an\u00e1loga \u00e0 din\u00e2mica das oficinas, quando uma rede distribu\u00edda predetermina a\u00e7\u00f5es ou \n\nfun\u00e7\u00f5es dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio fluxo do grupo o conduz. Esse fluxo ocorre por \n\nintera\u00e7\u00e3o e imita\u00e7\u00e3o, como lembra Franco (2011): \"sem imita\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia haver ordem \n\nemergente nas sociedades humanas ou em coletivo algum capaz de interagir.\" O autor ainda \n\naponta que, numa rede social distribu\u00edda, as pessoas, como n\u00e3o mandam umas nas outras, \n\nencorajam umas as outras, surgindo uma din\u00e2mica de empoderamento da coletividade.  \n\nA  expans\u00e3o das redes se d\u00e1 de n\u00f3 a n\u00f3, na conex\u00e3o com um ponto que tenha maior n\u00famero de \n\nlinks. Em uma rede distribu\u00edda como uma oficina (e identificada como rede social), com o passar \n\ndo tempo, os n\u00f3s que constitu\u00edrem maior n\u00famero de conex\u00f5es, tornam-se hubs. Isso define, \n\nsegundo Bronfenbrenner (2001), no diferencial da iniciativa do pr\u00f3prio indiv\u00edduo em seus \n\nprocessos proximais de intera\u00e7\u00f5es, para  elaborar  sua transi\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais e interagir com \n\nos sistemas complexos que constituem o ambiente, configurando novas redes, de n\u00f3 a hub \n\n(Barab\u00e1si, 2009).  \n\nDestaco que as redes sociais compartilham informa\u00e7\u00f5es, impress\u00f5es, conceitos, cren\u00e7as, opini\u00f5es \n\ne conhecimento, e uma vez instalado em  rede o autoconceito positivo sobre a ideia de realizar \n\nm\u00fasica, a ideia se difunde com a mesma rapidez com a qual trocam informa\u00e7\u00f5es.  \n\nTomo como exemplo as p\u00e1ginas dos v\u00eddeos publicados na internet do oficineiro J\u00falio \n\nVasconcelos, em que  h\u00e1 um espa\u00e7o destinado \u00e0 interatividade de quem assiste aos v\u00eddeos, com a \n\npossibilidade de enviar coment\u00e1rios e apreci\u00e1-los positiva ou negativamente por meio de votos. \n\nNesse espa\u00e7o, h\u00e1 declara\u00e7\u00f5es de pessoas comuns que constroem seus instrumentos, conversam \n\ncom o construtor e  enviam v\u00eddeos como resposta, demonstrando suas confec\u00e7\u00f5es. Esse dado \u00e9 \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese do fortalecimento da confian\u00e7a na capacidade de tocar por meio da forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma rede distribu\u00edda de construtores (pelo fato de todos terem a possibilidade de comunica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\nentre si e do livre fluxo de informa\u00e7\u00f5es) e da instala\u00e7\u00e3o de um pensamento incentivador com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com  material alternativo e da pr\u00e1tica musical com \n\nestes.  \n\nNa mesma p\u00e1gina em que se encontram os v\u00eddeos publicados h\u00e1 um contador que mostra o \n\nn\u00famero de acessos e quantas pessoas o assistiram. O n\u00famero de acessos ao v\u00eddeo publicado por \n\nJ\u00falio Vasconcelos em 2010 intitulado \"Como fazer  flautas de PVC em si e em d\u00f3\"31 \u00e9 de 114.861 \n\ncom 150 coment\u00e1rios, 241 votos positivos e 5 negativos.32 O aumento de acessos e de \n\ninterc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es identificados nessa p\u00e1gina demonstra a forma\u00e7\u00e3o de uma rede social \n\ncomo decorr\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo e da efici\u00eancia \n\ndas oficinas n\u00e3o presenciais de Vasconcelos como ferramenta para aprendizado da constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos  e pr\u00e1tica com estes, corroborando o fortalecimento da viabilidade da pr\u00e1tica \n\nmusical.  \n\nNa compara\u00e7\u00e3o entre fontes (observa\u00e7\u00e3o de oficinas, documentos p\u00fablicos e entrevistas) \n\nobservou-se que os participantes relataram mudan\u00e7as no \u00e2mbito pessoal e de modo a abrir \n\npossibilidades em suas vidas, tanto no ponto de vista social (maior contato com pessoas) como \n\nrelacionado ao trabalho. O processo ao qual se submetem nas oficinas, e interagem com outras \n\npessoas, se configura no papel ideal da educa\u00e7\u00e3o que, segundo Morin (2000, p.39) deve:  \n\nfavorecer a aptid\u00e3o natural da mente em formular e resolver problemas essenciais e, de \nforma correlata, estimular o uso total da intelig\u00eancia geral. Este uso total pede o livre \nexerc\u00edcio da curiosidade, a faculdade mais expandida e a mais viva durante a inf\u00e2ncia e a \nadolesc\u00eancia, que com frequ\u00eancia a instru\u00e7\u00e3o extingue e que, ao contr\u00e1rio, se trata de \nestimular ou, caso esteja adormecida, de despertar. \n\nNa procura por dados divergentes \u00e0 hip\u00f3tese de fortalecimento da confian\u00e7a na capacidade \n\nmusical, n\u00e3o foram encontrados casos de pessoas que tenham desistido de tocar instrumentos at\u00e9 \n\no momento, nem que acreditassem n\u00e3o poder toc\u00e1-los ou que condicionassem a realiza\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica musical \u00e0 posse de um instrumento. \n\nA emerg\u00eancia de atividades educacionais de natureza informal como essas oficinas nos relembra \n\nque \"toda evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto do desvio bem-sucedido cujo desenvolvimento transforma o sistema \n\nonde nasceu: desorganiza o sistema, reorganizando-o\" (MORIN, 2000, p.82). Algumas oficinas se \n\ncaracterizam como a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento comunit\u00e1rio (FRANCO, 2011) que mesmo quando \n\nplanejadas por uma parte do grupo, tamb\u00e9m denominados como \"lideran\u00e7as\", continuam sendo \n\nelaboradas  de forma participativa e as vis\u00f5es compartilhadas por todos. A modalidade de ensino \n\n                                                           \n31 Dispon\u00edvel no site Youtube.&lt;https://www.youtube.com/watch?v=Rq4ka5F_ApY> Acesso em 03 jun. 2013. \n32 Qualifica\u00e7\u00e3o feita por usu\u00e1rios que assistem aos v\u00eddeos do site Youtube. \n<https://www.youtube.com/watch?v=Rq4ka5F_ApY> Acesso em 03 jun. 2013. \n\n\n\n88 \n \n\n \n \n\npor oficina tamb\u00e9m refor\u00e7a a aprendizagem n\u00e3o formal como ambiente de desenvolvimento, \n\ncomo aponta Franco (2011, p.27):   \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que a educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade, quer dizer, para a vida (em um \nsentido ampliado, envolvendo os ecossistemas, inclusive o ecossistema planet\u00e1rio) e para \nconviv\u00eancia social, n\u00e3o compare\u00e7am nos curr\u00edculos escolares. Elas n\u00e3o s\u00e3o propriamente \nobjetos de ensino e sim de \"aprendizagem-na-a\u00e7\u00e3o\" compartilhada. Ningu\u00e9m \u00e9 capaz de \naprender essas coisas apenas tomando aulas ou lendo textos. \u00c9 necess\u00e1rio viv\u00ea-las, \nexperiment\u00e1-las, ou melhor, conviv\u00ea-las. \n\nConstruir instrumentos com material alternativo n\u00e3o interfere direta ou instantaneamente sobre a \n\nconfian\u00e7a na capacidade de praticar m\u00fasica ou  na condi\u00e7\u00e3o de ter um instrumento para tal, mas \n\nproporciona mudan\u00e7as na medida em que as rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas se configuram no processo \n\ndas oficinas. O fato constatado pela verifica\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com \n\nmaterial alternativo aumentou a quantidade de rela\u00e7\u00f5es sociais entre as pessoas que intentavam a \n\npr\u00e1tica musical. Em decorr\u00eancia disso, ao representar um ponto da rede social (FRANCO, 2011) \n\npela aproxima\u00e7\u00e3o do contato entre as pessoas, houve gera\u00e7\u00e3o de novas conex\u00f5es sociais e \n\ntransi\u00e7\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o social dentro da comunidade. A situa\u00e7\u00e3o em que vivem os moradores e \n\ntrabalhadores de Cateura, por exemplo, em pouco tempo tornou-se p\u00fablica \u00e0 sociedade.   \n\nO car\u00e1ter multiplicador das oficinas proporciona aos oficinandos e oficineiros oportunidade de \n\ntrabalho, multiplica\u00e7\u00e3o do conhecimento e de configura\u00e7\u00e3o de novos grupos, como foi constatado \n\nda triangula\u00e7\u00e3o de documentos p\u00fablicos, entrevistas e a descri\u00e7\u00e3o da Oficina de Reciclados de \n\nCateura e do Grupo Experimental de M\u00fasica, o que caracteriza a forma\u00e7\u00e3o de rede social. Numa \n\nrede social, todos os pontos t\u00eam conex\u00e3o direta uns com os outros, sem hierarquiza\u00e7\u00e3o. A \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de rede social confere \u00e0s oficinas, al\u00e9m de autonomia e conex\u00e3o entre os \n\nparticipantes, a no\u00e7\u00e3o de responsabilidade coletiva.  A rede proporciona maior possibilidade de \n\natua\u00e7\u00e3o, e por meio das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre as pessoas, a possibilidade de \n\ncrescimento com maior seguran\u00e7a. \n\nA rede social amplia o poder de a\u00e7\u00e3o de cada oficinando, transformando-o em um hub33 \n\npotencial da rede de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, ou seja um ponto multiplicador da rede. \n\nSegundo Franco (2011), quanto maior a distribui\u00e7\u00e3o e conectividade de uma rede social, \n\nmaior \u00e9 o grau de interatividade, consolidando o capital social que significa uma rede de \n\nintera\u00e7\u00f5es, por meio das quais as pessoas se relacionam e aprendem melhor, se relacionam e \n\npor conseguinte progridem com rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento: \"o conhecimento \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial e n\u00e3o um objeto que possa ser estocado, transportado, transferido ou transfundido de \n\n                                                           \n33 Hub \u00e9 um dos pontos de uma rede social que, ao acumular conex\u00f5es e conhecimento, torna-se um \nmultiplicador potencial dessa rede.   \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n\num emissor para um receptor.\" (FRANCO, 2011, p.13) \n\nOs documentos publicados na internet, como sites e v\u00eddeos sobre a Oficina de Reciclados de \n\nCateura e do projeto Sonidos de la Tierra enfatizam o aprendizado de m\u00fasica erudita como um \n\nambiente de salva\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e criminalidade comuns a zonas em que h\u00e1 exclus\u00e3o social e \n\naus\u00eancia de oportunidades de trabalho.  Apesar do aspecto ideol\u00f3gico expresso na fala de alguns \n\nparticipantes sobre a exist\u00eancia de uma m\u00fasica superior que \"salve\" as pessoas, o  ponto relevante \n\nda \"Oficina de Reciclados de Cateura\" \u00e9 o da possibilidade de interagir e vivenciar o \n\nconhecimento em rede e constru\u00ed-lo na coletividade , pois \"uma vis\u00e3o interativista da \n\naprendizagem deve se desdobrar nas fun\u00e7\u00f5es sociais associadas ao que chamamos de intelig\u00eancia \n\ncoletiva.\" (FRANCO, 2011, p.5) Dessa forma, foram comprovadas mudan\u00e7as segundo os \n\nparticipantes sobre o conceito de m\u00fasica e de tocar instrumentos.  \n\nNo caso da oficina \"Ciclo Natural\" apesar da linguagem apelativa dos arquivos recebidos sobre a \n\nmesma, as informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades s\u00e3o condizentes com o registro audiovisual do trabalho \n\ndos oficineiros e a entrevista do participante Marco Arruda, ao proporcionarem ambiente de \n\nintera\u00e7\u00e3o social e educa\u00e7\u00e3o musical privilegiando a experi\u00eancia. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo proporciona aos envolvidos a \n\npossibilidade de relacionar-se com a m\u00fasica de forma mais \u00edntegra e intensa, como relatou Juan \n\nGerardo Ayala na entrevista sobre o tema \"Mudan\u00e7a percebida ap\u00f3s o fen\u00f4meno\".  \n\nA forma como se aprende m\u00fasica ou como se pensa sobre a m\u00fasica tamb\u00e9m reflete na maneira \n\ncomo a m\u00fasica \u00e9 representada para as pessoas. Por conseguinte, essa representa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ninterfere na aprendizagem ou na cren\u00e7a na capacidade ou incapacidade. Na oficina n\u00e3o h\u00e1 certo e \n\nerrado. A atitude criativa dos oficinandos \u00e9 estimulada, assim como o compartilhamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es utilizado como ferramenta de aprendizagem, e sem, portanto estipular uma meta ou \n\npar\u00e2metro a ser perseguido. Como afirmou Walter Howard: \n\nAo considerar o melhor comportamento ante a m\u00fasica depararemos com tudo o que \nimpede o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es normais e f\u00e9rteis entre a m\u00fasica e o homem, como \na \"falta de dons\" e outros complexos de inferioridade. (HOWARD, 1984, p.11) \n\nO papel do oficineiro \u00e9 de facilitar a aprendizagem ao oficinando e proporcionar a forma\u00e7\u00e3o da \n\nrede. Esse aspecto \u00e9 naturalmente estimulado pela pr\u00f3pria disposi\u00e7\u00e3o dos materiais e das \n\nnecessidades comuns \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, como buscar timbres, experimentar \n\nsonoridades, e utilizar materiais de cortar, colar, amarrar, riscar, medir. Dessa forma, o foco do \n\nfazer musical se desloca para quem o pratica, indica que a m\u00fasica est\u00e1 na pessoa e na \n\npossibilidade musical, n\u00e3o no objeto. O objeto \u00e9 apenas o meio.  \n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\nJ\u00falio Vasconcelos indicou vest\u00edgios da forma\u00e7\u00e3o de uma rede descentralizada, em que lidera a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e no fazer musical na maioria de suas atividades. Relacionando esse dado ao contexto \n\nem que atua, como o oficineiro trabalha predominantemente em ambiente escolar ou em projetos \n\np\u00fablicos com escolas, adota a lideran\u00e7a para adequar-se ao modelo institucional da escola regular. \n\nNos concertos do Semin\u00e1rio Nacional de Orquestras, tocaram alunos iniciantes, intermedi\u00e1rios e \n\navan\u00e7ados. Os iniciantes eram os mais aplaudidos. Como musicista, observo que os alunos do \n\nprojeto est\u00e3o em processo de aprendizagem, a acertar tons, notas e afina\u00e7\u00e3o, e tocam todos sem \n\ninterromper por erros as obras que executam.  Mesmo com imperfei\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o, os alunos \n\nrealizam a m\u00fasica com empenho. A plateia, sem algu\u00e9m que os liderasse, levantava das cadeiras, \n\ndava os bra\u00e7os e dan\u00e7ava em pares ou em pequenos grupos. O mesmo acontecia quando tocavam \n\nm\u00fasica local, folcl\u00f3rica ou de autores paraguaios.   \n\nO fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es sociais proporciona a atribui\u00e7\u00e3o de valor ao saber compartilhado \n\ncomo capital social, e a instala\u00e7\u00e3o da cren\u00e7a na capacidade de aprender \u00e9 refor\u00e7ada pelo grupo.  \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre oficineiros e oficinandos estreita o relacionamento entre os pontos da rede. \n\nTodos os pontos t\u00eam autonomia de cria\u00e7\u00e3o. Isso faz com que qualquer um dos participantes possa \n\nser um multiplicador em potencial. Na linguagem das redes esses multiplicadores se chamam \n\nhubs, e s\u00e3o definidos como pontos que estabelecem mais liga\u00e7\u00f5es entre os pontos na rede. Estes \n\nse configuram em uma rede distribu\u00edda, que estimula os oficinandos a tamb\u00e9m serem \n\nmultiplicadores do conhecimento que vivenciaram. \n\nApesar da linguagem apelativa dos arquivos recebidos da oficina \"Ciclo Natural\", as atividades \n\nregistradas por v\u00eddeo demonstram ind\u00edcios de que h\u00e1 incentivo \u00e0 pr\u00e1tica musical, ao \n\nproporcionarem ambiente de intera\u00e7\u00e3o social e educa\u00e7\u00e3o musical privilegiando a experi\u00eancia. \n\nO car\u00e1ter multiplicador das oficinas proporciona aos oficinandos e oficineiros oportunidade de \n\ntrabalho, multiplica\u00e7\u00e3o do conhecimento e de configura\u00e7\u00e3o de novos grupos, como foi constatado \n\nda triangula\u00e7\u00e3o de documentos p\u00fablicos, entrevistas  e a descri\u00e7\u00e3o da Oficina de Reciclados de \n\nCateura e do Grupo Experimental de M\u00fasica, o que caracteriza a forma\u00e7\u00e3o de rede social. Numa \n\nrede social, todos os pontos t\u00eam conex\u00e3o direta e em mesma proximidade, sem hierarquiza\u00e7\u00e3o.  \n\nUma rede social voltada \u00e0 oficina de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material \n\nalternativo expressa, al\u00e9m de autonomia e conex\u00e3o entre os participantes, a no\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidade coletiva.  A rede proporciona maior poder de atua\u00e7\u00e3o no meio, e por meio das \n\nrela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre as pessoas, a possibilidade de crescimento com maior \n\nseguran\u00e7a.   \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nA  forma como se aprende m\u00fasica ou como se pensa sobre a m\u00fasica tamb\u00e9m reflete na maneira \n\ncomo a m\u00fasica \u00e9 representada para as pessoas. Por conseguinte, essa representa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ninterfere na aprendizagem ou na cren\u00e7a na capacidade ou incapacidade. A cria\u00e7\u00e3o dos oficinandos \n\n\u00e9 estimulada, assim como o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es utilizado como ferramenta de \n\naprendizagem, e sem portanto estipular uma meta ou par\u00e2metro a ser perseguido. Como afirmou \n\nWalter Howard: \n\nAo considerar o melhor comportamento ante a m\u00fasica depararemos com tudo o que \nimpede o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es normais e f\u00e9rteis entre a m\u00fasica e o homem, \ncomo a \"falta de dons\" e outros complexos de inferioridade. (HOWARD, 1984, p.11) \n\nNos concertos do Semin\u00e1rios Geral de Orquestras, ocorrido no Paraguai em julho de 2012, \n\nmesmo com imperfei\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o, os grupos musicais que se apresentavam nos concertos \n\neram incentivados por outros grupos do mesmo projeto. Tamb\u00e9m neste caso, a valoriza\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es coletivas, o capital social e a rede social auxiliam a fortalecer a cren\u00e7a na capacidade de \n\npraticar m\u00fasica. O fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es sociais proporcionam a atribui\u00e7\u00e3o de valor ao \n\nsaber compartilhado como riqueza, como capital social.  \n\nQuanto ao instrumento constru\u00eddo com material alternativo, este exige de seu \n\nconstrutor/executante a\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o para construir e configurar sua identidade \n\n(representa\u00e7\u00e3o) de instrumento musical. O car\u00e1ter incompleto do instrumento de material \n\nalternativo proporciona a reconfigura\u00e7\u00e3o do que representa um instrumento musical: de \n\nobst\u00e1culo, como meio para a m\u00fasica que j\u00e1 esteja latente no praticante, e o identifica com o \n\nseu construtor, que se sente respons\u00e1vel por sua exist\u00eancia.   \n\nRelatou Juan Gerardo Ayala na entrevista sobre o tema \"Mudan\u00e7a percebida ap\u00f3s o fen\u00f4meno\", \n\nque teve a possibilidade de relacionar-se com a m\u00fasica de forma mais \u00edntegra e intensa, utilizando \n\no termo \"sensa\u00e7\u00e3o de instrumentista\". Para este participante, o instrumento musical alternativo foi \n\nrepresentado como sendo de car\u00e1ter simples, incompleto, que exigiu maior participa\u00e7\u00e3o de sua \n\nparte no cunho de t\u00e9cnica espec\u00edfica para toc\u00e1-lo. Sem m\u00e9todos, t\u00e9cnicas ou carga hist\u00f3rica  \n\nespec\u00edfica do instrumento e por ele desconhecida, Juan p\u00f4de explorar a possibilidades sonoras do \n\ninstrumento ao mesmo tempo em que era orientado a toc\u00e1-lo. \n\nEntre os participantes da entrevista da Oficina de Reciclados de Cateura, alguns pontos foram \n\nobservados:   \n\n1. Notou-se proximidade nos relatos, constatando a exist\u00eancia de iguais palavras \n\nem respostas pessoais. Uma explica\u00e7\u00e3o para esse fato incide na configura\u00e7\u00e3o de \n\nrede social, o que proporciona a exist\u00eancia de um conceito coletivo, de uma no\u00e7\u00e3o \n\n\n\n92 \n \n\n \n \n\nde coletividade quanto \u00e0s suas atividades na oficina.   \n\n2. Foram encontradas em reportagens digitais e impressas o mesmo conte\u00fado que \n\no participante mencionou na entrevista. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais oficinas, destaco dois pontos relevantes: \n\n1. Na observa\u00e7\u00e3o presencial de uma das oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\ncom material alternativo de Fernando Sardo (descritas no cap\u00edtulo 2) em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a entrevista, pode-se observar concord\u00e2ncia entre seu \n\ndepoimento e sua a\u00e7\u00e3o como oficineiro;  \n\n2. Quando entrevistados, em todos os casos os participantes relataram conhecer \n\noutro grupo que tamb\u00e9m constru\u00eda instrumentos.    \n\n \n\n5.4 QUADRO INTERPRETATIVO \n\nAp\u00f3s o levantamento e organiza\u00e7\u00e3o dos dados, foi realizado o agrupamento e decodifica\u00e7\u00e3o \n\nde categorias emergentes, que auxiliam na s\u00edntese e resultado da pesquisa. Da an\u00e1lise de \n\nindicadores, foi poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o do seguinte quadro interpretativo (figura 6) cujos \n\nresultados foram comparados com as outras fontes.   \n\n \n\nFig.6. - Quadro interpretativo das entrevistas (elaborado pela autora) \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\n5.4.1 Categorias emergentes  \n\nNo resultado da presente pesquisa, demonstramos a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00fasica nas oficinas de modo \n\na privilegiar o seu aprendizado como experi\u00eancia de vida, assim como meio de amplia\u00e7\u00e3o de \n\ncapacidades. As categorias emergentes da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos alternativos obtidas do \n\nquadro interpretativo foram sintetizadas em quatro aspectos principais: \n\n1. \"Empoderamento\" e visibilidade; \n\n2. Cooperatividade, compet\u00eancias e autonomia criativa: conhecimento em rede; \n\n3. M\u00fasica como possibilidade de trabalho: maior liberdade e amplia\u00e7\u00e3o de \n\nescolhas de vida; \n\n4. M\u00fasica como fator de mudan\u00e7a comportamental. \n\nPor configurarem-se de forma n\u00e3o hierarquizada, as oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\nmusicais com material alternativo potencializam as a\u00e7\u00f5es de cada participante do grupo. A \n\ndin\u00e2mica das oficinas corresponde a um sistema que se auto-organiza de acordo com a \n\nintera\u00e7\u00e3o social dos participantes e seus resultados, ou seja, a uma rede social.   \n\nNo cruzamento de dados entre observa\u00e7\u00e3o de oficinas, relatos dos participantes e documentos \n\np\u00fablicos, constatamos que a atividade de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com materiais \n\nrecicl\u00e1veis ou alternativos conferiu aos grupos visibilidade social a partir da expans\u00e3o de sua \n\nrede social e pelo impacto causado \u00e0s pessoas que assistem \u00e0s performances dos oficinandos. \n\n \n\n \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS: A M\u00daSICA \u00c9 O INSTRUMENTO \n\nEste trabalho buscou verificar a interfer\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com \n\nmaterial alternativo na cren\u00e7a sobre a impossibilidade da pr\u00f3pria pessoa em praticar m\u00fasica, e \n\nno condicionamento da posse de um instrumento para tocar, ambos relacionados \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o pessoal do instrumento e da pr\u00e1tica musical, assim como o que pensam sobre si \n\nmesmas praticando m\u00fasica. \n\nPara os grupos estudados, essa pesquisa contribuiu para sua visibilidade no campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o musical e na pesquisa em m\u00fasica, como um recurso educacional eficiente, criado \n\npela iniciativa de pequenos grupos e segundo suas necessidades.  \n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\nAs oficinas foram consideradas recursos relevantes para a educa\u00e7\u00e3o musical, pois ampliam a \n\npossibilidade de explora\u00e7\u00e3o sonora na aprendizagem musical, estimulam a criatividade e \n\npermitem a cria\u00e7\u00e3o de uma t\u00e9cnica pr\u00f3pria para tocar instrumentos, al\u00e9m do interc\u00e2mbio entre \n\n\u00e1reas de conhecimento e da pr\u00e1tica educativa voltada \u00e0 procura de solu\u00e7\u00f5es para desafios \n\natuais.  \n\nOs resultados foram obtidos por meio de quatro indicativos principais de mudan\u00e7a ap\u00f3s o \n\nfen\u00f4meno:  \n\na. Identifica\u00e7\u00e3o: os oficineiros e oficinandos demonstraram identifica\u00e7\u00e3o com o \n\naspecto incompleto do instrumento musical alternativo, que exige de seu \n\nexecutante uma hist\u00f3ria in\u00e9dita, ausente de carga hist\u00f3rica e a configura\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnica  pr\u00f3pria para toc\u00e1-lo. A possibilidade da cria\u00e7\u00e3o musical aut\u00eantica por \n\nmeio da explora\u00e7\u00e3o sonora do instrumento proporcionou ao estudantes maior \n\nproximidade com a pr\u00e1tica musical e quebra de barreiras.  \n\nb. Rede Social: a abordagem das oficinas propiciou a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nde forma coletiva e o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre oficinandos e \n\noficineiros em fluxo distribu\u00eddo de forma n\u00e3o hier\u00e1rquica, caracterizando-se numa \n\nrede social. Nesta rede, cada um dos pontos pode ser um potencial formador de \n\num novo grupo, conferindo-os como poss\u00edveis multiplicadores da constru\u00e7\u00e3o e \n\npr\u00e1tica musical com instrumentos musicais alternativos e de incentivarem uns aos \n\noutros \u00e0 pr\u00e1tica musical.     \n\nc. Oportunidades:  construindo instrumentos musicais alternativos, oficinandos e \n\noficineiros conseguiram ampliar suas escolhas de vida, viabilizando a m\u00fasica \n\ncomo trabalho e estudo e alcan\u00e7ando visibilidade social ao realizarem \n\nperformances musicais com esses instrumentos a outras pessoas.  \n\nd. Desenvolvimento pessoal: foi relatado pelos participantes das entrevistas que \n\nconstruir instrumentos com materiais alternativos ou recicl\u00e1veis, segundo suas \n\nexperi\u00eancias, ocasionou apura\u00e7\u00e3o da sensibilidade, percep\u00e7\u00e3o sonora e melhora na \n\npr\u00e1tica musical. Alguns participantes relataram diminui\u00e7\u00e3o de timidez e melhora \n\nna capacidade de falar em p\u00fablico, al\u00e9m de melhora na articula\u00e7\u00e3o do \n\npensamento. Tais resultados est\u00e3o relacionados diretamente com o autoconceito \n\ndos participantes, com o aumento de sua seguran\u00e7a e a constru\u00e7\u00e3o do autoconceito \n\npositivo desses estudantes, enfraquecendo a forma\u00e7\u00e3o de uma poss\u00edvel cren\u00e7a em \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\nsua incapacidade. \n\nd. Transi\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais: a atua\u00e7\u00e3o em oficina proporcionou a oficinandos e \n\noficineiros a possibilidade de maior atua\u00e7\u00e3o social, de ensinar e modificar seus \n\npadr\u00f5es de vida, ampliando essa mudan\u00e7a a outras pessoas de seu conv\u00edvio e seu \n\nmeio social pr\u00f3ximo. \n\nOs resultados obtidos sobre a melhora da articula\u00e7\u00e3o do pensamento, fala e aumento da \n\ndesinibi\u00e7\u00e3o foram acr\u00e9scimos que podem se desdobrar em estudos posteriores a respeito desse \n\nassunto.  \n\nPara se ter um resultado positivo \u00e9 necess\u00e1rio ter uma pr\u00e9-conscientiza\u00e7\u00e3o ou ao menos a n\u00e3o \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um pensamento limitador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pratica musical, al\u00e9m da rede social que \n\no incentive. \u00c9 relevante destacar que a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo \u00e9 \n\numa ferramenta ou recurso de aprendizagem dentro do ensino de m\u00fasica e que a forma e \n\ncontexto em que \u00e9 utilizada infere diretamente no alcance de objetivos gerais e espec\u00edficos \n\ndos educadores musicais que a utilizarem.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao interc\u00e2mbio com outras \u00e1reas de conhecimento, os participantes afirmaram ter \n\nadquirido maiores conhecimentos por meio da rede de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais \n\nde material alternativo, e apesar da identifica\u00e7\u00e3o de discord\u00e2ncias entre as falas dos \n\nentrevistados e os dados de outras fontes, todas as oficinas confirmam a hip\u00f3tese, duas delas \n\ncom resultados mais expressivos (Oficina de Reciclados de Cateura e \u00e0 Oficina de Luteria \n\nExperimental de Fernando Sardo). \n\nO ato de construir um instrumento musical com as pr\u00f3prias m\u00e3os interferiu na rela\u00e7\u00e3o entre \n\njovens e adultos e o seu conceito sobre a pr\u00e1tica musical, e, por conseguinte, na ideologia de \n\nque ela n\u00e3o seja uma possibilidade de escolha de todas as pessoas. Esse fen\u00f4meno ocorreu por \n\nmeio da desconstru\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o anterior do instrumento musical (e de praticar \n\nm\u00fasica), pelo aprendizado vivenciado, baseado na experi\u00eancia de vida e pela forma\u00e7\u00e3o de \n\nredes nesse processo, conferindo autonomia em seu aprendizado. Como afirmou Jeandot \n\n(1997, p.30): \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos constru\u00eddos por elas mesmas desperta-lhes o desejo de \nexplor\u00e1-los musicalmente, isto \u00e9, de fazer experi\u00eancias para obter todas as \nsonoridades poss\u00edveis. O resultado sonoro, o prazer da constru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \ndesmistificam o prest\u00edgio dos instrumentos prontos, muitas vezes dif\u00edceis de \nadquirir. \n\n  \n\nConclu\u00edmos que as oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo \n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\nconfirmaram-se, no contexto apresentado, como uma das poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para a cren\u00e7a na \n\nimpossibilidade de tocar instrumentos, fortalecendo a confian\u00e7a dos oficinandos em sua \n\npr\u00f3pria capacidade de praticar m\u00fasica e como recurso para a falta de instrumentos no \n\naprendizado musical.  Foi comprovado por meio desta pesquisa que a abordagem das oficinas \n\nde constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com material alternativo, considerando a pr\u00e9-\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o positiva sobre o fazer musical e o fator tempo, proporcionam o fortalecimento \n\nda autoconfian\u00e7a na habilidade musical do estudante e facilitam o processo de aprendizado \n\nmusical, podendo ser aplicadas, devido \u00e0 flexibilidade, em ambiente de ensino regular ou \n\ninformal.  \n\nA partir desta pesquisa, educadores musicais podem utilizar a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\nmusicais com material alternativo como recurso did\u00e1tico no ensino regular de m\u00fasica ou \n\nespec\u00edfico de instrumentos. Por meio do levantamento bibliogr\u00e1fico sobre o assunto, da \n\ndescri\u00e7\u00e3o de oficinas e dos relatos dos participantes, este estudo tamb\u00e9m pode ser utilizado \n\ncomo refer\u00eancia para aplica\u00e7\u00e3o em projetos futuros, como diretrizes, publica\u00e7\u00f5es sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos alternativo, projetos educacionais e componentes curriculares.   \n\n \n\n  \n\n \n\n7 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAKOSCHKY, Judith. Cotidiafonos- instrumentos sonoros realizados con objetos cotidianos - \nConfeccl\u00f3n y sugerencias did\u00e1cticas. Buenos Aires: Ricordi, 1988.  \n\n \nAKOSCHKY, Judith (online). Revista Eufonia, edi\u00e7\u00e3o 33, 2005. Os cotidi\u00e1fonos na educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil (trad.).  Endere\u00e7o: \n<http://www.um.es/desarrollopsicomotor/wq/2010/wqvicentemay2010/material/Ref03.pdf > \nAcesso em 17 jun. 2013. \n\n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DO PET. PET reciclado faz a diferen\u00e7a na \n\nmoda. 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abipet.org.br/index.html?method=mostrarNoticia&amp;id=108>. Acesso em 6 \njan. 2012. \n\n \nAZEVEDO, Andr\u00e9a Pires de Mello (online). Efeito de produtos qu\u00edmicos e ru\u00eddo na g\u00eanese de \n\nperda auditiva ocupacional. Endere\u00e7o:  \n<http://arca.icict.fiocruz.br/bitstream/icict/4903/2/624.pdf>  Acesso em 15 jun. 2013. \n\n \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\nBARAB\u00c1SI, Albert-L\u00e1szl\u00f3. Linked: a nova ci\u00eancia dos networks; tradu\u00e7\u00e3o Jonas Pereira dos \nSantos. S\u00e3o Paulo: Leopardo Editora, 2009.  \n\n \nBARAN, Paul. On distributed communications: I. Introduction to distributed communications \n\nnetworks. In Memorandum RM-3420-PR, Santa M\u00f4nica: The Rand Corporation, 1964. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.rand.org/pubs/research_memoranda/2006/RM3420.pdf>. \nAcesso em 03 jul. 2013. \n\n \nBRASIL. Lei n.\u00ba 11.769, de 18 de Agosto de 2008, que Altera a Lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de \n\n1996, Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, para dispor sobre a obrigatoriedade do ensino da \nm\u00fasica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. 2008. Endere\u00e7o:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n2010/2008/lei/l11769.htm> Acesso em 11/07/2013. \n\n \nCANDAU, V. M. Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: uma proposta de trabalho. In: \n\nCANDAU,V. M., ZENAIDE, M. N. T. Oficinas Aprendendo e Ensinando Direitos \nHumanos, Jo\u00e3o Pessoa: Programa Nacional de Direitos Humanos; Secretaria da \nSeguran\u00e7a P\u00fablica do estado da Para\u00edba; Conselho Estadual da Defesa dos Direitos do \nHomem e do Cidad\u00e3o, 1999. \n\n \nCICLO NATURAL. Proposta de Curso Intensivo - Oficina Ciclo Natural. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://www.ciclonatural.com.br/ciclo/atividades/curso-intensivo/>. Acesso em 15 jul. \n2013. \n\n \n__________. Oficina Ciclo Natural. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.youtube.com/watch?v=kHSchBlOJPI>.  Acesso em 28 dez. 2011. \n \nCLARA  SAITO. Oficina FERNANDO SARDO. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.youtube.com/watch?v=3IW3IBmcEz4>. Acesso em 12/02/2012. \n \nDAN CASE. Landfill harmonic Amazing and Inspiraional. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.youtube.com/watch?v=sJxxdQox7n0>. Acesso em 23/01/2013.  \n \nDELORS, Jacques, et allii. Educa\u00e7\u00e3o: um tesouro a descobrir; relat\u00f3rio para a Unesco da \n\nComiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo, Bras\u00edlia: Cortez, \nUnesco, Mec, 1998. \n\n \nDESAULNIERS, Julieta Beatriz Ramos. Fen\u00f4meno: uma teia complexa de rela\u00e7\u00f5es. Porto \n\nAlegre: EDIPUCRS, 2000. \n  \nDUARTE, F\u00e1bio; FREI, Klaus. Redes Urbanas. In: DUARTE, F\u00e1bio; QUANDT, Carlos; \n\nDUARTE J\u00daNIOR, Jo\u00e3o-Francisco. O sentido dos sentidos: a educa\u00e7\u00e3o (do) sens\u00edvel. \n3. ed. Curitiba: Criar, 2004. \n\n \nECO RESERVA. Agenda 21. 370p. 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ecoreserva.com.br/downloads/pdf/agenda_21.pdf>. Acesso em 10 jun. \n2013. \n\n \nFRANCO, Augusto de (online). N\u00e3o-escolas: a livre-aprendizagem  na sociedade-em-rede. \n\nS\u00e3o Paulo: 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://api.ning.com/files/4hLA7iif3QVc-\ni*uWGHXj4iGmhWxHB*g7-\n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\nJEBmx18YCdvgM6zDJZExSYV6T8aY58pKVtQq9QBGqf-\n4SbdP35hcb4Mrc8960y/NoEscolas.pdf> Acesso em 03 jul. 2013. \n\n \n__________, (online). Small bangs. S\u00e3o Paulo: 2012.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://api.ning.com/files/C*P5VjhUicEOoqD5thrzIGcAVOdB9IRo8mH5DaMn2JBtk\nOCPskQbcnSbUNTHEhNR-exoNNGks69Pxu-\nvCxeE8hquR8Allkw/SmallBangsOlivro.pdf> Acesso em 03 jul. 2013. \n\n \n__________, (online).  A rede. S\u00e3o Paulo: 2012.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://api.ning.com/files/ozuLmGL9D4b6eI8-jVK8cAV2Q2JE6tFHX6d45NffM6V-\nwjX1YPgFOikbPuJiXdixcRKUy7m3mpFhWy8T5w0nJc1jIEhXXlpW/SrieFLUZZVol\nume1AREDE.pdf> Acesso em 03 jul. 2013. \n\n \n__________, (online) Por que as plataformas de aprendizagem n\u00e3o s\u00e3o boas ( e o que fazer \n\npara melhor\u00e1-las). Dispon\u00edvel em: \n<http://api.ning.com/files/WNymk69HNNMRYkiR4YlJF1Lrl25xB*UC4MiRwfcwU1\n7bH-0ch19nweSAKGr2FULgwY-\nArniJcD3bCHhDUp3Nc3ZNpgcXmHq5/FRANCOAugustoLESSANilton2012Porque\nasplataformasdeaprendizagemnosoboas.pdf> Acesso em 03 jul. 2013. \n\n \nFELIZ, J\u00falio. Instrumentos sonoros alternativos: manual de constru\u00e7\u00e3o e sugest\u00f5es de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. Campo Grande: Editora Oeste, 2002 \n \nFOLHA ON LINE. O primeiro choque do petr\u00f3leo em 1973. 20--. Dispon\u00edvel em: Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/folha/dinheiro/petroleo_choque1.shtml>  Acesso \nem 21  jul. 2013. \n\n \nFONTERRADA, Marisa T. de Oliveira. De tramas e fios: um ensaio sobre m\u00fasica e educa\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Ed. Unesp, 2005. \n \nF\u00f3rum de Empreendedorismo Musical na Am\u00e9rica Latina, (online). Do lix\u00e3o aos palcos \n\ninternacionais. Endere\u00e7o: \n<http://www.empreendedorismosocial.org.br/index.php?option=com_k2&amp;view=item&amp;\nid=92:do-lix%C3%A3o-aos-palcos-internacionais&amp;Itemid=669&amp;lang=br>  Acesso em \n03 nov. 2012. \n\n \nGAINZA, Violeta Hemsy de. Estudos da Psicopedagogia Musical. 1.ed. S\u00e3o Paulo: Summus \n\nEditorial, 1990. \n \nGIL, Gilberto. A Luta Contra a Lata ou a Fal\u00eancia do Caf\u00e9. Gege Edi\u00e7\u00f5es Musicais, LTDA: \n\nBR/1968. \n \nGILBERTO GIL. Se\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.gilbertogil.com.br/sec_musica.php>. Acesso em 18 jun. 2012.  \n \nHEIDEN, (online). Cooperativas de reciclagem de lixo e inclus\u00e3o Social: o caso do munic\u00edpio \n\nde ita\u00fana \u2013 MG. Endere\u00e7o: \n<http://www.funedi.edu.br/files/mestrado/Dissertacoes/TURMA1/DissertacaoAnkeIracemaVD\nHeiden.pdf> Acesso em 02  nov. 2012. \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\nHOWARD, Walter. A M\u00fasica e a Crian\u00e7a. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Summus, 1984. \n \nJUNG, Carl Gustav. O esp\u00edrito na arte e na ci\u00eancia; tradu\u00e7\u00e3o Maria de Moraes Barros. 5 ed., \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 2009. 140p. (Obras Completas de Carl Gustav Jung, v.15).  \n \nHENRIQUE, Lu\u00eds L. Instrumentos Musicais. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 2004. \n \nLDB - Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o de 1971. Endere\u00e7o: \n\n<http://www.jusbrasil.com.br/legislacao/128525/lei-de-diretrizes-e-base-de-1971-lei-\n5692-71>.  Acesso em 12/10/2012. \n\n \nLANDFILL HARMONIC. Goals Of Landfill Harmonic In Addition To What Is On \n\nKickstarter. 2013a.&lt;https://www.facebook.com/notes/landfill-harmonic/goals-of-\nlandfill-harmonic-which-cannot-be-mentioned-on-\nkickstarter/360112154107823?notif_t=like>. Acesso em 20 ago. 2013. \n\n \n__________. The world sends us garbage. We send back music. 2013b Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.landfillharmonicmovie.com/>. Acesso em 20 ago. 2013. \n \nLAYARGUES, Philippe. O cinismo da reciclagem: o significado ideol\u00f3gico da reciclagem da \n\nlata de alum\u00ednio e suas implica\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. LOUREIRO, F.; \nLAYARGUES, P.; CASTRO, R. (Orgs.) Educa\u00e7\u00e3o ambiental: repensando o espa\u00e7o da \ncidadania. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n\nMARKHAN, Annette. \"Internet communication as a tool for qualitative research\". \nSILVERMANN,  (org.). Qualitative Research: theory, method and pratice. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \nLondres: Sage Publications, 2004. \n\n \nMcLUHAN, Marshall; FIORE, Quentin. The Medium is the Massage. An inventory of Effects. \n\nNew York: Bantam Books, 1967. \n \nMORAIS, Domingos (online). Do gesto musical gerador de identidade cultural, catalizador \n\nde express\u00e3o pessoal. Endere\u00e7o: \n<http://natura.di.uminho.pt/ARQEVO/bak/alfarrabio.di.uminho.pt/cip/etnografia/Domi\nngosMorais2.doc.html>  Acesso em 15/06/2013. \n\n \nMORAES, Maria C\u00e2ndida. O Pensamento Eco-sist\u00eamico: Educa\u00e7\u00e3o, aprendizagem e \n\ncidadania no s\u00e9culo XXI. Ed. Vozes, Petr\u00f3polis/RJ. 2004. \n \nMORIN, Edgar. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Sulina, 2011.  \n \nMUSEU DE ARTE MODERNA DE S\u00c3O PAULO. Smetack Imprevisto: pensamento, vida, \n\npl\u00e1sticas e sonoridades de Walter Smetak; organiza\u00e7\u00e3o de Ana Ban e Jasmin Pinho. \nS\u00e3o Paulo: MAM/SSP, 2008. \n\n \nNICOLESCU, Basarab. O Manifesto da Transdisciplinaridade. Cole\u00e7\u00e3o Trans: 2001 \n \n__________. Um Novo Tipo de Conhecimento \u2013 Transdisciplinaridade. 1o Encontro \n\nCatalisador do CETRANS \u2013 Escola do Futuro \u2013 USP. Itatiba, S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil: abril \nde 1999. \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\nPARAGUAI. Lei n. 1264 - Ley General de Educaci\u00f3n de 26 de maio de 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mec.gov.py/cms/entradas/68936> Acesso em 22 jul. /2013. \n\n \nPAREJO, Eny. Tese: Escuta musical: Uma Estrat\u00e9gia Transdisciplinar Privilegiada Para O \n\nSentipensar. PUC: 2008. Endere\u00e7o: \nhttp://www.sapientia.pucsp.br//tde_busca/arquivo.php?codArquivo=6307. Acesso  em \n22/09/2008 \n\n \nPARTCH, Harry. American Mavericks: The Partch\u00b4s Instruments. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://musicmavericks.publicradio.org/features/feature_partch.html> . Acesso em \n10/06/2012.  \n\n \n__________. Genesis of a Music. (1949). Second Edition, Enlarged.. New York: Da Capo \n\nPress, 1974. \n \nPATTON, Michael Quinn. Qualitative evaluation and research methods. Thousand Oaks, CA, \n\nUS: Sage Publications, Inc, 1990. \n \nPIAGET, Yves de La Taille ;Vygotsky, Marta Kohl de Oliveira Wallon; Heloysa Dantas. \n\nTeorias Psicogen\u00e9ticas em Discuss\u00e3o. Summus Editorial, S\u00e3o Paulo, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, 1992. \n \nPINTO, Thiago de Oliveira. 2001. Som e M\u00fasica. Quest\u00f5es de uma Antropologia Sonora, Rev. \n\nAntropol., vol.44,  n\u00ba1, S\u00e3o Paulo. \n \nPNUD: Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (online)  Endere\u00e7o: \n\n<http://www.pnud.org.br/IDH/RDH.aspx?indiceAccordion=0&amp;li=li_RDH>  Acesso \nem 04/11/2012. \n\n \nROCHA  FILHO, J. B. Transdisciplinaridade: A Natureza \u00cdntima da Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. \n\nPorto Alegre: EDIPUCRS, 2007. \n \nROQUE, The\u00f3filo. A Transdisciplinaridade e a Modernidade. Endere\u00e7o: \n\nhttp://www.sociologia.org.br/tex/ap40.htm. Acesso em julho de 2008. \n \nSANTOS, Renato P. dos. Transdisciplinaridade. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa: Instituto \n\nPiaget, n. 8, p.7-9, 23 nov. 1995. \n \nSANTOS, Ziraldo dos (online). Coleta seletiva e responsabilidade social: o caso da \n\ncooperativa de reciclagem, trabalho e produ\u00e7\u00e3o .  Endere\u00e7o: \n<http://bd.camara.gov.br/bd/bitstream/handle/bdcamara/6565/coleta_seletiva_santos.p\ndf?sequence=1>  Acesso 02/11/2012. \n\n \nSCARASSATTI, Marco. Walter Smetak: o alquimista dos sons.Cole\u00e7\u00e3o Signos M\u00fasica, n.10. \n\nS\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2008. \n \nSCHAFER, R. Murray. A Afina\u00e7\u00e3o do Mundo. S\u00e3o Paulo: Editora da UNESP, 1997. \n \nSIEBERT,  Raquel Stela de S\u00e1. Educa\u00e7\u00e3o Libertaria: Textos de um Semin\u00e1rio. Rio de Janeiro, \n\nAchiame/Movimento - 1996 . \n \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\nSMETAK: Simbologia dos instrumentos. Dire\u00e7\u00e3o e roteiro: Luciana Kritski. Edi\u00e7\u00e3o: \nHonorato Smetak. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.youtube.com/watch?v=ru4IVXAkN-M>. Acesso em 12 jun. 2013.  \n\n \nSMETAK. Som e esp\u00edrito. 2010a. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.youtube.com/watch?feature=endscreen&amp;v=KXH9I1qnLQI&amp;NR=1> \nAcesso em 12 jun. 2013. \n\n \nSOUZA, Queila. O Tempo Das Redes, p. 156. S\u00e3o Paulo: Perspectiva S/A, 2008. \n \nTV CULTURA. A arte de criar instrumento musical com sucata. 2011a. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.youtube.com/watch?v=ww3VtAUobHM>. Acesso em 11 fev. 2012. \n \n__________. O som que vem do lixo. 2011b. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.youtube.com/watch?v=64_ZGef7lWA> . Acesso em 11 fev. 2012. \n \nVIEIRA, Elaine; VOLQUIND, Lea. Oficinas de Ensino: o qu\u00ea, por qu\u00ea? como? 4. ed. Porto \n\nAlegre: Edipucrs, 2002. (S\u00e9rie educa\u00e7\u00e3o, 3).  \n \nYOUTUBE (online). Visita Osquesta de Instrumentos Reciclados Cateura. 2013a. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.youtube.com/watch?v=ZKMtR_fwvjM> Acesso em 03 jun. 2013. \n \n__________ (online). Como fazer flautas de PVC em si e em d\u00f3. 2010a. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.youtube.com/watch?v=Rq4ka5F_ApY> Acesso em 03 jun. 2013. \n \n__________ (online). Som e Vida Ap\u00f3s a Lata: constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais com \n\nmaterial alternativo. (elaborado pela autora) 2013a. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.youtube.com/watch?v=FrxvrCdqJAs&amp;feature=youtu.be > Acesso em 18 \ndez. 2013. \n\n\n\n102 \n \n\n \n \n\nANEXOS \n\n \n\nA CARTAS DE CESS\u00c3O ASSINADAS PELOS PARTICIPANTES \n\n \n\n \n\nJ\u00falio C\u00e9sar de Vasconcelos 1 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJ\u00falio C\u00e9sar de Vasconcelos 2 \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n \n \n\n \n\nFernando Sardo 1 \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n\n \n\nFernando Sardo 2 \n\n\n\n106 \n \n\n \n \n\n \n\nJuan Gerardo Ayala 1 \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n \n \n\n \n\nAndrea Burt 1 \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n \n\n \n\nDulce L\u00f3pez 1 \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n \n\n \n\nIsrael L\u00f3pez 1 \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n \n\n \n\nLuiz Szar\u00e1n 1 \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n \n\n \n\nSergio Armoa 1 \n\n\n\n112 \n \n\n \n \n\nB TRANSCRI\u00c7\u00c3O DE ENTREVISTAS DOS PARTICIPANTES \n\n \n \nParticipante DL  (Dulce L\u00f3pez) \n \nMulher, 25 anos, paraguaia, professora de m\u00fasica e musicista. Participou da Oficina de Reciclados de Cateura \nquando crian\u00e7a e adolescente. Coordena um projeto musical de fundo social no Paraguai que ganhou visibilidade \na outros pa\u00edses ao exibir v\u00eddeos e promover concertos com instrumentos de material alternativo (SLT). Tamb\u00e9m \nrealiza a parte visual de divulga\u00e7\u00e3o desse projeto. \u00c9 universit\u00e1ria do curso de marketing. \n \n21/07/2012 \u2013 Semin\u00e1rio Geral de Orquestras \u2013 Caacup\u00e9, Paraguai. \n \n \n \nP:  Ol\u00e1... bom dia... \n \nDL:  A gente nunca pode falar... \n \nP:  Voc\u00ea tem tempo um pouquinho? \n \nDL:  \u00c9. \n \nP:  Ah, ent\u00e3o vamos. Quer conversar aonde? \n \nDL:  Aonde voc\u00ea quiser. \n \nP:  Quer ir ali abaixo, na travessa? \n \nDL: Vamos at\u00e9 a Raquel. Sen\u00e3o, me chamam logo. \n \nP: E a\u00ed, tudo bem? Tudo certinho? \n \nDL: Tudo certo. \n \nP: (risos) Que bom, n\u00e9? Porque s\u00e3o tantos alunos. \n \nDL: \u00c9\u2026 Agora j\u00e1 chegaram mais de 650 alunos... \n \nP: (risos) Quantos\u2026 \n \nDL: J\u00e1 chegamos a quase dois mil. \n \nP: Quantos tocam juntos... Total... No m\u00e1ximo de forma\u00e7\u00e3o? Dois mil? Eles n\u00e3o tocam todos ao mesmo tempo? \n \nDL: Mil e quinhentos... \n \nP: Mil e quinhentos... \n \nDL: (fala com o irm\u00e3o) Ele \u00e9 meu irm\u00e3o... \n \nP: \u00c9... Eu sei... Marquei com ele ao meio dia. Ontem ele tinha apenas dez minutos at\u00e9... Para ir para casa e se \ntrocar... \n \nDL: \u00c9 todo dia... Sim, e tamb\u00e9m dormir cedo, sen\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o d\u00e1... \n \nP: A sua rotina di\u00e1ria tem sido voc\u00ea chegar pela manh\u00e3 bem cedo, ensaiar, almo\u00e7ar, ensaiar de novo e ir para \ncasa para descansar... \n \n\n\n\n113 \n \n\n \n \n\nDL: Dos meninos? \n \nP: N\u00e3o, o seu... \n \nDL: N\u00e3o... O meu \u00e9 organizar tudo... \u00c9... Chegar cedo... E... \n \nP: Voc\u00ea est\u00e1 na organiza\u00e7\u00e3o aqui? \n \nDL: Na organiza\u00e7\u00e3o... E tamb\u00e9m... \n \nP: Mas voc\u00ea tocou tamb\u00e9m \n \nDL: Toquei, toquei tamb\u00e9m... Somente... \n \nP: Est\u00e1 tranquila... \n \nDL: \u00c9... \u00c9... O primeiro dia \u00e9 o dia... (risos) fatal... \n \nP: Que \u00e9 muito... Muita gente chegando... Tem que organizar... \n \nDL: \u00c9... Fica cheio, muita gente chegando, muitas...  E o povo tamb\u00e9m fica mais acelerado... Mas tudo saiu \n\u00f3timo... \n \nP: Eu participei de algumas din\u00e2micas com os pais e achei muito bacana, assim... \n \nDL: ((consentiu com a cabe\u00e7a)) \n \nP: O que eles falam, o que eles pensam do projeto \u00e9... Muito interessante... \n \nDL: \u00c9... \n \nP: Ah, sente aqui, que est\u00e1 Sol... \n \nDL: Sim... ((brinca com colegas que passam: - que guapas!!!)) \n \nP: Bom, vamos l\u00e1. Voc\u00ea n\u00e3o chegou a construir instrumentos? \n \nDL: N\u00e3o. (risos) \n \nP: Mas tocou com eles? \n \nDL: Sim. Tocar toquei... Eu fui at\u00e9 a Espanha tocar com eles. \n \nP: Eu acho que cheguei a ver algum v\u00eddeo com voc\u00ea tocando... Voc\u00ea era bem mais novinha... Quantos anos voc\u00ea \ntem? \n \nDL: 25. ((interrompe para dar informa\u00e7\u00f5es para uma pessoa)) \n \nP: Vou te fazer algumas perguntas, porque, apesar de n\u00e3o ter constru\u00eddo os instrumentos, voc\u00ea tocou com eles, \nfez reparos e participou da organiza\u00e7\u00e3o... E acabou acompanhando todo o trabalho com as oficinas... Em \nprimeiro lugar, muito obrigada por responder-me algumas perguntas. Quero que se sinta livre para dizer o que \npensa, porque apesar de falar bem o espanhol, compreendo bem e me esfor\u00e7arei todo o poss\u00edvel para explicar as \ncoisas em espanhol para voc\u00ea. \n \nDL: Muito bem... Falou bem... Espetacular... (risos) \n \nP: O que significa para voc\u00ea a exist\u00eancia de projetos como o que voc\u00ea participou? \n \nDL: Para mim significa oportunidade... Oportunidade para \u00e0s pessoas do interior, porque se trabalha muito com \nas pessoas do interior... Oportunidade... De dar \u00e0s crian\u00e7as o mesmo ensino de m\u00fasica que t\u00eam as pessoas da \n\n\n\n114 \n \n\n \n \n\ncapital... Que... Muitas vezes n\u00e3o aproveitam, mas que tem essa oportunidade... Tem um lugar aonde ir... Para \nmim o projeto, o SLT significa oportunidade de ter todos os mesmo ensino, esse ensino de m\u00fasica... \n \nP: Hum... Em sua vida, o que mudou depois de ter participado deste projeto? \n \nDL: Bom...   Em minha vida... Em particular... \u00c9... O que \u00e9 a parte social de relacionar-se com as pessoas... \nPorque ningu\u00e9m te prepara... Por mais que... Mesmo eu tendo muitos irm\u00e3os...   Ningu\u00e9m te prepara para \nconviver com mil e quinhentas pessoas diferentes... Ningu\u00e9m te prepara para... Para estar com pessoas que n\u00e3o \nest\u00e3o no mesmo n\u00edvel, que n\u00e3o est\u00e1 na mesma condi\u00e7\u00e3o, inclusive de diferentes etnias, ra\u00e7as... E... Chegar a um \nprojeto e poder desenvolver isso de forma harm\u00f4nica para mim foi o mais lindo, por que... Eu, pessoalmente fui \numa pessoa muito t\u00edmida... Eu nem falava... De crian\u00e7a era aquela que n\u00e3o falava...   Nunca falava... E hoje em \ndia, depois de 17 anos eu coordeno um projeto em que tenho que falar com todos, com coordenadores, com \ncrian\u00e7as, \u00e0s vezes tenho que ser a apresentadora... E muitas coisas que te ajudam a desenvolver. Portanto, acho \nque o que muda \u00e9 sua percep\u00e7\u00e3o de o que \u00e9 socializar... \n \nP: Muito bom... Em sua opini\u00e3o, o que \u00e9 m\u00fasica? \n \nDL: Para mim, neste momento, com o projeto SLT \u00e9 uma ferramenta. \u00c9 a ferramenta pela qual se chega a todos \nos cora\u00e7\u00f5es dos inclusos. \u00c9 a ferramenta a m\u00fasica. N\u00e3o \u00e9 o principal, porque nosso objetivo n\u00e3o \u00e9 que sejam \nbons m\u00fasicos, \u00e9 uma ferramenta para que se possam desenvolver valores mediante a m\u00fasica, porque com a \nm\u00fasica se desenvolvem valores como a disciplina, a const\u00e2ncia, a honestidade, porque se tem que saber quando \nse desafina, quando n\u00e3o desafina, ser consciente disso, ent\u00e3o acredito que a m\u00fasica \u00e9 uma ferramenta, ent\u00e3o. N\u00e3o \nalgo fundamental, muitas pessoas confundem, de repente, porque num projeto onde todos tocam muito bem, e \nnum projeto onde se utiliza a m\u00fasica para reunir essa quantidade que temos aqui, \n \nP: Que tipo de obst\u00e1culos enfrentou ou tem enfrentado, para seguir com este projeto. \n \nDL: Acredito que mais que nada, sempre s\u00e3o os problemas financeiros... Porque o projeto busca que as \ncomunidades sejam autossustent\u00e1veis, que elas trabalhem por um tempo. O projeto lhes ajuda pagando um \nprofessor e depois elas tem que conseguir apoio local. E as comunidades, n\u00e3o \u00e9 o nosso caso, mas em outras \ncomunidades onde as autoridades n\u00e3o as est\u00e3o apoiando... E n\u00e3o conseguem coisas... E sempre vai ser um \nproblema que as autoridades apostem no Paraguai, na cultura... At\u00e9 agora se acredita que apostar na cultura \u00e9 \ngastar dinheiro... Por coisas que n\u00e3o s\u00e3o... De valor.  Aqui muita gente nos diz: \u2018por que fazer um teatro... \nCultural em vez de fazer um hospital?\u2019 por exemplo... Ent\u00e3o, temos sempre um problema de invers\u00e3o da cultura \nno Paraguai. Isso \u00e9 geral... \n \nP: Acredito que isso seja um grande... Problema. \n \nDL: Acredito que \u00e9 um obst\u00e1culo que vamos sempre encontrar, mas n\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel... Abrindo as cabe\u00e7as, \nacredito ser poss\u00edvel. \n \nP: Em sua opini\u00e3o, qual s\u00e3o as oportunidades que oferece este projeto? \n \nDL: As oportunidades... De poder estudar m\u00fasica... Para come\u00e7ar, certo?... De tirar o medo do paraguaio de \naprender um instrumento, porque os paraguaios conhecem dois instrumentos: o viol\u00e3o e a harpa... Antes diziam \n\u2018violino\u2019 e todos ficavam com medo... E... Com certa precau\u00e7\u00e3o, porque era um instrumento muito delicado \ncome\u00e7\u00e1-lo, e hoje voc\u00ea v\u00ea, em cada comunidade do interior que se vai do Paraguai que se vai, se diz \u2018violino\u2019 e \nest\u00e3o todos acostumados. E esse... E esse medo, perder o medo de tocar, n\u00e3o, qui\u00e7\u00e1 n\u00e3o toquem, mais adiante \nn\u00e3o sejam m\u00fasicos, mas que tenham a oportunidade de tocar... E a oportunidade de conhecer-se, sempre se diz \nque o m\u00fasico nunca est\u00e1 sozinho, tem sempre muitos amigos, e acredito que este semin\u00e1rio demonstra que eles \nj\u00e1 formam uma rede... Em n\u00edvel nacional, e conseguem ter isso, v\u00ednculos, de amizade, e a diferen\u00e7a s\u00e3o as \ndemais crian\u00e7as, da oportunidade que tem de ter mais amigos, de ter lugares, e... Como \u00e9 o caso de muitos \nmeninos do projeto que j\u00e1 fizeram amizade com gente do exterior e depois j\u00e1 viajam por conta porque s\u00e3o \nconvidados, etc. \n \nP: O que voc\u00ea acha dos Reciclados? A respeito do que disse sobre perder o medo de... Tocar um instrumento, de \nchegar ao violino, por exemplo? Voc\u00ea acha que a orquestra de reciclados tem alguma coisa a ver, tem alguma \nrela\u00e7\u00e3o com essa perda do medo do violino, como as cordas, n\u00e3o s\u00e3o da cultura, que s\u00e3o europeus, n\u00e9? \n \nDL: Bom, o tema dos... Dos instrumentos reciclados \u00e9... Todo um tema \u00e0 parte, porque surgiu numa comunidade \n\n\n\n115 \n \n\n \n \n\nde SLT, certo, de inicio, que eles queriam pertencer ao projeto, e n\u00e3o tinham... Dinheiro para poder comprar \ninstrumentos. Ent\u00e3o, foi uma ideia deles de reciclar as coisas e poder demonstrar que podiam iniciar com um \ninstrumento, mas n\u00e3o soava. E demonstraram que poderiam soar.  \n \nP: Poderiam soar. \n \nDL: Mas... Era para que o projeto pudesse chegar a eles. Obviamente que queriam que nossa aten\u00e7\u00e3o se voltasse \na eles e no final os demos instrumentos tradicionais. E surgiu a ideia de poder criar seu pr\u00f3prio instrumento de \nforma que pudesse soar de verdade.  Sabemos que h\u00e1 v\u00e1rios grupos que fazem isso, mas normalmente s\u00e3o feitas \ncom partes de instrumentos pr\u00e9-fabricados... \n \nP: H\u00edbridos... \n \nDL: Estes instrumentos reciclados s\u00e3o totalmente reciclados, ou seja, n\u00e3o \u00e9 que uma parte do instrumento \u00e9 de \num instrumento original, n\u00e3o \u00e9, \u00e9 totalmente... Ent\u00e3o... S\u00e3o mais dif\u00edceis de executar que os instrumentos \nnormais... Ent\u00e3o... Se, o que... Os instrumentos reciclados passam, transmitem uma ideia de que n\u00e3o h\u00e1 nada \nimposs\u00edvel... De que se h\u00e1 algo que desejamos, eliminamos, e o que se puder reutilizar... E que diariamente \njogamos fora, se h\u00e1 uma colher, uma lata, que se possa reutilizar, e que realmente n\u00e3o pensamos, n\u00e3o temos a \ncriatividade de pensar tanto e mais calmamente sobre as coisas que n\u00f3s temos. Hoje tudo \u00e9 mais f\u00e1cil, ter, mais \nf\u00e1cil desejar, mais f\u00e1cil comprar as coisas, e n\u00e3o valorizamos realmente o que s\u00e3o. Acredito que para os \nreciclados, mais do que perder o  medo da m\u00fasica, acontece que as pessoas que assistem os concertos de \nreciclados digam - eu estou jogando muitas coisas que podem servir a outros ou \u201c eu estou jogando fora muitas \ncoisas que eu posso fazer para ajudar aos outros. \n \nP: Ainda neste assunto, qual, voc\u00ea que acompanhou durante muito tempo a orquestra de reciclados e tocou... \nVoc\u00ea acha que... Qual foi o impacto que essa orquestra proporcionava a estas pessoas, a voc\u00eas, a voc\u00ea, aos \noutros... As pessoas que assistiam... \n \nDL: Bom, eu particularmente estou desde que come\u00e7aram, e eu pude acompanh\u00e1-los em dois... Eventos no \nexterior. No Paraguai estive sempre, certo?... E... Das vezes que sa\u00edmos da primeira vez fomos \u00e0 Argentina, que \u00e9 \nmais perto, para as pessoas era uma novidade que pudessem soar, porque todos os instrumentos soam nenhum \nque se v\u00ea parece que soa, eles n\u00e3o t\u00eam amplifica\u00e7\u00e3o, mas para as pessoas j\u00e1 \u00e9 chocante ver como um instrumento \nfeito totalmente... De lixo possa soar... Acredito que esse seja o primeiro impacto das pessoas. Para o m\u00fasico \u00e9 \nmuito mais dif\u00edcil, porque n\u00e3o tem as comodidades de um instrumento comum, por dizer, o violino \u00e9 uma lata, e \nn\u00e3o tem um lugar para apoiar o rosto, porque \u00e9 uma lata, n\u00e3o \u00e9 muito c\u00f4modo, por isso n\u00e3o podem tocar muito os \npequenos, de repente, iniciar no que s\u00e3o os instrumentos formais de cordas, os viol\u00f5es, estes s\u00e3o mais f\u00e1ceis de \ntocar... Mas para n\u00f3s, que n\u00f3s estamos tocando, \u00e9 um desafio, \u00e9 um desafio grande poder tocar com um \ninstrumento, poder afinar e poder, porque soam mais baixinho que os instrumentos normais. Soa a mesma \nafina\u00e7\u00e3o, mas soam mais baixinho, ent\u00e3o \u00e9 mais for\u00e7a, tem a sua pr\u00f3pria t\u00e9cnica, e... T\u00eam suas limita\u00e7\u00f5es. \nPor\u00e9m, acredito que o impacto que o p\u00fablico recebe, sempre s\u00e3o jovens os que est\u00e3o executando, sempre haver\u00e1 \npequenos tocando, eu sou a mais velha hoje do projeto, e sempre haver\u00e1 pequenos tocando, e ver um pequeno \ntocando um instrumento reciclado, e que soe, normalmente se apresentam e executam todos juntos, e soa bem a \norquestra, e depois fazemos a demonstra\u00e7\u00e3o por instrumento, para que vejam que \u00e9 de verdade, que n\u00e3o \u00e9 uma \ngrava\u00e7\u00e3o, e acredito que a\u00ed as pessoas ficam mais envolvidas, n\u00e9? De ver... Uma flauta feita de cano... \u00e9 somente \num cano de \u00e1gua...com algumas colheres, de nem lugar preciso, e que faz melodias... E sempre nas apresenta\u00e7\u00f5es \nfazemos a compara\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas, que deste instrumento n\u00e3o sai nem do\u00eda por cento de um instrumento musical \nnormal... \n \nP: Sim, por resson\u00e2ncia...  O que mudou musicalmente para voc\u00ea depois de ter participado desta experi\u00eancia \ncom os reciclados? \n \nDL: Musicalmente... E... Justamente porque t\u00eam limita\u00e7\u00f5es esses instrumentos, aprendemos muit\u00edssimas coisas \nmusicais que n\u00e3o te ensinam nos conservat\u00f3rios, n\u00e3o te ensina um professor de violino... N\u00e3o te ensina um \nprofessor... Nem de reg\u00eancia nem de nada, que s\u00e3o improvisa\u00e7\u00f5es, sobretudo, porque, como te disse, s\u00e3o muito \ndif\u00edceis de executar, e, ao ser totalmente reciclado, podem variar, pode ser que a corda se afrouxe, e... Pode ser \nque o cano por estar frio, n\u00e3o esteja andando bem e te soe outro tom, ou seja, mas que todos n\u00f3s aprendemos a \nser um pouco mais improvisados, que \u00e9 uma qualidade que falta a muitos m\u00fasicos que s\u00e3o s\u00f3 de conservat\u00f3rios, \nque n\u00e3o tem nem a pr\u00e1tica, que n\u00e3o tem nem a pr\u00e1tica de repente... \n \nP: Este \u00e9 um problema do mundo... (risos) \n\n\n\n116 \n \n\n \n \n\nDL: \u00c9 um problema dos m\u00fasicos... Entende? Aqui h\u00e1 m\u00fasicos que improvisam, que dizem que tocam de ouvido, \nque tocam muito bem, mas que n\u00e3o podem ler uma partitura. E h\u00e1 o outro grupo de conservat\u00f3rio que s\u00f3 l\u00ea se \ntiver a partitura e a l\u00ea. Bom, acho que essa \u00e9 a parte que fazia o reciclado, porque, t\u00ednhamos assim, em regra, no \nmomento da atua\u00e7\u00e3o poderia se apresentar qualquer coisa, se caso v\u00edamos que no momento soltou uma corda, de \nlevar, e... Poder improvisar todas \u00e0s vezes, t\u00ednhamos que improvisar, a melodia de um instrumento passava para \noutro direto, isso t\u00ednhamos que fazer n\u00f3s todos, um para o outro. \n \nP: Muito rico... \n \nDL: Mas... Dessa forma, para mim, assim, o \u201cReciclados\u201d \u00e9 mais uma mensagem de... De cuidado ambiental e \nde conscientiza\u00e7\u00e3o do que estamos desperdi\u00e7ando tamb\u00e9m tanto em criatividade e de valor, como tamb\u00e9m do \nque temos que cuidar do meio ambiente agora. Por que... Realmente o repert\u00f3rio \u00e9 muito variado, mas... N\u00e3o \npodemos tocar um concerto de orquestra e violoncelo, porque n\u00e3o vai soar t\u00e3o grande, t\u00e3o lindo, nem de tanta \nqualidade, mas podemos mostrar que sim, as notas soam... \n \nP: Foi importante para voc\u00ea... Foi importante na sua forma\u00e7\u00e3o... \n \nDL: Muito importante,  muito importante... \n \nP: E... O que \u00e9 criatividade para voc\u00ea? \n \nDL: Criatividade... O projeto de reciclados \u00e9 um disparador... Para outras coisas, certo... Atualmente eu trabalho \nem outro projeto, onde trabalhamos com escolas do interior... Algumas escolas... Demonstrando que... Dando \nmateriais aos pequenos... E eles podem criar coisas novas que n\u00f3s, maiores, j\u00e1 nem imaginamos e que podem \nservir para estudar m\u00fasica... Para mim, isso \u00e9 criatividade... Porque n\u00f3s, levamos, por exemplo, latas, e levamos \nmuitas coisas, eles experimentam instrumentos de percuss\u00e3o, e as crian\u00e7as, j\u00e1 desde pequenos, pode ir \naprendendo ritmo, fazer ritmo, a diferenciar ritmo e demais coisas, n\u00e9? Para mim, criatividade \u00e9 isso: poder \nutilizar-se do que se tem, sem queixar-se do que n\u00e3o ter algumas coisas, e poder fazer o mesmo que fazem outras \ncomunidades ou outras pessoas. Para mim, isso \u00e9 criatividade, poder se autoquestionar e procurar uma forma, \nsem ver somente os lados negativos, n\u00e9? Por que... Acho que isso \u00e9 um erro, mas n\u00e3o somente dos paraguaios, \nmas do mundo, de ver sempre o que n\u00e3o se tem, antes de ver o que sim, se tem... \n \nP: Acredito ser um problema do ser humano... (risos) o ser humano \u00e9 assim em alguns momentos... O que \u00e9 um \ninstrumento musical para voc\u00ea? \n \nDL: Um instrumento musical normal...? \n \nP: O que \u00e9 um instrumento musical... O que acha que \u00e9 um instrumento musical? O que \u00e9 para voc\u00ea? \n \nDL: Para mim, mesmo, \u00e9 o meio pelo qual posso criar m\u00fasica para... E... Para desfrutar daquilo que eu gosto... \nMaestro ****** sempre diz que \u00e9 uma forma de criar arte e criar beleza que, afinal, sempre estamos buscando \nm\u00fasica em... Em todo mundo... Apesar de n\u00e3o serem m\u00fasicos, muitas pessoas buscam a m\u00fasica para poder... \nSentir-se livre, assim, vamos dizer... E acho que n\u00f3s que somos m\u00fasicos, temos a... A... Ferramenta do \ninstrumento musical para criar beleza... Para mim, \u00e9 isso... \n \nP: Ok. Acho que... Se for poss\u00edvel, poderia fazer coment\u00e1rios sobre algo que observou ou teve alguma \nexperi\u00eancia com as apresenta\u00e7\u00f5es dos reciclados... \n \nDL: Bom... Eles s\u00e3o um grupo j\u00e1 \u00e0 parte, agora independentes. \u201cOs Reciclados\u201d come\u00e7aram com SLT.  Hoje em \ndia eles est\u00e3o independentes, isto \u00e9, s\u00e3o parte do projeto, mas hoje j\u00e1 tem uma, uma ... \n \nP: Uma vida pr\u00f3pria... \n \nDL: Exatamente, certo? Porque consideramos que cada um seja independente, n\u00e3o sempre depender, e sim (...) \nquando vai ver e... Eventos, todos nos reunimos de volta, mas j\u00e1 cada um j\u00e1 \u00e9 tamb\u00e9m independente... Na \u00e9poca \nem que eu fui pude... Resgatar mais foi quando eu fui me apresentar na Espanha, Madri e foi quando vi o Papa e \nmais coisas a\u00ed, certas?  Acho que... Para o europeu \u00e9 muito grande... \n \nP: Era o Papa Jo\u00e3o Paulo II ou...? \n \n\n\n\n117 \n \n\n \n \n\nDL: N\u00e3o, era esse Papa de agora... Foi o ano passado. No ano passado houve um encontro de jovens em Madri, \nEspanha, este encontro de jovens... \n \nP: Tocou... Ah, voc\u00ea... Voc\u00ea tocou no ano passado (2011) com esses instrumentos de reciclagem? \n \nDL: Sim. \n \nP: Ah, que interessante... \n \nDL: Ent\u00e3o... E... Ver essa experi\u00eancia nos levou, assim... A acreditar que... Acho que a percep\u00e7\u00e3o do europeu \u00e9 \nmaior do que dos outros... Porque n\u00f3s, latino-americanos temos certas afinidades e tantas coisas em comum \nenquanto o que \u00e9 pobreza, sobretudo. Sabemos o que s\u00e3o... As favelas, aqui n\u00f3s temos v\u00e1rios marginais, e vemos \nessa realidade de gente que sobrevive todos os dias.  Acho que para os europeus \u00e9 totalmente diferente, ent\u00e3o \npara eles o impacto \u00e9 muito mais forte...   Eles n\u00e3o sabem quando n\u00f3s dizemos que se fazem instrumentos... De \nlixo, a\u00ed lhes custam imaginar um... Um... Aterro de lixo, de montanhas de lixo e que as pessoas fa\u00e7am da\u00ed coisas, \neles n\u00e3o imaginam isso, certo? Porque eles t\u00eam outros m\u00e9todos de eliminar o lixo... E t\u00eam outros problemas, n\u00e3o \ndigo que menos graves, mas n\u00e3o conhecem essa realidade e acho que isso impacta sempre mais o europeu... E \npela refer\u00eancia de outras crian\u00e7as que j\u00e1 viajaram por toda a Europa, tamb\u00e9m, pela Alemanha e demais coisas, o \nimpacto \u00e9... \u00c9 maior para eles sempre... \n \nP: Hum... \n \nP: Voc\u00ea estuda m\u00fasica hoje? Quais s\u00e3o suas atividades hoje? \n \nDL: Eu estou trabalhando em v\u00e1rias funda\u00e7\u00f5es, sempre com o tema m\u00fasica... Eu j\u00e1 conclu\u00ed meus estudos de... \nDe... Teoria musical, instrumento, segue sempre estudando... A viola \u00e9 o meu instrumento... J\u00e1 me formei em \nviolonista cl\u00e1ssica... O viol\u00e3o cl\u00e1ssico j\u00e1 terminei tamb\u00e9m... Hoje sigo estudando instrumentos, minhas \natividades s\u00e3o trabalhar de segunda a sexta nas funda\u00e7\u00f5es, como te digo, trabalhamos em outros projetos, \nsobretudo no SLT, na coordena\u00e7\u00e3o geral cinco anos, e, desde o ano passado estou trabalhando, no que \u00e9 um \npouco, alimentar nosso sistema educativo no n\u00edvel escolar que \u00e9 muito pobre, muito pobre, e... Estamos levando \ninstrumentos at\u00e9 as escolas agora. O SLT leva at\u00e9 as comunidades, e n\u00f3s levamos at\u00e9 as escolas. Quer dizer, com \npequenos, j\u00e1 aprendendo, e para que o nosso minist\u00e9rio da cultura veja que necess\u00e1rio \u00e9, j\u00e1, ampliar e investir \nnessa \u00e1rea, ent\u00e3o, mais ou menos sempre estou viajando por tudo porque trabalhamos muito pelo interior e \nestamos nos deslocando sempre, e sempre estou viajando, e de noite temos ensaio com as crian\u00e7as, e eu sou da \ncidade de Caacup\u00e9. Tenho que vir de Assun\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui todos os dias porque toda noite h\u00e1 ensaio de orquestra. \n \nP: Todos os dias voc\u00ea pega dois ou tr\u00eas \u00f4nibus para vir at\u00e9 aqui? \n \nDL: Sim. \n \nP: Para trabalhar? \n \nDL: Assim mesmo. E... No ano passado eu morava em Assun\u00e7\u00e3o, mas me custava mais porque ficava mais longe \ndas crian\u00e7as que estudam m\u00fasica aqui em Caacup\u00e9, que ao mais de 70 meninos estudando aqui. Em cada dia da \nsemana h\u00e1 um n\u00edvel: inicial, intermedi\u00e1rio, avan\u00e7ado... Preciso estar em todos eles para poder ajud\u00e1-los, \nporque... \n \nP: Voc\u00ea toca, ensina viola, viol\u00e3o, violino... \n \nDL: Orquestra... Ensaiamos a orquestra, ajudamos para quem ensaia, temos o nosso diretor, mas tamb\u00e9m os \najudamos, dizemos o que poder fazer, e tamb\u00e9m coordenamos para que todos estejam recebendo a mesma \neduca\u00e7\u00e3o, porque \u00e0s vezes contratamos outros professores, mas temos sempre que ficar olhando os que est\u00e3o \nparticipando, tudo isso... \n \nP: \u00c9 um grande problema, porque s\u00e3o v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es diferentes, e n\u00e3o se sabe como o professor vai... \n \nDL: Assim mesmo, e tamb\u00e9m as crian\u00e7as. Como sou da cidade, eu conhe\u00e7o as crian\u00e7as. Os professores, n\u00f3s os \ntrazemos \u00e0 Assun\u00e7\u00e3o, mas n\u00f3s conhecemos os meninos, ent\u00e3o n\u00f3s dizemos \u2018ah, n\u00e3o, este tem que entrar, estes \ntem que separar de outro\u2019, por aqui... E... Sim, temos que viajar todo dia duas horas e meia at\u00e9 Assun\u00e7\u00e3o e duas \nhoras e meia para voltar... Normalmente eu chego \u00e0s dez da noite...  Estou terminando minha faculdade tamb\u00e9m \n\n\n\n118 \n \n\n \n \n\nde marketing, porque eu sou professora de design gr\u00e1fico, e estou terminando marketing para poder seguir para \npublicidade... Bem completinho meu... (risos) \n \nP: Muito rico... Eu comecei a faculdade de publicidade quando era mais jovem... Comecei dois... Cursos ao \nmesmo tempo... Porque trabalhava \u00e0 tarde... De manh\u00e3 M\u00fasica, trabalhava \u00e0 tarde e \u00e0 noite publicidade... \n \nDL: E eu, agora, fa\u00e7o \u00e0 dist\u00e2ncia, por internet, a faculdade que sigo, fa\u00e7o por internet, porque com tanto trabalho \nn\u00e3o tenho tempo. N\u00e3o fa\u00e7o presencial porque n\u00e3o me d\u00e1 tempo... \n \nP: Ah, que bom... Que bom que pode fazer \u00e0 dist\u00e2ncia... Uma pessoa respons\u00e1vel pode fazer muito bem... \n \nDL: Porque n\u00e3o posso assistir, j\u00e1 n\u00e3o consigo assistir. E. Como eu exer\u00e7o, como eu j\u00e1 desenho... \u00c9 mais f\u00e1cil \npara eu poder seguir essas coisas te\u00f3ricas... Porque antes de come\u00e7ar o curso eu j\u00e1 estudava e trabalhava com \ndesign gr\u00e1fico... E... Ah... Muitas pessoas me dizem o que tem a ver desenho, marketing, publicidade com \nm\u00fasica... Todos os of\u00edcios culturais quase do Paraguai... \n \nP: \u00daltima pergunta: o que pensa de suas atividades sobre o futuro? \n \nDL: Uma vantagem para mim, que pode abrir v\u00e1rios caminhos, \u00e9 sempre poder inovar. Ent\u00e3o, uma das coisas \nboas que tem \u00e9 que te abre portas. Para mim \u00e9 importante sempre inovar, mudar. Porque muita gente, de repente, \na crian\u00e7a est\u00e1 no projeto por cinco anos e se v\u00ea coisas novas, h\u00e1 coisas que tem que j\u00e1 sabem e que n\u00e3o pode \nficar sempre a\u00ed, e voc\u00ea quer inovar, quer ensinar, e por isso eu tenho mudado para outro projeto agora. E tenho \noutros projetos que tamb\u00e9m estou querendo seguir, certo, mas sempre na \u00e1rea social, e... Trabalhar e contribuir \num pouco por esta parte... Voc\u00ea est\u00e1 interada desse golpe que tivemos tamb\u00e9m na parte presidencial e demais \ncoisas, que para n\u00f3s foi um retrocesso... Para n\u00f3s que trabalhamos com as pessoas... \u00c9 um retrocesso de mais de \ndez anos para n\u00f3s... Mais... Mais do que tudo que viemos trabalhando nas comunidades, ensinando... Dizendo \npara que fa\u00e7am...  Para que fa\u00e7am a sua parte... Que h\u00e1 benef\u00edcios. E para outras pessoas tamb\u00e9m foi muito forte, \nporque foi um retrocesso, mas agora n\u00e3o adianta ficar chorando. Temos que levantar agora e come\u00e7ar todo um \nprocesso novamente... \n \nP: Voc\u00ea acha que foi leg\u00edtimo? \n \nDL: N\u00e3o. (baixa a voz e a cabe\u00e7a) \n \nP: N\u00e3o foi... \n \nDL: Para n\u00f3s n\u00e3o. Para n\u00f3s o que demonstraram \u00e9 que ele, os parlamentares, ou seja, que n\u00f3s todos estamos \nsendo representados por parlamentares, que quando quiserem podem mudar as leis. Isso foi o que nos \ndemonstraram, certo? Este ano... \n \nP: Que fazem o que querem. \n \nDL: Exatamente. Este ano esta troca de presidente... Para mim... \u00c9 um tema \u00e0 parte de... Para que se cale, n\u00e3o? ... \nEntretanto,... As regras estavam para eles e se eles puderam dobrar as regras quer dizer que todos n\u00f3s estamos \nsujeitos ao que eles querem. E n\u00e3o pode ser assim, certo... N\u00f3s ensinamos outras coisas \u00e0s crian\u00e7as... A toda a \ngente. E para as pessoas, foi um retrocesso grande, grande com tudo o que acreditamos... \n \nP: No Brasil h\u00e1 muitas pessoas revoltadas com isso... Fazendo campanhas, assinaturas... \n \nDL: A n\u00f3s, que trabalhamos... Porque n\u00f3s, chegamos \u00e0s comunidades... Este \u00e9 um semin\u00e1rio musical, mas n\u00f3s, o \nnosso trabalho \u00e9... Ir at\u00e9 onde eles vivem... Chamar-lhes a todos... Falar-lhes. Ensin\u00e1-los de como se trabalha. \nComo as comiss\u00f5es t\u00eam que se mover como podem conseguir, eles sendo de interior, coisas da capital, mas com \nsuas coisas, porque as situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o distintas, e... Em uma cidade, a prefeitura ajuda, em outra cidade, s\u00f3 o \ngoverno, em outra cidade nenhum dos dois, mas tem que conseguir igual. Ent\u00e3o, para n\u00f3s \u00e9 mais importante esse \ntrabalho... \u00c9 seguir fazendo... Acho que a \u00e1rea social \u00e9 parte...  A que eu mais gostaria de estar trabalhando, mais \na parte... S\u00e9ria, vamos dizer assim, de formalizar... E a parte de meu projeto pessoal, ensino... e mais coisas... \n \nP: Aprender mais, e ensinar, e trabalhar ensinando... \n \nDL: De repente essa \u00e1rea de psicologia... \n\n\n\n119 \n \n\n \n \n\n \nP: Sim. Muito obrigada por sua entrevista, por sua aten\u00e7\u00e3o e simpatia. \n \nDL: Por nada.  \n \n \n \n \nParticipante SLZ  (Luiz Szar\u00e1n) \n \n \nHomem, 59 anos, paraguaio, regente, m\u00fasico, compositor e pesquisador musical. Atualmente \u00e9 diretor de uma \nfunda\u00e7\u00e3o e de um projeto musical de fundo social no Paraguai que ganhou visibilidade a outros pa\u00edses ao exibir \nv\u00eddeos e promover concertos com instrumentos de material alternativo (SLT). \n \n \n21/07/2012 \u2013 Semin\u00e1rio Geral de Orquestras \u2013 Caacup\u00e9, Paraguai. \n \n \n(...) \n \nP: Que mudou em sua vida ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos alternativos? \n \nLSZ: Eu, que j\u00e1 havia tocado em v\u00e1rios pa\u00edses, e trabalhado neles, sempre tive a necessidade de fazer algum \nprojeto que envolvesse o social, de forma a gerar nas pessoas a atitude de fazer algo por si e pelos outros. Foi \ncom esta ideia que criei o projeto SLT, para que as pessoas pudessem ter acesso \u00e0 m\u00fasica e cultura, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \npudessem mudar sua realidade, seu meio.  \n \nP: Quais as oportunidades que oferece este projeto? \n \nLSZ: A orquestra de instrumentos reciclados, voc\u00ea conhece bem a hist\u00f3ria, ela surgiu de uma necessidade de um \ndos povoados mais carentes, que n\u00e3o possu\u00edam recursos para ter seus pr\u00f3prios instrumentos, e foi algo que logo \nal\u00e7ou popularidade, porque al\u00e9m de gerar muita curiosidade das pessoas, tornou-se algo especial e pr\u00f3ximo das \npessoas, de verem o que conseguiam fazer os recursos que tinham.  \n \nP: O senhor sabe o quanto esta orquestra de reciclados causou um impacto a outros pa\u00edses, a outros povos do \nmundo? \n \nLSZ: Sim, e muitos viajaram mostrando estas atividades aos outros. Mas, mais do que o impacto para as outras \npessoas, as apresenta\u00e7\u00f5es com os instrumentos reciclados fizeram com que se visse tudo isso que fazemos aqui. \n(mostrou ao redor) Em todos os lugares, sempre \u00e9 uma grande festa para eles se encontrar e tocar juntos.  Como \nvoc\u00ea p\u00f4de observar, a forma como as crian\u00e7as e os jovens se relacionam. Em nenhum momento aqui se ouviu \nfalar de nenhuma briga, discuss\u00e3o, nenhuma viol\u00eancia. Isso porque a m\u00fasica \u00e9 um grande meio de se conhecer as \npessoas, de validar suas percep\u00e7\u00f5es acerca de si mesmas e dos outros.  \n \nP: A seu ver, o que s\u00e3o as oficinas, qual o objetivo do projeto? \n \nLSZ: Aprender a conviver com outras pessoas. Ao rico, precisa deixar sua arrog\u00e2ncia, seu sentimento de riqueza \npara estar junto, e \u00e0queles que percebem suas diferen\u00e7as, sociais, \u00e9tnicas, de poder fazer as coisas juntos, e se \nsentirem iguais. Sobretudo, aprende-se a estar junto e eliminar as dist\u00e2ncias por qualquer coisa, seja econ\u00f4mica, \nsocial, \u00e9tnica. \n \nP: E como ocorre o aprendizado em m\u00fasica? \n \nLSZ: \u00c9 uma forma muito simples, um sistema muito simples de ensino de m\u00fasica, que mescla o ensino de \ninstrumento, juntamente com um pouco de teoria musical, explicada de forma simples e acess\u00edvel, n\u00e3o t\u00e3o r\u00edgida \ncomo um conservat\u00f3rio, para que n\u00e3o assuste as crian\u00e7as, os alunos, e n\u00e3o os afastem, e que tem dado muito \ncerto.  \n \nP: O que representa para o senhor construir instrumentos com material alternativo? \n\n\n\n120 \n \n\n \n \n\n \nLSZ: A cria\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo representa grande desenvolvimento pessoal, com seu \nmeio, aprender ver as coisas de forma diferente, de observar seu meio de forma diferente. H\u00e1 um novo projeto \nchamado SLA, que se prop\u00f5e a construir e formar orquestras com todos os objetos que se relacionem com \u00e1gua, \ngarrafas, ( a\u00ed a crian\u00e7a interpela nossa conversa e diz \u201cah, ent\u00e3o voc\u00ea est\u00e1 me imitando, n\u00e9?\u201d \u2013 est\u00e1 com uma \ngarrafa de \u201cgaseosa\u201d na m\u00e3o, pela metade)  e a sonoridade criada pela orquestra ser\u00e1 relacionada a estes sons, se \ncriar novos instrumentos, de conseguir formas de constru\u00ed-los.  \n \nLSZ: H\u00e1 projetos hoje chegando a outros pa\u00edses, como o Brasil, Uma cidade de fronteira chamada (n\u00e3o sei se \u00e9 \nItaipu que iniciar\u00e1 o trabalho de construir instrumentos com tudo que se relaciona a \u00e1gua ( se chamar\u00e1 \u201ca \u00e1gua \nboa\u201d \u2013 h\u00e1 a tradu\u00e7\u00e3o em guarani do nome, que eu Perdi. Tambar\u00e1, n\u00e3o sei.  \n \nP: E quais obst\u00e1culos o senhor enfrenta? \n \nLSZ: O Paraguai \u00e9 muito fechado, etnoc\u00eantrico, e precisa abrir-se a outras culturas. Diz-se que o Paraguai \u00e9 uma \nilha cercada de terra, e precisa se abrir mais a ver outras culturas, outros povos. Pensa-se que s\u00f3 existe o seu \numbigo ( indica a barriga) e que \u00e9 o centro do universo. Mas h\u00e1 de pensar de outras formas, ver ao redor de \noutras formas. Este \u00e9 um grande problema. Tenta-se mostrar onde podemos chegar com a iniciativa.   \n \nP: Quais oportunidades o senhor v\u00ea nas oficinas...? \n \nLSZ: O projeto n\u00e3o \u00e9 assistencialista, e sim proporciona \u00e0queles grupos mais simples, que possam alcan\u00e7ar \nautonomia, independ\u00eancia, serem autossuficientes. \n \nP: O que o senhor projeta para o futuro? \n \nLSZ: Chegar \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 escola regular atrav\u00e9s dos projetos de confec\u00e7\u00e3o de instrumentos com materiais para \nos pequenos,   \n \nP: Acha importante que as oficinas cheguem ao ensino regular? \n \nLSZ: H\u00e1 muito artigos que foram escritos por Jesus Lopes... Um educador que a meu ver mais chegou ao ponto \nde mostrar o que representa de forma educacional o SLT. \n \nP: Educadores preocupam-se com o Paraguai... Disseram-me por aqui que o ensino regular deixa a desejar... \n \nLSZ: Eu sei do que voc\u00ea est\u00e1 falando, eu tamb\u00e9m sou pesquisador, music\u00f3logo. Elaborei o dicion\u00e1rio da M\u00fasica \nparaguaia e fiz muitos trabalhos em musicologia. Se quiser, depois posso te enviar v\u00e1rios artigos falando desta \nsitua\u00e7\u00e3o educacional no Paraguai.  \n \nP: Em sua opini\u00e3o, qual o benef\u00edcio que esta atividade proporciona \u00e0s pessoas? \n \nLSZ: Os maiores benef\u00edcios do projeto de reciclados \u00e9 poder criar com o que se tem, e a partir disso a \ncapacidade de recriar a si mesmo, al\u00e9m do desenvolvimento pessoal e de poder conhecer-se e aos outros  \n \nP: Professor, muito obrigada pela aten\u00e7\u00e3o. \n \nLSZ: Por nada.  \n \n \n \nParticipante JCV (J\u00falio C\u00e9sar de Vasconcelos) \n \n \n \nHomem, 46 anos, brasileiro, m\u00fasico, educador, compositor e oficineiro, constr\u00f3i instrumentos h\u00e1 33 anos e \nrealiza oficinas h\u00e1 14 anos. \u00c9 formado em m\u00fasica no curso de Licenciatura. \n \n21/11/2011 - 25/09/2012 -  04/11/2012 - (comunica\u00e7\u00e3o mediada por computador)  \n\nP: Podemos realizar a entrevista hoje? \n\n\n\n121 \n \n\n \n \n\nJCV- Sim, claro. Estou dispon\u00edvel. \n\nP: Ent\u00e3o comecemos. Em primeiro lugar, gostaria que me descrevesse o seu trabalho. \n\nJCV- Tudo come\u00e7ou em 1980 mesmo com a descoberta dos timbres, eu ligava o gravador, ia tocando em \nvasilhas de metal, vidro, madeira, criava desenhos r\u00edtmicos, inventava na hora. Mas n\u00e3o tinha pretens\u00e3o \nnenhuma. Um dia ao ouvir o que estava gravado, fiquei surpreso, achei interessante. Guardei isso at\u00e9 completar \nuns 22 anos quando ouvi pela primeira vez um LP do UAKTI www.uakti.com.br ((enviado por meio eletr\u00f4nico)) \n. Foi na \u00e9poca das vota\u00e7\u00f5es, primeira tentativa de Lula contra Collor. Quando ouvi UAKTI, pirei. A\u00ed comecei a \npesquisar com mais seriedade, utilizando as garrafas pet e mangueiras de pl\u00e1stico como instrumentos alternativos \nde sopro. 1989. Minhas pesquisas culminaram na primeira oficina, d\u00eas anos depois em Ipatinga, com flautas de \np\u00e3 e chinelofones de PVC. Em 2003 comecei a pesquisar como extrair sons de aqu\u00e1rios de vidro com \u00e1gua, \nbaseado no conhecimento dos monges tibetanos com tigelas de quartzo e metal, como bronze, por exemplo. \nVendi algumas oficinas no Esp\u00edrito Santo com Aqu\u00e1rios de Vidro, especificamente. \n\nP: Hum. \n\nJCV- Em 2004 comecei a combinar aqu\u00e1rios com tudo o que eu j\u00e1 havia feito, adicionando as flautas e tambores \nde PVC, charamelas de canudos, cordofones de caixotes, etc, at\u00e9 hoje. Agora iniciei o projeto voltado para o \ndesenvolvimento das buzinas de PVC e as gaitas de bal\u00e3o com torneiras como v\u00e1lvulas reguladoras de press\u00e3o. \nAh sim, depois a descoberta da praticidade do uso das mangueiras corrugadas, afinadas de acordo com a escala \nnatural temperada e os idiofones. Que qualquer pessoa consegue entender o processo de acompanhamento de \ncan\u00e7\u00f5es conhecidas. Exemplo, ao inv\u00e9s de fazer um acorde de d\u00f3 no viol\u00e3o, eu giro a mangueira que produz a \nnota d\u00f3 e os harm\u00f4nicos compostos (mi, sol, si). Quando vou para a quinta dominante, giro a mangueira afinada \nem G. Assim musicalizo professores, alunos de forma bem l\u00fadica. Sem entrar nas quest\u00f5es te\u00f3ricas. S\u00f3 depois de \num tempo de pr\u00e1tica, quem se interessa em aprofundar os conhecimentos, j\u00e1 ter\u00e1 uma base, entende? Voc\u00ea \u00e9 \nprofessora, acho que me entende sim. \n\nP: Sim. \n\nJCV- \u00c9 isso, P. Se eu me lembrar de algo mais te mando, ok? Voc\u00ea mora onde? Desculpe a curiosidade. \n\nP: Moro em ****** \n\nJCV- Ok \n\nP: Sou ******. \n\nJCV- Ent\u00e3o somo conterr\u00e2neos. Voc\u00ea \u00e9 especializada em viola de arco ou caipira? \n\nP-Viola Caipira. A seu ver, qual o impacto da sua atividade na sociedade? \n\nJCV- P, infelizmente, acho que o impacto, se \u00e9 que poderia chamar de impacto, por ser \u201cinfinitezimal...\u201d. \u00c9 que \nmuitos artistas m\u00fasicos ainda n\u00e3o entenderam que a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Urgente \nnecessidade, m\u00eddia avisando: \u2018preserve o meio ambiente\u2019 \n\nP: Voc\u00ea considera que o meio utilizado, os materiais que voc\u00ea utiliza, ou a forma como dirige as oficinas faz \ncom que as pessoas se voltem a pensar sobre outras quest\u00f5es mais complexas? \n\nJCV- \"zilh\u00f5es\" de vezes. Bem, acredito que a m\u00eddia alternativa como o youtube pode ajudar a atingir o maior \np\u00fablico interessado poss\u00edvel. Ok. \n\nP: Quais pessoas costumam procur\u00e1-lo, e por quais motivos? \n\nJCV- Os que mais me procuram s\u00e3o professores de m\u00fasica, musicaliza\u00e7\u00e3o e quem est\u00e1 fazendo Licenciatura de \nm\u00fasica. \n\nP: Voc\u00ea costuma interagir com outros profissionais de outras \u00e1reas? Quais? \n\nJCV- Sim, empres\u00e1rios, pessoas que nunca tocaram qualquer instrumento. J\u00e1 ministrei oficinas em lugares \ndiversos como ag\u00eancias banc\u00e1rias, lojas, etc. Trabalhando como arte terapia com o objetivo de relaxamento, \nequil\u00edbrio, etc. \n\nP: \u00c9 m\u00fasico? \n\nJCV- Sim. \n\nP: Olhando para ser pr\u00f3prio trabalho, como voc\u00ea se sente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00fasica hoje? \n\nJCV- Minha compreens\u00e3o hoje \u00e9 de que a fun\u00e7\u00e3o do artista-educador \u00e9 ajudar a resgatar valores perdidos. \nExemplo, toda sabedoria se sintetiza em quatro colunas: filosofia, m\u00edstica ou religi\u00e3o (religare) e arte. Sem arte \n\n\n\n122 \n \n\n \n \n\nn\u00e3o h\u00e1 equil\u00edbrio. E sem esta coluna a base se rompe. Por isso vivemos num caos, caos de valores distorcidos. \nUma sociedade doente. O papel do artista \u00e9 ser artista e educador. Acho que este link pode me ajudar a responder \no que penso sobre a fun\u00e7\u00e3o do m\u00fasico: ***** (envia um arquivo audiovisual sobre o trabalho que realiza) \n\n P: Toca seus instrumentos? Trabalha com eles? Como voc\u00ea sente sua mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao que tocava antes \nde experimentar criar instrumentos? \n\nJCV-  Eu toco os instrumentos de sucata, uso em grava\u00e7\u00f5es com outros m\u00fasicos. Aqui neste link, um exemplo da \nintera\u00e7\u00e3o: ***** (envia um arquivo audiovisual sobre o trabalho que realiza) um exemplo de intera\u00e7\u00e3o com \nbandas de rock. Aqui tem bastante coisa: http://tramavirtual.uol.com.br/artistas/remineira. Pode baixar as \nm\u00fasicas de gra\u00e7a. Acho que minha acuidade auditiva melhorou muito. \n\nP: O que observa de mudan\u00e7a nas pessoas que passam pelas suas oficinas ( inclua qualquer mudan\u00e7a, \npsicol\u00f3gica, musical, etc)? \n\nJCV-  Considero que qualquer pr\u00e1tica musical auxilia no desenvolvimento do instrumento principal, como no \nmeu caso, o viol\u00e3o e a flauta. O que eu chamo de mem\u00f3ria tonal melhorou. Consigo localizar um tom sem \nprecisar ouvir o diapas\u00e3o. Por que o exerc\u00edcio da afina\u00e7\u00e3o, consequ\u00eancia do processo de constru\u00e7\u00e3o dos \ninstrumentos, ajuda muito. \n\nP: Considera sua atividade como pesquisa? \n\nJCV- Sim, totalmente. \n\nP: Considera que a oficina de cria\u00e7\u00e3o de instrumentos atende apensa \u00e0 m\u00fasica? \n\nJCV- N\u00e3o, por que tudo est\u00e1 interligado. Por isso se divulga tanto, e \u00e9 lei federal, a m\u00fasica no curr\u00edculo escolar \ncomo elemento formador do cidad\u00e3o. Seja ele um futuro engenheiro, m\u00e9dico, contador, comerciante, empres\u00e1rio, \netc. O ser humano que se ocupa de uma atividade art\u00edstica, seja m\u00fasica, dan\u00e7a, artes pl\u00e1sticas ou teatro, qualquer \natividade, caminha inevitavelmente para ser um cidad\u00e3o mais humano. \n\nJCV- Hum, acha coerente este pensamento da resposta 10? Se houver alguma sugest\u00e3o eu agrade\u00e7o. \n\nP: Tento n\u00e3o interferir nas suas respostas, mas deixo que a conversa flua, pois, como atividade din\u00e2mica e \ncomplexa, do di\u00e1logo entre n\u00f3s, podem surgir outras quest\u00f5es. \n\nJCV- Voc\u00ea j\u00e1 ouviu falar do violeiro e professor Roberto Corr\u00eaa? \n\nP: Uhum, ouvi sim. Mas conhe\u00e7o-o apenas como violeiro. \n\nJCV- Voc\u00ea j\u00e1 entrevistou musicoterapeutas? A diretora da escola de m\u00fasica onde dou aulas de viol\u00e3o \u00e9 \nmusicoterapeuta. Ela repassa para mim informa\u00e7\u00f5es muito interessantes, como a forma\u00e7\u00e3o dos dedos das m\u00e3os e \nas \u00e1reas do c\u00e9rebro... Por que quem estuda piano, por exemplo, pode desenvolver muitas capacidades de \nassimila\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es diversas. \n\nP: Sim, \u00e9 interessante, mas no momento estou observando atividades que envolvam oficinas de cria\u00e7\u00e3o de \ninstrumento musicais com materiais alternativos. \n\nJCV- Certo, bom. O interessante \u00e9 que quando aliamos a pr\u00e1tica do fazer com o executar o instrumento, a \nrela\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica se torna mais intensa. O elo do artista com a aura art\u00edstica \u00e9 maior. \n\nP: Interessante isso, JCV, estou tratando desses assuntos utilizando outros termos.  \n\nJCV- Voc\u00ea tem forma\u00e7\u00e3o erudita em viola caipira? \n\nP: Eu tenho forma\u00e7\u00e3o em viol\u00e3o e apliquei muitos dos conceitos e t\u00e9cnicas na viola caipira. \n\nJCV- Puxa, que interessante, \u00e9 preciso romper preconceitos e para isso basta abrir a mente e o cora\u00e7\u00e3o para intuir \nque caminho \u00e9 esse. A teoria vem depois. \n\nP: Qual sua motiva\u00e7\u00e3o, sua forma motriz para criar novos instrumentos, constru\u00ed-los e propiciar oficinas? \n\nJCV- A paix\u00e3o. S\u00f3 isso. Sou loucamente apaixonado pela causa. Assim como a mulher tem a necessidade de ser \nm\u00e3e eu sinto a necessidade de gerar novos sons, instrumentos novos, diferentes, j\u00e1 existentes ou n\u00e3o. \n\nP: Entendo. JCV, gostaria que voc\u00ea me descrevesse uma de suas oficinas.  \n\nJCV- Bem, se voc\u00ea assistir aos v\u00eddeos no Youtube atrav\u00e9s deste link aqui: ***** (envia um arquivo audiovisual \nsobre o trabalho que realiza) \n\n Acho que voc\u00ea ter\u00e1 uma ideia mais clara do meu objetivo. S\u00e3o v\u00eddeos comentados por mim mesmo, a minha \nfilosofia de trabalho, est\u00e1 a\u00ed. Eu at\u00e9 uso uma frase meio estranha \u2018Filosofia do improviso\u2019. \n\n\n\n123 \n \n\n \n \n\nP: Vou assisti-lo. \n\nJCV- N\u00e3o fui muito feliz na explana\u00e7\u00e3o l\u00e1, mas acho que com a nossa conversa j\u00e1 vai ajudar a entender o que \nquis dizer. \n\n \n\n***** \n\n \n\nP: Ent\u00e3o, voc\u00ea poderia me explicar aqui na entrevista, o que acha? \n\nJCV- Por favor, assista e encaminhe aos seus colegas de trabalho. Como eu j\u00e1 disse: acho que voc\u00ea relendo a \nnossa conversa vai ajudar a entender o que eu quis dizer. Voc\u00ea est\u00e1 copiando com sucesso? Para mim o seu \ninteresse \u00e9 um feedback muito significativo. \n\nP: Sim. \n\nJCV- Voc\u00ea n\u00e3o imagina o quanto fico feliz com este retorno, reconhecimento. Obrigado, sinceramente. \n\n***** (envia um arquivo audiovisual sobre o trabalho que realiza) Aqui falo sobre improviso. \n\nP: Hum. \n\nJCV- ***** (envia um arquivo audiovisual sobre o trabalho que realiza) Aqui eu falo sobre tocar com quem n\u00e3o \nsabe tocar. Gosto muito deste. Assista com calma. Vai salvando a\u00ed. Por favor, lembre-se de encaminhar aos \ncolegas interessados. \n\nP: Sim. Tenho mais uma pergunta. Gostaria que voc\u00ea me dissesse, a seu ver, o que mudou para voc\u00ea ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos? \n\nJCV- Ufa, essa \u00e9 dif\u00edcil. Posso devolver a pergunta? Ou deixe-me refletir sobre o tema? \n\nP: Eu n\u00e3o posso dizer a seu ver, apenas voc\u00ea. Mas claro que eu compartilharei contigo depois. \n\nJCV- Bem, compreendo que quando voc\u00ea amadurece, sofre um bocado \u2018come o p\u00e3o que o diabo amassou\u2019 e \naprende que este ou aquele caminho \u00e9 tortuoso demais, cheio de espinhos e se arranha ou se espatifa, aprende \nque existem leis naturais que se forem desafiadas nos traz dor e sofrimento. Acredito que doar, compartilhar, nos \ntraz muito benef\u00edcio em termos de desenvolvimento humano, sabe quando voc\u00ea v\u00ea o brilho no olhar de uma \ncrian\u00e7a feliz porque aprender algo que voc\u00ea ensinou e nunca mais te esquece?  Isso d\u00e1 um calor no cora\u00e7\u00e3o. \n\nP: Sim. \n\nJCV- Acho que isso nos eleva espiritualmente e consequentemente profissionalmente tamb\u00e9m. Acho que est\u00e1 \nresposta estaria em milhares de livros de autoajuda. Sei l\u00e1, talvez este seria um \u00ednfimo resumo. Mais um ponto de \nvista, mas gosto de falar deste assunto.  \n\nP: Entendi... \n\nJCV- Olha s\u00f3, legal mesmo. Pois \u00e9 P, acho que a humanidade est\u00e1 acordando para as quest\u00f5es do cora\u00e7\u00e3o. H\u00e1 \nesperan\u00e7a para a erradica\u00e7\u00e3o do preconceito, mau gosto, ego\u00edsmo, quem tem o cora\u00e7\u00e3o aberto que acolha n\u00e9? \n\nP: Sim. Adorei a entrevista. \n\nJCV- Puxa, obrigado. Que bom. Eu tamb\u00e9m gostei de ser entrevistado. Gostei mesmo, deste jeito sim \u00e9 \nentrevista. Jornalista tem dificuldade de entrevistar determinados assuntos. Como voc\u00ea \u00e9 musicista ficou \u00f3timo. \nHouve sintonia, creio eu. \n\n***** \n\nP: Uma entrevista muitas vezes faz com que n\u00f3s pr\u00f3prios paremos para refletir sobre o que fazemos. JCV, posso \nte pedir um favor? Desculpe-me por incomod\u00e1-lo. Estou fazendo a an\u00e1lise das entrevistas, faltaram algumas \ncoisinhas nas nossas. Mil desculpas. \n\nJCV- Pode falar, o que faltou? Sem problemas. \n\nP: Faltou voc\u00ea me descrever uma de suas oficinas. Assim, o que voc\u00ea faz primeiro, quando voc\u00ea chega, conhece \nas pessoas, e o que voc\u00ea vai fazendo em seguida. A sequ\u00eancia das atividades. Como n\u00e3o consegui estar nas suas \natividades no local mesmo, posso me utilizar de uma descri\u00e7\u00e3o sua da oficina e inserir na entrevista. Depois \ndescrever o que acontece quando voc\u00ea prop\u00f5e os v\u00eddeos como oficinas \u00e0 dist\u00e2ncia. Como acontece a oficina in \nloco (presencialmente) e como acontece a oficina virtual. \n\n\n\n124 \n \n\n \n \n\nJCV- Ok. \u00c9 pra descrever aqui mesmo? Agora? \n\nP: Como voc\u00ea quiser. Se voc\u00ea tiver tempo... Eu at\u00e9 gostaria que falasse com suas palavras, porque o instant \nmessaging funciona como uma representa\u00e7\u00e3o de sua \u2018fala\u2019, sem preocupa\u00e7\u00e3o com a formaliza\u00e7\u00e3o da escrita. \n\nJCV- Primeiro me apresento e explico porque estou dando a oficina. Qual a filosofia de trabalho. Em segundo, \nconvido os participantes para experimentar os instrumentos prontos. Depois direciono uma din\u00e2mica de \nexecu\u00e7\u00e3o com os instrumentos. \n\nP: Que fala de criatividade, sensibilidade, desenvolver a m\u00fasica por meio da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos. \n\nJCV- Em seguida, inicio o processo de orienta\u00e7\u00e3o para confec\u00e7\u00e3o dos instrumentos. Continuo o processo \niniciado durante a apresenta\u00e7\u00e3o dos instrumentos, mostrando a utilidade pr\u00e1tica em salas de aula. Encerro a \noficina com uma execu\u00e7\u00e3o musical com o grupo. \n\nP: Hum... Nesse caso \u00e9 uma oficina para adultos ou crian\u00e7as? Se voc\u00ea estiver trabalhando para um grupo que \nhaja muitas faixas et\u00e1rias, como voc\u00ea procede? \n\nJCV- Nunca ocorreu mistura de v\u00e1rias faixas et\u00e1rias. Uma vez uma professora levou a filha de 8 anos que \nparticipou ativamente sem problemas. \n\nP: hum, voc\u00ea sempre trabalha com faixas et\u00e1rias pr\u00f3ximas... Entendi... Como voc\u00ea trabalha a quest\u00e3o do tempo e \nimpasses na constru\u00e7\u00e3o... Se algu\u00e9m n\u00e3o estiver conseguindo construir, ou n\u00e3o estiver no mesmo tempo de \nconstru\u00e7\u00e3o dos outros? \n\nJCV- Mas se isso ocorrer, procuro simplificar a linguagem ao m\u00e1ximo, j\u00e1 que o que a crian\u00e7a entende o adulto \ntamb\u00e9m. A\u00ed eu ponho a m\u00e3o na massa. \n\nP: Hum... E na sua opini\u00e3o, o ambiente da oficina propicia uma situa\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o entre as pessoas? \n\nJCV- Como assim? Por exemplo? \n\nP: De propor um ambiente em que o conhecimento, as informa\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es esteam acess\u00edveis a todos, sem \nexce\u00e7\u00e3o. Sem exclus\u00e3o,, inclus\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 aus\u00eancia de exclus\u00e3o. Voc\u00ea disse \u2018ningu\u00e9m fica para tr\u00e1s\u2019. \n\nJCV- Sim, mas o que voc\u00ea quis dizer com ambiente? \n\nP: Ambiente, refiro-me ao espa\u00e7o-tempo em que voc\u00ea atua como facilitador da pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o de \ninstrumentos. O momento da oficina, se voc\u00ea propicia a interatividade entre as pessoas e a sensa\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o. \n\nJCV- Sim. Sempre. Proponho forma\u00e7\u00e3o de grupos de 3, 4 ou 5 pessoas. \n\nP: Hum... \n\nJCV- E cada grupo desenvolve um tema, isso os leva a intera\u00e7\u00e3o. \n\nP: Voc\u00ea costuma replanejar uma atividade no pr\u00f3prio momento se esta n\u00e3o estiver saindo como o que fora \nprogramado por voc\u00ea? \n\nJCV-  Sim, improviso o tempo todo. Sempre acontece isso. O planejamento e o tema. \n\nP: Hum... \n\nJCV- Dai segue conforme o grupo conduz. \n\nP: Costuma trabalhar a cria\u00e7\u00e3o musical com os participantes? \n\nJCV- Este \u00e9 o foco. Cria\u00e7\u00e3o musical em grupo. \n\nP: Hum... E como funciona a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos virtual? Como voc\u00ea direciona as atividades online? \nConstru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais virtualmente. \n\nJCV- Exijo requisitos. Tem que ter webcam e microfone para intera\u00e7\u00e3o. Solicito com anteced\u00eancia a lista de \nmaterial para a confec\u00e7\u00e3o. Se o interessado n\u00e3o tiver musicalidade, ouvido musical, fica dif\u00edcil, da\u00ed oriento a \naquisi\u00e7\u00e3o de um afinador eletr\u00f4nico, dou uma aula sobre afina\u00e7\u00e3o. Aviso tudo com anteced\u00eancia. \n\nP: Hum... \n\nP: JCV Pra fazer instrumentos tem que ter ouvido, musicalidade, sen\u00e3o como fazer? Quest\u00e3o de \u201couvido\u201d, acho \nque voc\u00ea est\u00e1 se referindo ao ouvido musical, que percebe nuances e varia\u00e7\u00f5es nas propriedades do som. Altura, \ndura\u00e7\u00e3o, intensidade e timbre. Est\u00e1 correto? E musicalidade algo que se desenvolve por meio da educa\u00e7\u00e3o \nmusical, correto? \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\nJCV- Correto. Oh musicalidade nata. \n\nP: N\u00e3o podem ser desenvolvidas por meio da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, ou pela sua \u00faltima fala, devem ser \npr\u00e9-requisitos para a atividade de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo, voc\u00ea disse que deve ser \numa caracter\u00edstica nata para um participante? Entende minha pergunta? \n\nJCV- Veja s\u00f3: uma oficina de m\u00fasica com instrumentos de sucata \u00e9 diferente de uma oficina de confec\u00e7\u00e3o. A \noficina de m\u00fasica \u00e9 para desenvolver a musicalidade. A oficina de confec\u00e7\u00e3o exige mais. Se for online, n\u00e3o pode \nser apenas a segunda se a pessoa n\u00e3o tiver musicalidade, entende? Tem que passar pelo processo de ativa\u00e7\u00e3o da \npercep\u00e7\u00e3o. Um processo que pode ser demorado ou n\u00e3o. Vai depender do potencial de cada um. Potencial de \nabsor\u00e7\u00e3o. \n\nP: S\u00e3o apenas perguntas, ok? Gostaria que diferenciasse. Voc\u00ea me diferenciou dois tipos de oficinas, gostaria que \nexplicasse. \n\nJCV- - Esse potencial pode ser nato ou pode ser que a pessoa j\u00e1 tenha alguma base que a permita entender. Sim. \nOficina de m\u00fasica pode ser com tambor, tambor de f\u00e1brica ou de sucata. Oficina de confec\u00e7\u00e3o. Lutheria, exige \numa base. Tem que ter percep\u00e7\u00e3o para fazer e dizer est\u00e1 bom ou est\u00e1 ruim. Discernimento. Tem gente que \nconsegue cantar fora do tom ser ter consci\u00eancia disso. A\u00ed \u00e9 complicado. Eu fiquei quase 20 anos pesquisando \ncomo extrair sons de materiais alternativos com o ouvido. Quando vi que precisava interagir com os \ninstrumentos convencionais resolvi comprar um afinador. Afina\u00e7\u00e3o relativa nem sempre \u00e9 \u00fatil. \n\nP: Ent\u00e3o voc\u00ea diferencia as duas modalidades em grau de dificuldade na constru\u00e7\u00e3o de instrumentos mais \ncomplexos e de instrumentos simples. Hum. Voc\u00ea me disse anteriormente que a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \nproporcionou a voc\u00ea maior acuidade auditiva e maios percep\u00e7\u00e3o sonora. \n\nJCV- Sim. \n\nP: Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altura. \n\nJCV- Mem\u00f3ria auditiva. Eu ou\u00e7o um buzina e consigo dizer a nota aproximada ou exata, antes n\u00e3o. \n\nP: \u00c9 poss\u00edvel estimular aos n\u00e3o inatos as compet\u00eancias musicais por meio de suas oficinas? Da simples ou da \ncomplexa... \n\nJCV- Experimente cantar a nota d\u00f3 por dias usando um referencial. Sim, tenho comprovado que sim. P, basta \nexercitar solfejos, solfejar \u00e9 \u00f3timo, quanto mais melhor, n\u00e3o \u00e9? Ao confeccionar um instrumento e ouvir muito se \nest\u00e1 ou n\u00e3o afinado, voc\u00ea acaba desenvolvendo essa faculdade. \n\nP: Por isso que eu estou perguntando. JCV, por que voc\u00ea me disse que se n\u00e3o tiver ouvido antes n\u00e3o d\u00e1. Voc\u00ea \nque disse isso. E como se d\u00e1 a oficina online depois de tudo pronto, os objetos providenciados, a c\u00e2mera e o \n\u00e1udio ligados? \n\nJCV- Leia l\u00e1 atr\u00e1s onde eu disse que pergunto ao interessado se ele j\u00e1 estudou m\u00fasica ou tem percep\u00e7\u00e3o. Se ele \nn\u00e3o tem \u00e9 preciso passar por essa preliminar. Eu disse que aviso antes. \n\nP: Hum... \n\nJCV- N\u00e3o posso pedir para ele comprar o material sem estar preparado. \n\nP: De ele comprar um afinador antes. \n\nJCV- Sen\u00e3o queimo meu filme, entende? \n\nP: Entendi agora. Bom que perguntei, porque n\u00e3o estava claro para mim. \n\nJCV- Imagina s\u00f3, que online \u00e9 mais delicado. Se ele n\u00e3o consegue discernir um tom , como fazer? Imposs\u00edvel. \n\nP: Verdade. \n\nJCV- A n\u00e3o ser que ele queira brincar com alturas diferentes, por\u00e9m aleat\u00f3rias. \n\nP: Isso pode acontecer tamb\u00e9m. \n\nJCV- Um tambor mais comprido e um mais curto. A\u00ed vamos brincar com desenhos r\u00edtmicos. Isso \u00e9 imposs\u00edvel. \nMas meu ouvido pede a afina\u00e7\u00e3o definida. Intervalos definidos. Mesmo que seja uma 2\u00aa menor. (risos) \n\nP: (risos) Ent\u00e3o quando a oficina come\u00e7a voc\u00eas chegam a tocar juntos, como na oficina presencial? \n\nJCV- Com os canudinhos. Tem gente que acha legal, fazer os furos e tirar outras alturas ainda que indefinidas. \n\nP: Uhum, tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de perceber nuances de altura. \u00c9 individual a oficina virtual n\u00e9? Ou h\u00e1 mais \n\n\n\n126 \n \n\n \n \n\npessoas? \n\nJCV- Pode ser individual ou coletiva. Pode ser para grupos grandes que possuam data show com este recurso. \n\nP: Hum, interessante... E voc\u00ea sente que com o encurtamento da dist\u00e2ncia promovido pela tecnologia, o \nmomento da oficina \u00e9 aproveitado e consegue desenvolver seu trabalho? \n\nJCV- Sim \n\nP: Ok. \u00daltima. O que \u00e9 uma oficina para voc\u00ea? \n\nJCV- \u00c9 um meio de pesquisa compartilhada. \n\nP: Desculpe por perguntar isso, tenho que trabalhar com a concep\u00e7\u00e3o que voc\u00ea tem de oficina. Uma palavra \u00e9 \napenas uma palavra at\u00e9 que a tenham definido e numa pesquisa acad\u00eamica, as defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1rias perante os \nautores e a linha de trabalho. Trabalhando pela fenomenologia, estudo o fen\u00f4meno segundo o pr\u00f3prio fen\u00f4meno, \nou seja, a oficina, segundo o que voc\u00ea diz ser uma oficina um meio de pesquisa compartilhada, correto? \n\nJCV- Isso. Muitas pessoas prop\u00f5em novas ideias em base ao que \u00e9 proposto e eu venho aprendendo muito com \nisso. Como j\u00e1 disse: mais aprendo do que ensino. \n\nP: Muito obrigada, JCV. \n\nJCV- Eu que agrade\u00e7o, P.  \n\n(...) \n\n \n \n \n \nParticipante JGA  - Juan Gerardo Ayala  \n \n\nHomem, 20 anos, paraguaio, m\u00fasico e professor de m\u00fasica de um projeto musical de fundo social no Paraguai \nque ganhou visibilidade a outros pa\u00edses ao exibir v\u00eddeos e promover concertos com instrumentos de material \nalternativo. Participou da Oficina de Reciclados de Cateura quando crian\u00e7a e adolescente, sendo convidado a \ntocar com o projeto at\u00e9 atualmente. \u00c9 universit\u00e1rio e cursa Licenciatura em m\u00fasica com habilita\u00e7\u00e3o em \ninstrumento (flauta).   \n\n \n20/07/2012 \u2013 Semin\u00e1rio Geral de Orquestras \u2013 Caacup\u00e9, Paraguai. \n\n \n\nP: Ol\u00e1, como vai? Podemos falar um pouquinho? \n\nJGA: Sim, pode ser por aqui. \n\nP: Vou pegar uma cadeira. (pausa) \n\n[...] Obrigada. \n\nJGA: E voc\u00ea est\u00e1 aqui desde quando trabalhando? \n\nP: Desde Domingo. (pausa) Ok, vou gravar o que estamos conversando \n\nJGA: Ok \n\nP: Em primeiro lugar, muito obrigada por responder-me algumas perguntas. Quero que se sinta livre para dizer o \nque pensa, porque apesar de falar bem o espanhol, compreendo bem e me esfor\u00e7arei todo o poss\u00edvel para \nexplicar as coisas em espanhol para voc\u00ea. \n\nJGA: Muito bem. (pausa) P \u00e9 o seu nome, n\u00e3o? \n\nP: P. \n\nJGA: P \n\nP: E o seu nome \u00e9 JGA \n\nJGA: Sou JGA, mas me chamam de ***** \n\n((pausa - devido ao volume de som produzido pela orquestra, resolvem mudar de lugar para  entrevista)) \n\n\n\n127 \n \n\n \n \n\n \n\nP: Ent\u00e3o vamos continuar, como te disse... Que esteja livre para dizer o que pensa. E muito obrigada por \nresponder-me. \n\nJGA: Tudo bem, n\u00e3o h\u00e1 problema. (pausa) De que parte do Brasil voc\u00ea \u00e9? \n\nP: ***** \n\nJGA: Eu j\u00e1 estive uma vez em *****. \n\nP: Ahn, voc\u00ea estudou em *****? \n\nJGA: N\u00e3o eu estudo em ***** Eu fui tocar, fui tr\u00eas dias. \n\nP: Ah, tocar em ******? \n\nJGA: Sim \n\nP: Ah, com a Orquestra de Reciclados? \n\nJGA: Sim. Ah, agora n\u00e3o me lembro mais onde, foi em 2007... \n\nP: *****? \n\nJGA: N\u00e3o sei... Em um evento da *********...Acredito que... \n\nP: Ah, *********... A ********* tem patrocinado... (pausa) \n\nJGA: Sim... N\u00f3s fomos a tocar (sorri) (pausa) em *****. \n\nP: Que rico... \n\nJGA: Sim... (pausa) \n\nP: [...] Vamos l\u00e1. O que representa para voc\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo? \n\nJGA: E... Eu acredito que \u00e9 muito importante o projeto em si porque ajuda a muit\u00edssima gente, [...] a muit\u00edssima \ngente que... Qui\u00e7\u00e1, que n\u00e3o tem a possibilidade de se ter um estudo musical [...]. Por menor que seja, tem que se \nter, em verdade, uma pequena ajuda, que dar a m\u00e3o para... Para entrar um pouco na cultura, verdade?... Por esse \nlado, ******* ajudou muit\u00edssimo a muitos, assim a ... A formar-se... N\u00e3o somente o musical porque se aprende \nmuito disciplina... E todas as coisas, verdade... Tamb\u00e9m os valores, e... E eu acredito que esse tipo de coisa sirva \npara toda a vida... \n\nP: ((caem as folhas... risos))  Obrigada... Muito obrigada... \n\nJGA: N\u00e3o h\u00e1 problema... \n\nP: [...] Qual sua idade? \n\nJGA: Como? \n\nP: Idade \n\nJGA: Vinte anos. \n\nP: Vinte anos... Est\u00e1 estudando... Graduando-se? \n\nJGA: Licenciatura em M\u00fasica... \n\nP: Ah... Voc\u00ea est\u00e1 fazendo... \n\nJGA: Na Universidade. \n\nP: Na Universidade... Que Universidade est\u00e1 estudando? \n\nJGA: Na Universidade Nacional de Assun\u00e7\u00e3o. \n\nP: Que rico\u2026 \n\nJGA: Sim, j\u00e1 estou fazendo o... Quarto semestre. \n\nP: Quantos anos h\u00e1 no curso? \n\nJGA: S\u00e3o cinco anos\u2026  \n\nP: Cinco anos... \n\n\n\n128 \n \n\n \n \n\nJGA: Estou fazendo... Quase a metade agora. \n\nP: E como est\u00e1? Est\u00e1 bem? \n\nJGA: Sim, bem\u2026 Por sorte, bem, vou fazendo\u2026 Na maioria das mat\u00e9rias\u2026 \n\nP: Quando ingressou j\u00e1 conhecia m\u00fasica... A tocar... \n\nJGA: Sim, em dois mil... Fim de 2009, ingressei na Universidade, e desde a\u00ed que estou fazendo esse curso na \nUniversidade... Antes (pausa) com ************ estudei faz oito anos que estou com o projeto ******** \n\nP: Oito anos \n\nJGA: Oito anos, vai fazer que estou ... Nesse sentido ******** me ajudou muit\u00edssimo a crescer como m\u00fasico... \nTodas as coisas que aprendi com ********... N\u00e3o aprendi... (interrompe-se) Por que... Eu sou do interior do pa\u00eds, \ne antes n\u00e3o havia conservat\u00f3rio, n\u00e3o havia... Professor de flauta, n\u00e3o havia... Eu sou flautista, ent\u00e3o... Era muito \ndif\u00edcil de estudar... E assim (pausa) hoje (pausa) uma carreira agora \n\nP: Muito rico. Ah...  Suas atividades relacionadas \u00e0 m\u00fasica hoje... O que tem feito hoje? \n\nJGA: E... Agora mesmo estou... Somente tocando, nada mais.  Antes... H\u00e1 pouco estava construindo \ninstrumentos de res\u00edduos, verdade, que voc\u00ea j\u00e1 conheceu, j\u00e1 viu por fotos,  isso mesmo, os reciclados... E... Estou \ntrabalhando quase... Muito tempo, estou desde 2008, pouco antes de 2008 com o mesmo grupo... E... Outra \nexperi\u00eancia tamb\u00e9m, de longa idade, verdade... Sempre os vejo, sempre, as vezes vou tocar, mas poucas vezes... \n(com sorriso) e... Agora mesmo estou ensaiando, estudando e trabalhando, verdade? E (pausa) Ao acordar e ao \ndormir ent\u00e3o eu rezo... E tudo \u00e9 m\u00fasica, verdade?... Pela manh\u00e3 vou \u00e0 Universidade, se tenho tempo \u00e0 tarde \nestudo, e se tenho, ensaio, \u00e0 tarde, \u00e0 tardezinha quase \u00e0 noite tenho ensaio da orquestra... \n\nP: Voc\u00ea \u00e9 muito ativo... \n\nJGA: Hum? Muito ativo? \n\nP: Sim, muito ativo. \n\nJGA: Sim. \n\nP: E voc\u00ea leciona? Ensina m\u00fasica? \n\nJGA: Sim, eu ensino m\u00fasica... Eu ensino flauta transversa em uma cidade do interior do pa\u00eds. E... \u00c9 privado, mas \nvou ensinar com uma comunidade de pequeninos . Vou duas vezes ao m\u00eas. Normalmente vou uma vez por \nsemana, terminando a semana e que n\u00e3o coincida com a faculdade e com outras entidades, ent\u00e3o, elegi um dia , e \nvou \u00e0 tarde e volto \u00e0 noite... E s\u00e1bado outra vez universidade pela manh\u00e3 (risos) sendo que s\u00e3o muito apertados \nos hor\u00e1rios... (risos) \n\nP: (risos) \u00c9 preciso concili\u00e1-los todos. (pausa) E... O que significa a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais para \nvoc\u00ea e porque decidiu praticar essa atividade? \n\nJGA: Hum, ao come\u00e7o, sinceramente,  come\u00e7amos todos , os que est\u00e3o construindo agora come\u00e7amos algum \ntempo primeiro tocando esses instrumentos... Como voc\u00ea sabe isso come\u00e7ou... Vamos dizer... Como um \nexperimento, em verdade, em bem verdade, em Cateuraquando est\u00e1vamos e... Est\u00e1vamos iniciando a orquestra e \ntodo isso nos chamam... eu sou de outra cidade, verdade?..... E o coordenador... \n\nP: Voc\u00ea \u00e9 de? \n\nJGA: Carapegu\u00e1 se chama minha cidade \n\nP: Carapegu\u00e1? \n\nJG- Sim,  e o coordenador de minha cidade ensinava em Cateura (pausa) e ele nos convidou a tocar com eles. E \nvamos de vez em quando tocar a\u00ed... e assim at\u00e9 que come\u00e7ou a fazer os instrumentos, verdade, e n\u00f3s come\u00e7amos \na provar, porque n\u00f3s toc\u00e1vamos j\u00e1 e os outros estavam come\u00e7ando, ent\u00e3o, experiment\u00e1vamos os instrumentos, e \nentre provar e n\u00e3o... Este lhe falta, porque ao aluno ainda lhe falta a sensibilidade... Por...  E assim, e assim... \n\nP: Fez ent\u00e3o como uma ajuda para quem estava construindo os instrumentos... \n\nJGA: Sim, sim, e depois... Surgiu a ideia de fazer um grupo, ent\u00e3o, e se prosseguiu na vida e vieram luthiers a \n******** para reparar instrumentos, do exterior, nos deram aulas disso, e n\u00f3s aproveitamos e damos aulas \nassim, como manejar a madeira, como fazer corpo de violino, de que madeira se pode fazer, ent\u00e3o, come\u00e7amos a \nter classes, e praticamos um pouco e da\u00ed passamos a experimentar, e assim...e assim surgiu , como a maioria do \nque estamos fazendo assim surgimos, de aprender e ter algumas aulas e depois perguntar \u2018ah, como se faz tal \ncoisa, como se usa faca, como se usa... ferramentas, verdade?\u2019 Porque \u00e9 algo perigoso tamb\u00e9m com as facas, um \n\n\n\n129 \n \n\n \n \n\ninstrumentista... E... A verdade \u00e9 que construir instrumentos \u00e9... Muito lindo... Uma experi\u00eancia muito linda... \nporque...  um conhece mais tamb\u00e9m sobre outro instrumentos, verdade, por mais que seja um instrumento \nreciclado, verdade, n\u00e3o se sabe de onde vem as partes de um violino, como se faz, como se arma, como e se tem \nmuito mais conhecimento e te abre muito mais a mente... \n\nP: E... O que voc\u00ea pensa de fazer m\u00fasica com objetos... A primeira vista s\u00e3o alternativos, (risos) lixo... \nRecicl\u00e1veis? (risos)  \n\nJGA: Para mim divertido... (risos) para mim \u00e9 divertido... E... Sempre trat\u00e1vamos de... N\u00e3o nos queixar tanto dos \ninstrumentos por que... \u00c0s vezes os instrumentos n\u00e3o nos soavam t\u00e3o bem, mas... N\u00f3s trat\u00e1vamos tamb\u00e9m de \nbuscar um meio e fazer soar o instrumento, verdade... E... [n\u00e3o, n\u00e3o isso n\u00e3o soa, n\u00e3o, n\u00e3o...] Sempre buscamos \numa forma que se soe e que escute bem, verdade...? Ent\u00e3o... \n\nP: E tornar sempre melhor o seu pr\u00f3prio gesto... Atua\u00e7\u00e3o musical...? \n\nJGA\u2013 Sim... Assim, como, verdade? E... [...]? \n\nP: (risos) O que voc\u00ea pensa de fazer m\u00fasica com objetos que s\u00e3o principalmente reciclados, lixo, e... \n\nJGA: Ah, sim, e... Entre todos sempre toc\u00e1vamos m\u00fasica, tudo era divers\u00e3o... Por mais que estava a \nconcentra\u00e7\u00e3o presente, mas \u00e0s vezes j\u00e1 nos olh\u00e1vamos assim, e s\u00f3 de olhar j\u00e1 nos entend\u00edamos, era um grupo j\u00e1 \nque estava... Com muito tempo preparados, ent\u00e3o... N\u00f3s nos olh\u00e1vamos e, assim... J\u00e1 toc\u00e1vamos qualquer coisa... \nEnt\u00e3o... Bem, era muito divertido e se transmitia, eu acho que se transmitia muito isso \u00e0s pessoas que nos \nescutaram que vinham para nos escutar, e em todo que nos viam, em todo p\u00fablico, muito, assim, se entusiasmava \ntamb\u00e9m quando n\u00f3s os transmit\u00edamos essa energia tamb\u00e9m, a tocar todos esses instrumentos, n\u00e3o s\u00f3 mostrar, n\u00e9? \n\u2013 ah, esse \u00e9 um violino de lixo, verdade? \u2013 e tocar, a\u00ed... \n\nP: E ver que h\u00e1 sons... Bons sons... [...] Isso faz surgir uma nova... Pergunta... Se e poss\u00edvel de voc\u00ea fazer algum \ncoment\u00e1rio sobre algo que voc\u00ea lembre, de ter observado algo, tido alguma experi\u00eancia com aqueles que \ntocavam com voc\u00ea... E as pessoas que assistiam voc\u00eas tocarem com lixo... Que impacto voc\u00ea acha surgiu, que \ncausou... Que feedback, retorno... A rea\u00e7\u00e3o das pessoas... Ou se voc\u00ea lembra-se de algum acontecimento \ndivertido, ou diferente que causou \u00e0s pessoas que viam voc\u00eas tocando ou as apresenta\u00e7\u00f5es... \n\nJGA: (risos) E... H\u00e1 muitas... Assim, todo o p\u00fablico que vimos j\u00e1, diferentes rea\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m, digo...aos alunos, \ne...n\u00e3o podiam... Se calavam, n\u00e3o abriam a boca... Em completo sil\u00eancio... At\u00e9 terminar, assim, surpresos...  \n\nP: Surpresos? \n\nJGA-Sim, muito surpreendidos, verdade, de como soa assim, tratamos sempre de ser um grupo que soe \nverdade...? M\u00fasica que se escute bem em grupo, ent\u00e3o... Alunos muito surpresos, \u00e0s vezes havia gente que se \nemocionava, que chorava... E... \u00c9 muito... Dif\u00edcil de... Eu me sinto muito orgulhoso de tocar assim esse \ninstrumento por que... \u00c9 mais legal pensar o que se causa \u00e0s pessoas... Que... Que com uma coisa pequenina algo \nmuito grande se faz, verdade? Ent\u00e3o... Gente que chorava, que oferecia instrumentos... \u2013 \u2018ah, eu tenho um \nviolino, sim, e vou te trazer\u2019, verdade e n\u00f3s est\u00e1vamos, por exemplo, em uma cidade por tr\u00eas dias... E... \nEscut\u00e1vamos os concertos, e depois se aproximavam, assim, para doar instrumentos, verdade, e \u2013 \u2018onde podemos \nlevar?\u2019 Assim... Foram muit\u00edssimas doa\u00e7\u00f5es de instrumentos tamb\u00e9m, gra\u00e7as... Assim... \u00c0 rea\u00e7\u00e3o das pessoas... \nAssim, muitas pessoas que viram... E: \u2018olha que bonito... \u2019 Ent\u00e3o, isso \u00e9 o que mais vi, depois... \n\nP: Voc\u00ea participou do grupo de reciclados, claro... O que mudou... O que mudou em sua vida haver participado \ndeste processo de constru\u00e7\u00e3o... Deste projeto de reciclados do ********? \n\nJGA: E... Em particular, pessoalmente, os reciclados, me ajudou mais, a... Como era um grupo de c\u00e2mara, uma \norquestra de c\u00e2mara. \n\nP - Sim \n\nJGA: Ent\u00e3o precis\u00e1vamos...  Na verdade, eu tamb\u00e9m estudava muito meu instrumento, a flauta. Qualquer coisa \nque aprendia estudava e estudava, ent\u00e3o o grupo, ficava mais \u201cp\u00edcaro\u201d (velhaco, vivido)  \n\nP: Vivido? \n\nJGA: Sim, penso eu... Que a musicalidade... Todas essas coisas eu aprendi a\u00ed... O p\u00e2nico c\u00eanico...  eu aprendi a \ntrabalhar a\u00ed, porque... Quase n\u00e3o toc\u00e1vamos, ent\u00e3o, e com os reciclados toc\u00e1vamos, toc\u00e1vamos, toc\u00e1vamos. \n\nP: (risos) \n\nJGA: E depois j\u00e1 era normal, verdade? Ent\u00e3o, enfrentar um p\u00fablico, \u00edamos tocar frente a um p\u00fablico de \nquinhentas, seiscentas pessoas, e... J\u00e1... \n\n\n\n130 \n \n\n \n \n\nP: Por causa dos reciclados? \n\nJGA: Sim, sim, e isso me ajudou muit\u00edssimo pessoalmente, assim... A controlar o p\u00e2nico c\u00eanico, tudo isso, \nverdade? E musicalmente tamb\u00e9m ajudou, por mais que os instrumentos n\u00e3o eram perfeitamente constru\u00eddos, \nservem... E ajudam, e n\u00e3o posso contestar isso, e o som... Porque \u00e0s vezes... Uma flauta reciclada vai soar muito \nmenos, o som vai ser muito menos que uma flauta normal, pelo material e tudo isso, n\u00e9? Ent\u00e3o o aluno necessita \nfazer mais esfor\u00e7o para que soe mais, verdade?  \n\nP: Sim.  \n\nJGA: E... E nesse sentido, eu aprendi a solfejar mais meu som tamb\u00e9m, por que... Muit\u00edssimo mais eu praticava \nl\u00e1 do que eu praticava numa flauta normal, eu acho, e eu acredito que essa flauta me ajudou muito tamb\u00e9m, e \nquanto ao som, \u00e0 musicalidade, verdade?   \n\nP: E ter participado deste grupo auxiliou no desenvolvimento de sua musicalidade e n\u00e3o ter p\u00e2nico c\u00eanico de se \napresentar a muitas pessoas, \u00e9? \n\nJGA: E na orat\u00f3ria tamb\u00e9m... A orat\u00f3ria, o que se muda \u00e9 a perspectiva tamb\u00e9m... Como m\u00fasico, sabe?  Porque \nh\u00e1 muitos estudantes que... Que  s\u00e3o bons mas que n\u00e3o conseguem tocar frente a um p\u00fablico, por exemplo... \nPorque nunca... Desenvolveram isso. Isso se... Se consegue incentivando a pr\u00e1tica, e com o tempo se consegue.   \n\nP: E...  Estive conversando com v\u00e1rias outras pessoas aqui, com outros jovens como voc\u00ea, e h\u00e1 uma t\u00f4nica \npercebi, \u00e9 a humildade. Voc\u00eas s\u00e3o pessoas muito simples, por\u00e9m, bem maduras para a idade que t\u00eam. E... S\u00e3o \npessoas que... Realmente tem orat\u00f3ria e articulam-se bem. H\u00e1 pessoas que vivem muito vivendo, vivem 50, 60 \nanos, e n\u00e3o alcan\u00e7am na vida alcan\u00e7ar serenidade para tratar de assuntos sobre sua pr\u00f3pria vida. JGA: ...? \n\nP: Vou facilitar: voc\u00ea acredita que ter trabalhado com este projeto a princ\u00edpio, te ajudou com suas experi\u00eancias \nde vida, a desenvolver a...  \n\nJGA:... A personalidade? \n\nP:... A personalidade que tem hoje? \n\nJGA: Eu acredito que sim, por que... E... Uma pessoa, para se fazer  m\u00fasica \u00e9 necess\u00e1rio ser disciplinado, e... A \nhumildade, como voc\u00ea disse, verdade? \u00c9 muito importante a todos n\u00f3s, e nos ensinaram tudo isso quando \nest\u00e1vamos come\u00e7ando, sempre nos diziam, verdade? O nosso professor, de uma maneira muito exigente... Ent\u00e3o, \nnos exigia muito e sempre nos fazia lembrar-se da humildade que, tal coisa... \u2018A humildade sempre vai te levar \nlonge\u2019... E por isso h\u00e1 muitas pessoas que se destacam pela humildade... Muitas pessoas, e acho que a m\u00fasica \ntem muito a ver com isso... Porque alunos... Que se levaram... Que come\u00e7aram a estudar m\u00fasica e... Que parece \nque n\u00e3o entraram na cabe\u00e7a a ideia e depois deixavam-na por qualquer outra coisa assim... Que seja para mim \nn\u00e3o \u00e9 nada produtivo algumas coisas que outros deixaram, verdade? Como... V\u00ea-se, j\u00e1 eram m\u00fasicos, e poderiam \nser bons m\u00fasicos, mas a personalidade... Isso, de colocar na cabe\u00e7a essa ideia de... Quem sou eu, a disciplina e... \nTodas essas coisas, n\u00e9?... Alguns fantasiam muito, h\u00e1 muita fantasia, grana, na mente e se destr\u00f3i... Uma pessoa \nprecisa de muita disciplina para lograr essa fantasia... Porque sonhar \u00e9 uma coisa, mas sonhar demais n\u00e3o \nacredito que seja...    \n\nP: H\u00e1 de se sonhar, entretanto, ter consci\u00eancia da realidade. \n\nJGA: \u00c9.  \n\nP: Sim. Que tipo de material normalmente utilizavam para a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos? \n\nJGA: \u00c9... Normalmente o principal, madeira, certo? Para construir os violinos... Madeira que...  Umas t\u00e1buas de \nmadeiras se usavam muito, porque se encontrava em muitos lugares, no lixo, certo? Ent\u00e3o, se faziam os aros dos \nviolinos com t\u00e1buas de madeira... Depois havia restos de madeira na carpintaria que n\u00e3o se usava e, n\u00f3s \nrecolh\u00edamos e se pegava um peda\u00e7o assim [mostra] e se fazia um bra\u00e7o, um bra\u00e7o (de violino), ent\u00e3o, essas \nmadeiras e... A caixa, a caixa de resson\u00e2ncia com latas, e... Latas de pintura para o tampo, diversos tipos de latas, \nnormalmente, primeiramente, certo... E agora... Novamente surgiu uma ideia de fazer de pl\u00e1stico, certo? \n\nP: Ah, ************? \n\nJGA: Sim, sim... \n\nP: Ah, estou muito feliz por saber disso... (risos) \n\nJGA: Usam-se garrafas, vidros e fazemos o m\u00e1ximo poss\u00edvel para que soem bem os instrumentos, e como ser\u00e3o \ntocados...  At\u00e9 canos de \u00e1gua...  \n\nP: Conhe\u00e7o alguns construtores que t\u00eam muito trabalho construindo com o diapas\u00e3o... E colocam as medida na \n\n\n\n131 \n \n\n \n \n\ninternet para as pessoas baixarem e fazerem. \n\nJGA: H\u00e1 muita coisa na internet... \n\nP: Costuma pesquisar na internet? \n\nJGA: H\u00e1 pessoas que colocam muitos v\u00eddeos e enchem a internet com \u2013 ah, como se faz uma flauta, certo, e \ncomo fazer um tambor, assim, certo, e isso e \u00e9 bom para se ter uma ideia do que se vai fazer, porque para se fazer \nassim, \u00e9 um trabalho que n\u00e3o  \u00e9 preciso pensar muito... Pensar \u2013 o que vou fazer? O que vou criar? \n\nP: Voc\u00ea est\u00e1 acostumado a procurar por outras pessoas que criam instrumentos, pela internet? Voc\u00ea tamb\u00e9m \ncostuma pesquisar sobre isso? \n\nJGA: Sim, sim... \n\nP: [...] Que tipo de pessoa come\u00e7a a construir instrumentos com voc\u00eas? Meninos pequenos? \n\nJGA: N\u00e3o t\u00e3o pequenos... Normalmente jovens...  \n\nP: Jovens? \n\nJGA: 17, 18... \n\nP: Que interessante... \n\nJGA: Normalmente gente que tem uma base musical formada... \n\nP: Ah, n\u00e3o os iniciantes... \n\nJGA: H\u00e1 gente que \u00e9 iniciante tamb\u00e9m, certo, mas s\u00e3o pessoas que necessitam, por exemplo , de um trabalho... \nEnt\u00e3o n\u00f3s os ajudamos a aprender, e... Depois os conseguimos trabalho como construtor, certo? Eu por exemplo, \ncedi meu lugar a outros estudantes, porque eu j\u00e1 estou ocupad\u00edssimo com a Universidade, e... \n\nP: Muitas coisas \n\nJGA: E... J\u00e1 n\u00e3o podia com tudo, certo,  ent\u00e3o tive que deixar, e j\u00e1 vinha outro  e estes outros sempre vinham nos \najudar, e sempre tocavam conosco, ent\u00e3o j\u00e1 conheciam mais ou menos os instrumentos, e na base, tamb\u00e9m \nvinham praticar conosco, nas oficinas, trabalhamos todos juntos e \u2013 faz assim, assim, e, certo? ...    \n\nP: Voc\u00ea acredita que haja diferen\u00e7a entre quem inicia o estudo de m\u00fasica instrumento com um reciclado e quem \ninicia com um instrumento tradicional? \n\nJGA: Acredito que sim, h\u00e1 uma diferen\u00e7a, muita diferen\u00e7a, porque, s\u00e3o instrumentos, que podem come\u00e7ar, \nacredito que podem come\u00e7ar, no in\u00edcio a come\u00e7ar a tocar com esse instrumento, mas como todo processo h\u00e1 \nassim, ... \n\nP: Etapas...? \n\nJGA: Suas etapas, certo? Sim, mas em alguma etapa vai ter que conseguir seu pr\u00f3prio instrumento, certo? N\u00e3o \nh\u00e1 porque seguir tocando com esse mesmo... E eu conhe\u00e7o gente que toca instrumento e conhece j\u00e1 seu \ninstrumento... E toca, certo? Eu n\u00e3o conhecia uma pessoa que come\u00e7ou tocando instrumento e que agora toca, \npor exemplo, um instrumento normal, certo? Mas eu acredito que... Isso marque muito como come\u00e7ou, que v\u00e1 se \nlembrar de como come\u00e7ou com seu instrumento e que surge como m\u00fasico, seu in\u00edcio...  \n\nP: Est\u00e1 fazendo licenciatura em m\u00fasica? \n\nJGA: Sim, como instrumentista... \n\nP: [...] Pensando como professor licenciado, o que \u00e9 um instrumento musical para voc\u00ea? \n\nJGA: Agora n\u00e3o sei o que \u00e9 um instrumento musical... (risos) \n\nP: O que \u00e9 um instrumento musical para voc\u00ea? \n\nJGA: Instrumento..., instrumento musical... [...] Deixe-me pensar... \n\nP: Por isso eu pergunto \u201cpara voc\u00ea\u201d, o que \u00e9 para voc\u00ea? \n\nJGA: [...] Eu acredito que \u00e9 um meio... Pelo qual algu\u00e9m se desenvolve e transmite... Se desenvolve \nconhecimento e transmite conhecimento, transmite a m\u00fasica... E desenvolve sua aprendizagem por um meio, por \num instrumento musical... \u00c9 como penso... \n\nP: Para voc\u00ea, exatamente.. Agora, o que seria a m\u00fasica para voc\u00ea? \n\n\n\n132 \n \n\n \n \n\nJGA: [...] S\u00f3 de pensar... \n\nP: O que tem mais valor s\u00e3o as primeiras respostas que te v\u00eam \u00e0 mente... N\u00e3o as que voc\u00ea fica pensando muito. \n\nJGA: Para mim a m\u00fasica \u00e9 tudo. Para mim agora \u00e9 tudo.  \n\nP: Acredita que a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos mudou a sua forma de relacionar-se com a atividade musical? \n\nJGA:... E... Em alguns aspectos, sim... Comunica\u00e7\u00e3o, como relacionar-se, com a m\u00fasica, certo?  \n\nP: Por exemplo... AB tem uma rela\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica, diferente de voc\u00ea, diferente de SA, diferente de LSZ... \n\nJGA:... Ok... [...] Com a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, o que aconteceu \u00e9 que fortaleceu o relacionamento com as \npessoas que tocavam tamb\u00e9m, e aumentou a sensa\u00e7\u00e3o de luthier- instrumentista, o conhecimento de luteria, tudo, \nfortaleceu minha sensa\u00e7\u00e3o de instrumentista.  \n\nP: \u00c9 muito dif\u00edcil, para mim, agora eu sei que numa entrevista, fluiria muito melhor se n\u00e3o fosse escrita, porque \nnuma entrevista como estamos fazendo, h\u00e1 uma s\u00e9rie de coisas que o papel n\u00e3o tem, como o brilho nos olhos, e a \nemo\u00e7\u00e3o com que falam sobre isso,  ainda que escrito, um papel \u00e9 morto, n\u00e3o transmite essas coisas...  \n\nJGA: Sim (risos)\u2026 E esta pesquisa \u00e9 muito extensa escrita\u2026 Eu me lembro que AB me visitou na oficina e \ndisse:  \u2018ol\u00e1, *****, h\u00e1 um presente para voc\u00ea aqui\u2026\u2019 \n\nP: (risos) \n\nJGA: (risos) \n\nP: Ah, sim, tenho um presentinho para voc\u00ea *****... \n\nJGA: E, eu confesso, da primeira parte, coloquei s\u00f3 o nome... (risos) \n\nP: Eu te agrade\u00e7o por responder a estas perguntas.  \n\nJGA: Por nada, por nada.  \n\n \n\n \n \nParticipante SA - Sergio Armoa \n \n \n\nHomem, 20 anos, participante da oficina de reciclados desde os dez anos. Estuda m\u00fasica na Universidade de \nAssun\u00e7\u00e3o, no Paraguai. Hoje \u00e9 professor de cordas ( violino) e regente no projeto Sonidos de La Tierra. Iniciou \nseus estudos de m\u00fasica no projeto em 2002, quando tinha dez anos de idade. Sua inicia\u00e7\u00e3o musical foi nas \noficinas e aulas de pr\u00e1tica instrumental com instrumentos reciclados da comunidade de Cateura, no Paraguai. \nCateura \u00e9 uma zona muito pobre, cuja maior fonte de renda \u00e9 o trabalho com reciclagem e a agricultura e \npecu\u00e1ria em pequeno porte para subsist\u00eancia. Desta oficina, quase todos os participantes que iniciaram seus \nestudos quando crian\u00e7as dentro do projeto s\u00e3o hoje coordenadores de polos e professores, formandos em m\u00fasica \npor universidades ou maestros do projeto musical paraguaio: Sonidos de la Tierra.  \n\n \n\n19/07/2012 \u2013 Semin\u00e1rio Geral de Orquestras \u2013 Caacup\u00e9, Paraguai. \n\n \n\nP: Ol\u00e1, \u00e9 voc\u00ea? SA. Anteriormente te enviei um question\u00e1rio de pesquisa sobre M\u00fasica \n\nSA: N\u00e3o me lembro... \n\nP: Eu te enviei por Andrea Burt. \n\nSA: N\u00e3o me lembro, posso ter recebido mas n\u00e3o me lembro, mesmo. \n\nP: Voc\u00ea tem e-mail? Se eu te passasse o meu e-mail, haveria a possibilidade de me responder tamb\u00e9m por \nescrito? \n\nSA: Sim, eu poderia sim.  \n\nP: Eu sou P.  \n\nP: H\u00e1 um termo de consentimento de autoriza\u00e7\u00e3o. Gostaria que voc\u00ea lesse, assinasse e me enviasse de volta.   \n\n\n\n133 \n \n\n \n \n\nSA: Sim, sem problemas.  \n\n[...] \n\nP: Mesmo assim, podemos conversar um pouquinho? \n\nSA: Sim, claro. \n\nP: O que significa para voc\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo? \n\nSA: Significa sair adiante... A oportunidade para conhecer mais pessoas... De conhecer a si mesmo, de conhecer \noutras pessoas, outros pa\u00edses, outra cultura... Dentre muitas outras coisas, como pessoa mesmo.  \n\nP: Na sua opini\u00e3o, o que mudou em sua vida depois de haver participado deste projeto? \n\nSA: O que mudou? Ah... Acontece que as pessoas, a maioria aqui n\u00e3o tem quase nada, e, a saber, assim se quer \nmorrer... E nesse sentido me ajudou a seguir adiante, a ter uma meta, sabe? \n\nP: Uma meta... \n\nSA: Sim.  \n\nP: Em sua opini\u00e3o, o que poderia ser a m\u00fasica para voc\u00ea? O que \u00e9 m\u00fasica para voc\u00ea? \n\nSA: M\u00fasica... \u00c9 um meio de nosso povo de nos proporcionar \u00e2nimo total, sentimento... Um meio para educar \ntoda a gente, de tir\u00e1-las das ruas, de acabar com a viol\u00eancia e formar bons cidad\u00e3os.   \n\nP: Sim... Que tipo de obst\u00e1culos j\u00e1 enfrentou ou tem enfrentado para continuar com o projeto. Fiquei sabendo \nque h\u00e1 um novo projeto chamado **************. Voc\u00ea est\u00e1 envolvido? \n\nSA: Sim \n\nP: E tamb\u00e9m com constru\u00e7\u00e3o de instrumentos. \n\nSA: Sim, h\u00e1 um novo projeto de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos reciclados que estamos fazendo agora.  \n\nP: Repito a pergunta \n\nSA: Sim, acredito que haja obst\u00e1culos, por\u00e9m, estamos por sorte n\u00e3o os estamos tendo. Estamos seguindo com \neste projeto ************** porque, estamos avan\u00e7ando e se h\u00e1, n\u00e3o se parece que existem, portanto estamos \nseguindo e ver como se apresenta (risos) \n\nP: (risos) Em sua opini\u00e3o, quais s\u00e3o as oportunidades que oferecem constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com materiais \nrecicl\u00e1veis? \n\nSA: Ah... A oportunidade \u00e0s crian\u00e7as que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es para juntar e comprar seus pr\u00f3prios instrumentos de \nverdade. Para isso h\u00e1 outro projeto que ajuda a juntar recursos para come\u00e7ar as aulas de ritmo e onde vai \ncome\u00e7ar a sua rotina de aula.  \n\nP: O que voc\u00ea pensa de fazer m\u00fasica com objetos que s\u00e3o principalmente recicl\u00e1veis, lixo...? Eu chamo de \nalternativos  \n\nSA: (Risos) Eu acho que \u00e9 uma forma de demonstrar \u00e0 gente que n\u00e3o precisamente os que t\u00eam capacidade com \ndom\u00ednio podem tamb\u00e9m conviver com a m\u00fasica, com contentamento, conquistamos tudo.  Portanto, N\u00e3o h\u00e1 \nnecessidade de n\u00e3o \u00e9 preciso de tantas coisas do mundo, e sim que lutar, de seguir adiante. \n\nP: Voc\u00ea participou das oficinas e dos grupos de reciclados, sim? \n\nSA: Sim, sim, desde que come\u00e7ou. \n\nP: Voc\u00ea come\u00e7ou com o projeto, n\u00e3o? \n\nSA: Comecei com este projeto, h\u00e1 dez anos, com o projeto *****************.  \n\nP: Voc\u00ea est\u00e1... \n\nSA: Eu comecei quando tinha dez anos. Agora tenho vinte anos. (pausa) \n\nP: Ok. Hum, seria poss\u00edvel voc\u00ea fazer algum coment\u00e1rio sobre algo que tenha observado ou tido alguma \nexperi\u00eancia com eles, em apresenta\u00e7\u00f5es, ou as pessoas... (pausa) o feedback, retorno das pessoas, tocando e \nconhecendo... \n\nSA: Ah, t\u00e1, os coment\u00e1rios das pessoas sobre o nosso trabalho por assim dizer... \n\nP: Sim, que impacto... \n\n\n\n134 \n \n\n \n \n\nSA: Sim, por exemplo, hoje estou apresentando meus alunos, no concerto, e tenho recebido muitos coment\u00e1rios \npositivos, sim, gente nos animando e, e me felicitando, e mais, nos apoiando, assim, nos dando motiva\u00e7\u00e3o. \n\nP: Ok... Estava como regente...  \n\nSA: Ah? Sim, sim... Como regente. \n\nP: No Brasil se diz maestro, como voc\u00eas chamam professor... \n\nSA: Ah, sim... \n\nP: Ah... Haver\u00e1 alguma apresenta\u00e7\u00e3o do ************, nesta semana, aqui? \n\nSA: Sim, creio que no s\u00e1bado \u00e0 noite... \n\nP: S\u00e1bado \u00e0 noite? \n\nSA: Sim, haver\u00e1 porque tamb\u00e9m haver\u00e1 apresenta\u00e7\u00e3o da orquestra. \n\nP: Trouxeram instrumentos de canos de \u00e1gua? \n\nSA: Sim, acho que est\u00e3o aqui, sim. \n\nP: Gostaria de agradec\u00ea-lo por responder todas as perguntas. Obrigada. \n\nSA: Obrigado. \n\n \n\n \n\nParticipante IL - Israel L\u00f3pez \n\nHomem, 23 anos, paraguaio, m\u00fasico e professor de m\u00fasica de um projeto musical de fundo social no Paraguai \nque ganhou visibilidade a outros pa\u00edses ao exibir v\u00eddeos e promover concertos com instrumentos de material \nalternativo. \u00c9 universit\u00e1rio e cursa arquitetura. Participou da Oficina de Reciclados de Cateura quando crian\u00e7a e \nadolescente. \n\n \n\n20/07/2012 \u2013 Semin\u00e1rio Geral de Orquestras \u2013 Caacup\u00e9, Paraguai. \n\n \n\nP: Ol\u00e1! Como est\u00e1? \n\nIL: Bem... \n\nP: N\u00e3o... Pouco tempo, pouco tempo. \n\nIL: Tenho um ensaio agora... \n\nP: Cinco e meia \n\nIL: Agora tenho um ensaio... \n\nP: Agora, agora, agora... \n\nIL: N\u00e3o, ainda tem tempo. \n\nP: Quanto tempo tem? \n\nIL: Trinta minutos. \n\nP: Estamos falando a pouco sobre o sistema de orquestras juvenis de Venezuela com (???). Eu vi um filme do \nsistema. Se quiser pode copiar. O que significa para voc\u00ea a exist\u00eancia a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com material \nalternativo? \n\nIL: Em grande parte foi... \u00c9 como o ... A ideia... H\u00e1 por exemplo a ideia que criar orquestras e integrar a crian\u00e7a, \no jovem atrav\u00e9s da m\u00fasica. Um conceito muito diferente sobre a m\u00fasica atrav\u00e9s da m\u00fasica, n\u00e3o importando a \nclasse social, religi\u00e3o, o partido pol\u00edtico, que seja... \u00c9 algo... N\u00e3o sei...  \n\nP: Ok... Em primeiro lugar, muito obrigado por responder algumas perguntas, quero que se sinta livra para dizer \no que pensa. \n\n\n\n135 \n \n\n \n \n\nIL: Ok... (risos) \n\nP: (risos) Em sua vida o que parece que h\u00e1 mudado depois de participar do projeto de reciclados?  \n\nIL: Mudou muito musicalmente a timidez, em meio musical. De perder... N\u00e3o ser t\u00edmido. Saber o que alguns \nsentem. Tirar a timidez no musical. Na personalidade, fazer amizades, demonstr\u00e1-la as pessoas, que lixo tamb\u00e9m \npode fazer m\u00fasica se alguns aproveitarem toda forma de pensar e aproveitar a cabe\u00e7a. \n\nP: Em sua opini\u00e3o, o que \u00e9 um instrumento musical? \n\nIL: \u00c9 algo que... \n\nP: (risos) \n\nIL: Meu companheiro ****** \n\nP: (risos) Ok, tocam juntos. \n\nIL: \u00c9 um meio que um corpo usa para expressar seu sentimento. \n\nP: O que poderia ser a m\u00fasica para voc\u00ea hoje? \n\nIL: Hoje \u00e9 meu futuro, minha vida.  \n\nP: Interessante... O que voc\u00ea pensa em fazer m\u00fasica com objetos que s\u00e3o principalmente reciclados, lixo, que \npensa voc\u00ea dessa ideia, de qualquer objeto poder ser instrumento? \n\nIL: Bem, sobre instrumentos de sopro... \n\nP: N\u00e3o, o que voc\u00ea pensa sobre fazer m\u00fasica com objetos... Objetos diversos, que n\u00e3o s\u00e3o feitos para... Para \ninstrumentos. Qualquer objeto, fazer m\u00fasica com objetos alternativos, materiais alternativos. \n\nIL: (???) \n\nP: Que pensa voc\u00ea de fazer m\u00fasica com objetos principalmente reciclados, lixo. \n\nIL: Ah, o que penso...? \n\nP: Que pensa... Tem participado de grupo de reciclados? \n\nIL: Sim, sim. Eu sou celista, como instrumento principal. \n\nP: Ah, ok... Eu percebi que h\u00e1 alguns problemas para fazer problemas de sopro, o que no instrumento, viol\u00e3o, \ncello, \u00e9 mais sens\u00edvel, por que \u00e9 h\u00edbrido, o bra\u00e7o \u00e9 de madeira. Depende das medidas... H\u00e1 pouco entrevistei um \nflautista, n\u00e3o \u00e9 sopro, \u00e9 corda... Por isso est\u00e1 pensando a respeito de... O que pensa de fazer m\u00fasica com objetos \nque n\u00e3o s\u00e3o tradicionalmente feitos para fazer m\u00fasica. \n\nIL: Primeiro \u00e9 inventar, provar, se vai funcionar e de acordo com a prova, engenhar alguns e investigar que \nmateriais podem ser que resson\u00e2ncia, que mat\u00e9rias podem produzir mais dura\u00e7\u00e3o, mais press\u00e3o para tornar-se um \ninstrumento. \n\nP: Em sua opini\u00e3o, quais as oportunidades que oferecem esse projeto? \n\nIL: Oportunidade... Uma de fazer uma boa m\u00fasica, se tornar uma boa pessoa, e \u00e9 o mais importante pra mim, se \ntornar uma boa pessoa. Porque na vida, \u00e9 s\u00f3 isso que importa. Se tornar uma boa pessoa, para ser um bom \nm\u00fasico, porque se n\u00e3o for uma boa pessoa, ningu\u00e9m h\u00e1 de querer escutar. \n\nP: Ok, ok... O que vai fazer a respeito de suas atividades no futuro? Que est\u00e1 fazendo? Estudando m\u00fasica...? \n\nIL: Estudando m\u00fasica.. \n\nP: Na universidade? \n\nIL: Na universidade e sempre quero prosseguir. Sou professor ensinando. Se h\u00e1 a possibilidade de estudar no \nestrangeiro. No Brasil, gostaria de ir pro Brasil. \n\nP: Ah, mantenhamos contato ent\u00e3o. \n\nIL: Sim, sim. \n\nP: E Em sua opini\u00e3o o que representa iniciar o projeto com os reciclados? Que o projeto mais ou menos \ncome\u00e7ou com reciclados. Com instrumentos de materiais reciclados. \n\nIL: Sim, eu comecei. \n\n\n\n136 \n \n\n \n \n\nP: O projeto de Sonidos, a funda\u00e7\u00e3o me mostro, estava com cincos anos de idade quando come\u00e7ou o projeto \nSonidos de La Tierra, com os reciclados? \n\nIL: Com os reciclados come\u00e7ou... (cumprimenta pessoas) Come\u00e7ou... (risos). Estou confuso. \n\nP: Sim, eu sei (risos). O Que representa come\u00e7ar o projeto com os reciclados? O que representa para voc\u00ea, o que \nme d\u00e1 no todo, fazer o projeto com os reciclados, o projeto todo, total. \n\nIL: Todo.. \n\nP: Sim. Se a entrevista fosse em ingl\u00eas, eu me sairia muito melhor, maior vergonha, falar em espanhol (risos) \n\nIL: Sim, para, seria uma alternativa para come\u00e7ar um instrumento musical e para ensinar uma pessoa o uso dos \nmateriais que se podem reciclar. Que se podem crescer mais musical e no instrumento. \n\nP: Ok... Atualmente suas atividades relacionadas \u00e0 m\u00fasica s\u00e3o, toca? \n\nIL: Estou a tocando onde o maestro LSz dirige a ******* \n\nP: Ok... A principal orquestra. Ensina m\u00fasica? \n\nIL: Sim, sim \n\nP: Est\u00e1 em que ano... Da universidade? \n\nIL: Agora estou no primeiro semestre em licenciatura de m\u00fasica. \n\nP: Que rico... Na Universidade de Assun\u00e7\u00e3o? \n\nIL: Sim. \n\nP: Como o JGA tinha falado. Por que tem decidido praticar a constru\u00e7\u00e3o na \u00e9poca? \n\nIL: A pratica de instrumento musical ou.. \n\nP: Sim. Por que tem decidido com o reciclado? Como... Como aconteceu? \n\nIL: Primeiro me derem, prova este, prove este, tudo bem?  \n\nP: As limita\u00e7\u00f5es nesses instrumentos s\u00e3o... \n\nIL: Sim, s\u00e3o mais limitadas. \n\nP: S\u00e3o mais limitadas, por\u00e9m \u00e9 a abertura para a entrada para a Europa e as pessoas, a receptividade das pessoas \ns\u00e3o maiores. \n\nIL: N\u00e3o s\u00f3 na Europa, aqui tamb\u00e9m, chama muita aten\u00e7\u00e3o... \n\nP: Que pode comentar a respeito da rea\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\nIL: N\u00e3o s\u00f3 na Europa, aqui tamb\u00e9m. O que \u00e9 impressionante \u00e9 que com uma lata de azeite, fa\u00e7o um... Um \ntambor, algo il\u00f3gico... N\u00e3o creio, a primeira impress\u00e3o \u00e9 rir e depois escutar... A\u00ed sim se dar conta de que onde \nesta. (Conversa com pessoas ao redor). \n\nP: Musicalmente... \n\nIL: (Conversando com pessoas) \n\nP: Musicalmente, mudou algo? \n\nIL: Sim... O instrumento musical (risos) \n\nP: (risos)Sim.  Minha pesquisa, minha investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 sobre a pr\u00e1tica e a constru\u00e7\u00e3o com os reciclados. A \nviv\u00eancia com os reciclados. Com voc\u00ea correu tudo bem? Voc\u00ea foi um dos primeiros das oficinas, correto? \n\nIL: Mais ou menos eu fui como...  \n\nP:  Uma experi\u00eancia com eles? \n\nIL: Sim, sim, tenho uma experi\u00eancia. Eu fui o rato de prova, (risos). \n\nP: (risos) Cobaia... (risos)  \n\nIL: Eu vou tocar... \n\nP: Ah toca! (risos) \n\n\n\n137 \n \n\n \n \n\nIL: Por exemplo, esta parte est\u00e1 mais alta, n\u00e3o pode fazer muita for\u00e7a, n\u00e3o se pode... \n\nP: Agudos, harm\u00f4nicos agudos... \n\nIL: Harm\u00f4nicos... N\u00e3o se pode fazer, toca muito as cordas, n\u00e3o se pode fazer... \n\nP: Trasteja... \n\nIL: N\u00e3o responde muito e desse modo (???). Mas eu n\u00e3o fui do jeito que era de golpear, golpear... Isso n\u00e3o, eu \nn\u00e3o sei. \n\nP:  Luteria... N\u00e3o... N\u00e3o fez...? \n\nIL: Tem que ter muita paci\u00eancia. (risos) \n\nP: (risos) Tem tocado com eles? \n\nIL: Sim, no luthier. Tem muita paci\u00eancia. \n\nP: Desde que vi o v\u00eddeo do instrumento de lata estou cobi\u00e7ando aquela Guitarra/viol\u00e3o para levar para a \nUniversidade. \n\nIL: Mas tem que me convidar...  \n\nP:  Como? \n\nIL: Tem que me convidar... \n\nP: Convidar? (risos) \n\nIL: Sim, para comer doce de lata... \n\nP: Ahhh (risos) \n\nIL: Tem que comprar o doce e fazer... \n\nP: Doce... \n\nIL: Comprar um doce, dois doces e fazer... \n\nP: De doce de... De.... \n\nIL: Batata. \n\nP: Batata (risos) Se eu der dois doces de batata... \n\nIL: Dois doces de batata, uma guitarra.(risos) \n\nP: Muito obrigada pela aten\u00e7\u00e3o e pela simpatia... \n\nIL: Por nada, P. Bom dia. \n\n \n\n \n\nParticipante FS - Fernando Sardo \n\n \n\nHomem, 49 anos, brasileiro, m\u00fasico, artista pl\u00e1stico, compositor e educador. Cria instrumentos e esculturas \nsonoras em um projeto paralelo com ex-oficinandos. Constr\u00f3i instrumentos h\u00e1 34 anos e realiza oficinas h\u00e1 22 \nanos.  \n\n \n\n04/08/2012 \u2013 Resid\u00eancia do participante - Santo Andr\u00e9, SP. \n\n \n\nP: FS, eu gostaria de saber dentro das suas atividades com m\u00fasica, que \u00e9 o seu trabalho atual, onde entra a \nconfec\u00e7\u00e3o de instrumentos com material alternativo? Como voc\u00ea descreve o seu trabalho? \n\nFS: Bem, eu vou falar de uma maneira hist\u00f3rica (cronol\u00f3gica). O Alternativo para mim come\u00e7ou desde o in\u00edcio \nda minha vida art\u00edstica, at\u00e9 mesmo antes de eu pensar em me tornar profissional, como m\u00fasico ou artista mesmo \neu j\u00e1 fazia isso brincando de crian\u00e7a mesmo. Na verdade, da mesma maneira que eu fazia carrinho de rolim\u00e3 \n\n\n\n138 \n \n\n \n \n\nquando crian\u00e7a, eu j\u00e1 fazia instrumentos musicais tamb\u00e9m, pra brincar, pra curtir. Ent\u00e3o um hist\u00f3rico que eu \ntenho na minha vida \u00e9 que meu pai tinha uma garagem muito cheia de bugigangas, muito cheia de ferramentas... \n\nP: Muito interessante para uma crian\u00e7a... \n\nFS: Havia muita sucata ali, ent\u00e3o as possibilidades ali, tinha muita hist\u00f3ria, tinha desde a capelinha que era da \nminha av\u00f3, ficava na garagem do meu pai, havia um ba\u00fa com tudo o que minha v\u00f3 trouxe da It\u00e1lia, e que meu \npai tinha muito carinho... \n\nP: Ah, sua fam\u00edlia \u00e9 *****... \n\nFS: Ent\u00e3o ficavam l\u00e1 muitas ferramentas, ent\u00e3o quando ele sa\u00eda para trabalhar, eu aproveitava para mexer \nnaquelas coisas, ent\u00e3o as coisas come\u00e7aram a\u00ed, quando chega naquela idade da pr\u00e9-adolesc\u00eancia a\u00ed vem aquela \nvontade: \u2018Vamos montar uma banda !!!\u2019 Ent\u00e3o eu fiz duas guitarras el\u00e9tricas, um contrabaixo; ent\u00e3o era para eu \nfazer uma para mim, uma para o meu irm\u00e3o, outra para o meu primo e depois achamos um amigo pra tocar \nbateria, que tamb\u00e9m acabamos inventando alguma coisa, e a\u00ed s\u00f3 faltava um teclado. Mas a\u00ed quando eu comecei a \nfazer essas coisas, eu tinha uns 14 ou 15 anos, eu comecei a criar uma guitarra com uma busca de uma forma \ndiferente, ent\u00e3o eu comecei a fazer um recorte diferente das guitarras que j\u00e1 existiam. E nessa \u00e9poca eu j\u00e1 tinha \numa liga\u00e7\u00e3o mais forte com as artes visuais, na \u00e9poca me consideravam um bom desenhista, mas que depois eu \nn\u00e3o pratiquei tanto, porque como qualquer coisa na vida, voc\u00ea precisa ficar alimentando, mas por um bom tempo \nfoi o que eu fiz. Inclusive a capa do cd \u2018Bambuzais\u2019 fui eu que pintei, ent\u00e3o dentre tudo que eu fa\u00e7o eu sempre \nprocuro desenhar e pintar, pois eu sempre tenho vontade de pintar e desenhar, mas hoje me falta o tempo, bom \nenfim, ent\u00e3o esses instrumentos que eu criei, as guitarras, eu j\u00e1 encurtei o corpo, o captador, por exemplo, eu j\u00e1 \nn\u00e3o queria que ele fosse visto, ent\u00e3o eu cortei uma madeirinha, ent\u00e3o quem olhava n\u00e3o via o captador, as \ntarraxas, via de uma maneira bem natural, com a madeira bem aparente. Quando mais tarde eu fui me \nenvolvendo com a m\u00fasica, eu falei, agora vou estudar, entrei na escola, na Funda\u00e7\u00e3o das Artes, tanto eu como \nmeu irm\u00e3o, e ali eu me apaixonei mais pela m\u00fasica ac\u00fastica, e escolhi o violino para estudar... \n\nP: Seu instrumento \u00e9 o violino... \n\nFS: \u00c9, mais ou menos, hoje eu acho que eu n\u00e3o sou mais de nenhum instrumento, o violino \u00e9 um instrumento \nque eu estudei bastante, mas depois acabei abandonando a dedica\u00e7\u00e3o que um instrumento pede s\u00f3 para ele. Ent\u00e3o \nacabei virando o que chamam de multi-instrumentista, mas eu acho que eu sou mais um atrevido, pois hoje eu \nfa\u00e7o um instrumento e tento pelo menos fazer uma ou duas m\u00fasicas com o instrumento que eu acabei de criar e \nconstruir e aprender sobre ele. Em v\u00e1rios instrumentos eu estudei. Ent\u00e3o eu me apaixonei pelo instrumento \nac\u00fastico, mas tamb\u00e9m da \u2018luthieria\u2019 de inventar instrumentos. Eu achei o lado ac\u00fastico, da alquimia que depende \nmais da habilidade e das descobertas de um artes\u00e3o para alcan\u00e7ar o resultado de um instrumento sonoro. Do \ncaptador de uma guitarra, por exemplo, eu fiz a t\u00e1bua, eu recortei, eu constru\u00ed tudo, mas parece que quem est\u00e1 \nfazendo o som \u00e9 quem fez o cabo, o captador, o amplificador; me dava essa impress\u00e3o, ent\u00e3o eu achava mais \ninteressante eu mesmo ir e esculpir uma madeira, ou ent\u00e3o estourar uma lata pra ver a ac\u00fastica, isso a\u00ed foi \ndespertando mais a minha aten\u00e7\u00e3o. \u00c9 claro que hoje eu j\u00e1 conheci pessoas que constroem captadores, mas a\u00ed j\u00e1 \u00e9 \noutra praia que tamb\u00e9m \u00e9 apaixonante, um pessoal que faz m\u00fasica eletr\u00f4nica e que constr\u00f3i artesanalmente o que \nutilizam. Ent\u00e3o tudo na m\u00fasica, na arte \u00e9 muito legal, mas eu naquele momento de vida ali me despertou para o \nlado ac\u00fastico e acho que \u00e9 o que at\u00e9 hoje ficou na minha vida, n\u00e9? E \u00e9 uma hist\u00f3ria que n\u00e3o tem fim, tanto \u00e9 que \neu comecei com isso e eu comecei a fazer os instrumentos ac\u00fasticos e inventar alguns instrumentos, tanto \u00e9 que o \nprimeiro instrumento que eu inventei chamaram de \u2018Belostr\u00e9\u2019, mas aconteceu que ele ficou cheio de caba\u00e7a, \ncheio de fio que ia pra todo lado e ele ficou com um visual muito maluco e um som muito maluco tamb\u00e9m, mas \nali eu tava fazendo mais experimento e testando,  vendo onde colocar cada cavalete, n\u00e3o tinha muito \nconhecimento, basicamente nenhum conhecimento de luthieria, tava mexendo com as coisas ... \n\nP: Tava explorando... \n\nFS: \u00c9 tava explorando, mas um dia aconteceu uma coisa assim; eu to contando uma hist\u00f3ria e voc\u00ea monta \ndepois; to tentando montar um cronograma de como as coisas aconteceram... Chegou um dia que eu estava em \nS\u00e3o Paulo e vi um cartaz: \u2018Aulas de c\u00edtara indiana\u2019; que \u00e9 o sitar, mas que s\u00f3 no Brasil \u00e9 chamado de C\u00edtara \nindiana, o nome correto \u00e9 Sitar. E ali \u2018Aulas de c\u00edtara indiana\u2019; e eu havia assistido o show do Ravi Shankar num \nconcerto de Monterey, e eu n\u00e3o conhecia esse instrumento com esse som maravilhoso \n\nP: E tamb\u00e9m no Woodstock \n\nFS: \u00c9, mas eu acho que foi no Festival de Monterey, porque antigamente na Rede Globo passavam dois \nprogramas, acho que domingo de manh\u00e3, que eram o \u2018Rock in Concert\u2019 e o \u2018Concerto pela Juventude\u2019, e nesse \nprograma \u2018Rock in Concert\u2019 tinham bandas de rock instrumental que tinha um som maravilhoso, tais como o \nYes, o G\u00eanesis, o Pink Floyd, que, ali\u00e1s, eu ainda acho uma m\u00fasica muito rica e que o Pop simplificou bastante. \nAt\u00e9 uma vez eu vi uma entrevista do maestro *********** e ele fala que as composi\u00e7\u00f5es do Yes s\u00e3o as \n\n\n\n139 \n \n\n \n \n\ncomposi\u00e7\u00f5es de uma sinfonia s\u00f3 que utilizando guitarra, contrabaixo e tal. E a riqueza musical era muito grande \ne eu tive o privil\u00e9gio de viver essa \u00e9poca na minha adolesc\u00eancia como os jovens que gostam mais de coisas \nel\u00e9tricas e o rock, e o rock que eu ouvia era de excelente qualidade... \n\nP: Que ouvimos... \n\nFS: \u00c9 que ouvimos... (risos). \u00c9, mais isso me influenciou de uma forma muito boa. Ent\u00e3o quando eu vi esse \nan\u00fancio \u2018Aulas de C\u00edtara indiana\u2019, eu falei: \u2018eu vou ter essa aula\u2019, porque eu achava que pra ter uma aula dessas \ns\u00f3 se eu fosse para a Europa, para a \u00cdndia. Eu tento posicionar as pessoas quando eu digo isso, que era uma \u00e9poca \nque n\u00e3o havia internet, n\u00e3o tinham muitas lojas de discos assim, que se voc\u00ea entrasse numa loja de discos e \ndissesse \u2018Eu quero um disco do Ravi Shankar\u2019, s\u00f3 havia uma loja que era o \u2018Museu do Disco\u2019 que voc\u00ea poderia \nencontrar alguma coisa. A c\u00edtara indiana era um coisa tida como muito distante e que eu s\u00f3 havia visto com a \nRita Lee que havia gravado com os mutantes, porque um dos componentes tocava, acho que s\u00f3 era o que eu \nsabia que algu\u00e9m havia gravado c\u00edtara no Brasil at\u00e9 aquela \u00e9poca. E sab\u00edamos da exist\u00eancia porque ouv\u00edamos \nBeatles e sab\u00edamos que o George Harrison, por isso ali\u00e1s que o Ravi Shankar foi parar no festival de Monterey, \npor causa dessa influ\u00eancia do George Harrison dos Beatles divulgando a arte indiana. Mas quando eu vi aquele \ninstrumento (sendo tocado pelo Ravi Shankar no Festival de Monterey), fiquei pensando, que sonoridade \nmaravilhosa, que som rico, que viagem, que som, que vai passando no v\u00eddeo e n\u00e3o mostra quem est\u00e1 tocando e \ndepois de 15 minutos, \u00e9 que mostra o cara tocando e que vemos que \u00e9 um trio e eu penso: \u2018o que??? S\u00e3o s\u00f3 tr\u00eas \npessoas tocando ????\u2019 esse baita som que eu me apaixonei. Ent\u00e3o, esse som despertou muita coisa pra mim, da \nhist\u00f3ria da minha vida, porque primeiro como eu n\u00e3o tinha dinheiro, eu n\u00e3o tinha recurso, eu nem imaginava \npedir para o meu pai um dinheiro para poder ir para a \u00cdndia e eu nem tinha idade para isso tamb\u00e9m, eu pensei \u2018eu \nvou fazer um instrumento desse\u2019. Ali\u00e1s, foi at\u00e9 isso, que voltando naquela parte da guitarra como eu fazia para \nbrincar, n\u00e3o passava pela minha cabe\u00e7a: \u2018Pai, me d\u00e1 uma guitarra ou me d\u00e1 um viol\u00e3o\u2019; Eu acho que nesse o \nponto o conceito de sustentabilidade j\u00e1 nasceu ali, no in\u00edcio comigo; porque eu j\u00e1 tinha algo que eu trago at\u00e9 hoje \nque \u00e9 o n\u00e3o consumismo, o pr\u00f3prio conceito da sustentabilidade, da autonomia. Eu quero uma coisa, deixa eu \nmesmo tentar me virar e fazer isso. Assim como a c\u00edtara, que eu tentei fazer a minha mesmo, eu comecei a fazer \naula com o professor que era o Alberto Marsicano, ele que s\u00f3 tinha o instrumento dele porque ele tinha tido aula \nem grupo inclusive com o Ravi Shankar em Londres, porque ele morou um tempo na Europa. At\u00e9 aquele \nmomento ele n\u00e3o tinha ainda ido para a \u00cdndia ainda, depois ele acabou fazendo as viagens como ele mesmo me \ncontou. Ent\u00e3o ele tinha estudado mesmo com os professores na Inglaterra. Ent\u00e3o quando eu fiz o sitar, eu \ndespertei eu percebi que eu poderia obter recursos, assim como eu havia feito com as guitarras e tal. \n\nP: Ent\u00e3o mesmo com as limita\u00e7\u00f5es de n\u00e3o ter os instrumentos, voc\u00ea conseguiu ultrapassar isso... \n\nFS: \u00c9, pondo a m\u00e3o na massa, porque no Brasil n\u00e3o tinha como importar, porque era muito caro, e n\u00e3o tinha \ncomo voc\u00ea achar aqui no Brasil e ali fazer uma viagem para a \u00cdndia... \n\nP: Quantos anos voc\u00ea tem FS? \n\nFS: Eu estou com 48 anos, farei 49 anos agora em Agosto, e essa hist\u00f3ria fazem 34 anos, porque eu tinha 14 ou \n15 anos, mas a hist\u00f3ria do sitar eu j\u00e1 tinha uns 18 ou 19 anos, ent\u00e3o essa hist\u00f3ria j\u00e1 vai para 30 anos... \n\nP: Mais ou menos o ano de 1982 e 1983 ... \n\nFS: \u00c9. \n\nP: No viol\u00e3o, mais ou menos nos anos 70 ... \n\nFS: Na guitarra? \n\nP: Isso! \n\nFS: Isso, na guitarra, com 14 anos. Ali\u00e1s, eu gostaria de voltar a essa parte, nas guitarras eu fiz para v\u00e1rios \nm\u00fasicos que queriam inclusive guitarras com formatos diferentes e tal... \n\nP: Isso numa \u00e9poca que n\u00e3o tinha importa\u00e7\u00e3o... \n\nFS: Nessa \u00e9poca se algu\u00e9m falasse que queria uma guitarra que queria comprar uma ****** ou uma ******, era \no pre\u00e7o de um carro, era uma coisa muito cara e muito rara. Ent\u00e3o o que funcionava era um baixo *********, \nent\u00e3o para mim n\u00e3o importava muito pois os captadores que eu comprava eram os que existiam na pra\u00e7a, as \nvezes piores os que tinha nas *********. Mas uma coisa que eu n\u00e3o fazia era perturbar a minha fam\u00edlia nesse \nenvolvimento de \u2018quero comprar uma guitarra assim e tal\u2019, eu me divertia com o que eu fazia.Mas voltando para \na Sitar, quando eu descobri essa m\u00fasica m\u00e1gica e eu fazia aulas com o ************* eu comecei a fazer a \nminha; ent\u00e3o quando eu viajei para o sitio da minha tia que ali tinha uma caba\u00e7a supergrande que ela tava \nguardando para fazer o porta comida para os porquinhos e eu pedi para ela para construir um sitar para ele. Ent\u00e3o \no ********* s\u00f3 tinha uma sitar para tocar e n\u00e3o tinha uma outra pra dar aula, ent\u00e3o eu propus a ele construir \n\n\n\n140 \n \n\n \n \n\numa sitar em troca de aulas e ele aceitou. Mas \u00e9 claro que a primeira sitar n\u00e3o ficou muito boa, porque eu n\u00e3o \ntinha informa\u00e7\u00e3o nenhuma de luthieria ainda, e duas coisas que eu descobri duas coisas; os indianos utilizam \numa madeira no bra\u00e7o, que eles utilizam ferramentas como um tupi que o bra\u00e7o fica \u2018meia cana\u2019, vamos supor \nvoc\u00ea pega um tubo e corta pela metade.  \n\nP: Escavado ...  \n\nFS: E depois coloca uma tampa em cima, assim como o bojo, ent\u00e3o eu fiz com caba\u00e7a, madeira e bambu para \nfazer uma meia cana. E eu descobri que esse instrumento tem uma ac\u00fastica t\u00e3o boa, o bambu tem uma \nsonoridade t\u00e3o boa e eu me questionei porque no Brasil, onde os instrumentos s\u00e3o t\u00e3o caros, porque n\u00f3s n\u00e3o \nutilizamos esses materiais para a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos com o bambu e caba\u00e7a, porque n\u00f3s n\u00e3o exploramos \nesses outros materiais, utilizando a pr\u00f3pria caba\u00e7a e o bambu para fazer instrumentos que n\u00f3s utilizamos aqui \ncomo a rabeca e o violino, porque n\u00f3s n\u00e3o temos essa tradi\u00e7\u00e3o que na \u00cdndia e na \u00c1frica tem abund\u00e2ncia... E o \nque predominou foi a coloniza\u00e7\u00e3o europeia, que trouxe a sua cultura e como toda cultura que chega querendo se \nimpor, ignora todo o resto que existe... \n\nP: Passa um rolo-compressor... \n\nFS: \u00c9, e mesmo os instrumentos de corda, os nativos aqui do Brasil n\u00e3o tinham muita tradi\u00e7\u00e3o, pelo que eu vi \nat\u00e9 hoje s\u00f3 tem um instrumentinho de corda feito por \u00edndios nativos da Amaz\u00f4nia, mas tipo um arquinho tocado \ncom a boca e percussionado com uma varetinha, numa \u00e9poca que eu tocava no taranc\u00f3n, me mostraram, eles \ndisseram: \u2018olha esse instrumento aqui \u00e9 de \u00edndios do Brasil, um arquinho\u2019, fora isso, instrumentos de cordas, \nmesmo brasileiro, eu nunca havia visto, de uma maneira t\u00e3o forte ou com uma tradi\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte tais como os \ninstrumentos africanos, indianos ou mesmo orientais. Ent\u00e3o nesse momento do Sitar, eu percebi que com caba\u00e7a \ne bambu d\u00e1 para inventar e d\u00e1 para fazer muitos instrumentos. \n\nP: E como voc\u00ea, agora entrando um pouquinho naquilo que voc\u00ea est\u00e1 falando, voc\u00ea viu o instrumento do seu \nprofessor? \n\nFS: Ah sim, tirei medidas, e me atrevi a fazer.  \n\nP: Voc\u00ea tirou medidas? \n\nFS: E foi aquela coisa que eu sempre acho que o universo conspira para tudo que a gente t\u00e1 na frequ\u00eancia. A \ngente reclama de um monte de coisas que n\u00e3o d\u00e3o certo... \n\nP: N\u00f3s nos sabotamos... \n\nFS: Somos n\u00f3s mesmos que atra\u00edmos tudo isso...  \n\nP: Ningu\u00e9m faz aquilo consciente, mas... \n\nFS: \u00c9, mas quando n\u00f3s estamos apaixonados por aquilo, as coisas fluem, aquela vibra\u00e7\u00e3o l\u00edmpida e apaixonada \nde adolescente tipo: \u2018Puxa eu vou fazer um sitar\u2019, a\u00ed eu viajo para o s\u00edtio da minha tia e de l\u00e1 eu j\u00e1 trouxe o \nbambu, a caba\u00e7a e em tr\u00eas semanas j\u00e1 estava pronto o sitar, porque eu tinha aquela paix\u00e3o que eu tinha eu fiz o \nsitar. Com o sitar abriu-se um leque de muitas coisas para mim, a primeira foi essa de pegar a caba\u00e7a e o bambu \npara fazer instrumentos musicais e outra coisa tendo aulas com o *************, ele falou, olha s\u00f3 no sitar n\u00f3s \ntemos 7 cordas em cima para serem percutidas, sendo que uma \u00e9 a principal, tem uma corda da melodia e um \nbord\u00e3o principal e outras dos bord\u00f5es, depois tu faz um pedal, porque \u00e9 um instrumento modal e depois tem 11 \ncordas, algumas tem 13, mas geralmente s\u00e3o 11 cordas simp\u00e1ticas que s\u00e3o afinadas de acordo com a haga que \nvoc\u00ea vai tocar em tal hor\u00e1rio do dia, ent\u00e3o uma haga da manh\u00e3, das 9 da manh\u00e3 tem uma determinada escala, um \ndeterminado tema e um determinado ritmo. Outras hagas de outro hor\u00e1rio v\u00e3o ter, alguns desses itens ir\u00e3o \nmudar. \n\nP: Depois das 6 da tarde ... \n\nFS: Exatamente. Cada uma tem uma haga para cada hor\u00e1rio. A\u00ed n\u00e3o vou nem entrar nessa parte de estrutura de \nm\u00fasica indiana, mas que eu vim a estudar depois com o Marsicano. \n\nP: Eu fiz um cursinho de canto com a Ratnabali, que \u00e9 radicada aqui no Brasil, pincelou um pouquinho disso que \nvoc\u00ea falou... \n\nFS:  \u00c9, eu conhe\u00e7o a m\u00fasica indiana, e as 11 cordas de baixo s\u00e3o para serem afinadas de acordo com as 7 cordas \nde cima. As simp\u00e1ticas s\u00e3o afinadas com as cordas que voc\u00ea percute, toca e faz a melodia, e faz a m\u00fasica. No \ninstrumento quando voc\u00ea toca uma corda de cima a de baixo ir\u00e1 vibrar por frequ\u00eancia. Quando ele fala que as 11 \ncordas de baixo representam a terra e as 7 cordas de cima, representam o c\u00e9u. Ent\u00e3o se a terra estiver afinada \ncom o c\u00e9u, ela ressoa, a\u00ed eu acho isso t\u00e3o bonito e eu li hoje de manh\u00e3 sobre o Avatar, a palavra em s\u00e2nscrito que \nfoi utilizada nesse filme hom\u00f4nimo, que significa o c\u00e9u descendo na terra, \n\n\n\n141 \n \n\n \n \n\nP: Por isso do Avatar...  \n\nFS: Ent\u00e3o essa simbologia do Sitar \u00e9 o Avatar, ent\u00e3o ele me explicou dos p\u00e1ssaros representam o c\u00e9u, porque \nquando eu fui fazer o sitar tradicional eu quis ser fiel, mas da mesma forma que na \u00e9poca das guitarras eu quis \nfazer os meus modelos, ent\u00e3o toda a forma tinha uma explica\u00e7\u00e3o, por exemplo, onde apoia a corda, que \u00e9 o \ncapotraste tem um drag\u00e3o, as tarraxas, que s\u00e3o onde percutir das sete cordas de cima d\u00e1 para comparar com um \njogo de xadrez, com o rei, rainha, bispos e as onze debaixo parecem os pe\u00f5es num jogo de xadrez. Eu acho que \ntudo isso, as flores, os ornamentos n\u00e3o s\u00e3o a toa, tudo tem uma simbologia. \n\nP: O formato meio abaloado, como uma Estupa... \n\nFS: Sim, um formato meio de capela, que parece uma torre isl\u00e2mica, catedral, uma estupa oriental, do mundo \n\u00e1rabe, porque o sitar \u00e9 oriundo do norte da \u00cdndia, numa regi\u00e3o de proximidade ao mundo \u00e1rabe. Ali, quando eu vi \ntudo isso num sitar, eu vi que esse instrumento al\u00e9m de se fazer m\u00fasica ele tem uma plasticidade, uma parte \nvisual e depois despertou para mim a possibilidade de fazer as esculturas sonoras, a\u00ed eu comecei a inventar as \nminhas esculturas como o peixe, o p\u00e1ssaro, algumas tem algo mais m\u00edstico, uma simbologia mais profunda, \noutras, mais de brincadeira que n\u00e3o deixam de ser tamb\u00e9m importante, como o pingulino, a baleia, o elefante, \nporque quando voc\u00ea est\u00e1 numa apresenta\u00e7\u00e3o musical com crian\u00e7as, elas se divertem... \n\nP: Onde voc\u00ea dialoga com o universo delas... \n\nFS: Sim, Foi assim quando eu comecei a construir, o sitar que trouxe isso pra mim. Primeiro, j\u00e1 abriu essa \npossibilidade de utilizar caba\u00e7a e bambu como instrumentos e a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos como esculturas \nsonoras tamb\u00e9m, ou seja, a integra\u00e7\u00e3o da luthieria com as artes visuais e tamb\u00e9m porque chegavam pra mim e \nfalavam: \u2018Voc\u00ea construiu um sitar, legal, voc\u00ea pode consertar esse ala\u00fade do meu av\u00f4 que est\u00e1 quebrado\u2019 ?? \nEnt\u00e3o, abria a possibilidade de eu consertar o instrumento, ganhar o meu dinheiro e eu aproveitava e tirava todas \nas medidas do instrumento e fazia um pra mim ... \n\nP: Com isso voc\u00ea tinha a oportunidade de aprender ... \n\nFS: E tinha a oportunidade de entrar no leque de m\u00fasicos tradicionais. E ent\u00e3o quando eu via que tinha alguma \ndescend\u00eancia \u00e1rabe eu perguntava: \u2018Tem algu\u00e9m na fam\u00edlia que sabe a hist\u00f3ria do ude ?\u2019 \n\nP: Ah do \u00fade ??? \n\nFS: Ah sim, meu tio toca... Ent\u00e3o eu ia l\u00e1, tinha um contato e conversava com diversas col\u00f4nias, assim como os \njaponeses, que eu fui e me despertou a curiosidade de conhecer outras culturas e outras m\u00fasicas e fui no bunky\u00f4 \nem S\u00e3o Paulo para ter aulas de kot\u00f4, e um amigo meu quis ter aulas de sakuhashi. A\u00ed eu fui assistir as aulas de \nkot\u00f4, pois a professora dava aulas aqui pr\u00f3ximo da minha casa. \n\nP: Me desculpe a ignor\u00e2ncia; de kot\u00f4 ou okot\u00f4 ??? \n\n FS: Kot\u00f4,  \n\nP: Ou seja \u00e9 um ideograma que tem um tracinho \n\nFS: A acentua\u00e7\u00e3o fica com a sonoridade de\"kooooto\", e era pr\u00f3ximo a minha casa. Com o tempo eu entrei em \ncontato com outras col\u00f4nias para ter acesso a outras culturas, m\u00fasicas e a diversos instrumentos musicais que eu \npudesse tirar as medidas, para que eu pudesse construir esses instrumentos. Ent\u00e3o nesse momento foi algo muito \nlegal, pois eu estava fazendo faculdade de m\u00fasica e eu notei que eu estava tendo contato com uma cultura muito \ntradicional (acad\u00eamica) que \u00e9 do universo europeu, que ali\u00e1s, \u00e9 maravilhoso e sempre falando dos grandes g\u00eanios \nda m\u00fasica europeia, que de fato foram grande g\u00eanios, n\u00e3o tenho nada contra. Mas eu me questionava sobre \nquerer conhecer os grandes g\u00eanios da m\u00fasica indiana, \u00e1rabe, oriental, africana, da m\u00fasica andina, e isso a \nfaculdade n\u00e3o trazia na \u00e9poca para o Brasil. Eu n\u00e3o sei se atualmente as faculdades est\u00e3o abrindo um pouco mais \npara isso. Por exemplo, a pouco tempo houve uma exposi\u00e7\u00e3o da China na Oca, no Ibirapuera, onde a hist\u00f3ria \ncome\u00e7a 6.000 AC e n\u00f3s n\u00e3o temos conhecimento, e a m\u00fasica chinesa influenciou a Gr\u00e9cia e acaba influenciando \na gente e houve essa troca, e n\u00f3s s\u00f3 conhecemos a m\u00fasica a partir do 900 dc, do ano 1.200 dc, \u00e9 isso que temos \nsobre a hist\u00f3ria da m\u00fasica, o que \u00e9 muito pouco. \n\nP: Como se n\u00e3o houvesse nada antes... \n\nFS: E isso despertou muito meu interesse m\u00fasicas de outros lugares do planeta, al\u00e9m do que eu estudava na \nfaculdade. E tamb\u00e9m eu tinha muitos amigos que estudavam m\u00fasica popular, que acabavam indo estudar jazz, ou \nseja, o modelo americano, nada que eu seja contra, pois \u00e9 uma m\u00fasica muito boa, mas eu ficava me indagando \nque de um lado eu tinha amigos que ficavam falando nomes europeus, de outro lado eu tinha amigos que \nficavam falando nomes americanos e caramba, como \u00e9 que eu vou saber, eu n\u00e3o conhe\u00e7o a m\u00fasica da Venezuela, \nou talvez algum compositor do Afeganist\u00e3o que tenha um bom trabalho que eu possa conhecer, ou do Tibet, ou \n\n\n\n142 \n \n\n \n \n\nmesmo m\u00fasica do Brasil, que eu n\u00e3o conhe\u00e7o nada do Amap\u00e1, Macap\u00e1, Roraima, do sul do pa\u00eds, n\u00f3s \nconhecemos coisas do nordeste como Luiz Gonzaga, mas que... \n\nP: Que ainda bem que vieram ... \n\nFS: Sim, exatamente que, ali\u00e1s, \u00e9 uma m\u00fasica \u00f3tima mas que tem muita coisa que n\u00e3o conhecemos, que n\u00e3o \nchegaram e que n\u00e3o chegam e o que chega \u00e9 muito popular, formatado, comercial, mas isso j\u00e1 \u00e9 outra coisa ... \n(risos). E nessa \u00e9poca que eu entrei em contato com tantas col\u00f4nias diferentes que est\u00e3o em S\u00e3o Paulo, que s\u00e3o \ncolonos que trouxeram seus pr\u00f3prios instrumentos da sua terra, seu tio, seu av\u00f4 e quantas hist\u00f3rias que ir\u00e3o se \nperder quando vierem a falecer. O Mestre Sagara, que dava aulas de sakuhashi aqui em S\u00e3o Caetano do Sul, e eu \nficava ouvindo as hist\u00f3rias dele e as hist\u00f3rias que contavam sobre ele, apaixonado sakuhashi, a flauta japonesa, a \ndificuldade de ter esse instrumento, mesmo no Jap\u00e3o, passando pela primeira guerra mundial, segunda guerra \nmundial, foi preso na Sib\u00e9ria, foi lutar na guerra da China e na Sib\u00e9ria tiraram o Sakuhashi dele, porque os \nrussos tinha uma cisma que ele tocando o sakuhashi poderia passar um c\u00f3digo para um professor de outra cela, \num c\u00f3digo. E ele sofreu muito com aquele frio, gelo da Sib\u00e9ria e o sakuhashi era o \u00fanico companheiro que ele \ntinha na cela. Ent\u00e3o quando meu amigo foi aprender o sakuhashi, o Fl\u00e1vio, foi ter aula ele n\u00e3o queria cobrar \nnada, pois dizia: \u2018Amigo de sakuhashi \u00e9 amigo meu\u2019 \n\nP: Nossa ... \n\nFS: Ent\u00e3o s\u00e3o hist\u00f3rias que quando voc\u00ea conhece acabam te envolvendo com a cultura desses pa\u00edses e hist\u00f3rias \ndesses instrumentos. Bem com tudo isso acontecendo, eu fiquei t\u00e3o apaixonado por essas hist\u00f3rias dos \ninstrumentos tradicionais que em 4, 4 anos e meio eu tinha feito uns 50 instrumentos e percebi que tinha \ninstrumentos de cada continente do mundo. Ent\u00e3o, t\u00eam aqui alguns instrumentos indianos, alguns africanos, \ninstrumentos de \u00edndios brasileiros, \u00edndios andinos, porque eu comecei a tocar com o taranc\u00f3n e me envolvi com \na m\u00fasica andina conheci um pouco de cada cultura. E o que aconteceu foi isso, o sitar tamb\u00e9m despertou outra \ncoisa, eu levei-o para uma sala de aula do professor Ricardo Rizek, que \u00e9 um professor de composi\u00e7\u00e3o e est\u00e9tica \ne ele me falou: \u2018vou trazer um luthier que fala coisas muito interessantes e que constr\u00f3i violinos e que \u00e9 \nautodidata e que voc\u00ea poderia ser aluno dele\u2019, e quando ele viu o meu sitar ele disse: \u2018Voc\u00ea deveria estudar com \nele, voc\u00ea leva jeito\u2019, a\u00ed ent\u00e3o fui estudar a luthieria do violino, que foi outro ponto importante... \n\nP: E que foi uma ponte... \n\nFS: E com o que eu aprendi com o violino eu consegui desenvolver outros instrumentos, \u00e9 claro que os de sopro \ne de percuss\u00e3o foram mais no atrevimento, mas eu desenvolvi uma habilidade manual melhorada para esculpir \ntampo, porque no fundo de todos os instrumentos que eu desenvolvi, o mais desafiador, que requer mais t\u00e9cnica \nartesanal \u00e9 o violino mesmo, porque para voc\u00ea esculpir um tampo e \u00e0s vezes precisar deix\u00e1-lo com 1 mm e em \noutros lugares com 7 mm, e voc\u00ea deix\u00e1-lo com aquele formato, que n\u00e3o \u00e9 com prensa, \u00e9 esculpido, tem que ser \nmuito bem cortado, para chegar numa boa qualidade, voc\u00ea precisa ter um bom conhecimento de verniz. Ent\u00e3o eu \nestudei com Davi Rissi a parte de luthieria tradicional para construir violinos. Isso foi importante para eu aplicar \ne desenvolver os ala\u00fades, os simera, o salt\u00e9rio, santun, c\u00edtaras germ\u00e2nicas, o c\u00e2ntali, a lira grega, a lira anglo-\nsax\u00f4nica, rababo que \u00e9 \u00e1rabe, uma lira do congo, kalimbas, e a\u00ed comecei a desenvolver a luthieria dos \ninstrumentos tradicionais, onde o mote principal sempre foi a m\u00fasica, onde no in\u00edcio eram apenas instrumentos \npessoais para fazer m\u00fasica, e de vez em quando, at\u00e9 para me sustentar eu vendia alguns instrumentos, eu vendi \nmuitos sitar\u00b4s \n\nP: O que \u00e9 muito interessante \u00e9 que voc\u00ea mesmo trabalhando e estudando o instrumentos tradicionais, voc\u00ea \nbuscar uma ponte de sustentabilidade, de incluir um material que geralmente n\u00e3o \u00e9 usado para se fazer um \ninstrumento. \n\nFS: Com todos os instrumentos tradicionais eu queria utilizar os materiais mais tradicionais poss\u00edveis, s\u00f3 que por \nexemplo o koto \u00e9 feito com uma madeira chamada kiri e eu me perguntei como \u00e9 que eu teria essa madeira aqui. \nEu at\u00e9 encontrei a \u00e1rvore de kiri aqui no Brasil, e falaram que a \u00e1rvore kiri do Jap\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rvore comprida e \naqui no Brasil ela \u00e9 toda desforme. Porque isso acontece muito, uma mesma madeira plantada aqui no Brasil e \numa madeira plantada na Europa ela ter\u00e1 caracter\u00edsticas muito diferenciadas. \u00c9 por isso que na luthieria voc\u00ea \nencontra essas caracter\u00edsticas diferenciadas, misteriosas e \u2018gostosas\u2019 que a Natureza nos d\u00e1, o que torna muito \ndesafiante esse processo todo. Porque o barato \u00e9 voc\u00ea conseguir a madeira que voc\u00ea ir\u00e1 se aproximar do \ninstrumento tradicional, porque eu queria a sonoridade de um instrumento tradicional mesmo. Porque quando eu \nfui fazer um sitar, eu queria um instrumento com a sonoridade do sitar mesmo, um ala\u00fade, com um som de \nala\u00fade. \n\nP: Voc\u00ea sentiu a necessidade em algum momento em se voltar pra ter essa refer\u00eancia de som de cada lugar pra \nsaber como ele soava ? \n\nFS: Primeiramente eu tive contato com esses instrumentos tradicionais e o primeiro pensamento era bem \n\n\n\n143 \n \n\n \n \n\nsimples: \u2018Eu quero ter um pra mim\u2019, e aconteceram algumas coisas assim, o pr\u00f3prio dulcimar que eu fiz, uma \npessoa me disse: \u2018Meu tio era h\u00fangaro e trouxe isso aqui\u2019 e eu tirava a medida e eu fiquei com ele durante uma \nsemana e virei algumas madrugadas e com aquela paix\u00e3o t\u00e3o grande pela busca deste instrumento, nem fome, \nnem sono voc\u00ea sente. E ali, o meu dulcimar ficou com o som melhor do que eu tinha copiado, ou seja, o meu \nficou com o som melhor do que o europeu. Nesse tempo, eu finalizei o meu violino, que eu utilizei para estudar \nna faculdade. Nessa fase, at\u00e9 a d\u00e9cada de 80 eu fiquei tanto nos instrumentos tradicionais, para construir, para \nestudar, para fazer m\u00fasica, onde eu reuni alguns m\u00fasicos, 0 grupo Ya Nur, o Bira (percussionista especializado \nno afro-brasileiro, tamb\u00e9m tocava taiko japon\u00eas), o Jorge Kashien(zampunha, kena, toyo, kenashu, xarango, \nviol\u00e3o, takas, emossanho, instrumentos andinos) e o Fl\u00e1vio (flauta nem, o shakuhashi, flauta transversal), onde \ncada um tinha uma especialidade, e eu tocava o sitar, o santurio, as liras, os violinos, rabecas, o sitar germ\u00e2nico, \no c\u00e2ntali, as teorbas, o k\u00f4to, ala\u00fade e n\u00f3s lev\u00e1vamos instrumentos dos cinco continentes para o palco e nossa \nproposta era levar a uma viaGEM pelo mundo via m\u00fasica instrumental, e tocamos bastante em S\u00e3o Paulo, e isso \nfoi bastante percurssor, onde n\u00e3o havia o t\u00edtulo world music, e nem mesmo surgiu um nome como new age, s\u00f3 de \nexistir m\u00fasica instrumental onde n\u00e3o tinha ritmo e colocava o sitar no meio j\u00e1 era chamada de esot\u00e9rica, \nespiritualista. \n\nP: Ou m\u00fasica cuja raiz filos\u00f3fica \u00e9 algo muito grande ... \n\nFS: Ou n\u00e3o tinha uma vis\u00e3o de mercado. N\u00e3o d\u00e1 pra bater palma ou dan\u00e7ar era new age (risos). Uma vez o \nAndr\u00e9 Abujamra falou que chamavam a m\u00fasica dele de World Music, e eu acho que \u00e9, como ele fazia m\u00fasica e \nele fazia parte do mundo ele acho que \u00e9 isso .... (risos). Depois disso que come\u00e7ou essa parte de instrumentos \ntradicionais, no fim dos anos 80, ainda com o grupo Ya Nur, eu j\u00e1 visualizava s\u00f3 trabalhar com instrumentos \ncriados, e com isso fui gravando alguns cd\u00b4s e fazendo muitos shows e depois passei a desenvolver outros \ninstrumentos. \n\nP: J\u00e1 que n\u00f3s estamos falando disso, como que foi e como que voc\u00ea lidou com isso, onde voc\u00ea contava que o \nmenino foi para a escola, passou o dia inteiro na escola, no primeiro dia de aula e perguntou o que ele tinha \ngostado mais e ele respondeu: \u2018P\u00e3o com presunto!!!\u2019 (risos). Como voc\u00ea lidou com isso? \n\nLS- Bem, eu acho que a escola que eu fiz, era de uma \u00e9poca que a escola p\u00fablica as \u00fanicas dispon\u00edveis ao nosso \nalcance, eram as melhores do que as de hoje, que dizer, talvez nem seja assim, talvez a escola p\u00fablica seja a que \nmais eduque, a que tenha maior abrang\u00eancia, porque naquela \u00e9poca eram pouqu\u00edssimas as pessoas que tinham \nacesso as escolas particulares. Era uma \u00e9poca que quem fazia escola particular era porque n\u00e3o ia bem na escola \np\u00fablica e tamb\u00e9m porque o pai poderia pagar. Isso porque esse bairro que eu morava, na casa dos meus pais em \nSanto Andr\u00e9, era um bairro que as pessoas tinham recursos, eu tinha v\u00e1rios amigos que os pais tinham dinheiro, \nmas ainda assim n\u00e3o estudavam em escolas particulares. E hoje em dia, tudo mudou muito, se eu coloquei a \nminha filha na escola particular logo quando nasceu, e se n\u00e3o \u00e9 assim, \u00e9 um desastre... \n\nP: Tempos diferentes ... \n\nFS: E mesmo a escola particular, voc\u00ea tem que procurar bastante... \n\nP: E ainda nas particulares voc\u00ea tem que procurar muito... \n\nFS: Mas infelizmente essa \u00e9 a nossa realidade, o abandono do governo, o descaso, eu nem acho que realmente \nfoi um descaso, foi realmente proposital, com essa falta de interesse de querer educar um povo, que possa depois \nsaber quem escolher ou n\u00e3o, que tenha tamb\u00e9m as suas pr\u00f3prias escolhas. \n\nP: E voc\u00ea lidou bem com esse sistema tradicional desde a sua educa\u00e7\u00e3o mesmo? \n\nFS: Em alguns momentos sim e em outros momentos n\u00e3o, acho que com todos n\u00f3s, dependemos daquele \nprofessor que \u00e9 legal do que do ensino. Bem acho que eu conseguir falar disso se eu continuar a minha hist\u00f3ria. \nEnt\u00e3o ali eu comecei a fazer os instrumentos de inven\u00e7\u00e3o, de cria\u00e7\u00e3o, depois de criar a c\u00edtara indiana, comecei a \ncriar os instrumentos tradicionais, j\u00e1 tinha feito o meu violino tradicional quando eu comecei a inventar outros \nmateriais para construir como o violino de caba\u00e7a e bambu, que eu chamo de libelulola, eu tenho violinos de \nlata, como esse aqui que eu at\u00e9 deixei com um som mais anasalado. \n\nP: Inclusive at\u00e9 o arco... \n\nFS: Isso, o arco \u00e9 de bambu, eu comecei a explorar tudo para inventar esses instrumentos musicais. \n\nP: Voc\u00ea foi buscar os seus pr\u00f3prios materiais para fazer os instrumentos... \n\nFS: Ah sim, a\u00ed eu j\u00e1 mudei do instrumento que \u00e9 feito pela luthieria tradicional e comecei a desenvolver aquilo \nque eu chamo de luthieria criativa... \n\nP: Luthieria criativa? \n\n\n\n144 \n \n\n \n \n\nFS: \u00c9, que \u00e9 a luthieria de criar, com esse processo de querer inventar dentro da luthieria, mas algumas coisas \nforam embasadas em instrumentos tradicionais, como a libelulola, pensando num violino, numa viola tradicional, \ns\u00f3 que feita de um coit\u00e9, bambu, tanto pro bra\u00e7o como pro espelho usando bambu. Uso depois os violinos de \nlata, o violino de papel, instrumentos de aro de PVC, com isso constru\u00ed os violinos, as violas, os \u2018cellos\u2019, os \nbaixos. \n\nP: Um instrumento de compensado e de papel\u00e3o? \n\nFS: \u00c9, o de papel, \u00e9 feito de papel\u00e3o, eu explorei o papel para fazer instrumento de corda e tamb\u00e9m com todos os \nseus sons. \n\nP: E esse \u2018cello\u2019 \u00e9 de cano? \n\nFS: \u00c9 sim. E explorando esses materiais, surgiram os instrumentos de corda, de sopro, de percuss\u00e3o, e tamb\u00e9m o \nque eu aprendi com o citar, que um instrumento poderia ser uma escultura sonora, a partir da\u00ed, com o tempo eu \ncomecei a explorar materiais org\u00e2nicos, que s\u00e3o todos aqueles materiais que s\u00e3o encontrados na natureza e dali \neu j\u00e1 pego e fa\u00e7o os instrumentos, como \u00e9 o bambu, a madeira, a caba\u00e7a e algumas coisas de pedra, argila... \n\nP: Argila tamb\u00e9m voc\u00ea utilizou para trabalhar? \n\nFS: Argila tamb\u00e9m, e s\u00e3o materiais que tem que se tomar um cuidado, pois sempre deixei aberto aqui para as \ncrian\u00e7as e temos que tomar cuidado, e j\u00e1 j\u00e1 eu retomarei a quest\u00e3o da crian\u00e7a e da educa\u00e7\u00e3o que eu te falei. A\u00ed eu \nacabei desenvolvendo instrumentos de corda, de sopro, de percuss\u00e3o, desenvolvidos, criados com materiais \ndiversos, materiais org\u00e2nicos, como o bambu, a madeira, a caba\u00e7a, a argila e os materiais sint\u00e9ticos, que s\u00e3o os \nmateriais que o homem j\u00e1 transformou, como o PVC, o pl\u00e1stico, o metal, que \u00e9 a lata, as chapas de metal, o a\u00e7o, \no arame, o papel e tamb\u00e9m a borracha, vidro. Esses materiais eu acabei explorando tanto pra fazer os \ninstrumentos de corda, sopro, percuss\u00e3o e tamb\u00e9m as esculturas sonoras, que me despertou desde a \u00e9poca da \nc\u00edtara indiana, onde nasceram v\u00e1rios instrumentos como o infinito, a terra, o peixe, o ar, o tempo, o p\u00e1ssaro, o \ntambor de cordas que eu chamei de Rose devido aquela sonoridade que se encaixa no jazz, esse outro \ninstrumento que a princ\u00edpio era um berimbau que voc\u00ea pudesse ter outras notas como uma escala pentat\u00f4nica e \ndepois eu fui trazendo pra tocar com um arco tamb\u00e9m. E a\u00ed nasceu essa gama de instrumentos que eu comecei a \nconstruir e n\u00e3o parei mais. Parte deles s\u00e3o pensados a partir de instrumentos tradicionais, e outros como as \nesculturas sonoras, que s\u00e3o pensados primeiro no som que j\u00e1 existe e depois acaba-se inventando um \ninstrumento. \n\nP: Ela parte de um som que voc\u00ea quer encontrar? \n\nFS: Muitas vezes parte mesmo da escultura, por exemplo como o trindade, que depois eu desmembrei pra fazer \na terra, o sol, o ar, bem como a lua, eles s\u00e3o a simbologia, algo bem mais m\u00edstico mesmo. Que foi a influ\u00eancia \nque eu tive, n\u00e3o s\u00f3 do citar, como tamb\u00e9m quando eu fui construir o k\u00f4to, com toda a simbologia dele, mas \ndepois eu descobri que no Jap\u00e3o antigo as mulheres tocam o k\u00f4to, que \u00e9 o drag\u00e3o e os homens tocavam o \nsakuhashi, que \u00e9 o sopro, e a partir da\u00ed eu pensava o que \u00e9 esse ente masculino e o que \u00e9 esse ente feminino? N\u00e3o \npensando apenas como homem ou mulher, o machismo e o feminismo, mas sim pensando dessa rela\u00e7\u00e3o do ente \nfeminino com o drag\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o do ente masculino com o ar (sopro), com o et\u00e9reo, com a melodia. Ent\u00e3o \u00e9 \nessa coisa mesmo que vemos com as tradi\u00e7\u00f5es do feminino tra\u00e7ado com a terra, com o ciclo, do tempo, do \nmundo f\u00edsico, e o ente masculino com essa parte do imagin\u00e1rio, de ir para fora, de desbravar, de guerrear, de \ncriar... \n\nP: O sol, a lua o complemento... \n\nFS: Essas coisas todas eu fui estudando com o tempo, a simbologia na arte, nas tradi\u00e7\u00f5es. \n\nP: A constru\u00e7\u00e3o acabou te levando a estudar essas outras coisas... \n\nFS: \u00c9, tamb\u00e9m, esse conhecimento acabou me levando a constru\u00e7\u00e3o desse instrumento que eu acabei chamando \nde trindade. O que \u00e9 a trindade? Embaixo \u00e9 um tambor, onde voc\u00ea toca com dois pedais, um para o p\u00e9 esquerdo, \noutro para o p\u00e9 direito e a\u00ed voc\u00ea marca o tempo, e no tambor tem um lado que \u00e9 o sol e o outro que \u00e9 a lua, ent\u00e3o \nele representa o mundo f\u00edsico, do tempo e espa\u00e7o, com esse tambor. Essa estrutura \u00e9 sustentada por quatro \ndrag\u00f5es, que a\u00ed depois eu chamo de roda do infinito, onde tem a estrela que representa o mundo material e o \nmundo material... \n\nP: Tem uma estrela de Davi a\u00ed dentro e uma flor de l\u00f3tus... \n\nFS: Exatamente, essa simbologia daqui, e depois sobem as cordas, doze cordas que eu chamei de Rosa Eterna, \nque elas v\u00e3o de meio em meio tom. \n\nP: Doze cordas? \n\n\n\n145 \n \n\n \n \n\nFS: Sim, que s\u00e3o os arqu\u00e9tipos, que veremos na astrologia todas essas manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nP: Doze meses, doze ciclos? \n\nFS: \u00c9 isso mesmo. \n\nP: Os doze anos? \n\nFS: E aqui de meio em meio tom afinados \n\nP: Ent\u00e3o voc\u00ea usou os doze tons? \n\nFS: Isso mesmo, eu tenho d\u00f3, d\u00f3 sustenido, uma escala crom\u00e1tica, e depois essas cordas ser\u00e3o fixionadas pela \nchama do drag\u00e3o, e aqui no centro voc\u00ea tem o planeta terra, que quando voc\u00ea gira com a manivela, essas cordas \nvibram, ent\u00e3o os doze sons vibrando juntos \u00e9 o som do universo, \u00e9 o mundo, ela \u00e9 envolvida por essa serpente \nque alcan\u00e7a a pr\u00f3pria cauda, assim com h\u00e1 a simbologia que na linha do equador h\u00e1 um drag\u00e3o engolindo a \npr\u00f3pria cauda e a chama do drag\u00e3o \u00e9 a crina do cavalo que far\u00e1 as cordas vibrarem, e depois tem os planetas que \nest\u00e3o envolvidos nessa simbologia aqui e os p\u00e1ssaros que ligam o c\u00e9u e a terra, e envolvendo tudo isso tem uma \nflauta em forma espiral que simboliza o et\u00e9reo, que voc\u00ea sopra aqui e envolve todo o instrumento. Ent\u00e3o eu \ncoloquei aqui a percuss\u00e3o, que \u00e9 o mundo f\u00edsico, as cordas \u00e9 a alma, que liga o c\u00e9u e a terra, e o esp\u00edrito que \u00e9 \ntudo o que o envolve que \u00e9 o sopro, ent\u00e3o tem corpo e todas as formas, alma, sopro e esp\u00edrito, e essa simbologia \nn\u00e3o \u00e9 algo criada por mim, mas algo que eu vi nos tradicionais e coloquei nessa estrutura chamada trindade, que \n\u00e9 uma das esculturas que voc\u00ea est\u00e1 vendo. \n\nP: E voc\u00ea ainda toca esse instrumento? \n\nFS: Sim, eu ainda toco, ele n\u00e3o est\u00e1 afinado para tocar agora. \n\nP: Voc\u00ea o leva para os shows? \n\nFS: Sim, eu tenho levado-a pouco, mas eu a levei em muitas exposi\u00e7\u00f5es. \n\nP: Ela ganhou um status apenas pela presen\u00e7a dela, ela sozinha j\u00e1 \u00e9 bastante impactante. \n\nFS: \u00c9, essa simbologia, agora eu penso em editar um livro pra explicar cada um desses instrumentos, est\u00e1vamos \nfazendo e colocando isso no site, mas isso d\u00e1 um grande trabalho escrever, traduzir para o ingl\u00eas, ent\u00e3o tem que \nretomar isso. Primeiro, as pessoas j\u00e1 podem entrar no site e ver a imaGEM dos instrumentos, mas pra quem quer \nsaber um pouco mais e ouvir o som de cada instrumento, essa ainda \u00e9 a meta do site, que ser\u00e1 ainda constru\u00eddo e \nterminado assim. Quer dizer, sempre vai precisar de atualiza\u00e7\u00f5es, porque sempre vamos inventando coisas \nnovas. Mas assim, isso a\u00ed foram os trabalhos que eu desenvolvi artisticamente, principalmente para fazer arte da \nm\u00fasica, para tocar com eles. E o que falamos sobre a educa\u00e7\u00e3o, temos o Marcelo que hoje em dia tem seus 27 \nanos de idade, e quando ele tinha uns 5 anos de idade que ele frequentava a minha oficina, e quando eu estava \ndesenvolvendo os instrumentos porque eu estava querendo fazer a minha m\u00fasica, o meu trabalho, naquele tempo \nele era um vizinho, que ele poderia ir a p\u00e9, na verdade a irm\u00e3zinha dele tocava a campainha e ele entrava na \nminha oficina, ou seja, eu sempre fui muito envolvido com crian\u00e7as, ent\u00e3o era normal chegar na minha oficina e \nsempre ter uma crian\u00e7a brincando, mexendo, e ele falava: \u2018Quero fazer um instrumento tamb\u00e9m!\u2019, hoje ele \u00e9 um \ncara quieto, mas na \u00e9poca ele era uma crian\u00e7a bem agitada, uma crian\u00e7a bem esperta, e ele pegava uma madeira, \nfixava as cordinhas, e eu tenho at\u00e9 hoje esse instrumento. E n\u00e3o \u00e9 que ele conseguiu mesmo, porque na \u00e9poca eu \ns\u00f3 ficava olhando com receio de ele se machucar, e ele chegava pra mim e falava: \u2018Faz um furo aqui pra mim!\u2019, e \nele pensava sozinho com 5 anos de idade, ent\u00e3o eu parei e comecei a ensinar a fazer instrumento, ent\u00e3o eu \npeguei uma caba\u00e7a pequena e um outro, que era um violino de lata que est\u00e1 numa exposi\u00e7\u00e3o agora, que era \njustamente o tema da exposi\u00e7\u00e3o, um objeto que contava a hist\u00f3ria das pessoas, uma exposi\u00e7\u00e3o sobre pessoas que \nfizeram alguma diferen\u00e7a para a Cidade de S\u00e3o Paulo com o seu trabalho. \n\nP: Nossa que legal, pessoas que fizeram a diferen\u00e7a na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nFS: \u00c9, a\u00ed eu fui convidado a participar \n\nP: E essa exposi\u00e7\u00e3o foi aonde? \n\nFS: Ela est\u00e1 acontecendo numa pizzaria chamada Primo Bas\u00edlio, e l\u00e1 tem objetos de jogadores de futebol, de \nv\u00e1rias pessoas assim, de muitos artistas, de pessoal da imprensa. E a pessoa que pensou, era que valia mais a \nhist\u00f3ria do que propriamente o objeto. E quando voc\u00ea olha, tudo \u00e9 interessante, mas que voc\u00ea olha e pensa: \u2018O \nque \u00e9 essa cal\u00e7a a\u00ed?\u2019 um \u00f3culos, (risos) \n\nP: E d\u00e1 aquela curiosidade de saber o que \u00e9 aquilo ali... (risos) \n\nFS: E t\u00e1 l\u00e1 esse violino de lata que conta justamente a hist\u00f3ria do Marcelo, que \u00e9 um dos instrumentos que ele \nconstruiu tamb\u00e9m. E ali naquele momento que essa crian\u00e7a quis fazer esse instrumento musical, despertou-me \n\n\n\n146 \n \n\n \n \n\nque essa busca de inventar instrumento para inventar m\u00fasica, de explorar os materiais, que era uma paix\u00e3o que \neu tinha e que outras pessoas poderiam se interessar tamb\u00e9m, eu pensava que era um mundo meu e eu pensava: \n\u2018Ser\u00e1 que eu mostro isso ou isso?\u2019, e acho que eu tinha um pouco de raz\u00e3o porque outro dia eu vi o blog de um \namigo meu que estudava com meu irm\u00e3o e estudou comigo tamb\u00e9m na funda\u00e7\u00e3o e na faculdade de m\u00fasica que \neu fazia e cada vez que eu mostrava um instrumento para meus colegas, eles ficavam pensando: \u2018Que pena, \ncoitado, ele \u00e9 louco!\u2019, e eu achava engra\u00e7ado porque na minha frente eles achavam legal, mas por tr\u00e1s me \nachavam um louco, e que hoje que ele passou pelas frustra\u00e7\u00f5es da m\u00fasica, da faculdade de m\u00fasica, e hoje ele \nescreve: \u2018O FERNANDO SARDO sim, tinha o caminho dele, j\u00e1 trilhado, sabia o que queria e criava seus \ninstrumentos e hoje eu descobri que quem era louco era a gente\u2019. Ent\u00e3o foi um blog, um texto bem bacana que eu \nli, que eu fiquei feliz por ver o resultado hoje, porque era uma opini\u00e3o j\u00e1 de muito tempo essa vis\u00e3o. Mas que na \n\u00e9poca eu n\u00e3o sabia que eles me achavam louco. (risos). E realmente, j\u00e1 tem tanto viol\u00e3o por a\u00ed, j\u00e1 pronto pra \ncomprar, pra que o cara vai querer fazer? \n\nP: Mas se a gente pensar que a quantidade de pessoas que pensam que a normalidade \u00e9 que \u00e9 o caminho, e que \u00e9 \no certo ... \n\nFS: \u00c9, mas de perto, ningu\u00e9m \u00e9 normal... (risos) \n\nP: Tem gente que acha que a normalidade tamb\u00e9m \u00e9 uma patologia... \n\nFS: Mas uma coisa que foi muito legal no Marcelo, \u00e9 que pra mim, despertou esse lado de educador, ent\u00e3o eu \npeguei ali o meu violino de caba\u00e7a, pus numa sacola e entrei numa escola que estava rec\u00e9m-inaugurada em Santo \nAndr\u00e9 e fui l\u00e1 oferecer isso como oficina, e justamente a escola estava sendo montada e faltava um professor, e \neu comecei a oferecer essa oficina de m\u00fasica e luthieria experimental... \n\nP: Oficina de m\u00fasica e luthieria experimental? \n\nFS: Sim, que \u00e9 como eu chamo hoje em dia, porque na \u00e9poca era apenas oficina de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos \nmusicais, e o meu objetivo na \u00e9poca era o que?  E que \u00e9 at\u00e9 hoje, oferecer para as pessoas informa\u00e7\u00f5es sobre \ninstrumentos de cordas, de sopro e percuss\u00e3o e mostrar a possibilidade de que voc\u00ea pode inventar instrumentos \nmusicais e criar esculturas sonoras e inventar a sua m\u00fasica. Ent\u00e3o hoje eu vejo que difere bastante o meu \ntrabalho de pessoas que come\u00e7aram fazendo oficinas de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais, pelo menos do que \neu conhe\u00e7o a maioria, est\u00e1 mais ligada a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos tradicionais, como construir tambores para \nfazer um samba, fazer um ritmo tradicional, que ali\u00e1s \u00e9 tudo muito legal, s\u00f3 que o meu lado \u00e9 que eu sempre \ngosto de estimular muito a criatividade, ent\u00e3o despertar: \u2018Gente, pra que fazer o igual?\u2019 Voc\u00ea pode fazer o seu \nmesmo, voc\u00ea pode ser voc\u00ea mesmo, e acho que esse lado da busca de inventar instrumentos musicais foi uma \nbusca muito grande e forte pra mim e que me possibilitou mais facilmente entrar num novo universo, que eu \ngosto de explorar, com um esp\u00edrito mais cient\u00edfico, talvez mais art\u00edstico mesmo, na for\u00e7a da palavra, de buscar a \ncria\u00e7\u00e3o, de buscar a inova\u00e7\u00e3o, mais nesse sentido, pois o que eu gosto \u00e9 disso, \u00e9 claro que eu gosto de m\u00fasica \ntradicional, eu gosto de compor m\u00fasica tradicional, mas \u00e9 como eu estava contando, est\u00e1vamos e meus amigos \nfazendo carrinhos de rolim\u00e3, e o meu primo havia ganho uma tonca, que era uma coisa maravilhosa e que era o \nmeu sonho de consumo ... \n\nP: Nossa, uma tonca .... \n\nFS: Pois eu n\u00e3o tive... (risos). Mas eu ganhei as rodas da tonca do meu primo quando ela quebrou, e a\u00ed no meu \ncarrinho de rolim\u00e3, na frente eu tinha duas rodas de carrinho de rolim\u00e3, mas atr\u00e1s eu tinha duas rodas de tonca... \n(risos). Ent\u00e3o era um carrinho maravilhoso, porque ele embalava e ele corria, mas como tinha menos atrito que \nas rodas do carrinho de rolim\u00e3, meus amigos vinham e davam um cavalo de pau e ficavam de costas, e eu vinha \ncom o meu e dava tr\u00eas voltas... (risos). Aquilo era a sensa\u00e7\u00e3o, faz\u00edamos corrida... Ent\u00e3o, desde o princ\u00edpio eu \ntinha essa coisa de querer fazer diferente, que hoje \u00e9 algo que eu curto que eu gosto de fazer. Ent\u00e3o naquele \nmomento da educa\u00e7\u00e3o, eu comecei a fazer essas oficinas, na Emia, que \u00e9 a escola de inicia\u00e7\u00e3o art\u00edstica aqui de \nSanto Andr\u00e9, ali eu fique 15 anos, criei diversos instrumentos, com grupos enormes, grupos de 20 ou 30 pessoas, \ne sempre era assim, inventamos esses instrumentos e agora inventamos m\u00fasicas com esses instrumentos, e as \npessoas iam dando as ideias, vamos fazer assim e assim... P\u00f5e isso aqui e iam direcionando, e eu sempre via cada \num colocar a sua ideia, criar a sua parte musical e ajudar o grupo a criar a sua pe\u00e7a musical, criando uma \ncomposi\u00e7\u00e3o coletiva e com isso, com essa ideologia nasceu o Gem, que \u00e9 o grupo que eu criei, um grupo de \ninstala\u00e7\u00e3o sonora... \n\nP: Um grupo com alunos de oficina? \n\nFS: Sim, alunos de oficina, tirando o Bira, que era um professor da escola, professor de percuss\u00e3o e amigo que \nj\u00e1 tocava comigo em diversos projetos, desde a \u00e9poca do grupo \u2018Doce Del\u00edrio\u2019, que era com as \u2018guitarras\u2019 que eu \nhavia criado tamb\u00e9m, ele j\u00e1 era um companheiro de longa data. E no GEM, eu falava para os alunos: \u2018Pessoal, eu \nto com uma ideia de fazer uma instala\u00e7\u00e3o sonora assim e assim\u2019, na verdade eu nem havia dito que seria uma \n\n\n\n147 \n \n\n \n \n\ninstala\u00e7\u00e3o sonora, mas na \u00e9poca eu falei quer queria fazer um instrumento grande e as fontes sonoras inseridas \nno instrumento, mas eu j\u00e1 havia constru\u00eddo algumas instala\u00e7\u00f5es sonoras para Sesc\u00b4s, mas ali era uma instala\u00e7\u00e3o \npara que o grupo pudesse tocar, e ali nesse momento era um grupo que queria tocar como grupo participante, e \nali eu comecei a bolar uma coisa, pois eu j\u00e1 tinha feito meus cd\u00b4s com instrumentos tradicionais e com \ninstrumentos inventados, mas a id\u00e9ia da instala\u00e7\u00e3o sonora eu pensei mesmo em compartilhar com esse pessoal e \nent\u00e3o primeiro ensinei a fazer os instrumentos musicais, e alguns foram criando outros instrumentos dentro dos \nconceitos de luthieria que eu fui passando... \n\nP: Essas oficinas eram mais longas? \n\nFS: Sim, essas oficinas eram mais longa, coisa que hoje em dia \u00e9 menos comum. Eu fiquei dois anos para \nmontar o GEM, com a mesma turma, num ano eles fizeram as instala\u00e7\u00f5es e composi\u00e7\u00f5es e no outro continuamos \na fazer as composi\u00e7\u00f5es e j\u00e1 gravamos o cd e ali eu falava e me referia a escola que era muito legal e naquele \nmomento eu via um grupo art\u00edstico com potencial que era capaz de por si s\u00f3 ser\u00e1 um agente multiplicador \nquando eles se apresentarem por a\u00ed, e os participantes dele tamb\u00e9m seriam agentes multiplicadores. E na escola \nme foi sugerido de n\u00e3o abrir turma no ano seguinte para que pud\u00e9ssemos desenvolver mais esse trabalho \nestabelecemos um limite de quando o grupo estivesse consolidado, que poder\u00edamos ir em frente, e foi um papel \nmuito importante da escola, um investimento realmente muito importante, porque realmente esses alunos hoje \ns\u00e3o professores de m\u00fasica, professores de oficinas musicais e constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, uns mais e outros \nmenos se dedicaram a isso, mas todos eles hoje em dia fazem oficinas que aparecem para o GEM, e que hoje em \ndia pessoas aparecem procurando determinadas pessoas do GEM, mas que isso resolvemos dentro do grupo e \ndeterminamos quem vai em cada ocasi\u00e3o. \n\nP: O GEM hoje \u00e9 formado por? \n\nFS: Por seis pessoas, sou eu, o Bira, o Fl\u00e1vio, s\u00e3o as pessoas do in\u00edcio mesmo, o Luciano, Rodrigo e o F\u00e1bio, e \nessas pessoas se dedicaram muito a isso e depois de 10 anos conseguimos realizar a segunda instala\u00e7\u00e3o, com a \nqual t\u00ednhamos com os recursos da oficina, da escola e com toda a sucata que reunimos, porque acabamos \ndemorando um pouco, mas ela trouxe muito mais a maturidade musical mais art\u00edstica de cada, que cada um \nevoluiu. Ent\u00e3o eu desenhei, fiz um projeto de uma nova instala\u00e7\u00e3o, utilizando agora mais tubos de metal, que s\u00e3o \nmais f\u00e1ceis de serem transportados, mas f\u00e1cil n\u00e3o \u00e9, porque \u00e9 um grupo que pra tocar tem que ir de caminh\u00e3o. \nSim, muitas coisas pesadas e volumosas... Sim, mais \u00e9 volumoso. Bom e \u00e9 isso. \n\nFS: Mas fora o GEM, eu participei de muitas oficinas em festivais universit\u00e1rios pelo Brasil inteiro, por \nprefeituras, como por exemplo uma oficina em Ouro Preto, que eu desenvolvia com o Rufo Ferreira, que fazia \nparte de m\u00fasica e eu parte de luthieria, mesmo antes do GEM o que eu via muito era que em 3 semanas num \ntrabalho intenso de uma oficina, as pessoas constru\u00edam instrumentos, a equipe do Rufo fazia as instala\u00e7\u00f5es \nmultim\u00eddia, e segundo a Ivone e o Rufo Grupo Uakti nasceu dessa oficina, nesse festival em Ouro Preto. O Rufo \nque foi contempor\u00e2neo do Walter Smetak, que eu n\u00e3o conheci infelizmente, quando eu conheci o trabalho dele, \nquando eu comecei a inventar instrumentos algu\u00e9m me disse: \u2018Olha, tem uma pessoa que tamb\u00e9m inventa \ninstrumentos musicais\u2019, e eu disse: \u2018Ah \u00e9 ?\u2019. Naquele momento aquilo foi algo que eu nem sabia se o que eu \nestava fazendo eu poderia compartilhar com o mundo, porque \u00e9 muito pra mim, ainda tinha muito a descobrir, e \nquando houve uma exposi\u00e7\u00e3o referente a um ano de falecimento do Walter Smetak, organizada pelo Gilberto Gil, \nque ali\u00e1s eu nem sei se o Caetano Veloso participou da organiza\u00e7\u00e3o, mas o Gil sem d\u00favida participou ... \n\nP: O Smetak teve certa liga\u00e7\u00e3o com o Gil ... \n\nFS: Sim, teve, eu li num livro ou num disco do Gil que ele comentou: \u2018Voc\u00ea conhece o maluco da motocicleta?\u2019, \ne a\u00ed viram que o Smetak tinha um trabalho muito legal e foi assim que tentaram aproxim\u00e1-los. Ent\u00e3o eu conheci \no trabalho do Smetak ap\u00f3s um ano de falecimento dele, numa exposi\u00e7\u00e3o que teve em S\u00e3o Paulo. Ent\u00e3o isso me \ndespertou que eu deveria continuar com esse trabalho de inventividade dos instrumentos porque eu vejo que isso \ntem comunica\u00e7\u00e3o sim com o mundo. \n\nP: Existe outra pessoa... \n\nFS: Foi super importante nesse sentido, ent\u00e3o foi mais um algu\u00e9m que apareceu e me direcionou nesse sentido, e \nmais tarde por proximidade de trabalho eu conheci o Marco Ant\u00f4nio Guimar\u00e3es, que \u00e9 do grupo Uakti, que a\u00ed \nsim, ele estudou com o Smetak, que foi influenciado diretamente por ele. \n\nP: Ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o chegou a conhecer o Smetak ? \n\nFS: O Smetak n\u00e3o, eu conheci o trabalho dele depois dessa exposi\u00e7\u00e3o e conheci a filha dele, a B\u00e1rbara, o filho \ndele tamb\u00e9m. Depois eu j\u00e1 fiz v\u00e1rias exposi\u00e7\u00f5es e esculturas minhas junto com as esculturas do Smetak, algumas \nexposi\u00e7\u00f5es minhas com obras dele, e outras exposi\u00e7\u00f5es dele com obras minhas e fotografias das obras dele \ntamb\u00e9m, v\u00e1rias coisas assim j\u00e1 aconteceram. Mas nessa parte de oficina, foi uma coisa que se integrou muito \n\n\n\n148 \n \n\n \n \n\nmais para mim hoje porque instrumentos musicais e esculturas, e muitas solu\u00e7\u00f5es para eu resolver uma parte \nt\u00e9cnica de um instrumento eu acabei tendo fazendo as oficinas, este lado da educa\u00e7\u00e3o estimulou o lado art\u00edstico e \no lado criativo, e este lado da cria\u00e7\u00e3o estimula o lado da educa\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o at\u00e9 em mim eu tinha essa caracter\u00edstica \nda escola que eu te falei, de trazer o artista vivo para a escola, trazer o atelier do artista para dentro da escola, \nessa era a proposta da escola no in\u00edcio, ent\u00e3o isso era algo que fazia uma grande diferen\u00e7a. \n\nP: Em que ano foi isso? \n\nFS: Algo em torno de 1.989 e 1.990, \u00e9 claro que isso mudou, porque uma escola tem que caminhar, mas hoje eu \nacho que essa caracter\u00edstica, que era uma ideia da Nanda, a coordenadora da \u00e9poca, era e ainda \u00e9 muito \nimportante para mim como pessoa, porque eu penso que quando eu estou fazendo um trabalho art\u00edstico, me \ndesenvolveu um lado como educador, uma responsabilidade com que frequ\u00eancia, com que energia eu estou \ninvocando quando eu estou fazendo um show, o que eu estou informando quando eu estou numa apresenta\u00e7\u00e3o \nmusical ou numa exposi\u00e7\u00e3o. E quando eu estou fazendo uma oficina eu tamb\u00e9m quero despertar o lado art\u00edstico \nque todos possuem, porque se \u00e9 para fazer igual, se \u00e9 para fazer com os nossos condicionamentos, ent\u00e3o \u00e9 meio \nque \u2018tanto faz\u2019, \u00e9 um desperd\u00edcio de tempo e de vida. \n\nP: Pra arte? \n\nFS: Pra arte e pra vida, como um todo. A gente v\u00ea o que aconteceu e eu vi, quem \u00e9 mais velho como eu vi o \nnosso caipira deixar de ser um caipira pra come\u00e7ar a utilizar chap\u00e9u de cowboy americano e a m\u00fasica dele ficar \num pouco mais rom\u00e2ntica, ficar com um ritmo um pouco mais country, come\u00e7ou a utilizar o cinto de cowboy \namericano, diferente do cowboy americano \u00e9 que aqui no Brasil s\u00f3 se anda de dupla... (risos) \n\nP: Eu n\u00e3o vi aqui nenhuma viola caipira... \n\nFS: Ah mas tem, ta no arm\u00e1rio... \n\nP: Ah, ent\u00e3o vamos toc\u00e1-la... \n\nFS: Ah, eu adoro... Aquele instrumento que est\u00e1 ali, a citarola, ela possui um bra\u00e7o que \u00e9 de c\u00edtara e outro bra\u00e7o \nque \u00e9 de viola caipira, ent\u00e3o esse instrumento une o oriente e o ocidente, como voc\u00ea falou. \n\nP: Ent\u00e3o \u00e9 uma citara e uma viola... \n\nFS: Sim, porque eu tocava c\u00edtara e tocava viola e esse instrumento eu utilizei uma vez que eu estava tocando em \nChicago (EUA) com um m\u00fasico que toca tabla, que tocou com o Ravi Shankar quando ele foi para os Estados \nUnidos, mas n\u00e3o era o m\u00fasico oficial do Ravi Shankar. L\u00e1 ele conversou comigo bastante e quando tocamos, no \nmomento que eu entrava na viola, acho que por estar fora do Brasil e fora da \u00cdndia, ele teve uma sensa\u00e7\u00e3o muito \nforte de cultura indiana e cultura brasileira dentro de um instrumento, e no momento em que eu tocava a viola \ncaipira, com aquela sonoridade nordestina e eu passava de repente para a c\u00edtara, e ele entrava com todos aqueles \ntimbres, ent\u00e3o foi um momento bem m\u00e1gico. \n\nP: Qual o nome dele? \n\nFS: Kharian. Essa hist\u00f3ria j\u00e1 faz dez anos e eu n\u00e3o conversei mais com ele, mas foi um momento bem legal, e \nenfim, nesta fase da educa\u00e7\u00e3o eu me coloco mais como um m\u00fasico, luthier, artista pl\u00e1stico, artista visual e \neducador. Hoje eu vejo que isso \u00e9 tudo integrado, \u00e0s vezes eu percebo como fal\u00e1vamos da m\u00fasica sertaneja que \u00e9 \numa falta de responsabilidade por esse crescimento que o mercado tem sobre essa nega\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria identidade \ne isso \u00e9 triste porque via mercado a coisa muda. \n\nP: Eu vejo que estar aberto a outras culturas n\u00e3o \u00e9 negar a sua. \n\nFS: Exatamente, \u00e9 claro que quando voc\u00ea vislumbra o mercado, as pessoas v\u00e3o atr\u00e1s do que faz sucesso no \ncom\u00e9rcio, no que est\u00e1 sendo vend\u00e1vel, e no que se est\u00e1 ganhando dinheiro, mas isso pode trazer \u00e0s vezes ou \nsempre uma falta da aprecia\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria cultura, da pr\u00f3pria identidade. \n\nP: \u00c9 depreciar... \n\nFS: Ent\u00e3o, quando eu fiz aquela pesquisa para os instrumentos tradicionais, eu entrei em contato com v\u00e1rias \nculturas, v\u00e1rias etnias, v\u00e1rios povos de v\u00e1rias regi\u00f5es do planeta. Hoje eu fa\u00e7o uma exposi\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m \u00e9 \numa apresenta\u00e7\u00e3o musical que se chama: \u2018Os Sons do mundo\u2019, que eu coloco assim que ao entrar em contato \ncom as diversas identidades voc\u00ea perceber que a sua pr\u00f3pria identidade tamb\u00e9m \u00e9 muito importante, que isso \u00e9 \nmuito importante para uma cultura que tem pouca autoestima, porque hoje \u00e9 muito melhor do que antigamente, \nporque hoje por mais que falemos da m\u00fasica comercial como o *****, ou qualquer outra coisa, ainda tem \ncontato e rela\u00e7\u00e3o com a r\u00edtmica brasileira, porque antes disso um monte de coisa bacana aconteceu, e a partir da\u00ed \npelo tipo musical, a partir disso o brasileiro come\u00e7ou a se gostar, porque antes disso, pessoa bonita tinha que ser \nloira, a m\u00fasica era a que vinha de r\u00e1dio que s\u00f3 tocava m\u00fasica estrangeira, ainda assim saiu-se perdendo, porque a \n\n\n\n149 \n \n\n \n \n\nm\u00fasica caipira era muito influenciada pelo country americano, mas hoje \u00e9 poss\u00edvel ver essa retomada de valores, \nhoje o brasileiro j\u00e1 percebe muita gente boa como o Almir Satter e tanta gente boa brasileira que conseguiu ser \naceita pela m\u00eddia e a partir da\u00ed teve um maior contato com o povo brasileiro. \n\nP: Que teve contato tamb\u00e9m com outras culturas... \n\nFS: Na verdade o brasileiro gosta da cultura brasileira, eu vejo assim, numa \u00e9poca que eu morava pr\u00f3ximo a um \nbar, que era muito legal, eu me lembro que na hora de ligar o r\u00e1dio ou a televis\u00e3o, s\u00f3 tinha baboseira passando, \num monte de m\u00fasica brasileira bem ruim, as mais simples com aquela melodia que \u2018cola\u2019 com aquele apelo a \nindustria, daquela forma que colam com todo um marketing, porque \u00e9 assim que funciona no Brasil, o que toca \nno r\u00e1dio \u00e9 de quem paga pra ser tocado, funciona porque, tirando R\u00e1dio Cultura ou R\u00e1dio USP, n\u00e3o ir\u00e3o tocar \nassim: \u2018Escutem esse novo compositor, que trouxe essa nova mensagem\u2019, porque isso j\u00e1 aconteceu e j\u00e1 acabou \nfaz muito tempo, porque hoje o que toca na r\u00e1dio \u00e9 a m\u00fasica de quem paga e que paga muito caro. \n\nP: Sim... \n\nFS: Ent\u00e3o, o compositor que n\u00e3o quer fazer uma coisa dessas n\u00e3o vai ser um cara que fez uma m\u00fasica super \nelaborada, super inteligente, que tem uma poesia super inteligente, que esteja trazendo uma mensagem muito \nimportante, j\u00e1 n\u00e3o nasce assim, esse cara n\u00e3o vai pagar pra por a m\u00fasica dele l\u00e1, porque o princ\u00edpio j\u00e1 \u00e9 outro. \nEnt\u00e3o voc\u00ea hoje fazendo arte, voc\u00ea conquista as pessoas pelo valor da arte, \u00e9 dif\u00edcil voc\u00ea ver algu\u00e9m fazendo boa \nm\u00fasica pagando pra r\u00e1dio pra tocar a sua m\u00fasica porque eu quero levar essa mensagem. O que \u00e9 mais comum \u00e9 a \npessoa que j\u00e1 comp\u00f4s aquela melodia bem f\u00e1cil, com aquela estrutura que vai lev\u00e1-la nesse sentido. \u00c9 claro que \n\u00e0s vezes aparece alguma coisa boa, mas no geral \u00e9 mais isso que acontece. Isso que acontece na m\u00fasica \u00e9 \nsemelhante ao que acontece na pol\u00edtica, ou seja, na nossa democracia, voc\u00ea vai acabar votando em quem tem \nmais dinheiro pra se promover e ficar em evid\u00eancia. Ent\u00e3o, tanto pra escolher candidato como pra escolher o que \nvoc\u00ea quer consumir de arte atualmente est\u00e1 muito mais na internet e atrav\u00e9s do buscador, do que propriamente \ndo que o mundo oferece nas grandes m\u00eddias. \n\nP: E talvez isso chegue a acontecer na pr\u00f3pria web. \n\nFS: Sim, na web. \n\nP: Porque o buscador \u00e9 que determina o que voc\u00ea ir\u00e1 encontrar, e muitas vezes tamb\u00e9m se paga para o buscador \ndirecionar e para aparecer mais. \n\nFS: Isso \u00e9 verdade, mas hoje na internet se voc\u00ea tem vontade de escutar m\u00fasica tibetana ou do Afeganist\u00e3o, voc\u00ea \ntem a possibilidade de baixar, de ouvir, coisa que na minha \u00e9poca n\u00e3o existia a informa\u00e7\u00e3o e eu nem sabia onde \nficava o Afeganist\u00e3o, ent\u00e3o hoje se o cara ta com curiosidade e com vontade de descobrir coisas, hoje as \nferramentas s\u00e3o infinitamente maiores, por isso que eu acho que tanto a faculdade de m\u00fasica como a educa\u00e7\u00e3o \nmusical e a m\u00eddia est\u00e1 defasada nesse sentido. \n\nP: Por qu\u00ea? \n\nFS: Porque a m\u00eddia vai querer vender aquilo que \u00e9 mais comercial, evidente, porque ela precisa de dinheiro, \nent\u00e3o uma televis\u00e3o paga muito caro para se mantiver, portanto ela precisa desse retorno, portanto ao inv\u00e9s de ela \ncolocar uma programa\u00e7\u00e3o como a do SESC, onde hoje tocou a Daniele, amanh\u00e3 tocar\u00e1 o FERNANDO SARDO \ne ficar\u00e1 assim, cada dia uma pessoa, um artista diferente, n\u00e3o ir\u00e1 ficar batendo na tecla todo dia os mesmos caras, \ntipo o Raimundo tocou aqui sexta, s\u00e1bado e domingo para que o Raimundo venda muitos cd\u00b4s, eles n\u00e3o ficam \ntrabalhando unicamente um artista, eles tem outra vis\u00e3o de divulgar a maior diversidade art\u00edstica que n\u00e3o tem o \ncomprometimento de dar retorno financeiro para eles, porque o dinheiro j\u00e1 vem de impostos... \n\nP: \u00c9, o SESC j\u00e1 \u00e9 mais... \n\nFS: Mas na televis\u00e3o tem que investir, vai l\u00e1 e fica batendo na mesma tecla, nessa dupla sertaneja, ou nesse cara, \nseja quem for, ou nesse grupo, e construir sua imagem para que a partir da\u00ed comece a ter o seu retorno financeiro. \n\u00c9 mais f\u00e1cil voc\u00ea investir numa imageme vender milh\u00f5es daquele l\u00e1 do que se voc\u00ea diversificar. \n\nP: S\u00f3 serve para interesses que s\u00e3o dela mesma e n\u00e3o daquilo que ela divulga \n\nFS: Esse modelo econ\u00f4mico que a gente vive ela boicota muito a arte e a educa\u00e7\u00e3o, na pr\u00f3pria faculdade que eu \nestudei, n\u00e3o tem um professor que saiba o que \u00e9 um citar, um k\u00f4to, um ala\u00fade, uma flauta de \u00edndios brasileiros, \nn\u00e3o tem, na faculdade que eu estudei n\u00e3o tinha. Havia muitas hist\u00f3rias, como a de uma professora que era \nconcertista, era solista de orquestra conceituada e que pouco sabia qual a diferen\u00e7a de um bandolim para um \nala\u00fade, porque s\u00f3 ficou no piano tantos e tantos anos. Tudo isso \u00e9 porque quando voc\u00ea a v\u00ea no piano ela \u00e9 \nmaravilhosa, estrondosa, mas pra mim quanta faculdade me faltava todas essas outras informa\u00e7\u00f5es enquanto \nescola de m\u00fasica e mais um lugar que estimulasse voc\u00ea a ser um compositor aut\u00eantico. Acho que agora eu \nconsigo me aproximar daquela pergunta. Ent\u00e3o o que eu sentia falta na escola, no universo tradicional da \n\n\n\n150 \n \n\n \n \n\neduca\u00e7\u00e3o era mais isso, era como estimular a pessoa a ser mais criativa, criadora, unir seus pr\u00f3prios recursos, ser \naut\u00eantica, aut\u00f4noma, estimular que voc\u00ea pode primeiro admirar sua pr\u00f3pria identidade cultural a qual voc\u00ea \npertence e depois a admirar a outra, que fa\u00e7a a partir disso a chance da pessoa se conhecer. \u00c9 claro que isso \u00e9 \nmuito para se exigir de uma escola de m\u00fasica, de voc\u00ea estudar harmonia e contraponto e estimular a compor, \nexistem lugares que fazem esse uso, mas na minha \u00e9poca n\u00e3o tinha. Ser\u00e1 que dentro da hist\u00f3ria da m\u00fasica, al\u00e9m \nda hist\u00f3ria maravilhosa que eu tive com professores maravilhosos como Marina Pinto de hist\u00f3ria da arte, outros \nprofessores que eu tive de hist\u00f3ria e artes pl\u00e1sticas, o professor Ikeda, que eu n\u00e3o conheci profundamente mas sei \nque na parte de folclore ele \u00e9 maravilhoso, mas que s\u00f3 de conversar algumas vezes j\u00e1 ilumina, e a\u00ed eu pensei: \n\u2018Afinal, e esse resto de mundo que eu n\u00e3o entrei em contato ainda?\u2019 E esse resto de planeta, como \u00e9 que n\u00e3o \nconseguimos trazer isso, como \u00e9 que uma faculdade de m\u00fasica n\u00e3o trazia uma pessoa, que n\u00e3o \u00e9 um professor, \u00e9 \num vendedor \u00e1rabe da lojinha, mas que toca \u00fade e vir\u00e1 nos explicar um pouco da sua cultura, porque isso sim \u00e9 a \nnossa S\u00e3o Paulo, essa \u00e9 a nossa Grande S\u00e3o Paulo. \n\nP: Admitir que existem outras fontes de conhecimento que podiam estar l\u00e1 dentro. \n\nFS: \u00c9 uma cidade cosmopolita, como na \u00e9poca que existia a m\u00fasica oriental, a m\u00fasica tradicional e uma vez eu \nsoube que haveria um concerto com instrumentos chineses l\u00e1 no Pal\u00e1cio das Conven\u00e7\u00f5es do Anhembi e eu fui l\u00e1 \ne eu era o \u00fanico com fei\u00e7\u00e3o ocidental na \u00e9poca, porque todo mundo que estava l\u00e1 era chin\u00eas e a minha amiga que \nme levou era japonesa, eu n\u00e3o me recordo como ela ficou sabendo e quando est\u00e1vamos l\u00e1 assistindo, eu fiquei \nmaravilhado com aquela sonoridade, aquela orquestra de m\u00fasica chinesa e depois ia acontecer o seguinte, num \nmomento da apresenta\u00e7\u00e3o come\u00e7aram a tocar a \u00f3pera italiana Buffa e eu n\u00e3o sabia por que, eles tem um lado de \nhumor muito grande, porque tocavam m\u00fasica italiana e todos riam, e eu n\u00e3o entendia nada do que estava sendo \ndito ali em chin\u00eas, e naquele momento eu fique pensando que riqueza cultura que S\u00e3o Paulo tem e a gente n\u00e3o \naproveita, at\u00e9 hoje n\u00e3o aproveita. Isso porque a cabe\u00e7a das pessoas ainda est\u00e1 muito no \u2018vou montar uma banda \nde rock\u2019, \u2018vou montar uma dupla sertaneja\u2019 ou algo muito comercial, e h\u00e1 esse desperd\u00edcio cultural nessa cidade, \ntudo bem, n\u00f3s temos essa influ\u00eancia musical da m\u00fasica europeia dialogando com a m\u00fasica africana, mas hoje \nn\u00f3s j\u00e1 temos m\u00fasica chinesa, muita m\u00fasica oriental... \n\nP: Tem \u00e1rabe, liban\u00eas... \n\nFS: Exatamente, e que sejam menores, s\u00e3o muito ricas, s\u00e3o muito valiosas, \u00e9 um desperd\u00edcio n\u00e3o aproveitar, n\u00e3o \ndialogar com tudo isso. Eu tive muita sorte de ter tido um contato pessoal com tudo isso, porque isso tudo faz \numa diferen\u00e7a muito grande na vida, \u00e9 claro, mas hoje eu tenho amigos que gostam de m\u00fasica tradicional e que \nme enviam links do youtube de m\u00fasicos profissionais e diferenciados do mundo todo e com o que h\u00e1 de melhor \nem cada um desses lugares e que provavelmente voc\u00ea ir\u00e1 conseguir achar.  \n\nFS: Mas eu ainda acho isso um desperd\u00edcio e uma falta de vis\u00e3o e de preparo um curso de faculdade n\u00e3o ter essa \nabertura, colocando que um curso de faculdade n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma faculdade de arte, porque a arte que interessa \nconhecer hoje \u00e9 a arte universal, tanto a do passado como a do presente, ent\u00e3o por esse motivo \u00e9 muito legal que \nem S\u00e3o Paulo tenha uma bienal que traz artes e mostras de outros lugares, isso quando as bienais estavam \nfuncionando bem, porque o ano em que eu participei foi um ano de protestos, tocando com o GEM e com o \nEvaldo Betasma, realizando uma invas\u00e3o com dan\u00e7as, que foi muito boa e que consta at\u00e9 no youtube, \u00e9 s\u00f3 \nacessar. Eu vejo hoje uma mobiliza\u00e7\u00e3o muito maior, \u00e9 como quando voc\u00ea v\u00ea uma mo\u00e7ada andando de skate, \nsurfando e eu me lembro que eu tamb\u00e9m surfava e andava de skate e as manobras que eu fazia se eu pudesse ver \nhoje as que eles fazem de t\u00e3o audaciosas e t\u00e3o improv\u00e1veis eu acharia que eram imposs\u00edveis de serem realizadas \nnaquela \u00e9poca, com essa hist\u00f3ria de \u2018super-rampa\u2019 que o cara voa 5 metros acima do solo, e eu acho isso \nmaravilhoso, porque isso reflete uma conquista corporal, porque a minha gera\u00e7\u00e3o criticava falando que essa \ngera\u00e7\u00e3o que vem agora \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o coca-cola e s\u00f3 quer saber de televis\u00e3o, de v\u00eddeo-game, que \u00e9 muito \nconsumista, porque parte disso \u00e9 verdade, mas quando eles se prop\u00f5e a fazer algo, eles d\u00e3o de dez a zero na \nminha gera\u00e7\u00e3o, \u00e9 realmente muito bacana essa evolu\u00e7\u00e3o, d\u00e1 pra notar que o mundo realmente est\u00e1 evoluindo. \nMas eu acho que realmente a internet \u00e9 uma ferramenta, uma grande aliada, n\u00f3s vemos agora uma revolu\u00e7\u00e3o que \naconteceu no Egito, onde as pessoas por internet, e por meio do facebook se comunicaram e mudaram a hist\u00f3ria \nde um pa\u00eds e quem sabe n\u00f3s n\u00e3o podemos mudar o nosso Brasil tamb\u00e9m, porque eu vi outro dia que toda a \ndesigualdade humanit\u00e1ria, todas as diferen\u00e7as elas devem ser resolvidas no voto. \n\nP: Ou atrav\u00e9s do n\u00e3o voto, devido as aus\u00eancias de op\u00e7\u00f5es... \n\nFS: Que ali\u00e1s \u00e9 o que eu fa\u00e7o hoje em dia, porque hoje essa pol\u00edtica se resume a puro roubo, pois s\u00e3o todos \nbandidos, porque o que temos hoje \u00e9 s\u00f3 corrup\u00e7\u00e3o, s\u00f3 incompet\u00eancia ... \n\nP: Eu escutei um Lama falando, durante uma palestra no centro de Cultura Budista Djan Pen Pawl que a pol\u00edtica \ns\u00f3 interessa e serve aos interesses dela mesma... \n\nFS: \u00c9 isso, isso resume todos esses caras que est\u00e3o fazendo algo que s\u00f3 est\u00e3o pensando neles mesmos. Ent\u00e3o \n\n\n\n151 \n \n\n \n \n\nrealmente os vision\u00e1rios, os idealistas que est\u00e3o fazendo algo pela sociedade atualmente s\u00e3o os educadores, s\u00e3o \nos m\u00fasicos, muitas vezes s\u00e3o os empres\u00e1rios mesmos, que eu conheci e hoje tenho mais cren\u00e7a neles, os artistas, \nos educadores. E com esse trabalho eu me deparei muitas vezes com empresas apoiando v\u00e1rios projetos eu \nconheci v\u00e1rios empres\u00e1rios que s\u00e3o uma excel\u00eancia que depois de conquistarem seu mercado, de estarem \nestabelecidos, hoje eles tem a empresa como um instrumento para fazerem e realizarem algo pelo planeta, pois \neles t\u00eam a motiva\u00e7\u00e3o de querer enriquecer, estar bem, pois j\u00e1 faz parte da nossa cultura social crescer, enriquecer, \nmas mesmo assim \u00e9 poss\u00edvel poder contribuir, trazer e fazer algo relevante para a sociedade, pensando de uma \nforma que possa se vislumbrar o social, para uma sociedade igualit\u00e1ria, e vimos que no exemplo da sociedade \nsocialista tornaram-se ditaduras e que afora a ideologia que todos tem que ter seus direitos preservados, pouco se \ncontribuiu para o desenvolvimento humano, e que na minha experi\u00eancia eu s\u00f3 vi isso acontecendo em pa\u00edses \nmenores e que tem uma sociedade que se auto-vigia para que todos tenham seus direitos preservados e que s\u00e3o \nricos, me refiro exatamente a alguns pa\u00edses europeus, onde quando o indiv\u00edduo busca viver atrav\u00e9s de uma \nprofiss\u00e3o, ele ter\u00e1 um suporte para viver com o m\u00ednimo das condi\u00e7\u00f5es ideais para tal, e se ele quiser desenvolver \nalgo construtivo e bom ele obter\u00e1 recursos para prosperar, claro que todo mundo ter\u00e1 que batalhar, se esfor\u00e7ar \npara conseguir descobrir seu pr\u00f3prio caminho. Afora esses pa\u00edses europeus, eu tenho conhecimento de algumas \ntribos, mas na sociedade norte-americana n\u00e3o oferece essa estrutura, t\u00e3o pouco a brasileira n\u00e3o oferece tamb\u00e9m \nessa estrutura, onde ficam muito mais preocupados em um especular o outro pra tirarem vantaGEM disto, ent\u00e3o \ncom isto eu vejo a nossa estrutura de educa\u00e7\u00e3o, de m\u00eddia querendo sempre criar mitos, porque o mito vende mais \ne dessa forma se sucede. Tem uma hist\u00f3ria de um programador, que \u00e9 amigo meu e que trabalha num centro \ncultural que conta que a um tempo atr\u00e1s as pessoas vinham aqui e quando encontravam um viol\u00e3o no palco, elas \nentravam e falavam: \u2018Que legal, vai ter um show aqui\u2019, e assistiam e depois sa\u00edam para namorar, pra tomar \ncerveja e tal, e hoje em dia as pessoas pouco fazem isso. Hoje as pessoas ficam no bar, tomando 10, 15, 20 \ncervejas, gastando muito, mas n\u00e3o v\u00e3o gastar 5 reais assistindo uma pessoa que eles n\u00e3o conhecem tocar, mas \ngastam 100, 200, 300, 800 reais para comprar o ingresso daquele artista que ele conhece e tem todas as \ngrava\u00e7\u00f5es, todos os discos, dvd\u00b4s. Isso \u00e9 uma lavagem de cabe\u00e7a e eu quero atrav\u00e9s do meu trabalho contribuir \nnessa contram\u00e3o, porque eu acho que a maioria dos artistas que eu admiro est\u00e3o nessa contram\u00e3o. Por isso \nmuitas vezes quando me perguntam se eu j\u00e1 toquei com algu\u00e9m famoso, algu\u00e9m importante eu respondo: \u2018J\u00e1, \nmas se eu falar o nome dele provavelmente voc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o conhecer\u2019 (risos) \n\nP: (risos) \n\nFS: J\u00e1, voc\u00ea conhece o Hermeto Paschoal, o Nan\u00e1 Vasconcelos, voc\u00ea conhece o grupo Wakti ??? Esses caras s\u00e3o \nartistas que eu conhe\u00e7o, que eu admiro e que eu tenho contato, outros menos famosos e menos reconhecidos pela \nsociedade que est\u00e3o a\u00ed tocando e tem suas casas, seus carros, ainda que velhos... (risos) \n\nP: (risos) \n\nFS: N\u00e3o precisa ser superstar, claro que quanto melhor capacitadas e com maior quantidade de recursos as \npessoas tiverem, \u00e9 claro que elas ter\u00e3o uma maior qualidade no trabalho delas e poder\u00e3o de melhor forma \ncontribuir com o planeta, tanto \u00e9 que essa \u00e9 uma batalha que devemos acreditar e confiar. Uma vez eu fui fazer \numa oficina e fiz um show, onde eu convidei um amigo, o Rog\u00e9rio, para me acompanhar, e quando terminamos o \nshow eu paguei um cach\u00ea para ele, e eu penso que o meu trabalho \u00e9 bom, eu cobro bem e eu pago bem quem \nestiver trabalhando comigo e tamb\u00e9m pra ele ficar estimulado a trabalhar comigo. A\u00ed ele disse assim para mim: \n\u2018Puxa, eu n\u00e3o sabia que poder\u00edamos ganhar isso, meu tio trabalha o m\u00eas inteiro pra ganhar isso e eu fiz apenas \num show e ganhei isso\u2019. E eu disse: \u2018Mas \u00e9 isso que est\u00e1 certo, voc\u00ea seguiu o caminho do seu cora\u00e7\u00e3o, porque \nvoc\u00ea est\u00e1 apaixonado, porque voc\u00ea quer fazer bem feito, porque quando uma pessoa vai por essa via, vai querer \nfazer bem feito e o mundo vai mudar\u2019. Agora aquele neguinho que fez medicina, odonto, engenharia, ou \u00e9 \nservente de pedreiro, ou \u00e9 pintor apenas porque ele s\u00f3 quer ter o dinheiro dele, e n\u00e3o ta nem a\u00ed para o servi\u00e7o que \nele executa, esse cara, no fundo ele n\u00e3o merece ganhar tanto, n\u00f3s precisamos reverter essa situa\u00e7\u00e3o, porque ele \nn\u00e3o deveria ganhar mais do que uma pessoa que faz o que faz com amor, com dedica\u00e7\u00e3o, com paix\u00e3o, porque ele \nest\u00e1 fazendo uma benfeitoria ao pr\u00f3ximo. Ent\u00e3o est\u00e1 claro que nessa hist\u00f3ria, os pol\u00edticos s\u00e3o os que est\u00e3o mais \nfora disso. \u00c9 claro que quando eu falo isso parece uma utopia, uma loucura, porque no mundo em que vivemos \u00e9 \no contr\u00e1rio o que acontece, porque quem est\u00e1 ganhando mais dinheiro \u00e9 quem est\u00e1 pensando muito mais nele. \nMas eu conheci alguns empres\u00e1rios muito ricos, que tem cabe\u00e7as muito boas para a humanidade e que \ncontribuem muito para o bem do pr\u00f3ximo. Ent\u00e3o \u00e9 bom que as algumas pessoas conquistem o poder para que \npossam continuar fazendo coisas legais, porque o dinheiro \u00e9 o poder. Mas esse desequil\u00edbrio social que n\u00f3s \nvivemos j\u00e1 um grande erro, \u00e9 uma pena tamb\u00e9m. Com o tempo as pessoas tamb\u00e9m tem que desenvolver o amor e \no respeito ao pr\u00f3ximo. Viajando, em alguns lugares que eu fui tocar pela Europa voc\u00ea se depara com algumas \nsitua\u00e7\u00f5es engra\u00e7adas, como na Holanda, onde as pessoas s\u00e3o muito est\u00fapidas e arrogantes umas com as outras... \n\nP: Entre si... \n\nFS: Sim, entre si. A\u00ed um amigo meu holand\u00eas me falou que eles pensam que n\u00e3o precisam um do outro, e eu \n\n\n\n152 \n \n\n \n \n\npensei: \u2018Que situa\u00e7\u00e3o que o ser humano vive!!!\u2019. Quando encontra uma sociedade economicamente est\u00e1vel e \nigualit\u00e1ria, e at\u00e9 mesmo na parte da educa\u00e7\u00e3o voc\u00ea est\u00e1 equilibrado, onde voc\u00ea conseguiu algo que parece ideal, \nas pessoas reaGEM de uma maneira nem um pouco legal, nada virtuosas, essa atitude do ser humano come\u00e7a a \nser desrespeitosa, arrogante, intolerante, e eu pensei que l\u00e1 no meu pa\u00eds, com todas as desigualdades, os \nholandeses v\u00eam e pensam que aqui (no Brasil) tem calor, aqui as pessoas tem alma, aqui tem alegria. \n\nP: Eles reconhecem isso aqui, e l\u00e1 eles n\u00e3o s\u00e3o capazes... \n\nFS: \u00c9 claro, que eu imagino que quando o Brasil conquistar essa igualdade social, as pessoas n\u00e3o se tornem \npiores, ent\u00e3o eu acredito que a evolu\u00e7\u00e3o tem que ser espiritual, para que haja uma evolu\u00e7\u00e3o como um todo, n\u00e3o \ntem como, porque o socialismo \u00e9 imposs\u00edvel de acontecer... \n\nP: Porque \u00e9 um extremo... \n\nFS: \u00c9 porque o socialismo n\u00e3o \u00e9 uma conquista espiritual, \u00e9 uma conquista imposta por uma ideologia, e \u00e9 \nl\u00f3gico, com o passar do tempo muito distorcida por quem quer estar no poder, igual a forma de uma monarquia, \neu acho que na verdade se tivermos esse crescimento espiritual calcado no respeito a individualidade do \npr\u00f3ximo, quer dizer, se voc\u00ea respeitar a sua pr\u00f3pria individualidade, voc\u00ea ir\u00e1 respeitar a individualidade do outro, \nou seja, \u00e9 algo que vai acontecendo naturalmente e a\u00ed voc\u00ea vai respeitar a sua cultura e a cultura dos outros, \nquando isso n\u00e3o acontece, essa no\u00e7\u00e3o de mercado devasta voc\u00ea, tirando a sua identidade para que voc\u00ea deva \napenas consumir a identidade estrangeira, que \u00e9 isso que a m\u00eddia explora na arte como um todo e principalmente \nna m\u00fasica isso acontece, e ficamos muito pr\u00f3ximos a isso, porque no Brasil n\u00f3s nos aproximamos muito mais do \nRap do que do Repente, sendo que as duas s\u00e3o pr\u00f3ximas no sentido de estarem descrevendo uma hist\u00f3ria... \n\nP: O hip hop... \n\nFS: \u00c9 porque isso \u00e9 um fen\u00f4meno que aconteceu... \n\nP: Engra\u00e7ado, voc\u00ea estava falando de desenvolvimento e voc\u00ea falou que num pa\u00eds que est\u00e1 numa posi\u00e7\u00e3o de \nmaior igualdade, onde as pessoas est\u00e3o numa posi\u00e7\u00e3o muito maior de poderem al\u00e7ar suas pr\u00f3prias escolhas, elas \nse maltratam porque acham que n\u00e3o precisam uns dos outros ou eles n\u00e3o entendem essa rela\u00e7\u00e3o? \n\nFS: Bom, esse meu amigo me falou de um lugar muito espec\u00edfico que \u00e9 a Holanda, onde eu fui tocar, fui \ntrabalhar... \n\nP: Eu tamb\u00e9m conheci outros pa\u00edses europeus que ocorre isso, que elas se destratam entre si. \n\nFS: Mas eu acho tamb\u00e9m que no Brasil as pessoas muitas vezes se destratam, porque nas sociedades modernas \nisso tem acontecido bastante, se voc\u00ea n\u00e3o tem uma evolu\u00e7\u00e3o espiritual, para que desenvolva a individualidade da \npessoa, \u00e9 necess\u00e1rio primeiro isso, estimular e permitir que a pessoa se auto-conhe\u00e7a e desenvolva aquilo que ela \n\u00e9, seus gostos, se auto descubra e a partir disso ela poder\u00e1 admirar e respeitar mais as outras culturas, isso ser\u00e1 \numa coisa mais pr\u00f3xima, depois que ela tiver essa individualidade ela ter\u00e1 o sonho alheio, onde come\u00e7a \nacontecer outro tipo de fen\u00f4meno, onde a pessoa deixa de ser um indiv\u00edduo individualista, que \u00e9 o que a \nsociedade moderna faz, porque se eu preciso estar l\u00e1 \u00e0s 18:00 horas, n\u00e3o faz mal que eu feche o outro, se eu \natrapalho, que eu atropele, que eu fa\u00e7a mal... \n\nP: Ela ignora essa rela\u00e7\u00e3o que ela tem com o meio... \n\nFS: E essa nossa sociedade urbana brasileira que tem muitos pontos positivos como a alegria, a diversidade, mas \nque n\u00f3s vemos muitos pontos negativos como essa individualidade, de desrespeito humano, um dos piores \nlugares \u00e9 onde n\u00f3s estamos, porque n\u00f3s fal\u00e1vamos dos pa\u00edses europeus, mas n\u00e3o estamos falando de um estar \nmatando o outro sem motivo, sem prop\u00f3sito, \u00e0 toa... \n\nP: \u00c9 a banaliza\u00e7\u00e3o da vida... \n\nFS: \u00c9, a vida tem pouco valor aqui, e isso \u00e9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica, quem tem responsabilidade sobre isso aqui s\u00e3o \nos pol\u00edticos com certeza com o abandono da educa\u00e7\u00e3o, eles abandonaram tudo, eles s\u00e3o totalmente respons\u00e1veis \npor isso, e eu acho que pela desigualdade social, pela estrutura que nos \u00e9 dada, pela quantidade de taxas e \nimpostos que pagamos, como um europeu pode comprar um aparelho digital que pode ser utilizado para a \neduca\u00e7\u00e3o, e aqui n\u00f3s pagamos o mesmo produto quatro vezes mais, e essa discrep\u00e2ncia toda, porque isso j\u00e1 \u00e9 \numa quest\u00e3o de cultura. Porque se voc\u00ea vai para uma cidadezinha do interior, ainda existe a cultura de \u2018eu sou da \nelite da cidade e voc\u00ea \u00e9 da ral\u00e9!!!\u2019 \n\nP: N\u00f3s temos que ir nas micro-estruturas e nas macro ... \n\nFS: N\u00f3s n\u00e3o podemos ficar montados nessa pir\u00e2mide, porque quanto maior for essa pir\u00e2mide, mais desigualdade \nir\u00e1 ocorrer e mais viol\u00eancia ir\u00e1 acontecer. Isso \u00e9 cultural, eu conheci uma pessoa que trabalhava no servi\u00e7o social \ne que ele falou: \u2018Eu trabalho nesse centro cultural que acolhe e recebe as pessoas e eu comecei sozinho\u2019, eu ia l\u00e1 \n\n\n\n153 \n \n\n \n \n\nno centro da cidade e via uma molecada cheirando cola, e chegava no lado dele perguntando porque ele n\u00e3o ia \npra casa, n\u00e3o vai estudar, vai ficar aqui na rua largado, porque voc\u00ea rouba, e um deles abriu a jaqueta e puxou um \njornal onde estava escrito: \u2018Juiz rouba, vereador rouba, ministro rouba\u2019, e questionou porque que era errado \nroubar ? \u2018Me explica, porque se for t\u00e3o errado roubar, eu paro de roubar !!!\u2019 E esses meninos tem muito mais \nno\u00e7\u00e3o de vida do que muitos adultos, de 40 anos de idade que est\u00e3o a\u00ed na f\u00e1brica trabalhando. Agora o ministro \nn\u00e3o vai tomar tiro no farol, porque o carro dele \u00e9 blindado, ele vai de helic\u00f3ptero. Mas n\u00f3s vivemos numa \nsociedade que tamb\u00e9m gosta de ostentar: \u2018Eu consegui um carro\u2019. Ent\u00e3o num comparativo com a sociedade \neurop\u00e9ia n\u00f3s somos muito med\u00edocres, porque se voc\u00ea vai num conjunto habitacional, onde todas as casas s\u00e3o \niguais, todos os pr\u00e9dios s\u00e3o iguais, o vizinho quer esfregar na cara do outro que comprou um carro, que nem \ncabe na garagem, mas comprou. J\u00e1 numa cidade antiga europ\u00e9ia que j\u00e1 viveram muitas desgra\u00e7as e a pr\u00f3pria \nguerra, eles j\u00e1 n\u00e3o tem mais essa necessidade consumista que n\u00f3s temos, vamos dizer assim que quando os \namericanos, inventaram o capitalismo, como a nasceu a Ford, que pensou que os primeiros consumidores dos \nmeus autom\u00f3veis que eu estou fabricando ser\u00e3o os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios da minha empresa, sen\u00e3o n\u00e3o faz \nsentido, como \u00e9 que eu vou vender o meu carro. Aqui no Brasil n\u00e3o, a pessoa vai trabalhar num lugar que ele n\u00e3o \npode ser o consumidor daquele pr\u00f3prio lugar, \u00e9 como o exemplo do pedreiro de uma casa, mas que ele nunca ter\u00e1 \numa casa pr\u00f3pria. \n\nP: Lembra daquele edif\u00edcio... \n\nFS: \u00c9 claro, mesmo no Brasil essas coisas est\u00e3o mudando de valor, e eu acredito nestas mudan\u00e7as, uma mudan\u00e7a \nde consci\u00eancia, mas os europeus est\u00e3o muito mais avan\u00e7ados do que n\u00f3s por serem sociedades bem menores. \u00c9 \nclaro que eles t\u00eam problemas s\u00e9rios como o preconceito, por exemplo... \n\nP: E tamb\u00e9m essa forma de acharem que n\u00e3o precisam uns dos outros... \n\nFS: Todos os lugares do mundo t\u00eam problemas... \n\nP: E esses problemas, ora eles gritam e emergem... \n\nFS: E \u00e9 engra\u00e7ado porque sempre pensamos que se um dia o mundo der certo, o primeiro lugar que isso ocorrer\u00e1 \nser\u00e1 no Brasil, porque n\u00e3o temos esse problema de preconceito, mas hoje eu j\u00e1 n\u00e3o tenho tanta certeza porque \nessa sociedade cosmopolita est\u00e1 se tornando uma sociedade de consumo e ponto, acabou. O mundo na verdade \nest\u00e1 ficando uma grande empresa, a fam\u00edlia dinossauro era um filme vision\u00e1rio, de aspecto social, porque na \nverdade n\u00e3o interessam os indiv\u00edduos, interessa mesmo \u00e9 o sucesso econ\u00f4mico. Mas se um dia tivermos o \nrecurso de trabalhar e vivermos com dignidade, onde as pessoas possam escolher, eu quero viver disso e \nconseguir, ser\u00e1 o ideal. Eu digo assim, se voc\u00ea quer fazer algo na Europa e tem recursos para se dar bem, como \npor exemplo, em Portugal tem uma escola p\u00fablica de bateria, que o cara que estudar l\u00e1 sai como um profissional \ne pronto pra tocar por toda a Europa. Porque eu acho que tirando os pa\u00edses onde houve grandes cat\u00e1strofes \nnaturais ou vivem numa extrema mis\u00e9ria como a Eti\u00f3pia, \u00e9 poss\u00edvel viabilizar essa estrutura, dentro desses \nrecursos, porque se voc\u00ea pensar bem eu tamb\u00e9m n\u00e3o tinha nenhum desses recursos e consegui ser bem sucedido \nfazendo instrumento de caba\u00e7a, e hoje eu tenho minha casa. Seria mais f\u00e1cil se tivesse ido estudar e tocar \nviolino, se eu fosse estudar guitarra e tocar jazz, que seria o caminho natural para se viver de m\u00fasica, para se \ncome\u00e7ar naquela \u00e9poca que eu comecei, porque meus pais me respeitavam por todo o amor que tinham a mim, \nmas o resto da fam\u00edlia falava: \u2018Ih, aquele l\u00e1 vai morrer de fome\u2019. E era isso que se pensava, e eu acreditei que era \naquilo que eu queria e eu s\u00f3 dependia de mim mesmo, ainda n\u00e3o tinha uma fam\u00edlia dependendo de mim e resolvi \nme arriscar, mas se voc\u00ea j\u00e1 tem um filho, j\u00e1 come\u00e7a a complicar, voc\u00ea j\u00e1 precisa de dinheiro para arcar com a \nresponsabilidade de cuidar de um filho. Mas assim, eu arrisquei, as coisas funcionaram, as coisas deram certo, eu \nfui orientado... \n\nP: Voc\u00ea escolheu... \n\nJS- Sim, eu escolhi, mas eu pensei que nesse caminho eu n\u00e3o sabia se eu teria recursos para ter um carro, para \ncasa, para ter uma estrutura por tudo que me foi dito de quanto era dif\u00edcil viver de m\u00fasica. \n\nP: Um caminho bastante peculiar, bastante criativo... \n\nJS- E ali eu vi que era poss\u00edvel. Uma vez eu ouvi uma entrevista do Benjamim Taubkin, que conseguiu agora ter \numa funda\u00e7\u00e3o, um espa\u00e7o dele, o N\u00facleo Contempor\u00e2neo... \n\nP: Ele \u00e9 excelente... \n\nJS- \u00c9, excelente mesmo, e ele falou o objetivo era investir em desenvolver o que \u00e9 de boa qualidade para que \nchegue no ouvido do p\u00fablico, ent\u00e3o est\u00e1vamos falando e realmente ainda existem essas almas, onde um s\u00f3 j\u00e1 faz \numa diferen\u00e7a incr\u00edvel, j\u00e1 muda muito... \n\nP: Ele interfere na realidade... \n\n\n\n154 \n \n\n \n \n\nJS- Muda muito, muda a vida do planeta, fomos tocar na Europalia, que \u00e9 um festival de arte brasileira na \nEuropa, onde ele \u00e9 um dos curadores desse festival, e um dos trabalhos que foram chamados foi o meu trabalho e \na\u00ed fui tocar l\u00e1 a m\u00fasica contempor\u00e2nea que eu fa\u00e7o. E haviam v\u00e1rios m\u00fasicos l\u00e1, e o m\u00fasico mais conhecido l\u00e1 \nera o Tom Z\u00e9, o resto era eu, o Wakti, o Barbatuques, um grupo que faz m\u00fasica eletr\u00f4nica com sucata, enfim, um \nmonte de coisa bem legal, a\u00ed o pr\u00f3prio Benjamim me disse que vieram pessoas de m\u00eddia da pr\u00f3pria Europa, da \nB\u00e9lgica. \n\nP: Quais foram os pa\u00edses ??? \n\nJS- B\u00e9lgica, Alemanha, Holanda, Inglaterra, Fran\u00e7a e tamb\u00e9m outros pa\u00edses, mas no ano passado eu toquei e fiz \nalgumas apresenta\u00e7\u00f5es apenas na B\u00e9lgica, e ali ele falou para a imprensa que os artistas brasileiros que estavam \nse apresentando n\u00e3o eram artistas que seriam ouvidos nas r\u00e1dios brasileiras, nem ver na televis\u00e3o, porque no \nBrasil n\u00e3o necessariamente o que tem conte\u00fado de qualidade \u00e9 que \u00e9 colocado na m\u00eddia, e que tudo funciona na \nbase do jab\u00e1, ou seja, pagou e estar\u00e1 tocando. E eu me lembro que houve um evento, acho que foram os Jogos \nPanamericanos do Rio de Janeiro de 2.007, que tocaram a Sandy e J\u00fanior e eu me lembro que houve uma certa \nindigna\u00e7\u00e3o, porque aquela n\u00e3o \u00e9 a m\u00fasica brasileira, nada contra os dois irm\u00e3os, mas que aquilo n\u00e3o reflete o que \nh\u00e1 de boa qualidade na m\u00fasica brasileira que num evento desse porte eles n\u00e3o poderiam representar \nartisticamente o Brasil, naquele momento foi uma l\u00e1stima, e eu volto a repetir, nada absolutamente contra eles. \n\nP: Engra\u00e7ado porque eu conheci a Sandy cantando modinhas que o pai e o tio compunham e cantavam. E eu me \nlembro daquele v\u00eddeo como algo bem genu\u00edno, e foi algo que se perdeu... \n\nJS- N\u00e3o tenho nada contra, eles cantam bem, o J\u00fanior toca muito bem, agora toca outros instrumentos, como n\u00e3o \nser bom com uma vida que s\u00f3 foi vivida assim, no meio da m\u00fasica, e eu acho ele at\u00e9 um cara legal, porque eu o \nvi recebendo o pr\u00eamio Sharp como revela\u00e7\u00e3o de m\u00fasica instrumental, e no discurso de agradecimento ele falou \nque agradecia, mas que as pessoas que estavam dando esse pr\u00eamio a ele eram amigos dele, eram amigos dos pais \ndele e falou: \u2018Eu s\u00f3 to come\u00e7ando\u2019. Porque com essa infinidade de compositores e instrumentistas brasileiros, \nmuitos que s\u00e3o desconhecidos, como mesmo tudo o que o grupo \u2018N\u00facleo Contempor\u00e2neo\u2019 j\u00e1 produziu \u00e9 300 \nvezes mais importante que estivesse ganhando esse pr\u00eamio por tudo que eles j\u00e1 contribu\u00edram para a m\u00fasica se \nesse pr\u00eamio realmente fosse leg\u00edtimo, mas isso no Brasil s\u00f3 tira a legitimidade desses pr\u00eamios. Ent\u00e3o s\u00e3o as leis \nde incentivo, voc\u00ea vai ver quem a Natura est\u00e1 patrocinando vai ser quem vai vender... \n\nP: Muitas cartas de consolo eu recebi da Natura... \n\nJS- A m\u00eddia, e olha que o GEM j\u00e1 saiu at\u00e9 na ***** ... (risos) \n\nP: (risos) \n\nJS- E depois disso n\u00f3s falamos: \u2018E agora, que sa\u00edmos na revista *****??\u2019 (risos) \n\nP: (risos). Eu conheci o GEM no programa ********, mas eu n\u00e3o estava assistindo, uma professora de artes que \ntrabalha comigo me ligou e disse para eu ligar naquele canal. \n\nJS- Mas o programa ******** eu j\u00e1 vou a tempos, porque na televis\u00e3o \u00e9 realmente um programa que d\u00e1 espa\u00e7o. \nCom a Ivone, a ******** \n\nP: ******** *******... \n\nJS- Eu conheci a ******** num programa da TV ****** ainda crian\u00e7a, e que eu ainda crian\u00e7a fui parar ali \ntamb\u00e9m \n\nP: Ent\u00e3o voc\u00eas se conheceram ainda crian\u00e7as?? \n\nJS- N\u00e3o, ela j\u00e1 era uma adolescente e eu era uma crian\u00e7a de 5 ou 6 anos de idade. E quando eu contei a ela, e ela \nme vendo l\u00e1 todo velho, ela disse: \u2018Nossa, eu to velha mesmo !!!\u2019 (risos) Mas esses programas da ****** ainda \ns\u00e3o os programas que te d\u00e3o espa\u00e7o, que conversam, que falam sobre o seu trabalho, onde voc\u00ea tem meia hora de \ntelevis\u00e3o, porque eu vejo pouca televis\u00e3o, e vejo pouco TV aberta e a\u00ed um dia eu tava na casa da minha m\u00e3e e ela \ntava assistindo e eu vejo o Xangai, o Renato Braga, pessoas assim muito boas. E eles conversam, tocam essa \nm\u00fasica, explicam e falam onde moram. Eu j\u00e1 fui em programas como o J\u00f4 Soares, j\u00e1 realizei trabalhos com a \nRede Globo, uma vez me ligaram da *** atrav\u00e9s dos Barbatuques, e eu achei que era um trote, como eu li uma \nentrevista uma vez do Paulinho Moura porque achava que era trote, com toda aquela pol\u00edtica comercial da ***, o \nque eles estariam querendo saber do meu trabalho ? Ent\u00e3o n\u00f3s fomos l\u00e1 pra gravar um clipe antes da premia\u00e7\u00e3o \nde uma banda de rock que ganharia um pr\u00eamio. E quando eu tava l\u00e1 teve uma produtora que veio falar comigo \nde como era legal meus instrumentos, o que eu fazia e me perguntou: \u2018FERNANDO SARDO, quem te descobriu \n?\u2019 \n\nP: isso \u00e9 uma palavra bem de colonizador... (risos) \n\n\n\n155 \n \n\n \n \n\nJS- (risos) e eu falei que quem tinha me descoberto eram meu pai e minha m\u00e3e .... (risos) \n\nP: (risos) \n\nJS- E haviam outros produtores que acharam muito legal, ou seja, nesse mundo existem muitas pessoas legais \nque se interessam pelo seu trabalho, mas que existe um interesse comercial muito mais importante que direciona \ntodos. E essas pessoas est\u00e3o ali trabalhando, um super t\u00e9cnico com uma c\u00e2mera, um produtor, pessoas realmente \ninteligentes que conhece o Smetak, o Egberto Gismonti, mas no fundo ele est\u00e1 trabalhando numa produtora \ncomercial, mas tudo bem, porque o mundo \u00e9 assim mesmo. E muitas vezes n\u00f3s criamos um certo preconceito \ncom aquela m\u00fasica comercial que est\u00e1 tocando, como se fosse uma lavaGEM cerebral. E \u00e0s vezes devemos \npensar que tamb\u00e9m n\u00e3o devemos ser extremos porque existe uma conquista tamb\u00e9m. Eu me lembro bem, depois \nque o Michael Jackson morreu, eu pensei: \u2018 O cara \u00e9 muito bom !!!\u2019 A m\u00fasica \u00e9 boa, tem qualidade, tem ali um \ndos melhores produtores, arranjadores, aquela m\u00fasica \u00e9 excelente, e os shows com toda aquela produ\u00e7\u00e3o, foi \ncomo a Madonna, eu vi um show com uma produ\u00e7\u00e3o que era fant\u00e1stica, de uma menina moderna, pra muita \ngente n\u00e3o \u00e9 importante ter essa informa\u00e7\u00e3o, mas pra muita gente \u00e9 importante sim ter essa informa\u00e7\u00e3o. \n\nP: Pra mim o importante \u00e9 ter uma via para que gere e traga um impacto e traga algo importante a ela. \n\nFS: Pois \u00e9, tinha aquele v\u00eddeo que ela andava na rua com duas meninas e elas pegavam dois caras e abusavam \ndeles, e mostrava que invertia o papel social, onde a mulher sempre \u00e9 vista como fr\u00e1gil que sempre \u00e9 abusada e \nquando \u00e9 colocada em pap\u00e9is iguais, isso sim \u00e9 importante. Os pr\u00f3prios Beatles quando surgiram com toda \naquelas m\u00fasicas simples, comerciais e  que n\u00e3o traziam mensagem relevante nenhuma surgiram e foram aos \nEstados Unidos, Bob Dylan, que desde sempre foi politicamente correto, foi at\u00e9 o John Lennon e disse, na \nverdade eu sei disso atrav\u00e9s de revistas, se voc\u00eas tem um alcance t\u00e3o grande da m\u00eddia, porque voc\u00ea n\u00e3o usa essa \nfama e esse poder que a m\u00eddia te d\u00e1 para falar de coisas importantes ? \n\nP: Pode-se dizer assim: \u2018Usar a m\u00fasica como meio de algo?\u2019 \n\nFS: Isso, usar a m\u00fasica como meio de uma mensagem social e pol\u00edtica, social para despertar, para a humanidade \nevoluir e desenvolver. A\u00ed os Beatles mudaram e come\u00e7ar a compor com letras de maior idealismo. Ent\u00e3o, essas \ncoisas quando caem na m\u00e3o de quem tem capacidade de fazer algo bom, capaz de trazer uma mensagem boa \u00e9 \nmuito bom. Mas o ideal mesmo era ensinar a igualdade de espa\u00e7o a todos, para que todos tragam e levem essa \ncoisa boa e transformadora. Porque atualmente \u00e9 sempre aquele mesmo cara, aquela mesma pessoa que est\u00e1 \nquerendo bilh\u00f5es, quando eu olho para esses caras que ganham bilh\u00f5es, n\u00e3o \u00e9 que o cara seja ruim, mas essa \nmassifica\u00e7\u00e3o que o capitalismo faz, ofusca muita coisa importante e legal, e eu acho que \u00e9 um pouco disso. \n\nP: Voc\u00ea, como construtor de instrumentos diferentes e criativos e utilizando materiais diferentes dos que s\u00e3o \nutilizados normalmente, causam um impacto diferente \u00e0queles que conhecem o seu trabalho. \n\nFS: Ou \u00e0queles que conhecem os instrumentos tradicionais. \n\nP: Exatamente, num senso comum um instrumento musical \u00e9 feito como um instrumento musical. E quando as \npessoas entram em contato com o seu trabalho, n\u00e3o tirando o m\u00e9rito do seu trabalho, isso causa um impacto \ndiferente nas pessoas? O que voc\u00ea percebe de impacto nessas pessoas? \n\nFS: Eu morava perto de um bar, muitas vezes as pessoas tocavam m\u00fasica brasileira, e muitas vezes n\u00e3o \u00e9 aquilo \nque toca na televis\u00e3o, no r\u00e1dio. As pessoas t\u00eam discernimento do que \u00e9 bom. Agora quando eu coloco \ninstrumentos diferentes no palco, muitas vezes eu os coloco nos sagu\u00f5es de entrada, ent\u00e3o j\u00e1 faz as pessoas irem \nsentando, j\u00e1 as traz curiosidade, irem curtindo mesmo, no bambu mesmo, que \u00e9 uma m\u00fasica minha, instrumental \nde qualidade, com toda essa pesquisa que eu trouxe de vida que eu estudei. \n\nP: E o que voc\u00ea acredita que isto pode estar gerando nas pessoas ? \n\nFS: Uma vez, eu ia fazer uma apresenta\u00e7\u00e3o no SESC Vila Mariana e vi um coment\u00e1rio de duas pessoas assim: \n\u2018Cara, vem c\u00e1, vai ter uma apresenta\u00e7\u00e3o musical com uns instrumentos muito loucos\u2019. Ent\u00e3o eu percebi que os \ninstrumentos j\u00e1 chamavam a aten\u00e7\u00e3o por si s\u00f3, e a outra preocupa\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica que \u00e9 a montagem do palco, onde \nser\u00e3o dispostas as esculturas sonoras, que est\u00e3o contando uma mensagem, que a m\u00fasica tamb\u00e9m estar\u00e1 em \ncontato, que \u00e9 como o sitar, que tem uma simbologia nele e a m\u00fasica que nele \u00e9 tocada tem uma conex\u00e3o com \nisso. Ent\u00e3o quando eu come\u00e7o uma apresenta\u00e7\u00e3o que eu toco o Sol, e depois eu vou e toco o Infinito, e depois eu \nvou para o P\u00e1ssaro, e depois eu toco uma percuss\u00e3o, que \u00e9 tamb\u00e9m os berrantes, ent\u00e3o tudo isso pra mim \u00e9 um \nritual, e a passagem desses instrumentos que s\u00e3o objetos especiais para mim. \n\nP: O que s\u00e3o esses instrumentos para voc\u00ea? \n\nFS: S\u00e3o esculturas que est\u00e3o contando essa trajet\u00f3ria de cren\u00e7a mesmo, da minha escola, do meu mundo da \nm\u00fasica mesmo, do que eu quero mostrar, um lado mais interior mesmo, da vida. A\u00ed o que acontece, um amigo \nmeu assistiu a uma apresenta\u00e7\u00e3o e me disse que n\u00e3o sabia que era poss\u00edvel fazer m\u00fasica assim, porque o que ele \n\n\n\n156 \n \n\n \n \n\nconhecia de m\u00fasica era s\u00f3 o que ele ouvia em r\u00e1dio, televis\u00e3o, de m\u00fasica popular, instrumental, das trilhas de \ncinema, o repert\u00f3rio que ele ouve, um cara que tem \u00f3timo gosto musical, enfim, mas ele disse que n\u00e3o sabia que \nera poss\u00edvel fazer m\u00fasica assim. Ent\u00e3o, pra mim foi esse caminho, \u00e9 poss\u00edvel inventar instrumentos, inventar a \nminha pr\u00f3pria m\u00fasica, essa era a forma de fazer a minha arte e de me expressar. Ent\u00e3o \u00e9 isso que eu acredito \nestar conseguindo passar nas apresenta\u00e7\u00f5es musicais, nas oficinas, nas exposi\u00e7\u00f5es. \u00c0s vezes, eu fico olhando os \ninstrumentos que estou fazendo e as pessoas v\u00eaem que de uma lata fez-se um viol\u00e3o. Ent\u00e3o \u00e0s vezes eu penso, \nque vou chegar em casa e pegar um papel e fazer um sapato. Da coisa extrapolar a quest\u00e3o da m\u00fasica. \n\nP: Do empreendedorismo criativo... \n\nFS: Assim como despertar as pessoas para tentarem e fazerem elas mesmas, como \u00e9 o caso do meu pai que \u00e9 um \nfaz tudo, que se quebrou o despertador, ele conserta, se quebrou o carro, ele conserta. \u00c9 natural isso, esse esp\u00edrito \nde crian\u00e7a: \u2018Vou fazer o meu carrinho de rolim\u00e3!\u2019 \u2018Vou fazer um brinquedo!\u2019 \n\nP: Esp\u00edrito de crian\u00e7a... \n\nFS: \u00c9, esse esp\u00edrito n\u00e3o pode perder, porque aquilo que come\u00e7ou como uma brincadeira, tem que ser uma \nbrincadeira, com essa alegria, com essa gra\u00e7a ... \n\nP: E que voc\u00ea realiza... \n\nFS: \u00c9, na entrevista com o J\u00f4 Soares ele falou: \u2018estado de gra\u00e7a, tem que manter em estado de gra\u00e7a\u2019, com essa \natitude de crian\u00e7a. E nessa coisa de entrevista, eu me lembro muito bem de ser convidado para uma entrevista \ncom o Clodovil que j\u00e1 estava numa \u00e9poca um pouco amarga, e eu pensei: \u2018Nossa, ele vai me estropiar\u2019, a\u00ed meu \npai falou que ele era um homem muito inteligente, que ele criou e abriu a mente do brasileiro tanto na moda \ncomo em outras quest\u00f5es, ele colocou elementos de alta costura em roupas de casamento, o cara se assumiu \ncomo homossexual e n\u00e3o teve medo da repress\u00e3o da sociedade, enfim abriu mesmo a mentalidade do brasileiro, \nque o Brasil continua com um grande preconceito, ent\u00e3o ele realmente quebrou muitas barreiras na televis\u00e3o, a\u00ed \neu fui na entrevista e foi muito boa, ele foi conduzindo muito bem, e quando chegou no final da entrevista ele \nchamou a c\u00e2mera de lado e disse: \u2018Ta vendo gente, voc\u00eas est\u00e3o a\u00ed na sua casinha, reclamando da vida, que n\u00f3s \u00e9 \nsimples, que n\u00f3s \u00e9 pobre, e olha s\u00f3, isso aqui \u00e9 s\u00f3 voc\u00ea ser criativo, olha s\u00f3, uma lata e um cabo de vassoura \nviraram um viol\u00e3o pra ele fazer a m\u00fasica dele. Voc\u00ea tamb\u00e9m pode criar suas coisas, vai criar comida, vai criar \nenfeite. \u2019 A\u00ed eu pensei: \u2018Minha raz\u00e3o de estar aqui foi cumprida e era essa\u2019. A minha miss\u00e3o que era passar essa \nmensagem ao planeta foi cumprida, e nesse momento por ele ter captado essa mensagem, n\u00f3s est\u00e1vamos em \ncomunh\u00e3o. E ele n\u00e3o era um cara bobo, ele teve a sua import\u00e2ncia sim, e nesse momento foi muito importante ter \nfeito essa entrevista. E durante os shows, as apresenta\u00e7\u00f5es musicais o importante \u00e9 a m\u00fasica que pode ser feita \ncom algu\u00e9m que fica inventando instrumentos musicais e se essa pessoa que est\u00e1 assistindo se propuser a \ninventar esses instrumentos ele vai inventar a sua m\u00fasica, que vai ser diferente. \n\nP: Ela tira um pouco desse status pop e aproxima a m\u00fasica das pessoas... \n\nFS: \u00c9, a minha m\u00fasica que inventa instrumentos \u00e9 diferente da m\u00fasica do Smetak que inventa instrumentos, que \n\u00e9 diferente da m\u00fasica do Wakti que inventa instrumentos. \n\nP: Ela depende de particularidades suas... \n\nFS: A minha m\u00fasica hoje, at\u00e9 mesmo quando eu compartilho com o GEM eu compartilho a m\u00fasica com o grupo \ne eu idealizei e propus um estilo de composi\u00e7\u00e3o que eu n\u00e3o utilizo no meu trabalho aqui, \u00e9 um estilo de \ncomposi\u00e7\u00e3o que eu criei para o GEM de desconstru\u00e7\u00e3o de ritmo pra parecer uma m\u00e1quina pra ficar com um \nuniverso mais org\u00e2nico, e s\u00f3 utilizo sucata, ent\u00e3o n\u00e3o tem caba\u00e7a, n\u00e3o tem instrumentos agudos, n\u00e3o tem \ninstrumentos como estes aqui, porque n\u00e3o teria sentido eu montar um grupo pra tocar exatamente as m\u00fasicas que \neu j\u00e1 fa\u00e7o e toco aqui, com as esculturas, a proposta \u00e9 realmente outra. Ent\u00e3o o GEM tem um trabalho diferente e \npr\u00f3prio, ent\u00e3o no GEM eu sou mais um m\u00fasico, um compositor e me coloquei assim, mesmo como idealizador \ndo trabalho, e hoje temos momentos de concord\u00e2ncia, temos momentos de discord\u00e2ncia, temos momentos de \neuforia e bagun\u00e7a e temos momentos mais cr\u00edticos e chatos, que tamb\u00e9m s\u00e3o importantes como sociedade \nhumana, e tem momentos que eu n\u00e3o estou concordando, que eu viro e falo: \u2018Criei um monstro!\u2019 (risos) \n\nP: (risos) \n\nFS: Deveria ser mais ditador, o grupo \u00e9 meu e vai ser como eu quero... (risos) \n\nP: (risos) \n\nFS: E n\u00e3o \u00e9 assim, hoje eu sou mais um no GEM, foi concebido para ser assim e tem espa\u00e7o para ser dessa \nforma, quando eu comecei a realizar as oficinas eu fui um precursor dessas oficinas, porque no Brasil antes n\u00e3o \ntivemos algu\u00e9m realizando esse tipo de trabalho, e hoje tem Edital de constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais de \nsucata, e muito provavelmente se eu concorrer nesse edital e for julgar, nem sabe quem eu sou... (risos) \n\n\n\n157 \n \n\n \n \n\nP: (risos) \n\nFS: Mas assim, n\u00e3o faz mal, eu fui precursor no Brasil, eu comecei a inventar instrumentos aqui, no Wakti foi o \nMarco Ant\u00f4nio, mas eles n\u00e3o tinham muito essa quest\u00e3o de fazer oficinas, ent\u00e3o eles faziam juntos a cria\u00e7\u00e3o \nart\u00edstica deles, a\u00ed eu comecei gra\u00e7as ao Marcelo e depois eu desenvolvi e formei... \n\nP: Marcelo??? \n\nFS: Aquele menininho... \n\nP: Ah, foi com esse menininho que voc\u00ea come\u00e7ou... \n\nFS: Que me despertou esse lado da educa\u00e7\u00e3o... \n\nP: Voc\u00ea acha que mudou alguma coisa na vida dele depois que ele passou a construir instrumentos com material \nrecicl\u00e1vel? \n\nFS: Olha, esse menino marcou a vida dele, ele n\u00e3o se tornou profissional, diferentemente de muitas outras \npessoas que eu j\u00e1 ministrei oficinas, como mesmo o pessoal GEM, que depois que tiveram contato com a minha \noficina passaram a virar oficineiros, a ensinar, a virar educador, m\u00fasico, tem gente que abandonou a faculdade de \noutros cursos pra trabalhar com isso. \n\nP: Mesmo que a pessoa n\u00e3o venha a trabalhar com isso? \n\nFS: Muita gente se tornou, mas no caso dele n\u00e3o, ele acha que foi uma sensibiliza\u00e7\u00e3o de uma \u00e9poca, de crian\u00e7a \nmesmo, ele desde cedo n\u00e3o continuou com essa hist\u00f3ria, ele toca viola caipira, mas ele n\u00e3o continuou com essa \nhist\u00f3ria, \u00e9 natural, mas eu acho que deve ter contribu\u00eddo como pessoa, \u00e9 muito dif\u00edcil julgar e ter como saber o \nquanto mudou na vida dele. \n\nP: Mas na sua mudou? \n\nFS: Sim, talvez ele tenha me ensinado muito mais, e \u00e9 por isso que o educador tenha que estar com uma cabe\u00e7a \nbem mais aberta, porque muitas vezes quando voc\u00ea vai passar informa\u00e7\u00e3o para uma crian\u00e7a voc\u00ea tem que tomar \nmuito cuidado para nunca subjugar o que a pessoa pode entender e o que pode transforma na vida dele, porque \nisso pode demorar 20 anos para refletir alguma mudan\u00e7a, mas pra quem est\u00e1 passando por aquilo, ensinar e para \ntodas aquelas pessoas que se interessavam, a partir dali isso virou fonte de renda para as pessoas. \n\nP: Como pessoa, depois que voc\u00ea passou a construir com instrumentos e objetos e fazer essa busca? \n\nFS: Fazer oficinas sempre \u00e9 gostoso, eu me lembro de ter feito no SESC Pomp\u00e9ia, uma exposi\u00e7\u00e3o, um show e \ndepois uma oficina que tinha como prazo durar dois meses, ela durou quatro anos, e durou quatro anos porque eu \ncomecei a n\u00e3o ter mais agenda, n\u00e3o ter mais hor\u00e1rio e ela foi encerrada por esse motivo, mas nessa \u00e9poca \nchegamos a reunir na oficina 25 alunos de manh\u00e3 e 25 alunos \u00e0 tarde, e um dia eu me lembro de estar \nobservando e vi todos os alunos trabalhando com aquele olhar estalado que eu fico quando estou trabalhando, \ncom aquela energia toda serrando madeira, lixando madeira, e me senti naquele momento t\u00e3o moleque t\u00e3o novo, \nporque ali tinham muitas pessoas mais velhas do que eu, eu s\u00f3 dei uma ideia de fazer instrumentos... \n\nP: Com tantas diferen\u00e7as e l\u00e1 juntos... \n\nFS: Eu s\u00f3 dei uma id\u00e9ia e t\u00e1 todo mundo ali ralando que nem doido, to at\u00e9 com medo... (risos) \n\nP: Voc\u00ea percebeu ali o quanto que voc\u00ea interfere na vida das pessoas ? \n\nFS: Imagina s\u00f3, teve gente que s\u00f3 desenvolveu uma flautinha comigo e foi pra casa e olha s\u00f3, e hoje d\u00e3o aula, \nd\u00e3o oficinas de m\u00fasica, teve tamb\u00e9m gente que fez instrumentos inventados e depois come\u00e7ou a fazer \ninstrumentos tradicionais como guitarras, violinos, tambores, bem hist\u00f3rias n\u00e3o faltam, mas eu n\u00e3o consigo \nprecisar quantos alunos eu tive at\u00e9 hoje, mas eu acredito que as mensagens est\u00e3o nessas coisas que eu falei um \npouco nessa entrevista de que eu acho que seja na educa\u00e7\u00e3o estimular a pessoa a ser criativa e aprender que seja \nnos instrumentos tradicionais ter uma pesquisa profunda, fiz faculdade de m\u00fasica, estudei harmonia, estudei \ncontraponto, estudei a m\u00fasica tradicional, estudei violino, depois estudei viol\u00e3o popular, a c\u00edtara, a viola caipira, \nfui atr\u00e1s dessas col\u00f4nias, investi dinheiro, investi meu tempo, dava aula de viol\u00e3o, eu n\u00e3o tinha como abusar da \nfam\u00edlia pedindo um aux\u00edlio, porque pela desconfian\u00e7a de que esse caminho n\u00e3o era bom eu n\u00e3o podia pedir \ndinheiro para ter aula de k\u00f4to, ou eu me virava, que era a forma de eu provar para mim mesmo que eu poderia \nme virar sozinho. Eu acho que desde o come\u00e7o a mensagem e a minha descoberta tanto artisticamente como pela \neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 essa, que podemos ser aut\u00eanticos, aut\u00f4nomos. \n\nP: Voc\u00ea acha que essas habilidades se transferem para a vida? N\u00e3o s\u00f3 para a m\u00fasica? \n\nFS: Com certeza, a minha maneira de vida mudou totalmente enxergando por esse caminho, hoje eu sou o que \n\n\n\n158 \n \n\n \n \n\nsou pelo que eu aprendi do mundo pelo que eu aprendi pela m\u00fasica, ent\u00e3o dos instrumentos tradicionais me \ndespertou assim, eu me lembro tamb\u00e9m que na \u00e9poca tinha gente que era muito preconceituosa, est\u00e1vamos \nvivendo uma \u00e9poca do pessoa da regi\u00e3o sul querendo se separar do resto do Brasil, meu pai tinha uns amigos \nitalianos que eram muito preconceituosos, como falavam: \u2018Voc\u00ea est\u00e1 fazendo esse instrumento a\u00ed porque voc\u00ea \u00e9 \nde descend\u00eancia europeia\u2019, o que era um monte de baboseiras. Mas a partir da\u00ed eu notei que n\u00e3o cultura que n\u00e3o \ntenha valores de beleza, como quando eu ouvia m\u00fasica japonesa e eu entrava num estado de contempla\u00e7\u00e3o muito \nforte, muito f\u00e1cil. Se voc\u00ea vai ouvir a estrutura da m\u00fasica europ\u00e9ia, vai de um racionalismo estrutural que o povo \nafricano n\u00e3o tem, eles t\u00eam muita espontaneidade, tem alegria, que quando voc\u00ea ouve d\u00e1 vontade de sair gritando \nde felicidade. \n\nP: E que n\u00e3o \u00e9 melhor nem pior, \u00e9 a diversidade. \n\nFS: \u00c9 claro, \u00e9 a diversidade, cada uma tem a sua pr\u00f3pria beleza, e \u00e9 isso que n\u00e3o podemos desperdi\u00e7ar e perder. \n\u00c9 como os instrumentos que eu ensino aos meus alunos, que uns tem o som forte, encorpado, outros tem o som \nfino, que n\u00e3o duram muito, outros que n\u00e3o tem afina\u00e7\u00e3o, alguns que voc\u00ea acha que t\u00e1 muito feio e engra\u00e7ado... \n\nP: S\u00e3o identidades ... \n\nJS- Mas \u00e9 que nem gente, tem tantos que merecem existir, at\u00e9 pol\u00edtico, merece existir... (risos) \n\nP: (risos) \n\nFS: Ent\u00e3o desse modo, tem um monte de gente por a\u00ed, at\u00e9 uma vizinha chata e voc\u00ea se pergunta pra que existe \nessa praga, e existe uma raz\u00e3o para existir. Se todos n\u00f3s nos respeit\u00e1ssemos, \u00e9 assim como os instrumentos, se a \nidEia veio a cabe\u00e7a, voc\u00ea p\u00f4s a m\u00e3o na massa... \n\nP: Na hora do fazer... \n\nFS: Na hora do fazer, e nasceu aquilo, era porque ele tinha que existir, ele tinha que ser conclu\u00eddo, ele tinha que \nser feito, pra mim \u00e9 uma necessidade, pra quem \u00e9 artista, fazer m\u00fasica, pintar um quadro, dan\u00e7ar, e mesmo cada \num na sua \u00e1rea, quando essa coisa vem ela tem que se realizar, ela tem que passar a existir, \u00e9 algo f\u00edsico, se \nalgu\u00e9m tem a id\u00e9ia de uma coreografia e n\u00e3o colocar isso em pr\u00e1tica, pra quem \u00e9 artista ele come\u00e7a a ficar \ndeprimido, ele come\u00e7a a murchar, como uma flor que tem um fruto que come\u00e7a a n\u00e3o vingar que come\u00e7a a \napodrecer, alguma coisa dentro do corpo dele come\u00e7a a entrar em sofrimento e eu acho que \u00e9 a mesma coisa, se \neu ficar aqui muito tempo sem roer madeira, sem fazer instrumento ou sem sentar no computador e gravar, \ncompor, tocar com um amigo ou tocar sozinho, sem criar, pra n\u00f3s que somos artistas isso \u00e9 vital. \n\nP: Ent\u00e3o voc\u00ea relaciona a cria\u00e7\u00e3o \u00e0 vida? \n\nFS: Sim, \u00e9 claro, isso \u00e9 o que me faz estar com o esp\u00edrito de estar vivo, agora l\u00e1 no passado quando os amigos \nfalavam que o FERNANDO SARDO n\u00e3o tinha necessidade de ganhar dinheiro, \u2018o cara s\u00f3 fica l\u00e1 no por\u00e3o dele \nfazendo m\u00fasica l\u00e1\u2019, e foi engra\u00e7ado que depois eu descobri que os amigos me chamavam de \u2018ermit\u00e3o do por\u00e3o\u2019, \ne \u00e9 o mesmo apelido que o Smetak tinha na faculdade, e eu falava que eu tinha necessidade de ganhar dinheiro, \nmas quem faz arte tem uma necessidade a mais, que \u00e9 a de fazer arte. Se eu tivesse somente preocupado em \nganhar dinheiro eu faria qualquer curso, qualquer faculdade, e ganharia dinheiro, e chegaria em casa, e \ncompraria a minha televis\u00e3o, mas eu tenho que comprar a televis\u00e3o, tem que educar a minha filha, tenho que \npagar a escola, tenho que viajar, tenho que comprar livros, tenho que passear, tenho que ter lazer, como todo \nmundo, s\u00f3 que mais ainda, eu tenho a necessidade de viver daquilo que eu gosto, outras pessoas n\u00e3o tem essa \nnecessidade t\u00e3o forte, e a\u00ed tudo bem, cada um na sua. \n\nP: Olha, eu fico muito feliz de estar aqui hoje. \n\nFS: Acho que dentro de toda essa hist\u00f3ria, tem um pouco de tudo. Eu j\u00e1 falei sobre precursor de oficina de \ninstrumentos musicais, que eu acabei criando um emprego pra mim, porque qualquer escola de arte n\u00e3o tinha \nprofessor de cria\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais. Tinha na \u00e9poca um cara chamado Nuluba, que deve estar ainda \npor a\u00ed que fazia instrumentos africanos, mas de pegar materiais e inventar instrumentos, como fazer instrumentos \nde cordas sobre percuss\u00e3o, esculturas sonoras com o que tivermos no momento, como por exemplo, eu tenho \nessas latas, essa caba\u00e7a e inventar um instrumento. E a\u00ed apareciam pessoas assim: \u2018Bem eu queria um piano\u2019, e a\u00ed \npens\u00e1vamos pra um piano eu preciso de um caixote, ent\u00e3o eu falava: \u2018Faz hoje uma flauta e na semana que vem \na gente arruma o caixote e faremos o piano\u2019 e a\u00ed come\u00e7\u00e1vamos a fazer o piano, e a\u00ed come\u00e7\u00e1vamos a inventar, e \neles tamb\u00e9m ficavam pensando no que poderiam inventar. \n\nP: E muda a forma da pessoa se relacionar com a m\u00fasica, n\u00e3o \u00e9? \n\nFS: Olha uma coisa legal, fizemos v\u00e1rias oficinas em favelas, onde tinham crian\u00e7as muito pobres, no sentido \nfinanceiro, e ali as crian\u00e7as fizeram uns violinos de caba\u00e7a super firme, super forte, e ali uma crian\u00e7a chegou e \nfalou: \u2018Tio, eu levei violino pra casa e passei por um bar e o mo\u00e7o queria comprar, e quanto voc\u00ea acha que eu \n\n\n\n159 \n \n\n \n \n\nvendo?\u2019 E eu falei: \u2018N\u00e3o sei, quanto voc\u00ea acha que vale, porque foi voc\u00ea que trabalhou nele?\u2019 E a\u00ed eles ficaram \npensando no quanto de esfor\u00e7o eles tiveram e quando eles achavam que valia o trabalho deles, e depois ele falou: \n\u2018\u00c9, eu vou fazer outro, porque esse aqui \u00e9 o primeiro que eu fiz e \u00e9 meu\u2019, ent\u00e3o mesmo ele precisando do \ndinheiro e tudo. Ent\u00e3o quanta hist\u00f3ria rica que eu vi despertar e uma outra coisa que bateu pra mim, seguindo \nessa parte ainda dentro da educa\u00e7\u00e3o e da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, surgiu assim: \u2018Como \u00e9 que eu posso estimular as \npessoas a se aproximarem da arte, da m\u00fasica, de brincar, de criar melodias, de criar ritmos e de ver que isso \u00e9 \numa coisa natural do ser humano, mesmo em lugares que eu nem esteja fazendo exposi\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o musical \nou oficinas ?\u2019 Foi a\u00ed que eu tive a id\u00e9ia de fazer os parques sonoros com as esculturas sonoras. \n\nP: Que \u00e9 uma interven\u00e7\u00e3o no lugar onde a pessoa passa?  \n\nJS- Que \u00e9 muito louco, que eu pensei em come\u00e7ar a fazer esses parques sonoros com esculturas sonoras e a partir \nda\u00ed eu comecei a desenhar, projetar, em seguida me liga uma pessoa e fala: \u2018Eu quero fazer um parque e estou \ncom um projeto...\u2019, e essas coisas acontecem comigo, as boas e as ruins, \u00e9 como aquele livro \u2018O Segredo\u2019, que as \ncoisas realmente acontecem, o problema realmente \u00e9 controlar a mente, porque todo ser humano tem essa \ndificuldade.. (risos) \n\nP: (risos) \n\nFS: Mas se voc\u00ea est\u00e1 vibrando uma coisa, essa coisa vai acontecer, \u00e9 o que mais preocupa a gente, quando voc\u00ea \ncomp\u00f5e uma m\u00fasica, a democracia, hoje voc\u00ea tem o direito de expressar tudo o que voc\u00ea quiser e deve ser assim, \nmas um artista que est\u00e1 a\u00ed com pouca responsabilidade ou com aus\u00eancia na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o muitas vezes ele \nn\u00e3o v\u00ea que aquilo que \u00e9 uma express\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 uma invoca\u00e7\u00e3o, se voc\u00ea vai falar de viol\u00eancia, legal mas voc\u00ea \ntamb\u00e9m est\u00e1 invocando e dependendo da forma com \u00e9 passado, est\u00e1 invocando tamb\u00e9m. Ent\u00e3o voc\u00ea vai \ncaminhar para aquilo que voc\u00ea vai construir e vibrar. Mas voltando aos parques das esculturas sonoras eu \ncomecei a fazer e fiz o parque sonoro, o parque l\u00fadico musical em Mariana (MG), e fiz a instala\u00e7\u00e3o sonora em \nOuro Preto (MG), preparei os monitores para ensinar as crian\u00e7as a criarem os instrumentos musicais, n\u00e3o s\u00f3 as \ncrian\u00e7as como tamb\u00e9m os turistas que por l\u00e1 passarem, que voc\u00ea entra num vag\u00e3o e poder\u00e1 criar instrumentos \nmusicais e tocar na instala\u00e7\u00e3o sonora, eu j\u00e1 fiz esculturas sonoras que est\u00e3o espalhadas j\u00e1 por todo o Brasil, nas \ncinco regi\u00f5es do Brasil, tem no Nordeste (Natal \u2013 RN), no Norte, no Sul, no Centro-Oeste (Cuiab\u00e1 \u2013 MT) e \nSudeste (S\u00e3o Paulo \u2013 SP), e as pessoas est\u00e3o l\u00e1, umas diferentes das outras, uma \u00e9 um p\u00e1ssaro, outra \u00e9 um peixe, \noutra \u00e9 um instrumento de percuss\u00e3o. \n\nP: \u00c9 muito interessante, porque estar no espa\u00e7o p\u00fablico, estar acess\u00edvel, o que \u00e9 o p\u00fablico, o p\u00fablico \u00e9 das \npessoas. \n\nFS: E a\u00ed o que \u00e9 legal \u00e9 que a pessoa est\u00e1 passeando no parque e ela passa, v\u00ea e come\u00e7a a brincar com aquela \nescultura, porque j\u00e1 tem uma interfer\u00eancia visual no parque, mas chega l\u00e1 ela tem uma interfer\u00eancia sonora no \nparque como algo que ela pode interagir tocando nessa instala\u00e7\u00e3o, tanto as instala\u00e7\u00f5es que eu fiz como as \nesculturas nenhuma delas ir\u00e1 provocar um som sozinha, ou apenas pelo vento, isso \u00e9 super legal tamb\u00e9m, eu tive \nessas ideias que tem um badalo aqui para as pessoas puxarem e tem as notas do-re-mi-fa-sol-la-si-do, ent\u00e3o ela \npode tocar notas, mas essas esculturas tem o problema governamental porque muda o governo e as pessoas que \nestavam cuidando daquilo j\u00e1 n\u00e3o tem a mesma compet\u00eancia. \n\nP: Pra conservar... \n\nFS: Que nem alguns projetos \u00e9 no centro cultural, agora aqui, ent\u00e3o esses problemas acontecem, mas isso \u00e9 \nc\u00edclico, daqui a pouco voltam, seja de qual partido for, apare\u00e7a algu\u00e9m que tenha uma consci\u00eancia, mas no geral \nconsci\u00eancia pol\u00edtica, vinda dos pol\u00edticos \u00e9 uma coisa muito rara. \n\nP: FS, agrade\u00e7o muito por ter me recebido em sua casa hoje.  \n\nFS: Imagine, pode contar comigo. \n\n \n\n***** \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagens, informa\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis desdobramentos deste trabalho podem ser encontrados em:&lt;http://somevidaaposalata.blogspot.com> \n(elaborado pela autora)."}]}}}