{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18770"}, {"@name": "filename", "#text": "25831_CovaneiroMateriais.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \nprovenientes do s\u00edtio da Bela Fria (Tavira) \n\nJaquelina Covaneiro \nC\u00e2mara Municipal de Tavira \n\n Sandra Cavaco \nC\u00e2mara Municipal de Tavira \n\nVera Teixeira de Freitas \nUNIARQ \u2013 Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa \n\n \n\n \nResumo \n\n \nO s\u00edtio da Bela Fria situa-se na face norte da colina de Santa Maria. \n\nRecentes trabalhos arqueol\u00f3gicos realizados no local permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de \num arrabalde alm\u00f3ada, sendo ainda de destacar a identifica\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios de \nocupa\u00e7\u00e3o que remontam ao Bronze Final. \u00c9 poss\u00edvel que tenha havido escorr\u00eancia \nde materiais cer\u00e2micos para a \u00e1rea onde foi identificado o arrabalde, o que \nexplicaria a presen\u00e7a destes materiais no local em an\u00e1lise. \n\nEmbora tenham sido identificados no decurso da escava\u00e7\u00e3o de n\u00edveis \nisl\u00e2micos, os materiais cer\u00e2micos alvo deste estudo apresentam uma cronologia \nmais antiga, integrando-se na j\u00e1 conhecida ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica de caracter\u00edsticas \norientais. Destes destacamos as \u00e2nforas, a cer\u00e2mica de engobe vermelho, os pithoi \ne a cer\u00e2mica cinzenta, apresentando-se de um modo geral, muito fragmentados e \nrolados, sendo frequente a presen\u00e7a de concre\u00e7\u00f5es de carbonatos.  \n\n \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n A \u00e1rea onde se implanta a Bela Fria foi alvo de um projeto de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o que passou pela repavimenta\u00e7\u00e3o da Cal\u00e7ada de Santa Maria e da rua \nda Bela Fria, e pela requalifica\u00e7\u00e3o da bolsa de estacionamento ai existente. Esta \nrequalifica\u00e7\u00e3o integrou-se numa estrat\u00e9gia mais abrangente, a requalifica\u00e7\u00e3o e \nreabilita\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico de Tavira. \n\n O projeto tinha como objetivo uma interven\u00e7\u00e3o m\u00ednima no terreno, \naproveitando os n\u00edveis altim\u00e9tricos existentes, recuperando e consolidando os muros \nde suporte em alvenaria de pedra existentes e nivelar os taludes de modo a \nproceder \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o. De modo a concretizar essa requalifica\u00e7\u00e3o a \n\u00e1rea foi dotada de infraestruturas de saneamento, ilumina\u00e7\u00e3o, mobili\u00e1rio urbano, \ninforma\u00e7\u00e3o e sinal\u00e9tica espec\u00edfica. \n\n Uma vez que a Bela Fria se localiza em \u00e1rea de sensibilidade \narqueol\u00f3gica foi emitido parecer favor\u00e1vel (DRCAlgarve) mas condicionado \u00e0 \nrealiza\u00e7\u00e3o de sondagens arqueol\u00f3gicas de diagn\u00f3stico. A identifica\u00e7\u00e3o de contextos \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 196 \n\narqueol\u00f3gicos preservados, nomeadamente isl\u00e2micos originou uma interven\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica em \u00e1rea. \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n \n\n Tavira localiza-se no Sul de Portugal, na margem direita do rio \nGil\u00e3o, junto \u00e0 sua embocadura.  \n\n O s\u00edtio da Bela Fria implanta-se junto ao sop\u00e9 da encosta Este da \ncolina de Santa Maria, sobranceira \u00e0 foz do rio, tendo-se a partir dela um excelente \ndom\u00ednio visual. (fig. 1).  \n\n \u00c9 ainda de salientar que o s\u00edtio da Bela Fria se localiza no centro \nhist\u00f3rico da cidade, em particular na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s muralhas de Tavira. Nas \nsuas imedia\u00e7\u00f5es encontram-se os s\u00edtios do Convento de Nossa Senhora da Gra\u00e7a e \ndo Parque de Festas. Ambos os s\u00edtios apresentam uma ampla diacronia de \nocupa\u00e7\u00e3o, salientando-se a presen\u00e7a de vest\u00edgios da Idade do Bronze Final, a \nocupa\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro e \u00c9poca Isl\u00e2mica e \u00c9poca Moderna.  \n  \n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos \n \n\n A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica efetuada na Bela Fria permitiu \nidentificar um arrabalde isl\u00e2mico de cronologia tardo alm\u00f3ada (meados do s\u00e9culo XII \n/ in\u00edcios do s\u00e9culo XIII), e um torre\u00e3o da muralha isl\u00e2mica, tendo-se verificado que \nas estruturas isl\u00e2micas estavam sob um n\u00edvel de abandono de cronologia medieval e \nmoderna. \n\n O arrabalde da Bela Fria \u00e9 composto por, pelo menos, seis casas, \nruas, canaliza\u00e7\u00f5es e uma estrutura que poder\u00e1 estar ligada a tarefas n\u00e3o \ndom\u00e9sticas. De um modo geral, as estruturas foram constru\u00eddas sobre a rocha-base, \nn\u00e3o tendo sido reconhecidas preexist\u00eancias (Covaneiro, Cavaco, 2012). \n\n Ap\u00f3s a ocupa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica, e nos primeiros anos da presen\u00e7a \ncrist\u00e3, o local foi abandonado e, muito provavelmente, utilizado como horta at\u00e9 \nmeados do s\u00e9culo XX. Contudo, constatamos que a \u00e1rea ter\u00e1 funcionado como local \nde despejo, uma vez que foram identificados materiais cer\u00e2micos de cronologia \nmedieval e moderna na \u00e1rea do torre\u00e3o e da Cal\u00e7ada de Santa Maria. \n \n\nOs materiais cer\u00e2micos \n \n\n Os materiais cer\u00e2micos de cronologia pr\u00e9-romana concentram-se, \nmaioritariamente, na \u00e1rea correspondente ao arrabalde isl\u00e2mico, distribuindo-se de \nmodo similar por toda a \u00e1rea. No entanto, s\u00e3o mais frequentes nos locais onde a \npot\u00eancia estratigr\u00e1fica \u00e9 maior. \n\n No que concerne a dispers\u00e3o dos fragmentos cer\u00e2micos pelos \ncontextos arqueol\u00f3gicos reconhecidos verificamos que estes se distribuem \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n197 \n\nuniformemente por dep\u00f3sitos de origem antr\u00f3pica (camada, enchimento, derrube e \nestrutura). \n\n De modo geral pode-se afirmar que o esp\u00f3lio cer\u00e2mico em estudo \napresenta um car\u00e1cter bastante fragment\u00e1rio, provindo na sua totalidade de \ncontextos de cronologia isl\u00e2mica ou mais recente. Esta situa\u00e7\u00e3o, conjuntamente com \na longa diacronia de utiliza\u00e7\u00e3o de algumas das formas presentes, inviabilizou \u00e0 \npartida uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais aprofundada do conjunto, limitando \nconsideravelmente a an\u00e1lise tipol\u00f3gica e cronol\u00f3gica poss\u00edvel.  \n\n A cer\u00e2mica dita de car\u00e1cter comum apresenta-se como o conjunto \nmais frequente, sendo poss\u00edvel verificar a exist\u00eancia de v\u00e1rios grupos funcionais \ndistintos. Dentro da categoria de recipientes de uso dom\u00e9stico destacamos as \ntigelas hemisf\u00e9ricas de perfil simples e bordo ligeiramente engrossado (fig. 2 n.\u00ba 1). \nTrata-se de recipientes de car\u00e1cter multifuncional, relacionados principalmente com \no consumo e prepara\u00e7\u00e3o de alimentos, sendo considerados, devido \u00e1 sua longa \nperviv\u00eancia, como elementos pouco fi\u00e1veis para a data\u00e7\u00e3o de contextos. \nRelativamente \u00e0s ta\u00e7as, possuem as mesmas caracter\u00edsticas das tigelas, diferindo \nda forma anterior pela sua menor capacidade. No que diz respeito \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o, foi \ntamb\u00e9m proposto o seu uso como lucernas sendo que, nos exemplares em an\u00e1lise, \nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comprovar esta utiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, uma vez que estas n\u00e3o \npossuem marcas de combust\u00e3o (fig. 2, n.\u00ba 2). Relacionados provavelmente com o \nconsumo de l\u00edquidos, regista-se a presen\u00e7a de formas tendencialmente fechadas \n(fig. 2, n.\u00ba 3-4). Os grandes recipientes abertos \u2013 bacias/alguidares -, destinados a \ncumprir fun\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da prepara\u00e7\u00e3o e armazenamento de alimentos, s\u00e3o o tipo \nmais frequente da amostra (fig. 2, n\u00ba 5 - 9). Destes destacamos um exemplar t\u00edpico \nda forma habitualmente designada por lebrillo (fig. 2, n.\u00ba 7), caracterizada por um \nbordo com l\u00e1bio desenvolvido exteriormente, colo com ligeiro estrangulamento e \numa carena mais ou menos marcada que separa o bordo do corpo. Esta forma \nencontra-se presente em v\u00e1rios s\u00edtios algarvios com ocupa\u00e7\u00e3o coet\u00e2nea com Tavira, \nsendo cronologicamente integrado entre o s\u00e9c. V e o III a.n.e. O referido exemplar \napresenta um fabrico com poss\u00edvel proveni\u00eancia da zona de C\u00e1dis. Regista-se a \npresen\u00e7a de um outro tipo de grande recipiente para armazenagem, \ncorrespondendo a uma forma fechada tendencialmente esf\u00e9rica, (fig. 2, n.\u00ba 10) de \nfabrico bastante grosseiro de car\u00e1cter local/regional. \n\n Inserimos ainda no grupo dos grandes recipientes o que \nconsider\u00e1mos um vaso afim de pithos (fig. 3, n.\u00ba 1). Este exemplar aparenta ser um \ntipo evolu\u00eddo da forma habitualmente conectada com a presen\u00e7a fen\u00edcia, mantendo \nas asas b\u00edfidas mas sem no entanto ostentar a t\u00edpica decora\u00e7\u00e3o pintada. \n\n No que diz respeito \u00e0 categoria de recipientes de cozinha, a \namostra \u00e9 bastante mais reduzida, destacando-se um exemplar de panela (fig. 2, n.\u00ba \n11) de pasta de matriz n\u00e3o calc\u00e1ria de produ\u00e7\u00e3o local/regional. Optamos por \ndenominar de potes, exemplares que, apesar de morfologicamente semelhantes \u00e0s \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 198 \n\npanelas, possuem pasta calc\u00e1ria de fabrico gaditano (fig. 2, n.\u00ba 12). Este tipo de \nfabrico \u00e9 incompat\u00edvel com a utiliza\u00e7\u00e3o destes como recipientes de cozinha, \ndevendo antes terem desempenhado fun\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da pequena armazenagem \nde alimentos. \n\n A cer\u00e2mica cinzenta encontra-se presente na amostra com \nescassos exemplares, nomeadamente atrav\u00e9s de um fundo em \u00f4nfalo (fig. 3, n.\u00ba 3) \ne de um fragmento de bordo pertencente a uma tigela (fig. 3, n.\u00ba 2), a forma mais \nfrequente desta categoria cer\u00e2mica e que possui a diacronia mais longa. \n\n  A cer\u00e2mica de engobe vermelho possui um car\u00e1cter residual na \namostra, tendo-se identificado um fragmento de bojo pertencente a um recipiente \nfechado de forma indeterminada. Destaca-se, de igual forma, um fundo de prato de \nengobe viol\u00e1ceo, de l\u00e1bio largo e com a t\u00edpica concavidade central dos denominados \npratos de peixe (fig. 3, n.\u00ba 4). Este modelo de prato, mas revestido a engobe \nvermelho, \u00e9 frequente em contextos do s\u00e9culo VI a.n.e., enquanto a presente \nvariante com engobe viol\u00e1ceo integra-se cronologicamente desde a segunda \nmetade do s\u00e9culo V ao s\u00e9culo III a.n.e. \n\n A cer\u00e2mica manual encontra-se representada a por um exemplar \nde bojo pertencente a um grande recipiente ao qual foi aplicado um cord\u00e3o com uma \nincis\u00e3o central (fig. 3, n.\u00ba 5) e um fragmento diminuto de bordo de um grande \nrecipiente. \n\nAs \u00e2nforas s\u00e3o em n\u00famero bastante reduzido, limitando-se o n\u00famero de \nbordos a cinco exemplares. Para al\u00e9m de um exemplar das \u00e2nforas do grupo R1, do \ntipo 10.1.2.1. de Ramon Torres (1995) de fabrico pr\u00f3ximo ao \u201cGrupo Extremo \nOcidente Indeterminado\u201d (fig. 4, n.\u00ba 1), identificamos \u00e2nforas da forma B/C de \nPellicer, considerada como uma das produ\u00e7\u00f5es tipicamente turdetana e \ncorrespondente a uma evolu\u00e7\u00e3o das anteriormente referidas \u00e2nforas fen\u00edcias de \nsaco. A op\u00e7\u00e3o comummente aceite de integrar os dois tipos definidos por Pellicer no \nCerro Macareno numa denomina\u00e7\u00e3o \u00fanica deve-se ao facto destas \u00e2nforas apenas \nserem distingu\u00edveis ao n\u00edvel do corpo \u2013 troncoc\u00f3nico no caso da \u00e2nfora da forma B e \noval ou fusiforme na \u00e2nfora C \u2013 o que dificulta a tarefa de associar os bordos a um \ntipo espec\u00edfico (Pellicer, 1978; Pellicer et al., 1983). \n\nDois dos tr\u00eas exemplares (fig. 4, n.\u00ba 2-3) inserem-se na variante B/C 2, \ncaracterizada por possuir bordo de sec\u00e7\u00e3o circular e datando dos finais do s\u00e9culo VI \na.n.e. at\u00e9 aos finais do s\u00e9culo IV a.n.e. A restante pe\u00e7a deste tipo anf\u00f3rico insere-se \nna variante B/C 3, de bordo amendoado de sec\u00e7\u00e3o oval (fig. 4, n.\u00ba 4). \nCronologicamente centra-se entre os meados do s\u00e9c. V e o terceiro quartel do s\u00e9c. \nIV a.n.e. A an\u00e1lise macrosc\u00f3pica efetuada leva-nos a considerar os exemplares de \nTavira como correspondendo a produ\u00e7\u00f5es da baia de C\u00e1diz. \n\n Com base na sua presen\u00e7a na f\u00e1brica de preparados de peixe de \nLas Redes atribui-se a esta \u00e2nfora um conte\u00fado de preparados pisc\u00edcolas (De \nFrutos, Chic, Berriat\u00faa, 1988). A sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi comprovada nos fornos \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n199 \n\nescavados durante o s\u00e9culo passado no Cerro Macareno (Bel\u00e9n Deamos, 2006), \ntodavia recentes investiga\u00e7\u00f5es permitiram detetar o fabrico deste tipo anf\u00f3rico nos \nfornos junto \u00e0 ribeira de Arboll\u00f3n em Carmona (Rodr\u00edguez, 2001), situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \nanteriormente sugerida para o forno de Pajar de Artillo (Luz\u00f3n, 1973). \n\n Ainda no \u00e2mbito das \u00e2nforas, regista-se a presen\u00e7a de um \nexemplar da \u00e2nfora de conte\u00fado pisc\u00edcola genericamente denominada de Ma\u00f1a \nPascual A4 (s\u00e9rie 11 e 12 de R\u00e1mon Torres), cuja pasta indicia igualmente uma \nprodu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea gaditana (fig. 4, n.\u00ba 5). A sua produ\u00e7\u00e3o iniciou-se a partir de finais \ndo s\u00e9culo VI a.n.e., sendo que o tipo 11.2.1.3 de Joan Ram\u00f3n, atribu\u00eddo ao exemplar \nem estudo, surge em contextos datados dos finais do s\u00e9c. VI e do s\u00e9c. V a.n.e., \ntendo sido maioritariamente produzido no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo V a.n.e.  \n\n De igual forma, foram recolhidos 26 fragmentos de asas de \n\u00e2nforas - 25 de asa de rolo e uma asa com sulco central - cuja classifica\u00e7\u00e3o \ntipol\u00f3gica precisa n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0 frequ\u00eancia desta morfologia de asas nos \ntipos anf\u00f3ricos sid\u00e9ricos. \n\n O estado de conserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos de cer\u00e2mica grega de \nverniz negro (fig. 5) dificultou a sua aproxima\u00e7\u00e3o classificativa. Trata-se de tr\u00eas \nexemplares de diminutas dimens\u00f5es, dois fundos e um bordo, cujo verniz se \nencontra muito mal conservado. Quanto aos fundos propomos com reservas \ntratarem-se de P\u00e1teras das formas 21/22 de Lamboglia (incurving rim bowl e \noutturned rim bowl), ta\u00e7as de bordo muito reentrante ou exvertido respetivamente, \ncujo p\u00e9 alto e arqueado \u00e9 em tudo semelhante (fig. 5, n.\u00ba 1-2). Ressalvamos que o \nestado de fragmenta\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as n\u00e3o nos permite verificar a exist\u00eancia do t\u00edpico \narqueamento do p\u00e9. No caso da P\u00e1tera 21, a sua produ\u00e7\u00e3o inicia-se no final do \ns\u00e9culo V a.n.e., atingindo o seu m\u00e1ximo durante o s\u00e9culo IV e permanecendo at\u00e9 \n\u00e9poca helen\u00edstica. Cronologicamente, a P\u00e1tera 22 integra-se no s\u00e9culo IV a.n.e. \n(Arruda, 1997: 130-133; Arruda et al., 1998: 135-137; Barros, 2003 e 2005). \n\n A classifica\u00e7\u00e3o do bordo levanta menores reservas, tratando-se de \num prato de peixe (forma 23 de Lamboglia) - forma abundante no report\u00f3rio de \ncer\u00e2micas gregas dos s\u00edtios peninsulares, caracterizada por possuir um bordo \npendente ou engrossado e fundo com depress\u00e3o central bem marcada. O l\u00e1bio \nengrossado da pe\u00e7a de Tavira apresenta uma ligeira canelura na zona central, \ncaracter\u00edstica pouco comum nestes pratos. Este exemplar data da primeira metade \ndo s\u00e9culo IV a.n.e. (Arruda, 1997: 133-134; Arruda et al., 1998: 139-140; Barros, \n2003 e 2005). \n\n \nAn\u00e1lise do conjunto artefactual \n\n  \n Uma tentativa de an\u00e1lise do conjunto artefactual esbarra \u00e0 partida \n\ncom algumas dificuldades ao considerarmos, para al\u00e9m do seu mau estado de \nconserva\u00e7\u00e3o e \u00edndice de fragmenta\u00e7\u00e3o, o n\u00famero reduzido da amostra. A estes \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 200 \n\nmotivos acresce o car\u00e1cter de material intrusivo em contextos arqueol\u00f3gicos de \n\u00e9poca posterior. Desta forma, e tal como j\u00e1 foi referido anteriormente, o estudo \nefetuado reveste-se impreterivelmente de um \u00e2mbito parcelar, impossibilitando \nqualquer tentativa de an\u00e1lise quantitativa ou de estabelecimento de grupos de \nfabrico. \n\n Todavia, \u00e9 poss\u00edvel tecer alguns coment\u00e1rios ao esp\u00f3lio cer\u00e2mico \nestudado. A \u00e2nfora R1 \u00e9 claramente um elemento cronologicamente dissonante no \nconjunto, sendo testemunho de um momento antigo da ocupa\u00e7\u00e3o de Tavira centrado \nentre meados do s\u00e9culo VII e meados do s\u00e9culo VI a.n.e. As restantes \u00e2nforas \ndocumentam um per\u00edodo posterior, centrado entre meados do s\u00e9culo V e todo o \ns\u00e9culo IV a.n.e. Parece-nos exaustivo relatar a totalidade dos s\u00edtios do sul peninsular \nonde este tipo de \u00e2nforas se encontra presente, sendo no entanto de indicar que s\u00e3o \nformas caracter\u00edsticas dos conjuntos anf\u00f3ricos deste per\u00edodo. Importa salientar que \nfoi sugerida uma produ\u00e7\u00e3o algarvia das \u00e2nforas B/C em Faro (Sousa, Arruda, 2010: \n959), aparentemente com uma difus\u00e3o de \u00e2mbito restrito e local, n\u00e3o tendo sido \ndetetado em Castro Marim e no Monte Moli\u00e3o.  \n\n Denota-se a aus\u00eancia de outros tipos anf\u00f3ricos presentes em \ncontextos algarvios cronologicamente an\u00e1logos, num sentido lato tendo em \nconsidera\u00e7\u00e3o a perdura\u00e7\u00e3o de alguns destes recipientes, como \u00e9 o caso das \u00e2nforas \nde tipo Ti\u00f1osa (T.8.1.1.2.), tipo Carmona (T. 8.2.1.1.) e tipo D de Pellicer. \n\n Relativamente \u00e0s cer\u00e2micas \u00e1ticas importa referir que as P\u00e1teras \nda forma 21/22 de Lamboglia j\u00e1 tinham sido detetadas em Tavira (Barros, 2003 e \n2005), ao contr\u00e1rio do Prato de Peixe, uma novidade no report\u00f3rio das cer\u00e2micas \ngregas deste s\u00edtio. \n\n Apesar das limita\u00e7\u00f5es anteriormente referidas, \u00e9 poss\u00edvel verificar, \nem certa medida, alguma coer\u00eancia temporal dentro do conjunto, com a maioria dos \nmateriais a centrar-se cronologicamente entre meados/ finais do s\u00e9c. V e o s\u00e9c. IV \na.n.e. De facto, durante este per\u00edodo s\u00e3o percet\u00edveis altera\u00e7\u00f5es no report\u00f3rio \ncer\u00e2mico que se refletem no conjunto em an\u00e1lise, com a presen\u00e7a de tipos \ncaracter\u00edsticos de um momento anterior da ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica em paulatino \nabandono, como \u00e9 o caso da cer\u00e2mica cinzenta e das formas afim de pithos, bem \ncomo modifica\u00e7\u00f5es estruturais na cer\u00e2mica de engobe vermelho que acabaram por \nconduzir ao seu desuso. A manuten\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica manual estar\u00e1 relacionada com \nquest\u00f5es de ordem funcional, nomeadamente o seu uso enquanto cer\u00e2mica de \ncozinha. \n\n Por sua vez, as produ\u00e7\u00f5es gaditanas, nomeadamente as \u00e2nforas e \na cer\u00e2mica comum marcam presen\u00e7a de forma ineg\u00e1vel e demonstram a crescente \ninflu\u00eancia gaditana. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comprovar o predom\u00ednio destas produ\u00e7\u00f5es \u00e0 \nsemelhan\u00e7a do demonstrado para Faro, Castro Marim e Monte Moli\u00e3o (Sousa, \nArruda, 2010), locais onde a cer\u00e2mica comum origin\u00e1ria da \u00e1rea da ba\u00eda de C\u00e1dis \nultrapassa os dois ter\u00e7os do conjunto. \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n201 \n\n De igual forma, neste momento, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comprovar neste \nlocal a continuidade da ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica durante o s\u00e9c. III a.n.e., pois as \nprodu\u00e7\u00f5es t\u00edpicas deste s\u00e9culo, tais como as \u00e2nforas de tipo Pellicer D e a cer\u00e2mica \nde Kuass, n\u00e3o foram identificadas. A presen\u00e7a de um exemplar de \u00e2nfora de tipo D \nde Pellicer nas escava\u00e7\u00f5es efetuadas no BNU (Maia, 2007:481), deve, no nosso \nentender, ser considerada com as devidas reservas, sendo prudente aguardar por \nnovos dados que nos permitam afirmar com seguran\u00e7a a presen\u00e7a deste tipo \nanf\u00f3rico. \n\n Em conclus\u00e3o podemos afirmar que este conjunto corresponde na \ngeneralidade a um momento de transi\u00e7\u00e3o, onde se verifica a manuten\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as \nde tradi\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica antiga e outras formas plenamente turdetanas.  \n\n \nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n O esp\u00f3lio sid\u00e9rico da escava\u00e7\u00e3o da Bela Fria n\u00e3o nos permite \n\ncorroborar uma ocupa\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea durante a Idade do Ferro, sendo prov\u00e1vel que \nestes materiais provenham de uma zona de cota altim\u00e9trica superior, situada a oeste \ndo local onde foram recolhidos nomeadamente na colina de Santa Maria, e que a \nsua presen\u00e7a no local se deva a fen\u00f3menos de escorr\u00eancias. \n\n Tal como outros investigadores referiram (Sousa, Arruda, 2010: \n969) \u00e9 poss\u00edvel inferir um aumento da \u00e1rea ocupada em Tavira a partir do s\u00e9culo V \na.n.e., tendo em considera\u00e7\u00e3o os resultados apresentados da escava\u00e7\u00e3o realizada \nno BNU (Maia, 2007). Em conson\u00e2ncia com este momento de florescimento \necon\u00f3mico e ocupacional verific\u00e1vel em v\u00e1rios s\u00edtios algarvios, inicia-se um \nprocesso do qual resulta a funda\u00e7\u00e3o de novos estabelecimentos, como \u00e9 o caso de \nFaro e Monte Moli\u00e3o \u2013 com um in\u00edcio de ocupa\u00e7\u00e3o a partir do \u00faltimo quartel do \ns\u00e9culo IV a.n.e. (Sousa, Arruda, 2010: 970). Este processo n\u00e3o \u00e9 exclusivo da \u00e1rea \nalgarvia, sendo comum a toda a Andaluzia, devendo-se relacionar o \ndesenvolvimento e prosperidade destas comunidades com a explora\u00e7\u00e3o intensiva \ndos recursos marinhos dispon\u00edveis. \n\n \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 202 \n\n  \nCat\u00e1logo de pe\u00e7as \nCer\u00e2mica Comum \n\n \nQuad. BC 1 [227] 643 - n.\u00ba ficha 51 | fig. 2 n.\u00ba 1 \nBordo ligeiramente espessado internamente de tigela hemisf\u00e9rica de perfil simples. \nApresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o fino e tom alaranjado, superf\u00edcies \nalisadas, sem vest\u00edgios de aguada. A cozedura foi efetuada em Modo A - cozedura \ndominante em ambiente redutor e um arrefecimento oxidante (Picon, 1973: 55-71). \nDi\u00e2metro de bordo: 24 cm. \n \nQuad. AB 1/2 [26] 508 - n.\u00ba ficha 69 | N\u00e3o ilustrada \nBordo reto de tigela hemisf\u00e9rica de perfil simples com uma perfura\u00e7\u00e3o. Apresenta \npasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio, com grande quantidade de inclus\u00f5es de \npequenas dimens\u00f5es e tom alaranjado. Superf\u00edcies alisadas, sem vest\u00edgios de \naguada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nSond. B [01] 24 - n.\u00ba ficha 48 | fig. 2 n.\u00ba 2 \nBordo reto, ligeiramente espessado internamente de ta\u00e7a de tend\u00eancia hemisf\u00e9rica. \nApresenta pasta de argila n\u00e3o calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio, superf\u00edcies alisadas com \nvest\u00edgios de aguada de tom alaranjado. A cozedura foi efetuada em Modo A. \nDi\u00e2metro de bordo: 16 cm. \n \nQuad. BC 1/2 [102] 279 - n.\u00ba ficha 42 | N\u00e3o ilustrado \nBordo reto sem espessamentos de ta\u00e7a de tend\u00eancia hemisf\u00e9rica. Apresenta pasta \nde argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o fino e tom rosado. Superf\u00edcies alisadas com vest\u00edgios de \naguada de tom beije acastanhado. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad. BC 1/2 [227] 666- n.\u00ba ficha 59 | N\u00e3o ilustrado \nBordo reto sem espessamentos de ta\u00e7a de tend\u00eancia hemisf\u00e9rica. Apresenta pasta \nde argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o fino e tom rosado. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de \naguada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nSond. B [01] 24- n.\u00ba ficha 50 | N\u00e3o ilustrado \nBordo reto sem espessamentos de ta\u00e7a de tend\u00eancia hemisf\u00e9rica. Apresenta pasta \nde argila n\u00e3o calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio de tom alaranjado claro. Superf\u00edcies alisadas \ncom vest\u00edgios de aguada de tonalidade alaranjada. A cozedura foi efetuada em \nModo A.  \n \nSond. B [01] 24- n.\u00ba ficha 49| N\u00e3o ilustrado \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n203 \n\nBordo reto de prov\u00e1vel ta\u00e7a de tend\u00eancia hemisf\u00e9rica. Apresenta pasta de argila n\u00e3o \ncalc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tom rosado. Superf\u00edcies alisadas com vest\u00edgios de aguada \nde tonalidade acinzentada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad. A2 [16] 694 - n.\u00ba ficha 46 | fig. 2 n.\u00ba 3 \nBordo simples, esvasado para o exterior, correspondendo a pe\u00e7a de tend\u00eancia \nfechada, provavelmente um potinho. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o fino \ne tom rosado, superf\u00edcies alisadas com vest\u00edgios de aguada esbranqui\u00e7ada. A \ncozedura foi efetuada em Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 14 cm. \n \nQuad. BC 1/2 [102] 279 - n.\u00ba ficha 55 | fig. 2 n.\u00ba 4 \nFundo destacado com base ligeiramente c\u00f4ncava, correspondendo a uma forma \nfechada. Apresenta pasta de argila n\u00e3o calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio, superf\u00edcies alisadas \nsem vest\u00edgios de aguada. A cozedura foi efetuada em Modo A. Di\u00e2metro de fundo: \n10 cm. \n  \nQuad. A9 [85] 238 - n.\u00ba ficha 43 | fig. 2 n.\u00ba 5 \nBordo com espessamente externo, ligeiramente esvasado para o exterior, \ncorrespondendo a um grande recipiente aberto \u2013 bacia/alguidar. Apresenta pasta de \nargila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tom claro, superf\u00edcies alisadas com vest\u00edgios de \nengobe de tom cinzento na superf\u00edcie externa. A cozedura foi efetuada em Modo A. \nDi\u00e2metro de bordo: 26 cm. \n \nQuad. A2 [16] 694 - n.\u00ba ficha 47 | fig. 2 n.\u00ba 6 \nBordo de perfil triangular esvasado para o exterior, correspondendo a um grande \nrecipiente aberto \u2013 bacia/alguidar. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio \ne tom claro, superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de aguada. A cozedura foi efetuada \nem Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 25 cm. \n \nQuad. A8 [48] 243 - n.\u00ba ficha 52 | fig. 2 n.\u00ba 7 \nBordo com l\u00e1bio desenvolvido exteriormente, colo com ligeiro estrangulamento e \numa carena que separa o bordo do corpo, correspondendo a um grande recipiente \naberto \u2013 lebrillo. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o fino, de tonalidade beije \ne superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de aguada. A cozedura foi efetuada em Modo \nA. Di\u00e2metro de bordo: 27 cm. \n \nQuad. A9 [85] 238 - n.\u00ba ficha 54 | fig. 2 n.\u00ba 8 \nBordo de tend\u00eancia reta, com espessamento externo correspondendo a um grande \nrecipiente aberto. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tonalidade \nalaranjada e superf\u00edcies com vest\u00edgios de aguada de tom acinzentado. A cozedura \nfoi efetuada em Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 32 cm. \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 204 \n\n \nQuad. B8/9 [46] 710 - n.\u00ba ficha 45 | fig. 2 n.\u00ba 9 \nBordo com espessamento externo correspondendo a um grande recipiente aberto \u2013 \nbacia/alguidar. Apresenta pasta de argila n\u00e3o calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tonalidade \navermelhada. Superf\u00edcies com vest\u00edgios de engobe acinzentado. A cozedura foi \nefetuada em Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 39 cm. \n \nCSM [23] 73 - n.\u00ba ficha 53 | fig. 2 n.\u00ba 10 \nBordo invertido com ligeiro espessamento interno, correspondendo a um grande \nrecipiente de tend\u00eancia esf\u00e9rica. Apresenta pasta de argila n\u00e3o calc\u00e1ria de \ntonalidade avermelhada, com grande quantidade de inclus\u00f5es de m\u00e9dia dimens\u00e3o. \nSuperf\u00edcies com engobe acinzentado aplicado. A cozedura foi efetuada em Modo A. \nDi\u00e2metro de bordo: 27 cm. \n \n \nQuad. A A\u00b42/1/1\u00b4 [198] 542 - n.\u00ba ficha 61 | N\u00e3o ilustrado \nFundo de p\u00e9 anelar pertencente a forma indeterminada. Apresenta pasta de argila \ncalc\u00e1ria de tonalidade alaranjada clara. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de \naguada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad.C3 [155] 420 - n.\u00ba ficha 68 | N\u00e3o ilustrado \nFundo de p\u00e9 anelar pertencente a forma indeterminada. Apresenta pasta de argila \ncalc\u00e1ria de tonalidade rosada. Superf\u00edcies alisadas com vest\u00edgios de aguada de \ntonalidade rosada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad. AB 2 [209] - n.\u00ba ficha 63 | N\u00e3o ilustrado \nFundo plano de p\u00e9 destacado pertencente a forma indeterminada. Apresenta pasta \nde argila calc\u00e1ria de tonalidade rosada. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de \naguada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad. B 2 [28] 48 - n.\u00ba ficha 64 | N\u00e3o ilustrado \nFundo plano de p\u00e9 destacado pertencente a forma indeterminada. Apresenta pasta \nde argila calc\u00e1ria de tonalidade alaranjada clara. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios \nde aguada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad. A A\u20192 [177] 749 - n.\u00ba ficha 65 | N\u00e3o ilustrado \nFundo plano de p\u00e9 destacado pertencente a forma indeterminada. Apresenta pasta \nde argila calc\u00e1ria de tonalidade alaranjada clara. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios \nde aguada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad. A 9 [85] 238 - n.\u00ba ficha 44 | N\u00e3o ilustrado \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n205 \n\nFundo plano pertencente a forma indeterminada. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria \nde tonalidade rosada. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de aguada. A cozedura foi \nefetuada em Modo A.  \n \nQuad. CD 3 [147] 395 - n.\u00ba ficha 62 | N\u00e3o ilustrado \nFundo plano pertencente a forma indeterminada. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria \nde tonalidade rosada. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de aguada. A cozedura foi \nefetuada em Modo A. \n \nQuad. BC 1/2 [227] 666 - n.\u00ba ficha 39 | fig. 3 n.\u00ba 1 \nBordo simples esvasado, com arranque de asas b\u00edfidas, correspondendo a um \nrecipiente afim de pithos. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e \ntonalidade beije. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de aguada. A cozedura foi \nefetuada em Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 32 cm. \n \nQuad.. BC 5/6 [76] - n.\u00ba ficha 60 | N\u00e3o ilustrado \nAsa b\u00edfida, correspondendo a um recipiente afim de pithos. Apresenta pasta de \nargila calc\u00e1ria de tonalidade beije esbranqui\u00e7ada, com grande quantidade de \ninclus\u00f5es de m\u00e9dias dimens\u00f5es. Superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de aguada ou \npintura. A cozedura foi efectuada em Modo A. \n \nQuad. A8 [48] 243 - n.\u00ba ficha 40 | fig. 2 n.\u00ba 11 \nBordo ligeiramente esvasado, correspondendo a uma panela. Apresenta pasta de \nargila n\u00e3o calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tonalidade alaranjada. Superf\u00edcies alisadas sem \nvest\u00edgios de aguada. A cozedura foi efectuada em Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 13 \ncm. \n \nQuad. BC 1/2 [102] 279 - n.\u00ba ficha 41 | Fig. 2 n.\u00ba 12 \nBordo ligeiramente esvasado com espessamento externo, colo troncoc\u00f3nico \ninvertido curvo, correspondendo a um pequeno pote. Apresenta pasta de argila \ncalc\u00e1ria de gr\u00e3o fino, de tonalidade beije e superf\u00edcies alisadas sem vest\u00edgios de \naguada. A cozedura foi efetuada em Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 14 cm. \n \n\nCer\u00e2mica Cinzenta \n \nQuad. BC 5/6 [76] 205 - n.\u00ba ficha 36 | fig. 3 n.\u00ba 2 \nBordo de tigela hemisf\u00e9rica de perfil simples. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de \ngr\u00e3o m\u00e9dio e tom castanho acinzentado, superf\u00edcies alisadas de tonalidade \nacinzentada, sem vest\u00edgios de aguada. A cozedura foi efetuada em Modo B - \ncozedura dominante em ambiente redutor e arrefecimento igualmente em ambiente \nredutor (Picon, 1973: 55-71). Di\u00e2metro de bordo: 22 cm. \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 206 \n\n \nQuad. A8 [48] 243 - n.\u00ba ficha 38 | fig. 3 n.\u00ba 3 \nFundo em \u00f4nfalo de p\u00e9 ligeiramente destacado, podendo corresponder a pe\u00e7a \naberta ou fechada. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tom castanho \nacinzentado, superf\u00edcies alisadas de tonalidade acinzentada, sem vest\u00edgios de \naguada. A cozedura foi efetuada em Modo B. Di\u00e2metro do fundo: 5 cm. \n \n\nCer\u00e2mica de Engobe Vermelho \n \nQuad. BC 5/6 [76] 205 - n.\u00ba ficha 36 | fig. 3 n.\u00ba 4 \nFundo ligeiramente c\u00f4ncavo, com l\u00e1bio terminando em carena bem marcada que \nassinala o in\u00edcio da concavidade central do prato. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria \nde gr\u00e3o fino e tom beije. Superf\u00edcie externa alisada com aguada de tonalidade beije \nalaranjada e superf\u00edcie interna com engobe viol\u00e1ceo ba\u00e7o, espesso e aderente. A \ncozedura foi efetuada em Modo A. Di\u00e2metro do fundo: 6 cm. \n \nCSM [15] 54 - n.\u00ba ficha 67 | N\u00e3o ilustrado \nBojo de forma fechada indeterminada. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o \nfino e tom beije. Superf\u00edcie externa com engobe viol\u00e1ceo espesso e aderente, e \nsuperf\u00edcie interna sem vest\u00edgios de tratamento. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \n\nCer\u00e2mica Manual \n \nSond. B [01] 24 - n.\u00ba ficha 34 | fig. 3 n.\u00ba 5 \nBojo de cer\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o manual, apresentando um cord\u00e3o horizontal aplicado \ncom incis\u00e3o horizontal. Apresenta pasta de argila n\u00e3o calc\u00e1ria de tonalidade laranja \navermelhada, com grande quantidade de inclus\u00f5es de pequenas dimens\u00f5es. \nSuperf\u00edcies de tom acinzentado, ligeiramente alisadas. A cozedura foi efetuada em \nModo B.  \n \nQuad. BC 5/6 [76] 205 - n.\u00ba ficha 37 | N\u00e3o ilustrado \nBordo de cer\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o manual, correspondendo a um grande recipiente. \nApresenta pasta de argila n\u00e3o calc\u00e1ria de tonalidade avermelhada, com grande \nquantidade de inclus\u00f5es de m\u00e9dias dimens\u00f5es. Superf\u00edcies de tom acastanhado \nescuro, ligeiramente alisadas. A cozedura foi efetuada em Modo B.  \n \n \n\n\u00c2nforas \n \nQuad.A 9/10 [85] - n.\u00ba ficha 26 | fig. 4 n.\u00ba 1 \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n207 \n\nBordo de \u00e2nfora do grupo R1. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o fino e \ntonalidade beije. Superf\u00edcies alisadas de tom beije. A cozedura foi efetuada em \nModo A. Di\u00e2metro de bordo: 12,8 cm. \n \nQuad. A A\u00b42/1/1\u00b4 [198] 589 - n.\u00ba ficha 27 | fig. 4 n.\u00ba 2 \nBordo de sec\u00e7\u00e3o circular de \u00e2nfora de tipo B/C 2. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria \nde gr\u00e3o fino e tonalidade beije rosada. Superf\u00edcies alisadas, sem vest\u00edgios de \naguada. A cozedura foi efetuada em Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 12 cm. \n \nQuad. BC 1/2 [227] 666 - n.\u00ba ficha 28 | fig. 4 n.\u00ba 3 \nBordo de sec\u00e7\u00e3o circular de \u00e2nfora de tipo B/C 2. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria \nde gr\u00e3o fino e tonalidade beije rosada. Superf\u00edcies alisadas, com vest\u00edgios de \naguada beije rosada na superf\u00edcie externa. A cozedura foi efetuada em Modo A. \nDi\u00e2metro de bordo: 13 cm. \n\n \n \n\nCSM [55] 102 - n.\u00ba ficha 70 | fig. 4 n.\u00ba 4 \nBordo de \u00e2nfora amendoado de tipo B/C 3. Apresenta pasta de argila calc\u00e1ria de \ngr\u00e3o fino com tonalidade beije alaranjada e n\u00facleo cinzento claro. Superf\u00edcies \nalisadas, com vest\u00edgios de aguada esbranqui\u00e7ada na superf\u00edcie externa. A cozedura \nfoi efetuada em Modo A. Di\u00e2metro de bordo: 14 cm. \n \nQuad. BC 1/2 [227] 666 - n.\u00ba ficha 29 | fig. 4 n.\u00ba 5 \nBordo de \u00e2nfora de tipo Ma\u00f1a Pascual A4/11.2.1.3. Apresenta pasta de argila \ncalc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tonalidade alaranjada. Superf\u00edcies alisadas, com vest\u00edgios \nde aguada alaranjada na superf\u00edcie externa. A cozedura foi efetuada em Modo A. \nDi\u00e2metro de bordo: 13 cm. \n \nQuad. BC 1/1\u2019 [227] 625 - n.\u00ba ficha 13| Quad. AB 2/3 [Limp.] 519 - n.\u00ba ficha 18 | \nQuad. AA\u2019 2/1/1\u2019 [198] 589 - n.\u00ba ficha 21 | N\u00e3o ilustradas \nTr\u00eas fragmentos de asa de rolo pertencentes a \u00e2nforas de tipo indeterminado. \nApresentam pastas de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tonalidade alaranjada. \nSuperf\u00edcies alisadas, com vest\u00edgios de aguada alaranjada. A cozedura foi efetuada \nem Modo A.  \n \nQuad. CD 4/5 [133] 763 - n.\u00ba ficha 4| [Limp] 259 - n.\u00ba ficha 5| Quad. C 7 [123] 344- \nn.\u00ba ficha 6| Quad. BC 1/2 [227] 666 - n.\u00ba ficha 9| Quad. BC 1/2 [227] 666 - n.\u00ba ficha \n10| Quad. A 9 [85] 238 - n.\u00ba ficha 14| Quad. AB 2/3 [Limp] 519 - n.\u00ba ficha 17| Quad. \nBC 1/2 [227] 666 - n.\u00ba ficha 24| CSM [23] 73 - n.\u00ba ficha 66| N\u00e3o ilustradas \nNove fragmentos de asa de rolo pertencentes a \u00e2nforas de tipo indeterminado. \nApresentam pastas de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tonalidade vari\u00e1vel entre o \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 208 \n\nbeije acastanhado e o beije amarelado. Superf\u00edcies alisadas, com vest\u00edgios de \naguada beije amarelada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad. BC 1 [01] 14 - n.\u00ba ficha 3| Quad. BC 1/2 [227] 631 - n.\u00ba ficha 12| [53] 102 - n.\u00ba \nficha 16| Quad. A 8 [48] 243 - n.\u00ba ficha 19| Quad. A 8 [48] 243 - n.\u00ba ficha 20| Quad. \nAA\u2019 2/1/1\u2019 [198] 589- n.\u00ba ficha 22| Quad. BC 1/2 [227] 666 - n.\u00ba ficha 23| N\u00e3o \nilustradas \nSete fragmentos de asa de rolo pertencentes a \u00e2nforas de tipo indeterminado. \nApresentam pastas de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tonalidade vari\u00e1vel entre o \ncinzento acastanhado e o castanho claro. Superf\u00edcies alisadas, com vest\u00edgios de \naguada cinzenta acastanhada. A cozedura foi efetuada em Modo A.  \n \nQuad. BC 1/2 [102] 279- n.\u00ba ficha 1| Quad. BC 1 [01] 14- n.\u00ba ficha 2| Quad. AB 1/2 \n[26] 508- n.\u00ba ficha 7| Quad. AB 2/3 [19] 517- n.\u00ba ficha 8| Quad. BC 1/2 [102] 279- n.\u00ba \nficha 11| Quad. A 9 [85] 238- n.\u00ba ficha 15| Quad. BC 1/2 [227] 666- n.\u00ba ficha 25| \nSete fragmentos de asa de rolo pertencentes a \u00e2nforas de tipo indeterminado. \nApresentam pastas de argila calc\u00e1ria de gr\u00e3o m\u00e9dio e tonalidade acinzentada. \nSuperf\u00edcies alisadas, com vest\u00edgios de aguada beije amarelada. A cozedura foi \nefetuada em Modo A. \n \n\nCer\u00e2mica \u00c1tica de verniz negro \n \nQuad. BC 2 [198] 570 - n.\u00ba ficha 57 | fig. 5 n.\u00ba 1 \nFragmento de fundo de p\u00e9 anelar de uma P\u00e1tera das formas 21 ou 22 de Lamboglia \n(incurving rim bowl e outturned rim bowl). O estado de fragmenta\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a n\u00e3o \nnos permite uma caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica mais completa. Pasta compacta de \ngr\u00e3o fino de tonalidade beije alaranjada N\u00e3o apresenta \u00e1reas em reserva. Verniz de \ncor preta, brilhante, aderente e pouco espesso. Di\u00e2metro do fundo: 9,6 cm. \nEspessura do p\u00e9: 1 cm. \n \nQuad. B 2 [28] 48 - n.\u00ba ficha 58 | fig. 5 n.\u00ba 2 \nFragmento de fundo de p\u00e9 anelar de uma P\u00e1tera das formas 21 ou 22 de Lamboglia \n(incurving rim bowl e outturned rim bowl). O estado de fragmenta\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a n\u00e3o \nnos permite uma caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica mais completa. Pasta compacta de \ngr\u00e3o fino de tonalidade beije alaranjada N\u00e3o apresenta \u00e1reas em reserva. Verniz de \ncor preta, brilhante, aderente e espesso. Di\u00e2metro do fundo: 12,6 cm. Espessura do \np\u00e9: 0,8 cm. \n \nSond. B [01] 24- n.\u00ba ficha 56 | fig. 5 n.\u00ba 3 \nBordo de prato de peixe de l\u00e1bio pendente com uma ligeira depress\u00e3o na sua zona \ncentral. Apenas se conservou um pouco de verniz na zona da curvatura externa do \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n209 \n\nl\u00e1bio. Pasta compacta de gr\u00e3o fino, pouco compacta e de tonalidade esbranqui\u00e7ada. \nVerniz de cor preta, ba\u00e7o, pouco aderente e pouco espesso. Di\u00e2metro do bordo: 18 \ncm. Espessura da parede: 0,8 cm \n \n\n \n \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 210 \n\n \nBibliografia \n\n \n\nARRUDA A. M. (1997) - As cer\u00e2micas \u00e1ticas do Castelo de Castro Marim. Lisboa: Colibri. \n\nARRUDA A. M. (2002) - Fen\u00edcios en Portugal: fenicios y mundo ind\u00edgena en el centro y sur de Portugal \n(siglos VIII-VI a. C.). Barcelona: Laboratorio de Arqueologia de la Universidad Pompeu Fabra \n(Cuadernos de Arqueologia Mediterr\u00e1nea; 5-6).  \n\nARRUDA A. M. (2003) \u2013 \u201cTavira: afirma\u00e7\u00e3o do poder e estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio durante a \n1\u00aa Idade do Ferro\u201d. In Tavira. Territ\u00f3rio e poder. Lisboa: IPM/C\u00e2mara Municipal de Tavira, p. 51-56. \n\nARRUDA A. M. (2005) \u2013 \u201c\u00c2nforas R1 em Portugal\u201d. In Ati del V Congresso Internazionale di Studi Fenici \ni Punici. Palermo, Universit\u00e1 degli studi di Palermo - Facolt\u00e1 di Lettere e Filosofia. 3, p. 1311-1318. \n\nARRUDA A. M.; BARROS, P.; LOPES, V. (1998) \u2013 \u201cCer\u00e2micas \u00c1ticas de M\u00e9rtola\u201d. Conimbriga, XXXVII, \nCoimbra: Instituto de Arqueologia, p. 121-149. \n\nARRUDA, A. M.; BARG\u00c3O, P.; SOUSA, E. (2005) \u2013 \u201cA ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana de Faro: Alguns dados \nnovos\u201d. Revista Portuguesa de Arqueologia, vol. 8.n.\u00ba 1, p.177-208. \n\nARRUDA, A. M.; COVANEIRO, J. e CAVACO, C. (2008) - \u201cA necr\u00f3pole da Idade do Ferro do Convento \nda Gra\u00e7a (Tavira)\u201d. XELB (Actas do \u00abEncontro Arqueologia no Algarve\u00bb). Silves: C\u00e2mara Municipal de \nSilves. 8, p. 141-160. \n\nARRUDA, A. M.; FREITAS, V. T.; OLIVEIRA, C.P. (2007) \u2013 \u201cOs Fen\u00edcios e a urbaniza\u00e7\u00e3o no Extremo \nOcidente: o caso de Castro Marim\u201d. In LOPEZ CASTRO (ed.) -   Las ciudades fenicio-punicas en el \nMediterr\u00e1neo Occidental. III Col\u00f3quio del Internacional del centro de Estudios Fenicios y punicos, \nCEFYP, p. 459-482. \n\nARRUDA, A.M.; FREITAS, V. T. et all. (no prelo) \u2013 \u201cCastro Marim (Algarve, Portugal) et les Ph\u00e9niciens \nau Sud du Portugal\u201d. Le VII\u00e8me cong\u00e8s international d\u00eas \u00e9tudes ph\u00e9niciennes et puniques. La vie, la \nreligion et la mort dans l\u2019univers ph\u00e9nico-punique. Hammamet \u2013 Tunisie, 10-14 Novembro de 2009. \n\nARRUDA A. M.; VIEGAS, C.; BARG\u00c3O, P. e PEREIRA, R. (2006) \u2013 \u201cA importa\u00e7\u00e3o de preparados de \npeixe em Castro Marim: da Idade do Ferro \u00e0 \u00c9poca Romana\u201d. In Simp\u00f3sio Internacional Produ\u00e7\u00e3o e \nCom\u00e9rcio de Preparados Pisc\u00edcolas durante a Proto-hist\u00f3ria e a \u00c9poca Romana no Ocidente da \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Homenagem a Fran\u00e7oise Mayet. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica, vol. 13. p. 153-176. \n\nBARROS, P. (2003) - \u201cAs cer\u00e2micas \u00e1ticas de Tavira\u201d. In Tavira. Territ\u00f3rio e poder. Lisboa: \nIPM/C\u00e2mara Municipal de Tavira, p. 73-75. \n\nBARROS, P. (2005) \u2013 \u201cCer\u00e2micas \u00e1ticas no Circuito do Estreito do Extremo-Ocidente Peninsular: \nQuinta da Queimada, Ilh\u00e9u Ros\u00e1rio, Faro e Tavira\u201d. In El per\u00edodo orientalizante. Actas del III \nSimposio Internacional de Arqueologia de M\u00e9rida: Protohistoria del Mediterr\u00e1neo Occidental. Anejos de \nArchivo Espa\u00f1ol de Arqueologia,  vol. II, CSIC, M\u00e9rida, pp. 931-945 \n\nBEL\u00c9N, M (2006) \u2013\u201c \u00c1nforas de los siglos VI-IV a.C. en Turdetania\u201d. SPAL, 15, p. 217-246. \n\nCOVANEIRO, J.; CAVACO, S. (2012) - Cal\u00e7ada de Santa Maria. Relat\u00f3rio Final dos Trabalhos \nArqueol\u00f3gicos. Exemplar policopiado. \n\nDE FRUTOS, G.; CHIC, G.; BERRIAT\u00daA, N. (1988) \u2013 \u201cLas \u00e2nforas de la factor\u00eda prerromana de \nsalazones de \u00abLas Redes\u00bb (Puerto de Santa maria, Cadiz)\u201d. In Actas del 1.er Congreso Peninsular de \nHistoria Antigua. Santiago de Compostela: Universidad de Santiago de Compostela, 1, p. 295-306. \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n211 \n\nFREITAS, V. Teixeira de (2006) - As cer\u00e2micas de engobe vermelho orientalizantes do Castelo de \nCastro Marim. Produ\u00e7\u00e3o, consumo e com\u00e9rcio na Idade do Ferro Orientalizante Peninsular. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa. \n\nFREITAS, V. Teixeira de; Oliveira, C.P. (2007) \u2013 \u201cA Idade do Ferro no Baixo Guadiana\u201d. In As Idades \ndo Bronze e do Ferro na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Actas do IV Congresso de Arqueologia Peninsular. Faro, 14 \na 19 de Setembro de 2004 (Promontoria Monogr\u00e1fica, 09). Faro: Universidade do Algarve, p. 409-418. \n\nFERRER ALBELDA, E.; GARCIA FERN\u00c1NDEZ, F. (2008 ) \u2013 \u201cCer\u00e1mica turdetana\u201d. In BERNAL \nCASASOLA, D.; RIBERA I LACOMBA, A. (eds.) \u2013 Cer\u00e0micas hispanoromanas. Un estado de la \ncuesti\u00f3n, XXVI Congreso Internacional de la Asociaci\u00f3n  Rei  Cretariae  Romanae  Fautores. C\u00e1diz, p. \n201 \u2013 219. \n\nLUZ\u00d3N NOGU\u00c9, J. M. (1973) \u2013 \u201cExcavaciones en It\u00e1lica. Estratigraf\u00eda en el Pajar del Artillo\u201d. \nExcavaciones Arqueol\u00f3gicas en Espa\u00f1a. Madrid: Ministerio de Cultura, 78. \n\nMAIA, M. G. P. (2000) \u2013 \u201cTavira fen\u00edcia. O territ\u00f3rio para Ocidente do Guadiana, nos in\u00edcios do I mil\u00e9nio \na.C. \u201d. In Gonz\u00e1lez Prats, A., (ed.) (2000) - Fenicios y territorio. Alicante: Generalitat Valenciana. Actas \ndel II seminario internacional sobre temas fenicios de1999, Guardamar del Segura, 9-11 de abril. \n\nMAIA, M. G. P. (2003) \u2013 \u201cFenicios em Tavira\u201d. In Tavira. Territorio e Poder. Lisboa: IPM/C\u00e2mara \nMunicipal de Tavira, p. 57-72. \n\nMAIA, M. G. P. (2007) \u2013 \u201cA pesca, a actividade conserveira e as \u00e2nforas de Tavira\u201d. In Historia de la \npesca en el \u00e2mbito del Estrecho. I Conferencia Internacional, vol. I, C\u00e1diz, p. 455-488. \n\nMAIA, M. G. P.; Silva, L. F. (2004) \u2013 \u201cO culto de Baal em Tavira\u201d. Huelva Arqueol\u00f3gica. Huelva: \nDiputaci\u00f3n Provincial de Huelva, XX, p. 171-194. \n\nPELLICER CATAL\u00c1N, M. (1978) \u2013 \u201cTipolog\u00eda y cronologia de las \u00e2nforas del Guadalquivir seg\u00fan el \nCerro Macareno (Sevilla)\u201d. Habis. Sevilha, 9, p. 365-400. \n\nPELLICER CATAL\u00c1N, M. ( (1982) \u2013 \u201cLas cer\u00e1micas del mundo fenicio en el Bajo Guadalquivir: \nevoluci\u00f3n y cronolog\u00eda seg\u00fan el Cerro Macareno (Sevilla)\u201d. In NIEMEYER, H. G., (ed.) - Phonizier im \nWesten. Mainz: Philipp von Zabern (Madrider Beitr\u00e4ge; 8), p. 371-402. \n\nPELLICER CATAL\u00c1N, M.; ESCACENA CARRASCO, J.L.; BENDALA GAL\u00c1N, M. (1983) - El Cerro \nMacareno. Madrid: Ministerio de Cultura (Excavaciones Arqueol\u00f3gicas en Espa\u00f1a; 124). \n\nPICON, M. (1973) - Introduction \u00e0 l'\u00e9tude technique des c\u00e9ramiques sigill\u00e9es de Lezoux. Centre de \nrecherches sur les techniques greco-romaines. Dijon. \n\nRAMON TORRES, J. (1995) \u2013 Las \u00e2nforas fen\u00edcio-punicas del mediterr\u00e1neo ocidental. Universidad de \nBarcelona. \n\nRODR\u00cdGUEZ, I. (2001) \u2013 \u201cLas \u00e1reas artesanales: los alfares\u201d. In Actas del II Congreso de Historia de \nCarmona. Carmona: Junta de Andaluc\u00eda, p. 311-320. \n\nSOUSA, E.; ARRUDA, A. M. (2010) \u2013 \u201cA Gaditaniza\u00e7\u00e3o do Algarve\u201d. Mainake, XXXII (II), p. 951-974. \n\n \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 212 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o do Bronze final e/ou Idade \ndo Ferro. \n\n \n\n \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n213 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Cer\u00e2mica comum de Bela Fria, Tavira. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 214 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Vaso afim de pithos, cer\u00e2mica cinzenta, cer\u00e2mica de engobe viol\u00e1ceo e cer\u00e2mica manual de \nBela Fria, Tavira. \n\n \n\n\n\nJ. COVANEIRO; S. CAVACO; V. FREITAS  Materiais cer\u00e2micos pr\u00e9-romanos  \n\n \n\n215 \n\n \n\nFigura 4 \u2013 \u00c2nforas de Bela Fria, Tavira. \n\n \n\n\n\nPROMONTORIA Ano 10 N\u00famero 10, 2012 / 2013 216 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Cer\u00e2mica \u00e1tica de Bela Fria, Tavira."}]}}}