{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16903"}, {"@name": "filename", "#text": "23610_Avalia%c3%a7%c3%a3o%20da%20osmolaridade%20da%20l%c3%a1grima%20em%20c%c3%a3es%20at%c3%b3picos%20com%20conjuntivite%20al%c3%a9rgica.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n \n\nFaculdade de Medicina Veterin\u00e1ria \n \n \n \n \n \n \n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA OSMOLARIDADE DA L\u00c1GRIMA EM C\u00c3ES AT\u00d3PICOS COM CONJUNTIVITE \nAL\u00c9RGICA \n\n \n \n \n\nMARIA DO GUADALUPE M\u00c8GRE PIRES DE CARVALHO LOUREN\u00c7O \n \n \n \n \n                                                                     \n \n \n \n \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DO J\u00daRI                ORIENTADOR \n \nDoutor Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Mestre Prates                                               Doutora Ana Mafalda Gon\u00e7alves  \nDoutor Jos\u00e9 Henrique Duarte Correia                                                           Xavier Felix Louren\u00e7o                                                            \nDoutora Ana Mafalda Gon\u00e7alves Xavier                                               CO-ORIENTADOR \n             Felix Louren\u00e7o                                                                   Doutora Esmeralda Sofia Costa \nDoutora Esmeralda Sofia Costa Delgado                                                     Delgado \n\n                                                               \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n2013 \n \n\nLISBOA \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n \n\nFaculdade de Medicina Veterin\u00e1ria \n \n \n \n \n \n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA OSMOLARIDADE DA L\u00c1GRIMA EM C\u00c3ES AT\u00d3PICOS COM CONJUNTIVITE \nAL\u00c9RGICA \n\n \n \n \n\nMARIA DO GUADALUPE M\u00c8GRE PIRES DE CARVALHO LOUREN\u00c7O \n \n \n \n\n         DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO INTEGRADO EM MEDICINA VETERIN\u00c1RIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DO J\u00daRI                ORIENTADOR \nDoutor Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Mestre Prates                                               Doutora Ana Mafalda Gon\u00e7alves  \nDoutor Jos\u00e9 Henrique Duarte Correia                                                           Xavier Felix Louren\u00e7o                                                            \nDoutora Ana Mafalda Gon\u00e7alves Xavier                                               CO-ORIENTADOR \n             Felix Louren\u00e7o                                                                   Doutora Esmeralda Sofia Costa \nDoutora Esmeralda Sofia Costa Delgado                                                     Delgado \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n2013 \n \n\nLISBOA \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedicado \u00e0 minha M\u00e3e.\n\n\n\ni\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nAgradecimentos \n\n \n\nQuero agradecer \u00e0 minha orientadora Professora Doutora Ana Mafalda Louren\u00e7o por toda a \n\ndedica\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o que fez para me acompanhar neste projeto, foi incans\u00e1vel com todo este \n\nprocesso e tornou-se numa amiga. Tudo o que sei, na \u201cnossa\u201d dermatologia devo-o a si e por \n\nisso sempre lhe terei a maior gratid\u00e3o. \n\n\u00c0 Professora Doutora Esmeralda Delgado por estar sempre dispon\u00edvel, por todo o trabalho \n\nque teve comigo neste longo projeto e por todos os ensinamentos que me transmitiu. \n\nAo CIISA, \u00e0 FMV-UTL e a Produlab por financiarem este estudo e permitirem que ele se \n\nrealizasse. \n\nAo Professor Doutor Jos\u00e9 Henrique Duarte Correia por sempre ter estado presente e por ser o \n\nmeu \u201cPai\u201d da veterin\u00e1ria, nunca poderei retribuir tudo o que fez por mim. \n\n\u00c0 Dr\u00aa Em\u00edlia que durante seis meses me transmitiu ensinamentos essenciais para o meu futuro \n\ne pela sua constante disponibilidade e amizade.  \n\n\u00c0 Professora Doutora Anabela Moreira, \u00e0 Professora Doutora Ilda Gomes Rosa, \u00e0 Professora \n\nDoutora Berta S\u00e3o Braz por todo o carinho e por saber que tenho sempre a porta do gabinete \n\naberta. \n\nA toda a equipe do Hospital Escolar da Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria, os m\u00e9dicos \n\n(Ricardo Marques, Gon\u00e7alo Vicente, Nuno Felix, Rute Teixeira, Leonor Igl\u00e9sias, Joana \n\nPontes, Joana Almeida, Joana Gomes, Carla Monteiro, Ana Murta, Mariana Pereira, Ricardo \n\nFerreira, Ant\u00f3nio Almeida, \u00d3scar Gamboa, e Rodrigo Bom) enfermeiros (Rita Or\u00eancio, \n\nPatr\u00edcia Capelas, Sandra F\u00e9lix, Diogo Perdig\u00e3o e Irina Knorr) e auxiliares (Lu\u00eds Silva, Pedro \n\nLouren\u00e7o, Carla Silva, Carla Pardal e Sofia Caldeira). Um especial agradecimento \u00e0 Maria \n\nAlexandra Basso, a minha Pim Pim, sem ela o meu conceito de amizade desvanece, a ela o \n\nmeu enorme agradecimento por tudo o que me ensinou e por tornar esta amizade t\u00e3o especial, \n\ncomo s\u00f3 ela sabe, ao Ricardo Marques, Nuno Felix, Ana Murta e Joana Pontes. Um grande \n\nobrigado \u00e0s enfermeiras Sandra Felix e Irina Knorr que sempre me colocaram um sorriso na \n\ncara e aos auxiliares Pedro Louren\u00e7o, Sofia Caldeira e Carla Silva. Um agradecimento do \n\ntamanho do mundo a todo o pessoal da recep\u00e7\u00e3o (Anita Bernardino, T\u00e2nia Sobral, Rita Costa \n\ne L\u00facia Nobre) e da farm\u00e1cia por todo o carinho e amizade que sempre senti e por me \n\najudarem nas coisas mais imposs\u00edveis.  \n\nObrigada ao Dr. Mauro Bragan\u00e7a pela paci\u00eancia e disponibilidade que teve em me ajudar \n\nnesta tese, principalmente com a estat\u00edstica. \n\n\u00c0 minha M\u00e3e, a melhor do mundo, aquela que sempre me apoiou e que sempre esteve \n\npresente nas melhores e piores alturas, que foi mais que somente uma m\u00e3e todos os dias da \n\n\n\nii\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nminha vida. Aos meus irm\u00e3os, Gon\u00e7alo e Caetana, de quem eu tenho o maior orgulho e que \n\nadoro muito. Ao meu Pai, um enorme beijinho.  \n\nAos meus Av\u00f3s, N\u00e1zinha e Z\u00e9zinho, por serem um exemplo de vida. Ao resto da minha \n\nmaravilhosa fam\u00edlia, porque para al\u00e9m de sermos uma verdadeira fam\u00edlia somos um Cl\u00e3! \n\n\u00c0 minha Prima Ana que est\u00e1 sempre dispon\u00edvel, 24 horas por dia, para ouvir as minhas crises. \n\nAos meus animais, que no decorrer desta tese foram testados para tudo. \n\nAos meus maravilhosos amigos, Dulce, Andreia, Didi, Marta, Isabel, Hugo, Mariana, Nathan, \n\nPaulinha, Filipa e Ana que sempre me fez sentir a melhor e me apoiaram em tudo. \n\nA uma pessoa especial, o meu querido namorado, que tem estado presente na escrita desta \n\ntese, que todos os dias me pergunta por ela e todos os dias se disponibiliza para ajudar, sem \n\nele parte desta tese n\u00e3o existiria, a ti Paulo, um beijo infinito. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA OSMOLARIDADE DA L\u00c1GRIMA EM C\u00c3ES AT\u00d3PICOS COM \n\nCONJUNTIVITE AL\u00c9RGICA \n\nResumo \n\nA osmolaridade do filme lacrimal \u00e9 um par\u00e2metro \u00fatil para avaliar a qualidade da l\u00e1grima. \n\nEsta representa a concentra\u00e7\u00e3o de cati\u00f5es (s\u00f3dio, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, ferro e cobre) e \n\nde ani\u00f5es (cloretos, carbonatos e fosfatos) dissolvidos na por\u00e7\u00e3o aquosa da l\u00e1grima. O \n\nobjectivo deste estudo \u00e9 avaliar a osmolaridade do filme lacrimal em c\u00e3es at\u00f3picos com \n\nconjuntivite al\u00e9rgica (CA). A CA \u00e9 muito prevalente nos c\u00e3es que t\u00eam dermatite at\u00f3pica \n\n(DA). No entanto esta afe\u00e7\u00e3o \u00e9 um diagn\u00f3stico de exclus\u00e3o, pois n\u00e3o existe um teste simples e \n\neficaz para a diagnosticar. Foi inclu\u00eddo no estudo um grupo controlo (n=20) e um grupo de \n\nc\u00e3es at\u00f3picos com sinais de CA (n=20). Todos os animais foram sujeitos a exame \n\ndermatol\u00f3gico, bem como a exame oft\u00e1lmico para avalia\u00e7\u00e3o dos sinais cl\u00ednicos de CA \n\n(quemose, prurido, ep\u00edfora, hiper\u00e9mia conjuntival, corrimento ocular e presen\u00e7a de doen\u00e7a da \n\nc\u00f3rnea) e sua classifica\u00e7\u00e3o numa escala de 0-3. Adicionalmente o grupo dos at\u00f3picos foi \n\nclassificado segundo a escala CADESI-03. Avaliou-se a osmolaridade do filme lacrimal com \n\no sistema TearLab osmolarity\u00ae (TearLab Corp., San Diego, E.U.A.).  \n\nO estudo estat\u00edstico foi realizado com GraphPad Instat\u00ae recorrendo aos testes de Mann-\n\nWhitney e regress\u00e3o linear. \n\nAp\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o dos dados, a osmolaridade do filme lacrimal apresentou um valor m\u00e9dio de \n\n320,8\u00b19,6 mOsm/L no grupo controlo e 340,3\u00b121,6 mOsm/L no grupo de animais at\u00f3picos. \n\nOs valores de osmolaridade dos dois grupos apresentaram diferen\u00e7as estat\u00edsticas \n\nextremamente significativas (P<0,1%; teste Mann-Whitney). N\u00e3o se encontraram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre a osmolaridade da l\u00e1grima do olho direito e do olho esquerdo no grupo \n\ncontrolo (P=0,5244; teste Mann-Whitney) nem no grupo at\u00f3pico (P=0,123; teste Mann-\n\nWhitney). Nos pacientes at\u00f3picos o valor de CADESI-03 m\u00e9dio foi de 180,1\u00b166,50 valores e \n\no score de CA foi 8,2\u00b12,36 valores. A osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e os seus CADESI-03 \n\nexibiram uma correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica extremamente significativa (P<0,1%; teste de regress\u00e3o \n\nlinear). Pelo contr\u00e1rio, n\u00e3o se encontrou uma correla\u00e7\u00e3o estatistica significativa entre a \n\nosmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o score de CA (P=0,8385; teste de regress\u00e3o linear).  \n\nPodemos concluir que a osmolaridade da l\u00e1grima se encontra alterada nos c\u00e3es at\u00f3picos \n\nafetados por CA. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fatil tanto para diagn\u00f3stico de CA como para avalia\u00e7\u00e3o da \n\nresposta \u00e0 terap\u00eautica. Poder\u00e1 tamb\u00e9m ter interesse quando consideramos o c\u00e3o como \n\npotencial modelo de CA no Homem. \n\n \n\nPalavras-chave: Conjuntivite al\u00e9rgica, Osmolaridade, Tearlab osmolarity \u00ae. \n\n\n\niv\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nTEAR FILM OSMOLARITY EVALUATION IN ATOPIC DOGS WITH ALLERGIC \n\nCONJUNCTIVITIS \n\n Abstract \n\nTear film osmolarity is a crucial parameter to evaluate tear\u2019s quality. It represents cation \n\n(sodium, potassium, calcium, magnesium, iron and copper) and anion (chlorides, carbonates, \n\nand phosphates) concentration in the tear\u2019s aqueous portion. The goal of this study is to \n\nevaluate the osmolarity of the tear film in atopic dogs with allergic conjunctivitis. The \n\nmajority of dogs, which suffer from atopic dermatitis, also exhibit symptoms of allergic \n\nconjunctivitis. Nevertheless, it is an exclusion diagnosis. No simple and effective diagnostic \n\ntest is available in replacement.  \n\nIn this study both control group (n=20) and a group of atopic dogs with symptoms of allergic \n\nconjunctivitis (n=20) were evaluated. All animals were subject to a dermatological, as well as \n\nan ophthalmological examination, with the objective of evaluating clinical signs of allergic \n\nconjunctivitis, (chemosis, pruritus, swelling, conjuctival hyperemia, ocular discharge, and the \n\npresence of corneal disease) and rate then on a scale of 0-3. Additionally, the atopic group \n\nwas assessed according to the CADESI-03 scale. The tear film osmolarity was evaluated \n\nusing the TearLab Osmolarity System\u00ae. The statistical study was conducted using GrahPad \n\nInstat\u00ae, as well as the Mann-Whitney and linear regression tests.  \n\nAfter the data evaluation, we found that the tear film osmolarity showed a mean value of \n\n320,8\u00b19,6 mOsm/L in the control group, and a mean value of 340,3\u00b121,6 mOsm/L in the \n\natopic group. The osmolarity values of both groups showed a statistically significant \n\ndifference (P<0,1%; Mann-Whitney test). However, the study did not find a statistically \n\nsignificant difference between the osmolarity of the right and left eye in the control group \n\n(P=0,5244; Mann-Whitney test) or the atopic group (P=0,123; Mann-Whitney test). In the \n\natopic subjects, the mean CADESI-03 value was 180,1\u00b166,50, and the allergic conjunctivitis \n\nscore was 8,2\u00b12,36. The tear film osmolarity of atopic dogs and their CADESI-03 values, \n\nexhibit a statistically significant correlation (P<0,1%; linear regression test). On the other \n\nhand, the study did not find a statistically significant correlation between the osmolarity of the \n\natopic dogs and the score of allergic conjunctivitis (P=0,8385; linear regression test). \n\nWe can then conclude that the tear film osmolarity is altered in atopic dogs suffering from \n\nallergic conjunctivitis. This information can be used in the diagnostic of allergic conjunctivitis \n\nas well as in the evaluation of treatment effectiveness. Dogs can also be considered as \n\npotential model for humans with similar conditions.         \n\n \n\nKey words: Allergic Conjunctivitis, Osmolarity, Tearlab osmolarity \u00ae \n\n\n\nv\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\t\n \u00a0\n\nComunica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\n \n\nOs resultados preliminares do presente estudo foram apresentados no XXI congresso da \n\nAPMVEAC, sob a forma de comunica\u00e7\u00e3o oral, realizado no Centro de Congressos de Lisboa \n\nnos dias 11 e 12 de Maio de 2013.  \n\nG. M\u00e8gre, E. Delgado e A. Louren\u00e7o, \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da osmolaridade da l\u00e1grima em c\u00e3es \n\nat\u00f3picos com conjuntivite al\u00e9rgica\u201d. \n\nEste trabalho ganhou ainda o pr\u00e9mio de \u201cMelhor comunica\u00e7\u00e3o\u201d no XXI congresso da \n\nAPMVEAC, realizado no Centro de Congressos de Lisboa nos dias 11 e 12 de Maio de 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\u00cdndice Geral \n\t\n \u00a0\nI \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O\t\n \u00a0.............................................................................................................................................\t\n \u00a01\t\n \u00a0\nII \u2013 ATIVIDADES DESENVOLVIDAS DURANTE O EST\u00c1GIO\t\n \u00a0.................................................\t\n \u00a02\t\n \u00a0\nIII \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DA OSMOLARIDADE DA L\u00c1GRIMA DE C\u00c3ES AT\u00d3PICOS COM \nCONJUNTIVITE AL\u00c9RGICA\t\n \u00a0.......................................................................................................................\t\n \u00a04\t\n \u00a0\n\n1 \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica\t\n \u00a0.............................................................................................................................\t\n \u00a04\t\n \u00a0\n1.1 \u2013 Dermatite At\u00f3pica\t\n \u00a0...........................................................................................................................\t\n \u00a04\t\n \u00a0\n\n1.1.1 \u2013 Patogenia\t\n \u00a0....................................................................................................................................\t\n \u00a05\t\n \u00a0\n1.1.2 - Incid\u00eancia e fatores predisponentes\t\n \u00a0...................................................................................\t\n \u00a06\t\n \u00a0\n1.1.3 \u2013 Sinais Cl\u00ednicos relevantes e distribui\u00e7\u00e3o lesional\t\n \u00a0.........................................................\t\n \u00a08\t\n \u00a0\n\n1.2 - Conjuntivite al\u00e9rgica\t\n \u00a0....................................................................................................................\t\n \u00a011\t\n \u00a0\n1.2.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0...............................................................................................................................\t\n \u00a011\t\n \u00a0\n1.2.2 \u2013 Anatomia do olho\t\n \u00a0.................................................................................................................\t\n \u00a013\t\n \u00a0\n\n1.2.2.1 \u2013 Filme lacrimal e conjuntiva\t\n \u00a0......................................................................................\t\n \u00a013\t\n \u00a0\n1.2.2.2 \u2013 C\u00f3rnea\t\n \u00a0.............................................................................................................................\t\n \u00a014\t\n \u00a0\n\n1.2.3 \u2013 Fisiopatologia\t\n \u00a0........................................................................................................................\t\n \u00a015\t\n \u00a0\n1.2.4 \u2013 Incid\u00eancia\t\n \u00a0................................................................................................................................\t\n \u00a019\t\n \u00a0\n1.2.5 - Conjuntivite al\u00e9rgica no Homem\t\n \u00a0.....................................................................................\t\n \u00a020\t\n \u00a0\n1.2.6 - Sinais Cl\u00ednicos\t\n \u00a0.......................................................................................................................\t\n \u00a022\t\n \u00a0\n1.2.7 - Diagn\u00f3stico\t\n \u00a0.............................................................................................................................\t\n \u00a025\t\n \u00a0\n1.2.8 - Tratamento\t\n \u00a0..............................................................................................................................\t\n \u00a027\t\n \u00a0\n\n1.3 - Osmolaridade do Filme Lacrimal\t\n \u00a0............................................................................................\t\n \u00a028\t\n \u00a0\n1.3.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0...............................................................................................................................\t\n \u00a028\t\n \u00a0\n1.3.2 \u2013 Hiperosmolaridade lacrimal\t\n \u00a0.............................................................................................\t\n \u00a030\t\n \u00a0\n1.3.3 \u2013 A osmolaridade lacrimal na conjuntivite al\u00e9rgica\t\n \u00a0.....................................................\t\n \u00a031\t\n \u00a0\n\n1.3.3.1 \u2013 \u201cOlho seco\u201d e conjuntivite al\u00e9rgica\t\n \u00a0.......................................................................\t\n \u00a031\t\n \u00a0\n1.4 - Objetivos\t\n \u00a0..........................................................................................................................................\t\n \u00a034\t\n \u00a0\n\n2 - Materiais e M\u00e9todos\t\n \u00a0..............................................................................................................................\t\n \u00a035\t\n \u00a0\n2.1 - Amostra em estudo\t\n \u00a0.......................................................................................................................\t\n \u00a035\t\n \u00a0\n2.2 - Crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o dos animais\t\n \u00a0.......................................................................\t\n \u00a035\t\n \u00a0\n2.3 - Avalia\u00e7\u00e3o Dermatol\u00f3gica\t\n \u00a0...........................................................................................................\t\n \u00a036\t\n \u00a0\n2.4 - Avalia\u00e7\u00e3o Oftalmol\u00f3gica\t\n \u00a0............................................................................................................\t\n \u00a037\t\n \u00a0\n2.5 \u2013 An\u00e1lise estat\u00edstica\t\n \u00a0.........................................................................................................................\t\n \u00a040\t\n \u00a0\n\n3 \u2013 Resultados\t\n \u00a0................................................................................................................................................\t\n \u00a042\t\n \u00a0\n3.1 \u2013 Osmolaridade do filme lacrimal no grupo controlo e no grupo de animais at\u00f3picos\n\t\n \u00a0.......................................................................................................................................................................\t\n \u00a042\t\n \u00a0\n3.2 \u2013 Osmolaridade da l\u00e1grima do olho direito e do olho esquerdo no grupo controlo e no \ngrupo experi\u00eancia (at\u00f3picos)\t\n \u00a0................................................................................................................\t\n \u00a043\t\n \u00a0\n3.3 \u2013 Valor de CADESI-03 dos pacientes at\u00f3picos e o score de conjuntivite al\u00e9rgica\t\n \u00a0....\t\n \u00a044\t\n \u00a0\n3.4 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o seu CADESI-03\t\n \u00a0..................\t\n \u00a044\t\n \u00a0\n3.5 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o seu score de conjuntivite \nal\u00e9rgica\t\n \u00a0........................................................................................................................................................\t\n \u00a045\t\n \u00a0\n\n4 \u2013 Discuss\u00e3o\t\n \u00a0.................................................................................................................................................\t\n \u00a047\t\n \u00a0\n4.1 \u2013 Osmolaridade do filme lacrimal no grupo controlo e no grupo de animais at\u00f3picos\n\t\n \u00a0.......................................................................................................................................................................\t\n \u00a047\t\n \u00a0\n4.2 \u2013 Osmolaridade da l\u00e1grima do olho direito e do olho esquerdo no grupo controlo e no \ngrupo experi\u00eancia (at\u00f3picos)\t\n \u00a0................................................................................................................\t\n \u00a049\t\n \u00a0\n4.3 \u2013 Valor de CADESI-03 dos pacientes at\u00f3picos e o score de conjuntivite al\u00e9rgica\t\n \u00a0....\t\n \u00a049\t\n \u00a0\n4.4 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o seu CADESI-03\t\n \u00a0..................\t\n \u00a049\t\n \u00a0\n\n\n\nvii\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n4.5 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o seu score de conjuntivite \nal\u00e9rgica\t\n \u00a0........................................................................................................................................................\t\n \u00a050\t\n \u00a0\n\n5 \u2013 Conclus\u00e3o, Limita\u00e7\u00f5es do Estudo e Perspectivas Futuras\t\n \u00a0.......................................................\t\n \u00a051\t\n \u00a0\n6 \u2013 Bibliografia\t\n \u00a0.............................................................................................................................................\t\n \u00a053\t\n \u00a0\n7 - Anexos\t\n \u00a0.......................................................................................................................................................\t\n \u00a058\t\n \u00a0\n\nAnexo I \u2013 Crit\u00e9rios de Diagn\u00f3stico de Dermatite At\u00f3pica Canina.\t\n \u00a0........................................\t\n \u00a059\t\n \u00a0\nAnexo II \u2013 Autoriza\u00e7\u00e3o dos donos para o animal participar no estudo \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da \nosmolaridade lacrimal em c\u00e3es at\u00f3picos com conjuntivite al\u00e9rgica\u201d.\t\n \u00a0....................................\t\n \u00a060\t\n \u00a0\nAnexo III \u2013 CADESI-03.\t\n \u00a0......................................................................................................................\t\n \u00a061\t\n \u00a0\nAnexo IV \u2013 Ficha oft\u00e1lmica.\t\n \u00a0................................................................................................................\t\n \u00a063\t\n \u00a0\nAnexo V \u2013 Dados dos animais do estudo realizado.\t\n \u00a0....................................................................\t\n \u00a065\t\n \u00a0\n\n \n \n\u00cdndice de Figuras \n \nFigura n\u00ba1 - Distribui\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das les\u00f5es de dermatite at\u00f3pica canina.\t\n \u00a0..............................\t\n \u00a08\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba2 - Zona abominal que apresenta ligeiro eritema, com les\u00f5es de liquenifica\u00e7\u00e3o e \n\nhiperpigmenta\u00e7\u00e3o num c\u00e3o com diagn\u00f3stico de dermatite at\u00f3pica canina.\t\n \u00a0............................\t\n \u00a09\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba3 - Les\u00f5es eritematosas na zona da vulva (onde j\u00e1 existe liquenifica\u00e7\u00e3o) e face \n\nventral da cauda induzidos por lambedura num c\u00e3o com dermatite at\u00f3pica canina.\t\n \u00a0...........\t\n \u00a09\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba4 - Granuloma por lambedura na pata de um Bulldog Ingl\u00eas com dermatite at\u00f3pica \n\ncanina.\t\n \u00a0.........................................................................................................................................................\t\n \u00a010\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba5 - Les\u00f5es interdigitais eritematosas por lambedura num c\u00e3o com dermatite at\u00f3pica \n\ncanina.\t\n \u00a0.........................................................................................................................................................\t\n \u00a010\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba6 - Les\u00f5es perinasais num c\u00e3o com diagn\u00f3stico de dermatite at\u00f3pica canina.\t\n \u00a0...........\t\n \u00a010\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba7 - C\u00e3o com diagn\u00f3stico de dermatite at\u00f3pica canina e sinais marcados de \n\nconjuntivite al\u00e9rgica, com hiper\u00e9mia conjuntival e quemose.\t\n \u00a0..................................................\t\n \u00a011\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba8 - Fase de sensibiliza\u00e7\u00e3o de uma resposta al\u00e9rgica ocular.\t\n \u00a0..............................................\t\n \u00a018\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba9 - Resposta nas fases inicial e tardia de uma hipersensibilidade mediada por IgE na \n\nalergia ocular.\t\n \u00a0............................................................................................................................................\t\n \u00a019\t\n \u00a0\nFigura n\u00ba10 - C\u00e3o diagnosticado com dermatite at\u00f3pica canina e com sinais de conjuntivite \n\nal\u00e9rgica bilateral muito marcados, nomeadamente alop\u00e9cia e eritema periocular, \nhiper\u00e9mia conjuntival, quemose e corrimento ocular bilaterais.\t\n \u00a0.............................................\t\n \u00a023\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba11 - Olho de um c\u00e3o com hiper\u00e9mia conjuntival, quemose, corrimento ocular e \nep\u00edfora. Podemos tamb\u00e9m notar algum grau de alop\u00e9cia periocular.\t\n \u00a0....................................\t\n \u00a024\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba12 - Observam-se les\u00f5es marcadas de hiper\u00e9mia conjuntival, quemose e ep\u00edfora no \nolho direito dum Bulldog Ingl\u00eas com conjuntivite al\u00e9rgica.\t\n \u00a0.....................................................\t\n \u00a024\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba13 - Olho de um c\u00e3o com les\u00f5es de ep\u00edfora e hiper\u00e9mia conjuntival e com \nconjuntivite al\u00e9rgica. De notar que o paciente apresenta concomitantemente distrofia \nlip\u00eddica central da c\u00f3rnea.\t\n \u00a0.....................................................................................................................\t\n \u00a024\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba14 - C\u00e3o com conjuntivite al\u00e9rgica, alop\u00e9cia periocular e corrimento ocular muito \nmarcados.\t\n \u00a0....................................................................................................................................................\t\n \u00a025\t\n \u00a0\n\nFigure 15 - Esquema ilustrativo das 3 camadas que comp\u00f5em o filme lacrimal.\t\n \u00a0........................\t\n \u00a029\t\n \u00a0\nFigure 16 - Causas mais importantes de Doen\u00e7a do \"olho seco.\t\n \u00a0.......................................................\t\n \u00a033\t\n \u00a0\nFigure 17 - Aparelho usado para a medi\u00e7\u00e3o da osmolaridade lacrimal, TearLab Osmolarity \n\nSystem\u00ae.\t\n \u00a0....................................................................................................................................................\t\n \u00a038\t\n \u00a0\nFigure 18 - Parte m\u00f3vel do aparelho denominada \"caneta\" que leva o kit na ponta e contata \n\ncom o olho do animal.\t\n \u00a0............................................................................................................................\t\n \u00a039\t\n \u00a0\nFigure 19 - Kits descart\u00e1veis utilizados no aparelho para medi\u00e7\u00e3o da osmolaridade lacrimal.\n\n\t\n \u00a0.......................................................................................................................................................................\t\n \u00a039\t\n \u00a0\nFigure 20 - Avalia\u00e7\u00e3o da osmolaridade lacrimal num c\u00e3o com conjuntivite al\u00e9rgica.\t\n \u00a0..............\t\n \u00a039\t\n \u00a0\n\n\n\nviii\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\u00cdndice de Tabelas \n \nTabela n\u00ba1 - Fatores de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o na Fase 1 deste estudo.\t\n \u00a0...............................................\t\n \u00a035\t\n \u00a0\nTabela n\u00ba2 - Crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o para a Fase 2 deste estudo.\t\n \u00a0.....................................\t\n \u00a036\t\n \u00a0\n \n \n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \n \nGr\u00e1fico n\u00ba1 - Osmolaridade do filme lacrimal no grupo controlo e no grupo at\u00f3pico.\t\n \u00a0.............\t\n \u00a042\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico n\u00ba2 - Osmolaridade do filme lacrimal entre o olho esquerdo e o olho direito do grupo \n\ncontrolo.\t\n \u00a0......................................................................................................................................................\t\n \u00a043\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico n\u00ba3 - Osmolaridade do filme lacrimal entre o olho esquerdo e o olho direito do grupo \n\nat\u00f3pico.\t\n \u00a0........................................................................................................................................................\t\n \u00a044\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico n\u00ba4 - Correla\u00e7\u00e3o da osmolaridade do filme lacrimal com os CADESI-03 do grupo \n\nat\u00f3pico.\t\n \u00a0........................................................................................................................................................\t\n \u00a045\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico n\u00ba5 - Correla\u00e7\u00e3o da osmolaridade do filme lacrimal com o Score de CA.\t\n \u00a0.....................\t\n \u00a046\t\n \u00a0\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nLista de abreviaturas \n\n \n\nAA \u2013 \u00c1cido Araquid\u00f3nico \n\nAc - Anticorpos \n\nAg \u2013 Antig\u00e9nios \n\nAPC \u2013 C\u00e9lulas apresentadoras de antig\u00e9nios \n\nCA \u2013 Conjuntivite Al\u00e9rgica \n\nCADESI-03 \u2013 Canine atopic Dermatitis Extend and Severity Index-third version 3 \n\nDA \u2013 Dermatite At\u00f3pica \n\nDAc \u2013 Dermatite At\u00f3pica canina \n\nFeLV \u2013 V\u00edrus da Leucemia Felina \n\nFIV \u2013 V\u00edrus da Imunodefici\u00eancia Felina \n\nIC \u2013 Intervalo de Confian\u00e7a  \n\nICAM-1 \u2013 Mol\u00e9cula de ades\u00e3o intracelular \n\nIgE \u2013 Imunoglobulina E \n\nIL \u2013 Interleucinas  \n\nITFCAD \u2013 International Task Force on Canine Atopic Dermatitis \n\nM \u2013 M\u00e9dia \n\nPIO \u2013 Press\u00e3o Intraocular \n\nPCE \u2013 Prote\u00edna Cati\u00f3nica Eosinof\u00edlica \n\nS \u2013 Desvio Padr\u00e3o \n\nTAC \u2013 Tomografia Axial Computorizada \n\nTBUT \u2013 Tear Break-Up Time \n\nTNF ? \u2013 Factor ? de Necrose Tumoral \n\nUTL \u2013 Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \n\nVCAM \u2013 Mol\u00e9cula de Ades\u00e3o das C\u00e9lulas Vasculares  \n\n\n\n1\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nI \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\t\n \u00a0\n\nEsta tese encontra-se dividida em duas partes. Uma primeira onde s\u00e3o descritas todas as \n\nactividades realizadas durante o per\u00edodo de est\u00e1gio e uma segunda onde se descreve o estudo \n\nrealizado sobre avalia\u00e7\u00e3o da l\u00e1grima de c\u00e3es at\u00f3picos com conjuntivite al\u00e9rgica. \n\nRecentemente foi realizado um estudo em c\u00e3es, que conclui que 60% dos c\u00e3es at\u00f3picos \n\napresentam tamb\u00e9m CA (Louren\u00e7o-Martins et al., 2011) o faz com que seja cada vez mais \n\nfrequente o aparecimento destes casos na pr\u00e1tica cl\u00ednica. \n\nContrariamente ao que se passa no Homem, em que nos \u00faltimos anos se tem feito muita \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre a CA, tal n\u00e3o acontece no c\u00e3o. Pouco se sabe desta doen\u00e7a a n\u00edvel da \n\nMedicina Veterin\u00e1ria e achamos que seria interessante investigar se alguns par\u00e2metros se \n\nencontravam alterados, n\u00e3o s\u00f3 pela alta preval\u00eancia da doen\u00e7a entre os pacientes com DAc \n\nmas pelo desconforto e prurido ocular que provoca aos pacientes, assim como as \n\nconsequ\u00eancias que a longo prazo podem aparecer, como seja a doen\u00e7a do \u201colho seco\u201d. \n\nAchou-se ent\u00e3o interessante investigar um pouco mais sobre a CA e perceber que par\u00e2metros \n\npodem estar alterados. Decidiu-se assim estudar um pouco a osmolaridade do filme lacrimal, \n\npois esta \u00e9 essencial a uma vis\u00e3o normal e para a manuten\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie ocular \n\nsaud\u00e1vel, avaliando assim a integridade da mesma. \n\n\t\n \u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\n\n2\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nII \u2013 ATIVIDADES DESENVOLVIDAS DURANTE O EST\u00c1GIO \n\n \n\nO est\u00e1gio curricular foi realizado no Hospital Escolar da Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria, \n\nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa (UTL), entre 1 de Mar\u00e7o de 2012 e o dia 30 de Setembro de \n\n2012, num total de 1384 horas de trabalho, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora Ana \n\nMafalda Louren\u00e7o e a co-orienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora Esmeralda Delgado. \n\nEstas 1384 horas foram divididas pelas v\u00e1rias componentes do hospital, nomeadamente \n\nCirurgia, Internamento, Imagiologia e Medicina Interna, sendo que tive o especial interesse \n\npelas \u00e1reas de Dermatologia e Oftalmologia, por isso acompanhei as respetivas consultas de \n\nrefer\u00eancia. Devido a este interesse, optei pela escolha do meu tema de tese nesta \u00e1rea. \n\nDurante o est\u00e1gio, tive a oportunidade de relembrar, aprender e executar as t\u00e9cnicas, assim \n\ncomo aplicar muitos dos conhecimentos transmitidos ao longo o curso, sempre sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o de um M\u00e9dico Veterin\u00e1rio que me supervisionou e explicou a melhor maneira de \n\nexecutar os procedimentos. \n\nNa \u00e1rea de Cirurgia, onde foram despendidas cerca de 300 horas do meu per\u00edodo de est\u00e1gio, \n\nfoi onde apliquei os meus conhecimentos de anestesiologia, acompanhando os animais antes, \n\ndurante e depois da cirurgia, onde realizava a entuba\u00e7\u00e3o endotraqueal, monitorizava, \n\nadministrava os f\u00e1rmacos necess\u00e1rios e fazia os pensos. Tamb\u00e9m tive a possibilidade de \n\nauxiliar em procedimentos cir\u00fargicos, tanto oft\u00e1lmicos como de ortopedia, mas \n\nprincipalmente na \u00e1rea de cirurgia de tecidos moles, onde consegui aplicar os meus \n\nconhecimentos sobre suturas e at\u00e9 executar alguns procedimentos como castra\u00e7\u00f5es. Auxiliei \n\ntamb\u00e9m na realiza\u00e7\u00e3o de Endoscopias e v\u00eddeo-otoscopias. \n\nNo Internamento, onde permaneci 432 horas, pude realizar os v\u00e1rios procedimentos a que os \n\nanimais internados s\u00e3o sujeitos, sejam eles a coloca\u00e7\u00e3o de cateteres, algalia\u00e7\u00e3o, recolha de \n\nsangue para an\u00e1lises, administra\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos pelas v\u00e1rias vias, curvas de glic\u00e9mia, exames \n\nde diagn\u00f3stico requisitados, como por exemplo testes de estimula\u00e7\u00e3o com dexametasona e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de transfus\u00f5es sangu\u00edneas. Tinha ainda a possibilidade de acompanhar todos os \n\nanimais internados fazendo as suas monitoriza\u00e7\u00f5es. \n\nNa Imagiologia, que inclui Tomografia Axial Computorizada (TAC), Radiologia, \n\nMielografia, Ecografia e a Endoscopia, que tamb\u00e9m assisti na \u00e1rea de cirurgia, auxiliei em \n\ntodos os procedimentos acima mencionados, assim como nas anestesias que alguns destes \n\nprocedimentos exigem. Tive tamb\u00e9m a orienta\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio na interpreta\u00e7\u00e3o destes exames, \n\npara se puder chegar a um diagn\u00f3stico. Nesta \u00e1rea foram passadas 120 horas. \n\nA Medicina foi a \u00e1rea onde passei a maior parte do meu est\u00e1gio, 532 horas, onde pude assistir \n\na consultas de Dermatologia, Endocrinologia, Oftalmologia, Oncologia, Neurologia, \n\n\n\n3\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nOrtopedia, Cardiologia, Comportamento Animal e Medicina Interna. Em todas estas \u00e1reas \n\nrealizei a parte inicial das consultas, onde recolhi a anamnese e executei o exame de estado \n\ngeral, podendo este ser oft\u00e1lmico, neurol\u00f3gico ou dermatol\u00f3gico. Tive tamb\u00e9m a \n\noportunidade de acompanhar algumas sess\u00f5es de quimioterapia.  \n\nNa Medicina Geral, para al\u00e9m do que j\u00e1 foi referenciado, foi-me dada a oportunidade preparar \n\ne administrar vacinas, fazer esquemas de desparasita\u00e7\u00f5es e vacina\u00e7\u00f5es nas primeiras \n\nconsultas, corte de unhas, utilizar testes r\u00e1pidos de diagn\u00f3stico (Parvovirose, FIV e FeLV, \n\nDirofil\u00e1riose e Leishmaniose), avalia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial, electrocardiogramas e sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, recolha de sangue para an\u00e1lises, algalia\u00e7\u00e3o, cateteriza\u00e7\u00e3o e limpeza e \n\ndesinfe\u00e7\u00e3o de feridas. No Banco de Sangue da Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria colaborei \n\nem recolhas de sangue, tanto em c\u00e3es como em gatos. \n\nNa minha \u00e1rea de maior interesse, Dermatologia, pude realizar citologias, tricogramas e \n\nraspagens, assim como a sua interpreta\u00e7\u00e3o, maneio de feridas, realiza\u00e7\u00e3o de testes \n\nintrad\u00e9rmicos, administra\u00e7\u00e3o de imunoterapia espec\u00edfica, realiza\u00e7\u00e3o de biopsias cut\u00e2neas, \n\ntestes alerg\u00e9nicos serol\u00f3gicos, v\u00eddeo-otoscopia, utiliza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do teste da L\u00e2mpada \n\nde Wood, assim como execu\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios no final de cada consulta onde se expunha o \n\nmotivo da consulta, o plano de diagn\u00f3stico e a medica\u00e7\u00e3o a tomar. Acompanhei tamb\u00e9m a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma nova t\u00e9cnica de testes cut\u00e2neos de alergias, os prick tests (testes \n\nepicut\u00e2neos) e uma nova t\u00e9cnica de imunoterapia, denominada RUSH. \n\nNa \u00e1rea de Oftalmologia, realizei o exame oft\u00e1lmico, que consiste em recolha da hist\u00f3ria \n\npregressa, avalia\u00e7\u00e3o dos reflexos oculares, realiza\u00e7\u00e3o de testes de Shirmer, avalia\u00e7\u00e3o da \n\npress\u00e3o intraocular com o Tono-pen, teste da fluoresce\u00edna, exame de biomicroscopia com \n\nl\u00e2mpada de fenda e realiza\u00e7\u00e3o de fundoscopia em sala escura. No \u00e2mbito do tema da tese \n\npude ainda realizar o \u201cTear Break- Up Time\u201d (TBUT) e a avalia\u00e7\u00e3o da osmolaridade da \n\nl\u00e1grima com o aparelho Tearlab osmolarity system. \n\nEstes 6 meses de est\u00e1gio foram muito \u00fateis \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, profissional e \n\npessoal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nIII \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DA OSMOLARIDADE DA L\u00c1GRIMA DE C\u00c3ES AT\u00d3PICOS \nCOM CONJUNTIVITE AL\u00c9RGICA \n \n\n1 \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n \n\n1.1 \u2013 Dermatite At\u00f3pica \n \n\nA imunologia originalmente refere-se ao estudo da imunidade, isto \u00e9, a resist\u00eancia adquirida a \n\ninfe\u00e7\u00f5es naturalmente ou atrav\u00e9s de uma exposi\u00e7\u00e3o intencional mediada por anticorpos (Ac) \n\ncirculantes e/ou c\u00e9lulas T. O \u00e2mbito da imunologia foi alargado no fim do s\u00e9culo XIX, \n\nquando se tentou induzir imunidade passiva e ativa resultando em rea\u00e7\u00f5es adversas. A \n\nanafilaxia primeiramente foi descrita em 1902 e em 1906 Von Pirquet e Schick falaram pela \n\nprimeira vez no termo alergia (Bielory, 2011, citando VanArsdel &amp;Ledgerwood, 1990). \n\nA Dermatite At\u00f3pica canina (DAc) \u00e9 uma \u201cdoen\u00e7a multifatorial associada \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1rios agentes como alerg\u00e9nios ambientais e alimentares\u201d (Favrot et al., 2010, tradu\u00e7\u00e3o livre).  \n\nEste termo \u00e9 usado em Medicina Veterin\u00e1ria para descrever uma doen\u00e7a de pele prur\u00edtica e \n\ninflamat\u00f3ria, com predisposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, normalmente derivada de uma rea\u00e7\u00e3o de \n\nhipersensibilidade do tipo I associada a Ac do tipo Imunoglobulinas E (IgE) e mais \n\nfrequentemente dirigidos a alerg\u00e9nios ambientais, apesar de tamb\u00e9m se poder manifestar com \n\nalerg\u00e9nios alimentares (Halliwell, 2006; Olivry et al., 2010). Esta doen\u00e7a apresenta-se de \n\nforma cr\u00f3nica e recorrente (Olivry et al., 2010).  \n\nA via inalat\u00f3ria foi durante bastante tempo considerada a principal via de entrada de \n\nalerg\u00e9nios no organismo dos animais, apesar de tamb\u00e9m se ter colocado a hip\u00f3tese de poder \n\nocorrer ingest\u00e3o dos mesmos. Atualmente esta teoria foi posta de parte por haver falta de \n\nevid\u00eancias que a provem no c\u00e3o, ao contr\u00e1rio do que acontece no Homem. No presente, sabe-\n\nse que a principal via de penetra\u00e7\u00e3o dos alerg\u00e9nios \u00e9 a transcut\u00e2nea (Hill e Olivry, 2001; \n\nMarsella &amp; Saridomichelakis, 2010). \n\nDesde que a DA foi descrita, foram descobertas v\u00e1rias semelhan\u00e7as entre a doen\u00e7a no \n\nHomem e nos animais de companhia, deixando no ar a hip\u00f3tese de que estes possam ser \n\nutilizados como modelos da doen\u00e7a no Homem, para que melhor possamos compreender a \n\nsua patog\u00e9nese (Marsella &amp; Olivry, 2003; Louren\u00e7o-Martins, Peleteiro, Correia &amp; Morais-\n\nAlmeida, 2010). \n\n \n\n \n\n\n\n5\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n1.1.1 \u2013 Patogenia \n\n \n\nA fisiopatologia da DAc ainda n\u00e3o \u00e9 inteiramente conhecida. No entanto cada vez existem \n\nmais estudos com o intuito de se desvendar tudo o que acontece nesta afe\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s o contato com o alerg\u00e9nio, existem v\u00e1rios fatores que v\u00e3o condicionar a resposta do \n\nanimal, tais como: os fatores gen\u00e9ticos, os tipos de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias envolvidos (com \n\nrelev\u00e2ncia para os mast\u00f3citos, eosin\u00f3filos, neutr\u00f3filos, linf\u00f3citos, c\u00e9lulas dendr\u00edticas e de \n\nLangerhans), pelos mediadores inflamat\u00f3rios e pela exist\u00eancia de uma barreira cut\u00e2nea \n\nalterada (Dethiox, 2006). \n\nNa fase aguda da doen\u00e7a, pensa-se que defeitos da barreira cut\u00e2nea facilitam o contato de \n\nalerg\u00e9nios ambientais (e possivelmente microorganismos) com as c\u00e9lulas do sistema \n\nimunit\u00e1rio presentes na epiderme (Olivry et al., 2010). \n\nAs c\u00e9lulas apresentadoras de antig\u00e9nios (Antigen-Presenting Cells - APC) presentes na \n\nepiderme ligam-se aos alerg\u00e9nios atrav\u00e9s de IgE espec\u00edficas e migram para a derme e para os \n\nlinfonodos regionais. Produtos microbianos e mediadores inflamat\u00f3rios libertados por c\u00e9lulas \n\ndo sistema imunit\u00e1rio ativam os queratin\u00f3citos que, por sua vez ir\u00e3o libertar quimoquinas e \n\ncitocinas. As IgE ligam-se aos mast\u00f3citos fazendo com que haja liberta\u00e7\u00e3o de histamina, \n\nprot\u00e9ases, quimoquinas e citocinas. D\u00e1-se um influxo de granul\u00f3citos (neutr\u00f3filos e \n\neosin\u00f3filos), linf\u00f3citos T e c\u00e9lulas dendr\u00edticas ao local. H\u00e1 uma desgranula\u00e7\u00e3o dos mast\u00f3citos \n\nque leva \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas que v\u00e3o provocar les\u00f5es na derme e na epiderme. Os \n\nlinf\u00f3citos T (tipo-2 helper) libertam citocinas que promovem a s\u00edntese de IgE e eosin\u00f3filos. \n\nOs neuromediadores, o trauma auto-induzido e os micr\u00f3bios tamb\u00e9m podem contribuir para a \n\ninflama\u00e7\u00e3o persistente nas les\u00f5es cr\u00f3nicas da pele. Existe um ciclo cont\u00ednuo de liberta\u00e7\u00e3o de \n\ncitocinas que contribuem para o influxo e ativa\u00e7\u00e3o de leuc\u00f3citos e para a liberta\u00e7\u00e3o adicional \n\nde mediadores pr\u00f3-inflamat\u00f3rios (Olivry et al., 2010).  \n\nDe uma maneira sucinta e simplificada o que se passa poder\u00e1 ser resumido da seguinte forma: \n\nas c\u00e9lulas dendr\u00edticas e de Langerhans (ambas APC) processam e apresentam os antig\u00e9nios \n\n(Ag) aos linf\u00f3citos T e estes libertam interleucinas que ir\u00e3o ativar os linf\u00f3citos B. S\u00e3o estas \n\nc\u00e9lulas que v\u00e3o produzir imunoglubilinas, neste caso IgE que se ir\u00e1 ligar \u00e0 superf\u00edcie dos \n\nmast\u00f3citos cut\u00e2neos (fase de sensibiliza\u00e7\u00e3o). Posteriormente os mast\u00f3citos da derme, ao \n\ncontatarem com os Ag para os quais o animal se encontra sensibilizado, proporcionam a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre estes e as IgE que se encontram na sua superf\u00edcie. Desta liga\u00e7\u00e3o adv\u00e9m a \n\ndesgranula\u00e7\u00e3o dos mast\u00f3citos e eosin\u00f3filos, libertando subst\u00e2ncias inflamat\u00f3rias (histamina, \n\nserotonina, enzimas, leucotrienos, citocinas e o Factor ? de Necrose Tumoral - TNF ?). As \n\nsubst\u00e2ncias inflamat\u00f3rias que s\u00e3o libertadas juntamente com outras c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias v\u00e3o \n\n\n\n6\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\ndesencadear altera\u00e7\u00f5es vasculares relacionadas com a inflama\u00e7\u00e3o (vasodilata\u00e7\u00e3o, edema, \n\nprurido e quimiotaxia dos eosin\u00f3filos) e broncoconstri\u00e7\u00e3o - fase de liberta\u00e7\u00e3o dos mediadores \n\ninflamat\u00f3rios (Hill e Olivry, 2001). \n\n \n\n1.1.2 - Incid\u00eancia e fatores predisponentes \n\n \n\nN\u00e3o existe um estudo que nos forne\u00e7a uma ideia clara da preval\u00eancia de DAc. No entanto, \n\nt\u00eam sido sugeridos valores de cerca de 10% para a referida preval\u00eancia (Scott, Miller &amp; \n\nGriffin, 2001), sendo estes resultados pouco cred\u00edveis. \n\nNo Homem, esta doen\u00e7a apresenta uma tend\u00eancia para o aumento de incid\u00eancia (Hillier &amp; \n\nGriffin, 2001), especulando-se que o mesmo esteja a acontecer no c\u00e3o apesar de, como se \n\nreferiu anteriormente, n\u00e3o se saber ao certo a sua preval\u00eancia. \n\nLouren\u00e7o-Martins (2010), apresenta como principais raz\u00f5es para este aumento o acr\u00e9scimo e \n\ndiversidade das t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico em dermatologia veterin\u00e1ria, o favoritismo por certas \n\nra\u00e7as com predisposi\u00e7\u00e3o para a doen\u00e7a bem como a altera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es Homem/c\u00e3o, pois \n\nhoje em dia os animais co-habitam mais no mesmo ambiente que o Homem, partilhando \n\ntamb\u00e9m o seu estilo de vida. Por fim, a limita\u00e7\u00e3o dos passeios caninos, impedindo-os de \n\ncontatar com o solo, diminuem a exposi\u00e7\u00e3o a parasitas e agentes infeciosos, fatores estes que \n\npodem contribuir para um aumento da facilidade de sensibiliza\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. \n\nIn\u00fameras prote\u00ednas funcionam como Ag capazes de desencadear os mecanismos que causam \n\nDAc. Estas podem ter v\u00e1rias origens, ou ser provenientes de organismos como: \u00e1caros do p\u00f3 \n\n(Dermathophagoides farinae, Dermathophagoides pteronyssinus, Acarus siro, Tyrophagus \n\nputrescentiae), produtos da descama\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea do Homem e outros animais, penam, p\u00f3lens \n\nde \u00e1rvores e gram\u00edneas, esporos de fungos, leveduras e de insectos (Hill, 2009). \n\nA DAc \u00e9 considerada uma doen\u00e7a multifatorial pois, para al\u00e9m da sua predisposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, \n\nimplica tamb\u00e9m uma rea\u00e7\u00e3o de hipersensibilidade do tipo I a alerg\u00e9nios bem como uma \n\nbarreira cut\u00e2nea fragilizada com aumento da propens\u00e3o para infe\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias bacterianas \n\ne/ou f\u00fangicas (Nuttal, 2008). \n\nA pele \u00e9 uma barreira protetora, a maior, que separa o corpo do animal do seu ambiente \n\nexterno. Esta tarefa \u00e9 desempenhada, mais especificamente pelo estrato c\u00f3rneo. Este limita a \n\nentrada de agentes estranhos no organismo assim como controla os movimentos de entrada e \n\nsa\u00edda de \u00e1gua por via cut\u00e2nea. A sua fun\u00e7\u00e3o de barreira deve-se, maioritariamente, \u00e0 \n\ndescama\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que ocorre no estrato c\u00f3rneo permitindo a expuls\u00e3o de agentes \n\npatog\u00e9nicos. A sua fra\u00e7\u00e3o lip\u00eddica une os corne\u00f3citos entre si e repele a \u00e1gua, sendo a \n\n\n\n7\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nrespons\u00e1vel pela sua fun\u00e7\u00e3o hidrof\u00f3bica. A mesma camada apresenta ainda p\u00e9ptidos \n\nantimicrobianos que, atrav\u00e9s de v\u00e1rios mecanismos, eliminam microorganismos (Mauldin, \n\n2006). \n\nSabe-se que os animais com DAc t\u00eam uma altera\u00e7\u00e3o na barreira cut\u00e2nea. Este defeito afeta a \n\nestrutura normal dos l\u00edpidos da camada superficial da pele havendo um aumento da perda de \n\n\u00e1gua trans-epid\u00e9rmica, tendo assim a pele destes animais tend\u00eancia para desidratar, sendo \n\nmais perme\u00e1vel \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o de Ag (Dethiox, 2006, citando Inman et al., 2001). Outra das \n\ncausas apontadas \u00e9 a defici\u00eancia em Factor ? de Transforma\u00e7\u00e3o e Crescimento, uma citocina \n\nimunossupressora, causando uma falta de toler\u00e2ncia da pele para com alerg\u00e9nios ambientais \n\n(Hill, 2009). \n\nComo j\u00e1 foi referido, a predisposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica nesta doen\u00e7a desempenha um papel \n\nimportante, tornando tamb\u00e9m esta doen\u00e7a mais comum em certas ra\u00e7as (Hill, 2009). \u00c9, no \n\nentanto, necess\u00e1ria uma exposi\u00e7\u00e3o aos alerg\u00e9nios e a contribui\u00e7\u00e3o de outros fatores para que \n\nos sinais cl\u00ednicos da doen\u00e7a se manifestem, n\u00e3o se podendo desprezar a import\u00e2ncia do \n\nambiente circundante ao animal, como salientaram Hillier e Olivry (2004). \n\nNos estudos publicados consultados a maioria dos autores considera a ra\u00e7a como um fator \n\npredisponente. Apesar de estas variarem conforme as regi\u00f5es, ra\u00e7as como o West Highland \n\nWhite Terrier, Labrador Retriever, Pastor Alem\u00e3o, Golden Retriever, Boxer e Bulldog Ingl\u00eas, \n\nBouledogue Franc\u00eas (Fravot et al., 2009) e o Serra da Estrela (Louren\u00e7o-Martins, 2010) s\u00e3o \n\nas mais frequentemente mencionadas. \n\nA idade de aparecimento dos primeiros sinais da doen\u00e7a \u00e9 um dado importante, sendo que \n\nesta se manifesta normalmente em animais bastante jovens, entre os 6 meses e os 3 anos, \n\npodendo mais raramente aparecer at\u00e9 aos 7 anos de idade (Griffin &amp; DeBoer, 2001; Olivry et \n\nal., 2010). Num estudo efetuado por Fravot et al. (2009), numa popula\u00e7\u00e3o de 843 indiv\u00edduos, \n\ndois ter\u00e7os dos c\u00e3es estudados exibiram os primeiros sinais at\u00e9 aos 3 anos, numa m\u00e9dia de 2,2 \n\nanos. No mesmo estudo foi constatado n\u00e3o existir predisposi\u00e7\u00e3o de g\u00e9nero para a doen\u00e7a, \n\npodendo ser afetados tanto f\u00eameas como machos em igualdade de circunst\u00e2ncias. \n\nA sazonalidade desta doen\u00e7a \u00e9 consensual. Basta pensar-se na sazonalidade de certos \n\nalerg\u00e9nios, como \u00e9 o caso dos p\u00f3lenes, que podem afectar a manifesta\u00e7\u00e3o da DAc. No \n\nentanto, o mais comum \u00e9 que o animal seja sensibilizado para os ac\u00e1ros que est\u00e3o presentes \n\ndurante todo o ano, afectando de forma cont\u00ednua o paciente (Griffin &amp; DeBoer, 2001). \n\n \n\n \n\n\n\n8\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n1.1.3 \u2013 Sinais Cl\u00ednicos relevantes e distribui\u00e7\u00e3o lesional \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o lesional desta doen\u00e7a \u00e9 vari\u00e1vel, sendo as zonas mais frequentemente afetadas, \n\no focinho, a face c\u00f4ncava do pavilh\u00e3o auricular, a face ventral do pesco\u00e7o, as axilas, as \n\nvirilhas, o abd\u00f3men, a zona do per\u00edneo, a face ventral da cauda e por fim as zonas palmares e \n\nmediais das extremidades (Olivry et al., 2010). Muitos dos animais apresentam les\u00f5es nas \n\nzonas dorsal e palmar das patas, principalmente na regi\u00e3o interdigital (Fravot et al., 2009).  \n\nLes\u00f5es perioculares e perinasais podem refletir a exist\u00eancia de CA ou rinite respetivamente \n\n(Olivry et al., 2010). A figura n\u00ba1 ilustra a distribui\u00e7\u00e3o lesional da DAc. \n\nQuando observamos o animal, este pode tamb\u00e9m encontrar-se afetado por infe\u00e7\u00f5es \n\nsecund\u00e1rias, provocadas tanto por bact\u00e9rias como por fungos (Malassezia spp.) e por otites, \n\nmuitas vezes tamb\u00e9m um sinal bastante precoce da doen\u00e7a (Fravot et al., 2009). Podem surgir \n\nanimais com hist\u00f3ria de lacrimejamento, congest\u00e3o ocular, ou seja, CA, espirros ou rinite \n\n(Olivry et al., 2010). Portanto, \u00e9 poss\u00edvel que as manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas que n\u00e3o se enquadrem \n\nno quadro dermatol\u00f3gico estejam a ser subdiagnosticadas (Griffin &amp; DeBoer, 2001). \n\n \n\nFigura n\u00ba1 - Distribui\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das les\u00f5es de dermatite at\u00f3pica canina (Gentilmente \n\ncedida pela Professora Doutora Ana Mafalda Louren\u00e7o). \n\n \n\n\n\n9\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nO prurido \u00e9 o principal sinal cl\u00ednico desta doen\u00e7a. Muitas vezes, antes de aparecerem as \n\nles\u00f5es, o animal j\u00e1 o exibe (Olivry et al., 2010). \n\nAs les\u00f5es prim\u00e1rias que esperamos encontrar s\u00e3o m\u00e1culas, eritema, manchas e pequenas \n\np\u00e1pulas. No entanto, a maioria dos pacientes poder\u00e1 apresentar les\u00f5es secund\u00e1rias como \n\nles\u00f5es traum\u00e1ticas devido a lambedura e mordedura como: escoria\u00e7\u00f5es, alop\u00e9cia auto-\n\ninduzida, liquenifica\u00e7\u00e3o e hiperpigmenta\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea (Olivry et al., 2010). As figuras n\u00ba 2, 3, \n\n4, 5, 6 e 7 ilustram les\u00f5es de DAc. \n\n \n\nFigura n\u00ba2 - Zona abominal que apresenta ligeiro eritema, com les\u00f5es de liquenifica\u00e7\u00e3o e \n\nhiperpigmenta\u00e7\u00e3o num c\u00e3o com diagn\u00f3stico de dermatite at\u00f3pica canina (Original da autora). \n\n \n \n\nFigura n\u00ba3 - Les\u00f5es eritematosas na zona da vulva (onde j\u00e1 existe liquenifica\u00e7\u00e3o) e face \n\nventral da cauda induzidos por lambedura num c\u00e3o com dermatite at\u00f3pica canina (Original da \n\nautora). \n\n \n\n\n\n10\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba4 - Granuloma por lambedura na pata de um Bulldog Ingl\u00eas com dermatite at\u00f3pica \n\ncanina (Original da Autora). \n\n \n \n\nFigura n\u00ba5 - Les\u00f5es interdigitais eritematosas por lambedura num c\u00e3o com dermatite at\u00f3pica \n\ncanina (Original da autora). \n\n \n \n\nFigura n\u00ba6 - Les\u00f5es perinasais num c\u00e3o com diagn\u00f3stico de dermatite at\u00f3pica canina (Original \n\nda autora). \n\n \n \n\n\n\n11\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba7 - C\u00e3o com diagn\u00f3stico de dermatite at\u00f3pica canina e sinais marcados de \n\nconjuntivite al\u00e9rgica, com hiper\u00e9mia conjuntival e quemose (Original da autora). \n\n \n \n\nO diagn\u00f3stico de DAc baseia-se essencialmente na hist\u00f3ria do paciente, nos seus sinais \n\ncl\u00ednicos, na hist\u00f3ria da doen\u00e7a e exclus\u00e3o de outras causas de prurido (Olivry et al., 2010). \n\n\u00c9 muito importante perceber que podem existir dermatoses que podem mascarar a exist\u00eancia \n\ndesta afe\u00e7\u00e3o ou mesmo sobrep\u00f4r-se a ela, como doen\u00e7as parasit\u00e1rias (por exemplo saran \n\nsarc\u00f3tica), infe\u00e7\u00f5es (Piodermatite superficial por Staphylococcus pseudintermedius, Dermatite \n\npor Malassezia). Assim, para um diagn\u00f3stico fidedigno desta doen\u00e7a teremos que excluir \n\ntodas estas causas (Olivry et al., 2010).   \n\n\u00c9 consensual que o uso de testes intrad\u00e9rmicos ou serologia para IgE espec\u00edfica n\u00e3o deve ser \n\nusado para diagn\u00f3stico desta doen\u00e7a, tendo em conta que animais saud\u00e1veis podem apresentar \n\nresultados positivos e n\u00e3o apresentarem a doen\u00e7a (Olivry et al., 2010). \n\nPara facilitar diagn\u00f3stico desta afe\u00e7\u00e3o foi criado por Favrot\u2019s (2010) um conjunto de crit\u00e9rios \n\n(Anexo I), no entanto a sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispensa o que foi dito anteriormente. \n\n \n\n1.2 - Conjuntivite al\u00e9rgica \n \n\n1.2.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs alergias s\u00e3o uma resposta de hipersensibilidade do sistema imunit\u00e1rio a alerg\u00e9nios \n\ncomummente encontrados e inofensivos (Irkec &amp; Bozkurt, 2012). O olho representa o local \n\nideal para rea\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas, sendo assim uma localiza\u00e7\u00e3o muito frequente deste tipo de \n\npatologia. Isto deve-se em parte \u00e0 inexist\u00eancia de uma barreira mec\u00e2nica que previna o \n\n\n\n12\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\ncontato dos alerg\u00e9nios com a superf\u00edcie ocular. No entanto o olho raramente \u00e9 o \u00fanico alvo de \n\numa rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica. Por vezes, os sinais oculares s\u00e3o os mais proeminentes aquando a \n\ndesloca\u00e7\u00e3o ao m\u00e9dico (Bielory, 2011). \n\nA CA foi primeiramente reconhecida clinicamente como uma doen\u00e7a por Bostock (1819). \n\nEstudos subsequentes realizados por Bonini &amp; Ghinelli (2000) demonstraram que envolvia \n\numa rea\u00e7\u00e3o de hipersensibilidade do tipo I (Giavina-Bianchi, Kalil &amp; Rizzo, 2008). \n\nO termo CA refere-se a um conjunto de afe\u00e7\u00f5es por hipersensibilidade que afetam a p\u00e1lpebra, \n\nconjuntiva e/ou a c\u00f3rnea (Leonardi, Mortterle &amp; Bortolotti, 2008). \u00c9 definida como uma \n\nresposta inflamat\u00f3ria iniciada por rea\u00e7\u00f5es de hipersensibilidade do tipo I, ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o a \n\num alerg\u00e9nio (Marback, Freitas, Paranhos Junior &amp; Belfort Junior, 2007; Ono &amp; Abelson, \n\n2005). \u00c9 causada por uma exposi\u00e7\u00e3o direta da superf\u00edcie da mucosa ocular ao ambiente e \u00e9 a \n\nmais comum das respostas de hipersensibilidade do olho (Bielory, 2000). A barreia externa, \n\nincluindo a pele e as mucosas, forma o maior \u00f3rg\u00e3o do corpo. Como resultado, este est\u00e1 \n\nconstantemente suscet\u00edvel a in\u00fameras agress\u00f5es ambientais e mesmo assim mant\u00e9m a sua \n\nhomeostase. A sua fun\u00e7\u00e3o de barreira, tanto mec\u00e2nica como imunol\u00f3gica, protege as camadas \n\ncontra as constantes agress\u00f5es. As disfun\u00e7\u00f5es desta barreira ao n\u00edvel da mucosa ocular s\u00e3o \n\ncomuns (Bielory, 2011). \n\nA defesa ocular depende em grande parte da integridade anat\u00f3mica das suas estruturas \n\nexternas, ou seja, das p\u00e1lpebras, l\u00e1grimas, conjuntiva e c\u00f3rnea (Todo-Bom, 1998). \n\nA conjuntiva \u00e9 a mucosa que cobre quase todo o globo ocular, e tamb\u00e9m a face interna das \n\np\u00e1lpebras inferior e superior e a totalidade da terceira p\u00e1lpebra. A anatomia e fisiologia desta \n\nmucosa \u00e9 semelhante \u00e1 da mucosa nasal, pelo que as rea\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas nos dois locais s\u00e3o \n\nsemelhantes (Friedlaender, 2011). Isto poder\u00e1 explicar a frequente associa\u00e7\u00e3o entre a rinite e a \n\nconjuntivite, entre outro fatores. O globo ocular tem no entanto um sistema imunol\u00f3gico \n\n\u00fanico, n\u00e3o possuindo linfonodos na \u00f3rbita, gl\u00e2ndula lacrimal, p\u00e1lpebras e conjuntiva. Os \n\nlinf\u00f3citos residem assim, na subst\u00e2ncia pr\u00f3pria dos \u00e1cinos da gl\u00e2ndula lacrimal e da \n\nconjuntiva (Bielory, 2011).  \n\nA CA, afe\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica localizada, \u00e9 associada muitas vezes com rinite, e por vezes, \u00e9 a \u00fanica \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia desta doen\u00e7a al\u00e9rgica (Leonardi et al., 2008; Bielory, 2011). A \n\nconjuntiva representa a extremidade superior do sistema respirat\u00f3rio, que mant\u00e9m um sistema \n\nde comunica\u00e7\u00e3o com o nariz pelo ducto nasolacrimal, assim os alerg\u00e9nios, os mediadores \n\nlibertados e os f\u00e1rmacos aplicados ao n\u00edvel do globo ocular ir\u00e3o contribuir para a \n\nsintomatologia nasal (Ono &amp; Abelson, 2005). \n\nA resposta al\u00e9rgica ocular resulta da exposi\u00e7\u00e3o da conjuntiva aos alerg\u00e9nios ambientais e da \n\nsua liga\u00e7\u00e3o aos recetores espec\u00edficos de IgE, que se encontram nos mast\u00f3citos conjuntivais, \n\n\n\n13\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\npresentes em grande n\u00famero na mucosa conjuntival (Leonardi et al., 2008). Tal fato, \n\njuntamente com o seu enorme potencial para a s\u00edntese de IgE, torna o globo ocular prop\u00edcio a \n\nrea\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas (Leonardi, Dominicis &amp; Motterle, 2007). Esta resposta \u00e9 imediata, e pode \n\nser observada clinicamente durante 20-30 minutos, como demonstrado nos testes de \n\nprovoca\u00e7\u00e3o conjuntival (Martins-Louren\u00e7o et al., 2011).  \n\nEsta doen\u00e7a pode variar entre as formas menos graves que, mesmo assim, afetam \n\nsignificativamente a qualidade de vida do paciente, at\u00e9 formas mais graves caracterizadas por \n\nafetar a fun\u00e7\u00e3o visual (Leonardi et al., 2008). \n\n \n\n1.2.2 \u2013 Anatomia do olho \n\n \n\nO olho \u00e9 constitu\u00eddo essencialmente por quatro camadas comummente envolvidas em rea\u00e7\u00f5es \n\nimunol\u00f3gicas: a por\u00e7\u00e3o anterior, que consiste no filme lacrimal e na conjuntiva, que \n\nproporciona uma barreira prim\u00e1ria contra alerg\u00e9nios ambientais, qu\u00edmicos e agentes \n\ninfeciosos; a c\u00f3rnea; a \u00favea, muito vascularizada, onde se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o do humor aquoso, \n\nque est\u00e1 predominantemente envolvida em rea\u00e7\u00f5es inflamat\u00f3rias associadas aos complexos \n\nimunes circulantes e a rea\u00e7\u00f5es de hipersensibilidade mediadas por c\u00e9lulas; e finalmente a \n\nretina, que \u00e9 funcionalmente uma extens\u00e3o do sistema nervoso central (Bielory, 2011). \n\n \n\n1.2.2.1 \u2013 Filme lacrimal e conjuntiva \n\n \n\nAs p\u00e1lpebras t\u00eam na sua constitui\u00e7\u00e3o uma estrutura fibroel\u00e1stica, o tarso, envolvidas por uma \n\ncamada muscular e por um tegumento cut\u00e2neo. Possuem uma grande rede vascular e linf\u00e1tica, \n\nbem como gl\u00e2ndulas cuja secre\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante na atividade bactericida do filme \n\nlacrimal. Nestas estruturas existem um grande n\u00famero de mast\u00f3citos residentes (Flament &amp; \n\nStork, 1997). \n\nAs l\u00e1grimas s\u00e3o um importante meio de defesa inespec\u00edfico pela sua riqueza em \u00e1cidos \n\ngordos, muco, lisozima e prote\u00ednas inflamat\u00f3rias, que aumentam se existir a uma agress\u00e3o. \n\nPossuem tamb\u00e9m diversos produtos com origem no sangue resultantes de transuda\u00e7\u00e3o \n\nvascular e produ\u00e7\u00e3o local (Flament &amp; Stork, 1997). \n\nA conjuntiva \u00e9 uma estrutura mucosa, como j\u00e1 foi mencionado, constitu\u00edda por tecido epitelial \n\nmisto do tipo pavimentoso estratificado na conjuntiva tarsal e cil\u00edndrico na bulbar e encontra-\n\nse apoiada numa camada basal. A\u00ed permanecem v\u00e1rias c\u00e9lulas de defesa, nomeadamente \n\n\n\n14\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nlinf\u00f3citos, plasm\u00f3citos e neutr\u00f3filos. Sob a membrana basal existe um estroma, constitu\u00eddo \n\npor tecido conjuntivo com um sistema vascular plexiforme e c\u00e9lulas linf\u00f3ides. Neste estroma \n\nobservam-se mast\u00f3citos intimamente ligados aos pequenos vasos sangu\u00edneos. O limbo, zona \n\nde jun\u00e7\u00e3o entre a c\u00f3rnea e a conjuntiva, \u00e9 muito vascularizado e com elevado n\u00famero de \n\nmast\u00f3citos (Todo-Bom, 1998). \n\n \n\n1.2.2.2 \u2013 C\u00f3rnea \n\n \n\n\u201cImagina a vida no ambiente mais exposto do planeta \u2013 A C\u00f3rnea\u201d (McMenamin, 2008; \n\ntradu\u00e7\u00e3o livre). Esta \u00e9 constantemente afetada por varia\u00e7\u00f5es de temperatura, vento e radia\u00e7\u00f5es \n\nultravioleta, no entanto esta tem que se proteger contra a entrada de bact\u00e9rias e v\u00edrus \n\n(McMenamin, 2008). A c\u00f3rnea que \u00e9 isenta de vasculariza\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea ou linf\u00e1tica cont\u00e9m \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie elevadas quantidades de imunoglobulinas e de complemento. \u00c9 composta por 5 \n\ncamadas: o epit\u00e9lio, a camada de Bowman, o estroma, a membrana de Descemet e o \n\nendot\u00e9lio. A sua resposta inflamat\u00f3ria desenvolve-se no limbo perto dos vasos (Rigal, 1993). \n\nTodas as imunoglobulinas podem estar presentes no epit\u00e9lio, a n\u00edvel das c\u00e9lulas basais, \n\nisoladas ou agrupadas, no entanto estas encontram-se no limbo em maior n\u00famero. S\u00e3o \n\nmaioritariamente origin\u00e1rias do setor vascular embora tamb\u00e9m possam vir do humor aquoso \n\nou das l\u00e1grimas. As fra\u00e7\u00f5es do complemento tamb\u00e9m ter\u00e3o origem no limbo sofrendo em \n\nseguida difus\u00e3o central (Faure, Blech-Michel, Le Hoang &amp; Vadot, 1998). \n\nOs mast\u00f3citos e os bas\u00f3filos t\u00eam capacidade de responder quando entram em contato com o \n\nalerg\u00e9nio pela da liga\u00e7\u00e3o ao receptor de alta afinidade para IgE. Estes constituem ainda um \n\nimportante fonte de citocinas como IL 4, IL 5, IL 6 e TNF ?. Os linf\u00f3citos, elementos \n\nessenciais \u00e1 resposta al\u00e9rgica, localizam-se na periferia do limbo, do epit\u00e9lio e do estroma \n\nanterior. Os fol\u00edculos s\u00e3o constituidos por linf\u00f3citos compatados em diferentes graus de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, localizados logo abaixo do epit\u00e9lio da conjuntiva (Todo-Bom, 1998). \n\nAs c\u00e9lulas dendr\u00edticas, s\u00e3o consideradas sentinelas e as principais APC do corpo, s\u00e3o \n\nparticularmente abundantes nas partes fronteiri\u00e7as, como a epiderme, e o epit\u00e9lio do trato \n\nrespirat\u00f3rio, onde os tecidos contatam com o ambiente hostil e rico em patog\u00e9nios como o \n\nambiente (McMenamin, 2008). \n\n \n\n \n\n\n\n15\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n1.2.3 \u2013 Fisiopatologia \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas da CA com les\u00f5es conjuntivais s\u00e3o causadas pela intera\u00e7\u00e3o entre \n\nv\u00e1rias c\u00e9lulas do sistema imunit\u00e1rio e c\u00e9lulas residentes. Estas s\u00e3o mediadas por subst\u00e2ncias \n\nfisiol\u00f3gicas ativas, como a histamina, os leucotrienos, citocinas e quimoquinas (Takamura et \n\nal., 2011). \n\nUma doen\u00e7a al\u00e9rgica do olho envolve altera\u00e7\u00f5es mediadas por IgE, altera\u00e7\u00f5es mediadas por \n\nlinf\u00f3citos T ou as duas. \u00c9 uma resposta imunit\u00e1ria adaptativa com a presen\u00e7a de alerg\u00e9nios na \n\nsuperf\u00edcie ocular. A principal fun\u00e7\u00e3o desta resposta do sistema imunit\u00e1rio \u00e9 a discrimina\u00e7\u00e3o \n\nentre o que \u00e9 pr\u00f3prio (self) e n\u00e3o pr\u00f3prio (non-self), visando a elimina\u00e7\u00e3o do que considera \n\nestranho. Os dois n\u00edveis de defesas contra esta invas\u00e3o por agentes estranhos s\u00e3o a imunidade \n\ninata (mecanismo de defesa primordial ainda com o Ag n\u00e3o espec\u00edfico) e imunidade adquirida \n\n(mecanismo de defesa mais adaptado j\u00e1 face a um Ag espec\u00edfico). A prote\u00e7\u00e3o contra \n\nsubst\u00e2ncias e Ag estranhos \u00e9 feita pela imunidade inata mas quando esta excede o seu limite, \n\na imunidade adquirida entra em a\u00e7\u00e3o (Chigbu, 2009). \n\nA imunidade inata est\u00e1 presente desde o nascimento e as superf\u00edcies corporais (pele e \n\nmembranas mucosas) providenciam uma barreira f\u00edsica contra subst\u00e2ncias estranhas e \n\ninfe\u00e7\u00f5es, que \u00e9 refor\u00e7ado pelas secre\u00e7\u00f5es. As c\u00e9lulas deste sistema s\u00e3o os mon\u00f3citos, \n\nmacr\u00f3fagos, bas\u00f3filos, eosin\u00f3filos, c\u00e9lulas natural killer e citocinas (Chigbu, 2009). \n\nA imunidade adquirida \u00e9 composta por imunidade humoral mediada por linf\u00f3fitos B e pela \n\nimunidade celular mediada por linf\u00f3citos T. A imunidade humoral \u00e9 uma resposta adaptada \n\ndo sistema imunit\u00e1rio que envolve a produ\u00e7\u00e3o de citocinas Th2, que atuam para alertar as \n\nc\u00e9lulas B para produzir Ac em resposta a Ag. A imunidade celular envolve a produ\u00e7\u00e3o de Ag \n\nespec\u00edficos de linf\u00f3citos T citot\u00f3xicos e linf\u00f3citos T CD4+ incluindo citocinas em resposta a \n\num est\u00edmulo. Este tipo de imunidade adquirida ir\u00e1 melhorar quanto mais exposta for a Ag e \n\nenvolve APC, ativa\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos, diferencia\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos em c\u00e9lulas de \n\nmem\u00f3ria e ainda citocinas (Chigbu, 2009). \n\nOs mecanismos biol\u00f3gicos que est\u00e3o na base da alergia ocular parecem ser distintos dos que \n\nest\u00e3o presentes nas doen\u00e7as al\u00e9rgicas que afetam outras partes do corpo. Esta complexidade \u00e9 \n\natribu\u00edda \u00e0s caracter\u00edsticas imunol\u00f3gicas \u00fanicas do segmento anterior do olho e aos \n\nmecanismos espec\u00edficos em que as c\u00e9lulas estruturais (c\u00e9lulas epiteliais e fibroblastos) \n\ninteragem com as c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias que infiltram a conjuntiva (Bonini et al., 2009). \n\nA gravidade da CA vai depender bastante de dois fatores: a resposta dos mast\u00f3citos e a \n\nquantidade de Ag que entra em contato com o olho (Fujishima et al., 1996). \n\n\n\n16\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nA rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica ocular \u00e9 uma resposta de hipersensibilidade e \u00e9 IgE dependente (Torkildsen, \n\nWorkman &amp; Plumer, 2005). \n\nO limbo e a conjuntiva s\u00e3o ricos em c\u00e9lulas de Langerhans, que s\u00e3o capazes de iniciar uma \n\nresposta imunit\u00e1ria quando encontram um Ag, contribuindo assim para uma normal resposta \n\nde defesa do globo ocular (Irkec &amp; Bozkurt, 2012; Chigbu, 2009). \n\nA fase de sensibiliza\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 primeira fase, que ocorre cerca de vinte a quarenta \n\nminutos ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o (Figura n\u00ba8), onde um novo alerg\u00e9nio (p\u00f3lens, \u00e1caros, epit\u00e9lios de \n\nanimais) contata com a superf\u00edcie ocular, mais propriamente a conjuntiva (Irkec &amp; Bozkurt, \n\n2012; Chigbu, 2009). Estas part\u00edculas s\u00e3o capturadas e processadas por c\u00e9lulas de \n\nLangerhans, c\u00e9lulas dendr\u00edticas ou outras APC. Os Ag s\u00e3o assim transportados por estas e \n\napresentados aos linf\u00f3citos Th0, que expressam recetores espec\u00edficos de Ag e reconhecem os \n\nseus p\u00e9ptidos (Bonini et al., 2009). Esta rea\u00e7\u00e3o leva \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o dos linf\u00f3citos T4 e \n\nsubsequente diferencia\u00e7\u00e3o em linf\u00f3citos Th2 (Chigbu, 2009). \n\nS\u00e3o necess\u00e1rios muitos contatos e v\u00e1rias trocas de citocinas entre os APC e as c\u00e9lulas T para \n\ninduzir uma rea\u00e7\u00e3o do tipo Th2. As citocinas libertadas pelos linf\u00f3citos T helper (IL-3, IL-4, \n\nIL-5, IL-6, IL-13 e fator estimulador das col\u00f3nias de macr\u00f3fagos e granul\u00f3citos) estimulam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de IgE pelas c\u00e9lulas B (Bonini et al., 2009). No entanto \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nlinf\u00f3citos Th2 e os B que mantem a estimula\u00e7\u00e3o para a liberta\u00e7\u00e3o de citocinas (Chigbu, 2009). \n\nOs linf\u00f3citos B, que reconhecem os mesmos alerg\u00e9nios que induzem a diferencia\u00e7\u00e3o dos \n\nlinf\u00f3citos Th2, na presen\u00e7a de IL-4 e outros sinais de mol\u00e9culas acess\u00f3rias diferenciam-se em \n\nc\u00e9lulas produtoras de Ac plasm\u00e1ticos, levando assim \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de IgE espec\u00edficas. Estes Ac \n\ntornam-se bastante espec\u00edficos para um determinado Ag e ligam-se \u00e1 superf\u00edcie dos \n\nmast\u00f3citos e bas\u00f3filos, passo este que coloca sobre aviso os mast\u00f3citos para uma subsequente \n\nexposi\u00e7\u00e3o (Chigbu, 2009). \n\nO segundo passo na patologia da CA de um indiv\u00edduo sensibilizado, ou seja quando h\u00e1 uma \n\nre-exposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 a ativa\u00e7\u00e3o dos mast\u00f3citos residentes na mucosa conjuntival e a liga\u00e7\u00e3o de Ac \n\nespec\u00edficos, isto \u00e9, IgE na superf\u00edcie celular com a ajuda de receptores de alta afinidade. Esta \n\nliga\u00e7\u00e3o aos mast\u00f3citos vai alterar a permeabilidade da sua membrana ao c\u00e1lcio, provocando \n\nassim a sua mobiliza\u00e7\u00e3o (Chigbu, 2009). Ent\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos sensibilizados a \n\nalerg\u00e9nios ambientais causa a liga\u00e7\u00e3o de IgE ao n\u00edvel na membrana dos mast\u00f3citos que vai \n\niniciar uma desgranula\u00e7\u00e3o mastocit\u00e1ria (devido \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio) com a liberta\u00e7\u00e3o de \n\nhistamina, triptase, prostaglandinas e leucotrienos na l\u00e1grima e ainda ativa\u00e7\u00e3o da fosfolipase \n\nA2, pelo aumento do influxo de c\u00e1lcio para libertar \u00e1cido araquid\u00f3nico (AA) (Irkec &amp; \n\nBozkurt, 2012; Bonini et al., 2009; Chigbu, 2009). Estes mediadores desencadeiam as \n\n\n\n17\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nmanifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas da fase aguda da doen\u00e7a, fase inicial ou de ativa\u00e7\u00e3o (Bonini et al., \n\n2009). Esta fase encontra-se representada na figura n\u00ba9.  \n\nA desgranula\u00e7\u00e3o dos mast\u00f3citos tamb\u00e9m induz a ativa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas do endot\u00e9lio vascular \n\nque v\u00e3o produzir quimoquinas e mol\u00e9culas de ades\u00e3o como a mol\u00e9cula de ades\u00e3o intracelular \n\n(intercelular adesion molecule I ou ICAM-1), a mol\u00e9cula de ades\u00e3o das c\u00e9lulas vasculares \n\n(VCAM) e fatores quimoest\u00e1ticos como IL-8 e eotaxina. Estes fatores iniciam a fase de \n\nrecrutamento de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias ativas para a conjuntiva (Bonini et al., 2009). \n\nA rea\u00e7\u00e3o da fase tardia ou retardada \u00e0 estimula\u00e7\u00e3o do alerg\u00e9nio que ocorre quatro a seis horas \n\nap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 caraterizada pela recorr\u00eancia ou prolongamento dos sintomas devido \u00e0 \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos Th2, eosin\u00f3filos, neutr\u00f3filos e bas\u00f3filos na mucosa \n\nconjuntival (Bonini et al., 2009; Irkec &amp; Bozkurt, 2012; Chigbu, 2009). Esta fase (Figura n\u00ba9) \n\ncorresponde a uma inflama\u00e7\u00e3o persistente que caracteriza os sintomas oculares nos casos de \n\ndoen\u00e7as al\u00e9rgicas cr\u00f3nicas: infiltra\u00e7\u00e3o da mucosa por eosin\u00f3filos, neutr\u00f3filos, bas\u00f3filos e \n\nlinf\u00f3citos T, ou seja, um influxo t\u00edpico de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias n\u00e3o espec\u00edficas (Bielory, \n\n2000; Leonardi et al., 2008).  \n\nA histamina \u00e9 o primeiro mediador da rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica e \u00e9 tamb\u00e9m o \u00fanico mediador que por \n\nsi s\u00f3 pode causar quase todos os sintomas da alergia, ou seja, prurido, hiper\u00e9mia, quemose e \n\nep\u00edfora. Ap\u00f3s a desgranula\u00e7\u00e3o dos mast\u00f3citos, a histamina vai ligar-se a recetores localizados \n\nna conjuntiva, que s\u00e3o os recetores H1 e H2 do endot\u00e9lio vascular e vai induzir uma dilata\u00e7\u00e3o \n\nendotelial, enquanto que a sua liga\u00e7\u00e3o ao H1 nas c\u00e9lulas nervosas ir\u00e1 induzir prurido, \n\nhiper\u00e9mia e quemose. \u00c9 tamb\u00e9m o \u00fanico mediador que, quando libertado, causa prurido, um \n\ndos sinais mais importantes de alergia ocular (Torkildsen, Workman &amp; Plumer, 2005). A \n\nhistamina vai tamb\u00e9m estimular os vasos sangu\u00edneos, nervos e gl\u00e2ndulas produtoras de muco \n\no que acentua ainda mais os sinais de CA (Chigbu, 2009). \n\nAs c\u00e9lulas epiteliais da conjuntiva e da c\u00f3rnea e os fibroblastos podem contribuir para manter \n\na inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica, expressando e produzindo citocinas, quimoquinas, mol\u00e9culas de ades\u00e3o \n\ne fatores que mant\u00eam a inflama\u00e7\u00e3o local e levam \u00e0 remodela\u00e7\u00e3o tissular (Leonardi et al., \n\n2008). \n\nOs eosin\u00f3filos s\u00e3o c\u00e9lulas com grande import\u00e2ncia no desenrolar da doen\u00e7a, pois libertam \n\nv\u00e1rias prote\u00ednas citot\u00f3xicas que infiltram localmente a conjuntiva e provocam altera\u00e7\u00f5es \n\nprofundas (Takamura et al., 2011). V\u00e1rios mediadores libertados pelos mesmos, como a \n\nProte\u00edna Cati\u00f3nica Eosin\u00f3filica (EPC), t\u00eam sido detetados na l\u00e1grima de pacientes humanos, \n\nassim como a express\u00e3o da ICAM-1 que promove a migra\u00e7\u00e3o dos eosin\u00f3filos para o tecido \n\nconjuntivo (Bielory, 2000). \n\n \n\n\n\n18\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba8 - Fase de sensibiliza\u00e7\u00e3o de uma resposta al\u00e9rgica ocular (Adaptado de Chigbu, \n\n2009). \n\nFase de Sensibiliza\u00e7\u00e3o de uma fase alerg\u00e9nica ocular\n\nAlerg\u00e9nico\n\nACPs capturam e processam alerg\u00e9nicos em fragmentos \npept\u00eddicos e apresentam o complexo alerg\u00e9nio-p\u00e9ptido \nMHC II \u00e0 TCR dos linf\u00f3citos T CD4+. As intera\u00e7\u00f5es \n\nMCH-TCR em adi\u00e7\u00e3o \u00e0 co-estimula\u00e7\u00e3o leva a uma total \nativa\u00e7\u00e3o dos linf\u00f3citos T CD4+\n\nQuando o alerg\u00e9nico interage com o BCR \ndos linf\u00f3citos B, este \u00e9 processado e \n\napresentado  como p\u00e9ptido em associa\u00e7\u00e3o \ncom a mol\u00e9cula MHC classe  II aos \n\nlinf\u00f3citos B\n\nOs linf\u00f3citos T CD4+ ativados libertam IL-2 que ajuda \u00e0 \ndiferencia\u00e7\u00e3o dos mesmos em linf\u00f3citos Th1 e Th2   \n\nOs linf\u00f3citos Th1 \nparticipam nas \n\nrespostas inflamat\u00f3rias \nmediadas por c\u00e9lulas \n\nTh1   \n\nOs linf\u00f3citos Th2 ajudam \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de anticorpos e \nparticipam na fase tardia da resposta al\u00e9rgica,  assim \ncomo citocinas secretadas que recrutam eosin\u00f3filos \n\npara participar na mesma fase e na inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica \nmediada por c\u00e9lulas Th2 \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre os linf\u00f3citos B ativados e os linf\u00f3citos T CD4+ ou os linf\u00f3citos Th2 \ndesencadeia a liberta\u00e7\u00e3o de IL-4, que induz a liberta\u00e7\u00e3o dos linf\u00f3citos B para \n\nproliferarem e se diferenciarem em c\u00e9lulas produtoras de anticorpos \n\nAs c\u00e9lulas secretoras de anticorpos v\u00e3o sintetizar  IgE na presen\u00e7a de IL-4. A IgE \nespec\u00edfica vai ligar-se \u00e0 superf\u00edcie dos mast\u00f3citos e dos bas\u00f3filos  \n\nA IgE ligada aos  mast\u00f3citos vai participar na resposta imediata de hipersensibilidade \nimune, incluindo nas doen\u00e7as al\u00e9rgicas  \n\n \n\n\n\n19\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba9 - Resposta nas fases inicial e tardia de uma hipersensibilidade mediada por IgE na \n\nalergia ocular (Adaptado de Chigbu, 2009). \n\n \n \n\n \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n1.2.4 \u2013 Incid\u00eancia \n\n \n\n\u201cAllergic conjunctivictis: the forgotten disease\u201d \u00e9 o t\u00edtulo de um artigo escrito por Bonini \n\n(2006), m\u00e9dico oftalmologista e investigador de renome nesta \u00e1rea, que nos relembra que esta \n\ndoen\u00e7a, apesar de ser uma manifesta\u00e7\u00e3o comum da atopia, se encontra subdiagnosticada. A \n\nraz\u00e3o mais plaus\u00edvel para tal prende-se com o fato de quando um paciente, seja ele humano ou \n\ncanino, apresenta manifesta\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas ser encaminhado para o servi\u00e7o da especialidade, \n\nou seja, dermatologia ou alergologia, e n\u00e3o para oftalmologia, passando muitas vezes \n\n\n\n20\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\ndespercebido este sintoma pela maior gravidade dos sinais cut\u00e2neos ou por falta de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o para esta doen\u00e7a. \n\nSendo essa a opini\u00e3o do investigador, e para provar a sua teoria, em 2010, Bonini e os seus \n\ncolaboradores fizeram um estudo com 2206 pacientes al\u00e9rgicos. Esses pacientes foram \n\nobservados por 4 especialidades diferentes: alergologia, dermatologia, pneumologia e \n\noftalmologia. Cada uma delas manteve a abordagem normal respetiva. \n\nAp\u00f3s observa\u00e7\u00e3o foi registado para cada paciente a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de CA. No final \n\nforam revistos os dados, consoante a especialidade, tendo-se obtido o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a \n\nem 45% dos pacientes (alergologistas), 10% dos pacientes (dermatologistas), 90% dos \n\npacientes (oftalmologistas) e 25% dos pacientes (pneumologistas). \n\nNa continua\u00e7\u00e3o deste estudo, o mesmo grupo de especialistas observou mais 1546 pacientes, \n\nmas desta vez com um exame cl\u00ednico pr\u00e9-definido e n\u00e3o conforme a especialidade. Neste \n\ncaso, o n\u00famero de CA diagnosticadas aumentou muito significativamente em todos os grupos, \n\n\u00e0 exce\u00e7\u00e3o da oftalmologia. Findo o supra referido estudo, ficou claro que a variabilidade de \n\nresultados obtidos se deve a um grande foco individual nas \u00e1reas de especializa\u00e7\u00e3o, e que \n\ndiscrep\u00e2ncias verificadas podem ser ultrapassadas com uma sensibiliza\u00e7\u00e3o para o problema \n\nem quest\u00e3o e uma maior uniformidade na observa\u00e7\u00e3o dos pacientes. \n\nEm Medicina Veterin\u00e1ria pouco existe descrito acerca desta doen\u00e7a. No entanto, salientamos \n\num estudo feito em 2011, em que um grupo de 60 c\u00e3es com diagn\u00f3stico de DAc foi avaliado \n\npor duas especialidades diferentes, dermatologia e oftalmologia, com vista \u00e0 dete\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o \n\nde CA. Os resultados positivos obtidos foram 16% (dermatologia) e 60% (oftalmologia), \n\nprovando mais uma vez a exist\u00eancia de grandes discrep\u00e2ncias de diagn\u00f3stico, dependendo da \n\nespecialidade a que se recorre. Neste \u00faltimo estudo, constatou-se algo bastante interessante: \n\nnos 60 pacientes observados, 14 deles j\u00e1 tinham sido referenciados pelo M\u00e9dico Veterin\u00e1rio \n\nassistente para o servi\u00e7o de oftalmologia, devido a queixas relacionadas com prurido ocular, \n\nsem existir qualquer doen\u00e7a ocular prim\u00e1ria; mais tarde, devido a sintomatologia cut\u00e2nea \n\nforam ent\u00e3o enviados para o servi\u00e7o de dermatologia (Louren\u00e7o-Martins et al., 2011). \n\n \n\n1.2.5 - Conjuntivite al\u00e9rgica no Homem \n\n \n\nAs doen\u00e7as al\u00e9rgicas oculares incluem um espetro de diferentes entidades clinicas com v\u00e1rias \n\napresenta\u00e7\u00f5es (Bonini et al., 2009). \n\nEstima-se que os sintomas oculares est\u00e3o presentes em cerca de 40-60% da popula\u00e7\u00e3o \n\nal\u00e9rgica (Leonardi et al., 2008).  \n\n\n\n21\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nNo Homem a classifica\u00e7\u00e3o da CA inclui quatro graus, sendo eles a CA sazonal e perene, a \n\nQueratoconjuntivite at\u00f3pica, a Queratoconjuntivite vernal e Conjuntivite do papilomatosa \n\ngigante (Uchio et al., 2008). Estima-se que das CA no Homem, 90% sejam CA sazonal e \n\nperene (Torkildsen, Workman &amp; Plumer, 2005; Sanchez et al., 2011). \n\nPara o Homem existem v\u00e1rios sistemas de classifica\u00e7\u00e3o para esta doen\u00e7a, n\u00e3o existindo um \n\nconsenso sobre os mesmos. No sistema proposto por Leonardi, Mortterle e Bortolotti (2008), \n\ndivide-se a CA em dois grupos principais, baseando-se na sua preval\u00eancia e gravidade: o \n\nprimeiro, onde se incluem as formas mais frequentes desta afe\u00e7\u00e3o, inclui a CA sazonal e \n\nperene (que pode tamb\u00e9m ser designada por rinoconjuntivite ou rino-conjuntivite dependendo \n\ndos sintomas). Estas formas de conjuntivite s\u00e3o diagnosticadas e tratadas por cl\u00ednicos gerais, \n\nalergologistas, pediatras e oftalmologistas, mas mais frequentemente por farmac\u00eauticos ou \n\nmesmo pelo pr\u00f3prio doente. O segundo grupo inclui formas menos frequentes da doen\u00e7a mas \n\ntamb\u00e9m mais graves e cr\u00f3nicas, sendo estas a Queratoconjuntivite vernal e a \n\nQueratoconjuntivite at\u00f3pica, a qual se poder\u00e1 complicar com o envolvimento da c\u00f3rnea e que \n\nrequer um seguimento por oftalmologistas em associa\u00e7\u00e3o com alergologistas. \n\nA CA sazonal (Primavera ou Outono) ou perene (todo o ano) envolve ambos os olhos mas \n\nn\u00e3o induz altera\u00e7\u00f5es graves na superf\u00edcie ocular. No caso da CA sazonal, trata-se de uma \n\ndoen\u00e7a aguda que se carateriza por picos de sinais auto-limitantes, ou seja, hiper\u00e9mia, \n\nprurido, corrimento ocular, e \u00e9 maioritariamente causada por uma polinose. A CA perene \u00e9 \n\nnormalmente devida a \u00e1caros, epit\u00e9lio de animais e alerg\u00e9nios que possam estar presentes \n\ndurante todo o ano. Os sintomas s\u00e3o os mesmos que na sazonal mas est\u00e3o presentes durante \n\ntodo o ano, com algumas exacerba\u00e7\u00f5es dependendo da sensibilidade de cada indiv\u00edduo \n\n(Bonini et al., 2009). \n\nA Queratoconjuntivite Vernal \u00e9 uma forma mais grave de doen\u00e7a al\u00e9rgica que geralmente \n\nafeta crian\u00e7as, principalmente o sexo masculino. Caracteriza-se pela presen\u00e7a de les\u00f5es no \n\nepit\u00e9lio da c\u00f3rnea e no estroma, altera\u00e7\u00f5es proliferativas da conjuntiva e altera\u00e7\u00f5es a n\u00edvel do \n\nlimbo. S\u00e3o pacientes sensibilizados para v\u00e1rios alerg\u00e9nios em geral. Pode apresentar-se com \n\nduas formas: a tarsal e a limbal, e podemos visualizar um papiloma gigante na conjuntiva \n\ntarsal superior e infiltrados gelatinosos no limbo, respetivamente. Os pacientes queixam-se de \n\nfotofobia grave, prurido muito intenso, lacrimejamento, corrimento ocular mucoso e sensa\u00e7\u00e3o \n\nde corpo estranho que se deve \u00e0s irregularidades da superf\u00edcie conjuntival e \u00e0 secre\u00e7\u00e3o intensa \n\nde muco (Bonini et al., 2009). \n\nNa Queratoconjuntivite At\u00f3pica existe normalmente uma hist\u00f3ria familiar de alergias, asma \n\nou urtic\u00e1ria. Tipicamente o paciente sofre de DA ou Eczema desde a inf\u00e2ncia, mas s\u00f3 \n\ndesenvolve sintomas oculares mais tarde. Apresenta prurido ocular bilateral, das p\u00e1lpebras e \n\n\n\n22\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\ndas \u00e1reas periorbitais, lacrimejamento, fotofobia, vis\u00e3o alterada e corrimento ocular mucoso \n\n(Bonini et al., 2009). \n\n \n\n1.2.6 - Sinais Cl\u00ednicos  \n\n \n\nOs sintomas da CA s\u00e3o influenciados pela gen\u00e9tica, por fatores ambientais, pela microbiota \n\nocular e por mecanismos de regula\u00e7\u00e3o imunit\u00e1ria, todos eles trabalhando juntos numa \n\nresposta imunol\u00f3gica complexa (Irkec &amp; Bozkurt, 2012). A variedade de sinais cl\u00ednicos da \n\nCA aguda est\u00e1 claramente relacionada com a quantidade de alerg\u00e9nio que contata com a \n\nconjuntiva (Abelson, Chambers &amp; Smith, 1990). \n\nO chamado \u201colho vermelho\u201d \u00e9 uma apresenta\u00e7\u00e3o comum de doen\u00e7a ocular, sendo a \n\nconjuntivite a causa mais prov\u00e1vel. Esta pode ser infeciosa (bacteriana ou viral), \n\nt\u00f3xica/irritativa ou al\u00e9rgica e existem ainda formas descritas relacionadas com doen\u00e7as \n\nsist\u00e9micas como as auto-imunes (Irkec &amp; Bozkurt, 2012). \n\nOs sinais s\u00e3o normalmente bilaterais, mas o grau de envolvimento de cada olho pode variar \n\n(Bielory, 2000), como podemos observar na figura n\u00ba10. A tr\u00edade conjuntival de hiper\u00e9mia, \n\nquemose e prurido \u00e9 uma boa descri\u00e7\u00e3o da CA (Friedlaender, 2011). \n\nApesar do prurido ocular ser communmente associado \u00e0 CA, alguns pacientes com blefarite, \n\nolho seco e conjuntivite irritativa e n\u00e3o al\u00e9rgica tamb\u00e9m podem apresentar esse sintoma \n\n(Friedlaender, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba10 - C\u00e3o diagnosticado com dermatite at\u00f3pica canina e com sinais de conjuntivite \n\nal\u00e9rgica bilateral muito marcados, nomeadamente alop\u00e9cia e eritema periocular, hiper\u00e9mia \n\nconjuntival, quemose e corrimento ocular bilaterais (Original da autora). \n\n \n \n\nO sinal principal de CA \u00e9 o prurido. Sem este existir a afe\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser considerada alergia \n\nocular, mas a sua exist\u00eancia por si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 patognom\u00f3nica. O prurido \u00e9 acompanhado por \n\numa vasodilata\u00e7\u00e3o superficial (hiper\u00e9mia), podendo tamb\u00e9m estar presentes quemose, \n\nlacrimejamento ou ep\u00edfora (Ono &amp; Abelson, 2005). A ep\u00edfora est\u00e1 associada a uma altera\u00e7\u00e3o \n\nda circula\u00e7\u00e3o nos vasos sangu\u00edneos e linf\u00e1ticos da conjuntiva palpebral e a quemose a uma \n\nsa\u00edda dos componentes do plasma dos vasos (Takamura et al., 2011). Podemos observar em \n\nalgumas circunst\u00e2ncias edema das p\u00e1lpebras (Bielory, 2000). O lacrimejamento muito intenso \n\nnuma fase inicial pode induzir mudan\u00e7as estruturais nas fibras de colag\u00e9nio da pele que \n\ncircunda o olho (Ono &amp; Abelson, 2005). Alguns pacientes podem ainda apresentar rinorreia e \n\nespirros (Takamura et al., 2011). Em alguns casos mais graves, pode existir envolvimento da \n\nc\u00f3rnea, apresentando o paciente sinais de fotofobia e queratite (Bielory, 2000). As figuras \n\nn\u00ba11, 12, 13 e 14 ilustram os sinais mais comuns de CA. \n\nConsiderando que os alerg\u00e9nios causam CA penetrando a conjuntiva, o filme lacrimal e o \n\nepit\u00e9lio conjuntival pela via a\u00e9rea, uma provoca\u00e7\u00e3o t\u00f3pica da conjuntiva (testes de \n\nprovoca\u00e7\u00e3o conjuntival) ser\u00e1 sempre uma rota preferencial para a indu\u00e7\u00e3o da resposta al\u00e9rgica \n\ne, independentemente do alerg\u00e9nio usado, os sinais inflamat\u00f3rios ir\u00e3o ser semelhantes em \n\ntodas as circunst\u00e2ncias, ou seja, edema e eritema palpebral e/ou conjuntival e lacrimejamento, \n\nbem como corrimento ocular (Calonge, Siemasko &amp; Stern, 2003). \n\n\n\n24\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba11 - Olho de um c\u00e3o com hiper\u00e9mia conjuntival, quemose, corrimento ocular e \n\nep\u00edfora. Podemos tamb\u00e9m notar algum grau de alop\u00e9cia periocular (Gentilmente cedida pela \n\nProfessora Doutora Esmeralda Delgado). \n\n \n \n\nFigura n\u00ba12 - Observam-se les\u00f5es marcadas de hiper\u00e9mia conjuntival, quemose e ep\u00edfora no \n\nolho direito dum Bulldog Ingl\u00eas com conjuntivite al\u00e9rgica (Original da autora). \n\n \n \n\nFigura n\u00ba13 - Olho de um c\u00e3o com les\u00f5es de ep\u00edfora e hiper\u00e9mia conjuntival e com \n\nconjuntivite al\u00e9rgica. De notar que o paciente apresenta concomitantemente distrofia lip\u00eddica \n\ncentral da c\u00f3rnea (Gentilmente cedida pela Professora Doutora Esmeralda Delgado). \n\n \n\n\n\n25\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigura n\u00ba14 - C\u00e3o com conjuntivite al\u00e9rgica, alop\u00e9cia periocular e corrimento ocular muito \n\nmarcados (Gentilmente cedida pela Professora Doutora Esmeralda Delgado). \n\n \n \n\n1.2.7 - Diagn\u00f3stico  \n\n \n\nO diagn\u00f3stico desta doen\u00e7a \u00e9 essencialmente cl\u00ednico (Friedlaender, 2011). No entanto, \n\nexistem v\u00e1rios testes que se podem executar para nos ajudar a chegar a um diagn\u00f3stico, com o \n\nobjetivo de provar a exist\u00eancia de uma rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica do tipo I na conjuntiva ou \n\nsistemicamente (Takamura et al., 2011). Sintomas como o prurido ocular juntamente com \n\nhiper\u00e9mia s\u00e3o uma base importante para o diagn\u00f3stico. A presen\u00e7a ou aus\u00eancia de hist\u00f3ria \n\nfamiliar de doen\u00e7as al\u00e9rgicas podem e devem ser tidas em conta (Bielory, 2011). \n\nTem sido referido que muitos dos pacientes humanos que t\u00eam sensibilidade para \n\naeroalerg\u00e9nios apresentam n\u00edveis elevados de IgE tanto no sangue como na l\u00e1grima (Bielory, \n\n2000).  \n\nPara se determinar se a inflama\u00e7\u00e3o \u00e9 de origem al\u00e9rgica, causada por uma rea\u00e7\u00e3o mediada por \n\nIgE, deve-se identificar qual das formas de alergia ocular est\u00e1 presente com base nas \n\ncarater\u00edsticas da doen\u00e7a (Bielory, 2011). \n\nOs testes intrad\u00e9rmicos s\u00e3o um m\u00e9todo simples e r\u00e1pido para avaliar a exist\u00eancia de uma \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o a alerg\u00e9nios ambientais, comum em pacientes com CA. Estes provam a \n\nexist\u00eancia de uma sensibilidade espec\u00edfica a alerg\u00e9nios ambientais refor\u00e7ando o conceito da \n\nexist\u00eancia de uma doen\u00e7a al\u00e9rgica; no entanto, a conjuntiva \u00e9 conhecida por ser capaz de se \n\nencontrar unicamente sensibilizada a um alerg\u00e9nio (Bielory, 2011). \n\nOs testes intrad\u00e9rmicos podem revelar se o paciente \u00e9 ou n\u00e3o al\u00e9rgico a uma variedade de \n\nalerg\u00e9nios, sendo importante salientar que estes nem sempre est\u00e3o relacionados com o \n\nresultado dos testes no local espec\u00edfico da rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica, ou seja, a medi\u00e7\u00e3o de IgE na \n\nl\u00e1grima ser\u00e1 um teste mais espec\u00edfico, podendo os testes n\u00e3o revelar o alerg\u00e9nio que est\u00e1 a \n\n\n\n26\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nprovocar a CA. Ainda temos a possibilidade de pacientes com sintomas de CA e testes \n\nintrad\u00e9rmicos positivos terem um resultado negativo nos testes de provoca\u00e7\u00e3o conjuntival. \n\nAssim, uma boa combina\u00e7\u00e3o de exames ser\u00e1 o mais importante no diagn\u00f3stico desta doen\u00e7a \n\n(Torkildsen, Workman &amp; Plumer, 2005). \n\nPode realizar-se uma citologia conjuntival que no caso de serem visualizados eosin\u00f3filos, \n\nmast\u00f3citos ou bas\u00f3filos, \u00e9 bastante consistente com um diagn\u00f3stico de CA (Friedlaender, \n\n2011). \n\nEm s\u00edntese, idealmente, a CA devia ser diagnosticada segundo estes crit\u00e9rios: hist\u00f3ria de \n\ndoen\u00e7as al\u00e9rgicas oculares; presen\u00e7a de sintomas oculares como o prurido; forma\u00e7\u00f5es \n\npapilomatosas na conjuntiva (este crit\u00e9rio s\u00f3 se aplica ao Homem) e presen\u00e7a de IgE \n\nespec\u00edfica detectada por provas cut\u00e2neas ou serol\u00f3gicas. Podem existir pacientes em que os \n\nn\u00edveis de IgE s\u00e3o normais, as raz\u00f5es para tal podem ser: envolvimento de outro Ag na rea\u00e7\u00e3o \n\nal\u00e9rgica, IgG ou outros fatores estarem envolvidos na rea\u00e7\u00e3o, o n\u00edvel de IgE estar abaixo do \n\nlimiar de detec\u00e7\u00e3o do teste usado ou existir uma falha no diagn\u00f3stico de outra doen\u00e7a que \n\npossa afetar a superf\u00edcie ocular como a doen\u00e7a do \u201colho seco\u201d (Fujishima et al., 1996). \n\nO teste de provoca\u00e7\u00e3o conjuntival \u00e9 um teste em que se recorre \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um alerg\u00e9nio \n\nna superf\u00edcie conjuntival e se avalia a resposta ocular face ao est\u00edmulo al\u00e9rgico. Com este \n\nteste pode-se fazer uma liga\u00e7\u00e3o entre a exposi\u00e7\u00e3o a um alerg\u00e9nio e o aparecimento de uma \n\nrea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica, sendo identificada a sensibiliza\u00e7\u00e3o do paciente. Este teste \u00e9 considerado \n\nespec\u00edfico e \u00e9 provavelmente a maneira mais simples para confirmar ou descartar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de um alerg\u00e9nio espec\u00edfico na CA. Tamb\u00e9m pode ser utilizado para avaliar a \n\nefic\u00e1cia de certas terap\u00eauticas (Abelson, Chambers &amp; Smith, 1990).  \n\nA S\u00edndrome do \u201colho seco\u201d ou disfun\u00e7\u00e3o do filme lacrimal est\u00e1 comummente presente em \n\nsimult\u00e2neo com doen\u00e7as al\u00e9rgicas, como seja a CA (Bielory, 2011). \n\nQuando elaboramos uma lista de diagn\u00f3sticos diferencias de conjuntivite tamb\u00e9m devemos \n\nter em conta doen\u00e7as sist\u00e9micas concomitantes, porque a CA \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o local de \n\numa doen\u00e7a al\u00e9rgica sist\u00e9mica. Assim, \u00e9 muito importante uma abordagem multidisciplinar a \n\num paciente que sofra de CA (Bielory, 2011). \n\nPor vezes, formas pseudoal\u00e9rgicas, com manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas semelhantes a alergias mas \n\ncom uma patog\u00e9nese n\u00e3o al\u00e9rgica, s\u00e3o dif\u00edceis de distinguir. Formas de doen\u00e7as mais graves \n\npodem mascarar a exist\u00eancia de CA incluindo uma disfun\u00e7\u00e3o do filme lacrimal, infe\u00e7\u00f5es sub-\n\nagudas ou cr\u00f3nicas e outras formas de conjuntivite (Bielory, 2011). \n\n \n\n\n\n27\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n1.2.8 - Tratamento   \n\n \n\nA primeira preocupa\u00e7\u00e3o nas alergias oculares \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o da causa e prevenir o \n\nreaparecimento dos sintomas, eliminando-os. No entanto, se isto parece f\u00e1cil em teoria, \u00e9 \n\nbastante dif\u00edcil ou mesmo imposs\u00edvel de conseguir na pr\u00e1tica. Os tratamentos existentes no \n\nmercado para esta doen\u00e7a t\u00eam como alvo os mecanismos chave que est\u00e3o envolvidos no \n\ndesenvolvimento do quadro cl\u00ednico: os mast\u00f3citos com estabilizadores dos mast\u00f3citos, \n\nhistamina com antagonistas dos receptores da histamina, inflama\u00e7\u00e3o com corticoester\u00f3ides e \n\ninflama\u00e7\u00f5es mais graves com imunomoduladores (Leonardi et al., 2008). O tratamento desta \n\ndoen\u00e7a passa tamb\u00e9m por m\u00e9todos n\u00e3o farmacol\u00f3gicos, como tentar evitar o contato com os \n\nalerg\u00e9nios, o uso preventivo de lubrificantes oculares e a aplica\u00e7\u00e3o de compressas h\u00famidas. \n\nNo entanto, estas t\u00e9cnicas devem ser usadas em complemento do tratamento farmacol\u00f3gico, \n\npois estes em exclusividade n\u00e3o atuam em crises agudas de CA (Bielory, 2011; Bonine et al., \n\n2009). \n\nComo tratamento farmacol\u00f3gico v\u00e1rios agentes podem ser utilizados. O uso de \n\nvasoconstritores, ou agonistas ?-adren\u00e9rgicos controla a hiper\u00e9mia, no entanto eles n\u00e3o s\u00e3o \n\nespec\u00edficos nem farmacologicamente ativos na cascata de eventos numa rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica, \n\npodendo ainda ter efeitos secund\u00e1rios graves (Bonine et al., 2009). Os anti-histam\u00ednicos ou \n\nantagonistas do receptor da histamina H1, que compete com a histamina pelos seus \n\nreceptores, reduz a vasodilata\u00e7\u00e3o e alivia instantaneamente o prurido, no entanto n\u00e3o alivia a \n\nhiper\u00e9mia, t\u00eam uma dura\u00e7\u00e3o longa (4-6 horas) e s\u00e3o bem tolerados. Os estabilizadores dos \n\nmast\u00f3citos, inibindo a sua desgranula\u00e7\u00e3o e prevenindo a liberta\u00e7\u00e3o de mediadores \n\ninflamat\u00f3rios, previnem o prurido mas devem ser aplicados como preventivo de uma crise. Os \n\nanti-inflamat\u00f3rios n\u00e3o esteroides inibem as ciclooxigenases para aliviar a inflama\u00e7\u00e3o. Os \n\ncorticoster\u00f3ides devem ser usados por curtos per\u00edodos de tempo pelos seus efeitos secund\u00e1rios \n\n(aumento da press\u00e3o intraocular - PIO, cataratas, infe\u00e7\u00f5es virais), s\u00e3o muito potentes pois v\u00e3o \n\ninterferir com a s\u00edntese de prote\u00ednas intracelulares, bloquear a fosfolipase A2 (enzima \n\nrespons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o do AA), inibir a produ\u00e7\u00e3o de citocinas e a migra\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\ninflamat\u00f3rias (Sanchez et al., 2011). A imunoterapia espec\u00edfica tem mostrado uma boa \n\nefic\u00e1cia no tratamento de CA, aliviando os seus sintomas e diminuindo o uso de outras \n\nmedica\u00e7\u00f5es (Bielory, 2011; Bonine et al., 2009). Por \u00faltimo, os imunomoduladores, como a \n\nciclosporina A e o tacrolimus, v\u00e3o bloquear a prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas e a liberta\u00e7\u00e3o de \n\nhistamina pelos mast\u00f3citos pela inibi\u00e7\u00e3o da calcineurina (um fosfato) que participa na pr\u00e9-\n\nforma\u00e7\u00e3o de mediadores pelos mast\u00f3citos, ou seja, v\u00e3o bloquear a liberta\u00e7\u00e3o de citocinas \n\nmediadas pelo Factor de ativa\u00e7\u00e3o nuclear de c\u00e9lulas T (NFAT - Nuclear factor of activated T-\n\n\n\n28\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\ncells, controlado pela calcineurina) pelos linf\u00f3citos T e pelos mast\u00f3citos, reduzir a infiltra\u00e7\u00e3o \n\neosinof\u00edlica e diminuir a ades\u00e3o celular at\u00e9 ao local da inflama\u00e7\u00e3o (Bonine et al., 2009). \n\n \n\n1.3 - Osmolaridade do Filme Lacrimal \n\n \n\n1.3.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEste par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da l\u00e1grima est\u00e1 muito pouco estudado em animais. \n\nApenas temos conhecimento de dois artigos referentes a animais, mas que n\u00e3o se focam na \n\nCA. Sendo que esta afe\u00e7\u00e3o \u00e9 muito semelhante nos c\u00e3es e no homem, a nossa bibliografia \n\ninclui um maior n\u00famero de artigos referentes ao Homem. \n\nA fun\u00e7\u00e3o da l\u00e1grima \u00e9 proteger e nutrir a c\u00f3rnea, eliminar res\u00edduos e lubrificar as p\u00e1lpebras. O \n\nfilme lacrimal \u00e9 essencial para a manuten\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o normal e de uma superf\u00edcie ocular \n\nsaud\u00e1vel. Este tem tr\u00eas camadas (Figura 15), uma lip\u00eddica, uma aquosa e uma mucosa (Colitz, \n\n2008).  \n\nA camada lip\u00eddica \u00e9 a mais externa, \u00e9 produzida pelas gl\u00e2ndulas de Meibomius e a sua fun\u00e7\u00e3o \n\nprincipal \u00e9 impedir a evapora\u00e7\u00e3o excessivamente r\u00e1pida da camada aquosa promovendo assim \n\na sua estabilidade (Aguilar, 2008).  \n\nNa zona interm\u00e9dia encontra-se a camada aquosa produzida pela gl\u00e2ndulas lacrimais e pela \n\nmembrana nictitante. A sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 remover material estranho que se encontre no saco \n\nconjuntival, lubrificar o deslizamento das p\u00e1lpebras sobre a c\u00f3rnea, proporcionar o meio ideal \n\npara que existam trocas de oxig\u00e9nio, c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias, imunoglobulinas, lisozima e \n\nlactoferrina para a c\u00f3rnea e manter a superf\u00edcie da c\u00f3rnea lisa para uma boa efici\u00eancia \u00f3tica e \n\nlubrificar e nutrir a c\u00f3rnea (Colitz, 2008). \n\nA camada muc\u00ednica \u00e9 a mas interna, sendo produzida pelas c\u00e9lulas caliciformes e pelas \n\nc\u00e9lulas epiteliais da c\u00f3rnea e da conjuntiva. Atua como surfatante e estabilizador da camada \n\naquosa, espalhando l\u00e1grimas pela c\u00f3rnea, inibe a ades\u00e3o bacteriana e facilita o movimento das \n\np\u00e1lpebras e do globo ocular. A mucina tamb\u00e9m filtra part\u00edculas estranhas, formando \n\nfilamentos de muco que se deslocam para o canto medial do olho, limpando-o. (Colitz, 2008). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigure 15 - Esquema ilustrativo das 3 camadas que comp\u00f5em o filme lacrimal (Permiss\u00e3o da \n\nAllergan). \n\n \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nUm volume lacrimal correto e um bom filme lacrimal s\u00e3o essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o de \n\numa superf\u00edcie ocular saud\u00e1vel (Kosina-Hagy\u00f3, 2011). \n\nA osmolaridade do filme lacrimal representa a concentra\u00e7\u00e3o de cati\u00f5es (s\u00f3dio, pot\u00e1ssio, \n\nc\u00e1lcio, magn\u00e9sio, ferro e cobre) e de ani\u00f5es (cloretos, bicarbonatos e fosfatos) dissolvidos na \n\npor\u00e7\u00e3o aquosa da l\u00e1grima (Davis &amp; Townsend, 2011). \n\nA unidade funcional lacrimal \u00e9 um sistema integrado que consiste nas gl\u00e2ndulas lacrimais, \n\nsuperf\u00edcie ocular (c\u00f3rnea, conjuntiva e gl\u00e2ndula de Meibomius), nas p\u00e1lpebras e nos nervos \n\nsensitivos e motores. Esta unidade controla a maioria dos componentes do filme lacrimal, \n\nrespondendo a altera\u00e7\u00f5es ambientais e end\u00f3crinas (como o cortisol). A sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npreservar a integridade do filme lacrimal, manter a transpar\u00eancia da c\u00f3rnea e manter a \n\nqualidade da imagem projetada na retina (Lemp et al., 2007). \n\nA estabilidade do filme lacrimal, essencial para o funcionamento normal do olho, est\u00e1 \n\ncomprometida quando as intera\u00e7\u00f5es entre os seus constituintes est\u00e3o alteradas pelo \n\ndecr\u00e9scimo de secre\u00e7\u00e3o lacrimal, altera\u00e7\u00e3o da elimina\u00e7\u00e3o lacrimal e por altera\u00e7\u00e3o da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da l\u00e1grima (Lemp et al., 2007). \n\n\n\n30\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nA instabilidade do filme lacrimal pode resultar numa hiperosmolaridade focal ou difusa. Esta \n\nhiperosmolaridade pode induzir as c\u00e9lulas epiteliais da superf\u00edcie ocular a expressar e \n\nproduzir citocinas inflamat\u00f3rias tais como interleucina 1?, interleucina 1? e o factor de \n\nnecrose tumoral ?. Isto resulta na ativa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias oculares induzindo a \n\napoptose de c\u00e9lulas epiteliais da c\u00f3rnea e da conjuntiva, incluindo as c\u00e9lulas caliciformes. As \n\nc\u00e9lulas danificadas estimulam o arco reflexo neurossensorial que estimula a liberta\u00e7\u00e3o de \n\ncitocinas inflamat\u00f3rias, causando inflama\u00e7\u00e3o da c\u00f3rnea e da conjuntiva (Davis &amp; Townsend, \n\n2011). \n\nAs c\u00e9lulas caliciformes presentes na conjuntiva secretam MUC5AC (gel-forming secretor \n\nmucin), que mant\u00e9m o equil\u00edbrio dos fluidos devido \u00e0 sua natureza hidrof\u00edlica, estabilizando \n\nassim o filme lacrimal. A perda destas c\u00e9lulas pode levar a uma instabilidade no mesmo \n\n(Davis &amp; Townsend, 2011). \n\n \n\n1.3.2 \u2013 Hiperosmolaridade lacrimal \n\n \n\nA hiperosmolaridade \u00e9 tida como o mecanismo central da inflama\u00e7\u00e3o ocular, das les\u00f5es, dos \n\nsintomas e do desencadear dos mecanismos compensat\u00f3rios na Doen\u00e7a do \u201colho seco\u201d (Lemp \n\net al., 2007). \n\nA hiperosmolaridade do filme lacrimal \u00e9 reconhecida como componente cr\u00edtico das doen\u00e7as \n\nda superf\u00edcie ocular, particularmente nas que diminuem a estabilidade do mesmo (Davis &amp; \n\nTownsend, 2011). Segundo estes autores, a osmolaridade \u00e9 influenciada tanto pela taxa de \n\nsecre\u00e7\u00e3o lacrimal como pela evapora\u00e7\u00e3o da l\u00e1grima. \n\nO fluido lacrimal \u00e9 secretado como um fluido hipot\u00f3nico, sendo esperado que a osmolaridade \n\nda l\u00e1grima seja maior no filme lacrimal do que nos outros compartimentos lacrimais (Lemp et \n\nal., 2007). \n\nA hiperosmolaridade estimula uma cascata de eventos inflamat\u00f3rios na c\u00e9lulas da superf\u00edcie \n\nepitelial, que ativam as c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias do globo ocular. Existem evid\u00eancias que estes \n\neventos provocam apoptose dessas mesmas c\u00e9lulas incluindo as c\u00e9lulas caliciformes. Esta \n\nperda de c\u00e9lulas caliciformes est\u00e1 diretamente relacionada com os efeitos duma inflama\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00f3nica (Lemp et al., 2007). \n\n \n\n \n\n\n\n31\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n1.3.3 \u2013 A osmolaridade lacrimal na conjuntivite al\u00e9rgica \n\n \n\nA CA e o \u201colho seco\u201d s\u00e3o as afe\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie ocular de maior import\u00e2ncia, afetando \n\nmilh\u00f5es de pessoas no mundo (Fujishima et al., 1996). \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o entre CA e \u201colho seco\u201d pode ser um desafio para o cl\u00ednico (Torkildsen, \n\nWorkman &amp; Plumer, 2005) \n\nNo artigo de Toda e seus colaboradores \u00e9 referido que 12 de 80 pacientes diagnosticados com \n\n\u201colho seco\u201d se queixavam de uma sensa\u00e7\u00e3o de prurido, e aqueles pacientes que tinham o Tear \n\nBreak Up Time diminu\u00eddo apresentavam forma\u00e7\u00f5es papilares na conjuntiva tarsal e um \n\naumento sangu\u00edneo dos n\u00edveis de IgE (Toda et al., 1995). Segundo estes autores existia uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre as duas doen\u00e7as, CA e \u201colho seco\u201d. Perante esta situa\u00e7\u00e3o, Fujishima e a sua \n\nequipa iniciaram um estudo que colocava a hip\u00f3tese de alguns casos diagnosticados como CA \n\nserem casos de \u201colho seco\u201d, especialmente aqueles em que os n\u00edveis sangu\u00edneos de IgE \n\nfossem considerados normais. A conclus\u00e3o a que chegaram foi que, de fato, os pacientes que \n\nn\u00e3o apresentassem n\u00edveis altos de IgE tinham uma produ\u00e7\u00e3o lacrimal baixa. Como a CA e o \n\n\u201colho seco\u201d t\u00eam sintomas muito similares, os resultados deste estudo sugerem outra \n\npossibilidade: que uma rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica ocorre na conjuntiva quando um Ag fica mais tempo \n\nque o usual no saco conjuntival, mesmo que o Ag seja fraco demais para provocar a rea\u00e7\u00e3o \n\nal\u00e9rgica. Uma quantidade insuficiente de Ag pode n\u00e3o causar CA, devido a uma falha na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de l\u00e1grima pode existir acumula\u00e7\u00e3o do mesmo Ag at\u00e9 que ele esteja presente em \n\nquantidade suficiente para provocar uma rea\u00e7\u00e3o (Fujishima et al., 1996). A osmolaridade da \n\nl\u00e1grima tem sido descrita como o melhor marcador para a doen\u00e7a do \u201colho seco\u201d (Lemp et \n\nal.,2011). No presente estudo, pretendemos averiguar se esta se encontra tamb\u00e9m alterada \n\ntamb\u00e9m na CA. \n\n \n\n1.3.3.1 \u2013 \u201cOlho seco\u201d e conjuntivite al\u00e9rgica \n\n \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o deste tema abordaremos sumariamente a doen\u00e7a do \u201colho \n\nseco\u201d. \n\nA doen\u00e7a do olho seco \u00e9 uma afe\u00e7\u00e3o multifatorial da produ\u00e7\u00e3o lacrimal e da superf\u00edcie ocular \n\nque resulta em sintomas de desconforto, altera\u00e7\u00f5es da vis\u00e3o e instabilidade do filme lacrimal \n\ncom potencial les\u00e3o da superf\u00edcie ocular. \u00c9 acompanhada por hiperosmolaridade lacrimal e \n\ninflama\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie ocular, ou seja, uma disfun\u00e7\u00e3o da unidade funcional lacrimal (Lemp \n\net al., 2007). Apesar de ser normalmente esta ser bilateral, a progress\u00e3o da doen\u00e7a pode ser \n\n\n\n32\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\ndiferente no mesmo individuo, fazendo que os olhos possam ter diferentes est\u00e1dios da doen\u00e7a \n\n(Lemp et al., 2007). \n\nComo altera\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria desta afe\u00e7\u00e3o, surge a inflama\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie ocular. O reflexo de \n\nsecre\u00e7\u00e3o lacrimal em resposta a uma irrita\u00e7\u00e3o ocular \u00e9 encarado como um mecanismo \n\ncompensat\u00f3rio. Com o tempo, a inflama\u00e7\u00e3o acompanhada de uma disfun\u00e7\u00e3o secret\u00f3ria \n\ncr\u00f3nica e do decr\u00e9scimo da sensibilidade da c\u00f3rnea pode comprometer o reflexo de resposta e \n\naumentar a instabilidade do filme lacrimal (Lemp et al., 2007). \n\nNos est\u00e1dios iniciais de \u201colho seco\u201d \u00e9 considerado que os danos na superf\u00edcie ocular causados \n\npor stress osm\u00f3tico, inflamat\u00f3rio ou mec\u00e2nico, ou seja, perda da lubrifica\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie, \n\nresultam num reflexo de estimula\u00e7\u00e3o da gl\u00e2ndula lacrimal. A atividade do reflexo trigeminal \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por um aumento do n\u00famero de vezes que se pestaneja, um mecanismo \n\ncompensat\u00f3rio que aumenta a secre\u00e7\u00e3o lacrimal. No caso de insufici\u00eancia da gl\u00e2ndula \n\nlacrimal este mecanismo ser\u00e1 insuficiente para compensar totalmente a hiperosmolaridade do \n\nfilme lacrimal (Lemp et al., 2007). \n\nOs fatores considerados de risco para o aparecimento de \u201colho seco\u201d s\u00e3o: a idade, defici\u00eancia \n\nem androg\u00e9nios, stress ambiental cr\u00f3nico, altera\u00e7\u00f5es no pestanejar, doen\u00e7as autoimunes \n\nsist\u00e9micas, f\u00e1rmacos, cirurgia ocular e medica\u00e7\u00e3o t\u00f3pica (Lemp et al., 2011). \n\nUm dos fatores de risco para o aparecimento da doen\u00e7a do \u201colho seco\u201d \u00e9 a alergia ocular \n\n(Figura n\u00ba16). A inflama\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica na superf\u00edcie ocular causa instabilidade do filme \n\nlacrimal. Nos pacientes al\u00e9rgicos, desenvolvem-se v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es tanto morfol\u00f3gicas como \n\nfuncionais na conjuntiva (Kosina-Hagy\u00f3, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n \n\n \n\n \n \n\nComo j\u00e1 foi mencionado, a CA \u00e9 uma doen\u00e7a em que h\u00e1 exposi\u00e7\u00e3o a um alerg\u00e9nio (Ag) que \n\nleva a uma desgranula\u00e7\u00e3o dos mast\u00f3citos, dando-se assim a liberta\u00e7\u00e3o de citocinas. A resposta \n\nTh2 \u00e9 ativada na superf\u00edcie ocular, inicialmente na conjuntiva e mais tarde no epit\u00e9lio da \n\nc\u00f3rnea o que leva a altera\u00e7\u00f5es da submucosa. Existe assim uma estimula\u00e7\u00e3o da secre\u00e7\u00e3o das \n\nc\u00e9lulas caliciformes, a morte das c\u00e9lulas epiteliais superficiais ocorre e afeta o epit\u00e9lio \n\nconjuntival e da c\u00f3rnea. Os danos causados e a liberta\u00e7\u00e3o de mediadores inflamat\u00f3rios levam \n\n\u00e0 exist\u00eancia de sintomas al\u00e9rgicos e ao reflexo de estimula\u00e7\u00e3o da gl\u00e2ndula lacrimal normal. \n\nIrregularidades na superf\u00edcie da c\u00f3rnea e da conjuntiva podem levar \u00e1 instabilidade do filme \n\nlacrimal. Em caso de cronicidade da doen\u00e7a pode existir uma disfun\u00e7\u00e3o das gl\u00e2ndulas de \n\nMeibomius a qual pode exacerbar a falta de l\u00e1grima ao interferir com a camada lip\u00eddica do \n\nfilme lacrimal. Naturalmente, no caso de doen\u00e7as al\u00e9rgicas, o uso concomitante de medica\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00e9mica, como anti-histam\u00ednicos e corticoester\u00f3ides, tamb\u00e9m \u00e9 considerado como um fator \n\nde risco (Lemp et al., 2007). \n\nFigure 16 - Causas mais importantes de doen\u00e7a do \"olho seco\" (Adaptado de Lemp et al., \n\n2007). \n\n\n\n34\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nA variedade de afe\u00e7\u00f5es inflamat\u00f3rias que afetam a parte anterior do olho podem mascarar a \n\nCA. No entanto, \u00e9 comummente esquecido o desenvolvimento da Doen\u00e7a do \u201colho seco\u201d \n\nnesta afe\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m bastante confundida com a CA (Bielory, 2011). \n\nNo caso de doen\u00e7as al\u00e9rgicas do olho a instabilidade do filme lacrimal \u00e9 devida \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nna camada mucinica da superf\u00edcie ocular, ou seja, no caso da CA, quando se d\u00e1 a rea\u00e7\u00e3o de \n\nhipersensibilidade tipo I, mediada por IgE, que leva a que haja uma liberta\u00e7\u00e3o de mediadores \n\ninflamat\u00f3rios como resposta ao alerg\u00e9nio (Lemp et al., 2007).  \n\n \n\n1.4 - Objetivos \n\n \n\nNuma primeira fase, pretende-se avaliar da osmolaridade da l\u00e1grima de c\u00e3es saud\u00e1veis para \n\nobten\u00e7\u00e3o de valores de refer\u00eancia para a amostra de c\u00e3es em estudo da regi\u00e3o de Lisboa. \n\nNuma segunda fase, pretende-se avaliar a osmolaridade da l\u00e1grima de c\u00e3es at\u00f3picos com CA, \n\ncom o objetivo de comparar os valores obtidos com os valores da amostra de refer\u00eancia, para \n\nverificar se existem diferen\u00e7as significativas em rela\u00e7\u00e3o aos animais saud\u00e1veis. \n\nCom este estudo pretende-se ajudar a caracterizar a l\u00e1grima dos pacientes caninos afetados \n\ncom CA, o que poder\u00e1 ser \u00fatil numa perspetiva de confirma\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico, monitoriza\u00e7\u00e3o \n\nda evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e novas abordagens terap\u00eauticas.  \n\nPretende-se ainda que os nossos resultados possam servir de termo de compara\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente \u00e1quilo que se passa na CA em humanos. \n\nA hip\u00f3tese experimental apresentada \u00e9: \u201cSe no Homem a CA \u00e9 tida como uma causa de \n\nhiperosmolaridade lacrimal, ser\u00e1 que o mesmo acontece no c\u00e3o?\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\n\n35\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n2 - Materiais e M\u00e9todos \n\n \n\nO protocolo experimental desta tese foi baseado no artigo de Louren\u00e7o-Martins et al. (2011), \n\ncom o t\u00edtulo \u201cAllergic conjunctivitis and conjunctival provocation tests in atopic dogs\u201d. \n\n \n\n2.1 - Amostra em estudo \n\n \n\nFase 1: Os can\u00eddeos inclu\u00eddos neste grupo de estudo foram oriundos do Canil da Faculdade \n\nde Medicina Veterin\u00e1ria-UTL e n\u00e3o apresentavam qualquer sintomatologia de doen\u00e7a, nem \n\naltera\u00e7\u00f5es no exame f\u00edsico, exame dermatol\u00f3gico e oftalmol\u00f3gico. Se a aus\u00eancia de doen\u00e7a se \n\nconfirmasse, eram inclu\u00eddos no estudo. Este ficou o grupo controlo com 20 animais. \n\n \n\nFase 2: Para inclus\u00e3o neste grupo, os pacientes foram observados no Hospital Escolar da \n\nFaculdade de Medicina Veterin\u00e1ria-UTL, durante as consultas de refer\u00eancia de Dermatologia, \n\nrealizadas no per\u00edodo de est\u00e1gio, e foram diagnosticados como tendo DAc. Ap\u00f3s observa\u00e7\u00e3o \n\nna consulta de refer\u00eancia de Oftalmologia, foram diagnosticados como sendo tendo tamb\u00e9m \n\nCA. \n\nFoi solicitado aos donos autoriza\u00e7\u00e3o por escrito para que os animais pudessem ser inclu\u00eddos \n\nno estudo. \n\nEste grupo ficou com 20 animais e denominou-se \u201cGrupo At\u00f3pico\u201d, pois incluiu animais \n\nat\u00f3picos com sinais de CA. \n\n \n\n2.2 - Crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o dos animais \n\n \n\nOs fatores supracitados constam dos quadros seguintes: \n\n \n\nFase 1 \n\n \n\nTabela n\u00ba1 - Fatores de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o na Fase 1 deste estudo. \n\nCrit\u00e9rios de inclus\u00e3o \n\nSem hist\u00f3ria de doen\u00e7a dermatol\u00f3gica; \n\nSem hist\u00f3ria de doen\u00e7a oft\u00e1lmica; \n\nAnimais considerados saud\u00e1veis ao exame de estado geral. \n\n\n\n36\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nAutoriza\u00e7\u00e3o do dono, por escrito; \n\nCrit\u00e9rios de exclus\u00e3o \n\nExist\u00eancia de doen\u00e7a oft\u00e1lmica; \n\nExist\u00eancia de doen\u00e7a dermatol\u00f3gica; \n\nExist\u00eancia de medica\u00e7\u00e3o em curso para qualquer tipo de doen\u00e7a; \n\n \n\nFase 2 \n\n \n\nTabela n\u00ba2 - Crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o para a Fase 2 deste estudo. \n\nCrit\u00e9rios de inclus\u00e3o \n\nDiagn\u00f3stico de DAc; \n\nDiagn\u00f3stico de CA; \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o do dono, por escrito; \n\nCrit\u00e9rios de exclus\u00e3o \n\nTratamento com anti-histam\u00ednicos nos \u00faltimos 14 dias; \n\nTratamento com glucocortic\u00f3ides orais ou t\u00f3picos nas \u00faltimas 3 semanas; \n\nTratamento com ciclosporina A nas \u00faltimas 3 semanas; \n\nAdministra\u00e7\u00e3o parenteral de glucocortic\u00f3ides nas \u00faltimas 8 semanas; \n\nExist\u00eancia de desequil\u00edbrios eletrol\u00edticos; \n\nExist\u00eancia de gravidez ou fim de estro h\u00e1 menos de 3 semanas; \n\nT\u00e9rmino de imunoterapia nos \u00faltimos 6 meses ou in\u00edcio da mesma; \n\nDoen\u00e7as oculares concomitantes; \n\nCirurgias oculares pr\u00e9vias; \n\n \n\nTodos os donos dos pacientes assinaram um termo de autoriza\u00e7\u00e3o para entrada neste estudo \n\n(Anexo II) \n\n\u00c9 tamb\u00e9m importante referir que todas as medi\u00e7\u00f5es foram efetuadas sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais e segundo os mesmos padr\u00f5es rigorosos. \n\n \n\n2.3 - Avalia\u00e7\u00e3o Dermatol\u00f3gica \n\n \n\nFoi realizado o diagn\u00f3stico de DAc, sendo previamente exclu\u00eddo hipersensibilidade alimentar \n\ncom a administra\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o hipoal\u00e9rgica durante 6 semanas, em exclusivo, ao animal. \n\n\n\n37\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nProcedeu-se tamb\u00e9m \u00e0 exclus\u00e3o de ectoparasitas, com a administra\u00e7\u00e3o de pipetas de aplica\u00e7\u00e3o \n\nt\u00f3pica de Selamectina de 15 em 15 dias, no total de 3 aplica\u00e7\u00f5es. \n\nForam ainda realizadas citologias de pele, assim como tricogramas e raspagens cut\u00e2neas para \n\na exclus\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea e de Demodicose. Procedeu-se assim \u00e0 exclus\u00e3o de todas as \n\ndoen\u00e7as pruriginosas. \n\nPara classifica\u00e7\u00e3o da gravidade das les\u00f5es foi utilizada a escala Canine Atopic Dermatitis \n\nExtend and Severity Index-third version 3 (CADESI-03). Com esta escala foram analisadas 62 \n\n\u00e1reas corporais pr\u00e9-definidas quanto \u00e0 exist\u00eancia de eritema, liquenifica\u00e7\u00e3o, escoria\u00e7\u00f5es e \n\nalop\u00e9cia auto-induzida e classificadas de acordo com uma escala de 0-5, sendo que 0 \u00e9 a \n\naus\u00eancia de qualquer les\u00e3o, avaliando-se assim a gravidade da doen\u00e7a (Anexo III).  \n\nOptou-se pela classifica\u00e7\u00e3o para a gravidade da DAc recomendada pelo ITFCAD, de acordo \n\ncom os seguintes valores de CADESI-03: 0-15, DAc em remiss\u00e3o; 16-57, DAc ligeira; 60-\n\n119, DAc moderada, ? 120 DAc grave (Olivry et al., 2008) \n\n\u00c9 de salientar que todos os pacientes foram observados pelo mesmo cl\u00ednico e de forma \n\nsistem\u00e1tica. \n\n \n\n 2.4 - Avalia\u00e7\u00e3o Oftalmol\u00f3gica \n\n \n\nNeste servi\u00e7o foi realizado um exame oft\u00e1lmico completo, a todos os animais, pelo mesmo \n\ncl\u00ednico. Para cada paciente foi preenchida uma ficha de exame oft\u00e1lmico para registo e \n\nposterior an\u00e1lise dos resultados obtidos (Anexo IV). \n\nTal exame incluiu: \n\na) Observa\u00e7\u00e3o externa com uma fonte focal de ilumina\u00e7\u00e3o do olho, p\u00e1lpebras e estruturas \n\nperibulbares; \n\nb) Avalia\u00e7\u00e3o de resposta \u00e0 amea\u00e7a, bem como dos reflexos palpebral, pupilar direto e \n\nconsensual, encadeamento e reflexos oculocef\u00e1licos; \n\nc) Avalia\u00e7\u00e3o da osmolaridade da l\u00e1grima (TearLab Corp., San Diego, E.U.A.), antes da \n\ninstila\u00e7\u00e3o de qualquer col\u00edrio, e de qualquer manipula\u00e7\u00e3o do globo ocular e seus \n\nanexos. As figuras 17, 18 e 19 ilustram a m\u00e1quina e os kits usados neste estudo e a \n\nfigura 20 ilustra a t\u00e9cnica usada, sendo este aparelho um meio de diagn\u00f3stico in vitro; \n\nd) Realiza\u00e7\u00e3o do teste de Schirmer (STT, Dina Strips Shimer-Plus, Luneau SAS, \n\nChartes, Fran\u00e7a) de modo a avaliar a produ\u00e7\u00e3o lacrimal. O intervalo considerado \n\nnormal foi de 15-25 mm/min (Gelatt &amp; MacKay, 1998); \n\n\n\n38\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\ne) Medi\u00e7\u00e3o do \u201cTear Break- Up Time\u201d ap\u00f3s a instila\u00e7\u00e3o de uma gota de fluoresce\u00edna \n\ns\u00f3dica (Haag-Streit International, K\u00f6niz, Su\u00ed\u00e7a) sobre a c\u00f3rnea, e observa\u00e7\u00e3o do \n\ntempo decorrido at\u00e9 ruptura da pel\u00edcula lacrimal. Considerou-se normal um tempo \n\ninferior a 20 segundos (Moore, 1999); \n\nf) Avalia\u00e7\u00e3o da PIO pelo m\u00e9todo de tonometria de aplana\u00e7\u00e3o de Goldmann (Tono-Pen \n\nXL, Medtronic Solan, USA) ap\u00f3s a coloca\u00e7\u00e3o de uma gota de anest\u00e9sico t\u00f3pico (0,4% \n\ncloridrato de oxibuproca\u00edna, Anestocil\u00ae, Oftalder, Oeiras, Portugal). Foram \n\nconsideradas normais PIO entre 15 e 25 mmHg (Gelatt &amp; MacKay, 1998). As \n\nmedi\u00e7\u00f5es foram realizadas 3 vezes consecutivas. Os valores foram considerados \n\nv\u00e1lidos e a m\u00e9dia calculada, se o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o fosse menor ou igual a 5%; \n\ng) Realiza\u00e7\u00e3o de exame de biomicroscopia com l\u00e2mpada de fenda (Kowa SL15, T\u00f3quio, \n\nJap\u00e3o), efetuado numa sala escura, para avalia\u00e7\u00e3o subjetiva dos sinais oculares \n\n(hiper\u00e9mia, quemose, ep\u00edfora, corrimento ocular, queratite concomitante), numa escala \n\nde 0-3, correspondendo respectivamente a sinais ausentes, ligeiros, moderados ou \n\ngraves; \n\nh) Dilata\u00e7\u00e3o da \u00edris com tropicamida (Tropicamida a 1%, Tropocil Top\u00ae, Edol, Linda-a-\n\nVelha, Portugal) e posterior exame com o oftalmosc\u00f3pio indireto (Heine \u00f3mega 500, \n\nHerrsching, Alemanha), em sala escura, para realiza\u00e7\u00e3o de fundoscopia; \n\ni) Realiza\u00e7\u00e3o de outros meios de diagn\u00f3stico complementar, como a citologia \n\nconjuntival, sempre que considerado necess\u00e1rio para a exclus\u00e3o de causas de \n\nsintomatologia ocular que n\u00e3o as al\u00e9rgicas; \n\n \n\nFigure 17 - Aparelho usado para a medi\u00e7\u00e3o da osmolaridade lacrimal, TearLab Osmolarity \n\nSystem\u00ae (Gentilmente cedida pela Professora Doutora Esmeralda Delgado). \n\n \n \n\n\n\n39\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nFigure 18 - Parte m\u00f3vel do aparelho denominada \"caneta\" que leva o kit na ponta e contata \n\ncom o olho do animal (Gentilmente cedida pela Professora Doutora Esmeralda Delgado). \n\n \nFigure 19 - Kits descart\u00e1veis utilizados no aparelho para medi\u00e7\u00e3o da osmolaridade lacrimal \n\n(Gentilmente cedida pela Professora Doutora Esmeralda Delgado). \n\n \n \n\nFigure 20 - Avalia\u00e7\u00e3o da osmolaridade lacrimal num c\u00e3o com conjuntivite al\u00e9rgica (Original \n\nda autora). \n\n \nLegenda: Colheita de uma pequena quantidade de l\u00e1grima (50nL), por capilaridade. Basta \n\nencostar a extremidade do kit descart\u00e1vel \u00e0 conjuntiva no canto inferior da p\u00e1lpebra at\u00e9 se \n\nouvir um sinal sonoro, que indica que j\u00e1 se colheu l\u00e1grima suficiente. Ap\u00f3s a colheita, a \n\n\u201ccaneta\u201d \u00e9 inserida no aparelho principal (figura n\u00ba18) e aparece o resultado no visor em \n\n\n\n40\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nmiliosmoles por litro (mOsm/L). N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria nenhuma calibra\u00e7\u00e3o adicional para o \n\nsistema, no entanto a TearLab\u00ae disponibiliza um teste electr\u00f3nico que tem uma solu\u00e7\u00e3o \n\nsalina no interior e produz um valor de 304-306 mOsm/L, devendo este ser testado \n\ndiariamente, se o valor estiver dentro dos resultados considerados normais a m\u00e1quina est\u00e1 a \n\nfuncionar normalmente. A f\u00e1brica aponta para o instrumento um CV=1,5% o que resulta \n\nnuma varia\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de \u00b15 mOsm/L. \n\n \n\nConclu\u00eddo o exame oft\u00e1lmico, os sinais que se encontram mencionados na al\u00ednea g), de CA, \n\nforam classificados de 0 a 3, consoante a sua gravidade, correspondendo respectivamente a \n\nsinais ausentes, ligeiros, moderados ou graves, sendo que 0 foi usado para demonstrar a \n\naus\u00eancia de les\u00e3o. \n\nPara al\u00e9m do acima exposto, foi considerado um outro crit\u00e9rio, o prurido ocular, avaliado \n\npelos donos, numa escala de 0-3, em que o 0 corresponde \u00e1 aus\u00eancia de prurido ocular. Para \n\numa melhor avalia\u00e7\u00e3o e, pela falta de experi\u00eancia dos donos, foram-lhes explicadas as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de prurido ocular que podem existir, para al\u00e9m dos animais se co\u00e7arem \n\ndiretamente na regi\u00e3o periocular, tais como a inten\u00e7\u00e3o de esfregar a zona ocular ou facial na \n\nregi\u00e3o periocular tanto em objectos como nas pernas das pessoas, incluindo esta tentativa \n\nincluindo frequentemente a regi\u00e3o auricular. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o final resultou da soma das classifica\u00e7\u00f5es individuais dos sinais oculares, \n\npodendo variar entre 0 e 18 (6x3). \n\nO diagn\u00f3stico de CA realizou-se de acordo com a anamnese, sinais cl\u00ednicos e exclus\u00e3o de \n\noutras causas poss\u00edveis para as manifesta\u00e7\u00f5es oculares. \n\n \n\n2.5 \u2013 An\u00e1lise estat\u00edstica \n\n \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica do estudo foi realizada com base nos dados recolhidos de todos os \n\npacientes. Baseamo-nos nos seus graus de CADESI, score de CA e osmolaridade lacrimal de \n\nambos os olhos. \n\nOs dados obtidos foram assim tratados com o programa GraphPad Instat\u00ae. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o dos grupos em estudo procedeu-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de estat\u00edstica descritiva, \n\nselecionando-se a m\u00e9dia (M) como a principal medida de tend\u00eancia central e o desvio padr\u00e3o \n\n(s) como medida de dispers\u00e3o. Procedeu-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de estat\u00edstica inferencial \n\npreconizando-se o teste t para amostras independentes. Contudo, quando o pressuposto de \n\nnormalidade, verificado pelo teste de Shapiro-Wilk, n\u00e3o se verificou procedeu-se com a \n\n\n\n41\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nalternativa n\u00e3o param\u00e9trica: o teste de Mann-Whitney. Foi tamb\u00e9m usado o teste de regress\u00e3o \n\nlinear para correla\u00e7\u00e3o dos dados. Adicionalmente \u00e0 mediana, usualmente usada neste tipo de \n\nteste, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise dos dados, usando tamb\u00e9m a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o. \n\nForam analisadas as seguintes vari\u00e1veis: a osmolaridade do filme lacrimal no grupo controlo e \n\nno grupo de animais at\u00f3picos, a osmolaridade da l\u00e1grima do olho direito e do olho esquerdo \n\nno grupo controlo e no grupo experi\u00eancia (at\u00f3picos), o valor de CADESI dos pacientes \n\nat\u00f3picos e o score de CA, bem como a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade da \n\nl\u00e1grima dos c\u00e3es at\u00f3picos e os seus CADESI e entre a osmolaridade da l\u00e1grimados c\u00e3es \n\nat\u00f3picos e o seu score de CA.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\n\n42\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n3 \u2013 Resultados \n\n\t\n \u00a0\n\n3.1 \u2013 Osmolaridade do filme lacrimal no grupo controlo e no grupo de animais at\u00f3picos \n\n \n\nForam analisadas as osmolaridades dos dois grupos (gr\u00e1fico n\u00ba1), controlo e at\u00f3picos com \n\nsinais de CA. O grupo controlo apresentou um valor de osmolaridade m\u00e9dio de 320,8\u00b19,6 \n\nmOsm/L (,IC95%=317,7-323,89 mOSms/L), tendo como m\u00ednimo 301 mOsm/L e como \n\nm\u00e1ximo 339 mOsm/L, enquanto o grupo experi\u00eancia apresentou um valor de osmolaridade \n\nm\u00e9dia de 340,3\u00b121,6 mOsm/L (IC95%=333,49-347,29 mOSms/L). Foram encontradas \n\ndiferen\u00e7as estat\u00edsticas extremamente significativas entre os grupos (P=0,1%; teste Mann-\n\nWhitney). \n\n \n\nGr\u00e1fico n\u00ba1 - Osmolaridade do filme lacrimal no grupo controlo e no grupo at\u00f3pico. \n\nCompara\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade do filme lacrimal no grupo controlo, que exibe uma \n\nmediana de 320 mOsm/L, e o grupo at\u00f3pico com 334 mOsm/L, exibindo assim uma diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica extremamente significativa. \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n Grupo Controlo Grupo At\u00f3pico \n\nMediana 320 mOsm/L 334 mOsm/L \n\nPercentil 25 315 mOsm/L 323 mOsm/L \n\nPercentil 75 329 mOsm/L 356,5 mOsm/L \n\nM\u00e1ximo 339 mOsm/L 401 mOsm/L \n\nM\u00ednimo 301 mOsm/L 310 mOsm/L \n\n\n\n43\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n3.2 \u2013 Osmolaridade da l\u00e1grima do olho direito e do olho esquerdo no grupo controlo e \n\nno grupo experi\u00eancia (at\u00f3picos) \n\n \n\nAnalis\u00e1mos se existiriam diferen\u00e7as estatisticamente significativas entre o olho direito e o \n\nolho esquerdo tanto no grupo controlo (Gr\u00e1fico n\u00ba2) como no grupo dos at\u00f3picos (Gr\u00e1fico \n\nn\u00ba3). \n\nNo grupo controlo no olho direito o valor de osmolaridade m\u00e9dio foi de 321,8\u00b19,16 mOsm/L \n\nenquanto no olho esquerdo o valor de osmolaridade m\u00e9dio foi de 319,8\u00b110,283 mOsm/L. N\u00e3o \n\nse verificam diferen\u00e7as estatisticamente significativas entre o olho direito e o olho esquerdo \n\ndo grupo controlo (P=0,5244; teste Mann-Whitney).  \n\nNo grupo at\u00f3pico no olho direito o valor de osmolaridade m\u00e9dio \u00e9 de 335,7\u00b120,76 mOsm/L \n\nenquanto no olho esquerdo o valor de osmolaridade m\u00e9dio foi de 345,1\u00b121,95 mOsm/L. N\u00e3o \n\nse verificam diferen\u00e7as estatisticamente significativas entre o olho direito e o olho esquerdo \n\ndo grupo at\u00f3pico (P=0,123; teste Mann-Whitney).  \n\n \n\nGr\u00e1fico n\u00ba2 - Osmolaridade do filme lacrimal entre o olho esquerdo e o olho direito do grupo \n\ncontrolo. N\u00e3o foram verificadas diferen\u00e7as estat\u00edsticas com significado. O OD apresenta uma \n\nmediana de 322,5 mOsm/L enquanto o OE apresenta 319 mOsm/L. \n\n \n \n\n Olho Direito (OD) Olho Esquerdo (OE) \n\nMediana 322,5 mOsm/L 319 mOsm/L \n\nPercentil 25 316,75 mOsm/L 313,25 mOsm/L \n\nPercentil 75 329 mOsm/L 328,75 mOsm/L \n\nM\u00e1ximo 335 mOsm/L 339 mOsm/L \n\nM\u00ednimo 305 mOsm/L 301 mOsm/L \n\n\n\n44\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nGr\u00e1fico n\u00ba3 - Osmolaridade do filme lacrimal entre o olho esquerdo e o olho direito do grupo \n\nat\u00f3pico. N\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as estat\u00edsticas significativas. O OD apresenta uma \n\nmediana de 329,5 mOsm/L e o OD de 335 mOsm/L. \n\n \n \n\n Olho Direito (OD) Olho Esquerdo (OE) \n\nMediana 329,5 mOsm/L 335 mOsm/L \n\nPercentil 25 319,5 mOsm/L 329,5 mOsm/L \n\nPercentil 75 343,5 mOsm/L 361,5 mOsm/L \n\nM\u00e1ximo 374 mOsm/L 401 mOsm/L \n\nM\u00ednimo 310 mOsm/L 319 mOsm/L \n\n \n\n3.3 \u2013 Valor de CADESI-03 dos pacientes at\u00f3picos e o score de conjuntivite al\u00e9rgica \n\n \n\nOs valores de CADESI-03 dos pacientes at\u00f3picos apresentam uma m\u00e9dia de 180,1\u00b166,50 \n\nvalores. Quanto ao score da gravidade de CA, obtivemos um valor m\u00e9dio de 8,2\u00b12,36 valores.  \n\n \n\n3.4 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o seu CADESI-03 \n\n \n\nDecidimos ent\u00e3o analisar a correla\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico n\u00ba4) entre a osmolaridade do grupo at\u00f3pico e \n\no seu grau de CADESI-03, ou seja, a gravidade da DAc. \n\n\n\n45\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n Obtivemos que a osmolaridade do filme lacrimal do grupo dos at\u00f3picos aumentava conforme \n\na gravidade do grau de CADESI-03 e obtivemos uma correla\u00e7\u00e3o positiva estat\u00edstica \n\nextremamente significativa (P=0,1%; teste de Mann-Whitney). \n\n \n\nGr\u00e1fico n\u00ba4 - Correla\u00e7\u00e3o da osmolaridade do filme lacrimal com os CADESI-03 do grupo \n\nat\u00f3pico. Foi exibida o uma diferen\u00e7a estat\u00edstica extremamente significativa, em que na \n\nmaioria dos casos o valor de CADESI-03 aumenta com o valor da osmolaridade. \n\n \n \n\n3.5 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o seu score de conjuntivite \n\nal\u00e9rgica \n\n \n\nCorrelacion\u00e1mos tamb\u00e9m a osmolaridade do filme lacrimal dos c\u00e3es at\u00f3picos com o score de \n\nCA, analisando assim se a gravidade de CA teria alguma influ\u00eancia sobre a osmolaridade \n\n(Gr\u00e1fico n\u00ba5).  \n\nN\u00e3o se verificou correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade do filme lacrimal do grupo dos at\u00f3picos com \n\no seu score/gravidade de CA (P=0,8385; regress\u00e3o linear). \n\n \n\n\n\n46\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nGr\u00e1fico n\u00ba5 - Correla\u00e7\u00e3o da osmolaridade do filme lacrimal com o Score de CA. N\u00e3o foi \n\nverificada nenhuma correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica significativa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\n\n47\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n4 \u2013 Discuss\u00e3o \n\n \n\nH\u00e1 semelhan\u00e7a do Homem, tamb\u00e9m os c\u00e3es com DAc e sinais de CA, apresentam um \n\naumento da osmolaridade da l\u00e1grima. \n\nEste estudo foi realizado respeitando a boa pr\u00e1tica cl\u00ednica e os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o \n\nforam rigorosamente seguidos, para que os resultados obtidos fossem os mais fidedignos \n\nposs\u00edveis. A ra\u00e7a, a idade, o sexo e o peso do animal n\u00e3o influenciaram a sua inclus\u00e3o no \n\nestudo. A gravidade da doen\u00e7a, a distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es e o tempo decorrido desde o \n\ndiagn\u00f3stico n\u00e3o foram um crit\u00e9rio de inclus\u00e3o no estudo, de forma a garantir uma amostra \n\nrepresentativa dos animais. Por tal, qualquer animal que se apresentasse \u00e1 consulta com DAc \n\ne sinais de CA foi proposto aos donos a participa\u00e7\u00e3o neste estudo. \n\nNo decorrer do estudo nenhum animal teve que ser retirado do mesmo.  \n\n \n\n4.1 \u2013 Osmolaridade do filme lacrimal no grupo controlo e no grupo de animais at\u00f3picos \n\n \n\nEm Medicina Veterin\u00e1ria s\u00e3o escassos os estudos que analisam a CA, e de nosso \n\nconhecimento nenhum a relaciona com a osmolaridade do filme lacrimal, dificultando assim a \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos nossos dados. Em Medicina Humana o mesmo se passa mas, existe \n\nbibliografia sobre a osmolaridade lacrimal, apesar de n\u00e3o relacionado com CA. \n\nFoi encontrado um estudo realizado em 2011, em que foram analisados 37 gatos saud\u00e1veis e \n\n39 com conjuntivite sem etiologia conhecida para a exist\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es da osmolaridade \n\ndo filme lacrimal. Os animais com conjuntivite apresentaram uma m\u00e9dia de osmolaridade de \n\n325,0\u00b124,84 mOsm/L enquanto os saud\u00e1veis apresentaram uma m\u00e9dia de 326,7 mOsm/L, n\u00e3o \n\napresentando uma diferen\u00e7a estatisticamente relevante (Davis &amp; Townsend, 2011) ao \n\ncontr\u00e1rio do nosso estudo efectuado em c\u00e3es. \n\nEm 2010 foi apresentado um estudo em que avaliaram a osmolaridade do filme lacrimal, em 3 \n\nesp\u00e9cies animais e apenas em indiv\u00edduos saud\u00e1veis. Entraram no estudo 92 c\u00e3es, 10 gatos e \n\n73 cavalos. O intervalo que foi considerado normal nos c\u00e3es foi de 303 \u2013 400 mOsm/L \n\n(Korth, Romkes &amp; Eule, 2010). Este resultado \u00e9 um pouco superior ao referido neste estudo a \n\nprop\u00f3sito do grupo controlo, 301 \u2013 339 mOsm/L. Esta discrep\u00e2ncia pode dever-se ao n\u00famero \n\nmenor da amostra, \u00e0s diferen\u00e7as clim\u00e1ticas em que os animais se encontravam ou mesmo aos \n\ncrit\u00e9rios de inclus\u00e3o no estudo realizado em 2010, pois s\u00f3 foi publicado o abstract e apesar \n\ndas tentativas, n\u00e3o conseguimos entrar em contato com os autores. \n\nTodos os estudos efetuados acima foram realizados com o TearLab Osmolariry System\u00ae. \n\n\n\n48\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nSalientamos no entanto a necessidade de ser apenas uma pessoa a executar as medi\u00e7\u00f5es, pois \n\npor experiencia pr\u00f3pria as medi\u00e7\u00f5es devem sempre ser realizadas na p\u00e1lpebra inferior, mas do \n\nlado lateral do olho. Medialmente devido \u00e0s secre\u00e7\u00f5es oculares a osmolaridade lacrimal \n\napresentar\u00e1 um sempre resultado muito mais elevado. \n\nQuando analisamos a osmolaridade do grupo controlo e do grupo at\u00f3pico encontramos \n\nresultados estat\u00edsticos extremamente significativos. No entanto, a m\u00e9dia do grupo at\u00f3pico \n\n340,3\u00b121,6 mOsm/L encontra-se muito pr\u00f3xima do m\u00e1ximo do grupo controlo que \u00e9 339 \n\nmOsm/L e apresenta um desvio padr\u00e3o bastante maior que este. Tais resultados podem dever-\n\nse a v\u00e1rios fatores. \n\nObservando a amostra do grupo controlo (M=320,8\u00b19,6 mOsm/L) vemos que os animais \n\napresentavam idades bastante diferentes, sendo que muitos deles j\u00e1 estavam com uma idade \n\nsuperior a 7 anos. Em Medicina Humana a idade \u00e9 tida como um fator de hiperosmolaridade \n\nlacrimal (Fujishima et al., 1996), como n\u00e3o existem dados sobre este assunto em Medicina \n\nVeterin\u00e1ria n\u00e3o sabemos se o mesmo acontece nos c\u00e3es, podendo ser um estudo a realizar no \n\nfuturo. Por agora fica a interroga\u00e7\u00e3o se no grupo controlo o m\u00e1ximo obtido foi mais elevado \n\npor tal raz\u00e3o. \n\nAnalisando os dados do grupo at\u00f3pico (M=340,3\u00b121,6 mOsm/L) verificamos que o desvio \n\npadr\u00e3o \u00e9 muito elevado. N\u00e3o existe bibliografia sobre o assunto referente a Medicina \n\nVeterin\u00e1ria mas quando investigamos a bibliografia de Medicina Humana encontramos fatos \n\nbastante interessante que podem justificar tais resultados.  \n\nA osmolaridade do filme lacrimal no Homem \u00e9 afetada pela CA, mas nas formas cr\u00f3nicas da \n\ndoen\u00e7a, ou seja, a exist\u00eancia de uma inflama\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica e recorrente, estimula\u00e7\u00e3o constante \n\ndas c\u00e9lulas caliciformes e a poss\u00edvel les\u00e3o das gl\u00e2ndulas de Meibomius, juntamente com as \n\nirregularidades da superf\u00edcie epitelial a n\u00edvel da conjuntiva e da c\u00f3rnea contribuem todos em \n\nconjunto para uma instabilidade do filme lacrimal (Lemp et al., 2007). O que este artigo nos \n\nsugere \u00e9 que a osmolaridade aparenta estar alterada nas formas cr\u00f3nicas da doen\u00e7a, ou seja, \n\nap\u00f3s existirem danos recorrentes. Assim, quando analisamos a nossa amostra vemos que os \n\nanimais n\u00e3o tinham todos o mesmo tempo decorrente de doen\u00e7a, t\u00ednhamos animais cuja \n\nafe\u00e7\u00e3o tinha sido diagnosticada h\u00e1 semanas e animais que estavam em tratamentos h\u00e1 anos, \n\npodendo isto justificar o grande desvio padr\u00e3o no que toca \u00e0 osmolaridade do filme lacrimal, \n\nou seja, os animais que apresentavam a doen\u00e7a h\u00e1 mais tempo poderiam ter osmolaridades \n\nmaiores que os que manifestaram sinais da doen\u00e7a recentemente. Seria sem d\u00favida um \n\ncrit\u00e9rio de inclus\u00e3o a ponderar num estudo futuro. \n\n \n\n\n\n49\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n4.2 \u2013 Osmolaridade da l\u00e1grima do olho direito e do olho esquerdo no grupo controlo e \n\nno grupo experi\u00eancia (at\u00f3picos) \n\n \n\nQuando investigamos a doen\u00e7a do \u201colho seco\u201d, Lemp et al. (2010) refere-se a ela como uma \n\nafe\u00e7\u00e3o bilateral, no entanto o olho esquerdo e o olho direito n\u00e3o t\u00eam necessariamente que se \n\nencontrar no mesmo est\u00e1dio da doen\u00e7a. Um dos olhos j\u00e1 pode apresentar altera\u00e7\u00f5es na \n\nosmolaridade lacrimal enquanto o outro ainda n\u00e3o as manifesta, o que n\u00e3o quer dizer que com \n\no decorrer da doen\u00e7a este n\u00e3o as manifeste. Analis\u00e1mos mais uma vez a nossa amostra e de \n\nfato existem v\u00e1rios animais em que um dos olhos, direito ou esquerdo apesar de n\u00e3o existirem \n\ndiferen\u00e7as estatisticamente significativas entre eles, se encontrava mais afetado que o outro ou \n\nmesmo um dos olhos apresentava hiperosmolaridade enquanto o outro apresentava valores \n\nnormais, o que n\u00e3o quer dizer que com o tempo este n\u00e3o venha a apresentar valores alterados \n\ntamb\u00e9m. \n\nNo entanto, tendo a DAc as caracter\u00edsticas sist\u00e9micas j\u00e1 mencionadas esta vai afectar o \n\norganismo como um todo e por tal raz\u00e3o n\u00e3o existem diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre os olhos dos \n\nanimais no grupo dos at\u00f3picos. Quanto ao grupo controlo tendo em conta que eram animais \n\nsaud\u00e1veis o resultado foi o esperado. \n\n \n\n4.3 \u2013 Valor de CADESI-03 dos pacientes at\u00f3picos e o score de conjuntivite al\u00e9rgica \n\n \n\nEstes valores, que nos mostram a gravidade das doen\u00e7as em curso, foram cuidadosamente \n\navaliados para que fossem fi\u00e1veis. \n\n\u00c9 de salientar que a m\u00e9dia da CADESI-03 no grupo at\u00f3pico, de 180,1\u00b166,50 valores \n\napresenta um valor considerado pelo ITFCAD de grave (> 120 valores). \n\nSer\u00e3o falados nos pr\u00f3ximos pontos quando forem correlacionados com a osmolaridade do \n\ngrupo at\u00f3pico. \n\n \n\n4.4 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o seu CADESI-03 \n\n \n\nQuando comparamos a osmolaridade do grupo at\u00f3pico com o CADESI-03 dos mesmos estes \n\napresentam uma correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica extremamente significativa, ou seja, a gravidade da \n\ndoen\u00e7a est\u00e1 relacionada com as altera\u00e7\u00f5es induzidas na l\u00e1grima. Assim, animais com valores \n\nde CADESI-03 superiores t\u00eam tend\u00eancia para apresentar valores de osmolaridade superiores.  \n\n\n\n50\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nA DAc \u00e9 uma doen\u00e7a sist\u00e9mica que se pode manifestar em v\u00e1rias zonas corporais (Olivry et \n\nal., 2010). Citando Bielory (2010) a CA \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o local e uma condi\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica \n\nsist\u00e9mica, podendo ent\u00e3o apresentar doen\u00e7as concomitantes.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel que nos c\u00e3es certas \u00e1reas do corpo sejam predispostas para desenvolver inflama\u00e7\u00e3o \n\nap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o a um alerg\u00e9nio, uma vez que j\u00e1 tenha ocorrido sensibiliza\u00e7\u00e3o (Marsella et al., \n\n2006). Isto explica o fato de nem todos os animais com DAc apresentarem sinais de CA \n\nsomente por esta ser uma doen\u00e7a sist\u00e9mica que se pode ou n\u00e3o manifestar a n\u00edvel ocular. \n\nEste resultado pode tamb\u00e9m explicar os valores que dizem respeito \u00e0 osmolaridade do grupo \n\ndos at\u00f3picos (valor de desvio padr\u00e3o ser muito maior no grupo dos at\u00f3picos que no grupo \n\ncontrolo), sendo que a nossa amostra n\u00e3o teve em conta o grau de CADESI-03 mas sim a \n\npresen\u00e7a ou aus\u00eancia de DAc com sinais de CA. \n\n \n\n4.5 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a osmolaridade dos c\u00e3es at\u00f3picos e o seu score de conjuntivite \n\nal\u00e9rgica \n\n \n\nAo obtermos esta rela\u00e7\u00e3o da osmolaridade com a gravidade da DAc fomos ent\u00e3o tentar \n\nperceber se o mesmo aconteceria no que diz respeito ao score de CA, ou seja, \u00e1 gravidade da \n\nCA. No entanto n\u00e3o foram obtidos valores estatisticamente significativos entre a \n\nosmolaridade e o score de CA. Pensamos que o fato de ela estar presente influ\u00eancia a \n\nosmolaridade lacrimal apesar de a sua gravidade j\u00e1 n\u00e3o estar relacionada. \u00c9 tamb\u00e9m de \n\nsalientar que esta altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se verificou com esta amostra (n=20) o que se poderia \n\nverificar se a aument\u00e1ssemos. Como dissemos anteriormente a DAc \u00e9 uma doen\u00e7a sist\u00e9mica, \n\nou seja, vai afetar o corpo do animal como um todo podendo tamb\u00e9m esta causar estas \n\naltera\u00e7\u00f5es na l\u00e1grima do animal. No Homem sabemos que v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas \n\nrealizadas na DA melhoram paralelamente a CA, nomeadamente a administra\u00e7\u00e3o de \n\nprobi\u00f3ticos, corticoterapia oral e imunoterapia espec\u00edfica. Est\u00e1 a decorrer um estudo para \n\nsabermos se o mesmo acontece no c\u00e3o e ao que parece tamb\u00e9m a imunoterapia espec\u00edfica \n\nmelhora a CA nos c\u00e3es.  \n\nSeria bastante interessante no futuro realizar-se um estudo em que fossem feitos dois grupos \n\nde animais com DAc, um com sinais de CA e outro sem sinais da doen\u00e7a para averiguar mais \n\npormenorizadamente esta quest\u00e3o. \n\n \n\n\n\n51\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n5 \u2013 Conclus\u00e3o, Limita\u00e7\u00f5es do Estudo e Perspectivas Futuras \n\n \n\nH\u00e1 semelhan\u00e7a do que acontece no homem, tamb\u00e9m nos c\u00e3es a osmolaridade do filme \n\nlacrimal encontra-se alterada em animais com DAc e sinais de CA.  \n\nAdicionalmente, foi poss\u00edvel verificar que a gravidade de apresenta\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, ou seja, o \n\nseu grau de CADESI influencia a osmolaridade do filme lacrimal. Sendo que, quanto maior a \n\nescala CADESI a aumenta tamb\u00e9m a osmolaridade do filme lacrimal. \n\nNeste estudo, infelizmente, foram encontradas limita\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, nomeadamente n\u00e3o se \n\nconseguiu fazer mais um grupo de animais, este com DAc mas sem sinais de CA para \n\naveriguarmos se o aumento da osmolaridade se mantinha, ser\u00e1 algo a ponderar no futuro, na \n\neventual realiza\u00e7\u00e3o de outro estudo. \n\nGostar\u00edamos tamb\u00e9m de ter efectuado paralelamente, medi\u00e7\u00f5es da IgE na l\u00e1grima e da ECP \n\nno entanto at\u00e9 \u00e0 data de realiza\u00e7\u00e3o do estudo, n\u00e3o existiam kits dispon\u00edveis no mercado para \n\nnos fazerem tais medi\u00e7\u00f5es e n\u00e3o t\u00ednhamos o tempo necess\u00e1rio para montarmos uma t\u00e9cnica de \n\nra\u00edz. \n\nFuturamente seria produtivo a realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios trabalhos nesta \u00e1rea. Um pr\u00f3ximo estudo \n\nonde o grau de CADESI entre para os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o seria interessante para podermos \n\ncomparar resultados, assim como agrupar os animais referentemente ao tempo de \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos sinais cl\u00ednicos ou diagn\u00f3stico da doen\u00e7a para podermos saber se tal como no \n\nHomem, o tempo de doen\u00e7a ir\u00e1 interferir marcadamente nos resultados da osmolaridade. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da osmolaridade pode ser muito \u00fatil para monitorizar a resposta \u00e0 terap\u00eautica de \n\nanimais com CA. No entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de cortisona t\u00f3pica ocular tem os seus efeitos \n\nsecund\u00e1rios, como o aumento da PIO ou o poss\u00edvel aparecimento de cataratas (Bonini et al., \n\n2009) assim como pode aumentar a osmolaridade do filme lacrimal no Homem (Lemp et al., \n\n2007). Por esta raz\u00e3o deveria ser investigado se estes animais beneficiariam do uso de anti-\n\nhistam\u00ednicos t\u00f3picos para o tratamento de CA assim como a aplica\u00e7\u00e3o regular de uma l\u00e1grima \n\nartificial. \n\nFica tamb\u00e9m a quest\u00e3o de saber se o c\u00e3o seria ou n\u00e3o um modelo de CA no Homem, pela \n\nsemelhan\u00e7a da apresenta\u00e7\u00e3o e sinais cl\u00ednicos da doen\u00e7a que s\u00e3o observados. Citando Calonge, \n\nSiemasko &amp; Stern (2003) \u00e9 importante relembrar que a alergia \u00e9 uma afe\u00e7\u00e3o t\u00edpica do Homem \n\ne que nenhum animal, exceto o c\u00e3o, desenvolve alergias oculares espontaneamente. \n\nTendo em conta a elevada preval\u00eancia da CA tanto nos c\u00e3es como nos humanos, parece-nos \n\npertinente que lhe seja dedicada um maior volume de investiga\u00e7\u00e3o, principalmente em \n\nMedicina Veterin\u00e1ria onde ele \u00e9 claramente escasso. O fato do c\u00e3o poder vir a constituir um \n\n\u00f3timo modelo de doen\u00e7a espont\u00e2nea para o Homem, reveste o seu estudo de uma t\u00f3nica que \n\n\n\n52\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\natravessa as fronteiras entre a medicina dos animais e a do Homem, muito de acordo com o \n\nlema \u201cuma s\u00f3 sa\u00fade\u201d. Este trabalho abre ent\u00e3o portas \u00e0 possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de um \n\ngrande n\u00famero de estudos e a novas possibilidades de diagn\u00f3stico e monitoriza\u00e7\u00e3o de \n\nterap\u00eauticas no caso de CA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\n\n53\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n6 \u2013 Bibliografia \n\n \nAbelson, M. B., Chambers, W. A. &amp; Smith, L. M. (1990). Conjunctival allergen challenge. A \n\nclinical approach to studying allergic conjunctivitis. Arch Ophthalmol, 108 (1), pp. 84-\n88. \n\n \nAguilar, J. A. (2008). La hiperosmolaridad del film lagrimal en el ojo seco. Arq Bras \n\nOftalmol., 71 (6), pp. 69-71. \n \nBielory, L. (2000). Allergic and immunologic disorders of the eye. Part II: Ocular allergy. J \n\nAllergy Clin Immunol, 106 (6), pp. 1019-1032. \n \nBielory, L. (2006). Allergic diseases of the eye. Med Clin North Am, 90 (1), pp. 129-148. \n \nBielory, L. (2008). Ocular allergy overview. Immunol Allergy Clin North Am, 28 (1), pp. 1-\n\n23, v. \n \nBielory, L. (2011). Ocular allergy. Mount Saint Journal of Medicine, 78, pp. 740-758. \n \nBonini, S. (2006). Allergic conjunctivitis: the forgotten disease. Chemical Immunology and \n\nAllergy, 91, pp. 110-120. \n \nBonini, S. (2010). Allergic conjunctivitis. 1st International Congresso of Southern European \n\nAllergy Societies, Floren\u00e7a. \n \nBonini, S., Sgrullette, R., Coassin, M., Bonini, S. (2009). Allergic conjunctivitis: update on its \n\npathophysiology and perspectives for future treatment. R. Pawankar et al. (Eds). \nAllergy Frontiers: Clinical Manifestations, pp. 25-48. \n\n \nCalonge, M., Siemasko, K. F. &amp; Stern, M. E. (2003). Animal models of ocular allergy and \n\ntheir clinical correlations. Current Allergy and Asthma Reports, 3, pp. 345-351. \n \nChigbu, G. I. (2009). The pathophysiology of ocular allergy: A review. Contact Lens &amp; \n\nAnterior Eye, 32, pp. 3-15. \n \nColitz, C. M. H. (2008). Doen\u00e7as do sistema lacrimal. In: Birchard, S. J. &amp; Sherding, R.G., \n\nManual Sauders: Cl\u00ednica de Animais de Companhia (3\u00aaedi\u00e7\u00e3o) (pp. 1416-1421) , S\u00e3o \nPaulo- Brasil: Roca. \n\n \nDeBoer, D. J. &amp; Griffin, C. E. (2001). The ACVD task force on canine atopic dermatitis \n\n(XV): fundamental concepts in clinical diagnosis. Veternary Immunology and \nImmunopathology,          81, pp. 271-276. \n\n \nDavis, K. &amp; Townsend, W. (2011). Tear-film osmolarity in normal cats and cats with \n\nconjunctivitis. Veterinary Ophthalmology, 14 (1), pp. 54-59. \n \nDethioux, F. (2006). A dermatite at\u00f3pica canina, um desafio para o cl\u00ednico. Focus, edi\u00e7\u00e3o \n\nespecial, pp. 5-53. \n \nFaure, J. P., Blch-Michel, E., Le Hoang, P. &amp; Vadot, E. (1998). Immunopathologie de L\u2019oeil. \n\nSoci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d\u2019Opthtalmologie. \n\n\n\n54\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n \nFlament, F. &amp; Storck, D. (1997). Oeil et pathologic general. Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise \n\nd\u2019Opthtalmologie. \n \nFavrot, C., Steffan, J.,Seewald, W. &amp; Picco, F. (2010). A prospective study on the clinical \n\nfeatures of chronic canine atopic dermatitis and its diagnosis. Veterinary Dermatology, \n21, pp. 23-31. \n\n \nFriedlaender, M. H. (2011). Ocular allergy. Current Opinion in Allergy and Clinical \n\nImmunology, 11, pp. 477-482. \n \nFujishima, H., Toda, I., Shimazaki, J. &amp; Tsubota, K. (1996). Allergic conjunctivitis and dry \n\neye. British Journal of Ophthalmology, 80, pp. 994-997. \n \nGelatt, K. N. &amp; MacKay, E. O. (1998). Distribution of intraocular pressure in dogs. Vet \n\nOphthalmol, 1 (2-3), pp. 109-114. \n \nGiavina-Bianchi, P., Kalil, J. &amp; Rizzo, L. V. (2008). Development of an animal model for \n\nallergic conjunctivitis: influence of genetic factors and allergen concentration on \nimune response. Arch Ophthalmol, 86, pp. 670-675. \n\n \nGriffin, C. E. &amp; DeBoer, D.J. (2001). The ACVD task force on canine atopic dermatitis \n\n(XIV): clinical manifestations of canine atopic dermatitis. Veterinary Immunology and \nImmunopathology, 81, pp. 255-269. \n\n \nHalliwell, R. (2006). Revised nomenclature for veterinary allergy. Veterinary Immunology \n\nand Immunopathology, 114, pp. 207-208. \n \nHill P. B. &amp; Olivry, T. (2001). The ACVD task force on canine atopic dermatitis (V): biology \n\nand role of inflammatory cells in cutaneous allegic reactions. Veterinary Immunology \nand Immunopathology, 81, pp. 187-198. \n\n \nHill, P. B.  (2009). Pathogenesis os canine atopic dermatitis. In Proceedings of the European \n\nVeterinary Conference Voorjaarsdagen: Amsterdam, the Netherlands, 23-25 Abril \n2009, pp. 1-4. \n\n \nHillier, A. &amp; Griffin, C. E. (2001). The ACVD task force on canine atopic dermatitis (I): \n\nincidence and prevalance. Veterinary Immunology and Immunopathology, 81, pp. \n147-151. \n\n \nHillier, A. &amp; Olivry, T. (2004). Spontaneous canine model of atopic dermatits. In L. S. Chan \n\n(Ed.), Animal models of human inflammatory skin diseases (pp. 353-369). \n \nIrkec, M. T. &amp; Bozkurt, B. (2012). Molecular immunology of allergic conjunctivitis. Curr \n\nOpin Allergy Clin Immunol, 12, pp. 534-539. \n \nKorth, R. M. E., Romkes, G. &amp; Eule, J.C. (2010). Tear film osmolarity as a diagnostic tool in \n\nsmall animal ande quine medicine? [abstract]. Abstracts: European Society of \nVeterinary Ophthalmologists, Dublin- Ireland, 13-16 May. Veterinary Ophthalmology \n(2010), 13 (5), pp. 348-351. \n\nKosina-Hagy\u00f3, K. (2011). Examination of tear film and its dynamics using ophthalmological \n\n\n\n55\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nimaging methods. Ph.D. Thesis. Budapest. Department of Clinical Medicine. School \nof Ph.D. Studies, Semmelweis University. \n\n \n\nLemp, M. A., Baudouin, C., Baum, J., Dogru, M., Foulks, G. N., Kinoshita, S., Laibson, P., \nMcCulley, J., Murube, J., Pflugfelder, S. C., Rolando, M. &amp; Toda, I. (2007). The \ndefinition and classification of Dry Eye Diseases: Reporto f the definition and \nclassification Subcommittee of the International Dry Eye Workshop. The Ocular \nSurface, 5 (2), pp. 75-92. \n\nLemp, M. A., Bron, A. J., Baudouin, C., Ben\u00edtez Del Castillo, J. M., Geffen, D., Tauber, J., \nFoulks, G. N., Pepose, J. S. &amp; Sullivan, B. D. (2011). Tear osmolarity in the diagnosis \nand management of Dry Eye Disease. American Journal of Ophthalmology, 151 (5), \npp.792-798. \n\nLeonardi, A., Dominicis, C. &amp; Motterle, L. (2007). Immunopathogenesis of ocular allergy: a \nschematic approach to diferente clinical entities. Current Opinion in Allergy and \nClinical Immunology, 7, pp. 429-435. \n\nLeonardi, A., Motterle, L. &amp; Bortolotti, M. (2008). Allergy and the eye. Clin Exp Immunol, \n153 Suppl 1, pp. 17-21. \n\n \nLouren\u00e7o-Martins, A. M. (2010). Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo da dermatite at\u00f3pica canina na \n\n\u00e1rea metropolitana de Lisboa. Tese de doutoramento em Ci\u00eancia Veterin\u00e1rias, \nEspecificidade de cl\u00ednica. Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria- Universidade T\u00e9cnica \nde Lisboa. \n\n \nLouren\u00e7o-Martins, A. M., Peleteiro, M. C., Duarte-Correia, J. H. Morais-Almeida, M., \n\n(2010). Ser\u00e1 o c\u00e3o o melhor amigo de um at\u00f3pico? Ver Port Imunoalergologia, 18 (5), \npp. 405-418. \n\n \nLouren\u00e7o-Martins, A. M., Delgado, E., Neto, I., Peleteiro, M. C., Morais-Almeida, M., \n\nDuarte-Correia, J. H. (2011). Allergic conjunctivitis and conjunctival provocation tests \nin atopic dogs. Veterinary Ophthalmology, 14 (4), pp. 248-256. \n\n \nMantelli, F., Lambiase, A. &amp; Bonini, S. (2009). A simple and rapid diagnostic algorithm for \n\nthe detection of ocular allergic diseases. Current Opinion in Allergy and Clinical \nImmunology, 9 (5), pp.  471-476. \n\n \nMarback, P. M. F., Freitas, D., Junior, A. P., Junior, R.B. (2007). Aspectos cl\u00ednicos e \n\nepidemiol\u00f3gicos da conjuntivite al\u00e9rgica em servi\u00e7o de refer\u00eancia. Arq Bras Oftalmol, \n70, pp. 312-316. \n\n \nMarsella, R. (2006). Atopic dermatitis: a new paradigma. In Symposium Proceedings: Hill\u2019s \n\nSymposium on Dermatology, Palm Springs, CA, 2-4 April 2006, pp. 7-10. \n \nMarsella, R. &amp; Olivry, T. (2003). Animal Models of Atopic Dermatitis. Clinics in \n\nDermatology, 21, pp. 122-133. \n \nMarsella, R., Olivry, T., Nicklin, C. &amp; Lopez, J. (2006). Pilot investigation of a model for \n\ncanine atopic dermatitis: environmental house dust mite challenge of high-IgE-\n\n\n\n56\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nproducing beagles, mite hypersensitive dogs with atopic dermatitis and normal dogs. \nVet Dermatol (19), 19. \n\n \nMarsella, R. &amp; Saridomichelakis, M. N. (2010). Environmental and oral challenge with \n\nstorage mites in beagles experimentally sensitized to Dermatophagoides farina. Vet \nDermatol, 21 (1), pp. 105-111. \n\n \nMauldin, E. A. (2006). Skin barrier function and canine atopic dermatitis. In Symposium \n\nProceedings: Hill\u2019s Symposium on Dermatology, Palm Springs, CA, 2-4 April 2006, \npp. 24-27. \n\n \nMcMenamin, P. G. (2008). Ida Mann Lecture 2007: Planet eye. Clinical and Experimental \n\nOphthalmology, 36 (7), pp. 592-599. \n \nMoore, C. P. (1999) Diseases and surgery of the lacrimal secretory system. In Gelatt KN. \n\n(ed.) Veterinary Ophthalmology. (3rd ed) Lippincott Williams &amp; Wilkins, pp. 583-\n607. \n\n \nMoscovici, B. K., Cesar, A. S., Nishiwaki-Dantas, M. C., Mayor, S. A. S., Marta, A. C. &amp; \n\nMarques, J. C. (2009). Dermatoceratoconjuntivite at\u00f3pica em pacientes de \nAmbulat\u00f3rio de Dermatologia Infanto-Juvenil em centro de refer\u00eancia. Arq Bras \nOftalmol, 72 (6), pp. 805-810. \n\n \nN\u00f3brega, D. R. (2010). Abordagem Proactiva \u00e0 terap\u00eautica da dermatite at\u00f3pica canina. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado integrado em Medicina Veterin\u00e1ria. Faculdade de Medicina \nVeterin\u00e1ria- Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n\n \nNuttall, T. (2008). Abordagem da dermatite at\u00f3pica. Veterinary focus: dermatologia canina e \n\nfelina, 18, pp. 32-39. \n \nOlivry, T., DeBoer. D. J., Favrot, C., Jackson, H. A., Mueller, R. S., Nuttall, T. &amp; Pr\u00e9laud, P. \n\n(2010). Treatment of canine atopic dermatitis: 2010 clinical practice guidelines from \nthe International Task Force on Canine Atopic Dermatitis. Veterinary Dermatology, \npp. 1-16. \n\n \nOlivry, T., Mueller, R., Nuttall, T., Favrot, C. &amp; Pr\u00e9laud, P. (2008). Determination of \n\nCADESI-03 threshold for increasing severity levels of canine atopic dermatitis. Vet \nDermatol, 19 (3), pp. 115-119. \n\n \nOno, S. J. &amp; Abelson, M. B. (2005). Allergic conjunctivitis: Update on pathophysiology and \n\nprospects for future treatment. J Allergy Clin Immunol, 115 (1), pp. 118-122. \n \nRigal, D. (1993). L\u2019Epith\u00e9lium corn\u00e9en. Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d\u2019Opthtalmologie. \n \nSanchez, M. C., Parra, B. F., Matheu, V., Navarro, A., Ib\u00e1nez, M. D., D\u00e1vila, I., Dordal, M. \n\nT., Bergal, M. L., Rond\u00f3n, C., Montoro, J., Ant\u00f3n, E., Col\u00e1s, C. &amp; Valero, A. (2011). \nAllergic conjunctivitis. J Investig Allergol Clin Immunol, 21 (2), pp. 1-19. \n\n \nScott, D. W., Miller, W. H. &amp; Griffin, C. E. (1997). Dermatosis Immunologicas. In Muller &amp; \n\nKirk\u2019s Dermatologia en peque\u00f1os animales, (5\u00aa edicion). (pp. 566-587). Buenos Aires- \nArgentina: Inter-m\u00e9dica. \n\n \n\n\n\n57\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nTakamura, E., Uchio, E., Ebihara, N., Ohno, S., Ohashi, Y., Okamoto, S., Kumagai, N., \nSatake, Y., Shoji, J., Nakagawa, Y., Namba, K., Fukagawa, K., Fukushima, A. &amp; \nFujishima, H. (2011). Japonese guideline for allergic conjunctival diseases. \nAllergology International, 60 (2), pp. 191-203. \n\n \nToda, I., Shimazaki, J. &amp; Tsubota, K. (1995). Dry eye with only decreased tear break-up time \n\nis sometimes associated with allergic conjunctivitis. Ophthalmology, 102, pp. 302-\n309. \n\n \nTodo-Bom, A. (1998). Imunopatog\u00e9nese da alergia ocular. Rev Port Imunoalergol, 6 (2), pp. \n\n136-139. \n \nTorkildsen, G., Workman, D. A. &amp; Plumer, A. (2005). Dry eye or allergy: How to make the \n\ncal. Review of Ophthalmology, acedido em 20 de Dezembro de 2012, dispon\u00edvel em: \nhttp://www.revophth.com/content/d/cover_focus/i/1310/c/25228/. \n\n \nUchio, E., Kimura, R., Migita, H., Kozawa, M. &amp; Kadonosono, K. (2008). Demographic \n\naspects of allergic ocular diseases and evaluation of new criteria for clinical \nassessment of ocular allergy. Graefes Arch Clin Exp Ophthalmol, 246, pp. 291-296. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 - Anexos \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\n\n59\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nAnexo I \u2013 Crit\u00e9rios de Diagn\u00f3stico de Dermatite At\u00f3pica Canina (Adaptado de Favrot\u2019s, \n\n2010). \n\n \n\nIn\u00edcio dos sinais antes dos 3 anos de idade; \n\nC\u00e3o que vive maioritariamente dentro de casa; \n\nPrurido responsivo a Glucocortic\u00f3ides; \n\nPresen\u00e7a de prurido; \n\nPatas anteriores afetadas; \n\nPavilh\u00f5es auriculares afetados; \n\nMargens das orelhas n\u00e3o se encontram afetadas; \n\nA \u00e1rea dorso-lombar n\u00e3o se encontra afetada. \n\n \n\nUma combina\u00e7\u00e3o de 5 crit\u00e9rios tem a sensibilidade de 85% e a especificidade de 79% para \n\ndiferenciar c\u00e3es com DAc de c\u00e3es com prurido cr\u00f3nico e recorrente sem DAc. Adicionando \n\num sexto par\u00e2metro estes valores aumentam para 89% a especificidade mas diminuem para \n\n58% a sensibilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nAnexo II \u2013 Autoriza\u00e7\u00e3o dos donos para o animal participar no estudo \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da \n\nosmolaridade lacrimal em c\u00e3es at\u00f3picos com conjuntivite al\u00e9rgica\u201d (Original da autora). \n\n \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0para\t\n \u00a0participa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0em\t\n \u00a0estudo\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\nEu,\t\n \u00a0__________________________________________________________________________,\t\n \u00a0autorizo\t\n \u00a0o\t\n \u00a0meu\t\n \u00a0\n\ncan\u00eddeo\t\n \u00a0de\t\n \u00a0nome\t\n \u00a0_____________\t\n \u00a0a\t\n \u00a0participar\t\n \u00a0no\t\n \u00a0estudo\t\n \u00a0\u201c\t\n \u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0da\t\n \u00a0osmolaridade\t\n \u00a0da\t\n \u00a0\n\nl\u00e1grima\t\n \u00a0em\t\n \u00a0c\u00e3es\t\n \u00a0at\u00f3picos\t\n \u00a0com\t\n \u00a0conjuntivite\t\n \u00a0al\u00e9rgica\u201d.\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\nPor\t\n \u00a0ser\t\n \u00a0verdade,\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\nLisboa,\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0de\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0de\t\n \u00a02013\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\n__________________________________________________\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\n\n61\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nAnexo III \u2013 CADESI-03 (Adaptado de International Task Force on Atopic Dermatitis, 2004). \n\n \n\nZona do corpo # Eritema Liquenifica\u00e7\u00e3o Escoria\u00e7\u00f5es Alop\u00e9cia auto-\ninduzida \n\nTotal \n\n \n \n \n\nFace \n\nPeriauricular 1      \nPeriocular 2      \nPerilabial 3      \nFocinho 4      \nMento 5      \n\nCabe\u00e7a Dorsal 6      \n \n \n \n\nPavilh\u00e3o \nAuricular \n\nFace convexa \nesquerda \n\n7      \n\nFace convexa \ndireita \n\n8      \n\nFace c\u00f4ncava \nesquerda \n\n9      \n\nFace c\u00f4ncava \ndireita \n\n10      \n\n \n \n\nPesco\u00e7o \n\nDorsal 11      \nVentral 12      \nLateral esquerdo 13      \nLateral direito 14      \n\nAxila Esquerda 15      \nDireita 16      \n\nEsterno T\u00f3rax ventral 17      \n \n\nT\u00f3rax \nDorsal 18      \nLateral esquerdo 19      \nLateral direito 20      \n\nInguinal Esquerdo 21      \nDireito 22      \n\nAbd\u00f3men n.a. 23      \nLombar Dorsal 24      \nFlanco Esquedo 25      \n\nDireito 26      \n \n \n \n \n \n\nMembro \nAnterior \n\nMedial esquerdo 27      \nMedial direito 28      \nLateral esquerdo 29      \nLateral direito 30      \nFlexor ulnar \nesquerdo \n\n31      \n\nFlexor ulnar \ndireito \n\n32      \n\nFlexor do carpo \nesquerdo \n\n33      \n\nFlexor do carpo \ndireito \n\n34      \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nExtremidade \nPodal \n\nAnterior \n\nInterdigital \nventral esquerda \n\n35      \n\nInterdigital \nventral direita \n\n36      \n\nInterdigital dorsal \nesquerda \n\n37      \n\nInterdigital dorsal \ndireita \n\n38      \n\nMetacarpo \npalmar esquerdo \n\n39      \n\nMetacarpo \npalmar direito \n\n40      \n\nMetacarpo dorsal \nesquerdo \n\n41      \n\nMetacarpo dorsal \ndireito \n\n42      \n\n \n \n\nMedial esquerdo 43      \nMedial direito 44      \n\n\n\n62\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n \n \n \n\nMembro  \nPosterior \n\nLateral esquerdo 45      \nLateral direito 46      \nFlexor do joelho \nesquerdo \n\n47      \n\nFlexor do joelho \ndireito \n\n48      \n\nFlexor do tarso \nesquerdo \n\n49      \n\nFlexor do tarso \ndireito \n\n50      \n\n \n \n \n \n \n \n\nExtremidade \nPodal \n\nPosterior \n\nInterdigital \nventral esquerda \n\n51      \n\nInterdigital \nventral direita \n\n52      \n\nInterdigital dorsal \nesquerda \n\n53      \n\nInterdigital dorsal \ndireita \n\n54      \n\nMetacarpo \npalmar esquerdo \n\n55      \n\nMetacarpo \npalmar direito \n\n56      \n\nMetacarpo dorsal \nesquerdo \n\n57      \n\nMetacarpo dorsal \ndireito \n\n58      \n\nPerianal n.a. 59      \nPerigenital n.a. 60      \n\nCauda Ventral 61      \nDorsal 62      \n\n \n\nLegenda:  \n\n\u2022 n.a. \u2013 n\u00e3o se aplica; \n\n\u2022 0 \u2013 Nada; \n\n\u2022 1 \u2013 Ligeiro; \n\n\u2022 2 e 3 \u2013 Moderado; \n\n\u2022 4 e 5 \u2013 Grave; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nAnexo IV \u2013 Ficha oft\u00e1lmica (original da autora). \n\nFICHA OFT\u00c1LMICA PROJECTO GUADALUPE 2012 \n \n\nFICHA N\u00ba_____                                                                                DATA______________ \n\nPROPRIET\u00c1RIO____________________________________________________________ \n\nTELEFONE____________ \n\nPACIENTE____________ ESP\u00c9CIE______________ SEXO_______ \n\nRA\u00c7A________________ IDADE________________ \n\n \n\n OD OE \nR. PALPEBRAL   \n\nR. AMEA\u00c7A   \n\nR. CORNEAL   \n\nR. PUPILAR DIRECTO   \n\nR. PUPILAR CONS.   \n\nTESTE DE SCHIRMER   \n\n \n\nOSMOLARIDADE DA L\u00c1GRIMA  OD___________  OE__________ \n\n \n\nTEAR BREAK UP TIME                  OD ___________ OE __________ \n\n \n\nPIO                                                     OD  __________ OE  __________ \n\n \n\nCARATERIZA\u00c7\u00c3O DA CONJUNTIVITE \n\n I \n\nLIGEIRA \nOD            OE \n\nII \n\nMODERADA \nOD                        OE \n\nIII \n\nGRAVE \nOD               OE \n\nAUSENTE \n\n \nOD             OE \n\nPRURIDO +                   + ++                          ++ +++             +++ 0                   0 \n\nHIPER\u00c9MIA +                   + ++                          ++ +++             +++ 0                   0 \n\nEP\u00cdFORA +                   + ++                          ++ +++             +++ 0                   0 \n\nCORRIMENTO \n\nOCULAR \n\nMUCOSO \n\n \n\n+                   + \n\nMUCOPURULENTO \n\nPOUCO ABUND. \n\n++                          ++ \n\nPURULENTO \n\nABUNDANTE \n\n+++             +++ \n\n0                   0 \n\nQUEMOSE +                   + ++                          ++ +++             +++ 0                   0 \n\nC/ QUERATITE \n\nCONCOMITANTE \n\n+                   + ++                          ++ +++             +++ 0                   0 \n\nSCORE FINAL:   OD____________   OE____________ \n\n\n\n64\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n \n\nV\u00cdTREO E FUNDO OCULAR  OD_____________________   \n\n                                                    OE _____________________ \n\n \n\n \n\nHIST\u00d3RIA CL\u00cdNICA OCULAR: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMEDICA\u00c7\u00d5ES PR\u00c9VIAS OCULARES: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHIAT\u00d3RIA DERMATOL\u00d3GICA E CLASSIFICA\u00c7\u00c3O CADESI-03: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMEDICA\u00c7\u00d5ES PR\u00c9VIAS DERMATOL\u00d3GICAS: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEXPLORA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nAnexo V \u2013 Dados dos animais do estudo realizado. \n\n\t\n \u00a0\nGrupo controlo \n\n\t\n \u00a0\n \n\nGrupo At\u00f3pico"}]}}}