{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12586"}, {"@name": "filename", "#text": "18279_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FERNANDA AYAVIRI MATUK \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTERRIT\u00d3RIO, CONHECIMENTO LOCAL E USO DO SOLO NA \n\nCOMUNIDADE QUILOMBOLA DE MALHADA GRANDE \u2013 NORTE DE \n\nMINAS GERAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \n\nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de \n\nPlantas, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMagister Scientiae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI\u00c7OSA  \n\nMINAS GERAIS - BRASIL \n\n2012 \n\n\n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n       \n\n  Ficha catalogr\u00e1fica preparada pela Se\u00e7\u00e3o de Cataloga\u00e7\u00e3o e \n     Classifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca Central da UFV \n\n                       \n \nT      \n  Matuk, Fernanda Ayaviri, 1984- \nM445t     Territ\u00f3rio, conhecimento local e uso do solo na comunidade  \n2012  quilombola de Malhada Grande \u2013 Norte de Minas Gerais /  \n  Fernanda Ayaviri Matuk. \u2013 Vi\u00e7osa, MG, 2012. \n     x, 135f. : il. ; (algumas color.) ; 29cm.  \n      \n     Inclui ap\u00eandices. \n     Orientador: Raphael Bragan\u00e7a Alves Fernandes \n     Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n     Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: f. 114-122 \n                   \n     1. Solo - Uso. 2. Territorialidade humana. 3. Etnoci\u00eancia.  \n  4. Conhecimento tradicional associado. I. Universidade Federal \n  de Vi\u00e7osa. Departamento de Solos. Programa de P\u00f3s- \n  Gradua\u00e7\u00e3o em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas. II. T\u00edtulo. \n \n                CDD 22. ed. 631.4 \n \n\n \n\n\n\n \n\nFERNANDA AYAVIRI MATUK \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTERRIT\u00d3RIO, CONHECIMENTO LOCAL E USO DO SOLO NA \n\nCOMUNIDADE QUILOMBOLA DE MALHADA GRANDE \u2013 NORTE DE \n\nMINAS GERAIS \n\n       \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \n\nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de \n\nPlantas, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMagister Scientiae. \n\n \n\n \n\nAPROVADA: 28 de setembro de 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n________________________________ ________________________________ \n\n                        Ivo Jucksch \n\n                      (Coorientador) \n\nFelipe Nogueira Bello Simas \n\n(Coorientador) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFrance Maria Contijo Coelho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRaphael Bragan\u00e7a Alves Fernandes \n\n(Orientador) \n\n \n\n \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho  ao senhor Mariano Matos da Silva \n\n(In memoriam), \u00e0 comunidade quilombola de Malhada Grande, \n\nao Quilombo Gurutuba e \u00e0s comunidades tradicionais do Brasil. \n\n \n\n\n\niii \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Agrade\u00e7o a \u201cDeus\u201d, por me proteger e proporcionar experi\u00eancias de vida em \n\ndiferentes culturas e lugares, que endossaram o respeito pelas diferen\u00e7as e por me guiar \n\na fontes de saber importantes para meus questionamentos. \u00c0s minhas av\u00f3s Heloisa \n\nPasseado \u2013 alma companheira \u2013 e Neuza Pimenta Matuk, pelo carinho, exemplo de \n\nvida, apoio e incentivo \u00e0 perseveran\u00e7a. Aos meus pais, que desde a inf\u00e2ncia me \n\nestimularam a ter sede por conhecimento, come\u00e7ando pelo livro das viagens de Marco \n\nPolo, que despertou a inquieta\u00e7\u00e3o intelectual necess\u00e1ria \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o da realidade.  \n\n \u00c0 comunidade de Malhada Grande, com a qual aprendi sobre seus \n\nconhecimentos e seu modo de vida. Foi muito gratificante conhecer uma realidade t\u00e3o \n\npeculiar, com pessoas muito valorosas, que lutam pela sobreviv\u00eancia e perman\u00eancia no \n\nseu territ\u00f3rio. Em destaque, a Mariano Matos da Silva, por sua grande contribui\u00e7\u00e3o ao \n\ntrabalho, e a sua fam\u00edlia. Suas filosofias de vida, de respeito \u00e0 natureza e ao ser humano \n\nrevelaram-se como um grande aprendizado durante a pesquisa de campo.  \n\n Ao CNPq, pela bolsa de estudos e pelo aux\u00edlio financeiro \u00e0s pesquisas de campo, \n\natrav\u00e9s do projeto \u201cEtnobot\u00e2nica e soberania alimentar no Norte de MG: resgate de \n\nplantas aliment\u00edcias tradicionais entre geraizeiros, catingueiros, Vazanteiros e \n\nquilombolas\u201d. \u00c0 equipe desse projeto (grupo Etnoikos). \u00c0 Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa, pela oportunidade de realizar gradua\u00e7\u00e3o e mestrado. \n\n Aos professores Elp\u00eddio In\u00e1cio Fernandes Filho e Carlos Ernesto G. R. Schaefer \n\n\u2013 que me apoiaram desde que entrei no DPS (2005) \u2013 Jo\u00e3o Carlos Ker, J\u00falio C\u00e9sar Lima \n\nNeves e Liovando Marciano da Costa, pela aten\u00e7\u00e3o durante o mestrado. \u00c0 professora \n\nFrance Maria Contijo Coelho, cujo conhecimento transcende a academia, pela aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial e por sua abertura a uma forma de fazer ci\u00eancia mais integrada, e aberta. \n\nA Helder Ribeiro Freitas, Ivo Jucksch e Irene Maria Cardoso, que me \n\napresentaram a pr\u00e1tica de extens\u00e3o rural e a Etnopedologia. Aos professores Felipe N. \n\nB. Simas e Raphael B. A. Fernandes, pelo apoio na pesquisa. Aos colegas de campo, \n\nEduardo, Davi e Thiago Torres; de mestrado, Dani, Andrea, Mariana, Diego, Bruno \n\nResck, Wedisson e do LABGEO (Victor Hugo, Raquel, Diogo, Samuel, Daniel, etc.).  \n\n A meus professores e alunos de Geografia, da UFV, pelo aprendizado, \n\nreconhecimento e for\u00e7a. Em especial a Ulysses da Cunha Baggio, Higor Mozart e a \n\ntodos os amigos que fizeram parte de minha vida, me ajudando a seguir a \u201cjornada\u201d em \n\num territ\u00f3rio inconstante e distante. N\u00e3o os esquecerei. \n\n \n\n\n\niv \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n  \n\nRESUMO................................................................................................... \n\n \n\nvii \n\nABSTRACT............................................................................................... \n\n \n\nix \n\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................................... \n\n \n\n1 \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA.............................................................. \n\n \n\n4 \n\n2.1. Etnopedologia...................................................................................... \n\n \n\n4 \n\n2.2. Etnopedologia, Pedologia, conhecimento cient\u00edfico e local............... \n\n \n\n8 \n\n2.3. Etnopedologia e sustentabilidade socioambiental no contexto atual.. \n\n \n\n13 \n\n2.4. Territ\u00f3rio, identidade e territorialidade: conceitos empregados em \n\nabordagens territoriais................................................................................ \n\n \n\n \n\n17 \n\n \n\n2.4.1. A abordagem territorial em trabalhos etnocient\u00edficos.................... \n\n \n\n20 \n\n2.5. Quilombos e quilombolas no Brasil................................................... \n\n \n\n24 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS................................................................... \n\n \n\n28 \n\n3.1. \u00c1rea de estudo..................................................................................... \n\n \n\n28 \n\n3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o....................................................................................... 28 \n\n  \n\n3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico.......................................................... \n\n \n\n29 \n\n3.1.2.1. Clima............................................................................................. \n\n \n\n3.1.2.2. Vegeta\u00e7\u00e3o...................................................................................... \n\n \n\n3.1.2.3. Geomorfologia e recursos h\u00eddricos............................................... \n\n \n\n3.1.3.4. Geologia........................................................................................ \n\n \n\n3.2. Trabalho de campo.............................................................................. \n\n \n\n3.2.1. Procedimentos etnopedol\u00f3gicos....................................................... \n\n \n\n3.2.2. Coleta de dados................................................................................ \n\n29 \n\n \n\n29 \n\n \n\n31 \n\n \n\n31 \n\n \n\n32 \n\n \n\n32 \n\n \n\n34 \n\n \n\n3.2.2.1. Estratifica\u00e7\u00e3o dos geoambientes................................................... \n\n \n\n3.2.2.2. Amostragem dos solos.................................................................. \n\n \n\n3.2.3. Sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados..................................................    \n\n \n\n36 \n\n \n\n     37 \n\n \n\n    37 \n\n3.2.3.1. An\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas dos solos............................................ 38 \n\n\n\nv \n\n \n\n \n\n3.2.3.2. Avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras....................................... \n\n \n\n3.3.3.3. Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas................................................................... \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O........................................................... \n\n \n\n4.1. Forma\u00e7\u00e3o territorial do Quilombo Gurutuba: base para o \n\nentendimento da territorialidade malhagrandense..................................... \n\n \n\n4.1.1. Territorialidades gurutubana e malhadagrandense......................... \n\n \n\n4.1.2. Transforma\u00e7\u00f5es territoriais no Vale do Gorutuba no s\u00e9culo XX.... \n\n \n\n4.1.3. Reestrutura\u00e7\u00e3o territorial de Malhada Grande................................. \n\n \n\n4.2.Caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental de Malhada Grande segundo o \n\nconhecimento cient\u00edfico e local.................................................................. \n\n \n\n4.2.1.Caracteriza\u00e7\u00e3o local e cient\u00edfica dos solos de Malhada Grande....... \n\n \n\n4.2.1.1. Altos com Terra vermelha/Topos aplainados com LAd e PVA.... \n\n \n\n4.2.1.2. Baixios do Alto com Barro branco duro/Depress\u00f5es do topo \n\ncom FT....................................................................................................... \n\n \n\n4.2.1.3. Furados com Barro branco mais duro/Depress\u00e3o endorreica \n\ncom FTe e SX............................................................................................ \n\n \n\n4.2.1.4. Altas com Terra branca/Encostas pedimentadas com RQo......... \n\n \n\n4.2.1.5. Baixios da Alta com Barro branco/Depress\u00f5es da encosta com \n\nFT............................................................................................................... \n\n \n\n4.2.1.6. Cap\u00f5es com Terra branca mais cultura/Cord\u00f5es arenosos com \n\nRR.............................................................................................................. \n\n \n\n4.2.1.7. Vargens com Barro escuro duro/Plan\u00edcies fluviais parcialmente \n\ninund\u00e1veis com SXe e FX.......................................................................... \n\n \n\n4.2.1.8. Vazantes com Terra preta/Plan\u00edcies fluviais inund\u00e1veis com \n\nFXe, RY e GX............................................................................................ \n\n \n\n4.3. Uso do solo.......................................................................................... \n\n \n\n4.4. Avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras e uso do solo....................... \n\n \n\n4.5. Transforma\u00e7\u00f5es territoriais e mudan\u00e7as no uso do solo..................... \n\n \n\n5. CONCLUS\u00c3O....................................................................................... \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................... \n\n \n\n38 \n\n \n\n39 \n\n \n\n41 \n\n \n\n \n\n41 \n\n \n\n44 \n\n \n\n49 \n\n \n\n52 \n\n \n\n \n\n60 \n\n \n\n65 \n\n \n\n73 \n\n \n\n \n\n76 \n\n \n\n \n\n77 \n\n \n\n80 \n\n \n\n \n\n81 \n\n \n\n \n\n82 \n\n \n\n \n\n84 \n\n \n\n \n\n86 \n\n \n\n90 \n\n \n\n100 \n\n \n\n106 \n\n \n\n2 \n\n \n\n114 \n\n\n\nvi \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE................................................................................................ \n\n \n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nMATUK, Fernanda Ayaviri, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, setembro de \n\n2012. Territ\u00f3rio, conhecimento local e uso do solo na comunidade quilombola de \n\nMalhada Grande \u2013 Norte de Minas Gerais. Orientador: Raphael Bragan\u00e7a Alves \n\nFernandes; Coorientadores: Ivo Jucksch, Felipe Nogueira Bello Simas e Carlos Ernesto \n\nGon\u00e7alves Reynaud Schaefer. \n\n \n\nO contexto socioambiental e cient\u00edfico tem enfatizado a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos interdisciplinates e etnocient\u00edficos, visando a an\u00e1lise integrada da realidade. \n\nNesse sentido, a associa\u00e7\u00e3o de uma abordagem territorial com a Etnopedologia permite \n\numa ampla vis\u00e3o sobre o uso do solo, o saber local e as demandas locais, constituindo-\n\nse como importante ferramenta para a atua\u00e7\u00e3o junto a comunidades rurais, que deve ser \n\nexplorada. Este trabalho investigou o saber local sobre os solos e o uso do solo de uma \n\ncomunidade integrante do Quilombo Gurutuba, localizada em Malhada Grande (Catuti \n\n\u2013 Norte de MG). Os principais objetivos do trabalho, voltados para a compreens\u00e3o do \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, foram: relacionar o saber local sobre geoambientes e solos ao \n\nsaber cient\u00edfico; avaliar a aptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos coletados e analis\u00e1-la em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nuso do solo praticado; relacionar as mudan\u00e7as no uso do solo com as transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na territorialidade local. A metodologia consistiu em: levantamento do \n\nhist\u00f3rico de uso do solo e do saber local sobre geoambientes e solos, turn\u00eas-guiadas, \n\nentrevistas semi-estruturadas, coleta e tradagem dos solos identificados, bem como \n\ndescri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise qu\u00edmica e f\u00edsica dos solos coletados. Tamb\u00e9m foram realizados o \n\nMapeamento participativo dos geoambientes e do uso do solo, a avalia\u00e7\u00e3o e \n\nmapeamento da aptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos e a articula\u00e7\u00e3o entre saber local (emicista) e \n\ncient\u00edfico (eticista). Na estratifica\u00e7\u00e3o ambiental local foram identificados tr\u00eas \n\nmacroambientes, Alto, Alta e Baixa, que correspondem, respectivamente, ao topo, \u00e0 \n\nencosta e \u00e0 plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Esses foram subdivididos em geoambientes, distintos \n\nem fun\u00e7\u00e3o de um sistema local de classifica\u00e7\u00e3o dos solos, baseado principalmente na \n\ncor, textura e consist\u00eancia do solo. Esses ambientes foram interpretados \n\npedogeomorfologicamente originando uma chave de identifica\u00e7\u00e3o pedogeoambiental, \n\nna qual foram identificadas as seguintes classes: Altos com Terra vermelha/ Topos \n\naplainados com Latossolo Amarelo distr\u00f3fico argiss\u00f3lico e Argissolo Vermelho-\n\nAmarelo; Baixios do Alto com Barro branco duro/ Depress\u00f5es de topo com Plintossolo \n\nArgil\u00favico; Furados com Barro branco mais duro/ Depress\u00e3o endorr\u00e9ica com \n\nPlintossolo Argil\u00favico eutr\u00f3fico abr\u00faptico e Planossolo H\u00e1plico; Altas com Terra \n\nbranca/ Encostas pedimentadas com Neossolo Quartzar\u00eanico \u00f3rtico t\u00edpico; Baixios da \n\n\n\nviii \n\n \n\nAlta com Barro branco/ Depress\u00f5es da encosta com Plitossolo Argil\u00favico; Cap\u00f5es com \n\nTerra branca mais cultura/ Cord\u00f5es arenosos com Neossolo Regol\u00edtico; Vargens com \n\nBarro escuro duro/ Plan\u00edcies fluviais parcialmente inund\u00e1veis com Planossolos H\u00e1plico \n\neutr\u00f3fico sol\u00f3dico e Plintossolo H\u00e1plico; Vazantes com Terra Preta/ Plan\u00edcie fluvial \n\ninund\u00e1vel com Plintossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico t\u00edpico; Neossolo Fl\u00favico e Gleissolo \n\nH\u00e1plico. Os solos analisados foram, em sua maioria, eutr\u00f3ficos, exceto o Latossolo e o \n\nNeossolo Quartzar\u00eanico. A geologia Coberturas Detr\u00edcicas refletiu-se na fra\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica dos solos, com predom\u00ednio de areia fina e areia grossa e da textura areia-\n\nfranca ou m\u00e9dia. O clima da regi\u00e3o, que confere menor intemperismo qu\u00edmico, favorece \n\na conserva\u00e7\u00e3o de Ca\n2+\n\n e Mg\n2+ \n\nno complexo de troca, presen\u00e7a de argila de alta atividade \n\n(Planossolo e Plintossolo) e altos valores de rela\u00e7\u00e3o silte/argila. Os principais elementos \n\nque orientam o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o: sazonalidade clim\u00e1tica; oferta de \u00e1gua, \n\nterra, m\u00e3o de obra e renda e dist\u00e2ncia do geoambiente da moradia. O uso do solo se \n\nconcentra na encosta, com quintais agroflorestais, cultivos anuais e pastagem; uma vez \n\nque no topo a escassez de \u00e1gua limita o uso a pastagem e a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o pode \n\nser usada somente na seca. Os principais fatores de limita\u00e7\u00e3o \u00e0 aptid\u00e3o agr\u00edcola das \n\nterras foram restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e defici\u00eancia de oxig\u00eanio. A maioria dos solos apresentou \n\naptid\u00e3o para pastagem, sendo o Plintossolo da Vazante o \u00fanico com aptid\u00e3o para \n\nlavoura. O uso do solo, no geral, segue os crit\u00e9rios considerados pelo sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o, mas \u00e9 definido em fun\u00e7\u00e3o da oferta de recursos e da necessidade \n\nde produzir e obter o autoconsumo. O conhecimento local, estruturado a partir da \n\nexperi\u00eancia agr\u00edcola, apresentou-se muito vasto e possui grande correspond\u00eancia com o \n\ncient\u00edfico. A press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os solos n\u00e3o se deve \u00e0 falta de conhecimento. Ela \n\ntem sido provocada e enfatizada pela escassez de terra e ado\u00e7\u00e3o de atividades voltadas \n\npara o mercado. A reestrutura\u00e7\u00e3o da territorialidade da comunidade decorreu da \n\nexpropria\u00e7\u00e3o de terra, da moderniza\u00e7\u00e3o, da intensifica\u00e7\u00e3o da escassez de \u00e1gua e da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o. A redefini\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, referente \n\n\u00e0s atividades produtivas, \u00e0 produtividade, ao uso comunal dos recursos, etc., foi \n\nessencial para a perman\u00eancia da comunidade no territ\u00f3rio. \n\n\n\nix \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nMATUK, Fernanda Ayaviri, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, September, 2012. \n\nTerritory, local knowledge and land use in the quilombola community of Malhada \n\nGrande - North of Minas Gerais.  Adviser: Raphael Bragan\u00e7a Alves Fernandes. Co-\n\nadvisers: Ivo Jucksch, Felipe Nogueira Bello Simas, and Carlos Ernesto Gon\u00e7alves \n\nReynaud Schaefer.  \n\n \n\nThe environmental and scientific context has emphasized the importance of realizing \n\ninterdisciplinary and ethnoscientific studies that offer an integrated analysis of reality. \n\nIn this sense, the association of a regional approach to ethnopedology allows for a broad \n\nstudy about the use of the land, the local knowledge, and the local demands, resulting in \n\nan important tool, which should be explored, for working with rural communities. This \n\nstudy has investigated the local knowledge about soils and the use of land of a \n\ncommunity member of Quilombo Gurutuba, located in Malhada Grande (Catuti - North \n\nMG) in order to understand the land use and occupation. The main objectives of this \n\nresearch were to relate local knowledge about soils and geoenvironment to scientific \n\nknowledge, to evaluate the agricultural potential of the collected soils and to relate it to \n\nthe land use which is practiced, and to relate changes that have occurred in land use \n\nwith changes in territoriality. The methodology consisted of a survey of historical land \n\nuse and local knowledge about soils and environments, guided-tours, semi-structured \n\ninterviews, as well as the collection of soil samples for description and chemical and \n\nphysical analyses. Were also performed participatory mapping of geoenvironments and \n\nland use, evaluation and mapping of soils and agricultural potential, which was \n\nanalyzed in relation to the land use, and, articulation between local knowledge (emicist) \n\nand scientific knowledge (ethicist). Local environmental stratification identified three \n\nmacroenvironments, High, High (hill) and Low, which correspond, respectively, to the \n\ntop, the hillside and the fluvial plain. These were subdivided into microenvironments, in \n\nother words, geoenvironments based in a local system of soil classification, which is \n\nbased mainly on color, texture, and consistency. These environments were \n\npedogeomorfologicaly interpreted yielding a pedogeoambiental identification key, in \n\nwhich were identified the following classes: Altos com Terra vermelha/ Flattened tops \n\nwith Oxisol and Argissol; Baixios do Alto com Barro branco duro/Top\u2019s depressions \n\nwith Plinthosol; Furados com Barro branco mais duro/ Endoreic depression with \n\nPlinthosol and Planosol; Altas com Terra branca/Slopes with Neosol; Baixios da Alta \n\ncom Barro branco/Slope\u2019s depressions with Plinthosol; Cap\u00f5es com Terra branca mais \n\ncultura/Sandy barrier with eutrophic Neosol; Vargens com Barro escuro duro/Partially \n\n\n\nx \n\n \n\nflooded fluvial plain with Planosols and Plinthosol; Vazantes com Terra preta/Flooded \n\nfluvial plain with Plintossolo, Neosol and Gleysol. The analyzed soils were mostly \n\nnormal except for the Oxisol and Neosol. Most soils were eutrophic. The geology \n\nconsisting of clayish and sandy covers was reflected in the particle size fraction of \n\nsoils. The climate, which provides lower chemical weathering, favors the retention of \n\nCa\n2+\n\n and Mg\n2+\n\n on the exchange complex, the presence of high activity clay, and high \n\nvalues of silt/clay ratio. The main elements that guide the land use and occupation were \n\nthe seasonal climate, water supply, land, labor and distance of the geoenvironment in \n\nrelation to home. The land use focuses on the hillside, where there are homegardens, \n\nannual crops, and pasture, once that water scarcity limits the use of land at the top as \n\npasture and that floodplain can be used only in dry season. The main factors limiting the \n\nability of agricultural lands were water scarcity and oxygen deficiency. Most soils \n\nshowed suitability for grazing, and the Vazante Plinthosol was the only one with the \n\nability to crop. Land use, in general, followed the criteria considered by the evaluation \n\nsystem of land suitability, but it was defined based on the supply of resources and the \n\nneed to produce and obtain self-sufficiency. Local knowledge, which was obtained from \n\nthe agricultural experience, appeared very large and it greatly matched scientific \n\nknowledge. It was concluded that the human pressure on the land is not due to lack of \n\nknowledge. It has been caused and enhanced mainly with the scarcity of land and the \n\nadoption of market-oriented activities. The restructuring of the community\u2019s \n\nterritoriality was caused by expropriation of land, modernization, intensification of \n\nwater scarcity, and degradation of soil and vegetation. The redefinition of the use and \n\noccupation of land was essential for the community\u2019s remaining in the territory. \n\n\n\n1 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO estudo sobre o conhecimento local de comunidades rurais e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo por elas praticado envolve grande complexidade, pois requer a considera\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos fatores sociais e naturais. Esses s\u00e3o conformados historicamente, em limites \n\nterritoriais geogr\u00e1ficos e segundo territorialidades estabelecidas, de acordo com modos \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos grupos sociais no espa\u00e7o, visando sua reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\nDe acordo com Krasilnikov &amp; Tabor (2003), o saber local tem influ\u00eancia de \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas, de teorias delas derivadas e dos interesses e necessidades locais, \n\npodendo ser modificado conjuntamente com transforma\u00e7\u00f5es de cunho territorial pela \n\nqual passam as comunidades rurais ao longo do tempo, seja por mudan\u00e7as referentes \u00e0 \n\noferta de recursos sociais ou naturais. Portanto, quando o uso, ou as pr\u00e1ticas, s\u00e3o \n\nmodificadas, o conhecimento tende a tamb\u00e9m ser readequado para atender \u00e0s demandas \n\nmantidas e \u00e0s adquiridas. \n\nOs progressos t\u00e9cnico-cient\u00edficos alcan\u00e7ados pelo homem t\u00eam ampliado a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o de um modo hegem\u00f4nico de pensar, ocupar o espa\u00e7o e usar o solo, baseado \n\nna maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, na expans\u00e3o de monoculturas por grandes extens\u00f5es \n\nterritoriais e em t\u00e9cnicas, no geral, mais impactantes do que conservadoras dos recursos \n\nnaturais (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2005). Como resultado verifica-se: moderniza\u00e7\u00e3o e \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do campo, expropria\u00e7\u00e3o rural de terra, agravamento da pobreza, \n\naumento de migra\u00e7\u00f5es, crescimento de sub\u00farbios e degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nas \n\nperiferias dos centros urbanos (KOWARICK, 1979), ocasionando intensa perda de \n\npatrim\u00f4nio cultural, de modos de vida, de uso do solo e de saberes locais (GODOY &amp; \n\nRABELO, 2008). \n\nA degrada\u00e7\u00e3o progressiva dos recursos naturais e a redu\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o dos \n\necossistemas nativos ocasionam, ainda, perda de diversidade biol\u00f3gica, ou seja, redu\u00e7\u00e3o \n\nda biodiversidade (DRUMMOND et al., 2005). Essa, somada \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o, gera \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o do modo como comunidades se estabelecem e se afirmam no territ\u00f3rio, ou \n\nseja, entendido como territorialidade; principalmente quando essa depende fortemente \n\ndos recursos naturais locais para se perpetuar. Em resposta a esse processo, movimentos \n\nsociais rurais de resist\u00eancia territorial e processos de reconstru\u00e7\u00e3o e reafirma\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades culturais, t\u00eam sido deflagrados (ALMEIDA, 2008). \n\nA expans\u00e3o de formas homog\u00eaneas de uso do espa\u00e7o conflita com a pr\u00f3pria \n\nnatureza, caracterizada pela heterogeneidade (SANTOS, 1996; MASSEY, 2008); sendo \n\nnecess\u00e1rio manter diversas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, do espa\u00e7o, para haver \n\n\n\n2 \n\n \n\nsustentabilidade socioambiental (JACOBI, 2003). Muitos autores (POSEY, 1986; \n\nDIEGUES, 2000; BARRERA-BASSOLS &amp; ZINCK, 2003; ANTOINETTE et al., 2004) \n\nafirmam uma interdepend\u00eancia entre diversidade sociocultural e biodiversidade, sendo \n\nnecess\u00e1rio, para mant\u00ea-las, conservar os povos que vivem com maior grau de \n\ndepend\u00eancia e intera\u00e7\u00e3o com os recursos locais no territ\u00f3rio. \n\nN\u00e3o se trata de uma observa\u00e7\u00e3o baseada no mito do bom selvagem. \u00c9 bem \n\nconhecido que muitas destas comunidades geraram impactos consider\u00e1veis na natureza, \n\npor\u00e9m, geralmente, menores do que aqueles originados por formas de apropria\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza associadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em larga escala, principalmente porque suas atividades \n\ncostumam se voltar para o autoconsumo e a perman\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais locais (DIEGUES, 2000).  \n\nAssim, transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no territ\u00f3rio de comunidades rurais, entendidas \n\ncomo mudan\u00e7as referentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais (m\u00e3o de obra dispon\u00edvel, autonomia \n\npara reprodu\u00e7\u00e3o social, tradi\u00e7\u00e3o cultural e organiza\u00e7\u00e3o produtiva) ocasionadas por \n\nmudan\u00e7as culturais abruptas, evas\u00e3o do campo etc., e naturais (degrada\u00e7\u00e3o ambiental ou \n\nmudan\u00e7as naturais que afetam a disponibilidade ou qualidade dos recursos) importantes \n\npara sua reprodu\u00e7\u00e3o social, afetam a territorialidade existente.  \n\nA reorganiza\u00e7\u00e3o do uso do solo, visando estrat\u00e9gias de uso que permitam sua \n\nperman\u00eancia no territ\u00f3rio, torna-se necess\u00e1ria nesse contexto. Muitas comunidades cujo \n\nuso do solo baseava-se em t\u00e9cnicas tradicionais e em atividades produtivas voltadas \n\npara o autoabastecimento familiar, passam a ter rela\u00e7\u00f5es mais intensas com o mercado \n\n(no geral de maior depend\u00eancia), a adotar atividades voltadas para a venda de produtos \n\ne a gera\u00e7\u00e3o de renda e novas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, adequados \u00e0s novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioambientais, muitas vezes, mais impactantes que os usos tradicionais. \n\nNesse contexto (de expans\u00e3o de tecnologia hegem\u00f4nica e fragiliza\u00e7\u00e3o de modos \n\nde vida rurais) entendido aqui como de crise social, ambiental e do conhecimento \n\n(informal e cient\u00edfico), estudos interdisciplinares voltados para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e da diversidade sociocultural (etnoconserva\u00e7\u00e3o ou sustentabilidade \n\nsocioambiental) (DIEGUES, 2000). Para tanto, h\u00e1 necessidade de revis\u00e3o de posturas \n\nepistemol\u00f3gicas do comportamento humano em sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente e do modo \n\nde construir e usar o conhecimento informal e o saber cient\u00edfico (LEFF, 2004), de modo \n\nque seja poss\u00edvel construir a\u00e7\u00f5es voltadas para atenuar os problemas existentes e \n\nauxiliar a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade socioambiental (MARQUES, 1999). \n\nComunidades rurais t\u00eam ganhado maior aten\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, da \n\nsociedade e do meio cient\u00edfico, sendo importante desenvolver mais pesquisas, reunir \n\n\n\n3 \n\n \n\ninforma\u00e7\u00f5es, registrar diferentes culturas e saberes, de modo a criar condi\u00e7\u00f5es para \n\nmobilizar e articular entidades pol\u00edticas, civis e cient\u00edficas, para, ent\u00e3o, promover \n\nbenef\u00edcio e respeito a estes grupos. Estudos etnocient\u00edficos assumem grande \n\nimport\u00e2ncia, por aproximarem a ci\u00eancia da realidade social e de suas demandas. \n\nA Etnopedologia, que estuda as interfaces entre grupos sociais, solo e demais \n\nrecursos naturais, bem como o conhecimento local e os sistemas de uso e manejo do \n\nsolo (BARRERA-BASSOLS &amp; ZINCK, 2000), pode contribuir para o contexto \n\napresentado, por meio de a\u00e7\u00f5es e estudos, em n\u00edvel de lugar, voltados para a resist\u00eancia \n\ne a autonomia de comunidades rurais no territ\u00f3rio. Essas a\u00e7\u00f5es podem ser \n\nimplementadas atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de planejamentos voltados para um uso e manejo \n\ndos recursos mais conservacionista e que tamb\u00e9m atenda \u00e0s demandas locais \n\nimportantes para a conserva\u00e7\u00e3o cultural de grupos rurais que vivem da agricultura \n\n(WINKLERPRINS &amp; BARRERA-BASSOLS, 2004).  \n\nA integra\u00e7\u00e3o entre conhecimento de agricultores e de ped\u00f3logos auxilia o melhor \n\nuso do solo, coerente com a realidade local (VERDEJO, 2006) e com o levantamento, \n\nregistro, fortalecimento e valoriza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias formas de apropria\u00e7\u00e3o, conhecimento e \n\nsignifica\u00e7\u00e3o da natureza pelos grupos sociais (BARRERA BASSOLS &amp; ZINCK, 2000). \n\nSegundo Krasilnikov &amp; Tabor (2003), grande parte dos conhecimentos locais t\u00eam sido \n\nperdidos com a evas\u00e3o do campo e, ainda hoje, s\u00e3o pouco considerados nos \n\nplanejamentos ambientais. \n\nOs produtos dos trabalhos da Etnopedologia contribuem tamb\u00e9m para uma \n\naplica\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica do conhecimento cient\u00edfico, originam elementos capazes de \n\npromover o aprimoramento da Pedologia (pela descoberta de novas t\u00e9cnicas e a \n\nobten\u00e7\u00e3o de pontos de vista sobre os processos naturais) e viabilizam o exerc\u00edcio da \n\nfun\u00e7\u00e3o social da ci\u00eancia (CORREIA et al., 2004).  \n\nConsiderando os aspectos apresentados, o objetivo geral deste trabalho foi \n\ninvestigar o conhecimento local sobre o solo e o uso do solo de uma comunidade \n\ntradicional quilombola do Norte de Minas Gerais, os quais foram analisados em rela\u00e7\u00e3o  \n\n\u00e0 territorialidade local, visando compreender como a comunidade obt\u00e9m sua \n\nperman\u00eancia no territ\u00f3rio. Para tanto, foram seguidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n \n\n\u2022 Pesquisar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e suas rela\u00e7\u00f5es com o hist\u00f3rico da \n\nterritorialidade local; \n\n\u2022 Investigar o conhecimento local relacionado aos geoambientes e solos e analisar \n\nsuas correspond\u00eancias e diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento pedol\u00f3gico; \n\n\n\n4 \n\n \n\n\u2022 Caracterizar os solos coletados do ponto de vista qu\u00edmico, f\u00edsico e quanto \u00e0 sua \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola e mapear a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos geoambientes,  do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e da aptid\u00e3o agr\u00edcola; \n\n\u2022 Analisar a avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras em rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo \n\npraticado;  \n\n\u2022 Investigar as rela\u00e7\u00f5es entre as mudan\u00e7as territoriais e no uso do solo, com vistas \n\na compreender as estrat\u00e9gias da comunidade para permanecer no territ\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n2.1. Etnopedologia \n\n \n\nO Homem vive da natureza, isto significa que a natureza \u00e9 o seu corpo, com \n\no qual ele deve permanecer em processo constante, para n\u00e3o perecer. O fato \n\nde que a vida f\u00edsica e espiritual do homem se relaciona com a natureza n\u00e3o \n\ntem outro sentido, sen\u00e3o o de que a natureza se relaciona consigo mesma, \n\npois o homem \u00e9 parte da natureza (MARX, 2004, p.84). \n\n \n\n \n\nH\u00e1 dez mil anos o homem tem preparado, drenado e irrigado solos para o uso \n\nagr\u00edcola e, ainda antes, o solo era usado como material de constru\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nKrasilnikov &amp; Tabor (2003), desde o come\u00e7o da civiliza\u00e7\u00e3o, o homem tem acumulado \n\nconhecimento sobre propriedades, m\u00e9todos de manejo e de classifica\u00e7\u00e3o do solo, de \n\nacordo com suas atividades produtivas. \n\nAs pessoas que vivem no campo e trabalham com a terra reconhecem padr\u00f5es de \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos solos e os classificam, para se comunicar e localizar os diferentes solos de \n\nseus territ\u00f3rios. Assim, o conhecimento local, visando o dom\u00ednio da explora\u00e7\u00e3o da terra, \n\na manuten\u00e7\u00e3o oferta de recursos, a reprodu\u00e7\u00e3o social e a conserva\u00e7\u00e3o da cultura \u00e9 \n\nconstru\u00eddo, aprimorado e transmitido oralmente por gera\u00e7\u00f5es.  \n\nAnalisando tribos ind\u00edgenas e outras comunidades rurais, Krasilnikov &amp; Tabor \n\n(2003) perceberam que o conhecimento local tem forte rela\u00e7\u00e3o com o uso da terra, o \n\ntipo de atividade produtiva e a hist\u00f3ria cultural dos grupos que o constroem, al\u00e9m de \n\npossuir grande influ\u00eancia do ambiente ocupado e passar por adapta\u00e7\u00f5es referentes a \n\neventuais mudan\u00e7as que ocorrem nos aspectos sociais e naturais da paisagem. Assim, \n\nuso do solo e conhecimento local s\u00e3o din\u00e2micos. \n\nNa R\u00fassia, mais de 150 nomes de solos foram identificados por agricultores que \n\nvivem em sua por\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, enquanto poucos nomes foram identificados na Sib\u00e9ria, \n\n\n\n5 \n\n \n\npor se tratar de grupos que vivem da ca\u00e7a e do pastoreio de renas e em unidades de \n\ngest\u00e3o muito grandes. O primeiro sistema de classifica\u00e7\u00e3o do solo conhecido prov\u00e9m de \n\num antigo livro Chin\u00eas, de 2500 a.C, e se baseou na textura, na cor e propriedades \n\nhidrol\u00f3gicas do solo. Na \u00c1frica, o nome antigo usado para o Egito era Kemet, que \n\nsignifica solos aluviais pretos e f\u00e9rteis. Na Gr\u00e9cia, Theophrastus, o maior bot\u00e2nico da \n\nantiguidade, descreveu solos argilosos, arenosos, pedregosos, salgados, inundados, \n\nmacios e duros e sua rela\u00e7\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o (KRASILNIKOV &amp; TABOR, 2003). \n\nAs civiliza\u00e7\u00f5es americanas tamb\u00e9m se destacam por terem desenvolvido \n\nsistemas de classifica\u00e7\u00e3o de solo. B\u00e1rbara J. Williams escreveu, em 1975, o artigo \n\n\u201cCi\u00eancia Asteca do Solo\u201d, mostrando a sofisticada tecnologia de engenharia e sistemas \n\nagr\u00edcolas de popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hisp\u00e2nicas no Vale do M\u00e9xico, que colecionavam plantas e \n\nanimais, documentando 45 tipos de solos com base no conhecimento popular. \n\nNo final do s\u00e9culo XIX (1883) Vasily Dokuchaev fundou a Pedologia Moderna, \n\na partir de conhecimentos populares constru\u00eddos atrav\u00e9s da experi\u00eancia de povos \n\neslavos no cultivo do solo. A etimologia de nomes como Chernozem, Solods e Solonetz \n\ntem origem etnopedol\u00f3gica, eram termos usados na R\u00fassia, Ucr\u00e2nia e Bulg\u00e1ria. Cherny, \n\nnome original, significa preto e zemlya ou zema significa solo. Os sistemas \n\nclassificat\u00f3rios e os vern\u00e1culos (linguagem usada localmente) t\u00eam sido utilizados por \n\ntoda a hist\u00f3ria e ajudado na cria\u00e7\u00e3o de sistemas de classifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do solo. \n\nA Pedologia substituiu a investiga\u00e7\u00e3o etnopedol\u00f3gica pela necessidade de se \n\ncriar uma ci\u00eancia objetiva e padronizada para o estudo e classifica\u00e7\u00e3o do solo. Nas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es de solo populares, tipos id\u00eanticos de solo recebiam nomes diversificados, \n\no que dificultava, por exemplo, o mapeamento da distribui\u00e7\u00e3o de um mesmo tipo de \n\nsolo em uma regi\u00e3o ou um pa\u00eds e a padroniza\u00e7\u00e3o de sua caracteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o. \n\nContudo os ped\u00f3logos continuaram recorrendo ao conhecimento ind\u00edgena e ao \n\ncampesino para o mapeamento de solos (KRASILNIKOV &amp; TABOR, 2003). \n\nA vis\u00e3o antropol\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de comunidades rurais foi revista em \n\nmeados do s\u00e9culo XX, a partir de estudos em Etnoecologia \u2013 como o realizado pelo \n\nantrop\u00f3logo Harold C. Conklin, sobre o sistema agr\u00edcola itinerante praticado entre os \n\nHanun\u00f3o, nas Filipinas \u2013 despertando o interesse pela percep\u00e7\u00e3o e os sistemas de uso e \n\nmanejo populares do solo, visando seu uso sustent\u00e1vel (ALVES &amp; MARQUES, 2005). \n\nA Etnopedologia utiliza m\u00e9todos da Antropologia para suas pesquisas e interven\u00e7\u00f5es, \n\npor lidar com interfaces entre processos sociais e ecol\u00f3gicos (TOLEDO 2000; \n\nTOLEDO, 2003; WINKLERPRINS &amp; BARRERA-BASSOLS, 2004).  \n\n\n\n6 \n\n \n\nAlves (2008) explica que o prefixo \u201cetno-\u201d, empregado nas etnoci\u00eancias, se \n\nrefere ao sistema de conhecimento e cogni\u00e7\u00e3o caracter\u00edstico de uma cultura. Cada \n\ncultura constr\u00f3i uma etnoci\u00eancia singular, com modos particulares de classificar seu \n\nuniverso material e social. Williams e Ortiz-Solorio introduziram o termo \n\n\u201cetnopedologia\u201d, dando outro sentido ao termo etno adotado pelas etnoci\u00eancias, como \n\nci\u00eancia que trata do di\u00e1logo entre saberes populares e saberes t\u00e9cnicos sobre os solos. \n\nSegundo Schaefer (1995) a experi\u00eancia etnopedol\u00f3gica representa a extens\u00e3o de uma \n\nabrangente cadeia de inter-rela\u00e7\u00f5es entre o homem e a meio natural que ocorre no que \n\ntange \u00e0 ecologia humana da paisagem. \n\nConsiderada subcampo da Etnoecologia, a Etnopedologia \u00e9 uma ci\u00eancia h\u00edbrida; \n\npois se estrutura pela combina\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancias como Pedologia, Geomorfologia, \n\nAntropologia, Geografia, Agronomia, etc. (BARRERA-BASSOLS &amp; ZINCK, 2000). \n\nNo Brasil \u00e9 recente o interesse da comunidade cient\u00edfica pelas abordagens \n\netnocient\u00edficas (VALLEJO, 2002). Comparativamente ao que se tem publicado em \u00e1reas \n\ncorrelatas, como a Etnobot\u00e2nica e a Etnozoologia, a Etnopedologia \u00e9 uma \u00e1rea de \n\nconhecimento ainda pouco explorada (KRASILNIKOV &amp; TABOR, 2003). \n\nA Etnopedologia estuda as interfaces entre os grupos sociais, os solos e outros \n\ncomponentes dos ecossistemas; os conhecimentos locais sobre o solo; o uso e manejo \n\ndo solo, a rela\u00e7\u00e3o comunidade-solo (homem-natureza), etc. Os temas de an\u00e1lise s\u00e3o \n\namplos, mas, usualmente, t\u00eam se centrado em conhecimentos de relev\u00e2ncia para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, em detrimento de aspectos n\u00e3o agr\u00edcolas do uso do solo \u2013 artesanato \n\n(confec\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica), uso de madeiras e solo na constru\u00e7\u00e3o de moradias, esp\u00e9cies \n\nvegetais caracter\u00edsticas de determinados pedoambientes para a alimenta\u00e7\u00e3o e o \n\ntratamento de enfermidades, costumes alimentares, pintura corporal em rituais, extra\u00e7\u00e3o \n\nde sal, alimenta\u00e7\u00e3o humana (geofagia), etc. (ALVES &amp; MARQUES, 2005). \n\nOs termos saber local e comunidade local s\u00e3o usados devido \u00e0 Etnopedologia se \n\ncentrar no lugar como escala de an\u00e1lise. O conhecimento local sobre o solo, tamb\u00e9m \n\nchamado de popular (\u201cfolk\u201d, no ingl\u00eas), \u00e9 produzido por comunidades que vivem do \n\ntrabalho com a terra, por sua experi\u00eancia emp\u00edrica ao longo do tempo e reflete as \n\nestrat\u00e9gias de uso dos recursos naturais, contextualizadas com as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais locais (BARRERA-BASSOLS &amp; ZINCK, 2003). Por isso \u00e9, muitas \n\nvezes, uma ferramenta para o uso sustent\u00e1vel do solo e de conviv\u00eancia com as \n\nlimita\u00e7\u00f5es impostas pelo ambiente (ALTIERI, 2002). \n\nNa perspectiva de Geertz (1989), o saber local designa a experi\u00eancia \n\ninterpretativa de um grupo social, que, por sua vez, \u00e9 tamb\u00e9m interpretada pelo \n\n\n\n7 \n\n \n\netn\u00f3grafo e demais cientistas das etnoci\u00eancias, com base nos resultados obtidos em \n\ncampo. Para estes, as formas de saber s\u00e3o sempre ecum\u00eanicas, mas \u00e9 importante ter \n\nconsci\u00eancia de que carregam influ\u00eancias de fora e processos variados de constru\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade social, que nunca poder\u00e3o ser plenamente resgatados e conhecidos. \n\nSegundo Posey (1986), os estudos etnotaxon\u00f4micos lidam com a universalidade \n\nda capacidade humana de classifica\u00e7\u00e3o. Krasilnikov &amp; Tabor (2003) destacam que os \n\nsistemas de classifica\u00e7\u00e3o locais, diferentemente dos cient\u00edficos, s\u00e3o amplamente \n\nconhecidos pelos grupos sociais que os constroem. \n\nQuando os t\u00e9cnicos compreendem o conhecimento local e apreendem seus \n\nsignificados (culturais, pol\u00edticos, afetivos, etc.), ganham respeito e confian\u00e7a das \n\ncomunidades com que trabalham, obtendo meios para melhor orientar os planejamentos \n\nde uso do solo. Nesse sentido, tamb\u00e9m \u00e9 essencial evitar medidas que venham a entrar \n\nem contradi\u00e7\u00e3o com valores e normas sociais locais e com o sistema de organiza\u00e7\u00e3o \n\nprodutivo da m\u00e3o de obra familiar (VERDEJO, 2006). \n\n Muitos autores reconhecem que popula\u00e7\u00f5es iletradas tamb\u00e9m usam \n\nprocedimentos cient\u00edficos em sua experi\u00eancia cotidiana de conviv\u00eancia com a natureza \n\n(BARRERA-BASSOLS &amp; ZINCK, 2003). Alves (2008) destaca os trabalhos de \n\nQueiroz &amp; Norton (1992), que demonstraram a proximidade entre uma classifica\u00e7\u00e3o de \n\nsolos pedol\u00f3gica e camponesa no Nordeste do Brasil e de Sandor &amp; Furbee (1996), que \n\nencontraram grande correspond\u00eancia entre a classifica\u00e7\u00e3o de solos de uma comunidade \n\ncamponesa andina, com 50 categorias de solos e materiais minerais, e a classifica\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Agricultura dos Estados Unidos. \n\nA import\u00e2ncia do conhecimento ind\u00edgena, muito destacada na Etnopedologia, se \n\nexplica pelo tempo de evolu\u00e7\u00e3o e pelo grau de complexidade e integra\u00e7\u00e3o de aspectos \n\nf\u00edsicos e humanos por ele considerado. A apropria\u00e7\u00e3o da natureza ind\u00edgena se baseia em \n\nfatores naturais e socioecon\u00f4micos, podendo oferecer subs\u00eddio para uma an\u00e1lise mais \n\nintegral de aspectos sociais e naturais no manejo do solo e demais recursos naturais. \n\nMuitas tribos costumam conservar o solo minimizando seu tempo de exposi\u00e7\u00e3o \n\nao sol e \u00e0 chuva, com cobertura vegetal em v\u00e1rios n\u00edveis, proporcionando sombra e \n\nprevenindo a eros\u00e3o e lixivia\u00e7\u00e3o. Ro\u00e7as abandonadas s\u00e3o aproveitadas para atrair \n\nanimais silvestres (coatis, pacas, cutias, veados, etc.) e aves (araras, papagaios, mutuns, \n\njacus, etc.) (Ross apud POSEY, 1986). \n\nOs Yekuana e os Yanom\u00e2mi inventariam continuamente os recursos dispon\u00edveis \n\npara administr\u00e1-los e orientar as atividades de subsist\u00eancia do grupo. Os Kayap\u00f3, \n\nconscientes da import\u00e2ncia das antigas ro\u00e7as para atrair a fauna, abrem campos de \n\n\n\n8 \n\n \n\ncultivo a grandes dist\u00e2ncias da aldeia, produzindo reservas florestais densas, \n\nartificialmente constru\u00eddas, que reduzem o esfor\u00e7o das ca\u00e7adas e melhoram o seu \n\nresultado (BAL\u00c9E apud POSEY, 1986).  \n\nA Etnopedologia tem evolu\u00eddo, mas necessita estabelecer melhor \n\naproveitamento dos produtos de seus trabalhos; pois, para que sejam obtidos ganhos \n\nsocioambientais efetivos \u00e9 preciso ampliar a continuidade das a\u00e7\u00f5es desempenhadas nas \n\n\u00e1reas de pesquisa e interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.2. Etnopedologia, Pedologia, conhecimento cient\u00edfico e local \n\n \n\nAs diferen\u00e7as entre a Pedologia e da Etnopedologia derivam de seus diferentes \n\ninteresses e m\u00e9todos de trabalho. Ambas tratam de sistemas complexos de \n\nconhecimento e oferecem produtos do seu trabalho com import\u00e2ncia para a sociedade, a \n\nnatureza a ci\u00eancia do solo. A Pedologia estuda o solo e sua pedog\u00eanese, em intera\u00e7\u00e3o \n\ncom o relevo, o clima, a vegeta\u00e7\u00e3o, etc. J\u00e1 a Etnopedologia trata de conhecimentos \n\nlocais sobre sistemas de classifica\u00e7\u00e3o e de caracteriza\u00e7\u00e3o do solo, atrelados a pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas (ANTOINETTE et al., 2004). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de solos e ambientes naturais \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o, de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e de sistematiza\u00e7\u00e3o, que sintetiza o saber sobre os solos e a paisagem, \n\ncuja finalidade \u00e9 simplificar a realidade em classes mais facilmente intelig\u00edveis, de \n\nacordo com fins espec\u00edficos (RESENDE et al., 2007). \n\nEsses sistemas podem ser nominais, quando \u00e9 dado um \u00fanico nome aos solos; \n\ndescritivos, quando se pautam em caracter\u00edsticas do solo (vermelho, rico, gordo, etc.); \n\nou hier\u00e1rquicos, quando mais atributos s\u00e3o relacionados (KRASILNIKOV &amp; TABOR, \n\n2003). \n\nOs sistemas de levantamento e classifica\u00e7\u00e3o de solos no Brasil elaborados pela \n\ncomunidade cient\u00edfica ou por comunidades de agricultores se originaram da mesma \n\ndemanda: pela necessidade de fazer refer\u00eancia a solos e ambientes naturais e \n\ncaracteriz\u00e1-los, objetivando sua utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\nH\u00e1 que se reconhecer que, mais do que o saber local, o sistema de conhecimento \n\ncient\u00edfico aprofunda an\u00e1lises acerca dos processos de pedog\u00eanese, caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica, f\u00edsica, qu\u00edmica e mineral\u00f3gica e da classifica\u00e7\u00e3o de solos. A pretens\u00e3o \n\nexplicativa de uma vis\u00e3o din\u00e2mica dos processos de mudan\u00e7a morfol\u00f3gica exige que \n\n\n\n9 \n\n \n\nseja feita a an\u00e1lise de como o solo se desenvolve atrav\u00e9s do tempo longo, sob a \n\nintera\u00e7\u00e3o de diferentes vari\u00e1veis ambientais. \n\nO conhecimento cient\u00edfico, al\u00e9m objetivar servir a m\u00faltiplos fins (produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, conserva\u00e7\u00e3o do solo, etc.) e ser aplicado a vastas \u00e1reas, tem como refer\u00eancia \n\npara suas observa\u00e7\u00f5es uma abrang\u00eancia espacial bem maior do que a local; \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o que pode torn\u00e1-lo distante das demandas locais. \n\nO Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos (SiBCS) tem relev\u00e2ncia nacional \n\npara produtores rurais, institui\u00e7\u00f5es de ensino, de pesquisa e para a  realiza\u00e7\u00e3o de \n\nlevantamentos pedol\u00f3gicos. O SiBCS consiste numa adapta\u00e7\u00e3o do antigo Sistema \n\namericano, formulado por Baldwin et al., em 1938, e revisado por Thorp &amp; Smith  em \n\n1949, na qual foram adequados conceitos, crit\u00e9rios e criadas classes e reconhecidas \n\nsubclasses de natureza transicional, com enfoque em grandes grupos, apoiados por \n\nsubgrupos. Sua organiza\u00e7\u00e3o evoluiu por aproxima\u00e7\u00f5es sucessivas, desde 1980, \n\nbuscando definir um sistema hier\u00e1rquico capaz de contemplar a diversidade de solos do \n\npa\u00eds (IBGE, 2007). \n\nNo Brasil, o primeiro perfil de solo foi caracterizado, em 1928, com base na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de amostras de um Latossolo Vermelho (ent\u00e3o chamado de \n\nLatossolo Roxo), coletadas a cada 30 cm de profundidade, at\u00e9 270 cm. Em 1941, foram \n\ncaracterizados 22 tipos de solos, em S\u00e3o Paulo, com base no material de origem e em \n\nsuas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas e foram utilizados nomes populares para sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o: salmour\u00e3o, massap\u00e9, etc. Paiva Netto et al., em 1951, definiram tipos de \n\nsolos em fun\u00e7\u00e3o da geologia e da textura. No fim da d\u00e9cada de 50 foram levantados \n\nsolos da bacia Taubat\u00e9 (vale do rio Para\u00edba, S\u00e3o Paulo), com base na morfologia e nas \n\npropriedades qu\u00edmicas do perfil, em n\u00edvel de s\u00e9rie. O Instituto Jos\u00e9 Augusto Trindade \n\n(Sousa, Para\u00edba), \u00e9 considerado pioneiro no estudo detalhado de solos (IBGE, 2007). \n\nEm 1947 foi elaborado o primeiro mapa de solos do Brasil, para a bacia de \n\nirriga\u00e7\u00e3o do a\u00e7ude S\u00e3o Gon\u00e7alo (Para\u00edba) e criada a Comiss\u00e3o de Solos do Centro \n\nNacional de Ensino e Pesquisas Agron\u00f4micas do Minist\u00e9rio da Agricultura. Os \n\nlevantamentos de solos tomaram grande impulso, objetivando inventariar os solos do \n\nBrasil e obter aperfei\u00e7oamento (IBGE, 2007). Em 1971, o Departamento Nacional da \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral, desenvolveu o projeto Radar da Amaz\u00f4nia, objetivando estudar os \n\nrecursos naturais da Amaz\u00f4nia, utilizando radares, originando a sigla RADAM. Ap\u00f3s \n\n1976 esse projeto foi estendido para o territ\u00f3rio nacional com mapas de solos \n\nexplorat\u00f3rios na escala 1:1.000.000. \n\n\n\n10 \n\n \n\nEsses estudos e levantamentos de solos abrangeram grandes \u00e1reas, mas detendo \n\npouco detalhamento de informa\u00e7\u00f5es. Quando se trata de levantamentos e mapeamentos \n\ndetalhados, a iniciativa privada \u00e9 a principal respons\u00e1vel por sua realiza\u00e7\u00e3o, devido ao \n\nalto n\u00edvel t\u00e9cnico e ao custo elevado que exigem. Assim, encontram-se, geralmente, \n\nrestritos a grandes produtores e empresas rurais, exceto por a\u00e7\u00f5es, na \u00e1rea de extens\u00e3o \n\nrural, realizadas com esse sentido, voltadas para pequenos agricultores. \n\nPor outro lado, os sistemas locais de classifica\u00e7\u00e3o de solo sempre existiram, pois \n\ns\u00e3o inerentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana do espa\u00e7o e \u00e0 necessidade dos grupos sociais de ter \n\num sistema de localiza\u00e7\u00e3o, distin\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos e ambientes na \n\npaisagem, em fun\u00e7\u00e3o das possibilidades e restri\u00e7\u00f5es por eles oferecidas. Assim, o \n\nconhecimento local sobre solos visa atender os prop\u00f3sitos locais: diferenciar ambientes; \n\ncriar um sistema de linguagem interna; conhecer as aptid\u00f5es agr\u00edcolas dos solos e  \n\nt\u00e9cnicas de manejo necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a manuten\u00e7\u00e3o da oferta de \n\nrecursos no territ\u00f3rio e prover seguran\u00e7a alimentar familiar.  \n\nApesar de o saber local, como o cient\u00edfico, tamb\u00e9m ter uma refer\u00eancia emp\u00edrica, \n\ndiferentemente deste, assume uma \u00e1rea limitada, como refer\u00eancia para suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, o territ\u00f3rio ocupado. Esse conhecimento caracteriza-se por objetivar \n\natender \u00e0s necessidades de uso apenas dessa \u00e1rea. Al\u00e9m disso, n\u00e3o conta com os \n\nmesmos instrumentos de an\u00e1lise laboratoriais e de campo que a Pedologia. Sendo assim, \n\ncostuma ser baseado em aspectos facilmente percept\u00edveis, morfol\u00f3gicos (cor, \n\nconsist\u00eancia, textura) e f\u00edsicos (porosidade, regime de drenagem); em manifesta\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas (fertilidade, salinidade); na adequa\u00e7\u00e3o do solo para o desempenho de \n\natividades produtivas (capacidade de produ\u00e7\u00e3o, sujeito a inunda\u00e7\u00e3o) e em elementos \n\nassociados \u00e0 ocorr\u00eancia de diferentes tipos de solo (vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, aspectos). \n\nO conhecimento local, tanto quanto o cient\u00edfico, possui significado simb\u00f3lico, \n\npr\u00e1tico, l\u00f3gico e funcional; por\u00e9m, pode ter valor limitado quando usado por quem n\u00e3o \n\no criou, em locais e situa\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas diferentes daquelas usadas como base \n\npara sua constru\u00e7\u00e3o. Por isso, o saber local dificilmente se aplica a outras \u00e1reas. Esse \n\nfato se explica porque os fatores naturais e os aspectos sociais que influenciam, \n\nrespectivamente, a ocorr\u00eancia dos solos (geologia, clima, relevo, organismos, vivos, \n\ntempo, etc.) e o uso do solo (m\u00e3o de obra, hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, cultura, etc.) \n\nvariam conforme o lugar e a comunidade (KRASILNIKOV &amp; TABOR, 2003). \n\nSegundo os mesmos autores, o conhecimento local ainda \u00e9 pouco estudado e \n\nempregado no meio cient\u00edfico e nas orienta\u00e7\u00f5es sobre o uso do solo; pois, seu registro \n\nocorre de forma esparsa, atrav\u00e9s de pesquisas pontuais. Al\u00e9m disso, a associa\u00e7\u00e3o entre \n\n\n\n11 \n\n \n\ndiferentes conhecimentos locais \u00e9 dificultada por esses n\u00e3o apresentarem uniformidade \n\nde crit\u00e9rios, enquanto os crit\u00e9rios usados para o estudo e a classifica\u00e7\u00e3o de solos \n\ncient\u00edfica, como a do SiBCS, s\u00e3o sempre os mesmos. \n\nSegundo Correia (2005), o n\u00edvel de detalhe da estratifica\u00e7\u00e3o dos solos e \n\nambientes da paisagem pelo saber local tem influ\u00eancia da intensidade e do tipo de uso \n\ndo solo nos diferentes ambientes das \u00e1reas estudadas. \u00c1reas utilizadas por atividades \n\nque demandam maior manejo do solo costumam ser caracterizadas com maior detalhe. \n\nAssim, \u00e1reas usadas para agricultura requerem caracteriza\u00e7\u00e3o mais detalhada do \n\nsolo e \u00e1reas usadas para garimpo, por exemplo, se orientam, por fatores cuja \n\nvariabilidade na paisagem costuma ser menor, originando sistemas de classifica\u00e7\u00e3o \n\nmenos complexos. \n\nEntretanto, outros fatores tamb\u00e9m podem ter interfer\u00eancia sobre o n\u00edvel de \n\ndetalhamento apreendido. Dentre esses, podem ser destacados a diversidade ambiental \n\nexistente, que pode ser expressiva ou n\u00e3o e a metodologia de trabalho empregada, que \n\npode apresentar diversos graus de interven\u00e7\u00e3o e interfer\u00eancia no levantamento do saber \n\nlocal. \n\nComo a apreens\u00e3o da realidade nunca \u00e9 plena, a coleta de dados e a interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos possuem limita\u00e7\u00f5es, que se refletem no levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\no saber local, podendo simplificar ou aproximar-se mais do saber existente. \n\nUma cr\u00edtica comum ao conhecimento local \u00e9 que ele \u00e9 emp\u00edrico e se fundamenta \n\nmuito em aspectos relacionados ao uso do solo, n\u00e3o evidenciando percep\u00e7\u00e3o sobre \n\nprocessos de pedog\u00eanese. No entanto, o saber cient\u00edfico tamb\u00e9m \u00e9 produto da \n\nexperi\u00eancia pr\u00e1tica e, muitas vezes, s\u00e3o feitas alus\u00f5es pelo saber local a processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o do solo. \n\nNota-se que as no\u00e7\u00f5es de dinamismo e praticidade s\u00e3o importantes tanto para \n\nambos, embora estes se baseiem em diferentes formas de sistematiza\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento (ALVES et al., 2006). \n\nAlguns ped\u00f3logos consideram a classifica\u00e7\u00e3o popular inadequada, porque os \n\nnomes s\u00e3o baseados em caracter\u00edsticas superficiais dos perfis de solo, em oposi\u00e7\u00e3o ao \n\nsistema cient\u00edfico, que se baseia em aspectos superficiais e subsuperficiais. Por\u00e9m, n\u00e3o \n\nconsideram que ambos se encontram relacionados. Profissionais experientes usam \n\nobserva\u00e7\u00f5es superficiais (textura, cor, vegeta\u00e7\u00e3o, geomorfologia) para mapear os solos, \n\nabrindo o m\u00ednimo poss\u00edvel de perfis da \u00e1rea para checar o que est\u00e1 abaixo da superf\u00edcie. \n\nO conhecimento local, por se constituir em uma representa\u00e7\u00e3o social da forma \n\ncomo as pessoas traduzem as experi\u00eancias vividas no espa\u00e7o, expressa significados que \n\n\n\n12 \n\n \n\nexplicam como os grupos sociais se apropriam dos recursos (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1gua) e \n\ncom base em que necessidades, anseios e cren\u00e7as (ALMEIDA, 2003). \n\nSegundo Toledo (1992), a investiga\u00e7\u00e3o etnoecol\u00f3gica sobre a apropria\u00e7\u00e3o \n\nhumana da natureza deve ter como base aspectos epistemol\u00f3gicos, produtivos e \n\nculturais, que correspondem aos dom\u00ednios: kosmus ou sistema de cosmovis\u00e3o, cren\u00e7as, \n\nde valores simb\u00f3licos e afetivos do grupo local\n1\n; corpus ou sistema cognitivo, ou de \n\nconhecimento; e pr\u00e1xis, ou conjunto de opera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do sistema de conhecimento. \n\nA integralidade dos aspectos materiais, subjetivos e espirituais \u00e9 reconhecida por outros \n\nautores, como Meji\u00e1 (2002).  \n\nN\u00e3o existe o modo mais adequado para integrar as diferentes formas de \n\nconhecimento. Os aspectos enfatizados em diferentes estudos variam com os objetivos e \n\na filia\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica de seus autores. \n\nA necessidade de aprimorar o m\u00e9todo investigativo da Etnopedologia \u00e9 \n\nconstante. Prevalece o consenso de que \u00e9 preciso integrar os saberes populares e \n\ncient\u00edficos. Alves &amp; Souto (2010) apresentam diferentes perspectivas metodol\u00f3gicas \n\nque podem ser adotadas para relacionar esses saberes: \n\n \n\n  \n\nEnquanto Williams e Ortiz-Solorio (1981) citaram a possibilidade de \n\n\u201ccompara\u00e7\u00f5es\u201d. Barrera-Bassols (1988) considerou que um etnocientista \n\n(etnoedaf\u00f3logo, no caso) deveria analisar a percep\u00e7\u00e3o camponesa das \n\npropriedades e processos no solo e \u201ctamb\u00e9m a sua correspond\u00eancia com \n\nentre o com aquilo que se considera \u2018verdadeiramente cient\u00edfico\u2019 no mundo \n\nocidental\u201d J\u00e1 Marques (1995), em sua \u201cetnoecologia abrangente\u201d, defendeu \n\na \u201cintegra\u00e7\u00e3o entre o conhecimento ecol\u00f3gico tradicional e o conhecimento \n\necol\u00f3gico cient\u00edfico\u201d (grifos nossos). Winkler-Prins (1999), por sua vez, \n\nsugeriu \u201ccombinar\u201d as \u201cdiferentes formas de conhecimento\u201d (do solo, no \n\ncaso), de modo a permitir uma \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d e fazer surgir \u201cuma terceira \n\nforma de conhecimento\u201d. Assim, \u201cetno\u201d n\u00e3o indica somente \u201cdo outro\u201d, de \n\nmodo que \u201cetnobiologia\u201d n\u00e3o deveria ser vista apenas como \u201cbiologia do \n\noutro\u201d e sim \u201cinterface ou cruzamento entre saberes sobre os seres vivos\u201d, \n\npermitindo valorizar articula\u00e7\u00f5es (Alves et al. 2007), compara\u00e7\u00f5es \n\n(Verlinden &amp; Dayot 2005), pontes (Posey 2001), integra\u00e7\u00f5es (Naidoo &amp; Hill \n\n2006) e di\u00e1logos (Vale J\u00fanior et al. 2007; Baptista &amp; El-Hani 2009). Neste \n\nsentido, Marques (2002) manifestou a necessidade de \u201creconhecimento da \n\netnoecologia como um campo de cruzamento de saberes\u201d. Posey (2001) \n\nchegou a considerar que \u201cos di\u00e1logos travados entre pesquisadores e \n\ninformantes frequentemente obscurecem\u201d a distin\u00e7\u00e3o entre interpreta\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n1\n Cosmovis\u00e3o corresponde \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de mundo das pessoas, que influencia e \u00e9 influenciada pela \n\nmaneira como a natureza e as rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o percebidas. Informa\u00e7\u00f5es percebidas nos sistemas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o locais referentes aos recursos e ao modo como podem ser exploradas podem servir como \n\nindicadores de significa\u00e7\u00e3o cultural; podendo ser expressas direta ou indiretamente em seus mitos e \n\nrituais. McDonald (1977) e Ross apud Posey (1986) mostraram que os xam\u00e3s Des\u00e2na controlam o uso de \n\nrecursos escassos atrav\u00e9s san\u00e7\u00f5es e elabora\u00e7\u00f5es cosmol\u00f3gicas, como tabus e mitos alimentares, para \n\nevitar sua super-explora\u00e7\u00e3o, forjando um equil\u00edbrio eficiente entre for\u00e7as sociais, naturais e espirituais. \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n\u00eamicas e \u00e9ticas e adicionou: \u201cpara que interpreta\u00e7\u00f5es m\u00fatuas aconte\u00e7am, \n\nrealidades precisam ser compartilhadas\u201d (ALVES &amp; SOUTO, 2010, p.26). \n\n \n\n \n\nA troca de saberes, obtida pela intera\u00e7\u00e3o entre a comunidade cient\u00edfica e os \n\nagricultores, proporciona ganhos aos profissionais da ci\u00eancia do solo, pois enriquece as \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletadas com detalhes; agiliza o levantamento, em campo, de dados, \n\nreduzindo custos e tempo de trabalho; aumenta a efici\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o e do \n\nmonitoramento de orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e torna o planejamento de uso do solo mais \n\nexequ\u00edvel, pois, assume mais sentido para seus benefici\u00e1rios quando esses s\u00e3o parceiros \n\nno planejamento (VERDEJO, 2006). \n\nMesmo as t\u00e9cnicas mais sofisticadas de mapeamento de solo n\u00e3o viabilizam \n\nmapeamentos detalhados, sendo o conhecimento local uma ferramenta a ser aproveitada \n\n(CORREIA, 2005). Alves et al. (2005) analisaram Planossolos utilizados por \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais na confec\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica. As pequenas manchas de sua ocorr\u00eancia \n\nforam rapidamente mapeadas com base no saber local. \n\nO trabalho da Etnopedologia tamb\u00e9m beneficia a Pedologia, pois permite que \n\nsejam agregadas percep\u00e7\u00f5es diversas sobre as rela\u00e7\u00f5es entre diferentes elementos da \n\nnatureza e t\u00e9cnicas de manejo para condi\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas, em alguns casos \n\ndesconhecidas pela ci\u00eancia (CORREIA, 2004). Segundo Krasilnikov &amp; Tabor (2003), o \n\nmaior ganho proporcionado pela Etnopedologia \u00e9 o di\u00e1logo entre diferentes linguagens, \n\nque permite a incorpora\u00e7\u00e3o de novos elementos \u00e0 ci\u00eancia e a ado\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es mais \n\nintegrais dos aspectos naturais e sociais da realidade relacionados ao uso do solo. \n\n \n\n \n\n2.3. Etnopedologia e sustentabilidade socioambiental no contexto atual \n\n \n\nOs progressos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos obtidos pelo homem, visando os meios \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o social pela explora\u00e7\u00e3o da natureza, t\u00eam promovido a \n\ndissipa\u00e7\u00e3o de um modo hegem\u00f4nico de produzir, pensar, viver e ocupar o espa\u00e7o \n\n(HORIESTES, 1991); cuja dispers\u00e3o se intensifica com a globaliza\u00e7\u00e3o, principalmente a \n\npartir do s\u00e9culo XX, afetando todas as dimens\u00f5es da vida humana: social, cultural, \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica e ambiental (HAESBAERT &amp; PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006). \n\nComo resultado observa-se uma crise do meio ambiente, da sociedade e do \n\nconhecimento (LEFF, 2004). \n\n\n\n14 \n\n \n\nOs problemas ambientais (expans\u00e3o desenfreada de monoculturas e redu\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, desertifica\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua, etc.), podem ser destacados \n\ncomo amea\u00e7a \u00e0 sobreviv\u00eancia do ser humano e de todos os seres vivos (DRUMMOND \n\net al., 2005). \n\nDentre os problemas de ordem social, indissoci\u00e1veis dos ambientais, podem ser \n\ndestacados: expropria\u00e7\u00e3o de terras no campo, industrializa\u00e7\u00e3o do campo, \n\nsuburbaniza\u00e7\u00e3o de grandes centros urbanos, desemprego estrutural, aumento das \n\ndesigualdades sociais e perda de patrim\u00f4nio social e natural (HARVEY, 1994). \n\nA crise ambiental atual reflete tamb\u00e9m uma crise do conhecimento cient\u00edfico \n\nmoderno, em rela\u00e7\u00e3o aos interesses e referenciais que orientam a produ\u00e7\u00e3o de saber, \n\nbem como \u00e0 forma como esse \u00e9 aplicado, servindo, no geral, prioritariamente, a \n\ninteresses econ\u00f4micos, em detrimento das necessidades sociais e das fragilidades \n\nambientais (LEFF, 2004). \n\nExemplo, nesse sentido, \u00e9 a sociedade ter tecnologia suficiente para alimentar a \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial e, no entanto, faltar alimento para grande parcela da sociedade e \n\nproduzir-se cada vez com mais tecnologia, por\u00e9m, produtos com menor durabilidade, \n\ncom o intuito de acelerar o processo de consumo (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006). \n\nA ci\u00eancia moderna objetivou impor-se sobre o saber informal e as explica\u00e7\u00f5es \n\nreligiosas e m\u00edsticas na explica\u00e7\u00e3o da realidade e se caracterizou por: especializa\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, compreens\u00e3o fragmentada do mundo, amplia\u00e7\u00e3o da dicotomia homem-\n\nnatureza e restri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de comprova\u00e7\u00e3o do conhecimento considerados \n\nleg\u00edtimos. Assim, essa ci\u00eancia gerou problemas epistemol\u00f3gicos, dentre os quais: \n\nisolamento entre diferentes \u00e1reas da ci\u00eancia; maior valoriza\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas em \n\ndetrimento de outras; parcialidade nos interesses que mobilizam a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento e aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia voltada para a afirma\u00e7\u00e3o desses fins (LEFF, 2004).  \n\nAtualmente, a tecnologia e o conhecimento t\u00eam papel central na economia e no \n\npoder (HAESBAERT &amp; PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006), sendo ineg\u00e1vel a \n\nresponsabilidade da ci\u00eancia como mediadora do modo de apropria\u00e7\u00e3o da natureza e de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da sociedade e a necessidade do exerc\u00edcio de sua fun\u00e7\u00e3o social\n2\n, com \n\nabrang\u00eancia dos estratos sociais desprivilegiados pelo status quo (HORIESTES, 1991). \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o social mediante os problemas ambientais trouxe reflex\u00f5es sobre \n\nos paradigmas capitalistas de crescimento e progresso, inicialmente na conven\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n2\n Segundo Horiestes (1991) a fun\u00e7\u00e3o social da ci\u00eancia depende do avan\u00e7o da consci\u00eancia social e pol\u00edtica. \n\nQuando o progresso t\u00e9cnico-cient\u00edfico n\u00e3o serve \u00e0 coletividade social, perde o sentido de existir. \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nEstocolmo de 1972, e promoveu, na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio \n\nAmbiente e o Desenvolvimento (CNUMAD), Rio-92, a ado\u00e7\u00e3o da categoria \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Esse, embora considerado direito humano fundamental, \n\nn\u00e3o admite a interrup\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico, direito assegurado em tratados \n\ninternacionais e legisla\u00e7\u00f5es nacionais (ALC\u00c2NTARA &amp; IRIVALDO, 2011). \n\nA no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social que envolve \n\ninteresses e rela\u00e7\u00f5es de poder (VESSENTINI, 1989). Segundo a apropria\u00e7\u00e3o \n\nhegem\u00f4nica do conceito, estabelecida pela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (CMMAD) o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 aquele que atende \u00e1s \n\nnecessidades do presente sem comprometer as possibilidades das gera\u00e7\u00f5es futuras de \n\natenderem \u00e0s suas pr\u00f3prias necessidades (FREITAS, 2005). \n\nA id\u00e9ia de sustentabilidade est\u00e1 associada ao uso, equil\u00edbrio e din\u00e2mica dos \n\nrecursos da biosfera no presente e no futuro e tr\u00e1s impl\u00edcita a id\u00e9ia de que a solu\u00e7\u00e3o por \n\nmeio da t\u00e9cnica \u00e9 poss\u00edvel. Mej\u00eda (2002) define sustentabilidade de forma filos\u00f3fica: \u00e9 \n\npreciso pensar e trabalhar como eternos, mas viver como mortais. \n\nEmbora se tente minimizar a crise socioambiental e do conhecimento nota-se o \n\nseu agravamento. O homem tem pensado e explorado o espa\u00e7o como um ser \u00e0 parte do \n\nmesmo, capaz de control\u00e1-lo incomensuravelmente com suas t\u00e9cnicas (SANTOS, \n\n1996). As a\u00e7\u00f5es voltadas para a sustentabilidade ambiental pouco t\u00eam considerado as \n\npr\u00e1ticas, os h\u00e1bitos de consumo e a mentalidade social. \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reverter os problemas ambientais vigentes sem uma mudan\u00e7a \n\nradical da racionalidade que ordena o conhecimento, os valores culturais e os \n\ncomportamentos sociais (centrados no aspecto econ\u00f4mico do desenvolvimento). \n\n\u00c9 preciso repensar a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza e as a\u00e7\u00f5es humanas em conjunto \n\n(MARQUES, 1999), a partir de uma revis\u00e3o epistemol\u00f3gica da \u00e9gide do progresso \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico (JACOBI, 2003) e dos rumos da exist\u00eancia humana (SANTOS, 2006). \n\nCompletando o quadro de insustentabilidade ambiental (ZHOURI, 2004), \n\nempreendimentos agroindustriais mant\u00eam, no geral, modos de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nconservacionistas, sob a justificativa de visarem alta produtividade e abastecimento de \n\nalimentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mundial, e o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(SNUC) privilegia um ideal de preserva\u00e7\u00e3o ambiental que exclui a ocupa\u00e7\u00e3o humana, \n\nincoerente com a realidade nacional (VALLEJO, 2002). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil de 1988 estabeleceu, no caput do artigo 225, \n\nque \u00e9 direito de todos um meio ambiente ecologicamente equilibrado, impondo-se ao \n\nPoder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e \n\n\n\n16 \n\n \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es (IRIVALDO &amp; ALC\u00c2NTARA, 2011). Todavia, o desenvolvimento \n\nrural ainda \u00e9 buscado pelo desenvolvimento agr\u00edcola (MARTINS, 1979). Como esperar \n\ngrandes mudan\u00e7as com o desenvolvimento sustent\u00e1vel nos moldes apresentados? \n\nMuitas a\u00e7\u00f5es voltadas para a sustentabilidade ambiental se baseiam em uma \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental fundamentada na imposi\u00e7\u00e3o de formas de uso dos recursos que n\u00e3o \n\nconsideram a l\u00f3gica interna de funcionamento das comunidades rurais\n3\n. Assim, durante \n\na moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura familiar, conhecimentos tradicionais s\u00e3o substitu\u00eddos por \n\nt\u00e9cnicas cient\u00edficas\n4\n, configurando o que Marques (1999) denomina ecocolonialismo. \n\nA ado\u00e7\u00e3o de novas atividades e sistemas de manejo agr\u00edcola, induzidas por \n\nprogramas pol\u00edticos voltados para a constitui\u00e7\u00e3o de pequenos produtores rurais, no \n\ngeral, desconsidera o conhecimento, a cultural e as formas locais de pensamento e \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nO avan\u00e7o da agroind\u00fastria sobre as fronteiras agr\u00edcolas do Norte de Minas, por \n\nexemplo, se deu pela implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o e pecu\u00e1ria, atrelados \n\na multinacionais e tem afetado a perman\u00eancia de comunidades em seus territ\u00f3rios \n\n(COSTA, 2008). \n\nA mudan\u00e7a do modo de vida de comunidades rurais e as migra\u00e7\u00f5es for\u00e7adas, \n\ndecorrentes da expans\u00e3o do desenvolvimento rural no campo, t\u00eam provocado eros\u00e3o \n\ncultural (KRASILNIKOV &amp; TABOR, 2003) e, consequentemente, perda de saber local. \n\nEssa se explica porque o conhecimento constru\u00eddo para a explora\u00e7\u00e3o do ambiente dos \n\nterrit\u00f3rios \u00e9 mantido conforme permanece sendo utilizado.   \n\n A Etnopedologia pode contribuir neste contexto, para a sustentabilidade \n\nsocioambiental, pela promo\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es quanto ao uso do solo, pelo balan\u00e7o entre \n\nas necessidades e os anseios de comunidades que vivem da agricultura de autoconsumo, \n\nvisando melhor inser\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e autonomia no territ\u00f3rio ocupado, e as \n\npotencialidades e limita\u00e7\u00f5es de uso dos solos. \n\n                                                 \n3\n Sabe-se que nem sempre as comunidades tradicionais praticam atividades agr\u00edcolas sustent\u00e1veis, o que \n\nconfiguraria a ilus\u00e3o do mito do bom selvagem (DIEGUES, 2000), podendo suas a\u00e7\u00f5es serem \n\ndegradantes para o meio ambiente, requerendo uma reelabora\u00e7\u00e3o. Contudo predomina a conserva\u00e7\u00e3o em \n\nsuas formas de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos. As comunidades tradicionais \u2013 cai\u00e7aras, ribeirinhos, ind\u00edgenas, \n\ncampesinas, seringueiros, quilombolas, entre outras \u2013 apresentam um modelo de uso dos recursos voltado \n\nprincipalmente para a subsist\u00eancia, baseado no uso intensivo da m\u00e3o de obra familiar, fracamente \n\narticulado ao mercado, com tecnologias de baixo impacto, originadas de conhecimentos patrimoniais \n\n(ARRUDA, 1999). \n4\n Dentre estas pode-se citar a aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, o cultivo mecanizado, a irriga\u00e7\u00e3o, a introdu\u00e7\u00e3o de novas \n\nculturas, a necessidade da posse de tipos espec\u00edficos de sementes para sua inser\u00e7\u00e3o no mercado, que \n\nacompanham os sistemas econ\u00f4micos e os mercados mundiais modernos. \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\nOutra possibilidade de contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de visibilidade sobre problemas \n\nenfrentados por esses grupos e o incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \n\npara a diversidade socioambiental (WINKLERPRINS &amp; BARRERA-BASSOLS, 2004). \n\n \n\n \n\n2.4. Territ\u00f3rio, identidade e territorialidade: conceitos empregados em abordagens \n\nterritoriais \n\n \n\nO territ\u00f3rio, nas ci\u00eancias humanas, \u00e9 entendido como constru\u00e7\u00e3o originada da \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (dotado de aspectos naturais e sociais) por um grupo social, \n\natrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos entre si e destes com outros grupos e com o meio \n\nnatural ocupado. \n\nPara conceituar a rela\u00e7\u00e3o de um grupo social com o espa\u00e7o como constituidora \n\nde um territ\u00f3rio \u00e9 preciso haver uma ocupa\u00e7\u00e3o relativamente est\u00e1vel ou frequente desse \n\nespa\u00e7o, visando controle e acesso aos meios materiais necess\u00e1rios \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social \n\ndo grupo, e tamb\u00e9m que caracter\u00edsticas da cultura e da identidade, originadas no \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o, sejam impressas nesse espa\u00e7o (HAESBAERT, 2004). \n\nApesar de haverem limites territoriais definidos por fronteiras pol\u00edticas \n\ninstitucionalizadas (nacionais, regionais, municipais, etc.) os territ\u00f3rios aqui tratados s\u00e3o \n\naqueles constru\u00eddos, de formas variadas e sem limites formalizados politicamente, \n\ndentro dessas delimita\u00e7\u00f5es, pela ocupa\u00e7\u00e3o humana. \n\nComo a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o envolve a rela\u00e7\u00e3o entre diferentes comunidades, o \n\nterrit\u00f3rio se caracteriza por uma rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de poder entre diferentes grupos, na \n\nqual se estabelecem hierarquias (SOUZA, 2007). Por essa raz\u00e3o, o territ\u00f3rio reflete as \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de autonomia dos grupos sociais sobre o espa\u00e7o ocupado, que \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o sujeitas ao poder de atores sociais externos e \u00e0s suas l\u00f3gicas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o (HAESBAERT, 2007). \n\nO territ\u00f3rio de comunidades rurais no Brasil, por exemplo, tem sido \n\nhistoricamente restrito e fragmentado por atores sociais (produtores rurais, governos, \n\netc.) imbu\u00eddos de meios legais para a apropria\u00e7\u00e3o de terras, resultando em \n\nvulnerabilidade de culturas locais e evas\u00e3o do campo (MORAES, 2002). \n\nO espa\u00e7o \u00e9 composto de aspectos materiais sociais (objetos de trabalho, pessoas, \n\nedifica\u00e7\u00f5es), naturais (solo, \u00e1gua, etc.) e imateriais (ideologias pol\u00edtico-econ\u00f4micas e \n\nculturais, concep\u00e7\u00f5es de mundo, inconsciente humano, conhecimento, significados \n\n\n\n18 \n\n \n\nsimb\u00f3licos, afetivos, como a rela\u00e7\u00e3o de pertencimento ao territ\u00f3rio, etc.) (ALMEIDA, \n\n2008). \n\nComo \u00e9 o espa\u00e7o que constitui elementos para a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, esse \n\npossui diferentes dimens\u00f5es: social, cultural, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e natural. Estudos \n\nenvolvendo o territ\u00f3rio podem buscar apreender todas essas dimens\u00f5es ou apenas parte \n\ndelas, de acordo com os interesses da pesquisa.  \n\nSegundo Haesbaert &amp; Porto-Gon\u00e7alves (2006), a territorialidade de um grupo \n\ncorresponde \u00e0 maneira como esse se relaciona com o espa\u00e7o ocupado (com o territ\u00f3rio) \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de afirma\u00e7\u00e3o sobre o mesmo. \n\nDiferentes territorialidades convivem e conflitam na hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, originando reconstru\u00e7\u00f5es de territorialidades existentes, desterritorializa\u00e7\u00f5es \n\n(evas\u00e3o de grupos sociais dos territ\u00f3rios ocupados) e reterritorializa\u00e7\u00f5es \u2013 ocupa\u00e7\u00f5es de \n\nnovas \u00e1reas, nas quais parte dos elementos da territorialidade \u00e9 conservada e \n\nreconstru\u00edda e parte deles \u00e9 perdida, conforme os novos aspectos socioambientais \n\nencontrados no novo espa\u00e7o ocupado. \n\nSimultaneamente \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o se estabelece uma identidade cultural, \n\nque deve ser considerada no estudo do territ\u00f3rio (ALMEIDA, 2008). A identidade se \n\nbaseia na aceita\u00e7\u00e3o de uma base material e imaterial compartilhada coletivamente, que \n\nimplica em um sistema de controle social e na interioriza\u00e7\u00e3o de valores centrais \n\n(normas, cren\u00e7as, conduta moral, etc.) que norteiam os referenciais sociais, institu\u00eddos \n\npor quem det\u00e9m o poder hegem\u00f4nico na sociedade em cada \u00e9poca (CLAVAL, 2003).  \n\nA identidade tem como base a cultura e procura realiment\u00e1-la, pois a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio se sustenta pelas rela\u00e7\u00f5es sociais que o comp\u00f5em. A cultura, por sua vez, \u00e9 \n\nproduto da media\u00e7\u00e3o do homem com mundo, por intera\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o (VIERTLER, \n\n1988). Assim, a identidade \u00e9 constru\u00edda simultaneamente \u00e0 territorialidade, durante a \n\norganiza\u00e7\u00e3o social no espa\u00e7o ocupado, na constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (MARTINS, 2000). \n\nA identidade se define por rela\u00e7\u00f5es internas ao grupo, pois \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial adotada por auto-atribui\u00e7\u00e3o e de diferencia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a outros grupos \n\ncom os quais convivem, por rela\u00e7\u00f5es interculturais nas fronteiras, (CORR\u00caA &amp; \n\nROSENDAHL, 2003). Onde h\u00e1 paisagens distintas em contato, constituem-se diferentes \n\ngeo-hist\u00f3rias e modos de vida (Luz Oliveira apud DAYRELL et al., 2006).  \n\nUsa-se o termo identidade territorial quando o territ\u00f3rio tem papel central para a \n\nidentidade social (HAESBAERT, 2007). A identidade sertaneja, por exemplo, abrange \n\nmanifesta em todas as suas dimens\u00f5es (atividades produtivas, formas de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n19 \n\n \n\nrecursos vegetais, do solo, em rituais e festas) sua rela\u00e7\u00e3o com o cerrado e a caatinga \n\n(Rigonato apud ALMEIDA, 2003). \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o territ\u00f3rio depende do hist\u00f3rico dos grupos sociais com o lugar \n\nonde vivem. Diferentes grupos que convivem em um mesmo espa\u00e7o possuem diferentes \n\ngraus de identifica\u00e7\u00e3o e pertencimento ao territ\u00f3rio, que se refletem por diferentes \n\nconsci\u00eancias socioespaciais e modos de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (ALMEIDA, 2008). \n\nNesse trabalho se considera que as pr\u00e1ticas de uso do solo e o conhecimento \n\nlocal constru\u00eddo s\u00e3o parte integrante da dimens\u00e3o cultural do territ\u00f3rio, constituindo a \n\nidentidade cultural, e que sua manuten\u00e7\u00e3o depende da perman\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais sobre as quais foram criados (oferta de terra, de m\u00e3o de obra, de \n\nrecursos naturais, renda dispon\u00edvel). \n\nA dimens\u00e3o cultural est\u00e1 associada \u00e0 pol\u00edtica, que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\ninternas entre os indiv\u00edduos da comunidade e entre esses e os demais grupos sociais \n\ncom capacidade de interfer\u00eancia sobre seu territ\u00f3rio. \n\nAs pr\u00e1ticas, os saberes e a vis\u00e3o de mundo das comunidades dependem tamb\u00e9m \n\nda estrutura\u00e7\u00e3o do jogo de for\u00e7as estabelecido pela comunidade, interna e externamente, \n\nem suas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \n\nDo mesmo modo, a manuten\u00e7\u00e3o da territorialidade existente depende da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da oferta de recursos sociais e naturais na \u00e9rea, ou seja, todas as dimens\u00f5es \n\nque comp\u00f5em o territ\u00f3rio est\u00e3o interligadas; quando s\u00e3o alteradas podem implicar em \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da territorialidade existente. \n\n\u00c9 importante frisar que os aspectos naturais t\u00eam grande relev\u00e2ncia para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das territorialidades, principalmente quando se trata de comunidades, como \n\nas comunidades tradicionais, cujo modo de organiza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o depende, fortemente, \n\ndas condi\u00e7\u00f5es naturais para sua reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nTodo territ\u00f3rio constru\u00eddo tem rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica de interinflu\u00eancia e co-adapta\u00e7\u00e3o \n\ncom o espa\u00e7o que o cerca, na qual os elementos do espa\u00e7o sempre atuam redefinindo a \n\nterritorialidade existente; pois, como natureza e cultura s\u00e3o din\u00e2micas, \u00e9 natural que \n\nespa\u00e7o, territ\u00f3rio, cultura e identidade sejam reconstru\u00eddos ao longo do tempo. \n\nApesar dessa dinamicidade, h\u00e1 uma tend\u00eancia de que as formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioespaciais se cristalizem historicamente (CLAVAL, 2003), ou seja, assumam \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o bem estruturadas e resistentes a mudan\u00e7as. \n\nAssim as transforma\u00e7\u00f5es espaciais e culturais nunca s\u00e3o instant\u00e2neas. Os tra\u00e7os \n\ncristalizados na identidade e na cultura interagem com novos tra\u00e7os, assimilados na \n\nreconstru\u00e7\u00e3o da territorialidade e mant\u00eam algumas de suas caracter\u00edsticas. Por exemplo, \n\n\n\n20 \n\n \n\nos quilombos, mesmo passados anos ap\u00f3s sua constru\u00e7\u00e3o, mantiveram caracter\u00edsticas \n\nculturais de origem africana e caracter\u00edsticas adotadas desde sua instala\u00e7\u00e3o.  \n\nQuando se fala em conserva\u00e7\u00e3o da diversidade cultural, est\u00e1-se referindo ao \n\nesfor\u00e7o para que os grupos sociais possam manter suas l\u00f3gicas de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nregidas, o mais poss\u00edvel, por valores internos; reconhecendo que muitas territorialidades \n\nt\u00eam sido for\u00e7adas a se transformarem abruptamente, em face da falta de condi\u00e7\u00f5es de se \n\ndefender de processos ex\u00f3genos respons\u00e1veis pela desestrutura\u00e7\u00e3o de sua organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial.  \n\n \n\n \n\n2.4.1. A abordagem territorial em trabalhos etnocient\u00edficos \n\n \n\nA abordagem territorial adquire import\u00e2ncia nos estudos etnocient\u00edficos diante \n\nda necessidade de an\u00e1lises socioambientais que integrem diferentes dimens\u00f5es que \n\ncomp\u00f5em a realidade, desde a social, com seus aspectos econ\u00f4micos, pol\u00edticos e \n\nculturais, \u00e0 natural, integrando vegeta\u00e7\u00e3o, solo, geologia, recursos h\u00eddricos, clima, etc.  \n\nContudo, para a incorpora\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o sobre territ\u00f3rio e territorialidade em \n\ntrabalhos etnocient\u00edficos, bem como em outras \u00e1reas que trabalham com o meio \n\nambiente e a sociedade, h\u00e1 necessidade de discuss\u00f5es te\u00f3ricas que viabilizem melhor \n\ncompreens\u00e3o do territ\u00f3rio e da territorialidade, para melhor compreens\u00e3o das \n\npotencialidades de emprego dessa abordagem.  \n\nOs autores Diegues (2000), Barrera-Bassols &amp; Zinck (2003) e Antoinette et al. \n\n(2004) reconhecem que a manuten\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de comunidades com alto grau de \n\nintera\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia da natureza \u00e9 uma das estrat\u00e9gias chave para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental e da biodiversidade, al\u00e9m de ser um compromisso \u00e9tico. \n\nO territ\u00f3rio tem sido mencionado por diversas ci\u00eancias que trabalham com \n\ncomunidades rurais, muitas delas reconhecidas, hoje, como tradicionais\n5\n, reconhecendo \n\na rela\u00e7\u00e3o entre sua reprodu\u00e7\u00e3o social e a perman\u00eancia no territ\u00f3rio. As comunidades \n\ntradicionais foram reconhecidas pelo decreto 6.040, de 2007, que instituiu a Pol\u00edtica \n\n                                                 \n5\n As popula\u00e7\u00f5es tradicionais englobam ind\u00edgenas, seringueiros, cai\u00e7aras, geraizeiros, catingueiros, \n\nvazanteiros, ciganos, pantaneiros, quebradeiras de coco, etc. e somam, no Brasil, cerca de cinco milh\u00f5es, \n\ndentre os quais h\u00e1 dois milh\u00f5es de quilombolas, habitando um quarto do territ\u00f3rio nacional, em todas as \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds. Esses grupos vivem em espa\u00e7o geogr\u00e1fico definido por longos per\u00edodos de tempo e \n\nconstroem sua identidade a partir das rela\u00e7\u00f5es que estabelecem com o territ\u00f3rio ocupado, \u00e0 margem dos \n\ndireitos civis \u2013 a maioria n\u00e3o possui documentos de identidade nem t\u00edtulos de propriedade sobre os seus \n\nterrit\u00f3rios. Ao local de moradia como parcela individual, soma-se o restante do territ\u00f3rio assumido como \n\n\u00e1rea de uso comunit\u00e1rio, com uso regulamentado pelo costume e por normas compartilhadas \n\ninternamente, que, no geral, podem ser consideradas sustent\u00e1veis (CAMARGO, 2009). \n\n\n\n21 \n\n \n\nNacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades Tradicionais (no \n\nArtigo 3\u00ba). Assim, elas s\u00e3o definidas como grupos culturalmente diferenciados e que \n\nassim se reconhecem, que possuem formas pr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00e3o social, ocupam e \n\nusam territ\u00f3rios e recursos naturais como condi\u00e7\u00e3o para sua reprodu\u00e7\u00e3o social, cultural, \n\nsocial, religiosa  e econ\u00f4mica, com base na utiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e pr\u00e1ticas \n\ngeradas e transmitidas atrav\u00e9s da tradi\u00e7\u00e3o. \n\nO conceito territ\u00f3rio abrange desde quest\u00f5es ligadas \u00e0 sobreviv\u00eancia animal e \n\nvegetal at\u00e9 processos de manuten\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os sociais por rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder. \u00c9 um conceito tradicional da Geografia, no estudo das rela\u00e7\u00f5es de poder que \n\nordenam o espa\u00e7o (RAFFESTIN, 1993), tamb\u00e9m utilizado pelas Ci\u00eancias Naturais (na \n\nEcologia das esp\u00e9cies) e Sociais (na Antropologia) (VALLEJO, 2002).  \n\nNa Biologia o conceito tem como base a intera\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, entre si e com o \n\nmeio f\u00edsico, visando a sobreviv\u00eancia. H\u00e1 uma depend\u00eancia entre esp\u00e9cies ou entre estas \n\ne o meio, devido a conting\u00eancias org\u00e2nicas e f\u00edsicas, originando um funcionamento \n\nsist\u00eamico. Esp\u00e9cies de p\u00e1ssaros e animais superiores criam territorialidades, por padr\u00f5es \n\nde conduta, para manter controle sobre o tamanho da popula\u00e7\u00e3o, resultando em \n\ncompeti\u00e7\u00e3o intraespec\u00edfica pelo espa\u00e7o ocupado. Insetos, como formigas oper\u00e1rias \n\nsa\u00favas, constroem sociedades, mas seus indiv\u00edduos n\u00e3o apresentam atitude deliberada, \n\ncomo os humanos no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es na sociedade (ODUM, 1972). \n\nO que particulariza o territ\u00f3rio constru\u00eddo pelo homem \u00e9 a complexidade \n\nassumida na afirma\u00e7\u00e3o dos grupos sociais sobre o espa\u00e7o, atrav\u00e9s de constru\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3rico-culturais derivadas da capacidade de pensar, aprender, produzir linguagem e \n\ndesenvolver hist\u00f3ria (Lane apud CAMBA\u00daVA, 1998). \n\nA intencionalidade, as constru\u00e7\u00f5es formais humanas (\u00e9ticas, morais, religiosas e \n\npol\u00edticas) e o relativo dom\u00ednio t\u00e9cnico sobre a natureza s\u00e3o caracter\u00edsticas exclusivas do \n\nhomem, que pode escolher o ambiente em que deseja viver, processar os compostos \n\nqu\u00edmicos de que necessita e transport\u00e1-los a longas dist\u00e2ncias (BRANCO, 1995). \n\nApesar da relativa independ\u00eancia do homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, a \n\ndisponibilidade e a localiza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais orientam o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o (do solo) pelo homem, assim como a estrutura\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de poder pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micos internacionais (rela\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas) e a ocorr\u00eancia de guerras. \n\nO territ\u00f3rio deve atender \u00e0s necessidades humanas biol\u00f3gicas (abrigo, alimento e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o biol\u00f3gicas, que s\u00e3o produtos de constru\u00e7\u00f5es sociais econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas e culturais (conforto, satisfa\u00e7\u00f5es culturais, est\u00e9tica, etc.). Essas s\u00e3o as maiores \n\nrespons\u00e1veis pelo desbalanceamento das rela\u00e7\u00f5es materiais e energ\u00e9ticas dos \n\n\n\n22 \n\n \n\necossistemas, originado da incompatibilidade entre a demanda humana e a velocidade \n\nde renova\u00e7\u00e3o dos recursos por processos naturais (BRANCO, 1995).  \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 abordado na Ecologia a partir de uma vis\u00e3o sist\u00eamica\n6\n, enquanto \n\nna an\u00e1lise social costuma ser tratado com base em uma an\u00e1lise dial\u00e9tica, na qual \n\nsociedade e natureza se adaptam uma \u00e0 outra. Apesar das diferentes abordagens, a vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica, \u00e0s vezes, \u00e9 empregada nas ci\u00eancias humanas, considerando que o territ\u00f3rio \n\nenvolve uma organiza\u00e7\u00e3o com fluxo de mat\u00e9ria e energia, depend\u00eancia de suas partes e \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de propriedades que diferem das propriedades relativas \u00e0 soma de seus \n\nelementos componentes, mas exige cuidados para n\u00e3o criar engessamentos anal\u00edticos \n\nque artificializem din\u00e2micas do cotidiano que n\u00e3o admitem previsibilidade e ciclicidade.  \n\nEstudos integrando o componente meio f\u00edsico ao estudo do territ\u00f3rio n\u00e3o s\u00e3o \n\ncomuns nas ci\u00eancias humanas, talvez em raz\u00e3o do receio de cair em um determinismo \n\nambiental\n7\n, ou seja, de supervalorizar a influ\u00eancia do meio f\u00edsico sobre a cultura \n\n(MOREIRA, 1987). Segundo Branco (1995), a vis\u00e3o do homem como elemento \n\nintegrante da natureza passou a ser desenvolvida com o surgimento de problemas \n\nambientais relacionados \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o humana da natureza. \n\nObserva-se, por um lado, que as ci\u00eancias humanas costumam menosprezar a \n\ninflu\u00eancia do meio f\u00edsico sobre as organiza\u00e7\u00f5es socioespaciais, caracterizando o que \n\naqui se entende como determinismo hist\u00f3rico-social. Por outro lado, nota-se a \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o de aspectos sociais por estudos ambientais, que expressa a l\u00f3gica de \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o predominante, na qual que se prioriza o interesse utilitarista \n\nsobre os recursos, em detrimento dos poss\u00edveis \u00f4nus sociais por esse acarretados. \n\nMesmo a Geografia, que estuda a natureza e a sociedade os separa ao estudar o \n\nterrit\u00f3rio, como se observa na concep\u00e7\u00e3o de Milton Santos (2001): \n\n \n\nNo come\u00e7o da hist\u00f3ria do homem, a configura\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 simplesmente \n\no conjunto dos complexos naturais. \u00c0 medida que a hist\u00f3ria vai fazendo-se, a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 dada pelas obras dos homens: estradas, \n\nplanta\u00e7\u00f5es, casas, dep\u00f3sitos, portos, f\u00e1bricas, cidades etc; verdadeiras \n\npr\u00f3teses. Cria-se uma configura\u00e7\u00e3o territorial que \u00e9 cada vez mais o \n\nresultado de uma produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tende a uma nega\u00e7\u00e3o da natureza \n\nnatural, substituindo-a por uma natureza inteiramente humanizada \n(SANTOS, 2001, p. 39). \n\n \n\n                                                 \n6\n Segundo Tricart (Feema, apud VALLEJO, 2002) o sistema apresenta propriedades que lhe s\u00e3o inerentes \n\ne diferem da soma das propriedades dos seus componentes, pois o conjunto de fen\u00f4menos que controlam \n\nos fluxos de mat\u00e9ria e energia, processados pelos organismos que comp\u00f5em os ecossistemas, geram \n\nrela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia m\u00fatua entre os fen\u00f4menos. \n7\n Determinismo consiste em uma interpreta\u00e7\u00e3o simplista da realidade que resume o entendimento de um \n\nfato a uma ou poucas causas centrais (MOREIRA, 1987). \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nNessa concep\u00e7\u00e3o o espa\u00e7o \u00e9 geogr\u00e1fico quando \u00e9 apropriado pelo homem, \n\ntornando-se social, e a evolu\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem culmina com a \n\nsupress\u00e3o do espa\u00e7o natural, supondo a nega\u00e7\u00e3o de que os processos naturais ainda \n\nsejam capazes de reger o funcionamento dos ecossistemas que interagem com o homem.  \n\nSantos (2001) diferencia os objetos naturais, os quais chama de coisas (rocha, \n\nmontanha, rio, nuvem) dos artificiais, que chama de objetos (faca, len\u00e7o, autom\u00f3vel). \n\nEntretanto, n\u00e3o h\u00e1 paisagens puramente artificiais, formadas apenas por coisas. Al\u00e9m \n\ndisso, a produ\u00e7\u00e3o de objetos e edifica\u00e7\u00f5es humanas se intensifica com a evolu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rico-social e depende da natureza para ser mantida. \n\nEmbora o homem possua tecnologias e altere os mecanismos de funcionamento \n\ndos ecossistemas, essa interfer\u00eancia \u00e9 limitada e n\u00e3o exclui sua depend\u00eancia dos \n\nrecursos naturais para a manuten\u00e7\u00e3o de sua afirma\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o e no territ\u00f3rio. A \n\nantropiza\u00e7\u00e3o dos diversos ambientes no globo n\u00e3o implica em total controle humano \n\ndos processos de intera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica que neles se d\u00e3o.  \n\nA discuss\u00e3o sobre a imposi\u00e7\u00e3o do social sobre o natural, e vice-versa, remete \u00e0 \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre as ci\u00eancias humanas e naturais, que vigora desde sua estrutura\u00e7\u00e3o, no \n\ns\u00e9culo XIX (MOREIRA, 1987). O distanciamento entre esses campos da ci\u00eancia mostra \n\na dificuldade da ci\u00eancia de compreender a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, entendimento \n\nnecess\u00e1rio para o desenvolvimento de uma Ecologia Humana. Aqui se pode perguntar: \n\nseria essa rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, dom\u00ednio absoluto, complementaridade ou integra\u00e7\u00e3o? \n\nA concep\u00e7\u00e3o defendida nesse trabalho se op\u00f5e \u00e0 ideia de uma supera\u00e7\u00e3o da \n\nnaturalidade da natureza por um dom\u00ednio social e prop\u00f5e o entendimento de uma \n\nintera\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza, na qual ambas se adaptam uma \u00e0 outra, de forma \n\ndial\u00e9tica, em graus diferenciados de influ\u00eancia, em fun\u00e7\u00e3o de aspectos sociais e \n\nnaturais, que variam de acordo com lugares e situa\u00e7\u00f5es. \n\nO espa\u00e7o \u00e9 constitu\u00eddo de uma dimens\u00e3o pr\u00f3pria da natureza e uma dimens\u00e3o \n\nsocial, que interagem por condicionamento m\u00fatuo e apenas podem ser separadas para \n\nfins de interpreta\u00e7\u00e3o humana. Sendo o territ\u00f3rio constru\u00eddo a partir da afirma\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos sociais sobre o espa\u00e7o (socionatural), os aspectos naturais (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, etc.) \n\ne as organiza\u00e7\u00f5es sociais dos grupos humanos que interv\u00eam nas \u00e1reas estudadas devem \n\nser inteligidos a partir dessa interdepend\u00eancia. \n\nApesar das diferentes abordagens e m\u00e9todos usados pelas ci\u00eancias que tratam do \n\nterrit\u00f3rio e das variadas concep\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, desde a d\u00e9cada de \n\n70, novos campos interdisciplinares, como a Hist\u00f3ria Ambiental (PADUA, 2010) e a \n\n\n\n24 \n\n \n\nEcologia Cultural (VIERTLER, 1988), t\u00eam constru\u00eddo an\u00e1lises hol\u00edsticas da realidade, \n\nrecorrendo ao holismo da ci\u00eancia pr\u00e9-moderna, acrescido da profundidade de an\u00e1lise \n\nsobre aspectos pol\u00edtico-culturais adquirida atrav\u00e9s da ci\u00eancia moderna. \n\nEssa mudan\u00e7a indica a busca por alternativas de a\u00e7\u00e3o transdisciplinares para \n\nproblemas socioambientais, para a qual o territ\u00f3rio \u00e9 uma categoria que permite a \n\nan\u00e1lise integrada de aspectos sociais e naturais. \n\nNo contexto atual, abordado anteriormente, de crise socioambiental e do \n\nconhecimento, o emprego desse tipo de an\u00e1lise torna-se emergencial e eficiente para \n\ncontemplar as necessidades ambientais e sociais em planejamentos voltados \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 autonomia de comunidades rurais para sua reprodu\u00e7\u00e3o social, \n\nsendo poss\u00edvel trabalhar em diferenciadas escalas de an\u00e1lise, dependendo do prop\u00f3sito \n\nda pesquisa. \n\n \n\n \n\n2.5. Quilombos e quilombolas no Brasil \n\n \n\n \n\nEm banto\n8\n kilombo significa acampamento, fortaleza, casa ou ref\u00fagio e remete a \n\numa institui\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica militar da \u00c1frica Central. Mocambo, termo variante para \n\nquilombo, deriva da palavra Quimbundo \u201cmu\u00b4kambu\u201d (esconderijo). Calhambo, ou \n\ncalhambola, significa morador de quilombo (Ratts apud DUARTE, 2010). O quilombo \n\nbrasileiro \u00e9 uma c\u00f3pia do africano, como se observa na descri\u00e7\u00e3o dos quilombos de S\u00e3o \n\nJo\u00e3o da Chapada, Carambolas, Maquemba e Ant\u00f4nio Moange, localizados na regi\u00e3o de \n\nDiamantina: \n\n \n\n \n\nRaz\u00f5es geogr\u00e1ficas que a tradi\u00e7\u00e3o confirma, induzem a crer que, \n\nprincipalmente dos dois primeiros quilombos procede a popula\u00e7\u00e3o de \n\nQuartel de Indai\u00e1, curioso povoado a 9 km de S\u00e3o Jo\u00e3o da Chapada. \n\nContinua composta quase exclusivamente de negros. Ali se conserva bem as \n\ntradi\u00e7\u00f5es locais, j\u00e1 em desuso em S\u00e3o Jo\u00e3o... \u00e9 ind\u00fastria florescente  entre os \n\nnegros do Quartel, o fabrico, com taquaras, de balaios de v\u00e1rios tipos, \n\nesteiras e peneiras...nas poucas oportunidades que os negros tiveram de \n\nliberdade, eles reconstru\u00edram os seus mocambos, em tudo semelhantes \u00e0s \n\nconstru\u00e7\u00f5es  nas terras de origem (MACHADO FILHO, 1985, p. 57). \n\n \n\n \n\n                                                 \n8\n Os bantos s\u00e3o um grupo etnolingu\u00edstico originado principalmente da \u00c1frica subsaariana que engloba \n\nmais de 400 subgrupos \u00e9tnicos (Ratts, 2001). \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\nSegundo o mesmo autor, os quilombolas se fixaram neste local pela \n\noportunidade de reproduzir sua cultura. A cafua, adapta\u00e7\u00e3o mineira do mocambo \n\nnordestino, \u00e9 uma heran\u00e7a cultural africana, semelhante \u00e0s habita\u00e7\u00f5es do Congo. \n\nMocambo ou palho\u00e7a designam moradias constru\u00eddas artesanalmente por folhas de \n\nburiti, palha de coqueiro, palha de cana, capim, madeira, cip\u00f3, barro batido, etc. \n\nOriginalmente, quilombo se referia ao local constitu\u00eddo a partir da resist\u00eancia \n\ndos escravos ao sistema escravista. Assim, os quilombos originaram-se da necessidade \n\nde liberdade, diante da explora\u00e7\u00e3o sofrida pelos escravos, em todas as \u00e1reas onde houve \n\nescravismo, em Angola e em toda a Am\u00e9rica espanhola (DUARTE, 2010). \n\nPara os portugueses que se apossaram das costas africanas, o escravo era \n\nmercadoria barata. Por isso, a escravid\u00e3o expandiu-se no Brasil. Frequentemente, \n\nescravos e mulatos livres formavam patrim\u00f4nio, pela aquisi\u00e7\u00e3o de pequenas glebas ou \n\npelo com\u00e9rcio urbano de alimentos, chegando, inclusive, a possu\u00edrem escravos \n\n(NEVES, 1999). Segundo dados de Marquese (2006), no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, 28% da \n\npopula\u00e7\u00e3o do Brasil era composta de brancos, 27,8% de negros e mulatos livres, 38,5% \n\nde negros e mulatos escravos e 5,7% de \u00edndios. \n\nAs mulheres, forras ou escravas tinham maior acesso e relacionamento com \n\noutros grupos sociais. Por isso assumiram papel essencial na prote\u00e7\u00e3o dos escravos, em \n\nsuas fugas, e na defesa do quilombo. Os escravos fugidos tiveram apoio de parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o livre (SILVA, 2005). \n\nInicialmente, o termo quilombo foi usado pelo Conselho Ultramarino portugu\u00eas \n\n(1740) para designar \u201ctoda habita\u00e7\u00e3o de negros fugidos, que passem de cinco, em parte \n\ndespovoada, ainda que n\u00e3o tenham ranchos levantados e nem se achem pil\u00f5es nele\u201d \n\n(CAMARGO, 2009). Essa defini\u00e7\u00e3o contem cinco elementos comuns aos quilombos: \n\nfuga, isolamento em locais de dif\u00edcil acesso, moradia habitual e autoconsumo, \n\nsimbolizado pelo pil\u00e3o de arroz (Almeida apud SCHMITT et al., 2002). \n\nO quilombo, cuja base era dada pelos la\u00e7os de solidariedade e pelo uso coletivo \n\nda terra, adquiriu a fun\u00e7\u00e3o de prover autonomia pol\u00edtica, reconstru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria e \n\ncultural, reivindica\u00e7\u00e3o religiosa, econ\u00f4mica, sobre as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, e abrigo a \n\ndiversos grupos sociais oprimidos, como \u00edndios e brancos (SILVA, 2009).  \n\nO termo quilombo foi abandonado pela base legal nacional ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da \n\nescravatura e reapareceu apenas em 1988, devido \u00e0 visibilidade social conquistada por \n\ncomunidades de ex-escravos, por meio de articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, pelo direito \n\nconstitucional reconhecido pela Constitui\u00e7\u00e3o e como parte do centen\u00e1rio da aboli\u00e7\u00e3o da \n\nescravatura. Desde ent\u00e3o, ocorreu a ressemantiza\u00e7\u00e3o do termo, em vista do significado \n\n\n\n26 \n\n \n\nat\u00e9 ent\u00e3o adotado (comunidade de escravos fugidos) ser incapaz de explicar as \n\ncomunidades negras existentes (O\u2019DWYER, 2002). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, vislumbrando um pa\u00eds pluralista, instituiu a \n\ncategoria jur\u00eddico-legal quilombo, como sendo grupos descendentes que mantiveram a \n\ncoes\u00e3o entre si atrav\u00e9s por meio de alian\u00e7as e trocas matrimoniais. Tamb\u00e9m criou o \n\nartigo 68, dos Atos das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias (ADCT), segundo o \n\nqual seria papel do Estado reconhecer a propriedade definitiva e emitir t\u00edtulos das terras \n\nocupadas por remanescentes das comunidades de quilombos. Nessas terras tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nreconhecidas as propriedades de fam\u00edlias de outras etnias, n\u00e3o origin\u00e1rias do quilombo, \n\ndesde que vivam em harmonia com a popula\u00e7\u00e3o local (LEITE &amp; MOMBELLI, 2005). \n\nSegundo Arruti (1997) a assun\u00e7\u00e3o da identidade dos grupos remanescentes de \n\nquilombos teve in\u00edcio com processos de disputa territorial e abrangeu quest\u00f5es de \n\ncultura e origem comum somente ap\u00f3s o Artigo 68 se tornar instrumento de luta social, \n\ntornando-se objeto de reflex\u00e3o para as comunidades envolvidas. Hoje, as \u00e1reas ocupadas \n\npor essas comunidades n\u00e3o devem ser compreendidas apenas como origin\u00e1rias da \n\nresist\u00eancia negra de escravos fugidos, mas como espa\u00e7os nos quais se perpetuam \n\npr\u00e1ticas culturais afrodescendentes. \n\nA regulariza\u00e7\u00e3o das terras dos remanescentes de quilombos foi um dos maiores \n\ndesafios do governo de Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva. No Decreto 4887, de 2003 os \n\nquilombos foram definidos como grupos \u00e9tnico-raciais, segundo crit\u00e9rios de auto-\n\natribui\u00e7\u00e3o, com presun\u00e7\u00e3o de ancestralidade negra e resist\u00eancia \u00e0 opress\u00e3o sofrida no \n\npassado (ROCHA, 2005). Contudo, segundo esse autor, o Brasil adotou o princ\u00edpio da \n\nauto-atribui\u00e7\u00e3o por ser signat\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o n\u00ba. 169 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional \n\ndo Trabalho, segundo a qual, cabe \u00e0s comunidades tradicionais de grupos, com algum \n\ngrau de ancestralidade africana, se auto-atribu\u00edrem como tais, bem como participar e \n\nopinar sobre qualquer interven\u00e7\u00e3o em seus territ\u00f3rios. Sem esse decreto, valeria o \n\nDecreto 3.912, de 2001, que s\u00f3 reconhecia como terras quilombolas as que se \n\nconfirmam estarem ocupadas em 5 de outubro de 1988 (CAMARGO, 2009). \n\nN\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o homog\u00eanea da identidade \u201cquilombola\u201d, mas, no geral trata-se \n\nde comunidades que vivem no meio rural, apresentam predomin\u00e2ncia negra e rela\u00e7\u00f5es \n\nde compadrio, fazem uso coletivo do territ\u00f3rio e realizam agricultura de autoconsumo\n9\n \n\n(cujos excedentes s\u00e3o comercializados), entre outras atividades \u2013 extrativismo mineral \n\n                                                 \n9\n O termo agricultura de autoconsumo tem sido usado em substitui\u00e7\u00e3o termo agricultura de subsist\u00eancia, \n\nque assumia sentido de desvaloriza\u00e7\u00e3o dos interesses e necessidades da agricultura familiar e sugeria um \n\ntratamento te\u00f3rico de pouco respeito e acuidade para com essas comunidades de agricultores. \n\n\n\n27 \n\n \n\nou vegetal, pesca, ca\u00e7a, pecu\u00e1ria com pequena quantidade de animais, artesanato e \n\nagroind\u00fastria, produ\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca e de azeites (MARQUES, 2008). \n\nTamb\u00e9m podem ser citadas pr\u00e1ticas religiosas (candombl\u00e9) e art\u00edsticas (dan\u00e7as e \n\nbatuques, congados e maracatus). \n\nDentre os fatores que dificultam a mobiliza\u00e7\u00e3o afrodescendente encontram-se: \n\nfalta de pol\u00edticas p\u00fablicas, pouca escolaridade, desconhecimento de projetos pol\u00edticos \n\nque podem benefici\u00e1-los e da forma de acess\u00e1-los, dificuldade de obter registros sobre \n\nseu passado e abandono por integrantes dos quilombos (COSTA FILHO, 2008). \n\nO foco da luta quilombola n\u00e3o \u00e9 mais a defesa da liberdade, mas sim da terra e \n\ndo territ\u00f3rio (DUARTE, 2010). A maioria das comunidades negras foi expropriada por \n\nprocessos de grilagem, sob a\u00e7\u00f5es de fazendeiros pecuaristas e empresas reflorestadoras, \n\nconstrutoras de barragens, de minera\u00e7\u00e3o, etc., associados a projetos pol\u00edticos do Estado. \n\nOutras migraram para centros urbanos, devido \u00e0 aus\u00eancia de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, \u00e0 \n\nfalta de perspectiva de gera\u00e7\u00e3o de renda e \u00e0 dificuldade de garantir o autoconsumo.  \n\nA quest\u00e3o quilombola abarca uma dimens\u00e3o \u00e9tica e moral. Ressalta um fato do \n\npassado, derivado da perpetua\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio e de uma mentalidade colonial, que \n\nimpedem a efetiva\u00e7\u00e3o de uma sociedade democr\u00e1tica (NASCIMENTO, 2010). \n\nO pensamento de Gramsci pode ser retomado, com rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o, \n\nsegundo o qual o tratamento de quest\u00f5es relacionadas a grupos sociais subalternos \n\n(explorados ou destitu\u00eddos de meios para uma vida digna) requer a revis\u00e3o de processos \n\nde domina\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica sociopol\u00edtica e cultural e a transforma\u00e7\u00e3o da realidade \n\nvigente (SILVA &amp; SIMIONATTO, 2010).  \n\nAs comunidades quilombolas vivenciam uma condi\u00e7\u00e3o de subalternidade, \n\nexpressa pela inseguran\u00e7a alimentar e pela dificuldade de perman\u00eancia no territ\u00f3rio. No \n\ngeral, proventos recebidos por programas governamentais e aposentadorias s\u00e3o as \n\nprincipais fontes de renda e as \u00e1reas da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico aguardam \n\na\u00e7\u00e3o mais efetiva do Estado (CAMARGO, 2009). \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1. \u00c1rea de estudo \n\n \n\nO presente estudo foi realizado em Malhada Grande, tamb\u00e9m conhecida como \n\nGado Velhaco, que constitui uma das 27 localidades que integram o Quilombo \n\nGurutuba (COSTA FILHO, 2008), inserida na \u00e1rea rural do munic\u00edpio de Catuti, um \n\ndos munic\u00edpios que comp\u00f5em o Territ\u00f3rio da Cidadania Serra Geral (IBGE, 2010). \n\n \n\n \n\n3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo situa-se entre as coordenadas geogr\u00e1ficas 15\u00b0 7\u2019 2\u2019\u2019 a 15\u00b0 22\u2019 \n\n59\u2019\u2019 S e 43\u00b0 10\u2019 24\u2019\u2019 a 43\u00b0 7\u2019 49\u2019\u2019 W, na divisa com os munic\u00edpios de Pai Pedro, Mato \n\nVerde e Monte Azul (Figura 1).   \n\n \n\n \n\n \nFigura 1. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o de Malhada Grande \u2013 Catuti, MG, 2012. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nMalhada Grande encontra-se na por\u00e7\u00e3o centro-norte da Mesorregi\u00e3o do Norte de \n\nMinas (sert\u00e3o do M\u00e9dio S\u00e3o Francisco), no vale da sub-bacia do rio Gorutuba, e integra \n\na bacia do rio Verde Grande, afluente da margem direita do rio S\u00e3o Francisco. Apesar \n\ndo rio se chamar Gorutuba, a popula\u00e7\u00e3o local o chama de Gurutuba e se autodenomina \n\nde \u201cgurutubana\u201d, raz\u00e3o pela qual o quilombo admite, formalmente, o nome Gurutuba. \n\n \n\n \n\n3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \n\n \n\n3.1.2.1. Clima \n\n \n\nO clima da \u00e1rea de estudo, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen (1948), \u00e9 Bsh, \n\nsemi\u00e1rido. Segundo dados do Instituto Nacional de Metereologia, a precipita\u00e7\u00e3o pluvial \n\nanual entre janeiro de 2011 e janeiro de 2012 em Monte Azul, munic\u00edpio mais pr\u00f3ximo \n\nde Catuti que possui esta\u00e7\u00e3o metereol\u00f3gica, foi de 690 mm (INMET, 2012). \n\nA precipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e9dia mensal apresenta grande estacionalidade na regi\u00e3o, \n\nconcentrando-se na primavera e ver\u00e3o (outubro a mar\u00e7o). Ocorrem curtos per\u00edodos de \n\nseca, ou \u201cveranicos\u201d, na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, e os \u00edndices pluviom\u00e9tricos mensais se \n\nreduzem muito de maio a setembro, ocasionando d\u00e9ficit h\u00eddrico m\u00e9dio anual maior do \n\nque 400 mm. A esta\u00e7\u00e3o seca pode durar mais de seis meses. A degrada\u00e7\u00e3o ambiental da \n\n\u00e1rea, por pastagens, e a condi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica colocam o munic\u00edpio de Catuti como uma \n\ndas \u00c1reas Sujeitas \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o do Estado de Minas Gerais (PAE/MG, 2010). \n\n \n\n \n\n3.1.2.2. Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSegundo a distribui\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e fitogeogr\u00e1ficos do Brasil \n\nproposta por Ab\u2019S\u00e1ber (2003), Catuti encontra-se na faixa de transi\u00e7\u00e3o entre a Caatinga \n\ne o Cerrado, na proximidade da por\u00e7\u00e3o central do Espinha\u00e7o. A vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\nonde se insere Malhada Grande \u00e9 classificada como Floresta Estacional Dec\u00eddua, ou \n\nMata Seca (VELOSO et al., 1991) e como Caatinga hipoxer\u00f3fila (ANDRADE-LIMA, \n\n1981). Segundo Brand\u00e3o (1994), a vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o, devido \n\na influ\u00eancias flor\u00edsticas diversas e a varia\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas locais. \n\n\n\n30 \n\n \n\nAs forma\u00e7\u00f5es dec\u00edduas que ocorrem na regi\u00e3o da bacia do rio Verde Grande, \n\nhistoricamente denominadas \u201cMatas da Ja\u00edba\u201d, foram classificadas como Caatinga \n\nArb\u00f3rea por v\u00e1rios autores (BRAND\u00c3O, 1994; KUHLMANN et al. 1994; SANTOS et \n\nal., 2007) e pelo Invent\u00e1rio Florestal de Minas Gerais (SCOLFORO &amp; CARVALHO, \n\n2006). Contudo, estudos recentes de similaridade flor\u00edstica indicam que as Caatingas \n\nArb\u00f3reas norte mineiras possuem maior afinidade com as Matas Secas quando \n\ncomparadas \u00e0s Caatingas propriamente ditas (SANTOS et al. 2012). \n\nAs Florestas Altas de Caatinga, tamb\u00e9m denominadas de \u201cCaatinga arb\u00f3rea\u201d, e \n\nas Florestas Estacionais Deciduais s\u00e3o comuns em \u00e1reas marcadas por esta\u00e7\u00e3o seca \n\nprolongada (ANDRADE-LIMA, 1981). Contudo, a caducifolia de parte das \u00e1rvores das \n\nflorestas dec\u00edduas, promove fitofisionomia diferente das catingas t\u00edpicas (OLIVEIRA-\n\nFILHO, 2009). Pode-se dizer que n\u00e3o se trata de Caatingas, apesar das semelhan\u00e7as \n\nentre as Caatingas nordestinas e as Matas Secas norte mineiras, principalmente pelo fato \n\ndessas se encontrarem desfiguradas, com apar\u00eancia \u201ccaatingada\u201d, nos est\u00e1gios \n\nsucessionais iniciais (apresentando porte baixo e predom\u00ednio de esp\u00e9cies pioneiras). \n\nSegundo Ribeiro &amp; Walter (1998) a Mata Seca ocorre associada a solos de alta e \n\nm\u00e9dia fertilidade, originados de rochas b\u00e1sicas ou afloramentos de calc\u00e1rio. Para Prado \n\n&amp; Gibbs (1993), \u00e9 o estresse h\u00eddrico proporcionado pelo solo que determina sua \n\nocorr\u00eancia. Rizzini (1997) e Santos et al. (2007) denominaram Mata Seca Calc\u00e1ria a \n\nfisionomia associada a paisagens c\u00e1rsticas, as diferenciando das Caatingas Arb\u00f3reas.  \n\nPortanto, as Florestas Estacionais Dec\u00edduas do Norte de Minas representam um \n\nagrupamento de Matas Secas com identidade flor\u00edstica, incluindo esp\u00e9cies da \u201cMata \n\nSeca Calc\u00e1ria\u201d e da \u201cCaatinga arb\u00f3rea\u201d, associadas \u00e0s Florestas Semidec\u00edduas \n\n(ARRUDA et al., no prelo). \n\nTamb\u00e9m ocorrem Carrascos na \u00e1rea de estudo, que s\u00e3o um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncomum no semi\u00e1rido do Nordeste para a qual n\u00e3o h\u00e1 conceitua\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica \n\nconsensual, que se constituem como tipos vegetacionais e flor\u00edsticos de \u00e1reas ecotonais, \n\ngeralmente associados a forma\u00e7\u00f5es arbustivas caducif\u00f3lias n\u00e3o-espinhosas e a solos, de \n\norigem sedimentar, pobres em nutrientes (Ara\u00fajo et al. 1999). \n\nOs Carrascos podem representar sucess\u00f5es antropizadas de Caatinga e ocorrem \n\nem \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre Cerrados e Caatingas/Florestas Dec\u00edduas, onde h\u00e1 forte \n\nmesclagem de fitofisionomias, associados a solos sob mais pobres que os t\u00edpicos de \n\ncaatinga, sendo em geral, mais pedregosos ou arenosos, e mais suscet\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o. \n\nAndrade-Lima (1981) distinguiu o Carrasco da Caatinga pela alta densidade de \n\nindiv\u00edduos lenhosos e quase aus\u00eancia de cact\u00e1ceas e bromeli\u00e1ceas, e identificou que h\u00e1 \n\n\n\n31 \n\n \n\nfisionomias de Carrascos associadas \u00e0 ocorr\u00eancia de solos arenosos de caatingas, e uma \n\ntipologia originada de Floresta Decidual, ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de dist\u00farbio, como, por \n\nexemplo, queima por fogo. Para esse autor, embora n\u00e3o seja poss\u00edvel afirmar se o \n\nCarrasco \u00e9 um tipo de caatinga, pode-se entend\u00ea-lo como uma forma\u00e7\u00e3o constitu\u00edda de \n\nesp\u00e9cies pr\u00f3prias, de mata, cerrado e caatinga, a qual denomina de \u201cCatanduva\u201d. \n\n\u00c9 importante lembrar que o debate acerca da classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nimplica em regulariza\u00e7\u00f5es legais e em diferentes possibilidades de uso, de manejo e de \n\namea\u00e7a \u00e0 sustentabilidade dos ecossistemas. \n\n \n\n \n\n3.1.2.3. Geomorfologia e recursos h\u00eddricos \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida em um pediplano regional com n\u00edveis recentes de \n\npedimentos, associados \u00e0 Superf\u00edcie de Aplainamento da Depress\u00e3o Sanfranciscana, a \n\nqual apresenta superf\u00edcies rebaixadas que se estendem como um plano ligeiramente \n\ninclinado, dos sop\u00e9s do Espinha\u00e7o aos terra\u00e7os e plan\u00edcies fluviais (EGGER, 2006). \n\nO vale do rio Gorutuba tem relevo plano ou suave ondulado, com declives entre \n\n0 a 8 %, altitudes entre 450 e 750 m acima do n\u00edvel do mar (PAE/MG, 2010) e sinais de \n\ncarstifica\u00e7\u00e3o, como dolinas e depress\u00f5es do terreno (DAYRREL et al., 2006). Sua \n\ncabeceira atravessa os \u201cTopos Aplainados do Espinha\u00e7o\u201d e alcan\u00e7a as \u201cSuperf\u00edcies de \n\nAplainamento da Depress\u00e3o Sanfranciscana\u201d, onde encontra o vale do rio Verde \n\nGrande, conformando \u201cTerra\u00e7os e Plan\u00edcies Fluviais\u201d. \n\nO rio Salinas-Pacu\u00ed, cujo percurso que atravessa Malhada Grande, \u00e9 chamado \n\npela comunidade de Serra Branca, tamb\u00e9m nasce no Espinha\u00e7o e encontra o Gorutuba \n\nem Serran\u00f3polis. O Gorutuba se caracteriza por regime de cheias: a maioria dos \n\nc\u00f3rregos surge no ver\u00e3o. A drenagem superficial \u00e9 controlada por coberturas detr\u00edticas, \n\nsobre aqu\u00edferos fraturados quartzitos. As \u00e1guas captadas pela cabeceira da bacia s\u00e3o \n\narmazenadas no reservat\u00f3rio da barragem Bico da Pedra e lan\u00e7adas, com baixos valores \n\nde vaz\u00e3o, no vale do Gorutuba (NUNES et al., 2005).  \n\n \n\n \n\n3.1.2.4. Geologia  \n\n \n\nA geologia da \u00e1rea de estudo \u00e9 composta por coberturas detr\u00edticas terci\u00e1rio-\n\nquatern\u00e1rias indiferenciadas, constitu\u00eddas de material arenoso, de granula\u00e7\u00e3o, em geral, \n\n\n\n32 \n\n \n\nm\u00e9dia, mal selecionado, inconsolidado, por vezes conglomer\u00e1tico, com seixos e calhaus \n\n(BRASIL, 1982). \n\nSegundo Egger (2006) s\u00e3o coberturas, arenosas, siltosas, conglomer\u00e1ticas, \n\nargilosas, laterizadas, possivelmente pliopleistoc\u00eanicas, que ocorrem em relevo plano e \n\nrecobrem unidades do Grupo Bambu\u00ed . As Coberturas detr\u00edticas  \n\nO Bambu\u00ed que ocorre nas superf\u00edcies do Vale do Gorutuba \u00e9 constitu\u00eddo pela \n\nForma\u00e7\u00e3o Paraopeba, que se apresenta como uma unidade complexa, de origem no \n\nNeoproteroz\u00f3ico, com grande varia\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00e3o e estrutura, sendo encontrados \n\ncalc\u00e1rios, ard\u00f3sias, siltitos, argilitos, margas e conglomerados (EGGER, 2006).  \n\nO munic\u00edpio de Catuti recebe contribui\u00e7\u00e3o de sedimentos de \u00e1reas de relevo \n\nescarpado, do munic\u00edpio de Mato Verde, onde se encontra a por\u00e7\u00e3o central da Serra do \n\nEspinha\u00e7o. O Grupo Maca\u00fabas (Proteroz\u00f3ico Superior) recobre o Supergrupo \n\nEspinha\u00e7o com sedimentos pel\u00edticos e grosseiros, originados de paraconglomerados \n\ngrauvaquianos, xistos granat\u00edferos, quartzitos fri\u00e1veis arcosianos e quartzitos duros \n\nsilicificados (EGGER, 2006). \n\nAs rochas grauvaquianas s\u00e3o compostas essencialmente por quartzo, \n\nplagiocl\u00e1sio, biotita, muscovita, sericita e, subordinadamente feldspato pot\u00e1ssico, \n\nclorita, calcita, e/ou dolomita. \n\nOs Grupos Maca\u00fabas e Bambu\u00ed, constitu\u00eddos por coberturas sedimentares \n\ncrat\u00f4nicas, formam o Supergrupo S\u00e3o Francisco. Esse se constitui, na regi\u00e3o de Mato \n\nVerde, por rochas vulc\u00e2nicas e pirocl\u00e1sticas \u00e1cidas, capeando o Complexo Porteirinha, \n\nformado por granitos, migmatitos e gnaisses (EGGER, 2006). \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o encontrados na regi\u00e3o sedimentos aluvionares Holoc\u00eanicos, que se \n\ndistribuem em dep\u00f3sitos coluvionais e aluviais. Os sedimentos fluviais t\u00eam natureza e \n\ngranulometria vari\u00e1veis e s\u00e3o formados por camadas estratificadas de cascalhos, areias, \n\nsiltes e argilas, sem disposi\u00e7\u00e3o preferencial (PAE/MG, 2010). \n\n \n\n \n\n3.2.Trabalho de campo \n\n \n\n3.2.1. Procedimentos etnopedol\u00f3gicos \n\n \n\nEsse estudo fez parte do projeto \u201cEtnobot\u00e2nica e soberania alimentar no Norte \n\nde MG: resgate de plantas aliment\u00edcias tradicionais entre geraizeiros, catingueiros, \n\nVazanteiros e quilombolas\u201d, que contatou as lideran\u00e7as da Associa\u00e7\u00e3o Quilombola do \n\n\n\n33 \n\n \n\nGurutuba em Malhada Grande e acompanhou o trabalho de campo. O projeto foi \n\nsubmetido ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), \n\nobedecendo \u00e0 lei nacional sobre pesquisas com seres humanos, conhecimento \n\ntradicional e recursos gen\u00e9ticos (Medida Provis\u00f3ria n\u00ba. 2.186/2001 e Decreto n\u00ba. \n\n4.339/2002). \n\nA proposta do projeto e de devolu\u00e7\u00e3o de dados da pesquisa \u00e0 comunidade foi \n\napresentada \u00e0 mesma para obter seu consentimento e evitar expectativas que \n\nextrapolassem as inten\u00e7\u00f5es do projeto (COELHO, 2005). Ao final, ficou acertado que a \n\ndevolu\u00e7\u00e3o consistiria em fornecer \u00e0 comunidade o mapa de geoambientes e de uso do \n\nsolo da \u00e1rea e o relat\u00f3rio sobre os solos e o uso do solo em Malhada Grande.  \n\nAntes das expedi\u00e7\u00f5es de ida a campo foi conduzida uma pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\nsobre a \u00e1rea de estudo e o tema da pesquisa. A partir do apoio de pesquisadores da \n\nequipe do projeto que conheciam a \u00e1rea e da fotointerpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite \n\nRapidEye, foi preparado um mapa com os geoambientes e solos de ocorr\u00eancia esperada.  \n\nTr\u00eas visitas a campo foram realizadas, em dezembro de 2010, janeiro de 2010 e \n\njulho de 2012, compreendendo as esta\u00e7\u00f5es da seca e da cheia, com objetivo de observar \n\nas mudan\u00e7as na paisagem e no uso do solo. Todas as atividades realizadas foram feitas \n\ncom consentimento da comunidade.  \n\nConforme sugerido por Marques (2001), utilizou-se a articula\u00e7\u00e3o entre as \n\nabordagens eticista (baseada na concep\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e na interpreta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do \n\nsaber local) e emicista (baseada na concep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local), para estabelecer \n\ndi\u00e1logo entre conhecimento cient\u00edfico e local. A associa\u00e7\u00e3o entre estes saberes, como \n\nproposto por Barrera-Bassols &amp; Zinck (2003), objetivou analisar as correspond\u00eancias e \n\ndiverg\u00eancias entre ambas as formas de interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da realidade. \n\nOs informantes foram as unidades de an\u00e1lise iniciais que orientaram a coleta de \n\ndados, seguindo metodologia proposta por Mej\u00eda (2002). Conforme Alves et al. (2005), \n\nos informantes foram indicados pela comunidade e organizados em categorias. Os \n\nprim\u00e1rios atuaram como informantes-chave da pesquisa, participando de todas as \n\natividades de campo e como guias das turn\u00eas-guiadas, e os secund\u00e1rios foram aqueles \n\ncom os quais se realizou as entrevistas. \n\nOs dois informantes-chave da pesquisa foram selecionados por serem \n\nconsiderados localmente os maiores conhecedores de solos. Os doze informantes \n\nsecund\u00e1rios foram indicados por terem trajet\u00f3rias diversas na comunidade e por seus \n\nlotes se encontrarem em geoambientes distintos. Priorizou-se a aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas \n\ne a an\u00e1lise qualitativa dos depoimentos. \n\n\n\n34 \n\n \n\n3.2.2. Coleta de dados \n\n \n\nA princ\u00edpio realizou-se um di\u00e1logo com a comunidade para conhecer \n\ninforma\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, tais como n\u00famero de fam\u00edlias moradoras em Malhada Grande, \n\natividades produtivas, hist\u00f3rico de uso do solo, etc. Em seguida, com base na \n\nmetodologia proposta por Mej\u00eda (2002), foi realizada uma oficina, com 16 pessoas, para \n\no mapeamento participativo dos geoambientes da \u00e1rea de estudo, no qual tamb\u00e9m foram \n\nlevantadas informa\u00e7\u00f5es sobre os solos de cada ambiente e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nO mapa foi constru\u00eddo com informa\u00e7\u00f5es consensuais dos informantes e efetuado \n\ncom seis folhas de papel pardo e giz de cera colorido (Figura 2). Inicialmente pontos de \n\nrefer\u00eancia, como o rio, a localiza\u00e7\u00e3o das casas de moradores e os limites com \n\ncomunidades vizinhas e com propriedades dos fazendeiros, foram buscados, para \n\nauxiliar na dimens\u00e3o da escala do desenho. \n\nSolicitou-se que o grupo representasse no papel os diferentes ambientes usados \n\npara o plantio, a moradia, bem como aqueles usados com outras finalidades. Na \n\ncondu\u00e7\u00e3o do trabalho com os informantes evitou-se o uso de termos t\u00e9cnicos e a \n\nindu\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. Nesse sentido substituiu-se, por exemplo, o termo \u201cambientes\u201d \n\npor \u201ctipos de lugar existentes em Malhada Grande, usados para diferentes atividades\u201d, \n\ne \u201cclasses de solo\u201d por \u201ctipos de terra\u201d. \n\nDevido \u00e0 dificuldade dos informantes de trabalhar com a escala de representa\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio da comunidade, observa-se (Figura 2) que o mapa constru\u00eddo constitui mais \n\ncomo uma representa\u00e7\u00e3o da topografia local, acrescida de refer\u00eancias espaciais sobre a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos ambientes na paisagem dentro de Malhada Grande. \n\nDurante a delimita\u00e7\u00e3o dos ambientes no mapa foram feitas perguntas para sobre \n\no que diferenciava cada ambiente e por que ele era usado com a finalidade informada; \n\nque caracter\u00edsticas cada tipo de terra possu\u00eda, etc. As informa\u00e7\u00f5es obtidas foram \n\nregistradas, checadas e esclarecidas nas turn\u00eas-guiadas e entrevistas. \n\nNas turn\u00eas-guiadas para reconhecimento da \u00e1rea, feitas em companhia dos \n\ninformantes-chave, foram buscadas informa\u00e7\u00f5es sobre solo, relevo, uso do solo, etc. \n\nDurante a fase inicial dos trabalhos de campo observou-se que aspectos da \n\nterritorialidade da comunidade (\u00e1rea dispon\u00edvel para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, aspectos \n\necon\u00f4micos, sociais e culturais relacionados \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o socioespacial dos \n\nquilombolas, etc.) implicaram no uso do solo adotado. Sendo assim, informa\u00e7\u00f5es nesse \n\nsentido tamb\u00e9m foram exploradas durante as entrevistas. \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \nFigura 2. Mapa participativo dos geoambientes de Malhada Grande \u2013 Catuti, MG, 2010. \n\n \n\n \n\n\u00c9 importante esclarecer que territorialidade e uso do solo apresentam diversas \n\nrela\u00e7\u00f5es, que poderiam ser estudadas enfocando aspectos simb\u00f3licos e materiais com \n\ndiferentes enfoques. O estudo de todas essas rela\u00e7\u00f5es requereria maior aprofundamento \n\nda pesquisa. Os aspectos da territorialidade tratados no trabalho foram apenas aqueles \n\nque apresentaram relev\u00e2ncia para o entendimento dos fatores hist\u00f3ricos que levaram \u00e0 \n\nconfigura\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e saberes locais relacionados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nO roteiro das entrevistas semi-estrutudas foi adaptado no campo ap\u00f3s a oficina e \n\nobjetivou obter informa\u00e7\u00f5es sobre: hist\u00f3rico de uso do solo e de acontecimentos (gerais) \n\nimportantes para a comunidade; fatores que ocasionaram mudan\u00e7as nos crit\u00e9rios para a \n\nescolha do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do dolo e para sua aloca\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o ocupado; mudan\u00e7as \n\nnotadas no espa\u00e7o ocupado (sociais e naturais); rela\u00e7\u00f5es com a terra e com o territ\u00f3rio \n\nocupado e de produ\u00e7\u00e3o; dificuldades encontradas na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria; \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos de solos e geoambientes; manejo do solo; condi\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica; rela\u00e7\u00e3o com agentes externos, etc. \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n3.2.2.1. Estratifica\u00e7\u00e3o dos etno/geoambientes \n\n \n\nA estratifica\u00e7\u00e3o de unidades ambientais de Malhada Grande partiu do saber local \n\nda comunidade e recebeu, posteriormente, uma interpreta\u00e7\u00e3o intersubjetiva, atrav\u00e9s de \n\numa inter-rela\u00e7\u00e3o entre a interpreta\u00e7\u00e3o local da paisagem com a interpreta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ndas unidades ambientais contidas na estratifica\u00e7\u00e3o local. \n\nGeoambiente pode ser definido como uma extens\u00e3o territorial que apresenta \n\nhomogeneidade com rela\u00e7\u00e3o a determinados fatores ambientais de interesse (DIAS et \n\nal., 2002). A estratifica\u00e7\u00e3o de geoambientes feita a partir do saber local (abordagem \n\nemicista) foi interpretada e apresentada no trabalho na qualidade de etnoambientes, uma \n\nvez que esses se constituem como express\u00f5es manifestas do conhecimento dos \n\nquilombolas, a partir do uso tradicional, ao longo do tempo, originadas da linguagem, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o da paisagem pela popula\u00e7\u00e3o local. \n\nPara facilitar a distin\u00e7\u00e3o dos etnoambientes, que, na linguagem local, muitas \n\nvezes, recebem nomes semelhantes, alguns dos nomes das unidades foram adaptados, \n\ncom base na concep\u00e7\u00e3o emicista, sem, entretanto, alterar o seu sentido local. \n\nAssim, os cap\u00f5es foram chamados no mapeamento de cap\u00f5es da baixa, para \n\ndiferenciar os cap\u00f5es da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o dos que ocorrem fora dela, na alta. Esses \n\npor sua vez, chamados pela comunidade de alta ou cap\u00e3o, foram chamados, no mapa de \n\ngeoambientes, apenas de alta. Os baixios, que s\u00e3o chamados apenas de baixios, como \n\nocorrem no topo e na encosta, foram chamados de baixios do alto e baixios da alta. A \n\nencosta, que \u00e9 chamada de alto ou de alta foi chamada de alta, para n\u00e3o ser confundida \n\ncom o topo da paisagem, chamado apenas de alto. \n\nOs nomes dos etnoambientes foram associados \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o local dos tipos de \n\nterras, uma vez que a classifica\u00e7\u00e3o de geoambientes local se baseia, principalmente, no \n\nsolo e no relevo. Como a comunidade separa os ambientes em um n\u00edvel mais geral e em \n\noutro mais detalhado, esses foram organizados em macroambientes e microambientes.  \n\nPara haver articular o saber local com sua decodifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, os \n\netnoambientes identificados foram nomeados pedogeomorfol\u00f3gicamente, seguindo a \n\nmetodologia de Schaefer (1995) para reconhecimento de geoambientes. Assim, foi \n\ngerada uma nomenclatura cient\u00edfica para os estratos ambientais separados com base no \n\nsaber local, originando classes que foram chamadas de geoambiente.  \n\nAmbas as classifica\u00e7\u00f5es (local e cient\u00edfica) se constituem como geoambientes, \n\npois tratam de unidades ambientais, tendo sido distintas em etno e geoambientes para \n\nenfatizar a origem local da estratifica\u00e7\u00e3o elaborada pela comunidade. Tamb\u00e9m foi \n\n\n\n37 \n\n \n\nrealizada desse modo para auxiliar a separa\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o local (etnoambiental) e \n\nda cient\u00edfica (geoambiental) e objetivou o entendimento da paisagem com base nas duas \n\n\u00e1reas de conhecimento (local e cient\u00edfica). \n\nA conjuga\u00e7\u00e3o entre saber local e cient\u00edfico pode ser compreendida como produto \n\nde uma interpreta\u00e7\u00e3o intersubjetiva, na qual duas concep\u00e7\u00f5es distintas s\u00e3o inter-\n\nrelacionadas, viabilizando uma estratifica\u00e7\u00e3o h\u00edbrida, etno/geoambiental, que foi \n\ntamb\u00e9m empregada na legenda do mapa de geoambientes. \n\n \n\n \n\n3.2.2.2. Amostragem dos solos \n\n \n\nA amostragem dos solos teve como orienta\u00e7\u00e3o o saber local, que indicou a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos tipos de terra mais representativos dos etno e geoambientes da \u00e1rea de \n\nestudo. A amostragem dos solos que ocorrem em Malhada Grande, indicados pela \n\ncomunidade, foi realizada a partir da abertura de trincheiras de aproximadamente 80 cm \n\nde profundidade, para a an\u00e1lise de perfis. Amostras extras foram obtidas, por meio de \n\ntradagens, para a complementa\u00e7\u00e3o de dados acerca dos solos identificados (EMBRAPA, \n\n1997). A descri\u00e7\u00e3o geral e morfol\u00f3gica desses solos seguiu crit\u00e9rios estabelecidos por \n\nSantos et al. (2005) e sua classifica\u00e7\u00e3o foi feita com base no SiBCS (EMBRAPA, \n\n2006). \n\nOs solos analisados por meio da abertura de perfis foram coletados e analisados \n\nqu\u00edmica e fisicamente, enquanto aqueles observados por meio de tradagem foram \n\napenas descritos. Aas \u00e1reas de amostragem foram georreferenciadas para o seu \n\nmapeamento. \n\n \n\n \n\n3.2.3. Sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados \n\n \n\nOs dados coletados foram sistematizados com enfoque em tr\u00eas temas de an\u00e1lise: \n\ni) conhecimento local e cient\u00edfico sobre os solos e geoambientes; ii) uso do solo e \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola e iii) uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e mudan\u00e7as na territorialidade da \n\ncomunidade. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es referentes ao saber local, uso do solo, hist\u00f3rico de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as referentes a elementos da territorialidade relacionados ao uso do \n\nsolo foram organizadas por relatoria das observa\u00e7\u00f5es de campo, pela transcri\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n38 \n\n \n\nentrevistas e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es por categorias cronol\u00f3gicas e tem\u00e1ticas. Os \n\nelementos da territorialidade analisados foram aqueles associados \u00e0 oferta de recursos \n\nsociais e naturais relevantes para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, considerando as mudan\u00e7a na \n\noferta e forma de utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos ao longo do tempo.  \n\nOs tr\u00eas temas de an\u00e1lise foram sistematizados em tabelas, quadros e mapas \n\ntem\u00e1ticos. As rela\u00e7\u00f5es entre os saberes local e cient\u00edfico foram estabelecidas a partir de \n\ncompara\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es entre as abordagens emicista e eticista (BARRERA-\n\nBASSOLS &amp; ZINCK, 2003), confrontando-as por meio da an\u00e1lise dos dados obtidos. \n\n \n\n \n\n3.2.3.1. An\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas dos solos \n\n  \n\nAs an\u00e1lises qu\u00edmicas de rotina das amostras de solo foram realizadas seguindo \n\nprocedimentos de an\u00e1lise propostos pela EMBRAPA (1997), sendo quantificados: pH \n\nem \u00e1gua e KCl; acidez potencial (H + Al), P, Na, K, Fe, Zn, Mn, Cu,; Ca, Mg e Al, P \n\nremanescente e mat\u00e9ria org\u00e2nica.   \n\nA partir dos resultados foram calculados: soma de bases (SB); \u00cdndice de \n\nSatura\u00e7\u00e3o de Bases (V %); Capacidade de Troca Cati\u00f4nica Efetiva, CTC (t); \n\nCapacidade de Troca Cati\u00f4nica a pH 7,0, CTC (T); \u00cdndice de Satura\u00e7\u00e3o de Alum\u00ednio (m \n\n%) e \u00cdndice de Satura\u00e7\u00e3o de S\u00f3dio (ISNa). \n\nAs an\u00e1lises f\u00edsicas de rotina foram feitas objetivando a an\u00e1lise textural da fra\u00e7\u00e3o \n\nmineral menor que 2 mm (areia, silte e argila), determinada mediante a dispers\u00e3o de 10 \n\ng de TFSA (terra fina seca ao ar), com NaOH. Tamb\u00e9m foi determinada a argila \n\ndispersa em \u00e1gua e calculado o \u00edndice de flocula\u00e7\u00e3o (RUIZ, 2005).  \n\n \n\n \n\n3.2.3.2. Avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras seguiu os crit\u00e9rios do Sistema de \n\nAptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras para identifica\u00e7\u00e3o de classes de aptid\u00e3o (RAMALHO \n\nFILHO &amp; BEEK, 1995): fertilidade do solo, defici\u00eancia de \u00e1gua, excesso de \u00e1gua, \n\nsusceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, impedimentos \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o e n\u00edvel tecnol\u00f3gico adotado. Os \n\nn\u00edveis tecnol\u00f3gicos adotados foram: A (primitivo, baseado em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que \n\nrefletem baixo n\u00edvel t\u00e9cnico cultural); B (pouco desenvolvido, baseado em pr\u00e1ticas \n\n\n\n39 \n\n \n\nagr\u00edcolas de n\u00edvel tecnol\u00f3gico m\u00e9dio) e C (desenvolvido, baseado em pr\u00e1ticas de alto \n\nn\u00edvel tecnol\u00f3gico). \n\nCom base na interpreta\u00e7\u00e3o dos mapas referentes \u00e0 aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras e \n\nao uso do solo, foram analisadas as correspond\u00eancias entre o uso observado e as \n\npotencialidades e restri\u00e7\u00f5es de uso dos solos indicadas pelo sistema. As orienta\u00e7\u00f5es \n\nsegundo a avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras foram debatidas com as necessidades \n\nlocais de uso e a disponibilidade de terras.  \n\n  \n\n \n\n3.2.3.3. Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas \n\n \n\nOs mapas foram produzidos com a utiliza\u00e7\u00e3o do software ArcGis 10 e de  \n\nimagens de sat\u00e9lite RapidEye, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 5 m, obtidas em 28/03/2010, \n\nque permitiram o mapeamento da \u00e1rea em escala 1:22.000. \n\nPara identifica\u00e7\u00e3o das unidades de mapeamento e interpreta\u00e7\u00e3o das imagens \n\nforam usados pontos de controle georreferenciados, coletados em campo com o aux\u00edlio \n\nde GPS de navega\u00e7\u00e3o e, seguindo metodologia proposta por Moreira et al. (2010) \n\ntamb\u00e9m foram usadas, com esse intuito, imagens do Google Earth, de maior resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial. \n\nN\u00e3o foi utilizado Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o no trabalho, uma vez que a base \n\nde dados do IBGE, dispon\u00edvel na escala 1:100.000 e com curva de n\u00edvel com \n\nespa\u00e7amento vertical de 50 m, n\u00e3o oferece o n\u00edvel de detalhe necess\u00e1rio para o \n\nmapeamento detalhado da \u00e1rea de este estudo e que a suavidade do relevo da \u00e1rea de \n\nestudo impossibilita a estratifica\u00e7\u00e3o dos ambientes na imagem com base em um.. \n\nPor essas raz\u00f5es, no mapeamento dos geoambientes, os ambientes que n\u00e3o \n\npuderam ser distintos foram agrupados. As classes agrupadas foram: i) Altos e Baixios \n\ndo Alto; ii) Altas, Baixios da Alta e Cap\u00f5es e iii) Vargens e Vazantes. Os solos \n\nrepresentativos de cada uma dessas classes, assim como as classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e a aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras referentes \u00e0s mesmas, foram, igualmente, agrupados. \n\nCom base em informa\u00e7\u00f5es obtidas com a comunidade (oficina de mapeamento \n\nparticipativo, turn\u00eas guiadas e entrevistas), por meio de observa\u00e7\u00f5es de campo e da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, foram elaborados os mapas de geoambientes, de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, de aptid\u00e3o agr\u00edcola e do territ\u00f3rio ocupado pela comunidade e \n\nda \u00e1rea expropriada da comunidade. \n\n\n\n40 \n\n \n\nA \u00e1rea expropriada do territ\u00f3rio da comunidade foi inclu\u00edda no presente estudo \n\npor ser objetivo da pesquisa analisar a associa\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as no uso do solo a \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no territ\u00f3rio ocupado, bem como dimensionar a \u00e1rea perdida. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es contidas nos mapas foram checadas com a comunidade, exceto do mapa \n\nreferente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras, que foi executado apenas com base \n\nno saber cient\u00edfico. \n\nO mapa do territ\u00f3rio ocupado e da \u00e1rea expropriada de Malhada Grande foi \n\nelaborado, inicialmente, com base no georreferenciamento de dados obtidos em mapas \n\ndispon\u00edveis no trabalho de Costa Filho (2008). Esse mapa foi apresentado em uma \n\noficina para que a comunidade o corrigisse, sugerindo os ajustes necess\u00e1rios para sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e modificando no pr\u00f3prio mapa os limites entre a \u00e1rea ocupada e a \u00e1rea \n\nexpropriada de Malhada Grande. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.1. Forma\u00e7\u00e3o territorial do Quilombo Gurutuba: documento base para o \n\nentendimento da territorialidade malhadagrandense \n\n \n\nSegundo Costa (2006), o m\u00e9dio S\u00e3o Francisco teve seu territ\u00f3rio formado por \n\npopula\u00e7\u00f5es e culturas distintas, que se estruturaram com base nos mesmos processos \n\nque constitu\u00edram a nacionalidade brasileira: coloniza\u00e7\u00e3o, escravismo, miscigena\u00e7\u00e3o \n\nsocial e moderniza\u00e7\u00e3o. Da rela\u00e7\u00e3o entre essas ra\u00edzes culturais e os diferentes ambientes \n\nnaturais do semi\u00e1rido, originaram-se identidades diversas, por\u00e9m unificadas sob a \n\nidentidade sertaneja. Em sua g\u00eanese, a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o\n10\n\n era formada por: \n\n \n\n \n\n(...) Ind\u00edgenas, africanos e seus descendentes, caracterizados por uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o social baseada na reciprocidade e solidariedade e na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma territorialidade baseada em rela\u00e7\u00f5es de parentesco e \n\ncompadrio, que j\u00e1 se encontravam articulados entre si. Em seguida, \n\npaulistas, com seu car\u00e1ter expropriador e n\u00f4made, ao se fixarem no m\u00e9dio \n\nS\u00e3o Francisco, encontraram-se com baianos e pernambucanos, com seu \n\ncar\u00e1ter sedent\u00e1rio e patriarcal, e das articula\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as conjuntas \n\nderam forma\u00e7\u00e3o \u00e0 elite regional inicial (COSTA, 2006, p. 24). \n\n \n\n \n\nHouve duas frentes de coloniza\u00e7\u00e3o, que trouxeram bandeiras an\u00f4nimas\n11\n\n \u00e0 \n\nregi\u00e3o, a partir de 1610: uma de pecuaristas do Nordeste (Pernambuco e Bahia) e outra \n\nde bandeirantes paulistas (COSTA, 2006). O bandeirante paulista Mathias Cardoso de \n\nAlmeida se fixou no rio Verde Grande (s\u00e9culo XVII), visando garantir controle \n\nterritorial sobre a \u00e1rea \u00e0 col\u00f4nia e abastecer engenhos e centros urbanos (ANDRADE, \n\n1986). A pecu\u00e1ria extensiva foi introduzida\n12\n\n por ser atividade que melhor se adaptava \u00e0 \n\nrestri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da regi\u00e3o. Pequenos agricultores cultivavam milho, feij\u00e3o, algod\u00e3o e \n\nmandioca, para abastecer a popula\u00e7\u00e3o local (COSTA, 2006). \n\n                                                 \n10\n\n Dentre os grupos nativos havia os Xakriab\u00e1, Acoro\u00e1, Boker\u00e9, Kariri, Kayap\u00f3, Dendy, Guayba, Piripiri \n\n(na foz do rio Gorutuba), etc. Os Piripiri podem ter sido quilombolas, pois o voc\u00e1bulo piripiri \u00e9 bantu. De \n\ntodo modo, era comum a mescla de povos ind\u00edgenas e negros nesta \u00e9poca (Senna 1926 apud Costa, 2006). \n11\n\n A bandeira \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o social baseada em la\u00e7os de parentesco e compadrio, mantidos por \n\nreciprocidade. Os bandeirantes deviam aprisionar, vender, escravizar ind\u00edgenas e quilombolas e tomar \n\nseus territ\u00f3rios. \n12\n\n A pecu\u00e1ria existe no Brasil desde o s\u00e9culo XVI, quando os portugueses trouxeram bovinos da \u00c1frica \n\n(A\u00e7ores, Cabo Verde e Madeira). O gado teve uma importante fun\u00e7\u00e3o na coloniza\u00e7\u00e3o como for\u00e7a motriz \n\nnos engenhos, complementa\u00e7\u00e3o da economia, alimento, desbravamento do territ\u00f3rio. J\u00e1 a agricultura era \n\npraticada na regi\u00e3o h\u00e1 aproximadamente cinco mil anos (FEITOSA &amp; BARBOSA, 2005). \n\n\n\n42 \n\n \n\nAnt\u00f4nio Guedes de Brito\n13\n\n povoou parte do Vale do S\u00e3o Francisco por lusitanos, \n\npadres, e escravos\n14\n\n. Seu encontro com bandeirantes criadores de gado que serviam a \n\nMathias Cardoso marcou o in\u00edcio das rela\u00e7\u00f5es entre as duas frentes. Foram fundadas \n\nfazendas de agropecu\u00e1ria, \u00e0s margens dos rios S\u00e3o Francisco, Verde Grande, Gorutuba, \n\netc., que eram quase autossuficientes (devido \u00e0 precariedade das vias de comunica\u00e7\u00e3o \n\nno per\u00edodo das secas), extensas e pouco ocupadas, propiciando a forma\u00e7\u00e3o de \n\nquilombos (COSTA, 2006). \n\nO rio S\u00e3o Francisco era chamado de \u201cRio dos Currais\u201d, por constituir o dom\u00ednio \n\nda pecu\u00e1ria na caatinga, e de \u201cRio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional\u201d, por seu papel estrat\u00e9gico \n\nna localiza\u00e7\u00e3o de povoados, na dispers\u00e3o da pecu\u00e1ria, no transporte de pessoas, \n\nmercadorias, alimentos (milho, feij\u00e3o, carne seca, rapadura, farinha etc.) e no contato \n\ncom o Centro-sul do pa\u00eds. O Norte de Minas, por sua vez, era chamado de \u201cCurrais da \n\nBahia e de Pernambuco\u201d (PRADO, 2006). \n\nA descoberta de ouro em Minas Gerais, em 1696, atraiu grande fluxo de \n\ninvestidores de S\u00e3o Paulo, Bahia, Rio de Janeiro e Pernambuco e de escravos, levando \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma das maiores popula\u00e7\u00f5es escravas do pa\u00eds e \u00e0 institui\u00e7\u00e3o da Capitania \n\nde Minas Gerais\n15\n\n (COSTA, 2006). A maioria dos quilombos do estado se formou a \n\npartir da \u00e9poca da minera\u00e7\u00e3o (MARQUESE, 2006) \u2013 nas lavras de diamante havia \n\nopress\u00e3o ainda maior que nas lavras exclusivas de ouro \u2013 e ap\u00f3s a Lei \u00c1urea (1888), \n\ndevido \u00e0 falta de perspectiva de integra\u00e7\u00e3o social dos negros, por doa\u00e7\u00f5es, compra de \n\nterras, etc. O Nordeste de Minas, junto com a regi\u00e3o Norte, concentra 60% dos 110.000 \n\nquilombolas do estado e \u00e9 onde se localiza o movimento quilombola mais organizado \n\n(CEDEFES, 2008). \n\nOs vales dos rios Gorutuba, Pacu\u00ed e Verde Grande tornaram-se ref\u00fagio natural \n\npara os escravos fugidos de \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e de garimpo de Minas Gerais (como \n\nGr\u00e3o Mogol e Diamantina) e do Nordeste do Brasil, desde o s\u00e9culo XVIII, devido \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de geomorfologia c\u00e1rstica, que propiciou o ac\u00famulo de \u00e1gua e sedimentos e \n\nfavoreceu a presen\u00e7a da mal\u00e1ria \u2013 doen\u00e7a \u00e0 qual os negros eram menos vulner\u00e1veis que \n\nos brancos (D\u2019ANGELIS FILHO, 2009). Assim foram constitu\u00eddos os maiores \n\nquilombos do estado: Gurutuba, seguido de Brejo dos Crioulos (COSTA FILHO, 2008).  \n\n                                                 \n \n14\n\n Embora a historiografia tradicional usualmente n\u00e3o comente, houve trabalho escravo no Norte de \n\nMinas (NEVES, 1999). \n15\n\n Essa Capitania foi institu\u00edda para controlar economia e o contrabando do ouro, que, era, na realidade, o \n\nescambo de ouro por g\u00eaneros aliment\u00edcios e animais de carga (PIRES apud COSTA 2006). Devido \u00e0 \n\ndemanda por alimentos e animais e \u00e0 oferta de ouro, na \u00e9poca, uma vaca custava dois quilos de ouro, um \n\ncavalo, tr\u00eas quilos. Por conseguinte anexou-se parte dos Currais da Bahia, que passou a se chamar Norte \n\nde Minas, levando ao seu isolamento desse Estado, em 1736 (SILVA, 2005). \n\n\n\n43 \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o do vale do Gorutuba foi constitu\u00edda, inicialmente, por uma mistura \n\nde \u00edndios Tapuias com negros, escravos fugidos (Santa Rita apud COSTA FILHO, \n\n2008). Esses viveram praticamente isolados, at\u00e9 a d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX, quando o \n\ngoverno realizou o saneamento da mal\u00e1ria e a popula\u00e7\u00e3o branca come\u00e7ou a ocupar \n\npartes do territ\u00f3rio gurutubano, originando problemas territoriais (DAYRELL et al., \n\n2006). Assim, passou a ocorrer intera\u00e7\u00e3o entre da popula\u00e7\u00e3o negra com a branca, \n\nincluindo aqueles que ocupavam o entorno das \u00e1reas ocupadas por quilombos, bem \n\ncomo imigrantes \u2013 padres belgas e imigrantes italianos, trazidos no s\u00e9culo XIX, para a \n\nintroduzirem modos de comportamento ditos civilizados e \u201cembranquecerem\u201d a \n\npopula\u00e7\u00e3o do Norte de Minas (COSTA, 2006). \n\nAs comunidades tradicionais da regi\u00e3o s\u00e3o caracterizadas por modos de vida \n\nassociados aos diferentes ambientes que ocorrem no Norte de Minas, caracterizando \n\ngrupos reconhecidos regionalmente como: geraizeiros, relacionados aos Gerais \n\n(planaltos, encostas e vales da regi\u00e3o dominados por Cerrado); vazanteiros, localizados \n\nnas ilhas e vazantes do S\u00e3o Francisco; veredeiros, na proximidade das veredas; \n\ncatingueiros, situados na Depress\u00e3o do S\u00e3o Francisco, nas \u00e1reas de florestas dec\u00edduas; \n\netc. O termo catingueiro foi cunhado pela popula\u00e7\u00e3o regional, que reconhece a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do rio Gorutuba como de caatinga, devido \u00e0 sua semelhan\u00e7a com a Floresta \n\nEstacional Dec\u00eddua (Mata Seca). \n\nAl\u00e9m dessas, outra categoria de comunidade foi reconhecida recentemente: a \n\nquilombola. As comunidades negras que habitavam as Matas Secas do vale do Gorutuba \n\neram conhecidas como catingueiras, desde antes da chegada de Mathias Cardoso e \n\npassaram a ser reconhecidas como quilombolas, na segunda metade do s\u00e9culo XXI. \n\nAtualmente s\u00e3o os descendentes dos imigrantes italianos, que tamb\u00e9m ocupam \n\n\u00e1reas de Matas Secas da Depress\u00e3o do S\u00e3o Francisco, que integram as comunidades \n\nreconhecidas como catingueiras. Esses se j\u00e1 diferiam, contudo, das demais comunidades \n\nnegras catingueiras por se encontrarem vinculados ao capital comercial. \n\nA partir de 1970 foram introduzidas pol\u00edticas desenvolvimentistas, por a\u00e7\u00e3o da \n\nSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE\n16\n\n), ocasionando intensa \n\nentrada de fazendeiros, moderniza\u00e7\u00e3o de fazendas, urbaniza\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o de projetos \n\nde irriga\u00e7\u00e3o, \u00eaxodo rural, expropria\u00e7\u00e3o de terras da popula\u00e7\u00e3o tradicional e \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, as comunidades gurutubanas e demais popula\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n16\n\n Com a extin\u00e7\u00e3o dessa autarquia, em 2001, o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional assumiu \n\nresponsabilidade sobre as pol\u00edticas de cr\u00e9dito e benef\u00edcios fiscais conferidas ao semi\u00e1rido brasileiro. \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\ntradicionais da regi\u00e3o tiveram seus territ\u00f3rios afetados pela moderniza\u00e7\u00e3o e parte deles \n\nanexada por fazendeiros (COSTA, 2006). \n\n \n\n4.1.1. Territorialidades gurutubana e malhadagrandense \n\n \n\nO territ\u00f3rio integra aspectos socioambientais relevantes para o uso do solo e o \n\nconhecimento local. Desse modo, o entendimento de sua estrutura\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o, \n\nao longo do tempo, tem grande import\u00e2ncia para o estudo do uso do solo. \n\nO Quilombo Gurutuba \u00e9 formado por, aproximadamente, 5.000 pessoas, 650 \n\nfam\u00edlias e 27 comunidades e abrange os munic\u00edpios de Catuti, Pai Pedro, Porteirinha, \n\nJa\u00edba, Jana\u00faba e Monte Azul, localizados nos vales dos rios Gorutuba e Salinas-Pacu\u00ed \n\n(COSTA FILHO, 2008). \n\nCosta (2006) denomina a \u00e1rea ocupada por esses vales de \u201cCampo negro da \n\nJahyba\u201d, retomando o conceito de campo negro (criado por Fl\u00e1vio dos Santos Gomes, \n\nem 1999) para se referir aos agrupamentos negros na jahyba, termo tupi que remete a \n\nlugar que possui \u00e1guas ou frutos ruins, de dif\u00edcil ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Costa Filho (2008), que estudou a territorialidade gurutubana, essa se \n\ncaracteriza por pr\u00e1ticas, saberes e cren\u00e7as, constru\u00eddos pela rela\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio ou \n\nadapta\u00e7\u00e3o com o ambiente natural e com base na fam\u00edlia, sobre a qual se fundamentam \n\nas rela\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos e de produ\u00e7\u00e3o. \n\nOs grupos gurutubanos formam uma complexa rede social, caracterizada pela \n\napropria\u00e7\u00e3o coletiva da terra, pela agricultura familiar\n17\n\n, pela busca de autossufici\u00eancia, \n\na partir dos recursos locais, e por uma sociabilidade baseada em v\u00ednculos de parentesco \n\ne compadrio, pelos quais se estabelece transfer\u00eancia de direitos, de bens e servi\u00e7os. \n\nA unidade do quilombo foi mantida, ao longo do tempo, ainda que em pequenas \n\ne descont\u00ednuas por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, devido \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de uma territorialidade e \n\nidentidade comuns \u00e0s diferentes comunidades que o comp\u00f5em (COSTA FILHO, 2008). \n\nA fertilidade e umidade das v\u00e1rzeas, chamadas de vazantes, \u00e9 aproveitada para \n\nas culturas mais exigentes. Nas encostas, n\u00e3o inund\u00e1veis (cap\u00f5es), s\u00e3o constru\u00eddas \n\nmoradias; cultivados quintais agroflorestais (com plantas alimentares, medicinais e \n\nfrut\u00edferas e cria\u00e7\u00e3o de pequenos animais) e ro\u00e7as de milho, feij\u00e3o gurutuba, etc. Nos \n\n                                                 \n17\n\n A agricultura familiar se caracteriza pelo predom\u00ednio da m\u00e3o de obra familiar, pela produ\u00e7\u00e3o voltada \n\npara o abastecimento interno e pela diversidade de atividades produtivas (Moreira, 1999). \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\ntopos e nas depress\u00f5es c\u00e1rsticas (os furados) pratica-se pecu\u00e1ria e agricultura e nos \n\nCarrascos do topo extrativismo vegetal. Os agroecossistemas visam seguran\u00e7a alimentar \n\ne resist\u00eancia \u00e0 seca. Devido \u00e0 restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, predominam, na paisagem, pastagens de \n\npecu\u00e1ria extensiva. \n\nA origem de Malhada Grande remonta \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do quilombo. Como foi \n\napresentado, o vale do Verde Grande, que comporta o vale do Gorutuba, caracteriza-se \n\npor geomorfologia e vegeta\u00e7\u00e3o que favoreceram a presen\u00e7a da mal\u00e1ria, oferecendo \n\nref\u00fagio natural aos escravos negros desde o s\u00e9culo XVIII (D\u2019ANGELIS FILHO, 2009). \n\nSegundo moradores locais, devido \u00e0 grilagem empreendida no quilombo, \n\nalgumas fam\u00edlias se mudaram para o munic\u00edpio de Catuti, formando a comunidade rural \n\nGado Velhaco, que depois foi renomeada como Malhada Grande. N\u00e3o se sabe, ao certo, \n\nquando esse fato ocorreu, mas que remonta a muitas gera\u00e7\u00f5es. \n\nA territorialidade da popula\u00e7\u00e3o que chegou a Catuti foi, ent\u00e3o, reconstru\u00edda, \n\nvinculada \u00e0s caracter\u00edsticas naturais locais (que s\u00e3o muito semelhantes \u00e0s encontradas \n\nno vale do Gorutuba) e \u00e0s heran\u00e7as do modo de organiza\u00e7\u00e3o socioespacial gurutubano, \n\nfundamentado na reprodu\u00e7\u00e3o social da fam\u00edlia, com a menor depend\u00eancia poss\u00edvel de \n\nfontes externas. Observou-se que o ambiente natural e o uso do solo s\u00e3o. \n\nA aloca\u00e7\u00e3o das moradias e \u00e1reas de cultivo e a din\u00e2mica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo foram definidas, primeiramente, em fun\u00e7\u00e3o da escassez de \u00e1gua e da \n\nestacionalidade clim\u00e1tica por ela conferida: as atividades produtivas se concentram nas \n\n\u00e1reas n\u00e3o inundadas na cheia e nos ambientes que acumulam \u00e1gua, nas partes mais \n\nrebaixadas da topografia (baixas), na seca. \n\nAl\u00e9m da \u00e1gua, a vegeta\u00e7\u00e3o seca e os solos, arenosos e argilosos e inund\u00e1veis e \n\nn\u00e3o inund\u00e1veis, condicionam as atividades agr\u00edcolas praticadas: agricultura, cria\u00e7\u00e3o de \n\npequenos animais e de gado e extrativismo de plantas alimentares e medicinais. \n\nSegundo Costa Filho (2008), desde o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o do quilombo (s\u00e9culo \n\nXVIII) at\u00e9 a moderniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, a fase mais distante na mem\u00f3ria gurutubana \u00e9 o \n\n\u201ctempo das soltas\u201d, no qual o gado era criado \u00e0 solta e o territ\u00f3rio era usado \n\ncoletivamente, a produ\u00e7\u00e3o era coletiva e a propriedade da terra se dava pelo parentesco \n\n(era dividida entre os membros da fam\u00edlia). \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o, a partir de 1970, reduziu e fragmentou o territ\u00f3rio, com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de grandes fazendas de gado, e instaurou um modo de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos cada vez menos coletivo. Igualmente, do in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o de \n\nMalhada Grande, a comunidade viveu o \u201ctempo das soltas\u201d, no qual vivia praticamente \n\nisolada, tratava da sa\u00fade com plantas medicinais, raramente recorria \u00e0 cidade para \n\n\n\n46 \n\n \n\ncomprar alimento e fabricava seus pr\u00f3prios os m\u00f3veis e utens\u00edlios de. O trecho de \n\nentrevista, a seguir, retrata essa \u00e9poca: \n\n \n\n \n\nEm umas parte era b\u00e3o. Agora, em otras parte era ruim. Aqui todo mundo \n\nera sofrido, n\u00e3o conhecia carro, n\u00e3o tinha aposentadoria. Quando minha \n\nm\u00e3e morreu ningu\u00e9m conhecia aposentadoria. Tinha r\u00e1dio. N\u00e3o tinha \n\ntelevis\u00e3o, geladeira... As pessoa ajudava mais umas \u00e0s outra. Dava alimento, \n\nplantava arroz nas vazante.... A gente podia ir l\u00e1 no rio pesc\u00e1. Ningu\u00e9m \n\nbrigava com ningu\u00e9m. Hoje ningu\u00e9m d\u00e1 nada pra ningu\u00e9m. Cada um tem seu \n\nlugar... Hoje n\u00e3o pode mex\u00ea mais n\u00e3o. Mas de primeiro ia l\u00e1 no rio. \n\nPescava, fazia uma panelada de pir\u00e3o. Cumia l\u00e1... Todo mundo \u00eda dormi \n\nsussegadu... Depois n\u00f3s pego fazendo cart\u00eara pra plant\u00e1 ro\u00e7a de algod\u00e3o. A\u00ed \n\ncome\u00e7\u00f4 a compr\u00e1 geladera, televis\u00e3o. A\u00ed j\u00e1 saiu uma bolsa fam\u00edlia ou uma \n\nbolsa escola pros menino... O meu menino tem 23 ano. Do meu menino pra \n\nc\u00e1, ele j\u00e1 pegava bolsa escola. E quando minha m\u00e3e ganh\u00f4 eu, n\u00e3o tinha \n\nbolsa escola, nem aposentadoria n\u00e3o. Como \u00e9 que comparava? N\u00e3o tinha \n\ncomo compr\u00e1. \u00c0s veze comprava um porco, engordava, matava. \u00c0s vezes \n\ncomprava um sab\u00e3o, um sal, caf\u00e9 quilo e carne. \u00c0s vezes um vizinho matava \n\num carneiro, dava pra gente cum\u00ea. Agora n\u00e3o, se mata um boi vende tudo \n(Moradora de Malhada Grande, 65 anos, entrevistada em 01/2011). \n\n \n\n \n\nQuando a seca era severa, algumas pessoas abandonavam suas propriedades, \n\ndeixando seus filhos para serem criados por parentes e amigos. Havia momentos de \n\nfartura, seca e fome extrema, que fortaleciam a solidariedade na comunidade: \n\n \n\n \n\nEles fala que em 1939 teve uma crise muito dif\u00edcil aqui. Pass\u00f4 fome mesmo. \n\nPorque pass\u00f4 um tempo sem chov\u00ea. Naquele tempo era muito dif\u00edcil, porque \n\nn\u00f3is alimentava de tudo que plantava. Nada vinha de fora. Eu ainda alcancei \n\nesse tempo. O pessoal plantava de tudo e dividia tudo. A\u00e7\u00facar, eles plantava \n\ncana, fazia rapadura e usava. Plantava feij\u00e3o, arroz... Mais pra tr\u00e1s o povo \n\nera mais nativo ainda. Meu pai casou em 38. Em 39 teve essa crise... Muita \n\ngente pass\u00f4 necessidade mesmo (Morador de Malhada Grande, 72 anos, \n\nentrevistado em 12/2010). \n\n \n\n \n\nDurante a moderniza\u00e7\u00e3o (entre 1970 e 1990) houve uma tentativa frustrada de \n\nado\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o mais tecnificada, atrelada ao mercado, centrada no cultivo de \n\nalgod\u00e3o. Desde ent\u00e3o ocorreram v\u00e1rias mudan\u00e7as na forma de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial da comunidade (quest\u00e3o que ser\u00e1 melhor tratada nesse trabalho), de modo \n\nsemelhante ao que ocorreu no restante do Quilombo Gurutuba. \n\nNesse contexto, a identidade gurutubana passou por transforma\u00e7\u00f5es que \n\nrefletiram as mudan\u00e7as socioespaciais vividas devido \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do \n\nengajamento pol\u00edtico na luta por reconhecimento territorial, baseada nas disposi\u00e7\u00f5es do \n\nartigo 68 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Juntamente com as demais comunidades do \n\n\n\n47 \n\n \n\nQuilombo Gurutuba, a comunidade malhadagrandense se organizou para resistir a essas \n\nmudan\u00e7as e buscou reconhecimento identit\u00e1rio e territorial (COSTA FILHO, 2008).  \n\nEmbora o INCRA reconhe\u00e7a a identidade da comunidade como gurutubana, n\u00e3o \n\nreconhece o territ\u00f3rio de grupos que vivem fora das margens do rio Gorutuba como \n\nparte integrante do territ\u00f3rio gurutubano. Malhada Grande se localiza \u00e0s margens do rio \n\nSalinas-Pacu\u00ed. Contudo, devido \u00e0 comprovada origem gurutubana e \u00e0 proximidade de \n\nMalhada Grande da \u00e1rea reconhecida como gurutubana (Figura 1) nota-se que seria \n\nposs\u00edvel estender a \u00e1rea do Quilombo Gurutuba para inclu\u00ed-la. \n\nO INCRA definiu que o territ\u00f3rio de Malhada Grande n\u00e3o ser\u00e1 reconhecido \n\ncomo gurutubano. Outras terras, localizadas dentro do territ\u00f3rio reconhecidamente \n\npertencente ao quilombo ser\u00e3o delimitadas, legitimadas e concedidas essa popula\u00e7\u00e3o. \n\nComo a comunidade sofre com escassez de terra, designar\u00e1 parte das fam\u00edlias para \n\nocupar as terras ganhas e manter\u00e1 outra parte no territ\u00f3rio hoje ocupado, o que \n\nfragmentar\u00e1 as fam\u00edlias e acarretar\u00e1 maior comprometimento da m\u00e3o de obra. \n\nDentro desse processo, de reconhecimento quilombola, a popula\u00e7\u00e3o gurutubana \n\nteve sua identidade, at\u00e9 ent\u00e3o reconhecida como \u201ccatingueira\u201d, projetada para \n\nquilombola. Segundo Castells (2000), mediante press\u00f5es externas que forcem mudan\u00e7as \n\nabruptas nas condi\u00e7\u00f5es socionaturais necess\u00e1rias \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o territorial e identit\u00e1ria de \n\num grupo, \u00e9 comum ocorrer o fen\u00f4meno de \u201cidentidade de resist\u00eancia\u201d, pela \n\nreafirma\u00e7\u00e3o de identidades existentes e/ou da proje\u00e7\u00e3o de nova identidade. \n\nA mudan\u00e7a formal da identidade catingueira reflete as mudan\u00e7as relacionadas \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o regional, que afetaram a territorialidade constru\u00edda no vale do Gorutuba. \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 produto da resist\u00eancia gurutubana \u00e0s mudan\u00e7as e injusti\u00e7as \n\nacometidas \u00e0 sua territorialidade e identidade, mas tamb\u00e9m do contexto pol\u00edtico \n\nnacional, que favoreceu o reconhecimento dos direitos das comunidades remanescentes \n\ndos quilombos. \n\nComo esclarecido por Arruti (1997), a assimila\u00e7\u00e3o da identidade quilombola \n\nsofre um processo de legitima\u00e7\u00e3o interno e externo, pelo esfor\u00e7o de reconstru\u00e7\u00e3o de \n\numa continuidade perdida e pela reapropria\u00e7\u00e3o de elementos da cultura do passado \n\n(s\u00edmbolos, rituais, personagens, etc.) para novos fins, que podem at\u00e9 ser desconhecidos \n\nno presente.  \n\nAinda n\u00e3o h\u00e1 um pleno entendimento, em Malhada Grande, do significado de \n\nquilombola pela maioria dos membros da comunidade, mas h\u00e1 consenso sobre a \n\nnecessidade emergencial de apoio pol\u00edtico, mediante as perdas materiais e imateriais \n\nsofridas pela comunidade em sua hist\u00f3ria e de sua unidade com o territ\u00f3rio e a \n\n\n\n48 \n\n \n\nidentidade gurutubanas. Os moradores locais reconhecem sua identidade como \n\n\u201ccatingueira\u201d, porque vivem da vegeta\u00e7\u00e3o seca, que reconhecem como caatinga. A nova \n\nidentidade n\u00e3o assume o mesmo sentido, pois as lembran\u00e7as dos moradores n\u00e3o \n\nalcan\u00e7am a lembran\u00e7a de um descendente escravo. \n\nSegundo Costa Filho (2008), embora seja percept\u00edvel que h\u00e1 tra\u00e7os africanos \n\nmesclados \u00e0 religi\u00e3o cat\u00f3lica nas comunidades gurutubanas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acessar o \n\npassado de escravid\u00e3o na mem\u00f3ria social coletiva. O esquecimento ou desconhecimento \n\nda origem escrava \u00e9 interpretado como esfor\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o numa ordem moral \n\nsocialmente aceita e nega\u00e7\u00e3o do estigma associado \u00e0 sua descend\u00eancia. Esse fato, \n\ntamb\u00e9m observado em Malhada Grande, foi interpretado como reflexo do longo \n\nisolamento geogr\u00e1fico no qual o grupo foi mantido, respons\u00e1vel por selecionar e \n\ncristalizar no referencial cultural local mem\u00f3rias e valores internos ao grupo, de forma \n\nrelativamente desconexa com o exterior. \n\nQuase sempre, as comunidades formadas por remanescentes de quilombos, por \n\nserem constitu\u00eddas por escravos fugidos, necessitaram se reservar do conv\u00edvio social \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o vizinha, mesmo com eventuais rela\u00e7\u00f5es com as mesmas para compra e \n\nvenda de produtos; seja para se manterem protegidas dos aprisionadores de escravos, \n\nseja devido ao preconceito sofrido (NEVES, 1999). \n\nO isolamento geogr\u00e1fico, ou socioespacial, marcou fortemente a territorialidade \n\nmalhadagrandense por essa se localizar em \u00e1rea isolada da ocupa\u00e7\u00e3o branca e do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, devido, principalmente \u00e0 incid\u00eancia da mal\u00e1ria, at\u00e9 1950, \n\ne porque a comunidade se reproduzia socioeconomicamente com quase plena \n\nautossufici\u00eancia. \n\nO munic\u00edpio de Catuti, que era distrito de Mato Verde, desde 1991, tornando-se \n\nmunic\u00edpio em 1995, tinha poucos habitantes at\u00e9 1946, quando recebeu a linha de Ferro \n\n\u201cCentral do Brasil\u201d, conectando Montes Claros a Brumado (Bahia). O fluxo de \n\npassageiros e cargas e a entrada de fazendeiros, principalmente a partir de 1970, \n\nproporcionaram o crescimento do, ent\u00e3o, povoado. Atualmente Catuti possui 5.117 \n\nhabitantes, sendo a maior parte da popula\u00e7\u00e3o rural (h\u00e1 mais de 20 comunidades), \n\ndedicada principalmente \u00e0 cultura do algod\u00e3o e \u00e0 bovinocultura (IBGE, 2012).  \n\nComo no Gurutuba, a territorialidade e a identidade malhadagrandense foram \n\nconstru\u00eddas associadas ao trabalho com a terra e \u00e0 luta para nela permanecer, mediante \u00e0 \n\nseca e, mais recentemente, como ser\u00e1 visto, \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o territorial e \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o. \n\nConclui-se que o territ\u00f3rio de Malhada Grande e das comunidades tradicionais \n\n\n\n49 \n\n \n\nquilombolas gurutubanas \u00e9 a principal fonte de recursos para sua reprodu\u00e7\u00e3o social, \n\nsendo sua territorialidade e identidade produto dessa unidade socionatural. \n\n \n\n \n\n4.1.2. Transforma\u00e7\u00f5es territoriais no Vale do Gorutuba no s\u00e9culo XX \n\n \n\nO modo de vida gurutubano, fortemente dependente dos recursos naturais locais, \n\ntem sido amea\u00e7ado pela privatiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas comuns, que espremeu a popula\u00e7\u00e3o \n\nquilombola em pequenas extens\u00f5es de terra, localizadas, geralmente, nas \u00e1reas de \n\nocorr\u00eancia dos solos com maiores restri\u00e7\u00f5es para o uso agr\u00edcola. \n\nEsse processo tem exaurido os recursos naturais necess\u00e1rios \u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica e cultural (COSTA FILHO, 2008) e pode ser entendido como \n\n\u201ccercamento\n18\n\n\u201d, pois as \u00e1reas comunais (usadas coletivamente) foram usurpadas por \n\nprocesso similar aos enclosures ingleses, para a moderniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (FERRARO \n\nJ\u00daNIOR &amp; BURSZTYN, 2010). \n\nA privatiza\u00e7\u00e3o das terras teve in\u00edcio com a Lei de Terras (1850), que determinou \n\nque novas propriedades s\u00f3 pudessem ser obtidas pela compra e venda e reconhecidas \n\npor registro em cart\u00f3rio e desconsiderou a necessidade de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de \n\npropriedades comunais. As comunidades rurais n\u00e3o tinham informa\u00e7\u00e3o e recursos para o \n\nregistro de suas terras. O acesso legal a novas terras ficou restrito aos fazendeiros, que \n\nobtiveram vastas propriedades na regi\u00e3o pela compra, grilagem (de terras devolutas ou \n\nocupadas pela popula\u00e7\u00e3o tradicional local) e registro de extens\u00f5es de terras maiores do \n\nque as tratadas na venda com moradores locais (COSTA FILHO, 2008). \n\nA transforma\u00e7\u00e3o territorial do Gurutuba assumiu novo impulso, a partir de 1970, \n\ncom a entrada da SUDENE e do Banco do Nordeste do Brasil (BNB) no Norte de \n\nMinas. A agricultura familiar foi preterida, sob a justificativa do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, pela introdu\u00e7\u00e3o de programas e pol\u00edticas p\u00fablicas do governo militar \n\natrelados ao agroneg\u00f3cio e voltados para agropecu\u00e1ria empresarial.  \n\nO avan\u00e7o da moderniza\u00e7\u00e3o se baseou no est\u00edmulo ao cultivo de algod\u00e3o, no \n\nreflorestamento com eucalipto e na pecu\u00e1ria extensiva, por meio de programas especiais \n\ndo governo para integrar os \u201ccatingueiros\u201d \u00e0 economia de mercado, como o Programa \n\n                                                 \n18\n\n O termo cercamento, criado por Marx, remonta ao processo de reestrutura\u00e7\u00e3o socioterritorial baseado \n\nna concentra\u00e7\u00e3o de terras para a monocultura voltada para a ind\u00fastria na Primeira Fase da Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial, associado \u00e0 agroind\u00fastria (HARVEY, 1994). Esse processo ainda se evidencia em \u00e1reas cuja \n\nocupa\u00e7\u00e3o ainda se caracteriza por rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, em fronteiras agr\u00edcolas.  \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nde Desenvolvimento Rural integrado do Vale do Gorutuba e o Programa de Apoio ao \n\nPequeno Produtor Rural do Nordeste. A Ruralminas p\u00f4s esses projetos em pr\u00e1tica, com \n\no apoio de entidades como EMATER-MG (Projeto de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o \n\nRural e Bem Estar Social), EPAMIG (Projeto de Pesquisa e Experimenta\u00e7\u00e3o), a \n\nSUDECOOP (Projeto de Comercializa\u00e7\u00e3o e Cooperativismo) e CODEVASF (Projeto \n\nde Irriga\u00e7\u00e3o). Apesar de todas essas a\u00e7\u00f5es, os gurutubanos n\u00e3o obtiveram grandes \n\nmelhoras de suas condi\u00e7\u00f5es de vida e acesso eficiente aos servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nA principal atividade modificadora do modo de vida e da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no \n\nGurutuba, nesse contexto, foi o algod\u00e3o. O algod\u00e3o arb\u00f3reo era cultivado \n\ntradicionalmente na microrregi\u00e3o da Serra Geral (de Porteirinha a Ja\u00edba) para o \n\nabastecimento familiar. Entre 1980 e 1990, o pacote tecnol\u00f3gico da Revolu\u00e7\u00e3o Verde se \n\nexpandiu entre os quilombolas e demais catingueiros, atrav\u00e9s do monocultivo de \n\nalgod\u00e3o herb\u00e1ceo (com sementes melhoradas, insumos qu\u00edmicos e mecaniza\u00e7\u00e3o), por \n\nincentivo da Embrapa e com apoio do BNB e da Ruralminas (DAYRELL et al., 2006). \n\nSegundo esse autor, a paisagem foi dominada pelo algod\u00e3o e a pecu\u00e1ria \n\nextensiva e os sistemas de produ\u00e7\u00e3o diversificada da maioria das fam\u00edlias foram \n\nafetados. Em 1990 ocorreu a crise do algod\u00e3o, devido \u00e0 queda do pre\u00e7o do produto e ao \n\naparecimento da praga bicudo-do-algodoeiro, levando ao endividamento das fam\u00edlias \n\ngurutubanas, \u00e0 venda de terras e evas\u00e3o do campo, ou \u00e0 subordina\u00e7\u00e3o ao capital \n\ncomercial e financeiro para a quita\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas contra\u00eddas. \n\nA maioria das fam\u00edlias de Malhada Grande permaneceu na comunidade. Parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o, principalmente a mais jovem, passou a migrar tempor\u00e1ria ou \n\npermanentemente para outras regi\u00f5es para obter renda e contornar a impossibilidade de \n\nobter sua reprodu\u00e7\u00e3o social com a agricultura. Aqueles que permaneceram em suas \n\nterras, como no restante do Gurutuba, saldaram suas d\u00edvidas pela venda de sua m\u00e3o de \n\nobra, ou pela produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Essa atividade gerou desmatamento, redu\u00e7\u00e3o da \n\noferta de \u00e1gua e fragiliza\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea de estudo. Em outras \u00e1reas do Gurutuba \n\ntamb\u00e9m foi comum a produ\u00e7\u00e3o de eucalipto, voltada para a produ\u00e7\u00e3o de celulose.  \n\nDesde 2005, o cultivo de variedades do algod\u00e3o transg\u00eanico bollgard foi \n\nretomado na regi\u00e3o, sob o emblema de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, fixa\u00e7\u00e3o do homem no \n\ncampo, agrega\u00e7\u00e3o de valor e renda \u00e0 atividade e elimina\u00e7\u00e3o da figura do atravessador. \n\nAs entidades envolvidas em Catuti s\u00e3o o BNB, a prefeitura municipal e as Associa\u00e7\u00f5es, \n\nMineira e Brasileira dos Produtores de Algod\u00e3o. Embora exista uma cooperativa de \n\npequenos produtores de algod\u00e3o no munic\u00edpio (COOPERCAT), os moradores de \n\n\n\n51 \n\n \n\nMalhada Grande n\u00e3o quiseram retomar o cultivo, pois o julgam pautado num modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que fragiliza a economia familiar, os recursos locais e as pr\u00e1ticas tradicionais. \n\nOutro processo que afetou a popula\u00e7\u00e3o gurutubana foi a privatiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ndo rio Gorutuba, devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Barragem Bico da Pedra, em Jana\u00faba, em \n\n1970, pela CODEVASF. A barragem foi voltada para a irriga\u00e7\u00e3o da fruticultura de \n\nexporta\u00e7\u00e3o e comprometeu o acesso \u00e0 \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o a jusante (DAYRELL et \n\nal., 2006). \n\nA agricultura irrigada se expandiu no Ja\u00edba e no Gorutuba com o Projeto Ja\u00edba, \n\nrealizado pela Uni\u00e3o e pelo Governo de Minas (maior projeto p\u00fablico da Am\u00e9rica \n\nLatina em \u00e1rea cont\u00ednua), destinado \u00e0 fruticultura, com destaque para o cultivo da \n\nbananeira prata-an\u00e3, em Jana\u00faba (NUNES et al., 2008). Como se sabe, esse projeto foi \n\nexecutado mediante grande expropria\u00e7\u00e3o (DAYRELL et al., 2006). \n\nA privatiza\u00e7\u00e3o das terras e da \u00e1gua do vale do Gorutuba se justificou por \n\nobjetivar maximizar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e de mat\u00e9rias-primas, amenizar efeitos das \n\nadversidades clim\u00e1ticas e gerar emprego e renda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Contudo, os \n\nresultados identificados por Costa Filho (2008), no Quilombo Gurutuba, que \n\ncorroboram o que foi observado na pesquisa, em Malhada Grande, foram: \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o sociocultural e natural, expropria\u00e7\u00e3o, restri\u00e7\u00e3o das possibilidades de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias tradicionais de manejo dos ecossistemas, redu\u00e7\u00e3o da oferta \n\nde \u00e1gua e da biodiversidade.  \n\nAlgumas comunidades gurutubanas, como a de Malhada Grande, correm risco \n\nde desaparecer, devido \u00e0 falta de terra dispon\u00edvel para a agricultura e de meios para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda e continuam existindo a partir da reelaborar\u00e3o de suas vis\u00f5es de \n\nmundo e modos de viver (CAMARGO, 2009). \n\nNo caso de Malhada Grande, que se acredita n\u00e3o diferir do que ocorre com as \n\ndemais comunidades do Quilombo Gorutuba, a comunidade ainda se mant\u00e9m, em raz\u00e3o \n\nde suas estrat\u00e9gias de resist\u00eancia territorial: reorganiza\u00e7\u00e3o da sociabilidade e da cultura \n\nlocal, das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e do uso do solo; migra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e articula\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica com outras comunidades e com movimentos sociais, como o quilombola e com \n\nentidades, como o Centro de Agricultura Alternativa do Norte de Minas (CAA/NM). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n4.1.3. Reestrutura\u00e7\u00e3o territorial de Malhada Grande \n\n \n\nTransforma\u00e7\u00f5es dos aspectos sociais e naturais que compunham o territ\u00f3rio da \n\ncomunidade de Malhada Grande (Quadro 1), cuja reprodu\u00e7\u00e3o social sempre foi extra\u00edda \n\ndo uso da terra (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, recursos h\u00eddricos, etc.), afetaram a territorialidade pr\u00e9-\n\nexistente. O reestabelecimento das condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia no territ\u00f3rio requereu a \n\nreadequa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais do grupo (entre si e com outros atores sociais com os \n\nquais mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es) e socionaturais (com os recursos locais), o que proporcionou a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o da territorialidade existente.  \n\nAs principais mudan\u00e7as destacadas pela comunidade (Quadro 1) foram  redu\u00e7\u00e3o \n\nda disponibilidade de terra e de \u00e1gua, da quantidade e diversidade produzida, ado\u00e7\u00e3o de \n\nh\u00e1bitos urbanos e conscientiza\u00e7\u00e3o sobre os direitos quilombolas, que resultaram em: \n\nredu\u00e7\u00e3o do uso coletivo dos recursos, da produ\u00e7\u00e3o coletiva, da diversidade produzida, \n\nda variedade de sementes; distanciamento entre as fam\u00edlias; fragiliza\u00e7\u00e3o da cultura \n\nexistente e da afirma\u00e7\u00e3o da comunidade sobre o territ\u00f3rio ocupado. \n\nEsse processo se iniciou entre 1950 e 1970, com projetos do governo que \n\nafetaram Catuti, com apoio da Embrapa, da Ruralminas e do Banco do Nordeste do \n\nBrasil (BNB) e ocorreu pela expropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Malhada Grande, por meio da \n\ncompra, grilagem e registro ilegal de terras por fazendeiros e da vincula\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura familiar ao capital comercial e financeiro, pela ado\u00e7\u00e3o do plantio de algod\u00e3o \n\nherb\u00e1ceo (COSTA FILHO, 2008). \n\nOs depoimentos dos moradores corroboram com dados obtidos por Gon\u00e7alves \n\n(2007). Com a chegada do \u201cdesenvolvimento\u201d a paisagem de Catuti foi subitamente \n\nalterada, impactando os recursos naturais e sistemas agroalimentares locais. \n\n\n\n53 \n\n \n\nQuadro 1. Mudan\u00e7as nos elementos da territorialidade da comunidade quilombola de Malhada Grande \n\nElementos que \n\nmudaram \nMotivos Como era antes Como \u00e9 hoje Vantagens Desvantagens \n\n\u00c1rea das propriedades  Perda de territ\u00f3rio e \n\ncrescimento das \n\nfam\u00edlias \n\nHavia acesso a maior \n\nextens\u00e3o territorial; o \n\nuso dos recursos era \n\nmais coletivo e \n\ndiversificado \n\nAs propriedades t\u00eam \u00e1rea em torno de \n\n13 ha; h\u00e1 menor acesso aos recursos \n\ndo topo da paisagem; o uso do \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 menos coletivo \n\n \n\n- \n\n \n\nRedu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para a produ\u00e7\u00e3o; \n\nevas\u00e3o dos jovens; migra\u00e7\u00e3o \n\nsazonal; fragmenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia \n\nH\u00e1bitos rurais Ades\u00e3o de h\u00e1bitos \n\nurbanos (consumo de \n\nalimentos, de m\u00f3veis, \n\nuso de \n\neletrodom\u00e9sticos, TV, \n\netc.) e uso do dinheiro \n\nA cultura local era mais \n\nregida por valores \n\nintr\u00ednsecos \u00e1 \n\ncomunidade e \n\ndependente das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nlocais \n\nH\u00e1 grande depend\u00eancia da compra de \n\nprodutos (comida, sementes, etc.) e \n\nnecessidade de obten\u00e7\u00e3o de renda \n\n(com a venda de e excedentes \n\nagr\u00edcolas ou de m\u00e3o de obra); tornou-\n\nse comum o uso de ve\u00edculos de \n\ntransporte \n\nAumento da garantia da \n\nsobreviv\u00eancia mediante \n\na seca e da comodidade; \n\nmaior informa\u00e7\u00e3o e \n\nintera\u00e7\u00e3o com o mundo \n\nexterno \u00e0 comunidade e \n\nescolariza\u00e7\u00e3o \n\nPerda de h\u00e1bitos e conhecimentos \n\ntradicionais; mudan\u00e7a na \n\nsociabilidade; individualiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial; est\u00edmulo \u00e0 evas\u00e3o do \n\ncampo; fragiliza\u00e7\u00e3o cultural \n\nProdu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola Expropria\u00e7\u00e3o de terras; \n\nescassez de \u00e1gua, \n\ndevido \u00e0 seca e ao \n\ndesmatamento, e de \n\nm\u00e3o de obra  \n\nA agricultura era mais \n\naut\u00f4noma e atendia a \n\nquase todas as \n\ndemandas da \n\ncomunidade \n\nH\u00e1 maior depend\u00eancia da compra de \n\nalimentos para garantir a seguran\u00e7a \n\nalimentar; a produ\u00e7\u00e3o coletiva se \n\nrestringe mais \u00e0s fam\u00edlias e a \n\neventuais mutir\u00f5es \n\n \n\n \n\n- \n\nAbandono de cultivos e \n\nbeneficiamento; redu\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade de atividades agr\u00edcolas \n\ne da quantidade produzida \n\n \n\nSeca  \n\n \n\nAumento da escassez de \n\n\u00e1gua; poss\u00edvel \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da seca  \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o era mais \n\nafetada na seca; os \n\nalimentos quase n\u00e3o \n\neram comprados; havia \n\nmaior disponibilidade \n\nde \u00e1gua \n\nA seca tem afetado mais a produ\u00e7\u00e3o; \n\nmuitas vezes as culturas t\u00eam sido \n\nperdidas \n\n \n\n- \n\nAumento da imprevisibilidade do \n\nsucesso da produ\u00e7\u00e3o; des\u00e2nimo \n\npara o plantio; perda de dinheiro e \n\ntrabalho investido na produ\u00e7\u00e3o \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o social e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre \n\nos direitos \n\nquilombolas \n\nArticula\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades \n\ngurutubanas; pesquisa \n\nde Costa Filho (2008); \n\napoio do CAA/NM \n\nN\u00e3o havia engajamento \n\npol\u00edtico, nem \n\norganiza\u00e7\u00e3o social da \n\ncomunidade  \n\nA comunidade se organizou como \n\nassocia\u00e7\u00e3o; se inseriu na pol\u00edtica \n\nnacional dos remanescentes \n\nquilombolas e passou a ter apoio do \n\nCAA/NM \n\nReconhecimento da \n\nidentidade quilombola e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o territorial; \n\napoio t\u00e9cnico do \n\nCAA/NM \n\n \n\n- \n\nAutonomia da \n\ncomunidade sobre o \n\nterrit\u00f3rio para sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social  \n\nRedu\u00e7\u00e3o da propriedade \n\ne da m\u00e3o de obra; \n\naumento da compra de \n\nprodutos na cidade \n\nA reprodu\u00e7\u00e3o social era \n\nobtida pela agricultura \n\nde autoconsumo; n\u00e3o \n\nhavia conflitos \n\nterritoriais \n\nH\u00e1 menor autonomia sobre o \n\nterrit\u00f3rio ocupado e maior \n\ndepend\u00eancia do mercado, para a \n\ncompra, venda de produtos e de m\u00e3o \n\nde obra \n\n \n\n \n\n- \n\nRedu\u00e7\u00e3o da autonomia para a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de necessidades; maior \n\nrestri\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e depend\u00eancia \n\ndo dinheiro \n\n\n\n54 \n\n \n\nAssim como foi identificado por Matos (2008), em Brejo dos Crioulos, e Costa \n\nFilho (2008), no Gurutuba, os moradores de Malhada Grande ficaram restritos a \n\npequenas franjas de terra fragmentadas entre extensas fazendas. \n\nO algod\u00e3o arb\u00f3reo, que era cultivado tradicionalmente para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ntecidos voltada ao abastecimento dom\u00e9stico, passou a ceder lugar ao algod\u00e3o herb\u00e1ceo, \n\ncultivado com a finalidade de ser vendido. Essa cultura requereu pr\u00e1ticas diferentes das \n\ntradicionais, por se desenvolver melhor fora do cons\u00f3rcio com outras culturas, exigir \n\nmais m\u00e3o de obra e controle de pragas, tornando necess\u00e1rio o uso de sementes \n\nmodificadas, agrot\u00f3xicos e maquin\u00e1rio e a obten\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos com o BNB \n\n(Rabelo apud DAYRELL et al., 2006). \n\nEm 1990, como no restante do Gurutuba, os agricultores malhadagrandenses \n\nabandonaram a cultura, devido \u00e0 queda do pre\u00e7o do algod\u00e3o e ao aparecimento do \n\nbicudo-do-algodoeiro, ficando endividados. Manteve-se apenas o cultivo de algod\u00e3o \n\narb\u00f3reo e a agricultura de autoconsumo (DAYRELL et al., 2006). \n\nComo os sistemas tradicionais diversificados (produ\u00e7\u00e3o de alimentos, cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais e extrativismo) haviam sido mantidos, a maioria das fam\u00edlias pode permanecer \n\nno territ\u00f3rio. De todo modo, o disp\u00eandio de terras e m\u00e3o de obra familiar com o algod\u00e3o \n\nrequereu a complementa\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o pela compra de alimentos. O algod\u00e3o \n\npromoveu contato com o dinheiro e maior contato com a cidade, auxiliando o uso do \n\ndinheiro e de ve\u00edculos de transporte pela comunidade (at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o usados) e a ado\u00e7\u00e3o \n\nde outros h\u00e1bitos de consumo urbanos. \n\nAs principais estrat\u00e9gias para obten\u00e7\u00e3o de renda e para quita\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas \n\ncontra\u00eddas com o algod\u00e3o foram: produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, voltada para abastecimento da \n\nregi\u00e3o do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero; produ\u00e7\u00e3o de leite e migra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria. Poucas \n\nfam\u00edlias recorreram \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de leite, pois a maioria delas possui poucas cabe\u00e7as de \n\ngado e pequena extens\u00e3o de terra. A produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o se deu atrav\u00e9s de \n\ndesmatamento intensivo e do cultivo de eucalipto, foi abandonada recentemente, ap\u00f3s \n\naproximadamente 20 anos, devido \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do IEF. \n\nSegundo depoimentos dos moradores locais, essa atividade alterou fortemente a \n\npaisagem local, desencadeou eros\u00e3o dos solos, redu\u00e7\u00e3o de sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua e de armazenamento de umidade, de sua fertilidade e produtividade, bem como \n\nassoreamento dos rios e surgimento de doen\u00e7as respirat\u00f3rias, devido \u00e0 quantidade de \n\npoeira gerada. Tamb\u00e9m foi destacado que os \u00f3rg\u00e3os que implantaram os programas \n\npol\u00edticos (Emater, Embrapa, etc.) n\u00e3o difundiram pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos. \n\n\n\n55 \n\n \n\nA migra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou permanente para a ocupa\u00e7\u00e3o de trabalhos informais \n\nno campo e na cidade serviu como estrat\u00e9gia para a obten\u00e7\u00e3o de renda e como \n\nalternativa \u00e0 escassez de terra e \u00e0 dificuldade de viver da agricultura em Malhada \n\nGrande, principalmente devido \u00e0 escassez de \u00e1gua, terra, de m\u00e3o de obra e de renda para \n\ninvestir na produ\u00e7\u00e3o. Antes era realizada para localidades vizinhas de Catuti, hoje \u00e9 \n\nfeita principalmente para S\u00e3o Paulo e Sul de Minas, como se observa na fala abaixo:  \n\n  \n\n \n\n Eles foram pra Uberl\u00e2ndia, Piracicaba, S\u00e3o Paulo. Eles foram embora pra \npoder trabalhar. Porque aqui n\u00e3o d\u00e1, n\u00e3o tem terra pra todo mundo. Se eles \n\nvirem pra c\u00e1 vai d\u00e1 um hectare pra cada um... E se for trabalhar pros \n\nfazendeiros eles n\u00e3o paga bem. Num dia de servi\u00e7o pesado aqui na regi\u00e3o \u00e9 \n\npago 20 reais por camarada. Um fazendero paga 10 reais. Eles vai pra fica \n\num tempo, \u00e0s veiz eles volta pra visita n\u00f3is, as veiz fica morando l\u00e1 mesmo \n\n(Morador de Malhada Grande, 67 anos, entrevistado em 12/2010). \n\n \n\n \n\nPrimeiro ocorreu a evas\u00e3o dos jovens, sendo que poucos deles podem, at\u00e9 hoje, \n\najudar suas fam\u00edlias com dinheiro. Posteriormente, com a perda crescente dos cultivos, \n\nocasionada pela seca, os chefes das fam\u00edlias adotaram a migra\u00e7\u00e3o sazonal, na seca, para \n\nobter renda para a compra de alimentos, restando na comunidade, principalmente, as \n\nesposas e filhas que t\u00eam filhos pequenos.  \n\nA renda, a princ\u00edpio, era benef\u00edcio de poucos moradores que contavam com a \n\najuda de parentes que viviam no entorno de Malhada Grande. Segundo Costa Filho \n\n(2008) migra\u00e7\u00e3o e aposentadoria s\u00e3o a base que mant\u00e9m a economia gurutubana. Em \n\nMalhada Grande, o trabalho sazonal, os programas Bolsa Fam\u00edlia, Bolsa Escola e a \n\naposentadorias s\u00e3o as principais fontes de renda.  \n\nObservou-se que o trabalho sazonal e as migra\u00e7\u00f5es t\u00eam contribu\u00eddo para \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o sobre a terra, instaura\u00e7\u00e3o de redes sociais de parentesco e \n\ncompadrio e aux\u00edlio \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica local. Contudo, tamb\u00e9m t\u00eam \n\nproporcionado fragmenta\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e redu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra. \n\nHoje a popula\u00e7\u00e3o malhadagrandense encontra-se, em sua maioria, acima dos 40 \n\nanos de idade. No geral, as mulheres mant\u00eam a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sozinhas, em grande \n\nparte do ano. Nesse contexto, a escolariza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u00e9 tida pelos entrevistados \n\ncomo ocasionadora de menor disponibilidade de m\u00e3o de obra, em raz\u00e3o da frequ\u00eancia \n\nna escola. Embora seja vista como fator que poder\u00e1 trazer melhor condi\u00e7\u00e3o de vida \u00e0s \n\ncrian\u00e7as no futuro, n\u00e3o promove ganhos vis\u00edveis no presente. Al\u00e9m disso, os filhos t\u00eam \n\ndificuldade de aprender e os pais, em sua maioria, analfabetos, n\u00e3o podem ajud\u00e1-los. \n\n\n\n56 \n\n \n\nA contrata\u00e7\u00e3o de \u201ccompanheiros\u201d, pessoas que trabalham por di\u00e1ria nas \n\natividades agr\u00edcolas, recebendo de R$ 25,00 a R$ 30,00 reais \u00e9 um paliativo para a \n\ncar\u00eancia de m\u00e3o de obra. Essa pr\u00e1tica ocorre eventualmente, devido \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de renda.  \n\nAp\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o territorial foram mantidas as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas locais, \n\nagricultura de autoconsumo, pecu\u00e1ria, extrativismo e agrossilvicultura, associada \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de pequenos animais nos quintais, mas ocorreram mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o e ao uso do solo: redu\u00e7\u00e3o da quantidade e da diversidade produzida, devido, \n\nprincipalmente, \u00e0 escassez de \u00e1gua, de terra e m\u00e3o de obra; costume pelo aluguel de \n\ntrator para o preparo da terra; abandono de cultivos e de pr\u00e1ticas de beneficiamento de \n\nprodutos. At\u00e9 a rotina de hor\u00e1rios da fam\u00edlia mudou, j\u00e1 que dependendo da intensidade \n\nda seca menos atividades produtivas s\u00e3o realizadas. \n\nA economia dual, com produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola voltada para o autoconsumo e tamb\u00e9m \n\npara a comercializa\u00e7\u00e3o, visando a obten\u00e7\u00e3o de renda para a compra dos produtos que a \n\ncomunidade n\u00e3o consegue produzir, que tem se expandido nas comunidades de \n\nagricultores familiares (TOLEDO, 2003), passou a existir em Malhada Grande. \n\nEntretanto, a articula\u00e7\u00e3o com o mercado local \u00e9 fraca, devido a v\u00e1rios fatores, como \n\nimprevisibilidade da produ\u00e7\u00e3o, falta de renda para investir em melhorias contra \n\nlimita\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, falta de apoio pol\u00edtico e tradi\u00e7\u00e3o da comunidade pela produ\u00e7\u00e3o \n\npara o autoabastecimento. A venda de produtos ocorre eventualmente. Destaca-se a \n\nvenda de sorgo, de leite e legumes, quando h\u00e1 excedentes. O CAA est\u00e1 articulando uma \n\nparceria da comunidade com a prefeitura de Catuti, para comercializa\u00e7\u00e3o de produtos \n\nagr\u00edcolas com as creches do munic\u00edpio.   \n\nA cultura local foi transformada, favorecendo uma depend\u00eancia cada vez maior \n\nda compra de produtos. A ado\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de vida urbanos (Quadro 1) proporcionou \n\naumento do conforto e da comodidade, pelo acesso a televis\u00e3o, eletrodom\u00e9sticos, \n\nprodutos aliment\u00edcios, roupas, etc. \n\nOs moradores veem a depend\u00eancia do mercado como ben\u00e9fica, pois reduz sua \n\ndepend\u00eancia dos recursos locais e seu condicionamento \u00e0 seca. Antes, mesmo quando a \n\nseca era intensa, a alimenta\u00e7\u00e3o era obtida dos recursos locais, sendo preciso recorrer a \n\nalimentos de dif\u00edcil preparo e digest\u00e3o. Contudo, n\u00e3o houve melhora suficiente da \n\ncondi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para comprar os produtos que se tornaram necess\u00e1rios ao consumo.  \n\nAl\u00e9m dessas mudan\u00e7as, originadas pelo contato com fatores externos, ligados \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, o crescimento populacional intensificou a escassez de terra, devido \u00e0 \n\nredivis\u00e3o das propriedades entre as fam\u00edlias, ao longo do tempo: \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n  \n\nCom o tempo muita gente foi embora. Muitos foi abandonando os cultivo e \n\ncomprando na cidade. A planta\u00e7\u00e3o foi diminuindo, por causa da chuva. A \n\nterra foi diminuindo tamb\u00e9m. Antigamente todo mundo tinha, n\u00e9?... Mas a\u00ed uns \n\nvendeu as terra. Tem fazendero que compro um pedacinho de terra e tomo \n\notro. E outros foi o pessoal mesmo que vendeu pros fazendero, a\u00ed peg\u00f4 e foi \n\nembora... L\u00e1 fora n\u00e3o deu certo, eles volt\u00f4, mas a\u00ed n\u00e3o tinha as terra mais... A\u00ed \n\neles fic\u00f4 trabalhando pros fazendero e a fam\u00edlia foi crescendo... E as terra n\u00e3o \n\ndava pra todos os filho (Morador de Malhada Grande, 69 anos, entrevistado em \n\n10/2012). \n\n \n\n \n\nAtualmente, o territ\u00f3rio de Malhada Grande \u00e9 composto por 864,03 ha (Figura \n\n3), e as propriedades t\u00eam de 13 a 28 ha. A \u00e1rea expropriada representa uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o da \u00e1rea perdida, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conhec\u00ea-la precisamente e \n\ncorresponde a 490, 59 ha (Figura 3). \n\nSegundo os depoimentos locais, a \u00e1gua para o abastecimento dom\u00e9stico e das \n\natividades agr\u00edcolas sempre foi um problema. Apenas recentemente passou a haver \n\nacesso a po\u00e7os artesianos e caixas d\u2019\u00e1gua, com o apoio da Associa\u00e7\u00e3o Quilombola do \n\nGurutuba, do CAA, do Sindicato de Porteirinha e da Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido \n\nBrasileiro (ASA). As caixas s\u00e3o abastecidas com \u00e1gua da chuva. Nas secas mais severas \n\nh\u00e1 suporte de caminh\u00f5es-pipa, que levam \u00e1gua para ser armazenada nas casas. \n\nOs entrevistados afirmaram a intensifica\u00e7\u00e3o da seca, com aumento do per\u00edodo \n\nsem chuvas e redu\u00e7\u00e3o da quantidade de chuva nos \u00faltimos anos, fator que tem \n\nfavorecido o des\u00e2nimo de plantar. \u00c9 comum a ocorr\u00eancia de per\u00edodos de seca mais \n\nintensa no Gurutuba, como foi relatado por Costa Filho (2008). Contudo, a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da falta de \u00e1gua tamb\u00e9m foi interpretada, nesse trabalho, como resultado \n\ndo intenso desmatamento da paisagem local para a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, considerando \n\ntamb\u00e9m que a maioria dos solos da \u00e1rea de estudo s\u00e3o rasos ou arenosos. \n\nOs Latossolos, que possuem maior capacidade de armazenamento de umidade, \n\nlocalizam-se no topo da paisagem, onde se encontra a maior parte das terras \n\nexpropriadas. N\u00e3o se pratica mais agricultura nesse geoambiente, por ser uma \u00e1rea que \n\nsofre maior restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica na seca, por estar distante da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n                        Figura 3. Mapa do territ\u00f3rio ocupado e da \u00e1rea expropriada de Malhada Grande \u2013 Catuti, MG, 2012. \n\n\n\n59 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social da comunidade, \n\npercebeu-se, nas entrevistas, que as mudan\u00e7as culturais ocorridas promoveram \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o da identidade cultural local, que, no entanto, tem buscado reafirma\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s de articula\u00e7\u00e3o com as demais comunidades do Gurutuba na luta por \n\nreconhecimento quilombola. O trabalho de pesquisa de Costa Filho (2008), \u00e9 \n\nconsiderado o principal agente desencadeador da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da comunidade, \n\nem raz\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o feita junto \u00e0s comunidade gurutubanas. \n\nMalhada Grande conta com as seguintes organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas internas: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Moradores, que auxilia sua articula\u00e7\u00e3o aos sindicatos de Catuti e de \n\nPorteirinha, e Associa\u00e7\u00e3o das Mulheres Quilombolas, da qual participam 29 mulheres, \n\nque representam suas fam\u00edlias, correspondendo \u00e0 quase totalidade de fam\u00edlias da \n\ncomunidade, que somam, aproximadamente, 30. \n\nDe acordo com os entrevistados, as principais entidades de apoio \u00e0 comunidade \n\ns\u00e3o o Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Porteirinha e o CAA \u2013 NM. A prefeitura e \n\no sindicato de Catuti locais n\u00e3o apoiam a comunidade. A Associa\u00e7\u00e3o das Mulheres \n\nQuilombolas de Malhada Grande \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o mais articulado politicamente da \n\ncomunidade, pois interage constantemente com as demais comunidades gurutubanas e \n\ndesenvolve a maioria dos projetos voltados para as demandas locais. \n\nDentre suas a\u00e7\u00f5es podem ser destacadas: obten\u00e7\u00e3o de caixas d\u2019\u00e1gua; cultivo \n\ncoletivo de mandioca; montagem de uma padaria em Catuti e implanta\u00e7\u00e3o de estrutura \n\nde irriga\u00e7\u00e3o (a comunidade ser\u00e1 a primeira do Gurutuba a receb\u00ea-la). A produ\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, que estava restrita a mutir\u00f5es e grupos de algumas fam\u00edlias, devido \u00e0 escassez \n\nde terra e m\u00e3o de obra, tem sido retomada pela associa\u00e7\u00e3o, como se observa na fala de \n\num dos entrevistados: \n\n \n\n \n\nJ\u00e1 teve cultivo mais coletivo, mas agora paro, porque fica distante \n\ndemais, o povo, sabe? O coletivo \u00e9 s\u00f3 quando vai cuidar da sede da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o, a\u00ed n\u00f3s vamo em coletivo. Ela \u00e9 uma sede em quase \n\nprimeiro n\u00edvel hoje. N\u00f3s tem umas tr\u00eas casa l\u00e1, tudo casa boa, grande. \n\nA primeira que n\u00f3s fez foi feita de adob\u00e3o... Depois n\u00f3s fizemo uma \n\npra amonta uma m\u00e1quina de biodiesel (Moradora de Malhada Grande, \n\n62 anos, entrevistada em 01/2011). \n\n \n\n \n\n \n\nOs moradores locais sempre mantiveram rela\u00e7\u00f5es com os munic\u00edpios vizinhos \n\n(Porteirinha, Monte Azul, Pai Pedro, Jana\u00faba, Ja\u00edba) e adjac\u00eancias. Contudo, sua \n\n\n\n60 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o Catuti, urbana e rural, era de estranhamento. Todavia essa \n\nrela\u00e7\u00e3o tem melhorado, com o aumento de conv\u00edvio entre ambas. \n\nO maior engajamento da comunidade com os gurutubanos e com a popula\u00e7\u00e3o de \n\nCatuti reflete o processo de abertura dos moradores de Malhada Grande, ocorrido no \n\ncontexto das mudan\u00e7as apresentadas (Quadro 1) e tem contribu\u00eddo para reduzir o \n\nisolamento socioespacial da comunidade. \n\nApesar das dificuldades para permanecer em Malhada Grande, os moradores t\u00eam \n\nesperan\u00e7a de melhorar de vida, ampliar a produ\u00e7\u00e3o e deixar a terra como legado para \n\nseus descendentes. A sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento ao lugar e a concep\u00e7\u00e3o de que a \n\nperman\u00eancia na terra \u00e9 necess\u00e1ria para a sobreviv\u00eancia e \u00e9 o sentido de existir da \n\ncomunidade motivam sua resist\u00eancia no territ\u00f3rio. Esse elo \u00e9 refor\u00e7ado pela longa \n\nhist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o de seus antepassados na \u00e1rea e pelos la\u00e7os de parentesco e \n\ncompadrio. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es territoriais fragilizaram a autonomia e o coletivismo da \n\ncomunidade, mas o acirramento das dificuldades tem proporcionado valoriza\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas e saberes tradicionais e resgate da uni\u00e3o social. Dentre as estrat\u00e9gias para \n\npermanecer no territ\u00f3rio forjadas no contexto das mudan\u00e7as territoriais toma-se como \n\nfoco, nesse trabalho, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e o saber sobre os solos e a paisagem \n\nlocal, resultantes do hist\u00f3rico de vida e de trabalho com a terra da comunidade. \n\n \n\n \n\n4.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental de Malhada Grande segundo o conhecimento \n\ncient\u00edfico e local  \n\n \n\nA partir estratifica\u00e7\u00e3o dos ambientes que comp\u00f5em a paisagem de Malhada \n\nGrande elaborada pela comunidade local, foi realizada uma interpreta\u00e7\u00e3o intersubjetiva \n\nque considerou a concep\u00e7\u00e3o local e a cient\u00edfico, de modo a manter os nomes e classes \n\nde ambientes usados pela comunidade, por\u00e9m com o acr\u00e9scimo de algumas adapta\u00e7\u00f5es, \n\npara facilitar a sistematiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es levantadas. \n\nA estratifica\u00e7\u00e3o ambiental local foi estruturada em dois n\u00edveis categ\u00f3ricos: \n\nmacro e microambientes, com base na localiza\u00e7\u00e3o do ambiente no relevo e na influ\u00eancia \n\nda linha de drenagem sobre a umidade do solo. \n\nOs macroambientes identificados foram (i) Alto, (ii) Alta e (iii) Baixa (Figura 4), \n\nque abrangem, respectivamente, o topo, a encosta (ambos n\u00e3o inund\u00e1veis) e a plan\u00edcie \n\nfluvial. No topo ocorrem solos bem drenados, na encosta solos excessivamente \n\n\n\n61 \n\n \n\ndrenados, por\u00e9m com sinais de plintiza\u00e7\u00e3o, em subsuperf\u00edcie, e na Baixa solos de \n\ndrenagem vari\u00e1vel, sendo comum a plintiza\u00e7\u00e3o. \n\nA compartimenta\u00e7\u00e3o dos macroambientes pela popula\u00e7\u00e3o local originou uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos microambientes em \u201cetnoambientes\u201d (geoambientes definidos com \n\nbase no saber local). Os etnoambientes foram separados com base nos tipos de terra\n19\n\n de \n\ncada setor da paisagem e em elementos associados, sendo eles: vegeta\u00e7\u00e3o, relevo e \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos. \n\nO macroambiente Alto (Figura 4) engloba um etnoambiente de mesmo nome, \n\ncorrespondente aos topos aplainados da paisagem (Figura 5) e outros dois \n\netnoambientes, Baixios do Alto e Furados (que correspondem, respectivamente, \u00e0s \n\nDepress\u00f5es do topo e \u00e0s depress\u00f5es endorr\u00e9icas). \n\nO macroambiente Alta tamb\u00e9m engloba um microambiente de mesmo nome \n\n(Figura 5), que representa a encosta pedimentada, bem como Baixios da Alta, que \n\ncorrespondem \u00e0s depress\u00f5es da encosta, e Cap\u00f5es, cord\u00f5es arenosos localizados na \n\ntransi\u00e7\u00e3o da encosta para a plan\u00edcie fluvial.  \n\nNo macroambiente Baixa, que representa o setor mais baixo da topografia local, \n\ns\u00e3o encontradas as Vargens e Vazantes (Figura 5) que correspondem, respectivamente, \u00e0 \n\nparte superior da plan\u00edcie fluvial, parcialmente inund\u00e1vel, e \u00e0 sua parte inferior, \n\ntotalmente inund\u00e1vel (Figura 5). \n\nAlguns termos s\u00e3o usados com diferentes sentido pela comunidade. Para facilitar \n\na compreens\u00e3o desses termos nesse trabalho, alguns deles foram adaptados. O termo \n\nbaixio \u00e9 usado para se referir a depress\u00f5es do terreno de qualquer ambiente. Para \n\ndistinguir os baixios que ocorrem na encosta dos que ocorrem no topo, fez-se uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o da nomenclatura usualmente utilizada pela comunidade. Assim, foram \n\ncriados os termos baixios da Alta e do Alto. \n\n                                                 \n19\n\n O termo \u201ctipos de terra\u201d \u00e9 usual em trabalhos de natureza etnopedol\u00f3gica para substituir o termo solo, \n\npor ser comum na linguagem de comunidades de agricultores (FREITAS, 2005; FERNANDES, 2008; \n\nMANCIO, 2008; MATOS, 2008). \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n                                Figura 4. Mapa de Macroambientes de Malhada Grande \u2013 Catuti, MG, 2012. \n\n\n\n63 \n\n \n\nEmbora a comunidade reconhe\u00e7a diferen\u00e7as na vegeta\u00e7\u00e3o de cada geoambiente, \n\nessa foi usada como crit\u00e9rio de estratifica\u00e7\u00e3o apenas dos etnoambientes Alto, onde se \n\nencontram os Carrascos, Vargem, caracterizada como \u00e1rea onde s\u00f3 nasce capim e \n\nVazante, onde se encontra o chamado mato de beira de rio. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es vegetacionais verificadas nos geoambientes nos trabalhos de \n\ncampo foram classificadas como: Floresta Estacional Decidual degradada, que \n\ncorresponde aos Carrascos (nas \u00e1reas de ocorr\u00eancia dos LAd do Alto); Floresta \n\nEstacional Decidual aberta, associada aos  solos mal drenados (FT do Baixio do Alto, do \n\nFurado e do Baixio da Alta ou excessivamente drenados (RQo da Alta e RR do Cap\u00e3o); \n\nCampo Brejoso sazonalmente inund\u00e1vel, nos solos mal drenados da parte superior da \n\nVazante (FT e SXe da Vargem) e Floresta Estacional Semidecidual Rip\u00e1ria associada \n\naos solos da parte inferior da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o (FXe, RY e GX da Vazante). \n\nN\u00e3o h\u00e1 afloramentos de calc\u00e1rio na \u00e1rea de estudo, normalmente associados \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de Mata Seca na regi\u00e3o, mas foi verificada ocorr\u00eancia dolinas, comum em \n\n\u00e1rea de relevo endoc\u00e1rstico. Tamb\u00e9m foram observadas nos Carrascos esp\u00e9cies \n\nfrequentes em Florestas Estacionais Dec\u00edduas (Matas Secas), como: Amburana \n\ncearensis (imburana de cheiro), Anadenanthera colubrina (angico), Chloroleucon \n\ntenuiflorum (tatarena), Cavanillesia arborea (embar\u00e9 ou barriguda), Myracrodruon \n\nurundeuva (aroeira), Commiphora leptophloeos (imburana-vermelha), cact\u00e1ceas e cip\u00f3s. \n\nAs \u00e1reas ocupadas mais intensamente pela comunidade no macroambiente Baixa \n\napresentaram maior heterogeneidade ambiental que o Alto, constitu\u00eddo principalmente \n\npor Latossolos. O fato da estratifica\u00e7\u00e3o dos solos desse setor da paisagem ter sido mais \n\nsuperficial foi interpretado como reflexo do tipo de uso adotado no topo, principalmente \n\npastagem. \n\nAs extensas \u00e1reas de campos de murundus associadas a esse geoambiente n\u00e3o \n\nforam estratificadas e os Furados n\u00e3o foram separados, por exemplo, em \u00e1reas que s\u00e3o \n\nalagadas e \u00e1reas das bordas das dolinas, cuja aptid\u00e3o agr\u00edcola seria diferente, caso o uso \n\ndo solo nesse ambiente n\u00e3o se restringisse, no presente, a pastagem. \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n \n                                      Figura 5. Mapa de Etnoambientes e Geoambientes de Malhada Grande \u2013 Catuti, MG, 2012. \n\n\n\n65 \n\n \n\n4.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o local e cient\u00edfica dos solos de Malhada Grande  \n\n \n\nOs tipos de terra usados pela comunidade para diferenciar os etnoambientes \n\napresentaram um sistema local de classifica\u00e7\u00e3o de solos (Quadro 2), estruturado com \n\nbase em caracter\u00edsticas relevantes para a distin\u00e7\u00e3o dos solos, considerando aspectos \n\nrelevantes para o uso do solo. As caracter\u00edsticas mais destacadas foram cor, textura, \n\nconsist\u00eancia e fertilidade. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o intersubjetiva das classes de ambientes e solos identificados \n\nsegundo o conhecimento local e o pedogeomorfol\u00f3gico deu origem a uma Chave de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o pedogeoambiental (Quadro 2), ou seja, dos geoambientes e solos, que, \n\ncomo indicado por Petersen (1996), serve ao registro, sistematiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos local e cient\u00edfico. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o local dos solos apresentou dois n\u00edveis categ\u00f3ricos (Quadro 2), \n\nbaseados principalmente na morfologia do solo, sendo o primeiro associado \n\nprincipalmente \u00e0 cor e \u00e0 textura e o segundo \u00e0 consist\u00eancia e \u00e0 fertilidade. Outras \n\ncaracter\u00edsticas destacadas com frequ\u00eancia nas entrevistas, por\u00e9m n\u00e3o inclu\u00eddas na \n\nnomenclatura da classifica\u00e7\u00e3o dos solos da comunidade, tamb\u00e9m foram inclu\u00eddas na \n\nchave de identifica\u00e7\u00e3o (Quadro 2), dentre as quais se destacam a estrutura do solo e a \n\nocorr\u00eancia de n\u00f3dulos e concre\u00e7\u00f5es ferruginosas. \n\nA textura e a consist\u00eancia do solo foram destacadas como fatores importantes \n\npara a reten\u00e7\u00e3o de nutrientes e umidade no solo e para a permeabilidade e profundidade \n\ndispon\u00edvel para o desenvolvimento vegetal. \n\nAo relacionar os atributos morfol\u00f3gicos, f\u00edsicos (Quadro 4) e qu\u00edmicos (Quadro \n\n3) do solo reconhecidos pelo SiBCS com os termos e denomina\u00e7\u00f5es usados no \n\nconhecimento local (Quadro 2) encontram-se as seguintes correspond\u00eancias: terra que \n\nd\u00e1 liga, fina (textura mais argilosa), solta (textura com maior teor de areia); terra fofa, \n\nsolta macia, dura, muito dura (consist\u00eancia); fraca, mais cultura (fertilidade); barro \n\ncolento, terra colenta, liguenta (consist\u00eancia, pegajosidade,); carocenta e crespa \n\n(termos associados a estrutura em blocos de solos de consist\u00eancia dura). \n\n\n\n66 \n\n \n\nQuadro 2. Chave de identifica\u00e7\u00e3o pedogeoambiental com os etno/geoambientes e solos de Malhada Grande \n\n Classes de Etnoambiente\n \n\n(Geoambiente\n1\n) \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos etnoambientes e \n\ngeoambientes\n1\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o local dos solos em n\u00edveis \n\ncateg\u00f3ricos\n1\n/ Calssifica\u00e7ao cient\u00edfica (SiBCS) \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o local dos solos\n1\n  \n\n                          Primeiro Segundo  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALTO \n\n(TOPO) \n\nAltos com Terra vermelha \n\n(Topos aplainados com \n\nLAd e PVA) \n\nTopo com terra plana; onde tem \n\nCarrasco*/Topo da paisagem \n\nTerra vermelha (cor** 7,5 YR \n\n5/6 no Bw e 5 YR 4/5 no Bt)/ \n\nLAd; PVA - \n\n Fina, liguenta (franco-argilo-arenosa\n3\n no \n\nBw ); colenta (muito argilosa no Bt); dura \n\n(consist\u00eanciatem pi\u00e7arra\n2\n (pegajosidade); \n\nfraca (fertilidade)\n \n\nBaixios do Alto com \n\nBarro branco duro \n\n(Depress\u00f5es do topo com \n\nFT) \n\nOnde d\u00e1 uma baixa, tem vegeta\u00e7\u00e3o \n\nmais baixa e rala que a do Carrasco/ \n\n\u00c1reas de topografia rebaixada do topo \n\nBarro branco (cor** 7,5 YR 5/6; \n\nfranco-argilo-arenosa no Bf)/ FT \n\nduro \n\n(consist\u00eancia) \n\n Mais cultura (fertilidade); tem pi\u00e7arra\n2\n, \n\npedra, lajedo\n2 \n\nFurados com Barro \n\nbranco mais duro \n\n(Depress\u00e3o endorr\u00e9ica \n\ncom FTe e SX) \n\nBaxada do Alto, alagadi\u00e7o que \n\nsegura \u00e1gua; lugar que a \u00e1gua cerca \n\nem roda/Dolinas originadas de relevo \n\nendoc\u00e1rstico \n\nBarro branco (cor**2,5 Y 7/1 no \n\nBf e 10 YR 5/6 no B pl\u00e2nico; \n\nargilosa no Bf e franco-argilo-\n\narenosa no B pl\u00e2nico)/ FTe e SX \n\nmais duro \n\n(consist\u00eancia) \n\nCarocenta, crespa  (estrutura em blocos \n\nsubangulares); mais cultura (eutrofismo); \n\ntem pi\u00e7arra\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALTA \n\n(ENCOSTA)  \n\nAltas com Terra branca \n\n(Encostas pedimentadas \n\ncom RQo) \n\nOnde n\u00e3o pega \u00e1gua/Rampas que \n\nrecebem material arenoso em fluxo \n\nconcentrado do topo \n\nTerra branca (cor** 5 Y 6/1 no \n\nC1)/ RQo \n\n \n\n \n\n- \n\nArenosa, solta (areia franca\n3\n, C1); terra que \n\nproduz tudo, mas n\u00e3o segura \u00e1gua \n\n(drenagem; restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica) \n\nBaixios da Alta com \n\nBarro branco (Depress\u00f5es \n\nda encosta com FT) \n\nOnde d\u00e1 uma baxa/ Depress\u00f5es da \n\nencosta  \n\nBarro branco (cor** 7,5 YR 5/6 \n\nno Bf; franco-argilo-arenosa)/ FT \n\n \n\n- \n\n Dura (consist\u00eancia); tem pi\u00e7arra\n2 \n\nCap\u00f5es com Terra branca \n\nmais cultura (Cord\u00f5es \n\narenosos com RR)  \n\nOnde \u00e9 Alta e tem Terra branca mais \n\ncultura e cap\u00e3o/ Cord\u00f5es arenosos \n\nTerra branca (cor** 5 Y 6/1 no \n\nC1 do RR - P03 e ajustar no RR - \n\nP07)/ RR - P03 e RR -P07 \n\nmais cultura \n\n(fertilidade) \n\nTerra igual \u00e0 da Alta, mas \u00e9 mais cultura \n\n(fertilidade), solta (franco-arenosa\n3\n, C1 RR \n\ne areia-franca, C1 do RQo \n\n \n\nBAIXA \n\n(PLAN\u00cdCIE \n\nFLUVIAL) \n\nVargens com Barro \n\nescuro duro (Plan\u00edcie \n\nfluvial parcialmente \n\ninund\u00e1vel com SXe e FX) \n\nParte superior da Vazante; s\u00f3 d\u00e1 \n\nmato bravo*/ \u00c1reas mal drenadas \n\ncolmatadas; leito maior se tornando \n\nterra\u00e7o fluvial \n\nBarro escuro (cor** 7,5 YR 5/6 \n\nno Bf e 10 YR 7/1 no B pl\u00e2nico; \n\nfranco-argilosa no B pl\u00e2nico  e \n\nfranco-argilosa no Bf)/ SXe; FX \n\nduro \n\n(consist\u00eancia)  \n\nBarro colento, quando o rio baixa, ela seca \n\ne racha (franco-argilosa\n3\n, e com alta \n\natividade de argila); \u00e9 a terra mais dura \n\n(consist\u00eancia);  tem pi\u00e7arra\n2\n \n\nVazantes com Terra preta \n\n(Plan\u00edcie fluvial \n\ninund\u00e1velcom FXe, RY e \n\nGX) \n\nBeirada do rio, onde tem mato de \n\nbeira de rio*/ Leito maior do rio que \n\nrecebe sedimentos col\u00favio-aluviais  \n\nTerra preta (cor** 10 YR 6/6 no \n\nBf, 10 YR 4/3 no C1 e 2,5 Y 5/2 \n\nno Cg1)/ FXe,RY, GX \n\n- Macia (consist\u00eancia); mais cultura \n\n(fertilidade); barro solto, n\u00e3o racha quando \n\nseca (franco-argilo-arenosa\n3\n, Bf do FXe, C1 \n\ndo RY e C1 do GX); tem pi\u00e7arra\n2\n \n\nLAd: Latossolo Amarelo distr\u00f3fico argiss\u00f3lico; PVA: Argissolo Vermelho-Amarelo; FT: Plintossolo Argil\u00favico; FTe: Plintossolo Argil\u00favico eutr\u00f3fico abr\u00faptico; SX: Planossolo H\u00e1plico; RQo: \n\nNeossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico t\u00edpico; RRe: Neossolo Regol\u00edtico eutr\u00f3fico t\u00edpico; SXe: Planossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico; FX: Plintossolo H\u00e1plico; FXe: Plintossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico t\u00edpico; RY: Neossolo \n\nFl\u00favico; GX: Gleissolo H\u00e1plico.       Etnoambiente estratificado tamb\u00e9m pela vegeta\u00e7\u00e3o; **: cor \u00famida do horizonte diagn\u00f3stico. \n1\n: saber emicista em it\u00e1lico e correspond\u00eancia na pedologia em fonte normal; \n\n2\n: plintita e petroplintita; \n\n3\n: textura. \n\n\n\n67 \n\n \n\nA cor foi o principal crit\u00e9rio morfol\u00f3gico de distin\u00e7\u00e3o dos tipos de terra. A \n\nmudan\u00e7a da cor \u00e9 facilmente percept\u00edvel na \u00e1rea de estudo, acompanhando a varia\u00e7\u00e3o \n\ndo tipo de solo (Figura 6). \n\nO termo terra indica que n\u00e3o se trata um solo com alto teor de argila, j\u00e1 barro se \n\nrefere a solo de textura mais argilosa. O termo terra que sustenta o plantio, por sua vez, \n\nrecorrente na fala dos entrevistados, se refere \u00e0 capacidade de armazenamento de \u00e1gua \n\ndos Latossolos, que permite o plantio por maior tempo. \n\nOs solos de quase todos os geoambientes apresentaram presen\u00e7a de plintita \n\n(exceto os Latossolo e Neossolos na por\u00e7\u00e3o mais elevada da encosta), em decorr\u00eancia \n\nda influencia da flutua\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, que fica elevado durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa \n\n(de outubro a fevereiro e, quando a seca \u00e9 mais severa, de novembro a janeiro). \n\n \n\n        \nFigura 6. Varia\u00e7\u00e3o da cor dos solos em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de ambiente redutor do Alto \n\npara o Furado \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2012. \n\n \n\nPlintita e petroplinta foram chamadas de pi\u00e7arra, laje, lajedo. A plintita foi \n\ndescrita como pi\u00e7arra que pode ser cortada com enxada e a petroplitita como pedra que \n\nn\u00e3o pode ser cortada. H\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a flutua\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico e a ocorr\u00eancia das. A explica\u00e7\u00e3o dada por um dos moradores foi: onde pega \n\n\u00e1gua no fundo d\u00e1 pi\u00e7arra (Moradores de Malhada Grande, entrevistada em 2011). \n\nA plintita resulta de acumula\u00e7\u00f5es c\u00edclicas de Fe em \u00e1reas do perfil do solo onde \n\nh\u00e1 flutua\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Mediante o hidromorfismo, o Fe\n3+\n\n \u00e9 reduzido a Fe\n2+\n\n, \n\noriginando cores gleizadas. Parte do Fe\n2+\n\n \u00e9 lixiviada, mas parte \u00e9 mantida, devido \u00e0 \n\nbaixa permeabilidade do solo nas \u00e1reas que sofrem inunda\u00e7\u00e3o. Quando o len\u00e7ol abaixa o \n\nferro \u00e9 reoxidado em micross\u00edtios onde o oxig\u00eanio foi mantido no solo e ocorre a \n\nreprecipita\u00e7\u00e3o do ferro, formando mosqueados (MOTA et al., 2002). A redu\u00e7\u00e3o do Fe\n3+\n\n \n\nfoi observada nos ambientes rebaixados (RR, FT, SX, RQo, RY e GX). \n\n\n\n68 \n\n \n\nDas propriedades qu\u00edmicas do solo, apenas a fertilidade foi destacada e das \n\nf\u00edsicas a condi\u00e7\u00e3o de drenagem. Foi mencionada a fertiliza\u00e7\u00e3o trazida pela chuva, que \n\ncarreia as folhas e materiais vegetais para as baixas: A \u00e1gua sai levando as folha pra \n\nparte baixa... A\u00ed as folha vai apodrecendo e serve de adubo (Morador de Malhada \n\nGrande, entrevistado em 12/2010). N\u00e3o foi mencionado o ac\u00famulo de sal nos \n\nPlanossolos. \n\nHouve men\u00e7\u00e3o a processos que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com a de forma\u00e7\u00e3o do solo (adi\u00e7\u00e3o, \n\nremo\u00e7\u00e3o, elutria\u00e7\u00e3o), em relatos sobre a lavagem do solo da topografia mais alta para as \n\npartes baixas, motivo usado para que explicar a fertilidade do solo dos Cap\u00f5es e da \n\nVazante, a eros\u00e3o dos solos e o assoreamento dos rios.  \n\nN\u00e3o houve rigidez na sistematicidade empregada para os crit\u00e9rios atribu\u00eddos ao \n\nprimeiro e segundo n\u00edveis categ\u00f3ricos de classifica\u00e7\u00e3o dos solos (Quadro 2). Algumas \n\nterras receberam denomina\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 textura e \u00e0 consist\u00eancia no primeiro n\u00edvel \n\n(Barro branco, Barro duro) e outras foram distintas com base na cor e na textura (Terra \n\nVermelha, Terra Branca). Nos casos em que o primeiro n\u00edvel foi suficiente para \n\ndistinguir o solo dos demais (Terra Vermelha), n\u00e3o houve nome do segundo n\u00edvel. \n\nA Terra branca da Alta (Quadro 2) s\u00f3 recebeu nome no segundo n\u00edvel (Terra \n\nBranca mais cultura) para ser diferida do Neossolo do Cap\u00e3o, destacado pela \n\ncomunidade como mais f\u00e9rtil. O uso de maior n\u00famero de atributos na nomenclatura \n\nocorreu nos casos em que houve solos com maior semelhan\u00e7a (como os barros \n\nbrancos), sendo necess\u00e1rios mais crit\u00e9rios para sua distin\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns dos entrevistados frisaram determinadas caracter\u00edsticas dos solos em \n\ndetrimento de outras. Essa diferen\u00e7a esteve relacionada aos fatores considerados de \n\nmaior relev\u00e2ncia para o uso por cada morador e ao tipo de terra dispon\u00edvel em sua \n\npropriedade. Aqueles cujas terras se localizam em \u00e1reas onde predominam Neossolo \n\nenfatizaram a textura; aqueles com predom\u00ednio de terras na Vazante enfatizaram a \n\nconsist\u00eancia e assim por diante. Aprofundadas as perguntas sobre os geoambientes e \n\nsolos, identificou-se n\u00e3o haver diverg\u00eancia de opini\u00e3o sobre suas caracter\u00edsticas. \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o de solos realizada com base no  SiBCS (EMBRAPA, 2006), os \n\nsolos foram representados com dois ou quatro n\u00edveis categ\u00f3ricos (Quadro 2), que \n\ncorresponderam, respectivamente, aos solos classificados a partir de tradagem e a partir \n\nda abertura de perfis (esses foram analisados qu\u00edmica e fisicamente). \n\nO SiBCS (EMBRAPA, 2006), como \u00e9 sabido, apresenta quatro n\u00edveis \n\ncateg\u00f3ricos de classifica\u00e7\u00e3o dos solos. No primeiro n\u00edvel s\u00e3o considerados sinais \n\ndeixados pela pedog\u00eanese e propriedades identific\u00e1veis no campo, relevantes para as \n\n\n\n69 \n\n \n\nplantas; no segundo propriedades resultantes da pedog\u00eanese e varia\u00e7\u00f5es dentro das \n\nclasses do primeiro n\u00edvel; no terceiro o tipo e arranjo dos horizontes, atividade da argila, \n\ncondi\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o do complexo sortivo, desenvolvimento vegetal e drenagem do \n\nsolo e no quarto s\u00e3o representados os solos com caracter\u00edsticas t\u00edpicas, excepcionais ou \n\nintermedi\u00e1rias para os outros n\u00edveis. Portanto, considera pedog\u00eanese, aspectos \n\nmorfol\u00f3gicos, qu\u00edmicos, f\u00edsicos e sua relev\u00e2ncia para o desenvolvimento vegetal. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o local, por sua vez, enfatiza aspectos facilmente identific\u00e1veis \n\npelo uso (morfol\u00f3gicos) e relevantes para o uso. O ato de cavar a terra foi muito \n\nressaltado pela comunidade como meio de sentir a diferen\u00e7a dos tipos de terra, como se \n\nobserva na fala de um dos entrevistados: N\u00e3o adianta cavar a\u00ed porque \u00e9 um barro muito \n\nduro, vai dar uma pi\u00e7arra (Morador de Malhada Grande, 68 anos, entrevistado em \n\n01/2011). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de solos da comunidade apresentou grande similaridade com a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de solos baseada no SiBCS (EMBRAPA, 2006). Contudo, assim como foi \n\nidentificado no trabalho de Queiroz &amp; Norton (1992), a classifica\u00e7\u00e3o local de solos local \n\napresentou diferen\u00e7as na forma de classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de terra. \n\nCada classe de solo identificada pelos moradores de Malhada Grande abrangeu \n\numa ou mais classes de solo identificadas pela equipe de pesquisa (Quadro 2). A \n\nindistin\u00e7\u00e3o de algumas dessas classes ocorreu principalmente devido aos solos inclu\u00eddos \n\nna mesma classe n\u00e3o apresentarem diferentes potencialidade de uso (RY e GX; SXe e \n\nFX ; LAd e PVA). \n\nNo caso da Terra branca tanto a Terra branca da Alta quanto a do Cap\u00e3o \u00e9 \n\nchamada normalmente apenas de Terra branca, mas quando foi investigado com maior \n\ndetalhe se n\u00e3o h\u00e1 percep\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre as duas, os entrevistados as \n\ndiferenciaram por ser a Terra branca do Cap\u00e3o mais cultura, motivo pelo qual esse \n\nnome inserido na Chave de identifica\u00e7\u00e3o (Quadro 2). A classifica\u00e7\u00e3o local, nesse caso, \n\npriorizou a semelhan\u00e7a morfol\u00f3gica dos solos para definir a nomenclatura dos solos. \n\nDo ponto de vista pedol\u00f3gico, de acordo com as an\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas, os \n\nsolos analisados, em sua maioria, foram classificados como eutr\u00f3ficos (Quadro 3) e \n\napresentaram predom\u00ednio das fra\u00e7\u00f5es areia fina e areia grossa (Quadro 4). \n\nConforme crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo estabelecidos pela \n\nCFSEMG \u2013 5\u00aa aproxima\u00e7\u00e3o (ALVAREZ V. et al., 1999), a satura\u00e7\u00e3o por bases (V %) \n\nvariou de alta a muito alta, exceto no LAd e no RQo. A soma de bases, no geral, foi \n\nbaixa, mas variou de m\u00e9dia a alta no RR (P07) e no FX, e foi muito alta no FT e no SX. \n\n\n\n70 \n\n \n\nOs solos apresentaram caracter\u00edsticas que refletem o material de origem, com \n\npredom\u00ednio de fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas grossas, e o clima da regi\u00e3o, que confere baixa \n\nlixivia\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o menos intensa do intemperismo qu\u00edmico e da pedog\u00eanese, \n\nfavorecendo a conserva\u00e7\u00e3o de Ca\n2+\n\n e Mg\n2+ \n\nno complexo de troca, solos com alta \n\natividade de argila (Planossolos), altos valores de rela\u00e7\u00e3o silte/argila. Os que \n\napresentaram maior conte\u00fado de silte, indicando menor desenvolvimento pedogen\u00e9tico, \n\nforam RR (Cap\u00e3o), SXe (Vargem), e FXe ( Vazante). \n\nOs solos com alto teor de Mg\n2+ \n\n(Quadro 3) foram FTe (Vazante) e RRe (Cap\u00e3o), \n\ne com teor mais alto de Ca\n2+\n\n foi o FTe (Furado), solos localizados em ambiente \n\nconservador. O teor de K\n+\n (Quadro 3) variou de m\u00e9dio (RR/P03, RQo e FX) a muito \n\nalto (FT e RR/P04) (ALVAREZ V. et al., 1999). \n\nO teor de P foi baixo em todos os solos. De forma geral, os solos apresentaram \n\npH em H2O entre 5,8 e 7,0 (conferindo aus\u00eancia de Al\n3+\n\n). O pH foi mais baixo no LAd \n\ne no RQo, que apresentaram menor SB e V % &lt;50, sendo caracterizados como \n\ndistr\u00f3ficos. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nQuadro 3. An\u00e1lises qu\u00edmicas dos solos de Malhada Grande \nHor. Prof. pH pH P K Na Ca\n\n2+\n Mg\n\n2+\n Al\n\n3+\n H + Al SB (t) (T) V m ISNa MO P-rem Zn Fe Mn Cu \n\n \ncm) H2O KCl -----mg dm\n\n-3\n------                           ----------------- -----cmolcdm\n\n-3\n----------------------- -----------%---------- dag kg\n\n-1\n mg L\n\n-1\n --------mg dm\n\n-3\n-------- \n\nLATOSSOLO AMARELO Distr\u00f3fico argiss\u00f3lico (LAd) \u2013 P01 \n\nA 0-15 5,94 4,92 3,0 92 0 2,1 0,53 0 2,3 2,91 2,91 5,21 56 0 0 1,58 54,1 0,6 11 28 0,2 \n\nBw 15-80 4,68 4,07 1,0 27 0 0,9 0,27 1,1 3,1 1,19 2,26 4,29 28 47 0 0,53 36,6 0,1 9,3 15 0,4 \n\nPLINTOSSOLO ARGIL\u00daVICO Eutr\u00f3fico abr\u00faptico (FTe) \u2013 P02 \n\nA 0-20 6,55 5,75 3,0 72 1,1 1,4 0,3 0 2,1 1,92 1,92 4,02 48 0 0,25 0,53 60 0,1 49 7,1 0,3 \n\nE 20-40 7,02 5,57 1,0 64 4,1 0,9 0,3 0 2,1 1,41 1,41 3,51 40 0 1,26 0 60 0 44 12 0,7 \n\nEB 40-50 6,22 4,75 1,0 156 4,1 3,2 0,96 0 2,1 4,54 4,54 6,64 68 0 0,39 0,13 58,4 0 38 17 0,4 \n\nB 50-80 5,87 4,79 1,0 135 11 5 1,73 0 2,6 7,15 7,15 9,75 73 0 0,67 0,13 39,3 0,2 21 3 0 \n\nNEOSSOLO REGOL\u00cdTICO Eutr\u00f3fico t\u00edpico (RRe) \u2013 P03 \n\nA 0-10 7,12 6,08 5,0 114 0 2,1 0,31 0 0,6 2,68 2,68 3,28 82 0 0 1,19 60 1,5 2,8 41 0 \n\nC1 10.20 7,39 6,23 2,0 52 0 1,5 0,31 0 0,5 1,95 1,95 2,45 80 0 0 0,53 60 0,3 3 15 0 \n\nC2 20-50 6,23 5,48 2,0 42 0 1,4 0,29 0 1 1,82 1,82 2,82 65 0 0 0,53 60 0,3 3 15 0 \n\nC3 50-70 6,53 5,5 1,0 44 0 1,1 0,18 0 0,3 1,39 1,39 1,69 82 0 0 0,26 60 0,1 19 6,8 0,1 \n\nC4 70-80 6,42 4,84 1,0 43 0 0,5 0,15 0 0,5 0,8 0,8 1,3 62 0 0 0,13 60 0 14 3,3 0,1 \n\nNEOSSOLO QUARTZAR\u00caNICO \u00d3rtico t\u00edpico (RQo) \u2013 P04 \n\nA 0-12 5,92 4,83 4,6 57 0 1,2 0,29 0 1,6 1,65 1,65 3,25 50,8 0 0 1,05 60 0,8 44,8 18 0,1 \n\nC1 12-40 5,51 4,3 1,3 49 0 0,7 0,15 0,2 1,9 0,99 1,19 2,89 34,3 17 0 0,66 60 0,1 80,2 4,3 0 \n\nC2 40-70 5,09 4,15 1,4 38 0 0,6 0,12 0,68 2,1 0,79 1,47 2,89 27,3 46 0 0,53 60 0,1 99,5 1,9 0 \n\nPLANOSSOLO H\u00c1PLICO Eutr\u00f3fico sol\u00f3dico (SXe) \u2013 P05 \n\nA 0-10 5,99 4,73 4,0 37 30 1,8 0,49 0 2,1 2,5 2,5 4,6 54 0 5,22 1,71 60 0,8 195 41 0,4 \n\nE 10-17 7,06 4,94 2,0 29 117 1,7 0,69 0 0,8 2,93 2,93 3,73 79 0 17,2 0,66 60 0,2 128 35 0,3 \n\nB 17-50 8,43 6,23 6,0 22 458 8,4 3,26 0 0,6 13,6 13,6 14,7 96 0 14,6 0,4 57,3 0 37 29 0,2 \n\nPLINTOSSOLO H\u00c1PLICO Eutr\u00f3fico t\u00edpico (FXe) \u2013 P06 \n\nA 0-8 5,3 4,32 5,7 71 22,3 2,45 0,74 0,3 5,6 3,47 3,77 9,07 38 8 2,57 2,82 20,2 1,9 152 30 0,6 \n\nAB 8-18 5,58 4,36 4,3 52 24,3 2,26 0,79 0,1 4 3,29 3,39 7,29 45 3 3,12 1,63 20,4 1,5 83,5 25 0,6 \n\nBf 18-47 5,6 4,3 2,0 52 14,3 2,1 1,03 0,1 2 3,32 3,42 5,32 62 3 1,82 0,5 30,7 0,5 76,7 15 0,4 \n\nBC 47-60 5,69 4,5 2,0 25 19,3 2,16 1,37 0 1,7 3,67 3,67 5,27 70 0 2,29 0,25 32,1 0,2 55,1 9,8 0,4 \n\nC 60-77 5,76 3,98 1,3 24 44,4 2,26 2,24 0,3 2 4,75 5,05 6,75 70 6 3,82 0,13 39,8 0,1 43,4 12 0,6 \n\nNEOSSOLO REGOL\u00cdTICO Eutr\u00f3fico t\u00edpico (RRe) \u2013 P07 \n\nA 0-7 5,81 5,28 5,6 165 0,3 3,07 0,93 0 1,2 4,42 4,42 5,62 78,6 0 0,03 1,63 57,6 1,51 14 72,9 0,2 \n\nC1 7-20 6,35 5,55 3,6 205 1,3 2,11 0,94 0 1,3 3,58 3,58 4,88 73,4 0 0,16 0,88 65 0,82 15,5 39,9 0,17 \n\nC2 20-60 \n6,4 5,35 3,2 178 201,7 1,55 0,77 0 1 3,66 3,66 4,66 78,5 0 23,96 0,38 58,9 0,53 19,9 33 0,3 \n\nLAd: Latossolo Amarelo distr\u00f3fico argiss\u00f3lico; PVA: Argissolo Vermelho-Amarelo; FT: Plintossolo Argil\u00favico; FTe: Plintossolo Argil\u00favico eutr\u00f3fico abr\u00faptico; SX: Planossolo H\u00e1plico; RQo: Neossolo \n\nQuartzar\u00eanico \u00d3rtico t\u00edpico; RRe: Neossolo Regol\u00edtico eutr\u00f3fico t\u00edpico; SXe: Planossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico; FX: Plintossolo H\u00e1plico; FXe: Plintossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico t\u00edpico; RY: Neossolo Fl\u00favico; GX: \n\nGleissolo H\u00e1plico. \n\n\n\n72 \n\n \n\nQuadro 4.  An\u00e1lises f\u00edsicas dos solos de Malhada Grande \n\nHor. Prof. (cm) Areia grossa Areia fina Silte Argila ADA\n1\n GF\n\n2\n Silte/ \n\nArgila \n\nClasse Textural \n\n \n -----------------------dag kg\n\n-1\n------------------------ %  \n\n \n  \n\n \n\n \n\nLATOSSOLO AMARELO Distr\u00f3fico argiss\u00f3lico (LAd)\u2013 P01 \n  \n\nA 0 \u2013 15 33 42 8 17 4 76,5 0,5 Franco-arenosa \n\nBw 15 \u2013 80 23 40 11 26 4 84,6 0,5 Franco-argilo-arenosa \n\nPLINTOSSOLO ARGIL\u00daVICO Eutr\u00f3fico abr\u00faptico (FTe) \u2013 P02 \n\nA 0 \u2013 20 32 50 10 8 2 75 1,2 Areia-franca \n\nE 20 \u2013 40 29 50 15 6 3 50 2,5 Areia-franca \n\nEB 40 \u2013 50 28 35 12 25 11 16 0,5 Franco-argilo-arenosa \n\nBf 50 \u2013 80 21 25 10 44 12 72,7 0,2 Argilosa \n\nNEOSSOLO REGOL\u00cdTICO Eutr\u00f3fico t\u00edpico (RRe) \u2013 P03 \n\nA 0 - 10 31 51 15 3 0 100 5 Areia-franca \n\nC1 10 \u2013 20 30 53 14 3 0 100 4,5 Areia-franca \n\nC2 20 \u2013 50 38 43 14 5 1 80 3 Areia-franca \n\nC3 50 \u2013 70 27 57 12 4 1 75 3 Areia-franca \n\nC4 70 \u2013 80 33 51 14 2 1 50 7 Areia-franca \n\n \n\nNEOSSOLO QUARTZAR\u00caNICO \u00d3rtico t\u00edpico (RQo) \u2013 P04 \n\nA 0-12 14 66 14 6 1 83,3 2,3 Areia-franca \n\nC1 12-40 18 61 14 7 2 71,4 2 Areia-franca \n\nC2 40-70 15 61 16 8 2 75 2 Franco-arenosa \n\nPLANOSSOLO H\u00c1PLICO Eutr\u00f3fico sol\u00f3dico (SXe) \u2013 P05 \n\nA 0-10 17 47 29 7 1 85,7 4 Franco-arenosa \n\nE 10-17 21 37 32 10 2 80 3,2 Franco-arenosa \n\nB 17-50 12 22 38 28 20 28,6 1,3 Franco-argilosa \n\nPLINTOSSOLO H\u00c1PLICO Eutr\u00f3fico t\u00edpico (FXe) \u2013 P06 \n\nA 0  \u2013 8 6 37 27 30 3 90 1 Franco-argilosa \n\nAB 8 \u2013 18 6 40 26 28 1 96,5 1 Franco-argilo-arenosa \n\nBf 18 \u2013 47 5 44 24 27 4 85 1 Franco-argilo-arenosa \n\nBC 47 \u2013 60 7 49 18 26 3 88,5 0,7 Franco-argilo-arenosa \n\nC 60 \u2013 77 12 42 19 27 6 78 0,3 Franco-argilo-arenosa \n\nNEOSSOLO REGOL\u00cdTICO Eutr\u00f3ficor t\u00edpico (RRe) \u2013 P07 \n\nA 0 \u2013 27 27 49 18 6 1 83,5 3 Franco-arenosa \n\nC1 7 \u2013 20 44 27 24 5 1 80 4 Franco-arenosa \n\nC2 20 \u2013 60 20 54 20 6 2 66 3,5 Franco- arenosa \n1/\n\n Argila dispersa em \u00e1gua obtida a partir de agita\u00e7\u00e3o lenta; \n2/\n\nGrau de flocula\u00e7\u00e3o. LAd: Latossolo Amarelo \ndistr\u00f3fico argiss\u00f3lico; PVA: Argissolo Vermelho-Amarelo; FT: Plintossolo Argil\u00favico; FTe: Plintossolo \n\nArgil\u00favicoeutr\u00f3fico abr\u00faptico; SX: Planossolo H\u00e1plico; RQo: Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico t\u00edpico; RRe: Neossolo \n\nRegol\u00edtico eutr\u00f3fico t\u00edpico; SXe: Planossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico; FX: Plintossolo H\u00e1plico; FXe: Plintossolo H\u00e1plico \n\neutr\u00f3fico t\u00edpico; RY: Neossolo Fl\u00favico; GX: Gleissolo H\u00e1plico. \n\nOs Plintossolos e os Planossolos apresentaram selamento superficial e \n\nconsider\u00e1vel incremento do grau de consist\u00eancia do solo, de seco para o \u00famido \n\n(variaram de duro a muito duro a fri\u00e1vel a muito fri\u00e1vel), caracter\u00edstica usual em solos \n\nadensados. \n\n\n\n73 \n\n \n\nNa sequ\u00eancia, cada um dos geoambientes identificados na \u00e1rea de estudo \u00e9 \n\napresentado, juntamente com os solos que o constituem. \u00c9 importante ter em mente que \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o dos geoambientes e solos pela comunidade assume como refer\u00eancia o \n\nuniverso ambiental conhecido no territ\u00f3rio por ela ocupado. \n\n \n\n \n\n4.2.1.1. Altos com Terra vermelha (Topos aplainados com LAd e PVA) \n\n \n\nO Alto, que ocorre entre as cotas de 480 a 510 m acima do n\u00edvel do mar, foi \n\ndefinido pela comunidade como a parte mais alta da paisagem, onde ocorrem as Terras \n\nvermelhas. Esse etnoambiente corresponde a topos aplainados, caracter\u00edsticos de clima \n\nseco, no qual s\u00e3o recorrentes os Latossolos. \n\nO etnoambiente Alto (Figura 5) era chamado de Carrasco no passado, antes de \n\ngrande parte da vegeta\u00e7\u00e3o do topo ser desmatada para a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Esse termo \n\n\u00e9 adotado na bot\u00e2nica para designar vegeta\u00e7\u00f5es de clima seco, espinhentas e \n\ncaducif\u00f3lias (MATOS, 2008). \n\nO Carrasco ocorre associado aos solos profundos e argilosos do Alto (Figura 5) \n\nem \u00e1reas de Floresta Estacional Decidual degradada. Contudo, \u00e9 caracterizado pela \n\npopula\u00e7\u00e3o local como \u00e1rea de caatinga formada por matas que nunca foram mexidas, \n\npois \u00e9 composto por vegeta\u00e7\u00e3o nativa remanescente de \u00e1reas que foram \n\npredominantemente desmatadas. \n\nAs capoeiras que ocorrem nessas \u00e1reas s\u00e3o compreendidas localmente como \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetacionais que eram Carrascos, mas foram degradadas pelo uso antr\u00f3pico \n\ne se encontram em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o, evidenciando uma compreens\u00e3o do processo \n\nde sucess\u00e3o ecol\u00f3gica secund\u00e1ria. \n\nUm dos entrevistados fez uma reflex\u00e3o que esbo\u00e7a a vis\u00e3o integrada entre \n\nnatureza e sociedade, que \u00e9 recorrente na \u00e1rea de estudo, ao comparar a mata com a \n\ncomunidade, fazendo uma analogia ao processo atual de luta pela reconquista territorial: \n\nA mata da capoeira \u00e9 como n\u00f3is, busca resgatar o que \u00e9 dela, que foi perdido (Morador \n\nde Malhada Grande, 67 anos, entrevistado em 12/2010).  \n\nO solo do Alto (Figura 7), classificado localmente como Terra Vermelha, foi \n\nclassificado, com base no SiBCS (EMBRAPA, 2006), como Latossolo Amarelo \n\ndistr\u00f3fico argiss\u00f3lico (LAd), por apresentar um incremento de argila no horizonte B \n\npr\u00f3ximo a 50 % em rela\u00e7\u00e3o ao horizonte A. \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n  \nFigura 7. Carrasco do etnoambiente Alto, \u00e0 esquerda, e perfil de Latossolo Amarelo \n\ndistr\u00f3fico argiss\u00f3lico, \u00e0 direita \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2011. \n\n \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, f\u00edsicas e morfol\u00f3gicas do LAd corroboram com \n\ncaracter\u00edsticas descritas pelos moradores locais. S\u00e3o solos cromados (vermelhos), de \n\nbaixa fertilidade natural (caracterizados como terra fraca) (Quadro 2).  \n\nA cor dos solos do Alto indica boas condi\u00e7\u00f5es de drenagem e foi atribu\u00edda pelo \n\nsaber local \u00e0 natureza do solo, n\u00e3o tendo sido dadas outras explica\u00e7\u00f5es. A Terra \n\nvermelha tamb\u00e9m foi destacada como retentora de nutrientes e umidade, por possuir \n\nliga (o horizonte B apresentou 26 % de argila \u2013 Quadro 3) e como carocenta, \n\ncaracter\u00edstica que remete \u00e0 estrutura em blocos, identificada na descri\u00e7\u00e3o desse solo. \n\nO LAd analisado \u00e9 levemente eutr\u00f3fico no horizonte A (V = 55 %), por\u00e9m \n\napresenta acentuado distrofismo em profundidade (Quadro 3), com o Bw apresentando \n\n27 % de satura\u00e7\u00e3o de bases e satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio m\u00e9dia (m % = 47). \n\nOs valores de CTC e os teores de nutrientes, desse solo, diminu\u00edram em \n\nprofundidade, junto com a redu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Foi identificado \n\nselamento superficial nas \u00e1reas de solo exposto do topo. \n\nA ocorr\u00eancia abundante de campos de murundus n\u00e3o ativos e de copr\u00f3litos \n\n(Figura 8) foi observada associada aos Latossolos do Alto, constituindo elementos \n\nreliquiares (IBRAIMO et al., 2004), herdados de per\u00edodo mais \u00famido, com atividade \n\npret\u00e9rita intensa de minhocas e cupins. \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n   \nFigura 8. Murundu, \u00e0 esquerda, e copr\u00f3litos, \u00e0 direita, em \u00e1rea de Carrasco \u2013 Malhada \n\nGrande, Catuti, MG, 2012. \n\n \n\n \n\nNa transi\u00e7\u00e3o entre o Alto e Baixio do Alto, com relevo suave ondulado, ocorrem \n\npequenas manchas de Argissolo Vermelho-Amarelo (Figura 9), associadas ao Carrasco. \n\n \n\n \n\n                                                   \nFgura 9. \u00c1rea de ocorr\u00eancia de Argissolo Vermelho-Amarelo, \u00e0 esquerda, e perfil de \n\nArgissolo Vermelho-Amarelo, \u00e0 direita \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2012. \n\n \n\n \n\nO PVA analisado (Amostra extra 1), foi identificado localmente como Terra \n\nVermelha. De acordo com o saber local, s\u00e3o solos relativamente semelhantes \u00e0s do LAd \n\nquanto \u00e0 cor e \u00e0 textura, que recebem o mesmo uso que o restante do Alto (pastagem). \n\nAs caracter\u00edsticas do PVA apresentaram semelhan\u00e7a com as do LAd.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n4.2.1.2. Baixios do Alto com Barro branco duro (Depress\u00f5es do topo com FT) \n\n \n\nOs Baixios do Alto (Figura 10) s\u00e3o definidos pela comunidade como por\u00e7\u00f5es do \n\nAlto de topografia levemente rebaixada (entre 480 a 500 m acima do n\u00edvel do mar). \n\nConforme proposi\u00e7\u00e3o de Dayrell at al. (2006), acredita-se que sua forma\u00e7\u00e3o, como a das \n\ndemais \u00e1reas de baixio de Malhada Grande, esteja associada ao relevo endoc\u00e1rstico.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos Baixios do Alto pelos moradores \u00e9 feita com base na \n\nocorr\u00eancia do solo denominado Barro branco duro e na vegeta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 constitu\u00edda \n\npor Floresta Estacional Decidual aberta (Figura 10), que ocorre, geralmente, mais \n\nesparsa e tem porte mais baixo que o Carrasco, refletindo a profundidade, dureza e m\u00e1 \n\ndrenagem desse solo. \n\n  \n\n   \nFigura 10. Floresta Estacional Dec\u00eddua aberta, \u00e0 esquerda, e \u00e1rea da tradagem de \n\nPlintossolo Argil\u00favico do Baxio do Alto, \u00e0 direita \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2012. \n\n \n\n \n\nO Barro branco duro, correspondente, de acordo com o SiBCS (EMBRAPA, \n\n2006) a Plintossolo Argil\u00favico (FT) (Amostra extra 2) (Figura 6). Esse solo foi \n\nclassificado como branco, com base no referencial de cores dos solos que ocorrem no \n\nterrit\u00f3rio da comunidade, e como bruno-claro (7,6 YR 5/6) pelo SiBCS.  \n\nA consist\u00eancia do Barro branco duro foi muito dura no horizonte A, dura no B1 \n\ne m\u00e9dia no Bf. A consist\u00eancia dura, quando seco, desse solo remete \u00e0 textura argilosa do \n\nhorizonte Bf. Esse solo distingue-se do Barro branco mais duro do Furado (Quadro 2) \n\npor seu forte adensamento, favorecido pela ocorr\u00eancia de selamento superficial, e, \n\nembora n\u00e3o tenham sido feitas an\u00e1lises f\u00edsicas desse solo, sua diferencia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndeve ser decorrer da presen\u00e7a de menor teor de argila. O Barro branco duro se difere do \n\nBarro branco do Baixio da Alta por esse solo apresentar melhor permeabilidade. \n\n\n\n77 \n\n \n\nO Barro branco duro foi caracterizado pela comunidade como um solo mais \n\ncultura (f\u00e9rtil), caracter\u00edstica que se deve a sua localiza\u00e7\u00e3o, em ambiente mais \n\nconservador, que recebe contribui\u00e7\u00f5es da topografia mais elevada do entorno de \n\nMalhada Grande. \n\nO horizonte Bf apresentou n\u00f3dulos de ferro frequentes e presen\u00e7a pontual de \n\npetroplintita com concre\u00e7\u00f5es de Fe e, possivelmente de Mn, corroborando a indica\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade de ocorr\u00eancia de pi\u00e7arra nesta \u00e1rea de cor (5YR 5/4, \u00famida) (Quadro 1). \n\nH\u00e1 grandes \u00e1reas de solo exposto na \u00e1rea de ocorr\u00eancia desse etnoambiente, cuja \n\nregenera\u00e7\u00e3o vegetal \u00e9 dificultada pela ocorr\u00eancia de selamento superficial, adensamento \n\ne compacta\u00e7\u00e3o dos solos, observadas em campo. \n\nO estado atual desta \u00e1rea merece especial aten\u00e7\u00e3o, como alerta para buscar evitar \n\na intensifica\u00e7\u00e3o do uso do solo no local, mesmo com pastagem natural, como efetuado \n\natualmente, pois existe o risco de comprometimento da qualidade do solo no futuro, \n\ntornando poss\u00edvel a instala\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o de um processo de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.2.1.3. Furados com Barro branco mais duro (Depress\u00e3o endorr\u00e9ica com FTe e SX) \n\n \n\nOs Furados (Figura 11) s\u00e3o definidos pela comunidade como \u201calagadi\u00e7os\u201d do \n\nAlto, cuja \u00e1gua, acumulada das chuvas de ver\u00e3o, n\u00e3o se conecta superficialmente com os \n\ncursos d\u2019\u00e1gua intermitentes. Embora os Furados n\u00e3o sejam estratificados com base na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (Figura 11), observou-se vegeta\u00e7\u00e3o distinta do Baixio do Alto, de porte mias \n\nbaixo, associado \u00e0 m\u00e1 drenagem e permeabilidade do solo. \n\nEsse geoambiente foi classificado geomorfologicamente como Depress\u00e3o \n\nendorr\u00e9ica, devido \u00e0 aus\u00eancia de drenagem da \u00e1gua do Furado para o rio. As depress\u00f5es \n\nobservadas no terreno foram caracterizadas como dolinas, que s\u00e3o bacias fendilhadas \n\noriginadas da dissolu\u00e7\u00e3o do calc\u00e1reo, em profundidade, permitindo o escoamento \n\nsubterr\u00e2neo e solapamento da superf\u00edcie (DAYRELL et al., 2006). \n\nOs Furados (chamados de baixio no passado) e os rebaixamentos encontrados \n\nnos baixios do Alto e da Alta est\u00e3o associados \u00e0 origem c\u00e1rstica. Segundo Dayrell et al. \n\n(2006) as dolinas ocorrem na regi\u00e3o especialmente na zona de encontro entre os rios \n\nSalinas-Pacu\u00ed e Gorutuba, devido \u00e0 presen\u00e7a de calc\u00e1reo do Grupo Bambu\u00ed, associado \n\n\u00e0s Coberturas detr\u00edticas; apresentam extens\u00f5es vari\u00e1veis (de poucos metros a mais de \n\n300 ha) e originam Furados, pequenos rebaixamentos de terreno e lagoas (Figura 12). \n\n\n\n78 \n\n \n\n   \nFigura 11. Furado no per\u00edodo da seca, evidenciado geoforma abaciada, \u00e0 esquerda, e \n\nFloresta Estacional Decidual aberta em \u00e1rea de Furado, \u00e0 direita \u2013 Malhada Grande, \n\nCatuti, MG, 2012. \n\n \n\n      \n\nO solo caracter\u00edstico desse geoambiente, segundo a classifica\u00e7\u00e3o local, \u00e9 o Barro \n\nbranco mais duro, cuja correspond\u00eancia, no SiBCS (EMBRAPA, 2006), foram as \n\nclasses Plintossolo Argil\u00favico eutr\u00f3fico abr\u00faptico (FTe) e o Planossolo H\u00e1plico (SX). O \n\ncar\u00e1ter argil\u00favico foi evidenciado pela presen\u00e7a de horizonte E sobrejacente ao B. A \n\nmudan\u00e7a textural abr\u00faptica permite aos moradores locais, que usam essa \u00e1rea como \n\npastagem, cavarem pequenos po\u00e7os, na seca, que funcionam como caixas de conten\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua (Figura 12) para abastecer o gado. \n\n \n\n      \n\nFigura 12. Lagoa, \u00e0 esquerda (07/2012), e caixas de conten\u00e7\u00e3o abertas para \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o do gado no Furado (01/2011) \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2010. \n\n \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas do Barro branco mais duro destacadas nas entrevistas \n\ncondizem com as descri\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas do FTe e do SX e com as an\u00e1lises de solo \n\nrealizadas para o FTe. A maior influ\u00eancia da umidade na \u00e1rea determina colora\u00e7\u00e3o \n\nesbranqui\u00e7ada, pois a maior reten\u00e7\u00e3o de umidade promove condi\u00e7\u00f5es redutoras (MELO \n\n&amp; PEREZ, 2009), conferindo a colora\u00e7\u00e3o \u201cbranca\u201d. \n\n\n\n79 \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do solo pelo saber local como mais duro se explica pela \n\nconsist\u00eancia e textura dos solos da \u00e1rea. O horizonte Bf foi classificado como \n\nduro/muito duro, quando seco, firme/muito firme, quando \u00famido e de textura argilosa e \n\no B pl\u00e2nico do SX como duro e firme, de textura m\u00e9dia. A estrutura e a fertilidade do \n\nBarro branco mais duro, caracterizadas, respectivamente, como carocent ou crespa e \n\nmais cultura, remeteu \u00e0 estrutura em blocos e \u00e0 eutrofia do FTe. \n\nMosqueados vermelhos (10 R 7,5 YR), frequentes (0 a 15 % do volume do \n\nperfil), grandes (geralmente maior que 1 cm) e esf\u00e9ricos, associados a concre\u00e7\u00f5es de Fe \n\ne Mn, a partir de 40 cm, tamb\u00e9m foram identificados no Bf do FTe (Figura 13). \n\nSegundo o entendimento local \u00e4 pi\u00e7arra \u00e9 uma cama. A hora que der nela ali, a \u00e1gua \n\nn\u00e3o passa, n\u00e3o vaza n\u00e3o\u201d (Morador de Malhada Grande, entrevistado em 12/2010). \n\nOs entrevistados destacaram que a pi\u00e7arra ocorre associada a solos com \n\nproblema de drenagem e se localiza no subsolo onde a \u00e1gua n\u00e3o consegue infiltrar, pois \n\nfunciona como barreira, que \u00e9 a cama mencionada no trecho supracitado.  \n\n \n\n   \nFigura 13. Perfil de Plintossolo Argil\u00favico eutr\u00f3fico t\u00edpico do Furado (2010), \u00e0 \n\nesquerda, e pequena abertura de perfil realizada na \u00e1rea de tradagem de Planossolo \n\nH\u00e1plico pl\u00edntico do Furado, \u00e0 direita \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2012. \n\n \n\n \n\nConforme os termos registrados nas entrevistas, quando a cheia era grande, o \n\nFurado se conectava com o rio atrav\u00e9s de pequenos c\u00f3rregos e retia \u00e1gua at\u00e9 mesmo de \n\num ano para o outro. Se a cheia era maior chovia mais, a capacidade de reten\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento de \u00e1gua dos solos tamb\u00e9m era maior. Alguns Furados formavam \n\nlagoas, na cheia, o que n\u00e3o \u00e9 mais comum, devido \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o f\u00edsica, ao \n\nadensamento e \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o dos solos, auxiliada pelo uso da \u00e1rea como pastagem. \n\nOs Furados identificados no trabalho de Matos (2008), no Quilombo Brejo dos \n\nCrioulos, foram tratados como macroambiente complexo Furado, que foi subdividido \n\nem Vazante do Furado, ter\u00e7o superior aos sop\u00e9s das depress\u00f5es, brejo do Furado, \n\n\n\n80 \n\n \n\npor\u00e7\u00e3o central e plana da dolina, Furado propriamente dito, no entorno da l\u00e2mina \n\nd\u2019\u00e1gua e brejo, onde a \u00e1gua fica estagnada. O Furado n\u00e3o foi subdividido em Malhada \n\nGrande, o que se entende como reflexo do tipo de uso da \u00e1rea, como pastagem natural, \n\nque dispensa a necessidade de detalhamento da estratifica\u00e7\u00e3o desse ambiente.  \n\n \n\n \n\n4.2.1.4. Altas com Terra branca (Encostas pedimentadas com RQo) \n\n \n\nAs Altas (Figura 14) s\u00e3o definidas como \u00e1reas que, n\u00e3o estando no \n\nmacroameniente Alto, no topo da \u00e1rea de estudo, n\u00e3o sofrem inunda\u00e7\u00e3o na cheia. A \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre Alto a Alta \u00e9 esclarecida por membro da comunidade: Alta \u00e9 onde a \u00e1gua \n\ncerca em roda. Onde n\u00e3o pega \u00e1gua j\u00e1 \u00e9 parte Alta... Mas o Alto mesmo \u00e9 onde tem \n\nterra vermelha (Morador de Malhada Grande, 68 anos, entrevistado em 01/2011). \n\nPortanto, Alta \u00e9 onde a \u00e1gua fica ao redor, ou seja, onde o solo n\u00e3o fica inundado. \n\nA Alta era chamada de Cap\u00e3o no passado. Hoje, o termo mais usado localmente \n\npara se referir \u00e0 encosta \u00e9 \u201calta\u201d; enquanto o termo cap\u00e3o \u00e9 mais frequente para se \n\nreferir aos cord\u00f5es arenosos originados do desmonte da encosta. \n\nTanto cap\u00e3o quanto alta s\u00e3o termos associados a terras que n\u00e3o ficam submersas \n\nna cheia. Essa mudan\u00e7a de nomenclatura \u00e9 creditada \u00e0 r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o da paisagem, \n\ncom intenso desmatamento e da degrada\u00e7\u00e3o da encosta e devido ao tipo de uso do solo. \n\nEm raz\u00e3o do intenso desmatamento da \u00e1rea para produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, n\u00e3o coube mais \n\nsua classifica\u00e7\u00e3o como cap\u00e3o. Os cord\u00f5es arenosos, por sua vez, tiveram sua vegeta\u00e7\u00e3o \n\nmantida, podendo, ainda, ser reconhecidos como cap\u00f5es.  \n\nA encosta \u00e9 o ambiente mais intensamente explorado pela comunidade, no qual \n\ns\u00e3o constru\u00eddas as moradias, cultivados os quintais agroflorestais, as hortas e as ro\u00e7as, \n\ncomo ocorre em todo o Gurutuba. \n\nO solo representativo da Alta \u00e9 a chamado de Terra branca, correspondente a \n\nNeossolo Quartzar\u00eanico \u00d4rtico t\u00edpico (RQo/ P04) (Figura 14). Esse solo \u00e9 caracterizado \n\npela comunidade pela cor clara, pela textura, classificada como solta e arenosa e pela \n\nbaixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (terra que n\u00e3o segura \u00e1gua). \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n    \nFigura 14. Alta com cultivo anual de feij\u00e3o, \u00e0 esquerda, e perfil de Neossolo \n\nQuartzar\u00eanico \u00f3rtico t\u00edpico, \u00e0 direita \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2010. \n\n \n\n  \n\nEm concord\u00e2ncia com as observa\u00e7\u00f5es locais todos os horizontes do P04 \n\npossuem mais de 75% de areia e pouco silte e argila (Quadro 4). Os horizontes A e C1 \n\napresentaram textura areia-franca e o C2, franco-arenosa, conferindo baixa capacidade \n\nde reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo solo.  \n\n \n\n \n\n4.2.1.5. Baixios da Alta com Barro branco (Depress\u00f5es da encosta com FT) \n\n  \n\nOs Baixios da Alta, que tamb\u00e9m s\u00e3o ocupados por moradias e quintais (Figura \n\n15), s\u00e3o caracterizados pelos moradores de Malhada Grande como \u00e1reas da encosta cuja \n\ntopografia \u00e9 suavemente rebaixada ((Figura 15). Era comum, no passado, a presen\u00e7a de \n\nlagoas, que eram usadas coletivamente para o gado malhar (descansar), fato que deu \n\norigem ao nome da comunidade (Malhada Grande). \n\nHoje h\u00e1 menos lagoas e que cont\u00eam menor quantidade de \u00e1gua, fato explicado, \n\npelos moradores, como reflexo do abaixamento do n\u00edvel da \u00e1gua do len\u00e7ol.  \n\nSegundo os moradores, antigamente a \u00e1gua, na cheia, alcan\u00e7ava at\u00e9 a altura da \n\nAlta, o que n\u00e3o ocorre mais. A explica\u00e7\u00e3o dada para essa mudan\u00e7a \u00e9 o aumento da \n\nintensidade da seca, quest\u00e3o a ser abordada mais adiante. \n\nO solo do Baixio da Alta, classificado pela popula\u00e7\u00e3o local como Barro branco, \n\nfoi classificado, conforme o SiBCS (EMBRAPA, 2006), como Plintossolo Argil\u00favico \n\n(FT) (Amostra extra 4). Esse solo foi caracterizado, nas entrevistas, como de cor clara, \n\nduro e que apresenta pi\u00e7arra. Embora o Barro branco do Baixio da alta seja descrito \n\ncomo duro pela comunidade, n\u00e3o recebeu essa denomina\u00e7\u00e3o no segundo n\u00edvel \n\ncateg\u00f3rico de classifica\u00e7\u00e3o local por esse solo ser menos duro do que os demais barros \n\nbrancos existentes na \u00e1rea de estudo.  \n\n\n\n82 \n\n \n\n   \nFigura 15. Baixio da alta com pastagem plantada em \u00e1rea ocupada por fazendeiros, \u00e0 \n\nesquerda, e \u00e1rea de tradagem do Plintossolo Argil\u00favico nesse etnoambiente \u2013 Malhada \n\nGrande, Catuti, MG, 2012. \n\n \n\n \n\nEm campo foi observado que a cor clara desse solo se deve \u00e0 proximidade do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico, com restri\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria \u00e0 drenagem da \u00e1gua em parte do ano (\u00e9 um \n\nsolo moderadamente drenado) e \u00e0s caracter\u00edsticas do material de origem, arenoso e \n\ncaulin\u00edtico. \n\nApesar da textura m\u00e9dia do horizonte Bf, a ocorr\u00eancia de adensamento e \n\ncompacta\u00e7\u00e3o do solo o torna duro, quando seco, muito firme, quando \u00famido, e \n\nrestringem sua permeabilidade \u00e0s ra\u00edzes vegetais. \n\nOs solos desse etnoambiente tamb\u00e9m apresentaram concre\u00e7\u00f5es de Fe e de \n\nmosqueados a partir de 30 cm de profundidade, frequentes, grandes e irregulares. \n\nEm vista de sua baixa permeabilidade, \u00e9 um solo usado principalmente como \n\npastagem natural. Por vezes s\u00e3o plantadas pequenas hortas nos FT\u2019s, quando as fam\u00edlias \n\nn\u00e3o possuem terras para o cultivo de quintais agroflorestais em \u00e1rea de RQo. A \n\nsubsolagem e a irriga\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o pr\u00e1ticas que est\u00e3o sendo testadas pelos fazendeiros \n\nnos Plintossolos desse geoambiente, mas a comunidade considera que n\u00e3o h\u00e1 garantias \n\nde que funcionem. \n\n \n\n \n\n4.2.1.6. Cap\u00f5es com Terra branca mais cultura (Cord\u00f5es arenosos com RR) \n\n \n\nOs Cap\u00f5es (Figura 16) s\u00e3o definidos pelos agricultores como \u00e1reas que n\u00e3o \n\nficam submersas na cheia (localizadas n\u00edvel topogr\u00e1fico do macroamebiente Alta), que \n\nocorrem em transi\u00e7\u00e3o da Alta com a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Esse geoambiente se \n\ncaracteriza por cord\u00f5es arenosos bem drenados, n\u00e3o atingidos pelas cheias, originados \n\nda eros\u00e3o e do desmonte da encosta pedimentada, que ocasiona a redistribui\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n83 \n\n \n\nsedimentos nas vertentes da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, originando geoforma e solos \n\nsemelhantes aos encontrados na Alta. \n\n \n\n \n\n    \n\nFigura 16. Cap\u00e3o em contato com Vazante no fundo da paisagem, na cheia, \u00e0 esquerda \n\ne Cap\u00e3o, na seca, com vista para o Espinha\u00e7o no fundo da paisagem \u2013 Malhada Grande, \n\nCatuti, MG, 2012. \n\n \n\n \n\nPor serem constitu\u00eddos do avan\u00e7o de sedimentos sobre a plan\u00edcie fluvial, os \n\ncap\u00f5es s\u00e3o entremeados por \u00e1reas de solos mal drenados (Vargens), inund\u00e1veis, ficando \n\ninacess\u00edveis durante a cheia. A dificuldade de acesso explica o uso menos intenso e o \n\nestado de maior conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e dos solos dos Cap\u00f5es. \n\nSegundo os moradores da comunidade, o que diferencia os Cap\u00f5es da Alta \u00e9 a \n\nfertilidade, que \u00e9 maior nos Neossolos dos Cap\u00f5es, chamados de Terra branca mais \n\ncultura, localizados em ambiente conservador. Esse solo corresponde, no SiBCS \n\n(EMBRAPA, 2006), \u00e0 classe Neossolo Regol\u00edtico eutr\u00f3fico t\u00edpico (RR). \n\nDois perfis foram abertos nessa \u00e1rea, sendo eles referentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o P03 e \n\nP07 (Figura 17).  \n\n \n\n  \n\n\n\n84 \n\n \n\nFigura 17. Perfis de Neossolo Regol\u00edtico do Cap\u00e3o, perfil P03, \u00e0 esquerda e perfil P05, \n\n\u00e0 direita \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2010. \n\n \n\n \n\nEsses solos foram caracterizados pela comunidade como Terra branca, que se \n\ndifere da Terra branca da Alta apenas por possu\u00edrem maior fertilidade. Nas entrevistas \n\nesses solos s\u00e3o referenciados como solos de mais vitamina do que os da Alta. Como \n\nobserva-se nas descri\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e nas an\u00e1lises qu\u00edmicas (Quadro 3) e f\u00edsicas \n\n(Quadro 4) os Neossolos do Cap\u00e3o apresentam caracter\u00edsticas muito semelhantes aos da \n\nAlta, com a diferen\u00e7a de terem maior fertilidade. \n\n \n\n \n\n4.2.1.7. Vargens com Barro escuro duro (Plan\u00edcies fluviais parcialmente inund\u00e1veis \n\ncom SXe e FX) \n\n \n\nO etnoambiente Vazante \u00e9 identificado pela comunidade como a \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia direta das cheias que fica submersa entre outubro e fevereiro, podendo ser, \n\nesse per\u00edodo, mais curto, dependendo da dura\u00e7\u00e3o das chuvas. A Vargem \u00e9 estratificada \n\nem dois setores, um de topografia mais elevada, etnoambiente Vargem, sujeito a \n\ninunda\u00e7\u00e3o total ou parcial, e outro mais rebaixado, Vazante propriamente dita, \n\ntotalmente inund\u00e1vel. \n\nAs Vargens (Figura 18) ocorrem entre a encosta e a parte inferior da Vazante. \n\nQuando a Vargem n\u00e3o ocorre entre ambas, a Vazante tem contato direto com a encosta \n\nou com os cord\u00f5es arenosos, o que depende da \u00e1rea ocupada pelo desmonte das \n\nCoberturas detr\u00edticas na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e da altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico.  \n\nA Vargem foi classificada como plan\u00edcie fluvial parcialmente inund\u00e1vel, pois, \n\nsegundo os moradores de Malhada Grande, as Vargens n\u00e3o t\u00eam sido inundadas todos os \n\nanos, como ocorria no passado, devido ao rebaixamento do n\u00edvel da \u00e1gua. Contudo, \n\nquando a seca \u00e9 menos intensa e chove em maior quantidade, as Vargens podem vir a \n\nser completamente inundadas.  \n\nO solo da Vargem \u00e9 classificado pela comunidade como Barro escuro duro. Na \n\n\u00e1rea de ocorr\u00eancia desse solo foram identificadas, com base no SiBCS (EMBRAPA, \n\n2006), duas classes de solo: Planossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico sol\u00f3dico (SXe) (Figura 18) e \n\nPlintossolo H\u00e1plico (FX).  \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n    \nFigura 18. Vargem parcialmente inundada encontrando com a Vazante, no fundo da \n\npaisagem, \u00e0 esquerda, e perfil Planossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico sol\u00f3dico, \u00e0 direita \u2013 \n\nMalhada Grande, Catuti, MG, 2011. \n\n \n\n \n\nO Barro escuro duro \u00e9 caracterizado localmente como um solo mais escuro que \n\nos barros brancos e por ser o solo mais duro que ocorre dentro do territ\u00f3rio da \n\ncomunidade. A cor mais escura est\u00e1 relacionada \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de umidade no solo, que \n\ndificulta a mineraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e confere escurecimento da cor do solo. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o da Vargem, classificada como Campo Brejoso sazonalmente \n\ninund\u00e1vel, tamb\u00e9m foi um crit\u00e9rio usado na sua distin\u00e7\u00e3o da parte inferior da Vazante, \n\nonde ocorre Floresta Estacional Semidecidual. Al\u00e9m desse crit\u00e9rio, os dois \n\netnoambientes s\u00e3o distintos pelo comportamento do solo quando seco. O solo da \n\nVargem racha (fendilha), enquanto o da Vazante n\u00e3o racha. \n\nO fendilhamento tem rela\u00e7\u00e3o com o baixo grau de flocula\u00e7\u00e3o do solo, com a \n\nestrutura prism\u00e1tica e com a alta atividade de argila desse solo. A atividade de argila \n\nfopi sugerida pela consist\u00eancia do solo e pela presen\u00e7a de minerais prim\u00e1rios facilmente \n\nintemperiz\u00e1veis (feldspato e mica), que s\u00e3o indicadores de solos menos desenvolvidos. \n\nEssas caracter\u00edsticas tamb\u00e9m refletem o clima semi\u00e1rido, que confere baixa \n\ndisponibilidade de \u00e1gua para atua\u00e7\u00e3o do intemperismo qu\u00edmico, cujo rejuvenescimento \n\n\u00e9 mantido pela sedimenta\u00e7\u00e3o e oscila\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nO solo da Vargem \u00e9 sempre destacado localmente como o pior da \u00e1rea de estudo, \n\nem fun\u00e7\u00e3o de sua dureza. Segundo os entrevistados, esse aspecto do Barro escuro duro \n\ndificulta o desenvolvimento vegetal. Devido \u00e0 dureza e \u00e0 peri\u00f3dica inunda\u00e7\u00e3o do solo, \n\nesse etnoambiente \u00e9 usado com pastagem natural e n\u00e3o com agricultura. \n\nO SXe apresentou restri\u00e7\u00e3o \u00e0 drenagem (muito mal drenado) e consist\u00eancia dura, \n\nquando seco, e firme, quando \u00famido. Essa caracter\u00edstica decorre de sua textura franco-\n\nargilosa (barro colento), da estrutura prism\u00e1tica e do alto teor de Na\n+ \n\n(Quadro 3) que \n\n\n\n86 \n\n \n\nconfere alta quantidade de argila dispersa em \u00e1gua e baixo grau de flocula\u00e7\u00e3o (Quadro \n\n4), resultando em menor agrega\u00e7\u00e3o de suas part\u00edculas. O SXe foi o solo que apresentou \n\nteor mais elevado de Na\n+\n (458 mg dm\n\n-3\n), seguido do RR (201,7 mg dm\n\n-3\n). \n\nOs entrevistados n\u00e3o fizeram men\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \n\nsolodicidade do SXe. Contudo, a dureza, enfatizada como caracter\u00edstica limitante ao uso \n\ndesse etnoambiente, tem grande rela\u00e7\u00e3o com o car\u00e1ter sol\u00f3dico. \n\nO teor de Na\n+\n conferiu car\u00e1ter sol\u00f3dico ao SXe, com \u00edndice de satura\u00e7\u00e3o por \n\ns\u00f3dio (ISNa) de 14,6 %, no horizonte B pl\u00e2nico (Quadro 3), quase chegando a \n\ncaracterizar car\u00e1ter s\u00f3dico. \n\nO SXe tamb\u00e9m apresentou a maior soma de bases (13,6 cmolcdm\n-3\n\n), \n\nprincipalmente associada aos altos teores de Na\n+\n, mas tamb\u00e9m de\n\n \nCa\n\n2+\n e de Mg\n\n2+ \n\n(Quadro 3). A conserva\u00e7\u00e3o de bases est\u00e1 relacionada \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de drenagem e \u00e0 \n\nposi\u00e7\u00e3o do solo no relevo, que favorece o recebimento e a conserva\u00e7\u00e3o de bases. \n\nO FX da Vargem tamb\u00e9m apresentou textura franco-argilosa e consist\u00eancia dura, \n\nquando seco, que tamb\u00e9m corroboram com as observa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 dureza desse solo. \n\nEsse solo, cuja ocorr\u00eancia foi identificada, principalmente, nas \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre \n\nos cord\u00f5es arenosos e encostas e a plan\u00edcie fluvial, restri\u00e7\u00e3o de drenagem e plintiza\u00e7\u00e3o. \n\nA presen\u00e7a de pi\u00e7arra foi outro crit\u00e9rio destacado, sendo identificada a presen\u00e7a \n\nde plintita, com mosqueados pouco frequentes, m\u00e9dios/grandes e esf\u00e9ricos, no SXe, e \n\nde mosqueados frequentes, macios, grandes e irregulares/esf\u00e9ricos no FX. \n\n \n\n \n\n4.2.1.8. Vazantes com Terra preta (Plan\u00edcies fluviais inund\u00e1veis com FXe, RY e GX) \n\n \n\n O setor da paisagem reconhecido pela comunidade como Vazante \u00e9 definido por \n\nficar completamente inundado, na cheia, e por ocorrer onde se encontram as Terras \n\npretas e a mata ciliar (Floresta Estacional Semidecidual Rip\u00e1ria) denominada pela \n\ncomunidade como mato de beira de rio. Esse geoambiente corresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o \n\ninferior da plan\u00edcie fluvial, que fica anualmente completamente inundada, referente ao \n\nleito maior do rio Serra Branca, que reaparece no ver\u00e3o (Figura 19). \n\nA Vazante pode ocorrer entre o Cap\u00e3o e a Vargem ou entre a Alta e a Vargem. \n\nEmbora o solo seja usado como elemento estratificador, a identifica\u00e7\u00e3o desse \n\netnoambiente \u00e9 feita principalmente atrav\u00e9s da mata ciliar, em vista da vegeta\u00e7\u00e3o se \n\napresentar como crit\u00e9rio de mais f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o do que a cor e a textura do solo, \n\nusadas preferencialmente na maioria dos demais etnoambientes. \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n  \nFigura 19. Vazante no per\u00edodo da cheia, \u00e0 esquerda, e Vazante com cultivo de arroz, \u00e0 \n\ndireita \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2010. \n\n \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de Vazante pelos agricultores de Malhada Grande corrobora dados \n\nlevantados por Costa Filho (2008), que apresentou em seu estudo o uso do solo e a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos gurutubanos de Vazante, como sendo uma unidade de paisagem \n\ndelimitada por faixas de terra planas pr\u00f3ximas ao leito do rio. \n\nMatos (2008) com base em Souza (1927), na publica\u00e7\u00e3o \u201cOnom\u00e1stica Geral da \n\nGeographia Brasileira\u201d, define Vazante como ambiente que engloba todas as \u00e1reas \n\naluviais. Conforme Ab\u2019Saber (1999), em seu artigo que comp\u00f5e o Dossi\u00ea Nordeste \n\nSeco, as Vazantes s\u00e3o conceituadas com base em crit\u00e9rios semelhantes aos adotados \n\npelos povos do sert\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n...Nos sert\u00f5es mais interiores, em pleno dom\u00ednio das caatingas, a express\u00e3o \n\nv\u00e1rzea, cedeu lugar para o termo Vazante, que descrevia exatamente a faixa \n\nde terrenos ribeirinhos abrangidos pela r\u00e1pida ascens\u00e3o das \u00e1guas no \n\nper\u00edodo chuvoso do ano. Vazante \u00e9 o que vaza, que extravasa, que \n\ntransborda. Trata-se de um termo dotado de grande capacidade de \n\nevoca\u00e7\u00e3o, aplic\u00e1vel \u00e0 rotina da din\u00e2mica hidrol\u00f3gica dos sert\u00f5es secos \n\n(AB\u2019SABER, 1999, p.18). \n\n \n\n \n\n \n\nO uso de v\u00e1rios elementos para caracterizar a Vazante se deve \u00e0 sua \n\npeculiaridade, ao uso intensivo desse ambiente e \u00e0 sua import\u00e2ncia para a sobreviv\u00eancia \n\nda comunidade na seca (por ser a maior fonte de \u00e1gua da \u00e1rea de estudo). A Vazante, de \n\nmodo geral, tem grande significado para a sustentabilidade dos povos que vivem no \n\nsert\u00e3o, pois concentra as \u00e1reas mais nobres de produ\u00e7\u00e3o de alimento: \n\n  \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n A lavoura de Vazante emprega um processo de rega inteiramente peculiar \nao Nordeste e desconhecido em outras partes do mundo. \u00c9 a cultura que o \n\nsertanejo faz no leito dos rios e nas margens dos a\u00e7udes, \u00e0 medida que o \n\nn\u00edvel da \u00e1gua vai baixando, onde se aproveita n\u00e3o s\u00f3 a umidade profunda do \n\nterreno, mais ainda o limo fertilizante que fica depositado com o recuo das \n\n\u00e1guas... Nestas \u00e1reas, o campon\u00eas sabe que sua planta\u00e7\u00e3o anual deve \n\nterminar com a chegada do per\u00edodo chuvoso, antes da descida das correntes \n\ndos rios ou subida das enchentes. Mesmo assim, s\u00e3o os \u00fanicos que, no Brasil, \n\ninventaram um processo racional e cient\u00edfico de lavoura, o de Vazante \n(Souza apud MATOS, 2008). \n\n \n\n \n\n\u00c0 medida que o n\u00edvel da \u00e1gua retrocede, deixa de ocorrer hidromorfismo nos \n\nsolos das Vazantes. A din\u00e2mica da \u00e1gua contribui para a fertiliza\u00e7\u00e3o (transporte de \n\nsedimentos e nutrientes) e umedecimento do solo. A cada ciclo anual, ocorre nova \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos aumentando da capacidade produtiva, com grande import\u00e2ncia \n\npara a sustentabilidade socioambiental. Os entrevistados relacionaram o conte\u00fado de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e0 umidade do solo. \n\nEm Malhada Grande, como no restante do Gurutuba (COSTA FILHO, 2008), as \n\nVazantes s\u00e3o tradicionalmente usadas para a solta do gado (principalmente na cheia), \n\npara o plantio de capim, de arroz e de cana de a\u00e7\u00facar e para a reserva de peixes.  \n\nO solo da Vazante, classificado como Terra preta, engloba, segundo o SiBCS \n\n(EMBRAPA, 2006) as classes: Plintossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico t\u00edpico (FXe) (Figura 20), \n\nNesosolo Fl\u00favico (RY) e Gleissolo H\u00e1plico (GX) (Figura 20). O solo Terra Preta, \n\nconsiderado o melhor dentre os solos que ocorrem no territ\u00f3rio da comunidade, foi \n\ncaracterizado pelos crit\u00e9rios cor, textura e fertilidade. Sua boa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda ao \n\nfato de ser uma terra solta (textura m\u00e9dia) e mais cultura (solo eutr\u00f3fico). \n\nEsse solo \u00e9 descrito pela abordagem emicista como barro solto. Para ser barro \u00e9 \n\npreciso haver textura mais fina e para ser solto n\u00e3o deve haver predom\u00ednio de argila. De \n\nacordo com as an\u00e1lises f\u00edsicas (Quadro 4) os solos da Vazante apresentaram predom\u00ednio \n\nde areia fina e de argila, sendo a classe textural franco-argilo-arenosa, no horizonte Bf \n\ndo FXe, e a mesma textura no C1 do RY e no C1 do GX. \n\nA textura explica porque a Terra preta n\u00e3o racha quando seca, aspecto destacado \n\npara diferencia\u00e7\u00e3o do Barro escuro duro da Vargem, como foi dito anteriormente. A \n\nTerra preta nunca racha porque \u00e9 um solo macio, fri\u00e1vel e melhor estruturado. \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n      \nFigura 20. Perfil de Plintossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico t\u00edpico em \u00e1rea de Vazante, \u00e0 esquerda, \n\ne perfil de Gleissolo H\u00e1plico, \u00e0 diretia \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2012. \n\n \n\n \n\nEmbora o FXe tenha apresentado textura m\u00e9dia nos horizontes subsuperficiais, \n\nfoi o solo que apresentou maior teor de argila dentre os solos avaliados (Quadro 4). \n\nNesse caso, tal discrep\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos demais solos se d\u00e1 n\u00e3o pela influ\u00eancia do \n\nmaterial de origem, mas pela localiza\u00e7\u00e3o deste solo na por\u00e7\u00e3o inferior da plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, que favorece o recebimento de materiais de posi\u00e7\u00f5es mais elevadas do \n\nentorno da \u00e1rea de estudo a manuten\u00e7\u00e3o da umidade e das bases no solo, \n\nproporcionando boa fertilidade. \n\nAumento dos teores de bases troc\u00e1veis e da CTC foi verificado com o \n\nincremento da profundidade, conjuntamente com o aumento da fra\u00e7\u00e3o argila, indicando \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre textura e reten\u00e7\u00e3o das bases no solo.  \n\nA comunidade destacou que esse solo \u00e9 caru\u00e7udo, caracter\u00edstica que remete \u00e0 \n\nestrutura em blocos subangulares do FXe, e macia. Concordantemente \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nlocal desse solo, foi identificada consist\u00eancia do solo fri\u00e1vel/firme quando \u00famido no \n\nhorizonte Bf do FXe e fri\u00e1vel nos horizontes do RY e do GX. \n\nA Terra preta tamb\u00e9m foi mencionada como sendo mais cultura, caracter\u00edstica \n\nque corrobora a eutrofia identificada no FXe, justificada localmente pela observa\u00e7\u00e3o das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas da fertilidade dos solos da Vazante, expressa nas culturas \n\n\n\n90 \n\n \n\nplantadas na \u00e1rea: O capim que planta na Vazante cresce mais e \u00e9 muito mais bonito \n\n(Moradora de Malhada Grande, 46 anos, entrevistada em 12/2010). \n\nA presen\u00e7a de plintita e de petroplintita, mencionada nas entrevistas como \n\npi\u00e7arra tamb\u00e9m foi identificada nas tr\u00eas classes de solo descritas. No FXe foi \n\nidentificada presen\u00e7a de mosqueados vermelhos (10R 5/6, \u00famida), frequentes, a partir \n\nde 40 cm e mais abundantes a partir de 50 cm, m\u00e9dios e esf\u00e9ricos e de concre\u00e7\u00f5es de Fe \n\ne Mn no Bf (0 a 15% do volume do perfil), grandes (geralmente maior do que 1 cm). \n\nO GX apresentou mosqueados vermelho-claro-acinzentados (2,5Y 6/2, \u00famida) \n\nno horizonte C2, pouco frequentes, pequenos, macios, esf\u00e9ricos. O GX apresentou \n\nplintiza\u00e7\u00e3o pontual vermelha (2,5 YR 5/8), pouco frequente, pequena e esf\u00e9rica. \n\nOs solos da Vargem apresentaram restri\u00e7\u00e3o de drenagem, aspecto destacado pela \n\npopula\u00e7\u00e3o local como fator que limita o uso de solo da \u00e1rea por culturas adaptadas ao \n\nexcesso de \u00e1gua. O FXe e o GX da Vazante apresentaram maior restri\u00e7\u00e3o de drenagem \n\nque o RY (moderadamente drenado). \n\n \n\n \n\n4.3. Uso do solo \n\n \n\n De acordo com o que foi observado nas an\u00e1lises efetuadas sobre dados de campo \n\ne entrevistas, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Malhada Grande (Figura 21) foi configurado \n\na partir de \u201cescolhas\u201d estabelecidas a partir: da oferta de recursos ambientais (sociais e \n\nnaturais); da reprodu\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas tradicionalmente praticadas no \n\nGurutuba e da necessidade de obter uma reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica aut\u00f4noma,devido \n\n\u00e0 tradi\u00e7\u00e3o do autoconsumo e \u00e0 influ\u00eancia do isolamento socioespacial caracter\u00edstico das \n\ncomunidades originadas de escravos fugidos (NEVES, 1999) \n\nEm Malhada Grande predomina o uso do solo por pastagens naturais, em vista, \n\nprincipalmente, da escassez de \u00e1gua. A \u00e1rea do macroambiente Alto (Quadro 5) usada \n\npor pastagens corresponde a 59,34 % do territ\u00f3rio da comunidade, englobando os \n\ngeoambientes Alto, Baixios do Alto e Furados (Figura 22), com restri\u00e7\u00e3o por defici\u00eancia \n\nh\u00eddrica durante a seca. Os Planossolos, Plintossolos, Gleissolos e Neossolos da plan\u00edcie \n\nde inunda\u00e7\u00e3o (Vargens e Vazantes) s\u00e3o inundados anualmente, sendo necess\u00e1rio fazer o \n\nuso dessa \u00e1rea em fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o e recuo das \u00e1guas sobre a plan\u00edcie. \n\nA encosta, por se localizar em \u00e1rea estrategicamente pr\u00f3xima do Alto, \n\nproporcionando acesso aos Carrascos, e da Vazante, viabilizando acesso \u00e0 \u00e1gua por \n\nmaior per\u00edodo do ano. Apesar de ser constitu\u00edda por Neossolos Quartzar\u00eanicos (solos \n\n\n\n91 \n\n \n\nacentuadamente drenados), por n\u00e3o sofrer inunda\u00e7\u00e3o, a Alta torna vantajosa a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. Por essa localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, a encosta (Alta), \n\noferece condi\u00e7\u00f5es \u00e0 perman\u00eancia dos moradores e dos cultivos e recebe a maior \n\ndiversidade de usos, comparada aos outros geoambientes. \n\nOs usos moradias, quintais agroflorestais, cultivos anuais e pastagem natural, \n\nestabelecidos no macroambiente encosta (que engloba os etnoambientes Alta, Baixios \n\nda Alta e Cap\u00f5es), ou seja, que podem ser mantidos  o ano todo, ocupam 200 ha da \u00e1rea \n\nde estudo, ou seja, apenas 10,36 % da \u00e1rea total (Quadro 5) \n\n \n\nQuadro 5. \u00c1rea das classes de uso do solo em Malhada Grande \n\nClasse de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\u00c1rea \n\nha % \n\nPastagem natural 801 58,34 \n\nCarrasco e Capoeira 200 15 \n\nMoradias, quintais, cultivos anuais \n\ne pastagem natural \n140,25 10,36 \n\nPastagem plantada e cultivo de \n\narroz e de cana de a\u00e7\u00facar \n181 13,40 \n\nMata ciliar 27,64 2 \n\n \n\n \n\nAssim, as encostas s\u00e3o escolhidas para a instala\u00e7\u00e3o das moradias, dos quintais, \n\ndos cultivos anuais (Figura 23) e as depress\u00f5es da encosta (Baixios da Alta) e os \n\ncord\u00f5es arenosos (Cap\u00f5es) s\u00e3o utilizados como pastagem natural.  \n\nSegundo a popula\u00e7\u00e3o os Neossolos Regol\u00edticos dos Cap\u00f5es podem ser usados \n\npara os mesmos cultivos que a Alta e produzem mais, pois s\u00e3o solos mais cultura (mais \n\nf\u00e9rteis), mas, por serem \u00e1reas, em sua maioria, cercadas por Vargens, costumam \n\napresentar acesso comprometido durante a cheia.  \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n     Figura 21. Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Malhada Grande \u2013 Catuti, MG, 2012. \n\n\n\n93 \n\n \n\n      \nFigura 22. Alta com lavoura o de feij\u00e3o, em contato com Vargem no fundo da paisagem, \n\n\u00e0 esquerda, e pastagem no Furado, \u00e0 direita\u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2011. \n\n \n\nOs Plintossolos dos Baixios da Alta, por sua vez, apresentam solos adensados e \n\nplintiza\u00e7\u00e3o, que restringem a permeabilidade do solo e o desenvolvimento vegetal.  \n\nOs quintais (Figura 23), que s\u00e3o sistemas agroflorestais de extrema import\u00e2ncia \n\npara a seguran\u00e7a alimentar da agricultura familiar, (FLORENTINO et al. 2007), s\u00e3o \n\nusados para: cultivo de plantas aliment\u00edcias, medicinais, ornamentais e frut\u00edferas \n\n(trazidas dos Carrascos do Alto); cria\u00e7\u00e3o de pequenos animais e, eventualmente, \n\ncultivos anuais. T\u00eam grande import\u00e2ncia para a alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das fam\u00edlias, \n\noferecem sombra, conforto e efeito est\u00e9tico de embelezamento das moradias. \n\nA \u00e1rea de Carrascos e Capoeiras, usada pela comunidade para o extrativismo \n\nvegetal representa 200 ha, que correspondem a 15 % da \u00e1rea total (Quadro 5). Essa \n\natividade visa a obten\u00e7\u00e3o de frut\u00edferas nativas, \u00f3leos, fibras, forragem para o gado, \n\nmadeira (a qual n\u00e3o \u00e9 mais t\u00e3o extra\u00edda como no passado, devido ao aumento da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental), lenha, etc. Contudo, parte das terras do Alto (pastagem natural e \n\nextrativismo) est\u00e1 em posse de fazendeiros, e n\u00e3o mais dos moradores da comunidade. \n\nQuando esses n\u00e3o possuem terras no Alto podem usufruir, eventualmente, dos \n\nCarrascos e de capoeiras e \u00e1reas desmatadas do topo de outros moradores da \n\ncomunidade ou de fazendeiros, para extrativismo e pastagem. Contudo, \u00e9 mais comum \n\nusarem os Carrascos dos fazendeiros apenas para o extrativismo. \n\nO uso do solo \u00e9 mais intenso na Alta e na Baixa, devido \u00e0 restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do \n\nAlto. Segundo os entrevistados, \u00e9 poss\u00edvel plantar em qualquer solo de Malhada Grande \n\nse n\u00e3o houver restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. De acordo com os moradores locais, a inunda\u00e7\u00e3o das \n\nVargens, na cheia, \u00e9 o principal motivo para que n\u00e3o sejam usadas para agricultura: Na \n\nseca d\u00e1 de tudo nessa terra, mas quando vem a \u00e1gua morre tudo: N\u00f3is j\u00e1 plantamos \n\nfeij\u00e3o na Varge (Morador de Malhada Grande, 48 anos, entrevistado em 12/2010). \n\n\n\n94 \n\n \n\nAs Vargens s\u00e3o usadas como pastagens naturais \u00e0 m\u00e1 drenagem e \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o \n\nanual dos Planossolos e Plintossolos que a constituem, o que dificulta outros usos. As \n\nVazantes s\u00e3o as \u00fanicas \u00e1reas, atualmente, onde \u00e9 comum o uso como pastagem plantada \n\ne tamb\u00e9m s\u00e3o usadas para o cultivo de arroz (Figura 23) e cana de a\u00e7\u00facar, g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios adaptados a solos com restri\u00e7\u00e3o de drenagem.  \n\n \n\n      \nFigura 23. Cultivo de arroz na Vazante, \u00e0 esquerda, e quintal na Alta com cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais e horta, em contato com a Vargem \u2013 Malhada Grande, Catuti, MG, 2012. \n\n \n\n \n\nA plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o comp\u00f5em apenas 15,4 % do territ\u00f3rio da comunidade \n\n(Quadro 5), dos quais 13,14 % (181 ha) s\u00e3o usados para pastagem plantada e agricultura \n\ne 2 % (27,64 ha) s\u00e3o mantidos como mata ciliar. Portanto, as \u00e1reas usadas mais \n\nintensamente, localizadas na encosta e na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, totalizam 321,25 ha, ou \n\nseja, 23,76 % do territ\u00f3rio da comunidade. \n\nOs solos da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, cuja umidade \u00e9 conservada por maior per\u00edodo \n\ndo ano, possuem m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de drenagem, len\u00e7ol fre\u00e1tico suspenso e apresentam \n\ninunda\u00e7\u00e3o sazonal, podendo ser utilizados como pastagem e agricultura somente na \n\nseca. O excesso de \u00e1gua destes solos restringe os usos, entre outubro e fevereiro. \n\nO uso do solo \u00e9 feito de acordo com a estacionalidade clim\u00e1tica. Na seca, \n\nnormalmente de fevereiro a novembro, ou mar\u00e7o a outubro, o uso do solo na Baixa \u00e9 \n\nmais intenso, por ser a \u00e1rea que ret\u00e9m umidade por maior per\u00edodo. A \u00e1gua da Vargem e, \n\ndepois da Vazante, come\u00e7a a secar e a pastagem \u00e9 transferida do Alto para a Baixa. \n\nOs moradores que n\u00e3o possuem terras na Vazante alimentam o gado com \n\nsilagem durante a seca, a qual \u00e9 produzida com sorgo, e costumam recorrer mais \u00e0 \n\ncompra de alimentos na seca. Mesmo aqueles que possuem terras na Vazante recorrem a \n\nessa pr\u00e1tica, quando os pastos n\u00e3o resistem para abastecer o gado durante toda a seca. \n\nAs maiores dificuldades para a agricultura destacadas pela comunidade foram: \n\nfalta de chuva, de terras agricult\u00e1veis e de m\u00e3o de obra. Contudo, percebe-se que, al\u00e9m \n\n\n\n95 \n\n \n\ndesses fatores, a falta de dinheiro para investir na produ\u00e7\u00e3o e de apoio pol\u00edtico para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas tradicionais afeta substancialmente a capacidade de produzir \n\npara o autoconsumo em Malhada Grande. Por essas raz\u00f5es, ainda s\u00e3o necess\u00e1rios meios \n\npara assegurar com maior estabilidade a seguran\u00e7a soberania alimentar da comunidade. \n\nO per\u00edodo das chuvas ocorre entre outubro e fevereiro, mas pode se limitar de \n\nnovembro a janeiro (veranico) ou a per\u00edodo ainda menor. Segundo os entrevistados, no \n\nano de 2011 houve seca de 10 meses, com chuva de novembro a janeiro. \n\nQuando a chuva ocorre por per\u00edodos curtos de tempo, faz com que os cultivos \n\nplantados sejam perdidos. A intensifica\u00e7\u00e3o da seca nos \u00faltimos anos, relatada pelos \n\nentrevistados, \u00e9 outro fator que dificulta a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pois compromete a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades alimentares das fam\u00edlias, causa des\u00e2nimo com a pr\u00e1tica \n\nagr\u00edcola e estimula a prefer\u00eancia pela compra de alimentos na cidade. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 retratada na fala a seguir: As veiz a gente planta ro\u00e7a, as vez \n\ncompra no mercado. Quem tem costume com ro\u00e7a, prefere gasta com semente e perde a \n\nplanta\u00e7\u00e3o. Mas se gasta o dinheiro todo na ro\u00e7a a\u00ed perde tudo (Morador de Malhada \n\nGrande, 92 anos, entrevistado em 01/2011).   \n\nDevido \u00e0 evas\u00e3o de membros da comunidade, promovida pela moderniza\u00e7\u00e3o da \n\ne pela compra e grilagem de terras por fazendeiros, a m\u00e3o da obra familiar e a oferta de \n\nterra ficaram limitadas. As transforma\u00e7\u00f5es territoriais afetaram a disponibilidade de \n\nrecursos naturais e sociais, e, somadas \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da seca, ocasionaram mudan\u00e7as \n\nno uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Malhada Grande (Quadro 6).  \n\nO plantio e a colheita segue o seguinte roteiro: \n\n \n\n \n\nN\u00f3is planta as ro\u00e7a antes da chuva pra aproveita o molhado da \n\nterra.... Mais ou menos em outubro ou novembro n\u00f3is planta milho, \n\nfeij\u00e3o cinquentinha, mandioca, sorgo, os capim das ro\u00e7a, pras \n\ncria\u00e7\u00e3o. Se \u00e9 seca, de novembro e abril n\u00e3o planta mais, porque vai \n\nperd\u00ea tudo. S\u00f3 quem tem motor, que pode puxa a \u00e1gua, pra faze \n\nplantio de feij\u00e3o.  De mar\u00e7o a abril \u00e9 m\u00eas de colh\u00ea e planta horta. \n\nAlguns plantam. A\u00ed usa \u00e1gua de po\u00e7o artesiano. Na chuva n\u00e3o \u00e9 bom \n\npra horta porque d\u00e1 muita lagarta, sapeca tudo. Em janero pode \n\nplanta batata. A\u00ed colhe em junho, m\u00eas de S\u00e3o Jo\u00e3o, m\u00eas de ranca \n\nbatata. De maio at\u00e9 setembro vai secando tudo. Eu tenho essa caxa \n\nd\u2019\u00e1gua terrer\u00e3o aqui, que armazena \u00e1gua da chuva pra plant\u00e1 na \n\nseca. Ent\u00e3o eu planto quase na seca toda, mas nem todo mundo tem. \n\nEm outubro vem o fim da seca de novo (Moradora de Malhada \n\nGrande, 65 anos, entrevistada em 01/2011). \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nQuadro 6. Uso do solo realizado pela comunidade quilombola no passado e no presente \n\n(antes e depois das transforma\u00e7\u00f5es territoriais da regi\u00e3o) por etno/geoambiente  \n\nEtnoambiente/Geoambiente \n\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no territ\u00f3rio ocupado pela comunidade \n\nquilombola \n\nNo passado No presente \n\nAltos com Terra vermelha \n\n(Topos aplainados com LAd \n\ne PVA) \n\n \n\nPastagem natural e plantada; agricultura \n\n(mandioca, feij\u00e3o, milho, sorgo e \n\nalgod\u00e3o); extrativismo vegetal (lenha, \n\nplantas alimentares e medicinais) e \n\ncoleta e transporte de plantas e solo para \n\nos quintais \n\nPastagem natural (s\u00f3 quem \n\nplanta pastagem s\u00e3o os \n\nfazendeiros, na \u00e1rea \n\nexplropriada); extrativismo e \n\ntransporte de plantas dos \n\nCarrascos e de solo do topo \n\npara os quintais (menos \n\nfrequente que no passado) \n\n \n\nBaixios do Alto com Barro \n\nbranco duro (Depress\u00f5es de \n\ntopo com FT) \n\n \n\nPastagem natural Pastagem natural \n\nFurados com Barro branco \n\nmais duro (Depress\u00e3o \n\nendorr\u00e9ica com FTe e SX) \n\n \n\nPastagem plantada ou natural (menos \n\ncomum); agricultura (milho, feij\u00e3o, \n\nsorgo, madioca e algod\u00e3o) \n\n \n\nPastagem natural; a gricultura \n\nn\u00e3o \u00e9 praticada devido \u00e0 \n\nrestri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica (na seca) e \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia da moradia \n\nAltas com Terra branca \n\n(Encostas pedimentadas com \n\nRQo) \n\n \n\nMoradias; quintais com frut\u00edferas \n\n(mam\u00e3o, caju, banana), plantas \n\nmedicinais, hortali\u00e7as (melancia, mel\u00e3o, \n\nab\u00f3bora, beterraba) e cria\u00e7\u00f5es de \n\nanimais (galinha); cultivos anuais \n\n(mandioca, milho, feij\u00e3o, sorgo); \n\nconstru\u00e7\u00e3o de tanques para represar \n\n\u00e1gua para lazer \n\nMoradias; quintais (com os \n\nmesmos cultivos e cria\u00e7\u00f5es \n\nque no passado (apenas a \n\ncria\u00e7\u00e3o de porco \u00e9 recente) \n\nBaixios da Alta com Barro \n\nbranco (Depress\u00f5es da \n\nencosta com FT) \n\n \n\nPastagem natural ou quintal Pastagem natural ou quintal \n\nCap\u00f5es com Terra branca \n\nmais cultura (Cord\u00f5es \n\narenosos com RR)  \n\nPastagem natural; n\u00e3o \u00e9 usado para \n\nagricultura porque fica inacess\u00edvel na \n\ncheia, pelas Vargens inundadas \n\nPastagem natural \n\n(principalmente na seca), n\u00e3o \n\ncostuma ser usado para a \n\nagricultura pela dificuldade \n\nde acesso aos Cap\u00f5es na \n\ncheia, por serem cercados por \n\nVargens inundadas \n\nVargens com Barro escuro \n\nduro (Plan\u00edcies fluviais \n\nparcialmente inund\u00e1veis com \n\nSXe e FX) \n\n \n\nPastagem na seca; era pouco usado para \n\nagricultura por ficar inundado (na cheia) \n\ne devido \u00e0 dureza do solo; j\u00e1 foi usada \n\npara cultivo de feij\u00e3o \n\nPastagem natural (na seca); \n\nn\u00e3o \u00e9 usado para agricultura; \n\nna cheia parte da \u00e1rea \u00e9 \n\nutilizada \n\n \n\n \n\nVazantes com Terra preta \n\n(Plan\u00edcies fluviais inund\u00e1veis \n\ncom FXe, RY e GX) \n\n \n\nPastagem plantada, agricultura (arroz e \n\ncana de a\u00e7\u00facar) na cheia, e abertura de \n\npo\u00e7os (cacimbas) para obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npara o gado e a popula\u00e7\u00e3o local, na seca \n\nPastagem plantada e cultivo \n\nde arroz e cana de a\u00e7\u00facar na \n\nseca; na cheia a \u00e1rea n\u00e3o \u00e9 \n\nutilizada \n\n \nLAd: Latossolo Amarelo distr\u00f3fico argiss\u00f3lico; PVA: Argissolo Vermelho-Amarelo; FT: Plintossolo Argil\u00favico; \nFTe: Plintossolo Argil\u00favico eutr\u00f3fico abr\u00faptico; SX: Planossolo H\u00e1plico; RQo: Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico; RR: \n\nNeossolo Regol\u00edtico; SXe: Planossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico; FX: Plintossolo H\u00e1plico; FXe: Plintossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico \n\nt\u00edpico; RY: Neossolo Fl\u00favico; GX: Gleissolo H\u00e1plico. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nRo\u00e7as de mandioca, milho, feij\u00e3o e sorgo j\u00e1 foram cultivadas no Alto e nos \n\nFurados e Baixios do Alto e ro\u00e7as de feij\u00e3o eram cultivadas nas Vargens (Quadro 6), \n\nmas devido ora \u00e0 restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, ora e ao excesso de \u00e1gua, nas diferentes \u00e9pocas do \n\nano, atualmente essas culturas s\u00e3o cultivadas apenas na Alta (Quadro 6). \n\nSegundo a comunidade, o Furado apresenta capacidade de reter a \u00e1gua por \n\ngrande per\u00edodo de tempo e poderia ser usado para qualquer cultura, j\u00e1 tendo sido usado \n\npara o cultivo de arroz, em sua parte alagada (Quadro 6). Contudo, o n\u00edvel da \u00e1gua tem \n\nabaixado e, passado o ver\u00e3o, seria preciso regar os cultivos a cada dois ou tr\u00eas dias.  Os \n\nFurados tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o mais usados para a agricultura por estarem distantes das \n\nmoradias, sendo mais vi\u00e1vel seu uso como pastagem.  \n\nNas Vargens, Baixios do alto e da alta o adensamento do solo limita o uso a \n\npastagens natural (Figura 21), durante o per\u00edodo do ano que n\u00e3o ficarem alagadas \n\n(Quadro 6). Segundo os entrevistados, o capim das pastagens plantadas toma o espa\u00e7o \n\nque poderia ser destinado para o cultivo de arroz e sua remo\u00e7\u00e3o \u00e9 trabalhosa.  \n\nAtualmente, muitas vezes, os agricultores preferem economizar o dinheiro \n\nobtido com aposentadorias, programas governamentais e com a eventual venda de \n\nprodutos, para comprar mantimentos necess\u00e1rios, do que arriscar perder o investimento \n\nna produ\u00e7\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, normalmente, apenas uma variedade de feij\u00e3o tem sido \n\ncultivada, gurutuba ou catador, ou apenas mandioca e hortali\u00e7as s\u00e3o plantadas. \n\nApesar das dificuldades para produzir, algumas perspectivas trazem esperan\u00e7a \u00e0 \n\ncomunidade. Parte da comunidade j\u00e1 recebeu a instala\u00e7\u00e3o de caixas d\u2019\u00e1gua para o \n\nabastecimento dom\u00e9stico e para o armazenamento de \u00e1gua da chuva (\u201ccaixa terrer\u00e3o\u201d), \n\ncom intuito de abastecer a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Antes de haver a caixa d\u2019\u00e1gua, eram \n\nabertos po\u00e7os chamados cacimbas (Quadro 6), na seca, nas Vazantes, para ter acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua do subsolo. Essa \u00e1gua usada at\u00e9 mesmo para abastecimento das fam\u00edlias. \n\nCom o acesso \u00e0s caixas d\u2019\u00e1gua, o cultivo de plantas medicinais, ornamentais e \n\nalimentares \u00e9 realizado o ano todo, antes nem todo havia \u00e1gua dispon\u00edvel para sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o. As frut\u00edferas t\u00eam grande import\u00e2ncia para a alimenta\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e s\u00e3o \n\ncultivadas nos quintais. Nem todos receberam caixas d\u2019\u00e1gua em suas casas, mas aqueles \n\nque as receberam t\u00eam cultivado tamb\u00e9m na seca.  \n\nPor meio do projeto Sustentabilidade e Seguran\u00e7a Alimentar, existe a \n\npossibilidade de se implantar uma estrutura de irriga\u00e7\u00e3o para a comunidade, a ser \n\ndisposta na propriedade de uma das agricultoras, em \u00e1rea de ocorr\u00eancia de RQo. \n\nEmbora esse solo tenha baixa capacidade de armazenamento de \u00e1gua, a \u00e1rea se encontra \n\npr\u00f3xima da barragem melhor constru\u00edda no territ\u00f3rio da comunidade. \n\n\n\n98 \n\n \n\nA irriga\u00e7\u00e3o prevista no projeto contemplar\u00e1 1 ha de terra, que ser\u00e1 dividido entre \n\nas fam\u00edlias das mulheres que comp\u00f5em a Associa\u00e7\u00e3o de Mulheres Quilombolas de \n\nMalhada Grande. A produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 coletiva e ser\u00e3o realizados cultivos consorciados e \n\ntrocas de alimentos entre as fam\u00edlias, objetivando a maximiza\u00e7\u00e3o do aproveitamento da \n\n\u00e1rea para produ\u00e7\u00e3o. A irriga\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3oest\u00e1 sendo usada devido \u00e0 falta de condi\u00e7\u00e3o \n\nnatural para sua instala\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1ria a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura, para a qual \n\na quase totalidade dos moradores n\u00e3o possui renda: \n\n \n\n \n\nN\u00e3o se usa irriga\u00e7\u00e3o porque o rio n\u00e3o segura a \u00e1gua pra irriga\u00e7\u00e3o. A \n\ngente tem que paga energia, gasta muito, n\u00e9? A gente n\u00e3o tem \n\ncondi\u00e7\u00e3o de procur\u00e1 um po\u00e7o artesiano pra tir\u00e1 \u00e1gua pra irrig\u00e1. Tem \n\numa regi\u00e3o aqui pra cima que o povo planta irrigado porque tem \n\n\u00e1gua, tem po\u00e7o. No seu Ful\u00f4 usa \u00e1gua irrigada porque eles t\u00eam po\u00e7o \n\ndeles mesmo (Moradora de Malhada Grande, 48 anos, entrevistada em \n\n07/2012). \n\n \n\nO programa Safra Perdida, que tem ressarcido os agricultores que perderam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o por causa da seca, \u00e9 uma alternativa de n\u00e3o perder o investimento devido \u00e0 \n\nseca. Contudo, \u00e9 tido na comunidade como a \u00faltima op\u00e7\u00e3o, por ser um procedimento \n\nburocr\u00e1tico e demorado para concess\u00e3o dos recursos. \n\nNa falta de \u00e1rea para produzir, muitas vezes, uma fam\u00edlia obt\u00e9m ajuda da outra, \n\nque oferece um espa\u00e7o de terra para sua produ\u00e7\u00e3o naquele ano. \n\nA produ\u00e7\u00e3o coletiva tem sido retomada e est\u00e1 sendo incentivada pelo CAA/NM, \n\nque tem atuado junto \u00e0 comunidade na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (com cursos voltados para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o caseira de adubo, rem\u00e9dio caseiro contra pragas e pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas \n\netc.), na doa\u00e7\u00e3o de materiais escolares, dentre outras atividades de apoio \u00e0s demandas \n\napresentadas pela comunidade. \n\nPoucas pessoas participam das reuni\u00f5es e oficinas do CAA, por muitas delas \n\nserem realizadas fora de Catuti. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma tradi\u00e7\u00e3o dos moradores de \n\nautossufici\u00eancia na resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas, que leva muitos deles a ter resist\u00eancia \n\nem acreditar na contribui\u00e7\u00e3o de pessoas de fora da comunidade. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao manejo do solo, usa-se trator, alugado de fazendeiros e vizinhos \n\ne pago por hora de uso para preparar a terra para o plantio; pr\u00e1tica que \u00e9 mais comum \n\nap\u00f3s a entrada do dinheiro, que possibilita o seu aluguel, e devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de \n\nobra dispon\u00edvel, que torna mais trabalhoso o preparo manual da terra. \n\n\n\n99 \n\n \n\nO uso de adubo e de agrot\u00f3xicos n\u00e3o \u00e9 comum. Nenhum morador faz \n\ncompostagem. A fertilidade do solo \u00e9 buscada pelo recobrimento da terra com \n\nserrapilheira. \n\nO cons\u00f3rcio de esp\u00e9cies \u00e9 usado como alternativa \u00e0 falta de terra e n\u00e3o para o \n\nenriquecimento qu\u00edmico do solo. Algumas pessoas mencionaram que no passado era \n\nmais usual a rota\u00e7\u00e3o de culturas e o pousio das terras, devido \u00e0 maior oferta de terras: \n\n \n\n \n\nUm ano planta milho, no outro planta feij\u00e3o. A terra j\u00e1 vai \n\ndescansando um poco. A palha do feij\u00e3o \u00e9 mais que a do milho. Ela \n\nmistura na terra... vai dando uma vitamina pro otro ano. A gente \n\ndexa, ela pro milho. O milho n\u00e3o. A gente dexa ele o gado come tudo. \n\n(Moradora de Malhada Grande, 38 anos, entrevistada em 01/2011). \n\n \n\n \n\nO clima semi\u00e1rido \u00e9 o principal fator natural que afeta o uso do solo, pois \n\nrestringe a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e requer a aloca\u00e7\u00e3o de usos em fun\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de \n\ncheias e secas, em fun\u00e7\u00e3o do ciclo anual das chuvas. As chuvas s\u00e3o escassas, \n\nirregulares, sendo comuns epis\u00f3dios de alta intensidade. \n\nEm s\u00edntese, os fatores naturais identificados, que interferem no uso do solo, \n\nforam: \u00e1rea dispon\u00edvel para produ\u00e7\u00e3o, quantidade de precipita\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, sazonalidade \n\nclim\u00e1tica, capacidade de armazenamento de \u00e1gua pelo solo, condi\u00e7\u00f5es de drenagem do \n\nsolo, fertilidade natural, impermeabilidade do solo e proximidade das \u00e1reas de cultivo \n\nda moradia. \n\nA proximidade do geoambiente da moradia tamb\u00e9m teve destaque, pois a \n\nescolha da \u00e1rea para os cultivos e a moradia se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o de fatores naturais e \u00e9 um \n\nfator decisivo no uso do solo. Sem condi\u00e7\u00f5es de se utilizar a irriga\u00e7\u00e3o, e apenas \n\ncontando com a m\u00e3o de obra familiar, torna-se dif\u00edcil o melhor aproveitamento dos \n\nLatossolos. \n\nOs fatores sociais, por sua vez, foram: econ\u00f4micos (disponibilidade de renda \n\npara se investir na produ\u00e7\u00e3o ou para a compra de alimentos), sociais (oferta de m\u00e3o de \n\nobra e rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, coletiva ou individual), culturais (conhecimento e pr\u00e1ticas \n\ntradicionalmente herdados) e pol\u00edticos (grau de autonomia sobre o territ\u00f3rio ocupado, \n\nmediante a entrada de atores externos, como fazendeiros e \u00f3rg\u00e3os ambientais).  \n\nA comunidade possui uma estrat\u00e9gia agroalimentar que explora as vantagens \n\nqu\u00edmicas e f\u00edsicas oferecidas pelos solos de cada ambiente, seja a fertilidade natural e a \n\nmaior capacidade que os solos da Vazante t\u00eam de conservar a umidade, seja pela \n\nintegra\u00e7\u00e3o de diferentes sistemas produtivos nos quintais. Contudo, restri\u00e7\u00f5es \n\n\n\n100 \n\n \n\nclim\u00e1ticas, econ\u00f4micas e pol\u00edticas, impedem o uso de tecnologia para contornar a \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica provocada pela seca.  \n\n \n\n \n\n4.4. Aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras e uso do solo \n\n \n\n O Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras (SAT) adotado na \n\nPedologia tem crit\u00e9rios e finalidades definidos, que retratam uma concep\u00e7\u00e3o sobre a \n\nforma como o solo deve ser usado. O SAT tem objetivo de oferecer uma percep\u00e7\u00e3o das \n\natividades que podem ser empregadas em cada tipo de solo, com vistas a obter a melhor \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s suas limita\u00e7\u00f5es e potencialidades de uso e considera os seguintes crit\u00e9rios: \n\nintera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas (solo, clima, vegeta\u00e7\u00e3o, geomorfologia, etc.), n\u00edvel de \n\nmanejo considerado, com grau de investimento e complexidade t\u00e9cnica baixo, m\u00e9dio ou \n\nalto (n\u00edvel de manejo A, B, C) e se baseia no grau limitante mais forte para o uso.   \n\nOs agricultores familiares normalmente n\u00e3o disp\u00f5em de acesso ao conhecimento \n\nformal e possuem limitada disponibilidade de terra e de recursos para prover o \n\nautoconsumo. Cada unidade ambiental \u00e9 usada em Malhada Grande de acordo com a \n\naptid\u00e3o do solo, que \u00e9 percebida pelo saber local pelo uso, experi\u00eancia e observa\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados obtidos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ao longo do tempo. A atribui\u00e7\u00e3o mais cultura, \n\npor exemplo, \u00e9 dada ao solo com base na percep\u00e7\u00e3o do tamanho, da apar\u00eancia do \n\nproduto colhido e da produtividade conferida por cada solo.  \n\nEntretanto, o uso do solo \u00e9 orientado de acordo com o balan\u00e7o entre as \n\npotencialidades de uso observadas e as demandas da popula\u00e7\u00e3o local, bem como suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de investimento de tempo, dinheiro e trabalho para a solu\u00e7\u00e3o de problemas e \n\naproveitamento das possibilidades existentes. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos de Malhada Grande (Quadro 7; \n\nFigura 24) indica ser a Vazante a \u00fanica \u00e1rea com solo com aptid\u00e3o para a agricultura. Os \n\nmoradores locais reconhecem esse etnoambiente como o que possui o melhor solo para \n\no cultivo de alimentos no territ\u00f3rio da comunidade, sendo seu uso vital para a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola e o abastecimento das fam\u00edlias. \n\nOs outros solos s\u00e3o considerados pass\u00edveis de uso para agricultura, desde que \n\nhouvesse oferta de \u00e1gua, concep\u00e7\u00e3o que reflete necessidade de produzir alimento, \n\nmesmo que as condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam ideais. Contudo, s\u00e3o feitas ressalvas com rela\u00e7\u00e3o a \n\ncrit\u00e9rios que foram definidores da classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o das terras pelo SAT. \n\n\n\n101 \n\n \n\nO excesso de \u00e1gua, que limitou o uso da Vargem e da Vazante (Quadro 7; Figura \n\n24), foi referido nas entrevistas e \u00e9 um fator que afeta a din\u00e2mica de uso do solo, \n\nrequerendo a realoca\u00e7\u00e3o das atividades produtivas anualmente, na seca e na cheia. Essa \n\npr\u00e1tica \u00e9 mantida devido \u00e0 necessidade de aproveitamento dessas \u00e1reas.  \n\nA defici\u00eancia de \u00e1gua, que definiu a limita\u00e7\u00e3o do uso do Alto \u00e9 o motivo para a \n\nn\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para a agricultura. O uso da \u00e1rea como pastagem plantada, \n\nindicado pelo SAT (Quadro 7; Figura 24) n\u00e3o \u00e9 praticado pela comunidade devido \u00e0 \n\nfalta de recurso para investir nessa atividade e \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o local de produ\u00e7\u00e3o diversificada \n\ne n\u00e3o de monocultura. A \u00e1rea expropriada recebe esse uso, que \u00e9, todavia, conduzido \n\npelos fazendeiros. \n\nPercebe-se que as \u00e1reas adquiridas preferencialmente pelos fazendeiros (\u00e1rea \n\nexpropriada da comunidade) foram aquelas com melhor aptid\u00e3o para pastagem \n\nplantada, atividade produtiva que se destaca na regi\u00e3o.  \n\nOs Latossolos (Terras vermelhas) poderiam assumir import\u00e2ncia relevante na \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola local, pois s\u00e3o solos profundos, sem presen\u00e7a de saliniza\u00e7\u00e3o, com \n\ngrande capacidade de reten\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua e que permitem um cultivo \n\nmais prolongado, por n\u00e3o sofrem inunda\u00e7\u00e3o. Entretanto, como sabem os moradores \n\nlocais, para obten\u00e7\u00e3o de maiores produtividades para as culturas, requerem um manejo \n\nvisando o aporte de nutrientes do solo e complementa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, via irriga\u00e7\u00e3o. \n\nA Terra vermelha foi indicada, por muitos entrevistados, como a melhor terra da \n\n\u00e1rea de estudo devido \u00e0 maior capacidade de reter umidade e por n\u00e3o ficar encharcada, \n\npodendo ser usada para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos por todo o ano. Entretanto foi \n\nressaltado que essa potencialidade de uso s\u00f3 poderia ser explorada se houvesse maior \n\ndisponibilidade de \u00e1gua. Esses aspectos foram traduzidos, no saber eticista, como \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do LAd, de estrutura e maior porosidade. \n\nSob as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas vigentes, a Terra preta da Vazante, que engloba \n\nPlintossolo H\u00e1plico, Neossolo Fl\u00favico e Gleissolo H\u00e1plico, foi indicada pela maioria \n\ndos moradores como a melhor terra, devido \u00e0 sua maior fertilidade natural, por ter boa \n\ntextura e por se localizar em \u00e1rea onde a umidade \u00e9 mantida por maior per\u00edodo do ano. \n\n  \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLAd: Latossolo Amarelo distr\u00f3fico argiss\u00f3lico; PVA: Argissolo Vermelho-Amarelo; FT: Plintossolo Argil\u00favico; FTe: Plintossolo Argil\u00favico eutr\u00f3fico abr\u00faptico; SX: Planossolo \nH\u00e1plico; RQo: Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico; RR: Neossolo Regol\u00edtico; SXe: Planossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico; FX: Plintossolo H\u00e1plico; FXe: Plintossolo H\u00e1plico eutr\u00f3fico t\u00edpico; \n\nRY: Neossolo Fl\u00favico; GX: Gleissolo H\u00e1plico. Bsh: semi\u00e1rido (classifica\u00e7\u00e3o de Koppen). * 4P: 3(a): terra com aptid\u00e3o boa para pastagem plantada; 4(p): restrita para \n\npastagem natural; 3 (a): restrita para lavoura com n\u00edvel de manejo A; 5n: regular para pastagem natural \n \n\n \n\nQuadro 7. Avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos de Malhada Grande \n\nGeoambiente e \n\nsolo \n\nRelevo Clima Vegeta\u00e7\u00e3o Estimativa dos graus de limita\u00e7\u00e3o das principais condi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas das \n\nterras \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nda aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola Defici\u00eancia \n\nda \n\nfertilidade \n\nDefici\u00eancia \n\nde \u00e1gua \n\nExcesso \n\nde \u00e1gua \n\nSusceptibilidade \n\n\u00e0 eros\u00e3o \n\nImpedimentos \u00e0 \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o \n\nA B C A B C A B C A B C A B C \n\nAlto/LAd Plano Bsh  Floresta Estacional \n\nDec\u00eddua  \n\nM/F M1 M1 F F F N N N N N N N N N 4P \n\nFurado/FTe \n\n \n\nPlano a suave \n\nondulado \n\nBsh Vegeta\u00e7\u00e3o aberta em \n\nmeio \u00e0 Mata Seca \n\nN N N F F F M M M L L L M M M 4P \n\nEncosta/RQo (P04) Plano Bsh Mata Seca   M/F M1 \n\nM1 \n\nF F F N N N N N N L L L 4(p) \n\nCap\u00e3o/RQo (P03) \n\n \n\nPlano a suave \n\nondulado  \n\nBsh Floresta Estacional \n\nSemidec\u00eddua \n\nPerenif\u00f3lia  \n\nN/L1 N N F F F N N N N N N L L L 4(p) \n\nCap\u00e3o/RR  Plano a suave \n\nondulado \n\nBsh Floresta Estacional \n\nSemidec\u00eddua \n\nPerenif\u00f3lia  \n\nN/L1 N N F F F N N N N N N L L L 4(p) \n\nVargem/SXe \n\n \n\nPlano a suave \n\nondulado \n\nBsh Vegeta\u00e7\u00e3o aberta \n\n \n\nM M M L L L M/F \n\nM/F \n\nM/F \n\nL L L M M M 5n \n\nVazante/FXe Plano Bsh Vegeta\u00e7\u00e3o aberta e \n\nMata ciliar \n\n \n\nL L L F F F F F F N N N M M M 3(a) \n\n\n\n103 \n\n \n\n \nFigura 24. Mapa de avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras de Malhada Grande \u2013 Catuti, MG, 2012. \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nA aparente diverg\u00eancia entre os moradores na escolha de uma terra ou de outra \n\ncomo a melhor decorreu em fun\u00e7\u00e3o de algumas pessoas terem destacado a melhor terra \n\nnas condi\u00e7\u00f5es ambientais vigentes, enquanto outras destacaram a terra com melhor \n\npotencial de uso, sendo devidamente manejada. \n\nOs Neossolos da Alta e do Cap\u00e3o foram classificados como restritos no uso \n\ncomo pastagem natural, devido \u00e0 restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica (Quadro 7; Figura 24), mas como a \n\nVazante fica inundada na cheia, \u00e9 preciso usar os RQo da encosta para agricultura, \n\nmesmo reconhecendo sua limita\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nNo universo de possibilidades de uso do solo apresentadas pelo SAT os \n\nNeossolos (RQo) da encosta s\u00e3o a melhor op\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o ficam inundados e se \n\nencontram em posi\u00e7\u00e3o transicional com o Alto e a Baixa. Apesar de se saber que os \n\nNeossolos do Cap\u00e3o s\u00e3o mais f\u00e9rteis, os da Alta n\u00e3o ficam inundados na cheia, \n\ndiferentemente dos do Cap\u00e3o. \n\nA defici\u00eancia da fertilidade n\u00e3o \u00e9 considerada relevante pela comunidade, pois a \n\nexperi\u00eancia de uso do solo na \u00e1rea demonstrou que \u00e9 poss\u00edvel produzir em todos os \n\nsolos da \u00e1rea de estudo. Entretanto houve men\u00e7\u00e3o aos solos mais cultura (Terra branca \n\ndo Cap\u00e3o e Terra preta da Vazante). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo, no entanto, se restringe mais em fun\u00e7\u00e3o escassez e do \n\nexcesso de \u00e1gua do que da fertilidade, em vista da escassez de terra e no caso dos solos \n\nf\u00e9rteis do Cap\u00e3o, \u00e0 dificuldade de acesso a essas \u00e1reas. N\u00e3o foi feita men\u00e7\u00e3o \u00e0 toxidez \n\ndo Planossolo da Vargem por solodicidade, que foi o \u00fanico aspecto identificado pelo \n\nconhecimento cient\u00edfico, com relev\u00e2ncia para o uso do solo, n\u00e3o relatado pelo saber \n\nlocal. Na concep\u00e7\u00e3o local a restri\u00e7\u00e3o desse solo se deve \u00e0 dureza e \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o anual. \n\nDo mesmo modo, a susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o n\u00e3o \u00e9 priorizada na escolha do uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo, mas h\u00e1 percep\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es da eros\u00e3o do solo, das \u00e1reas onde \n\nesse processo \u00e9 mais intenso. \n\nO crit\u00e9rio impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 percebido, mas n\u00e3o \u00e9 considerado um \n\nfator essencial na defini\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O uso de trator \u00e9 feito eventualmente \n\nnas terras da Alta. Esse crit\u00e9rio n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o limitante para o uso do solo na \u00e1rea de estudo \n\ndevido ao relevo da \u00e1rea ser predominantemente plano a suave ondulado. \n\nO FTe do Furado, cuja aptid\u00e3o foi considerada boa para pastagem plantada, teve \n\ncomo fator de limita\u00e7\u00e3o com grau mais forte o impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o. Para a \n\ncomunidade, a principal limita\u00e7\u00e3o desse solo \u00e9 sua restri\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, pois a \u00e1rea poderia \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nser utilizada independentemente do uso de mecaniza\u00e7\u00e3o, uma vez que mesmo pequenas \n\nextens\u00f5es de terra agricult\u00e1veis interessam ao uso. \n\nUm manejo prioritariamente com emprego de maquin\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 uma prioridade \n\nna defini\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo por comunidades que vivem da \n\nagricultura de autoconsumo. Esse caso retrata bem o que foi dito sobre o SAT ter uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de como o solo deve ser usado, baseada em um p\u00fablico espec\u00edfico, que s\u00e3o \n\nos grandes produtores que produzem em larga escala \n\nO SAT \u00e9 generalista, pois objetiva classificar os solos usados sob quaisquer \n\ncondi\u00e7\u00f5es com base nos mesmos crit\u00e9rios e n\u00e3o inclui crit\u00e9rios sociais, exceto pelo \n\nn\u00edvel de manejo. Desse modo, n\u00e3o oferece flexibilidade para a adequa\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es \n\nde uso do solo \u00e0s demandas locais. \n\nUma ressalva deve ser feita sobre o n\u00edvel de manejo do solo. O n\u00edvel de manejo \n\nA, que prev\u00ea o uso praticamente nulo de aplica\u00e7\u00e3o de capital para melhoramento e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo. Mesmo com baix\u00edssima renda, o uso de maquin\u00e1rio \u00e9 adotado \n\npelos pequenos agricultores de todo o pa\u00eds. Assim, o n\u00edvel de manejo B \u00e9 o n\u00edvel que \n\nmais se aproxima do manejo praticado pela comunidade. \n\nComparando-se as classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola (Quadro 7) com o uso do solo \n\nobservado, a Alta n\u00e3o seria indicada para agricultura, mas sim para pastagem e de forma \n\nrestrita e os usos estabelecidos no Furado, na Vargem e na Vazante, que representam \n\n89,60 % da \u00e1rea de estudo (Figura 24) est\u00e3o de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o do SAT. \n\nDesse modo, apenas 10,40 % da \u00e1rea total (\u00e1rea correspondente aos solos da \n\nAlta) n\u00e3o s\u00e3o ocupados em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uso estabelecidas pelo SAT. \n\nPor estar pr\u00f3xima ao leito do rio, possivelmente, parte da Vazante n\u00e3o poderia \n\nser utilizada, por se enquadrar em \u00e1rea que provavelmente leva sua classifica\u00e7\u00e3o como \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP`s). Contudo, se trata de um uso antigo, portanto \n\nconsolidado anteriormente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do primeiro C\u00f3digo Florestal nacional (1965) \n\nAl\u00e9m disso, na nova legisla\u00e7\u00e3o ambiental (2012), h\u00e1 flexibilidades que possibilitam o \n\nuso parcial das APP\u2019s, na proximidade dos leitos de rios, que podem ser consideradas \n\nem planejamentos de uso das Terras pretas da Vazante. \n\nOs principais fatores limitantes para a aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da \u00e1rea de \n\nestudo, identificados com base no SAT, foram a escassez de \u00e1gua e, em seguida, o \n\nexcesso de \u00e1gua (Quadro 7). N\u00e3o foi realizada a classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o dos solos dos \n\nbaixios do Alto e da Alta, bem como de outras classes de solo n\u00e3o coletadas, pois esses \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nsolos n\u00e3o passaram por an\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas, mas o maior problema desses solos, \n\nde acordo com o que foi observado em campo tamb\u00e9m \u00e9 a restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nA discuss\u00e3o apresentada indica uma percep\u00e7\u00e3o apurada dos moradores sobre a \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola das terras, na qual s\u00e3o consideradas as potencialidades de uso dos solos \n\nsob as condi\u00e7\u00f5es vigentes e sob outras poss\u00edveis condi\u00e7\u00f5es ambientais, naturais ou \n\nproporcionadas por medidas de manejo (oferecimento de maior aporte de \u00e1gua e de \n\nnutrientes ao solo, etc.). \n\n \n\n \n\n4.5. Transforma\u00e7\u00f5es territoriais e mudan\u00e7as no uso do solo  \n\n \n\nA associa\u00e7\u00e3o da territorialidade com o uso do solo nesse trabalho admite como \n\npremissas que: 1) a natureza, a sociedade e as rela\u00e7\u00f5es socionaturais s\u00e3o din\u00e2micas, por \n\nisso a territorialidade passa por reconstru\u00e7\u00f5es, nas quais estrat\u00e9gias de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo s\u00e3o redefinidas; 2) os sistemas de intera\u00e7\u00e3o com a natureza, de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, s\u00e3o estruturados a partir das condi\u00e7\u00f5es socioespaciais e naturais de cada \u00e9poca. \n\nOs elementos sociais e naturais, materiais (recursos naturais, m\u00e3o de obra) e \n\nimateriais (cren\u00e7as, aspira\u00e7\u00f5es, significa\u00e7\u00f5es, saberes), que constituem o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, respondem \u00e0s mudan\u00e7as \u00e0s quais s\u00e3o submetidos, repercutindo na \n\nredefini\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas, conhecimentos, cren\u00e7as e aspira\u00e7\u00f5es a eles associados. \n\nAs mudan\u00e7as territoriais ocorridas em Malhada Grande, principalmente ap\u00f3s a \n\nd\u00e9cada de 1970, promoveram rompimento da estrutura ecol\u00f3gica e social definida pela \n\nrela\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00e3o e espa\u00e7o, ao longo da ocupa\u00e7\u00e3o de Catuti pela popula\u00e7\u00e3o \n\ngurutubana. \n\nSegundo Toledo (2003) os grupos sociais que vivem da agricultura de \n\nautoconsumo adotam estrat\u00e9gias de uso m\u00faltiplo dos recursos e constroem um \u201cmanejo \n\nadaptativo\u201d, voltado \u00e0 sustentabilidade dos recursos necess\u00e1rios para reprodu\u00e7\u00e3o do seu \n\nmodo de vida. A moderniza\u00e7\u00e3o e a entrada de novos atores sociais (fazendeiros, Emater, \n\nRuralminas, etc.) em Malhada Grande impulsionaram mudan\u00e7as hist\u00f3rico-culturais e \n\nnas demais dimens\u00f5es da territorialidade malhadagrandense. \n\nDe acordo com os relatos e as observa\u00e7\u00f5es de campo, os principais fatores que \n\nafetaram a territorialidade de Malhada Grande, podem ser sintetizados em: i) ado\u00e7\u00e3o da \n\ncultura de algod\u00e3o para o com\u00e9rcio, que abriu espa\u00e7o para a mudan\u00e7a dos h\u00e1bitos rurais, \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nda produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e para a conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da comunidade e \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nquilombola (Quadro 1); ii) escassez de terra, ocasionada pela perda de territ\u00f3rio e pelo \n\npr\u00f3prio crescimento populacional, que aumentou a press\u00e3o do uso dos recursos locais, \n\nlevando \u00e0 evas\u00e3o do campo, etc. (Quadro 1); iii) redu\u00e7\u00e3o da oferta de \u00e1gua, devido \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental  e \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da seca. \n\nA ado\u00e7\u00e3o do cultivo de algod\u00e3o promoveu maior depend\u00eancia da compra de \n\nprodutos, necessidade de obten\u00e7\u00e3o de fonte de renda e introduziu uma nova mentalidade \n\nde cultivo, da produ\u00e7\u00e3o para a venda. Assim, instaurou uma economia dual em Malhada \n\nGrande. O algod\u00e3o tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pela introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, \n\ncom uso de insumos agr\u00edcolas, sementes modificadas e maquin\u00e1rios, que, todavia, \n\nforam abandonadas ap\u00f3s a crise do algod\u00e3o. O uso de agrot\u00f3xicos e de corretivos \n\nagr\u00edcolas \u00e9 considerado inadequado pela popula\u00e7\u00e3o local, por levar a gastos \n\nconsiderados desnecess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foi destacado que afetou a sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o local e que o algod\u00e3o ocupava terras que poderiam estar admitindo outros \n\ncultivos, ou seja, o uso diversificado dos solos, tradicional \u00e0 agricultura de \n\nautoconsumo, era comprometido: \n\n \n\n \n\nQuando n\u00f3s plantava as custa nossa, todo mundo dava conta. Quando a \n\nEmater entr\u00f4 fazendo os projeto, ensinando como \u00e9 que plantava, n\u00f3is \n\nprecis\u00f4 faz\u00ea empr\u00e9stimo no Banco... Porque os t\u00e9cnico dizia que pra planta \n\nprecisava de adubo... E \u00e0s vezes o adubo n\u00e3o dava certo praquela terra... \n\nmas n\u00f3is tinha que coloca e o dinheiro nosso \u00eda todo na terra. Todo mundo \n\nendividou e n\u00e3o dava pra investi em planta otra coisa, numa novilha, num \n\nporco... Mas depois que n\u00f3is largo o algod\u00e3o n\u00f3is n\u00e3o uso mais veneno nas \n\nplanta\u00e7\u00e3o. A\u00ed n\u00f3is d\u00e1 mais aten\u00e7\u00e3o pras ro\u00e7a e as cria\u00e7\u00e3o de novo (Morador \n\nde Malhada Grande, 68 anos, entrevistado em12/2010). \n\n \n\nContudo, a reconstru\u00e7\u00e3o da territorialidade \u00e9 gradativa e abarca uma jun\u00e7\u00e3o de \n\nnovos elementos com elementos de elementos sociais e ecol\u00f3gicos pertencentes \u00e0 \n\nterritorialidade do passado, em rela\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00e3o, contraposi\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nsistemas de organiza\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica. Elementos do passado tendem a ser, em \n\nparte, reproduzidos, conservando uma heran\u00e7a cultural/espacial, pois haviam sido \n\ncristalizados por longo tempo na territorialidade anteriormente estabelecida. \n\nConforme Santos (1997), a tend\u00eancia de um modo de organiza\u00e7\u00e3o socioespacial \n\nresistir \u00e0 plena substitui\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de uma nova l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o, se chama \n\nin\u00e9rcia espacial. Assim, as mudan\u00e7as no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo ocorreram mediante as \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioambientais que foram impostas.  \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nMesmo com o contato com o pacote tecnol\u00f3gico introduzido para a produ\u00e7\u00e3o do \n\nalgod\u00e3o a pr\u00e1tica e o saber tradicional foram retomados, simbolizando a afirma\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade e territorialidade pr\u00e9-existentes, ou seja, da heran\u00e7a espacial da comunidade. \n\n Al\u00e9m desse fato nota-se a manuten\u00e7\u00e3o de uma cultura na qual a autossufici\u00eancia \n\nainda fundamenta as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, pois mesmo em face das dificuldades \n\necon\u00f4micas a produ\u00e7\u00e3o para o autoconsumo, que foi tratada nesse trabalho como \n\nreflexo do isolamento socioespacial herdado desde a constru\u00e7\u00e3o da territorialidade da \n\ncomunidade, dos escravos fugidos, continua sendo preferida \u00e0 evas\u00e3o da terra e a o \n\ntrabalho na cidade. \n\nO uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, definidor da territorialidade da comunidade, foi, \n\nent\u00e3o, rearranjado atrav\u00e9s das seguintes mudan\u00e7as: \n\n? Perda de terras atrav\u00e9s de expropria\u00e7\u00e3o e venda, levando a uma redu\u00e7\u00e3o em \n\n490,59 dos 1354,62 ha que compunham a \u00e1rea total do territ\u00f3rio da comunidade, \n\nrestando 834,3 ha a aproximadamente, que s\u00e3o ocupados atualmente e \n\nrepresentam 64 % do territ\u00f3rio da comunidade; \n\n? Reorganiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de uso do solo em menores extens\u00f5es de terra, pois \n\nquase todos os moradores tiveram suas terras reduzidas, pela venda, grilagem, \n\nou devido ao crescimento da fam\u00edlia; \n\n? Redu\u00e7\u00e3o do uso comunal dos recursos, distanciamento das moradias, \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e do processo produtivo, antes \n\npredominantemente coletivo; \n\n? Sobrecarga dos solos da encosta para a produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o intensiva, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 antiga tradi\u00e7\u00e3o pelo pousio; em seguida dos Carrasco do topos e \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o das Altas e Cap\u00f5es, devido ao desmatamento visando a produ\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00e3o; e novamente da Alta (encosta), que se tornou o principal ambiente \n\nconcentrado das atividades agr\u00edcolas, devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos da \u00e1rea de \n\nestudo, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de sua capacidade de reter e armazenar \u00e1gua, e ao aumento de \n\nsua erodibilidade; \n\n? Abandono de cultivos no Alto e nos Furados e Cap\u00f5es, como mandioca, sorgo, \n\nfeij\u00e3o, etc. e de arroz nos Furados (Quadro 7) e na Vazante (cultivo de arroz), \n\ndevido \u00e0 menor oferta de \u00e1gua e de m\u00e3o de obra, \u00e0 menor depend\u00eancia \n\n\u201cexclusiva\u201d dos recursos locais para a reprodu\u00e7\u00e3o social da comunidade e \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a compra de alimentos;  \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n? Redu\u00e7\u00e3o da diversidade de cultivos e da produtividade, devido ao abandono de \n\ncultivos (em fun\u00e7\u00e3o principalmente da seca, da falta de terra e de m\u00e3o de obra) \n\ntem ocasionado a perda de parte do patrim\u00f4nio da comunidade, referente a \n\npr\u00e1ticas, conhecimentos, acervo de sementes da comunidade, etc.); \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da seca deve ter rela\u00e7\u00e3o com os per\u00edodos de maior seca, que s\u00e3o \n\ncomuns na regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m com a redu\u00e7\u00e3o das reservas de \u00e1gua na \u00e1rea de estudo, \n\nresultante do desmatamento da \u00e1rea e do menor armazenamento de \u00e1gua solo, mas \n\nprincipalmente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Barragem Bico da Pedra e aos projetos de irriga\u00e7\u00e3o e \n\ndesmatamento generalizados \u00e0 juzante da bacia do Gorutuba.  \n\nDe acordo com as entrevistas, a \u00e1gua do rio Serra Branca chegava at\u00e9 a altura da \n\nestrada principal da comunidade, quase na altura da Alta, aproximadamente, de outubro \n\na fevereiro (estima-se que entre 20 a 30 anos atr\u00e1s). Hoje o rio tem alcan\u00e7ado n\u00edveis \n\ntopogr\u00e1ficos mais baixos e n\u00e3o costuma ocupar toda a Vargem. \n\nEm concord\u00e2ncia com os relatos da comunidade sobre o que tem ocorrido com \n\nos recursos h\u00eddricos de Malhada Grande, Dayrell et al. (2006) destacam que as lagoas \n\ndo Gurutuba t\u00eam secado, os po\u00e7os t\u00eam sido assoreados e a vegeta\u00e7\u00e3o das vazantes tem \n\nsido alterada. Rompido o ciclo hidrol\u00f3gico, foram comprometidas as cheias que \n\nfertilizavam os vales, deixavam po\u00e7os para a cria\u00e7\u00e3o do gado na solta,  lagoas para \n\npesca abundante e orientavam o uso do solo: \n\n \n\n... tem tempo que o rio d\u00e1 essa enchente que nem ta a\u00ed, na semana \n\nSanta, ta tudo inundado. E j\u00e1 tem ano que s\u00f3 enche no rio l\u00e1, n\u00e3o \n\nsobe pra c\u00e1 n\u00e3o. Esse ano n\u00e3o d\u00e1 quase nada. De uns ano pra c\u00e1 n\u00e3o \n\nt\u00e1 previs\u00edvel mais n\u00e3o. Antigamente o povo plantava ro\u00e7a de fej\u00e3o pro \n\nsustento deles e pra vend\u00ea. Hoje n\u00e3o. Vende quando colhe sorgo, mas \n\nvend\u00ea \u00e9 dif\u00edcil. \u00c9 chuva aqui, chuva acol\u00e1, n\u00e3o chega na hora certa, \n\nn\u00e9? Perde tudo que plant\u00f4. A\u00ed a gente passa a compr\u00e1. E acho que \n\ntodos aqui... quando um perde uma parte, otros derradero j\u00e1 colhe. \n\nPorque as vezes um planta em novembro, o outro em dezembro. Ent\u00e3o \n\nse eu plantei adiantado, quando a chuva vem no m\u00eas de janeiro, ou \n\nfevereiro, pra d\u00e1 ponto de colhe aquele trem, pra peg\u00e1 carga, j\u00e1 \n\nperdeu (Moradora de Malhada Grande, 65 anos, entrevistada em \n\n12/2010). \n \n\nAs mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas refletem-se no conhecimento local sobre os \n\nrecursos, pois sua conserva\u00e7\u00e3o esta intimamente ligada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de sua utilidade. \n\nOs motivos dessa perda s\u00e3o: o abandono de pr\u00e1ticas tradicionais a evas\u00e3o dos jovens da \n\ncomunidade, que poderiam estar reproduzindo o saber e a cultura local e o h\u00e1bito da \n\ncompra de alimentos e rem\u00e9dios na cidade (apesar do atendimento m\u00e9dico p\u00fablico ser, \n\nmuitas vezes, de dif\u00edcil acesso e da renda ser limitada). \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nO conhecimento sobre o uso de plantas medicinais e o preparo de alimentos \n\n(com vegetais extra\u00eddos do Alto e cultivados nos quintais agroflorestais) ainda \u00e9 vasto, \n\nmas percebe-se, principalmente nas conversas e entrevistas com pessoas mais velhas da \n\ncomunidade, que poucas delas ainda det\u00eam um saber diversificado sobre como us\u00e1-las e \n\nprepar\u00e1-las. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de teares e tintas produzidas com corantes naturais a partir de \n\nplantas \u2013 como a tinta vermelha obtida da Imburana Vermelha (Commiphora \n\nleptophloeos) \u2013 que era uma pr\u00e1tica comum. Hoje o vestu\u00e1rio e as roupas de cama s\u00e3o \n\ncomprados e quase ningu\u00e9m sabe usar o tear, extrair tinta da Imburana, nem tingir \n\ntecidos, uso tradicional do passado. \n\n A perda de conhecimentos representa maior depend\u00eancia do consumo e \n\nvulnerabilidade da comunidade, que possui baixa renda, n\u00e3o \u00e9 apoiada por programas \n\npol\u00edticos atenuadores das dificuldades trazidas pelo desenvolvimento econ\u00f4mico da \n\nregi\u00e3o, voltado \u00e0 grande produ\u00e7\u00e3o, e est\u00e1 perdendo autonomia para a reprodu\u00e7\u00e3o social \n\nda fam\u00edlia. \n\nApesar das mudan\u00e7as ocorridas, sabe-se que a reconstru\u00e7\u00e3o da territorialidade \u00e9 \n\ngradativa e abarca uma jun\u00e7\u00e3o de novos elementos sociais e ecol\u00f3gicos a elementos \n\npertencentes \u00e0 territorialidade do passado, em rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, de adi\u00e7\u00e3o, contraposi\u00e7\u00e3o \n\ne constru\u00e7\u00e3o de novos sistemas de organiza\u00e7\u00e3o. Elementos do passado que foram \n\ncristalizados por longo tempo na territorialidade anteriormente estabelecida tendem a \n\nser, em parte, reproduzidos, conservando a heran\u00e7a cultural/espacial. \n\nConforme Santos (1997), a tend\u00eancia de um modo de organiza\u00e7\u00e3o socioespacial \n\nresistir \u00e0 plena substitui\u00e7\u00e3o por uma nova l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o se chama \n\nin\u00e9rcia espacial. Assim, mesmo com as mudan\u00e7as ocorridas tra\u00e7os da cultura \n\ntradicional de Malhada Grande podem ser destacados.  \n\nA ado\u00e7\u00e3o do cultivo de algod\u00e3o, que promoveu maior depend\u00eancia econ\u00f4mica \n\ndo mercado e introduziu uma nova mentalidade de cultivo e instaurou uma economia \n\ndual, que, conforme Toledo (2003) caracteriza a agricultura de autoconsumo moderna. \n\nMesmo assim, a cultura local, se mant\u00e9m baseada na autossufici\u00eancia, que representa \n\numa heran\u00e7a espacial quilombola, pois reflete o isolamento socioespacial herdado desde \n\na forma\u00e7\u00e3o do quilombo pelos escravos fugidos. \n\nA produ\u00e7\u00e3o para o autoconsumo continua sendo preferida \u00e0 evas\u00e3o da terra, \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para a venda e ao trabalho na cidade e ainda fundamenta as rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nde produ\u00e7\u00e3o. Esse fato, junto com o condicionamento clim\u00e1tico do semi\u00e1rido mant\u00e9m a \n\nterritorialidade de Malhada Grande fortemente regulada pelas limita\u00e7\u00f5es naturais.  \n\nAs t\u00e9cnicas agr\u00edcolas trazidas com o algod\u00e3o foram abandonadas ap\u00f3s a crise do \n\nalgod\u00e3o. O uso de agrot\u00f3xicos e de corretivos agr\u00edcolas \u00e9 considerado inadequado pela \n\npopula\u00e7\u00e3o local, por ter afetado sua sa\u00fade, por ter levado a gastos com a produ\u00e7\u00e3o \n\nconsiderados desnecess\u00e1rios e ocupado terras que poderiam estar admitindo outros \n\ncultivos, como se observa na fala a seguir: \n\n \n\nQuando n\u00f3s plantava as custa nossa, todo mundo dava conta. Quando a \n\nEmater entr\u00f4 fazendo os projeto, ensinando como \u00e9 que plantava, n\u00f3is \n\nprecis\u00f4 faz\u00ea empr\u00e9stimo no Banco... Porque os t\u00e9cnico dizia que pra planta \n\nprecisava de adubo... E \u00e0s vezes o adubo n\u00e3o dava certo praquela terra... \n\nmas n\u00f3is tinha que coloca e o dinheiro nosso \u00eda todo na terra. Todo mundo \n\nendividou e n\u00e3o dava pra investi em planta otra coisa, numa novilha, num \n\nporc... Uns fico doente por causa de mex\u00ea com o veneno... Mas depois que \n\nn\u00f3is largo o algod\u00e3o n\u00f3is n\u00e3o uso mais veneno nas planta\u00e7\u00e3o. A\u00ed n\u00f3is d\u00e1 \n\nmais aten\u00e7\u00e3o pras ro\u00e7a e as cria\u00e7\u00e3o de novo (Morador de Malhada Grande, \n\n68 anos, entrevistado em 12/2010). \n\n \n\nOs aspectos subjetivos do uso do solo e do conhecimento local n\u00e3o foram \n\naprofundados nesse trabalho, mas certamente t\u00eam estreita rela\u00e7\u00e3o com os sistemas \n\nprodutivos da comunidade. Quanto a essa quest\u00e3o, \u00e9 importante mencionar, mesmo que \n\nrapidamente, que a dificuldade de sobreviver nas condi\u00e7\u00f5es em que se encontram os \n\nmoradores de Malhada Grande, torna, em certa medida, seus sistemas de significado \n\nbastante atrelados \u00e0s necessidades emergenciais de reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de suas \n\nfam\u00edlias, \u00e0 luta para sobreviver na seca e permanecer na terra, mesmo com extrema \n\ndificuldade de produzir.  \n\nAs cren\u00e7as e desejos da comunidade se tornam menos fantasiosas e mais \n\nconcretas. O sofrimento tem origem em problemas objetivos, da dor da fome, da sede, \n\nda impossibilidade de ajudar os parentes (muitos dos quais n\u00e3o se sabe o destino) e da \n\nvis\u00e3o n\u00edtida de que a fam\u00edlia est\u00e1 \u201cse perdendo\u201d e a seca, \u201cjunto com a poeira\u201d, est\u00e1 \n\n\u201cinvadindo suas casas\u201d, enquanto os solos est\u00e3o \u201cse fechando\u201d e as matas \u201cse \n\nencolhendo\u201d. Assim, suas aspira\u00e7\u00f5es e sistemas de cren\u00e7a e de significa\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ncentrados na seguran\u00e7a da reprodu\u00e7\u00e3o social da fam\u00edlia, que constitui o elemento central \n\nda territorialidade gurutubana desde os tempos mais remotos em que foi constitu\u00edda.  \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n5. Conclus\u00e3o \n\n \n\nA depend\u00eancia da comunidade de Malhada Grande dos recursos naturais locais \n\npara sua reprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social e cultural e o uso diversificado do solo pela \n\ncomunidade, ao longo de sua hist\u00f3ria de vida como agricultores na \u00e1rea de estudo, \n\nexplicam o vasto conhecimento local, observado na pesquisa, sobre os solos, ambientes \n\ne demais recursos que comp\u00f5em a paisagem.  \n\nO saber local foi estruturado a partir da experi\u00eancia de uso do solo na \u00e1rea, de \n\nacordo com as possibilidades de uso oferecidas pelas condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas locais, bem \n\ncomo com as demandas locais e com os objetivos buscados pelas fam\u00edlias da \n\ncomunidade com as atividades agr\u00edcolas desenvolvidas, focados na busca por seguran\u00e7a \n\nalimentar das fam\u00edlias. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o geoambiental local foi estabelecida principalmente com base nos \n\nsolos, no relevo e na vegeta\u00e7\u00e3o. Houve grande correspond\u00eancia entre a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nemicista e eticista da paisagem. Contudo, enquanto o sistema cient\u00edfico considera \n\ncrit\u00e9rios diversos para classificar os solos (morfol\u00f3gicos, f\u00edsicos, qu\u00edmicos e \n\npedogen\u00e9ticos), o sistema local considera principalmente aspectos relevantes para o uso \n\ndo solo, tornando esse fator de maior relev\u00e2ncia na distin\u00e7\u00e3o dos setores da paisagem, \n\ndos tipos de solo e na classifica\u00e7\u00e3o pegogeoambiental. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o emicista da paisagem teve grande correspond\u00eancia com a \n\ncient\u00edfica, mas se estruturou principalmente com base em aspectos morfol\u00f3gicos e em \n\ncaracter\u00edsticas do solo relevantes para o uso agr\u00edcola. A ocorr\u00eancia de um n\u00famero \n\ndiferente de classes de solo para os mesmos geoambientes segundo a classifica\u00e7\u00e3o local \n\n(8 classes de solo) e a cient\u00edfica (13 classes) reflete os diferentes crit\u00e9rios considerados \n\npor cada sistema de classifica\u00e7\u00e3o. Deve ser ressalvado que a comunidade reconhece \n\nvariabilidades de tipos de terras dentro das classes de solo localmente apresentadas. O \n\nreconhecimento detalhado desses tipos de terra n\u00e3o foi realizado por n\u00e3o se encontrar \n\nlocalmente sistematizado e n\u00e3o apresentar diferen\u00e7a para o uso do solo praticado. \n\nO uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo foram definidos em fun\u00e7\u00e3o do clima, tipo de solo, \n\noferta de terra, de m\u00e3o de obra e de renda, aptid\u00e3o do solo percebida pela comunidade e \n\nda dist\u00e2ncia da moradia. O principal fator que limita o uso \u00e9 a defici\u00eancia de \u00e1gua, \n\nseguida do excesso de \u00e1gua, que foram os principais fatores identificados pelo Sistema \n\nde Avalia\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola das Terras na restri\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras. A escassez \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nde \u00e1gua se deve ao desmatamento da \u00e1rea, que reduziu a capacidade de armazenamento \n\nde \u00e1gua pelos solos, mas principalmente \u00e0 barragem da \u00e1gua do rio Gorutuba \u00e0 jusante. \n\nAs formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo demonstraram ter se adaptado \u00e0s mudan\u00e7as \n\nambientais sociais (mudan\u00e7a nas atividades produtivas, na disponibilidade de m\u00e3o de \n\nobra, etc.) e naturais (degrada\u00e7\u00e3o do solo, redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua, etc.), \n\nocasionando mudan\u00e7as relacionadas ao conhecimento local. \n\nO cercamento provocado pela entrada de fazendeiros no territ\u00f3rio da \n\ncomunidade afetou profundamente a territorialidade local, enfraquecendo o uso \n\ncomunal dos recursos, a produ\u00e7\u00e3o de autoconsumo e intensificou a press\u00e3o sobre os \n\nrecursos naturais. Contudo, a reafirma\u00e7\u00e3o territorial e identit\u00e1ria local tem resistido \u00e0s \n\ndificuldades, seja pela organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica interna da comunidade e pelo engajamento \n\nao movimento quilombola, seja pela retomada do uso coletivo dos recursos.  \n\nEmbora se reconhe\u00e7a que o crescimento interno da comunidade, por si, levaria \u00e0 \n\nescassez de terra e \u00e0 necessidade de abertura e de reconstru\u00e7\u00e3o territorial da \n\ncomunidade, ficou claro que o uso sustent\u00e1vel dos recursos permaneceu at\u00e9 ocorrerem a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e a incorpora\u00e7\u00e3o da comunidade ao mercado, pela produ\u00e7\u00e3o de \n\nalgod\u00e3o e de carv\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es de poder assim\u00e9tricas entre fazendeiros e quilombolas \n\nrestringiram a afirma\u00e7\u00e3o da comunidade sobre o territ\u00f3rio. A expropria\u00e7\u00e3o de terras \n\nsofrida e as pr\u00e1ticas associadas a essas atividades ocasionaram press\u00e3o ambiental muito \n\nmais intensa sobre os recursos locais do que as pr\u00e1ticas tradicionais.  \n\nConclui-se que a perman\u00eancia da comunidade no territ\u00f3rio de Malhada Grande \n\nse fundamenta nas estrat\u00e9gias de uso do solo estabelecidas para a perman\u00eancia no \n\nterrit\u00f3rio e que a fam\u00edlia e suas demandas fundamentam a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos, o \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a organiza\u00e7\u00e3o territorial malhadagrandense. Al\u00e9m dos \n\nesfor\u00e7os materiais, a manuten\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia da comunidade se explica pelo \n\nsentimento de pertencimento ao territ\u00f3rio e pela falta de perspectiva de outro modo de \n\nvida, que abarca aspectos materiais, de condi\u00e7\u00f5es objetivas, e imateriais, de vis\u00e3o de \n\nmundo.  \n\nCabe refletir at\u00e9 que ponto a pol\u00edtica de reconhecimento quilombola oferece \n\nmeios para ressarcir a d\u00edvida hist\u00f3rica e social que se tem para com essas comunidades. \n\n\u00c9 importante refor\u00e7ar a necessidade de a\u00e7\u00f5es voltadas para comunidades de agricultores \n\nfamiliares em todo o pa\u00eds, pois muitas delas vivem quadros semelhantes ao exposto, \n\ndevido \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o e \u00e0 falta de apoio pol\u00edtico e de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAB\u2019S\u00c1BER, A. Os dom\u00ednios da natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. \n\nS\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. 159 p. \n\n \n\nALMEIDA, M. G. de. Uma leitura etnogeogr\u00e1fica do Brasil Sertanejo. In: Espa\u00e7os \n\nCulturais: viv\u00eancias, imagina\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es. \u00c2ngelo Serpa (org.); autores: \n\nCLAVAL, P. [et al.]. \u2013Salvador: EDUFBA, 2008. 426 p. \n\n \n\nALVAREZ V. et al. Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados das an\u00e1lises de solos. In: RIBEIRO, \n\nA.C. et al. (Ed.). Recomenda\u00e7\u00e3o para o uso de corretivos e fertilizantes em Minas \n\nGerais: 5\u00aa aproxima\u00e7\u00e3o. Vi\u00e7osa, MG: Comiss\u00e3o de Fertilidade do Solo do Estado de \n\nMinas Gerais, 1999. p. 25-32. \n\n \n\nALTIERI, M. A. Agroecologia: bases cient\u00edficas para uma agricultura sustent\u00e1vel. \n\nGua\u00edba: Editora Agropecu\u00e1ria, 2002, 592p. \n\n \n\nALVES, A. G. C. Pesquisando pesquisadores: aspectos epistemol\u00f3gicos na \n\npesquisa etnoecol\u00f3gica. In: LX Reuni\u00e3o Anual da SBPC, 2008, Campinas. Registros \n\nda LX Reuni\u00e3o Anual da SBPC. Unicamp: SBPC, 2008. \n\n \n\nALVES, A.G.C. et al . Caracteriza\u00e7\u00e3o etnopedol\u00f3gica de Planossolos utilizados em \n\ncer\u00e2mica artesanal no Agreste Paraibano. Rev. Bras. Ci\u00eanc. Solo,  Vi\u00e7osa,  v. 29,  n. 3,  \n\n2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-\n\n06832005000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em:  22  Ago.  2012.  \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0100-06832005000300008. \n\n \n\nALVES, A. G. C. et al. Por que estudar os nomes dados aos solos pelos camponeses?. \n\nBoletim informativo. Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo. Vol. 31, n. 1, 2006. \n\n \n\nALVES, A. G. C.; MARQUES, J. G. W. 2005. Etnopedologia: uma nova disciplina? \n\nT\u00f3picos em Ci\u00eancia do Solo, 4: 321-344. \n\n \n\nALVES, A. G. C.; SOUTO, F. J. B. Etnoecologia ou Etnoecologias? Encarando a \n\ndiversidade cultural. In: ALVES, \u00c2ngelo Giuseppe Chaves; SOUTO, Francisco Jos\u00e9 \n\nBezerra; PERONI, Nivaldo (Org.). Etnoecologia em perspectiva: natureza, cultura e \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Recife: Nupeea, 2010. p. 17-39. \n\n \n\nANDRADE, M.C de. A terra e o homem no Nordeste: contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da \n\nquest\u00e3o agr\u00e1ria no Nordeste. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1986. \n\n \n\nANDRADE-LIMA, D. 1981. The caatinga dominium. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica. \n\n4:149-153. \n\n \n\nARA\u00daJO, F. S. et al. Varia\u00e7\u00f5es estruturais e flor\u00edsticas do carrasco no Planalto da \n\nIbiapaba, Estado do Cear\u00e1. Revista Brasileira de Biologia 59(4): 663-678, 1999. \n\n \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0100-06832005000300008\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nARRUDA, D.M. et al. (no prelo). Phytogeographical patterns of dry forests stricto \n\nsensu in northern Minas Gerais State, Brazil. Anais da Academia Brasileira de \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\nARRUTI, J.M.A. A emerg\u00eancia dos \"remanescentes\": notas para o di\u00e1logo entre \n\nind\u00edgenas e quilombolas. Mana [online]. vol.3, n.2, pp. 7-381997. \n\n \n\nBARRERA-BASSOLS, N.; ZINCK J.A. Ethnopedology: a worldwide view on the soil \n\nknowledge of local people. Geoderma. 111: 171\u2013195, 2003. \n\n \n\nBRANCO, S. M. Conflitos conceituais nos estudos sobre meio ambiente. Estudos \n\navan\u00e7ados. vol. 9, n.23, p. 217-233, 1995. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, M. \u00c1rea mineira do Pol\u00edgono das Secas; cobertura vegetal. Informe \n\nAgropecu\u00e1rio. v. 17, p.  5-9, 1994. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o \n\nMineral. Projeto RADAM. Folha SD.23 Bras\u00edlia: levantamento de recursos naturais: \n\ngeologia, geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o e uso potencial da terra. Rio de Janeiro, \n\n1982. 660 p. \n\n \n\nCAMARGO, P.M. Quilombos de Minas Gerais no seculo XXI. Pp. 183-201. In: \n\nWILDHAGEN, C.D. (Org.) Di\u00e1logos sociais: caminhos para o desenvolvimento \n\nterritorial: novas abordagens. 1\u00aa. Ed. Belo Horizonte: Cris\u00e1lida, 2009. \n\n \n\nCAMBAUVA, L.G; SILVA, L.C; FERREIRA, W. Reflex\u00f5es sobre o estudo da Hist\u00f3ria \n\nda Psicologia. Estud. psicol. (Natal) [online]. v.3, p. 207-227, 1998.  \n\n \n\nCARVALHO, M. E. R. de . A estrutura\u00e7\u00e3o do poder 'p\u00fablico' municipal no Brasil do \n\ns\u00e9culo XVIII. Saberes Interdisciplinares, v. 1, p. 145-168, 2007. \n\n \n\nCASTELLS, M. O poder da Identidade: a era da Informa\u00e7\u00e3o: economia, sociedade \n\ne cultura. Vol. 2. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999. \n\n \n\nCEDEFES. Comunidades Quilombolas de Minas Gerais no s\u00e9culo XXI: Hist\u00f3ria e \n\nResist\u00eancia. Organizado pelo Centro de Documenta\u00e7\u00e3o El\u00f3y Ferreira da Silva. Belo \n\nHorizonte: Aut\u00eantica/CEDEFES, 2008. \n\n \n\nCOELHO, F.M.G. A arte das orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas no campo: concep\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos. \n\nVi\u00e7osa: Editora UFV. p. 139, 2005. \n\n \n\nCooperativa multidisciplinar de assist\u00eancia t\u00e9cnica e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ltda. - \n\nCMATPS. 2010. Diagn\u00f3stico ambiental e institucional das \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o do estado de Minas Gerais. Montes Claros \u2013 MG. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iica.int/Esp/regiones/sur/brasil/Lists/DocumentosTecnicosAbertos/Attach\n\nments/273/Diagn%C3%B3stico%20Ambiental%20e%20Institucional%20PAE%20-\n\nMG.pdf> Acesso em: 01 mai 2012) \n\n \n\nCORREIA, J. R. Pedologia e conhecimento local: proposta metodol\u00f3gica de \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o entre saberes constru\u00eddos por ped\u00f3logos e agricultores em \u00c1rea de \n\nhttp://www.iica.int/Esp/regiones/sur/brasil/Lists/DocumentosTecnicosAbertos/Attachments/273/Diagn%C3%B3stico%20Ambiental%20e%20Institucional%20PAE%20-MG.pdf\nhttp://www.iica.int/Esp/regiones/sur/brasil/Lists/DocumentosTecnicosAbertos/Attachments/273/Diagn%C3%B3stico%20Ambiental%20e%20Institucional%20PAE%20-MG.pdf\nhttp://www.iica.int/Esp/regiones/sur/brasil/Lists/DocumentosTecnicosAbertos/Attachments/273/Diagn%C3%B3stico%20Ambiental%20e%20Institucional%20PAE%20-MG.pdf\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nCerrado em Rio Pardo de Minas, MG. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal \n\nRural do Rio de Janeiro, Serop\u00e9dica, 2005. 234 p. \n\n \n\nCORREIA, J. R. et al. O trabalho do ped\u00f3logo e sua rela\u00e7\u00e3o com comunidades rurais: \n\nobserva\u00e7\u00f5es com agricultores familiares no Norte de Minas Gerais. Cadernos de \n\nCi\u00eancia &amp; Tecnologia, Bras\u00edlia, v. 21, p. 447-467, 2004. \n\n \n\nCOSTA, J.B.A. Cultura, natureza e popula\u00e7\u00f5es tradicionais: o Norte de Minas como \n\ns\u00edntese da na\u00e7\u00e3o brasileira. Revista Verde Grande. v. 3, p. 8-51, 2006. \n\n \n\nCOSTA FILHO, A. Os Gurutubanos: territorializa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e sociabilidade \n\nem um quilombo do centro norte-mineiro. Universidade de Bras\u00edlia. Tese de \n\ndoutorado. Bras\u00edlia: UNB, 2008. 293 p.  \n\n \n\nD\u2019ANGELIS, J.S. Do local ao supralocal: o caso dos caatingueiros e geraizeiros na \n\nregi\u00e3o de Porteirinha. In: WILDHAGEN, C.D. (Org.) Di\u00e1logos sociais: caminhos para \n\no desenvolvimento territorial: novas abordagens. Minist\u00e9rio do Planejamento, \n\nOr\u00e7amento e Gest\u00e3o. 1\u00aa. Ed. Belo Horizonte: Cris\u00e1lida, 2009. p. 61-96. \n\n \n\nD\u2019ANGELIS FILHO, J. S. Do local ao supralocal: o caso dos Caatingueiros e \n\nGeraizeiros na regi\u00e3o de Porteirinha. In: WILDHAGEN, C. D. (Org.) Di\u00e1logos Sociais: \n\ncaminhos para o desenvolvimento territorial: novas abordagens. 1\u00aa. Ed. Belo \n\nHorizonte: Cris\u00e1lida, 2009. p. 6-96. \n\n \n\nDAYRELL, C. A. Agricultura Geraizeira. In: WILDHAGEN, C.D. (Org.) Di\u00e1logos \n\nsociais: caminhos para o desenvolvimento territorial: novas abordagens. 1\u00aa. Ed. \n\nBelo Horizonte: Cris\u00e1lida, 2009. p. 217 - 252. \n\n \n\nDAYRELL, C.A. et al. Diagn\u00f3stico de estrat\u00e9gias agroalimentares das comunidades \n\nquilombolas do Gorutuba. Programa Biodiversidade Brasil It\u00e1lia (relat\u00f3rio de \n\npesquisa). S\u00e3o Paulo: Mimeo, 2006. \n\n \n\nDIAS, H. C. T. et al . Geoambientes do Parque Estadual do Ibitipoca, munic\u00edpio de \n\nLima Duarte-MG. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa. v. 26, 2002.   \n\n  \n\nDIEGUES, A.C. Etnoconserva\u00e7\u00e3o: novos rumos para conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos \n\ntr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: HUCITEC/ NUPAUB-USP, 2000. 290p. \n\n \n\nDRUMMOND, G.Met al. (Eds.) Biodiversidade em Minas Gerais: um atlas para sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas, 2005. p. 222. \n\n \n\nDUARTE, P.C.B. Comunidades quilombolas: as comunidades negras na forma\u00e7\u00e3o do \n\nsudoeste paranaense.  Publica\u00e7\u00e3o Peri\u00f3dica Semestral. Revista Desenvolvimento \n\nRegional. v. 1, 2010. \n\n \n\nEGGER, V. A. O supergrupo Espinha\u00e7o entre Serran\u00f3polis de Minas e Mato Verde \n\n(MG): estratigrafia e implica\u00e7\u00f5es para o entendimento dos dep\u00f3sitos aluvionares de \n\ndiamantes na regi\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \n\nFederal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2006. \n\n \n\nhttp://www.famper.com.br/2010/downloads/artigos_pdf/07.pdf\nhttp://www.famper.com.br/2010/downloads/artigos_pdf/07.pdf\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nEmpresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - EMBRAPA. Centro Nacional de \n\nPesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Bras\u00edlia: Embrapa \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o; Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2006. 306p. \n\n \n\n______. Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise de solo. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro, Centro Nacional \n\nde Pesquisa de Solos, 1997. P. 212. \n\n \n\nFEITOSA A. M. A.; BARBOSA, M. S. Homem e natureza nos Gerais de Minas. \n\nRevista Educare. ISEIB - Montes Claros \u2013 MG, 2005. \n\n \n\nFERRARO J\u00daNIOR, L. A.; BURSZTYN , M. Das sesmarias \u00e0 resist\u00eancia ao \n\ncercamento: raz\u00f5es hist\u00f3ricas dos Fundos de Pasto. Cad. CRH. v. 23, p. 385-400, 2010. \n\n \n\nFERNANDES, L. A. et al. Rela\u00e7\u00e3o entre o conhecimento local, atributos qu\u00edmicos e \n\nf\u00edsicos do solo e uso das terras. R. Bras. Ci. Solo, v. 32, p. 1355-1365, 2008. \n\n \n\nFLORENTINO, A. T. N. et al. Contribui\u00e7\u00e3o de quintais agroflorestais na conserva\u00e7\u00e3o \n\nde plantas da Caatinga, Munic\u00edpio de Caruaru, PE, Brasil. Acta Bot\u00e2nica [online]. \n\nvol.21, p. 37-47, 2007. \n\n \n\nFREITAS, H. R. Distin\u00e7\u00e3o de ambientes e parcelamento de assentamentos rurais: \n\numa abordagem metodol\u00f3gica. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, Minas Gerais: UFV, 2004. \n\n \n\nGEERTZ, C. A Interpreta\u00e7\u00e3o das Culturas. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 1989. \n\n \n\nGODOY C. P. F. de.; RABELO, M. M. O invent\u00e1rio Nacional de Refer\u00eancias Culturais \n\ncomo instrumento de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural. In: Ecos e imagens do \n\npatrim\u00f4nio imaterial: Invent\u00e1rio Nacional de Refer\u00eancias Culturais do Sert\u00e3o de \n\nValongo, 2008. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, F. J. Negros de po\u00e7\u00f5es: Feiti\u00e7os e outros Caxang\u00e1s em seus \n\nProcessos Sociais: Historicidade, Identidade e Territorialidade em Brejo das \n\nAlmas \u2013 MG. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Estadual de Montes Claros, \n\nMinas Gerais. Montes Claros 2007.  \n\n \n\nHAESBAERT, R. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \u201cfim dos territ\u00f3rios\u201d \u00e0 \n\nmultiterritorialidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. \n\n \n\nHAESBAERT, R. Fim dos territ\u00f3rios ou novas territorialidades? In: Lopes, L. e \n\nBastos, L. (org.) Identidades: recortes multi e interdisciplinares. Campinas: Mercado de \n\nLetras, 2007.  \n\n \n\nHAESBAERT, R.; PORTO-GON\u00c7ALVES, C. W. A nova des-ordem mundial. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora UNESP, 2006. \n\n \n\n S\u00e3o Paulo: Loyola, 1994. \n\n \n\nIBGE. Estimativas de Popula\u00e7\u00e3o. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.ibge.gov.br/home/.../estimativa2009/POP_DOU.pdf> Acesso em: 10 abril 2010. \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/.../estimativa2009/POP_DOU.pdf\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nIBGE. Manual T\u00e9cnico de Pedologia / IBGE, Coordena\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais e \n\nEstudos Ambientais. 2. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2005. 300p. (Manuais t\u00e9cnicos em \n\ngeoci\u00eancias, n. 4). \n\n \n\n______. Diretoria de Geoci\u00eancias Coordena\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais e Estudos \n\nAmbientais. Manuais T\u00e9cnicos em Geoci\u00eancias n\u00famero 4. Manual T\u00e9cnico de \n\nPedologia. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o Rio de Janeiro, 2007. \n\n \n\n______. IBGE@CIDADES. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ibge.gov.br/cidades>. Acesso em: \n\nAcesso em: 10 abril 2012. \n\nIBRAIMO, M.M.; SCHAEFER, C.E.G.R.; KER, J.C.; LANI, J.L.; ROLIM-NETO, \n\nF.C.; ALBUQUERQUE, M.A. &amp; MIRANDA, V.J. G\u00eanese e micromorfologia de solos \n\nsob vegeta\u00e7\u00e3o xerom\u00f3rfica (caatinga) na Regi\u00e3o dos Lagos (RJ). R. Bras. Ci. Solo, \n\n28:695-712, 2004. \n\n \n\nJACOB, P. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Cidadania e Sustentabilidade. Caderno de pesquisa  \n\nn. 118, p. 191 Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://www.scielo.br/pdf/cp/n118/16834.pdf.> Acesso: 20 ago 2011.   \n\n \n\nJOHNSON, C.B.; MANNERING, J.V. &amp; MOLDENHAUER, W.C. Influence of \n\nsurface roughness and clod size and stability on soil and water losses. Soil Science \n\nSociety. v. 4. p. 772-777, 1979.   \n\n \n\nKOWARICK, L. A espolia\u00e7\u00e3o urbana. Rio de. Janeiro: Paz e Terra, 1979.  \n\n \n\nKRASILNIKOV, P. V.; TABOR, J.A. Perspectives on utilitarian ethnopedology. \n\nGeoderma, v. 111, p. 197-215, 2003. \n\n \n\nKUHLMANN, E. et al.. Considera\u00e7\u00f5es sobre a cobertura vegetal do estado de Minas \n\nGerais. Daphne. v. 4, p. 8-16, 1994. \n\n \n\nLEFF, E. Epistemologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2004. \n\n \n\nLEITE, I.B ; MOMBELLI, R. As per\u00edcias antropol\u00f3gicas realizadas pelo NUER e as \n\nlutas por reconhecimento e titula\u00e7\u00e3o das Terras de Quilombos. Boletim Informativo do \n\nNUER: Territ\u00f3rios Quilombolas. Floran\u00f3polis, v. 2, 2005. \n\n \n\nLISBOA, A. H. Sustentabilidade ambiental e o desenvolvimento econ\u00f4mico: a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o que a experi\u00eancia do Projeto Manuelz\u00e3o pode trazer ao Semi\u00e1rido de \n\nMinas Gerais. In: WILDHAGEN, C.D. (Org.) Di\u00e1logos sociais: caminhos para o \n\ndesenvolvimento territorial: novas abordagens. 1\u00aa. Ed. Belo Horizonte: Cris\u00e1lida, \n\n2009. p. 27-42. \n\n \n\nMACHADO FILHO, A. M, da. O negro e o garimpo em Minas Gerais. Belo \n\nHorizonte: Itatiaia, 1985. \n\n \n\nMANCIO, D. Percep\u00e7\u00e3o ambiental e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento de solos em \n\nassentamento de reforma agr\u00e1ria. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, Minas Gerais, 2008. \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nMARQUES, J. G. W. Din\u00e2mica cultural e planejamento ambiental: sustentar n\u00e3o \u00e9 \n\ncongelar. In: Bastos-Filho, J. B. (ed.). Cultura e desenvolvimento: a sustentabilidade \n\ncultural em quest\u00e3o. PRODEMA-UFAL, Macei\u00f3, Brasil, p. 41-8, 1999. \n\n \n\n______. Pescando pescadores: ci\u00eancia e etnoci\u00eancia em uma perspectiva ecol\u00f3gica. \n\n2.ed. S\u00e3o Paulo: NUPAUB/Funda\u00e7\u00e3o Ford, 2001. 304p. \n\n \n\nMARQUES, S.M.S. Pedagogia do estar junto. \u00c9ticas e est\u00e9ticas no bairro S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o do Roccio. (Tese de doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) Porto Alegre: UFRGS, 2008. \n\n \n\nMARQUESE, R. B. de. A din\u00e2mica da escravid\u00e3o no Brasil: resist\u00eancia, tr\u00e1fico \n\nnegreiro e alforrias, s\u00e9culos XVII a XIX. Novos estudos. - CEBRAP. S\u00e3o Paulo,  \n\nMARTINS, J. S. A sociabilidade do homem simples. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000. \n\n \n\n______ . O cativeiro da terra. S\u00e3o Paulo, SP: Hucitec, 1979. \n\n \n\nMARX, K. Manuscritos econ\u00f4mico-filos\u00f3ficos. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2004. \n\n \n\nMASSEY, D. Pelo Espa\u00e7o: Uma nova Pol\u00edtica da Espacialidade. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2008. \n\n \n\nMATOS, L. V. Conhecimentos na an\u00e1lise de ambientes: a pedologia e o saber local \n\nem comunidade quilombola do Norte de Minas Gerais. Disserta\u00e7ao de Mestrado. \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7ossa, Minas Gerais, 2008. \n\n \n\nMEJ\u00cdA, M. A. M\u00e9todos e instrumentos para la investigaci\u00f3n etnoecol\u00f3gica \n\nparticipative. Etnoecol\u00f3gica. v. 6, p. 129-143, 2002. \n\n \n\nMORAES, A.C.R. Territ\u00f3rio e Hist\u00f3ria no Brasil. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2002. \n\n \n\nMOREIRA, M. A. et al . Geotecnologias para mapear lavouras de caf\u00e9 nos estados de \n\nMinas Gerais e S\u00e3o Paulo. Eng. Agr\u00edc.,  Jaboticabal,  v. 30,  2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-\n\n69162010000600013&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em:  22  Ago.  2012.  \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0100-69162010000600013. \n\n \n\nMOREIRA, R. O que \u00e9 Geografia. 8\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, 1987. \n\n \n\nMOTTA, P.E.F et al. Rela\u00e7\u00f5es solo-superf\u00edcie geom\u00f3rfica e evolu\u00e7\u00e3o da paisagem em \n\numa \u00e1rea do PlanAlto Central Brasileiro. Pesq. agropec. bras. [online]. v.37, p. 869-\n\n878, 2002.  \n\n \n\nMARQUES, C.E. De Quilombos a quilombolas: notas sobre um processo hist\u00f3rico-\n\netnogr\u00e1fico. Rev. Antropol. [online]. v. 52, p. 340-374, 2009. \n\n \n\nMARQUES, S.M.S. Pedagogia do estar junto. \u00c9ticas e est\u00e9ticas no bairro S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o do Roccio. (Tese de doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) Porto Alegre: UFRGS, 2008. \n\n \n\nNASCIMENTO, P.H. Direitos territoriais e culturais quilombolas: o caso de Paratibe \n\nfrente \u00e0 expans\u00e3o urbana de Jo\u00e3o Pessoa. 2010. 67 p. Monografia. Centro Universit\u00e1rio \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0100-69162010000600013\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nde Jo\u00e3o Pessoa - Unip\u00ea; Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado da \n\nPara\u00edba, Para\u00edba. \n\n \n\nNEVES, E. F. Sucess\u00e3o Dominial e Escravid\u00e3o na Pecu\u00e1ria do Rio das R\u00e3s. In. \n\nRevista Sitientibus. Feira de Santana. Feira de Santana: Editora da Universidade \n\nEstadual de Feira de Santana, 1999. , n.21, p. 117-142. \n\n \n\nNUNES, W.A.G.A. et al. Qualidade da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o de po\u00e7os tubulares e do rio \n\nGorutuba na regi\u00e3o de Jana\u00faba-MG. Irriga, v.10. p.403-410, 2005. \n\n \n\nNUNES, W.A.G.A. et al . Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de solos da regi\u00e3o de Jana\u00faba, MG, \n\nirrigados com \u00e1gua de po\u00e7os tubulares e do rio Gorutuba. Rev. Bras. Ci\u00eanc. Solo,  \n\nVi\u00e7osa ,  v. 32,  n. 1, Feb.  2008 .   Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-\n\n06832008000100022&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em  22  ago  2012.  \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0100-06832008000100022. \n\n \n\nO\u2019DWYER, E. C. &amp; CARVALHO, J. P. F. de. Identifica\u00e7\u00e3o e reconhecimento \n\nterritorial das \u00e1reas ocupadas pelas comunidades negras rurais de Botafogo e \n\nCaveira \u2013 Munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro da Aldeia. Rio de Janiero, 1999. \n\n \n\nOLIVEIRA-FILHO, A. T. Classifica\u00e7\u00e3o das fitofisionomias da Am\u00e9rica do Sul \n\ncisandina tropical e subtropical: proposta de um novo sistema \u2013 pr\u00e1tico e flex\u00edvel \u2013 ou \n\numa inje\u00e7\u00e3o a mais de caos? Rodrigu\u00e9sia, 2009. 60: p. 237-258. \n\n \n\nPADUA, J.A . As bases te\u00f3ricas da hist\u00f3ria ambiental. Estud. av.,  S\u00e3o Paulo,  v. 24,  n. \n\n68,   2010. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n40142010000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em 22  ago  2012.  \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0103-40142010000100009. \n\n \n\nPETERSEN, P. Diagn\u00f3stico Ambiental R\u00e1pido Participativo: levantando \n\ninforma\u00e7\u00f5es e mobilizando a comunidade para um manejo sustent\u00e1vel das terras. Rio de \n\nJaneiro: Cadernos de Agroecologia, 1996. p. 22-28. \n\n \n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, C. W. A natureza da globaliza\u00e7\u00e3o e a globaliza\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. \n\n \n\nPRADO, C. J. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil Contempor\u00e2neo. 23 ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n\n2006. \n\n \n\nPRADO, D. &amp; GIBBS, P. Patterns of species distributions in the dry seasonal forests of \n\nSouth America. Annals of the Missouri Botanical Garden 80(4): 902-927, 1993. \n\n \n\nPOSEY, D.A. Etnobiologia: Teoria e Pr\u00e1tica. In: RIBEIRO, B. Suma Etnol\u00f3gica \n\nBrasileira. Petr\u00f3polis: Vozes, 1986. v. 1, p. 15-25. \n\n \n\nRAFFESTIN, C. Por uma Geografia do Poder. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 1993. cap. I, p. \n\n143-163. \n\n \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0100-06832008000100022\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0103-40142010000100009\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nRAMALHO FILHO, A. &amp; BEEK, K. J. Sistema de avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das \n\nterras. Rio de Janeiro: MAARA/EMBRAPA-CNPS, 1995. p. 65. \n\n \n\nRELAT\u00d3RIO FINAL do Plano de A\u00e7\u00e3o Estadual de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \n\nMitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca no Estado de Minas Gerais \u2013 PAE-MG. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente/ Secretaria de Extrativismo e Desenvolvimento Rural \n\nSustent\u00e1vel Coordena\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o. Co-realiza\u00e7\u00e3o/supervis\u00e3o: \n\nSecretaria de Estado extraordin\u00e1ria para o desenvolvimento dos vales do Jequitinhonha \n\ne Mucuri e do Norte de minas. Instituto de Desenvolvimento do Norte e Nordeste de  \n\nMinas Gerais, 2010. 243 p. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.aspan.org.br/riodbrasil/pt/documentos/PAN.pdf> Acesso \n\nem: 20 mai. 2012. \n\n \n\nRESENDE, M.; et al. Levantamento de reconhecimento dos solos da Bacia de \n\nIrriga\u00e7\u00e3o do rio Gorutuba. Vi\u00e7osa, MG, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Conv\u00eanio \n\nDNOCS-UREMG, 1970. 143p. \n\n \n\nRIBEIRO, J.F. &amp; WALTER, B.M.T. Fitofisionomias do Bioma Cerrado. In Cerrado: \n\nambiente e flora (S.M. Sano &amp; S.P. Almeida, eds.). Embrapa/CPAC, Planaltina, 1998. \n\np.89-166. \n\n \n\nRIZZINI, C. T. Tratado de fitogeografia do Brasil: aspectos ecol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos \n\ne flor\u00edsticos. Rio de Janeiro: \u00c2mbito Cultural Edi\u00e7\u00f5es Ltda., p. 390-397. 1997. \n\n \n\nROCHA, E.G.T . O Decreto 4887 e a regulamenta\u00e7\u00e3o das terras dos remanescentes das \n\ncomunidades dos quilombos. In: Boletim Informativo do Nuer: Territ\u00f3rios \n\nquilombolas: reconhecimento e titula\u00e7\u00e3o das terras. Florian\u00f3polis: NUER/UFSC, \n\n2005. v. 2, n. 2, p. 97-102.   \n\n \n\nSAADI, A. A geomorfologia da Serra do Espinha\u00e7o em Minas Gerais e de suas \n\nmargens. Belo Horizonte: Geonomos. v.3, n.1, p. 41-63, 1995. \n\n \n\nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo. Raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec, 1996. \n\n \n\nSANTOS, R.D. et al. Manual de descri\u00e7\u00e3o e coleta de solo no campo. 5\u00aa ed. revisada \n\ne ampliada. Vi\u00e7osa: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 2005. p. 100. \n\n \n\nSANTOS, R.M. et al. Riqueza e similaridade flor\u00edstica de oito remanescentes florestais \n\nno Norte de Minas Gerais, Brasil. Revista \u00c1rvore. v.31, n.1, p. 135-144, 2007. \n\nSCHAEFER, C.E. G.R. &amp; EDEN, M. Os solos e os povos ind\u00edgenas de Roraima: um \n\nensaio de ecologia humana. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE CI\u00caNCIA DO \n\nSOLO, Vi\u00e7osa, 1995. Anais. Vi\u00e7osa: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 1995. p. \n\n1494-1496. \n\nSCHMITT, A. et al. A atualiza\u00e7\u00e3o do conceito de quilombo: identidade e territ\u00f3rio nas \n\ndefini\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. Ambiente &amp; Sociedade; n. 10, 2002. \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\nSCOLFORO, J.R. &amp; CARVALHO, L.M.T. Mapeamento e invent\u00e1rio da flora nativa \n\ne dos reflorestamentos de Minas Gerais. Lavras: UFLA/IEF, 2006. 26p. \n\n \n\nSILVA, D. A. O passeio dos quilombolas e a forma\u00e7\u00e3o do quilombo urbano. Tese \n\nde doutorado. S\u00e3o Paulo: PUC, 2005. \n\n \n\nSILVA, J. M. S. Comunidades quilombolas, suas lutas, sonhos e utopias. Revista \n\nPalmares - Cultura Afro-brasileira. A FCP chega aos 21 anos - Tempo de \ncidadania e diversidade, 2009. \n\n \n\nSILVA, L.F.S; SIMIONATTO, I. Quilombolas no Contexto de Luta Pela Terra. \n\nFazendo G\u00eanero. Revista Di\u00e1sporas, Diversidades, Deslocamentos. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fazendogenero.ufsc.br/9/resources/anais/1278295675_ARQUIVO_Artigo\n\nFazendoGenero9-VersaoFinal.pdf> Acesso em: 22, ago. 2012.  \n\n \n\nSILVA, T.C. O Meio Ambiente na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Portal Jur\u00eddico \n\nInvestidura. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://www.investidura.com.br/biblioteca-juridica/artigos/direito-ambiental/3551-o-\n\nmeio-ambiente-na-constituicao-federal-de-1988.html.> Acesso em: 30 mar\u00e7o 2012. \n\n \n\nTOLEDO, V. M. et al., 2003. The multiple use of tropical forests by indigenous peoples \n\nin Mexico: a case of adaptive management. Conservation Ecology. n. 7, v. 3, p. 1-9. \n\n \n\nVALLEJO, L. R. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o: uma discuss\u00e3o te\u00f3rica \u00e0 luz do conceito \n\nde territ\u00f3rio e de pol\u00edticas p\u00fablicas. In: Geografia. UFF, Niter\u00f3i \u2013 RJ, 2002. \n\n \n\nVELOSO, H.P. et al. Classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira, adaptada a um sistema \n\nuniversal. Rio de Janeiro: IBGE, 1991. 123 p. \n\n \n\nVERDEJO, M. E. Diagn\u00f3stico rural participativo: guia pr\u00e1tico DRP. Bras\u00edlia: MDA \n\n/ Secretaria da Agricultura Familiar, 2010. 62 p, 1991. \n\n \n\nVIERTLER, R.B.V. Ecologia Cultural: uma antropologia da mudan\u00e7a. S\u00e9rie \n\nPrinc\u00edpios. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1988. \n\n \n\nWINKLERPRINS, A.M.G.A.; BARRERA-BASSOLS, N. Latin American \n\nethnopedology: a vision of its past, present, and future. Agriculture and Human \n\nValues. v. 21, p. 139-156, 2004. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.fazendogenero.ufsc.br/9/resources/anais/1278295675_ARQUIVO_ArtigoFazendoGenero9-VersaoFinal.pdf\nhttp://www.fazendogenero.ufsc.br/9/resources/anais/1278295675_ARQUIVO_ArtigoFazendoGenero9-VersaoFinal.pdf\nhttp://www.investidura.com.br/biblioteca-juridica/artigos/direito-ambiental/3551-o-meio-ambiente-na-constituicao-federal-de-1988.html\nhttp://www.investidura.com.br/biblioteca-juridica/artigos/direito-ambiental/3551-o-meio-ambiente-na-constituicao-federal-de-1988.html\n\n\n123 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\nANEXO I \n\n \n\nDescri\u00e7\u00f5es dos solos coletados \n\n \n\nTodos os perfis foram coletados e descritos em Catuti, Malhada Grande (Minas \n\nGerais), em \u00e1rea de clima semi\u00e1rido, geologia de Coberturas detr\u00edticas (Terci\u00e1rio-\n\nQuatern\u00e1rio) sobre Grupo Bambu\u00ed (Neoproteroz\u00f3ico) e relevo regional plano a suave \n\nondulado. \n\n \n\nI)Descri\u00e7\u00e3o do perfil P01 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: Latossolo Amarelo distr\u00f3fico argiss\u00f3lico, A moderado, textura m\u00e9dia, \n\nrelevo plano, fase Carrasco (Floresta Estacional Decidual degradada) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: topo da paisagem, \u00e1rea de Carrasco pr\u00f3ximo ao encontro da beira da \n\nestrada com fazenda \n\nCoordenadas: 23L 700097 / 8302730 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: topo; baixo (0 - 3 %); pastagem natural em \u00e1rea \n\nde ocorr\u00eancia de Carrasco \n\nAltitude: 509 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: plano \n\nEros\u00e3o: moderada/laminar \n\nDrenagem: bem drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Decidual \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA 0-15 cm, bruno-amarelado escuro (7,5YR 4/6, \u00famida e bruno-amarelado 7,5YR 5/8 \n\nseca); franco-arenosa n\u00e3o cascalhenta; fraca/moderada, m\u00e9dia, blocos subangulares; \n\nmacia, muito fri\u00e1vel, ligeiramente pl\u00e1stica, ligeiramente pegajosa, transi\u00e7\u00e3o plana e \n\ngradual. \n\n \n\nBw 15-18 cm, bruno-amarelado (7,5YR 5/6, \u00famida e 7,5YR 5/8, seca); franco-argilo-\n\narenosa n\u00e3o cascalhenta; forte, pequena, granular; macia, muito fri\u00e1vel, ligeiramente \n\npl\u00e1stica, ligeiramente pegajosa. \n\n \n\nObs: Presen\u00e7a de murundus esparsos, cupinzeiros arb\u00f3reos ativos e de crop\u00f3litos. \n\nCarrasco Alto preservado para os padr\u00f5es locais, usado como pastagem extensiva. \n\n \n\nII)Descri\u00e7\u00e3o do perfil P02 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: PLINTOSSOLO ARGIL\u00daVICO Eutr\u00f3fico abr\u00faptico, A moderado, \n\nareia-franca, relevo plano a suave ondulado (3 \u2013 8 %), fase Floresta Estacional Decidual \n\naberta \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: parte central de Depress\u00e3o Endorr\u00e9ica, pr\u00f3xima \u00e0 propriedade do Sr. \n\nEuclides, em \u00e1rea de pastagem cercada por Carrasco \n\nCoordenadas: 23L 700533 / 8302138 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: topo; baixo (0 - 8 %); pastagem natural em \u00e1rea \n\nde ocorr\u00eancia de Carrasco \n\nAltitude: 484 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: suave ondulado \n\nEros\u00e3o: ligeira/laminar \n\nDrenagem: mal drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Decidual aberta \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA 0-20 cm; cinzento (2,5Y 5/1, \u00famida e 2,5Y 7/1 seca); areia-franca n\u00e3o cascalhenta; \n\nfraca, m\u00e9dia, blocos subangulares; solta, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o \n\nondulada e gradual. \n\nE 20-40 cm; cinzento-claro (2,5Y 7/1, \u00famida 2,5Y 6/1, seca); areia-franca n\u00e3o \n\ncascalhento; fraca, pequena, blocos subangulares; solta/macia, muito fri\u00e1vel, n\u00e3o \n\npl\u00e1stica, ligeiramente pegajosa; transi\u00e7\u00e3o ondulada e gradual. \n\n \n\nEB 40-50 cm; cinzento (2,5Y 6/1, \u00famida e 2,5Y 7/1, seca); franco-argilo-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; fraca/moderada, m\u00e9dia/grande, blocos subangulares; dura, fri\u00e1vel, muito \n\npl\u00e1stica, pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\n \n\nBf 50-80 cm; cinzento-claro (2,5Y 7/1, \u00famida, 2,5Y 8/1, seca; franco-argilo-siltosa, \n\npouco cascalhenta; moderadamente desenvolvida, pequena/m\u00e9dia; blocos angulares; \n\ndura/muito dura, firme/muito firme, pl\u00e1stica, pegajosa/muito pegajosa. \n\n \n\nObs: Presen\u00e7a de mosqueados vermelhos (10R 5/6, \u00famida), frequentes, a partir de 40 \n\ncm e mais abundantes a partir de 50 cm, m\u00e9dios e esf\u00e9ricos e de concre\u00e7\u00f5es de Fe e Mn \n\nno Bf (0 a 15% do volume do perfil), grandes (geralmente maior do que 1 cm). \n\n \n\nIII)Descri\u00e7\u00e3o do perfil P03 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: NEOSSOLO REGOL\u00cdTICO Eutr\u00f3fico, A fraco, textura areia-franca, \n\nrelevo plano a suave ondulado, fase Floresta Estacional Decidual aberta \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: cord\u00e3o arenoso, atr\u00e1s do curral do Sr. Ton\u00e3o, parte superior da Vazante \n\n(Vargem) pr\u00f3xima \u00e0 encosta \n\nCoordenadas: 23L 697741 / 8301335 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: cord\u00e3o arenoso; baixo (0 a 3 %); pastagem natural \n\nAltitude: 472 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregosa  \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nRochosidade: n\u00e3o pedregosa  \n\nRelevo local: plano/suave ondulado  \n\nEros\u00e3o: n\u00e3o aparente  \n\nDrenagem: n\u00e3o aparente  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Decidual aberta \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA 0-20 cm; cinzento (5YR 5/1, \u00famida e 5YR 6/1 seca); areia-franca n\u00e3o cascalhenta; \n\nfraca, m\u00e9dia, blocos subangulares; macia, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o \n\nplana e gradual \n\n \n\nC1 10-20 cm; cinzento (5YR 6/1, \u00famida e 5YR7/1 seca); areia-franca n\u00e3o cascalhenta; \n\nfraca, m\u00e9dia, blocos subangulares; macia, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o \n\nplana e gradual. \n\n \n\nC2 20-50 cm; cinzento (5YR 6/1, \u00famida e 5YR 7/1, seca); areia-franca n\u00e3o cascalhenta; \n\nfraca, m\u00e9dia/grande, blocos subangulares; macia, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, ligeiramente \n\npegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\n \n\nC3 50-70 cm; cinzento-claro (5YR 7/1 \u00famida e 5YR 8/1 seca); areia-franca n\u00e3o \n\ncascalhenta; fraca, m\u00e9dia, blocos subangulares; macia, muito fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o \n\npegajosa. \n\nC4 70-110+ cm; cinzento (5YR 6/1, \u00famida e 5YR 8/1, seca); areia-franca n\u00e3o \n\ncascalhemta; fraca, m\u00e9dia, blocos angulares; solta, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa. \n\nObs: atividade de ra\u00edzes at\u00e9 o horizonte C. \n\n \n\nIV)Descri\u00e7\u00e3o do perfil P04 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: NEOSSOLO QUARTZAR\u00caNICO \u00d3rtico t\u00edpico, A moderado, textura \n\nfranco-arenosa, relevo plano a suave ondulado, fase Floresta Estacional Decidual aberta  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: encosta pedimentada, setor da paisagem localizado entre o topo e a \n\nplan\u00edcie fluvial, em frente \u00e0 casa do Sr. Mariano \n\nCoordenadas: 23L 697889 / 8301632 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: encosta; baixo (0 a 3 %), cultivo anual \n\nAltitude: 472 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregosa \n\nRochosidade: n\u00e3o rochosa \n\nRelevo local: plano \n\nEros\u00e3o: ligeira laminar \n\nDrenagem: acentuadamente drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Decidual aberta \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\nA 0-12 cm; bruno-acinzentado (10YR 5/2, \u00famida e 10YR 6/2, seca), franco-arenosa, \n\nn\u00e3o cascalhento; fraca, grande, blocos subangulares; macia, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, \n\nligeiramente pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e difusa. \n\nC1 12-40 cm; amarelo-avermelhado (7,5YR 6/6, \u00famida e 7,5YR 7/4, seca), franco-\n\narenosa n\u00e3o cascalhenta; fraca, m\u00e9dia, blocos angulares; macia, fri\u00e1vel n\u00e3o pl\u00e1stica, \n\nligeiramente pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\n \n\nC2 40-70 cm; bruno-amarelado (10YR 5/4, \u00famida e 10YR 7/4, seca); franco-arenosa \n\nn\u00e3o cascalhenta; fraca, m\u00e9dia, blocos angulares; macia, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, \n\nligeiramente pegajosa. \n\nObs: solo bastante arenoso; \u00e1rea intensamente ocupada pelos pequenos agricultores, \n\nusada para moradia, culturas perenes e anuais. \n\n \n\nV) Descri\u00e7\u00e3o do perfil P05 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: PLANOSSOLO H\u00c1PLICO Eutr\u00f3fico sol\u00f3dico, A moderado, textura \n\nfranco-argilo-arenosa, relevo plano a suave ondulado, fase Campo Brejoso \n\nsazonalmente inund\u00e1vel \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: parte superior da Vazante pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea de encontro com a Vargem, \n\ncurral do Sr. Ton\u00e3o \n\nCoordenadas: 23L 697819 / 8301350 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: Vargem; baixo (3 \u2013 8%), pastagem natural \n\nAltitude: 470 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregosa \n\nRochosidade: n\u00e3o rochosa \n\nRelevo local: plano/suave ondulado \n\nEros\u00e3o: n\u00e3o aparente \n\nDrenagem: muito mal drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Campo Brejoso sazonalmente inund\u00e1vel \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA 0-10 cm; cinzento (10YR 5/1, \u00famida e 10YR 7/3, seca); franco-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; fraca, m\u00e9dia, prism\u00e1tica; muito dura, firme, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; \n\ntransi\u00e7\u00e3o suave ondulada e gradual. \n\nE 10-17 cm; bruno-muito-claro-cinzentado (10YR 7/4, \u00famida e 10YR 8/3, seca), \n\nfranco-arenosa n\u00e3o cascalhenta; fraca, m\u00e9dia, prism\u00e1tica; dura, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, \n\nligeiramente pegajosa; transi\u00e7\u00e3o suave ondulada abrupta. \n\nB 17-50 cm; cinzento-claro (10 YR 7/1, \u00famida e 10 YR 8/1, seca); franco-argilosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; moderada, m\u00e9dia/grande, blocos angulares; muito dura, firme, pl\u00e1stica, \n\npegajosa. \n\nObs: presen\u00e7a de mosqueados vermelho-amarelados (2,5 YR 5/8, \u00famida), pouco \n\nfrequentes, m\u00e9dios/grandes e esf\u00e9ricos. \n\n \n\nVI)Descri\u00e7\u00e3o do perfil P06 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: PLINTOSSOLO H\u00c1PLICO Eutr\u00f3fico t\u00edpico, A moderado, textura \n\nfranco-argilosa, relevo plano, fase Floresta Estacional Semidecidual Rip\u00e1ria  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: parte inferior da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, nos fundos da propriedade do Sr. \n\nMariano, em \u00e1rea de planta\u00e7\u00e3o de arroz do seu Mariano (pr\u00f3ximo ao rio). \n\nCoordenadas: 23L 697402 - 8301428 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: parte inferior da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o (leito \n\nmaior), baixo (0 a 3 %), cultura de arroz em \u00e1rea de mata ciliar  \n\nAltitude: 472 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: plano-suave ondulado \n\nEros\u00e3o: n\u00e3o aparente \n\nDrenagem: mal drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Semidecidual Rip\u00e1ria  \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA 0-8 cm; cinzento muito escuro (10YR 3/1, \u00famida e 10YR 4/2, seca); franco-argilosa, \n\nn\u00e3o cascalhenta; moderada, pequena, blocos subangulares; macia, muito fri\u00e1vel-fri\u00e1vel, \n\nligeiramente pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e difusa. \n\nAB 8-17 cm; cinzento muito escuro (10YR 3/1, \u00famida e 10 YR 3/2, seca), franco-\n\nargilosa-arenosa n\u00e3o cascalhenta; fraca/moderada, pequena/m\u00e9dia, blocos subangulares; \n\nmacia, muito fri\u00e1vel/fri\u00e1vel, ligeiramente pl\u00e1stica, ligeiramente pegajosa; transi\u00e7\u00e3o \n\nirregular e gradual. \n\nBf 18-47 cm; amarelo-brunado (10YR 6/6, \u00famida e 10YR 6/8, seca); franco-argilo-\n\narenosa n\u00e3o cascalhenta; moderada, m\u00e9dia, blocos subangulares; ligeiramente dura, \n\nfri\u00e1vel/firme, pl\u00e1stica, pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nBC 47-60 cm; amarelo (10YR 7/6, \u00famida 10YR 7/4, seca), franco-argilo-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; moderada, m\u00e9dia/grande, blocos subangulares; ligeiramente dura, fri\u00e1vel, \n\nligeiramente pl\u00e1stica, pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nC 60-77 cm; cinzento-claro (10YR 7/1, \u00famida e 10YR 7/2, seca); franco-argilo-arenosa \n\npouco cascalhenta; fraca, grande, blocos subangulares; dura, firme, n\u00e3o pl\u00e1stica, \n\nligeiramente pegajosa. \n\nObs: horizontes A e AB escurecidos e mosqueados vermelho-amarelados (2,5 YR 5/8, \n\n\u00famida), frequentes, m\u00e9dios/grandes e esf\u00e9ricos. \n\n \n\nVII)Descri\u00e7\u00e3o do perfil P07 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: NEOSSOLO REGOL\u00cdTICO Eutr\u00f3fico, A fraco, textura franco-arenosa, \n\nrelevo plano a suave ondulado, fase Floresta Estacional Decidual aberta \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Cap\u00e3o perto da entrada da comunidade, primeira ocorr\u00eancia de Alta. \n\nCoordenadas: 23 L 69738 - 830149 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: cord\u00e3o arenoso; baixo (3 a 8 %); pastagem natural \n\nAltitude: 479 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: plano-suave ondulado  \n\nEros\u00e3o: n\u00e3o aparente \n\nDrenagem: bem drenado  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Decidual. \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA 0-7 cm; cinzento-escuro (10YR 4/1, \u00famida, 10YR 5/1, seca); franco-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; moderada, m\u00e9dia, blocos subangulares; ligeiramente dura, fri\u00e1vel, n\u00e3o \n\npl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nE 7-20; cinzento-claro (10YR 7/2, \u00famida e 10YR 7/1, seca), franco-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; fraca/moderada, m\u00e9dia, blocos subangulares; solta, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, \n\nn\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nC1 20-60 cm; bruno muito claro-acinzentado (10YR (7/4, \u00famida e 10YR 6/6, seca), \n\nfranco-arenosa, n\u00e3o cascalhenta; moderada, pequena, blocos subangulares; ligeiramente \n\ndura, fri\u00e1vel, pl\u00e1stica, pegajosa. \n\n \n\n \n\nDESCRI\u00c7\u00d5ES DAS AMOSTRAS EXTRAS \n\n \n\nI) Amostra extra 1 \u2013 C209 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: ARGISSOLO VERMELHO-AMARELO, A fraco, textura muito \n\nargilosa, relevo plano a suave ondulado, fase Floresta Estacional Decidual degradada \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: topo \u00e1rea pr\u00f3xima da transi\u00e7\u00e3o para o Baixio do Alto/Depress\u00e3o do topo, \n\nperto da entrada da comunidade, primeira ocorr\u00eancia de Alta. \n\nCoordenadas: 23 L 696787 - 8303984 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: topo; baixo (3 \u2013 8 %); pastagem natural \n\nAltitude: 490 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: plano a suave ondulado  \n\nEros\u00e3o: ligeira \n\nDrenagem: bem drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Decidual \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA: 0-35 cm; bruno bruno-avermelhado (5YR 5/4, \u00famida); franco-argilo-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; macia, muito fri\u00e1vel, pl\u00e1stica, pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nBt: 35-70 cm; bruno avermelhado-claro (5YR 6/4, \u00famida); argilosa n\u00e3o cascalhenta; \n\nligeiramente dura, firme, pl\u00e1stica e pegajosa. \n\nObs: presen\u00e7a de minerais prim\u00e1rios facilmente intemperiz\u00e1veis. \n\n \n\nII) AMOSTRA EXTRA 2 \u2013 C204 \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: PLINTOSSOLO ARGIL\u00daVICO, A moderado, textura argilosa, relevo \n\nplano, fase Floresta Estacional Decidual aberta \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: pr\u00f3ximo \u00e0 estrada, na transi\u00e7\u00e3o do Alto para o Baixio do Alto. \n\nCoordenadas: 23 L 700511- 8302149  \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: topo; baixo (0 a 3 %); pastagem natural  \n\nAltitude: 487 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: plano \n\nEros\u00e3o: moderada (ocorr\u00eancia de selamento dificultando e infiltra\u00e7\u00e3o) \n\nDrenagem: mal drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Decidual aberta \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA: 0-20 cm; vermelho-acinzentado (2,5Y 5/2, \u00famida); franco-arenosa n\u00e3o cascalhenta; \n\nmuito dura, firme, n\u00e3o pl\u00e1stica, ligeiramente pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nB1: 20-30 cm; bruno-amarelado (10YR 5/6, \u00famida); franco-argilo-arenosa; dura, fri\u00e1vel, \n\npouco pl\u00e1stica, pouco pegajosa; transi\u00e7\u00e3o ondulada e gradual. \n\nBf: 30-60 cm; bruno-avermelhados (5YR 5/4, \u00famida); argilosa n\u00e3o cascalhenta; macia, \n\nfri\u00e1vel, muito pegajosa; muito pl\u00e1stica; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nObs: presen\u00e7a de concre\u00e7\u00f5es de Fe e Mn no Bf e de mosqueados avermelhados (2,5 Y \n\n6/2) e vermelhos (2,5 YR 4/8, \u00famida), frequentes, m\u00e9dios e esf\u00e9ricos. \n\n \n\nIII) AMOSTRA EXTRA 3 \u2013 C2012 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: PLANOSSOLO H\u00c1PLICO, A fraco, textura areia-franca, relevo plano a \n\nsuave ondulado, fase Floresta Estacional Decidual aberta \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: parte central de depress\u00e3o endorr\u00e9ica localizada na entrada da comunidade  \n\nCoordenadas: 23 L 697932 - 8303813 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: depress\u00e3o endorr\u00e9ica, baixo (3 a 8%), solo \n\nexposto, com entorno de pastagem natural bastante degradada \n\nAltitude: 480 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: suave ondulado \n\nEros\u00e3o: forte (ocorr\u00eancia de selamento superficial) \n\nDrenagem: muito mal drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Decidual aberta \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA: 0-5 cm, vermelho-acinzentado (2,5YR 5/2, \u00famida); areia-franca n\u00e3o cascalhenta; \n\ndura, firme, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o ondulada e gradual. \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nB pl\u00e2nico: 5-50 cm; bruno-amarelado (10YR 5/6, \u00famida); franco-argilo-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; muito dura, firme, n\u00e3o pl\u00e1stica n\u00e3o pegajosa. \n\nObs: solo com selamento e adensamento. Presen\u00e7a de rachaduras muito grandes em \n\ntoda a \u00e1rea, solo desmatado e horizonte A em processo de desaparecimento. \n\n \n\nIV) Amostra extra 4 \u2013 C208 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: PLINTOSSOLO ARGIL\u00daVICO, A moderado, textura areia-franca, \n\nrelevo suave ondulado, fase Floresta Estacional Decidual aberta \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: depress\u00e3o da encosta, pr\u00f3xima \u00e0 estrada, na transi\u00e7\u00e3o do Alto para o \n\nBaixio do Alto \n\nCoordenadas: 23 L 697569 - 8302229 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: depress\u00e3o da encosta; baixo (3 a 8 %); pastagem \n\nnatural \n\nAltitude: 470 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: suave ondulado \n\nEros\u00e3o: moderada \n\nDrenagem: moderadamente drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: fase Floresta Estacional Decidual aberta \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA: 0-20 cm; cinzento-brunado-claro (2,5Y 6/2, \u00famida); areia-franca n\u00e3o cascalhenta; \n\nfirme, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nE: 20-30 cm; bruno-amarelado-escuro (10YR 4/5, \u00famida); franco-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; dura, fri\u00e1vel, pouco pl\u00e1stica, pouco pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nBf: 30-65 cm; bruno-forte (7,5 YR 5/6, \u00famida) franco-argilo-arenosa n\u00e3o cascalhenta; \n\nmuito dura, muito firme, ligeiramente pegajosa; ligeiramente pl\u00e1stica. \n\nObs: presen\u00e7a de concre\u00e7\u00f5es de Fe e Mn, a aproximadamente 30 cm de profundidade no \n\nhorizonte Bf, e de mosqueados vermelho-amarelados (2,5YR 5/8), frequentes, \n\npequenos/m\u00e9dios esf\u00e9ricos; solos adensado. \n\n \n\nV) AMOSTRA EXTRA 5 \u2013 C208 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: PLINTOSSOLO H\u00c1PLICO, A moderado, textura areia-franca, relevo \n\nplano, vegeta\u00e7\u00e3o Campo Brejoso sazonalmente inund\u00e1vel \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: plan\u00edcie fluvial parcialmente inund\u00e1vel abaixo da casa da Dona Ant\u00f4nia \n\nCoordenadas: 23 L697773 - 8301286 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: plan\u00edcie fluvial parcialmente inund\u00e1vel; baixo (0 a \n\n3 %); pastagem natural \n\nAltitude: 466 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: plano \n\nEros\u00e3o: ligeira \n\nDrenagem: mal drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Campo Brejoso sazonalmente inund\u00e1vel \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA: 0-20 cm; bruno-amarelado-claro (2,5Y 5/4, \u00famida); areia-franca n\u00e3o cascalhenta; \n\ndura, firme, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nB1: 20-30 cm; bruno-amarelado (10YR 5/6, \u00famida); franco-argilo-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; dura/muito dura, fri\u00e1vel, pouco pl\u00e1stica, pouco pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e \n\ngradual. \n\nBf: 30-60 cm; bruno-forte (7,5YR 5/6, \u00famida); franco-argilosa n\u00e3o cascalhenta; muito \n\ndura, fri\u00e1vel, muito pl\u00e1stica; muito pegajosa. \n\nObs: presen\u00e7a de minerais prim\u00e1rios facilmente intemperiz\u00e1veis, principalmente \n\nfeldspatos, acima de 4 %; mosqueados vermelho-amarelados (2,5 YR 5/8, \u00famida) \n\nfrequentes, m\u00e9dios, esf\u00e9ricos.  \n\n \n\nVI) AMOSTRA EXTRA 6 \u2013 C2013 \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: NEOSSOLO FL\u00daVICO, proeminente, textura franco-arenosa, relevo \n\nplano a suave ondulado, fase Floresta Estacional Semidecidual Rip\u00e1ria \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: plan\u00edcie fluvial inund\u00e1vel pr\u00f3xima \u00e0 entrada do munic\u00edpio de Pai Pedro \n\nCoordenadas: 697336 - 8300946 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: plan\u00edcie fluvial inund\u00e1vel; baixo (0 \u2013 3 %); \n\npastagem plantada \n\nAltitude: 460 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: plano \n\nEros\u00e3o: eros\u00e3o laminar (ocorr\u00eancia de selamento superficial) \n\nDrenagem: moderadamente drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Semidecidual Rip\u00e1ria \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA: 0-15 cm; bruno-acinzentado muito escuro (10YR 3/2, \u00famida); franco-arenosa;; solta, \n\nmuito fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; n\u00e3o cascalhento  \n\nC1: 15-32 cm; bruno escuro (10YR 4/3, \u00famida); franco-argilo-arenosa; ligeiramente \n\ndura, fri\u00e1vel/firme, pouco pl\u00e1stica, pouco pegajosa; n\u00e3o cascalhento \n\nC2: 32-60 cm; bruno-amarelado (7,5YR 5/6, \u00famida); franco-argilosa; macia, fri\u00e1vel, \n\nmuito pegajosa; muito pl\u00e1stica; n\u00e3o cascalhento \n\nObs: Presen\u00e7a de mosqueados vermelho-claro-acinzentados (2,5Y 6/2, \u00famida) no \n\nhorizonte C2, pouco frequentes, pequenos, macios, esf\u00e9ricos. \n\n \n\nVII) AMOSTRA EXTRA 7 \u2013 C2029 \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\nA - Descri\u00e7\u00e3o geral \n\n \n\nData: 20/12/2010 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: GLEISSOLO H\u00c1PLICO, A fraco, textura franco-arenosa, relevo plano, \n\nfase Floresta Estacional Semidecidual Rip\u00e1ria  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: dentro do leito do rio (seca, per\u00edodo da seca julho) de plan\u00edcie fluvial \n\ninund\u00e1vel pr\u00f3xima \u00e0 entrada do leito menor do rio Serra Branca, ap\u00f3s a propriedade do \n\nSr. Euclides, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00edda para o munic\u00edpio de Pai Pedro \n\nCoordenadas: 23 L 698238 - 8301859 \n\nSitua\u00e7\u00e3o, declive e uso e cobertura: plan\u00edcie fluvial inund\u00e1vel; baixo (0 \u2013 3 %); mata \n\nciliar na borda do leito do rio \n\nAltitude: 457 m \n\nPedregosidade: n\u00e3o pedregoso \n\nRochosidade: n\u00e3o rochoso \n\nRelevo local: plano \n\nEros\u00e3o: n\u00e3o aparente \n\nDrenagem: mal drenado \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Floresta Estacional Semidecidual Rip\u00e1ria \n\n \n\nB \u2013 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\nA: 0-26 cm; bruno muito escuro (10YR 2/2, \u00famida); franco-arenosa n\u00e3o cascalhenta; \n\ndura, fri\u00e1vel, n\u00e3o pl\u00e1stica, n\u00e3o pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nCg1: 26-50 cm; bruno-acinzentado (2,5Y 5/2, \u00famida); franco-argilo-arenosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; macia, fri\u00e1vel, pl\u00e1stica, pegajosa; transi\u00e7\u00e3o plana e gradual. \n\nCg2: 50-72 cm; bruno-acinzentado-escuro (2,5Y 4/2, \u00famida); franco-argilosa n\u00e3o \n\ncascalhenta; macia, fri\u00e1vel, pouco pegajosa; pouco pl\u00e1stica. \n\n \n\nObs: presen\u00e7a abundante de serrapilheira e galhos de \u00e1rvores e de mosqueados no \n\nhorizonte Cg2. \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nAnexo II \n\n \n\nRoteiro norteador de entrevista semi-estruturada realizada com moradores de \n\nMalhada Grande \n\nDados pessoais \n\n \n\nNome, idade e origem da fam\u00edlia do entrevistado. \n\nQuando veio pra comunidade? \n\nTem muitos parentes na comunidade? Filhos? Quantos s\u00e3o? \n\nOs filhos est\u00e3o na propriedade? Estudam, trabalham? O que fazem? Ajudam no sustento \n\nda fam\u00edlia? Algu\u00e9m mais trabalha e ajuda a fam\u00edlia?  \n\nQuais as fontes de renda que voc\u00eas t\u00eam pra comprar as coisas que precisam? De onde \n\nprov\u00e9m a renda familiar? \n\nComo s\u00e3o divididas as tarefas da fam\u00edlia da casa, do trabalho na ro\u00e7a, etc? \n\nComo o entrevistado se identifica (catingueiro, quilombola, outra denomina\u00e7\u00e3o)? \n\nO que entende por quilombola? \n\n \n\nSocioecon\u00f4micos, culturais e pol\u00edticos \n\n \n\nObserva mudan\u00e7as em como era a vida na comunidade no passado? Mudou com a vinda \n\ndos fazendeiros? Destaca outros fatores que lembra como marcos de mudan\u00e7a na vida \n\nem Malhada Grande? \n\nQuando ocorreram essas mudan\u00e7as? Por qu\u00ea? Como foi? \n\nComo foi adotado o cultivo de algod\u00e3o, incentivado na regi\u00e3o? Por qu\u00ea? Como foi? O \n\nque o entrevistado achou? Por que esse cultivo foi abandonado? Como ocorreu a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o? At\u00e9 quando foi realizada? \n\nQuais os impactos percebidos no ambiente (solo, \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o) ap\u00f3s a ado\u00e7\u00e3o e o \n\nabandono dessas atividades? \n\nComo \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas dentro das fam\u00edlias e entre as fam\u00edlias da \n\ncomunidade? Era diferente antes? \n\nTem produ\u00e7\u00e3o coletiva? Quais s\u00e3o os grupos que a praticam? H\u00e1 mutir\u00f5es? H\u00e1 \u00e1reas de \n\nuso comum? Havia mais uso e trabalho coletivo no passado? Se mudou, por que acha \n\nque isso ocorreu? \n\nPor que acha que os fazendeiros vieram para Malhada Grande? Que uso \u00e9 dado \u00e0s \n\nfazendas vizinhas? Qual a rela\u00e7\u00e3o do entrevistado e da comunidade, a seu ver, com os \n\nfazendeiros? Como se sentem com sua presen\u00e7a? Sua vinda tamb\u00e9m foi ben\u00e9fica? Em \n\nque aspectos? \n\nQuais s\u00e3o as entidades presentes na comunidade? Prefeitura, alguma ONG, \n\nuniversidade? Ajudam a comunidade? Como? \n\nQue \u00e1gua era usada antes das cisternas? Como foi o projeto das cisternas?  \n\nO CAA trabalhou com agroecologia na comunidade? Algu\u00e9m j\u00e1 usa alguma id\u00e9ia deles? \n\nO entrevistado gostaria de viver em outro lugar? Por qu\u00ea? \n\nQual o principal motivo para querer permanecer em Malhada Grande? \n\nQuais s\u00e3o as maiores dificuldades para morar em Malhada Grande? E para praticar \n\nagricultura? \n\nO que considera como as maiores dificuldades que a comunidade enfrenta para a \n\nagricultura e para continuar na propriedade em Malhada Grande? \n\n \n\nF\u00edsicos (conhecimento local e uso do solo) \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nQue terras e tipos de lugar (ambiente) o entrevistado observa em sua propriedade? \n\nComo as diferencia? \n\nComo caracteriza cada ambiente? E cada tipo de terra? Quais as caracter\u00edsticas positivas \n\ne negativas de cada terra para o uso? \n\nNota alguma mudan\u00e7a nas caracter\u00edsticas dos ambientes e das terras nos \u00faltimos anos? \n\nQual? Por que raz\u00e3o acredita que tenha mudado? Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e0 \u00e1gua, quais \n\nas mudan\u00e7as observadas? Quais as causas para essas mudan\u00e7as?  \n\nQuais os tipos de terras e ambientes existentes na propriedade do entrevistado e em \n\nMalhada Grande? Como s\u00e3o diferenciados os solos e ambientes? \n\nPra que usam cada um destes ambientes? Como escolhem a forma como cada um destes \n\nambientes vai ser usado? \n\nQue terra escolhe para plantar pasto? E ro\u00e7a?  \n\nEm que ambiente fica a moradia e o quintal? Por qu\u00ea? Que atividades pratica no quintal \n\ne quais as fun\u00e7\u00f5es dele para a fam\u00edlia? \n\nPor que muitos perderam terra nas Terras vermelhas? \n\nQual \u00e9 a melhor terra para produzir em Malhada Grande? E a pior? Por qu\u00ea? Qual a \n\ndiferen\u00e7a dela, que faz ela ser melhor? \n\n \n\nProdutivos \n\n \n\nComo o entrevistado prepara a terra para plantar? \n\nO que planta e em que \u00e9poca do ano? \n\nVende algum alimento no mercado local? Como funciona? \n\nQuanto \u00e9 produzido e colhido anualmente? \n\nQual produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mais garantida? Qual \u00e9 mais utilizada para a venda? \n\nO que \u00e9 plantado no quintal? O que mais faz no quintal, quais as outras fun\u00e7\u00e3o do \n\nquintal para a fam\u00edlia? \n\nQue m\u00e3o de obra \u00e9 empregada na propriedade? \n\nH\u00e1 divis\u00e3o de tarefas entre os membros da fam\u00edlia? \n\nQue cria\u00e7\u00f5es o entrevistado tem? \n\nH\u00e1 beneficiamento de produtos? \n\nH\u00e1 rota\u00e7\u00e3o de culturas? Deixa a terra descansar?"}]}}}