{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18112"}, {"@name": "filename", "#text": "24957_Tese%20Paulo%20Cha%c3%9dnho_.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Paulo Lu\u00eds de Matos Cha\u00ednho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGest\u00e3o e Programa\u00e7\u00e3o do Museu Mineiro do Lousal  \n\nO Museu polinucleado do Lousal  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCoimbra \n\nFaculdade de Letras da Universidade de Coimbra \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGest\u00e3o e Programa\u00e7\u00e3o do Museu Mineiro do Lousal  \n\nO Museu polinucleado do Lousal  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o Final do mestrado \n\nGest\u00e3o e Programa\u00e7\u00e3o do Patrimonio cultural, \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPaulo lu\u00eds de matos Cha\u00ednho \n\nDisserta\u00e7\u00e3o Final de Mestrado em Gest\u00e3o e Programa\u00e7\u00e3o do Patrimonio Cultural, apresentado \n\n\u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, elaborado sob a orienta\u00e7\u00e3o do Professor \n\nDoutor Ant\u00f3nio Filipe Pimentel  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA todos os que tornaram poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o desta Disserta\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\nRESUMO: \n\nA Aldeia do Lousal, cuja origem se deve a explora\u00e7\u00e3o mineira de 1900 a 1988, \u00e9 uma \n\npequena localidade de caracteristicas profundamente pos- industriais com cerca de 700 \n\nhabitantes. Esta concess\u00e3o mineira possui uma \u00e1rea de mais de 200 hectares, sendo \n\nlimitada a sul pela linha ferrovi\u00e1ria do Sado e a norte pela Ribeira de Corona e do \n\nEspinha\u00e7o de C\u00e3o. Estamos perante um complexo industrial, voltado durante anos para \n\na extrac\u00e7\u00e3o mineira, em especial de pirite, ate ao seu fecho nos finais da d\u00e9cada de 80. \n\n A S.A.P.E.C Imobili\u00e1ria S.A, \u00faltima e actual propriet\u00e1ria do terreno do \n\ncomplexo mineiro e das suas estruturas edificadas, apresentou-se como uma das grandes \n\nimpulsionadoras do processo de musealiza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o das minas do \n\nLousal. O Museu polinucleado Mineiro do Lousal \u00e9 o \u00fanico em Portugal, que aproveita \n\nas antigas instala\u00e7\u00f5es e infraestruturas da mina para a constru\u00e7\u00e3o dos seus n\u00facleos. Este \n\nProjecto de Revitaliza\u00e7\u00e3o do Complexo Mineiro do Lousal (RELOUSAL), foi \n\npromovido n\u00e3o s\u00f3 pela SAPEC Imobili\u00e1ria S.A, mas tamb\u00e9m pela C\u00e2mara Municipal de \n\nGr\u00e2ndola e pela Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge; a responsabilidade cient\u00edfica do Projecto \n\nFicou a cargo da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia Industrial (APAI).  \n\n A primeira fase deste projecto consistiu na reabilita\u00e7\u00e3o da antiga Central \n\nEl\u00e9ctrica e a constru\u00e7\u00e3o de um Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o. A segunda (anda em \n\nandamento) ira caracterizar-se pela anima\u00e7\u00e3o e Musealiza\u00e7\u00e3o de uma antiga galeria da \n\nmina conhecido como projecto da \u201cDescida a Mina\u201d.     \n\n Este museu consegue transformar-se a si e a Aldeia do Lousal num espa\u00e7o de \n\ncultura, e viv\u00eancia social, numa \u00e1rea edificada com testemunhos geol\u00f3gicos datados de \n\n2000 a.C., os quais s\u00e3o analisados e estudados sobre um olhar cr\u00edtico e imparcial nesta \n\nminha disserta\u00e7\u00e3o, tendo sempre bem assente a melhor maximiza\u00e7\u00e3o, programa\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o deste patrim\u00f3nio cultural edificado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\nAbstract:  \n\n \n\nThe Lousal village, whose origin is due to the mining exploration from 1900 to 1988, is \n\na small settlement, with profound post industrial characteristics, and with almost 700 \n\nhabitants. This mining concession as an area of more than 200 hectares, being limited in \n\nis south part by the Sado railroad , and in the north by the water stream of Corona de \n\nEspinha\u00e7o de C\u00e3o. We are looking in this case, at an industrial complex guided for the \n\nmining exploration, especially pyrite, until its closing in the late 80,s.   \n\n The S.A.P.E.C Imobili\u00e1ria S.A, last and actual owner of the land and buildings \n\nof this mining complex, showed it self as one of the biggest impeller, of the \n\nmusealization, management and programming process of the Lousal mines. The poli \n\nnuclear mining Lousal museum is the only one in Portugal that takes advantage of the \n\nold mining building installation and structures of the mine, to build its nucleus. This \n\nrevival project of the Lousal mining complex (RELOUSAL) , was not only developed \n\nby S.A.P.E.C Imobili\u00e1ria S.A, but also by the Camara Municipal de Gr\u00e2ndola, and the \n\nFrederic Velge Foundation, the cientific responsibility of this project was delegated to \n\nthe Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia industrial (APAI).    \n\n The first faze of this project, was the conversion and rehabilitation of the old \n\nElectrical Central and the construction of an interpretation center. The second phase \n\n(still in development); will characterize it self for the musealization and animation of an \n\nold mining gallery know as project \u201cDescida a Mina\u201d.     \n\n This museum can transform it self and the Lousal village, in a place of culture, \n\nand social interaction , in a land built wit geological testimonies since 2000 a.c , woes \n\nare analyzed and study  with a critical and impartial look in this testis , having also a \n\nwell known knowledge of the best maximization , programming and management of \n\nthis cultural patrimony.  \n\n \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n\u00cdndice \nIntrodu\u00e7\u00e3o: ................................................................................................................................ 6 \n\nParte I (Localiza\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria, Demografia) ............................................................................... 9 \n\nContexto Hist\u00f3rico (Descoberta da Mina do Lousal e sua explora\u00e7\u00e3o) ................................ 9 \n\nMina do Lousal (cronologia) ................................................................................................ 13 \n\nObserva\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica da Popula\u00e7\u00e3o da Aldeia do Lousal, Azinheira dos Barros e Gr\u00e2ndola \n(Esta an\u00e1lise compreende um per\u00edodo de cerca de 80 anos altura de maior actividade da \nMina) ....................................................................................................................................... 15 \n\n? Aldeia/Mina do Lousal: Evolu\u00e7\u00e3o Populacional .......................................................... 18 \n\nDados Demogr\u00e1ficos e sociais relativos a popula\u00e7\u00e3o da localidade do Lousal (1994)  ....... 20 \n\nTipologia do Patrim\u00f3nio Edificado do Complexo Mineiro do Lousal ...................................... 23 \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aldeia do Lousal e da antiga propriedade da SAPEC Imobili\u00e1ria S.A ............. 24 \n\nParte II (Projecto Museol\u00f3gico, elabora\u00e7\u00e3o e metodologias) ................................................. 27 \n\nProjecto de Desenvolvimento integrado de Redinamiza\u00e7\u00e3o do Local do Lousal -RELOUSAL \n(4 de Julho de 1994). ........................................................................................................... 27 \n\nAn\u00e1lise da proposta de organiza\u00e7\u00e3o institucional para o Projecto RELOUSAL ....................... 35 \n\n? Comiss\u00e3o Promotora do Projecto RELOUSAL (CPR ..................................................... 35 \n\nObjectivos: ........................................................................................................................... 35 \n\n? Composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Promotora do Projecto RELOUSAL ........................................ 35 \n\n? Fun\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Promotora do Projecto RELOUSAL .......................................... 36 \n\nComiss\u00e3o de Acompanhamento do Projecto do RELOUSAL (CAR): ........................................ 36 \n\n? Objectivos .................................................................................................................... 36 \n\n? Composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Acompanhamento do Projecto RELOUSAL .................. 37 \n\nFun\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o de Acompanhamento do Projecto RELOUSAL. ................................ 37 \n\nGabinete Executivo do Projecto RELOUSAL (GER) .................................................................. 38 \n\n? Objectivos .................................................................................................................... 38 \n\nComposi\u00e7\u00e3o do Gabinete Executivo do Projecto RELOUSAL. ............................................. 38 \n\n? Fun\u00e7\u00f5es do Gabinete Executivo do Projecto RELOUSAL ............................................. 38 \n\nOrdenamento da localidade Lousal. (1994) ............................................................................ 40 \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\nDefini\u00e7\u00e3o de problemas do projecto ................................................................................... 40 \n\nPropostas de solu\u00e7\u00e3o encontradas ..................................................................................... 41 \n\nConcep\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do plano global de interven\u00e7\u00e3o na localidade do Lousal, projecto \nRELOUSAL, sua musealiza\u00e7\u00e3o. ................................................................................................. 42 \n\nMetodologias de trabalho ................................................................................................... 44 \n\nProjecto RELOUSAL musealiza\u00e7\u00e3o, bases: ........................................................................... 44 \n\nUnidades e equipamentos com peso no programa: ........................................................... 44 \n\nPrograma de dinamiza\u00e7\u00e3o produtiva, social e cultural ....................................................... 45 \n\n? Dinamiza\u00e7\u00e3o produtiva ............................................................................................... 45 \n\no De apoio aos equipamentos instaladas ...................................................................... 46 \n\no De desenvolvimento local ........................................................................................... 46 \n\n? Dinamiza\u00e7\u00e3o social e cultural ...................................................................................... 46 \n\no De apoio aos equipamentos a instalar ........................................................................ 46 \n\no De desenvolvimento local ........................................................................................... 47 \n\n? Forma\u00e7\u00e3o Profissional ................................................................................................. 47 \n\nRequalifica\u00e7\u00e3o urbana. ........................................................................................................ 47 \n\na) Or\u00e7amento do Projecto (Relativo aos anos de 1994 a 1996) ...................................... 48 \n\nLegenda ............................................................................................................................... 50 \n\nPrograma Museol\u00f3gico do Espa\u00e7o Mineiro do Lousal ............................................................ 51 \n\nFaseamento do projecto de musealiza\u00e7\u00e3o do museu Mineiro do Lousal ............................... 55 \n\nColabora\u00e7\u00f5es fundamentais para o Projecto RELOUSAL: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \nArqueologia Industrial (APAI) .................................................................................................. 58 \n\nPrograma museol\u00f3gico estabelecido ...................................................................................... 61 \n\nConcep\u00e7\u00e3o e voca\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o museol\u00f3gico ................................................................... 61 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do museu e suas fun\u00e7\u00f5es ....................................................... 62 \n\nTipos de Espa\u00e7os criados e sua caracteriza\u00e7\u00e3o ................................................................... 63 \n\n? Espa\u00e7os p\u00fablicos.......................................................................................................... 63 \n\n? An\u00e1lise dos espa\u00e7os p\u00fablicos ...................................................................................... 63 \n\n? Espa\u00e7os semi p\u00fablicos ................................................................................................. 65 \n\nPrograma de Exposi\u00e7\u00e3o Permanente ...................................................................................... 66 \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\n? Objectivos .................................................................................................................... 66 \n\n? Percurso museol\u00f3gico adoptado................................................................................. 66 \n\nParte III (Equipamentos; N\u00facleos; Um Percurso de Futuro: O Centro de Ci\u00eancia Viva do \nLousal \u2013 Mina da Ci\u00eancia ......................................................................................................... 68 \n\nRecursos e Equipamentos de Neg\u00f3cios dispon\u00edveis............................................................ 68 \n\n? Equipamentos ainda em desenvolvimento ................................................................. 69 \n\nMuseu mineiro do Lousal integrado nas redes do patrim\u00f3nio mineiro mundial ............... 69 \n\nN\u00facleos existentes no complexo museol\u00f3gico da Mina do Lousal \u2013 sua contextualiza\u00e7\u00e3o e \nprograma\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................... 70 \n\nArquivo hist\u00f3rico e Centro de Documenta\u00e7\u00e3o das Minas do Lousal .................................. 70 \n\nN\u00facleo geol\u00f3gico ................................................................................................................. 71 \n\n1\u00ba P\u00f3lo: exposi\u00e7\u00e3o sobre a geologia do Lousal ................................................................... 71 \n\n? 1\u00ba Modulo ................................................................................................................... 71 \n\n? 2\u00ba Modulo ................................................................................................................... 72 \n\n? 3 Modulo ..................................................................................................................... 72 \n\n2 \u00ba P\u00f3lo Arquivo de Sondagens ........................................................................................... 72 \n\n3\u00ba P\u00f3lo Centro de Documenta\u00e7\u00e3o sobre a Geologia do Lousal .......................................... 73 \n\nUm Percurso de Futuro: O Centro de Ci\u00eancia Viva do Lousal \u2013 Mina da Ci\u00eancia ................... 75 \n\n? Exposi\u00e7\u00f5es permanentes ............................................................................................. 76 \n\n? O Centro de Ci\u00eancia Viva do Lousal e a comunidade .................................................. 77 \n\n? P\u00fablico-alvo ................................................................................................................. 78 \n\n? Projectos/ Actividades................................................................................................. 79 \n\nA Imagem do Museu Mineiro do Lousal \u2013 Centro de Ci\u00eancia Viva ..................................... 80 \n\nMuseu Mineiro do Lousal Centro de Ci\u00eancia Viva \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o ..................................... 83 \n\nDescida a Mina do Lousal - Centro de Ci\u00eancia Interactiva do Lousal ...................................... 85 \n\nConclus\u00e3o ................................................................................................................................ 87 \n\nBibliografia .............................................................................................................................. 90 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ................................................................................................... 91 \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o consultada .................................................................................................. 93 \n\n \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o: \n\nUm dos principais problemas com que a regi\u00e3o do Alentejo se defronta para o \n\ndesenvolvimento das suas potencialidades tur\u00edsticas \u00e9 o da degrada\u00e7\u00e3o das suas \n\ninfraestruturas, e o da desertifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 este o problema que corre a m\u00e9dio / longo prazo \n\nna regi\u00e3o, com a perda da maior parte da sua popula\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do limiar cr\u00edtico de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o para a vitalidade do meio. Com o decl\u00ednio de grande parte da actividade \n\nagr\u00edcola na regi\u00e3o do Alentejo, foi entendido pelas entidades respons\u00e1veis, que o \n\nturismo e a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural, nesta regi\u00e3o, poderia perder a sua \n\nautenticidade e interesse por parte das popula\u00e7\u00f5es locais, acabando por banalizar-se. \n\n Deste modo ainda hoje a pr\u00f3pria Comiss\u00e3o Europeia esta ciente que os efeitos \n\ndo turismo e da conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, para o desenvolvimento do meio rural \n\npodem n\u00e3o ser suficientes, atendendo a v\u00e1rios motivos, tais como a eventual falta de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais no desenvolvimento do mesmo, o risco de baixos \n\nsal\u00e1rios, o car\u00e1cter sazonal, que beneficia sobretudo os agricultores, quando a maior \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o activa \u00e9 constitu\u00edda por assalariados ocasionais.  \n\n A Aldeia do Lousal, localidade do litoral norte Alentejano, aglomerado desde \n\nsempre afecto a explora\u00e7\u00e3o mineira, foi confrontada com a cessa\u00e7\u00e3o da sua explora\u00e7\u00e3o \n\nem 1988, com o consequente impacto econ\u00f3mico, desloca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das suas infraestruturas. Ap\u00f3s v\u00e1rios estudos a SAPEC S.A (antiga \n\npropriet\u00e1ria da mina e respons\u00e1vel pelo seu processo de extrac\u00e7\u00e3o num per\u00edodo de quase \n\n88 anos) decidiu viabilizar a reconvers\u00e3o e musealiza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo mineiro do Lousal, e \n\ndo aglomerado envolvente. Para tal iniciou em 1994 em colabora\u00e7\u00e3o com a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Gr\u00e2ndola um processo que conduziu a elabora\u00e7\u00e3o de um modelo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o/ musealiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, designado por Projecto RELOUSAL, com uma forte \n\ncomponente tur\u00edstica.         \n\n O encerramento de alguns complexos mineiros (especialmente a partir da d\u00e9cada \n\nde 80), constitu\u00edram fortes casos de exclus\u00e3o, ou seja o corte absoluto das ra\u00edzes \n\nhist\u00f3ricas e culturais nos n\u00facleos que albergavam estes complexos, para as fam\u00edlias \n\ndeles dependentes econ\u00f3mica e socialmente. Esta situa\u00e7\u00e3o envolve na maior parte das \n\nvezes, a morte da localidade que se formou a sua volta, neste caso particular de estudo: \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\na Aldeia do Lousal. O projecto RELOUSAL, o qual me proponho a analisar na sua \n\nvertente de gest\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica, constitui uma iniciativa inovadora e \n\ndemonstrativa na cria\u00e7\u00e3o de apoios a casos de decl\u00ednio da ind\u00fastria extractiva, que \n\nobriguem ao encerramento da pr\u00f3pria localidade onde se situam.    \n\n  Este projecto, no meu entender, \u00e9 uma experi\u00eancia in\u00e9dita e precursora de \n\noutros projectos a desenvolver em localidades que venham a ter de enfrentar, eventuais \n\nencerramentos das suas minas e sua consequente desertifica\u00e7\u00e3o social, concorrendo para \n\na cria\u00e7\u00e3o local de um modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel, enquadrando a \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e cultural desta localidade como um dos \n\nelementos chave deste projecto.\u00b7       \n\n Foram defendidos alguns princ\u00edpios fundamentais nesta ac\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento local, os quais me proponho a analisar nesta minha disserta\u00e7\u00e3o; \n\nprinc\u00edpios como, uma dinamiza\u00e7\u00e3o inovadora que proporcionassem a cria\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas e ac\u00e7\u00f5es que promovessem o desenvolvimento da localidade do Lousal tendo \n\nem conta a procura sistem\u00e1tica de formas inovadoras de congrega\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os por \n\nparte das entidades respons\u00e1veis pelo projecto; a clarifica\u00e7\u00e3o urbana, na tentativa de \n\ndemonstrar urbanisticamente e em termos de propriedade o car\u00e1cter cultural e hist\u00f3rico \n\ndesta localidade publica, das zonas residenciais j\u00e1 constru\u00eddas, garantindo ao mesmo \n\ntempo a transfer\u00eancia da propriedade dos focos para os seus actuais residentes (este \n\nprincipio foi considerado fundamental para garantir a credibilidade do projecto e \n\nconsequentemente promover a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Lousal no mesmo); a \n\nrentabiliza\u00e7\u00e3o patrimonial, contribuindo para a rentabiliza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e \n\ncultural j\u00e1 edificado, potenciando tamb\u00e9m o elevado numero de fogos devoltos da \n\nlocalidade e promovendo o maior numero de iniciativas produtivas, ou equipamentos \n\nprevistos em edif\u00edcios n\u00e3o habitacionais, que se encontravam inactivos, procedendo a \n\nsua musealiza\u00e7\u00e3o cultural sustentada.      \n\n Compreender tamb\u00e9m o tipo de popula\u00e7\u00e3o para quem o projecto se destina, de \n\nforma que este possa ser facilmente assimilado pela mesma, procurando potenciar as \n\ncaracteristicas culturais que o distinguem; participa\u00e7\u00e3o activa, promovendo em todas as \n\nfases do projecto a colabora\u00e7\u00e3o de agentes interessados no mesmo, pelo que o modelo \n\ninstitucional do projecto foi direccionado para uma permanente motiva\u00e7\u00e3o para a \n\ninterven\u00e7\u00e3o no programa por parte de todos os implicados., incluindo a pr\u00f3pria \n\npopula\u00e7\u00e3o do Lousal         \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\n N\u00e3o esquecendo ainda nesta an\u00e1lise um olhar sobre os objectivos primordiais do \n\nProjecto RELOUSAL que passaram por inverter o clima psicol\u00f3gico instalado com a \n\nfalta de perspectivas de futuro para a popula\u00e7\u00e3o; fixar e \u201cregenerar\u201d os habitantes da \n\nAldeia do Lousal, criando um sistema econ\u00f3mico sustent\u00e1vel, baseado em novas \n\nactividades produtivas tais como o turismo, e melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\nhabitantes, atrav\u00e9s de um plano de dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social e cultural, que \n\npermite o acesso das fam\u00edlias da localidade a propriedade dos fogos onde residiam. \n\n Assim sendo proponho-me caracterizar e analisar nesta minha disserta\u00e7\u00e3o as \n\nbases fundamentais desta ac\u00e7\u00e3o de revitaliza\u00e7\u00e3o urbana e cultural, e os processos de \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural desta localidade mineira, \n\ndesde o inicio dos mesmos em 1994, at\u00e9 aos dias de hoje; e um olhar critico e detalhado \n\npassado mais de 17 anos sobre os resultados destas premissas de reabilita\u00e7\u00e3o local e \n\nhist\u00f3rica, e os respectivos planos de futuro para este n\u00facleo museol\u00f3gico polinucleado, \n\ncomo se procede a sua gest\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o actuais e os processos do passado \n\nrelativamente ao mesmo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\n \n\nParte I (Localiza\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria, Demografia)  \n\n \n\nContexto Hist\u00f3rico (Descoberta da Mina do Lousal e sua explora\u00e7\u00e3o)  \n\n \n\n\u00c9 Ant\u00f3nio Manuel, Serralheiro de profiss\u00e3o residente na Freguesia de Ermidas do Sado, \n\nque em Junho de 1882 descobre o Jazigo das minas do Lousal (26-06-1882)\n1\n, no entanto \n\ns\u00f3 lhe \u00e9 atribu\u00eddo o registo definitivo da mina e os direitos de seu descobridor um ano \n\nmais tarde em 1883 (13-10-1883)\n2\n.        \n\n Ant\u00f3nio Manuel e o seu s\u00f3cio Alfredo Masson (engenheiro franc\u00eas, morador da \n\nmina da caveira, e seu vizinho) pedem a concess\u00e3o dos direitos de extrac\u00e7\u00e3o e \n\nconcess\u00e3o da mina, que lhes s\u00f3 \u00e9 atribu\u00eddo pelo governo da altura em 1885 (23-1-\n\n1885)\n3\n, no entanto s\u00e3o obrigados a cumprir dentro da lei o plano de lavra, ate ent\u00e3o \n\nestabelecidos e obrigat\u00f3rios pelos regimes governativos da \u00e9poca (o n\u00e3o cumprimento \n\ndo plano de lavra poderia levar a perda da concess\u00e3o da mina por parte de particulares)\n \n \n\ndevido a atrasos burocr\u00e1ticos os dois s\u00f3cios n\u00e3o conseguem cumprir os par\u00e2metros \n\nestabelecidos (e os prazos legais), do plano de lavra que estavam obrigados a cumprir, e \n\nem 1887 \u00e9 lhes movida por parte do governo uma ac\u00e7\u00e3o de perda de concess\u00e3o da mina, \n\nda qual perdem a totalidade dos direitos no dia 6 de Mar\u00e7o de 1889.   \n\n A 7 de Agosto de 1899, procede-se a um concurso p\u00fablico para a adjudica\u00e7\u00e3o \n\nlegal dos direitos de explora\u00e7\u00e3o da mina, contando apenas com um concorrente, \u00e9 \n\nGuilherme Ferreira Pinto Basto (engenheiro portugu\u00eas, residente em Lisboa) que fica \n\ncom os direitos de explora\u00e7\u00e3o do jazigo\n4\n, para tal (sendo residente em Lisboa, e n\u00e3o \n\ntendo gra\u00e7as ao seu trabalho de engenheiro, a inteira disponibilidade) nomeia Guilherme \n\n                                                           \n1\n Registo da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola \n\n2\n Di\u00e1rio do governo n\u00ba235 de 16-10-1883 \n\n3\n Di\u00e1rio do governo 23-01-1885 \n\n4\n E tamb\u00e9m da descoberta legal da mina, que regista em seu nome na c\u00e2mara municipal de \n\ngrandola no dia 9 de janeiro de 1903. Alvar\u00e1 de concess\u00e3o 23-12-1899, di\u00e1rio do governo n\u00ba1 de 2-\n\n01-1900. \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\nde Albuquerque D, Orey, para director t\u00e9cnico da mina e no ano 1900, come\u00e7am os \n\ntrabalhos de prospec\u00e7\u00e3o do jazigo\n5\n. Em Abril de 1907 Guilherme ferreira pinto basto, \n\ndecide arrendar e encarregar a explora\u00e7\u00e3o do jazigo mineiro do Lousal (incluindo \n\nLousal n\u00ba2, Lousal n\u00ba3, Cerro dos Armeir\u00f5es e Sitio do Montado) aos banqueiros \n\nlisboetas Henry Burnay and Company, no entanto mantendo ele pr\u00f3prio, ainda em sua \n\nposse os direitos legais sobre a mina, sua descoberta legal extrac\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o. \n\n 3 Anos mais tarde, em 1910, Guilherme Ferreira Pinto Basto, forma a Sociedade \n\nMinas dos Bairros Limitada\n6\n, na qual aparece como Gerente e s\u00f3cio maiorit\u00e1rio \n\njuntamente com Waldemar Albuquerque D, Orey (empresa tamb\u00e9m constitu\u00edda por um \n\nsem n\u00famero de elementos da fam\u00edlia D, Orey) empresa para a qual transfere os direitos \n\nde propriedade das minas do Lousal e do Lousal novo (ficando os direitos de explora\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas ainda sobre a al\u00e7ada da firma Henry Burnay and Company). Os objectivos \n\nda Sociedade das Minas dos Bairros Limitada eram simples: explora\u00e7\u00e3o ou \n\narrendamento das Minas do Lousal e do Lousal Novo, respeitando no entanto o acordo \n\nestabelecido previamente por Guilherme Ferreira Pinto Basto com a Firma Henry \n\nBurnay and Company. No dia 12 de Dezembro de 1924, a firma Henry Burnay and \n\nCompany (em conflito com Guilherme Ferreira Pinto Basto mas especialmente com \n\nwaldemar de Albuquerque D, Orey) trespassa o seu contrato de arrendamento relativo a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do jazigo mineiro do Lousal a Societe Anonyme Belge des Mines de \n\nAljustrel\n7\n          \n\n \u00c8 j\u00e1 sob ger\u00eancia da Societe anonyme des mines d, Aljustrel, que \u00e9 conclu\u00edda a \n\nlinha f\u00e9rrea do vale do Sado (1920), com esta\u00e7\u00e3o no Lousal. Esta linha de caminho de \n\nferro, vai impulsionar o verdadeiro desenvolvimento da extrac\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de pirite \n\n(principal min\u00e9rio de extrac\u00e7\u00e3o da mina, abastecia o mercado internacional, e em termos \n\nnacionais era utilizado especialmente para a produ\u00e7\u00e3o de adubos), bem como promover \n\no aumento das instala\u00e7\u00f5es do complexo mineiro, e um crescimento de oper\u00e1rios\n8\n. \n\n Numa primeira fase o \u201c principal cliente\u201d do n\u00facleo extractivo da mina do \n                                                           \n5\n A 22-04-107 s\u00e3o registados por Guilherme ferreira pinto basto as concess\u00f5es do Lousal n\u00ba2, Lousal \n\nn\u00ba3, cerro dos Armeir\u00f5es e s\u00edtio do montado. \n\n6\n Alvar\u00e1 de concess\u00e3o 19-11-1910, di\u00e1rio do governo n\u00ba43 \n\n7\n Escritura 20-12-1924 \n\n8\n Cerca de 400 oper\u00e1rios, juntamente com as suas respectivas fam\u00edlias, o Lousal detinha a altura \n\numa popula\u00e7\u00e3o de cerca de 1200 pessoas. \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\nLousal era a empresa CUF (companhia de uni\u00e3o fabril, sediada no Barreiro, que detinha \n\na altura o monop\u00f3lio da produ\u00e7\u00e3o de adubos a n\u00edvel nacional). Mas com a conclus\u00e3o do \n\ntro\u00e7o ferrovi\u00e1rio do vale do Sado, a extrac\u00e7\u00e3o de pirite das minas do Lousal come\u00e7am a \n\nconhecer outros destinos principalmente para a herdade das praias do Sado, que tinha \n\ncomo seus propriet\u00e1rios a Empresa Mines Et Industries e a SAPEC (fundada por \n\nFrederic Jacob em 1926, com investimento totalmente belga e a sua sede sediada em \n\nBruxelas), a qual iria fazer parte integrante da hist\u00f3ria do Lousal durante 88 anos.\n\n A Doutora Paula Rodrigues no seu livro \u201cVidas na Minas\u201d, descreve da seguinte \n\nmaneira a entrada da SAPEC na esfera de gest\u00e3o e controle da extrac\u00e7\u00e3o mineira do \n\nLousal \u00ab\u00e1 data a SAPEC tamb\u00e9m controlava a sociedade \u201cMinas dos bairros limitada\u201d. \n\nNo requerimento por esta efectuado, pedindo autoriza\u00e7\u00e3o para transferir a concess\u00e3o das \n\nminas do Lousal para a Societe anonyme mine et industries, assina Jean Cezard \n\n(director da SAPEC), pela SAPEC, como s\u00f3cio gerente da sociedade de \u201cminas dos \n\nBairros limitada\u201d. Mas Jean Cezard \u00e9 tamb\u00e9m representante da Societe Anonyme Mines \n\nEt Industries, em Portugal, por mandato dos seus administradores, Frederic Jacob \n\n(igualmente Presidente do Concelho de Administra\u00e7\u00e3o da SAPEC), Antoine Velge \n\n(identificado como industrial, tamb\u00e9m Administrador da SAPEC) Marc Van kelecom \n\n(tamb\u00e9m Administrador da SAPEC) e Ernest H. Jansen. De inicio, o capital da Societe \n\nMines Et Industries era detido maioritariamente pela SAPEC, mas com o decorrer dos \n\nanos esta tornar-se-\u00e1 sua propriedade exclusiva. Antoine Velge passa a ser \n\nadministrador pela mina do Lousal\u00bb\n9\n      \n\n \u00c8 clara a inten\u00e7\u00e3o da SAPEC ou obter a exclusividade da explora\u00e7\u00e3o da mina do \n\nLousal, ganhando desta forma alguma competitividade no que respeita especialmente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de adubos e super fosfatos, num mercado interno que era de exclusivo \n\ndom\u00ednio da CUF de Alfredo da Silva. Mais uma vez como refere a doutora Paula \n\nRodrigues relativamente a esta tem\u00e1tica \u00abem 1938, cabiam 635 a CUF, a SAPEC 28% e \n\na companhia Industrial portuguesa 9% da produ\u00e7\u00e3o total de adubos qu\u00edmicos do pa\u00eds\u00bb\n10\n\n. \n\nApesar das imposi\u00e7\u00f5es do estado novo, na procura de um modelo de autarcia econ\u00f3mica \n\ne industrial para o pa\u00eds; no que respeita a ind\u00fastria estrangeira a SAPEC, sempre \n\nconseguiu afirmar-se dentro do sector industrial portugu\u00eas da altura, muito gra\u00e7as aos \n\n                                                           \n9\n In \u201cVidas na Mina: Mem\u00f3rias, Percursos, Identidades \u201d, pag 14. \n\n10\n In\u201d Vidas na mina: Mem\u00f3rias, Percursos, Identidades \u201d, pag 16. \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nseguintes factores: por um lado, a extrac\u00e7\u00e3o mineira acarretava elevados riscos de custo \n\n(capital fixo, custo de transporte, especializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, etc.), o que provocou o recuo \n\nde empres\u00e1rios portugueses da actividade mineira, abrindo portas a capitais e \n\ninvestimentos estrangeiros. Por outro, a tentativa de controlo do estado novo do \n\nmonop\u00f3lio industrial interno, afastava muito o sector privado desta \u00e1rea, abrindo portas \n\ne facilitando a entrada de investidores estrangeiros na ind\u00fastria portuguesa.  \n\n O certo \u00e9 que s\u00e3o varias as razoes que ainda hoje se apontam para o \n\nencerramento da explora\u00e7\u00e3o do jazigo mineiro do Lousal em 1988, em que nada \n\npodemos atribuir a totalidade da responsabilidade ao Estado Novo. Se apontarmos as \n\npoliticas do estado portugu\u00eas no p\u00f4s 25 de Abril relativamente as industrias \n\nestrangeiras, e a vaga de nacionaliza\u00e7\u00f5es, poderemos cair num erro de avalia\u00e7\u00e3o desta \n\ntem\u00e1tica\n11\n\n, foram sem duvida razoes de ordem econ\u00f3mica que levaram a SAPEC a \n\ntomar a decis\u00e3o de encerramento da Explora\u00e7\u00e3o da mina do Lousal, como podemos \n\nanalisar:  \n\n \n\n? A entrada em Portugal a partir da d\u00e9cada de 70 de adubos estrangeiros de baixo \n\npre\u00e7o de custo, provocam uma quebra nas vendas da empresa; \n\n? A descida do pre\u00e7o da pirite nos mercados internacionais, n\u00e3o compensa os \n\ncustos que a empresa tem na manuten\u00e7\u00e3o do funcionamento do jazigo mineiro \n\ndo Lousal; \n\n? A importa\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico a pre\u00e7os mais baixos no mercado nacional, n\u00e3o \n\ncompensava o investimento feito na extrac\u00e7\u00e3o de pirite; \n\n \n\nDe facto \u00e9 neste contexto econ\u00f3mico nacional e internacional que a SAPEC decide \n\nmudar a sua \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do sector industrial para o sector terci\u00e1rio, provocando \n\nassim o encerramento do n\u00facleo extractivo mineiro do Lousal em todas as suas \u00e1reas \n\n(Lousal, Lousal novo, Lousal n\u00ba2, Lousal n\u00ba3, cerro dos Armeir\u00f5es e sitio do montado). \n\n                                                           \n11\n\n De facto a SAPEC nos p\u00f3s 25 de Abril n\u00e3o foi desmantelada ou nacionalizada por ser perten\u00e7a de \n\ncapitais e investidores estrangeiros. \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\nNo entanto a SAPEC n\u00e3o esqueceu o Lousal e em 1994 nasce o projecto RELOUSAL, \n\nno qual a c\u00e2mara municipal de grandola a funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge e a SAPEC, \n\npretendem reestruturar a vida e as infraestruturas de um Lousal, que parecia a partida \n\ncondenado a degrada\u00e7\u00e3o e ao abandono.  \n\n \n\nMina do Lousal (cronologia)  \n\n \n\no 1882- Registo das minas do Lousal por Ant\u00f3nio Manuel, natural da freguesia de \n\nermidas do Sado, que mant\u00e9m a posse da concess\u00e3o por dois anos ate (1885); \n\n \n\no 1885- A concess\u00e3o da mina \u00e9 transferida para Alfredo Masson; \n\n \n\no 1899- Nova concess\u00e3o atribu\u00edda a Guilherme ferreira pinto basto; \n\n \n\no 1904- Concess\u00e3o da Mina do Lousal novo; \n\n \n\no 1910- Guilherme Ferreira Pinto Basto transfere os direitos de explora\u00e7\u00e3o da \n\nmina para a empresa minas dos bairros limitada; \n\n \n\no 1915- Nova transfer\u00eancia dos direitos de explora\u00e7\u00e3o da mina para Henrique \n\nBurnay e Companhia Lda. \n\n \n\no 1922- Concess\u00f5es atribu\u00eddas a Henrique Burnay companhia LDA para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o das minas n\u00ba2 e 3 (sitio do montado e cerros dos Armeir\u00f5es); \n\n \n\no 1934 \u2013 Concess\u00e3o dos direitos de explora\u00e7\u00e3o da mina para a Societe anonyme \n\ndes mine d, Aljustrel; \n\n \n\no 1935- Concess\u00e3o dos direitos de explora\u00e7\u00e3o da mina transferidos para outra \n\nempresa belga, neste caso, Mines Et Industries S.A; \n\n \n\no 1962- Integra\u00e7\u00e3o das minas do Lousal na rede nacional rodovi\u00e1ria, enquanto o \n\nprocesso de mecaniza\u00e7\u00e3o das mesmas se completava; \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\n \n\no 1988- A actividade das minas do Lousal \u00e9 encerrada; \n\n \n\n \n\no 1996 \u2013 A Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia Industrial (APAI) \u00e9 convidada \n\na fazer parte do programa RELOUSAL (Revitaliza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nIntegrado do Lousal) e a apresentar algumas bases para a gest\u00e3o do projecto \n\nmuseol\u00f3gico a realizar no complexo mineiro do Lousal; \n\n \n\no 1997 \u2013 A APAI (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia Industrial) assina um \n\nprotocolo de colabora\u00e7\u00e3o com os promotores do projecto RELOUSAL (C\u00e2mara \n\nMunicipal de Gr\u00e2ndola, SAPEC imobili\u00e1ria S.A e Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge), \n\npara o programa geral e a primeira fase do museu; \n\n \n\no 1998- A APAI (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia Industrial) envia aos \n\npromotores do projecto (C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, SAPEC imobili\u00e1ria SA \n\ne Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge) a ideia para o programa geral do Museu Mineiro do \n\nLousal, os Projectos arquitect\u00f3nicos da Central El\u00e9ctrica, do Centro de \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o, da recep\u00e7\u00e3o e do Audit\u00f3rio, e os desenhos dos equipamentos para \n\na exposi\u00e7\u00e3o da Central El\u00e9ctrica; \n\n \n\no 1999- Os projectos propostos pela APAI (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nArqueologia Industrial) s\u00e3o aceites pelos promotores do projecto (C\u00e2mara \n\nMunicipal de Gr\u00e2ndola, SAPEC Imobili\u00e1ria S.A e Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge) \n\niniciando-se com os trabalhos na Central El\u00e9ctrica as obras de musealiza\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo Mineiro do Lousal. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica da Popula\u00e7\u00e3o da Aldeia do Lousal, \n\nAzinheira dos Barros e Gr\u00e2ndola (Esta an\u00e1lise compreende um \n\nper\u00edodo de cerca de 80 anos altura de maior actividade da Mina12) \n\n   \n\n \n\nEncontramos a Aldeia do Lousal no extremo sudoeste do Concelho de Gr\u00e2ndola \n\nna Freguesia de Azinheira dos Barros e S\u00e3o Mamede do Sad\u00e3o, Distrito de Set\u00fabal, a 3 \n\nkm do IC1 e, a 12km da sa\u00edda de Gr\u00e2ndola sul da A2, as principais liga\u00e7\u00f5es de Lisboa \n\nao Algarve. A \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o mineira do Lousal \u00e9 constitu\u00edda por Lousal, Lousal \n\nNovo, Lousal n\u00ba2, Lousal n\u00ba3, Cerro dos Armeir\u00f5es e Sitio do Montado. Podemos \n\nanalisar a morfologia demogr\u00e1fica da Aldeia do Lousal como um t\u00edpico exemplo da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do Alentejo, regi\u00e3o que apesar de em termos geogr\u00e1ficos \n\nocupar um ter\u00e7o de Portugal Continental (um \u00e1rea de 31 551,2 km 2, cerca de 33% do \n\ncontinente) tem apenas cerca de 753 407 habitantes no seu total, 7,5% da popula\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa.           \n\n  Neste caso a Freguesia de Azinheira dos Barros e S\u00e3o Mamede a que \n\ncorresponde a tr\u00eas n\u00facleos urbanos, (Azinheira dos Barros, Lousal e Atalaia do Viso) \n\ncomposta por uma \u00e1rea de 172,52Km2 tem segundo os \u00faltimos dados referentes a 2001 \n\ncerca de 908 habitantes no seu total, cuja origem, especialmente no caso da Aldeia do \n\nLousal, que alberga cerca de 700 dos 908 habitantes destes tr\u00eas n\u00facleos, e se deve a \n\nsedentariza\u00e7\u00e3o de trabalhadores para a explora\u00e7\u00e3o mineira entre 1900 e 1988 (ano em \n\nque cessou a actividade da Mina do Lousal por parte da empresa respons\u00e1vel pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o deste complexo mineiro a SAPEC). Atingindo as 300.000 toneladas \n\nde pirite, e 1252 trabalhadores no pico da sua actividade nos anos 60 e 70, ficaram no \n\ncouto mineiro com cerca de 124 hectares no seu ano de encerramento em 1988, apenas \n\n1000 habitantes. Hoje o Lousal n\u00e3o tem mais que uma popula\u00e7\u00e3o de 700 residentes. \n\nPodemos entender a evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da aldeia do Lousal, da seguinte maneira; \n\nNo inicio do ano de 1900 \u00e9 registado o primeiro alvar\u00e1 de concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o do \n\njazigo mineiro do Lousal, em nome de Waldemar D, Orey. A popula\u00e7\u00e3o registada pelo \n\ncenso desse ano para a freguesia de azinheira dos barros (ao qual pertence a aldeia do \n\n                                                           \n12\n\n Apesar de esta an\u00e1lise ter como refer\u00eancia final o ano de 1991, o que interessa observar neste caso \n\nparticular \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o da Aldeia do Lousal ate ao final dos anos 80, \n\ndata de encerramento da mina; \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nLousal) era de 1032 habitantes. Em 1904 foi concessionada a mina do Lousal novo. No \n\nentanto as duas concess\u00f5es efectuadas ate ao inicio do s\u00e9culo XX n\u00e3o devem ter \n\noriginado uma explora\u00e7\u00e3o intensiva da mina dado que o censo de 1911 registava para a \n\nlocalidade do Lousal uma popula\u00e7\u00e3o de 167 pessoas.     \n\n De facto, s\u00f3 ap\u00f3s 1920 foram concessionadas as minas do Lousal n\u00ba2, e Lousal \n\nn\u00ba3, Cerro dos Armeir\u00f5es e S\u00edtio do Montado, as quais deram origem a uma maior \n\nactividade extractiva especialmente ap\u00f3s a montagem dos fornos de ustula\u00e7\u00e3o \n13\n\n da \n\nSAPEC que arrancaram em 1928. Apesar disso, estes fornos foram inicialmente \n\nalimentados por pirite vinda da mina de Aljustrel, Em 1930 o censo da altura indicava \n\nque a Freguesia de Azinheira dos Barros (que passava a incluir a Freguesia de S\u00e3o \n\nMamede do Sad\u00e3o) registava 2800 pessoas, ou seja quase a popula\u00e7\u00e3o determinada no \n\ncenso de 1911, n\u00e3o se dispondo contudo nesse ano elementos referentes a localidade do \n\nLousal.           \n\n Em 1940, a freguesia (Azinheira dos barros) registava 3445 habitantes, ou seja \n\nmais 23% que em 1930, neste ano a localidade das Minas do Lousal j\u00e1 contava com \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 1273 pessoas, ou seja 8 vezes mais que residente em 1911. Este \n\nacr\u00e9scimo populacional ficou a dever-se ao grande impulso imprimido na explora\u00e7\u00e3o \n\ndas minas, inicialmente pela sua compra ao Banco Burnay em 1936, efectuada pela \n\nfirma Belga Mines et Industries, detida pela SAPEC, e posteriormente pela acelerada \n\nprocura de \u00e1cido sulf\u00farico motivada pela Guerra Civil Espanhola. A explora\u00e7\u00e3o da mina \n\ntem ent\u00e3o um dos seus momentos de maior desenvolvimento. Perfuram-se os po\u00e7os n\u00ba1, \n\nque possibilitam entrada de pessoal e de ar fresco, e n\u00ba2, com a sa\u00edda de min\u00e9rio e de ar \n\nviciado. A explora\u00e7\u00e3o di\u00e1ria atingia as 1000 toneladas, sendo o teor de enxofre muito \n\nelevado (46%), em m\u00e9dia superior ao de Aljustrel.      \n\n Em 1950 o censo registava para a Freguesia de Azinheira dos Barros uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de 4192 pessoas, ou seja mais 22% que em 1940. Por esta altura o quadro do \n\npessoal da Mina do Lousal atingia as 1200 pessoas. Nesta d\u00e9cada assiste-se a uma \n\nverdadeira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no complexo mineiro. Sob a orienta\u00e7\u00e3o do director \n\nt\u00e9cnico da altura Frederic Velge, promove-se a mecaniza\u00e7\u00e3o do trabalho da mina, a \n\n                                                           \n13\n\nFornos de ustula\u00e7\u00e3o, onde a \u00e1gua, compostos org\u00e2nicos e os compostos sulfurosos inicialmente \n\npresentes s\u00e3o retirados, ao mesmo tempo que oxida-se todos os metam contidos no catalisador; o \n\nmaterial tratado \u00e9 colocado em um vaso misturador, onde agentes redutores e fundentes s\u00e3o \n\nadicionados. O material \u00e9 ent\u00e3o alimentado em u. \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nilumina\u00e7\u00e3o do capacete do trabalhador mineiro passou a ser el\u00e9ctrica, assim como a \n\npr\u00f3pria ilumina\u00e7\u00e3o da mina e da Aldeia. Esta revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica foi acompanhada de \n\ninterven\u00e7\u00f5es de ambito social no complexo mineiro e na Aldeia, com a instala\u00e7\u00e3o de um \n\nCentro de Sa\u00fade (com capacidade para o internamento de 12 pessoas), uma farm\u00e1cia, \n\num Sal\u00e3o de festas, um Supermercado, e executou-se tamb\u00e9m um programa de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es sociais para os trabalhadores da mina. Em 1960 a popula\u00e7\u00e3o \n\ndo Lousal era de 1906 pessoas tendo-se registado no entanto para a Freguesia uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de quase 150 pessoas. \u00c9 a partir desta altura, e a medida que se modernizam \n\nos sistemas produtivos de explora\u00e7\u00e3o (que dispensam meios humanos) que se come\u00e7am \n\na registar o decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o na localidade.      \n\n Em 1970 a popula\u00e7\u00e3o da localidade regista 1154 pessoas (menos 40% ou seja \n\n750 pessoas). A quebra na freguesia foi semelhante, mas implicou a diminui\u00e7\u00e3o de um \n\nefectivo absoluto de 1700 pessoas. Nos anos 70 a extrac\u00e7\u00e3o mineira processou-se na sua \n\nnormalidade atingindo os 460 metros abaixo do solo. A partir do 25 de Abril de 1974 a \n\ndirec\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da mina, ate ai da responsabilidade de estrangeiros (neste caso Belgas, \n\npropriet\u00e1rios da SAPEC) passou as ser assumida por portugueses. Em 1981 o Lousal \n\napenas contava com 929 habitantes e a freguesia de azinheira dos barros com 1665, isto \n\ncorrespondia a um decr\u00e9scimo de 20% para a localidade do Lousal e quase 30% para a \n\nsua freguesia. Nesta d\u00e9cada j\u00e1 era not\u00f3ria as dificuldades comerciais de coloca\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos extra\u00eddos e transformados por parte da SAPEC quer em termos nacionais \n\ncomo internacionais. A administra\u00e7\u00e3o efectuou v\u00e1rios estudos sobre alternativas para \n\ncontornar esta situa\u00e7\u00e3o mas os resultados foram negativos, come\u00e7ando a tomar forma a \n\ninevitabilidade do encerramento da mina.       \n\n Em Maio de 1988 a SAPEC ordenou a suspens\u00e3o da extrac\u00e7\u00e3o mineira. Nesta \n\naltura a mina ainda empregava trabalhadores. No ano de 1994 apenas j\u00e1 contava em \n\ntermos demogr\u00e1ficos com cerca de 600 pessoas, ou seja menos 35% das que se \n\nregistavam em 1981. Em 1991 a aldeia apenas tinha 704 habitantes. Vamos ter em conta \n\nos dados seguintes e a sua respectiva an\u00e1lise: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\n? Aldeia/Mina do Lousal: Evolu\u00e7\u00e3o Populacional:14  \n\n \n\n \n\n? 1911 \u2013 167 Habitantes;  \n\n? 1940 \u2013 1273 Habitantes; \n\n? 1960 \u2013 1906 Habitantes; \n\n? 1970 \u2013 1252 Habitantes; \n\n? 1981- 957 Habitantes; \n\n? 1991- 704 Habitantes; \n\n \n\nA Doutora Paula Rodrigues na sua Tese de Doutoramento \u201cVidas na Mina, \n\nPercursos e Identidades\u201d faz a seguinte analise relativamente a esta quest\u00e3o \u00abno \n\nprimeiro per\u00edodo, entre 1911 e 1960, observa-se uma din\u00e2mica muit\u00edssimo acentuada, \n\ndevido ao facto de nos primeiros 30 anos (de 1911 a 1940) a popula\u00e7\u00e3o quase \n\noctuplicar. No segundo per\u00edodo, entre 1960 e 1991, constata-se um significativo \n\ndecr\u00e9scimo populacional, progressivo embora irregular, em que o Lousal perde mais de \n\n60% da sua popula\u00e7\u00e3o residente. Nos anos 60 um em cada tr\u00eas indiv\u00edduos saiu do \n\nLousal, situa\u00e7\u00e3o que quase se repete na d\u00e9cada de 80, em virtude da crise ent\u00e3o \n\ninstalada e do encerramento da actividade mineira em 1988\u00bb\n15\n\n. De facto com o \n\nencerramento da mina por parte da SAPEC em 1988, a aldeia do Lousal perto mais de \n\nmetade da sua popula\u00e7\u00e3o, o \u00eaxodo da popula\u00e7\u00e3o para a faixa litoral do pa\u00eds, \n\nespecialmente para a as cidades de Lisboa e Set\u00fabal, demonstram que n\u00e3o foram criadas \n\ncondi\u00e7\u00f5es e estruturas de trabalho (por parte da empresa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da \n\nmina) para a fixa\u00e7\u00e3o definitiva da popula\u00e7\u00e3o na aldeia, situa\u00e7\u00e3o que se verificou no \n\nLousal mas tamb\u00e9m na regi\u00e3o do Alentejo nas \u00faltimas d\u00e9cadas.    \n\n Em 1911 (inicio da sedentariza\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios mineiros no Lousal, com o \n\nmaior incremento de trabalho da mina) a popula\u00e7\u00e3o efectiva da aldeia do Lousal \u00e9 de \n\ncerca de 167 habitantes, e em 1970 com o auge da extrac\u00e7\u00e3o de pirite da mina, e um \n\ncerto empreendimento competitivo da SAPEC em termos de industria nacional o \n\ncomplexo habitacional do Lousal atinge o seu expoente m\u00e1ximo com 1252 habitantes, \n\n                                                           \n14\n\n Dados fornecidos pela C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola. \n\n15\n In \u201cVidas na Mina: mem\u00f3rias, Percursos, Identidades \u201d pag 21. \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\ncomo antes referido, (entre trabalhadores, funcion\u00e1rios da mina, chefias e suas \n\nrespectivas fam\u00edlias).  Com o encerramento da mina em 1988 a aldeia perde quase 60% \n\nda sua popula\u00e7\u00e3o; muitos destes oper\u00e1rios (especialmente a popula\u00e7\u00e3o entre os 18 e os \n\n30 anos) emigram para a \u00e1rea metropolitana da Grande de Lisboa, e sobretudo devido a \n\nproximidade geogr\u00e1fica (Capital de Distrito) para a cidade de Set\u00fabal, na tentativa de \n\ncontinuarem a trabalhar no sector industrial, muitos acabam por assistir terciariza\u00e7\u00e3o da \n\nsua for\u00e7a de trabalho.         \n\n No entanto s\u00f3 podemos observar exemplarmente estes dados, se fizermos uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica do Lousal ainda mais profunda em conformidade \n\ncom a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Concelho de Gr\u00e2ndola (um concelho composto por \n\numa rede habitacional de pequenas freguesias e aldeias isoladas, com caracteristicas \n\ntipicamente agr\u00edcolas, sendo esta a principal actividade econ\u00f3mica dessas localidades). \n\nDe 1911 a 1941 a Vila de Gr\u00e2ndola detinha mais de metade da popula\u00e7\u00e3o do concelho, \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana que ainda vai conhecer um maior incremento a partir de 1991\n16\n\n. \n\nTamb\u00e9m mais uma vez n\u00e3o nos podemos esquecer que as d\u00e9cadas de 70 e 80 do s\u00e9culo \n\npassado ficam marcadas n\u00e3o s\u00f3 no concelho de grandola, mas tamb\u00e9m por toda a \u00e1rea \n\ndo Alentejo, por um \u00eaxodo rural para o litoral do pa\u00eds; este \u00eaxodo em especial no \n\nconcelho de grandola provocou a perda de cerca de um \u00bc da sua popula\u00e7\u00e3o, nesta altura \n\no Lousal sofre um decr\u00e9scimo de \u2013 4,1% por ano.      \n\n Assim sendo em 1911 a popula\u00e7\u00e3o do Concelho encontrava-se na sua maioria \n\nrepartida entre Gr\u00e2ndola e Mina da Caveira (localidade vizinha da Aldeia do Lousal), \n\nmas a partir de 1940 o Lousal j\u00e1 aparece com cerca de 10% da popula\u00e7\u00e3o do Concelho, \n\neste facto explica-se pois a \u00e1rea urban\u00edstica e de explora\u00e7\u00e3o da SAPEC compreende \n\napenas 1Km2, o que disp\u00f5em um densidade populacional extremamente concentrada\n17\n\n. \n\nA partir de 1940 o lugar do Lousal passa a ser o lugar mais populoso (relegando para \n\num terceiro plano o lugar das Minas da Caveira) do concelho a seguir a vila de \n\ngrandola. \n\n \u00c9 de frisar ainda que Se no inicio dos anos 60 o Lousal atinge o seu expoente \n\nm\u00e1ximo em termos populacionais com 1906 habitantes (d\u00e9cada de maior actividade da \n\nmina, marcadas pelas politicas de tentativa da fomento industrial ao n\u00edvel nacional pelo \n\n                                                           \n16\n\n Cerca de 70% da popula\u00e7\u00e3o do concelho \n\n17\n Chega mesmo a ultrapassar os 1500 hab/km2 em 1960 \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nestado novo) em 1991 o aglomerado habitacional da regiao n\u00e3o passa dos 704 \n\nhabitantes. Contudo apesar da \u00e1rea geogr\u00e1fica do aglomerado habitacional da mina \n\ncorresponder apenas a 1 km2 (como j\u00e1 foi referido anteriormente) o seu peso \n\ndemogr\u00e1fico foi durante d\u00e9cadas extremamente importante para a freguesia em que a \n\naldeia se encontrava englobada, desta forma de 1911 a 1991 a popula\u00e7\u00e3o do Lousal \n\ncorrespondeu a cerca de 60% da freguesia de azinheira dos barros.  \n\n \n\n \n\n \n\nDados Demogr\u00e1ficos e sociais relativos a popula\u00e7\u00e3o da localidade do \n\nLousal (1994) 18 \n\n \n\n \n\nEste dados s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o do surto descendente \n\ndemogr\u00e1fico da localidade do Lousal ap\u00f3s o encerramento da mina em 1988, e a \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que se encontrava a popula\u00e7\u00e3o nos in\u00edcios da d\u00e9cada de 90. \n\n \n\na) A popula\u00e7\u00e3o em idade activa, era menor percentualmente que a do \n\nconcelho. A popula\u00e7\u00e3o activa era sobretudo mais jovem (53,5% da metade \n\ninferior contra 46,5% da metade superior do concelho); \n\n \n\nb) Popula\u00e7\u00e3o jovem com maior peso percentual com a do concelho. No entanto \n\nassistiu-se a diminui\u00e7\u00e3o no escal\u00e3o mais baixo ao imediato seguinte; \n\n \n\n \n\nc) \u00cdndice de envelhecimento mais acentuado (+ 2,5 %) que no concelho; \n\n \n\nd) Rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia muito maior (+ 16%) que do Concelho (por \n\nconjuga\u00e7\u00e3o de menor popula\u00e7\u00e3o activa e maior percentagem de jovens e \n\nidosos). A rela\u00e7\u00e3o de jovens era quase igual a dos idosos (existiam tantos \n\njovens como idosos); \n\n                                                           \n18\n\n Na base desta an\u00e1lise tiveram os dados que me foram fornecidos pela C\u00e2mara Municipal de \n\nGr\u00e2ndola a quando inicio dos estudos para o Projecto RELOUSAL, dados relativos a 1994 \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n \n\ne) Grande percentagem de alojamentos vagos (19,5%), o que representa 61 \n\nfogos. Registando-se ainda 33 fogos (10,5%) que n\u00e3o eram resid\u00eancias \n\nefectivas; \n\n \n\nf) Mais de 90% dos inqueridos queriam ficar a residir na aldeia do Lousal \n\n(gostavam de viver no Lousal 90% da popula\u00e7\u00e3o, 4 % gostavam pouco s\u00f3 \n\n2,5% n\u00e3o gostavam); \n\n \n\ng) No entanto 91% declarava n\u00e3o estar satisfeito com a localidade onde vivia; \n\n \n\nh) Os equipamentos e servi\u00e7os estrujam em falta apontados pela popula\u00e7\u00e3o \n\neram: \n\n \n\no Centro de terceira idade (93,1% de respostas); \n\no Actividades de tempos livres (92,1% de respostas); \n\no Policiamento (88,1%); \n\no Transportes p\u00fablicos (transportes p\u00fablicos 87% de respostas); \n\no Jardins e espa\u00e7os verdes (78,2 % de respostas); \n\no Arranjos de ruas (72,3% de respostas); \n\no Telefones p\u00fablicos (68% de respostas); \n\no Balne\u00e1rios (53%) \n\n \n\ni) Precisavam de melhoramentos: \n\n \n\no Centro de sa\u00fade / enfermaria (81,2 % de respostas); \n\no Limpeza de ruas (26,7% de respostas); \n\n \n\nj) Existia uma elevada taxa de analfabetismo (40% nas mulheres e 30% nos \n\nhomens) \n\n \n\nk) Da popula\u00e7\u00e3o activa, quase 60% s\u00f3 tinha a instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, s\u00f3 5 pessoas \n\n(2%) detinha um curso m\u00e9dio ou superior; \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\n \n\nl) A taxa de actividade de trabalho era de 41%. Consideravam-se a exercer \n\numa profiss\u00e3o 121 pessoas das quais 85% eram trabalhadores por conta de \n\noutrem. S\u00f3 27% dos trabalhadores exerciam a sua profiss\u00e3o na aldeia do \n\nLousal, sendo Castro Verde, Gr\u00e2ndola, Santiago do Cac\u00e9m os locais mais \n\nsignificativos, vamos ter em conta o quadro seguinte: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTaxa de actividade              Lousal           Gr\u00e2ndola  \n\nBruta                 28%             40 % \n\nEspecifica Feminina                 13%             27%  \n\nEspecifica Masculina                 42%              53% \n\n \n\n \n\nm) Estavam desempregadas 41 pessoas; \n\n \n\nn) Nos despregados 20 (50%) tinham menos de 29 anos, s\u00f3 10% tinham mais \n\nde 50 anos; \n\n \n\no) Dos reformados 47 (36%) tinham menos de 65 anos, tendo 9 pessoas entre \n\nos 30 e 50 anos, 7 pessoas entre os 50 e 54 anos e 31 pessoas entre os 55 e 64 \n\nanos. De salientar que 68% dos reformados eram antigos mineiros; \n\n \n\np) Existiam 39 empregadas dom\u00e9sticas (36%) entre os 20 e os 39 anos; \n\n \n\nq) Os inquiridos consideraram na altura que o turismo era a \u00e1rea de maior \n\ninteresse para um projecto de investimento e requalifica\u00e7\u00e3o da localidade \n\ndo Lousal, seguido pela instala\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica ligada a \u00e1rea da corti\u00e7a. \n\n \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nTipologia do Patrim\u00f3nio Edificado do Complexo Mineiro do Lousal  \n\n \n\nO complexo habitacional urbano da aldeia do Lousal esta profundamente \n\nsubordinado as caracteristicas de explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, e a hierarquia profissional, \n\nconsoante a import\u00e2ncia dos postos de trabalho da estrutura de explora\u00e7\u00e3o da mina. \n\nAlem dos edif\u00edcios industriais com as suas vertentes arquitect\u00f3nicas baseadas em \n\nestruturas met\u00e1licas e paredes de tijolos maci\u00e7os, existem dois grandes grupos \n\nhabitacionais distintos: o dos oper\u00e1rios, e o do pessoal t\u00e9cnico dirigente. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\nreflecte-se sobretudo na localiza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es dentro do complexo mineiro, tal \n\ncomo na dimens\u00e3o, escala e custo dos materiais de constru\u00e7\u00e3o das mesmas.  \n\n A singularidade morfol\u00f3gica e tipol\u00f3gica destas constru\u00e7\u00f5es, demonstra uma \n\ngrande simplicidade de solu\u00e7\u00f5es arquitect\u00f3nicas de constru\u00e7\u00e3o, neste caso, as solu\u00e7\u00f5es, \n\nprojectos, t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o e escolha de materiais, demonstram sempre o factor \n\npr\u00e1tico e funcional das mesmas, pelo que era frequente o uso nestas edifica\u00e7\u00f5es de uma \n\ntipologia aparente e singular nas constru\u00e7\u00f5es.      \n\n Apesar do car\u00e1cter funcional destes edif\u00edcios e das solu\u00e7\u00f5es arquitect\u00f3nicas e de \n\nconstru\u00e7\u00e3o que s\u00e3o predominantes em quase toda a totalidade dos edif\u00edcios da aldeia \n\nmineira do Lousal, no contexto do seu envolvimento hist\u00f3rico, estes constituem um \n\nimportante esp\u00f3lio de materiais e equipamentos utilizados na explora\u00e7\u00e3o da mina, \n\ntornando-se assim num elevado patrim\u00f3nio social da comunidade, e um grande factor de \n\ninteresse, cultural, arquitect\u00f3nico, hist\u00f3rico, e tur\u00edstico para o projecto de musealiza\u00e7\u00e3o \n\nda Aldeia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o da Aldeia do Lousal e da antiga propriedade da SAPEC \n\nImobili\u00e1ria S.A \n\n  \n\nIntegrada na faixa de Piritosa ib\u00e9rica, que percorre desde o vale do Sado ao \n\nGuadalquivir (ao p\u00e9 de Sevilha) numa \u00e1rea de cerca de 250km, o espa\u00e7o da concess\u00e3o \n\nmineira do Lousal possui mais de 200 hectares, limitado a sul pela linha ferrovi\u00e1ria \n\n(linha do Sado) e pela ribeira de corona, e a norte pela ribeira do espinha\u00e7o de c\u00e3o e a \n\neste pela estrada municipal 545. S\u00e3o dois eixos vi\u00e1rios (ruas) que se estruturam como as \n\nprincipais bases f\u00edsico \u2013 geogr\u00e1ficas do territ\u00f3rio e do complexo mineiro: a rua principal \n\ne a rua 25 de Abril. O primeiro eixo vi\u00e1rio  ( rua principal) desenvolve-se no sentido \n\nsudoeste nordeste, atravessando ate a linha de caminho de ferro ( linha do Sado) do qual \n\nj\u00e1 n\u00e3o possui continua\u00e7\u00e3o (faz a liga\u00e7\u00e3o entre a aldeia do Lousal ermidas do Sado e ao \n\nIC1). O segundo eixo  ( rua 25 de Abril) desemboca na rua principal, quando esta desvia \n\npara este, ate ao fim da propriedade da SAPEC.\u00b7      \n\n Esta \u00e1rea urban\u00edstica \u00e9 marcada pelo seu patrim\u00f3nio industrial, a constru\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos fundamentais a explora\u00e7\u00e3o e extrac\u00e7\u00e3o mineira, como os malacates a \n\ncentral de tritura\u00e7\u00e3o e os po\u00e7os de extrac\u00e7\u00e3o que provocam inevitavelmente a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica do territ\u00f3rio paisag\u00edstico envolvente, que era caracterizado antes do \n\ninicio da explora\u00e7\u00e3o mineira (no inicio do sec. XX) por um espa\u00e7o algo ex\u00f3tico de \n\ngrande impacto visual, com azinheiras, pinheiros, sobreiros eucaliptos e palmeiras, onde \n\nera predominante uma grande estrutura de enormes espa\u00e7os abertos, marcada no entanto \n\npor uma expansiva aridez dos seus solos.       \n\n Em termos de caracteriza\u00e7\u00e3o da aldeia, os espa\u00e7os  j\u00e1 mencionados  que  \n\nabrangem  a rua 25 de Abril ate ao caminho de ferro incide com a cimeada da aldeia ( \n\nlinha que une os pontos mais alto da estrutura urbana)  fazendo tamb\u00e9m a separa\u00e7\u00e3o \n\nentre a \u00e1rea sul e norte do territ\u00f3rio . e  a rua principal marcam uma importante \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o no que se refere a organiza\u00e7\u00e3o social do territ\u00f3rio , assim sendo \u00e9 a sul \n\nda rua principal que se encontram as instala\u00e7\u00f5es industriais , a pedreira e os dois \n\nmalacates  O complexo mineiro principal  ocupa uma posi\u00e7\u00e3o de  centralidade na \n\nestrutura habitacional da aldeia, com  os bairros oper\u00e1rios constru\u00eddos em banda a sua \n\nvolta  segundo a tipologia especifica dos agregados oper\u00e1rios ( virados uns para os \n\noutros , janelas de madeira, pequenas portas , telhas de lusalite e neste caso pintados de \n\nbranco), onde se nota tamb\u00e9m a aus\u00eancia de largos , pra\u00e7as ou jardins. na parte superior \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nda jun\u00e7\u00e3o entre a rua principal e a rua 25 de Abril , encontram-se os escrit\u00f3rios da mina \n\ne casa da direc\u00e7\u00e3o, estes marcam duas distin\u00e7\u00f5es fundamentais do espa\u00e7o urbano, por \n\numa lado a \u00e1rea para trabalhes ligados directamente a explora\u00e7\u00e3o da mina, e por outro \n\numa \u00e1rea destinada a trabalhadores com fun\u00e7\u00f5es na sua principal g\u00e9nese administrativa \n\nligadas a gest\u00e3o do espa\u00e7o mineiro.        \n\n A nordeste da rua principal ate a linha de caminho de ferro do Sado encontram-\n\nse a casa das principais chefias, estas devido ao seu luxo  e separa\u00e7\u00e3o com o resto da \n\ncomunidade ( dif\u00edcil acessibilidade e muro elevados), formavam uma analogia face a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es dos trabalhadores ligados directamente ao trabalho manual \n\nda mina. Outra distin\u00e7\u00e3o significativa entre o espa\u00e7o do trabalho manual relacionado \n\ncom a mina e o administrativo, eram os eucaliptos que se encontravam plantados entre a \n\nrua principal e a rua 25 de Abril , que provocavam uma barreira visual entre as \n\ninstala\u00e7\u00f5es da mina , e os bairros de S. Bernardo e das Oliveiras, que eram na sua maior \n\nparte habitados por empregados de escrit\u00f3rio ( onde se casas Tamb\u00e9m se distinguem por \n\nespa\u00e7os constitu\u00eddos por sebes e ornamentos).      \n\n Nos limites da propriedade urbana da SAPEC (na zona envolvente a todo o \n\ncomplexo mineiro) foi instalada uma zona comercial, administrada pela empresa, com \n\nminimercados e caf\u00e9s. Nas proximidades da linha de caminho de ferro do Sado, em \n\nterrenos privados, foi edificado outro aglomerado urbano, o bairro da esta\u00e7\u00e3o; este \n\nbairro era utilizado como zona de alojamento para colmatar o excesso de procura que as \n\ninstala\u00e7\u00f5es da empresa n\u00e3o conseguiam colmatar. Neste caso encontra-se tamb\u00e9m mais \n\numa importante distin\u00e7\u00e3o significativa ao n\u00edvel do enquadramento habitacional do \n\ncomplexo mineiro, se por um lado dentro dos limites da concessor da mina as \n\nhabita\u00e7\u00f5es para os trabalhadores e funcion\u00e1rios dos mais diversos casos eram gratuitas \n\n(assim com a condi\u00e7\u00e3o da melhor preserva\u00e7\u00e3o o poss\u00edvel do im\u00f3vel), em bairros como o \n\nda esta\u00e7\u00e3o (e tamb\u00e9m algumas casa da rua 25 de Abril) era paga uma renda, visto que as \n\nhabita\u00e7\u00f5es pertenciam na maior parte dos casos a propriet\u00e1rios privados, que \n\ncolaboravam com a SAPEC.         \n\n Num contexto global era a empresa mineira que assegurava todos os servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos de apoio a comunidade (desde que localizados dentro dos limites do complexo \n\nmineiro); assim sendo a igreja e a cantina, encontravam-se a norte da rua principal, mas \n\nrelativamente perto da \u00e1rea central da explora\u00e7\u00e3o mineira; o posto m\u00e9dico localiza-se no \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nextremo norte da propriedade, por fim a escola prim\u00e1ria encontrava-se no ponto onde a \n\nrua principal e a rua 25 de Abril se separavam.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nParte II (Projecto Museol\u00f3gico, elabora\u00e7\u00e3o e metodologias) \n\n \n\nProjecto de Desenvolvimento integrado de Redinamiza\u00e7\u00e3o do Local do \n\nLousal -RELOUSAL (4 de Julho de 1994). \n\n \n\nEntre o Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola representado a altura pelo Senhor Presidente da \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, Arq. Fernando Travassos, e a SAPEC Imobili\u00e1ria S.A \n\nrepresentada pelo senhor Doutor Fernando Fantasia, foi estabelecido a 4 de Julho de \n\n1994 um acordo de coopera\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o do Projecto de desenvolvimento \n\nintegrado, conhecido por RELOUSAL \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o Urbana e Musealiza\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo Mineiro do Lousal, limitada, com a sua sede na Aldeia do Lousal, Freguesia \n\ndo Concelho de Gr\u00e2ndola.         \n\n Os promotores deste projecto pretendiam instalar numa fase inicial agencias, \n\ndelega\u00e7\u00f5es ou outras formas de representa\u00e7\u00e3o social do projecto, em qualquer lugar do \n\nterrit\u00f3rio nacional bem como transferi-los ou encerra-los. O projecto tamb\u00e9m tinha \n\ncomo objectivo a compra e venda, explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de im\u00f3veis na \u00e1rea mineira em \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do Lousal. O capital inicial desta ac\u00e7\u00e3o foi de Quatrocentos Mil Escudos, \n\nintegralmente subscrito e realizado em dinheiro, correspondente a soma de duas cotas \n\niguais com o valor nominal de Duzentos Mil Escudos cada, pertencendo uma \n\npercentagem a C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola e outra a SAPEC Imobilizaria S.A.\u00b7\n\n Enquadrado nas preocupa\u00e7\u00f5es de reordenamento urban\u00edstico, melhoria de \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente e reanima\u00e7\u00e3o social do Lousal atraves da sua \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o e atrac\u00e3o tur\u00edstica, as grandes linhas orientadoras que constitu\u00edam este \n\nprojecto envolviam as diversas componentes de aproveitamento tur\u00edstico e de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos tempos livres para os jovens do Lousal, atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de \n\napoio que punham em primeiro lugar a recupera\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios j\u00e1 \n\nexistentes.           \n\n O plano de reurbaniza\u00e7\u00e3o do projecto estava concebido a altura, de modo a que o \n\nzonamento apresentado no mesmo, com a delimita\u00e7\u00e3o de unidades operativas de \n\nplaneamento e gest\u00e3o, fossem entendidas como o conjunto de unidades de execu\u00e7\u00e3o, \n\npossibilita-se o enquadramento dos projectos de loteamento urbano. Os objectivos do \n\nplano passavam pela participa\u00e7\u00e3o de diferentes promotores p\u00fablicos, privados (ou em \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nconjunto) no mesmo de forma a garantir financiamento de iniciativa p\u00fablica ou privada \n\npara o projecto. A inten\u00e7\u00e3o da SAPEC Imobili\u00e1ria S.A era de construir v\u00e1rias \n\nsociedades que por sua vez eram encarregues de gerir diferentes unidades de execu\u00e7\u00e3o \n\ndo plano de reurbaniza\u00e7\u00e3o, de modo aut\u00f3nomo no decorrer do tempo. A C\u00e2mara \n\nMunicipal de Gr\u00e2ndola por sua vez assumia a responsabilidade de fornecer a m\u00e3o-de-\n\nobra necess\u00e1ria a excuss\u00e3o dos trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o das estruturas urban\u00edsticas.  \n\n A C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola tamb\u00e9m solicitou formalmente o \n\nacompanhamento da C.C.D.R \n19\n\n do projecto nos termos da lei. A execu\u00e7\u00e3o do plano de \n\nreurbaniza\u00e7\u00e3o ficou assim prevista em duas etapas: o zonamento correspondente as \n\nU.O.P.G (macro loteamentos); e as unidades de execu\u00e7\u00e3o correspondentes aos \n\nloteamentos urbanos. Foi estabelecido que a equipa de plano de reurbaniza\u00e7\u00e3o em \n\nconjunto com a c\u00e2mara municipal de grandola e a SAPEC imobilizaria S.A, iriam \n\ndiligenciar junto da conservat\u00f3ria do registo predial de grandola, o registo do plano de \n\nreurbaniza\u00e7\u00e3o do complexo mineiro do Lousal com a identifica\u00e7\u00e3o das U.O.P.G e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o destas atrav\u00e9s de unidades de execu\u00e7\u00e3o, ou seja loteamentos urbanos.\n\n O desenvolvimento de pequenas ind\u00fastrias a escala local, a reconvers\u00e3o florestal \n\nda grande \u00e1rea que integrava a antiga propriedade industrial, e a recupera\u00e7\u00e3o e \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o das antigas infraestruturas mineiras como patrim\u00f3nio hist\u00f3ricos culturais \n\ntamb\u00e9m eram chaves mestras do programa apresentado. Estas ac\u00e7\u00f5es exigiram a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os de diversos sectores da sociedade local, nomeadamente a \n\nadministra\u00e7\u00e3o central concelhia, autarquias, propriet\u00e1rios, agentes locais, e a pr\u00f3pria \n\npopula\u00e7\u00e3o do Lousal. O projecto fundamentou-se na sua estrutura base nos seguintes \n\ntermos: \n\n \n\na) A SAPEC imobili\u00e1ria S.A na qualidade de propriet\u00e1ria do complexo mineiro do \n\nLousal, promovia um processo de reabilita\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, cultural, e social da \n\npopula\u00e7\u00e3o local, cujo objectivo era a melhoria das condi\u00e7\u00f5es e qualidade de vida \n\ndessa mesma popula\u00e7\u00e3o. Este processo de reabilita\u00e7\u00e3o assentou num projecto de \n\ndesenvolvimento, elaborado pela O.A Oficina de Arquitectura Lda., o qual foi \n\nregido por um conjunto de princ\u00edpios que assentaram: \n\n \n\n                                                           \n19\n\n Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\n? O Projecto foi impulsionado por um grupo promotor envolvendo a \n\nSAPEC Imobili\u00e1ria S.A, e o Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola, ao qual se \n\nassociaram as mais variadas entidades p\u00fablicas e privadas, com not\u00f3rio \n\ninteresse no projecto\n20\n\n; \n\n \n\n? O Programa do Projecto envolveu o desenvolvimento dos seguintes \n\nvectores: \n\n \n\no Turismo; \n\no Anima\u00e7\u00e3o juvenil; \n\no Requalifica\u00e7\u00e3o urbana e habitacional; \n\no Dinamiza\u00e7\u00e3o produtiva; \n\no Historia/ Cultura/Sociedade. \n\n \n\n \n\n? Objectivos fundamentais do projecto: \n\no Recupera\u00e7\u00e3o ambiental da zona; \n\no Requalifica\u00e7\u00e3o urbana; \n\no Dinamiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f3mica; \n\no Desenvolvimento de estudos e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; \n\no Integra\u00e7\u00e3o nas redes mundiais do patrim\u00f3nio mineiro. \n\n \n\nb) Este projecto permitiu melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos habitantes da \n\nlocalidade do Lousal, promovendo a dinamiza\u00e7\u00e3o cultural, social e econ\u00f3mica, \n\npromovendo o desenvolvimento das vertentes patrimoniais do complexo \n\nmineiro, a sua hist\u00f3ria e cultura, permitindo tamb\u00e9m a fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de actividades produtivas no sector tur\u00edstico, em ac\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares levadas a cabo por micro empresas locais e regionais; \n\n \n\nc) A SAPEC imobili\u00e1ria S.A iria ceder ao Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola ou a empresa por \n\nsi detida, a parcela I com a \u00e1rea de 143.800 m2, descrita na conservat\u00f3ria do \n\n                                                           \n20\n\n C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, SAPEC imobili\u00e1ria S.A. Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge. \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nregisto predial de grandola n\u00ba 00210/ 240295, (parcela demarcada a vermelho na \n\nplanta junta, consultar anexo n\u00ba2); o Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola asseguraria assim a \n\ngest\u00e3o dos bairros habitacionais, e do restante patrim\u00f3nio, incluindo na parcela I; \n\n \n\n \n\nd) Ficava da responsabilidade do Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola a transmiss\u00e3o da \n\npropriedade dos fogos habitacionais detidos pela SAPEC Imobili\u00e1ria S.A para os \n\nantigos trabalhadores da mina; o munic\u00edpio (de acordo com os objectivos do \n\nprojecto RELOUSAL), poderia efectuar nos terrenos que lhe foram transmitidos, \n\nos fins que entende-se mais convenientes; \n\n \n\ne) A fim de libertar as zonas e pr\u00e9dios afectos as diversas actividades previstas no \n\nplano de urbaniza\u00e7\u00e3o o Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola deveria proceder ao realojamento \n\nna parcela I dos antigos trabalhadores da mina residentes nas outras parcelas \n\n(consultar anexos); \n\n \n\nf) O Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola iria promover a elabora\u00e7\u00e3o de todos os projectos de \n\ninfraestruturas (constru\u00e7\u00e3o assumida directa ou indirectamente pela C\u00e2mara \n\nMunicipal de Gr\u00e2ndola) dando continuidade aos trabalhos de electrifica\u00e7\u00e3o e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua j\u00e1 realizados; \n\n \n\ng) A SAPEC Imobili\u00e1ria S.A cedia ao Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola o edif\u00edcio n\u00ba8, \n\ndescrito na conservat\u00f3ria na conservat\u00f3ria do Registo Predial de Gr\u00e2ndola, sob o \n\nn\u00ba 00233/170996, inscrito na matriz predial sob o art. 762 (consultar anexos); \n\nassim sendo o Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola iria proceder a instala\u00e7\u00e3o de um Centro de \n\nSa\u00fade no edif\u00edcio n\u00ba8, possibilitando assim, por ele ocupada, para la se instalar o \n\nCentro de Artesanato; \n\n \n\nh) O Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola e a SAPEC imobili\u00e1ria S.A comprometiam-se a \n\nconstituir uma institui\u00e7\u00e3o com fins culturais, nomeadamente educativos, \n\ncient\u00edficos, art\u00edsticos, tur\u00edsticos e sociais, sem fins lucrativos, seria designada \n\nFunda\u00e7\u00e3o Frederic Velge (antigo gestor da mina), cujas estruturas se anexam \n\n(consultar anexo 7) e para qual seria solicitado que seja atribu\u00eddo o t\u00edtulo \n\ncolectivo de utilidade p\u00fablica; \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ni) A SAPEC Imobili\u00e1ria S.A transmitia para a Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge os direitos \n\nde uso e propriedade da parcela F com a \u00e1rea de 160.000 m2 descrita na \n\nconservat\u00f3ria do registo predial de grandola sob o n\u00ba 00232/170996 na qual se \n\nincluem os pr\u00e9dios constantes (consultar anexo) \n\n \n\nj) A SAPEC Imobili\u00e1ria S.A transmitia para a Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge, todo o \n\nacervo considerado de valor museol\u00f3gico, designadamente o complexo de \n\nm\u00e1quinas existentes na central el\u00e9ctrica, uma locomotiva, e diversos \n\nequipamentos e instrumentos de trabalho, bem como toda a documenta\u00e7\u00e3o \n\nescrita, impressa e fotogr\u00e1fica que interessa-se conservar; \n\n \n\nk) Os edif\u00edcios referidos no ponto i, eram de elevado valor na \u00e1rea da arqueologia \n\nindustrial, e s\u00f3 poderiam ser afectados pela funda\u00e7\u00e3o para fins culturais, \n\ncient\u00edficos, art\u00edsticos ou tur\u00edsticos, designadamente para a edifica\u00e7\u00e3o de um \n\nespa\u00e7o museol\u00f3gico que reflectisse a hist\u00f3ria da actividade mineira no Alentejo, \n\ne o entendimento de toda a linha do complexo produtivo, das formas e meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nl) O edif\u00edcio conhecido por \u201ccasa dos solteiros\u201d (consultar anexos) seria adaptado a \n\num centro de dia e de alojamento destinados a idosos que vivessem isolados na \n\nlocalidade do Lousal; \n\n \n\nm) A SAPEC Imobili\u00e1ria S.A cederia ao Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola os pr\u00e9dios urbanos \n\nassinalados a vermelho (consultar anexos), descritos na conservat\u00f3ria do registo \n\npredial de Gr\u00e2ndola sob os n\u00ba 000128/060389 e 00143/290390 e inscritos na \n\nmatriz urbana da freguesia de azinheira dos barros sob os artigos 00808 e oo571, \n\nestes edif\u00edcios seriam reconvertidos numa escola prim\u00e1ria e telescola; \n\n \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nn) A SAPEC Imobili\u00e1ria S.A procederia a refloresta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes de \n\nenquadramento, de acordo com o projecto e candidatura ao programa de \n\ndesenvolvimento florestal aprovado no IFADAP\n21\n\n; \n\n \n\n \n\no) Para a viabiliza\u00e7\u00e3o de uma escola oficina a instalar na localidade do Lousal, a \n\nSAPEC Imobili\u00e1ria S.A disponibilizaria, nos termos e condi\u00e7\u00f5es considerados \n\nnos processos de candidaturas e pelo per\u00edodo previsto, as instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\nao funcionamento dessa mesma referida escola; \n\n \n\np) A SAPEC Imobili\u00e1ria S. A disponibilizava, no ambito do projecto elaborado \n\npelo CEISET\n22\n\n instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao funcionamento de um NACE (n\u00facleo \n\nde apoio a cria\u00e7\u00e3o de empresas) destinadas a dinamiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de empresas \n\nde produ\u00e7\u00e3o industrial na localidade do Lousal; \n\n \n\n \n\nq) A SAPEC Imobili\u00e1ria S.A iria promover, por si ou por terceiros, o \n\ndesenvolvimento dos restantes projectos considerados no plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\ndesignadamente unidades TER (Turismo em espa\u00e7o rural), unidades hoteleiras, \n\nparque de campismo, constru\u00e7\u00e3o de lojas \u2013 oficinas de artesanato, estruturas n\u00e3o \n\ninclu\u00eddas no plano de interven\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de centros rurais; \n\n \n\n \n\nr) Tratando-se de um projecto com impacto tur\u00edstico e ambiental, ambas as partes \n\nenvolvidas no mesmo rejeitaram a instala\u00e7\u00e3o no complexo a musealizar de um \n\naterro de res\u00edduos industriais, ou qualquer outro tipo de sistema de tratamento de \n\nlixos n\u00e3o produzidos no local; \n\n \n\ns) O Projecto teve um car\u00e1cter social, promovendo ac\u00e7\u00f5es para a melhoria da \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o do Lousal; \n\n \n\n                                                           \n21\n\n Instituto de Financiamento e Apoio ao Desenvolvimento da Agricultura e das Pescas. \n\n22\n Centro de Empresas e Inova\u00e7\u00e3o de Set\u00fabal. \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\nt) O projecto permitiu tamb\u00e9m clarificar termos urban\u00edsticos, o car\u00e1cter de \n\nlocalidade p\u00fablica das zonas residenciais j\u00e1 constru\u00eddas, promovendo a \n\ntransfer\u00eancia de propriedade dos fogos em condi\u00e7\u00f5es a acordar com os seus \n\nutentes; \n\n \n\nu) O envolvimento do Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola em termos financeiros foi o menor \n\nposs\u00edvel, condicionado pelos meios or\u00e7amentais previstos para os anos que \n\nrespeitam a realiza\u00e7\u00e3o do projecto; \n\n \n\nv) Ambos os promotores do projecto acordaram em atribuir a O.A Oficina de \n\nArquitectura, Urbanismo, Constru\u00e7\u00e3o e Imagens Visuais LDA a condu\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica de todo o processo, em todas as fases da sua concretiza\u00e7\u00e3o, cujos \n\nencargos seriam suportados na totalidade pela SAPEC Imobili\u00e1ria S.A; \n\n \n\nw) Todos os contactos com a popula\u00e7\u00e3o do Lousal no ambito dos trabalhos t\u00e9cnicos \n\na realizar, seriam previamente acordados com o Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola e com \n\nentidades locais representativas da desta mesma popula\u00e7\u00e3o, em especial a Junta \n\nde Freguesia de Azinheira dos Barros; \n\n \n\nx) O envolvimento final da SAPEC Imobili\u00e1ria S.A no projecto RELOUSAL, uma \n\nvez aprovadas as candidaturas, ficava dependente da viabilidade da sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e dos montantes totais de meios financeiros que forem \n\ndisponibilizados pela empresa.  \n\n \n\n \n\nNa condu\u00e7\u00e3o do projecto, tamb\u00e9m foi elaborado um cuidado estudo sociol\u00f3gico e \n\nhist\u00f3rico sociol\u00f3gico da popula\u00e7\u00e3o do Lousal. Para a elabora\u00e7\u00e3o deste estudo foi \n\ncriada uma comiss\u00e3o no qual se inclu\u00edram os representantes do munic\u00edpio de \n\ngrandola, das freguesias de azinheira dos barros e ermidas do Sado, CCR do \n\nAlentejo, da delega\u00e7\u00e3o do centro de emprego de Alc\u00e1cer do sal e pela SAPEC \n\nImobili\u00e1ria S:A, este estudo \u00e9 conclu\u00eddo em Novembro de 1994.    \n\n O projecto \u00e9 ent\u00e3o inclu\u00eddo pela Secretaria de Estado de Desenvolvimento \n\nRegional no programa de recupera\u00e7\u00e3o de centros rurais. Paralelamente foi elaborado \n\num plano de urbaniza\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do projecto \u201cRELOUSAL\u201d, \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nformalmente aprovado no dia 11 de Julho de 1996. Por proposta do Munic\u00edpio de \n\nGr\u00e2ndola \u00e9 ent\u00e3o formalizada em 1996 a cria\u00e7\u00e3o de uma escola oficinal na Aldeia \n\ndo Lousal destinada a forma\u00e7\u00e3o de artesoes do Centro de Emprego de Alc\u00e1cer do \n\nsal, na sequ\u00eancia deste acontecimento \u00e9 tamb\u00e9m implementado pelo Munic\u00edpio de \n\nGr\u00e2ndola a cria\u00e7\u00e3o de uma grande Centro de Artesanato (um dos principais motores \n\necon\u00f3micos da localidade do Lousal) em estudo pela CEISET (centro de emprego e \n\ninova\u00e7\u00e3o de Set\u00fabal), e tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de um NACE (n\u00facleo de apoio a cria\u00e7\u00e3o \n\nde empresas) no Lousal, com o objectivo de formar e possibilitar a cria\u00e7\u00e3o de mini \n\nempresas na \u00e1rea do artesanato.        \n\n  No que respeita a Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge (como antes referida), esta foi \n\ncriada como um vector determinante para a promo\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da musealiza\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo Mineiro do Lousal, os objectivos fundamentais da Funda\u00e7\u00e3o no processo \n\nde estrutura\u00e7\u00e3o deste projecto passaram pelo, incremento e difus\u00e3o em todo o pa\u00eds \n\nda museologia industrial, em especial da museologia industrial de pirites, em \n\nPortugal e em Espanha, onde se encontram os maiores jazigos mundiais conhecidos \n\ndeste min\u00e9rio, e no mundo, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um museu \n\nindustrial de pirites nas minas do Lousal, permitindo a recolha de dados cient\u00edficos, \n\ne art\u00edsticos, a difus\u00e3o do conhecimento cientifico deste min\u00e9rio e a contempla\u00e7\u00e3o e \n\nestudo da apresenta\u00e7\u00e3o deste min\u00e9rio na natureza \u2013 massas compactas de aspecto \n\nmet\u00e1lico e cor acinzentada e seus cristas brilhantes cor de ouro.   \n\n Promover tamb\u00e9m por todos os meios ao seu alcance a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel cultural \n\ndas popula\u00e7\u00f5es do Lousal, atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o da museologia industrial de pirites \n\ne em especial promover manifesta\u00e7\u00f5es de \u00edndole cultural e artistica, preservar as \n\nminas de pirites em geral, os jazigos de min\u00e9rios existentes em Portugal, atrav\u00e9s da \n\npromo\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de um museu industrial (no Lousal) como manifesta\u00e7\u00e3o de \n\nidentidade e personalidade colectiva. A funda\u00e7\u00e3o iria contribuir de forma decisiva \n\npara o apoio ao desenvolvimento do turismo de qualidade, na regi\u00e3o assegurando as \n\ncamadas tur\u00edsticas, com elevado grau de exig\u00eancia a divulga\u00e7\u00e3o da cultura nacional. \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o dos seus fins a Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge criaria, mat\u00e9ria e \n\nprocedia a promo\u00e7\u00e3o das seguintes actividades: gest\u00e3o interna do museu a criar no \n\ncomplexo mineiro do Lousal, assegurar exposi\u00e7\u00f5es, confer\u00eancias, publica\u00e7\u00f5es e \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cultural e artistica, edi\u00e7\u00e3o ao patroc\u00ednio de revistas \n\nrelativas a museologia industrial e todas as demais formas de difus\u00e3o cultural que o \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nconcelho de administra\u00e7\u00e3o do projecto entende-se prosseguir para os objectivos \n\nfundamentais do funcionamento da Funda\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise da proposta de organiza\u00e7\u00e3o institucional para o Projecto \n\nRELOUSAL. \n\n \n\nO Projecto RELOUSAL organizou-se com base no seguinte sistema institucional: \n\n \n\n? Uma Comiss\u00e3o Promotora do Projecto; \n\n? Uma Comiss\u00e3o de Acompanhamento do Projecto; \n\n? Um Gabinete Executivo; \n\n \n\n? Comiss\u00e3o Promotora do Projecto RELOUSAL (CPR): \n\n \n\nObjectivos: \n\n \n\no Dinamiza\u00e7\u00e3o do tecido s\u00f3cio- econ\u00f3mico e cultural da complexo industrial e \n\nhabitacional do Lousal e sua regiao envolvente; \n\no Aumentar significativamente a qualidade de vida no Lousal e na regi\u00e3o; \n\no Sensibilizar os mais diversos agentes externos para o investimento no Projecto; \n\ncriar um complexo inovador demonstrativo e experimental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Promotora do Projecto \n\nRELOUSAL: \n\n \n\no Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola (atrav\u00e9s da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola); \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\no SAPEC Imobili\u00e1ria S.A; \n\no Junta de Freguesia de Azinheira dos Barros; \n\no Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o Regional do Alentejo; \n\n \n\n? Fun\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Promotora do Projecto RELOUSAL: \n\n \n\no Promover os estudos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o do Projecto RELOUSAL; \n\no Aprovar o Projecto RELOUSAL; \n\no Dinamizar a implementa\u00e7\u00e3o do Projecto RELOUSAL na regi\u00e3o; \n\no Promover as candidaturas resultantes do Projecto RELOUSAL e acordar sobre a \n\nentidade candidata mais adequada a cada situa\u00e7\u00e3o; \n\no Definir as condi\u00e7\u00f5es financeiras de comparticipa\u00e7\u00e3o em cada candidatura \n\nnomeadamente, que parceiros contribuem, por que valores percentuais e de que \n\nforma, \n\no Constituir e instalar os restantes \u00f3rg\u00e3os institucionais previstos para o Projecto \n\nRELOUSAL, ou os que venham a ser propostos e criados nos decorrer do \n\nper\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o do Projecto; \n\no Tomar todas as decis\u00f5es relativas aos pareceres e recomenda\u00e7\u00f5es sobre a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projecto, por proposta da Comiss\u00e3o de \n\nAcompanhamento; \n\no Aprovar os programas de actividades e os respectivos relat\u00f3rios elaborados pelo \n\nGabinete Executivo, ap\u00f3s parecer da Comiss\u00e3o de Acompanhamento. \n\n \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o de Acompanhamento do Projecto do RELOUSAL (CAR): \n\n \n\n? Objectivos: \n\n \n\no Assegurar a maior qualidade e integra\u00e7\u00e3o poss\u00edvel das popula\u00e7\u00f5es no Projecto; \n\no Garantir a continua prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos do Projecto; \n\no Avaliar os reais efeitos produzidos pelo projecto. \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\n \n\n? Composi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Acompanhamento do Projecto \n\nRELOUSAL: \n\n \n\no Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola (atrav\u00e9s da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola); \n\no SAPEC imobili\u00e1ria S.A; \n\no Junta de Freguesia de Azinheira dos barros; \n\no Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o Regional do Alentejo; \n\no Comiss\u00e3o de Moradores do Lousal  \n\no Universidade Independente de Lousal; \n\no Munic\u00edpio de Santiago do Cac\u00e9m (atrav\u00e9s da c\u00e2mara municipal de Santiago do \n\ncacem, \n\no CETIAGO; \n\no Junta de Freguesia de Ermidas do Sado; \n\n \n\nFun\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o de Acompanhamento do Projecto RELOUSAL. \n\n \n\no Acompanhar a elabora\u00e7\u00e3o dos estudos e dos projectos, que venham a ser parte \n\nintegrante do projecto RELOUSAL, e emitir pareceres sobre eles; \n\no Acompanhar, com regularidade a concretiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es previstas no Projecto \n\nRELOUSAL, emitindo pareceres sobre a sua evolu\u00e7\u00e3o, \n\no Formular propostas e recomenda\u00e7\u00f5es relativas a constitui\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento da pr\u00f3pria comiss\u00e3o de acompanhamento e do Gabinete \n\nExecutivo; \n\no Apreciar os programas e os relat\u00f3rios de actividades elaboradas pelo gabinete \n\nexecutivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\nGabinete Executivo do Projecto RELOUSAL (GER) \n\n \n\n \n\n \n\n? Objectivos: \n\no Concretizar o programa das ac\u00e7\u00f5es previstas no Projecto RELOUSAL; \n\no Dinamizar os agentes sociais, econ\u00f3micos, e culturais com capacidade e vontade \n\nde interven\u00e7\u00e3o local; \n\no Apoiar as entidades que lan\u00e7aram ac\u00e7\u00f5es resultantes do Projecto RELOUSAL; \n\no Contribuir para o aprofundamento do pr\u00f3prio projecto. \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o do Gabinete Executivo do Projecto RELOUSAL. \n\n \n\no Coordenador do gabinete; \n\no Professores locais; \n\no Membros da comiss\u00e3o de moradores do Lousal; \n\no T\u00e9cnicos reformados da SAPEC Imobili\u00e1ria S.A. \n\n \n\n \n\n? Fun\u00e7\u00f5es do Gabinete Executivo do Projecto RELOUSAL. \n\n \n\no Elabora\u00e7\u00e3o de um programa de actividades anuais decorrentes do Projecto \n\nRELOUSAL, e dos meios financeiros dispon\u00edveis; \n\n \n\no Elabora\u00e7\u00e3o do relativo de actividades anual relativo ao programa aprovado; \n\n \n\no Executar o programa de actividades aprovado pela Comiss\u00e3o Promotora; \n\n \n\no Garantir uma informa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e aduante a junto da popula\u00e7\u00e3o alvo do \n\nprograma, tendo em vista a sua permanente sintonia e ausculta\u00e7\u00e3o face ao \n\nprograma inicial, aos projectos a lan\u00e7ar, as altera\u00e7\u00f5es introduzidas e aos \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nresultados obtidos. Destes contactos devera ser feito um relat\u00f3rio peri\u00f3dico, para \n\nconhecimento da comiss\u00e3o de acompanhamento; \n\n \n\no Estabelecer contactos com terceiros, necess\u00e1rios para a melhor concretiza\u00e7\u00e3o do \n\nprograma de actividades; \n\n \n\n \n\no Assistir e apoiar t\u00e9cnica e administrativamente as Comiss\u00f5es Promotoras e de \n\nacompanhamento do Projecto; \n\n \n\no Apresentar propostas e recomenda\u00e7\u00f5es relativas a concretiza\u00e7\u00e3o e \n\naprofundamento do Projecto RELOUSAL, \n\n \n\no Levar a bom termo toadas as responsabilidades que lhe sejam incumbidas pela \n\nComiss\u00e3o Promotora. \n\n \n\nEm suma, foi elaborado um sistema institucional do projecto constitu\u00eddo por uma \n\nestrutura tendo na sua hierarquia principal uma comiss\u00e3o promotora, plena de poderes, \n\ncomposta pela c\u00e2mara municipal de grandola a SAPEC imobili\u00e1ria S.A e a Junta de \n\nFreguesia de Azinheira dos Barros (\u00f3rg\u00e3os principais do projecto, detinham em pleno os \n\npoderes de decis\u00e3o em tudo o que era efectuado, o que muitas vezes arrastou o processo \n\nde concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos a alcan\u00e7ar devido a discord\u00e2ncia de opines destes \n\norganismos em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo), com os objectivos fundamentais de concretizar os \n\npar\u00e2metros nucleares do programa RELOUSAL, dinamizar as diversas estrujas para o \n\nprojecto, e sensibilizar os mais diversos agentes externos para o mesmo.   \n\n  A Comiss\u00e3o de Acompanhamento do Projecto RELOUSAL, da qual mais uma \n\nvez faziam parte a C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola a SAPEC Imobili\u00e1ria S.A e a Junta \n\nde Freguesia de Azinheira dos Barros, a que se juntaram a Comiss\u00e3o Coordenadora \n\nRegional do Alentejo, a Comiss\u00e3o de moradores do Lousal, a Universidade \n\nIndependente, o Munic\u00edpio de Santiago do Cac\u00e9m, a CETIAGO e a Junta de Freguesia \n\nde Ermidas do Sado, este organismo pretendia acima de tudo promover uma melhor \n\nqualidade e integra\u00e7\u00e3o do projecto, garantindo a continua prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos do \n\nprojecto, e avaliar os efeitos reais produzidos pelo mesmo; por fim foi ainda definido \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\num Gabinete Executivo que tinha como fun\u00e7\u00e3o concretizar o programa de ac\u00e7\u00f5es \n\nprevisto no plano do Projecto RELOUSAL, dinamizar agentes sociais, econ\u00f3micos e \n\ncultural com capacidade e vontade de interven\u00e7\u00e3o local, apoiar entidades que lan\u00e7assem \n\nac\u00e7\u00f5es resultantes do mesmo, ate atingirem uma autonomia sustent\u00e1vel e contribu\u00edrem \n\npara ao profundamente do pr\u00f3prio projecto. \n\n \n\n \n\n \n\nOrdenamento da localidade Lousal. (1994) \n\n \n\n \n\nEm 1994 foi elaborado um plano de urbaniza\u00e7\u00e3o que viesse a enquadrar um plano de \n\nloteamento, a este conjunto chamou-se estudos de ordenamento do Lousal \n\n \n\nDefini\u00e7\u00e3o de problemas do projecto  \n\n \n\nNa prespectiva do desenvolvimento s\u00f3cio- econ\u00f3mico da localidade do Lousal foram \n\nprevistas diversas incitativas de investimento das quais se destacam: \n\n \n\no Reabilita\u00e7\u00e3o das zonas residenciais da aldeia e aliena\u00e7\u00e3o dos fogos \n\nexistentes a favor dos seus antigos residentes; \n\no Reabilita\u00e7\u00e3o e melhoria de infra estruturas gerias e equipamentos \n\ncolectivos; \n\no Aproveitamento tur\u00edstico das potencialidades existentes, nomeadamente a \n\ncria\u00e7\u00e3o de alojamento, recupera\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es mineiras com finalidades \n\nmuseol\u00f3gicas, cria\u00e7\u00e3o de um centro de artesanato, aproveitamento das \n\n\u00e1reas florestadas e albufeiras, bem como \u00e1reas de lazer e tempos livres, \n\no Cria\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo industrial junto a linha de caminho de ferro do Sado; \n\n \n\nEstas iniciativas teriam diferentes agentes promotores um seria a c\u00e2mara municipal de \n\ngrandola a SAPEC S.A, uma ADL a constituir ou noutros casos ainda investidores \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nexternos. Contudo o quadro t\u00e9cnico jur\u00eddico deste projecto sempre apresentou algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, como podemos observar: \n\n \n\na) Os promotores possu\u00edam uma limitada operacionalidade, dado n\u00e3o produzirem \n\ndirectamente efeitos para o parcelamento da propriedade; \n\n \n\nb) O regime jur\u00eddico das opera\u00e7\u00f5es de loteamento a altura (1994) n\u00e3o estava \n\nvocacionado para regular/ administrar a transforma\u00e7\u00e3o gradual e diversificada de \n\nunidades fundi\u00e1rias de grande dimens\u00e3o em \u00e1reas rurais. \n\n \n\n \n\nPropostas de solu\u00e7\u00e3o encontradas \n\n \n\na) Elaborar um plano de urbaniza\u00e7\u00e3o que se estrutura-se em unidades de execu\u00e7\u00e3o \n\ndelimitadas em fun\u00e7\u00f5es da tipologia de transforma\u00e7\u00e3o prevista, dos agentes \n\nconsignados e de espa\u00e7os de realiza\u00e7\u00e3o de projectados; \n\n \n\nb) Definir, para cada unidade de execu\u00e7\u00e3o do plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, a disciplina \n\nb\u00e1sica necess\u00e1ria para enquadrar a elabora\u00e7\u00e3o de projectos de loteamento urbano \n\ne de obras de urbaniza\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nc) Executar o plano de urbaniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o de \n\nloteamento urbano por unidades de execu\u00e7\u00e3o. Cada opera\u00e7\u00e3o de loteamento \n\nurbano \u00e9 assim dotada de autonomia dentro do quadro geral de disciplina \n\nurban\u00edstica do plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, quer do ponto de vista da sua tramita\u00e7\u00e3o \n\npara efeitos de licenciamento, quer do ponto de vista do registo de direitos de \n\npropriedade. \n\n \n\nEm suma era proposto pela c\u00e2mara municipal de grandola e a SAPEC imobili\u00e1ria S.A \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o que o enquadramento previsto para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nplanos de pormenor do projecto RELOUSAL fosse extens\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de projectos \n\nde loteamento urbano segundo o art. 10\u00ba n\u00ba4 do DL 69/90 de 2 de Mar\u00e7o de 1995 que \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\nprevia \u00aba planta de zonamento delimita categorias de espa\u00e7os, em fun\u00e7\u00e3o do uso \n\ndominante, estabelece unidades e subunidades operativas de planeamento e gest\u00e3o que \n\nservir\u00e3o de base ao desenvolvimento de planos de pormenor e indica os respectivos \n\nplanos urban\u00edsticos\u00bb \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConcep\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do plano global de interven\u00e7\u00e3o na localidade \n\ndo Lousal, projecto RELOUSAL, sua musealiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nO Refor\u00e7o da capacidade local de organiza\u00e7\u00e3o em torno de ac\u00e7\u00f5es concretas que \n\nvisassem a resposta as necessidades colectivas, pressupondo a cria\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o de \n\niniciativas empreendedoras locais, passava pela cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas ou obras \n\nnecess\u00e1rias e fundamentais a dinamiza\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio econ\u00f3mica da \n\nlocalidade, as ac\u00e7\u00f5es a desenvolver situavam-se ent\u00e3o a dois n\u00edveis: \n\n \n\n? Infra-estrutural, com a cria\u00e7\u00e3o e melhoria de equipamentos e obras \n\nligadas ao bem-estar social e a actividade econ\u00f3mica, particularmente o \n\nturismo, a agricultura alimentar e ao artesanato; \n\n \n\n? De anima\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio- econ\u00f3mica e cultural, que \n\nimplicava ac\u00e7\u00f5es de refor\u00e7o e atrac\u00e7\u00e3o de recursos humanos e de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o patrimonial cultural, ambiental e monumental; \n\n \n\nA prioridade central deste projecto passava por apostar forte e diversificadamente no \n\nrefor\u00e7o, melhoria e atrac\u00e7\u00e3o de recursos humanos competentes e empreendedores, o que \n\nsignificava uma qualifica\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios t\u00e9cnico profissionais, culturais e de gest\u00e3o \n\ndesses mesmos recursos humanos. No desenvolvimento destas orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas \n\nforam considerados os jovens do concelho, como o publico alvo espec\u00edfico, que foi \n\nurgente apoiar de forma activa, tendo em vista o auto \u2013 sustenta\u00e7\u00e3o e durabilidade da \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o que se pretendia para o projecto.     \n\n Tendo sempre presente como a prioridade antes referida (os jovens), considerou-\n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nse por parte dos promotores que se devia intervir e actuar em dom\u00ednios que \n\nconduzissem aos seguintes eixos estrat\u00e9gicos: \n\n \n\n1) Incremento do protagonismo local, que passava por fomentar o associativismo \n\nlocal interveniente e interligado, bem como promover o surgimento de \n\nempresas locais, ligadas especialmente a \u00e1rea do turismo rural; \n\n \n\n2) Revitaliza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bil tecido empresarial local, o que apontava para ac\u00e7\u00f5es de \n\nrefor\u00e7o e melhoria das empresas da \u00e1rea, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas infraestruturas ou neg\u00f3cios conjugados; \n\n \n\n3) Promo\u00e7\u00e3o das vertentes, promocional, comercial e experimental do projecto, o \n\nque significava ac\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o das potencialidades locais, na vertente \n\ntur\u00edstica e de manufacturas, criando pequenas estruturas de liga\u00e7\u00e3o ao \n\nexterior e comercializa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. \n\n \n\nConsiderou-se que os nichos de actividade econ\u00f3mica e museol\u00f3gica eram maiores \n\npotencialidades do Projecto face a identidade do micro regi\u00e3o e as tend\u00eancias de \n\nevolu\u00e7\u00e3o da economia regional e nacional. Foram identificadas as seguintes \n\npotencialidades do mesmo:  \n\n \n\n? Actividades comerciais ou de distribui\u00e7\u00e3o que explorassem o n\u00f3 ferrovi\u00e1rio da \n\nlinha do Sado; \n\n \n\n? Actividades tur\u00edsticas que tirassem partido da existente acessibilidade e do \n\npatrim\u00f3nio edificado, particularmente do Complexo Industrial d o Lousal, \n\n \n\n? Actividades tradicionais, exploradas de forma moderna, e abertura exterior, \n\ncomo os sectores da corti\u00e7a, da madeira, e agr\u00edcolas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\nMetodologias de trabalho \n\n \n\n? Intervir nesta localidade significava pisar e movimentar-se no n terreno de \n\num micro \u2013 regi\u00e3o, quer quando se diagnostica, quer quando se executam \n\nprojectos; \n\n \n\n? Foi necess\u00e1rio apelar a incentivos a participa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \n\nassocia\u00e7\u00f5es locais ou estruturas anteriormente criadas; \n\n \n\n? Procedeu-se a uma coopera\u00e7\u00e3o com todos os parceiros que directa ou \n\nindirectamente se cruzaram com as interven\u00e7\u00f5es efectuadas, na base de \n\nac\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas conjuntas; \n\n \n\n? Foi necess\u00e1rio o aprofundamento do estudo e do profissionalismo de todos \n\nos intervenientes no projecto, para qual as ac\u00e7\u00f5es a executar fossem \n\ncoerentes e estruturadas. \n\n \n\n \n\nProjecto RELOUSAL musealiza\u00e7\u00e3o, bases: \n\n \n\nUnidades e equipamentos com peso no programa: \n\n \n\no Unidade fabril de prepara\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a; \n\n \n\no Hotel Rural (com capacidade de 30 quartos); \n\n \n\no Unidade TER\n23\n\n (com capacidade de 40 quartos); \n\n \n\no Parque de Campismo \u2013 capacidade inicial de 50 alv\u00e9olos; \n\n \n\no Centro Intercultural \u201cVelge\u201d, incluindo: \n\n \n\n                                                           \n23\n\n Turismo em Espa\u00e7o Rural. \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\n \n\n? Unidade de encontro de jovens da uni\u00e3o europeia; \n\n? Unidade de encontro de idosos da uni\u00e3o europeia; \n\n? Unidade de forma\u00e7\u00e3o intercultural; \n\n? Unidade de pr\u00e1tica desportiva; \n\n? Unidade de anima\u00e7\u00e3o  \n\n*estas unidades s\u00e3o acess\u00edveis a visitantes e a popula\u00e7\u00e3o do Lousal. \n\n \n\no Centro de Produ\u00e7\u00e3o Artesanal, com a produ\u00e7\u00e3o ao vivo e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o directa de artefactos de pirite, de feno, de corti\u00e7a, de \n\nlanif\u00edcios, alusivos ou n\u00e3o ao trabalho da mina, e tamb\u00e9m com venda de \n\nprodutos gastron\u00f3micos; \n\n \n\no Complexo museol\u00f3gico, incluindo: \n\n \n\n? Museu Geol\u00f3gico do Alentejo; \n\n? Museu Mineiro; \n\n? Itiner\u00e1rios das galerias com imagens documentadas; \n\n? Anima\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica (com DVD sobre a mina, incluindo v\u00e1rios \n\ntipos de jogos sobre actividades que acontecem nas minas em \n\ngeral); \n\n \n\n \n\n \n\nPrograma de dinamiza\u00e7\u00e3o produtiva, social e cultural \n\n \n\n? Dinamiza\u00e7\u00e3o produtiva. \n\nForam criadas unidades produtivas de pequena dimens\u00e3o nas seguintes \u00e1reas: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\no De apoio aos equipamentos instaladas:  \n\n \n\n? Pequenas oficinas de repara\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica e de maquinaria; \n\n? Cooperativa de servi\u00e7os de apoio a hotelaria (limpeza, arrumo, \n\ntratamento de roupa, etc.) aberto a todos os equipamentos e servi\u00e7os; \n\n? Unidades de restaura\u00e7\u00e3o, com capacidade m\u00e1xima de atendimento de 80 \n\na 100 lugares; \n\n? Unidades de anima\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, desportiva (remo, vela, bicicleta, \n\ncavalos) e de lazer (bar t\u00edpico, e mini \u2013 discoteca); \n\n \n\n \n\no De desenvolvimento local: \n\n \n\n? Agr\u00edcola: apoio na cria\u00e7\u00e3o de uma unidade de explora\u00e7\u00e3o adequada as \n\nherdades da SAPEC na zona, por via da floresta\u00e7\u00e3o de da pecu\u00e1ria; \n\n? Comerciais: apoio na instala\u00e7\u00e3o de unidades vi\u00e1veis (tais com pronto a \n\nvestir, sapataria, farm\u00e1cia, papelaria);  \n\n \n\n? Dinamiza\u00e7\u00e3o social e cultural. \n\n \n\no De apoio aos equipamentos a instalar: \n\n \n\n? Unidade desportiva e de tempos livres, para jovens e idosos, de apoio ao \n\ncentro intercultural \u201cVelge\u201d com possibilidade de capta\u00e7\u00e3o de \n\ninteressados que frequentem o espa\u00e7o tur\u00edstico; \n\n? Unidade de apoio a forma\u00e7\u00e3o intercultural; coordenadas pela empresa de \n\ngest\u00e3o do centro intercultural (neste caso a Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge) e \n\norientadas por t\u00e9cnicos de forma\u00e7\u00e3o que garantam um programa \n\nintercultural adequado; \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\n \n\no De desenvolvimento local: \n\n \n\n? Apoio a associa\u00e7\u00f5es/ colectividades mediante contratos programas a \n\nestabelecer, tendo em vista um aumento de qualifica\u00e7\u00e3o social e cultural \n\nda localidade; \n\n \n\n \n\n \n\n? Forma\u00e7\u00e3o Profissional. \n\n \n\n? Qualifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa desempregada, tendo em vista preparar \n\nesta mesma popula\u00e7\u00e3o para as iniciativas lan\u00e7adas por este projecto\n24\n\n; \n\n \n\n? Forma\u00e7\u00e3o para os empreendedores de iniciativas no quadro deste \n\nprojecto, nomeadamente procurando transmitir no\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de \n\nempresas, e acompanhar a concep\u00e7\u00e3o e arranque de iniciativas a \n\ndesenvolver por cada empresa; \n\n \n\n? Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de reciclagem e promo\u00e7\u00e3o em especial para a \n\npopula\u00e7\u00e3o activa desempregada; \n\n \n\nRequalifica\u00e7\u00e3o urbana. \n\n \n\n? Plano de urbaniza\u00e7\u00e3o de zona e outros projectos/ estudos necess\u00e1rios; \n\n? Infraestruturas de zona urbana e futura zona industrial; \n\n? Arranjo de jardins e espa\u00e7os verdes; \n\n? Arranjo de ruas e largos, melhoria e sua respectiva limpeza; \n\n? Instala\u00e7\u00e3o de telefones p\u00fablicos; \n\n                                                           \n24\n\n Projecto RELOUSAL, no qual a popula\u00e7\u00e3o do Lousal tem um papel activo e de participa\u00e7\u00e3o, especialmente \n\nno que se refere as vertentes tur\u00edsticas do mesmo. \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n? Instala\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rios; \n\n? Recupera\u00e7\u00e3o de fogos; \n\n? Realojamento de fam\u00edlia. \n\n \n\n \n\na) Or\u00e7amento do Projecto (Relativo aos anos de 1994 a 1996)25 : \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do \n\nprograma \n\nEstimativa de \n\ninvestimentos \n\n(1) \n\nEstimativa de \n\ninvestimentos \n\n(2) \n\nProgramas financeiros \n\naplic\u00e1veis  \n\nCustos  M\u00ednimo (1) M\u00e1ximo (2)  \n\nUnidade Fabril 80.000 15.000 S.I.R; P.E.D.I.P II \n\nUnidade Rural  150.000 240.000 S.I.F.I.T III \n\nUnidade TER 80.000 100.000 S.I.R \n\nParque de \n\nCampismo \n\n60.000 90.000 S.I.R \n\nMulti \u2013 Euro  250.000 350.000 P.O.R.A (1); \n\nM (3); P.P.D.R (2); SUB (1), \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O (9), M (4). \n\nCentro de \n\nArtesanato  \n\n50.000 80.000 S.I.R \n\nComplexo \n\nMuseol\u00f3gico \n\n300.000  500.000  P.O.R.A, S.U.B b; M.E.D3 \n\nDinamiza\u00e7\u00e3o \n\nProdutiva  \n\n100.000 200.000 P.P.D.R (2);S.UB \n\n(1);M(1);M(4); \n\n                                                           \n25\n\n Estes valores encontram-se em Escudos e n\u00e3o em Euros. \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nS.I.R;P.R.O.C.O.M; \n\nP.O.S.I.S(3); S.U.B(2); \n\nM(2). \n\nDinamiza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio - Cultural  \n\n40.000 50.000 P.O.S.I.S(4);S.U.B(2); \n\nM(9),P.O.S.I.S \n\n(3);M(2);S.U.B(2);P.O.S.I.S \n\n(5) \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional  \n\n50.000 80.000 I.O.F.O.R.M P.R.O.F \n\nE.MP;A.D.A.P.T;E.M.D.E.S \n\nR.E.C H.U.M \n\nRequalifica\u00e7\u00e3o \n\nUrbana  \n\n300.000 400.000 P.O.R.A; S.U.B b; M.E.D \n\n(3);P.O.A.R.U (8);S.U.B \n\n(1),M(1) \n\nTotal  1.460.000 2.090.000  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\n \n\n \n\n1) P. O. R. A - Programa operacional da regi\u00e3o do Alentejo \u2013 valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ndimens\u00e3o e da identidade Regional, equipamentos s\u00f3cios econ\u00f3micos; \n\n2) P.P.D.R- Promo\u00e7\u00e3o do potencial de desenvolvimento regional \u2013 \n\ndesenvolvimento Rural e local, apoio ao desenvolvimento econ\u00f3mico em \n\nn\u00facleos rurais; \n\n3) P.O.S.I.S- Programa operacional sa\u00fade e integra\u00e7\u00e3o social, integra\u00e7\u00e3o social \n\ne econ\u00f3mica de grupos sociais desfavorecidos, e adultos desempregados de \n\nlonga dura\u00e7\u00e3o; \n\n4) P.O.S.I.S.I.E- Programa operacional sa\u00fade e integra\u00e7\u00e3o social integra\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica e social dos grupos sociais desfavorecidos, apoio ao \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio cultural; \n\n5) P.O.S.I.E.S.G.S.D- Programa operacional sa\u00fade e integra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e \n\nsocial dos grupos sociais desfavorecidos, e pessoas com defici\u00eancia; \n\n6) P.O.S.I.S.I.E.S.G.D- Programa operacional sa\u00fade e integra\u00e7\u00e3o social \n\nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social dos grupos sociais desfavorecidos, grupos \n\ndesfavorecidos; \n\n7) P.O.S.I.S.I.E.S.G.S.D- Programa operacional sa\u00fade e integra\u00e7\u00e3o social \n\nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social dos grupos socais desfavorecidos, constitui\u00e7\u00e3o \n\ne adapta\u00e7\u00e3o de infraestruturas e equipamentos de apoio; \n\n8) P.O.A.R.U- Programa operacional de ambiente e revitaliza\u00e7\u00e3o urbana \u2013 \n\nambiente, melhoria de qualidade ambiental; \n\n9) Educa\u00e7\u00e3o \u2013 educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e desporto escolar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\nPrograma Museol\u00f3gico do Espa\u00e7o Mineiro do Lousal  \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Museu polinucleado Mineiro do Lousal integra-se num projecto mais \n\namplo, que visa-se corrigir os problemas do passado da localidade e promover ao \n\nmesmo tempo o desenvolvimento integrado e sustentado da Aldeia do Lousal: o \n\nProjecto RELOUSAL \u2013 programa de desenvolvimento integrado e redinamiza\u00e7\u00e3o do \n\nLousal. A promo\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o deste programa pertence ainda hoje a Funda\u00e7\u00e3o Frederic \n\nVelge, o financiamento foi suportado por fundos comunit\u00e1rios e pela SAPEC \n\nImobili\u00e1ria S.A antiga propriet\u00e1ria da mina.       \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o da parte cultural do projecto foi convidada a Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Arqueologia Industrial (APAI) que se encarregou de desenvolver o \n\nprojecto de musealiza\u00e7\u00e3o da Mina do Lousal e de elaborar o programa museol\u00f3gico\n, \n \n\ntratava-se de um programa de desenvolvimento integrado que inclu\u00eda a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas tur\u00edsticas (espa\u00e7os de lazer, hotelaria, campismo, restaurantes, turismo \n\nrural, etc.), de forma\u00e7\u00e3o profissional, cria\u00e7\u00e3o de micro empresas locais e de \n\nequipamentos culturais; que em conex\u00e3o com os restantes programas museol\u00f3gicos \n\ncriados que assegurassem a sua quota \u2013 parte da viabilidade do projecto.   \n\n Por essa raz\u00e3o, a concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do programa museol\u00f3gico \n\nimplicou um di\u00e1logo constante com os promotores do projecto (C\u00e2mara Municipal de \n\nGr\u00e2ndola e SAPEC Imobili\u00e1ria S.A) e a popula\u00e7\u00e3o do concelho, mas com especial \n\nenfoque para a popula\u00e7\u00e3o da localidade do Lousal, de modo a garantir a qualidade do \n\nprojecto e a salvaguarda dos interesses de todas as partes. Tamb\u00e9m por esta raz\u00e3o o \n\nprograma museol\u00f3gico foi faseado ao longo de alguns anos, ainda que tivesse sido mais \n\naliciante a sua abertura ao p\u00fablico em simult\u00e2neo, e com a apresenta\u00e7\u00e3o na sua \n\ntotalidade do museu mineiro.        \n\n Este projecto museol\u00f3gico re\u00fane todas as potencialidades para tornar-se \n\nnum verdadeiro p\u00f3lo de dinamiza\u00e7\u00e3o local e nacional em tr\u00eas vertentes: \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n? Pedag\u00f3gica: pela possibilidade de que oferece ao publico nacional e \n\ninternacional, nomeadamente estudantes, e outros interessados de ter \n\nconhecimento do universo das minas, da minera\u00e7\u00e3o e dos min\u00e9rios; \n\n? Cultural: gra\u00e7as a preserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio mineiro existente; \n\n? Cientifica: atrav\u00e9s do estudo e divulga\u00e7\u00e3o do que se pode realizar com este \n\npatrim\u00f3nio da localidade do Lousal, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um \n\ncentro de documenta\u00e7\u00e3o / arquivo, e das publica\u00e7\u00f5es do mesmo. \n\n \n\nA musealiza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o mineiro assumia assim uma dupla import\u00e2ncia, para a \n\npopula\u00e7\u00e3o local, pois trazia consigo a oportunidade de redinamiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio- econ\u00f3mica \n\ne pela reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico-cultural; tamb\u00e9m uma grande import\u00e2ncia \n\npara os visitantes que tem uma apet\u00eancia pelo universo mineiro, quer pelo \n\nconhecimento dessas realidades, quer pelo apelo a esse mundo desconhecido, feito de \n\nmist\u00e9rios, em que tudo ou quase tudo se opera nos subsolos. O programa do Projecto a \n\ndesenvolver pretendia ainda contribuir para o desenvolvimento social e cultural dos \n\nhabitantes do Lousal e dos visitantes do museu mineiro, para enriquecer e impulsionar a \n\nmicro economia local, para um aumento progressivo do bem-estar pessoal e social da \n\nqualidade de vida, isto \u00e8, contribuir para o desenvolvimento integral da localidade e n\u00e3o \n\nsomente para o crescimento econ\u00f3mico da mesma.      \n\n Um museu de territ\u00f3rio, como \u00e9 o museu mineiro do Lousal, pressup\u00f5e sempre o \n\nenvolvimento e participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local no mesmo, o que neste caso s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel gra\u00e7as a import\u00e2ncia acrescida que na sociedade actual assume as quest\u00f5es \n\nculturais. Para alem de preservar e recolher o patrim\u00f3nio cultural, o museu mineiro do \n\nLousal assume hoje em dia uma forma\u00e7\u00e3o educativa, dirigida a um p\u00fablico amplo (n\u00e3o \n\ns\u00f3 local mas tamb\u00e9m regional e nacional), sensibiliza para a preserva\u00e7\u00e3o de uma \n\npatrim\u00f3nio que continua a testemunhar a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de uma regi\u00e3o, desenvolve \n\nnas gera\u00e7\u00f5es mais jovens o respeito pela actividade mineira, sensibiliza-os para as \n\nquest\u00f5es ambientais, permite tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o educativa e cultural dos visitantes em \n\ndiversas \u00e1reas como a engenharia de minas, geologia, etc.     \n\n Este museu da forma como foi concebido, pressup\u00f5e uma interdisciplinaridade, \n\npresente na sua planifica\u00e7\u00e3o e na sua gest\u00e3o, permitindo o cruzamento e valoriza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nv\u00e1rios saberes, t\u00e9cnicos, cient\u00edficos, educativos e tecnol\u00f3gicos. Para tal foram \n\nconsiderados pelos promotores do projecto e pela APAI (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nArqueologia Industrial) tr\u00eas tipos de p\u00fablicos alvos, fundamentais para o bom \n\nfuncionamento do museu: \n\n? Os habitantes do Lousal: antigos mineiros, familiares ou outros de alguma \n\nforma relacionados com a mina; \n\n? O p\u00fablico em geral; \n\n? O p\u00fablico escolar \n26\n\n \n\n \n\nFoi tamb\u00e9m desej\u00e1vel, que uma parte consider\u00e1vel dos posto de trabalho a criar neste \n\nprojecto, fossem preenchidos por antigos mineiros. Ser\u00e1 tamb\u00e9m necess\u00e1rio promover a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o educativo (ainda em desenvolvimento) capaz de receber com \n\ncapacidade de resposta cient\u00edfica e did\u00e1ctica, os grupos e escolas com interesse \n\ncient\u00edfico e pedag\u00f3gico na vista do museu. Contudo as estruturas e os equipamentos do \n\nmuseu mineiro do Lousal conseguem responder as necessidades das institui\u00e7\u00f5es \n\nmuseol\u00f3gicas como estas est\u00e3o definidas pelo ICOM (consultar anexos).  \n\n O museu; como j\u00e1 antes referido; \u00e9 polinucleado, aproveitando as antigas \n\ninstala\u00e7\u00f5es mineiras e de apoio ao trabalho da mina. Muitas destas instala\u00e7\u00f5es \n\nnecessitaram de obras de manuten\u00e7\u00e3o e mesmo interven\u00e7\u00f5es arquitect\u00f3nicas profundas. \n\nOs visitantes s\u00e3o acolhidos na Recep\u00e7\u00e3o / Centro de Acolhimento, contam ai com um \n\nCentro de Interpreta\u00e7\u00e3o, que da conta dos n\u00facleos museol\u00f3gicos existentes, integrando a \n\nactividade das minas, n\u00e3o s\u00f3 ao n\u00edvel local mas tamb\u00e9m nacional na faixa Piritosa \n\nib\u00e9rica, e no concelho de grandola. As exposi\u00e7\u00f5es permanentes neste n\u00facleo central \n\ncomportam duas vertentes: \n\na) Arqueologia e Hist\u00f3ria da localidade do Lousal; \n\nb) Historia mineira. \n\n                                                           \n26\n\n Com especial enfoque para o Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\nOutro n\u00facleo/espa\u00e7o museol\u00f3gico marcante pela sua proemin\u00eancia no terreno e valor \n\nic\u00f3nico \u00e9 o malacate. Num dos antigos edif\u00edcios do complexo mineiro ser\u00e1 instalado um \n\nn\u00facleo Geol\u00f3gico (consultar anexos). A central el\u00e9ctrica, poucas ou nenhumas obras \n\nlevou, pois sempre se manteve a funcionar (mesmo ap\u00f3s o encerramento da mina em \n\n1988), pelo que o seu estado de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel.      \n\n Por outro lado, ainda conservar maquinaria que atestam os v\u00e1rios per\u00edodos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia na localidade do Lousal, raz\u00e3o pela qual tem um enorme valor \n\ncient\u00edfico e pedag\u00f3gico. O paiol de explosivos \u00e9 outro dos espa\u00e7os fundamentais do \n\nmuseu; espa\u00e7o este que serve tamb\u00e9m de simula\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o ou galeria subterr\u00e2nea. \n\nTodos os n\u00facleos museol\u00f3gicos oferecem um espa\u00e7o para exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias. \n\nCriou-se um pequeno Arquivo / Centro de Documenta\u00e7\u00e3o relativo a actividade mineira \n\ndo Lousal e hist\u00f3ria local. Pretendeu-se tamb\u00e9m criar um parque de divers\u00f5es infantil \n\njuvenil cujos equipamentos teriam uma tem\u00e1tica mineira e industrial (projecto ainda por \n\nconcluir). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n \n\nFaseamento do projecto de musealiza\u00e7\u00e3o do museu Mineiro do \n\nLousal:  \n\n                                                         I \n\n? Exposi\u00e7\u00f5es  \n\n1) Central el\u00e9ctrica - exposi\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00f3pria central e sobre energia \n\nmineira; \n\n2) Centro de interpreta\u00e7\u00e3o mina e concelho de grandola; \n\n3) Macate; \n\n4) Parque de divers\u00f5es. \n\n                                                      II \n\n1) Musealiza\u00e7\u00e3o do paiol de explosivos como galeria; \n\n2) Hist\u00f3ria geol\u00f3gica; \n\n3) Parque de divers\u00f5es. \n\n                                             III \n\n1) Musealiza\u00e7\u00e3o de um tro\u00e7o da mina; \n\n2) Hist\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o; \n\n3) Hist\u00f3ria da mina do Lousal (t\u00e9cnica/ tecnol\u00f3gica, historia social, oper\u00e1ria e \n\npatronal; \n\n4) Parque de divers\u00f5es. \n\n? Museu  \n\n? Exposi\u00e7\u00f5es n\u00facleos: \n\n \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\n1) Centro de interpreta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\no A mina do Lousal: contextos; \n\no Local;  \n\no Concelho de grandola; \n\no A faixa Piritosa ib\u00e9rica; \n\no Outras minas; \n\no Destino do min\u00e9rio. \n\n2) N\u00facleo central: \n\nA. Historia mineira  \n\no Arqueologia e historia mineira; \n\no Origem e evolu\u00e7\u00e3o; \n\no T\u00e9cnica e tecnologia; \n\no Sistemas de explora\u00e7\u00e3o; \n\no Utiliza\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio no quotidiano. \n\nB. A mina do Lousal \n\no Descoberta, origem e evolu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o; \n\no T\u00e9cnicas e tecnologias empreguem; \n\no Hist\u00f3ria social: \n\n? Operaria, \n\n? Sindicatos; \n\n? Associa\u00e7\u00f5es; \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\n? Lutas e greves; \n\n? Habita\u00e7\u00e3o; \n\n? Lazer e cultura; \n\n? Doen\u00e7as; \n\n? Quotidiano na mina; \n\n? Empresarial (organiza\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os, instala\u00e7\u00f5es, pessoal, escrit\u00f3rios, \n\noutras instala\u00e7\u00f5es) \n\n \n\n3) N\u00facleo geol\u00f3gico. \n\n4) Macate; \n\n5) Central el\u00e9ctrica; \n\n6) Paiol de explosivos;  \n\n7) Po\u00e7o e galeria subterr\u00e2nea; \n\n8) Arquivo/ biblioteca / c de documenta\u00e7\u00e3o; \n\n9) Parque de divers\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\n \n\nColabora\u00e7\u00f5es fundamentais para o Projecto RELOUSAL: Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Arqueologia Industrial (APAI) \n\n \n\nEm 1996 no contexto do Projecto RELOUSAL a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nArqueologia Industrial (APAI) foi convidada a colaborar neste projecto e assinou com a \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, a SAPEC Imobili\u00e1ria S.A e a Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge, \n\num protocolo para a elabora\u00e7\u00e3o das estruturas fundamentais do Museu polinucleado \n\nMineiro do Lousal (como j\u00e1 antes referido). O programa do Museu polinucleado \n\nMineiro do Lousal apresentado pela APAI (e pretendido pela principais entidades \n\npromotoras do projecto) visava a constitui\u00e7\u00e3o no local de um museu polinucleado, \n\nvalorizando o patrim\u00f3nio existentes no complexo mineiro do Lousal atrav\u00e9s da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o das antigas instala\u00e7\u00f5es da mina, objectos e equipamentos, tamb\u00e9m \n\ndesenvolver diferentes solu\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas para cada um dos n\u00facleos criados (estes \n\nteriam dentro do enquadramento museol\u00f3gico pretendido os seus pr\u00f3prios temas), v\u00e1rias \n\nformas de explora\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e objectos e diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o \n\nmuseol\u00f3gica.          \n\n Para al\u00e9m dos n\u00facleos referidos, a APAI e os promotores do projecto tamb\u00e9m se \n\npreocuparam com todo o patrim\u00f3nio edificado ligado a popula\u00e7\u00e3o e a Aldeia do Lousal, \n\nenquanto povoa\u00e7\u00e3o mineira, que se podia constituir como uma exposi\u00e7\u00e3o permanente, \n\ntais como os edif\u00edcios ligados de maneira directa ou indirectamente aos servi\u00e7os \n\nprodutivos da mina, nem todos alvo de tratamento museol\u00f3gico (os antigos escrit\u00f3rios \n\nda mina foram convertidos num Centro de Artesanato, a Antiga Central a Vapor num \n\nRestaurante e v\u00e1rios espa\u00e7os exteriores foram utilizados com oficinas e armaz\u00e9ns \n\nconsultar anexos), foram tamb\u00e9m os casos do Deposito de Agua, da Escola Prim\u00e1ria, \n\ndos Bairros Mineiros, do Mercado e da Rua do Com\u00e9rcio, das Capelas, da Sede e do \n\nSal\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o do pessoal Mineiro do Lousal, da Casa da Direc\u00e7\u00e3o, do Jardim do \n\nLousal, das Casas dos T\u00e9cnicos e Engenheiros, do Nicho de Santa Barbara, todos eles \n\nmarcas determinantes do ambiente que caracterizou durante anos esta comunidade \n\nmineira.          \n\n A 20 de Maio de 2001 foi aberto ao p\u00fablico pela primeira vez o Museu Mineiro \n\ndo Lousal (referente a uma 1 fase de musealiza\u00e7\u00e3o do complexo mineiro, que se \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nentendeu dividir em duas fases pelas entidades promotoras devidos a custos de \n\ntrabalho). Foi inaugurado o Centro de Recep\u00e7\u00e3o e Acolhimento e o espa\u00e7o da antiga \n\nCentral El\u00e9ctrica como um complexo direccionado para exposi\u00e7\u00f5es permanentes e \n\ntempor\u00e1rias. O Centro de Recep\u00e7\u00e3o e Acolhimento, fundamental na estrutura de \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o do projecto, \u00e9 o ponto de partida na visita de turistas ao museu e ocupa as \n\nantigas instala\u00e7\u00f5es da Casa do Ponto (consultar anexos). Apresenta no seu espa\u00e7o \n\nestrutural, breves apontamentos sobre o enquadramento do complexo mineiro do Lousal \n\nno Concelho de Gr\u00e2ndola, dos coutos mineiros a n\u00edvel nacional, com especial enfoque \n\npara a regi\u00e3o do Alentejo e da Faixa Piritosa da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Assim como uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, atrav\u00e9s de diapositivos e maquetes representativas do projecto \n\nRELOUSAL e do projecto global do museu mineiro.    \n\n O Centro de Recep\u00e7\u00e3o e Acolhimento tamb\u00e9m tem a sua disposi\u00e7\u00e3o um \n\naudit\u00f3rio onde s\u00e3o projectados filmes relacionados com a actividade mineira que \n\ndurante anos foi o motor produtivo do Lousal, e do processo extractivo e transforma\u00e7\u00e3o \n\nde pirite, este audit\u00f3rio tamb\u00e9m serve o prop\u00f3sito de receber conferenciais e encontros \n\ndas mais variadas \u00e1reas relacionadas com a arqueologia mineira e n\u00e3o s\u00f3. Tamb\u00e9m aqui \n\nfunciona uma das lojas do museu. Os antigos balne\u00e1rios dos mineiros, anexos ao \n\nedif\u00edcio da recep\u00e7\u00e3o e acolhimento ao turista, foram recuperados, com o prop\u00f3sito, de \n\nserem um espa\u00e7o onde os visitantes ter\u00e3o a sua disposi\u00e7\u00e3o equipamentos para a \n\nexperiencia da descida a mina (projecto ainda por concluir).   \n\n No N\u00facleo da Central El\u00e9ctrica \u00e9 conservado grande parte do equipamento \n\nreferente a extrac\u00e7\u00e3o mineira. Ficou entendido neste projecto, que no processo de \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o do complexo mineiro do Lousal, se deveria recuperar e valorizar este \n\nedif\u00edcio com todos os equipamentos que ele albergava, procurou-se assim por parte dos \n\npromotores desta ac\u00e7\u00e3o \n27\n\n solu\u00e7\u00f5es museogr\u00e1ficas que valorizassem este espa\u00e7o, que se \n\nencontrava num considerado estado de degrada\u00e7\u00e3o. Para tema da primeira exposi\u00e7\u00e3o no \n\nespa\u00e7o do N\u00facleo da Central El\u00e9ctrica foi escolhido o tema \u201cEnergia e minas\u201d, \n\nprocurando-se alcan\u00e7ar a aten\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos p\u00fablicos visitantes, para todo o \n\nprocesso evolutivo que a actividade mineira fez das diferentes fontes de energia ao \n\nlongo das d\u00e9cadas, desde a for\u00e7a humana e animal, energia a vapor e hidr\u00e1ulica e \n\nelectricidade. Neste espa\u00e7o foram reconstru\u00eddos (para um maior realismo para com os \n\n                                                           \n27\n\n C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, SAEPC Imobili\u00e1ria S.A e Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge. \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nvisitantes) os antigos gabinetes de trabalho e o escrit\u00f3rio central da mina.  \n\n Nesta 1\u00aa fase de musealiza\u00e7\u00e3o, os v\u00e1rios trabalhos que envolveram a recupera\u00e7\u00e3o \n\ndos antigos espa\u00e7os da mina, foram efectuados por Empresas e trabalhadores da Aldeia \n\ndo Lousal (ligadas a Constru\u00e7\u00e3o Civil\n28\n\n), o que constituiu um ponto essencial para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Lousal com a cria\u00e7\u00e3o do museu, hoje em dia muito do \n\nacompanhamento e recep\u00e7\u00e3o dos visitantes da mina s\u00e3o efectuado por antigos \n\ntrabalhadores da mesma ou seus familiares (criando-se tamb\u00e9m assim postos de trabalho \n\nlocais relacionados com o Museu).        \n\n Os n\u00facleos museol\u00f3gicos abertos na 2\u00aa fase de execu\u00e7\u00e3o do Projecto (por a data \n\nquando foi) centraram-se especialmente no desenvolvimento de um N\u00facleo Central (no \n\nespa\u00e7o da antiga zona de tritura\u00e7\u00e3o da mina), que se insere sobre a hist\u00f3ria do complexo \n\nmineiro do Lousal durante as d\u00e9cadas em que esteve a funcionar (hist\u00f3ria, vida, \n\nsociedade, tecnologia) com liga\u00e7\u00e3o directa a um Centro de Ci\u00eancia Viva, onde se \n\nexploram os aspectos cient\u00edficos ligados a vida e actividade mineira, a explora\u00e7\u00e3o de \n\npirites; desenvolveu-se tamb\u00e9m um N\u00facleo Geol\u00f3gico; criou-se um Paiol ou Armaz\u00e9m \n\nde Explosivos; uma casa das M\u00e1quinas dos malacates, que funcionam como s\u00edmbolos \n\nda actividade mineira ao longo dos anos, esta casa indica tamb\u00e9m o lugar de acesso ao \n\nsubsolo, do po\u00e7o n\u00ba1, \u00e9 a partir deste ponto que se poder\u00e1 proceder a descida de uma das \n\ngalerias da mina.         \n\n Para al\u00e9m destes n\u00facleos foi criado um Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo, \n\nprocedeu-se a elabora\u00e7\u00e3o de bases para a cria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o educativo e de \n\nanima\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os de museografia, e servi\u00e7os ligados a administra\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento de pe\u00e7as e suas reservas. De seguida irei proceder a uma an\u00e1lise detalhada \n\nreferente as estruturas do programa museol\u00f3gico deste projecto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n28\n\n CONDRUIL- CONSTRUTORA DURIENSE S.A JOAQUIM \u00c2NGELO DA SILVA SA; CORDEIRO-\n\nPROJECTOS E CONSTRU\u00c7\u00d5ES LDA, A; CFC-SOC. DE CONSTRU\u00c7\u00d5ES LDA; C\u00d3NIMO-\n\nCONSTRU\u00c7\u00d5ES IMOBILI\u00c1RIAS LDA. \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\n \n\nPrograma museol\u00f3gico estabelecido \n\n \n\nConcep\u00e7\u00e3o e voca\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o museol\u00f3gico \n\n \n\nO Museu Mineiro do Lousal foi idealizado como um museu de s\u00edtio, de modos de \n\nvida de um territ\u00f3rio espec\u00edfico (neste caso o litoral norte alentejano), de requalifica\u00e7\u00e3o \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem natural.       \n\n O museu insere-se num n\u00facleo polinucleado Urbano Industrial, e do ponto de \n\nvista museol\u00f3gico num sistema que associa um espa\u00e7o de descoberta, a cultura mineira, \n\num espa\u00e7o de observa\u00e7\u00e3o, referente a localidade do Lousal, e um lugar de interpreta\u00e7\u00e3o \n\n(o museu em si), cujas estruturas reabilitadas e constru\u00eddas t\u00eam um papel determinante \n\nno sucesso deste projecto.        \n\n Para al\u00e9m do patrim\u00f3nio m\u00f3vel, considerou-se o espa\u00e7o mineiro como um \n\nmonumento, em cuja \u00e1rea abrangida revela vest\u00edgios de uma maneira de vida, do qual o \n\nregisto museogr\u00e1fico tentou preservar a integridade das estruturas antigas j\u00e1 edificadas, \n\nsem provocar modifica\u00e7\u00f5es de relevo nas mesmas que pudessem alterar a paisagem e o \n\nequipamento mineiro. Para alcan\u00e7ar este objectivo, elaborou-se o museu polinucleado \n\nmineiro do Lousal como um equipamento cultural; contudo em que n\u00e3o \u00e9 suficiente a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de colec\u00e7\u00f5es e actividades de uma forma regular e coerente. Assim sendo \n\nos respons\u00e1veis pelo projecto \n29\n\n perspectivaram quatro objectivos interligados entre si, \n\nsendo estes fundamentais a estrutura e idealiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o museol\u00f3gico:  \n\n \n\n? Desenvolveu-se um itiner\u00e1rio de descoberta do espa\u00e7o mineiro e da mina, que \n\nvalorizou as marcas hist\u00f3ricas \u2013 espaciais e tipol\u00f3gicas de toda a linha do \n\ncomplexo de produ\u00e7\u00e3o e extrac\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio e dos seus intervenientes; \n\n \n\n? Preservou-se e manteve-se a estrutura do espa\u00e7o mineiro do s\u00edtio, e dos edif\u00edcios \n\nna sua integridade (consultar anexos), como forma de tornar mais eficaz a \n\n                                                           \n29\n\n C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, SAPEC S.A imobili\u00e1ria, Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge. \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o e revela\u00e7\u00e3o da identidade das gentes e dos costumes do complexo \n\nmineiro do Lousal; \n\n \n\n? Com Programas de Anima\u00e7\u00e3o e Exposi\u00e7\u00f5es Tempor\u00e1rias, esta aberto ao contacto \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o, como forma de conseguir uma dimens\u00e3o integrada e sens\u00edvel \n\ndo museu no seio da comunidade, e da regi\u00e3o, tenta tamb\u00e9m atrav\u00e9s deste \n\nprocesso projecta-lo (o museu) como uma forte componente e um p\u00f3lo de \n\natrac\u00e3o \u00fanico ao n\u00edvel da procura e da oferta tur\u00edstica nacional e internacional; \n\n \n\n? Mostra um museu moderno, criando para tal atrav\u00e9s da riqueza do seu esp\u00f3lio \n\npara o desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no seio do lugar, promove \n\ncontactos e incentiva outras organiza\u00e7\u00f5es e n\u00facleos museol\u00f3gicos para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de encontros de natureza cient\u00edfica e cultural. \n\n \n\n \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do museu e suas fun\u00e7\u00f5es  \n\n \n\nFoi considerado, como um dos princ\u00edpios fundamentais deste projecto de \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o, que a requalifica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio do complexo mineiro, \n\npara o desempenho de novas fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o poderiam anular a imagem original do \n\ncomplexo industrial anteriormente edificado (este pressuposto foi assumido desde como \n\npatrim\u00f3nio natural e arquitect\u00f3nico de valor hist\u00f3rico, cultural e simb\u00f3lico, que era \n\nurgente preservar). Para a cria\u00e7\u00e3o do museu, foram estruturados espa\u00e7os adequados \n\npara dar resposta as seguintes funcionalidades: comunica\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o, \n\ninventario, recolha conserva\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o. Tendo em conta a adapta\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o a um programa museol\u00f3gico, foram considerados como vectores essenciais \n\nna organiza\u00e7\u00e3o deste projecto, os seguintes pontos:  \n\n \n\n? Distribui\u00e7\u00e3o equilibrada e racional das \u00e1reas de servi\u00e7os de apoio \n\nAcolhimento/ Recep\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00f5es Sanit\u00e1rias, Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e \n\nArquivo, Oficina, Sala museogr\u00e1fica e Cafetaria; \n\n \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\n? Estabelecimento de um percurso que organizou as bases do programa \n\ncient\u00edfico adaptado, real\u00e7ando acima de tudo as estruturas edificadas \n\ncaracteristicas do complexo mineiro; cores e t\u00e9cnicas construtivas; suas \n\nformas e materiais; \n\n \n\n \n\n? Conforme o programa cient\u00edfico que foi seguido, orientou-se a natureza das \n\ncolec\u00e7\u00f5es e do pessoal necess\u00e1rio para a gest\u00e3o do espa\u00e7o museol\u00f3gico; para \n\ntal criou-se espa\u00e7os apropriados seguindo uma distribui\u00e7\u00e3o racional e \n\nindependente dos mesmos. \n\n \n\nTipos de Espa\u00e7os criados e sua caracteriza\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n Espa\u00e7os p\u00fablicos:  \n\n \n\n? Recep\u00e7\u00e3o e acolhimento ao p\u00fablico; \n\n? Instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias; \n\n? Cafetaria; \n\n? Salas de exposi\u00e7\u00e3o permanente e tempor\u00e1ria; \n\n? \u00c1reas de descanso e lazer, \n\n? S\u00edtios arqueol\u00f3gicos; \n\n? Jardim tecnol\u00f3gico \n\n \n\nNestes espa\u00e7os a circula\u00e7\u00e3o do p\u00fablico \u00e9 livre, tentou-se dessa forma reunir as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a adequadas, para que estes fossem suficientemente amplos e \n\nagrad\u00e1veis para o p\u00fablico em geral.  \n\n \n\n? An\u00e1lise dos espa\u00e7os p\u00fablicos: \n\n \n\n? O espa\u00e7o de Recep\u00e7\u00e3o e Acolhimento ao p\u00fablico, foi considerado como um \n\ndos espa\u00e7os de maior import\u00e2ncia deste programa museol\u00f3gico, sendo que \u00e9 \n\nneste espa\u00e7o que o p\u00fablico toma contacto e recolhe a primeira impress\u00e3o da \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\norganiza\u00e7\u00e3o do museu. Foi localizado na proximidade imediata da entrada no \n\nespa\u00e7o museol\u00f3gico, constituindo um eixo fundamental no inicio e chegada no \n\nitiner\u00e1rio pr\u00e9 \u2013 definido para os visitantes.     \n\n Este espa\u00e7o contem um painel informativo que ilustra o itiner\u00e1rio \n\nmuseol\u00f3gico e um guia de descoberta do territ\u00f3rio que abrange o complexo \n\nmineiro, tamb\u00e9m s\u00e3o postos a disposi\u00e7\u00e3o dos visitantes um complemento \n\ninformativo de divulga\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es por parte do museu, e oferta de servi\u00e7os. \n\nEste espa\u00e7o foi tamb\u00e9m concebido para conter um lugar para guardar pe\u00e7as de \n\nindument\u00e1ria e objectos dos visitantes, um expositor para a mostra e venda de \n\npe\u00e7as de artesanato local ou regional, cat\u00e1logos, livros, prospectos tur\u00edsticos e \n\ndiapositivos (consultar anexos); \n\n \n\n? A Cafetaria presta um servi\u00e7o m\u00ednimo no complexo mineiro, esta ligada a uma \n\nesplanada ao ar livre, e a um espa\u00e7o interior para o inverno, localiza-se numa \n\n\u00e1rea que proporciona uma boa prespectiva sobre o territ\u00f3rio mineiro (consultar \n\nanexos); \n\n \n\n? Para os espa\u00e7os de Exposi\u00e7\u00e3o Permanente, foram aproveitados o Armaz\u00e9m e \n\nOficinas de Carpintaria, a Central El\u00e9ctrica, e os edif\u00edcios adjacentes ao po\u00e7o 2 \n\ne1 (consultar anexos); \n\n \n\n? Para a Sala de Exposi\u00e7\u00f5es Tempor\u00e1rias, foi idealizado um projecto \n\npolivalente, de modo a poder servir tamb\u00e9m de espa\u00e7o de anima\u00e7\u00e3o: tamb\u00e9m foi \n\nconstru\u00eddo neste espa\u00e7o um pequeno audit\u00f3rio para confer\u00eancias, debates ou \n\nencontros, projec\u00e7\u00e3o de diapositivos e v\u00eddeos (esta sala foi programada em \n\nplanta livre, possibilitando a sua compartimenta\u00e7\u00e3o com divis\u00f3rias leves e \n\nflex\u00edveis, sendo adaptada constantemente as caracteristicas dos programas de \n\nactividades em curso, e as condi\u00e7\u00f5es definidas entre servi\u00e7os e sectores\n30\n\n \n\n(consultar anexos); \n\n \n\n                                                           \n30\n\n Estes dois sectores p\u00fablicos de exposi\u00e7\u00f5es, foram orientados no sentido de permitir uma f\u00e1cil circula\u00e7\u00e3o, \n\nconferindo-lhes uma certa unidade atraves de uma sinal\u00e9tica adequada, ilumina\u00e7\u00e3o, mobili\u00e1rio e suportes \n\nexpositivos. \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\n? O Jardim Tecnol\u00f3gico, foi localizado ao ar livre com r\u00e9plicas de equipamento \n\nmineiro, constitui uma \u00e1rea de entretenimento e espa\u00e7o l\u00fadico, mas tamb\u00e9m de \n\ncariz pedag\u00f3gico e did\u00e1ctico na tentativa de refor\u00e7o da atmosfera do mundo \n\nmineiro. Foi idealizado neste espa\u00e7o, a constru\u00e7\u00e3o de uma r\u00e9plica de uma gaiola \n\nelevador reconvertida em miradouro panor\u00e2mico, sobre todo o complexo \n\nmineiro, mas devido a quest\u00f5es financeiras n\u00e3o foi poss\u00edvel ainda executar este \n\nprojecto. Tamb\u00e9m \u00e9 disponibilizado neste jardim tecnol\u00f3gico um espa\u00e7o para a \n\npr\u00e1tica de jogos tradicionais (consultar anexos); \n\n \n\n \n\n Espa\u00e7os semi p\u00fablicos:  \n\n \n\n? Direc\u00e7\u00e3o; \n\n? Secret\u00e1ria;  \n\n? Centro de documenta\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o; \n\n? Instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias; \n\n \n\nEstes espa\u00e7os de acesso s\u00e3o condicionados a maioria do p\u00fablico em geral, por raz\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a e funcionalidade interna da organiza\u00e7\u00e3o gestora do espa\u00e7o museol\u00f3gico; no \n\nentanto \u00e9 permitido acesso pontual ao p\u00fablico investigador ou interessado a conhecer os \n\nbastidores do trabalho museol\u00f3gico. Este sector constitui uma unidade funcional \n\nreservada, e de liga\u00e7\u00e3o directa entre si, sendo de considerar como um espa\u00e7o que \n\nnecessita de um certo isolamento de barulhos ou de ru\u00eddos. \n\n \n\n? O centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo \u00e9 por sua vez ligado a uma sala de \n\nconsulta e investiga\u00e7\u00e3o, com mobili\u00e1rio adequado para seis pessoas e com boa \n\nilumina\u00e7\u00e3o para leitura. (consultar anexos). \n\n \n\n Espa\u00e7os privados: \n\n \n\n? Oficina \u2013 limpeza conserva\u00e7\u00e3o e restauro; \n\n? Sector de museologia; \n\n? Armaz\u00e9m e arrecada\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\nNo acesso reservado aos funcion\u00e1rios do museu, destaca-se a obrigat\u00f3ria unifica\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o da oficina \u2013 limpeza com o da conserva\u00e7\u00e3o e restauro, concebidos em planta \n\nlivre, com uma demarca\u00e7\u00e3o flex\u00edvel dada a natureza museol\u00f3gica deste tipo, de grande \n\nporte, para o que tamb\u00e9m \u00e9 objecto de aten\u00e7\u00e3o a sua localiza\u00e7\u00e3o e funcionamento, ou \n\nliga\u00e7\u00e3o directa com o espa\u00e7o de entrada \u00fanica de acervo e sa\u00eddas para exposi\u00e7\u00e3o. Este \n\nespa\u00e7o \u00e9 um sector estrutural de reserva, conserva\u00e7\u00e3o e invent\u00e1rio de pe\u00e7as, que \n\ndesempenham um papel fundamental nas bases edificadas do n\u00facleo museol\u00f3gico. \n\n(consultar anexos) \n\n \n\n \n\nPrograma de Exposi\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \n\n? Objectivos: \n\n \n\n1) Salvaguardar as caracteristicas da paisagem mineira, de modo a que seja \n\nconservada a evoca\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria colectiva da localidade e da regi\u00e3o; \n\n \n\n2) Reabilita\u00e7\u00e3o dos mais variados espa\u00e7os da mina do Lousal, dando-lhes uma \n\nfuncionalidade did\u00e1ctico cultural e tur\u00edstico cultural; \n\n \n\n? Percurso museol\u00f3gico adoptado: \n\n \n\n1) Notas geogr\u00e1ficas. As minas do Lousal no espa\u00e7o mineiro portugu\u00eas; \n\n2) Rochas e min\u00e9rios da regi\u00e3o; \n\n3) Geologia geral da regi\u00e3o; \n\n4) Historiografia da mina, a mem\u00f3ria dos habitantes foi utilizada com refer\u00eancia \n\nexplicativa. O homem, no seu quotidiano, na mina e fora da mina, mem\u00f3ria dos \n\nespa\u00e7os de trabalho e dos espa\u00e7os de lazer. A arquitectura do espa\u00e7o mineiro \n\ncom os seus equipamentos, \n\n5) A utiliza\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio; \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\n6) O equipamento tecnol\u00f3gico e a sua fun\u00e7\u00e3o; \n\n7) Explorou-se os diversos temas que ajudassem a entender o mundo mineiro, os \n\nespa\u00e7os t\u00e9cnicos e edif\u00edcios industriais, os equipamentos sociais (Habita\u00e7\u00e3o, \n\nescola, posto medico, espa\u00e7os desportivos, colectividades). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\nParte III (Equipamentos; N\u00facleos; Um Percurso de Futuro: O Centro \n\nde Ci\u00eancia Viva do Lousal \u2013 Mina da Ci\u00eancia). \n\n \n\nRecursos e Equipamentos de Neg\u00f3cios dispon\u00edveis: \n\n \n\nNo desenvolvimento do Projecto (RELOUSAL) foram implantadas Unidades de \n\nNeg\u00f3cio, que tamb\u00e9m elas pr\u00f3prias se tornaram, bases de sustenta\u00e7\u00e3o do processo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da Aldeia Mineira do Lousal, os seguintes equipamentos s\u00e3o \n\nos que actualmente se encontram em funcionamento: \n\no Centro de ci\u00eancia viva do Lousal \u2013 Mina da ci\u00eancia; \n\no Museu da central el\u00e9ctrica; \n\no Arquivo Hist\u00f3rico e Centro de Documenta\u00e7\u00e3o das Minas do Lousal; \n\no N\u00facleo Geol\u00f3gico; \n\no Audit\u00f3rio com capacidade para 60 pessoas; \n\no Hotel de charme com 11 quartos; \n\no Centro de artesanato; \n\no Restaurante com capacidade para 200 pessoas; \n\n \n\no Mini mercado; \n\no Mercado velho; \n\no Centro comunit\u00e1rio; \n\no Padaria  \n\no Creche e ATL; \n\no Escola EB 1; \n\no Pequenas empresas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\n Equipamentos ainda em desenvolvimento: \n\n \n\nProjecto de \u201cdescida a mina\u201d, com o objectivo principal de recupera\u00e7\u00e3o dos antigos \n\nt\u00faneis da mina, com a componente de uma abordagem l\u00fadica e de cariz hist\u00f3rico \n\ncient\u00edfico; o visitante ser\u00e1 conduzido ao interior da mina, atrav\u00e9s da reconstru\u00e7\u00e3o das \n\nantigas condi\u00e7\u00f5es de trabalho de fundo, esta vista tamb\u00e9m ter\u00e1 o apoio de imagens e \n\nsons, e do sil\u00eancio de uma galeria musealizada, tentando captar maior realismo poss\u00edvel \n\nnesta situa\u00e7\u00e3o.          \n\n Outro dos equipamentos em desenvolvimento, \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o dos trilhos \n\nexteriores de visita a corta e ao percurso geol\u00f3gico, estes podem ser efectuados de \n\nforma aut\u00f3noma pelo visitante do museu, basta serem seguidas as orienta\u00e7\u00f5es dos \n\npain\u00e9is informativos, ou orienta\u00e7\u00f5es dos monitores do complexo museol\u00f3gico. \n\n \n\nMuseu mineiro do Lousal integrado nas redes do patrim\u00f3nio mineiro \n\nmundial. \n\n \n\nO Museu Mineiro do Lousal; em especial o seu jazigo mineiro; est\u00e3o integrados em \n\nalgumas das principais redes do Patrim\u00f3nio Mineiro Mundial. Neste momento o Museu \n\neste integrado nos seguintes projectos: \n\n \n\no Faixa Piritosa Ib\u00e9rica: que pretende a classifica\u00e7\u00e3o desta faixa como \n\npatrim\u00f3nio mundial da UNESCO; \n\no Green Mines- espa\u00e7o mineiro atl\u00e2ntico, que envolve parceiros dos mais \n\nvariados pontos da Europa, tais como reino unido, Irlanda, Fran\u00e7a e Espanha; \n\no Europamines: que tenta o ingresso do jazigo mineiro do Lousal na rede do \n\npatrim\u00f3nio de minas da Europa. \n\n \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\n \n\nN\u00facleos existentes no complexo museol\u00f3gico da Mina do Lousal \u2013 \n\nsua contextualiza\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nArquivo hist\u00f3rico e Centro de Documenta\u00e7\u00e3o das Minas do Lousal  \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo Hist\u00f3rico das Minas do \n\nLousal integra-se na 2 fase do projecto de musealiza\u00e7\u00e3o RELOUSAL. Nesta fase a \n\nimport\u00e2ncia do espolio documental deixado para tr\u00e1s nos quase mais de 80 anos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o da mina, justificou o desenvolvimento de um projecto t\u00e9cnico arquiv\u00edstico \n\nadequado ao tratamento dos fundos documentais existentes. O museu mineiro no \n\ndecorrer da sua actividade anual produz e recebe documento de in\u00fameras ordens; findo \n\no prazo de validade, esta documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 seleccionada em fun\u00e7\u00e3o do seu valor \n\narquiv\u00edstico.            \n\n De toda a forma, os documentos respeitantes a processos conclu\u00eddos, e passado o \n\nprazo legal para a sua manuten\u00e7\u00e3o de 10 anos\u00b7, s\u00e3o classificados segundo o seu valor \n\ninformativo e hist\u00f3rico. Neste caso (do museu mineiro do Lousal) este trabalho \u00e9 \n\nrealizado pelo Arquivo Hist\u00f3rico e Centro de documenta\u00e7\u00e3o; depois de recolhida e \n\navaliada toda a documenta\u00e7\u00e3o a conservar, o centro tem como premissa do seu modo de \n\ntrabalho estabelecer um plano de classifica\u00e7\u00e3o documental semelhante aos par\u00e2metros \n\nda empresa SAPEC imobili\u00e1ria S.A antiga propriet\u00e1ria da mina\u00b7. A informatiza\u00e7\u00e3o da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u00faltimo passo na organiza\u00e7\u00e3o do Arquivo. No final de todo este \n\nprocesso a documenta\u00e7\u00e3o tratada e conservada, fica a disponibilidade dos seus \n\nutilizadores, que tem ao seu dispor, uma base de dados informatizada, permitindo-lhes \n\num acesso r\u00e1pido e directo aos temas a que se prop\u00f5e a consultar.    \n\n Este Arquivo Hist\u00f3rico / Centro de Documenta\u00e7\u00e3o das Minas do Lousal, sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o de um t\u00e9cnico superior, \u00e9 um p\u00f3lo fundamental para os estudos referentes a \n\nhist\u00f3ria, sociologia, e geologia, relacionados com os anos de actividade das Minas do \n\nLousal. O Arquivo/ Centro de Documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontra s\u00f3 ao servi\u00e7o de \n\ninvestigadores universit\u00e1rios, mas tamb\u00e9m ao p\u00fablico em geral, com especial relev\u00e2ncia \n\npara o p\u00fablico jovem, tentando aproximar os jovens da localidade, e n\u00e3o s\u00f3, ao interesse \n\npelo conhecimento das actividades industriais da regiao.    \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\n Este P\u00f3lo utiliza frequentemente o seu esp\u00f3lio museol\u00f3gico e documental para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de eventos culturais, cient\u00edficos, polarizando para as bases de interesse do \n\nn\u00facleo museol\u00f3gico do Lousal, as mais diversas actividades quer a n\u00edvel nacional e \n\ninternacional.  \n\n \n\nN\u00facleo geol\u00f3gico  \n\nOutra das grandes preocupa\u00e7\u00f5es deste projecto foi a de preservar a mem\u00f3ria da \n\nmina do Lousal enquanto infraestruturas, procurando sempre que poss\u00edvel novas \n\nfun\u00e7\u00f5es para os espa\u00e7os que estiveram relacionados directamente com o per\u00edodo de \n\nlabora\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da mesma, ou que tenham deixado testemunhos dessa mesma \n\nactividade. Deste compromisso resultou a cria\u00e7\u00e3o do N\u00facleo geol\u00f3gico do Lousal com 3 \n\npolos fundamentais:  \n\n \n\n1\u00ba P\u00f3lo: exposi\u00e7\u00e3o sobre a geologia do Lousal  \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o: antigo Armaz\u00e9m da Mina com uma \u00e1rea de 200 m2 \u2013 alberga \n\npermanentemente uma exposi\u00e7\u00e3o sobre a geologia da localidade do Lousal, e sua \n\nespecificidade no contexto da Faixa Piritosa Ib\u00e9rica. S\u00e3o 3 os M\u00f3dulos que \n\ndefinem o ritmo desta exposi\u00e7\u00e3o, destina a um p\u00fablico em geral, mas com \n\nespacial relev\u00e2ncia para uma p\u00fablico escolar de n\u00edvel secund\u00e1rio e b\u00e1sico: \n\n \n\n 1\u00ba Modulo: compreende a localiza\u00e7\u00e3o da Aldeia do Lousal, defini\u00e7\u00e3o \n\nda localidade na pr\u00e9- historia \n31\n\n , com o alinhamento de v\u00e1rios vulc\u00f5es \n\nsubaqu\u00e1tico nesta faixa litoral alentejana, cuja actividade se associam \n\nfen\u00f3menos de hidrotesmalismo, respons\u00e1veis pela g\u00e9nese dos dep\u00f3sitos \n\nde subfreto de ferro, cobre, zinco e chumbo, actualmente observ\u00e1veis na \n\ngeologia da localidade. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizada atrav\u00e9s de uma \n\nmaquete, a esta representa\u00e7\u00e3o esquematizada acrescenta-se um v\u00eddeo \n\nsobre a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da faixa Piritosa ib\u00e9rica, recorrendo-se tamb\u00e9m \n\n                                                           \n31\n\n Aproximadamente  360 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s.  \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\na t\u00e9cnicas de anima\u00e7\u00e3o computorizadas de modo a serem melhor \n\ncompreendidas por parte do grande p\u00fablico as sucessivas paleografias \n\nassociadas as estruturas vulcano \u2013 rudimentares e os fen\u00f3menos que lhes \n\nderam origem, apresentados por recursos de anima\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo; \n\n \n\n 2\u00ba Modulo: compreende um desejo reconstru\u00eddo da estrutura vulc\u00e2nica \n\n(antes referida) e respectivo campo hidrotermal, um diagrama \n\nrepresentativo da sequ\u00eancia estratificada da regi\u00e3o, que permite localizar \n\no posicionamento de diferentes tipos de amostras geol\u00f3gicas da mina do \n\nLousal, neste m\u00f3dulo \u00e9 ainda sublinhada a especificidade do Lousal em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao resto da Faixa Piritosa ib\u00e9rica, para tal tamb\u00e9m foi produzido \n\num CD-ROM educativo sobre este tema, que se encontra a \n\ndisponibilidade do grande p\u00fablico; \n\n \n\n 3 Modulo: \u00e9 dedicado ao estudo dos sulfuretos mais abundantes nos \n\nmin\u00e9rios da Faixa Piritosa Ib\u00e9rica, com destaque para a pirite, calco \n\npirite, esfarelite e galeno. Em anexo a este 3\u00ba M\u00f3dulo foi instalado um \n\nlaborat\u00f3rio de mineralogia, onde os v\u00e1rios tipos de p\u00fablicos podem \n\nverificar as propriedades destes minerais, recorrendo a v\u00e1rios tipos de \n\nexperiencias (desde observar rochas e laminas delgadas das mesmas ao \n\nmicrosc\u00f3pio e proceder a ensaios pirogonsoticos). \n\n \n\n 2 \u00ba P\u00f3lo Arquivo de Sondagens  \n\n \n\nFoi criado um Arquivo de Sondagens, assim como uma base de dados, com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es que foram recuperadas relativamente a esta quest\u00e3o nas antigas instala\u00e7\u00f5es \n\nda mina. Este arquivo ocupa o espa\u00e7o da Antiga Arrecada\u00e7\u00e3o da Mina, onde se \n\nencontravam numerosos Tarolos de Sondagens, para tal, o pr\u00f3prio espa\u00e7o onde estes \n\nobjectos se encontravam amontoados, foi recuperado e nele instaladas estruturas \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\nmet\u00e1licas pr\u00f3prias ao acondicionamento dos Tarolos, e instalado o pr\u00f3prio Arquivo. \n\nDado ao elevado n\u00famero de sondagens existentes neste arquivo, e ao reduzido espa\u00e7o \n\ndo mesmo, grande parte deste esp\u00f3lio transitou para o Arquivo Nacional de Sondagens \n\ndo Instituto Geol\u00f3gico Mineiro. \n\n \n\n 3\u00ba P\u00f3lo Centro de Documenta\u00e7\u00e3o sobre a Geologia do Lousal  \n\n \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o: Espa\u00e7o cont\u00ednuo a Secret\u00e1ria da Mina; \n\n \n\n Os arm\u00e1rios de madeira existentes neste espa\u00e7o que albergavam cartas \n\ngeol\u00f3gicas, relat\u00f3rios de produ\u00e7\u00e3o, castas de couto mineiro, revistam \n\nsobre geologia, livros e amostras provenientes da mina; observ\u00e1veis \n\natrav\u00e9s de vitrinas, depois de arrumados e restaurados, continuam a \n\ndesempenhar a mesma fun\u00e7\u00e3o expositiva. Adicionou-se tamb\u00e9m a este \n\nlocal um microsc\u00f3pio de \u00e9poca. No piso superior instalou-se um novo \n\nespa\u00e7o moderno e funcional, com meios inform\u00e1ticos, mesas de desenho, \n\nequipamentos de projec\u00e7\u00e3o e v\u00eddeo, negatoscopio. Microsc\u00f3pio \n\npetrografico, bibliografia actualizada e lupa binocular.   \n\n Este espa\u00e7o surge como ponto de partida para a cria\u00e7\u00e3o dentro da \n\nestrutura do complexo museol\u00f3gico da mina do Lousal de um ateli\u00ea de \n\nestudos avan\u00e7ados em metalogenia, geologia de jazigos minerais, \n\ngeof\u00edsica e engenharia de minas, contudo este projecto ainda se encontra \n\nem fase de estudo e planifica\u00e7\u00e3o no que respeita a sua elabora\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nO 1\u00ba p\u00f3lo deste n\u00facleo geol\u00f3gico destina-se sobretudo ao p\u00fablico em geral e ao \n\np\u00fablico escolar dos n\u00edveis b\u00e1sico e secund\u00e1rio, o 2\u00ba p\u00f3lo e o 3\u00ba p\u00f3lo, t\u00eam como alvo um \n\ndiferente tipo de p\u00fablico.          \n\n O publico em geral e o publico escolar do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio poder\u00e3o \n\natrav\u00e9s da visita ao 1\u00ba p\u00f3lo (referente a exposi\u00e7\u00e3o sobre a geologia do Lousal) adquirir a \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nno\u00e7\u00e3o do que s\u00e3o as sondagens mineiras, como se observam e qual o seu destino, ainda \n\ntomar conhecimento dos espa\u00e7os do complexo min\u00e9rio do Lousal onde se trabalhava a \n\ngeologia ao tempo do funcionamento da mina.     \n\n O 2 \u00ba p\u00f3lo referente ao Arquivo de Sondagens, e 3\u00ba p\u00f3lo referente ao Dentro de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o sobre a Geologia do Lousal, destinam-se em particular para um p\u00fablico \n\nUniversit\u00e1rio, numa vertente de divulga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da geologia mineira, seus \n\nprocessos e objectivos enquanto entidades culturais, que interessa valorizar. Esta \n\nvertente da forma\u00e7\u00e3o, constitui uma mais-valia do projecto RELOUSAL, com in\u00fameras \n\npotencialidades, que vou passar a destacar: \n\n \n\na) O encerramento de v\u00e1rias mina que proporcionavam aos Estudantes \n\nUniversit\u00e1rios europeus das \u00e1reas da engenharia de minas, metalogenia, e \n\ngeologia, as condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o dos seus est\u00e1gios de forma\u00e7\u00e3o nas \n\nvertentes do saber relacionado com a explora\u00e7\u00e3o mineira. Assim sendo existe \n\nhoje em dia grandes dificuldades por parte desses mesmo estudantes de \n\nencontrarem locais pr\u00f3prios para a realiza\u00e7\u00e3o das mais variadas componentes de \n\naprendizagem, descri\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de sondagens, estudos de metalografia, \n\ncartografia mineira etc. O Museu polinucleado Mineiro do Lousal N\u00facleo \n\nGeol\u00f3gico, tentaria assim atrav\u00e9s do seu ateli\u00ea de estudos avan\u00e7ados criar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para suprimir estas necessidades globais de forma\u00e7\u00e3o, \n\nalcan\u00e7ando e conquistando esta maneira uma faixa mais espec\u00edfica de p\u00fablico. \n\n \n\nb) As condi\u00e7\u00f5es oferecidas e as estruturas geol\u00f3gicas do Jazigo da Mina do Lousal, \n\ntornam este local particularmente atraente para acolher profissionais; \n\nrelacionados com a \u00e1rea da geologia; nacionais e estrangeiros, que se deslocam a \n\nFaixa Piritosa Ib\u00e9rica para visita as minas activas em Portugal e Espanha. A \n\nparticularidade do Projecto RELOUSAL de considerar a cria\u00e7\u00e3o de oferta \n\nHoteleira e de Restaura\u00e7\u00e3o, constitui um factor de incentivo a vinda ao local \n\ndeste tipo de p\u00fablico especializado; \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\nc) A Mina do Lousal \u00e9 parte integrante de uma das mais importantes prov\u00edncias \n\nmetalogenia do mundo (a Faixa Piritosa Ib\u00e9rica), e aquela que na Europa tem \n\nrecebido mais aten\u00e7\u00e3o das autoridades Comunit\u00e1rias como um reposit\u00f3rio de \n\nconhecimento nas \u00e1reas da Engenharia de Minas e prospec\u00e7\u00e3o mineral. Este \n\nfacto proporcionou a cria\u00e7\u00e3o de programas Comunit\u00e1rios de incentivo a este \n\nprojecto, com investimentos da uni\u00e3o europeia.  \n\n \n\n \n\n Um Percurso de Futuro: O Centro de Ci\u00eancia Viva do Lousal \u2013 Mina \n\nda Ci\u00eancia \n\n \n\n No dia 28 de Outubro de 2006 foi inaugurado a 2\u00aa fase da musealiza\u00e7\u00e3o do \n\nCentro mineiro do Lousal (a 1\u00aa fase englobava acima de tudo a recupera\u00e7\u00e3o das antigas \n\ninfra-estruturas mineiras e a cria\u00e7\u00e3o de um centro de artesanato e \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional), com a abertura ao p\u00fablico do centro de ci\u00eancia viva, onde se encontra \n\ntamb\u00e9m a \u00e1rea de acolhimento (e loja do centro) e o vizinho n\u00facleo da central el\u00e9ctrica. \n\n  O grande atractivo do centro nessa altura, seria entre outras din\u00e2micas, a \n\ntecnologia CAVE \u2013 Automatic Virtual Environment, oriunda dos Estados Unidos, ainda \n\nn\u00e3o existente em Portugal e que permitiria, atrav\u00e9s da computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica virtual a tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es, com 8.295.000 pixel em tempo real, simular cen\u00e1rios \u00e0 escala real com \n\nRecurso a tecnologia Digital \u201emock-up\u201d (esta tecnologia foi na altura adaptada para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o no Museu Mineiro do Lousal \u2013 Centro de Ci\u00eancia Viva, pelo ISCTE\n32\n\n sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do Doutor Miguel Dias). O Centro de Ci\u00eancia Viva do Lousal esta \n\ninstalado num edif\u00edcio associado a actividade mineira, onde funcionava o armaz\u00e9m do \n\n\u00f3leo, a casa do ponto, o gabinete de geologia, a casa das lanternas, o balne\u00e1rio e a casa \n\ndos equipamentos. O edif\u00edcio sofreu diversas modifica\u00e7\u00f5es para funcionar como espa\u00e7o \n\nde promo\u00e7\u00e3o de cultura cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, este projecto de reabilita\u00e7\u00e3o foi da \n\nautoria da Empresa OA- Oficina de Arquitectura (com a coordena\u00e7\u00e3o dos arquitectos \n\nJorge Silva e Delfim Canas), que tentaram preservar ao m\u00e1ximo as antigas estruturas e \n\n                                                           \n32\n\n Instituto Superior de Ci\u00eancias Empresariais e do Turismo.  \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\ncaracter\u00edsticas mineiras do edif\u00edcio: luz, cor, ambiente e ao mesmo tempo induzir-lhe \n\ncaracter\u00edsticas que revelem uma modernidade ligada com a ci\u00eancia (ver anexos). O \n\nedif\u00edcio tem hoje em dia diversas \u00e1reas de exposi\u00e7\u00f5es (numa delas podemos encontrar 3 \n\ncarochas oferecidos ao Centro de Ci\u00eancia Viva pela Volkswagen resultante de um \n\nacordo, de coopera\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola com a Empresa autom\u00f3vel \n\nGerm\u00e2nica no ambito do Projecto de Coopera\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Tur\u00edstico e \n\nMuseol\u00f3gico da Aldeia do Lousal), Gruta Virtual, Laborat\u00f3rio, M\u00f3dulos interactivos, \n\nAudit\u00f3rio, Cyberc@f\u00e9, espa\u00e7os recreativos e um miradouro. Um dos espa\u00e7os que ainda \n\nse encontra em fase de recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 o dos balne\u00e1rios que funcionar\u00e3o como espa\u00e7o \n\nonde os visitantes se equipar\u00e3o para uma experiencia de descida a mina, atrav\u00e9s da gruta \n\nvirtual. No audit\u00f3rio (j\u00e1 antes referido) s\u00e3o exibidos filmes relacionados com a \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira e afins (parte fundamental do centro no que se refere ao in\u00edcio das \n\nvisitas guiadas para os seus visitantes, fazendo apresenta\u00e7\u00e3o do local). O n\u00facleo da \n\nCentral El\u00e9ctrica (edif\u00edcio incorporado no espa\u00e7o do Centro de Ci\u00eancia Viva do Lousal), \n\nconserva ainda grande parte do equipamento mineiro, o que levou que se procedesse a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do n\u00facleo e todo o conjunto de motores, compressores e equipamentos que \n\neste possu\u00eda (esta recupera\u00e7\u00e3o foi mais uma vez efectua pela equipa da AO- Oficina de \n\nArquitectura coordenada pelos Arquitectos Jorge Silva e Delfim Canas).  \n\n Para primeira exposi\u00e7\u00e3o do Museu Mineiro do Lousal - Centro de Ci\u00eancia Viva, \n\nem 2006, foi escolhido o tema \u201cEnergia e Minas\u201d que tentou tra\u00e7ar um percurso \n\nevolutivo que a actividade mineira fez das diferentes fontes energ\u00e9ticas, desde a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o exclusiva da for\u00e7a animal e humana, utiliza\u00e7\u00e3o de energia hidr\u00e1ulica, energia \n\na vapor e electricidade durante os anos de funcionamento da Mina. \n\n \n\n? Exposi\u00e7\u00f5es permanentes:  \n\n \n\no Gruta Virtual (Mina para gente pequena; maquina do tempo); \n\no A natureza tamb\u00e9m brinca ao \u00abquarto escuro\u00bb (o mundo de perdas para o \n\nar, vigilantes da natureza); \n\no Brinca com a luz (guiar a luz, ci\u00eancias do virtual; mangueira da luz, aqui \n\nh\u00e1 bruxas Laboratorium); \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\no Min\u00e9rios na intimidade (detectando min\u00e9rios ocultos, as pedras e o \n\ntoque) \n\no Intraterrestres e a vida nos extremos (vida aqu\u00e1tica a luz do sol, vida \n\naqu\u00e1tica nas trevas); \n\no Um espect\u00e1culo de cortar a respira\u00e7\u00e3o (paisagens minerais, caixas para \n\ncompreender a terra); \n\no Min\u00e9rios, mist\u00e9rios e outros assuntos s\u00e9rios (as historias que os minerais \n\ncontam); \n\no Lousal, sempre Lousal (sem terra n\u00e3o h\u00e1 carochas, a forja de vulcano). \n\n \n\n \n\n \n\n? O Centro de Ci\u00eancia Viva do Lousal e a comunidade.  \n\nUm dos aspectos mais importantes na constru\u00e7\u00e3o do Museu Mineiro do Lousal - Centro \n\nde Ci\u00eancia Viva, foi a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Lousal (muitos deles ainda \n\npertencentes a antiga comunidade mineira) no desenvolvimento e cria\u00e7\u00e3o do museu. \n\nDesde o inicio da elabora\u00e7\u00e3o da 1\u00aa fase dos processos de musealiza\u00e7\u00e3o das minas, que \n\nos v\u00e1rios trabalhos que envolveram a recupera\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e do edif\u00edcio que alberga \n\no Museu Mineiro do Lousal - Centro de Ci\u00eancia Viva, foram executados por empresas e \n\ntrabalhadores do Lousal\n33\n\n, o que constituiu desde o inicio deste projecto um aspecto \n\nfundamental para a identifica\u00e7\u00e3o e relacionamento da comunidade com os processos de \n\nedifica\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do Centro de Ci\u00eancia Viva e do N\u00facleo Museol\u00f3gico (de notar, \n\nque de uma forma extremamente positiva, o acompanhamento das visitas ao n\u00facleo \n\nmuseol\u00f3gico e ao Centro de Ci\u00eancia Viva, s\u00e3o hoje em dia muitas vezes efectuadas por \n\nantigos trabalhadores das minas ou seus familiares, numa tentativa de criar os primeiros \n\npostos de trabalho para a popula\u00e7\u00e3o do Lousal ligados ao museu). \n\n \n\n \n\n                                                           \n33\n\n JOAQUIM \u00c2NGELO DA SILVA SA; CORDEIRO-PROJECTOS E CONSTRU\u00c7\u00d5ES LDA, A; CFC-SOC. \n\nDE CONSTRU\u00c7\u00d5ES LDA; C\u00d3NIMO-CONSTRU\u00c7\u00d5ES IMOBILI\u00c1RIAS LDA. \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\n? P\u00fablico-alvo:  \n\n  O Museu Mineiro do Lousal - Centro de Ci\u00eancia Viva, tenta estabelecer nos seus \n\npar\u00e2metros de funcionamento uma forma\u00e7\u00e3o educativa dirigida a um p\u00fablico variado. \n\nSegundo estas bases, o centro tenta sensibilizar o seu p\u00fablico para a conserva\u00e7\u00e3o de \n\numa identidade patrimonial que testemunha a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de uma regi\u00e3o; tenta \n\ntamb\u00e9m desenvolver o respeito pela actividade exercida pelos mineiros, dirigindo os \n\nmais jovens para as quest\u00f5es relacionadas com o ambiente, e por fim ainda promovendo \n\na forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em algumas \u00e1reas, tais como a Geologia, a Engenharia de \n\nMinas, etc. O centro destina-se sobretudo a um p\u00fablico indiferenciado (habitantes do \n\nLousal e turistas nacionais e estrangeiros) ao p\u00fablico escolar dos n\u00edveis b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio, mas tamb\u00e9m a visitantes especializados e universit\u00e1rios.  \n\n Estes dois Primeiros tipos de p\u00fablico (indiferenciado e escolar de n\u00edvel b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio) atrav\u00e9s deste espa\u00e7o ligado a ci\u00eancia, poder\u00e3o al\u00e9m de observarem as \n\nexposi\u00e7\u00f5es permanentes adquirir uma no\u00e7\u00e3o sobre o que s\u00e3o sondagens (para que \n\nservem e como se observam), ou como eram os espa\u00e7os onde se trabalhava entre outras \n\ncoisas a Geologia, nos \u00faltimos anos de funcionamento da mina. A localiza\u00e7\u00e3o do jazigo \n\ne as suas infra-estruturas de superf\u00edcie, tornam as Minas do Lousal e o Centro de \n\nCi\u00eancia Viva, um local de atrac\u00e7\u00e3o para receber muitas centenas de profissionais \n\nestrangeiros que todos os anos se deslocam a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica com o objectivo de \n\nvisitar minas activas em Portugal e em Espanha (com destaque para Neves - Corvo), \n\nrealizar Excurs\u00f5es Geol\u00f3gicas, ou recolher para as suas Empresas dados e informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes para a prospec\u00e7\u00e3o de novos dep\u00f3sitos mineiros ainda por explorar. O facto do \n\nprojecto de musealiza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo mineiro do Lousal oferecer ainda oferta hoteleira e \n\nde restaura\u00e7\u00e3o, constitui um forte incentivo a este tipo de p\u00fablico (profissionais \n\nespecializados) a visitar o Centro de Ci\u00eancia Viva. A crise da Ind\u00fastria mineira foi \n\ndurante as ultimas d\u00e9cadas respons\u00e1vel pelo encerramento de uma grande parte das \n\nminas que usualmente proporcionavam aos Estudantes Universit\u00e1rios de toda a Europa, \n\ndas \u00e1reas da Geof\u00edsica, Geologia, Engenharia de Minas e Metalogenia, a oportunidade \n\npara realizarem os seus est\u00e1gios de forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica nas v\u00e1rias vertentes relacionadas \n\ncom o conhecimento sobre a explora\u00e7\u00e3o mineira. Persiste assim desta maneira, enormes \n\ndificuldades por parte das universidades e institutos em encontrar locais que \n\nproporcionem aos seus estudantes condi\u00e7\u00f5es reais para a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\ncomponentes de aprendizagem: descri\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de sondagens, estudos de \n\nmetalografia, cartografia mineira, etc. Neste dom\u00ednio o Museu Mineiro do Lousal - \n\nCentro de Ci\u00eancia Viva, pode criar instrumentos indicados para suprimir estas \n\nnecessidades, atraindo assim esta faixa espec\u00edfica de p\u00fablico, relativo aos Estudantes \n\nUniversit\u00e1rios.  \n\n \n\n? Projectos/ Actividades:  \n\nPara al\u00e9m das exposi\u00e7\u00f5es permanentes (por em rodap\u00e9), o Museu do Lousal \u2013 \n\nCentro de Ci\u00eancia Viva, possui um Audit\u00f3rio (j\u00e1 antes referido) com capacidade para 60 \n\npessoas, onde para al\u00e9m da exibi\u00e7\u00e3o de Document\u00e1rios relativos a vida e actividades \n\ndos mineiros, s\u00e3o realizados Encontros, Semin\u00e1rios, Palestras e Confer\u00eancias.  \n\n  No Laborat\u00f3rio s\u00e3o efectuadas diversas actividades experimentais, de acordo \n\ncom n\u00edvel et\u00e1rio dos visitantes. Outras actividades s\u00e3o integradas na oferta do centro, \n\nespecialmente jogos educativos tais como \u201cCi\u00eancias Viva on The rocks\u201d e \u201cQuem tem \n\nolho para minerais??, \u00e9 de salientar neste caso a aus\u00eancia gritante por parte do Centro de \n\nCi\u00eancia Viva de um Servi\u00e7o Educativo, sendo estas actividades na maior parte das vezes \n\nelaboradas e realizadas pelos Monitores, com pouca ou nenhuma experiencia na \u00e1rea \n\nPedag\u00f3gica, servindo estes jogos como complemento as actividades que deveriam ser \n\nelaboradas por um Servi\u00e7o Educativo, que se espera ser formado pelo centro, num \n\nfuturo o mais breve poss\u00edvel. Neste momento tamb\u00e9m se encontra a funcionar quatro \n\nprogramas, com a dura\u00e7\u00e3o compreendida entre os dois e tr\u00eas meses, que funcionam \n\ncomo workshops destinados para um p\u00fablico escolar mais jovem (do B\u00e1sico ao \n\nSecund\u00e1rio) os quais passarei a mencionar: \n\na) Vigilantes da natureza: Dedicado ao estudo de alguns seres vivos enquanto \n\n\u201cvigilantes da natureza\u201d, o seu estudo permite compreender os problemas \n\nrelacionados com a polui\u00e7\u00e3o das minas, ajudando na sua recupera\u00e7\u00e3o. O \n\nparticipante dura\u00e7\u00e3o do workshop \u00e9 convidado a analisar a qualidade do ar \n\natrav\u00e9s das plantas, que conseguem viver em solos com elevadas concentra\u00e7\u00f5es \n\nde metais; \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nb) Min\u00e9rios, Mist\u00e9rios e outros assuntos s\u00e9rios: o participante \u00e9 convidado a \n\nobservar diversas mat\u00e9rias-primas de origem vegetal, mas na maior parte dos \n\ncasos proveniente da crosta terrestre ao longo da evolu\u00e7\u00e3o da terra, e quais as \n\naplica\u00e7\u00f5es dessas mat\u00e9rias \u2013 primas na explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica das minas; \n\nc) A Gruta Virtual: gra\u00e7as a Realidade virtual, o participante tem a oportunidade \n\nde descer ao interior da mina, para observar e descodificar algumas das \n\nactividades exercidas pelos mineiros a quando da extrac\u00e7\u00e3o da Pirite;  \n\nd) Aqui h\u00e1 Bruxas Laboratorium: no laborat\u00f3rio de qu\u00edmica, atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias experi\u00eancias o participante \u00e9 convidado a descobrir as \n\ndiferen\u00e7as ente ci\u00eancia e magia (mais uma vez este projecto \u00e9 direccionado para \n\no publico escolar compreendido entre o b\u00e1sico e o secund\u00e1rio). \n\n \n\nA Imagem do Museu Mineiro do Lousal \u2013 Centro de Ci\u00eancia Viva \n\n \n\nO Gabinete de Produ\u00e7\u00e3o Audiovisual da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, no seguimento \n\ndos trabalhos realizados, na elabora\u00e7\u00e3o dos Log\u00f3tipos da primeira fase de musealiza\u00e7\u00e3o \n\ndo N\u00facleo Mineiro do Lousal (ver anexos), e dos trabalhos para a Feira de Agosto de \n\n2004 em Gr\u00e2ndola; no qual foi totalmente respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da imagem do \n\nevento (nos anos anteriores tinha sido contratada a empresa TVM Designers); incluindo \n\na cria\u00e7\u00e3o de uma mascote. \u00c8 nomeado nos in\u00edcios do ano de 2005 para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nprograma de elabora\u00e7\u00e3o da imagem relativo ao centro de ci\u00eancia viva do Lousal, por \n\nindica\u00e7\u00e3o de Francisco Fantasia Administrador da funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge, e de An\u00edbal \n\nCordeiro e Ricardo Campani\u00e7o Vereadores da Cultura da C\u00e2mara Municipal de \n\nGr\u00e2ndola e tamb\u00e9m respons\u00e1veis pelo projecto do Centro de Ci\u00eancia Viva.  \n\n \u00c9 de notar que devido a uma reparti\u00e7\u00e3o de direitos, a C\u00e2mara Municipal de \n\nGr\u00e2ndola e detentora de 50% dos direitos de gest\u00e3o do Centro, estabeleceu com a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Frederic Velge (detentora dos outros 50%) um contrato de exclusividade no \n\nque se refere a elabora\u00e7\u00e3o da Imagem e Comunica\u00e7\u00e3o efectuada em prol do Museu \n\nMineiro do Lousal Centro de Ci\u00eancia Viva. Este contrato (relativo a Imagem e \n\nComunica\u00e7\u00e3o) foi estabelecido sem d\u00favida devido a uma necessidade b\u00e1sica pela \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, em estar envolvida de maneira significativa na \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste projecto, recusando de pronto (em Dezembro de 2004) a contrata\u00e7\u00e3o \n\nde uma equipa de Design para trabalhar a imagem do Centro, e de uma equipa de \n\nPublicidade e Marketing para assegurar os processos Comunica\u00e7\u00e3o do mesmo para o \n\nexterior.          \n\n Numa primeira fase, de idealiza\u00e7\u00e3o do Log\u00f3tipo para o museu, foi sempre ponto \n\nassente, pelos coordenadores do projecto, tentar fazer uma liga\u00e7\u00e3o da imagem, que se \n\npretendia construir, com a dos antigos propriet\u00e1rios da mina, a SAPEC, e a Funda\u00e7\u00e3o \n\nFrederic Velge - especialmente atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o no novo log\u00f3tipo, da Cruz de \n\nCristo imagem de marca da empresa e da Funda\u00e7\u00e3o. Que tivesse ao mesmo tempo uma \n\nforte liga\u00e7\u00e3o com a comunidade do Lousal (visto que a Cruz de Cristo iria ter sempre \n\numa forte presen\u00e7a, pelo menos a n\u00edvel Local e Regional, identificando a SPAPEC e a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Frederic Velge com o trabalho que desenvolveu durante 88 anos nas minas do \n\nno Lousal, sendo uma forte marca para a comunidade, e ao mesmo tempo transmitindo \n\numa ideia de for\u00e7a com a sua cor vermelho), como podemos observar representada nos \n\ndois log\u00f3tipos da SAPEC e da Funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA equipa de produ\u00e7\u00e3o audiovisual da c\u00e2mara municipal de Gr\u00e2ndola, com a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Fonseca (designer respons\u00e1vel pelo projecto), sabia que seria \n\nfundamental criar um s\u00edmbolo forte, para o Museu, que interliga-se o Patrim\u00f3nio, a \n\nCi\u00eancia e a comunidade do Lousal. Demonstrando ainda a Liga\u00e7\u00e3o existente entra a \n\nempresa SAPEC, a comunidade Mineira do Lousal e o Museu. O que parece, ap\u00f3s a \n\ncolus\u00e3o dos trabalho de cria\u00e7\u00e3o da imagem do museu mineiro do \u2013 Lousal centro de \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nCi\u00eancia viva, \u00e9 que o resultado deste trabalho, que demorou aproximadamente um ano \n\n(foi iniciado a 3 de Fevereiro de 2005 e conclu\u00eddo a 16 de Dezembro desse mesmo ano), \n\nn\u00e3o \u00e9 mais do que a jun\u00e7\u00e3o dos elementos da cruz de Cristo (s\u00edmbolo da SAPEC) e do \n\nlog\u00f3tipo da funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o da roda da grua de \n\nextrac\u00e7\u00e3o de pirite da mina.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs cores, com o Vermelho tenta passar mais uma vez a ideia de for\u00e7a, orgulho e poder, \n\ne o verde-escuro, s\u00edmbolo de grandeza, estabelecem um paralelo com toda a actividade \n\ne esfor\u00e7o empreendidos pelos mineiros durante os anos de funcionamento das Minas do \n\nLousal e as duas institui\u00e7\u00f5es SAPEC e funda\u00e7\u00e3o Frederic Velge.\n34\n\n \u00c9 gritante a aus\u00eancia \n\nde um livro de normas neste projecto, por parte dos respons\u00e1veis da sua elabora\u00e7\u00e3o \n\n(gabinete de produ\u00e7\u00e3o audiovisual da c\u00e2mara municipal de Gr\u00e2ndola), este s\u00edmbolo \n\napenas consegue funcionar a um n\u00edvel local e regional, sendo dif\u00edcil ao espectador \n\ncomum e ao visitante do centro, associar este log\u00f3tipo com o Centro de ci\u00eancia viva do \n\nLousal e a hist\u00f3ria da regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n34\n\n Estes dados foram facultados pelo Gabinete de Produ\u00e7\u00e3o Audiovisual da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola. \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\nMuseu Mineiro do Lousal Centro de Ci\u00eancia Viva \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDe acordo com os par\u00e2metros estabelecidos no contrato de gest\u00e3o do centro de ci\u00eancia \n\nviva do Lousal (antes referidos) a C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, atrav\u00e9s do seu \n\nGabinete de Comunica\u00e7\u00e3o Coordenado pela Vereadora C\u00e9lia Costa, efectua tamb\u00e9m \n\ntoda a comunica\u00e7\u00e3o referente ao museu. Este processos apresenta e levantam algumas \n\nquest\u00f5es d\u00fabias, as quais de seguida passarei a considerar neste trabalho.  \n\n O principal objectivo do Gabinete de Comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de \n\nGr\u00e2ndola, em rela\u00e7\u00e3o ao Museu Mineiro do Lousal Centro de Ci\u00eancia Viva, \u00e9 segundo \n\nos mesmos a divulga\u00e7\u00e3o dos programas e actividades do centro, atrav\u00e9s da imprensa \n\nescrita, tendo alguns protocolos estabelecidos com alguns jornais da regi\u00e3o, tais como, o \n\n\u201cJornal Ecos de Gr\u00e2ndola\u201d, \u201cJornal Voz do Sado\u201d, Jornal o Setubalense\u201d e o \u201c Jornal \n\nPortal do Distrito de Set\u00fabal\u201d. De referir que estes jornais s\u00e3o os primeiros a receber \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas informa\u00e7\u00f5es relativas a actividades e eventos do Museu Mineiro \n\ndo Lousal \u2013 Centro de Ci\u00eancia Viva, transmitidas directamente pelo gabinete de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola. O gabinete tenta aqui estabelecer uma \n\nrede de comunica\u00e7\u00e3o entre a imprensa escrita da regi\u00e3o, confiando a divulga\u00e7\u00e3o deste \n\neventos e actividades por parte destes jornais a outros da regi\u00e3o do Alentejo, chegado \n\nate um n\u00edvel de divulga\u00e7\u00e3o nacional, atrav\u00e9s de contacto estabelecido por rede de \n\ninforma\u00e7\u00e3o em cadeia. Num primeiro plano tenho que criticar a aposta do gabinete de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, na divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias \n\nrelativamente ao Museu Mineiro do Lousal Centro de Ci\u00eancia Viva, a um n\u00edvel quase \n\nmeramente regional; Alentejo; em detrimento de uma mais vasta e imediata rede de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional, n\u00e3o esperando que por \u201carrast\u00e3o\u201d essa mesma rede se \n\nestabele\u00e7a sozinha. Num segundo plano, o reparo evidente, na principal aposta na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o escrita, deixando para um segundo plano a divulga\u00e7\u00e3o do Museu Mineiro do \n\nLousal Centro de Ci\u00eancia Viva atrav\u00e9s da r\u00e1dio e televis\u00e3o. Esta promo\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o dos eventos e actividades do Museu, encontram-se demasiados centradas a \n\num n\u00edvel local e regional, n\u00e3o conseguindo atingir na maior parte das vezes os seus \n\np\u00fablicos alvo definidos.        \n\n Outro dos exemplos fundamentais, como esta divulga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\nefectuada pelo gabinete de comunica\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara municipal de Gr\u00e2ndola, apresenta \n\nalgumas dificuldades, s\u00e3o os contactos estabelecidos com as escolas dos ensinos b\u00e1sicos \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\ne secund\u00e1rio. Mais uma vez \u00e9 dada prefer\u00eancia aos contactos com as escolas da regi\u00e3o \n\ndo Alentejo. Estes contactos s\u00e3o efectuados muitas vezes directamente por correio \n\nenviado as escolas, e por uma Newsleter criada pelo Gabinete de Comunica\u00e7\u00e3o da \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, sob a gest\u00e3o de Jo\u00e3o Pita Groz, tamb\u00e9m respons\u00e1vel \n\npela elabora\u00e7\u00e3o do Web design e da Pagina de internet do Museu Mineiro do Lousal \n\nCentro de Ci\u00eancia Viva (www.lousal.cienciaviva.pt). Esta comunica\u00e7\u00e3o torna-se por \n\nvezes deficiente, visto muitas das vezes n\u00e3o se obter o feedback desejado em rela\u00e7\u00e3o as \n\nescolas contactadas, que simplesmente n\u00e3o respondem a nenhuma destas comunica\u00e7\u00f5es. \n\nA p\u00e1gina de internet do Museu Mineiro do Lousal Centro de Ci\u00eancia viva, apresenta \n\nalgumas pequenas gralhas na sua estrutura informativa (apesar de em termos gr\u00e1ficos se \n\nencontrar num n\u00edvel muito aceit\u00e1vel), al\u00e9m da navegabilidade ser por vezes complicada, \n\nfaltam a primeira vista algumas informa\u00e7\u00f5es relativamente ao pre\u00e7o individual por \n\nvisita, sendo tamb\u00e9m dada pouca informa\u00e7\u00e3o relativamente a hist\u00f3ria do Centro de \n\nCi\u00eancia Viva. O Gabinete de Comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola \u00e9 \n\ntamb\u00e9m respons\u00e1vel pela marca\u00e7\u00e3o directa de visitas de grupo com mais de 15 \n\nelementos, e por todo o Marketing do museu mineiro do Lousal centro de ci\u00eancia viva \n\n(visto que o centro ainda n\u00e3o possui um Gabinete de Marketing, todos os produtos para \n\nvenda directa na loja do centro s\u00e3o da autoria da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, \n\nrelativamente ao Centro de Ci\u00eancia Viva e a comunidade do Lousal). Em termos de \n\nFliers e desdobr\u00e1veis relativamente ao centro de ci\u00eancia viva do Lousal, estes s\u00e3o \n\nelaborados e distribu\u00eddos n\u00e3o pelo gabinete de comunica\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara municipal de \n\nGr\u00e2ndola, mas sim pela Rede Nacional de Centros de Ci\u00eancia Viva, visto que o Centro \n\ndo Lousal encontra-se englobado nesta rede. Esta destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 feita a um n\u00edvel razo\u00e1vel \n\nem termos de n\u00famero de material a chegar ao Centro, estando sempre a disposi\u00e7\u00e3o do \n\nvisitante informa\u00e7\u00e3o escrita deste g\u00e9nero, chega-se ent\u00e3o facilmente a conclus\u00e3o que a \n\nRede Nacional de Centros de Ci\u00eancia Viva, caso neste, \u00e9 em parte, uma das grandes \n\nrespons\u00e1veis pela difus\u00e3o do Centro de Ci\u00eancia Viva do Lousal quer a n\u00edvel nacional e \n\ninternacional, em detrimento do Gabinete de Comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de \n\nGr\u00e2ndola. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\nDescida a Mina do Lousal - Centro de Ci\u00eancia Interactiva do Lousal  \n\n \n\nSer\u00e1 fundamental a elabora\u00e7\u00e3o por parte dos promotores deste projecto de uma descida \n\nao Po\u00e7o da Mina do Lousal, com a observa\u00e7\u00e3o directa das estruturas geol\u00f3gicas da \n\nmesmo, para promover ainda mais a aproxima\u00e7\u00e3o do p\u00fablico visitante da viv\u00eancia dos \n\nmineiros. Na Galeria Principal da Mina pretende-se a elabora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que \n\nrelacione o contexto da descida com informa\u00e7\u00f5es referente ao N\u00facleo Geol\u00f3gico em \n\nespecial ao 1\u00ba p\u00f3lo (exposi\u00e7\u00e3o sobre a geologia do Lousal), e com os materiais \n\ngeol\u00f3gicos dispon\u00edveis; assim sendo pretendem-se interligar a descida a mina \n\ncompletando-se.          \n\n Este Projecto avaliado em cerca de 7.300.000 Euros, iniciado em 2010, e \n\nprevisto o seu t\u00e9rmino para o ano de 2012, poder\u00e1 tornar-se no aspecto nuclear do \n\nprojecto de revitaliza\u00e7\u00e3o do Complexo Mineiro do Lousal. Atrav\u00e9s da reabilita\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o do subsolo da mina, em conjunto com o antigo espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o mineira da \n\nsuperf\u00edcie, poder\u00e3o ser criados vectores de atrac\u00e3o tur\u00edstica \u00fanicos em Portugal. A \n\ndescida ao interior da mina do Lousal ser\u00e1 proporcionar ao n\u00edvel da atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica \n\num percurso interactivo na \u00e1rea da hist\u00f3ria, geologia e explora\u00e7\u00e3o mineira. O primeiro \n\npasso no percurso de descida ser\u00e1 iniciado ao n\u00edvel da superf\u00edcie, no antigo edif\u00edcio de \n\nTritura\u00e7\u00e3o de Min\u00e9rio, onde ser\u00e1 apresentando aos visitantes um modelo tridimensional \n\ncom cerca de 16 metros, simulando o que ser\u00e1 os po\u00e7os, as galerias e as chamin\u00e9s da \n\nmina. No espa\u00e7o da casas das m\u00e1quinas do malacate (referentes ao po\u00e7o 1) os grupos \n\nser\u00e3o equipados com capacetes, imperme\u00e1veis, botas e lanternas, fundamentais para a \n\nseguran\u00e7a e para o bom funcionamento da descida (cada grupo apenas poder\u00e1 ter 16 \n\nelementos).          \n\n \u00c9 atraves do Po\u00e7o Waldemar (baptizado com o nome de um dos antigos gerentes \n\ne propriet\u00e1rio do complexo mineiro); no qual as galerias se dividem em dois n\u00edveis de \n\n45 e 30 metros de profundidade, que os visitantes ir\u00e3o descer ao subsolo; estas galerias \n\ns\u00e3o as que actualmente se encontram em melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o, pois serviam de \n\npaiol de explosivos nos \u00faltimos anos de explora\u00e7\u00e3o da mina, n\u00e3o se encontrando \n\nportanto inundadas. Do po\u00e7o 1 (referente a Casa das M\u00e1quinas do Malacate), os \n\nvisitantes ir\u00e3o seguir atraves de uma ponte pedonal, para o po\u00e7o Waldemar, onde \n\natraves de um elevador panor\u00e2mico, com capacidade para grupos de 16 pessoas, descem \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\ncerca de 45 metros para a profundidade da mina.      \n\n Foram idealizados cinco espa\u00e7os tem\u00e1ticos neste percurso, que se dividem entre \n\nas instala\u00e7\u00f5es de tritura\u00e7\u00e3o, galerias do subsolo, e casa das m\u00e1quinas do malacate: \n\n \n\n1) Espa\u00e7o Hist\u00f3ria da Mina do Lousal (Instala\u00e7\u00f5es de tritura\u00e7\u00e3o); \n\n2) Espa\u00e7o Geologia e G\u00e9nese do Jazigo (Instala\u00e7\u00f5es de tritura\u00e7\u00e3o);  \n\n3) Espa\u00e7o Tritura\u00e7\u00e3o e Lavaria (Instala\u00e7\u00f5es de tritura\u00e7\u00e3o); \n\n4) Espa\u00e7o Malacate (Casa das M\u00e1quinas do Malacate); \n\n5) Espa\u00e7o Extrac\u00e7\u00e3o de Min\u00e9rio (Galerias Waldemar). \n\n \n\nMais uma vez ficou a cargo da O.A (Oficina de Arquitectura) a idealiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de recupera\u00e7\u00e3o destas infraestruturas que ir\u00e3o passar pelos seguintes \n\nprocessos. \n\n \n\na) Arranjos dos espa\u00e7os exteriores e de superf\u00edcie do jazigo mineiro (po\u00e7o \n\nwaldemar); \n\nb) Recupera\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios (instala\u00e7\u00f5es de tritura\u00e7\u00e3o, casa das maquinas do \n\nmalacate); \n\nc) Musealiza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios espa\u00e7os a superf\u00edcie e no subsolo; \n\nd) Recupera\u00e7\u00e3o das galerias do subsolo e do espa\u00e7os para o acesso ao p\u00fablico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\n \n\nA conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural e o turismo rural, no caso do objecto \n\nde estudo desta minha disserta\u00e7\u00e3o ou seja o museu mineiro do Lousal, na sua estrutura \n\npolinucleada, foi encarado em certa medida pelos promotores do projecto, como um \n\ncomplemento a curto prazo aos rendimentos dos trabalhadores locais, neste caso que \n\neram provenientes da sua actividade enquanto mineiros, n\u00e3o conseguindo no entanto \n\nsubstituir na sua plenitude o lugar ocupado nesta regi\u00e3o pela actividade agr\u00edcola na sua \n\ntotalidade.          \n\n O processo de desenvolvimento tur\u00edstico do Alentejo, mais exactamente na sua \n\nvertente relacionada com o chamado Turismo em Espa\u00e7o Rural (TER), como no \n\nexemplo deste museu polinucleado, tem no entanto revelado uma evolu\u00e7\u00e3o segura nos \n\n\u00faltimos anos, muito gra\u00e7as ao investimento privado de empresas como a SAPEC \n\nimobili\u00e1ria S.A e do apoio do poder local como do da C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola.\n\n Deste modo embora j\u00e1 tenham sido criadas boas condi\u00e7\u00f5es para distribuir \n\nalguma riqueza em diversas \u00e1reas da regi\u00e3o do Alentejo atrav\u00e9s do turismo, deve-se ter \n\nem aten\u00e7\u00e3o que globalmente a regi\u00e3o continua a demonstrar os tradicionais problemas \n\ndo mundo rural, a menos que sejam tomadas medidas que transcendam claramente o \n\nsector do turismo, como o Projecto RELOUSAL, que apesar de alguns problemas, \n\npromoveu de forma positiva a revitaliza\u00e7\u00e3o e musealiza\u00e7\u00e3o do Complexo Mineiro do \n\nLousal e da pr\u00f3pria Aldeia. Uma das principais fun\u00e7\u00f5es dos museus de mina, como este \n\ncaso, \u00e9 o da preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio m\u00f3vel edificado, demonstrando tamb\u00e9m o \n\nconhecimento dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizadas na extrac\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios \n\ne dos recursos geol\u00f3gicos., impulsionado ao mesmo tempo o conhecimento e \n\nreconhecimento da localidade onde se encontram.      \n\n Os museus de mina s\u00e3o ent\u00e3o os locais ideais para a promo\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria local, \n\nnas suas vertentes econ\u00f3mica e social, e para o estudo da hierarquiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nlaboral e social do trabalho das minas. Numa prespectiva educacional e pedag\u00f3gica este \n\ntipo de museus tamb\u00e9m se tornaram numa importante ferramenta educativa para a \n\nlocalidade e regi\u00e3o no que se refere ao estudo dos impactos ambientais, que a \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira tr\u00e1s a regi\u00e3o onde se encontra, desde a an\u00e1lise de recursos Geo \n\nmineiros, impacto ambiental da industria, entre outros.     \n\n No entanto este tipo de complexo museol\u00f3gico, tem a obriga\u00e7\u00e3o de assegurar \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\ndois tipos de ac\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica: a divulga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da reutiliza\u00e7\u00e3o das \n\ninfraestruturas t\u00e9cnicas e sociais da mina, com fun\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas, que estejam \n\nadaptadas as suas novas fun\u00e7\u00f5es, e tamb\u00e9m o da preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \n\ninstala\u00e7\u00f5es e equipamentos da mina, o que muitas vezes n\u00e3o \u00e9 conseguido na sua \n\ntotalidade           \n\n Dentro de uma classifica\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica e de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\ncultural, caracteriza-mos este tipo de museus, como museus locais e museus de s\u00edtio \u2013 \n\nemergem no contexto hist\u00f3rico e s\u00f3cio- econ\u00f3mico de uma localidade, est\u00e3o \n\nincorporados estruturalmente e fazem parte da paisagem das mesmas localidades, \n\nprofundamente marcadas por anos de explora\u00e7\u00e3o mineira, que sentem nos seus valores \n\nculturais a necessidade de perpetuar no tempo a mem\u00f3ria da actividade mineira.  \n\n Esta classifica\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica pode ainda enquadrar-se noutra prespectiva, a da \n\norienta\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica do museu no sentido de enaltecer a dimens\u00e3o \n\nda vida humana na rela\u00e7\u00e3o de trabalho com a pr\u00f3pria mina, relegando para um segundo \n\nplano a dimens\u00e3o t\u00e9cnica e de equipamento da actividade mineira.    \n\n Temos no entanto que ter em aten\u00e7\u00e3o que a explora\u00e7\u00e3o e trabalho em minas, tr\u00e1s \n\nconsigo e para os seus trabalhadores a constru\u00e7\u00e3o de enormes particularidades sociais. \n\nSendo muitas vezes os pr\u00f3prios oper\u00e1rios produtos de comunidades desenraizadas, \n\nafastadas dos grandes centros urbanos, em regi\u00f5es que apresentam grandes n\u00edveis de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o (como antes referido). Assim sendo, estes museus, ao adaptarem a an\u00e1lise \n\ndesta face do trabalho das minas, acabam eles pr\u00f3prios por tornarem-se em museus de \n\nsociedade.          \n\n O complexo mineiro do Lousal (em especial a sua aldeia) re\u00fane os aspectos \n\nnucleares do que \u00e9 conhecido como exemplo da \u201c Vida mineira\u201d. A sua \u00e1rea territorial \u00e9 \n\nmarcada por uma discrep\u00e2ncia entre beleza e degrada\u00e7\u00e3o, com marcas ainda \n\nimpressionantes da antiga explora\u00e7\u00e3o da mina; num per\u00edodo compreendido de quase 88 \n\nanos. A hist\u00f3ria e patrim\u00f3nio deste local, repleto de objectos, hist\u00f3ria e estorias, as \n\ntradi\u00e7\u00f5es e cultura que permanecem enraizadas nos seus habitantes, a riqueza geol\u00f3gica \n\ne cient\u00edfica que ainda permanecem neste local, s\u00e3o factores que contem em si a for\u00e7a \n\nnecess\u00e1ria para um projecto de rein\u00edcio e reabilita\u00e7\u00e3o desta localidade, mas tamb\u00e9m das \n\nsuas gentes e da cultura de toda uma regiao.       \n\n O projecto RELOUSAL surge assim, atrav\u00e9s do olhar dos seus principais \n\npromotores (C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, SAPEC Imobili\u00e1ria S.A e Funda\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\nFrederic Velge), como a solu\u00e7\u00e3o encontrada para a reabilita\u00e7\u00e3o de uma identidade a \n\nmuito esquecida no tempo, e que urge preservar. Sendo um projecto de grandes \n\ndimens\u00f5es, foi por in\u00fameras vezes (e continua a ser) condicionado por diversos factores \n\nexternos, resultante destes condicionalismos, foi implementado faseadamente; o facto \n\nconcreto \u00e9 que acabou por transformar este pequeno territ\u00f3rio do litoral alentejano de \n\nforma inequ\u00edvoca para melhor.         \n\n N\u00e3o pude no entanto esquecer, ao elaborar esta minha disserta\u00e7\u00e3o, e ap\u00f3s os \n\ncontactos estabelecidos com os promotores deste projecto, que os objectivos \n\nfundamentais da Musealiza\u00e7\u00e3o do complexo min\u00e9rio do Lousal n\u00e3o foram apenas \n\nfinanceiros, mas acima de tudo o de recuperar sem apagar o passado de uma localidade, \n\nmantendo o poder pedag\u00f3gico, cient\u00edfico e educativo que as instala\u00e7\u00f5es do mesmo \n\npotencializavam para a oferta aos mais variados p\u00fablicos.      \n\n A par dos processos de requalifica\u00e7\u00e3o e de recupera\u00e7\u00e3o urbana dos antigos \n\nbairros habitacionais da aldeia, a implementa\u00e7\u00e3o de um percurso de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nambiental, foi um aspecto fundamental para a segura e correcta utiliza\u00e7\u00e3o de todo o \n\nespa\u00e7o musealizado da Aldeia Mineira do Lousal. Assim sendo, neste contexto, foi \n\ntamb\u00e9m entendido a cria\u00e7\u00e3o de um modelo auto sustent\u00e1vel econ\u00f3mico para a \n\nlocalidade, baseado numa intensa vertente tur\u00edstica e de lazer, apoiado em pequenas \n\nunidades comercias implantadas dentro do complexo museol\u00f3gico, e por um outro \n\nmodelo de divulga\u00e7\u00e3o cultural e cientifica do projecto.     \n\n A articula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos museol\u00f3gicos criados \n35\n\n e de equipamentos, como o \n\ncentro de ci\u00eancia viva mina da ci\u00eancia, permitiu dentro da estrutura do projecto \n\nRELOUSAL, a troca de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es, potenciando a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses partilhados que d\u00e3o forma a este complexo museol\u00f3gico polinucleado. A \n\nvertente tur\u00edstica \u00e9 determinante para o funcionamento deste museu, e elemento base na \n\nestrutura das redes de patrim\u00f3nio mineiro mundial, pretendendo aumentar o n\u00famero de \n\nvisitantes da aldeia mineira do Lousal ao ano, tentando alcan\u00e7ar este objectivo \n\nconjugando atrav\u00e9s dos seus diferentes n\u00facleos museol\u00f3gicos, conte\u00fados hist\u00f3ricos, de \n\narqueologia industrial e cient\u00edficos, com a experiencia de visitar ambientes com grande \n\nimpacto imaginativo, tendo ainda o factor suplementar do visitante estabelecer contacto \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o local, muitos deles antigos trabalhadores da mina.   \n\n                                                           \n35\n\n Arquivo Hist\u00f3rico e Centro de Documenta\u00e7\u00e3o da Minas do Lousal; N\u00facleo Geol\u00f3gico; Centro de Ci\u00eancia \n\nvivo do Lousal \u2013 Mina da ci\u00eancia  \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\n Os percursos museol\u00f3gicos ainda em desenvolvimento como a \u201cDescida a Mina \n\n\u201ce os trilhos rurais, pelos locais de explora\u00e7\u00e3o mineira, oferecidos aos visitantes, podem \n\ntornar-se mais uma mais-valia para a compreens\u00e3o de todo este territ\u00f3rio e sua \n\narticula\u00e7\u00e3o em termos de turismo rural, que apresenta j\u00e1 hoje em dia, n\u00fameros \n\nelevad\u00edssimos de \u00eaxito, como comprovam os seus cerca de 50 mil visitantes ao ano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBibliografia: \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas  \n\n \n\nAlmeida J.M. (1945) \u2013 Considera\u00e7\u00f5es a prop\u00f3sito do momento do Alentejo. Est. Not. \n\nTrab. Do S.F.M. vol. I (1-2) pp.71-95. \n\nAlmeida J.M. (1963) \u2013 O mercado Mundial de Volfr\u00e2mio e a situa\u00e7\u00e3o dos produtores \n\nPortugueses. Bol. Minas, Nova Serie 19, pp. 1-20. \n\nAlmeida J.M. Silva. J.M. Sancho J.N. Pereira, G.M e Barros; J.J (1946) \u2013 Jazigos \n\nde ferro mangan\u00eas do Alentejo. Relat\u00f3rio do S.F.M, 12.60 p. \n\nAmaro; Rog\u00e9rio Roque (1985), \u201c o Alentejo abandonado?\u201d, economia e socialismo, \n\n66/67; revista trimestral de economia Politica, Lisboa, editorial economia e \n\nsocialismo. \n\nBarroso, Ant\u00f3nio (1992), \u201c A mina do Lousal\u201d, SAPEC Jornal, 17, SAPEC, pp. 6-7. \n\nBarroso, Ant\u00f3nio (1996), Hist\u00f3ria da SAPEC, Edi\u00e7\u00e3o comemorativa especial, \n\nSAPEC. \n\nBeato. M.F e Gon\u00e7alves, F. (1976) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento Bibliografia \n\ngeol\u00f3gica mineira da prov\u00edncia mineira Ib\u00e9rica e dos seus jazigos. Com. Serv. Geol. \n\nPort. Tomo LX pp. 317-378. \n\nBrito. S. Cardoso. G. Almeida, C &amp; Carvalho; D (1975) \u2013 Programa de \n\naproveitamento dos recursos minerais; G.T. 11- estanha. Dir. Ger. Minas e Serv. \n\nGeol. \n\nCarneiro. F.S (1978) \u2013 Determinantes fundamentais da pol\u00edtica mineira em Portugal: \n\nBol. Minas, 15 (2) pp. 39-56. \n\nCarvalho, D. (1979) \u2013 Geologia Metalogenia e metodologia da investiga\u00e7\u00e3o de \n\nsulfuretos polimetalicos no sul de Portugal. Com. Serv. Geol. Port. T. 65, pp. 169-\n\n191. \n\nCarvalho, D. et all (1976) \u2013 Livro guia das excurs\u00f5es geol\u00f3gicas na Faixa Piritosa \n\nib\u00e9rica III, reuni\u00e3o de geologia do S.W do maci\u00e7o Hesp\u00e9rico da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\nCom. Serv. Geol. Port. T. LX pp271-315. \n\nCastello Branco &amp; Castro &amp; Solla, L. (1971) \u2013 Fantasias e factos nas referencias a \n\nantigas minas Portuguesas e Carlos Van Zeller. Bol. Minas, 8 (3) pp. 165-171. \n\nCastro E Solla. L. (1961) - Possibilidades das ind\u00fastrias base em Portugal em face \n\ndas mat\u00e9rias \u2013 primas nacionais. Est. Not. Trab. S.F.M., vol XV. (1-2). Pp 5-50. \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\nCosta. L.R. (1994) - Ind\u00fastria extractiva. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nordenamento do territ\u00f3rio em Portugal. Bol. Minas, 25 (2). pp. 167-175. \n\nCosta L. R. coord, et all (1988) - A Ind\u00fastria extractiva. Bol. Minas, 23 (1). pp. 3-55. \n\nCustodio, Jorge (1993) - As minas abandonadas do ponto de vista da Arqueologia \n\nMineira e Industrial. Bol. Minas, 30 (2) pp. 73-84. \n\nFerreira da Silva, Artur (1968) , \u201cas Minas do Lousal\u201d , Boletim de Minas, 5 (3) \n\nLisboa, pp.161-181. \n\nFonseca, V.N (1966) \u2013 Considera\u00e7\u00f5es sobre higiene e seguran\u00e7a em minas. Bol. \n\nMinas, 3 (2) pp. 61-70. \n\nGar\u00e7ia F. (1946) \u2013 Minas concedidas no Continente. Dir. Ger. Minas e Serv Geol, \n\nLisboa. \n\nGoinhas, J. (1984) \u2013 A prospec\u00e7\u00e3o mineira em Portugal; \u00e1reas potenciais dos \n\nprojectos. Bol. Minas, Dezembro, 22 (1) pp. 5-95. \n\nGoinhas, J, ET all (1992) Portugal exploration and mining: an interesting \n\n Challenge S.F.M, Dir, Ger, Minas. \n\nGomes, M.R (1930) \u2013 Plano de lavra da mina de cobre do Lousal, no concelho de \n\nGr\u00e2ndola. Bol. Minas, m\u00eas de Dezembro. \n\nGomes, M.R (1930) \u2013 Altera\u00e7\u00f5es no plano de lavra da mina de cobre do Lousal. Bol. \n\nMinas, pp. 31-45. \n\nGuimar\u00e3es, Paulo (1995), \u201ca Interven\u00e7\u00e3o do Estado Novo na ind\u00fastria Mineira: a \n\ncria\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de fomento mineiro\u201d, boletim de Minas, 32 (3), Lisboa, pp. 203-\n\n212. \n\nLeite, M.M &amp; Oliveira, J.S. (1993) \u2013 Controlo ambiental em \u00e1reas mineiras \n\nabandonadas. Arquivos do I.G.M. Porto 16p. \n\nLouren\u00e7o, C. et all (1992) - Prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o mineira em Portugal. Aspectos \n\nadministrativos e de infraestruturas no acesso a actividade. Serv. Fom. Mineiro; \n\nLisboa. \n\nMartins , I.P., e M.C.M. Lopes (1996), \u201c Minas do Lousal : recupera\u00e7\u00e3o urbano \u2013 \n\ntur\u00edstica na prespectiva ambiental\u201d , Actas da 5\u00aa Conferencia nacional sobre a \n\nQualidade do ambiente , I; Aveiro, Universidade de Aveiro, pp. 451-460. \n\nMatzke, K. (1971) \u2013 Mina do Lousal. Livro Guia da excurs\u00e3o n\u00ba4 do CHLAGE. Dir. \n\nGer. Minas e Serv. Geol. Lisboa, pp. 25- 32. \n\nOliveira, J.M. (1997) - Algumas reflex\u00f5es com enfoque na problem\u00e1tica dos riscos \n\nambientais associados a actividade mineira. Est. Not. Trab. I.G.M; vol 39 pp. 3-25. \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\nRodrigues, Paula (2005) \u2013 Vidas na Mina: Mem\u00f3rias, Percursos e Identidades. Celta \n\nEditora, Oeiras, pp. 14-21. \n\nShermerhorn, L. J. (1971) - A Faixa Piritosa do sul de Portugal. Livro \u2013 Guia da \n\nexcurs\u00e3o n\u00ba4 di I CHLAGE. Dir. Ger. Minas e Serv Geol. Lisboa, pp. 15-25. \n\nSilva, A. H (1968) - As minas do Lousal. Bol. Minas, 5 (3) pp. 161-181. \n\n \n\n \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o consultada  \n\n \n\nArquivo da Direc\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Minas, Processos relativos a Mina do \n\nLousal (Lousal) \u2013 312, Lousal Novo \u2013 368, Lousal n\u00ba2 \u2013 1084, Lousal n\u00ba3 \u2013 1085, \n\nSitio do Montado \u2013 1086, Cerro dos Armeir\u00f5es -1107), com consulta da direc\u00e7\u00e3o \n\nGeral de geologia e Energia do Minist\u00e9rio da Economia, Lisboa.  \n\nArquivo da Direc\u00e7\u00e3o Regional do Alentejo, Dossiers v\u00e1rios relativos \u00e1 Mina do \n\nLousal, Minist\u00e9rio da Economia, \u00c9vora. \n\nArquivo da Mines et industries, documentos v\u00e1rios relativos a Mina do Lousal, \n\nLousal, SAPEC.  \n\nBoletim de Minas (1931), \u201c Plano de Lavra do Lousal\u201d, Out. a Dez. De 1930, \n\nLisboa, Direc\u00e7\u00e3o Geral de minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, pp. 31-45. \n\n C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola (s/d); \u201cEstudos demogr\u00e1ficos e Sociais\u201d, plano \n\ndirector Municipal de Gr\u00e2ndola, Oficina da Arquitectura/ Hidrot\u00e9cnica Portuguesa/ \n\nIntersisment (equipa t\u00e9cnica). \n\nC\u00e2mara municipal de Gr\u00e2ndola (s/d), \u201cRede urbana e equipamento Colectivo, \n\nestudos pr\u00e9vios \u201c, Plano Director Municipal de Gr\u00e2ndola, Oficina de arquitectura/ \n\nHidrot\u00e9cnica Portuguesa/ Intersisment (equipa t\u00e9cnica). \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola (1994), Estudos de Ordenamento do Lousal, \n\nProposta de trabalho, Oficina de arquitectura (equipa t\u00e9cnica). \n\n C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola (1995a) Estudos de Ordenamento do Lousal, plano \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o do Lousal, 1\u00aa Fase, Oficina de Arquitectura (equipa t\u00e9cnica). \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola (1995b), Estudos de ordenamento do Lousal, plana \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o do Lousal, 2\u00aa Fase, Oficina de Arquitectura (equipa t\u00e9cnica). \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola (1995c), plano de urbaniza\u00e7\u00e3o do Lousal, 3\u00ba fase, \n\noficina de arquitectura (equipa t\u00e9cnica). \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola (1995d) Projecto de loteamento do Lousal, 1\u00aa \n\nFase, Oficina de Arquitectura (equipa t\u00e9cnica). \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola (1996) Projecto de urbaniza\u00e7\u00e3o do Lousal , 4\u00aa fase , \n\nOficina de Arquitectura( equipa t\u00e9cnica). \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola e SAPEC Imobili\u00e1ria S.A (1994), Acordo de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o entre o Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola e a SAPEC imobili\u00e1ria S.A para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Projecto \u201cRELOUSAL\u201d. \n\nMinist\u00e9rios da Economia e do Trabalho (1974), Despacho de 8 de Agosto, Aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo 1\u00ba art.\u00ba 9\u00ba do dec-lei n\u00ba 44 506de 10 de Agosto de 1962. \n\nSAPEC (1990), Lousal, Estudos de Ordenamento, Atelier de Arquitectura \n\nPaisag\u00edstica Jo\u00e3o Ceregeiro (equipa T\u00e9cnica). \n\nSAPEC Imobili\u00e1ria S.A (1994), Projecto de Desenvolvimento Integrado de \n\nRedinamiza\u00e7\u00e3o do Lousal RELOUSAL, 1\u00aa Fase, Diagnostico, Oficina de \n\nArquitectura (equipa t\u00e9cnica)."}]}}}