{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16859"}, {"@name": "filename", "#text": "23557_moraes_ia_tcc_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Formatura \n\n \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em ENGENHARIA AMBIENTAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSELE\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS POTENCIAIS PARA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA ZONA DE \n\nPROCESSAMENTO E EXPORTA\u00c7\u00c3O DE FERNAND\u00d3POLIS \u2013 SP UTILIZANDO \n\nGEOTECNOLOGIA \n\n \n\n \n\nIgor Amedi de Moraes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro (SP) \n\n \n\n2011 \n\n\n\n \nCampus de Rio Claro \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental \n  \n\n \n\nIGOR AMEDI DE MORAES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSELE\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS POTENCIAIS PARA \n\nIMPLANTA\u00c7\u00c3O DA ZONA DE PROCESSAMENTO E \n\nEXPORTA\u00c7\u00c3O DE FERNAND\u00d3POLIS \u2013 SP \n\nUTILIZANDO GEOTECNOLOGIA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Formatura apresentado ao \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \n\nCampus de Rio Claro (SP), da Universidade \n\nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Engenheiro \n\nAmbiental.  \n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Msc. Rubens Hardt \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro (SP) \n\n2011 \n\n\n\n \n\nMoraes, Igor Amedi de\n        Sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais para implanta\u00e7\u00e3o da zona de\nprocessamento e exporta\u00e7\u00e3o de Fernand\u00f3polis - SP utilizando\ngeotecnologia / Igor Amedi de Moraes. - Rio Claro : [s.n.], 2011\n        67 f. : il., figs., mapas\n\n        Trabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado - Engenharia\nAmbiental) - Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e\nCi\u00eancias Exatas\n        Orientador: Rubens Hardt\n\n        1. Engenharia ambiental. 2. \u00c1reas industriais. 3. Sistema de\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. 4. Modelagem ambiental.  5. Meio ambiente. 6.\nSensoriamento remoto. I. T\u00edtulo.\n\n \n628.092\nM827s\n\nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP\n\n\n\n \nCampus de Rio Claro \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental \n  \n\n \n\n \n\nIGOR AMEDI DE MORAES  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSELE\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS POTENCIAIS PARA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA \n\nZONA DE PROCESSAMENTO E EXPORTA\u00c7\u00c3O DE \n\nFERNAND\u00d3POLIS \u2013 SP UTILIZANDO GEOTECNOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTrabalho de Formatura apresentado ao \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \n\nCampus de Rio Claro (SP), da Universidade \n\nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Engenheiro \n\nAmbiental.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n\nProf. Msc. Rubens Hardt (orientador) \n\nProf\u00aa. Dra. Andr\u00e9ia Medinilha Pancher  \n\nProf. Dr. Sergio dos Anjos Ferreira Pinto \n\n \n\nRio Claro, 09 de Novembro de 2011. \n\n \n\n \n\n____________________                                         ________________________ \n\n  Igor Amedi de Moraes                   Prof. Msc. Rubens Hardt \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 DEUS pela oportunidade dada e \n\npor estar presente em todos os \n\nmomentos da minha vida.  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 minha querida M\u00e3e Silvana e meu grande irm\u00e3o \u00c9ric por todo apoio, conselhos, \n\nexemplos, e por estarem presente me apoiando nos melhores momentos da minha vida. \n\nAmo muito voc\u00eas. \n\n \n\n\u00c0 meu grande orientador Rubens Hardt, pelo apoio, pela paci\u00eancia, pelas cr\u00edticas \n\nconstrutivas e todo seu conhecimento que me ajudaram a elaborar e construir esta \n\nmonografia, minha eterna gratid\u00e3o.  \n\n \n\nAo meu av\u00f4 Jamil e minhas av\u00f3s Linda e Maria por serem \u00e0 base da minha fam\u00edlia, \n\ndando carinho e dividindo experi\u00eancias desde minha inf\u00e2ncia, influenciando diretamente \n\nna pessoa que sou. \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia materna, minha tia R\u00f4 e tio Lauro, e os distantes moradores do estado \n\ndo Mato Grosso, Jorj\u00e3o, Tia Bel, Renan, M\u00e1rcia,Enzo Valentina, Nath\u00e1lia e Renilson \n\npelos poucos, mas felizes, momentos em que passamos juntos nas festas de fim de ano. \n\n \n\nAo meu Pai \u00c9cio e Leidiane, juntamente com meus tios Celso, Gersinho e Nelsinho, e \n\nminhas tias C\u00e9lia, Celi e Neuza, por terem me propiciado uma \u00f3tima inf\u00e2ncia na minha \n\neterna cidade de Ouroeste e por todo o carinho dado. \n\n \n\n\u00c0 meu Padrinho Edson (in memoriam), que onde estiver, tenho certeza que est\u00e1 do lado \n\nde Deus me iluminando e protegendo, com a certeza de saber o tamanho da falta que faz \n\npara todos. \n\n \n\n\u00c0 meu av\u00f4 Olimpio e tio H\u00e9lio (in memoriam), que infelizmente n\u00e3o conheci mas sei de \n\ntudo o que foram e como eram reconhecidos, muito obrigado pela prote\u00e7\u00e3o ai de cima. \n\n \n\n\u00c0 meus eternos amigos e irm\u00e3os Descalvado, Farinha, Sacra, Simpa, Precoce e Tonella, \n\npelos grandes momentos da vida unespiana, sempre com alegria e divers\u00e3o. Podem \n\ncontar comigo para o que for... SEMPRE!!! \n\n \n\n\u00c0 galera da minha sala, em especial, Cinthia, Hina, Palmito, Ney, Smuf e Wilson, meus \n\nveteranos, veteranas, bixos ,bixetes e a galera dos outros cursos pelos momentos de \n\ndescontra\u00e7\u00e3o, aprendizado e pelo tempo que passamos juntos. \n\n \n\n\u00c0 minha casa, a Republica Tississinguabe e seus moradores, Salsa, Itajub\u00e1, Hondinha, \n\nMauro, Leonel, Aron, Roberto, Dr. Andrezito e Claudinho, e os seus agregados, anexos \n\ne afins, por todos os churrascos, cervejadas, momentos de bobeira que passamos juntos. \n\nMomentos eternos, que deixar\u00e3o saudades! \n\n \n\nAos meus amigos Thiago e Slot, minhas amigas Flavinha, Jeca, Joice, Monica, Sara e \n\nSocorro por serem minha fam\u00edlia, pelos momentos felizes e alegres nos primeiros anos \n\nde faculdade.  \n\n \n\n\u00c0 meus grandes amigos de inf\u00e2ncia e irm\u00e3os Jonathan, Jo\u00e3o Paulo, Perim, Rodrigo, \n\nRafael, Branc\u00e3o, Lu\u00eds Henrique, Abel e Saulo por todas as conversas fiadas, rodas  de \n\n\n\nviol\u00e3o, dota, animes, mangas, enfim, por todos os momentos felizes que passamos \n\njuntos. Saudades deste tempo! \n\n \n\n\u00c0 Marilda pelos anos de dedica\u00e7\u00e3o e carinho, no per\u00edodo que trabalhou em casa. \n\n \n\n\u00c0 prefeitura da cidade de Ouroeste pelo apoio financeiro pelos cinco anos de minha \n\ngradua\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u00c0 prefeitura da cidade de Fernand\u00f3polis pelos dados fornecidos neste trabalho, e pelo \n\nestagio fornecido. \n\n \n\nAo \u00c2ngelo Veiga, Greicy, Sidnei, Paulo Vono, Cidinho e Laurene, integrantes da \n\nSecretaria do Meio Ambiente de Fernand\u00f3polis pela oportunidade de aprendizado. \n\nParabenizando tamb\u00e9m pelo grande trabalho desenvolvido no munic\u00edpio! \n\n \n\nAos professores da Unesp de Rio Claro que contribu\u00edram para meu aprendizado, entre \n\neles, Marcelo Garcia, Denis, Jairo, Marc\u00e3o, Moruzzi e Navis. \n\n \n\nAos meus professores do col\u00e9gio COC de Fernand\u00f3polis, entre eles, Cleb\u00e3o, Escremin, \n\nAmelinha, Herivan, Tio Raul, Pina, Z\u00e9 Paulo, Cadu e especialmente ao Wilsinho (in \n\nmemoriam), por mostrarem um jeito novo de dar aula, fazendo-as mais divertidas e \n\nalegres. \n\nA todos os citados e os que por ventura n\u00e3o lembrei na hora, meu MUITO OBRIGADO \n\npor fazerem parte da minha vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nOs benef\u00edcios resultantes da implanta\u00e7\u00e3o de uma Zona de Processamento e Exporta\u00e7\u00e3o \n\n(ZEPs) s\u00e3o muitos, abrangendo os n\u00edveis local, estadual e federal, mas muitas vezes \n\nsomente os fatores socioecon\u00f4micos s\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o, deixando de lado \n\ndiversos outros fatores que deveriam ser analisados, como o meio ambiente. Neste \n\ncontexto de industrializa\u00e7\u00e3o e a luta pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel, o presente \n\ntrabalho visa incorporar a vari\u00e1vel ambiental no processo de decis\u00e3o de \u00e1reas de loca\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, em especial, a ZPE da cidade de Fernand\u00f3polis \u2013 SP, analisando fatores \n\nf\u00edsicos e ambientais como, classes de declividade, caracter\u00edsticas geol\u00f3gica, \n\ncaracter\u00edsticas pedol\u00f3gica, e uso da terra. Seguindo uma an\u00e1lise multicrit\u00e9rio de \n\npondera\u00e7\u00e3o destes fatores, auxiliado por ferramenta SIG (Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica), e produtos de sensoriamento remoto, como imagens do sat\u00e9lite CBERS e \n\nimagem SRTM, foi feita uma modelagem demonstrando as \u00e1reas de melhor aptid\u00e3o \n\npara as atividades industriais, podendo auxiliar e reduzir os impactos negativos no meio \n\nambiente que adviriam do fruto de loca\u00e7\u00f5es mal planejadas. \n\n \n\nPalavras-chaves: \u00c1reas industriais, Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e Modelagem \n\nambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe implementation of an Export and Processing Zone (ZEPs) brings several benefits to \n\nthe local, state and federal economy, but often, only socioeconomic factors are \n\nconsidered, apart from several other factors that should be analyzed, such as the \n\nenvironment. In this context of industrialization and the struggle for sustainable \n\ndevelopment, this work propose to incorporate the environmental variable in the \n\ndecision process for establishing industrial areas, in particular, the ZPE in the city of \n\nFernand\u00f3polis, S\u00e3o Paulo state, Brazil, by examining several physical and \n\nenvironmental factors such as slope intervals, geological features, pedological factors \n\nand land use. Developed using a multicriteria analysis, a model has been elaborated, \n\nwhere these factors have received a proportional value according with their importance, \n\nsupported by a GIS tool (Geographical Information System) and remote sensing \n\nproducts, such as images from CBERS satellite and SRTM radar, showing the suited \n\nareas for industrial activities, considering environmental conditions. This model may \n\nassist to take better decision about the ZPE implementation area and to reduce the \n\nnegative environmental impacts that would  result of poorly planned locations. \n\n \n\nKeywords: Industrial areas, Geographic Information System and Environmental \n\nModeling. \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1. Arquitetura de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ..................................................... 18 \n\nFigura 2.  Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis............................................................ 22 \n\nFigura 3. \u00c1rea de estudo determinada pela infra-estrutura existente no munic\u00edpio ................. 27 \n\nFigura 4. Fluxograma da metodologia ...................................................................................... 30 \n\nFigura 5. Visualiza\u00e7\u00e3o 3D do mapa hipsom\u00e9trico .................................................................... 31 \n\nFigura 6. Mapa de classes de declividade................................................................................. 35 \n\nFigura 7.  Mapa de caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ........................................................................... 38 \n\nFigura 8.  Mapa de caracteriza\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica ......................................................................... 41 \n\nFigura 9. Mapa de \u00e1rea de APP ................................................................................................ 44 \n\nFigura 10. Mapa uso da terra .................................................................................................... 46 \n\nFigura 11. Combina\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de fatores analisados ..................................................... 47 \n\nFigura 12. Compara\u00e7\u00e3o utilizando o m\u00e9todo AHP................................................................... 48 \n\nFigura 13. Mapa final de aptid\u00e3o industrial .............................................................................. 50 \n\nFigura 14. Dire\u00e7\u00f5es predominantes dos ventos ........................................................................ 52 \n\nFigura 15. Mapa de aptid\u00e3o com \u00e1rea urbana, meios de transporte e esta\u00e7\u00e3o de tratamento ... 54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 10 \n\n2 OBJETIVOS...................................................................................................................... 13 \n\n2.1 Objetivo geral ............................................................................................................ 13 \n\n2.2 Objetivos espec\u00edficos ................................................................................................. 13 \n\n3 EMBASAMENTO TE\u00d3RICO .......................................................................................... 14 \n\n4 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA ............................................................................................ 22 \n\n4.1 Caracter\u00edsticas Gerais ................................................................................................ 22 \n\n4.2 \u00c1rea de Estudo ........................................................................................................... 24 \n\n5 MATERIAL E M\u00c9TODOS .............................................................................................. 28 \n\n5.1 Material ...................................................................................................................... 28 \n\n5.2 M\u00e9todos ..................................................................................................................... 28 \n\n6 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ...................................................................................... 31 \n\n6.1 Classes de declividade ............................................................................................... 33 \n\n6.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ........................................................................................... 36 \n\n6.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica ......................................................................................... 39 \n\n6.4 Classes de uso da terra ............................................................................................... 42 \n\n6.5 Mapa de aptid\u00e3o industrial ......................................................................................... 47 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES .................................................... 55 \n\n8 BIBLIOGRAFIA ............................................................................................................... 58 \n\nANEXOS .................................................................................................................................. 62 \n\nANEXO A \u2013 Algoritmo em LEGAL para m\u00e9dia ponderada dos mapas .............................. 63 \n\nANEXO B \u2013 Algoritmo em LEGAL para incluir as APPs ................................................... 66 \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, ocorrida no final do s\u00e9culo XVIII, modificou o modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a forma com que a sociedade vivia, dando maior \u00eanfase para os processos \n\nindustriais e suas formas de otimiza\u00e7\u00e3o.   \n\n A expans\u00e3o das atividades industriais gerou um crescimento desordenado das cidades, \n\ncausando problemas como aumento da press\u00e3o demogr\u00e1fica, polui\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1gua e ar, \n\ncomprometendo assim, a qualidade de vida das pessoas que vivem na regi\u00e3o. \n\n Neste contexto, surgiu a necessidade de um melhor ordenamento do territ\u00f3rio, sendo \n\nfeito atrav\u00e9s estudos ambientais na \u00e1rea, gerando classes de usos do solo para cada unidade \n\nterritorial referente \u00e0 determinada atividade. \n\n Com o ordenamento do territ\u00f3rio e a preocupa\u00e7\u00e3o de evitar problemas \u00e0 sociedade, \n\nsurgiu \u00e0 necessidade de criar aglomerados industriais como as Zonas de Processamento e \n\nExporta\u00e7\u00e3o. \n\nAs Zonas de Processamento e Exporta\u00e7\u00e3o (ZPEs) caracterizam-se como \u00e1reas de livre \n\ncom\u00e9rcio, destinadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de empresas voltadas para a produ\u00e7\u00e3o de bens a serem \n\ncomercializadas com o exterior, sendo consideradas zonas prim\u00e1rias para efeito de controle \n\naduaneiro (MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO, IND\u00daSTRIA E COMERCIO \n\nEXTERIOR, 2009).  \n\nOs objetivos b\u00e1sicos destas \u00e1reas s\u00e3o atrair novos investimentos, gerar emprego e \n\nrenda para a popula\u00e7\u00e3o, promover o desenvolvimento de novas tecnologias, e principalmente, \n\naumentar as exporta\u00e7\u00f5es.  \n\nO modelo j\u00e1 apresenta grande sucesso no cen\u00e1rio nacional, visto que, com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Zona Franca de Manaus em 1967, o estado do Amazonas saltou de 145 \n\nindustriais para atingir 800 em 1977, sendo respons\u00e1vel por cerca de 75% do Produto Interno \n\nBruto (PIB) do estado do Amazonas, gerando mais de 120 mil empregos diretos e indiretos \n\n(PORTAL TERRA, 2010) \n\nNeste contexto, o governo federal pretende adotar o modelo em outras localidades do \n\nBrasil, buscando o crescimento da economia e o desenvolvimento de todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. \n\n V\u00e1rios munic\u00edpios se inscreveram na tentativa de serem contemplados, no entanto, \n\nsomente seis foram aprovados. Dentre estes, o \u00fanico no estado de S\u00e3o Paulo se localiza no \n\nmunic\u00edpio de Fernand\u00f3polis (PRESIDENTE, 2010), e por este motivo, o presente trabalho \n\n\n\n11 \n\n \n\npretende subsidiar os estudos de loca\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio, auxiliando os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nenvolvidos. \n\n A aprova\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o da ZPE Paulista na cidade de Fernand\u00f3polis trar\u00e1 \n\nalgumas vantagens para empresas instaladas como, suspens\u00e3o dos impostos de importa\u00e7\u00e3o e \n\nimposto sobre produtos industrializados (IPI), liberdade cambial (podem ou n\u00e3o converter em \n\nreais os ganhos obtidos nas exporta\u00e7\u00f5es), atrair investimentos estrangeiros, promover o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social, entre outros (MINIST\u00c9RIO DO \n\nDESENVOLVIMENTO, IND\u00daSTRIA E COMERCIO EXTERIOR, 2009). \n\n Apesar do objetivo da ZPE ser o mercado externo, esta apresenta as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas de implanta\u00e7\u00e3o, mas em maiores propor\u00e7\u00f5es de tamanho e investimento, dos \n\ndistritos industriais amplamente difundidos na maioria dos munic\u00edpios do pa\u00eds, e por isso, o \n\nestudo proposto teve como subsidio a bibliografia relacionada a este aspecto.    \n\n Por se tratar de uma obra de grande porte, a estrutura atual do munic\u00edpio n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente, por isso, existe a necessidade de obras de infra-estrutura b\u00e1sica, criando novas \n\ninstala\u00e7\u00f5es ou modernizando as existentes, e tamb\u00e9m ser\u00e3o constru\u00eddos dois trechos de \n\nrodovia, ligando as outras duas existentes que passam ao redor da cidade, formando-se com \n\nisso, um anel vi\u00e1rio, que ir\u00e1 facilitar o fluxo de ve\u00edculos destinados a ZPE e prevenindo \n\nproblemas a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana. \n\nA obra trar\u00e1 benef\u00edcios tamb\u00e9m para o munic\u00edpio, ocorrendo um grande \n\ndesenvolvimento, tanto de car\u00e1ter econ\u00f4mico, como de car\u00e1ter social, tendo um crescente \n\naumento populacional nos primeiros anos de funcionamento.  \n\nCom isso, varias estrat\u00e9gias de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo devem ser adotadas, desde a \n\n\u00e1rea para a implanta\u00e7\u00e3o do projeto, como prov\u00e1veis \u00e1reas para expans\u00e3o populacional e \n\ntamb\u00e9m o aumento da malha vi\u00e1ria do munic\u00edpio, oferecendo mobilidade de entrada e sa\u00edda \n\nde ve\u00edculos. \n\n O estudo da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o deve ser feito analisando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \n\n\u00e1rea, visando avaliar as melhores condi\u00e7\u00f5es para a sua realiza\u00e7\u00e3o, evitando-se com isso, \n\nproblemas ambientais prov\u00e1veis devido \u00e0 atividade antr\u00f3pica causados pela obra. \n\nA an\u00e1lise deve levar em considera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios fatores, como, susceptibilidade do terreno \n\na atividades industriais, estudo das bacias hidrogr\u00e1ficas, presen\u00e7a de APPs, declividade, \n\ngeologia, pedologia, entre outros.  \n\n Existem muitas formas de se estudar as caracter\u00edsticas f\u00edsicas de um ambiente que \n\nsejam adequadas para uma determinada atividade antr\u00f3pica. No presente trabalho foi utilizado \n\n\n\n12 \n\n \n\num software SIG, pois, o volume de informa\u00e7\u00e3o e o processamento desta, tornam dif\u00edcil a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste tipo de estudo sem o apoio de ferramentas automatizadas.  \n\n Os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIGs) s\u00e3o sistemas automatizados usados para \n\narmazenar, analisar e manipular dados geogr\u00e1ficos. Tais dados representam objetos e \n\nfen\u00f4menos em que a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 uma caracter\u00edstica inerente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, e \n\nindispens\u00e1vel para analis\u00e1-la (C\u00c2MARA et al., 1996). \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de SIGs para a gest\u00e3o estrat\u00e9gica de um munic\u00edpio esta cada vez mais \n\npresente, visto que, possibilita englobar informa\u00e7\u00f5es, permitindo-se obter uma vis\u00e3o geral da \n\nsitua\u00e7\u00e3o.  \n\nNo Presente trabalho, o SIG utilizado foi o software SPRING (5.1.8), que conta com \n\nfun\u00e7\u00f5es de processamento de imagens, an\u00e1lise espacial, modelagem num\u00e9rica, consulta a \n\nbanco de dados espaciais, entre outras. \n\n O SPRING foi escolhido para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo, pois opera como um banco de \n\ndados geogr\u00e1ficos sem fronteiras e suporta grande volume de dados sem limita\u00e7\u00e3o de escala, \n\nproje\u00e7\u00e3o e fuso, mantendo a identidade dos objetos geogr\u00e1ficos ao longo de todo banco. \n\n\n\n13 \n\n \n\n2 OBJETIVOS  \n\n \n\n2.1 Objetivo geral \n\n \n\n Propor uma \u00e1rea que seja ambientalmente vi\u00e1vel para a implanta\u00e7\u00e3o da ZPE da cidade \n\nde Fernand\u00f3polis \u2013 SP, analisando, principalmente, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas relevantes do \n\nmeio ambiente, com o auxilio de t\u00e9cnicas de geoprocessamento e produtos de sensores \n\nremotos, tendo os aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos como complementares nas considera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.2 Objetivos espec\u00edficos  \n\n \n\n? Determinar, atrav\u00e9s de levantamento bibliogr\u00e1fico, os aspectos ambientais \n\nconsiderados mais relevantes para o planejamento da expans\u00e3o industrial; \n\n? Fornecer subs\u00eddios para a tomada de decis\u00e3o sobre implanta\u00e7\u00f5es, tanto para a ZPE \n\ncomo para qualquer outra atividade do setor industrial; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas mais relevantes, como, \n\ngeologia, pedologia, uso da terra, declividade e APP, demonstrando as caracter\u00edsticas \n\nda \u00e1rea e suas singularidades;  \n\n? Desenvolver uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise de dados visando a ZPE, utilizando \n\ngeoprocessamento, apontando as contribui\u00e7\u00f5es desta t\u00e9cnica para as administra\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais; \n\n? Demonstrar a utilidade de produtos de sensores remotos e softwares de distribui\u00e7\u00e3o \n\ngratuita, como as imagens CBERS e dados altim\u00e9tricos do SRTM, na an\u00e1lise \n\nambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n3 EMBASAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n\nO conceito de Sustentabilidade definido como o desenvolvimento capaz de suprir as \n\nnecessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais sem que isso comprometa o suprimento das necessidades das \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras (RELAT\u00d3RIO, 2007), est\u00e1 cada vez mais difundido na sociedade atual, por \n\nisso, h\u00e1 uma necessidade de pesquisas, an\u00e1lises e planejamento para uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente.  \n\nSegundo Cavalcanti (1997), uma sociedade sustent\u00e1vel \u00e9 fundamentada no \n\nreconhecimento de limites biof\u00edsicos colocados, incontornavelmente, pela biosfera no \n\nprocesso econ\u00f4mico, obrigando a economia a operar em sintonia com os princ\u00edpios da \n\nnatureza. \n\nNeste sentido os valores culturais da sociedade se tornam um fator importante para o \n\nconceito, a fim de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o equilibrada entre o homem e a \n\nnatureza, garantindo a qualidade ambiental e a qualidade de vida das pessoas com o meio \n\nambiente. \n\nExistem v\u00e1rios problemas devido ao uso excessivo dos recursos presente no meio \n\nambiente, entre eles, uma expans\u00e3o urbana muito r\u00e1pida e consequentemente irregular, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas industriais em meios sens\u00edveis, entre outros. \n\nO processo de expans\u00e3o urbana, na maioria das vezes, ocorre de maneira inadequada \n\ndevido a diversos fatores socioecon\u00f4micos, avan\u00e7ando sobre \u00e1reas desaconselh\u00e1veis ou \n\ninclusive inadequadas a qualquer tipo de ocupa\u00e7\u00e3o (MULLER, 2009). \n\nO autor ainda diz que quando uma expans\u00e3o urbana n\u00e3o vem acompanhada de um \n\nplanejamento que inclua as diversas caracter\u00edsticas f\u00edsicas do local, afeta diretamente a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre sociedade e meio ambiente, surgindo com isto, os problemas ambientais, como, \n\nsupress\u00e3o de \u00e1reas verdes, desencadeamento e acelera\u00e7\u00e3o de processos erosivos, \n\nassoreamento de corpos d\u2019\u00e1gua, enchentes, polui\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nEm \u00c1reas industriais o problema \u00e9 maior, devido ao alto grau de perigo de alguns \n\nreagentes e processos de empresas. Com essa preocupa\u00e7\u00e3o, Soares (2002) discorre que a \n\nescolha da localiza\u00e7\u00e3o para unidades industriais dever\u00e1 harmonizar diversos fatores, \n\nrespeitando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, pol\u00edticas e socioecon\u00f4micas de uma dada regi\u00e3o, a fim \n\nde conciliar os diversos interesses envolvidos, desenvolvendo um modelo de avalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n15 \n\n \n\nmulticrit\u00e9rio para localiza\u00e7\u00e3o industrial, que se aplica em um munic\u00edpio, abrangendo os \n\ninteresses dos investidores, juntamente com o ordenamento do territ\u00f3rio. \n\n Nota-se que o estudo para um adequado uso do meio ambiente n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples, pois \n\ncada um possui caracter\u00edsticas \u00fanicas, envolvendo muitas vari\u00e1veis, como, o tipo do \n\nempreendimento, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do local, no entanto, as avalia\u00e7\u00f5es multicrit\u00e9rios \n\npermitem que estas vari\u00e1veis sejam estudadas e comparadas, garantindo resultados \u00fanicos em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente em quest\u00e3o. \n\nInfelizmente, na pr\u00e1tica nem sempre ocorre \u00e0 harmonia entre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \n\npol\u00edticas e socioecon\u00f4micas, dando-se maior import\u00e2ncia a diversos fatores, muitos deles \n\npol\u00edticos e estruturais, deixando de lado o meio ambiente. \n\n No contexto de atividades industriais, o trabalho realizado por Soares (2002) \n\nincorporou a vari\u00e1vel ambiental no processo de decis\u00e3o, avaliando os fatores \n\nsocioecon\u00f4micos mais importantes para loca\u00e7\u00f5es industriais e a forma com que estes atuam \n\nno meio, sendo que estes fatores utilizados foram acessibilidade, m\u00e3o-de-obra, in\u00e9rcia \n\nindustrial, infra-estrutura e equipamentos terci\u00e1rios.  \n\n Segundo Baretta (2007) as ind\u00fastrias, bem como as demais atividades, procuram a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, tamanho e parcela de local que maximize lucros ou satisfa\u00e7\u00e3o. Seguindo nessa \n\nlinha, a autora diz que geralmente as ind\u00fastrias se alocam pr\u00f3ximas de grandes centros \n\nurbanos, ou junto de fontes de mat\u00e9rias primas, quando estas n\u00e3o s\u00e3o facilmente \n\ntransport\u00e1veis. \n\n Como forma de evitar os problemas citados, deu-se a necessidade de fazer uma gest\u00e3o \n\nambiental a fim de reavaliar os crit\u00e9rios utilizados para os diversos usos do ambiente, \n\nprevendo-se com isto, problemas ambientais e sociais. \n\n A gest\u00e3o ambiental assume o papel de instrumento b\u00e1sico para o desenvolvimento \n\nsustentado em ecossistemas territoriais, ou seja, possibilita apropriar o conhecimento \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do planejamento ambiental do territ\u00f3rio, repousando-se sobre \n\nnovos conceitos relativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os (MORENO &amp; LITHOLDO, 1998). \n\n O planejamento ambiental \u00e9 uma t\u00e9cnica de gest\u00e3o ambiental muito utilizada no \n\ncontexto atual, sendo que dentro deste, o ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 a pr\u00e1tica mais difundida. \n\n P\u00e9rico &amp; Cemin (2006) afirma que no processo de ordenamento do territ\u00f3rio, existe a \n\nnecessidade de fundamentar uma an\u00e1lise para identificar as estruturas invariantes e fixar \n\nclasses de usos do solo para cada unidade territorial na tentativa de estabelecer um arranjo \n\nespacial racional das diferentes atividades. \n\n\n\n16 \n\n \n\nNeste contexto de diferentes arranjos para as atividades realizadas pelos homens, no \n\nque diz respeito \u00e0s ind\u00fastrias, surgiram os aglomerados industriais ou distritos industriais. \n\nEm um cen\u00e1rio ideal, Graedel (1994) estabelece uma liga\u00e7\u00e3o entre os ecossistemas \n\nnaturais e o conjunto de atividades industriais, denominados ecossistemas industriais como \n\nnorteador da otimiza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de materiais, desde a mat\u00e9ria-prima virgem at\u00e9 a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos pelas ind\u00fastrias. \n\nP\u00e9rico &amp; Cemin (2006) afirma que na decis\u00e3o de locais mais aptos para distritos \n\nindustriais, \u00e9 uma decis\u00e3o entre varias alternativas poss\u00edveis, tendo como base alguns \n\ncrit\u00e9rios, sendo estes uma base mensur\u00e1vel e avali\u00e1vel para uma decis\u00e3o, podendo construir \n\numa restri\u00e7\u00e3o ou um fator. Uma restri\u00e7\u00e3o \u00e9 quando um crit\u00e9rio limita as alternativas na \n\nan\u00e1lise, e um fator \u00e9 um crit\u00e9rio que acentua ou diminui a aptid\u00e3o de uma determinada \n\nalternativa.  \n\nSegundo Moreno &amp; Litholdo (1998) na escolha de cen\u00e1rios potenciais para loca\u00e7\u00f5es \n\nindustriais, faz-se necess\u00e1rios estabelecer crit\u00e9rios de indu\u00e7\u00e3o e de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, resgatando assim, a compreens\u00e3o de caracter\u00edsticas f\u00edsicas (pedologia, declividade, \n\ngeologia e uso do solo) e seus elementos na tentativa de adequar o territ\u00f3rio as devidas \n\natividades.  \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o desses cen\u00e1rios, verificou-se a aptid\u00e3o de cada fator f\u00edsico em gerar um \n\nrisco para o meio ambiente (impacto ambiental ou degrada\u00e7\u00e3o). A metodologia de pondera\u00e7\u00e3o \n\ndesses impactos proposta pelo autor d\u00e1-se em virtude de sua restri\u00e7\u00e3o, como as \u00e1reas inaptas \n\npara a loca\u00e7\u00e3o industrial, entre elas, \u00e1reas com at\u00e9 30 metros de rios, com declividade maior \n\nou igual a 45\u00ba (C\u00d3DIGO FLORESTAL BRASILEIRO, LEI FEDERAL N\u00b0 4.771/65 e a \n\nresolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 303/02), de v\u00e1rzea, de recarga de aqu\u00edferos e menores do que 20 ha. \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es, ocorreu a pondera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de indicadores, onde o n\u00famero \n\n1 indicava as \u00e1reas poss\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero 0 indicava as \u00e1reas restritivas. Com o \n\nauxilio de um software, o autor gerou um mapa final atrav\u00e9s de uma modelagem, onde \n\napresentava uma escala de ocupa\u00e7\u00e3o espacial devido a atividades industriais. \n\nA gera\u00e7\u00e3o de um mapa final onde apresenta as \u00e1reas adequadas para implanta\u00e7\u00e3o \n\nindustrial \u00e9 uma forma bem did\u00e1tica de se apresentar o resultado do presente trabalho, al\u00e9m \n\ndisso, o trabalho de Moreno &amp; Litholdo (1998) tamb\u00e9m contribui para se ter base de quais s\u00e3o \n\nas \u00e1reas restritivas presente no munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis. \n\nExistem v\u00e1rios estudos no campo cientifico para relacionar os par\u00e2metros ideais com a \n\nescolha de uma boa localidade, como proposto por P\u00e9rico &amp; Cemin (2006) que sugeriu um \n\n\n\n17 \n\n \n\nmodelo espacial de localiza\u00e7\u00e3o de um distrito industrial no munic\u00edpio de Lajeado \u2013 RS. Este \n\nmodelo avaliou quatro crit\u00e9rios, que foram as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs), as \n\n\u00e1reas de uso restrito (AUR), a mata nativa e a \u00e1rea urbana, sendo que em cada um deles, levou \n\nse em considera\u00e7\u00e3o, a declividade, a rede vi\u00e1ria, uso e cobertura do solo, geologia e \n\npedologia.  \n\n Os par\u00e2metros adotados para relacionar cada elemento de um meio servem como \n\nrefer\u00eancia para avaliar a \u00e1rea, ou selecionar uma melhor \u00e1rea para se implantar um projeto \n\nindustrial. A geologia e a pedologia servem para ver se o terreno possui uma boa viabilidade \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao porte do empreendimento, a declividade, para se ter uma base do tamanho do \n\najuste que ter\u00e1 que ser feito para uma boa loca\u00e7\u00e3o, entre outros fatores que o estudo em \n\nquest\u00e3o n\u00e3o mencionou, como profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico, que se n\u00e3o for profundo, em \n\ncaso de acidente pode contaminar toda uma bacia hidrogr\u00e1fica.    \n\n O estudo proposto por P\u00e9rico &amp; Cemin (2006) seguiu a mesma linha de outros j\u00e1 \n\nmencionados, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolha de \u00e1reas restritas e atribui\u00e7\u00e3o de uma valora\u00e7\u00e3o para estas. \n\nA diferen\u00e7a para este \u00e9 que ocorre uma avalia\u00e7\u00e3o separada de cada restri\u00e7\u00e3o em virtude de \n\nsuas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, e para tal finalidade, deu-se a necessidade da gera\u00e7\u00e3o de um \n\nModelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (DEM) atrav\u00e9s da interpola\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel pelo modulo \n\nTIN (Triangular Irregular Network) e um classificador de imagem de sat\u00e9lite, como a m\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a. \n\n Para o presente trabalho, essas ferramentas utilizadas e citadas acima, facilitam e \n\ndirecionam o conhecimento geral do munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis, destacando os usos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e a visualiza\u00e7\u00e3o da declividade do terreno, determinando assim, as \n\nrestri\u00e7\u00f5es e aptid\u00f5es de certos locais para loca\u00e7\u00e3o industrial. \n\n Sendo assim, h\u00e1 a necessidade de selecionar um m\u00e9todo em que integre esses \n\npar\u00e2metros e forne\u00e7a resultado para uma melhor decis\u00e3o da \u00e1rea a ser implantada. Essa \n\ntomada de decis\u00e3o \u00e9 fundamental para se prevenir um futuro impacto ambiental negativo. \n\nDe acordo com a pesquisa bibliogr\u00e1fica inicial, a an\u00e1lise multicrit\u00e9rio das \u00e1reas do \n\nmunic\u00edpio de acordo com sua ocupa\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o a pedologia, geologia, \n\ndeclividade, proximidade de corpos d\u2019\u00e1gua e uso do solo s\u00e3o par\u00e2metros importantes para \n\nloca\u00e7\u00f5es industriais, necessitando assim, de uma ferramenta que relacionam estes a fim de \n\nproduzir resultados confi\u00e1veis. \n\n\n\n18 \n\n \n\nUma ferramenta para o auxilio da execu\u00e7\u00e3o da metodologia proposta e que gera \n\nexcelentes resultados em um per\u00edodo curto de tempo \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (SIG).  \n\nUm SIG \u00e9 composto por v\u00e1rios componentes (Figura 1), entre eles, interface com os \n\nusu\u00e1rios, entrada e integra\u00e7\u00e3o de dados, fun\u00e7\u00f5es de processamento, visualiza\u00e7\u00e3o e plotagem, \n\narmazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados (C\u00c2MARA et al., 1996).  \n\n \n\nFigura 1. Arquitetura de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n \n\nFonte: (C\u00c2MARA et al., 1996) \n\nDe acordo com sua efic\u00e1cia, Pires et al. (1996): \n\n\u201cjustifica o emprego de tecnologia SIG no \u00e2mbito do Planejamento pela \n\npossibilidade de uma avalia\u00e7\u00e3o mais sist\u00eamica e menos emp\u00edrica de uma \n\ndeterminada \u00e1rea geogr\u00e1fica, ainda permitindo realizar an\u00e1lises \n\ninterdisciplinares abrangentes, interativas e flex\u00edveis na modelagem de \n\ndados espaciais, demonstrando ter grande aplica\u00e7\u00e3o em trabalhos de estudo \n\nde impacto ambiental, planos diretores, planejamento ambiental, entre \n\noutros\u201d. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de SIG para estudos ambientais j\u00e1 acumula alguns anos de experi\u00eancia, \n\nmas apenas recentemente an\u00e1lises relacionadas a empreendimento que afetam o meio \n\nambiente tem sido contempladas. A introdu\u00e7\u00e3o de rotinas de apoio a decis\u00e3o possibilita uma \n\nmaior flexibilidade em an\u00e1lises de impacto, aptid\u00e3o ou viabilidade, permitindo o \n\nestabelecimento de margens de risco para uma determinada decis\u00e3o (BARETTA, 2007). \n\nOs SIGs, que tamb\u00e9m comp\u00f5em o geoprocessamento, permitem o armazenamento \n\natrav\u00e9s de banco de dados, o tratamento e a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es dos Planos de \n\n\n\n19 \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es (PI\u2019s), visando \u00e0 maior facilidade, seguran\u00e7a e agilidade nas atividades humanas \n\nreferentes ao monitoramento, planejamento e tomada de decis\u00e3o relativa ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\n(C\u00c2MARA, 1995).  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais para a instala\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios no Distrito \n\nFederal contou tamb\u00e9m, com o auxilio do SIG, que possibilitou a manipula\u00e7\u00e3o de dados \n\ntem\u00e1ticos e cartogr\u00e1ficos, a partir dos quais foram definidos par\u00e2metros para a exclus\u00e3o e \n\ninclus\u00e3o de \u00e1reas potenciais \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de aterros (ANDRADE, 2000). \n\nEm geral, os estudos para loca\u00e7\u00f5es de aterros os situam nas proximidades de \u00e1reas \n\nindustriais, pois ambos possuem certo n\u00edvel de rejei\u00e7\u00e3o com comunidades pr\u00f3ximas al\u00e9m de \n\nserem potenciais causadores de impactos ambientais, como contamina\u00e7\u00f5es de len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos e gera\u00e7\u00e3o de odores, devido a poss\u00edveis acidentes no sistema, ou em virtude de \n\nloca\u00e7\u00f5es ruins. \n\nOs SIGs tamb\u00e9m s\u00e3o \u00fateis na elabora\u00e7\u00e3o de cartas tem\u00e1ticas, como o trabalho \n\ndesenvolvido por Val\u00e9rio Filho (1998) que desenvolveu cartas para o uso do solo, cobertura \n\nvegetal, geologia, recursos h\u00eddricos e \u00e1reas urbanas, e com isso, obteve-se a localiza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas que possivelmente poderiam ocorrer descartes de res\u00edduos a c\u00e9u aberto e pontos de \n\nlan\u00e7amento de esgoto domestico e industriais clandestinos.  \n\nSeguindo esse processo, Carvalho et al. (2005) desenvolveu mapas tem\u00e1ticos de \n\nvulnerabilidade ambiental \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um novo distrito industrial de Passo Fundo. O \n\nprocesso se deu atrav\u00e9s do processamento vetorial de imagens orbitais, gerando mapas de \n\nhidrografia, uso da terra, limite do munic\u00edpio, declividade, ventos predominantes, distancia da \n\nzona urbana e geol\u00f3gico. As classes citadas s\u00e3o justificadas pelo autor devido estarem \n\nrelacionadas com \u00e1reas industriais. \n\nAinda atuando no contexto de \u00e1reas industriais, Baretta (2007) utilizou-se de \n\nfotografias a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lites, integra\u00e7\u00e3o de dados geol\u00f3gicos-geot\u00e9cnicos, entre \n\noutros, como base para analisar as \u00e1reas selecionadas para seu estudo, adotando par\u00e2metros \n\nrelacionados com a geologia, relevo, recursos h\u00eddricos, geot\u00e9cnica, \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o, \n\ndrenagens, dire\u00e7\u00e3o dos ventos, densifica\u00e7\u00e3o de propriedades, cobertura vegetal e distancias \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sede municipal.  \n\nAssim como a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lites, a an\u00e1lise dos ventos predominantes \u00e9 \n\num fator que foi abordado pela autora que apresenta uma import\u00e2ncia relevante para o \n\nmunic\u00edpio de Fernand\u00f3polis, pois, com a emiss\u00e3o gasosa proveniente das ind\u00fastrias e \n\n\n\n20 \n\n \n\ndependendo da dire\u00e7\u00e3o do vento, pode-se ocorrer o deslocamento desses gases para a mancha \n\nurbana, causando assim, problemas com a comunidade.    \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de imagens derivadas de sat\u00e9lites est\u00e1 cada vez mais difundida, em \n\nespecial, as que podem ser adquiridas gratuitamente, como as imagens do sat\u00e9lite CBERS \n\npara pessoas que moram no Brasil. \n\nO programa CBERS (China Brazil Earth Resources Satellite) deu-se atrav\u00e9s de uma \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a China que objetiva a observa\u00e7\u00e3o da terra. Neste foram lan\u00e7ados \n\ndois sat\u00e9lites tecnicamente id\u00eanticos (CBERS 1 e 2), sendo o primeiro em 1999 e o segundo \n\nem 2003, sendo que neste, encontra-se o sensor CCD (High Resolution CCD Cameras) muito \n\nutilizado para identifica\u00e7\u00e3o da cobertura do solo (www.cbers.inpe.br). \n\nSeguindo essa linha, Almeida et al. (2009) realizou o diagnostico do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo na microbacia do Riacho Maracaj\u00e1 atrav\u00e9s de imagens CBERS, utilizando-se de \n\nclassificadores automatizado e auxiliado por t\u00e9cnicas de realce visual, como o contraste. \n\nNo presente trabalho torna-se invi\u00e1vel a classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo atrav\u00e9s de \n\nclassificadores automatizados, pois, com o uso destes existe a necessidade de valida\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados. Com isto, a classifica\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 atrav\u00e9s de interpreta\u00e7\u00f5es visuais das imagens \n\nCCD, auxiliadas pela imagem do sensor HRC (C\u00e2mera Pancrom\u00e1tica de Alta Resolu\u00e7\u00e3o) \n\npertencente ao sat\u00e9lite CBERS-2B lan\u00e7ado em 2007. \n\nAinda referente \u00e0s imagens gratuitas, tem-se as imagens SRTM (Shuttle Radar \n\nTopography Mission) que representa o relevo, latitude, longitude e altitude em tr\u00eas dimens\u00f5es \n\nespaciais (x, y, z) (CARVALHO, 2007). \n\nAs aplica\u00e7\u00f5es mais utilizadas das imagens SRTM \u00e9 a visualiza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es do solo \n\ne gera\u00e7\u00f5es de cartas tem\u00e1ticas, conforme realizou Desid\u00e9rio et al. (2007), que mapeou as \n\nunidades geomorfol\u00f3gicas atrav\u00e9s dos padr\u00f5es regionais, auxiliados por cartas de declividade, \n\nhidrologia e hipsometria geradas a partir das imagens SRTM. \n\nNo presente trabalho, a gera\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, principalmente os que fazem \n\nrefer\u00eancia para loca\u00e7\u00f5es industriais, facilita o entendimento da situa\u00e7\u00e3o atual do munic\u00edpio \n\npara sua avalia\u00e7\u00e3o, servindo como base de estudos para futuros projetos na \u00e1rea. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de SIG\u2019s dentro do cen\u00e1rio municipal vem crescendo nos \u00faltimos anos, \n\npois fornece um banco de dados com a situa\u00e7\u00e3o real, al\u00e9m de ser facilmente atualizado, \n\nauxiliando no planejamento e ordenamento dos diversos setores. \n\n Nesta linha de racioc\u00ednio, Domingues (2008) ressalta a import\u00e2ncia dos munic\u00edpios \n\npossu\u00edrem t\u00e9cnicas capazes de disponibilizar informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre o territ\u00f3rio \n\n\n\n21 \n\n \n\nmunicipal, garantindo seguran\u00e7a nas tomadas de decis\u00e3o e no cumprimento de objetivos e \n\nmetas estabelecidos pela administra\u00e7\u00e3o.  \n\nDias et al. (2004) utilizou t\u00e9cnicas de geoprocessamento para um planejamento do \n\nmunic\u00edpio de Volta Redonda \u2013 RJ, criando subs\u00eddios para o pode publico direcionar pol\u00edticas \n\nhabitacionais, indicando as \u00e1reas vocacionais que propiciem uso compat\u00edvel ao seu potencial, \n\nsem sujeit\u00e1-las a riscos ambientais como enchentes e desmoronamentos.  \n\nO uso do geoprocessamento em n\u00edvel municipal permite mapear os recursos h\u00eddricos, \n\nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, bem como a expans\u00e3o urbana e a estrutura fundi\u00e1ria rural \n\n(LOBO, 2000).   \n\n  Por esse motivo, o presente trabalho utilizar\u00e1 geot\u00e9cnicas atrav\u00e9s do SPRING para \n\nestruturar o banco de dados da prefeitura de Fernand\u00f3polis, e com isso, ajudar na an\u00e1lise e \n\nembasamento para futuras decis\u00f5es sobre viabilidade ambiental da \u00e1rea estudada. \n\n O SPRING, assim como os SIGs em geral, apresenta recursos para manipula\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes tipos de dados, gerando bons resultados em diferentes escalas, proje\u00e7\u00f5es e cores. \n\nPossui ainda vantagens como utiliza\u00e7\u00e3o gratuita, simplicidade de opera\u00e7\u00f5es, vers\u00e3o em \n\nportugu\u00eas e, por contemplar uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o voltada para a \u00e1lgebra de mapas \n\n(Linguagem LEGAL), permite a modelagem de diversos cen\u00e1rios, como por exemplo, para a \n\nescolha de zonas industriais. \n\nO auxilio da ferramenta LEGAL possibilita a combina\u00e7\u00e3o dos diferentes mapas \n\ntem\u00e1ticos (\u00e1lgebra de mapas) juntamente com sua pondera\u00e7\u00e3o (valor de import\u00e2ncia), \n\nresultando em um mapa final. Este mapa \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o visual da viabilidade da loca\u00e7\u00e3o de \n\num distrito industrial, sendo o produto final deste presente trabalho, e sendo dividida em \n\nviabilidade alta, m\u00e9dia ou baixa. \n\nA pondera\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos d\u00e1-se atrav\u00e9s do Analytic Hierarchy Process \n\n(AHP), que \u00e9 um m\u00e9todo de suporte a decis\u00e3o, que gera um algoritmo em linguagem LEGAL \n\natrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o par a par entre os PIs selecionados, e dispon\u00edvel no SPRING. \n\n Com os diversos trabalhos d\u00e1 para se ter uma base de como outros pesquisadores \n\nrealizaram seus estudos relacionados com \u00e1reas industriais, e estes servir\u00e3o de base para o \n\npresente trabalho, abordando os pontos positivos e adequando das caracter\u00edsticas para a \n\nescolha da \u00e1rea da implanta\u00e7\u00e3o da ZPE da cidade de Fernand\u00f3polis. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n4 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA \n\n \n\n4.1 Caracter\u00edsticas Gerais \n\n \n\nO munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis est\u00e1 localizado na regi\u00e3o noroeste do estado de S\u00e3o \n\nPaulo (Latitude 20\u00ba17\u201902\u2019\u2019S e Longitude 50\u00ba\u201914\u201947\u2019\u2019W), numa dist\u00e2ncia de 555 km da \n\nCapital, 120 Km da cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 80 km da divisa com o Estado de Minas \n\nGerais e 85 Km da divisa com o Estado de Mato Grosso do Sul, abrangendo uma \u00e1rea de 550 \n\nKm\u00b2, com altitude m\u00e1xima de 550 metros e m\u00ednima de 350 metros (Figura 2). \n\n \nFigura 2.  Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis \n\n \nOrganizado por: (MORAES, 2011). \n\n\n\n23 \n\n \n\n A economia de Fernand\u00f3polis - SP est\u00e1 relacionada com a atividade agropecu\u00e1ria, \n\ncomercial, industrial e pelo setor de servi\u00e7os.  \n\nO setor agropecu\u00e1rio \u00e9 a principal base da economia, pois com a sua renda, ocorre a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos demais setores. A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio em sua maioria \u00e9 de \n\nculturas tempor\u00e1rias, destacando-se a cana-de-a\u00e7\u00facar, e culturas permanentes, como a laranja. \n\nA atividade industrial do munic\u00edpio est\u00e1 em constante crescimento, devido a cria\u00e7\u00f5es \n\nde v\u00e1rios distritos industriais, que s\u00e3o favorecidos principalmente pela rodovia SP-320 \n\nEuclides da Cunha, entre outras. A implanta\u00e7\u00e3o da ZPE na cidade ir\u00e1 favorecer ainda mais o \n\ncrescimento do setor. \n\n A popula\u00e7\u00e3o estimada \u00e9 de 64.696 habitantes (Censo de 2010), sendo a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana em torno de 62.714 habitantes e a popula\u00e7\u00e3o rural de 1982 habitantes. O \u00edndice de \n\ndesenvolvimento humano (IDH) gira em torno de 0,832 (dados de 2000), indicando um bom \n\n\u00edndice de desenvolvimento, pois o valor Maximo de IDH \u00e9 1,0. O IDH-Renda \u00e9 0,758, o IDH-\n\nLongevidade \u00e9 0,847, e o IDH-Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 0,891. \n\n No que se refere ao saneamento b\u00e1sico, \u00e0 rede de esgoto municipal atende 98% dos \n\ndomic\u00edlios (60% corresponde \u00e0 bacia do c\u00f3rrego Santa Rita, onde ocorre o tratamento pelo \n\nsistema Australiano (Lagoa de Tratamento), o restante corresponde \u00e0 bacia do c\u00f3rrego da \n\nAldeia), e a rede de \u00e1gua atende a 94,4% dos domic\u00edlios, sendo que estimativas apontam para \n\n100% at\u00e9 2015. A coleta de lixo atende a 95,5% dos domic\u00edlios, sendo o lixo dom\u00e9stico \n\ndepositado em aterros sanit\u00e1rios, servi\u00e7o este, realizado por uma empresa terceirizada \n\n(FERNAND\u00d3POLIS, 2004) \n\n O munic\u00edpio possui clima tropical semi-\u00famido com inverno seco e ver\u00e3o chuvoso, \n\ncom precipita\u00e7\u00f5es medias em torno de 1362 mm. A temperatura m\u00e9dia m\u00ednima \u00e9 de 17 \u00baC e \n\nm\u00e1xima de 33,5\u00ba C, ocorrendo grandes oscila\u00e7\u00f5es durante o ano (FERNAND\u00d3POLIS, 2002). \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o encontrada \u00e9 t\u00edpica de Mata Tropical semi-caducif\u00f3lia, possuindo \n\nenclaves de cerrado com estepe e zonas de tens\u00e3o ecol\u00f3gica (contato entre tipos de vegeta\u00e7\u00e3o) \n\ne floresta estacional semidecidual. Tamb\u00e9m observa-se a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa como a \n\nfloresta estacional semidecidual prim\u00e1ria, floresta estacional semidecidual secundaria, floresta \n\nestacional secundaria ribeirinha, floresta paludosa, floresta com caracter\u00edstica de transi\u00e7\u00e3o \n\nmata-cerrado, agrupamento arb\u00f3reo e \u00e1rvores isoladas (DEPRN, 2001 apud PREFEITURA, \n\n2004). \n\n As forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas encontradas de superf\u00edcie s\u00e3o do Grupo Bauru (Forma\u00e7\u00f5es \n\nAdamantina e Santo Anast\u00e1cio \u2013 Cret\u00e1ceo Superior), Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (Cret\u00e1ceo \n\n\n\n24 \n\n \n\nInferior) e Sedimentos Quatern\u00e1rios (Cenoz\u00f3ico). Sendo que 96% do munic\u00edpio \u00e9 composto \n\npela forma\u00e7\u00e3o Adamantina, 2% pela Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio, 1% pela Forma\u00e7\u00e3o Serra \n\nGeral, seguido de 1% de Sedimentos Quatern\u00e1rios (IPT, 1981). \n\n A respeito da pedologia, ocorre o predom\u00ednio de Argissolos, que est\u00e3o subdivididos \n\nem PVA1 (Argissolos Vermelhos-Amarelos \u2013 apresentando horizonte A moderado, textura \n\narenosa m\u00e9dia, ocorrendo em relevo suavemente ondulado e ondulado) e PV 10 (Argissolos \n\nVermelhos \u2013 apresentando horizonte A moderado, vermelhos distr\u00f3ficos, textura arenosa \n\nm\u00e9dia, ocorrendo em relevo relativamente plano). Os Gleissolos e Latossolos aparecem em \n\ndeterminados locais e de forma reduzida (OLIVEIRA et al., 1999). \n\n A geomorfologia est\u00e1 enquadrada \u00e0 Unidade Morfoestrutral denominada Bacia \n\nSedimentar do Paran\u00e1, onde apresenta em toda sua \u00e1rea fei\u00e7\u00f5es de relevo condizentes com a \n\nUnidade Morfoescultural denominada Planalto Ocidental Paulista. Na por\u00e7\u00e3o norte, \u00e9 \n\ncaracterizado por colinas amplas e baixas, altimetria entre 450 e 550 metros, declividades \n\ndominantes entre 10 a 20% e fragilidade potencial baixa. Enquanto que na por\u00e7\u00e3o sul, \u00e9 \n\ncaracterizado por colinas amplas e baixas, altimetria entre 350 e 450 metros, declividades \n\ndominantes entre 10 a 20% e fragilidade potencial m\u00e9dia (ROSS &amp; MOROZ, 1997).  \n\n O munic\u00edpio possui uma hidrografia bastante recortada, n\u00e3o ocorrendo \u00e0 presen\u00e7a de \n\num rio de grande porte. Os principais corpos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o o c\u00f3rrego da Estiva, c\u00f3rrego Santa \n\nRita, c\u00f3rrego Barreir\u00e3o, c\u00f3rrego da Lagoa e ribeir\u00e3o P\u00e1dua Diniz localizados ao norte; c\u00f3rrego \n\ndas Pedras e ribeir\u00e3o S\u00e3o Pedro a leste; c\u00f3rrego Santa Rita, c\u00f3rrego da Taboa, c\u00f3rrego \n\nLageado e ribeir\u00e3o Jagora a oeste; e por fim, rio S\u00e3o Jose dos Dourados localizado ao sul \n\n(FERNAND\u00d3POLIS, 2004). \n\n Os corpos d\u2019\u00e1gua localizados ao norte e o c\u00f3rrego das Pedras a leste do munic\u00edpio \n\nfazem parte do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica Turvo/Grande (CBH - TG), apresentando-se o \n\nrio Grande, como principal rio da bacia. No Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nDourados (CBH - SJD), onde t\u00eam o pr\u00f3prio rio S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados como principal rio da \n\nbacia, sendo constitu\u00eddo pelos corpos d\u2019\u00e1gua que localizam-se a oeste e o ribeir\u00e3o S\u00e3o Pedro. \n\n \n\n \n\n4.2 \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nPara a instala\u00e7\u00e3o da ZPE na cidade de Fernand\u00f3polis, existe a necessidade de um \n\nconjunto de fatores f\u00edsicos e socioecon\u00f4micos que contribuam para uma boa loca\u00e7\u00e3o, como, \n\n\n\n25 \n\n \n\nacessibilidade, m\u00e3o-de-obra, in\u00e9rcia industrial, infra-estrutura b\u00e1sica e equipamentos \n\nterci\u00e1rios (SOARES, 2002). \n\nA acessibilidade trata-se da facilidade de locomo\u00e7\u00e3o com seguran\u00e7a de ve\u00edculos e \n\npessoas de um determinado local para outro, com seguran\u00e7a. Em uma atividade todas as \n\netapas do processo produtivo s\u00e3o importantes, desde o fluxo de empregados at\u00e9 a circula\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9ria prima e produtos finais. \n\nA estrutura vi\u00e1ria presente no munic\u00edpio abrange principalmente a rodovia SP-320 \n\nEuclides da Cunha, que tem inicio na rodovia SP-310 Washington Lu\u00eds, indo at\u00e9 a divisa com \n\no estado de Mato Grosso do Sul.  \n\nO munic\u00edpio tamb\u00e9m apresenta outras rodovias secund\u00e1rias, interligando-se com as \n\ncidades mais pr\u00f3ximas, como a Vicinal Carlos Gandolfi que vai at\u00e9 a cidade de S\u00e3o Jo\u00e3o das \n\nduas Pontes, a SP- 543 Rodovia Percy Waldir Semeguini que vai at\u00e9 a divisa com o estado de \n\nMinas Gerais, a SP-527 Rodovia do Caf\u00e9 que liga at\u00e9 o munic\u00edpio de Maced\u00f4nia e a Rodovia \n\nVicinal Prefeito Carlos Stuqui que liga at\u00e9 a cidade de Pedran\u00f3polis. \n\nDevido ao fato da SP-320 cortar a malha urbana da cidade, uma poss\u00edvel sobrecarga de \n\nve\u00edculos ocorrer\u00e1 pelo aumento de ve\u00edculos destinados a ZPE, causando com isto, diversos \n\nproblemas para a popula\u00e7\u00e3o local. Visando atenuar esse conflito e interligar as vias atuais, \n\nexiste o projeto de constru\u00e7\u00e3o de dois trechos de asfalto, ligando a SP-320 a Vicinal Carlos \n\nGandolfi, formando-se um anel vi\u00e1rio passando ao redor de toda malha urbana.   \n\nA m\u00e3o-de-obra local destinada \u00e0 atividade est\u00e1 relacionada com a parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\nativa e de desempregados do munic\u00edpio, e por isto, existe a necessidade da loca\u00e7\u00e3o estar \n\npr\u00f3xima ao aglomerado urbano, pois al\u00e9m de favorecer a locomo\u00e7\u00e3o dos empregados, \n\ntamb\u00e9m reduz despesa e tempo das empresas com o transporte. \n\nO fator representado pela in\u00e9rcia industrial refere-se \u00e0 proximidade de outros \n\naglomerados industriais existentes, que demonstra condi\u00e7\u00f5es adequadas de loca\u00e7\u00e3o e \n\ntrabalhadores adaptados ao setor. \n\nA exist\u00eancia de infra-estrutura b\u00e1sica pr\u00f3xima \u00e9 outro fator importante, pois tem-se \n\ncomo beneficio a redu\u00e7\u00e3o de custos. As infra-estruturas mais importantes para uma atividade \n\nindustrial \u00e9 rede de abastecimento de \u00e1gua, drenagem de \u00e1guas residuais, rede de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica, rede de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, rede de comunica\u00e7\u00f5es e ponto de coleta de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nEm sua maioria, o munic\u00edpio j\u00e1 apresenta bem desenvolvido os servi\u00e7os citados \n\nanteriormente, como por exemplo, rede de esgoto que vai at\u00e9 uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \n\n\n\n26 \n\n \n\nEsgoto (ETE), rede de abastecimento e fia\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. O maior problema relaciona-se \u00e0 \n\ncoleta de res\u00edduos s\u00f3lidos, pois o munic\u00edpio n\u00e3o possui um aterro sanit\u00e1rio apto para receber \n\nestes res\u00edduos, fazendo com que estes sejam enviados para outros aterros na regi\u00e3o, gerando \n\ngastos devido \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e transporte. \n\nComo \u00faltimo fator para uma boa loca\u00e7\u00e3o, tem-se os equipamentos terci\u00e1rios e servi\u00e7os \n\nde apoio que s\u00e3o as estruturas presentes no munic\u00edpio, como, transporte ferrovi\u00e1rio, \n\naeroportos, corpo de bombeiros e unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade. \n\nA ferrovia que passa dentro do munic\u00edpio \u00e9 a Linha-Tronco \u2013 Km 339,573 que vai at\u00e9 a \n\ncidade de Araraquara. A linha \u00e9 usada atualmente para o transporte de cargas, no entanto, o \n\ntransporte de pessoas n\u00e3o existe mais, sendo uma forma mais segura e barata de se transportar \n\nprodutos derivados de atividades industriais. \n\nO aeroporto municipal se localiza pr\u00f3ximo a malha urbana e n\u00e3o apresenta atividade \n\nregular, devido seu tamanho e estrutura. O transporte de mat\u00e9ria prima e de pessoas por vias \n\na\u00e9reas \u00e9 outra forma de deslocar o fluxo da malha rodovi\u00e1ria, mas para isto, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nrealizar uma reforma e adequa\u00e7\u00e3o do aeroporto para os devidos fins. \n\nO munic\u00edpio possui tamb\u00e9m um corpo de bombeiros capacitado, um grande Hospital e \n\nv\u00e1rias unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade, oferecendo com isso, condi\u00e7\u00f5es de vida e seguran\u00e7a para os \n\nempregados e seus familiares. \n\nA necessidade da ZPE ser pr\u00f3xima a malha urbana da cidade torna-se evidente, mas \n\napesar dos benef\u00edcios que esta traz, ocorre muitas vezes conflitos com a popula\u00e7\u00e3o, devido \n\nprincipalmente a gera\u00e7\u00e3o de efluentes e gases com odores desagrad\u00e1veis. A sa\u00edda para o \n\nproblema \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o de filtros de ar, a instala\u00e7\u00e3o de um tratamento preliminar dentro \n\nmesmo da \u00e1rea industrial e principalmente, manter bom relacionamento entre a atividade e os \n\nmoradores pr\u00f3ximos. \n\nCom os referidos fatores socioecon\u00f4micos demonstrados anteriormente e a rela\u00e7\u00e3o \n\ndestes com a \u00e1rea do munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis - SP, no presente trabalho optou-se por \n\nselecionar visualmente um ret\u00e2ngulo envolvente dentro do limite municipal, delimitando uma \n\n\u00e1rea de estudo (cerca de 250 km\u00b2) onde estes fatores apresentam-se mais evidentes, isto \u00e9, \n\npossuem proximidade da \u00e1rea urbana, da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto, aeroporto, rodovias \n\ne ferrovias, realizando assim os estudos da loca\u00e7\u00e3o da Zona de Processamento e Exporta\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 3).   \n\nCom exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea selecionada, as outras n\u00e3o apresentam inicialmente condi\u00e7\u00f5es \n\npara aproveitamento sem grandes investimentos, tornando-as invi\u00e1veis economicamente. \n\n\n\n2\n7\n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 3\n. \n\n\u00c1\nr\ne\na\n\n d\ne\n e\n\nst\nu\n\nd\no\n\n d\ne\nte\n\nr\nm\n\nin\na\n\nd\na\n\n p\ne\nla\n\n i\nn\n\nfr\na\n\n-e\nst\n\nr\nu\n\ntu\nr\na\n\n e\nx\nis\n\nte\nn\n\nte\n n\n\no\n m\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n5 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n5.1 Material \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do estudo foram utilizados os seguintes materiais e softwares: \n\n? Imagens multiespectrais do Sat\u00e9lite CBERS 2B, sensor CCD, de resolu\u00e7\u00e3o espacial de \n\n20 x 20 m, com data de passagem em 03/05/2009, \u00f3rbita 159/ponto 123 e fornecidas \n\npelo INPE; \n\n? Imagem pancrom\u00e1tica do Sat\u00e9lite CBERS 2B, sensor HRC, de resolu\u00e7\u00e3o espacial de \n\n2,5 x 2,5 m, com data de passagem em 11/09/2008, \u00f3rbita 159/ponto 123, \n\ngeorreferenciada pela Prefeitura Municipal e fornecida pelo INPE; \n\n? Fotografias a\u00e9reas da malha urbana do munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis (2005), fornecidas \n\npela Prefeitura Municipal (1:2.000); \n\n? Imagem SRTM, adquirida gratuitamente no site da Embrapa, correspondendo \u00e0 carta \n\nSF-22-X-A do IBGE. Os modelos est\u00e3o em sistema de coordenadas geogr\u00e1ficas, \n\nutilizando o Datum SIRGAS2000, com resolu\u00e7\u00e3o espacial aproximada de 90 m. \n\n? Plano Diretor do Munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis, fornecido pela Prefeitura Municipal \n\n(2004); \n\n? Mapa Geol\u00f3gico e Pedol\u00f3gico, elaborados por (IPT, 1981) e (OLIVEIRA et al., 1999) \n\nrespectivamente, fornecidos pela Prefeitura Municipal (1:50.000); \n\n? Mapa Diagn\u00f3stico da UGRHI-15 (bacia do Turvo/Grande \u2013 1:250.000); \n\n? Mapa Diagn\u00f3stico da UGRHI-18 (bacia do S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados \u2013 1:250.000); \n\n? Software AutoCAD 2009, da Autodesk; \n\n? Software SPRING 5.1.8 (INPE). \n\n \n\n5.2 M\u00e9todos \n\n \n\nA metodologia proposta para o presente trabalho \u00e9 constitu\u00edda de sete etapas, \n\ndesenvolvidas atrav\u00e9s da ferramenta SIG (Figura 4). \n\nComo primeira etapa, tem-se a pesquisa bibliogr\u00e1fica inicial, onde, selecionaram-se os \n\naspectos mais importantes de cada estudo e montou-se uma metodologia que englobasse os \n\n\n\n29 \n\n \n\nmapas tem\u00e1ticos, produtos de sensoriamento remoto e dados dispon\u00edveis relativos ao \n\nmunic\u00edpio de Fernand\u00f3polis.  \n\nA segunda etapa \u00e9 a estrutura\u00e7\u00e3o do Bando de Dacos (BD) no ambiente do SPRING, \n\niniciando com a cria\u00e7\u00e3o do BD e posteriormente o projeto, onde consta a delimita\u00e7\u00e3o do \n\nret\u00e2ngulo envolvente (\u00e1rea de estudo), a Proje\u00e7\u00e3o e o Datum a ser utilizado.  \n\nA seguir, na terceira etapa foi realizada a importa\u00e7\u00e3o da imagem HRC do sat\u00e9lite \n\nCBERS-2B, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 2,5 x 2,5 metros, servindo de base para o \n\ngeorreferenciamento das outras imagens utilizadas posteriormente. Devido a sua resolu\u00e7\u00e3o ser \n\nmelhor em compara\u00e7\u00e3o com outras imagens utilizadas, utilizou-se a edi\u00e7\u00e3o vetorial para gerar \n\nPlanos de Informa\u00e7\u00f5es (PI) mais precisos, como, hidrografia, rodovias, ferrovias, aeroportos, \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana e esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto. \n\nA importa\u00e7\u00e3o da imagem SRTM fez parte da quarta etapa, sendo que a partir desta, \n\ndesenvolvem-se os mapas hipsom\u00e9tricos e de declividade do terreno. Est\u00e1 foi uma etapa \n\nimportante, pois auxiliou na interpreta\u00e7\u00e3o visual da situa\u00e7\u00e3o real do terreno, podendo entre \n\noutras ferramentas, gerar visualiza\u00e7\u00f5es 3D. \n\nA digitaliza\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos de pedologia e geologia no software AutoCAD \n\n2009 foi \u00e0 quinta etapa do estudo. No software SPRING ocorreu \u00e0 importa\u00e7\u00e3o dos produtos \n\ndigitalizados no AutoCAD e com isso, a elabora\u00e7\u00e3o das cartas de pedologia e geologia. \n\nUso da terra e \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) foram cartas geradas atrav\u00e9s das \n\ndiversas combina\u00e7\u00f5es das bandas do instrumento CCD do sat\u00e9lite CBERS, atrav\u00e9s de rotinas \n\nde segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o, finalizando-se a sexta etapa com uma revis\u00e3o e ajuste da \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o visual, ou seja, humana. \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o da s\u00e9tima etapa, foi necess\u00e1rio de uma pondera\u00e7\u00e3o das diversas \n\ncaracter\u00edsticas encontradas em cada mapa tem\u00e1tico e com isso, a elabora\u00e7\u00e3o de um algoritmo \n\natrav\u00e9s da ferramenta de suporte a decis\u00e3o AHP (Analytic Hierarchy Process) para combinar \n\nos mapas com seus respectivos valores de import\u00e2ncia.  \n\nCom a elabora\u00e7\u00e3o do algoritmo, utilizou-se a Linguagem de programa\u00e7\u00e3o LEGAL do \n\nSPRING para executar a soma dos mapas gerados, resultando no mapa final de aptid\u00e3o a \n\nloca\u00e7\u00e3o da ZPE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\nFigura 4. Fluxograma da metodologia  \n\n \nElaborado por: (MORAES, 2011). \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n6 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nA partir da estrutura\u00e7\u00e3o do Banco de Dados, criou-se um projeto com ret\u00e2ngulo \n\nenvolvente tendo como limite inferior esquerdo as coordenadas planas 7749120 m N, 565084 \n\nm E e como limite superior direito as coordenadas 7764200 m N, 590820 m E, na proje\u00e7\u00e3o \n\nUTM, datum SIRGAS2000 e zona 22 S. \n\n Por ser a imagem de menor resolu\u00e7\u00e3o espacial utilizada no presente trabalho (2,5 x 2,5 \n\nmetros), a partir da imagem HRC do CBERS-2B, utilizou-se a op\u00e7\u00e3o edi\u00e7\u00e3o vetorial para \n\ndigitalizar as caracter\u00edsticas gerais, onde apresentam-se fei\u00e7\u00f5es que necessitam de um maior \n\nn\u00edvel de detalhes, como, rodovias, ferrovias, aeroporto, rede de drenagem, Esta\u00e7\u00f5es de \n\nTratamento de Esgoto (ETE), al\u00e9m de auxiliar na interpreta\u00e7\u00e3o do uso do solo (Figura 3). \n\n Como pr\u00f3ximo passo, importou-se a imagem SRTM com resolu\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente 90 metros. A partir desta, executou-se a op\u00e7\u00e3o \u201cgera\u00e7\u00e3o de grade \n\nretangular\u201d, atrav\u00e9s do interpolador bic\u00fabico, obtendo-se assim, uma nova imagem num\u00e9rica \n\ncom resolu\u00e7\u00e3o de 20 metros.  \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise explorat\u00f3ria, constatou-se o valor m\u00ednimo e m\u00e1ximo da altim\u00e9tria \n\ndo terreno, e atrav\u00e9s da op\u00e7\u00e3o fatiamento, gerou-se o mapa hipsom\u00e9trico que variava de 400 \n\nat\u00e9 560 metros com 20 metros de intervalo entre as classes. \n\n A \u00e1rea estudada apresenta pouca amplitude altim\u00e9trica (160 metros), com isso, tem-se \n\no predom\u00ednio de \u00e1reas planas e plan\u00edcies, conforme observado na proje\u00e7\u00e3o 3D, com exagero \n\nvertical de duas vezes (Figura 5). \n\n \n\nFigura 5. Visualiza\u00e7\u00e3o 3D do mapa hipsom\u00e9trico  \n\n \n\nElaborado por: (MORAES, 2011) \n\n\n\n32 \n\n \n\nNa imagem SRTM utilizou-se a ferramenta \u201cdeclividade\u201d para gerar uma imagem \n\nnum\u00e9rica da declividade do terreno, e a partir desta, realizou-se um fatiamento para gerar as \n\nclasses de declividade. As classes foram determinadas atrav\u00e9s da an\u00e1lise explorat\u00f3ria, onde se \n\ndeterminou que os valores variam de 0 at\u00e9 33%, gerando-se classes de 0-2%, 2-4%, 4-8%, 8-\n\n16% e maiores que 20%. \n\nOs mapas geol\u00f3gico e pedol\u00f3gico foram digitalizados no software AutoCad 2009 e \n\nexportados na extens\u00e3o \u201c.dwg\u201d. O software SPRING importa sem problemas os arquivos \n\nneste tipo de extens\u00e3o, sendo que em cada mapa, identificou-se e classificou-se as classes \n\natrav\u00e9s da op\u00e7\u00e3o \u201cedi\u00e7\u00e3o vetorial\u201d. \n\n Com a importa\u00e7\u00e3o das bandas do sat\u00e9lite CBERS, instrumento CCD, e a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas de contraste, gerou-se o mapa de uso do solo. O processo deu-se atrav\u00e9s da \n\ncombina\u00e7\u00e3o das bandas 2, 3 e 4 nas cores vermelho, azul e verde, facilitando assim, a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es do solo, ainda contando com o auxilio da imagem HRC. As classes \n\nutilizadas para se elaborar o mapa de uso do solo foram \u00e1gua, rede de drenagem, nascentes, \n\ncultivo, pastagem, malha urbana, mata nativa, mata de reflorestamento e APP remanescente. \n\n Atrav\u00e9s da rede de drenagem, utilizou-se a ferramenta mapa de dist\u00e2ncias (buffer), \n\nonde determinaram-se as \u00e1reas de APP Legal, que corresponde uma faixa de 30 metros de \n\nmata de ambos os lados dos rios que por lei (n\u00ba 4.771/65), n\u00e3o se pode ter ocupa\u00e7\u00e3o de \n\natividades antr\u00f3picas. \n\n A identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das matas nativas se deu atrav\u00e9s de interpreta\u00e7\u00e3o visual \n\ndos mapas de diagn\u00f3sticos das bacias hidrogr\u00e1ficas do Rio Turvo (TG) e S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nDourados (SJD). \n\n As \u00e1reas determinadas na sobreposi\u00e7\u00e3o dos dois PI APP e mata nativa apresentaram-se \n\ncomo \u00e1reas inadequadas para atividades industriais, visto que s\u00e3o protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente. \n\n Ap\u00f3s a an\u00e1lise das classes de cada carta tem\u00e1tica (mapas de declividade, geologia, \n\npedologia e uso do solo), foram atribu\u00eddos pesos de import\u00e2ncia referentes a cada classe para \n\naptid\u00e3o industrial. \n\n Para os pesos das classes dos mapas tem\u00e1ticos, foram atribu\u00eddos valores de 0 at\u00e9 5, \n\nsendo que 0 \u2013 inadequado, 1 \u2013 p\u00e9ssimo, 2 \u2013 ruim, 3 \u2013 regular, 4 \u2013 bom, 5 \u2013 \u00f3timo (RAMOS, \n\n2000; BARETTA, 2007).  \n\nOs mapas gerados, os valores atribu\u00eddos e a metodologia para pondera\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\napresentados \u00e0 seguir. \n\n\n\n33 \n\n \n\n6.1 Classes de declividade \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do mapa de declividade da \u00e1rea, constatou-se atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\nexplorat\u00f3ria que o ponto com maior declividade era de 33%, enquanto o de menor era de 0%. \n\nPor isso, na ferramenta fatiamento, optou-se por classificar o terreno nas seguintes classes, \n\ndeclividade de 0-2%, 2-4%, 4-8%, 8-16%, 16-20% e maiores que 20% (Figura 6).  \n\nA respeito das melhores condi\u00e7\u00f5es para loca\u00e7\u00e3o industrial, Ramos (2000), prop\u00f4s em \n\nseu estudo, uma an\u00e1lise da declividade visando os devidos fins, onde disp\u00f5e: \n\n - Zonas Planas (declive at\u00e9 2%) s\u00e3o excelentes para a instala\u00e7\u00e3o de unidades \n\nindustrias, desde que tomadas algumas medidas para evitar problemas de drenagem; \n\n - Zonas com declive entre 2 e 5% s\u00e3o \u00f3timas para localiza\u00e7\u00e3o de qualquer edif\u00edcio, \n\ninfra-estruturas sanit\u00e1rias, entre outros; \n\n - Zonas com declive entre 5 e 10% apresentam algumas limita\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde edif\u00edcios e infra-estrutura sanit\u00e1rias; \n\n  - Zonas com declive 10 e 15% apresentam s\u00e9rios problemas \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nindustriais; \n\n - Zonas com declive entre 15 e 25% ocorrem riscos elevados de eros\u00e3o para \n\nconstru\u00e7\u00f5es e edifica\u00e7\u00f5es, por isto, n\u00e3o s\u00e3o adequados a atividades industriais, excluindo \n\nsitua\u00e7\u00f5es excepcionais; \n\n - Zonas acima de 25% de declive apresentam riscos elevados de eros\u00e3o, sendo que \n\nal\u00e9m da interdi\u00e7\u00e3o de uso para constru\u00e7\u00f5es, devem ser tomadas medidas de estabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterreno. \n\n Atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o dos solos e os estudos para adequa\u00e7\u00e3o para distritos \n\nindustriais, ponderou-se a declividade do relevo da \u00e1rea de estudo, conforme discutido a \n\nseguir. \n\n A classe representada pela declividade de 0 at\u00e9 2% \u00e9 considerada plana e apresenta \n\nexcelentes condi\u00e7\u00f5es para loca\u00e7\u00e3o industrial, sendo que representa 14,63 km\u00b2 da \u00e1rea total, \n\npor isto, recebeu uma pondera\u00e7\u00e3o de valor 5. \n\n Declividade entre 2 e 4% s\u00e3o \u00e1reas planas e suavemente onduladas, representa 44,93 \n\nkm\u00b2 da \u00e1rea e apresenta \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es para loca\u00e7\u00e3o industrial, recebendo o valor 4. \n\n A faixa de 4 a 8% representa a maior parte da \u00e1rea de estudo, contemplada por 122,47 \n\nkm\u00b2 de \u00e1rea, sendo classificadas como suavemente ondulado e bom para loca\u00e7\u00f5es, recebeu-se \n\no valor 4. \n\n\n\n34 \n\n \n\n Recebendo o valor de 3 pontos, o intervalo de 8 a 16% apresenta 64,5 km\u00b2 da \u00e1rea, \n\nsendo caracterizado por relevo ondulado e apresentando problemas para loca\u00e7\u00f5es industriais \n\ndevido aos problemas com constru\u00e7\u00f5es de infra-estruturas b\u00e1sicas. \n\n A faixa do terreno que vai de 16 a 20% representa 2,13 km\u00b2 e recebeu tamb\u00e9m o valor \n\nde 3 pontos, por se tratar de um terreno ondulado e pouco vi\u00e1vel para loca\u00e7\u00e3o industrial. \n\n A menor por\u00e7\u00e3o do terreno, representado por 0,5 km\u00b2 do total, refere-se a classe de \n\n20% de declividade, que recebeu o valor de 2, pois trata-se de uma \u00e1rea fortemente ondulada, \n\napresentando s\u00e9rios riscos de eros\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n3\n5\n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 6\n. \nM\n\na\np\n\na\n d\n\ne\n c\n\nla\nss\n\ne\ns \n\nd\ne\n d\n\ne\nc\nli\n\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n6.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\n  \n\n A pondera\u00e7\u00e3o das duas classes do mapa geol\u00f3gico se deu atrav\u00e9s da metodologia \n\nutilizada por Nascimento e Dominguez (2009), onde analisou-se dois par\u00e2metros para \n\nexecutar a pondera\u00e7\u00e3o: o tempo de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico e a fragilidade, sendo considerada a \n\nm\u00e9dia dos dois par\u00e2metros, o valor de pondera\u00e7\u00e3o da referida classe.  \n\n A fragilidade \u00e9 decorrente dos componentes das forma\u00e7\u00f5es encontradas, sendo que \n\nquanto maior sua fragilidade, menor ser\u00e1 o valor atribu\u00eddo. \n\n O tempo de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico est\u00e1 relacionado \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o dos processos. Em \n\nresumo, forma\u00e7\u00f5es mais antigas s\u00e3o mais est\u00e1veis e recebe uma pondera\u00e7\u00e3o maior.  \n\nA pondera\u00e7\u00e3o referente ao tempo \u00e9 apresentada a seguir: \n\n  - Peso 2: Era Cenoz\u00f3ica; \n\n  - Peso 3: Era Mesoz\u00f3ica; \n\n  - Peso 4: Era Paleoz\u00f3ica; \n\n  - Peso 5: Era Arqueana e Proteroz\u00f3ico. \n\n A partir do mapa geol\u00f3gico da \u00e1rea, constatou-se a grande predomin\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina (Grupo Bauru), representando 247 km\u00b2, enquanto que a forma\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria \n\napresentou 2,2 km\u00b2 de \u00e1rea (Figura 7). \n\n  O grupo Bauru (Cret\u00e1ceo) \u00e9 caracterizado por rochas suprabas\u00e1lticas constitu\u00eddas \n\npredominantemente por sedimentos silicicl\u00e1sticos continentais, depositados na por\u00e7\u00e3o centro-\n\nsul da Plataforma Sul-Americana. Dentro deste grande grupo, s\u00e3o encontradas diversas \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, como a forma\u00e7\u00e3o Adamantina. \n\n A forma\u00e7\u00e3o Adamantina \u00e9 constitu\u00edda por um conjunto de f\u00e1cies compostas por \n\nbancos de arenito portando estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, intercalados a bancos de lamitos, siltitos e \n\narenitos lam\u00edticos (SOARES et al., 1980). Esta constitui\u00e7\u00e3o favorece a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nindustriais, visto que, indica uma forma\u00e7\u00e3o pouco perme\u00e1vel.  \n\n Segundo estudos realizados por Paula e Silva (2003) a forma\u00e7\u00e3o adamantina \n\napresentou-se com maior profundidade de len\u00e7ol fre\u00e1tico de todas as forma\u00e7\u00f5es do grupo \n\nBauru, sendo um importante fator, devido a problemas de contamina\u00e7\u00e3o que existem em \n\nmuitas \u00e1reas industriais. \n\n Devido a forma\u00e7\u00e3o apresentar terreno pouco perme\u00e1vel e len\u00e7ol fre\u00e1tico profundo, \n\natribuiu-se o valor 4 para o par\u00e2metro fragilidade. Referindo-se ao tempo de forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica, a Adamantina recebeu valor 3, pois pertence ao per\u00edodo Cret\u00e1ceo (cerca de 136 \n\n\n\n37 \n\n \n\nmilh\u00f5es de anos) na era Mesoz\u00f3ica. Com isto, obteve-se a m\u00e9dia da classe, com valor final \n\n3,5. \n\n Por fim, foram identificadas pequenas \u00e1reas de sedimentos quatern\u00e1rios, situados em \n\ndiversos locais, e est\u00e3o associados de um modo geral ao relevo de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Os \n\nsedimentos em quest\u00e3o s\u00e3o areno-argilosos fluviais, areias argilosas depositadas em diques \n\nmarginais, barras de meandro e canais, devido a sua proximidade com os corpos d\u2019\u00e1gua. Esta \n\nclasse recebeu o valor 2 para fragilidade. \n\n Como a forma\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o pertence a per\u00edodos recentes da era Cenoz\u00f3ica, recebeu \n\no valor 2 para o par\u00e2metro tempo. Executando a m\u00e9dia dos par\u00e2metros, obteve-se o valor 2 \n\ncomo pondera\u00e7\u00e3o da classe. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3\n8\n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 7\n. \n\n M\na\n\np\na\n\n d\ne\n c\n\na\nr\na\n\nc\nte\n\nr\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\na\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n6.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica  \n\n \n\n A metodologia de pondera\u00e7\u00e3o do mapa pedol\u00f3gico deu-se pelo grau de maturidade do \n\nsolo e levando-se em considera\u00e7\u00e3o poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es do len\u00e7ol fre\u00e1tico decorrente das \n\natividades industriais. \n\nDe acordo o estudo realizado por Nascimento e Dominguez (2009), neste estudo foi \n\nproposto a seguinte pondera\u00e7\u00e3o para solos em virtude de sua maturidade: \n\n - Latossolos: Peso 5; \n\n - Argissolos: Peso 4; \n\n - Espodossolos: Peso 3; \n\n - Neossolos: Peso 2; \n\n - Gleissolos e Organossolos: Peso 1. \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do solo da \u00e1rea, identificou-se a \n\ngrande presen\u00e7a dos Argissolos, divididos em Argissolos Vermelhos (149 km\u00b2) e Argissolos \n\nVermelho-Amarelos (96 km\u00b2), e por \u00faltimo com 3,3 km\u00b2, os Gleissolos (Figura 8). \n\n Segundo a classifica\u00e7\u00e3o da Embrapa (2009) os Argissolos s\u00e3o constitu\u00eddos por \n\nmaterial mineral, apresentando horizonte B textural imediatamente abaixo do A ou E, com \n\nargila de atividade baixa ou com argila de atividade alta conjugada com satura\u00e7\u00e3o por bases \n\nbaixas e/ou car\u00e1ter al\u00edtico na maior parte do horizonte B. \n\n Na \u00e1rea de estudo encontram-se duas sub-ordens (segundo n\u00edvel categ\u00f3rico) dos \n\nargissolos, os Argissolos Vermelhos e Argissolos Vermelho-Amarelos. \n\n Os Argissolos Vermelho-Amarelos (PVA 1) apresentam horizonte A moderado, \n\ntextura arenosa m\u00e9dia, ocorrendo em relevo suavemente ondulado e ondulado, recebeu o \n\nvalor 4 por ser um argissolo e apresentar pouca probabilidade de contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol.  \n\nOs Argissolos Vermelhos (PV 10) apresentam horizonte A moderado, vermelho \n\ndistr\u00f3fico, textura arenosa m\u00e9dia, ocorrendo em relevo relativamente plano, recebeu o valor \n\n4.5 pois al\u00e9m de ser um argissolo, ocorre predominantemente em relevo plano, mostrando-se \n\npouco melhor para atividade industrial do que a classe anterior.   \n\n Por fim, encontra-se em menor propor\u00e7\u00e3o os Gleissolos, que s\u00e3o constitu\u00eddos por \n\nmaterial mineral com horizonte glei iniciando-se dentro de 150 cm da superf\u00edcie, \n\nimediatamente abaixo de horizonte A ou E, ou de horizonte h\u00edstico com menos de 40 cm de \n\nespessura e n\u00e3o apresentando horizonte v\u00e9rtico ou horizonte B textural com mudan\u00e7a textural \n\nabrupta acima ou coincidente com horizonte glei, ou textura exclusivamente areia ou areia \n\n\n\n40 \n\n \n\nfranca em todos os horizontes at\u00e9 a profundidade de 150 cm da superf\u00edcie do solo ou at\u00e9 um \n\ncontato l\u00edtico. \n\n A classe citada apresenta-se principalmente devido a locais a n\u00edvel fre\u00e1tico raso e \n\nocorr\u00eancia de hidromorfismo. Devido estas caracter\u00edsticas, adotou-se o valor 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4\n1\n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 8\n. \n\n M\na\n\np\na\n\n d\ne\n c\n\na\nr\na\n\nc\nte\n\nr\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\ne\nd\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n  \n\n\n\n42 \n\n \n\n6.4 Classes de uso da terra \n\n \n\nO mapeamento das classes de uso da terra foi realizado atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o visual \n\ndas fei\u00e7\u00f5es deste, tendo como base as diversas composi\u00e7\u00f5es das bandas 2, 3 e 4 do \n\ninstrumento CCD do sat\u00e9lite CBERS nas cores Azul, Verde e Vermelho. O processo deu-se \n\natrav\u00e9s da op\u00e7\u00e3o \u201cedi\u00e7\u00e3o vetorial\u201d, contando com o auxilio de t\u00e9cnicas de contraste, e \n\nacoplando-se a HRC na auxiliar. \n\n Primeiramente, foi necess\u00e1rio dividir as fei\u00e7\u00f5es existentes em dois tipos diferentes de \n\nan\u00e1lise, devido a par\u00e2metros legais de uso. \n\n As primeiras fei\u00e7\u00f5es s\u00e3o as \u00e1reas, que legalmente n\u00e3o se pode exercer qualquer tipo de \n\natividade antr\u00f3pica. Segundo o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei N\u00b04771 de 15 de setembro de \n\n1965) e resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303/2002, defini-se \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) como \n\n\u00e1reas protegidas legalmente, por possuir cobertura ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o \n\nambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a \n\nbiodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem estar das \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas. \n\n O C\u00f3digo Florestal define diversas \u00e1reas de APP, entre elas: \n\n- ao longo de rios ou qualquer curso d\u2019\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em \n\nfaixa marginal dependendo de sua largura m\u00ednima; \n\n- ao redor de lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua naturais ou artificiais; \n\n- nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados \u201colhos d\u2019\u00e1gua\u201d, \n\nqualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica; \n\n- no topo de morros, montes, montanhas e serras; \n\n- nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45\u00ba, equivalente a \n\n100% na linha de maior declive; \n\n- entre outros. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das APP na \u00e1rea de estudo ocorreu a partir da hidrografia, onde \n\nprevalece a exist\u00eancia de rios com menos de 10 metros de largura, conferindo uma \u00e1rea de \n\nmata de 30 metros em rela\u00e7\u00e3o a cada margem, e um raio de 50 metros no entorno das \n\nbascebtes, e matas nativas, identificadas atrav\u00e9s de mapas de vegeta\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias \n\ndo munic\u00edpio (Turvo Grande e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados). Observou-se que a \u00e1rea n\u00e3o possui \n\nlago ou lagoa, e tamb\u00e9m por apresentar relevo plano ou pouco ondulado, n\u00e3o ocorre \n\n\n\n43 \n\n \n\nforma\u00e7\u00f5es de morros, montes e encostas.  Com isto, foi elaborado o mapa de APP da \u00e1rea \n\n(Figura 9). \n\nA metodologia de pondera\u00e7\u00e3o deste mapa \u00e9 em virtude dos par\u00e2metros legais \n\nenvolvidos, recebendo o valor 0. Com isto, este n\u00e3o ser\u00e1 utilizado no processo AHP, pois as \n\n\u00e1reas j\u00e1 se apresentam como inadequadas para loca\u00e7\u00f5es industriais. \n\nA compara\u00e7\u00e3o da APP ao redor de rios com a situa\u00e7\u00e3o real demonstra o quanto esta \n\nsofreu desmatamento, sendo explicada pela interven\u00e7\u00e3o dos fazendeiros visando aumentar \n\nainda mais suas \u00e1reas cultivadas. \n\nUtilizando-se o medidor de classes do software SPRING, quantificou-se a \u00e1rea legal \n\nde APP e a \u00e1rea de APP real, sendo que a diferen\u00e7a entre estas demonstra a propor\u00e7\u00e3o do \n\ndesmatamento. A \u00e1rea de APP foi de 15,4 km\u00b2, enquanto que a \u00e1rea de 8,32 km\u00b2 abrange a \n\nsitua\u00e7\u00e3o real, concluindo-se que, 7,08 km\u00b2 de mata foram ilegalmente suprimidas.  \n\n\n\n4\n4\n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 9\n. \nM\n\na\np\n\na\n d\n\ne\n \u00e1\n\nr\ne\na\n d\n\ne\n A\n\nP\nP\n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nA segunda fei\u00e7\u00e3o analisada foram aquelas passiveis de atividades antr\u00f3picas, isto \u00e9, \n\nn\u00e3o possuem legisla\u00e7\u00e3o vigente que impedem o seu uso. \n\n A metodologia utilizada para pondera\u00e7\u00e3o destas deu-se de forma an\u00e1loga a proposta \n\npor Baretta (2007), onde buscou-se pondera\u00e7\u00f5es menores para ambientes sens\u00edveis a \n\nmudan\u00e7as. \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o do mapa de uso do solo, identificou-se e analisou-se as seguintes \n\nclasses: \u00e1rea urbana, pastagem, solo exposto, cultivo, mata reflorestamento, mata nativa, APP \n\nreal, drenagem, nascentes e \u00e1gua (Figura 10). \n\n Dentre todas as classes selecionadas de fei\u00e7\u00f5es de uso do solo, excluiu-se da \n\npondera\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, drenagem, nascentes, APP real e Mata Nativa, devido ao fato de serem \n\nrestritivas. Estas foram sobrepostas no mapa final. \n\n A \u00e1rea urbana (20 km\u00b2) apresenta-se vi\u00e1vel para loca\u00e7\u00f5es de distritos industriais, \n\ndevido \u00e0 proximidade de infra-estrutura b\u00e1sica e facilidade de locomo\u00e7\u00e3o dos envolvidos. O \n\nproblema desta al\u00e9m do conflito da ind\u00fastria com a vizinhan\u00e7a, \u00e9 a indisponibilidade de \u00e1rea \n\nlivre para englobar toda estrutura da obra e gera\u00e7\u00e3o de problemas devido ao trafego de \n\nve\u00edculos pesados, por isto, recebeu o valor 2. \n\n O valor de pondera\u00e7\u00e3o 2 foi atribu\u00eddo para a classe mata de reflorestamento (4,7 km\u00b2), \n\napesar destas serem consideradas como atividade econ\u00f4mica (planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos, \n\nseringueiras, entre outros), servem como habitat para diversas comunidades de animais. \n\n Por fim, tem-se o valor 4 para as classes pastagem (157 km\u00b2), solo exposto (11,8 km\u00b2) \n\ne cultivo (50,6 km\u00b2), devido a mobilidade dos usos dentro destas classes, uma vez que, \n\ndependendo da \u00e9poca, o uso pode variar, numa \u00e9poca pode ocorrer cultivo, sendo que meses \n\ndepois, torna-se solo exposto ou pastagem. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4\n6\n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 1\n0\n\n. \nM\n\na\np\n\na\n u\n\nso\n d\n\na\n t\n\ne\nr\nr\na\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n6.5 Mapa de aptid\u00e3o industrial \n\n  \n\n O m\u00e9todo Analytic Hierarchy Process (AHP) \u00e9 utilizado para decis\u00e3o multicriterial em \n\ndiversos cen\u00e1rios complexos, em que pessoas trabalham em conjunto para tomar decis\u00f5es e \n\nonde percep\u00e7\u00f5es humanas e seus julgamentos possuem repercuss\u00e3o de longo prazo \n\n(BHUSHAN &amp; RAI, 2004). \n\n No presente trabalho, estas percep\u00e7\u00f5es foram utilizadas nas an\u00e1lises dos mapas \n\ngerados que podem contribuir para loca\u00e7\u00f5es industriais, e a pondera\u00e7\u00e3o destes, reflete o \n\nresultado obtido atrav\u00e9s do m\u00e9todo em quest\u00e3o. \n\n Neste m\u00e9todo s\u00e3o utilizados os mapas na forma matricial, necessitando-se assim, de \n\ntransform\u00e1-los de forma tem\u00e1tico para matriz. A gera\u00e7\u00e3o da pondera\u00e7\u00e3o ocorre atrav\u00e9s da \n\ncompara\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia entre as combina\u00e7\u00f5es destes. A compara\u00e7\u00e3o dos quatros mapas \n\nmatriciais com resolu\u00e7\u00e3o de 20 x 20 metros se baseou na proposta apresentada no estudo de \n\nP\u00e9rico &amp; Cemin (2006) (Figura 11). \n\n \n\nFigura 11. Combina\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de fatores analisados \n\nFonte: (P\u00c9RICO &amp; CEMIN, 2006). \n\nDe acordo com o m\u00e9todo AHP, o n\u00famero 1 representa peso \u201cigual\u201d, o 2 representa \n\n\u201cum pouco melhor\u201d e 3 \u201calgo melhor\u201d. O fator \u201cEstradas\u201d utilizado pelo autor foi considerado \n\nno presente trabalho para sele\u00e7\u00e3o da \u00e1rea dentro do munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis. Nota-se que \n\nn\u00e3o houve uma justificativa sobre as referidas compara\u00e7\u00f5es, no entanto, no presente adotou-se \n\no estudo devido \u00e0 car\u00eancia de bibliografia. \n\nNa figura 12 apresenta-se o m\u00e9todo AHP juntamente com as compara\u00e7\u00f5es utilizadas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nFigura 12. Compara\u00e7\u00e3o utilizando o m\u00e9todo AHP \n\n \n\nOrganizado por: (MORAES, 2011).  \n\n \n\nCom o t\u00e9rmino do processo, o m\u00e9todo exporta um algoritmo com os pesos dos mapas \n\ndefinidos (ANEXO A), juntamente com a pondera\u00e7\u00e3o das classes discutidas anteriormente no \n\npresente trabalho, sendo este utilizado na ferramenta de Linguagem LEGAL, executando-se \n\nassim, a m\u00e9dia ponderada dos mapas. \n\n Utilizando-se do algoritmo elaborado no m\u00e9todo AHP, executou-se a m\u00e9dia ponderada \n\ndos quatros mapas matriciais, sendo os valores adotados atrav\u00e9s do referido m\u00e9todo foram de \n\n0,233 para classes de declividade, 0,278 para a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, 0,366 para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica e 0,124 para o uso da terra. O mapa resultante apresenta-se como \n\nimagem num\u00e9rica, no entanto, ainda era necess\u00e1rio sobrepor os dados da \u00e1reas de APP Legal \n\ne corpos d\u2019\u00e1gua (\u00e1reas inadequadas). \n\n\n\n49 \n\n \n\n A obten\u00e7\u00e3o o mapa final de aptid\u00e3o industrial foi poss\u00edvel atrav\u00e9s da ferramenta \n\nLEGAL (ANEXO B), onde, multiplicou-se o mapa gerado anteriormente, com o das \u00e1reas \n\ninadequadas, sendo que neste, atribuiu-se o valor 0 para as \u00e1reas inadequadas e o valor 1 para \n\no restante do mapa, e no mapa da m\u00e9dia ponderada, considerou-se os resultados obtidos pelo \n\nm\u00e9todo AHP. \n\n O resultado foi um mapa num\u00e9rico, necessitando assim realizar um fatiamento para \n\natribui\u00e7\u00e3o das classes referentes \u00e0 aptid\u00e3o industrial proposta.  \n\n No fatiamento atribuiu-se valores de 0-0.99 em \u00e1reas inadequadas, 1-1.99 para \u00e1reas \n\nconsideradas p\u00e9ssimas, 2-2.99 para \u00e1reas consideradas ruins, 3-3.99 para regular, 4-4.99 para \n\n\u00e1reas boas e maior do que 5 para \u00e1reas \u00f3timas para loca\u00e7\u00e3o industrial, conforme proposto no \n\ninicio do presente item, gerando assim, um mapa final tem\u00e1tico de aptid\u00e3o industrial da \u00e1rea \n\nestudada do munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis (Figura 13). \n\n\n\n5\n0\n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 1\n3\n\n. \nM\n\na\np\n\na\n f\n\nin\na\n\nl \nd\n\ne\n a\n\np\nti\n\nd\n\u00e3\n\no\n i\n\nn\nd\n\nu\nst\n\nr\nia\n\nl \n\n\n\n51 \n\n \n\nRealizando-se uma quantifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das \u00e1reas encontradas para aptid\u00e3o \n\nindustrial, foram obtidos os seguintes valores: \n\n  - 29,9 km\u00b2 (12%) apresenta-se como inadequada; \n\n  - 2 km\u00b2 (0,9%) s\u00e3o considerados ruins; \n\n  - 120,7 km\u00b2 (49%) t\u00eam aptid\u00e3o regular; \n\n  - 96,1 km\u00b2 (38,1) apresentam-se como bom; \n\n   \n\n Conforme analisado, o munic\u00edpio n\u00e3o possui \u00e1reas consideradas \u00f3timas para loca\u00e7\u00f5es, \n\ndevido principalmente a sua forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente.  \n\nAs \u00e1reas consideradas p\u00e9ssimas tamb\u00e9m n\u00e3o foram quantificadas, pois foram \n\nsobrepostas pelas APPs ap\u00f3s a multiplica\u00e7\u00e3o dos mapas no processo anterior. \n\n As \u00e1reas consideradas como \u201cbom\u201d s\u00e3o as mais indicadas para loca\u00e7\u00f5es industriais \n\ndentro da \u00e1rea de estudo, ocorrendo predominantemente, nas regi\u00f5es Sul, Sudeste e Noroeste. \n\n Representando a maior parte da \u00e1rea estudada, as regi\u00f5es consideradas como regular \n\nocupam em sua maioria, as regi\u00f5es Centrais e Norte, sendo aconselhadas somente em casos \n\nem que as \u00e1reas boas forem invi\u00e1veis financeiramente.   \n\n Com quase 1% da \u00e1rea estudada, as consideradas ruins n\u00e3o s\u00e3o aconselhadas \n\nambientalmente para loca\u00e7\u00f5es industriais, devido sua proximidade com \u00e1reas de APP e corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, sendo forma\u00e7\u00f5es mais recentes e possuindo len\u00e7ol menos profundo, podendo ocorrer \n\ncontamina\u00e7\u00f5es devido \u00e0 atividade em quest\u00e3o. \n\n \u00c1reas inadequadas s\u00e3o as que s\u00e3o protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o vigente e por corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, representando 12% de toda a \u00e1rea estudada. \n\nA partir destes resultados foram evidenciadas as \u00e1reas mais adequadas ambientalmente \n\npara loca\u00e7\u00f5es industriais, no entanto, ainda existe o problema da proximidade da malha \n\nurbana e com isto, a insatisfa\u00e7\u00e3o das pessoas do local. \n\n Uma das formas de se evitar problemas do ponto de vista da polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 atrav\u00e9s \n\nde estudos de cartas de ventos, onde indica-se a predomin\u00e2ncia destes ao longo do ano.  \n\n Para o munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis, n\u00e3o encontrou-se estudo de dire\u00e7\u00e3o de vento, pois \n\nn\u00e3o existe no local uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica, no entanto, existe em duas cidades pr\u00f3ximas \n\n(Jales e Votuporanga). A partir da esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica EEVT (20\u00ba16\u2019S, 50\u00ba33\u2019W e 483 metros \n\ndo n\u00edvel do mar) que localiza-se no munic\u00edpio de Jales (33 km de Fernand\u00f3polis) e devido o \n\nrelevo n\u00e3o apresentar forma\u00e7\u00f5es que possa modificar significativamente a dire\u00e7\u00e3o do vento, \n\nno presente trabalho, adotou-se os dados da cidade de Jales. \n\n\n\n52 \n\n \n\n Os dados da esta\u00e7\u00e3o foram catalogados e estudados por Concei\u00e7\u00e3o (2008), \n\nconstatando-se ocorr\u00eancia m\u00e9dia anual no sentido Sudeste (SE). \n\n A figura 14 apresenta os meses do ano com suas respectivas dire\u00e7\u00f5es dos ventos do \n\nper\u00edodo de 2004 a 2007. \n\n Figura 14. Dire\u00e7\u00f5es predominantes dos ventos \n\n \n\n Adaptado de: (CONCEI\u00c7\u00c3O, 2008). \n  \n\nEm termos pr\u00e1ticos, devem-se evitar loca\u00e7\u00f5es industriais na regi\u00e3o Noroeste da malha \n\nurbana, pois com a predomin\u00e2ncia de vento m\u00e9dia anual \u00e9 Sudeste, os gases produzidos ir\u00e3o \n\nem dire\u00e7\u00e3o a malha urbana.  \n\n Outra forma de se evitar o referido conflito se d\u00e1 atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\nque diminuam os odores e filtros para evitar a polui\u00e7\u00e3o do ar, garantindo com isto, um bom \n\n\n\n53 \n\n \n\nrelacionamento com as pessoas da comunidade pr\u00f3xima, sendo que, em um cen\u00e1rio ideal \n\nocorre \u00e0 combina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de loca\u00e7\u00e3o com as tecnologias. \n\n A partir da an\u00e1lise das caracter\u00edsticas do meio ambiente e os estudos referente \u00e0 \n\npredomin\u00e2ncia dos ventos, pode-se retomar a sele\u00e7\u00e3o inicial da \u00e1rea de estudo, onde \n\nenfatizou-se as vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas atrav\u00e9s dos meios de transporte, esta\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento de esgoto (ETE) e a localiza\u00e7\u00e3o da malha urbana. Pelo fato dos referidos meios j\u00e1 \n\npossu\u00edrem instala\u00e7\u00f5es ou serem aglomerados antr\u00f3picos, estes s\u00e3o descartados como \n\npotenciais \u00e1reas da loca\u00e7\u00e3o da ZPE (Figura 15).   \n\n As localidades que mais se destacaram na \u00e1rea de estudo foram as regi\u00f5es Sul e \n\nSudeste. A regi\u00e3o Sul localiza-se, dependendo do local, pr\u00f3xima \u00e0 rodovia e ferrovias, mas, \n\nno contato direto com estas, situam-se em ambiente de aptid\u00e3o regular. Enquanto que na \n\nregi\u00e3o Sudeste, nas proximidades de rodovias e ferrovias situam-se \u00e1reas de boa aptid\u00e3o, sem \n\ncontar que se localizam pr\u00f3ximas ao aeroporto. \n\n As regi\u00f5es possuem boas caracter\u00edsticas para implanta\u00e7\u00f5es industriais, mas, ambas \n\npossuem grande dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ETE, para isto existem duas formas de se resolver o \n\nproblema.  \n\nA primeira atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de tubula\u00e7\u00f5es desde a zona industrial at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o, \n\nnecessitando-se de esta\u00e7\u00f5es de tratamento para remo\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis patog\u00eanicos ou \n\nsubst\u00e2ncias inibidoras do processo bacteriano, que ocorre na ETE. No entanto, podem-se \n\ngerar grandes problemas, como, gasto com a constru\u00e7\u00e3o devido \u00e0 grande dist\u00e2ncia, \u00e1reas de \n\nservid\u00e3o da tubula\u00e7\u00e3o e com isto, conflito devido ao deslocamento de moradores. \n\nO segundo, e aconselhado, constituiu-se num tratamento inicial dos efluentes gerados \n\nnos pr\u00f3prios distritos, de acordo com os m\u00e9todos e padr\u00f5es estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente, tendo como objetivo, reduzir e adequar os lan\u00e7amentos de efluentes industriais em \n\nredes de coleta de esgoto (DECRETO N\u00ba 8.468, 1976), para depois ocorrer o lan\u00e7amento \n\ndestes no emiss\u00e1rio mais pr\u00f3ximo que n\u00e3o atravesse a malha urbana.  \n\nCom os resultados obtidos, espera-se que as loca\u00e7\u00f5es industriais, principalmente a da \n\nZPE, sejam ambientalmente corretas, evitando-se com isto, problemas maiores para pessoas e \n\nprincipalmente minimizar os impactos ambientais provenientes deste tipo de atividade \n\nantr\u00f3pica. \n\n\n\n5\n4\n\n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 1\n5\n\n. \nM\n\na\np\n\na\n d\n\ne\n a\n\np\nti\n\nd\n\u00e3\n\no\n c\n\no\nm\n\n \u00e1\nr\ne\na\n\n u\nr\nb\n\na\nn\n\na\n, \n\nm\ne\nio\n\ns \nd\n\ne\n t\n\nr\na\n\nn\nsp\n\no\nr\nte\n\n e\n e\n\nst\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n t\n\nr\na\n\nta\nm\n\ne\nn\n\nto\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nO presente trabalho cumpriu a proposta inicial, apresentando as \u00e1reas mais vi\u00e1veis do \n\nponto de vista ambiental para implanta\u00e7\u00f5es industriais, sendo esta tem\u00e1tica, muitas vezes \n\ndeixada de lado em virtude de outras quest\u00f5es, como a econ\u00f4mica.  \n\nA metodologia de avalia\u00e7\u00e3o multricriterial apresentou-se como satisfat\u00f3ria para os \n\ndevidos fins, permitindo-se analisar as vari\u00e1veis ambientais mais importantes, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o suas fragilidades e benef\u00edcios.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de geotecnologias para executar a metodologia apresentou-se adequada, \n\nem virtude de sua praticidade, da agilidade, precis\u00e3o dos processos executados, \n\ncompatibilidade dos dados, gerando resultados de grande qualidade.  \n\nDiante do exposto, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o desta metodologia nos mais diversos \n\ncampos de estudo, em especial para os \u00f3rg\u00e3os tomadores de decis\u00e3o, como as prefeituras \n\nmunicipais, garantindo assim, a seguran\u00e7a ambiental de seu munic\u00edpio.  \n\nEm contrapartida, a metodologia n\u00e3o apresentou-se suficiente para analisar todas as \n\nvari\u00e1veis envolvidas em um processo de decis\u00e3o industrial, necessitando assim, um \n\nrefinamento ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o dos processos computacionais.  \n\nCom isto, existe a necessidade de complementa\u00e7\u00e3o desta metodologia, incorporando \n\nao processo as vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas e dire\u00e7\u00e3o predominante dos ventos, sendo realizado \n\no estudo na pr\u00f3pria cidade de Fernand\u00f3polis, aumentando a sua viabilidade e precis\u00e3o, visto \n\nque, padroniza todo o processo e diminui a subjetividade por conta das interpreta\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. \n\nPara futuros trabalhos relacionado com a tem\u00e1tica, recomenda-se a ado\u00e7\u00e3o de toda a \n\n\u00e1rea municipal nos estudos, uma vez que o presente trabalho selecionou apenas uma parcela \n\ndesta, deixando sem analisar poss\u00edveis \u00e1reas potenciais para loca\u00e7\u00f5es industriais, do ponto de \n\nvista ambiental. \n\nOutro fator importante \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de softwares livres, como o SPRING, e imagens \n\ndistribu\u00eddas gratuitamente, como do sat\u00e9lite CBERS e imagens SRTM, pois al\u00e9m de n\u00e3o \n\ntrazer despesas, produzem resultados com qualidade se utilizados adequadamente, tornando \n\nvi\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo sem comprometer o or\u00e7amento de munic\u00edpios com aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nsoftwares propriet\u00e1rios e imagens pagas, bastando profissional capacitado nas t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento e levantamentos ambientais. \n\n\n\n56 \n\n \n\nApesar dos benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o da imagem SRTM, ressalta-se que esta n\u00e3o possui \n\ngrande precis\u00e3o, por isto, no presente trabalho realizou-se uma interpola\u00e7\u00e3o a fim de torn\u00e1-la \n\nmais vi\u00e1vel. Recomenda-se em futuros trabalhos a substitui\u00e7\u00e3o desta pelas folhas do Instituto \n\nGeogr\u00e1fico e Cartogr\u00e1fico (IGC) em escala 1:50.000, garantindo maior qualidade e precis\u00e3o \n\ndos dados e consequentemente, nos produtos gerados. \n\nAinda relacionado com a qualidade final do presente trabalho, destacam-se a precis\u00e3o \n\ne a qualidade dos dados utilizados nos processos, pois os mapas dispon\u00edveis foram gerados na \n\nescala de 1:50.000, fato que n\u00e3o garante que todas as caracter\u00edsticas reais estejam retratadas. \n\nPor isto, existe a necessidade de novos estudos no sentido de gerar resultados mais precisos, \n\nem escalas maiores, para que a qualidade do produto seja a maior poss\u00edvel. \n\nO relevo apresenta-se como um fator importante na sele\u00e7\u00e3o de industriais, pois \n\ndemonstra os aspectos do relevo, sendo um indicador para loca\u00e7\u00f5es. No entanto, n\u00e3o foi \n\nabordado no presente trabalho em virtude da disponibilidade do mapa, dentro da pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica realizada, em escala vi\u00e1vel e por falta de metodologia para pondera\u00e7\u00e3o das \n\nposs\u00edveis caracter\u00edsticas locais. Com isto, recomenda-se o estudo e incorpora\u00e7\u00e3o deste fator \n\nem futuros trabalhos sobre sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais para loca\u00e7\u00f5es industriais. \n\nAs APP da \u00e1rea em quest\u00e3o j\u00e1 possui certo grau de desmatamento, necessitando assim \n\nde projetos de reflorestamento e conscientiza\u00e7\u00e3o de produtores rurais sobre a import\u00e2ncia \n\ndestas para os corpos d\u2019\u00e1gua e a rela\u00e7\u00e3o direta com a qualidade de vida dos seres vivos. \n\nA respeito dos resultados gerados, aconselha-se a implanta\u00e7\u00e3o de distritos industriais \n\nnas regi\u00f5es ao Sul e Sudeste da \u00e1rea de estudo, em virtude de serem consideradas boas para \n\nloca\u00e7\u00f5es, estarem pr\u00f3ximas dos meios de transportes e apresentarem pouca probabilidade de \n\nseus gases incomodarem a popula\u00e7\u00e3o da malha urbana. \n\nEspera-se que com os resultados obtidos, que a loca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da ZPE da cidade de \n\nFernand\u00f3polis possa incorporar a vari\u00e1vel ambiental no processo de escolha, pois, \u00e9 \n\nindiscut\u00edvel os benef\u00edcios para o munic\u00edpio, fam\u00edlias e para toda a regi\u00e3o que direta ou \n\nindiretamente usufruir\u00e1 da mesma. \n\nAo mesmo tempo, espera-se que, se economicamente vi\u00e1vel, se fa\u00e7a a realoca\u00e7\u00e3o dos \n\ndistritos industriais j\u00e1 instalados e que por ventura estejam em desacordo com os presentes \n\nresultados, e tamb\u00e9m, a ado\u00e7\u00e3o destes resultados para futuras loca\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio.  \n\nNo caso da realoca\u00e7\u00e3o ser invi\u00e1vel, recomenda-se adotar tratamentos espec\u00edficos para \n\ncada tipo de efluente gerado nas diversas atividades industriais, instala\u00e7\u00e3o de filtros para \n\nelimina\u00e7\u00e3o de odores e diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias eliminadas para a \n\n\n\n57 \n\n \n\natmosfera, onde a dire\u00e7\u00e3o do vento se apresenta desfavor\u00e1vel, e principalmente, a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, em \u00e1reas que est\u00e3o em desacordo com a viabilidade ambiental \n\ngerada no presente trabalho, evitando assim, problemas de contamina\u00e7\u00f5es, conflitos com a \n\npopula\u00e7\u00e3o e irregularidades com o \u00f3rg\u00e3o ambiental. \n\nA tentativa de alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 complicada, muitas vezes \n\nconsidera-se ut\u00f3pico, no entanto, se os respons\u00e1veis pelas diversas atividades, como as \n\nindustriais que foram estudadas no presente trabalho, se preocuparem em reduzir seus \n\npr\u00f3prios impactos, os danos para o meio ambiente ser\u00e3o menores e com isto, menos \n\nproblem\u00e1tica ser\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o homem e meio ambiente.  \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n8 BIBLIOGRAFIA \n\n \n\nALMEIDA, N. V.; BATISTA, A. N. C.; MELO, J. A. B.; GUIMAR\u00c3ES, A. P. Utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nimagens CBERS no diagn\u00f3stico do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da microbacia do Riacho \n\nMaracaj\u00e1, Olivedos, PB. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO. \n\nAnais. Natal, p. 1927-1934. 2009. \n\n \n\nANDRADE, F. S. Uso de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\npotenciais para a instala\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios no Distrito Federal. 2000. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://gisbrasil.com.br/portugues/xtras_gb2000/1122/1122.htm> Acesso em: 18 set \n\n2010. \n\n \n\nBARETTA, L. An\u00e1lise ambiental para implanta\u00e7\u00e3o de distritos industriais com uso de \n\ngeoprocessamento no munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo \u2013 RS. 2007. 86 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Geografia e \u00c1reas de Concentra\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade do Vale do Rio dos Sinos, S\u00e3o \n\nLeopoldo, 2007.   \n\n \n\nBHUSHAN, N.; RAI, K. Strategic decision making: applying the analytic hierarchy \n\nprocess. New York: Springer. 2004. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00ba. 4.771, de 15 de setembro de 1965. In: C\u00f3digo Florestal. Brasil, 1965. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. ZPE \u2013 Zonas de \n\nprocessamento e exporta\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mdic.gov.br/portalmdic/arquivos/dwnl_1224506583.pdf>. Acesso em: 18 set \n\n2010. \n\n \n\nC\u00c2MARA, G. Modelos, linguagens e arquiteturas para bancos de dados geogr\u00e1ficos. \n\n1995. 252 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o) \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas \n\nEspaciais (INPE), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1995. \n\n \n\nCAMARA, G.; CASANOVA, M. A.; HEMERLY, A. S,; MAGALH\u00c3ES, G. C.; \n\nMEDEIROS, C. M. B. Anatomia de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Campinas: \n\nUNICAMP, 193 p. 1996.  \n\n \n\nC\u00c2MARA, G.; MEDEIROS, J. S. Geoprocessamento para projetos ambientais. Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais - INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1996. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/index.html>. Acesso em: 18 set 2010. \n\n \n\nCARVALHO, T. M. M\u00e9todos de sensoriamento remoto aplicados \u00e0 geomorfologia.  \n\nRevista Geografia Acad\u00eamica, Goi\u00e1s, v.1 n.1(xii), p. 44-54. 2007. \n\n \n\nCARVALHO, P. T.; SILVA, A. M. R.; BONATTO, D.; OLIVEIRA, D. A.; SPINELLI, J.; \n\nBITENCOURT, L. R.; FRAGOMENI, L. P.; JORGE, M. S.; CRUZ, R. Estudo de \n\npotencialidades de \u00e1reas para parcelamento industrial no munic\u00edpio de Passo Fundo/RS. In: \n\nENCONTRO DE GE\u00d3GRAFOS DA AM\u00c9RICA LATINA, 2005, S\u00e3o Paulo. Anais. S\u00e3o \n\nPaulo, p. 2975-2989. 2005.  \n\nhttp://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/index.html\n\n\n59 \n\n \n\nCAVALCANTI, C. (Org.) Meio ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Ed. Cortez, S\u00e3o Paulo, Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, Recife. 1997. \n\n \n\nCETESB. Decreto n\u00ba 8.468, de 08 de setembro de 1976. In: Preven\u00e7\u00e3o e o controle da \n\npolui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. 1976. \n\n \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 303, de 20 de mar\u00e7o de \n\n2002. In: Legisla\u00e7\u00e3o Federal. Brasil, 2002. \n\n \n\nCONCEI\u00c7\u00c3O, M. A. F. Condi\u00e7\u00f5es predominantes dos ventos em Jales (SP). Comunicado \n\nT\u00e9cnico. Bento Gon\u00e7alves, Rio Grande de Sul. 2008.  \n\n \n\nDEPRN \u2013 Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira e est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o considerados para Mata Atl\u00e2ntica. S\u00e3o Paulo, SP. \n\n2001. \n\n \n\nDESID\u00c9RIO, R. A. O.; VALE, R. M. C.; ROCHA, W. F. Aplica\u00e7\u00f5es de geotecnologias na \n\ncompartimentar\u00e3o de unidades geomorf\u00f3gicas da carta de Livramento de Brumado \u2013 BA. In: \n\nSIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO. Anais. Florian\u00f3polis, p. \n\n2517-2524. 2007. \n\n \n\nDIAS, J. E.; GOMES, O. V. O.; GOES, M. H .B. O Uso de geoprocessamento na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas favor\u00e1veis a expans\u00e3o urbana no munic\u00edpio de volta redonda, estado do \n\nRio de Janeiro, Brasil. Revista Geografia, Rio de Janeiro. v.13, 17 p. 2004.  \n\n \n\nDOMINGUES, C. V. Aplica\u00e7\u00e3o de geoprocessamento no processo de moderniza\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o municipal. 2008. 8 p. Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo, S\u00e3o \n\nPaulo, 2008. \n\n \n\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de \n\nsolos. Bras\u00edlia: EMBRAPA-SPI, 397 p. 1999. \n\n \n\nFERNAND\u00d3POLIS. Planejamento estrat\u00e9gico situacional da sa\u00fade. Fernand\u00f3polis, S\u00e3o \n\nPaulo. 145p. 2002. \n\n \n\nFERNAND\u00d3POLIS. Plano diretor de Fernand\u00f3polis. Fernand\u00f3polis, S\u00e3o Paulo: Prefeitura \n\nMunicipal. 2004. \n\n \n\nGRAEDEL, T. Industrial Ecology: definition and implementation. Industrial Ecology and \n\nGlobal Change, Cambrige, United Kingdom, p. 23-41, 1994.  \n\n \n\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. SPRING: Tutorial de geoprocessamento. \n\n2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dpi.inpe.br/spring/portugues/tutorial/index.html>. \u00daltimo \n\nAcesso em: 12 out 2011.  \n\n \n\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. CBERS: usos e aplica\u00e7\u00f5es.  2007.  \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cbers.inpe.br>. Acesso em: 12 out 2011. \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas de S\u00e3o Paulo. Mapa geol\u00f3gico do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo, SP. 2v, S\u00e9rie Monografias 6, 1981. \n\n \n\nLOBO, R. C. Sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nos munic\u00edpios. Curitiba, 2000. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.fatorgis.com.br/colunas/rodrigo/2000/01/06/html>. Acesso em: \n\n18 set 2010. \n\n \n\nMORENO, J.; LITHOLDO, T. Gest\u00e3o ambiental: utiliza\u00e7\u00e3o de sistema de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica (SIG) na implanta\u00e7\u00e3o de um zoneamento para atividades industriais no munic\u00edpio \n\nde Piracicaba. Revista Ci\u00eancia &amp; Tecnologia, Piracicaba. v. 8, p. 97-106. 1998. \n\n \n\nMULLER, R. S. Diagn\u00f3stico ambiental das \u00e1reas de expans\u00e3o urbana no munic\u00edpio de \n\nJaguari\u00fana \u2013 SP. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental) 94 f. Universidade \n\nEstadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Rio Claro, 2009. \n\n \n\nNASCIMENTO, D. M. C.; DOMINGUEZ, J. M. L. Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental \n\ncomo instrumento de gest\u00e3o costeira nos munic\u00edpios de Belmonte e Canavieiras, Bahia. \n\nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, Salvador. v.39, .p 395-408. 2009. \n\n \n\nN\u00d3BREGA FILHO, A. Zonas de processamento e exporta\u00e7\u00e3o (ZPEs): estrat\u00e9gias para o \n\ndesenvolvimento s\u00f3cioecon\u00f4mico do estado. 2007. 22 p. Instituto de Estudos e Pesquisas \n\nPara o Desenvolvimento do Estado do Cear\u00e1, Fortaleza, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.al.ce.gov.br/inesp/publicacoes/pdf/7.pdf>. Acesso em: 18 set 2010.  \n\n \n\nNOVO, E. M. L. M. Sensoriamento remoto - princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Bl\u00fccher Ltda, 308 p. 1992. \n\n \n\nOLIVEIRA, J. B.; CAMARGO, M. N.; ROSSI, M.; CALDERANO FILHO, B. Mapa \n\npedol\u00f3gico do estado de S\u00e3o Paulo: legenda expandida, Campinas: Instituto Agronomico: \n\nRio de Janeiro, RJ. Embrapa-Solos. 64 p.:mapa. 1999. \n\n \n\nOLIVEIRA JUNIOR, M. A. R. Geoprocessamento como ferramenta de an\u00e1lise integrada \n\nde riscos de acidentes industriais. 119 p. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2008.   \n\n \n\nPAULA E SILVA, F. Geologia de subsuperf\u00edcie e hidroestratigrafia do grupo Bauru no \n\nestado de S\u00e3o Paulo. 2003. 201 f. Tese (Doutorado em \u00c1rea de Concentracao em Geologia \n\nRegional) \u2013 Universidade Estadual Paulista \u2013 UNESP, Instituto de Geociencias e Ciencias \n\nExatas, Rio Claro, 2003. \n\n \n\nP\u00c9RICO, E.; CEMIN, G. Planejamento do uso do solo em ambiente sig: aloca\u00e7\u00e3o de um \n\ndistrito industrial no munic\u00edpio de lajeado, RS, Brasil. 12 p. 2006.  \n\n \n\nPIRES, F.; MEDEIROS, C. B.; SANTOS, R. F. Um ambiente computacional de apoio a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. In: GIS BRASIL, II CONGRESSO E FERIA PARA \n\nUSU\u00c1RIOS DE GEOPROCESSAMENTO, 1996, Curitiba. Anais. Curitiba, p. 545-553. \n\n1996.  \n\n \n\nhttp://www.al.ce.gov.br/inesp/publicacoes/pdf/7.pdf\n\n\n61 \n\n \n\nPORTAL TERRA. A zona franca de Manaus. (2010) Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.colegioweb.com.br/geografia/a-zona-franca-de-manaus.html>. Acesso em: 18 \n\nset 2011. \n\n \n\nPRESIDENTE Lula aprova cria\u00e7\u00e3o de seis novas ZPE. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mdic.gov.br/sitio/interna/noticia.php?area=1&amp;noticia=9934>. Acesso em: 19 out \n\n2011. \n\n \n\nRAMOS, R. A. R. Localiza\u00e7\u00e3o Industrial: Um Modelo para o Noroeste de Portugal. 323 \n\nf. Tese (Doutorado em Engenharia Civil) - Universidade do Minho, Escola de Engenharia, \n\nBraga, Portugal, 2000.   \n\n \n\nRELAT\u00d3RIO Brundland e a sustentabilidade. [2007?]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mudancasclimaticas.andi.org.br/node/91>. Acesso em: 12 out 2011. \n\n \n\nROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa geomorfol\u00f3gico do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \n\nFFLCH/USP: IPT: FAPESP. Escala 1:500.000. 2v, 64p. + map.color. 1997. \n\n \n\nSILVA, L. P. Modelagem e geoprocessamento na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com risco de \n\ninunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o na Bacia do Rio Cui\u00e1. 118 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia \n\nUrbana), Universidade Federal da Para\u00edba, 2007. \n\n \n\nSOARES, M. E. S. Cen\u00e1rios de localiza\u00e7\u00e3o industrial em ambiente sig. 2002. 195 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Municipal) - Universidade do Minho, Escola de \n\nEngenharia, Braga, Portual, 2002. \n\n \n\nSOARES, P. C.; LANDIM, P. M. B.; F\u00daLFARO, V. J.; SOBREIRO NETO, A. F. Ensaio de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do Cret\u00e1ceo no estado de S\u00e3o Paulo: Grupo Bauru. Revista \n\nBrasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo. v. 10, n. 3, p. 177-185, 1980. \n\n \n\nVAL\u00c9RIO FILHO, M. T\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e geoprocessamento aplicadas ao \n\nplanejamento regional. In: VI SIMP\u00d3SIO NACIONAL DE CONTROLE DE EROS\u00c3O, \n\nPresidente Prudente. Resumos e Roteiros de Campo, Presidente Prudente. 12 p. 1998.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.mudancasclimaticas.andi.org.br/node/91\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nANEXOS \n\n\n\n63 \n\n \n\nANEXO A \u2013 Algoritmo em LEGAL para m\u00e9dia ponderada dos mapas \n\n \n\n{ \n\n \n\n// Pesos a ser aplicados, gerados pelo m\u00e9todo AHP \n\n// DecliPercent = 0.233 \n\n// geologia = 0.278 \n\n// pedologia = 0.366 \n\n// uso_do_solo = 0.124 \n\n// Raz\u00e3o de consist\u00eancia CR = 0.017 \n\n \n\n// Programa em linguagem LEGAL \n\n \n\n// Declara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de entrada dos PI\u2019s Tem\u00e1ticos   \n\n \n\nTematico  var1  (\"DecliPercent\"); \n\nTematico  var2  (\"geologia\"); \n\nTematico  var3  (\"pedologia\"); \n\nTematico  var4  (\"uso_do_solo\"); \n\n \n\n// Pondera\u00e7\u00e3o de todas as classes dentro de cada PI utilizado  \n\n \n\nTabela tab1  (Ponderacao); \n\ntab1  =  Novo (CategoriaIni = \"DecliPercent\" , \n\n                \"0 - 2%\":5, \n\n                \"2 - 4%\":4, \n\n                \"4 - 8%\":4, \n\n                \"8-16%\":3, \n\n                \"16-20%\":3, \n\n                \"> 20%\":2); \n\n \n\nTabela tab2  (Ponderacao); \n\n\n\n64 \n\n \n\ntab2  =  Novo (CategoriaIni = \"geologia\" , \n\n                \"adamantina\":3.5, \n\n                \"quaternario\":2); \n\n \n\nTabela tab3  (Ponderacao); \n\ntab3  =  Novo (CategoriaIni = \"pedologia\" , \n\n                \"PVA1\":4, \n\n                \"PVA10\":4.5, \n\n                \"GLEISSOLO\":1); \n\n \n\nTabela tab4  (Ponderacao); \n\ntab4  =  Novo (CategoriaIni = \"uso_do_solo\" , \n\n     \"agua\":0, \n\n                \"solo_exposto\":5, \n\n                \"pastagem\":5, \n\n                \"Mata\":3, \n\n                \"cultivo\":5, \n\n                \"area_urbana\":2); \n\n                 \n\n// Defini\u00e7\u00e3o do dado de sa\u00edda    \n\n \n\nNumerico  var5  (\"mapa_final_mnt\"); \n\n \n\n// Recupera\u00e7\u00e3o dos dados de entrada  \n\n \n\nvar1 = Recupere (Nome=\"decli_bicu20_perc_masc\"); \n\nvar2 = Recupere (Nome=\"mapa_geologico\"); \n\nvar3 = Recupere (Nome=\"mapa_pedologico\"); \n\nvar4 = Recupere (Nome=\"mapa_uso\"); \n\n \n\n// Cria\u00e7\u00e3o do dado de sa\u00edda \n\n \n\nvar5  =  Novo (Nome=\"mapa_final_tcc\", ResX=20, ResY=20, Escala=20000,   \n\n\n\n65 \n\n \n\n          Min=0, Max=1); \n\n \n\n// Gera\u00e7\u00e3o da media ponderada \n\n \n\nvar5 = 0.233*(Pondere(var1, tab1)) + 0.278*(Pondere(var2, tab2))+ 0.366*(Pondere(var3, \n\ntab3))+ 0.124*(Pondere(var4, tab4)); \n\n \n\n} \n\n\n\n66 \n\n \n\nANEXO B \u2013 Algoritmo em LEGAL para incluir as APPs \n\n \n\n{ \n\n \n\n// Programa em linguagem LEGAL    \n\n \n\n// Defini\u00e7\u00e3o dos dados de entrada \n\n \n\nTematico  var1  (\"mapa_final\"); \n\nTematico  var2  (\"uso_do_solo\"); \n\n \n\n// Pondera\u00e7\u00e3o do mapa gerado no ANEXO A de acordo com sua viabilidade ambiental \n\n \n\n \n\nTabela tab1  (Ponderacao); \n\ntab1  =  Novo (CategoriaIni = \"mapa_final\" , \n\n                \"0-inadequado\":0, \n\n                \"1-pessimo\":1, \n\n                \"2-ruim\":2, \n\n                \"3-regular\":3, \n\n                \"4-bom\":4, \n\n                \"5-otimo\":5); \n\n \n\n// Pondera\u00e7\u00e3o do mapa de APP, sendo o valor 0 para as \u00e1reas de APP Legal \n\n// e o valor 1 para a \u00e1rea restante, representada pelo PI area_viavel \n\n \n\nTabela tab2  (Ponderacao); \n\ntab2  =  Novo (CategoriaIni = \"uso_do_solo\" , \n\n  \"area_viavel\":1, \n\n               \"inadequado\":0); \n\n \n\n// Defini\u00e7\u00e3o do dado de sa\u00edda    \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nNumerico  var3  (\"mapa_final_mnt\"); \n\n \n\n// Recupera\u00e7\u00e3o dos dados de entrada  \n\n \n\nvar1 = Recupere (Nome=\"aptidao_industrial\"); \n\nvar2 = Recupere (Nome=\"inadequado\"); \n\n \n\n// Cria\u00e7\u00e3o do dado de sa\u00edda \n\n \n\nvar3  =  Novo (Nome=\"mapa_soma\", ResX=20, ResY=20, Escala=20000,   \n\n          Min=0, Max=1); \n\n \n\n// Gera\u00e7\u00e3o da multiplica\u00e7\u00e3o entre os mapas \n\n \n\n// Ap\u00f3s a multiplica\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas inadequadas apresentam-se com valor 0 \n\n \n\n// As \u00e1reas consideradas vi\u00e1veis no processo do ANEXO A, continuaram com seus \n\n// respectivos pesos, uma vez que, tem-se uma multiplica\u00e7\u00e3o pelo valor 1 \n\n// adotado para o PI area_viavel \n\n \n\nvar3 = 1.000*(Pondere(var1, tab1)) * 1.000*(Pondere(var2, tab2)); \n\n \n\n} \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\t\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\tSUM\u00c1RIO1\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 OBJETIVOS\n\t3 EMBASAMENTO TE\u00d3RICO\n\t4 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA\n\t5 MATERIAL E M\u00c9TODOS\n\t6 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\t7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\n\t8 BIBLIOGRAFIA\n\tANEXOS"}]}}}