{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15461"}, {"@name": "filename", "#text": "21893_Monografia%20Jose%20Fabiano%20Zasso.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO S\u00d3CIO ECON\u00d4MICO \u2013 CSE \n\nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA E RELA\u00c7\u00d5ES INTENACIONAL \nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS \n\n \n \n \n \n \n \n\nJOS\u00c9 FABIANO ZASSO  \n \n \n \n \n \n\n  \n \n\nDESIGUALDADE SOCIAL: FATORES QUE CONDICIONARAM A \nDESIGUALDADE SOCIAL NO BRASIL E COMO O MUNIC\u00cdPIO DE SALTO DO \n\nJACU\u00cd EST\u00c1 INSERIDO NESTE CONTEXTO \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n2012 \n\n\n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 FABIANO ZASSO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDESIGUALDADE SOCIAL: FATORES QUE CONDICIONARAM A \nDESIGUALDADE SOCIAL NO BRASIL E COMO O MUNIC\u00cdPIO DE SALTO DO \n\nJACU\u00cd EST\u00c1 INSERIDO NESTE CONTEXTO \n \n\n \n \n \n \n\nMonografia submetida ao Curso de Ci\u00eancias \nEcon\u00f4micas da Universidade Federal de Santa \nCatarina, como requisito obrigat\u00f3rio para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharelado. \n \n \n \nOrientador: Prof. Dr. Helton Ricardo Ouriques \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n 2012 \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO - CSE \n\nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA E RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAL \nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS \n\n      \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDESIGUALDADE SOCIAL: FATORES QUE CONDICIONARAM A \nDESIGUALDADE SOCIAL NO BRASIL E COMO O MUNIC\u00cdPIO DE \n\nSALTO DO JACU\u00cd EST\u00c1 INSERIDO NESTE CONTEXTO \n \n \n \n \nMonografia submetida ao Departamento de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas para obten\u00e7\u00e3o de carga hor\u00e1ria \nna disciplina CNM 9125 \u2013 Monografia \n \nPor: Jos\u00e9 Fabiano Zasso \n \nOrientador: Prof. Dr. Helton Ricardo Ouriques \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n 2012 \n\n\n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 FABIANO ZASSO \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n\nDESIGUALDADE SOCIAL: FATORES QUE CONDICIONARAM A \nDESIGUALDADE SOCIAL NO BRASIL E COMO O MUNIC\u00cdPIO DE \n\nSALTO DO JACU\u00cd EST\u00c1 INSERIDO NESTE CONTEXTO \n \n\n \n \n\nEsta Monografia foi julgada e aprovada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Bacharel em Ci\u00eancias \nEcon\u00f4micas do Curso de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da Universidade Federal de Santa Catarina, sendo \natribu\u00edda a nota 9,0 (nove) ao aluno Jos\u00e9 Fabiano Zasso na Disciplina CNM 9125 \u2013 Monografia \n(TCC), pela apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e0 Banca Examinadora. \n \n\nFlorian\u00f3polis, 05 de julho de 2012. \n \n \n\nBanca Examinadora: \n______________________________________ \n\nProf. Dr. Helton Ricardo Ouriques \n Presidente  \n \n\n \n____________________________________ \n\nProf\u00aa. Dra. Carmem R. O. Gelinsk  \nMembro \n\n \n \n\n____________________________________ \nProf. Dr. Marcelo Arend \n\nMembro \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a... \n\nCristina, minha esposa, companheira, \n\nAmiga e principal incentivadora \n\nAna Luiza e Luigi meus filhos \n\nQue sempre privilegiaram minha educa\u00e7\u00e3o. \n\nMaria Nilza, minha m\u00e3e, \nSempre compreensiva e dedicada. \n\n\n\n \n\n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\nAgrade\u00e7o a Deus, por iluminar o meu caminho e ter dado for\u00e7a espiritual para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o a minha esposa Cristina, por ser companheira nestas horas, e a meus filhos \n\nAna Luiza e Luigi por me acompanharem nesta etapa da vida. \n\nA minha m\u00e3e, Maria Nilza, pelo eterno orgulho e por todo o carinho. \n\nAos meus colegas e amigos. \n\nAo tutor Luciano, pelo apoio durante estes quatro anos. \n\nAgrade\u00e7o ao meu Orientador, o Professor Helton Ouriques, por me incentivar nas \n\nhoras dif\u00edceis, e ter me orientado durante todo o processo de montagem deste trabalho. \n\nA todos que n\u00e3o foram citados mas que de alguma forma me ajudaram na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\"H\u00e1 homens que lutam um dia e s\u00e3o bons.  \n\nH\u00e1 outros que lutam um ano e s\u00e3o melhores.  \n\nH\u00e1 os que lutam muitos anos e s\u00e3o muito bons.  \n\nPor\u00e9m, h\u00e1 os que lutam toda a vida.  \n\nEsses s\u00e3o os imprescind\u00edveis.\" \n\n \nBertolt Brecht \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n \n\nDESIGUALDADE SOCIAL: FATORES QUE CONDICIONARAM A \nDESIGUALDADE SOCIAL NO BRASIL E COMO O MUNIC\u00cdPIO DE SALTO DO \n\nJACU\u00cd EST\u00c1 INSERIDO NESTE CONTEXTO \n \n \n\nAutor: Jos\u00e9 Fabino Zasso \n \n\nOrientador: Prof Dr. Helton Ricardo Ouriques \n \n \n \n\nEsta pesquisa aborda quest\u00f5es relacionadas a problemas sociais do Brasil, e tem como \nprincipal objetivo compreender a desigualdade hist\u00f3rica, social e econ\u00f4mica que contribuiu \npara a identifica\u00e7\u00e3o de problemas sociais do pa\u00eds e a realidade social da cidade de Salto do \nJacu\u00ed. O  realidade atual  do Brasil e da cidade de Salto Jacu\u00ed com suas dimens\u00f5es foram \nconsideradas neste estudo. O desempenho foi conduzido a partir da literatura com uma an\u00e1lise \nsobre as quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas com base em macro-econ\u00f3mica e hist\u00f3rica forma\u00e7\u00e3o \nterritorial do Brasil. Para conduzir o estudo foram coletados dados e informa\u00e7\u00f5es nos diversos \nartigos publicados, livros, revistas, jornais, Internet, sites do governo, outros do IBGE e \nmuitos dos que tornaram poss\u00edvel a sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Toda a forma de dados estudados e \nanalisados por meio de t\u00e9cnicas quantitativas e qualitativas. O trabalho foi dividido em tr\u00eas \netapas principais: a primeira parte de uma obra introdut\u00f3ria foi feito para focar o leitor sobre a \nabordagem proposta, as quest\u00f5es, os objetivos e as formas nas quais a pesquisa foi realizada. \nNa segunda parte do trabalho foram informa\u00e7\u00f5es solicitadas e dados hist\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o \ndo territ\u00f3rio brasileiro com um olhar reflexivo sobre os problemas sociais e pol\u00edticas p\u00fablicas \nno Brasil. Na \u00faltima parte da pesquisa foi abordado o problema da desigualdade social na \ncidade de Salto do Jacu\u00ed /RS. A pesquisa revelou que no Brasil o problema da sociedade \ndesigual \u00e9 s\u00e9rio e deixou as margens muitos brasileiros da sociedade que n\u00e3o t\u00eam \nacompanhado o desenvolvimento, esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada quest\u00f5es hist\u00f3ricas, e embora \ntenha sido desenvolvido programas de pol\u00edticas p\u00fablicas, estas n\u00e3o ter um impacto \ntransformador da realidade social. Na cidade de Salto do Jacu\u00ed tamb\u00e9m foram evidenciado \npelos dados que mostram a situa\u00e7\u00e3o de desigualdade social que afeta e prejudica o \ndesenvolvimento local. Na cidade de Salto Jacu\u00ed quest\u00f5es de desigualdade social foram \nencontradas ligados a fatos hist\u00f3ricos, e tamb\u00e9m a realidade atual, com o fechando da f\u00e1brica \nde cal\u00e7ados e na atividade de minera\u00e7\u00e3o aumentando o desemprego. Assim, pode-se dizer que \na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho atingiu os seus objetivos sotisfatoriamente . \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS E FIGURAS \n \n \n\nGr\u00e1fico 1 Comparativo da Distribui\u00e7\u00e3o de renda no Brasil por sal\u00e1rio \nm\u00ednimo...................................................................................17 \n\n \n\nGr\u00e1fico 2  Comparativo da Distribui\u00e7\u00e3o de renda no Brasil, Rio Grande \ndo Sul e P\u00e1ra .........................................................................18 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3  Valor do SM em valores constantes de janeiro /2012 ..........19  \nFigura 1 Mapa Mundial da distribui\u00e7\u00e3o de renda ...............................20  \nGr\u00e1fico 4 Raz\u00e3o entre os 10% mais com os 10% mais pobres do Brasil \n\ne alguns pa\u00edses ......................................................................21 \n \n\nGr\u00e1fico 5    Percentual de Fam\u00edlias que recebem o auxilio Bolsa Fam\u00edlia \n...............................................................................................30 \n\n \n\nGr\u00e1fico 6     Distribui\u00e7\u00e3o de renda no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed .........31  \nGr\u00e1fico 7  Rendimento mensal familiar per capita: comparativo entre os \n\nMunic\u00edpios de Salto do Jacu\u00ed, Tapera, Cruz Alta e Espumoso \n...............................................................................................32 \n\n \n\n   \n   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n \n \n\nQuadro 1 Programas de transfer\u00eancias condicionadas na America Latina ....24  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ...........................................................................................03  \n\n1.1 TEMA E PROBLEMA....................................................................04  \n\n1.2 OBJETIVOS ....................................................................................06  \n\n1.2.1 Objetivo Geral ..........................................................................06  \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos ...............................................................06  \n\n1.2.3 Justificativa...............................................................................07  \n\n1.3 METODOLOGIA ...........................................................................08  \n\n1.3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa.......................................................08  \n\n1.3.2 Plano e instrumentos de coleta de dados..................................09  \n\n2 BRASIL: FORMA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL, DESENVOLVIMENTO \n\nECON\u00d4MICO E INDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O...................................................11 \n\n \n\n2.1 Problemas sociais no Brasil ..............................................................12  \n\n2.2 Pol\u00edticas p\u00fablicas e desenvolvimento social .....................................16  \n\n2.2.1 A Realidade dos Problemas Sociais no Brasil .........................16  \n\n2.2.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas no Brasil: avan\u00e7os e contradi\u00e7\u00f5es................21  \n\n3 SALTO DO JACU\u00cd: OS PROBLEMAS SOCIAIS E O \n\nDESENVOLVIMENTO ECONOMICO DO MUNICIPIO ......................28 \n\n \n\n4 CONCLUS\u00c3O..............................................................................................34  \n\nREFERENCIAS .............................................................................................37  \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n      \n\n \n\nFoi no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, que o capitalismo com a ajuda da industrializa\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7ou a desenvolver-se dando origem desta forma, as rela\u00e7\u00f5es entre o capital e o trabalho. \n\nNeste novo cen\u00e1rio, capitalista, surgiram pelo menos duas classes, o grande patr\u00e3o, e o \n\ntrabalhador assalariado. Ainda nos dias atuais, sociedade vive a fase da modernidade \n\ncapitalista, de acordo com Giddens, (1991, p.16): \u201cA ordem social emergente da modernidade \n\n\u00e9 capitalista tanto em seu sistema econ\u00f4mico como em suas outras institui\u00e7\u00f5es\u201d. A partir deste \n\nsistema econ\u00f4mico, muitos problemas sociais podem surgir entre eles \u00e0s desigualdades \n\nsociais.  \n\nNo Brasil \u00e9 vis\u00edvel a exist\u00eancia de desigualdades sociais que s\u00e3o de privil\u00e9gios e \n\ndesvantagens entre indiv\u00edduos. Neste sentido, Br\u00edgido (2010) destaca que o Brasil tem o \n\nterceiro pior \u00cdndice de Gini entre 0,50 e 0,54, este \u00edndice mede o n\u00edvel de desigualdade e, \n\nquanto mais perto de 1, mais desigual em rela\u00e7\u00e3o ao mundo. Ainda segundo dados do IBGE \n\n(2010) um dos indicadores desta desigualdade \u00e9 a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda, onde 78,2% da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira ganha de \u00bd at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos, que 7,2% ganham entre 2 e 3 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos , um baixo percentual de 5,33% da popula\u00e7\u00e3o ganham mais de 3 a 5 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos e somente 2,12 % ganham mais de cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos. As ra\u00edzes de todos os \n\nproblemas sociais podem estar diretamente ligadas aos problemas econ\u00f4micos, que acabam \n\ndeixando indiv\u00edduos \u00e0 margem da sociedade, pois as dificuldades econ\u00f4micas geram baixa \n\nexpectativa de vida, mortalidade infantil, condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de moradia e infra-estrutura, \n\nanalfabetismo, dificuldades de acesso a educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade. \n\nA mis\u00e9ria do Brasil \u00e9 uma das maiores do mundo, em um pa\u00eds com uma boa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, o coeficiente de Gini deve estar entre 0,20 a 0,30, como exemplo do \n\nJap\u00e3o, e alguns pa\u00edses da Europa. Assim, no Brasil, muitos problemas sociais s\u00e3o visualizados \n\nem decorr\u00eancia desta disparidade econ\u00f4mica, que pode ser percebida em cada regi\u00e3o. Teorias \n\napontam que este cen\u00e1rio brasileiro tem sua origem ligada a fatos hist\u00f3ricos sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\ne coloniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, tais como: falta de pol\u00edticas p\u00fablicas para a inclus\u00e3o social da \n\nmassa populacional vinda abruptamente do processo escravista; o processo de industrializa\u00e7\u00e3o \n\nde cunho concentrador; a divis\u00e3o de terras em latif\u00fandios e voltada para uma minoria; as \n\nbaixas taxas de absor\u00e7\u00e3o e remunera\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e crises econ\u00f4micas acompanhadas \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4\n\npor longos per\u00edodos inflacion\u00e1rias, mais sentidas pelas classes menos favorecidas \n\n(MARTINS, 2008). \n\n        O objetivo geral desta pesquisa foi identificar alguns fatores que ao longo da hist\u00f3ria \n\nda forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro condicionaram a atual situa\u00e7\u00e3o de desigualdade social, no \n\npa\u00eds. Ainda, como objetivo mais espec\u00edfico, foi realizada uma pesquisa sobre as desigualdades \n\nsociais existentes no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed/RS. \n\nNa busca por alcan\u00e7ar os objetivos propostos foi realizada uma pesquisa sobre fatos \n\nhist\u00f3ricos relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro e os modelos econ\u00f4micos que \n\nacabaram desencadeando as cita\u00e7\u00f5es de desigualdade social. Outro ponto que foi pesquisado \n\nest\u00e1 relacionado \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas criadas para a minimiza\u00e7\u00e3o de problemas de \n\ndesigualdade social no pa\u00eds. Para a compreens\u00e3o de todas estas quest\u00f5es buscou-se refletir \n\nsobre alguns dados de desigualdade social existente no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed/RS, \n\nusando como par\u00e2metro os dados do Programa Bolsa Fam\u00edlia do Governo Federal. \n\n       A realiza\u00e7\u00e3o da presente pesquisa \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira e a tentativa de buscar informa\u00e7\u00f5es sobre fatores que \n\ngeraram desigualdades sociais. Al\u00e9m disto, ser\u00e1 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel \n\nlocal, com dados atualizados sobre o n\u00famero de fam\u00edlias que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de \n\ndesigualdade social no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed. Acredita-se que pesquisar dados gerais \n\nsobre o tema e contextualizar os mesmos com dados locais \u00e9 importante para conhecer melhor \n\nesta realidade social em que estamos condicionados. \n\n \n\n \n1.1 TEMA E PROBLEMA \n \n\n      Para esta proposta de trabalho que foi desenvolvida e ser\u00e1 apresentada como trabalho de \n\nconclus\u00e3o do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina foi definido como tema de pesquisa \u201cDesigualdade Social: fatores que \n\ncondicionaram a desigualdade social no Brasil e como o Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed est\u00e1 \n\ninserido neste contexto\u201d.  \n\nAssim, buscou-se desenvolver um trabalho de pesquisa tendo como principal m\u00e9todo a \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica abrangendo a leitura, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de livros, peri\u00f3dicos, \n\ndocumentos, artigos acad\u00eamicos, dados estat\u00edsticos, indicadores sociais e demais materiais \n\nque abordam o tema em estudo. Todo material analisado foi submetido a uma triagem, a partir \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\nda qual foi poss\u00edvel estabelecer uma an\u00e1lise reflexiva e cr\u00edtica com conclus\u00f5es sobre o tema \n\nabordado. \n\n      Ao fazer uma an\u00e1lise geral sobre o territ\u00f3rio brasileiro, uma das mais marcantes \n\ncaracter\u00edsticas que pode-se observar \u00e9 a enorme desigualdade social e econ\u00f4mica existente no \n\npa\u00eds. Para Garcia (2003, p. 9): \n\n \n\nO destino n\u00e3o estava tra\u00e7ado e o caminho n\u00e3o era \u00fanico, ainda que o passado tenha \no seu peso no presente. O Brasil foi fundado sobre o signo da desigualdade, da \ninjusti\u00e7a, da exclus\u00e3o: capitanias heredit\u00e1rias, sesmarias, latif\u00fandio, Lei de Terras \nde 1850 (proibia o acesso \u00e0 terra por aqueles que n\u00e3o detinham grandes quantias de \ndinheiro), escravid\u00e3o, genoc\u00eddio de \u00edndios, importa\u00e7\u00e3o subsidiada de trabalhadores \neuropeus miser\u00e1veis, autoritarismo e ideologia antipopular e racista das elites \nnacionais. Nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o com a democracia social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica. \nToda resist\u00eancia ao reconhecimento de direitos individuais e coletivos. \n\n      \n\n   Diante disto o cen\u00e1rio do pa\u00eds visto hoje, n\u00e3o poderia ser diferente, pois o que se \n\napresenta nada mais \u00e9 do que um reflexo da forma como os homens programam o territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, sua ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o. Atualmente, mesmo com um grande crescimento \n\necon\u00f4mico em todo o pa\u00eds, com destaques principalmente para algumas regi\u00f5es, entre uma \n\ndelas a regi\u00e3o sul, o quadro de desigualdade social mis\u00e9ria e pobreza ainda \u00e9 muito marcante.  \n\n        Todas estas quest\u00f5es nos instigaram a desenvolver uma pesquisa tentando responder a \n\nalguns questionamentos, o primeiro deles \u00e9 quais formam os fatos que marcaram a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio brasileiro podendo ter contribu\u00eddo para a atual situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que gerou \n\ntantos problemas sociais. Nesta parte da pesquisa foram buscados alguns dados hist\u00f3ricos da \n\nforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, assim como foi pesquisado sobre o modelo econ\u00f4mico \n\ncapitalista e as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no Brasil especialmente a parir de 1930. \n\n Outra quest\u00e3o que foi foco de estudo refere-se a problem\u00e1tica das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nou seja, como os governantes tem desenvolvido programas buscando a minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas sociais no Brasil. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise foi buscado dados mais \n\natualizados, sendo tomado como par\u00e2metro uma an\u00e1lise sobre os programas de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas desenvolvidos pelo Governo Federal, como a bolsa fam\u00edlias e quais foram os pontos \n\npositivos e negativos dos programas. \n\n Outra problem\u00e1tica discutida neste trabalho consistiu em estabelecer quais s\u00e3o os \n\nreflexos das desigualdades sociais no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed/RS. Depois de conhecer \n\nalguns dados gerais a n\u00edvel de pa\u00eds sobre a desigualdade social foi realizado um estudo a n\u00edvel \n\nlocal, onde pode ser explorados dados do programa Bolsa Fam\u00edlia do Governo Federal e a \n\npartir dos dados criados tabelas comparando-se: renda per capita, n\u00fameros de fam\u00edlias do \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\nMunic\u00edpio, n\u00famero de fam\u00edlias com vulnerabilidade social, dados econ\u00f4micos do Munic\u00edpio e \n\noutras quest\u00f5es que ajudaram na compreens\u00e3o dos conceitos que envolvem o tema em estudo.          \n\n Diante de todas estas quest\u00f5es surgiu como problema central de estudo a seguinte \n\nindaga\u00e7\u00e3o: Quais foram os fatores que desencadearam os problemas sociais do Brasil e como \n\no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed/RS encontra-se neste contexto? \n\n \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS  \n\n \n\n \n\n1.2.1 Objetivo Geral  \n\n \n\n Compreender fatores hist\u00f3ricos, sociais e econ\u00f4micos que contribu\u00edram para \n\ndesigualdade social no Brasil identificando a realidade e os problemas sociais do Munic\u00edpio \n\nde Salto do Jacu\u00ed.  \n\n  \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos  \n \n \n\n- Identificar e analisar fatores que ocasionam a desigualdade social no Brasil e no Munic\u00edpio \n\nde Salto do Jacu\u00ed; \n\n \n\n- Compreender o Programa Bolsa Fam\u00edlia. \n\n \n\n- Conhecer a realidade da desigualdade social no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed e as mudan\u00e7as \n\npositivas ou negativas que ocorrem nos \u00faltimos anos;  \n\n \n\n- Realizar uma an\u00e1lise cr\u00edtica sobre os dados obtidos na pesquisa chegando a conclus\u00f5es sobre \n\nalgumas possibilidades que podem levar o pa\u00eds a uma distribui\u00e7\u00e3o mais igualit\u00e1ria de renda, \n\npara minimiza\u00e7\u00e3o dos problemas sociais.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n7\n\n1.2.3 Justificativa \n\n \n\nO Brasil est\u00e1 classificado entre os primeiros paises do mundo em desigualdade de \n\nrenda, conforme mostra o dados do IBGE (2010) onde mais de 2/3 da popula\u00e7\u00e3o recebe entre \n\n\u00bd sal\u00e1rio at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos.  A esta desigualdade de renda, muitos d\u00e3o o nome de \n\ndesigualdade social. Para Barros e Mendon\u00e7a (1997) a desigualdade social \u00e9 uma liga\u00e7\u00e3o \n\nentre as rela\u00e7\u00f5es economias, o desenvolvimento do pa\u00eds e as formas de distribui\u00e7\u00e3o de renda. \n\nNeste mesmo ponto de vista, Camargo (2011) conceitua a desigualdade social como sendo um \n\nguarda-chuva que compreende diversos tipos de desigualdades, desde desigualdade de \n\noportunidade, at\u00e9 desigualdade de escolaridade, de renda, de direito a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, etc. \u00c9 \n\nneste cen\u00e1rio de desigualdades que o Brasil h\u00e1 anos vem buscando a supera\u00e7\u00e3o de suas \n\ndificuldades econ\u00f4micas e uma melhor distribui\u00e7\u00e3o de renda. \n\nFrente a isto, um dos motivos que me levou a pesquisar sobre o tema proposto foi o \n\ninteresse em compreender como o Brasil chegou \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de um dos paises com maior \u00edndice \n\nde desigualdade social do mundo. Segundo alguns dados, o Pa\u00eds encontra-se dividido em pelo \n\nmenos tr\u00eas classes, sendo que um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o do Brasil vive em condi\u00e7\u00f5es de vida em \n\nn\u00edvel de europeus, desfrutando riquezas e privil\u00e9gios supremos, enquanto que outro ter\u00e7o da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira vive em condi\u00e7\u00f5es de extrema pobreza e mis\u00e9ria, ainda existe mais um \n\nter\u00e7o intermedi\u00e1rio que se aproxima mais do inferior do que do superior (JAGUARIBE, \n\n2008).  \n\nAinda a curiosidade sobre os problemas de desigualdade social no Munic\u00edpio de Salto \n\ndo Jacu\u00ed, foi outro fator estimulante para a realiza\u00e7\u00e3o da presente pesquisa. Como o \n\nMunic\u00edpio tem uma base econ\u00f4mica fortemente centrada na agricultura com a produ\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e3os, na agropecu\u00e1ria com a cria\u00e7\u00e3o de gado e tamb\u00e9m \u00e9 Munic\u00edpio conhecido como a \n\n\u201cCapital da energia el\u00e9trica\u201d pela gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, com duas usinas em \n\nfuncionamento, acreditou-se que seria oportuno investigar como encontra-se a realidade social \n\ndo Munic\u00edpio. \n\nOutro fator que nos estimulou a desenvolver este trabalho foi a possibilidade de, a \n\npartir do desenvolvimento de uma pesquisa te\u00f3rica, poder chegar a conclus\u00f5es sobre \n\npossibilidades administrativas que podem ser tomadas para minimizar os problemas de \n\ndesigualdade social no Brasil. Partindo de uma an\u00e1lise sobre os pontos positivos que os \n\nprogramas sociais t\u00eam trazidos na busca pela distribui\u00e7\u00e3o de renda de forma mais igualit\u00e1ria \n\nno Pa\u00eds.   \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\n Neste sentido, o desenvolvimento deste trabalho, \u00e9 de grande import\u00e2ncia, por pelo \n\nmenos tr\u00eas motivos principais: ter uma vis\u00e3o atualizada sobre a situa\u00e7\u00e3o de desigualdade \n\nsocial do Brasil; poder refletir sobre os fatores que contribu\u00edram para o desenvolvimento desta \n\nsitua\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise e sugest\u00f5es de projetos que podem contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas de distribui\u00e7\u00e3o de renda no pa\u00eds.  \n\nEstudando os problemas sociais do Brasil e sua situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pode-se chegar a \n\nconclus\u00f5es interessantes que puderam auxiliar na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos do \n\npesquisador e poder\u00e1 ajudar as pessoas que deste trabalho tiverem acesso a compreender \n\naspectos relevantes sobre a desigualdade social do Brasil.  \n\nE dif\u00edcil compreender como um pa\u00eds que est\u00e1 em desenvolvimento, pode tamb\u00e9m \n\ncrescer a mis\u00e9ria, as disparidades sociais (educa\u00e7\u00e3o, desemprego, renda, sa\u00fade). Assim, a \n\nfome a mortalidade infantil, a baixa escolaridade, a viol\u00eancias s\u00e3o os alarmantes problemas \n\ndesencadeados pelos problemas de desigualdade social no Brasil. \u00c9 preciso conhecer os fatos \n\nde forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no passado, para compreender a realidade atual e poder identificar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para minimizar os problemas. A realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de pesquisa pode \n\ncontribuir para uma vis\u00e3o geral de como \u00e9 atualmente as desigualdades sociais no pa\u00eds, \n\noferecendo uma proposta de reflex\u00e3o sobre o modelo econ\u00f4mico capitalista que pode ser o \n\nprincipal agente da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds e como as pol\u00edticas p\u00fablicas podem amenizar \n\nas desigualdades sociais do Brasil.  \n\n \n \n \n \n1.3 METODOLOGIA  \n\n \n\n \n\n1.3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\n \n\n Toda a pesquisa, deve ter metodologias definidas como orienta\u00e7\u00e3o dos procedimentos \n\ne de etapas a serem cumpridas dentro do processo de constru\u00e7\u00e3o do trabalho. Na concep\u00e7\u00e3o \n\nde Gil (1999, p. 42) a pesquisa, trata-se de um \u201co processo formal e sistem\u00e1tico de \n\ndesenvolvimento do m\u00e9todo cient\u00edfico. O objetivo fundamental da pesquisa \u00e9 descobrir \n\nrespostas para problemas mediante o emprego de procedimentos cient\u00edficos\u201d. Assim, os \n\nm\u00e9todos de abordagem situam-se em m\u00e9todos claramente distintos, nos quais a sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 na busca de distin\u00e7\u00e3o de termos. Assim o m\u00e9todo se caracteriza por uma \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\nabordagem ampla dos fen\u00f4menos da natureza e da sociedade (LAKATOS E MARCONI, \n\n1991). \n\nEsta pesquisa foi baseada no m\u00e9todo de pesquisa bibliogr\u00e1fica, com o objetivo mais \n\nde entender algumas quest\u00f5es de desigualdades social no Brasil e estudar a realidade social do \n\nMunic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed/RS. Segundo Gil (1999, p. 65) a principal vantagem de uma \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 \u201co fato de exigir do pesquisador a cobertura de uma gama de \n\nfen\u00f4menos muito mais ampla do que aquela que poderia pesquisar diretamente\u201d, al\u00e9m de \n\npoder ser realizada a partir de um material j\u00e1 elaborado, facilitando a pesquisa. \n\n Al\u00e9m da pesquisa bibliogr\u00e1fica tamb\u00e9m realizou-se a pesquisa documental, com \n\nobjetivo de coletar dados sobre o Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed. Segundo Lakatos e Marconi \n\n(1991), uma coleta de dados de documentos escritos ou n\u00e3o, que pode ser feita no momento \n\nem que o fato ocorre ou depois. \n\nNa vis\u00e3o de Gil (1999, p. 66) a pesquisa documental quanto a seu desenvolvimento \n\n\u00e9: \n\nO desenvolvimento da pesquisa documental segue os mesmos passos da pesquisa \nbibliogr\u00e1fica. Apenas h\u00e1 que se considerar que o primeiro passo consiste na \nexplora\u00e7\u00e3o das fontes documentais, que s\u00e3o em grande n\u00famero. Existem de um lado, \nos documentos de primeira m\u00e3o, que n\u00e3o receberam qualquer tratamento anal\u00edtico, \ntais como: documentos oficiais, reportagens de jornal, cartas, contratos, di\u00e1rios, \nfilmes, fotografias, grava\u00e7\u00f5es, etc. De outro lado, existem os documentos de \nsegunda m\u00e3o, de que algumas formas j\u00e1 foram analisadas, tais como: relat\u00f3rios de \npesquisa, relat\u00f3rios de empresas, tabelas estat\u00edsticas etc. \n \n\n Usando a pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental acredita-se que foi poss\u00edvel atingir os \n\nobjetivos e responder a problem\u00e1tica inicialmente proposta. \n\n \n\n \n\n1.3.2 Plano e instrumentos de coleta de dados \n\n \n\n Na pesquisa bibliogr\u00e1fica, em um primeiro momento, conforme j\u00e1 visto, foram \n\nbuscadas informa\u00e7\u00f5es em pesquisas j\u00e1 realizadas por outros autores sobre a forma\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro e os fatores que contribu\u00edram para o atual modelo econ\u00f4mico do pa\u00eds, \n\nusando livros, revistas, artigos publicados, Internet peri\u00f3dicos, jornais demais a fontes de \n\ndados encontrados. \n\nNeste contexto, em uma segunda etapa, que ser\u00e1 abordado a seguir, o trabalho tr\u00e1s \n\numa pesquisa que buscou informa\u00e7\u00f5es sobre os programas de pol\u00edticas p\u00fablicas desenvolvidos \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n\npelo Governo Federal para minimizar os problemas de desigualdades sociais. Nesta parte da \n\npesquisa o trabalho de coleta foi mais restrito a informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de sites das secretarias \n\nfederais com o objetivo de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre quais foram os principais programas \n\nsociais desenvolvidos como a Bolsa Fam\u00edlia . \n\nComo \u00faltima parte do trabalho foi realizada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental \n\njunto a Prefeitura Municipal de Salto do Jacu\u00ed. Na parte documental foram pesquisadas leis de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, relat\u00f3rios de agentes de sa\u00fade com o objetivo de \n\ninvestigar o n\u00famero de fam\u00edlias cadastradas no Munic\u00edpio. Outra fonte de pesquisa utilizada \n\nforam os dados estat\u00edsticos do Programa Bolsa Fam\u00edlia, buscando verificar quantitativamente \n\no n\u00famero de Fam\u00edlias cadastradas no cadastro \u00fanico e n\u00famero de benefici\u00e1rios do programa \n\nno Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed. Ainda nesta parte do trabalho foi necess\u00e1rio fazer algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 o Programa Bolsa Fam\u00edlia, e que crit\u00e9rios s\u00e3o usados pelo mesmo \n\npara o cadastro e concess\u00e3o de benef\u00edcios assist\u00eancias. A partir destes dados foram criadas \n\ntabelas e gr\u00e1ficos comparando-se a renda per capita e dados econ\u00f4micos do Munic\u00edpio, \n\nfam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social no Munic\u00edpio. \n\nAtrav\u00e9s deste plano metodol\u00f3gico foi poss\u00edvel desenvolver o trabalho de pesquisa, \n\npois acredita-se que os m\u00e9todos empregados est\u00e3o de acordo com a propostas a ser \n\ndesenvolvida.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n\n2 BRASIL: FORMA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL, DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E \nINDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O \n\n  \n\n \n Ao abordar as quest\u00f5es sociais do Brasil \u00e9 necess\u00e1ria uma breve an\u00e1lise sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro e sua evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\n   De acordo com Vianna (2007) o desenvolvimento do Brasil, ou seja, sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica passou pos duas fases distintas, que formam os principais \n\nmomentos de transi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica: a transi\u00e7\u00e3o do trabalho assalariado, no s\u00e9culo XIX para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do sistema industrial no s\u00e9culo XX.  \n\n Dentro destas duas fases o pa\u00eds desenvolveu algumas atividades econ\u00f4micas, tais \n\ncomo a economia colonial (1500- 1822) que girava em torno da produ\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros \n\nprim\u00e1rios voltados, em sua maior parte, \u00e1 exporta\u00e7\u00e3o e \u00e1s necessidades da metr\u00f3pole \n\nportuguesa. Dentre as atividades econ\u00f4micas, no s\u00e9culo XVI o pa\u00eds tamb\u00e9m realizou a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do pau-brasil que nesta \u00e9poca era o motor da economia. Aos poucos com a \n\nescassez da mat\u00e9ria prima o pa\u00eds foi diversificando suas atividades econ\u00f4micas (LINHARES, \n\n2000).  \n\nCom o desenvolvimento do territ\u00f3rio, as atividades econ\u00f4micas foram sendo mais \n\ndiversificadas como, o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, in\u00edcio de atividades pecu\u00e1rias. Em meados \n\nde 1740 a 1750 j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, o Brasil passou a desenvolver tamb\u00e9m as atividades de \n\nminera\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o de ouro para exporta\u00e7\u00e3o (FURTADO, 1976). \n\nNeste per\u00edodo de evolu\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas no Brasil outra fase importante \n\nnos remete aos anos de 1880, per\u00edodo em que aconteceu a crise da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura e \n\nformou-se um novo sistema de trabalho, o trabalho assalariado. Como at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 80 \n\nos elementos de mercado da economia brasileira basearam-se na produ\u00e7\u00e3o de produtos \n\nprim\u00e1rios para exporta\u00e7\u00e3o com a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura houve uma grande crise nacional \n\nneste per\u00edodo.  \n\nEm 1930, num panorama global, uma nova realidade econ\u00f4mica foi visualizada no \n\nBrasil: a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. De acordo com Vianna (2007, p. 106) \u201cCom a Revolu\u00e7\u00e3o de \n\n1930, o pa\u00eds se coloca no rumo da moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social\u201d, o mesmo autor ainda \n\nnos coloca sobre esta \u00e9poca que \u201c[...] de fato se inaugura uma nova etapa na forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica nacional, em particular no que diz respeito \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do Estado e \u00e0 sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na vida pol\u00edtica e econ\u00f4mica\u201d. \n\nPara Francisco Oliveira (1981, p. 14): \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n\n \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 marca o fim de um ciclo e o in\u00edcio de outro na economia \nbrasileira: o fim da hegemonia agr\u00e1rio-exportadora e o in\u00edcio da predomin\u00e2ncia da \nestrutura produtiva de base urbano-industrial. Ainda que essa predomin\u00e2ncia n\u00e3o se \nconcretize em termos da participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria na renda interna sen\u00e3o em 1956, \nquando pela primeira vez a renda do setor industrial superar\u00e1 a da agricultura, o \nprocesso mediante o qual a posi\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica se concretizaria \u00e9 crucial: a nova \ncorrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as sociais, a reformula\u00e7\u00e3o do aparelho e da a\u00e7\u00e3o estatal, a \nregulamenta\u00e7\u00e3o dos fatores, entre os quais o trabalho ou o pre\u00e7o do trabalho, t\u00eam o \nsignificado, de um lado, de destrui\u00e7\u00e3o das regras do jogo segundo as quais a \neconomia se inclinava para as atividades agr\u00e1rio-exportadoras e, de outro, de cria\u00e7\u00e3o \ndas condi\u00e7\u00f5es institucionais para a expans\u00e3o das atividades ligadas ao mercado \ninterno. Trata-se, em suma, de introduzir um novo modo de acumula\u00e7\u00e3o, qualitativa \ne quantitativamente distinto, que depender\u00e1 substantivamente de uma realiza\u00e7\u00e3o \nparcial interna crescente. \n\n \n\nDesde o in\u00edcio da hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil, o pa\u00eds passou por muitas fases, e a \n\nrevolu\u00e7\u00e3o industrial de 1930 talvez tenha sido o marco mais importante das mudan\u00e7as \n\necon\u00f4micas do pa\u00eds. Pois, foi a partir das mudan\u00e7as trazidas pela industrializa\u00e7\u00e3o que o Brasil \n\nvivenciou a maior fase de seu desenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\n \n\n \n\n2.1 Problemas sociais no Brasil  \n\n \n\n Todo o desenvolvimento econ\u00f4mico, segundo Martins (2008, p. 9), gera \n\nconsequ\u00eancias para o desenvolvimento social, muito al\u00e9m de suas possibilidades, como ocorre \n\nnos paises de terceiro mundo e como ocorre no Brasil, nega-se na perversidade das exclus\u00f5es \n\nsociais que dissemina. Compromete profundamente a sua pr\u00f3pria durabilidade e, de alguma \n\nforma, abre o abismo de sua pr\u00f3pria crise (Martins, 2008).  \n\nSe por um lado o desenvolvimento econ\u00f4mico \u00e9 bom para o pa\u00eds, por outro lado \u00e9 \n\nconflitante, pois s\u00e3o geradas muitas conseq\u00fc\u00eancias como os problemas de desigualdade social, \n\ncontudo, Furtado, (1992, p. 12), nos ensina: \n\n \n\nO que permitia aos brasileiros conviver com as gritantes injusti\u00e7as sociais era o \nintenso dinamismo da economia. Muitos observadores [...] descobriam nesse \ndinamismo uma fonte de legitimidade para um sistema de poder que gerava tantas \ninjusti\u00e7as. Outros (entre os quais me incluo) consideravam que o pre\u00e7o social que \nestava sendo pago pelo desenvolvimento era exorbitantemente elevado [...]. Mas, \npelo menos sobre um ponto, havia consenso: interromper o crescimento econ\u00f4mico \nn\u00e3o contribuiria sen\u00e3o para agravar os problemas sociais. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n\nNo Brasil, o desenvolvimento foi: econ\u00f4mico e pol\u00edtico, com pouco desenvolvimento \n\nsocial e a grande massa da popula\u00e7\u00e3o brasileira ficou \u00e0 margem do desenvolvimento. Neste \n\nenfoque, Bresser (2003, p. 31) complementa afirmando que: \n\n \n\nO desenvolvimento \u00e9 um processo de transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social, \natrav\u00e9s do qual o crescimento do padr\u00e3o de vida da popula\u00e7\u00e3o tende a tornar-se \nautom\u00e1tico e aut\u00f4nomo. Trata-se de um processo social global, em que as estruturas \necon\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais de um pa\u00eds sofrem cont\u00ednuas e profundas \ntransforma\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n As conseq\u00fc\u00eancias das desigualdades sociais em cada pa\u00eds a partir de um per\u00edodo de \n\ndesenvolvimento necessitam de pol\u00edticas p\u00fablicas para (re)equilibrar a sociedade. Dessa \n\nforma, Para Cardoso JR e Jaccoud (2010, p. 6), colocam \u201cAs demandas por prote\u00e7\u00e3o social e \n\npor igualdade organizam-se, contudo, de forma diferenciada em cada sociedade, e interagem \n\nem fun\u00e7\u00e3o de sua din\u00e2mica econ\u00f4mica, e de seu sistema pol\u00edtico\u201d. \n\nNo Brasil, os reflexos da industrializa\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento econ\u00f4mico \n\ncome\u00e7aram a ser sentidos nas quest\u00f5es sociais especialmente a partir dos anos de 1950, \n\nconforme Martins (2008, p. 173): \n\n \n\nNo final dos anos cinq\u00fcenta, torna-se evidente um novo modelo de sociedade, o de \nque cada um \u00e9 o que tem. Neste novo modelo desaparece a esperan\u00e7a, utopia de raiz \nconservadora, como fundamento dos processos de intera\u00e7\u00e3o social e de participa\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica.  \n\n \n\nA partir destas quest\u00f5es questionam-se quais v\u00eam sendo as iniciativas no Brasil para \n\nsuperar a desigualdade social? Ainda nas palavras de Martins (2008, p. 173), existem muitos \n\ndescasos por parte daqueles que s\u00e3o os administradores deste novo desenvolvimento que \n\ngerou o capitalismo.  \n\nDe acordo com Fonseca (2009) As grandes mudan\u00e7as do centro din\u00e2mico da economia \n\nbrasileira tiveram sua origem partir do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es que teve seu \n\nin\u00edcio ainda no Governo de Getulio Vargas. Nessa \u00e9poca o Governo passou a comprar o \n\nexcedente de caf\u00e9 do setor cafeeiro, essa compra era somado com o imposto sobre as  \n\nexporta\u00e7\u00f5es e o caf\u00e9 excedente era destru\u00eddo. \n\nNesse enfoque, sobre o modelo de industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es \n\nBresser Pereira (1973, p. 122) complementam:  \n\n \nA industrializa\u00e7\u00e3o brasileira realizou-se de acordo com esse modelo de \ndesenvolvimento. A economia voltou-se para dentro. O coeficiente de importa\u00e7\u00f5es, \nou seja, a rela\u00e7\u00e3o entre as importa\u00e7\u00f5es e a renda, baixou violentamente. Girava em \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n\ntorno de 22% no fim dos anos vinte e havia ca\u00eddo para aproximadamente 7% no \nin\u00edcio dos anos sessenta. A industrializa\u00e7\u00e3o realizou-se com a substitui\u00e7\u00e3o dos bens \nanteriormente importados, enquanto que as exporta\u00e7\u00f5es permaneciam relativamente \nestagnadas. \n\n \nNesse modelo econ\u00f4mico promovido pelo Governo Vargas criaram-se caracter\u00edsticas \n\nde uma industrializa\u00e7\u00e3o fechada, interna que dava prioridade para o mercado interno, a forma \n\nde substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es buscava proteger a ind\u00fastria nacional da concorr\u00eancia \n\ninternacional.  \n\nPara Lima (2011, p. 34): \n\n \n\nO primeiro passo na industrializa\u00e7\u00e3o foi o modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es,  \nvoltado majoritariamente para o atendimento do mercado interno e vi\u00e1vel para o \nterceiro Mundo enquanto o mercado mundial estava desarticulado e o com\u00e9rcio \nestagnado como resultado da Depress\u00e3o dos anos 1930.  \n\n  \n\nComo resultado da estagna\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es o pa\u00eds sofreu graves conseq\u00fc\u00eancias \n\necon\u00f4micas, j\u00e1 que n\u00e3o era dada abertura as importa\u00e7\u00f5es e garantias pol\u00edticas para as \n\nmultinacionais. Esse cen\u00e1rio econ\u00f4mico come\u00e7ou a ser mudado a partir do Governo Militar \n\nem 1964, conforme explica Lima (2011, p. 35): \n\n \n\nO regime militar instaurado pelo golpe de 1964 buscou alternativas ao modelo de \nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es que impulsionou aproximadamente 30 anos de elevado \ncrescimento econ\u00f4mico que caracterizaram a economia do Pa\u00eds desde os anos 1930. \n[...] o regime militar passou a oferecer vantagens maiores \u00e0s multinacionais, al\u00e9m de \ngarantias econ\u00f4micas e pol\u00edticas. Tamb\u00e9m foi iniciada uma pol\u00edtica de cr\u00e9dito que \npriorizava o capital estrangeiro e oferecia incentivos \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de \nmanufaturados, em benef\u00edcio deste mesmo capital. Al\u00e9m, \u00e9 claro, do baixo pre\u00e7o da \nm\u00e3o-de-obra. \n\n  \n\n No regime militar o que se buscava era uma pol\u00edtica diferenciada na tentativa de \n\nsuperar o modelo de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es. De acordo com Bresser Pereira, (1973, p. \n\n134), o modelo econ\u00f4mico do Governo Vargas onde o plano pol\u00edtico era voltado ao \u201c[...] o \n\npopulismo, o nacionalismo desenvolvimentista, e a tentativa de atribuir a lideran\u00e7a econ\u00f4mica \n\ne pol\u00edtica do pa\u00eds \u00e0 classe em ascens\u00e3o dos empres\u00e1rios industriais\u201d foram definitivamente \n\nsuperados.  Bresser Pereira, (1973, p. 134), trazem uma vis\u00e3o do que realmente estava \n\nrepresentado o regime militar na economia brasileira da \u00e9poca.  \n\n \n\n[...] o coeficiente de importa\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e1 mais baixando. Pelo contr\u00e1rio, tende a \naumentar.  Nossa pauta de exporta\u00e7\u00f5es n\u00e3o permanece estagnada nem quantitativa, \nnem qualitativamente. Pelo contr\u00e1rio, nossas exporta\u00e7\u00f5es aumentaram de uma forma \ndram\u00e1tica a partir de 1966 e nossa pauta de exporta\u00e7\u00f5es diversifica-se rapidamente, \ncom um grande crescimento da exporta\u00e7\u00e3o de manufaturados. Alguns produtos est\u00e3o \nainda tendo sua importa\u00e7\u00e3o sendo substitu\u00edda pela produ\u00e7\u00e3o interna, mas o fator \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\ndin\u00e2mico do desenvolvimento industrial brasileiro deixou de ser o processo de \ninstala\u00e7\u00e3o de novos setores industriais e conseq\u00fcente substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es \npor produ\u00e7\u00e3o nacional. Baseia-se agora no crescimento do mercado interno e \nexterno e no aprofundamento dos setores industriais j\u00e1 instalados.  \n \n\n \n\n Superado o modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o os desafios do Governo militar \n\npassaram a serem outros como explica Lima, (2011, P. 36): \u201c[...] combater a infla\u00e7\u00e3o, reduzir \n\no gasto p\u00fablico e ajustar a pol\u00edtica salarial em favor do capital, alterando substancialmente a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda nacional.  \n\n Nesse sentido, novas estrat\u00e9gias e novos planos foram criados, o Governo Castello \n\nBranco adotou o PAEG - Plano de A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Governo, que defendiam uma pol\u00edtica \n\nmonet\u00e1ria rigorosa, capaz de controlar os pre\u00e7os e limitar poder de compra. Essas pol\u00edticas de \n\najuste trouxeram condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u201cpara a consolida\u00e7\u00e3o do modelo de acumula\u00e7\u00e3o \n\nresultando no \u201cmilagre\u201d, que propiciou maiores taxas de crescimento estimuladas pelos \n\nsetores favorecidos pelo regime e tamb\u00e9m pelo endividamento externo (LIMA, 2011). \n\n Uma nova crise econ\u00f4mica surgiu nos anos 80, segundo Oliveira (2005, p. 86):  \n\n \n\nA d\u00e9cada de 1980, para muitas economias da Am\u00e9rica Latina, dentre as quais a \nbrasileira foi considerada como um per\u00edodo de perdas. Estas perdas ocorreram \nprincipalmente em raz\u00e3o das transfer\u00eancias para o exterior de recursos reais \nprovocando a deteriora\u00e7\u00e3o dos indicadores sociais. A d\u00e9cada seguinte apresentou \nintensas mudan\u00e7as com reformas estruturais que transcenderam a coincid\u00eancia de \ncalend\u00e1rio e se apresentam extremamente ricas de informa\u00e7\u00f5es merecedoras de \nestudos, muitas das quais permanecer\u00e3o como objeto de an\u00e1lise ainda por muito \ntempo. \n\n \n\n Sobre as caracter\u00edsticas econ\u00f4micas das duas d\u00e9cadas (1980 e 1990) e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias para a economia do pa\u00eds Oliveira (2005, p. 84) explica ainda as diferen\u00e7as \n\nexistentes nesses dois per\u00edodos:  \n\n \n\nA d\u00e9cada de 1980, o pa\u00eds havia mergulhado no processo progressivo de agravamento \nde instabilidade da economia com a deteriora\u00e7\u00e3o crescente dos meios de pagamento \nem raz\u00e3o da disparada da infla\u00e7\u00e3o e das medidas tomadas para sua conten\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a \nd\u00e9cada de 1990, ao contr\u00e1rio, teve seu in\u00edcio marcado por profundas reformas \nestruturais que mudariam para melhor seu perfil de crescimento econ\u00f4mico, \nprincipalmente no per\u00edodo entre 1995 e 1999. Estas reformas consistiram na  \nabertura comercial, com a queda das barreiras tarif\u00e1rias e n\u00e3o tarif\u00e1rias e a abertura \nao mercado financeiro internacional que levariam os indicadores da economia \nbrasileira aos \u00edndices aceit\u00e1veis \u00e0s exig\u00eancias contidas no acordo stand by a ser \nfirmado com FMI.  \n\n \n\n A fase econ\u00f4mica que o pa\u00eds atravessou entre o per\u00edodo do Governo Getulio Vargas \n\nat\u00e9 a d\u00e9cada de 1990, ainda tem seus reflexos na situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil hoje. Toda \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\nessa fase transit\u00f3ria econ\u00f4mica pode ser resumida atrav\u00e9s das palavras de Pereira (1997), o \n\nautor explica que entre os anos os anos 30 e os anos 60 do s\u00e9culo passado o pa\u00eds passou por \n\nfortes mudan\u00e7as que ocasionaram desenvolvimento econ\u00f4mico e social. A partir dos anos 70 \n\ncom o processo de globaliza\u00e7\u00e3o uma nova crise afetou o pa\u00eds reduzindo a as taxas de \n\ncrescimento econ\u00f4mico, da eleva\u00e7\u00e3o das taxas de desemprego e do aumento da taxa de \n\ninfla\u00e7\u00e3o, contudo os anos 90 novas pol\u00edticas possibilitaram a reconstru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \n\nDiante de todas essas constata\u00e7\u00f5es, acredita-se que o novo cen\u00e1rio econ\u00f4mico do pa\u00eds \n\nque se configurou, especialmente a partir da metade do s\u00e9culo passado, foi respons\u00e1vel por \n\nmuitos fatores sociais, onde as caracter\u00edsticas e as exig\u00eancias do mercado de trabalho, \n\ndeixaram um n\u00famero crescente de pessoas nas condi\u00e7\u00f5es de seres descart\u00e1veis em face destes \n\nnovos modelos econ\u00f4micos. Assim, nesta nossa sociedade, o desenvolvimento social est\u00e1 \n\ncronicamente descompassado em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento econ\u00f4mico, talvez esteja na \n\neduca\u00e7\u00e3o a grande for\u00e7a renovadora onde a adapta\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra possa \n\natingir as exig\u00eancias do mercado e devolver minimizando assim grande parte das diferen\u00e7as \n\nsociais.       \n\n \n\n \n\n2.2 Pol\u00edticas p\u00fablicas e desenvolvimento social  \n \n \n \n2.2.1 A Realidade dos Problemas Sociais no Brasil  \n \n \n\nA crise social de hoje tem ra\u00edzes bem profundas na hist\u00f3ria do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico do Brasil. Neste sentido, Bacha (1976, p. 15), explica:  \n\n \n\n[...] a extrema desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o da renda do pa\u00eds tem fundas ra\u00edzes \nhist\u00f3ricas, que remontam ao padr\u00e3o monop\u00f3lico de apropria\u00e7\u00e3o da terra no Brasil \nCol\u00f4nia. A concentra\u00e7\u00e3o de renda se projeta do campo para a cidade ao criar uma \nfonte permanente de suprimento de m\u00e3o-de-obra a sal\u00e1rios reduzidos para a \nind\u00fastria. [...] Ademais, a concentra\u00e7\u00e3o de renda tende apenas a agravar-se com a \ncontinua\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico, mantida a estrutura agr\u00e1ria e o padr\u00e3o de \nindustrializa\u00e7\u00e3o dependente. \n \n \n\nAs desigualdades sociais do Brasil e o n\u00famero de fam\u00edlias vivendo em situa\u00e7\u00f5es de \n\nextrema pobreza na atualidade s\u00e3o problemas sociais marcantes no pa\u00eds.   \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\nUm dos indicadores desta desigualdade \u00e9 a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda do Brasil, \n\nSegundo dados do IBGE (2010), mais de dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o brasileira recebe entre \u00bd e \n\ndois sal\u00e1rios m\u00ednimos, conforme pode ser visualizado no gr\u00e1fico 1: \n\n  \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Comparativo da Distribui\u00e7\u00e3o de renda no Brasil por sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Fonte: Adaptado de PNAD (2009) (IBGE, 2010). \n  Elaborado pelo autor \n \n\n  \n\nO gr\u00e1fico 1, mostra que 78,2% da popula\u00e7\u00e3o brasileira ganha de \u00bd at\u00e9 dois sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos, ainda pode ser visualizado que 7,2% ganham mais de 2 a 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Um \n\nbaixo percentual de apenas 5,33% da popula\u00e7\u00e3o ganham mais de 3 a 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos e que \n\nsomente 2,12% ganham mais de cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos. Conforme pode ser visto, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda no Brasil apresenta uma propor\u00e7\u00e3o muito desigual entre a popula\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 no gr\u00e1fico 2 pode ser observada a distribui\u00e7\u00e3o de renda nas regi\u00f5es do Brasil, \n\ncomparado com alguns Estados brasileiros como o Rio Grande do Sul e o P\u00e1ra. Pode-se \n\nperceber que no Rio Grande do Sul h\u00e1 uma maior concentra\u00e7\u00e3o de renda em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil \n\ne ao P\u00e1ra com pessoas que ganham mais a partir de dois sal\u00e1rios m\u00ednimios, enquanto que no \n\nP\u00e1ra a maior concentra\u00e7\u00e3o de renda est\u00e1 limitada a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo, chegando a 64,5% da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n5,33% \n\n7,20%\n\n78,20%\n\n2.12% \n\nDe 1/2 at\u00e9 2 salarios m\u00ednimos \n\nMais de 2 a 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos\n\nMais de 3 a 5 salarios m\u00ednimos \n\nMais de 5 sal\u00e1rios minimos \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\nGr\u00e1fico 2 - Comparativo da Distribui\u00e7\u00e3o de renda no Brasil, Rio Grande do Sul e P\u00e1ra \n\n \nFonte: Adaptado de PNAD, (2009) (IBGE, 2010). \n\nElabora\u00e7\u00e3o do Autor   \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio m\u00ednimo, o valor calculado pelo Dieese, que seria o valor \n\nm\u00ednimo necess\u00e1rio, corresponde a 4,32 vezes o valor do sal\u00e1rio em vigor, valor este referente \n\nao sal\u00e1rio de outubro de 2011. Assim, para o brasileiro conseguir suprir suas despesas de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o sa\u00fade, moradia, educa\u00e7\u00e3o, transporte e lazer, teria de ser de R$ 2.349,26, muito \n\naqu\u00e9m do valor atual do sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\nPodemos ver no Gr\u00e1fico 3 a evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo de 2007 a 2012, conforme a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o federal de 1988, este valor dever\u00e1 suprir as despesas b\u00e1sicas como alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nmoradia, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, higiene, transporte, lazer e previd\u00eancia. Comparado com o valor de \n\nalguns pa\u00edses, podemos ver que \u00e9 um valor muito abaixo, com rela\u00e7\u00e3o aos outros, como o de  \n\nLuxemburgo com o valor de R$ 4.557,38; da Irlanda com valor de R$ 3.627,80 e da B\u00e9lgica \n\ncom valor de R$ 3.625,93, a Holanda com valor de R$ 3.446,41 e a Fran\u00e7a com valor de R$ \n\n3.302,421.   \n\n \n \n \n \n \n\n                                                 \n1 Fonte: FedEE \u2013 Valor do sal\u00e1rio M\u00ednimo para os pa\u00edses europeus  \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Valor do SM em valores constantes de janeiro /2012. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: DIEESE (2011). \nElabora\u00e7\u00e3o do autor \n \n \n \n \n\nAinda sobre os dados econ\u00f4mico e a distribui\u00e7\u00e3o de renda no Brasil, temos o \n\ncoeficiente de Gini, um indicador de mis\u00e9ria que nos apresenta a realidade da situa\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil. No mapa a seguir com as escalas de distribui\u00e7\u00e3o de renda, e pode-se verificar que o \n\nBrasil \u00e9 uns dos primeiros colocados em m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda, pois apresenta um \n\ncoeficiente de Gini entre 0,50 e 0,54, uns dos piores indicadores conforme este coeficiente. \n\nPara um pa\u00eds estar mais bem classificado em distribui\u00e7\u00e3o de renda o coeficiente de gini deve \n\nvariar entre 0,20 a 0,30, como exemplo do Jap\u00e3o, e alguns pa\u00edses da Europa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n49\n3,\n68\n\n51\n3,\n29 54\n\n3,\n29\n\n57\n5,\n83\n\n57\n2,\n83\n\n62\n2,\n00\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n1\n\n2007\n\n2008\n\n2009\n\n2010\n\n2011\n\n2012\n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\nFigura 1- Mapa Mundial da distribui\u00e7\u00e3o de renda \n\n \n\n \n\nFonte: Wikip\u00e9dia(2008) \n\n \n\nEste coeficiente tem diminu\u00eddo no Brasil, mas de forma muito pequena, conforme \n\ndados do IBGE, em 2005 o coeficiente de Gini era de 0,569, em 2006 passou para 0,563, em \n\n2007 para 0,556 e em 2009 o coeficiente de Gini apresentado era de 0,543. \n\nEsta problem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o de renda pode ser vista ainda comparando os 10% da \n\npopula\u00e7\u00e3o mais rica com os 10% de popula\u00e7\u00e3o mais pobre. Essa raz\u00e3o apresenta o seguinte \n\nconceito: em cada d\u00f3lar que uma pessoa situada dentre os mais pobres recebe representa um \n\nvalor para os mais ricos. O gr\u00e1fico 3 possibilita uma vis\u00e3o mais especifica destes dados onde \n\npode ser visualizado que os pa\u00edses desenvolvidos como com a Dinamarca, a Su\u00e9cia e \n\nFinl\u00e2ndia esta raz\u00e3o esta em torno de 6 a 7 d\u00f3lares, em outros pa\u00edses como a Espanha com \n\n10,6 d\u00f3lares, It\u00e1lia com 11 d\u00f3lares e Portugal com 13,6. A raz\u00e3o no Brasil esta em 38 d\u00f3lares. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\nGr\u00e1fico 4 - Raz\u00e3o entre os 10% mais com os 10% mais pobres do Brasil e alguns pa\u00edses \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: IPEADATA.  \nElabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n \n\n Para minimizar ou superar os problemas trazidos ao longo da hist\u00f3ria que \n\ndesencadearam na situa\u00e7\u00e3o atual de desigualdade social no Brasil s\u00e3o necess\u00e1rias muitas \n\na\u00e7\u00f5es governamentais voltadas n\u00e3o unicamente para a quest\u00e3o social, mas tamb\u00e9m para as \n\nmelhorias na educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade.  \n\n \n\n \n\n2.2.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas no Brasil: avan\u00e7os e contradi\u00e7\u00f5es    \n\n \n\n O que significa pol\u00edticas p\u00fablicas? \u00c9 interessante trazer o seu conceito como forma de \n\nentendimento sobre seu significado e caracter\u00edstica, para tanto, exp\u00f5em-se as contribui\u00e7\u00f5es de \n\nTeixeira (2002, p. 2): \n\n \n\n\u201cPol\u00edticas p\u00fablicas\u201d s\u00e3o diretrizes, princ\u00edpios norteadores de a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico; \nregras e procedimentos para as rela\u00e7\u00f5es entre poder p\u00fablico e sociedade, media\u00e7\u00f5es \nentre atores da sociedade e do Estado. S\u00e3o, nesse caso, pol\u00edticas explicitadas, \nsistematizadas ou formuladas em documentos (leis, programas, linhas de \nfinanciamentos) que orientam a\u00e7\u00f5es que normalmente envolvem aplica\u00e7\u00f5es de \nrecursos p\u00fablicos. Nem sempre por\u00e9m, h\u00e1 compatibilidade entre as interven\u00e7\u00f5es e \ndeclara\u00e7\u00f5es de vontade e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas. Devem ser consideradas tamb\u00e9m \nas \u201cn\u00e3o-a\u00e7\u00f5es\u201d, as omiss\u00f5es, como formas de manifesta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, pois \nrepresentam op\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es dos que ocupam cargos.    \n\n \n\n38,00\n\n13,60\n\n11,00\n\n10,60\n\n8,00\n\n7,20\n\n7,00\n\n6,90\n\n6,80\n\n0,00 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00 40,00\n\nBrasil\n\nPortugal\n\nIt\u00e1lia \n\nEspanha\n\nFran\u00e7a\n\n\u00c1ustria\n\nFinl\u00e2ndia\n\nSu\u00e9cia\n\nDinamerca\nDinamerca\n\nSu\u00e9cia\n\nFinl\u00e2ndia\n\n\u00c1ustria\n\nFran\u00e7a\n\nEspanha\n\nIt\u00e1lia \n\nPortugal\n\nBrasil\n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\n \n\nNa pesquisa de Souza (2006, p. 24), ele traz algumas defini\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas \n\np\u00fablicas na concep\u00e7\u00e3o de diversos autores:  \n\n \n\nN\u00e3o existe uma \u00fanica, nem melhor, defini\u00e7\u00e3o sobre o que seja pol\u00edtica p\u00fablica. \nMead (1995) a define como um campo dentro do estudo da pol\u00edtica que analisa o \ngoverno \u00e0 luz de grandes quest\u00f5es p\u00fablicas e Lynn (1980), como um conjunto de \na\u00e7\u00f5es do governo que ir\u00e3o produzir efeitos espec\u00edficos. Peters (1986) segue o mesmo \nveio: pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 a soma das atividades dos governos, que agem diretamente \nou atrav\u00e9s de delega\u00e7\u00e3o, e que influenciam a vida dos cidad\u00e3os. Dye (1984) sintetiza \na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica como \u201co que o governo escolhe fazer ou n\u00e3o fazer\u201d. \nA defini\u00e7\u00e3o mais conhecida continua sendo a de Laswell, ou seja, decis\u00f5es e an\u00e1lises \nsobre pol\u00edtica p\u00fablica implicam responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es: quem ganha o qu\u00ea, \npor qu\u00ea e que diferen\u00e7a faz. \n \n \n\nO dever de desenvolver pol\u00edticas p\u00fablicas que atendam as necessidades da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\natribu\u00eddo ao Governo Federal, Estadual e Municipal, para a recondu\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o.  Neste \n\nenfoque cabe destacar que os munic\u00edpios, atrav\u00e9s da Reforma Constitucional de 1988, foram  \n\nreconhecidos como parte da federa\u00e7\u00e3o, ao lado de estados e distrito federal, conforme o artigo \n\n1\u00ba, tendo sua autonomia garantida pelo artigo 18 e assegurada, pela Uni\u00e3o, contra abusos dos \n\ngovernos estaduais (art. 34), assim tamb\u00e9m possuem autonomia para investir nos interesses \n\nque s\u00e3o locais (MAFFEZOLI, 2010). \n\nTais considera\u00e7\u00f5es implicam em uma necessidade na revis\u00e3o da sistem\u00e1tica de \n\nreparti\u00e7\u00e3o dos recursos fiscais, entre as tr\u00eas esferas de governo, visando ampliar a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos governos locais. Assim como rever a compet\u00eancia dos governos locais em mat\u00e9ria \n\ntribut\u00e1ria, dando suporte financeiro efetivo ao conceito constitucional da autonomia, bem \n\ncomo praticando efetivamente o preceito de federalismo que norteia a constitui\u00e7\u00e3o do Estado \n\nbrasileiro (MAFFEZOLI, 2010). A partir destes crit\u00e9rios cada estado ou munic\u00edpio poder\u00e1 \n\ndirecionar seus recursos para a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas sociais, aqui defendidas.  \n\n Assim, os governos municipais t\u00eam um importante papel nexo contexto, Ainda de \n\nacordo com as id\u00e9ias de Maffezoli, (2010, p. 2):  \n\n \n\nMuito embora seja necess\u00e1rio e prudente reconhecer, em qualquer esfor\u00e7o anal\u00edtico, \no quadro de absoluta heterogeneidade em que se encontram os governos municipais, \nseja do ponto de vista dos recursos financeiros, humanos e infra-estruturais, seja de \nsuas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas pol\u00edticas, interessa-nos, ainda assim, recolocar a quest\u00e3o da \nautonomia do governo municipal, como acima definida, para nos auxiliar na reflex\u00e3o \nsobre os limites e as potencialidades do processo de descentraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \nb\u00e1sicos, no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas sociais, tendo em vista um horizonte \npol\u00edtico de transforma\u00e7\u00e3o social, na busca da constru\u00e7\u00e3o de uma cidadania efetiva \nque incorpore a maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira, historicamente atingida por um \nlongo e penoso processo de exclus\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social.  \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\n \n\n Para Teixera (2002, p.3), existem alguns tipos de pol\u00edticas, para atender cada situa\u00e7\u00e3o, \n\nassim, sua formula\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o e podem ser divididas de acordo com a sua necessidade \n\npara atender a cada situa\u00e7\u00e3o. As pol\u00edticas p\u00fablicas podem ser de acordo com a natureza ou o \n\ngrau de interven\u00e7\u00e3o, quanto a abordagem das pessoas que recebem o beneficio e tamb\u00e9m \n\nquanto aos impactos que venham a causar aos benefici\u00e1rios ou o seu papel nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Quanto ao grau de interven\u00e7\u00e3o as pol\u00edticas p\u00fablicas podem ser estruturais, que v\u00e3o \n\ninterferir diretamente na renda e no emprego e podem ser emergencial ou conjuntural que s\u00e3o \n\naplicadas apenas em situa\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias. Quanto a abrang\u00eancia dos poss\u00edveis benefici\u00e1rios, \n\nela \u00e9 universal quando ocorre para toda a popula\u00e7\u00e3o, quando atende apenas uma parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o, ou seja, por idade ou condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica ela \u00e9 segmentada e ainda quando atende uma \n\nparte deste segmento ela \u00e9 fragmentada. Com rela\u00e7\u00e3o aos impactos que as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ncausam aos benefici\u00e1rios, elas podem ser do tipo distributivas e ocorrem quando h\u00e1 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios individuais, tamb\u00e9m podem ser redistributivas, e ocorrem quando \n\nh\u00e1 retirada de recursos de algum grupo para que seja beneficiado outro grupo, para que ocorra \n\ncerto equil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o, esta gera conflito e tamb\u00e9m existe a regulat\u00f3ria, que visam \n\nregular, com regras e procedimentos para atender interesses gerais da sociedade e n\u00e3o visam \n\ndisponibilizar benef\u00edcios imediatos para a sociedade.  \n\nSegundo o autor, \u00e9 necess\u00e1rio estudar o que se pretende com determinado programa ou \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o de uma determina pol\u00edtica.   \n\nNo Governo Federal, nas \u00faltimas d\u00e9cadas v\u00eam sendo desenvolvidos alguns programas \n\nvoltados para a minimiza\u00e7\u00e3o dos problemas de desigualdade social. Programas tamb\u00e9m que \n\nbuscam atender os casos mais cr\u00edticos de mis\u00e9ria, com dados obtidos atrav\u00e9s do cadastro \n\n\u00fanico, muitos programas sociais s\u00e3o criados e desenvolvidos.  \n\nPara a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica mais eficiente, o Governo Federal pode contar com o \n\nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada que trata-se de uma funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nfederal vinculada \u00e0 Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Suas \n\natividades de pesquisa fornecem suporte t\u00e9cnico e institucional \u00e0s a\u00e7\u00f5es governamentais para \n\na formula\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e programas de desenvolvimento \n\nbrasileiros. \n\nEntre os programas o que mais se destaca \u00e9 o programa Bolsa Fam\u00edlia. De acordo com \n\ninforma\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do site do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, o Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 um \n\nprograma de transfer\u00eancia direta de renda com condicionalidades, que beneficia fam\u00edlias em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de pobreza e de extrema pobreza. O Programa integra o Fome Zero que tem como \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\nobjetivo assegurar o direito humano \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o adequada, promovendo a seguran\u00e7a \n\nalimentar e nutricional e contribuindo para a conquista da cidadania pela popula\u00e7\u00e3o mais \n\nvulner\u00e1vel \u00e0 fome. Atualmente o Programa Bolsa Fam\u00edlia atende mais de 13 milh\u00f5es de \n\nfam\u00edlias em todo territ\u00f3rio nacional. A depender da renda familiar por pessoa (limitada a R$ \n\n140,00), do n\u00famero e da idade dos filhos, o valor do benef\u00edcio recebido pela fam\u00edlia pode \n\nvariar entre R$ 32,00 a R$ 306,00. \n\nNo quadro 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar alguns dados referente a distribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios de   \n\nalguns do programas de transfer\u00eancias do governo, como o bolsa fam\u00edlia no Brasil, com o \n\nn\u00famero de beneficiados em cada pa\u00eds e com o percentual que atinge em cada pa\u00eds, pode-se \n\nperceber ver que o Brasil \u00e9 o que oferece o benef\u00edcio para o maior n\u00famero de pessoas e \n\ntamb\u00e9m como o maior percentual com 23,9% da popula\u00e7\u00e3o, seguido M\u00e9xico com 22,1% . \n\n \n\nQuadro 1 - Programas de transfer\u00eancias condicionadas na America Latina \n\n \n\nPa\u00eds  Programa  Benefici\u00e1rios  Ano  % \npopula\u00e7\u00e3o  \n\nArgentina  Fam\u00edlias  2.271.528  2007  5,6  \n\nBol\u00edvia  Juancito Pinto  1.200.000  2007  12,5  \n\nBrasil  Bolsa Fam\u00edlia  46.000.000  2008  23,9  \n\nChile  Chile Solid\u00e1rio  1.024.000  2006  11,9  \n\nCol\u00f4mbia  Fam\u00edlias em A\u00e7\u00e3o 6.810.000  2008  14,5  \n\nEquador  B\u00f4nus do Des. Humano  5.000.000  2006  3,4  \n\nM\u00e9xico  Oportunidades  25.000.000  2006  22,1  \n\n     Fonte: Fisbein, Schady, 2009; CEPAL, 2009. \n \n\nAl\u00e9m dos programas federais muitos programas estaduais e municipais s\u00e3o \n\ndesenvolvidos buscando atender as necessidades locais da popula\u00e7\u00e3o. Os casos de \n\ndesigualdade social no Brasil s\u00e3o s\u00e9rios e necessitam de medidas controladoras eficientes, a \n\nuni\u00e3o de todos os governos com o objetivo de se criar pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes seria fator \n\ncondicionante para o inicio da mudan\u00e7a. Martins (2008, p. 228), nos auxilia dizendo \u201cPorque \n\ns\u00f3 pode haver qualidade de vida para diferentes popula\u00e7\u00f5es se para elas houver, tamb\u00e9m, \n\nlugar para o sonho e a esperan\u00e7a\u201d. Assim, \u00e9 preciso conviver com a sociedade e a economia, \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\nentretanto, nesta rela\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se sabe quem vale mais se s\u00e3o as pessoas ou as coisas, mesmo \n\nnas sociedades pobres e desprotegidas, ou mesmo entre as popula\u00e7\u00f5es pobres de pa\u00edses ricos, \n\n\u00e9 preciso descobrir formas de associar o modelo capitalista, o desenvolvimento econ\u00f4mico e a \n\nqualidade de vida (MARTINS, 2008).   \n\nMesmo verificando a exist\u00eancia de alguns programas assistenciais desenvolvidas para \n\nminimizar os problemas de desigualdade social no Brasil, acredita-se que muito ainda falta ser \n\nrealizado. Sobre esse contexto, Silva e Silva (2010, p. 157) afirmam que: \n\n \n\u201c[...] no desenvolvimento da Pol\u00edtica Social brasileira tem-se um conjunto amplo e \nvariado, mas descont\u00ednuo e insuficiente, de programas sociais direcionados para \nsegmentos empobrecidos da popula\u00e7\u00e3o.  \n \n \n\n De acordo com a autora, as pol\u00edticas sociais do Brasil est\u00e3o longe de alcan\u00e7ar as \n\nnecessidades globais do pa\u00eds, a maioria dos programas encontram-se desvinculados de uma \n\npol\u00edtica macroecon\u00f4mica. Assim, os programas assumem caracter\u00edsticas de reguladores da \n\npobreza (SILVA e SILVA 2010). \n\n Entretanto, os dados do IPEA s\u00e3o positivos, segundo informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do site, \n\num estudo por realizado por Freitas, publicado em 16 de setembro de 2011: \n\n   \n\n[...] em 2009, 107 milh\u00f5es de brasileiros viviam com menos de R$ 465 per capita \nmensais. Al\u00e9m disso, os 51% considerados extremamente pobres estavam inativos \nou desocupados em 2009. J\u00e1 entre os pobres o \u00edndice era de 40%. A desigualdade \nsocial, medida pelo \u00edndice de Gini, reduziu 6% nos anos analisados e passou de \n0,565 para 0,538. A desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de renda, por sua vez, diminuiu \n5,6%, enquanto a renda real subiu 28%. \n \n\n Nesse contexto, \u00e9 vis\u00edvel as contradi\u00e7\u00f5es e as formas de interpreta\u00e7\u00e3o de cada \n\npesquisador sobre as pol\u00edticas publicas do Brasil.   \n\n Diante das abordagens focadas at\u00e9 aqui, \u00e9 v\u00e1lido expressar que essa parte do trabalho \n\nconfigura-se como uma pesquisa te\u00f3rica estudando conceitos, reorganizando id\u00e9ias, \n\ncontextualizando, analisando e discutindo v\u00e1rias quest\u00f5es em torno do tema central atrav\u00e9s de \n\nrecortes de diversos autores para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre desigualdade social: \n\nfatores que condicionaram a desigualdade social no Brasil. Assim, foram abordadas algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de autores que j\u00e1 pesquisaram sobre o tema em um conjunto de obras (artigos, \n\nteses, livros, publica\u00e7\u00f5es, sites). Dessa forma, a seguir \u00e9 apresentado alguns recortes de  \n\nconclus\u00f5es das produ\u00e7\u00f5es pesquisadas sobre a desigualdade social do Brasil advinda de v\u00e1rias \n\n\u00e1reas do conhecimento e estudos alguns autores que confere uma diversidade de entendimento \n\na cerca do tema.    \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\n Ao analisar sobre a atual situa\u00e7\u00e3o de desigualdade social no Brasil, verificou-se que as \n\nid\u00e9ias conclusivas de Silva e Silva (2010, p. 161) ao analisaram o quadro de desigualdade \n\nsocial no Brasil: \n\n[...] \u00e9 evidencia significativa persist\u00eancia da pobreza e da desigualdade social, com \ndiminui\u00e7\u00e3o nesses \u00edndices, com medidas adotadas a partir da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira \nde 1988. Tem-se nos \u00faltimos anos a possibilidade de supera\u00e7\u00e3o da indig\u00eancia, \nembora a pobreza, mesmo que diminuindo de modo mais significativo do que a \ndesigualdade social, pare\u00e7a vir sendo apenas administrada e controlada. \n\n \n J\u00e1 para Henriques (2011, p. 2-3) conclui seu trabalho afirmando: \n \n\n A desigualdade tornada uma experi\u00eancia natural n\u00e3o se apresenta aos olhos de nossa \nsociedade como um artif\u00edcio. Trata-se de um produto de cultura que resulta de um \nacordo social excludente, que n\u00e3o reconhece a cidadania para todos, onde a \ncidadania dos inclu\u00eddos \u00e9 distinta da dos exclu\u00eddos e, em decorr\u00eancia, tamb\u00e9m s\u00e3o \ndistintos os direitos, as oportunidades e os horizontes. \n\n \n Para Silva e Silva (2010, p. 157), as ra\u00edzes da desigualdade social est\u00e3o ligadas a \n\nforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e social: \n\n \nNo Brasil, a pobreza aprofundou-se como consequ\u00eancia de um desenvolvimento \nconcentrador da riqueza socialmente produzida e dos espa\u00e7os territoriais, \nrepresentados pelos grandes latif\u00fandios no meio rural, e pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \nno meio urbano. Tem ra\u00edzes na forma\u00e7\u00e3o s\u00f3ciohist\u00f3rica e econ\u00f4mica da sociedade \nbrasileira. \n\n \n  Pesquisando sobre as Pol\u00edticas P\u00fablicas no Brasil nas an\u00e1lises encontradas na obras \n\npesquisadas deparou-se com cr\u00edticas direcionadas ao desenvolvimento das pol\u00edticas atrav\u00e9s \n\ndos programas assist\u00eancias. Almeida et. al. (2007) visualiza os atuais programas \n\ngovernamentais de transfer\u00eancia de renda continuam a legitimar os mesmos v\u00edcios dos \n\ntradicionais programas sociais de enfrentamento \u00e0 pobreza. \n\n Pereira, (1997, p. 53) argumenta sobre a falta de democratiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os nos projetos de pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\n \n[...] os indiv\u00edduos isolados tomam decis\u00f5es no mercado econ\u00f4mico e no mercado \npol\u00edtico. Por isso ela exige a participa\u00e7\u00e3o ativa dos cidad\u00e3os; por isso o novo Estado \nque est\u00e1 surgindo n\u00e3o ser\u00e1 indiferente ou superior \u00e0 sociedade, pelo contr\u00e1rio, estar\u00e1 \ninstitucionalizando mecanismos que permitam uma participa\u00e7\u00e3o cada vez maior dos \ncidad\u00e3os, uma democracia cada vez mais direta; por isso as reformula\u00e7\u00f5es em curso \ns\u00e3o tamb\u00e9m uma express\u00e3o de redefini\u00e7\u00f5es no campo da pr\u00f3pria cidadania, que vem \nalargando o seu escopo, constituindo sujeitos sociais mais cientes de seus direitos e \ndeveres em uma sociedade democr\u00e1tica em que competi\u00e7\u00e3o e solidariedade \ncontinuar\u00e3o a se complementar e se contradizer. \n\n \n Na mesma linha de pensamento de Pereira, sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas do Brasil, \n\nHeringer (2002, p. 64) conclui seu artigo explicando que:  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\nAo adotar qualquer tipo de programa de a\u00e7\u00e3o afirmativa no Brasil, n\u00f3s devemos \nevitar a suspeita de padr\u00f5es reduzidos ao empregar ou selecionar, e buscar um forte \napoio da opini\u00e3o p\u00fablica. Este n\u00e3o poder ser visto apenas como um \u201ctema negro\u201d, \nmas um meio de se buscar uma sociedade mais justa e igualit\u00e1ria. \n\n \n Os autores alegam a falta de democratiza\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00e3o como principal \n\nconseq\u00fc\u00eancia das pol\u00edticas frustradas de minimiza\u00e7\u00e3o da desigualdade social no Brasil.   \n\n Na concep\u00e7\u00e3o de Souza (2006, p. 40): \n \n\nO principal foco anal\u00edtico da pol\u00edtica p\u00fablica est\u00e1 na identifica\u00e7\u00e3o do tipo de \nproblema Que a pol\u00edtica p\u00fablica visa corrigir, na chegada desse problema ao sistema \npol\u00edtico e \u00e0 sociedade pol\u00edtica e nas institui\u00e7\u00f5es regras que ir\u00e3o modelar a decis\u00e3o e a \nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. \n \n\n Conforme visto, nos trabalhos de pesquisa em torno do tema a desigualdade social no \n\nBrasil as conclus\u00f5es convergem para dois focos principais. No que se refere \u00e0s desigualdades \n\nsociais do pa\u00eds, as decorr\u00eancias s\u00e3o hist\u00f3ricas e culturais. Quanto \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, da \n\nforma com vem sendo desenvolvidas, n\u00e3o est\u00e3o trazendo muitos benef\u00edcios positivos para \n\numa minimiza\u00e7\u00e3o dos problemas sociais do pa\u00eds, e s\u00e3o vistas apenas como reguladores da \n\npobreza.    \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\n3 SALTO DO JACU\u00cd: OS PROBLEMAS SOCIAIS E O DESENVOLVIMENTO \nECONOMICO DO MUNICIPIO  \n \n \n \n\nSalto do Jacu\u00ed foi habitado primeiramente por fam\u00edlias a\u00e7orianas, e seu \n\ndesenvolvimento foi bastante lento at\u00e9 por volta dos anos de 1950, quando foi projetada a \n\nBarragem do Passo Real. O Munic\u00edpio foi privilegiado por ser banhado pelo Rio Jacu\u00ed, um \n\ndos mais importantes rios do estado do Rio Grande do Sul. Conforme explica Montanger \n\n(2003), o Munic\u00edpio recebeu o nome do rio e sua maior fonte de riqueza e desenvolvimento, \n\npois foi com a constru\u00e7\u00e3o da barragem do Passo Real que o munic\u00edpio ficou conhecido como \n\n\u201ccapital da energia el\u00e9trica\u201d. As usinas Jacu\u00ed e Passo Real, como s\u00e3o conhecidas, trouxeram \n\nmuito desenvolvimento para o munic\u00edpio com a instala\u00e7\u00e3o de CEEE \u2013 Companhia estadual de \n\nenergia el\u00e9trica, muitas formam as fam\u00edlias que vieram para Salto do Jacu\u00ed para trabalhar \n\nnestas usinas.  \n\nO Munic\u00edpio, foi fundado em primeiro de janeiro de 1983, atualmente, de acordo com \n\no Censo IBGE/2010, possui 11.530 habitantes, sendo que a popula\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 de 8.458 \n\nhabitantes e a popula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 de 3.077 habitantes. A principal fonte econ\u00f4mica \u00e9 a \n\nagropecu\u00e1ria com a produ\u00e7\u00e3o de (soja, milho, trigo, cria\u00e7\u00e3o de gado) e na minera\u00e7\u00e3o (extra\u00e7\u00e3o \n\nde pedras preciosas - \u00e1gata), e a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (Usina Hidrel\u00e9trica Leonel Brizola \n\ne Usina Hidrel\u00e9trica Passo Real).  \n\nO Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed tamb\u00e9m tem muitos problemas de desigualdade social, \n\nentre eles se encontra o desemprego. No munic\u00edpio n\u00e3o existe muita qualifica\u00e7\u00e3o e baixa \n\nforma\u00e7\u00e3o educacional, pois para cursar um curso superior tem-se que se deslocar para outros \n\nmunic\u00edpios, j\u00e1 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 realizada dentro da cidade com um curso de \n\neletromec\u00e2nico. \n\nCom o encerramento das atividades da \u00fanica fabrica de cal\u00e7ados do munic\u00edpio, a \n\nIrm\u00e3os Schmidt Ltda, f\u00e1brica esta que produzia \u00fanica e exclusivamente para importa\u00e7\u00e3o de \n\ncal\u00e7ados para os Estados Unidos, e conforme a Prefeitura Municipal ocorreu a demiss\u00e3o \n\ndireta de 100 funcion\u00e1rios. Apesar do incentivo de n\u00e3o pagar pelo uso do im\u00f3vel, ela fechou \n\nsuas portas. A empresa alega que forte com a concorr\u00eancia da China e os custos elevados de \n\ntarifas e impostos no Brasil fez que houvesse a transfer\u00eancia geogr\u00e1fica de valores e assim \n\nabriu uma nova unidade na Nicar\u00e1gua, onde os encargos sociais com sal\u00e1rios n\u00e3o existem e os \n\ncustos alfandeg\u00e1rios s\u00e3o mais baixos. Outro impacto para o Munic\u00edpio foi o fechamento dos \n\ngarimpos de pedras \u00e1gatas. A cidade possui uma das maiores jazidas de pedras \u00e1gatas do tipo \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\numbu, e esta extra\u00e7\u00e3o j\u00e1 ocorria a mais de cem anos. Mas devido a problemas de \n\nirregularidades na extra\u00e7\u00e3o, como algumas minas estavam em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o  \n\nPermanentes (APPs), foram cessados os servi\u00e7os de minera\u00e7\u00e3o e conforme a Prefeitura \n\nMunicipal, mais de 500 trabalhadores de forma direta ficaram sem atividades. Calcula-se que \n\neste n\u00famero chegue a dois mil de forma indireta. \n\nDe acordo com o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDH-M), que foi \n\ndesenvolvido e calculado em parceria pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas e Desenvolvimento \n\n(PNUD), Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas e Aplicada (IPEA) o IDH-M gerou o \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano (IDH). Esse \u00edndice envolve tr\u00eas dimens\u00f5es (Educa\u00e7\u00e3o, \n\nLongevidade e Renda).  O Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed segundo dados do IBGE 2000, \n\napresenta um IDH de 0,749 enquanto que no Brasil esse \u00edndice \u00e9 de 0,718 e no Rio Grande do \n\nSul o IDH \u00e9 de 0,814. Segundo informa\u00e7\u00f5es do Atlas s\u00f3cio econ\u00f4mico, os munic\u00edpios com \n\nIDH-M at\u00e9 0,499 t\u00eam desenvolvimento humano considerado baixo; os munic\u00edpios com \n\n\u00edndices entre 0,500 e 0,799 s\u00e3o considerados de m\u00e9dio desenvolvimento humano; munic\u00edpios \n\ncom IDH-M maior que 0,800 t\u00eam desenvolvimento humano considerado alto, assim o \n\nMunic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed est\u00e1 enquadrado como um munic\u00edpio de m\u00e9dio desenvolvimento \n\nhumano.  \n\nSegundo dados do FEE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Economia e estat\u00edstica o Munic\u00edpio de Salto do \n\nJacu\u00ed apresentava no ano de 2010 uma taxa de analfabetismo de pessoas com 15 anos ou mais  \n\nde 8,57 % e a expectativa de vida ao nascer em 2000 era de 68,02 anos.  \n\nMuitas fam\u00edlias no munic\u00edpio s\u00e3o atendidas pelo programa Bolsa Fam\u00edlia do Governo \n\nFederal, em sua lista de benefici\u00e1rios de Salto do Jacu\u00ed no m\u00eas de maio de 2012, constava \n\n1.140 fam\u00edlias benefici\u00e1rias.  \n\nO gr\u00e1fico 4 mostra o percentual de fam\u00edlias beneficiadas com o aux\u00edlio Bolsa Fam\u00edlia \n\nno Brasil, Rio Grande do Sul, Pernambuco, Bahia e Salto do Jacu\u00ed. Pode-se perceber que o \n\npercentual de fam\u00edlias na cidade do Salto do Jacu\u00ed \u00e9 bem mais elevado chegando a 30% das \n\nfam\u00edlias, enquanto que no Rio grande do Sul \u00e9 de 12,6% e no Brasil \u00e9 de 23,9% das fam\u00edlias. \n\nMas na regi\u00e3o nordeste como no caso de Pernambuco e Bahia este percentual passa de 40%. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\nGr\u00e1fico 5  \u2013  Percentual de Fam\u00edlias que recebem o auxilio Bolsa Fam\u00edlia \n\n  \n\nFonte: IBGE, (2010). \n\nElabora\u00e7\u00e3o do Autor \n\n  \n\nO Bolsa Fam\u00edlia, segundo informa\u00e7\u00f5es do site do Minist\u00e9rio de Desenvolvimento \n\nSocial possui tr\u00eas eixos principais: transfer\u00eancia de renda, condicionalidades e programas \n\ncomplementares. A transfer\u00eancia de renda promove o al\u00edvio imediato da pobreza. As \n\ncondicionalidades refor\u00e7am o acesso a direitos sociais b\u00e1sicos nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e \n\nassist\u00eancia social. J\u00e1 os programas complementares objetivam o desenvolvimento das \n\nfam\u00edlias, de modo que os benefici\u00e1rios consigam superar a situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. De \n\nacordo com Silva e Silva (2010, p. 159): \u201cMuitos estudos t\u00eam procurado dimensionar o \n\nimpacto do Bolsa Fam\u00edlia, evidenciando uma significativa e cont\u00ednua diminui\u00e7\u00e3o da pobreza e \n\nda desigualdade no pa\u00eds desde 2001\u201d. Sobre os pontos positivos do programa Barros et al. \n\n(2007a) apontam que o \u00cdndice de Gini, uma das medidas da desigualdade mais usadas no \n\nmundo, registrou decl\u00ednio de 4,6% no Brasil, passando de 0.594 em 2001 para 0.566 em 2005. \n\nEsse foi o maior decl\u00ednio da desigualdade nos \u00faltimos 30 anos. (SILVA E SILVA, 2010). \n\nCom crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o para o Bolsa Fam\u00edlia tem-se como base as informa\u00e7\u00f5es \n\ninseridas pelo munic\u00edpio no Cadastro \u00danico para Programas Sociais. O Cadastro \u00e9 um \n\ninstrumento de coleta de dados que tem como objetivo identificar todas as fam\u00edlias de baixa \n\nrenda existentes no Pa\u00eds. Com base nas informa\u00e7\u00f5es inseridas no Cadastro \u00danico, o MDS \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\nseleciona, de forma automatizada, as fam\u00edlias que ser\u00e3o inclu\u00eddas no Programa. O crit\u00e9rio \n\nprincipal \u00e9 a renda familiar por pessoa. \n\nO Cadastro \u00danico para Programas Sociais \u00e9 um instrumento que identifica e \n\ncaracteriza as fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa ou de tr\u00eas \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos no total. Dessa forma, o Cadastro \u00danico possibilita conhecer a realidade \n\nsocioecon\u00f4mica dessas fam\u00edlias, trazendo informa\u00e7\u00f5es de todo o n\u00facleo familiar, das \n\ncaracter\u00edsticas do domic\u00edlio, das formas de acesso a servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e tamb\u00e9m \n\ndados de cada um dos componentes da fam\u00edlia. \n\nA desigualdade social no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed, \u00e9 vis\u00edvel, pode-se perceber essa \n\nquest\u00e3o, observando como acontece a distribui\u00e7\u00e3o de renda no Munic\u00edpio. Conforme dados do \n\nIBGE, 2010, do total da popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de 11.530 habitantes, apenas 1,87 % \n\nrecebem mais de 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Por outro lado, 47,3% da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \n\nrecebem at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 6  \u2013  Distribui\u00e7\u00e3o de renda no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed \n\n \n\nFonte: IBGE (2010). Elabora\u00e7\u00e3o do Autor \n\n \n\nAo analisarmos a distribui\u00e7\u00e3o percentual por classe de rendimento mensal familiar per \n\ncapita do Munic\u00edpio Salto do Jacu\u00ed, Tapera, Cruz Alta e Espumoso temos os dados expresso \n\nno gr\u00e1fico 7. \n\n  \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Rendimento mensal familiar per capita: comparativo entre os Munic\u00edpios de \nSalto do Jacu\u00ed, Tapera, Cruz Alta e Espumoso \n\n \nFonte: IBGE (2010), Elabora\u00e7\u00e3o do Autor \n\n \n\n \n\nOs dados expressos no gr\u00e1fico 7, mostram um comparativo entre os rendimentos dos \n\nMunic\u00edpios da regi\u00e3o, no Munic\u00edpio do Salto do Jacu\u00ed ao somarmos os dados da renda \n\nfamiliar per capita que recebem de \u00bd \u00e0 2 sal\u00e1rio m\u00ednimo temos que 47,3% da popula\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nenquadradas nessa renda. J\u00e1 no Munic\u00edpio de Tapera, 33,3% recebem at\u00e9 2 SM e em Cruz \n\nAlta, a soma \u00e9 de 37,6% ganham at\u00e9 2 SM e no Munic\u00edpio de Espumoso temos 39,1% do total \n\nda popula\u00e7\u00e3o que recebem at\u00e9 2 SM. J\u00e1 no outro topo do gr\u00e1fico podemos verificar que os \n\nvalores expressos mostram que quem recebe mais de 10 SM no Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed \u00e9 \n\nde 4,6%, no Munic\u00edpio de Tapera \u00e9 de 5,56%, no Munic\u00edpio de Cruz Alta \u00e9 de 7,2% e em \n\nespumoso \u00e9 de 6,45%.  Assim, Salto do Jacu\u00ed est\u00e1 com uma popula\u00e7\u00e3o de quem recebe at\u00e9 2 \n\nSM, bem maior que os outros Munic\u00edpios da regi\u00e3o. Se olharmos os extratos mais altos, \n\npercebemos que Salto do Jacu\u00ed est\u00e1 com valores bem menores com 0,9% da renda familiar per \n\ncapita acima de 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos, pouco abaixo com rela\u00e7\u00e3o aos outros munic\u00edpios com \n\nvalores de 1,1% em Tapera, 1,54% em Cruz Alta e 2% em Espumoso. \n\nAssim podemos verificar que o Munic\u00edpio de Salto do Jacu\u00ed existe uma popula\u00e7\u00e3o \n\nbem maior com rendimentos de at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos, se comparados a outros munic\u00edpios \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\nda regi\u00e3o, um dos motivos que leva esta baixa renda \u00e9 a falta de ind\u00fastria no munic\u00edpio, e com \n\no fechamento da \u00fanica fabrica que existia no munic\u00edpio, e a proibi\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o das \n\npedras \u00e1gatas a tend\u00eancia \u00e9 houve um aumento da popula\u00e7\u00e3o com a baixa remunera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\n4 CONCLUS\u00c3O \n\n   \n\n Ap\u00f3s realizar as diversas etapas deste trabalho de pesquisa sobre desigualdade social: \n\nfatores que condicionaram a desigualdade social no Brasil e como o munic\u00edpio de Salto do \n\nJacu\u00ed est\u00e1 inserido neste contexto, pode-se dizer que a desigualdade social no Brasil tem \n\nmuitas consequ\u00eancias hist\u00f3ricas, e dificilmente se conseguir\u00e1 (re) equilibrar a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda e diminuir as desigualdades sociais do pa\u00eds com as pol\u00edticas p\u00fablicas que vem sendo \n\ndesenvolvidas. Percebeu-se que o pa\u00eds passou por uma transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e \n\nsocial ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o territorial e muitos ficaram a margem desse \n\ndesenvolvimento.  \n\n \n\n \n\n4.1 Quanto aos objetivos da pesquisa \n\n \n\n  \n\nOs resultados apurados nas diversas etapas da pesquisa indicam que os objetivos \n\ninicialmente propostos foram alcan\u00e7ados, assim como a resposta a problem\u00e1tica da pesquisa, \n\npois pode-se compreender alguns fatores hist\u00f3ricos, sociais e econ\u00f4micos que contribu\u00edram \n\npara a situa\u00e7\u00e3o de desigualdade social no Brasil vivenciada atualmente. \n\nDessa forma, foi identificado a realidade e os problemas sociais do Munic\u00edpio de Salto \n\ndo Jacu\u00ed/RS. Verificou-se que no Brasil as condi\u00e7\u00f5es de desigualdade s\u00e3o evidentes, pois o \n\nBrasil \u00e9 uns dos primeiros colocados em m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda, apresenta um coeficiente \n\nde Gini entre 0,50 e 0,54, sendo que os pa\u00edses melhor classificados em distribui\u00e7\u00e3o de \n\napresentam coeficiente entre 0,20 a 0,50. Outro dado de desigualdade social \u00e9 quanto a renda \n\nem sal\u00e1rios m\u00ednimnos pagos no Brasil onde foi mostrado que 78,2% da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\nrecebe de \u00bd at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos, isto representa mais de dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio m\u00ednimo tamb\u00e9m ficou evidenciado o baixo valor do mesmo \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o das despesas dos brasileiros. De acordo com o valor calculado pelo Dieese \n\n(Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos), o valor m\u00ednimo \n\nnecess\u00e1rio corresponde a 4,32 vezes o valor do sal\u00e1rio em vigor. Assim, para o brasileiro \n\nconseguir suprir suas despesas de alimenta\u00e7\u00e3o sa\u00fade, moradia, educa\u00e7\u00e3o, transporte e lazer, o \n\nsal\u00e1rio m\u00ednimo teria que somar um valor de R$ 2.349,26. \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao programa Bolsa Fam\u00edlia verificou-se que o mesmo trata-se de um tipo \n\nde pol\u00edtica p\u00fablica criado com o auxilio do IPEA - para minimizar os problemas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda no pa\u00eds e as situa\u00e7\u00f5es de extrema pobreza dos brasileiros. O bolsa \n\nfam\u00edlia \u00e9 um dos programas sociais que mais se destaca no pa\u00eds com uma transfer\u00eancia de \n\nrenda que varia de R$ 32,00 \u00e0 R$ 306,00 por fam\u00edlia dependendo do n\u00famero de dependentes. \n\nMesmo sendo um programa social com milh\u00f5es de benefici\u00e1rios e muitos recursos \n\ndisponibilizados, acredita-se que n\u00e3o \u00e9 a melhor forma de conseguir diminuir os n\u00edveis de \n\ndesigualdade social do pa\u00eds. Sobre nosso ver, entendemos o programa, como uma mera forma \n\nde solucionar temporariamente o problema da mis\u00e9ria e da pobreza, mas est\u00e1 longe de trazer \n\npossibilidades de desenvolvimento e crescimento para as classes menos favorecidas. Ao inv\u00e9s \n\nde \u201cesmolas\u201d o brasileiro precisa de educa\u00e7\u00e3o, maiores investimentos na agricultura, na \n\ngera\u00e7\u00e3o de emprego, um sal\u00e1rio digno, ver os resultados de seus impostos serem aplicados em \n\nprojetos educacionais e de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda capazes de trazer algum tipo de \n\ncrescimento.      \n\n Durante a pesquisa tamb\u00e9m foi poss\u00edvel verificar-se que o Munic\u00edpio de Salto do \n\nJacu\u00ed, est\u00e1 quase equiparado aos n\u00edveis e problemas de desigualdade social do Pa\u00eds. Os fatores \n\nque levaram o Munic\u00edpio a tais condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas s\u00e3o tamb\u00e9m reflexos dos fatores que \n\ncondicionaram o pa\u00eds. Somam-se as desigualdades sociais do Munic\u00edpio as quest\u00f5es mais \n\nhist\u00f3ricas e os fatos recentes como a o encerramento das atividades da \u00fanica f\u00e1brica de \n\ncal\u00e7ados do munic\u00edpio, onde ocorreu a demiss\u00e3o direta de 100 funcion\u00e1rios. Ainda os \n\nimpactos econ\u00f4micos provocados a partir do fechamento dos garimpos de pedras \u00e1gatas onde \n\nmais de 500 trabalhadores ficaram sem atividades. \n\n O n\u00edvel de desigualdade social do Munic\u00edpio ficou evidenciado de forma mais clara ao \n\nidentificar\u2013se que 1,87% da popula\u00e7\u00e3o recebem mais de 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos, enquanto que \n\n47,3% da popula\u00e7\u00e3o recebem at\u00e9 2 sal\u00e1rio m\u00ednimo . Outra evidencia da desigualdade social \n\nfoi verificada quando observou-se que em uma popula\u00e7\u00e3o de 11.530 habitantes 1.140 fam\u00edlias \n\ns\u00e3o beneficiadas com recursos do programa bolsa fam\u00edlia representando em m\u00e9dia cerca de \n\n3.120 pessoas, ou seja, 27,5 % da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\n4.2 limita\u00e7\u00f5es e quest\u00f5es para futuras pesquisas \n\n \n\n \n\n Diante da amostra utilizada para pesquisa p\u00f4de-se dizer que o trabalho n\u00e3o poder ser \n\ngeneralizado a Munic\u00edpios da regi\u00e3o de Salto do Jacu\u00ed. Tamb\u00e9m n\u00e3o significa que os \n\nindicadores econ\u00f4micos e os fatores hist\u00f3ricos analisados nessa pesquisa trazem verdades \n\nabsolutas sobre a situa\u00e7\u00e3o de desigualdade social do pa\u00eds.  \n\n \n\n Como proposta para as pr\u00f3ximas pesquisas envolvendo o tema, fica como sugest\u00e3o a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o mais detalhada junto a assist\u00eancia social do Munic\u00edpio com \n\numa pesquisa de campo com todos os programas assistenciais desenvolvido e as \n\ntransfer\u00eancias de recursos para atender a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda de Salto do Jacu\u00ed. Com \n\nisso de forma geral poderiam surgir novos conhecimentos pr\u00e1ticos sobre o tema e de modo \n\nespecifico buscar dados complementares que evidenciem a desigualdade social do Munic\u00edpio. \n\n \n\n4.3 Implica\u00e7\u00f5es pessoais da pesquisa \n\n \n\n \n\nComo \u00faltima an\u00e1lise fica o anseio de que os agentes pol\u00edticos e \u00f3rg\u00e3o federais tomem \n\nconsci\u00eancia da import\u00e2ncia de desenvolver programas sociais voltados para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego, programas educacionais, investimentos para ampliar o setor agr\u00edcola estes sim \n\ncapazes de oferecer condi\u00e7\u00f5es de trabalho e vida digna aos brasileiros. As pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nassistenciais s\u00e3o importantes, contudo, est\u00e3o trabalhando como controladoras dos problemas \n\nde pobreza e mis\u00e9ria no pa\u00eds e n\u00e3o como fontes de possibilidade de redu\u00e7\u00e3o dos problemas de \n\ndesigualdade social do pa\u00eds.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\nREFERENCIAS \n\n \nALMEIDA, Bernadete de Lourdes Figueiredo de; XAVIER Sandra Magda Ara\u00fajo de \nAlmeida. ASSUN\u00c7\u00c3O, Geniely Ribeiro de. O debate tem\u00e1tico sobre os programas sociais \nde enfrentamento \u00e0 desigualdade social: uma an\u00e1lise do estado da arte sobre pobreza na \nPara\u00edba/Brasil. III Jornada Internacional de Pol\u00edticas P\u00fablicas. S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA, 28 a 30 de \nagosto 2007. Dispon\u00edvel em:&lt; \nhttp://www.joinpp.ufma.br/jornadas/joinppIII/html/Trabalhos/EixoTematicoC/29ffef792606a\n307adc3Bernadete_Sandra_Geniely%20Ribeiro%20Assun%C3%A7%C3%A3o.pdf>.               \nAcesso em 10 abr. 2012.  \n \nBACHA, Edmar Lisboa. Os mitos de uma d\u00e9cada: ensaios de economia brasileira. Rio de \nJaneiro: Paz e Terra, 1976. \n \nBARROS, RP; MENDON\u00c7A, R. O Impacto do Crescimento Econ\u00f4mico e de Redu\u00e7\u00f5es no \nGrau de Desigualdade Sobre a Pobreza.  IPEA.  Texto para Discuss\u00e3o.  528.  17 p.  Rio de \nJaneiro, novembro de 1997. \n \nBR\u00cdGIDO, Carolina. .ONU: Brasil tem o 3\u00ba pior \u00edndice de Gini do mundo A reportagem \u00e9 de \ne publicada pelo jornal O Globo, 23-07-2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://processocom.wordpress.com/2010/07/27/onu-brasil-tem-3%c2%ba-pior-indice-de-\ngini-do-mundo/>. Acesso em 10 abr. 2010. \n \nBRESSER P. L. C. O Novo Modelo Brasileiro de Desenvolvimento. Revista Dados, Rio de \nJaneiro, n. 11, p. 122-145, 1973. \n \nBRESSER, P. L. C. Desenvolvimento e Crise no Brasil. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00e3o,  2003.  \n \nCAMARGO, Orson. Desigualdade social (2011). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.brasilescola.com/sociologia/classes-sociais.htm. Acesso em 21 out. 2011. \n \nGARCIA, R. C. Iniq\u00fcidade Social no Brasil: Uma aproxima\u00e7\u00e3o e uma tentativa de \ndimensionamento. IPEA (texto para discuss\u00e3o). Bras\u00edlia, agosto de 2003.  \n \nGIDDENS, A. As conseq\u00fc\u00eancias da Modernidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp, 1991.  \n \nGIL, Antonio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas 1999. \n \n \nFONSECA, Pedro Cezar Dutra e SOUZA Luiz Eduardo de. O processo de substitui\u00e7\u00e3o de \nimporta\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: LCTE, 2009. \n \nFURTADO, C. Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, \n1976. \n \n_______________.Brasil: A Constru\u00e7\u00e3o Interrompida. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992. \n \n \nHERINGER Rosana. Desigualdades raciais no Brasil: s\u00edntese de indicadores e desafios no \ncampo das pol\u00edticas p\u00fablicas. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, 18(Suplemento):57-65, \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\n2002. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/csp/v18s0/13793.pdf>.Acesso em 15 abr. \n2012.  \n \nHENRIQUES, Ricardo. Desnaturalizar a desigualdade e erradicar a pobreza: por um novo \nacordo social no Brasil (2011). Dispon\u00edvel em:  \nhttp://desafios.ipea.gov.br/sites/000/2/livros/desigualdadepobrezabrasil/introducao.pdf>.      \nAcesso em 25 abr. 2012.  \n \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 2010. Estat\u00edsticas Hist\u00f3ricas do Brasil. \nRio de Janeiro: IBGE. \n \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Pesquisa Nacional por Amostra de \nDomic\u00edlios (PNAD, 2005). Rio de Janeiro: IBGE, 2007. \n \nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. Pobreza e riqueza no Brasil metropolitano. \nBras\u00edlia: Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia, n. 7, ago. 2008. \n \nJAGUARIBE Helio. No limiar do s\u00e9culo 21. Artigo Publicado no jornal Folha de S.Paulo \n(01/08/2008). Dispon\u00edvel em: http://portal.pps.org.br/portal/showData/100221. Acesso em 21 \nout. 2011. \n \nJR. Cardoso, Jos\u00e9 Celso; JACCOUD, Luciana. Pol\u00edticas Sociais no Brasil: organiza\u00e7\u00e3o, \nabrang\u00eancia e tens\u00f5es da a\u00e7\u00e3o estatal. Dispon\u00edvel em: \n<http://florencioaugusto.com/documentos/pol_ticas_sociais_no_brasil.pdf>. Acesso em 10 \nnov. 2011. \n \nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Fundamentos de metodologia \ncient\u00edfica. 3. ed: Atlas, 1991. \n  \nLIMA Saulo de Castro. Da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es ao Brasil pot\u00eancia: Concep\u00e7\u00f5es do \ndesenvolvimento 1964-1979. Aurora ano V n\u00famero 7. Janeiro de 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.marilia.unesp.br/Home/RevistasEletronicas/Aurora/4castrolima34a44.pdf>. \nAcesso em: 04 de maio. 2012.  \n \nLINHARES, M. Y. Hist\u00f3ria Geral do Brasil. 9. ed. Rio de Janeiro. Campus, 2000. \n \nMAFFEZOLI, Lineu Carlos. Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Desenvolvimento Social \nPol\u00edticas P\u00fablicas Municipais: Reflex\u00f5es sobre um padr\u00e3o de Pol\u00edticas Sociais Ativas. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sep.org.br/artigo/9_congresso_old/ixcongresso87.pdf>. Acesso \nem 15 nov. 2011. \n \nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. A sociedade vista do abismo: novos estudos sobre exclus\u00e3o, \npobreza e classes sociais. 3 ed. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro, Vozes, 2008. \n \nMONTAGNER, Carla Luiza. Salto do Jacu\u00ed: de potreirinho a capital de energia el\u00e9trica. \nGr\u00e1fica Gespi: Tapera, 2003. \n \nOLIVEIRA, La\u00e9rcio Rodrigues de. As repercuss\u00f5es do acordo com o FMI sobre os ajustes da \neconomia brasileira. Pesquisa &amp; debate, S\u00e3o Paulo, volume 17, n\u00famero 1 (29) p.79-102, \n2005. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\nhttp://www.pucsp.br/pos/ecopol/downloads/edicoes/(29)laercio_rodriguez.pdf. Acesso em 04 \nde maio. 2012.  \n \nPEREIRA, Luiz Carlos Bresser. A Reforma do Estado dos anos 90: L\u00f3gica e Mecanismos de \nControle. Caderno 1. Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado. Bras\u00edlia - DF \n/ 1997. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planejamento.gov.br/secretarias/upload/Arquivos/publicacao/seges/PUB_Seges_\nMare_caderno01.PDF>. Acesso em: 04 maio 2012. \n \nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento. Relat\u00f3rio do \u00cdndice de \nDesenvolvimento Humano \u2013 2005. Bras\u00edlia: PNUD, 2006. \n \nSILVA e SILVA, Maria Ozanira da. Pobreza, desigualdade e pol\u00edticas p\u00fablicas: \ncaracterizando e problematizando a realidade brasileira. Rev. Kat\u00e1lysis, vol. 13, n\u00fam. 2, \njul/dez, 2010, pp. 155-163. \n \nSOUZA, Celina. Introdu\u00e7\u00e3o Pol\u00edticas P\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura. Sociologias, Porto \nAlegre, ano 8, n\u00ba 16, jul/dez 2006, p. 20-45. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/soc/n16/a03n16.pdf>. Acesso em: 04 de maio, 2012. \n \nTEIXEIRA, Elenaldo Celso. O Papel das Pol\u00edticas P\u00fablicas no Desenvolvimento Local e na \nTransforma\u00e7\u00e3o da Realidade (2002). Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.fit.br/home/link/texto/politicas_publicas.pdf>. Acesso em 15 nov. 2011.  \n \nVIANNA, Salvador Teixeira Werneck. Desenvolvimento econ\u00f4mico e reformas \ninstitucionais no Brasil: Considera\u00e7\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o interrompida. Tese de Doutorado \napresentada ao Instituto de Economia da Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de \nJaneiro, 2007."}]}}}