{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16169"}, {"@name": "filename", "#text": "22732_Artigo55_ArqPort_2017.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\n\n\nCoordena\u00e7\u00e3o editorial: Jos\u00e9 Morais Arnaud, Andrea Martins\nDesign gr\u00e1fico: Flatland Design\n\nProdu\u00e7\u00e3o: Greca \u2013 Artes Gr\u00e1ficas, Lda.\nTiragem: 500 exemplares\nDep\u00f3sito Legal: 433 460/17\nISBN: 978-972-9451-7 1-3\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\nLisboa, 2017\n\nO conte\u00fado dos artigos \u00e9 da inteira responsabilidade dos autores. Sendo assim a As socia\u00e7\u00e3o dos \n\nArque\u00f3logos Portugueses declina qualquer responsabilidade por eventuais equ\u00edvocos ou quest\u00f5es de \n\nordem \u00e9tica e legal.\n\nDesenho de capa: \n\nLevantamento topogr\u00e1fico de Vila Nova de S\u00e3o Pedro (J. M. Arnaud e J. L. Gon\u00e7alves, 1990). O desenho \n\nfoi retirado do artigo 48 (p. 591).\n\nPatrocinador oficial\n\n\n\n705 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\na pedra lascada nos tholoi \ndo baixo alentejo interior: notas \npreliminares de casos de estudo\nRicardo Russo1, Ana Catarina Sousa2 \n\nResumo\n\nO presente artigo pretende analisar em termos quantitativos e qualitativos a ind\u00fastria l\u00edtica dos monumentos \n\ntipo tholos do Baixo Alentejo Interior. Analisa?se a pedra lascada dos monumentos com material inventariado \n\nna d\u00e9cada de 1950 nesta \u00e1rea pela equipa de Abel Viana e os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, depositados no \n\nMuseu Geol\u00f3gico e Museu Nacional de Arqueologia. Ser\u00e1 ainda o estudo poss\u00edvel relativo \u00e0 ind\u00fastria l\u00edtica dos \n\nmonumentos tipo tholos recentemente escavados e publicados, comparando analiticamente com os resultados \n\ndos monumentos anteriores. \n\nPalavras ?chave: Ind\u00fastria l\u00edtica, Pedra lascada, Tholoi; Baixo Alentejo Interior.\n\nAbstRAct\n\nThe present work aims to analyse, in quantitative and qualitative terms, the lithic industry (more specifical?\n\nly the chipped stone tools) of the tholos like monuments of the Baixo Alentejo Interior (lower interior of the \n\nAlentejo). The chipped stone of the monuments will be analysed with material inventoried in the 1950\u2019s from \n\nthis area by Abel Viana\u2019s team and the Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, nowadays in Geology Museum and Na?\n\ntional Archaeological Museum. The possible study of the lithic industry of the recently excavated and published \n\ntholos like monuments will be made, comparing them analytically with the results of the previous monuments.\n\nKeywords: Lithic industry, Flaked stone tools, Tholoi, Baixo Alentejo Interior.\n\n1. Mestrando de Arqueologia, Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa; ricardorusso90s2@hotmail.com\n\n2. UNIARQ \u2013 Centro de Arqueologia da Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa; sousa@campus.ul.pt\n\n0. obJectIVos\n\nO presente artigo procura efectuar uma leitura de \nconjunto da ind\u00fastria de pedra lascada dos monu?\nmentos tipo tholos no Baixo Alentejo Interior, com?\npreendendo os concelhos onde est\u00e3o documentados \ntholoi: Ferreira do Alentejo, Beja, Serpa, Aljustrel  \ne Ourique.\nEste estudo integra ?se na tese de mestrado do pri?\nmeiro signat\u00e1rio e na linha de investiga\u00e7\u00e3o dedicada \naos tholoi da segunda signat\u00e1ria (Sousa, 2016), tendo \ncomo principal objectivo efectuar uma an\u00e1lise inte?\ngrada dos dados de antigas escava\u00e7\u00f5es em confronto \ncom as novas pesquisas, fundamentalmente decor?\nrentes da arqueologia preventiva (Figura 1).\nDos monumentos intervencionados pela equipa dos \nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal na d\u00e9cada de 1950, \n\nfoi poss\u00edvel realizar o estudo da ind\u00fastria l\u00edtica dos \ntholoi com esp\u00f3lio depositado no Museu Nacional \nde Arqueologia e, maioritariamente, no Museu Ge?\nol\u00f3gico. Para os restantes s\u00edtios, ser\u00e1 efectuada uma \nan\u00e1lise comparativa relativa \u00e0 pedra lascada descrita \nnas publica\u00e7\u00f5es. \n\n1. HIst\u00d3RIA DAs PesQuIsAs\n\nNa regi\u00e3o de Baixo Alentejo Interior conservam ?se \n15 monumentos, localizando ?se administrativa?\nmente em Serpa (2), Aljustrel (1), Beja (2), Ourique \n(4), Ferreira do Alentejo (4). Podemos considerar \ngenericamente duas grandes fases da pesquisa: uma \nfase inicial em meados do s\u00e9culo 20 (9) e uma fase \nmais recente, j\u00e1 do s\u00e9culo 21 (6).\n\n\n\n706\n\n1.1. As escava\u00e7\u00f5es de Abel Viana e dos servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos\nA primeira etapa das pesquisas decorreu em mea?\ndos do s\u00e9culo 2 por O. da Veiga Ferreira, Abel Via?\nna, Ruy Freire de Andrade e Ant\u00f3nio Serralheiro. A \ng\u00e9nese das pesquisas desta equipa est\u00e1 relacionada \ncom os levantamentos geol\u00f3gicos de Aljustrel, Cas?\ntro Verde e Ourique pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos e \npela empresa concession\u00e1ria das minas de Aljustrel \nentre 1956 e 1959 (Martins, 201 4).\nEsta equipa identificou e escavou um conjunto de \nnove tholoi: Malha Ferro, Monte Velho 1, Amendo?\neira Nova (ou Colos), A ?dos ?Tassos, Cerro Gat\u00e3o e \nNora Velha, na zona Ourique, Monte do Outeiro e \nMonte das Pereiras em Beja e ainda Folha da Amen?\ndoeira em Ferreira do Alentejo (Viana, 1959; Viana, \n1960; Viana, 1961). A an\u00e1lise historiogr\u00e1fica destas \ncampanhas tem vindo a ser abordada por A. Martins \n(Martins, 201 4) e C. T. Silva (Silva, 1987; 2008). \nApesar de lacunas metodol\u00f3gicas na escava\u00e7\u00e3o des?\ntes monumentos, os trabalhos desta \u201cbrigada\u201d (nas \npalavras do pr\u00f3prio Abel Viana), constitui enorme \ncontribui\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o do megalitismo, \nn\u00e3o apenas no Baixo Alentejo, onde os monumen?\ntos de tipo tholos eram at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos, \nmas em todo o Sudeste da Pen\u00ednsula (Viana, 1959; \nViana, 1960; Viana, 1961).\nDos referidos monumentos, foi poss\u00edvel realizar \n\no estudo da ind\u00fastria l\u00edtica dos monumentos com \nesp\u00f3lio depositado no Museu Nacional de Arque?\nologia (Folha da Amendoeira) e, maioritariamente, \nno Museu Geol\u00f3gico (Malha Ferro, Monte Velho 1, \nA ?dos ?Tassos, Cerro do Gat\u00e3o e Monte do Outeiro). \n\n1.2. os novos trabalhos de arqueologia preventiva\nA partir dos finais anos 90 a maior parte das interven?\n\u00e7\u00f5es em tholoi decorreram de arqueologia preventi?\nva, principalmente no \u00e2mbito do projeto do Alqueva. \nNa \u00faltima d\u00e9cada, no \u00e2mbito da arqueologia preven?\ntiva foram identificados os seguintes monumentos \nde tipo tholos na \u00e1rea em estudo: Centir\u00e3 2 em Serpa \n(2006 ?2011) (Henriques et al., 2013); Horta de Jo\u00e3o \nMoura (2011 ?2012) \u2013; Monte do Cardim 6 (2005?\n?2006) \u2013; Monte do Pombal 1 em Porto Torr\u00e3o; \nQuinta do Est\u00e1cio 6 (2013) em Beja (Valera et al., \n2013). Dos monumentos referidos, a maioria n\u00e3o foi \nainda alvo de publica\u00e7\u00e3o, sendo apenas mencionados \nem artigos de s\u00edntese e nos relat\u00f3rios depositados no \nArquivo da Arqueologia Portuguesa (DGPC) n\u00e3o \napresentam informa\u00e7\u00e3o detalhada sobre o esp\u00f3lio. \nNo presente artigo apenas faremos refer\u00eancia aos \nmonumentos com mais informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel \u2013 \nMon te da Velha 1 (Soares, 2008), Centir\u00e3 2 (Henri?\nques et al., 2013) e Monte do Cardim 6 (Valera et al., \n2013). (Figuras 2 e 3).\n\nTabela 1 \u2013 Lista dos tholoi do Baixo Alentejo Interior.\n\nMG \u2013 Museu Geol\u00f3gico; MNA \u2013 Museu Nacional de Arqueologia; MRB \u2013 Museu Regional de Beja; CMS \u2013 C\u00e2mara Municipal \nde Serpa; JFF \u2013 Junta de Freguesia de Ficalho. A negrito os monumentos estudados.\n\ntop\u00f3nimo cNs Localiza\u00e7\u00e3o  \nadministrativa\n\nData c14 museu bibliografia  \n(ordem cronol\u00f3gica)\n\nCentir\u00e3 2 28756 Serpa 2006, 2007, 2011 X cms Henriques, et al., 2013\n\nMonte da Velha 1 12176 Serpa 1982 X JFF Soares, 2008.\n\nmonte do outeiro 4092 Aljustrel 1961 mG Viana et al., 1961; schubart, 1965\n\nMonte das Pereiras 35 45 Beja 1960 Serralheiro e Andrade, 1961\n\nQuinta do Est\u00e1cio 6 3 4 405 Beja 2013 Valera et al., 2013\n\nA ?dos ?tassos 4028 ourique 1960 mG Viana et al., 1961; martins, 2014\n\n malha Ferro 3093 ourique 1958 mG martins, 2014; Viana et al., 1960\n\ncerro do Gat\u00e3o 412 4 ourique 1960 mG Viana, 1959 martins, 2014\n\nmonte Velho 1065 ourique 1957 mG Viana, 1959; martins, 2014\n\nBarranco da Nora Velha 3894 Ourique 1959, 1996 MRB Martins, 201 4; Viana, 1959;  \nViana, 1960\n\nAmendoeira Nova Ourique 1959 MRB Viana, 1959\n\nMonte do Cardim 6 31 433 Ferreira do Alentejo 2008, 2009 Valera, 2010; Valera et al., 2013\n\nHorta do Jo\u00e3o  \nda Moura 1\n\n31813 Ferreira do Alentejo 2008, 2010 Valera, 2010; Valera et al., 2013\n\nMonte do Pombal 1 21951 Ferreira do Alentejo 2009 ?2010 Valera, 2010; Valera et al., 2013\n\nFolha de Amendoeira 4046 Ferreira do Alentejo 1952 mNA Viana, 1953\n\n\n\n707 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\n2. NAtuReZA DA INFoRmA\u00c7\u00c3o\n\nNo que respeita \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es de Abel Viana e dos \nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal o registo de campo \n\u00e9 muito incompleto, mesmo aferindo com as pr\u00e1?\nticas de meados do s\u00e9culo 20. Frequentemente os \nmonumentos foram registados ap\u00f3s a sua destrui?\n\u00e7\u00e3o, pelo que as plantas publicadas s\u00e3o meramente \nindicativas. Tamb\u00e9m a recolha de material (deposi?\n\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias e esp\u00f3lio) parece n\u00e3o ter sido exaus?\ntiva em alguns casos. Existem ainda alguns proble?\nmas de registo, uma vez que alguns materiais que se \nencontravam depositados no Museu Geol\u00f3gico n\u00e3o \nconstavam na publica\u00e7\u00e3o e vice ?versa (materiais que \nestavam publicados n\u00e3o constavam das reservas).\n\n2.1. Folha da Amendoeira (Viana, A., 1953)\nMonumento identificado e estudado por Abel Viana \ne Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, no ano de 1952, quando a la?\nvra de um terreno da Folha da Amendoeira, na her?\ndade do Monte do Outeiro, trouxe \u00e0 superf\u00edcie algu?\nmas pedras e alguns ossos humanos (Viana, 1953).\nA estrutura arquitect\u00f3nica do monumento j\u00e1 se en?\ncontrava destru\u00edda, tendo sido reconstitu\u00edda me?\ndiante descri\u00e7\u00f5es do propriet\u00e1rio. Apresentaria c\u00e2?\nmara e corredor ortost\u00e1tico e c\u00fapula de alvenaria \n(Sousa, 2016: tipo 1.1.), o mais frequente no Baixo \nAlen tejo Interior.\nApenas se recuperaram os materiais recolhidos pelo \npropriet\u00e1rio, sendo prov\u00e1vel que a recolha n\u00e3o tenha \nsido exaustiva. A. Viana encontra paralelos alme?\nrienses com as cer\u00e2micas de Folha da Amendoeira, \nnota a aus\u00eancia de contas de colar e pontas de seta e, \npelo contr\u00e1rio, uma abund\u00e2ncia not\u00e1vel de placas de \nxisto gravadas.\nApesar do s\u00edtio n\u00e3o ter sido directamente escavado \npor A. Viana, este refere mais de uma centena de es?\nqueletos humanos, estimativa que n\u00e3o pareceu exa?\ngerado aos investigadores deste monumento, uma \nvez que no local restava ainda grande quantidade de \nesp\u00f3lio osteol\u00f3gico. De referir ainda, os 12 indiv\u00eddu?\nos desacompanhados de esp\u00f3lio, registados na parte \nexterior do monumento, a Nascente.\nAbel Viana conclui que este monumento deveria \npertencer ao Calcol\u00edtico pleno afirmando que \u201ceste \nmonumento aparece como ponto de liga\u00e7\u00e3o entre es?\nta\u00e7\u00f5es algarvias e outras da mesma cultura na zona \nda foz do Tejo\u201d (Viana, 1953, p. 262).\nOs recentes trabalhos de arqueologia preventiva \npermitem compreender melhor o posicionamento \n\nde Folha da Amendoeira, situado na periferia do \nrecinto de fossos de Porto Torr\u00e3o e est\u00e1 associado \na um conjunto de outros tholoi identificados recen?\ntemente: Monte do Pombal 1, Monte do Cardim 6 e \nHorta do Jo\u00e3o Moura 1 (sepulcro 1, 2 e 3), bem como \na outra tipologia de sepulcros (Valera, 2010).\nEm Ferreira do Alentejo, a presen\u00e7a de tholoi e ou?\ntros sepulcros na periferia de Porto Torr\u00e3o, mais \npropriamente no vale da Ribeira do Ouro encon?\ntra paralelos com implanta\u00e7\u00e3o semelhante aos mo?\nnumentos (3 sepulcros tipo tholoi e possivelmente \noutros \u2013 Valera e Godinho, 2009) e em Alcalar (18 \ntholoi, Moran, 201 4). \u00c9 particularmente significa?\ntivo o n\u00facleo de tr\u00eas tholoi identificados em Horta \ndo Jo\u00e3o Moura (Ferreira do Alentejo), corroborando \no conceito de necr\u00f3pole ?periferia uma vez que \u201ca \nquantidade, proximidade e t\u00e9cnica construtiva pare?\nce indicar alguma semelhan\u00e7a com o n\u00facleo de Alca?\nlar\u201d (Sousa, 2016, p. 278).\n\n2.2. monte Velho 1 (Viana, A.; Andrade, R. F.; Fer?\nreira, O. da V.; 1959)\nEste monumento foi escavado no ano de 195 7 em \napenas tr\u00eas dias (Viana, Andrade, Ferreira, 1959).\nO monumento apresenta planta de c\u00e2mara e corre?\ndor ortost\u00e1tico, n\u00e3o existindo informa\u00e7\u00e3o sobre a c\u00fa?\npula, possivelmente de alvenaria (Sousa, 2016: tipo \n1.1.). Apresentava mamoa com dois an\u00e9is p\u00e9treos.\nO esp\u00f3lio \u00e9 constitu\u00eddo maioritariamente por mate?\nrial l\u00edtico (l\u00e2minas, pontas de seta, machados de pe dra \npolida) contas discoides e placas de xisto gravadas.\n\n2.3. malha Ferro (Viana, A.; Ferreira, O. da V.; An?\ndrade, R. F. de; 1960)\nEscavado em seis dias (1958), a publica\u00e7\u00e3o de Malha \nFerro (Viana, Ferreira, Andrade, 1960) conta apenas \ncom a descri\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica do monumento, com \nescassas informa\u00e7\u00f5es sobre os contextos. Apresen?\nta planta de c\u00e2mara e corredor ortost\u00e1ticos (Sousa, \n2016: tipo 1.1.).\nRelativamente \u00e0 escassa cultura material registada, \napenas se faz refer\u00eancia aos materiais encontrados, \nsem descri\u00e7\u00e3o ou detalhe adicional. No entanto, os \nautores d\u00e3o \u00eanfase a um vaso quase completo, sa?\nlientando paralelos com monumentos almerienses.\nNeste sepulcro foram recolhidos onze esqueletos hu?\nmanos, referindo ?se o mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, \npelo que nenhum foi submetido a estudo antropo?\nl\u00f3gico. Na publica\u00e7\u00e3o apresentam ?se representa\u00e7\u00f5es \ngr\u00e1ficas das inuma\u00e7\u00f5es na planta do monumento.\n\n\n\n708\n\n2. 4. cerro do Gat\u00e3o e A ?dos ?tassos (Viana, A.; An?\ndrade, R. F. de; Ferreira, O. da V.; 1961)\nEscavados em apenas quatro dias (Cerro do Gat\u00e3o \nem 1960 e A ?dos ?Tassos no ano de 1961), e publica?\ndos em conjunto (Viana, Andrade, Ferreira, 1961), \nacerca destes monumentos apenas se registou o \n(pouco) esp\u00f3lio \u2013 fotografias e descri\u00e7\u00e3o detalhada \n\u2013, a sua arquitetura, incluindo as respetivas plantas.\nCerro do Gat\u00e3o e A ?dos ?Tassos, possuem t\u00e9cnica \nconstrutiva diferente dos monumentos do mesmo \ntipo encontrados na regi\u00e3o de Ourique. Apresentam \nc\u00e2mara de alvenaria e corredor misto (Sousa, 2016: \ntipo 1. 4), com c\u00fapula semelhante ao monumento \nn\u00ba7 de Alcalar e at\u00e9 dos grandes monumentos de \nAlmizaraque. A galeria curta, apresenta paralelos \ncom as de Los Millares II.  Entre o escasso esp\u00f3lio, \nregista ?se a pedra lascada.\n\n2.5. monte do outeiro (Viana et al., 1961; Schubart, \nH., 1965)\nO monumento do Monte do Outeiro (Viana, Fer?\nreira, Andrade, 1961; Schubart, 1965) foi descoberto \ne escavado pelo propriet\u00e1rio depois de danificadas \nas lajes superiores da ab\u00f3bada da c\u00e2mara com um \ntractor. Ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio de Castello \nBranco (Diretor dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Por?\ntugal) os trabalhos arqueol\u00f3gicos decorreram sob \ndirec\u00e7\u00e3o de Abel Viana (1961), O. da Veiga Ferreira \ne R. Freire de Andrade. Apesar do monumento se \nencontrar parcialmente destru\u00eddo, foi poss\u00edvel rea?\nlizar a reconstitui\u00e7\u00e3o da planta, assim como avan\u00e7ar \ncom alguns detalhes construtivos. Apresenta c\u00e2ma?\nra e corredor ortost\u00e1tico, c\u00fapula de alvenaria (Sousa, \n2016: tipo 1.1.). O tumulus \u00e9 representado com anel \np\u00e9treo exterior, tipo fachada. \n\nDa cultura material do tholos do Monte do Outei?\nro, deve referir ?se uma grande l\u00e2mina de rocha sili?\nciosa, de gr\u00e3o fino, semelhante \u00e0s de Alcalar, assim \ncomo o esp\u00f3lio cer\u00e2mico, quase na totalidade se?\nmelhante a essa esta\u00e7\u00e3o algarvia. Destaque tamb\u00e9m \npara um vaso com decora\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica (decora\u00e7\u00e3o \nincisa) \u2013 representado por dois olhos \u201craiados\u201d, ta?\ntuagem facial e a representa\u00e7\u00e3o do sexo feminino \n\u2013 apresentando claras semelhan\u00e7as com outros do \nmesmo tipo do Sudeste espanhol.\nDestaca ?se a presen\u00e7a de dois enterramentos na \ncripta em \u00e9pocas muito distintas: \u201cSobre um primei?\nro e mais antigo grupo de enterramentos se encontra?\nva um outro mais moderno, e que ambos esses grupos \npertencem \u00e0 Idade do Cobre\u201d (Schubart, H.; 1965, p. \n203). Nos enterramentos mais recentes, descober?\ntos a uma profundidade de 0,80 m, o rito funer\u00e1rio \nutilizado foi o da inuma\u00e7\u00e3o, que apesar da grande \nquantidade de esp\u00f3lio osteol\u00f3gico, dado o elevado \nn\u00edvel de acidez dos solos e deteriora\u00e7\u00e3o dos ossos, \nfoi imposs\u00edvel a sua posterior an\u00e1lise apontando ?se \numa cronologia do Bronze Final. A primeira fase de \nenterramentos (possivelmente Calcol\u00edticos), ocu?\npando o ch\u00e3o da c\u00e2mara e com concentra\u00e7\u00e3o junto \n\u00e0 passagem c\u00e2mara/corredor, com um m\u00ednimo de \ncerca de 12 indiv\u00edduos proposto pelos escavadores. \n\n2.6. uma perspectiva geral \n\nDe modo a compreender diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as \narquitet\u00f3nicas dos tholoi na regi\u00e3o do Baixo Alen?\ntejo Interior, segue a seguinte an\u00e1lise, com base na \ntipologia proposta por Ana Catarina Sousa (2016, p. \n219) \u2013 proposta que segue e complementa a de V. S. \nGon\u00e7alves (1989).\n\ntipo monumentos baixo Alentejo Interior\n\n1.1. C\u00e2mara e corredor ortost\u00e1tico, c\u00fapula de alvenaria: Monte do Outeiro; Quinta do Est\u00e1cio 6; A ?dos ?Tassos;  \nMalha Ferro; Monte Velho; Nora Velha; Monte do Pombal 1; \nFolha da Amendoeira\n\n1.2. C\u00e2mara totalmente em falsa c\u00fapula, corredor ortost\u00e1tico: Amendoeira Nova\n\n1. 3. C\u00e2mara totalmente em falsa c\u00fapula e corredor tipo muro: Monte do Cardim 6; Horta do Jo\u00e3o da Moura (sepulcro 1 e 2)\n\n1. 4. C\u00e2mara totalmente em falsa c\u00fapula, corredor de aparelho \nmisto (ortost\u00e1tico e alvenaria): \n\nCentir\u00e3 2; Cerro do Gat\u00e3o\n\n1.5. C\u00e2mara ortost\u00e1tica, corredor ortost\u00e1tico, semi ?subterr\u00e2neo \nmas sem evid\u00eancias de c\u00fapula: \n\nHorta do Jo\u00e3o da Moura 1 (sepulcro 3)\n\n1.5.1. C\u00e2mara ortost\u00e1tica, corredor ortost\u00e1tico, sem evid\u00eancia  \nde c\u00fapula, com segmenta\u00e7\u00e3o (porta) \n\nMonte da Velha 1; Monte das Pereiras\n\nTabela 2 \u2013 Arquitectura dos monumentos de tipo tholos no Alentejo Interior.\n\n\n\n709 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nRelativamente a monumentos comp\u00f3sitos, em as?\nsocia\u00e7\u00e3o a antas, apesar da presen\u00e7a no Alentejo, \nmais precisamente em Reguengos de Monsaraz, tal \nn\u00e3o se identificou at\u00e9 ao momento no Baixo Alente?\njo Interior.\nPodemos identificar dois n\u00facleos especialmente re?\nlevantes no Baixo Alentejo interior: Ourique e Fer?\nreira do Alentejo. Em Ourique, todos os monumen?\ntos foram escavados por Abel Viana e pela equipa \ndos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Em Ferreira do Alentejo, \nos seis tholoi identificados localizam ?se na periferia \nde Porto Torr\u00e3o.\nNo concelho de Ourique \u2013 exceptuando o monu?\nmento de Amendoeira Nova (com c\u00e2mara total?\n\nmente em falsa c\u00fapula e corredor tipo muro) e Cer?\nro Gat\u00e3o (com c\u00e2mara totalmente em falsa c\u00fapula \ne corredor de aparelho misto) domina a t\u00e9cnica or?\ntost\u00e1tica para constru\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara e do corredor, \ncom c\u00fapula em alvenaria. Tamb\u00e9m os monumentos \nMonte do Pombal 1 e Folha de Amendoeira em Fer?\nreira do Alentejo pertencem a esta tipologia, sendo \nesta a solu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica (1.1.) mais frequente no \nBaixo Alentejo. Foi com as novas interven\u00e7\u00f5es da \narqueologia preventiva que surgiram os primeiros \nmonumentos de c\u00e2mara e corredor em alvenaria, \nt\u00edpicos da Estremadura portuguesa. O significado \ncultural e cronol\u00f3gico dessas diferen\u00e7as arquitet\u00f3?\nnicas permanece por compreender.\n\nApenas est\u00e3o dispon\u00edveis data\u00e7\u00f5es absolutas para \ndois dos tholoi do Baixo Alentejo Interior (Centir\u00e3 2, \nMonte da Velha 1), nenhuma para os monumentos \nem estudo. Esta lacuna \u00e9 frequente em todos os tho?\nloi do Centro e Sul de Portugal: apenas 13 dos 62 tholoi \nescavados apresentam data\u00e7\u00f5es absolutas, num total \nde 35 datas (cf. Sousa, 2016). Recentemente foi efec?\ntuada uma compila\u00e7\u00e3o de datas para os tholoi do Sul \nda Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Lozana e Aranda, 2017), que re?\ngistou sete monumentos datados em Espanha, mas \no invent\u00e1rio do universo portugu\u00eas est\u00e1 incompleto. \nDestaque para alguns monumentos com s\u00e9ries lon?\ngas de data\u00e7\u00f5es como Barranquete 11, Centir\u00e3 2 (Hen?\nriques et al, 2013) e Montel\u00edrio (Flores et al., 2016).\nPara os novos trabalhos arqueol\u00f3gicos relacionados \ncom a arqueologia preventiva, a obten\u00e7\u00e3o de data?\n\u00e7\u00f5es \u00e9 muito residual. Ali\u00e1s, apenas os monumen?\ntos estudados com A. Monge Soares foram datados \n(Centir\u00e3 2 e Monte da Velha 1). Para al\u00e9m da quest\u00e3o \ndo financiamento existem alguns constrangimentos \n\nao n\u00edvel da conserva\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria ?org\u00e2nica, nos \nsolos \u00e1cidos do Alentejo. \nApesar destas lacunas, podemos genericamente in?\ntegrar os monumentos de tipo tholoi no 3\u00ba mil\u00e9nio. \nS\u00e3o escassos os contextos com data\u00e7\u00f5es de finais do \n4\u00ba mil\u00e9nio (Pai Mogo, Olival da Pega 2b). Tamb\u00e9m \nno estudo global efectuado para o Sul Peninsular \nse regista uma cronologia id\u00eantica para o in\u00edcio dos \ntholoi, com as datas mais antigas em Los Millares 11, \nEl Barranquete 7, Huerta Montero, Olival da Pega \n2b. Regista ?se ainda a presen\u00e7a frequente de reocu?\npa\u00e7\u00f5es no Bronze final.\nPodemos assim considerar que os monumentos em \nestudo se integram genericamente no 3\u00ba mil\u00e9nio, \nno Calcol\u00edtico. Contudo, 1000 anos pode ser de?\nmasiado para uma an\u00e1lise de conjunto. No caso dos \nmonumentos do Baixo Alentejo Interior existem \nclaramente monumentos possivelmente mais anti?\ngos, como Folha de Amendoeira, com um n\u00famero \nconsider\u00e1vel de placas de xisto gravadas, devendo \n\nTabela 3 \u2013 Data\u00e7\u00f5es absolutas de tholoi do Baixo Alentejo Interior.\n\nsItIo ReF. LAb. coNteXto AmostRA DAtA DAtA cAL \n1 s\n\nDAtA cAL \n2 s\n\nReFeR\u00caNcIA\n\nbP\n\nCENTIR\u00c3 2 Sac ?2791 U.E. 12 Osso humano 3940\u00b150 2 47 1 ?2291 2 497 ?2204 Henriques, et al. \n2013Sac ?2790 U.E. 13 Osso humano 3900\u00b145 2 421 ?2215 2 469 ?2205\n\nSac ?2792 U.E. 1 4 Osso humano 3790\u00b1110 23 40 ?21 40 2 45 7 ?207 7\n\nSac ?2782 U.E. 1 4 Osso humano 3760\u00b170 2289 ?2135 2 404 ?2058\n\nSac ?2796 U.E. 12 Osso humano 37 10\u00b145 2193 ?203 4 2273 ?1962\n\nBeta ?331980 U.E. 12 Osso humano 3690\u00b125 2559 ?2 462 2569 ?23 49\n\nSac ?2788 U.E. 7 Osso humano 3810\u00b180 2155 ?1984 2179 ?195 7\n\nSac ?2789 U.E. 10 Osso humano 2950\u00b180 1294 ?1048 1392 ?938\n\nMONTE DA \nVELHA 1\n\nBeta ?104027 Osso humano 3900\u00b140 2 465 ?23 43 2 479 ?2211 Soares, 2008\n\n\n\n7 10\n\npor esse motivo integrar ?se na primeira metade do \n3\u00ba mil\u00e9nio, possivelmente ainda no primeiro quar?\ntel. Outros apresentam seguramente uma cronolo?\ngia evolu\u00edda, como \u00e9 o caso de Centir\u00e3 2, cujas oito \ndata\u00e7\u00f5es indicam uma cronologia evolu\u00edda no 3\u00ba \nmil\u00e9nio (Henriques et al., 2013), seguramente da se?\ngunda metade do 3\u00ba mil\u00e9nio.\n\n3. A PeDRA LAscADA Nos tHoLoI \nDo bAIXo ALeNteJo INteRIoR\n\nProceder ao estudo da ind\u00fastria l\u00edtica de monumen?\ntos funer\u00e1rios \u00e9 de todo diferente do estudo destes \nmateriais em contexto de povoado, quer em termos \nde economia das mat\u00e9rias ?primas quer das catego?\nrias tecno ?tipol\u00f3gica, existindo mesmo utens\u00edlios \nque surgem quase exclusivamente em povoados \ne outros, como as alabardas e dardos, que surgem \nmaioritariamente em necr\u00f3poles.\nTratando ?se de necr\u00f3poles colectivas, torna ?se dif\u00ed?\ncil estabelecer correla\u00e7\u00f5es directas entre inuma\u00e7\u00f5es e \nesp\u00f3lios votivos, dificuldade ainda mais ampliada no \ncaso de trabalhos arqueol\u00f3gicos antigos com registo \nde campo deficiente. A m\u00e1 preserva\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \norg\u00e2nica e/ou a aus\u00eancia de estudos antropol\u00f3gicos \ntamb\u00e9m dificulta a leitura, n\u00e3o sendo poss\u00edvel deter?\nminar eventuais associa\u00e7\u00f5es de g\u00e9nero, et\u00e1ria\u2026 \nUma vez que a totalidade do esp\u00f3lio se apresenta em \nestado pleno de debitagem, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a aferi\u00e7\u00e3o \n\nda cadeia operat\u00f3ria de per si, sendo necess\u00e1rio pro?\nceder a uma leitura global, n\u00e3o apenas com os povoa?\ndos da regi\u00e3o como tamb\u00e9m na esfera supra ?regional, \numa vez que a maior parte das mat\u00e9rias ?primas t\u00eam \norigem ex\u00f3gena. O significado da pre sen\u00e7a de gran?\ndes produtos debitados em s\u00edlex \u00e9 certamente distin?\nto na Estremadura, onde a sua obten\u00e7\u00e3o \u00e9 local ou re?\ngional, ou no Alentejo Interior, onde a origem seria \ncertamente extra ?regional.\n\n3.1. Leitura geral\nEm termos globais, podemos considerar que os con?\njuntos de pedra lascada depositados nos tholoi do \nBaixo Alentejo s\u00e3o muito escassos (Tabela 4).\nEm nove monumentos registam ?se apenas 102 ar?\ntefactos, registando ?se v\u00e1rios tholoi apenas com um \nartefacto de pedra lascada (Malha Ferro, Cerro Ga?\nt\u00e3o, Centir\u00e3 2), contrastando de alguma forma com \no tholos de Monte do Cardim 6, com 36 artefactos. \nA escassez de material pode ter v\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es: \ntipo de recolha, cronologia ou n\u00famero m\u00ednimo de \nindiv\u00edduos.\nNas escava\u00e7\u00f5es antigas o tipo de recolha pode ter \nsido selectivo, particularmente nos casos em que os \nmonumentos foram registados ap\u00f3s a sua destrui?\n\u00e7\u00e3o como Folha de Amendoeira e Monte do Outeiro \nou nas escava\u00e7\u00f5es efectuadas em poucos dias (cf. \nMartins, 201 4).\n\nTabela 4 \u2013 Pedra lascada dos tholoi do Baixo Alentejo Interior*.\n\n* Dados dispon\u00edveis no MNA, MG, bibliografia ou relat\u00f3rios / ** Apenas dispon\u00edvel na bibliografia\n\nLamela L\u00e2mina Ponta seta trap\u00e9zio micro ?buril total\n\nFolha da Amendoeira 0 13 0 0 0 13\n\nA ?dos ?Tassos 1 5 0 0 0 12\n\nCerro Gat\u00e3o 0 1 0 0 0 1\n\nMonte do Outeiro 0 1 1 0 0 2\n\nMonte Velho 0 12 2 0 0 1 4\n\nMalha Ferro 0 2** 0 1 0 1\n\nCentir\u00e3 2 0 0 1 0 0 1\n\nMonte da Velha 1 0 4 0 0 0 4\n\nMonte do Cardim 6 0 1 3 4 0 1 36\n\nBarranco da Nora Velha 0 1 4 3 5 0 22\n\ntotal 1 53 41 6 1 102\n\n\n\n7 11 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nOs dados fornecidos pelas escava\u00e7\u00f5es recentes con?\nfirmam contudo esta baixa frequ\u00eancia de materiais \narqueol\u00f3gicos, sendo particularmente significativo \no caso de Centir\u00e3 2 onde apenas se recolheu uma \nponta de seta ou Monte da Velha 1 com quatro pon?\ntas de seta.\nComparativamente com outros tholoi publicados no \nSul de Portugal, os monumentos do Baixo Alentejo \nInterior registam uma menor densidade de esp\u00f3lio \nvotivo. Devem ser destacados conjuntos como o \ntholos Olival da Pega 2b (Reguengos de Monsaraz), \nonde se recolheu um importante conjunto de ma?\nteriais l\u00edticos: 123 l\u00e2minas, duas lamelas, 29 pontas \nde seta, uma ponta de dardo, duas alabardas, uma \nlasca de s\u00edlex (Gon\u00e7alves, 1999, p. 94). Tamb\u00e9m os \nsepulcros dos Perdig\u00f5es apresentam um conjunto \nconsider\u00e1vel de artefactos de pedra lascada (Men?\ndon\u00e7a e Carvalho, 2016), incluindo 98 l\u00e2minas e 381 \nfoli\u00e1ceos (285 pontas de seta no monumento 1 e 93 \nno monumento 2, tr\u00eas alabardas). O caso recente de \nMontel\u00edrio assume uma componente quase \u201cbarr?\nroca\u201d incluindo pe\u00e7as com elevado investimento \nde tempo e trabalho, como o punhal e pontas de \nseta em cristal de rocha ou as pontas de seta \u201calca?\nlarenses\u201d (Fernandez, Garcia e Zorita, 2016). Deve \ncontudo ser salientado que os referidos tholoi com \nabundante esp\u00f3lio l\u00edtico se enquadram numa fase \nrecuada do 3\u00ba mil\u00e9nio, na primeira metade. \nConsiderando os casos citados, podemos aventar a \nhip\u00f3tese de uma correla\u00e7\u00e3o crono ?cultural na fre?\nqu\u00eancia e tipo de artefactos de pedra lascada voti?\nvos. \u00c9 na transi\u00e7\u00e3o 4\u00ba / primeira metade do 3\u00ba mi?\nl\u00e9nio que se regista a presen\u00e7a de abundantes mate?\nriais l\u00edticos, incluindo itens artefactuais exclusivos \nde necr\u00f3poles, como as alabardas, praticamente au?\nsentes dos povoados (cf. Sousa, 2005). A circula\u00e7\u00e3o \ndo s\u00edlex para o Alentejo \u00e9 essencialmente com desti?\nno funer\u00e1rio, sendo escassos os materiais em povo?\nados (Sousa e Gon\u00e7alves, 2012). Montel\u00edrio, Olival \nda Pega 2b ou Perdig\u00f5es s\u00e3o exemplos destas pr\u00e1ti?\ncas votivas. Na segunda metade do 3\u00ba mil\u00e9nio exis?\nte uma quebra da import\u00e2ncia dos materiais l\u00edticos, \nemergindo as cer\u00e2micas campaniformes e outros ar?\ntefactos do denominado \u201cpacote\u201d, como as pontas \nmet\u00e1licas ou os bot\u00f5es. Centir\u00e3 2 corresponde a um \ncaso paradigm\u00e1tico desta tend\u00eancia.\nPodemos tamb\u00e9m colocar a hip\u00f3tese dos monu?\nmentos do Baixo Alentejo Interior terem um n\u00fame?\nro inferior de inuma\u00e7\u00f5es. A informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel \nparece indicar que os monumentos em estudo apre?\n\nsentavam um escasso n\u00famero de inuma\u00e7\u00f5es: para \nMonte do Outeiro referem ?se 12 enterramentos e \nem Malha Ferro 11. Folha da Amendoeira parece \nconstituir uma excep\u00e7\u00e3o, com mais de uma centena \nde enterramentos (Viana, 1953). Este panorama con?\ntrasta com os tholoi da Estremadura onde \u00e9 elevado \no n\u00famero de inuma\u00e7\u00f5es (Boaventura, 2009). Em \nReguengos de Monsaraz, apesar do estado fragmen?\ntado das colec\u00e7\u00f5es, o n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00eddu?\nos tamb\u00e9m seria elevado, quer em Olival da Pega 2b \n(Gon\u00e7alves, 1999) quer nos Perdig\u00f5es, onde o sepul?\ncro 1 registou um n\u00famero m\u00ednimo de 101 indiv\u00edduos \n(Valera et al., 2007).\nO tipo de artefactos presentes nos monumentos \ntipo tholoi do Baixo Alentejo Interior corresponde \nao panorama habitual nos sepulcros do Neol\u00edtico fi?\nnal / Calcol\u00edtico: l\u00e2minas e pontas de seta. \nEst\u00e3o ausentes as grandes pontas foli\u00e1ceas (alabar?\ndas e pontas de dardo), as quais surgem quase ex?\nclusivamente em necr\u00f3poles, tornando este tipo de \npe\u00e7as em verdadeiros artefactos votivos, fabricados \nexclusivamente para o mundo do sagrado. Apesar \nde serem mais frequentes na Estremadura, pr\u00f3ximo \ndas \u00e1reas de aprovisionamento de s\u00edlex, tamb\u00e9m \nest\u00e3o documentados no Alentejo, em 12 s\u00edtios (Fo?\nrenbaher, 1999), nomeadamente no tholos Olival da \nPega 2b (Gon\u00e7alves, 1999) e no sepulcro 1 dos Perdi?\ng\u00f5es (Mendon\u00e7a e Carvalho, 2016). \nA presen\u00e7a de geom\u00e9tricos \u00e9 residual, sendo pouco \ncomum nestas cronologias.\n\n3.2. mat\u00e9rias?primas\nRelativamente \u00e0s mat\u00e9rias ?primas, a ind\u00fastria l\u00edtica \ndos monumentos em presente an\u00e1lise (tanto os pro?\ndutos alongados como as pontas de seta e foli\u00e1ceos) \n\u00e9 dominantemente de s\u00edlex.\nEste panorama de dom\u00ednio absoluto do s\u00edlex, de \nori gem ex\u00f3gena, contrasta com outros conjuntos \nde tholoi do Sul de Portugal, nomeadamente os de \nReguengos de Monsaraz e Alcalar, onde se regis?\nta a presen\u00e7a de pontas de seta em xisto jaspoide. \nNos sepulcros dos Perdig\u00f5es por exemplo, o s\u00edlex \u00e9 \nmaiorit\u00e1rio (60, 4%, 66,7%), registando ?se a presen?\n\u00e7a de cherte, quartzo hialino, anfibolito, diorito, jas?\npe (Mendon\u00e7a e Carvalho, 2016).\nApesar de se ter apenas efectuado uma an\u00e1lise ma?\ncrosc\u00f3pica preliminar (colabora\u00e7\u00e3o de Henrique \nMatias, a quem se agradece), deve referir ?se a pre?\nsen\u00e7a de s\u00edlex de origem ex\u00f3gena, da Forma\u00e7\u00e3o \nMilanos (Granada, Espanha). Foram detectadas l\u00e2?\n\n\n\n7 12\n\nminas com as caracter\u00edsticas texturas ool\u00edticas nos \nconjuntos do Monte Velho, do Cerro do Gat\u00e3o e da \nFolha da Amendoeira.\nA referida forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, insere ?se na Cordi?\nlheira B\u00e9tica da Andaluzia, uma das regi\u00f5es mais \nricas em s\u00edlex na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, sendo das zonas \nde maior exporta\u00e7\u00e3o de s\u00edlex durante o Neol\u00edtico Fi?\nnal e o Calcol\u00edtico (Nocete et al., 2005). O s\u00edlex da \nForma\u00e7\u00e3o Milanos apresenta cores bastante varia?\ndas, sendo as mais frequentes os cinzentos, tanto \nclaros como escuros, podendo alcan\u00e7ar tonalidades \nazuladas, castanhas ou quase negras. \u00c9 frequente o \ns\u00edlex desta Forma\u00e7\u00e3o possu\u00edrem uma textura ool\u00edti?\nca, com part\u00edculas arredondadas de tamanho mili?\nm\u00e9trico claramente vis\u00edveis.\nO anteriormente exposto vai de encontro \u00e0 hip\u00f3tese \nde Abel Viana e a sua equipa acerca das influ\u00eancias \nda Sudeste de Espanha. A circula\u00e7\u00e3o do s\u00edlex \u201cool\u00ed?\ntico\u201d pressup\u00f5e uma circula\u00e7\u00e3o de longa dist\u00e2ncia, \ncerca de 500 km. No estudo da equipa de F. Noce?\nte \u00e9 referida a presen\u00e7a de s\u00edlex ool\u00edtico em Alca?\nlar, Monchique, V\u00e1rzea, Corte Jo\u00e3o Marques, Anta \ndo Po\u00e7o da Gateira e Olival da Pega (Nocete et al., \n2005). Essas classifica\u00e7\u00f5es foram efectuadas exclu?\nsivamente atrav\u00e9s de fotografias nas publica\u00e7\u00f5es. \nRecentemente t\u00eam surgido outras refer\u00eancias a esta \nmat\u00e9ria ?prima, nomeadamente no sepulcro dos \nPerdig\u00f5es (Mendon\u00e7a e Carvalho, 2016), no povo?\nado do Escoural (Gomes et al., 2013) e no Cabe\u00e7o do \nP\u00e9 da Erra (Gon\u00e7alves e Sousa, 2017). Ser\u00e1 no entan?\nto essencial proceder \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de estudos petro?\ngr\u00e1ficos para comprovar estas classifica\u00e7\u00f5es macros?\nc\u00f3picas. Em conjuntos relativamente \u201cmodestos\u201d \ncomo os dos tholoi do Baixo Alentejo Interior, \u00e9 \npouco compreens\u00edvel a presen\u00e7a de uma mat\u00e9ria?\n?prima t\u00e3o long\u00ednqua.\nForam ainda analisadas as percentagens relativas \nao c\u00f3rtex (ausente, vestigial ou parcialmente corti?\ncal) presente no conjunto de produtos alongados. \nA grande maioria dos materiais debitados n\u00e3o apre?\nsenta c\u00f3rtex (88%), com alguns artefactos parcial?\nmente corticais (9%) e vestigiais (3%) (Figuras 4 e 5).\n\n3.3. os suportes alongados (Figura 7)\nDo conjunto de produtos alongados em estudo, h\u00e1?\n?que primeiramente analisar a delimita\u00e7\u00e3o entre l\u00e2?\nminas e lamelas. Para tal, foi utilizado o m\u00e9todo mais \nfrequente, com o valor limite definido nos 12 mm \n(Inizan, 1995), com o prop\u00f3sito da normaliza\u00e7\u00e3o de \nresultados e o f\u00e1cil acesso a an\u00e1lises comparativas. \n\nApenas no monumento de A ?dos ?Tassos se iden?\ntificou um suporte alongado com a largura m\u00e1xima \nde 9,98 mm, sendo os restantes produtos alongados \ncorrespondentes a l\u00e2minas e grandes l\u00e2minas.\n\u00c9 importante referir que no monumento do Monte \ndo Outeiro se inventariou uma l\u00e2mina com 28, 41 \nmm de largura m\u00e1xima. A largura da l\u00e2mina deste \nmonumento apenas \u00e9 ultrapassada pela \u00fanica in?\nventariada em Cerro do Gat\u00e3o. \nO monumento da Folha da Amendoeira apresenta \ncinco grandes l\u00e2minas, num conjunto de 1 4, com \nvalores superiores a 20 mm de largura m\u00e1xima. \nRegista ?se ainda a presen\u00e7a de suportes alongados \ncom largura superior a 20 mm no monumento do \nMonte Velho (1) e no de A ?dos ?Tassos (1). \nO conceito de grande l\u00e2mina (Pelegrin, 2006), in?\ntegrando exemplares de largura superior a 20 mm \npode ser complementado com categorias de l\u00e2mi?\nnas pequenas, m\u00e9dias e largas face aos conjuntos \nem an\u00e1lise (cf. Carvalho, 1995/1997), devendo ser \nanalisado em contexto especifico, uma vez que as \nlarguras s\u00e3o determinadas n\u00e3o apenas pela tecnolo?\ngia como pela pr\u00f3pria mat\u00e9ria prima (Mendon\u00e7a e \nCarvalho, 2016). (Figura 8)\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s espessuras, a \u00fanica l\u00e2mina de Monte \ndo Outeiro apresenta maiores dimens\u00f5es, com 9,92 \nmm de espessura m\u00e1xima, seguida pelo monumen?\nto de A ?dos ?Tassos, apresentando uma das l\u00e2minas \ncom 9,38 mm de espessura. Monte Velho \u00e9 o mo?\nnumento cujas medidas das espessuras apresentam \nmenor m\u00e9dia (a l\u00e2mina que apresenta maior espes?\nsura n\u00e3o ultrapassa os 8 mm e a m\u00e9dia do conjunto \nmede cerca de 4,7 mm). (Figura 9)\nO monumento da Folha da Amendoeira \u00e9 aque?\nle que regista as l\u00e2minas com maior comprimento, \ncom uma m\u00e9dia de cerca de 128 mm e com quase a \ntotalidade das l\u00e2minas com medidas superiores a \n100 mm. O comprimento m\u00e1ximo registado em \nprodutos alongados neste monumento \u00e9 de 197,13 \nmm. A qualidade destacada no conjunto de pedra \nlascada de Folha da Amendoeira poder\u00e1 dever ?se ao \nfacto da sua proximidade com o recinto de fossos de \nPorto Torr\u00e3o, como referido.\nA \u00fanica l\u00e2mina registada no monumento do Monte \ndo Outeiro apresenta 126, 48 mm de comprimento. \nOs tholoi do Monte Velho e de A ?dos ?Tassos regis?\ntam l\u00e2minas com comprimentos superiores ao an?\nterior, com medidas superiores a 180 mm. \nOs tal\u00f5es s\u00e3o dominantemente facetados convexos \n(72%), seguindo ?se os tal\u00f5es lisos (16%) e residu?\n\n\n\n7 13 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nalmente facetados rectilineos (3%). As sec\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nmaioritariamente trapezoidais (78%), seguindo ?se as \nl\u00e2minas de sec\u00e7\u00e3o triangular (16%) e irregular (13%).\nA configura\u00e7\u00e3o regular dos bordos e nervuras, a lar?\ngura e os tal\u00f5es parece indicar a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria \nda t\u00e9cnica da press\u00e3o, em alguns casos com alavan?\nca. Estima ?se que os produtos alongados de largu?\nra superior a 22 mm e de perfil regular tenham sido \nobtidos por press\u00e3o, incluindo provavelmente o uso \nde alavancas (Pelegrin, 2006; Morgado Rodrigues et \nal, 2008). Estas l\u00e2minas largas est\u00e3o essencialmen?\nte presentes em necr\u00f3poles, nomeadamente em \nOlival da Pega 2b (Gon\u00e7alves, 1999), em Perdig\u00f5es \n(Lago et al., 1998) ou nas necr\u00f3poles de Los Millares. \nA circula\u00e7\u00e3o das grandes l\u00e2minas \u00e9 um fen\u00f3meno \nque surge em toda a Europa  nos finais do 4\u00ba mil\u00e9nio \n(Gibaja et al., 2009).\n\nApesar do tipo de recolha, a maior parte das l\u00e2mi?\nnas encontra ?se inteira (por vezes em fragmentos \nmas que configuram uma pe\u00e7a completa). Tratam ?se \nsem d\u00favida de materiais votivos. Este grau de pre?\nserva\u00e7\u00e3o surge em outros conjuntos provenientes \n\nde escava\u00e7\u00f5es antigas como por exemplo em Pragais \n(Porto de M\u00f3s), onde a necr\u00f3pole escavada por Fran?\ncisco Tavares Proen\u00e7a J\u00fanior registou 57 l\u00e2minas, das \nquais 49,1% se encontram inteiras (Sousa, 2004).\n\nTodas as l\u00e2minas se apresentavam retocadas. Este \npanorama \u00e9 comum de muitos conjuntos em ne?\ncr\u00f3poles, nomeadamente nos tholoi de Perdig\u00f5es \n(Mendon\u00e7a e Carvalho, 2016). O retoque abrange \nsempre os dois bordos: em 19 dos exemplares surge \nbifacialmente e em 15 exemplares o retoque \u00e9 unifa?\ncial. O retoque abrupto \u00e9 dominante. Seria interes?\nsante efectuar o estudo traceol\u00f3gico destas l\u00e2minas, \nembora a observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica e o estado de \nconserva\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as inteiras), pare\u00e7a indicar que as \nl\u00e2minas em estudo nunca foram utilizadas (Figuras \n10 e 11).\n\n3. 4 . Proj\u00e9cteis \n\nNo conjunto de materiais em estudo, apenas se re?\ngistaram tr\u00eas pontas de seta (duas no tholos do Mon?\nte Velho e uma no de Monte do Outeiro). \n\nComo atr\u00e1s referido, a baixa frequ\u00eancia de pontas de \nseta \u00e9 comum em todos os monumentos da regi\u00e3o, \u00e0 \nexcep\u00e7\u00e3o do monumento de Cardim 6, onde foram \nidentificadas 3 4 pontas de seta. Apesar de n\u00e3o exis?\ntir um estudo especifico para este conjunto, pode?\n\nmos salientar a diversidade tipol\u00f3gica e de mat\u00e9rias?\n?primas deste conjunto com \u201cbases c\u00f4ncavas e rec?\ntas, com e sem aletas, em s\u00edlex, chert e jaspe\u201d (Valera \net al., 201 4, p. 86). Deve ainda ser destacada a aus\u00ean?\ncia das chamadas pontas de seta alcalarenses, presen?\n\nTabela 5 \u2013 Estado das l\u00e2minas.\n\nTabela 6 \u2013 Retoque das l\u00e2minas dos monumentos em estudo.\n\nInteiro Proximal mesial Distal total\n\nFolha da \nAmendoeira\n\n1 4 1 4\n\nA ?dos ?Tassos 5 5\n\nCerro Gat\u00e3o 1 1\n\nMonte do \nOuteiro\n\n1 1\n\nMonte Velho 12 12\n\ntotal 32 1 33\n\nmonumento Retoque total\n\nobl\u00edquo Abrupto Rasante\n\nFolha da  \nAmendoeira\n\n5 4 5 1 4\n\nA ?dos ?Tassos 1 4 5\n\nCerro Gat\u00e3o 1 1\n\nMonte do Outeiro 1 1\n\nMonte Velho 10 2 2 12\n\ntotal 14 12 7 33\n\ns\u00edtio tipo Forenbaher (1999) medidas (cm)\n\ncomp. Largura espessura comp. at\u00e9  \n\u00e0 base\n\nconcavidade \nda base\n\nMonte Velho 2.0 B0 (base c\u00f4ncava) 29,7 7 11,81 4,1 28,83 1,69\n\n2.0 B0 (base c\u00f4ncava) 32,5 1 4,11 4, 4 4 28,22 3,78\n\nMonte do Outeiro 2.0 B.0 (base plana) 1 4,93 11,68 3,33 1 4,93  \n\nTabela 7 \u2013 Medidas das pontas de seta.\n\n\n\n7 1 4\n\ntes no s\u00edtio ep\u00f3nimo, na Andaluzia (vide o conjunto \nde Montel\u00edrio) e nos tholoi de Reguengos de Monsa?\nraz, no Olival da Pega 2b (Gon\u00e7alves, 1999) e nos se?\npulcros dos Perdig\u00f5es (Mendon\u00e7a e Carvalho, 2016).\nRefira ?se ainda a presen\u00e7a de geom\u00e9tricos: um tra?\np\u00e9zio sobre l\u00e2mina proveniente de Malha Ferro e \ncinco provenientes de Barranco da Nora Velha. A \npresen\u00e7a de geom\u00e9tricos parece indicar algum arca?\n\u00edsmo, o que \u00e9 salientado por C. T. Silva na an\u00e1lise do \nMegalitismo do Alentejo Ocidental e do Sul do Bai?\nxo Alentejo (Silva, 1987), onde se salienta a continui?\ndade do esp\u00f3lio dos tholoi com os sepulcros ortost\u00e1?\nticos do Neol\u00edtico final. A presen\u00e7a de geom\u00e9tricos \nem contextos funer\u00e1rios calcol\u00edticos pode ter v\u00e1rias \nexplica\u00e7\u00f5es, como pr\u00e1ticas de oferendas mem\u00f3ria \n(tal como se prop\u00f5e para alguns ossos com data\u00e7\u00f5es \nantigas, vide Rocha, 2005). Deve ser referida a pre?\nsen\u00e7a de um geom\u00e9trico e lamela de dorso abatido \nno Penedo do Lexim (Sousa, 2010) e no Zambujal, \nonde foram identificados cinco geom\u00e9tricos (Uerp?\nmann e Uerpmann, 2003, p. 268).\n\n4 . NotAs FINAIs\n\nDepois de contar e medir a pedra lascada recolhida \nnos monumentos tipo tholoi do Baixo Alentejo In?\nterior torna ?se necess\u00e1rio proceder \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos \ndados nas din\u00e2micas globais das comunidades que \nocuparam este territ\u00f3rio durante o 3\u00ba mil\u00e9nio.\nA informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para o \u201cmundo dos vivos\u201d \n\u00e9 muito desigual. Como referido, os tholoi escava?\ndos por Abel Viana e a equipa dos servi\u00e7os geol\u00f3gi?\ncos constitu\u00edram os primeiros vest\u00edgios calcol\u00edticos \nidentificados na regi\u00e3o. Posteriormente, foram efec?\ntuados trabalhos em povoados, C.T.Silva e J. Soares \nna \u00e1rea mais ocidental (Silva e Soares, 1974 ?76), Rui \nParreira no Cerro de Castelo de S.Br\u00e1s (Parreira, \n1983). Recentemente, com os trabalhos de arqueolo?\ngia preventiva, a informa\u00e7\u00e3o \u201cexplodiu\u201d sobretudo \nna \u00e1rea afectada pelos canais de rega, nos concelhos \nde Serpa, Beja e Ferreira do Alentejo. Infelizmente \na informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para os trabalhos recentes \nainda n\u00e3o foi publicada, sendo especialmente pro?\nblem\u00e1tico o caso de Porto Torr\u00e3o, o \u201cmacro ?s\u00edtio\u201d \nde toda a regi\u00e3o.\nSabemos hoje que o povoamento integra diferentes \ntipos de s\u00edtios: povoados abertos como Casa Bran?\nca 7 (Rodrigues, 2006), povoados fortificados como \nS.Br\u00e1s (Parreira, 1983), s\u00edtios de fossos como Outei?\nro Alto (; Valera e Filipe, 2004), Porto Torr\u00e3o (Ar?\n\nnaud, 1993; Valera e Filipe, 2004) ou Bela Vista (Va?\nlera e Sim\u00e3o, 201 4) e s\u00edtios de fossos como Monte \nda Laje (Monteiro, 201 4). Faltam datas e dados para \ninterpretar esta complexa teia. \nNo que se refere \u00e0 pedra lascada, podemos generica?\nmente referir a sua escassez em contextos de fossas \ne fossos como Monte da Laje (Monteiro, 201 4). Em \nCasa Branca 7, refira ?se a aus\u00eancia de s\u00edlex, sendo os \nprodutos debitados essencialmente em quartzo e \nquartzito (Rodrigues, 2006, p. 46). \nParece assim confirmar ?se que as s\u00e9ries de l\u00e2minas \nde s\u00edlex presentes nos tholoi correspondem a mate?\nriais de excep\u00e7\u00e3o, integrando ?se nas redes de troca \nde materiais ex\u00f3ticos como a variscite. Deve ali\u00e1s \nreferir ?se que os elementos de adorno, t\u00e3o abundan?\ntes nas necr\u00f3poles estremenhas, est\u00e3o praticamente \nausentes destes tholoi. Seria importante proceder a \nestudos petrogr\u00e1ficos, mas tudo parece indicar que \nas rotas de circula\u00e7\u00e3o deste s\u00edlex fossem direcciona?\ndas para a esfera do Guadalquivir, hip\u00f3tese a confir?\nmar em futuras investiga\u00e7\u00f5es. \nImporta tamb\u00e9m compreender melhor as presen\u00e7as \ne aus\u00eancias do esp\u00f3lio votivo dos tholoi do Baixo \nAlentejo Interior. \u00c9 inquestion\u00e1vel a presen\u00e7a de \nmateriais do fundo local, como as placas de xisto \ngravadas, cuja cronologia de uso e circula\u00e7\u00e3o termi?\nna em meados do 3\u00ba mil\u00e9nio (Gon\u00e7alves et al, 201 4). \nA aus\u00eancia de data\u00e7\u00f5es absolutas quer para muitos \ndos tholoi (apenas dois dos 15 da regi\u00e3o), quer para \nos contextos de fossos, dificulta a leitura. Como re?\nferimos, a pedra lascada parece diminuir de impor?\nt\u00e2ncia nas necr\u00f3poles da segunda metade do 3\u00ba mi?\nl\u00e9nio, j\u00e1 com influ\u00eancias do pacote campaniforme.\nEste trabalho pretende ser assim uma aproxima\u00e7\u00e3o \na estas problem\u00e1ticas, evocando a import\u00e2ncia dos \ntrabalhos de O. da Veiga Ferreira, Abel Viana, Ruy \nFreire de Andrade e Ant\u00f3nio Serralheiro. At\u00e9 hoje \u00e9 \nmuito dif\u00edcil identificar tholoi \u00e0 superf\u00edcie, e o traba?\nlho desta brigada recuperou um enorme manancial \nde informa\u00e7\u00e3o a estudar e valorizar.\n\nAGRADecImeNtos\n\nOs autores agradecem a disponibilidade dos direc?\ntores do Museu Geol\u00f3gico (Prof. Miguel Ramalho) \ne do Museu Nacional de Arqueologia (Dr. Ant\u00f3nio \nCarvalho) no acesso ao estudo das respectivas colec?\n\u00e7\u00f5es, \u00e0 empresa EDIA na disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados \nrelativos aos trabalhos de arqueologia preventiva \n(Dr. Miguel Martinho) e \u00e0 extens\u00e3o de Castro Verde \n\n\n\n7 15 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nda Direc\u00e7\u00e3o Regional de Cultura do Alentejo (Dra. \nManuela de Deus) pelas informa\u00e7\u00f5es. Ao Professor \nVictor S. Gon\u00e7alves pelas fotografias das l\u00e2minas de \nFolha de Amendoeira.\n\nbIbLIoGRAFIA\n\nARNAUD, Jos\u00e9 Morais (1993) \u2013 O povoado calcol\u00edtico de \nPorto Torr\u00e3o (Ferreira do Alentejo): s\u00edntese das investiga?\n\u00e7\u00f5es realizadas. Aljustrel. Vipasca. 2. C\u00e2mara Municipal de \nAljustrel. pp. 51 ?61.\n\nBOAVENTURA, Rui (2009) \u2013 As antas e o Megalitismo da \nregi\u00e3o de Lisboa. Tese de Doutoramento em Pr\u00e9 ?Hist\u00f3ria. \nLisboa: Universidade de Lisboa, Faculdade de Letras. 2 vol.\n\nFORENBAHER, Sta\u0161o (1999) \u2013 Production and exchange of \nbifacial flaked stone artifacts during the Portuguese Chal?\ncolithic. Oxford: Archaeopress, (BAR. International Series; \n756).\n\nGARCIA SANJUAN, Leonardo; LOZANO RODRIGUES, \nJos\u00e9 Ant\u00f3nio; SANCHEZ LIRANZO, Olga; GIBAJA BAO, \nJuan; ARANDA S\u00c1NCHEZ, Victoria (2016) \u2013 La industria \nl\u00edtica del tholos de Montelirio. In FERN\u00c1NDEZ FLORES, \n\u00c1lvaro; GARC\u00cdA SANJU\u00c1N, Leonardo; D\u00cdAZ ?ZORITA \nBONILLA, Marta (2016) \u2013 Montelirio: Un gran monumento \nmegal\u00edtico de la Edad del Cobre. Junta de Andaluc\u00eda. Conse?\njer\u00eda de Cultura. \n\nGIBAJA, Juan; TERRADAS, Xavier. eds (2009) \u2013 Les gran?\nds fulles de s\u00edlex. Europa al final de la Prehistoria. Monogra?\nfias 12. Barcelona: Museu d\u2019Arqueologia de Catalunya. 132 p.\n\nGOMES, M\u00e1rio Varela; NINITAS, Jo\u00e3o; BORRALHO, Rita \n(2012/13) \u2013 Artefactos l\u00edticos do povoado calcol\u00edtico do Es?\ncoural (Montemor ?o ?Novo). Almansor, 2. S\u00e9rie, 10, pp. 5 ?60.\n\nGON\u00c7ALVES, Victor S. (1989) \u2013 Megalitismo e Metalurgia \nno Alto Algarve Oriental. Lisboa: INIC/UNIARQ. 2 vols. 1\u00ba \nvol: 566 pp, incluindo mapas, figuras e outras ilustra\u00e7\u00f5es, \npara al\u00e9m de extra ?textos; 2\u00ba vol: 252 estampas (desenhos e \nfotografias).\n\nGON\u00c7ALVES, Victor S.; ANDRADE, Marco; PEREIRA, \nAndr\u00e9 (201 4) \u2013 As placas votivas (e o b\u00e1culo) da gruta da \nLapa da Galinha, no 3\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Estudos Arqueol\u00f3gicos \nde Oeiras. Oeiras. 21, pp. 109 ?158.\n\nHENRIQUES, Fernando J. Robles; SOARES, Ant\u00f3nio M. \nM; ANT\u00d3NIO, Telmo F. A.; CURATE, Francisco; VAL\u00c9?\nRIO, Pedro; ROSA, S\u00e9rgio P. (2013) \u2013 O Tholos Centir\u00e3 2 \n(Brinches, Serpa) \u2013 construtores e utilizadores; pr\u00e1ticas fu?\nner\u00e1rias e cronologias (2013). In VI Encuentro de Arqueolo?\ng\u00eda del Suroeste Peninsular. pp. 319 ?355.\n\nLAGO, Miguel; DUARTE, Cid\u00e1lia; VALERA, Ant\u00f3nio; \nALBERGARIA, Jo\u00e3o; ALMEIDA, Francisco; CARVALHO, \nAnt\u00f3nio F. (1998) \u2013 Povoado dos Perdig\u00f5es (Reguengos de \nMonsaraz): dados preliminares dos trabalhos arqueol\u00f3gicos \nrealizados em 1997. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lis?\nboa. 1:1, pp. 45 ?151.\n\nMARTINS, Artur M. G. (201 4) \u2013 Megalitismo na regi\u00e3o de \nOurique (Portugal): um conjunto megal\u00edtico esquecido. Huel?\nva: Universidade de Huelva. 2007/2008. Tese de Mestrado \nem Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico y Natural apresentado no Depar?\ntamento de Historia I da Universidade de Huelva.\n\nMEDINA, \u00c1gueda Lozano; JIM\u00c9NEZ, Gonzalo Aranda \n(2017) \u2013 La Temporalidad de las Sepulturas Megal\u00edticas Tipo \nTholos Del Sur De La Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. SPAL 26, pp. 17 ?31.\n\nMENDON\u00c7A, Margarida CARVALHO, Ant\u00f3nio Faustino \n(2016) \u2013 A componente em pedra lascada dos monumentos \nfuner\u00e1rios 1 e 2 do complexo arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es \n(Reguengos de Monsaraz). Apontamentos de Arqueologia e \nPatrim\u00f3nio, 11, Lisboa, NIA ?ERA, pp.33 ?45.\n\nMORGADO RODRIGUEZ, Ant\u00f3nio; PELEGRIN, Jac?\nques; MARTINEZ FERNANDZ, Gabriel; AFONSO MAR?\nRERO, Jos\u00e9 Andr\u00e9s (2008) \u2013 La production de grandes la?\nmes dans la Peninsule Ib\u00e9rique (IV ?III millenaires). In DIAS \nMEIRINHO, M. ?H. ; L\u00c9A, V.; GERNIGON, K.; FOU\u00c9R\u00c9, \nP.; BRIOIS, F. ; BAILLY, M., ed. lit. \u2013 Les industries lithiques \ntaill\u00e9es des IVe et IIIe mill\u00e9naires en europe occidentale: col?\nloque international, Toulouse 7 ?9 avril, 2005. Oxford: John \nand Erica Hedges Ltd., (BAR. International Series; 1884).\n\nNOCETE, Francisco; S\u00c1EZ, Reinaldo; NIETO, Jos\u00e9 M.; \nCRUZ.AU\u00d1ON, Ros\u00e1rio; CABRERO, Rosario; ALEX, Es?\nther; BAYONA, Mois\u00e9s (2005) \u2013 Circulation of silicified oo?\nlitic limestone blades in South ?Iberia (Spain and Portugal) \nduring the third millenium BC : an expression of a core /  \nperiphery framework. Journal of Anthropological Archaeo?\nlogy. 2 4, pp. 62 ?81.\n\nPARREIRA, Rui (1983) \u2013 O Cerro dos Castelos de S\u00e3o Br\u00e1s \n(Serpa), relat\u00f3rio preliminar dos trabalhos arqueol\u00f3gicos \nde 1979 e 1980. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S. 4:1, pp. \n1 49 ?168.\n\nPELEGRIN, Jacques (2006) \u2013 Long blade technology in \nthe Old World: an experimental approach and some ar?\nchaeological results. In Apel, J.; Knutsson, K. (eds.) \u2013 Skilled \nproduction and social reproduction. Aspects of traditional \nstone tool technologies, Uppsala: Uppsala University (Stone \nStudies; 2), pp. 37 ?68.\n\nPELEGRIN, Jacques; MORGADO, Ant\u00f3nio (2007) \u2013 Pri?\nmeras experimentaciones sobre la producci\u00f3n laminar del \nNeol\u00edtico reciente \u2013 Edad del Cobre del sur de la Pen.nsula \nIb.rica. In. Ramos, M. L .; Gonzalez, J. E.; Baena, J., (eds.)  \n\u2013 Arqueolog\u00eda experimental en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Inves?\ntigaci\u00f3n, did\u00e1ctica y patrim\u00f3nio. Santander. Asociaci\u00f3n Es?\npa\u00f1ola de Arqueologia Experimental, pp. 131 ?139.\n\nROCHA, Leonor (2005) \u2013 Origens do megalitismo funer\u00e1?\nrio no Alentejo central: a contribui\u00e7\u00e3o de Manuel Heleno. \nLisboa: [s.n.], Tese de Doutoramento em Hist\u00f3ria (Arque?\nologia) apresentada \u00e0 Faculdade de Letras, Universidade de \nLisboa. Texto Policopiado.\n\nRODRIGUES, Ana Filipa (2006) \u2013 Casa Branca 7: um po?\nvoado na transi\u00e7\u00e3o do 4.\u00ba para o 3.\u00ba mil\u00e9nio a.C. na margem \n\n\n\n7 16\n\nesquerda do Guadiana (Serpa). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nPr\u00e9 Hist\u00f3ria e Arqueologia apresentado \u00e0 Faculdade de Le?\ntras da Universidade de Lisboa (policopiado).\n\nSERRALHEIRO, Ant\u00f3nio Correia; ANDRADE, Ruy Freire \n(1961) \u2013 O monumento megal\u00edtico do Monte das Pereiras. \nComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. \n45, pp. 503 ?515.\n\nSCHUBART, Hermanfrid (1965) \u2013 As duas fases de ocupa?\n\u00e7\u00e3o do t\u00famulo de c\u00fapula do Monte do Outeiro nos arredo?\nres de Aljustrel. In Revista de Guimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 75:1 4, \npp. 195 ?204.\n\nSERRALHEIRO, Ant\u00f3nio Correia; ANDRADE, Ruy Freire \n(1961) \u2013 O monumento megal\u00edtico do Monte das Pereiras. \nComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa, \np. 45.\n\nSILVA, Carlos T. (1987) \u2013 Megalitismo do Alentejo Ociden?\ntal e do sul do Baixo Alentejo (Portugal). Madrid. El Megali?\ntismo en la Peninsula Iberica, pp. 85 ?93.\n\nSILVA, Carlos T. (2008) \u2013 Oct\u00e1vio da Veiga Ferreira e o estu?\ndo do megalitismo da Serra de Monchique e do Baixo Alen?\ntejo. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras, 16, pp. 301 ?316.\n\nSILVA, Carlos T.; SOARES, Joaquina (1976 ?7 7) \u2013 Contribui?\n\u00e7\u00e3o para o conhecimento dos povoados calcol\u00edticos do Bai?\nxo Alentejo e Algarve. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 2 ?3, \npp. 179 ?272.\n\nSOARES, Ant\u00f3nio M. (2008) \u2013 O monumento megal\u00edtico \nMonte da Velha 1 (MV1) Vila Verde de Ficalho, Serpa). Re?\nvista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 11:1, pp. 33\u2013 51.\n\nSOUSA, Ana Catarina (2004) \u2013 A necr\u00f3pole do Neol\u00edtico \nfinal de Pragais, Porto de M\u00f3s : velhos dados, novas leituras. \nIn FRANCISCO Tavares Proen\u00e7a J\u00fanior: cat\u00e1logo. Lisboa: \nInstituto Portugu\u00eas de Museus, 2004. pp. 90 ?111.\n\nSOUSA, Ana Catarina (2016) \u2013 Megalitismo e Metalurgia. \nOs Tholoi do Centro e Sul de Portugal. In. In SOUSA, A.C.; \nCARVALHO, A.; VIEGAS, C., eds. (2016) \u2013 \u00c1gua e Terra, \nColher Sementes, Invocar a Deusa. Livro em Homenagem a \nVictor S. Gon\u00e7alves. Lisboa: UNIARQ. pp. 209 ?2 42.\n\nUERPMANN, Hans. ?Peter; UERPMANN, Margareth (2003) \n\u2013 Zambujal: die stein und beinartefakte aus den Grabungen \n1964 bis 1973. Mainz am Rhein: Philipp von Zabern, (Madri?\nder Beitr\u00e4ge; Bd. 5).\n\nVALERA, Ant\u00f3nio C. (2010) \u2013 Gest\u00e3o Da Morte no 3\u00ba Mil\u00e9?\nnio aC no Porto Torr\u00e3o (Ferreira Do Alentejo): Um Primeiro \nContributo para a sua espacialidade. Apontamentos de Ar?\nqueologia e Patrim\u00f3nio. Lisboa, 5, pp. 5 7 ?62.\n\nVALERA, Ant\u00f3nio C.; FILIPE, Iola (2004) \u2013 O povoado do \nPorto Torr\u00e3o (Ferreira do Alentejo): novos dados e novas \nproblem\u00e1ticas no contexto da calcolitiza\u00e7\u00e3o do Sudoeste pe?\nninsular. Era Arqueologia. Lisboa. 6, pp. 28 ?61.\n\nVALERA, Ant\u00f3nio C. ; FILIPE, Victor (2010) \u2013 Outeiro Alto \n2 (Brinches, Serpa): nota preliminar sobre um espa\u00e7o fune?\nr\u00e1rio e de socializa\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Final \u00e0 Idade do Bronze. \nApontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio. Lisboa. 5. NIA?\n?ERA Arqueologia. pp. 49 ?56.\n\nVALERA, Ant\u00f3nio C.; GODINHO, Ricardo (2009) \u2013 A \nGes t\u00e3o da morte nos Perdig\u00f5es (Reguengos de Monsaraz): \nNo vos Dados, Novos Problemas. Estudos Arqueol\u00f3gicos de \nOeiras, 17, pp. 37 1 ?387.\n\nVALERA, Ant\u00f3nio C., LAGO, Miguel, DUARTE, Cid\u00e1lia; \nEVANGELISTA, Lucy S. (2000) \u2013 Ambientes funer\u00e1rios no \ncomplexo arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es: uma an\u00e1lise prelimi?\nnar no contexto das pr\u00e1ticas funer\u00e1rias calcol\u00edticas no Alen?\ntejo. ERA Arqueologia. N.\u00ba 2, Lisboa: ERA Arqueologia / Ed. \nColibri, pp. 84 ?105.\n\nVALERA Ant\u00f3nio C., LAGO Miguel, DUARTE Cid\u00e1lia, \nDIAS Maria I., PRUD\u00caNCIO Maria I. (2007) \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o \nno Complexo Arqueol\u00f3gico dos Perdig\u00f5es: Ponto de situ?\na\u00e7\u00e3o de dados e problemas. In: N. F. Bicho, H. Ver\u00edssimo \n(Eds.): Do epipaleol\u00edtico ao calcol\u00edtico na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: \nactas do I V Congresso de Arqueologia Peninsular. Universi?\ndade do Algarve, Faro, pp. 53?66.\n\nVALERA, Ant\u00f3nio; SANTOS, Helena; FIGUEIREDO, Mar?\ngarida; GRANJA, Raquel (201 4) \u2013 Contextos Funer\u00e1rios na \nPeriferia do Porto Torr\u00e3o: Cardim 6 e Carrascal 2. 4.\u00ba Col\u00f3?\nquio de Arqueologia do Alqueva: O Plano de Rega (2002?\n2010). Mem\u00f3rias d\u2019Odiana 2.\u00aa S\u00e9rie: Estudos Arqueol\u00f3gicos \ndo Alqueva. 11 pp.\n\nVALERA, Ant\u00f3nio Carlos; SIM\u00c2O, In\u00eas (201 4) \u2013 O recinto \nde Bela Vista 5 (Mombeja, Beja): enquadramento, arquitec?\nturas e contextos. Um recinto do Final do 3\u00ba Mil\u00e9nio a.n.e. \n(Vidigueira, Beja). Era Monogr\u00e1fica. N\u00ba 2. pp. 9 ?32.\n\nVIANA, Abel (1953) \u2013 O monumento megal\u00edtico da Folha \nda Amendoeira (Odivelas do Alentejo). Zephyrus, IV, Sala?\nmanca, pp. 37 ?62.\n\nVIANA, Abel; ANDRADE, Ruy F. de; ZBYSZEWSKI, \nGeor ge; SERRALHEIRO, Ant\u00f3nio S. C.; FERREIRA, Oct\u00e1?\nvio da V. (1959) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da ar?\nqueologia megal\u00edtica do Baixo Alentejo. In Actas e Mem\u00f3rias \ndo 1\u00ba Congresso Nacional de Arqueologia, Lisboa: Instituto de \nAlta Cultura, 1, pp. 197 ?213.\n\nVIANA, Abel; FERREIRA, Oct\u00e1vio da Veiga; ANDRADE, \nRuy F. de (1960) \u2013 O monumento pr\u00e9hist\u00f3rico do Malha \nFerro (Pan\u00f3ias). In Revista de Guimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 70:12, \npp. 21 ?50.\n\nVIANA, Abel; FERREIRA, Oct\u00e1vio da V. (1961) \u2013 Um t\u00fa?\nmulo de tipo alcarelense nos arredores de Aljustrel. In Re?\nvista de Guimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 7 1:3 4, pp. 2 47 ?25 4.\n\nVIANA, Abel; ANDRADE, R. F. de; FERREIRA, Oct\u00e1vio da \nV. (1961) \u2013 O monumento pr\u00e9hist\u00f3rico do Monte Velho (Ou?\nrique). In Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal.\n\n\n\n7 17 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nVIANA, Abel; ANDRADE, Ruy F. de; FERREIRA, Oct\u00e1vio \nda V. (1961) \u2013 Descoberta de dois monumentos de falsa c\u00fa?\npula na regi\u00e3o de Ourique. In Revista de Guimar\u00e3es. Guima?\nr\u00e3es. 7 1:12, pp. 5 ?12.\n\nFigura 1 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos monumentos em estudo.\n\n\n\n7 18\n\nFigura 2 \u2013 Plantas dos tholoi de Malha Ferro (a), Monte Velho 1 (b), Cerro do Gat\u00e3o (c) \ne Folha da Amendoeira (d) (Viana 1953, 1959, 1960, 1961).\n\nFigura 3 \u2013 Plantas dos tholoi de A?dos?Tassos (e), Monte do Outeiro (f), Monte da \nVelha 1 (g) e Centir\u00e3 2 (h) (Viana, 1961; Soares, 2008; Henriques, et al., 2013.\n\n\n\n7 19 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 4 \u2013 L\u00e2minas de Folha da Amendoeira; ponta de seta de Monte do Outeiro; trap\u00e9zio de Malha Ferro; pon?\ntas de seta de Monte Velho.\n\n\n\n720\n\nFigura 5 \u2013 L\u00e2minas de Folha da Amendoeira (fotografia de Victor S. Gon\u00e7alves).\n\nFigura 6 \u2013 L\u00e2minas de Folha da Amendoeira \n(fotografia por Victor S. Gon\u00e7alves).\n\n\n\n721 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 7 \u2013 M\u00e9dias das larguras dos produtos alongados em estudo.\n\nFigura 8 \u2013 M\u00e9dias das espessuras dos produtos alongados em estudo.\n\nFigura 9 \u2013 M\u00e9dias dos comprimentos dos produtos alongados em estudo.\n\n\n\n722\n\nFigura 10 \u2013 L\u00e2minas de Folha da Amendoeira.\n\nFigura 11 \u2013 L\u00e2minas de Folha da Amendoeira.\n\n\n\n\n\nPatrocinador oficial"}]}}}