{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17511"}, {"@name": "filename", "#text": "24307_000853133.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nC\u00c2MPUS DE BOTUCATU \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMODELAGEM DOS N\u00cdVEIS FRE\u00c1TICOS DO SISTEMA AQU\u00cdFERO \n\nBAURU (SAB) EM DIFERENTES USOS DA TERRA NO MUNIC\u00cdPIO \n\nDE ASSIS - SP \n \n\n \n\n \n\n \n\nAIRA NAVA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas da Unesp \u2013 C\u00e2mpus de Botucatu, para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Agronomia (Irriga\u00e7\u00e3o e \nDrenagem).  \n \n \n \n \n \n \n \n\nBOTUCATU \u2013 SP \nJunho \u2013 2015 \n\n \n\n\n\n \n \n\n  \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nC\u00c2MPUS DE BOTUCATU \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMODELAGEM DOS N\u00cdVEIS FRE\u00c1TICOS DO SISTEMA AQU\u00cdFERO \n\nBAURU (SAB) EM DIFERENTES USOS DA TERRA NO MUNIC\u00cdPIO \n\nDE ASSIS - SP \n \n\n \n\n \n\n \n\nAIRA NAVA  \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Rodrigo Lilla Manzione \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas da Unesp \u2013 C\u00e2mpus de Botucatu, para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Agronomia (Irriga\u00e7\u00e3o e \nDrenagem).  \n \n \n \n \n \n \n\nBOTUCATU \u2013 SP \nJunho \u2013 2015 \n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA SE\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA DE AQUISI\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO \nDA INFORMA\u00c7\u00c3O \u2013 DIRETORIA T\u00c9CNICA DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O - UNESP \u2013 \nFCA \u2013 LAGEADO \u2013 BOTUCATU (SP) \n \n       Nava, Aira, 1988-     \nN316m     Modelagem dos n\u00edveis fre\u00e1ticos do sistema aqu\u00edfero Bauru \n\n(SAB) em diferentes usos da terra no munic\u00edpio de Assis - \nSP / Aira Nava. \u2013 Botucatu : [s.n.], 2015 \n\n          viii, 71 f. : fots. color., grafs., ils. color., tabs.             \n                                                                   \n          Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Estadual Paulista, \n       Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Botucatu, 2015 \n          Orientador: Rodrigo Lilla Manzione \n          Inclui bibliografia              \n              \n          1. \u00c1guas subterr\u00e2neas. 2. An\u00e1lise de s\u00e9ries temporais. \n\n3. Bacias hidrogr\u00e1ficas. 4. Ciclo hidrol\u00f3gico. 5. Solo \u2013 \nUso. I. Manzione, Rodrigo Lilla. II. Universidade Estadual \nPaulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (C\u00e2mpus de Botucatu). \nFaculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas. III. T\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nIII \n \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nDedico aos meus pais.  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nIV \n \n\n  \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAo Prof. Dr. Rodrigo Lilla Manzione, pela paci\u00eancia e orienta\u00e7\u00e3o durante este trabalho. \n\n \n\n\u00c0 Prof. Dra. C\u00e9lia Regina Lopes Zimback, pelo acolhimento junto ao GEPAG. \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia por estar sempre presente na minha vida.  \n\n \n\nAos meus amigos pelos momentos de felicidade e pelo apoio nos momentos dif\u00edceis.  \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nV \n \n\n  \n\n \nSUM\u00c1RIO \n\n        \n\n             P\u00e1gina \n\nLISTA DE FIGURAS .............................................................................................................. VI \n\nLISTA DE TABELAS .......................................................................................................... VIII \n\nRESUMO ................................................................................................................................... 1 \n\nSUMMARY ............................................................................................................................... 3 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. 5 \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ........................................................................................... 7 \n\n2.1. \u00c1guas subterr\u00e2neas .......................................................................................................... 7 \n\n2.2. Sistema Aqu\u00edfero Bauru (SAB) ..................................................................................... 10 \n\n2.3. Monitoramento como ferramenta de gest\u00e3o .................................................................. 14 \n\n2.4. An\u00e1lise de s\u00e9ries temporais ............................................................................................ 17 \n\n2.4.1. Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) ...................... 18 \n\n2.4.2. Processos de fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de ru\u00eddo ...................................................... 20 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS .............................................................................................. 22 \n\n3.1. \u00c1rea de estudo ............................................................................................................... 22 \n\n3.1.1. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (EEcoA) e Floresta Estadual de Assis (FEA) ........................... 22 \n\n3.1.2. Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA) .................................. 24 \n\n3.2. Modelagem dos dados ................................................................................................... 25 \n\n3.2.1. Modelo PIRFICT..................................................................................................... 25 \n\n3.3. Dados de monitoramento ............................................................................................... 29 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES .................................................................................... 33 \n\n4.1. An\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados ...................................................................................... 33 \n\n4.2. Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC)............................. 38 \n\n4.3. Calibra\u00e7\u00e3o dos dados pelo modelo PIRFICT aos po\u00e7os da EEcoA e APTA ................ 41 \n\n4.4.  Calibra\u00e7\u00e3o dos dados pelo modelo PIRFICT aos po\u00e7os da APTA (baixo), V\u00eancio e FEA\n\n .............................................................................................................................................. 46 \n\n4.5. Calibra\u00e7\u00e3o dos dados pelo modelo PIRFICT aos po\u00e7os do Ribeir\u00e3o do Barro Preto entre \n\n2013 e 2015 e an\u00e1lise de tend\u00eancias nos n\u00edveis fre\u00e1ticos ..................................................... 51 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................................. 54 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .............................................................................. 56 \n \n\n\n\nVI \n \n\n  \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1: Perfil hidrol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo.. .............................................................. 9 \n\nFigura 2: Delimita\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Bauro (SAB) com base no mapa geol\u00f3gico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo - CPRM/ SGB.. ....................................................................................... 11 \n\nFigura 3: Quadro estratigr\u00e1fico do Grupo Bauru. ................................................................... 12 \n\nFigura 4: Representa\u00e7\u00e3o modelos abordados. ......................................................................... 16 \n\nFigura 5: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um modelo de transfer\u00eancia com um ru\u00eddo \n\nadicionado. ................................................................................................................................ 20 \n\nFigura 6: Esquema de uma combina\u00e7\u00e3o de \u00fanica entrada no modelo de transfer\u00eancia de fun\u00e7\u00e3o \n\nde ru\u00eddo. .................................................................................................................................... 21 \n\nFigura 7: \u00c1guas do c\u00f3rrego Campestre no interior da EEcoA. ............................................... 23 \n\nFigura 8: Mapa de uso e cobertura da terra no entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e Floresta Estadual \n\nde Assis-SP. .............................................................................................................................. 24 \n\nFigura 9: Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios e os po\u00e7os de monitoramento de \n\n1 a 5. ......................................................................................................................................... 25 \n\nFigura 10: Transforma\u00e7\u00e3o da entrada para a sa\u00edda no caso de um IR exponencial e de tr\u00eas \n\nblocos de pulsos com diferentes alturas e dura\u00e7\u00f5es.. ............................................................... 26 \n\nFigura 11: Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os no munic\u00edpio de Assis/SP. ................................................ 30 \n\nFigura 12: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o com Pinus e serapilheira formada nesta parcela. .......... 31 \n\nFigura 13: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o referente ao cultivo florestal de Tapirira. ..................... 31 \n\nFigura 14: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o feita com angico-do-cerrado (Anadenthera falcata). .... 32 \n\nFigura 15: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis. ......... 35 \n\nFigura 16: Histogramas do po\u00e7o de monitoramento da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da APTA. .... 36 \n\nFigura 17: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento pr\u00f3ximos \u00e0 rede de drenagem da APTA.\n\n .................................................................................................................................................. 36 \n\nFigura 18: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento do V\u00eancio. ......................................... 36 \n\nFigura 19: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento das parcelas de recomposi\u00e7\u00e3o da FEA.\n\n .................................................................................................................................................. 37 \n\nFigura 20: Histogramas dos novos po\u00e7os de monitoramento da FEA (2013 -2015). ............. 37 \n\nFigura 21: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento da EEcoA. ....... 39 \n\nFigura 22: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica da APTA_EM. .................................................................................................. 39 \n\n\n\nVII \n \n\n  \n\nFigura 23: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento \u201cP7\u201d da \n\nAPTA_baixo. ............................................................................................................................ 39 \n\nFigura 24: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento \u201cV9\u201d do V\u00eancio, \n\nna FEA. ..................................................................................................................................... 40 \n\nFigura 25: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento da parcela de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o com angico-de-cerrado (PAB), na FEA. ........................................................... 40 \n\nFigura 26: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento v26 das s\u00e9ries entre \n\n2013 e 2015 da FEA, Ribeir\u00e3o do Barro Preto (FEA_BP). ...................................................... 40 \n\nFigura 27: Compara\u00e7\u00e3o entre os dados observados e calibrados pelo modelo PIRFICT para o \n\npo\u00e7o EEcoA. ............................................................................................................................. 42 \n\nFigura 28: Compara\u00e7\u00e3o entre os dados observados e calibrados pelo modelo PIRFICT para o \n\npo\u00e7o da APTA. ......................................................................................................................... 43 \n\nFigura 29: Fun\u00e7\u00e3o IR ajustada aos dados de monitoramento da EEcoA. ............................... 44 \n\nFigura 30: Fun\u00e7\u00e3o IR ajustada aos dados de monitoramento da APTA (EM). ....................... 45 \n\nFigura 31: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento \u201cP9\u201d da APTA. .................................................. 48 \n\nFigura 32: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento \u201cV9\u201d do V\u00eancio. ................................................ 48 \n\nFigura 33: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico (pontos) nos po\u00e7os de monitoramento da FEA (parcela com angico-do-cerrado). ..... 48 \n\nFigura 34: Fun\u00e7\u00e3o de IR ajustada aos n\u00edveis dos po\u00e7os de monitoramento das parcelas de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o do Barro Preto. ................................................................................... 51 \n\nFigura 35: Tend\u00eancia gerada para o po\u00e7o 14 com base nas s\u00e9ries hist\u00f3ricas de precipita\u00e7\u00e3o e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, entre outubro de 2013 e abril de 2015. ...................................................... 53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVIII \n \n\n  \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1: Medidas de posi\u00e7\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas ........ 34 \n\nTabela 2: Medidas de dispers\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas. .... 35 \n\nTabela 3: Medidas de forma amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas. .......... 38 \n\nTabela 4: Estat\u00edsticas da calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais observadas. .... 42 \n\nTabela 5: Par\u00e2metros f\u00edsicos estimados atrav\u00e9s da calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT. ............. 43 \n\nTabela 6: Estat\u00edsticas de calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais das alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico observadas nos po\u00e7os da APTA ....................................................................... 46 \n\nTabela 7: Estat\u00edsticas de calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais das alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico observadas nos po\u00e7os do V\u00eancio ...................................................................... 47 \n\nTabela 8: Estat\u00edsticas de calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais das alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico observadas nos po\u00e7os da FEA .......................................................................... 47 \n\nTabela 9: Par\u00e2metros e desvios padr\u00f5es estimados a partir da calibra\u00e7\u00e3o pelo modelo PIRFICT \n\npara os po\u00e7os da APTA ............................................................................................................ 49 \n\nTabela 10: Par\u00e2metros e desvios padr\u00f5es estimados a partir calibra\u00e7\u00e3o pelo modelo PIRFICT \n\npara os po\u00e7os do V\u00eancio ........................................................................................................... 49 \n\nTabela 11: Par\u00e2metros estimados a partir da calibra\u00e7\u00e3o pelo modelo PIRFICT para os po\u00e7os \n\nda FEA ...................................................................................................................................... 50 \n\nTabela 12: Estat\u00edsticas da calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais observadas nos \n\npo\u00e7os da FEA_RP (2013 \u2013 2015). ............................................................................................ 52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n1 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n \nA \u00e1gua subterr\u00e2nea destaca-se pela boa qualidade, baixo custo de capta\u00e7\u00e3o e relativa abundancia \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo. Na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Paranapanema, o Sistema Aqu\u00edfero \n\nBauru (SAB) \u00e9 uma reserva estrat\u00e9gica e seu monitoramento \u00e9 importante para que a explora\u00e7\u00e3o \n\nseja feita de maneira sustent\u00e1vel e o aqu\u00edfero continue desenvolvendo seu papel no \n\nfornecimento de \u00e1gua para a regi\u00e3o. A press\u00e3o exercida por sistemas agr\u00edcolas e florestais em \n\n\u00e1reas de recarga de aqu\u00edferos \u00e9 uma vari\u00e1vel ligada \u00e0 tomada de decis\u00e3o e ao planejamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos em uma bacia. A identifica\u00e7\u00e3o de respostas do aqu\u00edfero, em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \n\nterra, pode ser realizada utilizando dados de monitoramento fre\u00e1tico e modelos de s\u00e9ries \n\ntemporais. Neste sentido, ressalta-se a import\u00e2ncia do estudo do comportamento e \n\naproveitamento da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica, a fim de determinar a evolu\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos no tempo e no espa\u00e7o e mensurar o impacto da modifica\u00e7\u00e3o da bacia sobre processos \n\nhidrol\u00f3gicos. Com base em tais pressupostos, este trabalho teve como objetivo verificar o \n\ncomportamento do SAB a partir de dados de altura do n\u00edvel fre\u00e1tico coletados em po\u00e7os de \n\nmonitoramento localizados em diferentes parcelas experimentais no munic\u00edpio de Assis/SP. \n\nPara isso, as series hist\u00f3ricas das alturas do n\u00edvel fre\u00e1tico foram ajustadas aos dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do modelo de transfer\u00eancia de ru\u00eddo PIRFICT.Os \n\nresultados mostraram um comportamento distinto entre os po\u00e7os localizados sob a mesma \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, mas com diferentes usos da terra. Notou-se que em \u00e1rea agr\u00edcola os n\u00edveis \n\nforam mais sens\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais e \u00e0s pr\u00e1ticas de manejo ali empregadas, denotando \n\nc\u00e9lulas de fluxo local. Enquanto que em \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o florestal, onde n\u00e3o h\u00e1 perturba\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas, os dados de monitoramento refletem o escoamento de base em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 drenagem \n\nmais pr\u00f3xima, influenciada principalmente pelo fluxo intermedi\u00e1rio/regional das \u00e1guas \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n\nsubterr\u00e2neas. As an\u00e1lises das tend\u00eancias obtidas atrav\u00e9s do monitoramento dos po\u00e7os da \n\nFloresta Estadual de Assis mostraram uma queda m\u00e9dia de 0,50 metro nos n\u00edveis fre\u00e1ticos \n\nlocais, indicando uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre as \u00e1guas subterr\u00e2neas e as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.   \n\n \n\n-------------------------  \nPalavras-chave: monitoramento; \u00e1guas subterr\u00e2neas; s\u00e9ries temporais; modelo PIRFICT   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n \n \n\nSPACE-TEMPORAL MODEL APPLICATION IN THE EVALUATION SYSTEM OF \n\nLEVELS GROUNDWATER AQUIFER BAURU (SAB) IN AREAS WITH DIFFERENT \n\nUSES OF LAND IN THE MUNICIPALITY OF ASSISI / SP. Botucatu, 2015. 78 p.  \n\n Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia/Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \n\nAgron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista. \n\nAuthor: Aira Nava \n\n Advisor: Prof. Dr. Rodrigo Lilla Manzione \n\n \n\n \n\n \n\nSUMMARY \n \n\nGroundwater outstands for good quality, low withdrawing cost and relative abundance in the \n\nState of S\u00e3o Paulo. In the M\u00e9dio Paranapanema river basin, the Bauru Aquifer System (BMS) \n\nis a strategic reserve, its water monitoring is essential for a sustainable way of exploration, and \n\nthe aquifer keeps developing its role in supplying water for the region. All of the state territory \n\naquifers are exposed to progressive deterioration, given the impacts to geological structures by \n\ngrowing urban settlement, industrial and agricultural blast climbing.Pressure inputted by \n\nagricultural and forestry systems in groundwater recharge areas is an important decision \n\nvariable to water resources planning in the basin. The identification of aquifer responses to the \n\nuse of land can be done using groundwater monitoring data and time series models. In this \n\ncontext, it have been highlighted the importance of studying the behavior and use of water in \n\nthe basin, to determine the evaluation of water resources in time and space and measure the \n\nimpact of modification on the basin hydrological processes. Based on these premises, this study \n\naimed to verify the effects of different crops in the oscillation processes of groundwater levels \n\nin the study area. And the application of models based on observations and time series of \n\ngroundwater levels to understand the processes occurring during the hydrologic cycle and affect \n\nthe availability of groundwater resources of the Bauru Aquifer System in Assis / SP. Results \n\nhave shown a distinct behavior between the wells located in the same geological formation, but \n\nwith different land uses. It have noted that agriculture levels were more sensitive to seasonal \n\nvariations and the management practices employed there, denoting local flow cells, while in \n\nwooded conservation area, where there is no human disturbance, monitoring data reflect the \n\nflow base toward the nearest drain, mainly influenced by the intermediate / regional \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n\ngroundwater flow. The tendency analysis obtained from State Forest wells monitoring shows \n\nan average decay about 50 cm of local phreatic levels, indicating a dynamic relationship \n\nbetween groundwater and climate variations. \n\n \n\n----------------- \nKeywords: monitoring; groundwater; time series; PIRFICT model.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n5 \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n \n\nA convers\u00e3o da paisagem natural para usos agr\u00edcolas e urbanos pode \n\nafetar o ciclo hidrol\u00f3gico de uma bacia hidrogr\u00e1fica, pois altera vari\u00e1veis importantes como \n\ntaxas de intercepta\u00e7\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o. Os efeitos produzidos pela substitui\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal afetam o equil\u00edbrio hidrol\u00f3gico, gerando impactos no funcionamento dos \n\necossistemas. Tais impactos podem comprometer o acesso aos recursos naturais e mat\u00e9rias \n\nprimas necess\u00e1rias para as diversas atividades humanas (BAKER; MILLER, 2013; NOSETTO \n\net al., 2012). \n\nO volume explor\u00e1vel de um aqu\u00edfero \u00e9 uma vari\u00e1vel de decis\u00e3o a ser \n\ndeterminada como parte de um plano integrado de gest\u00e3o do sistema de \u00e1guas de uma regi\u00e3o \n\nou bacia hidrogr\u00e1fica. A explora\u00e7\u00e3o desse tipo de recurso deve ser feita com cautela, pois a \n\nrenova\u00e7\u00e3o das \u00e1guas retiradas ou recarga do aqu\u00edfero, n\u00e3o se faz na mesma velocidade da \n\nextra\u00e7\u00e3o. O que pode resultar em uma explora\u00e7\u00e3o de partes das reservas permanentes do \n\naqu\u00edfero, com riscos de exaust\u00e3o quando a capta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 devidamente monitorada \n\n(MANZIONE, 2007; ANDRADE, et al., 2008).  \n\nDesta forma, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que este \n\nmeio natural encontra-se s\u00e3o instrumentos fundamentais para tomada de medidas preventivas \n\ne/ou proativas que buscam conciliar a qualidade e a quantidade dos recursos. Assim, tendo em \n\nvista as diferentes fun\u00e7\u00f5es das \u00e1guas subterr\u00e2neas (social, ambiental ou mesmo econ\u00f4mica), um \n\nprograma de monitoramento que seja eficiente deve envolver o controle da qualidade e \n\nquantidade, considerando as inter-rela\u00e7\u00f5es existentes com as \u00e1guas superficiais, condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e usos locais (MESTRINHO, 2008). \n\nPor estas raz\u00f5es, este trabalho teve como objetivo verificar o \n\ncomportamento do Sistema Aqu\u00edfero Bauru (SAB), a partir de dados de altura do n\u00edvel fre\u00e1tico \n\ncoletados em po\u00e7os de monitoramento, localizados em diferentes parcelas experimentais no \n\nmunic\u00edpio de Assis/SP. A partir das diferen\u00e7as entre as parcelas, verificou-se os efeitos de \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n\ndiferentes cultivos agr\u00edcolas e florestais nos processos de oscila\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos da \u00e1rea \n\nde estudo. \n\nAl\u00e9m disso, procurou-se analisar poss\u00edveis tend\u00eancias e n\u00e3o \n\nlinearidades presentes nas s\u00e9ries temporais e entender como as vari\u00e1veis climatol\u00f3gicas \n\n(precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o), somada \u00e0s necessidades h\u00eddricas das diferentes vegeta\u00e7\u00f5es, \n\ninterferem nos mecanismos de recarga em aqu\u00edferos livres. E, por fim, atrav\u00e9s dos resultados \n\nobtidos pelos modelos, inferir sobre a din\u00e2mica dos n\u00edveis fre\u00e1ticos do Sistema Aqu\u00edfero Bauru, \n\num dos principais mananciais subterr\u00e2neos dispon\u00edveis na regi\u00e3o do M\u00e9dio Paranapanema, \n\nsobre a forma\u00e7\u00e3o Adamantina no munic\u00edpio de Assis (SP). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n \n\n2.1. \u00c1guas subterr\u00e2neas  \n\n \n\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 aquela parcela do ciclo hidrol\u00f3gico que circula \n\nabaixo da superf\u00edcie do terreno, nas fraturas e nos poros (ou espa\u00e7os vazios) existentes entre as \n\npart\u00edculas n\u00e3o consolidadas que formam os solos e as rochas sedimentares e magm\u00e1ticas. Seu \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o se da quando, ao infiltrar no solo, a \u00e1gua da chuva passa por uma camada \n\nchamada de zona n\u00e3o saturada, na qual os poros s\u00e3o preenchidos tanto por \u00e1gua quanto por ar. \n\nParte desta \u00e1gua \u00e9 absorvida pelas ra\u00edzes das plantas, por outros organismos vivos ou evapora, \n\ne o restante continua em movimento descendente devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da gravidade, acumulando-se \n\nnas zonas mais profundas e preenchendo totalmente os poros, formando a zona saturada. O \n\nlimite entre as zonas n\u00e3o saturada e saturada \u00e9 conhecido como len\u00e7ol fre\u00e1tico (IRITANI; \n\nEZAKI, 2012). \n\nA profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua pode sofrer oscila\u00e7\u00f5es ao longo do \n\nano, variando de acordo com o clima e as mudan\u00e7as do tempo. Em \u00e1reas naturais, per\u00edodos \n\nchuvosos tendem a gerar uma maior infiltra\u00e7\u00e3o e, por consequ\u00eancia, a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \n\nfre\u00e1ticos; j\u00e1 nos de estiagem, aonde o processo de evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 maior e a infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nbaixa, o n\u00edvel da \u00e1gua tende a ser mais profundo.  \n\nOs reservat\u00f3rios de \u00e1gua subterr\u00e2nea s\u00e3o conhecidos como aqu\u00edferos e \n\ncaracterizam-se por \u201ccamadas ou forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas suficientemente perme\u00e1veis, capazes \n\nde armazenar e transmitir a \u00e1gua em quantidades que possam ser aproveitadas como fonte de \n\nabastecimento para diferentes usos\u201d (IRITANI; EZAKI, 2012, p.19). Os aqu\u00edferos podem ser \n\n\n\n8 \n \n\n \n \n\nclassificados segundo o tipo de porosidade da rocha armazenadora (granular ou sedimentar, \n\nfissural ou fraturado e c\u00e1rstico) e, tamb\u00e9m, de acordo com suas caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas, \n\nsendo livre ou confinado, dependendo da press\u00e3o a que est\u00e3o submetidos.  \n\nOs aqu\u00edferos livres encontram-se mais pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie e est\u00e3o \n\nsujeitos diretamente \u00e1 press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Neste caso, a zona n\u00e3o saturada e saturada possui \n\ncontato direto, fazendo com que a \u00e1gua proveniente da infiltra\u00e7\u00e3o recarregue diretamente o \n\naqu\u00edfero. J\u00e1, o aqu\u00edfero confinado \u00e9 limitado em seu topo e em sua base por camadas \n\nconstitu\u00eddas de rocha que apresentam baixa permeabilidade. Os aqu\u00edferos confinados s\u00e3o \n\ngeralmente aqu\u00edferos de grande produ\u00e7\u00e3o, enquanto que os aqu\u00edferos livres s\u00e3o os mais \n\nexplorados devido ao seu f\u00e1cil acesso (CAICEDO, 2007).  \n\nSegundo Hirata et al. (2010), no Brasil as recargas renov\u00e1veis de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas (recargas efetivas) chegam a cerca de 42.300 m\u00b3 s?1, correspondendo a 24% do \n\nescoamento dos rios no territ\u00f3rio e a 49% da vaz\u00e3o de estiagem (considerada aquela com 95% \n\nde perman\u00eancia).  Esta vaz\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 distribu\u00edda, em geral, entre dois grupos de aqu\u00edfero: os \n\nformados por rochas e materiais sedimentares e os de rochas fraturadas.    \n\nOs sistemas aqu\u00edferos de rochas sedimentares ocupam \n\naproximadamente 4,13 milh\u00f5es de km\u00b2 ou 48,5% do territ\u00f3rio nacional e est\u00e3o associados \u00e0s \n\ngrandes bacias sedimentares do Proteroz\u00f3ico/Paleoz\u00f3ico, Proteroz\u00f3ico/Mesoz\u00f3ico e Paleoz\u00f3ico \n\ne \u00e0s bacias menores do Mesoz\u00f3ico e Cenoz\u00f3ico. Nesta extens\u00e3o, s\u00e3o encontrados 27 sistemas \n\naqu\u00edferos de porosidade granular e, subordinadamente, c\u00e1rsticos e fraturados, com \u00e1rea de \n\nafloramento ou de recarga de 2,76 milh\u00f5es de km\u00b2 (32 % do pa\u00eds). As maiores bacias brasileiras \n\nt\u00eam idade paleoz\u00f3ica e s\u00e3o: Bacia do Paran\u00e1 (contendo os sistemas aqu\u00edferos Bauru-Caiu\u00e1, \n\nGuarani, Tubar\u00e3o, Ponta Grossa e Furnas); Bacia do Parna\u00edba (sistemas aq\u00fc\u00edferos Itaperucu, \n\nCorda, Motuca, Poti-Piau\u00ed, Cabe\u00e7as e Serra Grande); e Bacia do Amazonas (com os sistemas \n\naq\u00fc\u00edferos Boa Vista, Solim\u00f5es e Alter do Ch\u00e3o). As bacias sedimentares do Mesoz\u00f3ico t\u00eam \n\ndimens\u00f5es menores e se concentram nas regi\u00f5es costeiras, sendo, em geral, de grande espessura, \n\npodendo alcan\u00e7ar milhares de metros (HIRATA et al., 2010).  \n\nEm sistemas aqu\u00edferos fraturados, os terrenos cristalinos pr\u00e9-\n\ncambrianos ocupam a \u00e1rea de cerca de 4,38 milh\u00f5es de km\u00b2, cerca de 51,5 % do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. Estes terrenos coincidem com os embasamentos dos cr\u00e1tons do Amazonas e do S\u00e3o \n\nFrancisco e com cintur\u00f5es de dobramentos Neoproteroz\u00f3ico, sendo constitu\u00eddos por rochas com \n\ndiferentes graus de metamorfismo. Basaltos e diab\u00e1sios da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral da Bacia do \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\nParan\u00e1 constituem, em conjunto com as rochas pr\u00e9-cambrianas, os principais aqu\u00edferos \n\nfraturados do pa\u00eds (HIRATA et al., 2010).  \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, tamb\u00e9m h\u00e1 o predom\u00ednio destes dois grandes \n\ngrupos que se diferem em suas caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas, as quais se refletem em suas \n\nprodutividades. A Figura 1 mostra os perfis hidrol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo, permitindo \n\numa melhor visualiza\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos.  \n\n \n\n \nFigura 1: Perfil hidrol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte: Iritani e Ezaki, 2012. \n\n \n\nSobre os Aqu\u00edferos Sedimentares, tem-se que s\u00e3o formados por \n\ndep\u00f3sitos de sedimentos e\u00f3licos, fluviais e mar\u00edtimos, dos quais se destacam o Bauru, Guarani, \n\nTaubat\u00e9, S\u00e3o Paulo e Tubar\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o ao grupo dos Aqu\u00edferos Fraturados, este \u00e9 formado \n\npor rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas, sendo o granito o mais comum. Por se caracterizarem como \n\n\n\n10 \n \n\n \n \n\nrochas maci\u00e7as e compactas (sem espa\u00e7os vazios entre os minerais que as comp\u00f5em), a \u00e1gua \n\ncircula por suas fraturas. Neste grupo, destacam-se os aqu\u00edferos Serra Geral e o Cristalino, \n\nincluindo, tamb\u00e9m, as rochas carbon\u00e1ticas de porosidade carstica, tais como calc\u00e1rio e m\u00e1rmore \n\n(IRITANI; EZAKI, 2012).  \n\n \n\n2.2. Sistema Aqu\u00edfero Bauru (SAB) \n\n \nO derrame vulc\u00e2nico continental da Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 composto, em \n\nmais de 90% em volume, por basaltos tole\u00edticos e andesito bas\u00e1ltico, apresentando ves\u00edculas e \n\nam\u00eddalas no topo e na base do derrame. Intercalados aos sucessivos derrames, localmente, h\u00e1 \n\ndep\u00f3sitos de arenitos e\u00f3licos, formando um sistema intertrapeano (MEAULO, 2004). Cessados \n\nos derrames de lava da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral que marcaram o final dos eventos deposicionais \n\ne vulc\u00e2nicos generalizados na \u00e1rea da bacia do Paran\u00e1, observou-se uma tend\u00eancia geral para o \n\nsoerguimento epirog\u00eanico em toda a Plataforma Sul-Americana, em territ\u00f3rio brasileiro. A \n\npor\u00e7\u00e3o norte da bacia, entretanto, comportou-se como \u00e1rea negativa, relativamente aos \n\nsoerguimentos marginais \u00e0 zona central da bacia, marcando o in\u00edcio de uma fase de \n\nembaciamentos localizados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da bacia como um todo. Nessa \u00e1rea deprimida \n\nacumulou-se o Grupo Bauru, no Cret\u00e1ceo superior (CPTI, 1999). \n\nO Sistema Aqu\u00edfero Bauru ocupa uma por\u00e7\u00e3o de aproximadamente \n\nmetade da extens\u00e3o oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, numa \u00e1rea de cerca de 96.900 km\u00b2 (Figura \n\n2). As rochas sedimentares que constituem o aqu\u00edfero est\u00e3o dispostas sobre o basalto que cobre \n\na Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Estas rochas sedimentares (arenosas, areno-argilosas e siltosas dos \n\nGrupos Bauru) que comp\u00f5em o aqu\u00edfero foram depositadas em ambientes des\u00e9rticos e fluviais, \n\nem clima \u00e1rido e semi\u00e1rido (MANZIONE, 2015).  \n\nO aqu\u00edfero apresenta uma espessura m\u00e9dia de 75 metros, podendo \n\natingir valores superiores a 300 metros no Planalto Residual de Mar\u00edlia, onde os espig\u00f5es e \n\nescarpas s\u00e3o sustentados por espessa sequ\u00eancia de sedimentos areno-argilosos e carbon\u00e1ticos. \n\nAs menores espessuras s\u00e3o encontradas em seus limites sul, leste e norte, pr\u00f3ximas aos basaltos \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (MANCUSO; CAMPOS, 2005).   \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\n \nFigura 2: Delimita\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Bauro (SAB) com base no mapa geol\u00f3gico do Estado de \nS\u00e3o Paulo - CPRM/ SGB. Fonte: Perrotta et al., 2005.  \n \n\nO Grupo Bauru, no Estado de S\u00e3o Paulo, subdivide-se nas forma\u00e7\u00f5es \n\nCaiu\u00e1, Santo Anast\u00e1cio, Adamantina e Mar\u00edlia (SOARES et al., 1980). A Figura 3 mostra o \n\nquadro estratigr\u00e1fico do Grupo Bauru.  \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n \n \n\n \nFigura 3: Quadro estratigr\u00e1fico do Grupo Bauru. Fonte: Soares et al., 1980. \n\n \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAB ocorrem de forma livre e o sentido do \n\nescoamento regional \u00e9 dado em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s drenagens principais, como os rios Turvo, Preto, S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Dourados, Tiet\u00ea, Aguape\u00ed, Peixe e Santo Anast\u00e1cio, Paran\u00e1 e Paranapanema, \n\nprincipais exut\u00f3rios do sistema. A produtividade do aqu\u00edfero \u00e9 considerada de m\u00e9dia a alta, \n\nentretanto, \u00e9 vari\u00e1vel ao longo de sua extens\u00e3o. Assim, enquanto suas por\u00e7\u00f5es norte, leste e \n\nsudeste, apresentam suas capacidades diminu\u00eddas em virtude dos arenitos intercalados por \n\ncamadas de sedimentos de granulometria fina (lamitos e siltitos), ou possuem uma cimenta\u00e7\u00e3o \n\nde mineral carbon\u00e1tico entre os gr\u00e3os de areia; as por\u00e7\u00f5es inferiores e oeste imprimem uma \n\nmelhor produtividade, pois h\u00e1 o predom\u00ednio de arenitos com baixo teor de material fino, \n\nconforme apontado em estudo realizado pelo DAEE/IG/IPT/CPRM (2005).  \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\nAs \u00e1guas do SAB se mostram, em geral, com boa qualidade para o \n\nconsumo humano. De acordo com Silva et al. (2005), o Aqu\u00edfero Bauru \u00e9 utilizado por cerca \n\nde duzentos e quarenta munic\u00edpios paulistas, sendo que destes, 87% s\u00e3o abastecidos \n\nintegralmente por \u00e1guas subterr\u00e2neas. Entretanto, Iritani e Ezaki (2012) destacaram que alguns \n\npo\u00e7os de monitoramento do aqu\u00edfero v\u00eam indicando concentra\u00e7\u00f5es de cromo e nitrato que \n\nultrapassam padr\u00f5es de potabilidade de \u00e1gua para consumo humano.  \n\nOs po\u00e7os de monitoramento do SAB, neste estudo, est\u00e3o localizados \n\nem \u00e1reas com diferentes usos da terra em Assis/SP. O munic\u00edpio, segundo a classifica\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica de Koppen, encontra-se em uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre dois tipos clim\u00e1ticos: Cwa \n\n(tropical com a concentra\u00e7\u00e3o de chuvas no ver\u00e3o, com temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais quente \n\nsuperior a 22 \u00baC) e Cfa (tropical, sem esta\u00e7\u00e3o seca). Sua pluviosidade m\u00e9dia anual \u00e9 maior que \n\n1.400 mm/ano, com a concentra\u00e7\u00e3o de chuvas entre os meses de novembro e abril. Sendo que, \n\nentre junho e setembro, chove 15% do total anual, \u00e9poca em que os solos se tornam deficit\u00e1rios \n\nem \u00e1gua e os rios t\u00eam seus n\u00edveis mais baixos (CEPAGRI, 2015). \n\nO munic\u00edpio est\u00e1 posicionado na por\u00e7\u00e3o centro nordeste da Bacia do \n\nParan\u00e1. Segundo Bongiovanni (2008), as unidades litoestratigr\u00e1ficas presentes s\u00e3o constitu\u00eddas \n\npor rochas \u00edgneas (pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral) e rochas sedimentares (da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina), ambas de idade predominantemente mesoz\u00f3ica; e por dep\u00f3sitos sedimentares \n\nrecentes, de idade cenozoica, conforme observado no Ap\u00eandice 1.  A forma\u00e7\u00e3o Adamantina \n\ncontempla 41,45% de \u00e1rea aflorante no M\u00e9dio- Paranapanema. O contato entre a Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina e os basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \u00e9 marcado por discord\u00e2ncia erosiva, \n\napresentando algumas vezes delgados n\u00edveis de brecha basal.  \n\nRecobrindo praticamente todo o munic\u00edpio de Assis, encontram-se \n\nsedimentos inconsolidados com colora\u00e7\u00e3o variando de vermelho intenso a vermelho alaranjado \n\na amarelo p\u00e1lido, com baixos teores de argila, denominadas de Aloforma\u00e7\u00e3o Paranava\u00ed. No \n\nmunic\u00edpio, afloram rochas das forma\u00e7\u00f5es Serra Geral, Adamantina e sedimentos atribu\u00eddos \u00e0 \n\nAloforma\u00e7\u00e3o Paranava\u00ed, unidades que se encontram parcialmente cobertas por solo, \n\nnormalmente recente e de pequena espessura. No munic\u00edpio, predominam as classes de solos \n\nLatossolo, Argissolo, Nitossolo, Neossolo e Gleissolo, sendo que 80% da \u00e1rea do munic\u00edpio \n\nt\u00eam predomin\u00e2ncia da classe dos Latossolos (BONGIOVANNI, 2008). \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\n2.3. Monitoramento como ferramenta de gest\u00e3o  \n \n\nImportante para os mais diversos fins, a \u00e1gua pode ser utilizada de modo \n\nconsuntivo (quando o recurso \u00e9 captado em seu curso natural e apenas uma parte, geralmente \n\nde qualidade inferior a inicial, retorna ao curso normal); n\u00e3o consuntivo (em que toda \u00e1gua \n\ncaptada retorna com a mesma qualidade e quantidade para o curso) e local (usos que aproveitam \n\na disponibilidade natural em sua fonte sem causar qualquer modifica\u00e7\u00e3o relevante). Neste \n\nsentido, o abastecimento urbano e a irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o exemplos de usos consultivos, enquanto \n\natividades como pesca e navega\u00e7\u00e3o se caracterizam como n\u00e3o consultivas (LANNA, 2007). \n\nAs fontes de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o in\u00fameras e geradas \n\ntanto pela contamina\u00e7\u00e3o decorrente das diversas atividades antr\u00f3picas quanto pela extra\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva. Dessa forma, polui\u00e7\u00e3o pode ser definida como altera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \n\nqu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas de \u00e1guas naturais decorrentes de atividades humanas (BENETTI;  \n\nBIDONE, 2007).  \n\nApesar das \u00e1guas subterr\u00e2neas estarem naturalmente melhores \n\nprotegidas dos agentes contaminantes, quando comparadas \u00e0s \u00e1guas superficiais, o aumento das \n\n\u00e1reas urbanas e a expans\u00e3o agr\u00edcola tende a acelerar os processos de contamina\u00e7\u00e3o. Isso faz \n\ncom que, em muitos casos, a percep\u00e7\u00e3o destes processos seja bastante tardia devido \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas de fluxo dos meios aqu\u00edferos que, geralmente, variam de poucos cent\u00edmetros a \n\nalguns metros por dia (CBH-MP, 2007). Assim, a hidrogeologia possui papel importante no \n\nestudo do \u201ccomportamento e aproveitamento da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica, quantificando os \n\nrecursos h\u00eddricos no tempo e no espa\u00e7o e avaliando o impacto da modifica\u00e7\u00e3o da bacia sobre o \n\ncomportamento dos processos hidrol\u00f3gicos\u201d (TUCCI, 2007, p.26). \n\nSegundo Manzione (2015), dados de monitoramento de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas s\u00e3o escassos no Brasil e os pontos de coleta se encontram distribu\u00eddos de forma \n\nirregular ao longo do territ\u00f3rio. Al\u00e9m disso, \u00e9 comum encontrar in\u00fameras falhas nas s\u00e9ries \n\nhist\u00f3ricas devido \u00e0 falta de profissionais em campo ou de recursos para a manuten\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos. Com base nisso, o governo, nos \u00e2mbitos federais e estaduais, tem realizado \n\ndiversos esfor\u00e7os com a finalidade de ampliar a rede de monitoramento e aumentar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as reservas aqu\u00edferas.    \n\nEntre estas iniciativas, encontra-se a Rede de Monitoramento das \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas (RIMAS) que \u00e9 operada por meio da Companhia de Pesquisa de Recursos \n\nMineirais (CPRM). Esta rede de monitoramento tem como principal objetivo obter um \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\nconhecimento mais detalhado a respeito dos aqu\u00edferos, por meio de um programa capaz de \n\nintegrar as \u00e1guas subterr\u00e2neas e as superficiais. Para isto, o CPRM tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por \n\nestabelecer e operar redes hidrometeorol\u00f3gicas, de qualidade de \u00e1gua, monitoramento de n\u00edveis \n\nem a\u00e7udes, entre outros. O que torna poss\u00edvel identificar impactos \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas em \n\ndecorr\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o ou das formas de uso da terra; estimar da disponibilidade do recurso \n\nh\u00eddrico subterr\u00e2neo; avaliar a recarga e estabelecer o balan\u00e7o h\u00eddrico; e determinar de \n\ntend\u00eancias de longo termo frutos das mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es naturais e/ou derivadas de \n\natividades antr\u00f3picas (CPRM, 2012).  \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, destacam-se as redes instaladas pelo \n\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) e pela Companhia de Tecnologia de \n\nSaneamento Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB). Com \u00eanfase ao programa Rede \n\nHidrol\u00f3gica B\u00e1sica que, operado pelo DAEE desde 1951, representa a maior fonte de dados \n\nquantitativo do Estado e \u00e0 Rede Piezom\u00e9trica B\u00e1sica criada em conjunto com a Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas (ANA) e o CPRM, no ano de 2007. Esta rede opera com 42 po\u00e7os instalados, \n\nem sua maioria, nos aqu\u00edferos Bauru e Guarani (MANZIONE, 2015).  \n\nNota-se, assim, a import\u00e2ncia do planejamento dos recursos h\u00eddricos \n\ncomo forma de avalia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a demanda e a disponibilidade, cuja principal \n\nfinalidade \u00e9 obter um bom aproveitamento, garantindo melhores benef\u00edcios socioecon\u00f4micos, \n\nsem que ocorra uma demasiada degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A administra\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e9 \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para tornar efetivo o planejamento, caracterizando-se como \n\num instrumento de revis\u00e3o permanente que permite ajustar objetivos e metas a novas \n\nconjunturas (SETTI et al., 2000). \n\nNa gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, \u00e9 importante determinar \n\nos efeitos dos fatores clim\u00e1ticos e do uso da terra sobre as \u00e1guas de um aqu\u00edfero, para que as \n\nmelhores estrat\u00e9gias sejam tra\u00e7adas frente aos riscos que suas modifica\u00e7\u00f5es (decl\u00ednio/eleva\u00e7\u00e3o \n\ne saliniza\u00e7\u00e3o, por exemplo) trazem para a agricultura e abastecimento urbano. Segundo \n\nYihdego e Webb (2011), modelos capazes de fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre as respostas aos \n\nest\u00edmulos gerados s\u00e3o importantes instrumentos de gest\u00e3o, pois representam o tempo que o \n\nsistema leva para alcan\u00e7ar um novo estado de equil\u00edbrio ap\u00f3s sofrer perturba\u00e7\u00f5es.  \n\n  Desta forma, o monitoramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas tem se \n\nmostrado uma ferramenta importante para diagnosticar a situa\u00e7\u00e3o de um aqu\u00edfero. A aplica\u00e7\u00e3o \n\nde modelos hidrol\u00f3gicos aos dados de observa\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis fre\u00e1ticos permite um maior \n\nentendimento sobre os processos e vari\u00e1veis que influenciam em sua recarga. A avalia\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n\ncomportamento do aqu\u00edfero, principalmente nas \u00e1reas de afloramento e recarga direta, fornece \n\ndados importantes para sua conserva\u00e7\u00e3o e subs\u00eddios aos projetos de prote\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. (OAS/GEF, 2001; SOLDERA; MANZIONE, 2012).  \n\nOs modelos s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es da realidade e se justificam atrav\u00e9s da \n\nnecessidade de se conhecer o comportamento de um sistema. O que os tornam instrumentos \n\nuteis na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois s\u00e3o capazes de fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\natual de uma bacia hidrogr\u00e1fica, permitindo projetar condi\u00e7\u00f5es futuras atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios (TUCCI, 2005).  \n\nComo descreveu Manzione (2014), genericamente, os modelos  \n\ndividem-se entre determin\u00edsticos e estoc\u00e1sticos. Modelos determin\u00edsticos descrevem um \n\nprocesso por meio de equa\u00e7\u00f5es e leis f\u00edsicas, baseados no formalismo matem\u00e1tico, cujos \n\nresultados s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es exatas. Estes modelos, tamb\u00e9m s\u00e3o denominados de caixa branca, pois \n\ntodos os seus par\u00e2metros de entrada, bem como estruturas e condi\u00e7\u00f5es de contorno, s\u00e3o \n\nconhecidos e controlados pelo modelador. J\u00e1, os modelos estoc\u00e1sticos, tamb\u00e9m conhecidos \n\ncomo caixa preta, seguem uma abordagem estat\u00edstica, e considerando as leis de probabilidade, \n\nseus resultados se remetem \u00e0 esperan\u00e7a de que certo valor seja alcan\u00e7ado. S\u00e3o modelos \n\nemp\u00edricos e se apoiam nos dados de entrada, cujos par\u00e2metros n\u00e3o s\u00e3o determinados pelo \n\nmodelador, mas sim por sua formula\u00e7\u00e3o. Na Figura 4 est\u00e1 disposta uma representa\u00e7\u00e3o \n\nesquem\u00e1tica dos modelos abordados.     \n\n \n\n \nFigura 4: Representa\u00e7\u00e3o modelos abordados. Fonte: Manzione, 2014. \n\n \n\nExistem tamb\u00e9m abordagens que buscam integrar ambos os modelos \n\ndescritos, conhecidas como caixa cinza. Para isso, introduzem as leis f\u00edsicas em uma \u00f3tica \n\nestat\u00edstica, mesclando os modelos de caixa preta e caixa branca.  \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\n 2.4. An\u00e1lise de s\u00e9ries temporais  \n \n\nS\u00e9ries temporais consistem em um conjunto de observa\u00e7\u00f5es \n\norganizadas cronologicamente, aonde a ordem de ocorr\u00eancia dos dados deve ser respeitada para \n\nque suas informa\u00e7\u00f5es sejam mantidas, possibilitando, assim, a modelagem de sistemas. A \n\nprincipal caracter\u00edstica de uma s\u00e9rie temporal, tamb\u00e9m chamada de s\u00e9rie hist\u00f3rica, \u00e9 a \n\ndepend\u00eancia entre as observa\u00e7\u00f5es ao longo de intervalos de tempo e sua an\u00e1lise consiste em \n\nt\u00e9cnicas que permitem entender esta depend\u00eancia (BOX; JENKINS, 1976).  \n\nAssim, se um polin\u00f4mio puder ser adaptado para uma s\u00e9rie temporal \n\nconhecida e suas entradas futuras puderem ser determinadas com precis\u00e3o, ent\u00e3o a s\u00e9rie \n\ntemporal segue uma fun\u00e7\u00e3o determin\u00edstica. Quando os futuros valores das series temporais n\u00e3o \n\npuderem ser calculados com exatid\u00e3o, descritos somente em termos probabil\u00edsticos, a s\u00e9rie \n\npassa a ser descrita por modelos estat\u00edsticos ou estoc\u00e1sticos. No caso de fen\u00f4menos naturais, \u00e9 \n\nimposs\u00edvel inferir sobre o seu comportamento de forma determin\u00edstica. Entretanto, uma vez que \n\no evento ocorre, o valor de sua s\u00e9rie temporal \u00e9 conhecido e express\u00e3o matem\u00e1tica que descreve \n\na sua estrutura probabil\u00edstica \u00e9 dada por meio processo estoc\u00e1stico (HIPEL; MCLEOD, 1994).  \n\nSegundo Bezerra (2006), os objetivos de se analisar uma s\u00e9rie temporal \n\nconsistem em investigar seu mecanismo gerador, fazer previs\u00f5es de valores futuros da s\u00e9rie a \n\ncurto ou longo prazo, descrever seu comportamento atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos, procurar periodicidades \n\nrelevantes nos dados, entre outros. Em todos os casos, \u00e9 poss\u00edvel construir modelos estoc\u00e1sticos, \n\ntanto no dom\u00ednio do tempo como no dom\u00ednio da frequ\u00eancia.  \n\nPara Manzione (2015), modelos de s\u00e9ries temporais s\u00e3o formas \n\nsistem\u00e1ticas e emp\u00edricas de predizer o comportamento temporal de um sistema hidrol\u00f3gico. As \n\nseries hist\u00f3ricas podem ser continuas (coletadas em intervalo de tempo regular) ou discretas \n\n(observa\u00e7\u00f5es registradas em instantes isolados). Seus modelos podem, ainda, se apresentarem \n\ncomo processos estacion\u00e1rios ou n\u00e3o estacion\u00e1rios. O processo \u00e9 tido como estacion\u00e1rio quando \n\nsuas propriedades estat\u00edsticas n\u00e3o se alteram com o tempo (m\u00e9dia e vari\u00e2ncia, por exemplo) e, \n\ncomo visto, n\u00e3o ocorre nos fen\u00f4menos naturais, apenas assume-se a estacionaridade sobre \n\ndeterminado per\u00edodo ou intervalo de tempo. \n\nAs s\u00e9ries temporais possuem componentes espec\u00edficos que podem ser \n\nreconhecidos com base em sua an\u00e1lise, tais como: tend\u00eancia (representa uma mudan\u00e7a \n\nunidirecional gradual que pode aumentar ou diminuir ao longo do tempo, em rela\u00e7\u00e3o ao valor \n\nm\u00e9dio da s\u00e9rie); periodicidade (varia\u00e7\u00e3o c\u00edclica da s\u00e9rie hist\u00f3rica hidrol\u00f3gica); aleatoriedade \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\n(resultado da incerteza natural do processo estoc\u00e1stico que pode ser modelado com um \n\ncomponente auorregressivo, por exemplo); e o ru\u00eddo aleat\u00f3rio, referente ao que o modelo n\u00e3o \n\nconsegue explicar (HIPEL; MCLEOD, 1994; MANZIONE, 2015).  \n\nDe acordo Box e Jenkins (1976), \u00e9 poss\u00edvel identificar tr\u00eas passos para \n\na constru\u00e7\u00e3o de um modelo de s\u00e9ries temporais: identifica\u00e7\u00e3o, estima\u00e7\u00e3o (calibra\u00e7\u00e3o) e \n\ndiagn\u00f3stico (valida\u00e7\u00e3o). O est\u00e1gio de identifica\u00e7\u00e3o come\u00e7a por meio da an\u00e1lise visual do gr\u00e1fico \n\nde series temporal e \u00e9 importante para indicar a presen\u00e7a de um componente sazonal ou alguma \n\noutra forma de tend\u00eancia. Este est\u00e1gio pode ser \u00fatil para filtrar a s\u00e9rie, a fim de se obter uma \n\nsuaviza\u00e7\u00e3o da imagem, exibindo seu n\u00edvel m\u00e9dio mais claramente. Neste est\u00e1gio, busca-se \n\ncompreender a ordem e o tipo que o processo estoc\u00e1stico que pode assumir (autorregressivo \u2013 \n\nAR; m\u00e9dia m\u00f3vel \u2013 MA ou autorregressivo/m\u00e9dia m\u00f3vel - ARMA, por exemplo), o que \u00e9 feito \n\npor meio da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das ferramentas de identifica\u00e7\u00e3o conhecidas como fun\u00e7\u00f5es \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC).  \n\nNo est\u00e1gio seguinte, valores dos par\u00e2metros s\u00e3o estimados por meio de \n\num algoritmo de otimiza\u00e7\u00e3o, com base num crit\u00e9rio de m\u00ednimos quadrados ou um crit\u00e9rio de \n\nm\u00e1xima verossimilhan\u00e7a. E, em \u00faltima inst\u00e2ncia, procura-se verificar se as premissas dos \n\nmodelos foram respondidas, o que \u00e9 feito com base na an\u00e1lise dos res\u00edduos (BOX; JENKINS, \n\n1976).   \n\n \n\n2.4.1. Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) \n\n \n\nComo visto anteriormente, os fen\u00f4menos naturais possuem um \n\ncomportamento din\u00e2mico, que pode ser descrito com base nos modelos de s\u00e9ries temporais, \n\nutilizados para estimar par\u00e2metros espec\u00edficos. Estes par\u00e2metros s\u00e3o obtidos com a finalidade \n\nde se encontrar as caracter\u00edsticas dos processos naturais ao longo do tempo e a sua extrapola\u00e7\u00e3o \n\npara situa\u00e7\u00f5es futuras. Processos que s\u00e3o totalmente conhecidos s\u00e3o chamados de \n\ndetermin\u00edsticos, no qual seu estado futuro pode ser calculado com exatid\u00e3o, resultando em uma \n\ns\u00e9rie. Enquanto que o estado futuro de um processo estoc\u00e1stico s\u00f3 pode ser previsto, o que leva \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias s\u00e9ries resultantes de experimentos de probabilidade (KNOTTERS, 2004).  \n\nHipel e Mcleod (1994) afirmaram que a fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o \n\n(FAC) \u00e9 usada como forma de se inferir o tipo de processo que gerou uma determinada s\u00e9rie \n\ntemporal de comprimento N, com base na autocorrela\u00e7\u00e3o de seus diferentes instantes. Ou seja, \n\n\u00e9 a correla\u00e7\u00e3o de uma vari\u00e1vel com ela mesma em diferentes instantes de tempos.  \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\nDepois de calculada, a FAC pode ser plotada a partir de um atraso (lag) \n\nk contra um atraso m\u00e1ximo de cerca de N/4, para determinar quais os valores da estimativa s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes de zero. No gr\u00e1fico s\u00e3o inclu\u00eddos limites de confian\u00e7a, o que \n\nrequer um conhecimento da vari\u00e2ncia da amostra relacionada \u00e0 FAC, rk. Al\u00e9m disso, entende-\n\nse que, o coeficiente de autocorrela\u00e7\u00e3o (pk) de uma s\u00e9rie temporal varia entre -1 e 1. Se, pk \n\nassumir valor de 1, pode-se dizer que as duas vari\u00e1veis medidas possuem uma autocorrela\u00e7\u00e3o \n\npositiva absoluta, logo, assume-se valor de -1, diz-se que possuem uma autocorrela\u00e7\u00e3o negativa \n\nabsoluta e, se pk for igual a zero, a autocorrela\u00e7\u00e3o \u00e9 nula. J\u00e1, a PFAC mede a intensidade da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre duas observa\u00e7\u00f5es da s\u00e9rie, controlando (mantendo constante) o efeito das demais \n\nHIPEL; MCLEOD, 1994).  \n\n\u00c9 importante ressaltar que os modelos nos quais os dados ser\u00e3o \n\najustados podem assumir dois tipos de processos: estacion\u00e1rios (AR, MA, ARMA) ou n\u00e3o \n\nestacion\u00e1rios. Segundo Knotters (2004), um processo estacion\u00e1rio ocorre quando suas \n\npropriedades estat\u00edsticas n\u00e3o se alteram com o tempo. Isto n\u00e3o pode ser encontrado na natureza, \n\nsendo poss\u00edvel apenas em determinados per\u00edodos ou intervalos de tempo. Entretanto, processos \n\nestacion\u00e1rios de segunda ordem podem ser descritos com base na m\u00e9dia e vari\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o \n\nde autocorrela\u00e7\u00e3o. Os processos n\u00e3o estacion\u00e1rios caracterizam-se por possuir normalmente \n\numa tend\u00eancia, como a variabilidade sazonal que faz com que a m\u00e9dia e a vari\u00e2ncia, por \n\nexemplo, sejam fortemente vari\u00e1veis.  \n\nAssim, o processo autorregressivo (AR) ocorre quando as observa\u00e7\u00f5es \n\nda s\u00e9rie s\u00e3o dependentes entre si, e esta depend\u00eancia tende a se perder com o afastamento da \n\nprimeira observa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ponto que os dados se tornam ru\u00eddos brancos (aleat\u00f3rios). Quando a \n\nordem do processo \u00e9 um (1), este \u00e9 chamado de Processo de Markov. J\u00e1, o processo de MA (q) \n\nrefere-se aquele em que h\u00e1 forte presen\u00e7a do ru\u00eddo branco. Deste modo, a correla\u00e7\u00e3o entre os \n\ndados sofre uma queda brusca devido a este efeito aleat\u00f3rio. A partir disso o modelo de MA \n\nbusca compreender o quanto este ru\u00eddo est\u00e1 relacionado com as observa\u00e7\u00f5es anteriores (HIPEL; \n\nMCLOED, 1994).  \n\nH\u00e1 casos em que ambos os processos, AR e MA, est\u00e3o presentes \n\nsimultaneamente na s\u00e9rie. Desse modo, h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre as primeiras observa\u00e7\u00f5es que \n\ntendem a diminuir lentamente. Posteriormente, um processo MA caracteriza a s\u00e9rie a partir de \n\ncerto momento, a levar a uma queda brusca do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o. Segundo Copertwait \n\ne Metcalfe (2009), o AR (p) \u00e9 um caso especial de ARMA (p, 0) enquanto que o MA (q) \u00e9 um \n\ncaso especial de ARMA (0, q). \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\n2.4.2. Processos de fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de ru\u00eddo  \n\n \n\nModelos de fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de ru\u00eddo (FTR) utilizam regress\u00f5es \n\nm\u00faltiplas para transformar s\u00e9ries de observa\u00e7\u00f5es de entrada (precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\npor exemplo) em s\u00e9ries de sa\u00edda (como resposta dos n\u00edveis fre\u00e1ticos). Neles, um sistema linear \n\nde entrada e sa\u00edda pode ser totalmente caracterizado por uma fun\u00e7\u00e3o de impulso e resposta (IR). \n\nEstes modelos compartimentam a s\u00e9rie observada em uma soma de componentes relacionados \n\na causas conhecidas (entradas/inputs) que influenciam na varia\u00e7\u00e3o temporal de sa\u00edda (output), \n\nbem como a um componente desconhecido (ru\u00eddo) (ZIEMER et al., 1998; VON ASMUTH, \n\n2002)  \n\nO esquema de um modelo FTR pode ser visto na Figura 5, em que as \n\nvari\u00e1veis de entrada (?1,? , ?2,? , ?3,?,\u2026) e os componentes de transfer\u00eancia (?1,? , ?2,? , ?3,?,\u2026) s\u00e3o \n\ninseridos junto ao ru\u00eddo ( ??  corresponde ao ru\u00eddo branco, cuja vari\u00e2ncia, ??2 , \u00e9 finita e \n\nconstante). Sendo ??, o componente do ru\u00eddo e ??  a vari\u00e1vel de sa\u00edda (MANZIONE, 2015).   \n\n \n\n \nFigura 5: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um modelo de transfer\u00eancia com um ru\u00eddo adicionado. Fonte:   \nManzione, 2015. \n\n \n\nOs componentes conhecidos de transfer\u00eancia s\u00e3o aditivos e cada um \n\ndescreve parte da profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Modelos de transfer\u00eancia relacionam o \n\ncomportamento das s\u00e9ries investigadas a valores presentes e passados de uma ou mais s\u00e9rie. O \n\ncomponente o relativo ao ru\u00eddo descreve a estrutura autorregressiva que se relaciona \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as entre os n\u00edveis de \u00e1gua subterr\u00e2nea observados e o resumo (soma) desses \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\ncomponentes conhecidos, conforme pode ser visualizado na Figura 6. Segundo Manzione \n\n(2015), a entrada do modelo de ru\u00eddo \u00e9 uma s\u00e9rie de observa\u00e7\u00f5es independentes e identicamente \n\ndistribu\u00eddas com m\u00e9dia zero e vari\u00e2ncia finita e constante (ru\u00eddo branco). Modelos de FTR s\u00e3o \n\nmuitas vezes utilizados para distinguir as influ\u00eancias antr\u00f3picas sobre as s\u00e9ries de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea (VAN GEER; ZUUR, 1997; YIHDEGO; WEBB, 2011).      \n\n \n\n \nFigura 6: Esquema de uma combina\u00e7\u00e3o de \u00fanica entrada no modelo de transfer\u00eancia de fun\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo. \nFonte: Adaptado de VON ASMUTH, 2012.  \n\n \n\nSegundo Hipel e Mcleod (1994), a fun\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de impulso e resposta \n\n(IR) reflete as mesmas caracter\u00edsticas autorregressivas e de m\u00e9dia m\u00f3vel de uma fun\u00e7\u00e3o de \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Para Von Asmuth e Knotters (2004), em modelos que explicam \n\nempiricamente o comportamento de um regime hidrol\u00f3gico com base no somat\u00f3rio de \n\nfen\u00f4menos relacionados a ele, o n\u00famero de vari\u00e1veis de entrada deve ser mantido o mais baixo \n\nposs\u00edvel a fim de evitar comportamentos superestimados ou correla\u00e7\u00f5es coincidentes.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS  \n\n \n\n3.1. \u00c1rea de estudo \n \n\n3.1.1. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (EEcoA) e Floresta Estadual de Assis (FEA)  \n \n\nSegundo o Plano de Manejo elaborado pelo Instituto Florestal (IF, \n\n2010), a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica det\u00e9m uma \u00e1rea de 1.760,64 ha (17,61 km\u00b2), enquanto que a Floresta \n\nEstadual possui uma \u00e1rea de 2.816,42 ha (28,16 km\u00b2). Isto representa 10% das \u00e1reas de cerrado \n\nprotegidas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o locais de prote\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais que visam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da natureza, sendo permitido apenas o uso \n\nindireto dos seus recursos, tais como pesquisa cientifica e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Seu principal \n\nobjetivo \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de \u201ccerrado lato sensu\u201d.  \n\nO local como um todo (EEcoA e FEA) destaca-se por sua condi\u00e7\u00e3o \n\necotonal, com parte sendo ocupada por vegeta\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o devido ao contato entre o \n\nCerrado e a Mata Atl\u00e2ntica (Floresta Estacional Semidecidual). Esse fato garante uma maior \n\nrelev\u00e2ncia na conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas de esp\u00e9cies, mas de processos ecol\u00f3gicos importantes, \n\ncomo os ecossistemas derivados de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Segundo Durigan e Ratter (2006), a \n\nbaixa representatividade das \u00e1reas ecotonais nas UC tem sido apontada como uma importante \n\nlacuna no sistema.  \n\nRessalta-se que entre os anos de 1962 e 2001, 88,3% das \u00e1reas de \n\ncerrado existentes no Estado de S\u00e3o Paulo haviam sido desmatadas. Nessas d\u00e9cadas, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o perdeu seu espa\u00e7o para os seguintes usos do solo: cana-de-a\u00e7\u00facar, pastagens, \n\nagricultura anual, citricultura e reflorestamento.  \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\nSabe-se que todos os fragmentos remanescentes sofrem as \n\nconsequ\u00eancias do isolamento, dos riscos de inc\u00eandio e de invas\u00f5es biol\u00f3gicas. Com base nisso, \n\no Plano de Manejo da Floresta Estadual de Assis estabeleceu zonas de recupera\u00e7\u00e3o em grandes \n\n\u00e1reas contiguas, nas quais os reflorestamentos de Pinus sp. e Eucalyptus sp. est\u00e3o sendo \n\ngradativamente revertidos em vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado, resultando em consider\u00e1vel amplia\u00e7\u00e3o do \n\nhabitat para a fauna silvestre na zona de entorno da unidade (IF, 2010).  \n\nAcerca dos recursos h\u00eddricos, o local possui em seu interior a nascente \n\ndo principal manancial da regi\u00e3o (ribeir\u00e3o do Cervo) e det\u00e9m todas as sub-bacias que abastecem \n\no reservat\u00f3rio da SABESP de Assis, localizadas total ou parcialmente na Zona de \n\nAmortecimento da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC). Al\u00e9m disso, os corpos de \u00e1gua que comp\u00f5em \n\na rede de drenagem da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (Palmitalzinho, Campestre, Xaxim e Pirapitinga) \n\n\u201ctem suas nascentes no interior da UC. Esses c\u00f3rregos pertencem \u00e0s unidades hidrogr\u00e1ficas Pari \n\ne Capivara, integrantes da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Paranapanema\u201d (IF, 2010, p.48). A Figura \n\n7 ilustra o interior da EEcoA e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos garantida pela preserva\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 7: \u00c1guas do c\u00f3rrego Campestre no interior da EEcoA. Fonte: IF, 2010.  \n\n \nA EEcoA e a FEA est\u00e3o inseridas em um ambiente bastante modificado, \n\nentre diferentes culturas agr\u00edcolas e a \u00e1rea urbana, o que as tornam importantes reservat\u00f3rios \n\nfornecedores de \u00e1gua para a regi\u00e3o. A Figura 8 mostra o uso e cobertura da terra no entorno das \n\n\u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\n \nFigura 8: Mapa de uso e cobertura da terra no entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e Floresta Estadual de \n\nAssis-SP. Fonte: IF, 2010. \n\n \n\nA escolha do local deve-se ao fato de que em um ecossistema florestal, \n\nparte da \u00e1gua da precipita\u00e7\u00e3o que infiltra permanece armazenada no subsolo ou acumulada no \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico, dando origem \u00e0s nascentes de pequenos rios e suprindo a necessidade h\u00eddrica \n\ndos ecossistemas locais (ANDRADE et al., 2008).  \n\n \n\n3.1.2. Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA)  \n \n\nOs po\u00e7os de monitoramento, deste trabalho, est\u00e3o instalados nas \n\ndepend\u00eancias do IAC/APTA \u2013 P\u00f3lo do M\u00e9dio Paranapanema e s\u00e3o provenientes do projeto de \n\n\u201cAmplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da rede de monitoramento hidrol\u00f3gico na regi\u00e3o do CBH-MP\u201d, \n\nFigura 9 . Este projeto possibilitou a perfura\u00e7\u00e3o de onze po\u00e7os de monitoramento com verbas \n\ndo Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos (FEHIDRO), os quais s\u00e3o monitorados \n\nsistematicamente pelo Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(DAEE) desde 2008 (APTA, 2015). Destes po\u00e7os, nove foram utilizados para as an\u00e1lises, sendo \n\n8 po\u00e7os rasos localizados pr\u00f3ximos ao acesso da APTA e um po\u00e7o tubular profundo de 60 \n\nmetros. \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 9: Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios e os po\u00e7os de monitoramento de 1 a 5. \nFonte: Soldera, 2011; APTA, 2015. \n\n \n\nEstes po\u00e7os estudados est\u00e3o geograficamente localizados entre as \n\ncoordenadas 22\u00ba38\u2019S e 50\u00ba23\u2019W, em uma \u00e1rea de rota\u00e7\u00e3o entre o cultivo das culturas de milho \n\ne mandioca, operados por meio de t\u00e9cnicas mecanizadas (SOLDERA, 2011).  \n\n \n\n 3.2. Modelagem dos dados  \n \n\n3.2.1. Modelo PIRFICT  \n \n\nO modelo PIRFICT (Predefined Impulse Response Function In \n\nContinuous Time) foi desenvolvido por Von Asmuth et al. (2002) para lidar com series cujas \n\nentradas e sa\u00eddas apresentam diferentes frequ\u00eancias de observa\u00e7\u00f5es e intervalos tempo \n\nirregulares. O modelo representa uma alternativa aos modelos de transfer\u00eancia de ru\u00eddos (FTR) \n\nem intervalos de tempo discretos, sendo o pulso de entrada transformado em uma s\u00e9rie de sa\u00edda \n\npor uma fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia em tempo cont\u00ednuo, conforme pode ser observado na Figura \n\n10. Os coeficientes dessa fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o dependem da frequ\u00eancia de observa\u00e7\u00e3o (YIHDEGO;  \n\nWEBB, 2011).   \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\n \nFigura 10: Transforma\u00e7\u00e3o da entrada para a sa\u00edda no caso de um IR exponencial e de tr\u00eas blocos de \npulsos com diferentes alturas e dura\u00e7\u00f5es. Fonte: Adaptado de Von Asmuth, 2012. \n\n \n\nPara o caso de um sistema linear simples, sem perturba\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas, \n\nque \u00e9 influenciado somente pela precipita\u00e7\u00e3o excedente, o modelo FTR, escrito como uma \n\nconvolu\u00e7\u00e3o integral (Equa\u00e7\u00f5es 1, 2 e 3), pode ser usado para descrever a rela\u00e7\u00e3o entre alturas \n\nde len\u00e7ol fre\u00e1tico e a precipita\u00e7\u00e3o excedente (VON ASMUTH et al., 2002; MAZIONE, 2007): \n\n \n\n?(?) = ?(?) + ? + ? (?)        (1) \n\n??(?) =  ? ?(?)?(? ? ?)??\n?\n\n??\n       (2) \n\n?(?) = ? ?(? ? ?)??(?)\n?\n\n??\n        (3) \n\n                   \n\nonde: h(t) \u00e9 a altura de len\u00e7ol fre\u00e1tico observada no tempo t [T]; h*(t) \u00e9 a altura de len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\npredita no tempo t creditado ao excedente de precipita\u00e7\u00e3o relativa a d [L]; d \u00e9 o n\u00edvel de h*(t) \n\nsem a precipita\u00e7\u00e3o, ou em outras palavras o n\u00edvel da drenagem local, relativo a superf\u00edcie do \n\nsolo [L]; r(t) \u00e9 a s\u00e9rie dos res\u00edduos [L]; p(?) \u00e9 a intensidade do excedente de precipita\u00e7\u00e3o no \n\ntempo t [L/T]; ?(t) \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de impulso/resposta (IR) [-]; )(t? \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o IR \n\ndo ru\u00eddo [-]; e W(t) \u00e9 um processo de ru\u00eddo branco cont\u00ednuo (Wiener) [L], com propriedades \n\nE{dW(t)}=0, E[{dW(t)}2]=dt, E[dW(t1)dW(t2)]=0, t1 ? t2. \n\nO n\u00edvel da drenagem local d \u00e9 obtido a partir dos dados conforme a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4, sendo N o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es de alturas de len\u00e7ol fre\u00e1tico, conforme Von \n\nAsmuth (2012): \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\n? =  \n? ?(??)\n\n?\n?=0\n\n?\n?  \n\n? ??(??)\n?\n?=0\n\n?\n?  \n\n? ?(??)\n?\n?=0\n\n?\n      (4) \n\n   \n\nConsiderando a linearidade no sistema, a fun\u00e7\u00e3o IR \u00e9 estimada a partir \n\nda correla\u00e7\u00e3o entre a s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o excedente, descontando a evapotranspira\u00e7\u00e3o, e a \n\naltura do len\u00e7ol fre\u00e1tico, o que permite modelar as flutua\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis fre\u00e1ticos. Como a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o excedente \u00e9 o componente de maior influ\u00eancia nas flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis fre\u00e1ticos, \n\no componente relacionado ao ru\u00eddo pode ser atribu\u00eddo a causas n\u00e3o clim\u00e1ticas como, por \n\nexemplo, o uso da terra e a extra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea, o que resulta em uma tend\u00eancia nos \n\nres\u00edduos quando as vari\u00e1veis explicativas s\u00e3o consideradas (YIHDEGO e WEBB, 2011). As \n\ninfluencias n\u00e3o clim\u00e1ticas podem ser modeladas como uma terceira vari\u00e1vel de entrada nas \n\nseries temporais, possibilitando quantificar seus efeitos. A valida\u00e7\u00e3o do modelo pode ser obtida \n\na partir do uso da autocorre\u00e7\u00e3o, da correla\u00e7\u00e3o cruzada, da matriz de covari\u00e2ncia e da vari\u00e2ncia \n\ndas fun\u00e7\u00f5es de impulso e resposta, como descrita em Von Asmuth (2012).    \n\nNeste sentido, v\u00e1rias tens\u00f5es importantes podem ser identificadas. Para \n\neste trabalho, os estresses considerados s\u00e3o frutos da precipita\u00e7\u00e3o (p) e da evapora\u00e7\u00e3o (e). Ainda \n\nque, de um ponto de vista f\u00edsico, um sistema de \u00e1gua do solo seja suscet\u00edvel a responder aos \n\nm\u00faltiplos de estresses de formas diferentes, tamb\u00e9m h\u00e1 certas tens\u00f5es que causam respostas \n\nbastante semelhantes. Tais tens\u00f5es n\u00e3o precisam, necessariamente, gerar fun\u00e7\u00f5es de resposta \n\nseparadas. Por exemplo, o efeito de evapora\u00e7\u00e3o (e) na profundidade do n\u00edvel fre\u00e1tico (h) \u00e9 \n\nessencialmente a mesma que a precipita\u00e7\u00e3o (p), mas com efeito negativo, e pode ser modelado \n\npela Equa\u00e7\u00e3o 5 (VON ASMUTH, 2008): \n\n \n\n?? (?) = ? ?? (?)? ??\n1\n\n??\n(1 ? ?)??         (5) \n\n \n\nsendo, ?? a resposta do sistema de precipita\u00e7\u00e3o e f uma redu\u00e7\u00e3o da e quando em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom a s\u00e9rie de refer\u00eancia evapora\u00e7\u00e3o. O fator de evapora\u00e7\u00e3o f \u00e9 um par\u00e2metro constante que se \n\nrelaciona com a cobertura da terra.  \n\nA \u00e1rea e forma da fun\u00e7\u00e3o IR (Pearson tipo III) dependem das \n\ncircunstancias hidrol\u00f3gicas locais. A op\u00e7\u00e3o por esse tipo de fun\u00e7\u00e3o d\u00e1-se por sua natureza \n\nflex\u00edvel, ajustando-se a uma grande gama de respostas hidrol\u00f3gicas. A fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde Pearson III (PIII df) assume formas que variam gradualmente de curva exponencial \u00e0 uma \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\ngaussiana, segundo os valores de seus par\u00e2metros (MANZIONE et al., 2010).  Nesse caso, os \n\npar\u00e2metros podem ser definidos segundo Von Asmuth et al. (2002): \n\n \n\n)(\ne\n\n)(\n1\n\nn\nta\n\nAt\natnn\n\n?\n?\n\n??\n\n?   (6) \n\n                       \n\nt\n\nr\nt\n\n?\n???\n\n?\n? e2)(\n\n2\n\n  (7)  \n\n \n\nonde ?(t) \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o Pearson tipo III (PIII df, ABRAMOWITZ; STEGUN, \n\n1965);  A, a, n, s\u00e3o os par\u00e2metros da curva ajustada, ?(n) \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o Gamma e ? controla a taxa \n\nde decaimento de )(t?  e 2r? \u00e9 a vari\u00e2ncia dos res\u00edduos.  \n\nOs par\u00e2metros da Equa\u00e7\u00e3o 6 possuem sentido f\u00edsico, conforme \n\nassinalado por Von Asmuth e Knotters (2004). Desta forma, par\u00e2metro A relaciona-se com a \n\nresist\u00eancia a drenagem (a \u00e1rea da fun\u00e7\u00e3o de IR \u00e9 igual \u00e0 raz\u00e3o entre a altura m\u00e9dia do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico e a recarga m\u00e9dia). O par\u00e2metro a \u00e9 determinado pelo coeficiente de armazenamento \n\ndo solo (porosidade) e n pelo tempo de convec\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pela zona n\u00e3o \n\nsaturada. As bases f\u00edsicas s\u00e3o explicadas por fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de uma s\u00e9rie de \n\nreservat\u00f3rios lineares. O par\u00e2metro n demonstra o n\u00famero de reservat\u00f3rios e a \u00e9 igual ao inverso \n\ndo coeficiente de reservat\u00f3rio normalmente usado. Um reservat\u00f3rio linear (PIII df com n=1) \u00e9 \n\nigual a um simples modelo f\u00edsico de coluna de solo unidimensional, descartando fluxo lateral e \n\no funcionamento da zona n\u00e3o-saturada (KNOTTERS; BIERKENS, 2000).  \nSegundo Manzione (2015), o modelo PIRFICT \u00e9 capaz de lidar com \n\nqualquer frequ\u00eancia de dados por ser cont\u00ednuo no tempo, fazendo com que os intervalos das \n\ns\u00e9ries de sa\u00edda n\u00e3o sejam determinados pela frequ\u00eancia de entrada. Isto representa uma das \n\nvantagens do modelo, uma vez que as s\u00e9ries temporais de n\u00edveis de \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o, \n\ngeralmente, coletadas de forma manual e n\u00e3o equidistantes, contendo dados ausentes.  \n\nAl\u00e9m disso, as fun\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas do modelo possuem bases f\u00edsicas. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dessas fun\u00e7\u00f5es \u00e9 feita atrav\u00e9s de um procedimento interativo de identifica\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo, estimativa, diagn\u00f3stico e checagem. A vantagem dos procedimentos em PIRFICT \n\nsobre os modelos discretos consistem em: uma fun\u00e7\u00e3o IR cont\u00ednua pode ter uma forma flex\u00edvel \n\ne se assemelhar a uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia autorregressiva de m\u00e9dia m\u00f3vel \n\n(ARMA); a etapa de identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 simplificada, pois a frequ\u00eancia de observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o interfere \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\nem seus par\u00e2metros e a flexibilidade de uma simples fun\u00e7\u00e3o IR cont\u00ednua pode compreender \n\nin\u00fameras variedades de fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia ARMA; o modelo pode ser rapidamente \n\nidentificado quando se tem o conhecimento f\u00edsico das condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas locais (VON \n\nASMUTH et al., 2002; MANZIONE, 2015).     \n\n \n\n3.3. Dados de monitoramento \n\n \n\nNa EEcoA, os n\u00edveis foram medidos em um po\u00e7o de monitoramento de \n\n60 metros, com uma frequ\u00eancia di\u00e1ria, atrav\u00e9s de um transdutor eletr\u00f4nico de press\u00e3o instalado \n\nem um piez\u00f4metro em seu interior. Esse po\u00e7o faz parte da RIMAS (Rede Integrada de \n\nMonitoramento de \u00c1guas Subterr\u00e2neas) operada pela CPRM (Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil). A \n\ns\u00e9rie de observa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas subterr\u00e2neas cobre o per\u00edodo entre novembro de 2010 e \n\nnovembro de 2014.  \n\nNa APTA, a medi\u00e7\u00e3o foi realizada semanalmente pela equipe do \n\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE), entre mar\u00e7o de 2008 e maio de 2015. Esta \n\n\u00e1rea foi divida em duas partes com base na proximidade dos po\u00e7os com a rede de drenagem do \n\nc\u00f3rrego da Veada. Assim, os oito po\u00e7os localizados mais pr\u00f3ximos da drenagem foram \n\nidentificados como APTA_baixo. E o po\u00e7o a montante do c\u00f3rrego que se encontra pr\u00f3ximo a \n\numa esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica, como de APTA_EM.  \n\nOs po\u00e7os da FEA foram divididos em tr\u00eas \u00e1reas: FEA, FEA_BP e \n\nV\u00eancio. Estas \u00e1reas s\u00e3o monitoradas pela equipe do Instituto Florestal de Assis que conduz \n\nexperimentos de recomposi\u00e7\u00e3o de mata ciliar utilizando diferentes esp\u00e9cies florestais.  \n\nA divis\u00e3o das \u00e1reas fez-se necess\u00e1ria devido \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis \n\nfre\u00e1ticos responderem de formas distintas aos eventos de precipita\u00e7\u00e3o, segundo as condi\u00e7\u00f5es \n\nparticulares dos meios em que se encontram.  A localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os pode ser visualizada na \n\nFigura 11.    \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 11: Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os no munic\u00edpio de Assis/SP. \n \n\nA \u00e1rea chamada de FEA diz respeito a quatro parcelas de recomposi\u00e7\u00e3o \n\nflorestal bem definidas, as quais s\u00e3o feitas atrav\u00e9s do plantio de Pinus (Pinus sp.), Tapirira \n\n(Tapirira sp.), angico-do-cerrado (Anadenanthera falcata) e uma misturas de esp\u00e9cies nativas, \n\ncomo pode ser visto nas Figuras de 12 a 14. Em cada uma dessas parcelas est\u00e3o instalados dois \n\npiez\u00f4metros, um pr\u00f3ximo ao curso d\u2019\u00e1gua (Ribeir\u00e3o do Barro Preto) e outro 10 metros a \n\nmontante deste, sendo dois por parcela, num total de oito po\u00e7os de monitoramento. Os dados \n\nforam coletados entre mar\u00e7o de 2008 e dezembro de 2014.  \n\nOs po\u00e7os FEA_BP tamb\u00e9m se localizam pr\u00f3ximo ao Ribeir\u00e3o do Barro \n\nPreto, totalizando mais de quarenta po\u00e7os dispostos ao longo de seu curso. Entretanto, os \n\nmonitoramentos de seus n\u00edveis tiveram in\u00edcio em outubro de 2013, cobrindo um per\u00edodo at\u00e9 \n\nabril de 2015, neste estudo.  \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\n \nFigura 12: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o com Pinus e serapilheira formada nesta parcela. \n\n \n\n \nFigura 13: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o referente ao cultivo florestal de Tapirira. \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\n \nFigura 14: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o feita com angico-do-cerrado (Anadenthera falcata). \n\n \n\nAs an\u00e1lises das s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o tiveram \n\ncomo base os dados disponibilizados pelo Centro Integrado de Informa\u00e7\u00f5es \n\nAgrometeorol\u00f3gicas (CIIAGRO ONLINE \u2013 www.ciiagro.sp.gov.br) da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \n\nlocalizada na APTA. Para tal, estes dados foram coletados semanalmente e organizados entre \n\nos anos de 2002 e 2015. A s\u00e9rie de evapotranspira\u00e7\u00e3o foi padronizada pelo m\u00e9todo Penman- \n\nMonteith, reconhecido pela FAO (Food and Agriculture Organization of the United Nations), \n\nconforme descrito em Allen et al. (1998), levando-se em considera\u00e7\u00e3o o coeficiente de cultura.  \n\nAs an\u00e1lises preliminares dos dados foram realizadas atrav\u00e9s de \n\nestat\u00edsticas explorat\u00f3rias, verificando medidas de posi\u00e7\u00e3o (m\u00e9dia), dispers\u00e3o (desvio padr\u00e3o, \n\nvari\u00e2ncia) e forma (assimetria e curtose), para um melhor conhecimento e entendimento dos \n\nconjuntos trabalhados. Foram verificadas as caracter\u00edsticas das s\u00e9ries temporais, como as \n\nfun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC), a fim de inferir o tipo de \n\nprocesso que ocorre com os dados (autoregressivo, m\u00e9dia m\u00f3vel).  \n\nPor fim, para compreender a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre as vari\u00e1veis \n\nclim\u00e1ticas e as flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis do len\u00e7ol fre\u00e1tico, foi utilizado o modelo de transfer\u00eancia \n\nde ru\u00eddo PIRFICT, implementado atrav\u00e9s do programa Menyanthes (KWR WATERWARE, \n\n2012).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.ciiagro.sp.gov.br/\n\n\n33 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES  \n\n \n\n4.1. An\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados  \n \n\nA an\u00e1lise explorat\u00f3ria garante um amplo repert\u00f3rio de m\u00e9todos para o \n\nestudo detalhado dos dados, antes de adapt\u00e1-los \u00e0s necessidades do analista (MEDRI, 2011). \n\nAl\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos, foi elaborada uma an\u00e1lise que abrange c\u00e1lculos de \n\nmedidas estat\u00edsticas que resumiram as informa\u00e7\u00f5es obtidas, fornecendo uma vis\u00e3o geral dos \n\ndados. Dentre elas, as utilizadas foram as medidas de tend\u00eancia central (ou de posi\u00e7\u00e3o), as \n\nmedidas de dispers\u00e3o (ou de variabilidade) e as medidas de forma (estat\u00edsticas descritivas da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o) (MEDRI, 2011).  \n\n As medidas denominadas de tend\u00eancia central foram aquelas \n\ncapazes de resumir uma s\u00e9rie de dados em um ou mais valores que a representam em sua \n\ntotalidade. Estes valores caracterizaram uma sumariza\u00e7\u00e3o do conjunto de mensura\u00e7\u00f5es e seus \n\nc\u00e1lculos dependem da natureza da distribui\u00e7\u00e3o, do tipo de dados e das propriedades dos valores \n\nescolhidos.  \n\nEntre os v\u00e1rios tipos de medidas de posi\u00e7\u00e3o destacam-se a m\u00e9dia \n\naritm\u00e9tica que divide a soma de todos os valores da s\u00e9rie pelo n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es e a \n\nmediana que \u00e9 o valor que ocupa a posi\u00e7\u00e3o central de uma s\u00e9rie ordenada de forma crescente, \n\ndividindo a distribui\u00e7\u00e3o em duas partes iguais: 50% acima e 50% abaixo do seu valor. Foram \n\ncalculados, ainda, os quartis das s\u00e9ries, fracionando-as em quatro partes (BUSSAB; \n\nMORETTIN, 2010; FERREIRA, 2005; MEDRI, 2011).  \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nPara as an\u00e1lises descritivas dos dados de medi\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis fre\u00e1ticos, \n\nos po\u00e7os de monitoramento foram agrupados segundo suas localiza\u00e7\u00f5es. Uma vez que a \n\nvariabilidade nas flutua\u00e7\u00f5es dos po\u00e7os de mesma \u00e1rea se mostrou bastante similar, optou-se por \n\nsumarizar esses dados em blocos contendo valores m\u00e9dios apresentados pelas s\u00e9ries hist\u00f3ricas. \n\nA Tabela 1 mostra os valores de tend\u00eancia central calculados.  \n\n \n\nTabela 1: Medidas de posi\u00e7\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas \n\nMEDIDAS EEcoA APTA_EM APTA_baixo V\u00eancio FEA (recomposi\u00e7\u00e3o) FEA_BP  \n\nM\u00e9dia -30,18 -10,33 -3,06 -1,09 -1,82 -2,28 \nMediana -30,28 -10,37 -2,96 -1,09 -1,84 -2,28 \nM\u00ednimo -30,54 -12,21 -4,46 -1,38 -2,17 -2,77 \n1\u00ba quartil -30,39 -10,81 -3,27 -1,21 -1,98 -2,51 \n3\u00ba quartil -29,93 -9,95 -2,70 -0,97 -1,71 -2,12 \nM\u00e1ximo -29,72 -8,67 -1,58 -0,67 -1,26 -1,69 \n\n \n\nO \u201cresumo de um conjunto de dados por uma \u00fanica m\u00e9dia \n\nrepresentativa de posi\u00e7\u00e3o central esconde toda a informa\u00e7\u00e3o sobre a variabilidade do conjunto \n\nde observa\u00e7\u00f5es\u201d (BUSSAB; MORETTIN, 2010, p. 38). Para que isto seja superado, um dos \n\ncrit\u00e9rios frequentemente utilizados \u00e9 aquele que mede a dispers\u00e3o dos dados em torno de sua \n\nm\u00e9dia, sendo os mais comuns a vari\u00e2ncia e o desvio padr\u00e3o. A vari\u00e2ncia caracteriza-se como a \n\nsoma dos quadrados do desvio m\u00e9dio de uma mostra, mostrando-se uma boa op\u00e7\u00e3o se a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos dados for aproximadamente normal, indicando qu\u00e3o longe os seus valores se \n\nencontram do valor que se espera. A vari\u00e2ncia \u00e9 zero quando todas as mensura\u00e7\u00f5es s\u00e3o iguais \n\nentre si e cresce \u00e0 medida que se aumentam as diferen\u00e7as (dispers\u00e3o) entre os elementos do \n\nconjunto. J\u00e1, o desvio padr\u00e3o corresponde \u00e0 raiz quadrada da vari\u00e2ncia, sendo expresso na \n\nmesma unidade dos dados e, por esta raz\u00e3o, possui significado f\u00edsico e de maior facilidade de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es. Assim, a dispers\u00e3o de conjunto de dados \u00e9 a variabilidade que estes apresentam \n\nentre si. Se todos os valores forem iguais, n\u00e3o h\u00e1 dispers\u00e3o, sendo baixa quando os valores s\u00e3o \n\npr\u00f3ximos uns dos outros e elevada quando valores s\u00e3o muito diferentes entre si (BUSSAB; \n\nMORETTIN, 2010; FERREIRA, 2005; LANNA, 2007; MEDRI, 2011)  \n\nNeste trabalho, foram calculadas, ainda, os valores m\u00e1ximos, m\u00ednimos, \n\namplitude total e o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o que, segundo Gomes (2000), podem ser classificados \n\ncomo baixos quando inferiores a 10%, m\u00e9dios entre 10 e 20%, altos entre 20 e 30% e muito \n\naltos se superiores a 30%. A Tabela 2 mostra os resultados das medidas de dispers\u00e3o dos po\u00e7os \n\nde monitoramento.  \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\n \n\nTabela 2: Medidas de dispers\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas. \n\nMEDIDAS EEcoA APTA_EM APTA_baixo V\u00eancio FEA (recomposi\u00e7\u00e3o) FEA_BP  \n\nAmplitude Total 0,82 3,54 2,87 0,71 0,91 1,08 \nVari\u00e2ncia 0,07 0,42 0,30 0,03 0,04 0,07 \n\nDesvio Padr\u00e3o 0,26 0,65 0,54 0,16 0,19 0,27 \nCoeficiente Varia\u00e7\u00e3o 0,01 0,06 0,18 0,15 0,08 0,13 \n\n \n\nObserva-se que os coeficientes de varia\u00e7\u00e3o caracterizaram-se como \n\nbaixos na maioria dos po\u00e7os e como m\u00e9dios na APTA_baixo e no V\u00eancio. Al\u00e9m disso, tem-se \n\nque nos po\u00e7os APTA os n\u00edveis apresentaram uma amplitude total maior que nas outras \u00e1reas, \n\nmostrando a influ\u00eancia que a rota\u00e7\u00e3o dos cultivos e o preparo do solo exercem nas flutua\u00e7\u00f5es \n\ndos n\u00edveis fre\u00e1ticos. \n\nAs medidas de posi\u00e7\u00e3o e de varia\u00e7\u00e3o possibilitaram descrever \n\nestatisticamente um conjunto de dados. Entretanto, uma vez que estas podem assumir \n\npraticamente qualquer forma, foi importante verificar o comportamento geral essa distribui\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia e de histograma. As Figuras de 15 a 20 mostram a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de dados por meio de histogramas para po\u00e7os de monitoramento.  \n\n \n\n \nFigura 15: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis (EEcoA). \n\n \n\n-29.575-29.750-29.925-30.100-30.275-30.450-30.625-30.800\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nN\u00edvel Fre\u00e1tico\n\nFr\neq\n\nu\u00ea\nnc\n\nia\n\nNormal \nHis tograma da EEcoA\n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\n \nFigura 16: Histogramas do po\u00e7o de monitoramento da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da APTA.  \n\n \n\n \nFigura 17: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento pr\u00f3ximos \u00e0 rede de drenagem da APTA.  \n\n \n\n \nFigura 18: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento do V\u00eancio.  \n\n-9.0-9.5-10.0-10.5-11.0-11.5-12.0\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nN\u00edvel Fre\u00e1tico (m)\n\nFr\neq\n\nu\u00ea\nnc\n\nia\n\nNormal \nHis togram da APTA_EM\n\n-1.80-2.25-2.70-3.15-3.60-4.05-4.50\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nN\u00edvel Fre\u00e1tico (m)\n\nFr\neq\n\nu\u00ea\nnc\n\nia\n\nNormal \nHis tograma da APTA_baixo\n\n-0.75-0.90-1.05-1.20-1.35\n\n20\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\n\nN\u00edvel Fre\u00e1tico (m)\n\nFr\neq\n\nu\u00ea\nnc\n\nia\n\nNormal \nHis togram do V\u00ea ncio\n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\n \nFigura 19: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento das parcelas de recomposi\u00e7\u00e3o da FEA.  \n\n \n\n \nFigura 20: Histogramas dos novos po\u00e7os de monitoramento da FEA (2013 -2015).  \n\n \n\nUma vez que as distribui\u00e7\u00f5es de dados podem assumir praticamente \n\nqualquer forma, as consideradas sim\u00e9tricas se apresentam em forma de sino, em que a metade \n\nda esquerda do seu histograma \u00e9 aproximadamente a imagem-espelho da metade direita. E, as \n\ndistribui\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas apresentam uma \u201ccauda\u201d em uma das extremidades que, quando \u00e1 \n\ndireita \u00e9 positivamente assim\u00e9trica e, quando \u00e0 esquerda, \u00e9 negativamente assim\u00e9trica. Neste \n\nsentido, calcula-se, tamb\u00e9m, a curtose - pois se refere ao grau de achatamento de uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma distribui\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, denominada de curva normal - e o grau de \n\nassimetria, cuja  intensidade e sinal indicam sua dire\u00e7\u00e3o. Assim, o valor em m\u00f3dulo do \n\nCoeficiente de Pearson indica a intensidade da assimetria, e o seu sinal indica a dire\u00e7\u00e3o, desta \n\nforma: se 0,15&lt;= |As|&lt;= 1, ent\u00e3o a assimetria \u00e9 moderada; se |As| > 1, a assimetria \u00e9 forte; se \n\nAs &lt;0, a assimetria \u00e9 negativa e, se As > 0, a assimetria \u00e9 positiva. J\u00e1, para coeficientes de \n\ncurtose (CC), tem-se que: CC = 0, distribui\u00e7\u00e3o mesoc\u00fartica (distribui\u00e7\u00e3o normal); CC &lt;0, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o platic\u00fartica (curva de frequ\u00eancia mais aberta ou achatada em sua parte superior) e, \n\n-1.35-1.50-1.65-1.80-1.95-2.10-2.25\n\n20\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\n\nN\u00edveis Fre\u00e1ticos\n\nFr\neq\n\nu\u00ea\nnc\n\nia\n\nNormal \nHis togram da FEA\n\n-1.8-2.1-2.4-2.7\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nN\u00edvel Fre\u00e1tico (m)\n\nF\nr\ne\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\nNormal \nHistogram da FEA_BP\n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\nCC > 0, distribui\u00e7\u00e3o leptoc\u00fartica (apresenta uma curva de frequ\u00eancia mais fechada, aguda em \n\nsua parte superior). As caracter\u00edsticas das distribui\u00e7\u00f5es dos po\u00e7os de monitoramento podem ser \n\nobservadas conforme atrav\u00e9s da Tabela 3  (BUSSAB; MORETTIN, 2010; FERREIRA, 2005; \n\nMEDRI, 2011, MAGRINI, 2013).   \n\n   \n\nTabela 3: Medidas de forma amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas. \n\nMEDIDAS EEcoA APTA_EM APTA_baixo V\u00eancio FEA (recomposi\u00e7\u00e3o) FEA_BP \n\nCoeficiente de \nAssimetria 1,54 0,18 -0,79 0,57 0,38 0,05 \n\nCoeficiente de \nCurtose 0,85 0,03 0,38 -0,18 -0,50 -0,62 \n\n \n\n   Com base nos resultados encontrados, nota-se que o coeficiente de \n\nassimetria se mostrou moderado em todos os po\u00e7os, exceto na EEcoA cujo valor indicou forte \n\nassimetria. Al\u00e9m disso, o coeficiente de assimetria se mostrou negativo apenas na \u00e1rea dos \n\npo\u00e7os localizados pr\u00f3ximos ao curso d\u2019\u00e1gua na APTA (APTA_baixo).  \n\n   Acerca do coeficiente de curtose, tem-se que os po\u00e7os da APTA_EM \n\nforam os que mais se aproximaram de uma distribui\u00e7\u00e3o normal (CC=0,03). Nas \u00e1reas da EEcoA \n\ne da APTA_baixo, foram encontradas distribui\u00e7\u00f5es platic\u00fartica e nas \u00e1reas do V\u00eancio, FEA \n\n(recomposi\u00e7\u00e3o) e FEA_BP, as distribui\u00e7\u00f5es configuraram-se como leptoc\u00fartica.      \n\n \n\n4.2. Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) \n \n\nA FAC indicou o grau de correla\u00e7\u00e3o entre os instantes de tempo de uma \n\nvari\u00e1vel analisada na serie hist\u00f3rica, sendo importante para entender os processos que \n\ncaracterizam e que levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o desta s\u00e9rie. Para conhecer a rela\u00e7\u00e3o existente entre os \n\ndiferentes instantes de tempo das observa\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis fre\u00e1ticos nos diferentes locais de \n\nestudo, os dados foram ajustados em uma frequ\u00eancia mensal (atraso mensal). As FAC \n\nmostraram-se parecidas entre os po\u00e7os de uma mesma \u00e1rea. Desta forma, as Figuras de 21 a 26 \n\nexemplificam os processos que caracterizaram as s\u00e9ries temporais.  \n\nAs PFACs medem a intensidade da rela\u00e7\u00e3o entre duas observa\u00e7\u00f5es da \n\ns\u00e9rie e controlam (mantendo constante) o efeito das demais. Suas an\u00e1lises serviram como um \n\ndiagnostico complementar \u00e0 FAC e podem ser visualizadas no AP\u00caNDICE 2.  \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\n \nFigura 21: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento da EEcoA. \n\n \n\n \nFigura 22: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \nda APTA_EM. \n\n \n\n \nFigura 23: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento \u201cP7\u201d da APTA_baixo. \n\n \n\n10987654321\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nAu\nto\n\nco\nrr\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (F\n\nAC\n)\n\n2018161412108642\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nAu\nto\n\nco\nrr\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (F\n\nAC\n)\n\n2018161412108642\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nAu\nto\n\nco\nrr\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (F\n\nAC\n)\n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\n \nFigura 24: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento \u201cV9\u201d do V\u00eancio, na FEA. \n\n \n\n \nFigura 25: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento da parcela de recomposi\u00e7\u00e3o \ncom angico-de-cerrado (PAB), na FEA. \n\n \n\n \nFigura 26: Fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o (FAC) para o po\u00e7o de monitoramento v26 das s\u00e9ries entre 2013 e \n2015 da FEA, Ribeir\u00e3o do Barro Preto (FEA_BP). \n\n1110987654321\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nA\nut\n\noc\nor\n\nre\nla\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(F\nA\n\nC\n)\n\n54321\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nAu\nto\n\nco\nrr\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (F\n\nAC\n)\n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\n \n\nA partir das FACs calculadas para uma frequ\u00eancia mensal de \n\nobserva\u00e7\u00f5es, verificou-se que os processos formadores das s\u00e9ries se caracterizaram como \n\nARMA (autorregressivo e m\u00e9dia m\u00f3vel). Isso pode ser notado devido \u00e0 depend\u00eancia temporal \n\nentre as observa\u00e7\u00f5es que decai ao longo do tempo em ciclos que variam de 5 a 7 meses, \n\ndependendo do caso e da profundidade dos n\u00edveis.    \n\nNo po\u00e7o da EEcoA, os n\u00edveis v\u00e3o caindo ao longo do tempo de forma \n\nmais gradual, demotando um comportamento mais influenciado pelos n\u00edveis da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea como escoamento de base do que pela sazonalidade clim\u00e1tica, uma vez que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se altera na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o. Nos po\u00e7os da APTA, observa-se que o grau de \n\ndepend\u00eancia entre as s\u00e9ries decresce mais rapidamente na parte mais elevada do local \n\n(APTA_EM), enquanto que nos po\u00e7os pr\u00f3ximos da rede de drenagem, esta depend\u00eancia \n\npermanece por elevada por mais tempo, assim como na EEcoA. Isso tamb\u00e9m indica que no \n\npo\u00e7o APTA_EM, os n\u00edveis s\u00e3o mais influenciados pelos padr\u00f5es sazonais do clima e nos po\u00e7os \n\nda APTA_baixo mais influenciados pelo c\u00f3rrego localizado a poucos metros.  \n\nNos po\u00e7os do V\u00eancio e nas parcelas de recomposi\u00e7\u00e3o da FEA o \n\ncomportamento da s\u00e9rie \u00e9 semelhante de um processo ARMA, com um decr\u00e9scimo exponencial \n\n(processo autoregressivo) em janelas de aproximadamente 5-6 meses (processo m\u00e9dia m\u00f3vel). \n\nAs s\u00e9ries de monitoramento da FEA_BP s\u00e3o mais curtas, por isso, a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do atraso para cinco meses d\u00e1 somente ind\u00edcios da natureza do processo, \n\nsemelhante aos outros casos. As PFACs variaram, aproximadamente, entre zero e 0,2 em todos \n\nos po\u00e7os, remetendo a uma fraca, por\u00e9m constante correla\u00e7\u00e3o temporal.  \n\n \n4.3. Calibra\u00e7\u00e3o dos dados pelo modelo PIRFICT aos po\u00e7os da EEcoA e APTA \n\n \n\nUtilizando as s\u00e9ries hist\u00f3ricas de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\ncomo vari\u00e1veis de entrada, o modelo PIRFICT foi calibrado com base nas s\u00e9ries temporais dos \n\nn\u00edveis fre\u00e1ticos do SAB para os po\u00e7os de monitoramento da EEcoA e da APTA_EM. Os \n\nresultados da calibra\u00e7\u00e3o encontram-se na Tabela 4.  \n\n  \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\nTabela 4: Estat\u00edsticas da calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais observadas. \nID EVP (%) RMSE (m) RMSI (m) \n\nEEcoA 96,60 0,05 0,01 \n\nAPTA_EM 86,80 0,25 0,12 \nEVP: vari\u00e2ncia explicada pelo modelo; RMSE (m): corresponde \u00e0 raiz do erro \nquadr\u00e1tico m\u00e9dio; RMSI (m): erro do modelo entre um instante t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t-1. \n\n \n\nPor meio dos Percentuais da Vari\u00e2ncia Explicada pelo modelo (EVP), \n\nnota-se que houve um bom ajuste em ambos os po\u00e7os de monitoramento. Apesar do po\u00e7o da \n\nEEcoA apresentar um melhor ajuste, os valores da Raiz do Erro Quadr\u00e1tico M\u00e9dio (RMSE) \n\nmostraram-se baixos em ambos os casos, cerca de 5 cm na EEcoA e cerca de 25 cm na APTA. \n\nO mesmo se aplica aos valores da Raiz das Inova\u00e7\u00f5es Quadr\u00e1ticas M\u00e9dias (RMSI), que s\u00e3o de \n\n12 cm na APTA e de 1 cm na EEcoA, aproximadamente. Este par\u00e2metro corresponde ao erro \n\ndo modelo entre um instante t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 um instante anterior t-1. \n\n A diferen\u00e7a dos valores de RMSE e RMSI encontrados nos po\u00e7os \n\nocorre principalmente pela irregularidade entre as s\u00e9ries observadas. Tem-se que as \n\nobserva\u00e7\u00f5es no po\u00e7o da EEcoA s\u00e3o mais frequentes e possuem um espa\u00e7amento regular de \n\ntempo entre uma medi\u00e7\u00e3o e outra. No po\u00e7o da APTA, h\u00e1 uma menor quantidade de dados e \n\numa frequ\u00eancia de monitoramento menos regular.  \n\nEntretanto, outros fatores podem causar estas diferen\u00e7as estat\u00edsticas. \n\nTais como, a proximidade dos n\u00edveis fre\u00e1ticos com a superf\u00edcie, as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas particulares \n\ndo meio, a vegeta\u00e7\u00e3o local e o uso do solo (VON ASMUTH, 2012). As Figuras 27 e 28 mostram \n\nos ajustes das s\u00e9ries dos n\u00edveis fre\u00e1ticos \u00e0s vari\u00e1veis de entrada.  \n\n \n\n \nFigura 27: Compara\u00e7\u00e3o entre os dados observados e calibrados pelo modelo PIRFICT para o po\u00e7o \nEEcoA.  \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\n \nFigura 28: Compara\u00e7\u00e3o entre os dados observados e calibrados pelo modelo PIRFICT para o po\u00e7o da \nAPTA.  \n\n \n\nNa Figura 27, verifica-se que a linha ajustada (verde) acompanha os \n\nvalores de observa\u00e7\u00e3o registrados em campo (vermelho). J\u00e1 na Figura 28, a linha ajustada n\u00e3o \n\nsegue t\u00e3o fielmente os valores das observa\u00e7\u00f5es, cabendo \u00e0 fun\u00e7\u00e3o IR capturar a rela\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica entre as vari\u00e1veis de entrada e os n\u00edveis fre\u00e1ticos observados.  \n\nA calibra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m possibilitou estimar os par\u00e2metros de car\u00e1ter \n\nf\u00edsico que influenciam na oscila\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos e os desvios padr\u00f5es, conforme se \n\nobserva na Tabela 5.  \n\n \nTabela 5: Par\u00e2metros f\u00edsicos estimados atrav\u00e9s da calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT. \n\nPO\u00c7O A a n E ? \n\nEEcoA 133684 (2,5.105) 0,0004 (2,8.10?4) 2,54 (0,12) 0,08 (0,10) 47,01(10,86) \n\nAPTA_EM 1018 (47) 0,0064 (5,4.10?4) 1,37 (0,05) 0,57 (0,07) 50,10 (9,76) \n\nA=resist\u00eancia \u00e0 drenagem (dias); a=coeficiente de armazenamento no solo (1/dias); n=tempo de \nconvec\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o (dias); E = fator de corre\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o (-); ?= ru\u00eddo branco. \n\n \n\nDesta forma, tem-se que o par\u00e2metro A, por defini\u00e7\u00e3o, refere-se \u00e0 \n\nresist\u00eancia \u00e0 drenagem apresentada pelo meio. Assim, com o aumento dessa resist\u00eancia em \n\nfun\u00e7\u00e3o da espessura do meio poroso, a percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ocorre mais lentamente. Por isso o \n\npar\u00e2metro a, relacionado \u00e0 porosidade, comporta-se de maneira inversa, sendo maior onde a \n\nresposta \u00e9 mais r\u00e1pida. O par\u00e2metro n refere-se ao n\u00famero de reservat\u00f3rios lineares (de mesma \n\ncaracter\u00edstica) que se encontram acima do len\u00e7ol fre\u00e1tico. E, por fim, par\u00e2metro E se relaciona \n\nao ajuste da vari\u00e1vel evapotranspira\u00e7\u00e3o, servindo como base para qualificar o desempenho do \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\najuste do modelo uma vez que, segundo Von Asmuth et al. (2002), este n\u00e3o deve ultrapassar o \n\nvalor 3.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que quanto maior o par\u00e2metro n, maior a \n\ninflu\u00eancia da zona n\u00e3o saturada na dispers\u00e3o da \u00e1gua no solo. Assim, aumentando este \n\npar\u00e2metro, os pulsos gerados pela precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o diminuem, causando um \n\nmaior o atraso no tempo de resposta (VON ASMUTH, 2012). Tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o compat\u00edveis \n\ncom os dados ajustados pelo modelo, uma vez que na EEcoA s\u00e3o encontradas cerca de duas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es diferentes (n=2,54), enquanto que na APTA apenas uma (n=1,37). VON \n\nASMUTH (2012) alerta que para casos onde n?1, o par\u00e2metro a referente \u00e0 porosidade ou \n\ncoeficiente de armazenamento n\u00e3o pode ser determinado exatamente. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es de impulso e resposta ajustadas aos dados caracterizaram \n\numa rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre as vari\u00e1veis explicativas (precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o) e os \n\nn\u00edveis fre\u00e1ticos. As Figuras 29 e 30, a seguir, apresenta o momento em que os n\u00edveis respondem \n\nao efeito da precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 29: Fun\u00e7\u00e3o IR ajustada aos dados de monitoramento da EEcoA. \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\n \nFigura 30: Fun\u00e7\u00e3o IR ajustada aos dados de monitoramento da APTA (EM).  \n\n \n\nConforme o tipo de terreno e sua distribui\u00e7\u00e3o da paisagem, as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas interagir\u00e3o de maneiras singulares (WINTER et al., 1998). Os caminhos da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea variam muito em comprimento, profundidade e tempo de tr\u00e2nsito, a partir dos \n\npontos de recarga para pontos de descarga no sistema de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Os n\u00edveis fre\u00e1ticos \n\ndo po\u00e7o de monitoramento da EEcoA s\u00e3o mais profundos quando comparados aos da APTA, \n\napresentando uma resposta mais demorada aos est\u00edmulos da precipita\u00e7\u00e3o. Isto pode ser \n\nobservado, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s das \u00e1reas encontradas nos gr\u00e1ficos das fun\u00e7\u00f5es de IR calculadas \n\npelo modelo. Tais \u00e1reas representam a zona n\u00e3o saturada pela qual a \u00e1gua deve percolar at\u00e9 \n\ngerar algum impacto nos n\u00edveis fre\u00e1ticos. Assim, nota-se que a EEcoA possui uma zona \n\nsuperficial n\u00e3o saturada maior que a encontrada na APTA, bem como uma resposta mais tardia \n\naos est\u00edmulos.  \n\nA oscila\u00e7\u00e3o do po\u00e7o da EEcoA \u00e9 relativamente pequena, com uma \n\ndiferen\u00e7a de 1,37 cm entre o n\u00edvel m\u00e9dio mais baixo e o n\u00edvel m\u00e9dio mais alto, enquanto que \n\nna APTA essa diferen\u00e7a foi de 3,54 cm. Nesses casos, a influ\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o presente nas \n\n\u00e1reas de cada po\u00e7o pode ser verificada. Onde existem cultivos agr\u00edcolas, o uso do solo muda \n\ncom uma frequ\u00eancia alta, de 3 a 4 meses, em virtude do ciclo das culturas ali desenvolvidas. \n\nAliado ao preparo do solo, isso faz com que a \u00e1gua n\u00e3o seja apenas consumida pelas plantas, \n\nmas tamb\u00e9m percole e exer\u00e7a influ\u00eancia na din\u00e2mica dos n\u00edveis. J\u00e1 na \u00e1rea da EEcoA, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de cerrado \u00e9 adaptada \u00e0 seca, fazendo com que seu desenvolvimento e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o diminuam muito na aus\u00eancia de \u00e1gua e volte a funcionar nos per\u00edodos mais \n\n\u00famidos. Assim, com a entrada da precipita\u00e7\u00e3o no sistema, o sistema radicular dessas plantas \n\nintercepta a maior parte desse conte\u00fado, fazendo com que pouca \u00e1gua atinja o len\u00e7ol fre\u00e1tico e \n\nexer\u00e7a influ\u00eancia sobre ele.  \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\nDesta forma, percebe-se que o comportamento do len\u00e7ol na \u00e1rea da \n\nAPTA \u00e9 mais sens\u00edvel \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais e \u00e0s pr\u00e1ticas agr\u00edcolas ali desenvolvidas, denotando \n\nc\u00e9lulas de fluxo local, enquanto que na EEcoA os dados de monitoramento refletem o \n\nescoamento de base para a drenagem mais pr\u00f3xima, influenciada principalmente pelo fluxo \n\nintermedi\u00e1rio/regional das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Isso justifica o alto valor estimado para o \n\npar\u00e2metro A e o grande intervalo de confian\u00e7a estipulado na fun\u00e7\u00e3o IR, para o po\u00e7o da EEcoA.  \n\n \n\n4.4.  Calibra\u00e7\u00e3o dos dados pelo modelo PIRFICT aos po\u00e7os da \nAPTA (baixo), V\u00eancio e FEA \n \n\nOptou-se por organizar em um \u00fanico t\u00f3pico os blocos com os po\u00e7os de \n\nmonitoramento da APTA, V\u00eancio e FEA devido \u00e0 proximidade destes com redes de drenagem, \n\ntais como ribeir\u00e3o do Barro Preto e c\u00f3rrego da Veada. Ao longo das an\u00e1lises, percebeu-se que \n\nesta proximidade exerce forte influ\u00eancia nas \u00e1guas subterr\u00e2neas em quest\u00e3o e, por \n\nconsequ\u00eancia, nas estimativas dos par\u00e2metros f\u00edsicos realizadas pelo modelo PIRFICT.  \n\nPrimeiramente, as s\u00e9ries hist\u00f3ricas dos n\u00edveis fre\u00e1ticos foram calibradas \n\ncom base nos dados de entrada de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o. As tabelas 6, 7 e 8 mostram \n\nas estat\u00edsticas destes ajustes.   \n\n \nTabela 6: Estat\u00edsticas de calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais das alturas do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico observadas nos po\u00e7os da APTA \n\nPO\u00c7O EVP (%) RMSE (m) RMSI (m) \nP1 79,3 0,253 0,128 \nP2 80,4 0,244 0,104 \nP3 80,3 0,245 0,117 \nP5 79,3 0,166 0,112 \nP6 79,2 0,256 0,122 \nP7 79,8 0,258 0,126 \nP8 79,7 0,255 0,118 \nP9 81,3 0,244 0,124 \n\nM\u00e9dia 79,9 0,240 0,119 \nEVP: vari\u00e2ncia explicada pelo modelo; RMSE (m): corresponde \u00e0 raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio; RMSI \n(m): erro do modelo entre um instante t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t-1.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\nTabela 7: Estat\u00edsticas de calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais das alturas do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico observadas nos po\u00e7os do V\u00eancio \n\nPO\u00c7O EVP (%) RMSE (m) RMSI (m) \nV1 80,2 0,049 0,045 \nV2 71,1 0,105 0,092 \nV4 74,9 0,098 0,074 \nV6 75,9 0,099 0,073 \nV8 76,7 0,112 0,083 \nV9 84,2 0,065 0,048 \n\nV15 78,2 0,045 0,037 \nV16 82,2 0,055 0,043 \n\nM\u00e9dia 79,2 0,075 0,061 \nEVP: vari\u00e2ncia explicada pelo modelo; RMSE (m): corresponde \u00e0 raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio; RMSI (m): \nerro do modelo entre um instante t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t-1.  \n \n\nTabela 8: Estat\u00edsticas de calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais das alturas do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico observadas nos po\u00e7os da FEA \n\nPO\u00c7O EVP (%) RMSE (m) RMSI (m) \nPAA 83,3 0,082 0,082 \nPAB 86,6 0,067 0,060 \nPMB 85 0,074 0,076 \nPPA 83,4 0,075 0,065 \nPPB 83,4 0,075 0,065 \nPTA 82,3 0,090 0,082 \nPTB 83,5 0,078 0,079 \n\nM\u00e9dia 83,9 0,077 0,073 \nEVP: vari\u00e2ncia explicada pelo modelo; RMSE (m): corresponde \u00e0 raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio; RMSI (m): \nerro do modelo entre um instante t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t-1.  \n \n\nOs bons ajustes realizados pelo modelo possibilitaram transformar as \n\ns\u00e9ries de monitoramento com dados pontualmente observados (em datas definidas) em s\u00e9ries \n\ncontinuas no tempo. As Figuras 31, 32 e 33 mostram os resultados destas transforma\u00e7\u00f5es para \n\nos po\u00e7os P9 (APTA), V9 (V\u00eancio) e para a parcela com plantio de angico-do-cerrado (PTA - \n\nFEA). Os ajustes para os demais po\u00e7os encontram-se nos AP\u00caNDICE 3, 4 e 5, pois os n\u00edveis \n\nflutuam de forma bastante similar dentro de suas respectivas \u00e1reas.  \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\n \nFigura 31: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento \u201cP9\u201d da APTA. \n\n \n\n \nFigura 32: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento \u201cV9\u201d do V\u00eancio. \n\n \n\n \nFigura 33: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n(pontos) nos po\u00e7os de monitoramento da FEA (parcela com angico-do-cerrado). \n\n \n\nAtrav\u00e9s das Figuras de 31 a 33, \u00e9 poss\u00edvel observar que os n\u00edveis da \n\nAPTA variam em uma amplitude maior que os n\u00edveis do V\u00eancio e da FEA, refor\u00e7ando a quest\u00e3o \n\ndos diferentes usos do solo. Al\u00e9m disso, nota-se a varia\u00e7\u00e3o sazonal dos n\u00edveis fre\u00e1ticos que \n\napresentam eleva\u00e7\u00f5es em per\u00edodos chuvosos e diminuem nos per\u00edodos de seca. A presen\u00e7a de \n\nanos climatol\u00f3gicos at\u00edpicos tamb\u00e9m se faz muito percept\u00edvel ao longo das s\u00e9ries como, por \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\nexemplo, a diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o em 2014 que ocasionou seca e quedas nos n\u00edveis \n\nfre\u00e1ticos.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros f\u00edsicos, o modelo n\u00e3o conseguiu ajustes \n\nsatisfat\u00f3rios nos po\u00e7os da APTA e do V\u00eancio. Isso se deve tanto pelo uso do solo quanto pela \n\nproximidade com redes de drenagem. A rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, nestes \n\nlocais, acontece com base nas intera\u00e7\u00f5es entre rio e aqu\u00edfero, sendo que, nas imedia\u00e7\u00f5es da \n\nAPTA, encontra-se uma lagoa que tamb\u00e9m exerce grande influ\u00eancia. As Tabelas 9 e 10 cont\u00eam \n\nas estat\u00edsticas das calibra\u00e7\u00f5es e os desvios padr\u00f5es, entre par\u00eanteses, para cada ajuste.   \n\n \nTabela 9: Par\u00e2metros e desvios padr\u00f5es estimados a partir da calibra\u00e7\u00e3o pelo modelo PIRFICT para \nos po\u00e7os da APTA \n\nPO\u00c7O A a n ? \nP1 1,65.106 (1,30.108) 1,22.10?6 (9,60.10?5) 0,966 (0,023) 55,92 (10,95) \nP2 1,30.106 (8,60. 107) 1,37.10?6 (9,60.10?5) 0,951 (0,022) 80,90 (15,65) \nP3 1,45.106 (9,90. 107) 1,32.10?6 (9,50.10?5) 0,960 (0,022) 66,25 (13,08) \nP6 1,83.106 (1,40.108) 1,22.10?6 (9,40.10?5) 0,977 (0,023) 62,75 (12,05) \nP7 2,35.106 (2,00.108) 1,03.10?6 (9,00.10?5) 0,982 (0,023) 62,67 (12,65) \nP8 1,94.106 (1,60.108) 1,11.10?6 (9,30.10?5) 0,971 (0,023) 69,64 (13,30) \nP9 1,62.106 (1,20.108) 1,22.10?6 (9,10.10?5) 0,962 (0,021) 56,37 (11,15) \n\nA=resist\u00eancia \u00e0 drenagem (dias); a=coeficiente de armazenamento no solo (1/dias); n=tempo de \nconvec\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o (dias); ?= ru\u00eddo branco. \n\n \nTabela 10: Par\u00e2metros e desvios padr\u00f5es estimados a partir calibra\u00e7\u00e3o pelo modelo PIRFICT para os \npo\u00e7os do V\u00eancio \n\nPO\u00c7O A a n ? \nV1 1,63.103 (1,50.103) 2,86.10?4 (3,2.10?4) 0,839 (0,026) 9,44 (2,24) \nV2 9,96.104 (9,60. 106) 2,39. 10?6 (2,9.10?4) 0,785(0,031)  11,7 (2,47) \nV4 7,89.104 (3,50. 106) 6,77. 10?6 (2,2.10?4) 0,859 (0,030) 21,29 (5,03) \nV6 5,02.104 (8,70.105) 1,06. 10?5 (1,9.10?4) 0,843(0,024) 21,83 (3,82) \nV8 3,26.104 (2,40.105) 2,48. 10?5 (2,1.10?4) 0,865 (0,100) 21,78 (2,90) \nV9 8,37.104 (1,60. 106) 6,98. 10?5(1,5.10?4) 0,890 (0,029) 22,68 (5,14) \n\nV15 1,67 (3,10.103) 2,70.10?4 (6,2.10?4) 0,873 (0,023) 16,96 (5,49) \nV16 4681 (7,10.103) 1,36.10?4 (6,2.10?4) 0,892 (0,046) 19,47(4,53) \n\nA=resist\u00eancia \u00e0 drenagem (dias); a=coeficiente de armazenamento no solo (1/dias); n=tempo de \nconvec\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o (dias); E = fator de corre\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o (-); ?= ru\u00eddo branco. \n \n\nSegundo Winter et al. (1998), as duas formas mais frequentes de \n\nintera\u00e7\u00e3o entre rios e \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o: correntes de ganho (ou rios efluentes), aonde o \n\nrio recebe as \u00e1guas do aqu\u00edfero atrav\u00e9s do seu leito, o que garante sua pereniza\u00e7\u00e3o em per\u00edodos \n\nde estiagem; e correntes de perda (ou rios influentes), na qual o fluxo do rio alimenta e abastece \n\no aqu\u00edfero, o que uma diminui\u00e7\u00e3o em sua vaz\u00e3o como consequ\u00eancia da recarga \u00e1gua \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\nsubterr\u00e2nea. Ainda existem situa\u00e7\u00f5es em que as cheias dos rios fazem com que as suas \u00e1guas \n\nse movam para as bancadas do curso d\u2019\u00e1gua, formando bancos de armazenamento. E quando \n\nos n\u00edveis se elevam mais que as bancadas formadas, a \u00e1rea da inunda\u00e7\u00e3o recarrega as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas atrav\u00e9s das \u00e1reas alagadas.  \n\nEm estudos realizados por Soldera (2011), na \u00e1rea dos po\u00e7os de \n\nmonitoramento da APTA, mostraram que a permeabilidade na regi\u00e3o da baixada (pr\u00f3xima \u00e0 \n\nrede de drenagem) \u00e9 bastante superior aos valores encontrados \u00e0 montante, onde se localiza o \n\npo\u00e7o da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica analisado anteriormente. Al\u00e9m disso, relevo exerce um \n\ngradiente potencial da \u00e1gua para a baixada, o que faz com que \u00e1rea possua um fluxo \n\nsubsuperficial constante. Al\u00e9m disso, pr\u00f3ximo a estes po\u00e7os, existe uma lagoa que acaba por \n\ninfluir naturalmente na din\u00e2mica da \u00e1gua no solo.  \n\nAs parcelas de recomposi\u00e7\u00e3o da FEA apresentam em um est\u00e1gio de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ado quando comparadas ao V\u00eancio (que tamb\u00e9m \u00e9 parte de um projeto \n\nde recomposi\u00e7\u00e3o). As t\u00e9cnicas de plantio e condu\u00e7\u00e3o de mudas do local, descritas por Durigan \n\ne Silveira (1999) e por G\u00eanova et al. (2007), tiveram inicio em meados dos anos 90.  Desta \n\nforma, local n\u00e3o apresenta constantes perturba\u00e7\u00f5es (modifica\u00e7\u00f5es) em sua estrutura (uso da \n\nterra), como ocorre nos po\u00e7os da APTA.  \n\nPor isso, na FEA, o modelo apresentou boas estimativas dos par\u00e2metros \n\nf\u00edsicos do solo, conforme a Tabela 11. E a influ\u00eancia que a proximidade com o ribeir\u00e3o do Barro \n\nPreto causa nos n\u00edveis dos po\u00e7os monitorados pode ser observada atrav\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o de IR \n\nencontrada (Figura 34).  \n\n \nTabela 11: Par\u00e2metros estimados a partir da calibra\u00e7\u00e3o pelo modelo PIRFICT para os po\u00e7os da FEA \n\nPO\u00c7O A a n ? \nFPAA 385,3 (44) 0,0025 (4,8.10?4) 0,905 (0,041) 7,49 (1,81) \nFPAB 387,9 (41) 0,0021 (3,6.10?4) 0,879 (0,033) 17,96 (3,99) \nFPMB 380,1 (42) 0,0024 (4,2.10?4) 0,913 (0,038) 5,29 (1,26) \nFPPA 312,4 (45) 0,0036 (9,3.10?4) 0,976 (0,074) 25,83(5,68) \nFPPB 387,6 (44) 0,0023 (4,1.10?4) 0,921 (0,040) 22,31 (5,02) \nFPTA 482,9 (56) 0,0021 (3,8.10?4) 0,911 (0,039) 16,87 (3,74) \nFPTB 344,2 (39) 0,0028 (5,3.10?4) 0,919 (0,044) 6,19 (1,48) \n\nA=resist\u00eancia \u00e0 drenagem (dias); a=coeficiente de armazenamento no solo (1/dias); n=tempo de \nconvec\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o (dias); E = fator de corre\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o (-); ?= ru\u00eddo branco. \n\n \n\nOs par\u00e2metros estimados para os po\u00e7os do ribeir\u00e3o do Barro Preto \n\nmostraram que a \u00e1gua leva em m\u00e9dia 383 dias para atingir a zona saturada e gerar uma resposta \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\nnos n\u00edveis fre\u00e1ticos. Percebe-se que os par\u00e2metros a e n apresentaram valores bastante \n\nsemelhantes entre os po\u00e7os de monitoramento, caracterizando uma homogeneidade nas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo. J\u00e1, o par\u00e2metro n estima que a \u00e1gua para chegar ao fre\u00e1tico \n\nencontra apenas uma camada de solo com caracter\u00edsticas f\u00edsicas semelhantes, onde ocorre o \n\nprocesso de infiltra\u00e7\u00e3o, representando somente um reservat\u00f3rio linear.   \n\nApesar do bom ajuste do modelo \u00e0s series hist\u00f3ricas climatol\u00f3gicas, as \n\nfun\u00e7\u00f5es de impulso e resposta justadas aos dados n\u00e3o caracterizaram a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre \n\nas vari\u00e1veis de entrada e as oscila\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis fre\u00e1ticos, conforme pode ser observado na \n\nFigura 34.   \n\n \n\n \nFigura 34: Fun\u00e7\u00e3o de IR ajustada aos n\u00edveis dos po\u00e7os de monitoramento das parcelas de recupera\u00e7\u00e3o \ndo ribeir\u00e3o do Barro Preto. \n\n \n\nAtrav\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o IR ajustada, nota-se que o local n\u00e3o \u00e9 capaz de \n\narmazenar por muito tempo a \u00e1gua que percola e atinge o len\u00e7ol fre\u00e1tico. Observa-se que, em \n\nfun\u00e7\u00e3o escoamento subsuperficial, o fator relacionado \u00e0 resposta dos n\u00edveis de \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\ncai para menos de 0,5 ao longo de, aproximadamente, duzentos dias em todos os po\u00e7os.  \n\n \n\n4.5. Calibra\u00e7\u00e3o dos dados pelo modelo PIRFICT aos po\u00e7os do \n\nRibeir\u00e3o do Barro Preto entre 2013 e 2015 e an\u00e1lise de tend\u00eancias nos n\u00edveis fre\u00e1ticos \n\n \n\nO impacto das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas sobre o balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 algo que \n\nvem sendo amplamente discutido. Em \u00e1guas subterr\u00e2neas, o conhecimento das condi\u00e7\u00f5es do \n\nclima \u00e9 importante para o entendimento da din\u00e2mica dos aqu\u00edferos e, um dos principais \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\nelementos climatol\u00f3gicos associados \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis fre\u00e1ticos \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o. Como \n\nvisto ao longo das discuss\u00f5es, per\u00edodos de seca tendem a causar o rebaixamento dos n\u00edveis que \n\nvoltam a aumentar em per\u00edodos chuvosos. As informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas dessa rela\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nimportantes para o manejo e gest\u00e3o das \u00e1guas (HIRATA et al., 2010; NATKHIN et al. 2012). \n\nDesta forma, realizou-se um estudo nos po\u00e7os da Floresta Estadual que \n\nteve como objetivo avaliar o efeito da diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, ocorrida no ver\u00e3o dos anos \n\n2013/2014, nos n\u00edveis do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Os po\u00e7os escolhidos come\u00e7aram a ser monitorados \n\nem outubro de 2013 e suas s\u00e9ries estendem-se at\u00e9 abril de 2015. Segundo Gon\u00e7alves et al. \n\n(2015), com base na distribui\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o acumulada no ver\u00e3o 2013/14, tem-se \n\nque a precipita\u00e7\u00e3o foi entre 15% e 50% menor que a m\u00e9dia hist\u00f3rica dos \u00faltimos 10 anos, nas \n\n\u00e1reas de afloramento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nPara isso, realizou-se a ajuste dos n\u00edveis \u00e0s vari\u00e1veis de entrada \n\n(precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o), conforme a Tabela 12. Ressalta-se que, nesta \u00e1rea, \n\nencontram-se 28 po\u00e7os de monitoramento, entretanto a varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis ocorre de forma \n\nbastante similar e, por isso, optou-se por uma amostra com os dez po\u00e7os que melhor se \n\najustaram \u00e0s vari\u00e1veis explicativas. \n\n  \nTabela 12: Estat\u00edsticas da calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais observadas nos po\u00e7os da \nFEA_RP (2013 \u2013 2015).    \n\nPO\u00c7O \nEVP (%) RMSE (m) RMSI (m) NDB (m) \n\nTend\u00eancia \nLinear (m) FEA_RP \n\np14 93,1 0,049 0,045 -2,55 0,20 \np20 92,5 0,059 0,069 -3,56 0,40 \n\np23b 92,6 0,065 0,075 -3,30 0,40 \np24 90,7 0,080 0,076 -3,18 0,40 \n\np24b 93,2 0,067 0,071 -3,48 0,60 \np25 93,2 0,073 0,080 -3,34 0,60 \n\np25b 92,9 0,073 0,081 -2,92 0,6 \np26 94,5 0,069 0,074 -3,73 0,6 \n\np28b 93,4 0,077 0,089 -2,48 0,6 \np29b 92,9 0,082 0,093 -3,53 0,8 \n\nM\u00e9dia 92,9 0,069 0,075 -3,21 0,52 \nEVP: vari\u00e2ncia explicada pelo modelo; RMSE (m): corresponde \u00e0 raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio; RMSI \n(m): erro do modelo entre um instante t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t-1; NDB (m): n\u00edvel da drenagem de base.  \n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nAnalisando a tabela, observa-se que o modelo consegue explicar cerca \n\nde 93% da vari\u00e2ncia encontrada entre os dados, o que garante maior confiabilidade nas \n\ninfer\u00eancias da calibra\u00e7\u00e3o.  A partir destes ajustes, foi poss\u00edvel inserir a an\u00e1lise de tend\u00eancias \n\nlineares sobre as flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis fre\u00e1ticos, conforme a Figura 35.  \n\n \n\n \nFigura 35: Tend\u00eancia gerada para o po\u00e7o 14 com base nas s\u00e9ries hist\u00f3ricas de precipita\u00e7\u00e3o e \nevapotranspira\u00e7\u00e3o, entre outubro de 2013 e abril de 2015. \n\n \n\nDurante o per\u00edodo observado, encontrou-se uma tend\u00eancia de \n\nrebaixamento cerca de 20 cm (com rebaixamento m\u00e9dio estimado na \u00e1rea de 52 cm). Nota-se \n\nque mesmo com a recupera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis, em fun\u00e7\u00e3o do aumento dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos \n\nem 2015, a tend\u00eancia permaneceu decrescente, demonstrando, assim, o efeito em longo prazo \n\nque as mudan\u00e7as geraram nas series temporais. A perman\u00eancia da influ\u00eancia desses efeitos nas \n\ns\u00e9ries varia de acordo as caracter\u00edsticas do meio e uso da terra.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES  \n\n \n\nO modelo PIRFICT mostrou-se uma ferramenta bastante \u00fatil para as \n\nan\u00e1lises das s\u00e9ries temporais dos n\u00edveis fre\u00e1ticos do Sistema Aqu\u00edfero Bauru, em Assis/SP. Os \n\najustes do modelo \u00e0s vari\u00e1veis de entrada permitiram transformar s\u00e9ries com observa\u00e7\u00f5es \n\npontuais em series continuas no tempo, proporcionando uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nflutua\u00e7\u00f5es das \u00e1guas subterr\u00e2neas. As an\u00e1lises das estimativas realizadas possibilitaram separar \n\no efeito da varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica dos efeitos causados pelos diferentes usos da terra.   \n\nOs resultados apresentaram comportamentos distintos entre os po\u00e7os \n\nestudados. Na \u00e1rea da Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA), que se \n\nencontra mais afastada da rede de drenagem, e na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis (EecoA), as \n\nfun\u00e7\u00f5es de impulso e resposta caracterizaram rela\u00e7\u00f5es din\u00e2micas entre as vari\u00e1veis de entrada \n\ne os n\u00edveis observados. Entretanto, na APTA, os n\u00edveis fre\u00e1ticos mostraram-se bastante \n\nsuscet\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais e \u00e0s pr\u00e1ticas agr\u00edcolas desenvolvidas, sendo que o tempo de \n\nresposta \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o gerada pela percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua denotou c\u00e9lulas de fluxos locais.  J\u00e1, na \n\nEEcoA, o atraso no tempo calculado para que ocorra alguma perturba\u00e7\u00e3o no len\u00e7ol fre\u00e1tico e a \n\nbaixa frequ\u00eancia de impulsos gerados na s\u00e9rie, remetem \u00e0 possibilidade de que a recarga n\u00e3o \n\nocorra diretamente no local, mas que suas oscila\u00e7\u00f5es estejam relacionadas a fluxos de \n\nintermedi\u00e1rios a regionais, frutos da dispers\u00e3o/percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \u00e1reas adjacentes.  \n\nAs tend\u00eancias estimadas para as s\u00e9ries com dados de monitoramento \n\nentre 2013 e 2015, dos po\u00e7os da FEA, mostraram a forte rela\u00e7\u00e3o entre a varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e os \n\nn\u00edveis fre\u00e1ticos. A queda dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos em 2014 gerou uma tend\u00eancia de \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nrebaixamento, entre 20 cm e 60 cm, que permaneceu mesmo com o aumento a precipita\u00e7\u00e3o no \n\nano seguinte.  \n\nDesta forma, para que seja poss\u00edvel realizar uma gest\u00e3o adequada das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas em \u00e1reas nos dom\u00ednios do Sistema Aqu\u00edfero Bauru, em conson\u00e2ncia com o \n\nuso da terra e com a demanda por \u00e1gua das atividades nelas desenvolvidas, \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nsejam realizados estudos e monitoramentos cont\u00ednuos para verificar o comportamento dos \n\nn\u00edveis fre\u00e1ticos frente a mudan\u00e7as na cobertura da terra e altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es clim\u00e1ticos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\n \n\nABRAMOWITZ, M.; STEGUN, I. A. Handbook of mathematical functions. New York: \n\nDover Publications Inc, 1965. 1046 p. \n\n \n\nANDRADE, N.L.R. et al. Macro-nutrients in the water sheet in Mature Forest, Management \n\nForest and Pasture in the north of Mato Grosso. Acta Amaz\u00f4nica, v. 38, p. 667-671, 2008. \n\n \n\nALLEN R. G. et al. Crop evapotranspiration \u2013 Guidelines for computing crop water \n\nrequirements. Roma: Food And Agriculture Organization Of The United Nations, 1998. 308 \n\np. (FAO Irrigation and drainage paper 56). \n\n \n\nAPTA \u2013 AG\u00caNCIA PAULISTA DE TECNOLOGIA DOS AGRONEG\u00d3CIOS. P\u00f3lo M\u00e9dio \n\nParanapanema. Dispon\u00edvel em: http://www.aptaregional.sp.gov.br/polos-regionais/apta-\n\nregional-medio-paranapanema-assis.html. Acesso em: mai/2015.   \n\n \n\nBAKER, T. J.; MILLER, S. N. Using the Soil and Water Assessment Tool (SWAT) to assess \n\nland use impact on water resources in an East African watershed. Journal of Hydrology, v. \n\n481-490, n. 486, p.100-111, 2013. \n\n \n\nBENETTI, A.; BIDONE, F. O meio ambiente e os recursos h\u00eddricos. In: TUCCI, C.E.M. et \n\nal. Hidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. UFRGS/ABRH, Porto Alegre, 2007. p. 855 - 859. \n\n \n\nhttp://www.aptaregional.sp.gov.br/polos-regionais/apta-regional-medio-paranapanema-assis.html\nhttp://www.aptaregional.sp.gov.br/polos-regionais/apta-regional-medio-paranapanema-assis.html\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nBEZERRA, M. I. S. Apostila de an\u00e1lise de s\u00e9ries temporais. Apostila para o curso de \n\nEstat\u00edstica, DMEC/ FCT / UNESP, Presidente Prudente, 2006. 84p. \n\n \n\nBONGIOVANNI, S. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Assis: a import\u00e2ncia do \n\nestudo das coberturas cenoz\u00f3icas. 2008. 218 f. Tese (Doutorado em Geologia Regional) \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2008. \n\n \n\nBOX, G. E. P.; JENKINS, G. M. Time series analysis: forecasting and control. 2 ed. San \n\nFrancisco: Holden-Day, 1976. 575 p. \n\n \n\nBUSSAB, W. O.; MORETTIN, P. A. Estat\u00edstica B\u00e1sica. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Editora \n\nSaraiva, 2010. 534 p.     \n\n \n\nCAICEDO, N.L. \u00c1guas Subterr\u00e2neas. In: TUCCI, C.E.M. et al. Hidrologia: Ci\u00eancia e \n\nAplica\u00e7\u00e3o. UFRGS/ABRH, Porto Alegre, 2007. p. 289-316. \n\n \n\nCBH-MP \u2013 COMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO M\u00c9DIO PARANAPANEMA. \n\nPlano de Bacia  da Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do M\u00e9dio \n\nParanapanema (UGRHI-17): Relat\u00f3rio Final. Mar\u00edlia: CBH-MP, 2007.  \n\n \n\nCEPAGRI - CENTRO DE PESQUISAS METEOROL\u00d3GICAS E CLIM\u00c1TICAS \n\nAPLICADAS \u00c0 AGRICULTURA. Clima dos munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html. Acesso \n\nem: mai/2015.  \n\n \n\nCOWPERTWAIT, P.S.P.; METCALFE, A.V. Introductory Time Series with R. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n\nSpringer. 2009. 256 p. \n\n \n\nCPTI - COOPERATIVA DE SERVICOS, PESQUISAS TECNOLOGICAS E \n\nINDUSTRIAIS. Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da UGRH 17, M\u00e9dio \u2013 \n\nParanapanema: Relatorio Zero. Sao Paulo, 1999. 1 CD-ROM. \n\n \n\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html\n\n\n58 \n \n\n \n \n\nCPRM - COMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS MINEIRAIS. Implanta\u00e7\u00e3o de \n\nRede Integrada de Monitoramento das \u00c1guas Subterr\u00e2neas. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://rimasweb.cprm.gov.br/layout/pdf/proposta_monitoramento_CPRM_2009.pdf. Acesso \n\nem: mai/2015.  \n\n \n\nDAEE/SERH - DEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA El\u00c9TRICA; IG/SMA -  \n\nINSTITUTO GEOL\u00d3GICO; IPT/SCTDE - INSTITUTO DE PESQUISAS \n\nTECNOl\u00d3GICAS; CPRM - SERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIl. Mapa de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. Escala: 1:1.000.000. S\u00e3o Paulo: Conselho Estadual \n\nde Recursos H\u00eddricos, 2005. \n\n \n\nDURIGAN, G.; RATTER, J. A. Successional changes in Cerrado and Cerrado/ forest \n\necotonal vegetation in western S\u00e3o Paulo State, Brazil, 1962-2000. Edinburgh Journal of \n\nBotany, v. 63, p. 119-130, 2006. \n\n \n\nDURIGAN, G.; SILVEIRA, E. R. Recomposi\u00e7\u00e3o de mata ciliar em dom\u00ednio de cerrado, Assis, \n\nSP.  Scientia Forestalis, Piracicaba, n.56, p.15-28, 1999. \n\n \n\nFERREIRA, D.F. Estat\u00edstica B\u00e1sica.  Lavras: Ed. UFLA, 2005. 664p.  \n\n \n\nG\u00caNOVA, K.B et al. Processos hidrol\u00f3gicos em diferentes modelos de plantio de restaura\u00e7\u00e3o \n\nde mata ciliar em regi\u00e3o de Cerrado. Revista Instituto Florestal. v.19, n. 2. p. 189 \u2013 200. \n\n2007. \n\n \n\nGOMES, F.P. Curso de estat\u00edstica experimental. 14.ed. Piracicaba: Degaspari, 2000. 477 p. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, V. F. M. et al. Distribui\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o acumulada no ver\u00e3o \n\n2013/14 nas \u00e1reas de afloramento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo. In: \n\nXVII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto \u2013 SBSR. 2015. Jo\u00e3o Pessoa. Anais do \n\nXVII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto (ONLINE). INPE: 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.dsr.inpe.br/sbsr2015/sumario.htm. Acesso em: jun./2015. \n\n \n\nhttp://rimasweb.cprm.gov.br/layout/pdf/proposta_monitoramento_CPRM_2009.pdf\nhttp://www.dsr.inpe.br/sbsr2015/sumario.htm\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nHIPEL, K. W.; McLEOD, A. I. Time series modelling of water resources and \n\nenvironmental systems. Elsevier, Amsterdam, 1994. 1013 p. \n\n \n\nIF \u2013 INSTITUTO FLORESTAL. Plano de Manejo: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis (SP). 171p. \n\nS\u00e3o Paulo: IF, 2010.  \n\n \n\nIRITANI, M. A.; EZAKI, S. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. 3 ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Secretaria do Estado do Meio Ambiente- SMA, 2012. \n\n \n\nHIRATA, R. et al. \u00c1guas subterr\u00e2neas: reserva estrat\u00e9gica ou emergencial. In: Bicudo, C. E.; \n\nTundisi, J. G.; Scheuenstuhl, M. \u00c1guas do Brasil: an\u00e1lises estrat\u00e9gicas. 1ed. S\u00e3o Paulo: \n\nInstituto de Bot\u00e2nica, v. 1, 2010. p. 149-164. \n\n \n\nKNOTTERS, M. Analysis of hydrological time series: an introduction into discrete linear \n\nprocess. Wageningen: [s.n.], 2004. 25p.  \n\n \n\n__________; BIERKENS, M. F. P. Physical basis of time series models for water table \n\ndepths. Water Resources Research, v. 36, p. 181-188, 2000.  \n\n \n\nKWR WATERWARE. Menyanthes. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.menyanthes.nl/>. Acesso \n\nem: mai/2015. \n\n \n\nLANNA, A.E. Elementos da estat\u00edstica e probabilidades. In: TUCCI, C.E.M. et al. \n\nHidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. UFRGS/ABRH, Porto Alegre, 2007. p. 79 \u2013 176; p.727-\n\n768. \n\n \n\nMAGRINI, A. Medidas de forma. Dispon\u00edvel em: www.magrini.eng.br. Acesso em: \n\njan./2015.   \n\n \n\nMANCUSO, M. A.; CAMPOS, J. E. Aqu\u00edfero Bauru. In: ROCHA, G. (coord). Mapa de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo: escala 1:1000000: nota explicativa. S\u00e3o Paulo. \n\nDAEE/SERH - DEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA El\u00c9TRICA; IG/SMA -  \n\nINSTITUTO GEOL\u00d3GICO; IPT/SCTDE - INSTITUTO DE PESQUISAS \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\nTECNOl\u00d3GICAS; CPRM - SERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIl.. S\u00e3o Paulo: Conselho \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos, 2005. \n\n \n\nMANZIONE, R. L. Regionalized spatio- temporal modeling of water table depths in the \n\nBrazilian Cerrado. 2007. 141 p. Tese (Doutorado em Sensoriamento Remoto)- Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais (INPE), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2007. \n\n \n\n__________. Incorpora\u00e7\u00e3o de incertezas associadas \u00e0 predi\u00e7\u00e3o de modelos hidrol\u00f3gicos aos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Caderno Prudentino de Geografia. n. 36, p. \n\n215 \u2013 227, 2014. \n\n \n\n__________; et al. Modelagem de n\u00edveis fre\u00e1ticos em area de recarga do Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani sob diferentes usos do solo. In: XVI Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\ne XVII Encontro Nacional de Perfuradores de Po\u00e7os, 2010, S\u00e3o Luis. Anais XVI \n\nCongresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas e XVII Encontro Nacional de Perfuradores de \n\nPo\u00e7os. S\u00e3o Paulo, ABAS: 2010. CD-ROM.  \n\n \n\n__________. \u00c1guas Subterr\u00e2neas: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es sob uma vis\u00e3o interdisciplinar. \n\nJundia\u00ed: Paco Editorial, 2015. 386 p.  \n\n \n\nMEAULO, F. Vulnerabilidade natural \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos da \n\n\u00e1rea de Araraquara (SP). 2004. 108f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio \n\nAmbiente) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio \n\nClaro, 2004. \n\n \n\nMEDRI, W. An\u00e1lise explorat\u00f3ria de dados. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.uel.br/pos/estatisticaeducacao/textos_didaticos/especializacao_estatistica.pdf. \n\nAcesso em: jan./2015. \n\n \n\nMESTRINHO, S. S. P. Monitoramento em \u00e1gua subterr\u00e2nea. In: FEITOSA, F.A.C.; \n\nMANOEL FILHO, J.; FEITOSA, E. C.; DEMETRIO, J. G. A. Hidrogeologia: Conceitos e \n\naplica\u00e7\u00f5es. CPRM/LABHID, Rio de Janeiro, 2008. p. 673-686.  \n\n \n\nhttp://www.uel.br/pos/estatisticaeducacao/textos_didaticos/especializacao_estatistica.pdf\n\n\n61 \n \n\n \n \n\nNATKHIN, M. Differentiating between climate effects and forest growth dynamics effects on \n\ndecreasing groundwater recharge in a lowland region in Northeast Germany. Journal of \n\nHydrology. v. 448. p. 245-254. 2012.  \n\n \n\nNOSETTO, M. D. et al. The hydrologic consequences of land cover change in central \n\nArgentina. Agriculture, Ecosystems and Environment: Ecosystem Services and Land-Use \n\nPolicy, v. 151-160, p.2-11, 2012. \n\n \n\nOAS/GEF (Organization of American States / Global Environment Facility). Proyecto para \n\nla Protecci\u00f3n Ambiental y Desarrollo Sostenible Integrado del SAG. Montevideo, 2001. \n\n133 p.  \n\n \n\nPERROTTA, M. M. et al. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, escala 1:750.000. S\u00e3o \n\nPaulo: CPRM, 2005.  \n\n \n\nSILVA, F.P. et al. Hidroestratigrafia do Grupo Bauru (K) no Estado de S\u00e3o Paulo. \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas, v.19, n.2, p.19-36, 2005. \n\n \n\nSETTI, A. A. et al. Introdu\u00e7\u00e3o ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. 2 ed. Bras\u00edlia: \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, Superintend\u00eancia de Estudos e Informa\u00e7\u00f5es \n\nHidrol\u00f3gicas, 2000, 207 p.      \n\n \n\nSOARES, P. C. et al. Ensaio de caracteriza\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do cret\u00e1ceo no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo: Grupo Bauru. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. S\u00e3o Paulo, v. 10, p. 177-185, 1980. \n\n \n\nSOLDERA, B. C. Monitoramento dos n\u00edveis fre\u00e1ticos do Aqu\u00edfero Bauru (Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina) no munic\u00edpio de Assis (SP). 2011. 75 p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em \n\nGeografia \u2013 UNESP, Ourinhos. 2011. \n\n \n\n__________; MANZIONE, R. L. Modelagem de n\u00edveis fre\u00e1ticos no Sistema Aqu\u00edfero Bauru \n\ncomo ferramenta na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, v. 16, p. \n\n54 \u2013 61, 2012. \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\nTUCCI, C. E. M. Modelos hidrol\u00f3gicos. 2 ed. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nRecursos H\u00eddricos / Editora da UFRGS, 2005. 678p. \n\n \n\n__________. Hidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. In: TUCCI, C.E.M. et al. Hidrologia: Ci\u00eancia \n\ne Aplica\u00e7\u00e3o. UFRGS/ABRH, Porto Alegre, 2007. p. 25 - 31. \n\n \n\nVAN GEER, F. C.; ZUUR, A. F. An extension of Box-Jenkins transfer/noise models for \n\nspatial interpolation of groundwater head series. Journal of Hydrology, v. 192, 1997. p. 65-\n\n80. \n\n \n\nVON ASMUTH, J. R. et al. Transfer function noise modelling in continuous time using \n\npredefined impulse response functions. Water Resources Research, v. 38, n.12, p. 23.1-\n\n23.12, 2002. \n\n \n\n__________; KNOTTERS, M. Characterising groundwater dynamics based on a system \n\nidentification approach. Journal of Hydrology, v. 296, p. 118-34, 2004. \n\n \n\n__________; et al. Modeling time series of groundwater head fluctuations subjected to \n\nmultiple stresses. Ground Water, v.46, p. 30-40, 2008. \n\n \n\n__________; Groundwater system identification through time series analysis.  221 p. Phd \n\nThesis. TU Delft, Delft. 2012.  \n\n \n\nYIHDEGO, Y; WEBB, J.A. Modeling of bore hydrographs to determine the impact of \n\nclimate and land-use change in a temperate subhumid  region  of  southeastern  Australia.  \n\nHydrogeology Journal, v.19, p.877-887, 2011. \n\n \n\nWINTER, T.C. et al. Ground water and surface water a single resource. US Geological \n\nSurvey, Denver, 1998. \n\n \n\nZIEMER, R. E. et al. Signals and systems: continuous and discrete. Upper Saddle River: \n\nPrentice-Hall, 1998. 622p.  \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE 1 - Mapa geol\u00f3gico do munic\u00edpio de Assis \u2013 SP. Geological map of Assis, SP. \nFonte: CPTI, 1999.    \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE 2 - Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) para os po\u00e7os de monitoramento \n(atraso em meses). \n\n \n\n \nFun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) para o po\u00e7o de monitoramento da EEcoA. \n\n \n\n \nFun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) para o po\u00e7o de monitoramento da APTA_EM. \n\n \n \n\n \nFun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) para o po\u00e7o de monitoramento \u201cP7\u201d APTA_baixo. \n\n \n \n \n\n10987654321\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nA\nut\n\noc\nor\n\nre\nl\u00e7\u00e3\n\no \nPa\n\nrc\nia\n\nl (\nPF\n\nA\nC\n\n)\n\n2018161412108642\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nA\nut\n\noc\nor\n\nre\nl\u00e7\n\n\u00e3o\n P\n\nar\nci\n\nal\n (P\n\nFA\nC\n\n)\n\n2018161412108642\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nA\nut\n\noc\nor\n\nre\nla\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nPa\nrc\n\nia\nl (\n\nFP\nA\n\nC\n)\n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\n \nFun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) para o po\u00e7o de monitoramento \u201cV9\u201d do V\u00eancio. \n\n \n \n\n \nFun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) para o po\u00e7o de monitoramento da parcela de recomposi\u00e7\u00e3o \n\ncom angico-do-cerrado, na FEA. \n \n\n \n\n \nFun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PFAC) para o po\u00e7o de monitoramento \u201cp26\u201d da FEA, ribeir\u00e3o do \n\nBarro Preto. \n\n1110987654321\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nA\nut\n\noc\nor\n\nre\nl\u00e7\n\n\u00e3o\n P\n\nar\nci\n\nal\n (\n\nPF\nA\n\nC\n)\n\n18161412108642\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nA\nut\n\noc\nor\n\nre\nl\u00e7\n\n\u00e3o\n P\n\nar\nci\n\nal\n (\n\nPF\nA\n\nC\n)\n\n54321\n\n1.0\n\n0.8\n\n0.6\n\n0.4\n\n0.2\n\n0.0\n\n-0.2\n\n-0.4\n\n-0.6\n\n-0.8\n\n-1.0\n\nAtraso\n\nA\nut\n\noc\nor\n\nre\nla\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nPa\nrc\n\nia\nl (\n\nFP\nA\n\nC\n)\n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE 3 - Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico (pontos) nos po\u00e7os de monitoramento da APTA. \n \n\n  \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no \n\npo\u00e7o de monitoramento \u201cP1\u201d da APTA. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no \n\npo\u00e7o de monitoramento \u201cP2\u201d da APTA. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no \n\npo\u00e7o de monitoramento \u201cP3\u201d da APTA. \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no \n\npo\u00e7o de monitoramento \u201cP6\u201d da APTA. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no \n\npo\u00e7o de monitoramento \u201cP7\u201d da APTA. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no \n\npo\u00e7o de monitoramento \u201cP8\u201d da APTA. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE 4 - Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico (pontos) nos po\u00e7os de monitoramento do V\u00eancio. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o \n\nde monitoramento \u201cV1\u201d do V\u00eancio. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o \n\nde monitoramento \u201cV2\u201d do V\u00eancio. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o \n\nde monitoramento \u201cV4\u201d do V\u00eancio. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o \n\nde monitoramento \u201cV6\u201d do V\u00eancio. \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o \n\nde monitoramento \u201cV8\u201d do V\u00eancio. \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o \n\nde monitoramento \u201cV15\u201d do V\u00eancio. \n \n\n \n \n\nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o \nde monitoramento \u201cV16\u201d do V\u00eancio. \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE 5 - Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico (pontos) nos po\u00e7os de monitoramento das parcelas de recomposi\u00e7\u00e3o da FEA.  \n \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) nos \n\npo\u00e7os de monitoramento da FEA (parcela com angico-do-cerrado). \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) nos \n\npo\u00e7os de monitoramento da FEA (Pinus). \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) nos \n\npo\u00e7os de monitoramento da FEA (Pinus). \n \n \n \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) nos \n\npo\u00e7os de monitoramento da FEA (plantio misto). \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) nos \n\npo\u00e7os de monitoramento da FEA (Tapirira). \n \n\n \nModelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) nos \n\npo\u00e7os de monitoramento da FEA (Tapirira)."}]}}}