{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17545"}, {"@name": "filename", "#text": "2433_35965.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Carvalho, J.M.F., 2013. Cartografia Geol\u00f3gica em n\u00facleos de pedreiras de rochas ornamentais in Moreira, N.; Dias, \n\nR. &amp; Ara\u00fajo, A. (eds.); Geodin\u00e2mica e Tect\u00f3nica global: a import\u00e2ncia da Cartografia Geol\u00f3gica, livro de actas da 9\u00aa \n\nConfer\u00eancia Anual do GGET-SGP, ESTREMOZ, pp. 75-78. \n\n \n\n \n\nCartografia Geol\u00f3gica em N\u00facleos de Pedreiras de Rochas Ornamentais \n\nGeological mapping in ornamental stone quarries \n\n \n\nJorge M. F. Carvalho \n(LNEG \u2013 Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia, IP; Jorge.carvalho@lneg.pt) \n\n \n\nResumo \n\nA cartografia geol\u00f3gica \u00e9 uma ferramenta fundamental para a delimita\u00e7\u00e3o e \ncarateriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com aptid\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de rochas ornamentais. Com \nbase em cartografia realizada na \u00c1rea de P\u00e9 da Pedreira, Maci\u00e7o Calc\u00e1rio \nEstremenho, refere-se a import\u00e2ncia da terminologia usada em fun\u00e7\u00e3o dos \ndestinat\u00e1rios dos mapas geol\u00f3gicos e os condicionalismos inerentes \u00e0 artificializa\u00e7\u00e3o \ndo relevo. \n\nPalavras-chave: Cartografia geol\u00f3gica, rochas ornamentais, pedreiras \n\n \n\nAbstract \n\nThe geological mapping is a fundamental tool for the delimitation and characterization \nof potential areas for the exploitation of ornamental stones. Based on geological \nmapping carried on the P\u00e9 da Pedreira Area of the Portuguese Maci\u00e7o Calc\u00e1rio \nEstremenho, the importance of the used terminology is referred, as it must be \nappropriated to specific stakeholders. Also are referred some of the constraints to the \ngeological mapping due to the presence of quarries. \n\nKey-words: Geological mapping, ornamental stones, quarries. \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJETIVOS \n\nUmas das principais, sen\u00e3o mesmo a mais importante das ferramentas para aquisi\u00e7\u00e3o \nde conhecimento geol\u00f3gico \u00e9 a cartografia geol\u00f3gica. Os produtos resultantes da \naplica\u00e7\u00e3o dessa ferramenta, os mapas geol\u00f3gicos, constituem o suporte de \ninforma\u00e7\u00e3o \u00e0 maioria (ou totalidade?) das \u00e1reas de conhecimento da geologia. Podem \nabordar diferentes tem\u00e1ticas, sendo as de uso mais generalizado a cronostratigrafia e \na litostratigrafia. \nNo presente trabalho pretende-se dar a conhecer algumas das especificidades que \ndevem presidir \u00e0 cartografia geol\u00f3gica de \u00e1reas de ocorr\u00eancia de rochas ornamentais, \ndestacando-se as pr\u00f3prias da realizada a grande escala em n\u00facleos de pedreiras. \n\n \nROCHAS ORNAMENTAIS E CARTOGRAFIA GEOL\u00d3GICA \n\n\n\nAs rochas ornamentais podem ser definidas como a mat\u00e9ria-prima de origem mineral \nutilizada como material de constru\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es essencialmente decorativas. \nCabem neste \u00e2mbito todos os tipos rochosos extra\u00eddos e processados segundo as \nmais variadas dimens\u00f5es e formas, desde os pequenos cubos utilizados no \ncalcetamento de ruas, at\u00e9 \u00e0s finas placas de rochas xistentas usadas em telhados, \npassando, como \u00e9 \u00f3bvio, pelos grandes blocos destinados \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de chapas para \nrevestimentos diversos. \nEspecificamente para o caso dos blocos, a cartografia geol\u00f3gica \u00e9 uma ferramenta \nfundamental para a prospe\u00e7\u00e3o de maci\u00e7os com aptid\u00e3o ornamental. Mais \nconcretamente, \u00e9 fundamental para a identifica\u00e7\u00e3o, delimita\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas com aptid\u00e3o ornamental nesses maci\u00e7os rochosos. A essas \u00e1reas dever\u00e1 \ncorresponder a exist\u00eancia de uma ou mais unidades geol\u00f3gicas em que se verifique \nhomogeneidade de caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas, em termos texturais e crom\u00e1ticos, e cuja \nespessura e volume total permitam a obten\u00e7\u00e3o de blocos com dimens\u00f5es \ncomercializ\u00e1veis por um determinado per\u00edodo de tempo.  \nA interpreta\u00e7\u00e3o desses mapas assenta na interpreta\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de afloramento \nresultantes da interse\u00e7\u00e3o das unidades geol\u00f3gicas com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Em \nmuitas situa\u00e7\u00f5es, a cartografia geol\u00f3gica \u00e9 realizada em \u00e1reas j\u00e1 sujeitas a atividade \nextrativa por interm\u00e9dio de pedreiras. Ou seja, a superf\u00edcie topogr\u00e1fica encontra-se \nartificializada por escarpados verticais mais ou menos extensos. Daqui resulta que os \npadr\u00f5es de afloramento merecem um modo de interpreta\u00e7\u00e3o particular, \u00e0 luz dessa \nartificializa\u00e7\u00e3o. \nNuma outra perspetiva, h\u00e1 que prestar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s conven\u00e7\u00f5es e terminologia \ndos mapas resultantes, tendo em conta os destinat\u00e1rios, ou seja, a quem se dirige a \ntransfer\u00eancia de conhecimento. Por um lado, os principais destinat\u00e1rios integram um \nsetor industrial em que n\u00e3o \u00e9 usual a terminologia pr\u00f3pria dos meios acad\u00e9micos. \nPortanto, dever-se-\u00e1 fazer uso de conven\u00e7\u00f5es e terminologia muito direcionadas para \na f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com aptid\u00e3o ornamental. Por outro lado, h\u00e1 que ter em \nconta a valida\u00e7\u00e3o dos resultados junto dos pares cient\u00edficos, pelo que, \nsimultaneamente, h\u00e1 que estabelecer uma ponte com as conven\u00e7\u00f5es e terminologias \npr\u00f3prias desses pares. \n \n\nCARTOGRAFIA GEOL\u00d3GICA NA \u00c1REA DE P\u00c9 DA PEDREIRA \n\nA \u00c1rea de P\u00e9 da Pedreira localiza-se no bordo sudoeste do Planalto de Santo Ant\u00f3nio \ndo Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho (Figura 1) o qual corresponde a uma regi\u00e3o da Bacia \nLusitaniana que se encontra sobrelevada tectonicamente por efeito dos esfor\u00e7os \ncompressivos alpinos. Abrange duas unidades geol\u00f3gicas formalizadas para o MCE \npor Azer\u00eado, 2007, nomeadamente: \n\n- A Forma\u00e7\u00e3o de Serra de Aire, cuja idade abrange todo o Batoniano e que, no \nessencial, \u00e9 constitu\u00edda por calc\u00e1rios micr\u00edticos (mudstones e wackstones). \n\n- O Membro de P\u00e9 da Pedreira, de idade Batoniano superior, constitu\u00eddo por \npackstones, grainstones e rudstones biolitocl\u00e1sticos. Integra a Forma\u00e7\u00e3o de Santo \nAnt\u00f3nio-Candeeiros, equivalente lateral da forma\u00e7\u00e3o anteriormente referida, mas \ncuja idade abrange o Caloviano. \n\nNesta \u00e1rea desenvolve-se h\u00e1 mais de 30 anos uma intensa atividade de explora\u00e7\u00e3o de \ncalc\u00e1rios para fins ornamentais (blocos) sobre o Membro de P\u00e9 da Pedreira. O seu \nestudo geol\u00f3gico, vocacionado para o apoio ao aproveitamento racional dos recursos \ne ordenamento do territ\u00f3rio foi realizado por Carvalho, 1997. Por\u00e9m, o r\u00e1pido avan\u00e7o \nque se tem verificado nas frentes de explora\u00e7\u00e3o e consequente obten\u00e7\u00e3o de novos \ndados geol\u00f3gicos, bem como recentes interpreta\u00e7\u00f5es litostratigr\u00e1ficas regionais \n(Azer\u00eado, 2007), justificaram uma revis\u00e3o da cartografia ent\u00e3o realizada. \nEssa cartografia, \u00e0 escala 1/2000, permitiu o estabelecimento da sequ\u00eancia \nsedimentar que se apresenta na Figura 2. Como a\u00ed \u00e9 evidente, procurou-se uma \nnomenclatura facilmente compreens\u00edvel pelo setor industrial que atua na regi\u00e3o, \n\n\n\nfazendo-se uso da sua terminologia pr\u00f3pria (vidra\u00e7os, Sard\u00e3o, Perlina), adaptando-a \n(Vidra\u00e7os da Base, Interm\u00e9dios, do Topo), ou mesmo criando novos termos facilmente \ncompreens\u00edveis (Calc\u00e1rios Ornamentais). Por\u00e9m, na Figura 2, que serve de legenda \npara o mapa geol\u00f3gico da \u00e1rea em causa, estabelece-se tamb\u00e9m um v\u00ednculo com a \nlitostratigrafia formal estabelecida para a regi\u00e3o. Assim, d\u00e1-se resposta ao objetivo \npreconizado anteriormente, pois o mapa poder\u00e1 ser lido por distintos interlocutores. \n\nFigura 1- Enquadramento da \u00c1rea de P\u00e9 da Pedreira \nno Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho (Bacia Lusitaniana). \n\n \nOs Calc\u00e1rios Ornamentais t\u00eam \ncorrespond\u00eancia com o Membro de P\u00e9 da \nPedreira. J\u00e1 os Vidra\u00e7os da Base, os \nInterm\u00e9dios e os do Topo correspondem aos \ncalc\u00e1rios micr\u00edticos da Forma\u00e7\u00e3o de Serra \nde Aire. A justifica\u00e7\u00e3o para a sua distin\u00e7\u00e3o \ntem\u00e1tica prende-se com o fato de ocorrerem \nsob a forma de n\u00edveis em diferentes \nposi\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas locais. Essa \ndistin\u00e7\u00e3o \u00e9 importante ao n\u00edvel do \nplaneamento da lavra mineira. Contudo, em \ntermos de interpreta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica essa \nop\u00e7\u00e3o causa problemas, como o ilustrado na \nFigura 3, em que os Vidra\u00e7os Interm\u00e9dios \nest\u00e3o em contato normal com os Vidra\u00e7os \nda Base. Como solu\u00e7\u00e3o optou-se por \ndesignar o correspondente limite geol\u00f3gico \npor Limite Intraformacional. \n\n \n\nFigura 2- Litostratigrafia tem\u00e1tica do Jur\u00e1ssico M\u00e9dio da \u00c1rea de P\u00e9 da Pedreira. \n\nPerante as condi\u00e7\u00f5es de relevo artificializado por pedreiras na \u00e1rea cartografada e a \ndisposi\u00e7\u00e3o sub-horizontal das unidades geol\u00f3gicas, resultam padr\u00f5es de afloramento \nan\u00f3malos como os representados na Figura 4. Correspondendo as frentes de \nexplora\u00e7\u00e3o a escarpados verticais que em muitos casos cortam mais do que uma \nunidade geol\u00f3gica, verificam-se situa\u00e7\u00f5es em que os limites dessas frentes (as linhas \nde interse\u00e7\u00e3o com a topografia) coincidem com um ou mais limites geol\u00f3gicos que se \nsobrep\u00f5em na proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. \nTais situa\u00e7\u00f5es obrigam \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de metodologias no terreno que permitam uma \nadequada interpreta\u00e7\u00e3o dos mapas geol\u00f3gicos, em particular no que respeita \u00e0 \n\n\n\ndetermina\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de espessura das unidades. A solu\u00e7\u00e3o encontrada assentou \nna representa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de \u201clogs\u201d esquem\u00e1ticos junto aos limites das frentes de \nexplora\u00e7\u00e3o, nos quais se assinala a altura intersetada em cada unidade \nlitostratigr\u00e1fica. \n\nFigura 3- Extrato do mapa \ngeol\u00f3gico da \u00c1rea de P\u00e9 da \nPedreira (in\u00e9dito). Legenda de \nacordo com a Figura 2. \n\n \n\nAssim, a t\u00edtulo de \nexemplo, por leitura direta \ndo mapa \u00e9 poss\u00edvel obter \na informa\u00e7\u00e3o de que nas \npedreiras da zona oeste \nda \u00e1rea representada na \nFigura 4, a espessura dos \nCalc\u00e1rios Ornamentais \nentre os Vidra\u00e7os da \nBase e os Vidra\u00e7os \n\nInterm\u00e9dios rondar\u00e1 os 13 m, ao passo que nas da zona leste rondar\u00e1 os 24 m. \n \n\nFigura 4- - Extrato do mapa \ngeol\u00f3gico da \u00c1rea de P\u00e9 da \nPedreira, pedreiras do Vale \n\nda Relvinha com \nrepresenta\u00e7\u00e3o das alturas \n(em metros) das unidades \n\nintersetadas nas respetivas \nfrentes de explora\u00e7\u00e3o \n\n(in\u00e9dito). Legenda de acordo \ncom a Figura 1. \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\nAs conven\u00e7\u00f5es e \n\nterminologia da \n\ncartografia geol\u00f3gica \n\naplicada a rochas \n\nornamentais devem estar adaptadas ao seu principal destinat\u00e1rio: o setor industrial. \n\nQuando executada em n\u00facleos de pedreiras, essa cartografia deve respeitar de modo \n\nmuito preciso o levantamento topogr\u00e1fico para que os padr\u00f5es de afloramento \n\nan\u00f3malos resultantes possam ser adequadamente interpretados. Simultaneamente, \n\ndevem-se procurar solu\u00e7\u00f5es que permitam determinar a espessura das unidades \n\nlitol\u00f3gicas intersetadas pelas frentes de explora\u00e7\u00e3o, contribuindo para essa correta \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nAzer\u00eado, A. C., 2007. Formaliza\u00e7\u00e3o da litoestratigrafia do Jur\u00e1ssico Inferior e M\u00e9dio do \nMaci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho (Bacia Lusit\u00e2nica). Comunica\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas 94, \n29-51. \n\n\n\nCarvalho, J. M. F., 1997. Calc\u00e1rios Ornamentais e Industriais da \u00c1rea de P\u00e9 da \nPedreira (Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho) - Carta de Aptid\u00e3o. Estudos, Notas e \nTrabalhos do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro 39, 71 - 89."}]}}}