{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14762"}, {"@name": "filename", "#text": "21134_fmartins1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o\n\nF\u00e1bio Augusto Martins\n\nO PROCESSO DE RACIOC\u00cdNIO\n\nDA TEORIA DAS RESTRI\u00c7\u00d5ES\n\nNA IND\u00daSTRIA MOVELEIRA\n\nDE PEQUENO PORTE:\n\nUM ESTUDO DE CASO\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao\n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o da\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o\n\ndo grau de Mestre em\n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o.\n\nOrientador: Prof. Antonio Cezar Bornia, Dr.\n\nFlorian\u00f3polis\n\n2002\n\n\n\n2\n\n)iELR?$XJXVWR?0DUWLQV\n\nO PROCESSO DE RACIOC\u00cdNIO\n\nDA TEORIA DAS RESTRI\u00c7\u00d5ES\n\nNA IND\u00daSTRIA MOVELEIRA\n\nDE PEQUENO PORTE:\n\nUM ESTUDO DE CASO\n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada e aprovada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de\n\n0HVWUH?HP?(QJHQKDULD?GH?3URGXomR no 3URJUDPD?GH?3yV?*UDGXDomR?HP\n\n(QJHQKDULD?GH?3URGXomR?GD?8QLYHUVLGDGH?)HGHUDO?GH?6DQWD?&amp;DWDULQD?\n\nFlorian\u00f3polis, 05 de agosto de 2002.\n\nProf. Edson Pacheco Paladini, Dr\n\nCoordenador do Curso\n\n%$1&amp;$?(;$0,1$'25$\n\n______________________________\n\nProf.  Antonio Cezar Bornia, Dr\n\nOrientador\n\n______________________________\n\nProf. Em\u00edlio Ara\u00fajo Menezes, Dr\n\n______________________________\n\nProf. D\u00e1lvio Ferrari Tubino, Dr\n\n\n\n3\n\n\u00ac?PLQKD?PmH?*HUDOGD\n\nH?DR\n\nPHX?SDL?*XVWDYR?\n\n\n\n4\n\n$*5$'(&amp;,0(172\n\nAgrade\u00e7o a Deus pela oportunidade desta realiza\u00e7\u00e3o. Aos\n\nmeus pais pela educa\u00e7\u00e3o que me deram. Aos meus\n\nirm\u00e3os que me incentivaram e acreditaram no meu\n\npotencial. Aos colegas da UNITA-1 pelo incentivo. Em\n\nespecial, pelas orienta\u00e7\u00f5es, ao Professor Antonio Cezar\n\nBornia, Dr.   Agrade\u00e7o, tamb\u00e9m, \u00e0 Magn\u00edfica Reitora do\n\nCentro Universit\u00e1rio do Planalto de Arax\u00e1 \u2013 Professora\n\nMaria Auxiliadora Ribeiro \u2013 pelo apoio. E a todos que,\n\ndireta ou indiretamente, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o\n\ndesta pesquisa, o meu reconhecimento.\n\n\n\n5\n\n\u201cNo meio de uma corrida pela vantagem competitiva, n\u00e3o\n\ndevemos procurar por um melhoramento, devemos\n\nconsiderar a implanta\u00e7\u00e3o de um processo de\n\naprimoramento cont\u00ednuo\u201d.\n\nEliyahu M. Goldratt\n\n\n\n6\n\n680\u00c85,2\n\nLista de Figuras........................................................................................... p.     9\n\nLista de Tabelas.......................................................................................... p.   11\n\nResumo....................................................................................................... p.   12\n\nAbstract....................................................................................................... p.   13\n\n1.  INTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................................... p.   14\n\n          1.1. Tema e Problem\u00e1tica................................................................. p.   14\n\n          1.2. Objetivos.................................................................................... p.   16\n\n          1.3. Justificativa................................................................................. p.   17\n\n          1.4. Metodologia................................................................................ p.   18\n\n          1.5. Limita\u00e7\u00f5es................................................................................... p.   20\n\n          1.6. Estrutura do Trabalho................................................................. p.   20\n\n2.  A TEORIA DAS RESTRI\u00c7\u00d5ES \u2013 TOC................................................... p.   21\n\n          2.1. Hist\u00f3rico da TOC......................................................................... p.   21\n\n          2.2. A id\u00e9ia Fundamental................................................................... p.   23\n\n          2.3. Produtividade.............................................................................. p.   25\n\n          2.4. Medidas de Desempenho........................................................... p.   25\n\n          2.5. Os Princ\u00edpios B\u00e1sicos da TOC.................................................... p.   27\n\n          2.6. O Processo de Racioc\u00ednio........................................................... p.   28\n\n                    2.6.1. \u00c1rvore da Realidade Atual............................................. p.   30\n\n                    2.6.2. Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem................................ p.   35\n\n                    2.6.3. \u00c1rvore da Realidade Futura........................................... p.   37\n\n                    2.6.4. \u00c1rvore de Pr\u00e9-Requisitos............................................... p.   39\n\n                    2.6.5. \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o....................................................... p.   40\n\n\n\n7\n\n          2.7. A Percep\u00e7\u00e3o de Valor dos Produtos da Empresa....................... p.   43\n\n          2.8. Aplica\u00e7\u00e3o da TOC em Outros Setores........................................ p.   44\n\n          2.9. Considera\u00e7\u00f5es Finais.................................................................. p.   47\n\n3. A TOC E A EMPRESA MOVELEIRA DE PEQUENO PORTE................. p.   50\n\n          3.1. Introdu\u00e7\u00e3o................................................................................... p.   50\n\n          3.2. Particularidades da Empresa de Pequeno Porte........................ p.   50\n\n          3.3. Fases de Aplica\u00e7\u00e3o da TOC....................................................... p.   54\n\n                    3.3.1. Primeira Fase................................................................. p.   54\n\n                    3.3.2. Segunda Fase................................................................ p.   57\n\n                    3.3.3. Terceira Fase................................................................. p.   60\n\n                    3.3.4. Quarta Fase................................................................... p.   62\n\n                    3.3.5. Quinta Fase.................................................................... p.   62\n\n                    3.3.6. Sexta Fase..................................................................... p.   65\n\n          3.4. Considera\u00e7\u00f5es Finais.................................................................. p.   65\n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O PR\u00c1TICA............................................................................ p.   68\n\n          4.1. A Empresa................................................................................... p.   68\n\n                    4.1.1. Hist\u00f3rico......................................................................... p.   68\n\n                    4.1.2. Organograma................................................................. p.   70\n\n                    4.1.3. Processo Produtivo........................................................ p.   71\n\n          4.2. Aplica\u00e7\u00e3o da TOC....................................................................... p.   74\n\n                     4.2.1. Primeira Fase................................................................ p.   75\n\n                     4.2.2. Segunda Fase............................................................... p.   75\n\n                     4.2.3. Terceira Fase................................................................ p.   80\n\n                     4.2.4. Quarta Fase.................................................................. p.   82\n\n                     4.2.5. Quinta Fase.................................................................. p.   86\n\n\n\n8\n\n                    4.2.6. Sexta Fase..................................................................... p.   92\n\n          4.3. Resultados Obtidos..................................................................... p.   98\n\n5. CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES.................................................. p. 100\n\n          5.1. Conclus\u00f5es................................................................................. p. 100\n\n          5.2. Recomenda\u00e7\u00f5es......................................................................... p. 103\n\n    REFER\u00caNCIAS....................................................................................... p. 104\n\n\n\n9\n\n/,67$?'(?),*85$6\n\nFigura 1: Conjunto de Ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio da\n\nTOC.................................................................................. p. 30\n\nFigura 2: \u00c1rvore da Realidade Atual................................................ p. 31\n\nFigura 3: Diretrizes para construir \u00c1rvores da Realidade Atual....... p. 33\n\nFigura 4: Categorias de Ressalva.................................................... p. 34\n\nFigura 5: Leitura da \u00c1rvore da Realidade Atual............................... p. 35\n\nFigura 6: Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem................................... p. 36\n\nFigura 7: \u00c1rvore da Realidade Futura.............................................. p. 38\n\nFigura 8: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos................................................... p. 40\n\nFigura 9: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o.......................................................... p. 41\n\nFigura 10: Diagrama de Inter-rela\u00e7\u00f5es dos Processo de Racioc\u00ednio. p. 42\n\nFigura 11: Macro fluxograma de aplica\u00e7\u00e3o da TOC........................... p. 55\n\nFigura 12: Fluxograma da fase 1........................................................ p. 56\n\nFigura 13: Fluxograma da fase 2........................................................ p. 58\n\nFigura 14: Categorias de Ressalva Leg\u00edtimas.................................... p. 59\n\nFigura 15: Fluxograma da fase 3........................................................ p. 61\n\nFigura 16: Fluxograma da fase 4........................................................ p. 63\n\nFigura 17: Fluxograma da fase 5........................................................ p. 64\n\nFigura 18 Fluxograma da fase 6........................................................ p. 66\n\nFigura 19: Organograma.................................................................... p. 71\n\nFigura 20: Entradas e Sa\u00eddas............................................................. p. 72\n\nFigura 21: Cadeia de Valores............................................................. p. 73\n\nFigura 22: Fluxograma da primeira fase do processo \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o..... p. 76\n\nFigura 23: \u00c1rvore da Realidade Atual \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o............................ p. 78\n\nFigura 24: Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o .............. p. 81\n\nFigura 25: Efeitos Indesej\u00e1veis X Efeitos Desej\u00e1veis........................ p. 83\n\nFigura 26: \u00c1rvore da Realidade Futura \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o ......................... p. 84\n\nFigura 27: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 1 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o ........................... p. 87\n\nFigura 28: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 2 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o ........................... p. 88\n\nFigura 29: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 3 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o ........................... p. 89\n\n\n\n10\n\nFigura 30: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o ........................... p. 90\n\nFigura 31: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 5 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o ........................... p. 91\n\nFigura 32: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 6 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o ........................... p. 92\n\nFigura 33: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o .................................. p. 93\n\nFigura 34: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o .................................. p. 94\n\nFigura 35: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o .................................. p. 95\n\nFigura 36: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o .................................. p. 96\n\nFigura 37: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 5 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o .................................. p. 97\n\nFigura 38: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 6 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o .................................. p. 97\n\n\n\n11\n\n/,67$?'(?7$%(/$6\n\nTabela 1: Categorias de Empresas  p.51\n\n\n\n12\n\n5(6802\n\nMARTINS, F\u00e1bio Augusto. 2? 3URFHVVR? GH? 5DFLRFtQLR? GD? 7HRULD? GDV\n5HVWULo}HV? QD? ,QG~VWULD? 0RYHOHLUD? GH? 3HTXHQR? 3RUWH?? 8P? (VWXGR? GH? &amp;DVR?\n2002. 105p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o)  - Programa de\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC. Florian\u00f3polis.\n\nO presente trabalho tem por objetivo verificar a viabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do Processo\nde Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es como ferramenta de tomada de decis\u00e3o,\nconsiderando-se a ind\u00fastria moveleira de pequeno porte. Para isso, utilizam-se o\nseguinte conjunto de ferramentas: \u00c1rvore da Realidade Atual, Diagrama de\nDispers\u00e3o de Nuvem, \u00c1rvore da Realidade Futura, \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos e \u00c1rvore\nde Transi\u00e7\u00e3o. Estas ferramentas s\u00e3o aplicadas em um caso real, com a finalidade de\nresponder as perguntas: \u201co que mudar?\u201d, \u201cpara o que mudar?\u201d e \u201ccomo mudar?\u201d.\nAssim, identificam-se o problema-raiz, a base para a solu\u00e7\u00e3o do problema e um\nplano de a\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a. Apresenta-se uma proposta\ngen\u00e9rica de aplica\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es na\ngest\u00e3o de neg\u00f3cio. Ao final do trabalho, conclui-se que o Processo de Racioc\u00ednio \u00e9\naplic\u00e1vel n\u00e3o somente em empresas de grande porte, como tamb\u00e9m nos pequenos\nempreendimentos.\n\n3DODYUDV?FKDYHV??  Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, Processo de Racioc\u00ednio, Pequena\nempresa.\n\n\n\n13\n\n$%675$&amp;7\n\nMARTINS, F\u00e1bio Augusto. 2? 3URFHVVR? GH? 5DFLRFtQLR? GD? 7HRULD? GDV\n5HVWULo}HV? QD? ,QG~VWULD? 0RYHOHLUD? GH? 3HTXHQR? 3RUWH?? 8P? (VWXGR? GH? &amp;DVR?\n2002. 105p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o)  - Programa de\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC. Florian\u00f3polis.\n\nThis work describes how to check workable of implementation of Process Reasoning\nTheory of Constraints (TOC), as a tool for making up one\u2019s mind, for the small\nindustry\u2019s furniture. There are five tools used in the development of this process:\nNowadays reality tree, Prerequisite tree, Transition tree, Diagram of Cloud Dispersal\nand Future Reality tree. With the objective of answering the questions: \u201cwhat\nchange?\u201d, \u201cfor what change?\u201d, and \u201chow to change?\u201d,  we made use of the adequate\ntools identifying each stage of the root-problem, the base for the problem solution\nand the action plan for the change implementation. Brought a generic proposal up,\napplication of Process Reasoning Theory of Constraints in management business. At\nlast, it was possible to conclude that the Theory of Constraints is applicable not only\nin big company, but also in small enterprise.\n\n.H\\?ZRUGV? Theory of Constraints, Process reasoning, Small company.\n\n\n\n14\n\n??\u00b1?,1752'8d\u00ad2\n\nNeste cap\u00edtulo, apresenta-se uma introdu\u00e7\u00e3o ao tema proposto, bem como o\n\nproblema da pesquisa. Apresentam-se, tamb\u00e9m, seus objetivos e os argumentos\n\nque o justificam, bem como a metodologia e limita\u00e7\u00f5es.\n\n????\u00b1?7(0$?(?$?352%/(0\u00c87,&amp;$\n\nVivencia-se j\u00e1 no terceiro mil\u00eanio, altera\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica n\u00e3o somente no mundo\n\ndos neg\u00f3cios, mas no globo terrestre como um todo.\n\n Em face de um ambiente globalizado, a sobreviv\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es\n\ntorna-se mais dif\u00edcil a cada dia. Frente \u00e0s mudan\u00e7as acontecendo velozmente e de\n\nforma cont\u00ednua, a luta pela competitividade das empresas passa pela quebra de\n\nparadigmas. Precisa-se considerar um processo de aprimoramento cont\u00ednuo para a\n\nsobreviv\u00eancia dos neg\u00f3cios (GOLDRATT e FOX, 1989). Segundo Bornia (2002,\n\np.25) \"ao acompanhar no tempo a dire\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as, verifica-se claramente que\n\na competi\u00e7\u00e3o tende a ficar cada vez mais acirrada\". Essa, n\u00e3o \u00e9 uma realidade de\n\napenas alguns setores, mas de todos.\n\nA competi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da qualidade associada \u00e0 produtividade tem sido, nos\n\natuais dias, a \u00eanfase da ind\u00fastria em todo o mundo. A variedade dos produtos\n\nconcomitantemente com a redu\u00e7\u00e3o do seu ciclo de vida, torna desafiante o mundo\n\nindustrial perante a globaliza\u00e7\u00e3o e a escassez de seus recursos.  A eleva\u00e7\u00e3o nas\n\nexig\u00eancias por parte da demanda, \u00e9 outro fator que desafia a capacidade da\n\nind\u00fastria de satisfazer \u00e0s necessidades do mercado (CHECOLI, 2000).\n\nProfundas transforma\u00e7\u00f5es nos sistemas produtivos das organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o\n\nprovocadas pelo aumento da concorr\u00eancia. Essa tend\u00eancia torna-se evidente\n\nquando da compara\u00e7\u00e3o feita entre um sistema de uma empresa moderna e o de\n\numa tradicional. Na empresa moderna a flexibiliza\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o \u00e9 uma\n\nnecessidade. Esse tipo de organiza\u00e7\u00e3o deve evitar o trabalho improdutivo, bem\n\ncomo a inefici\u00eancia decorrente da m\u00e1 qualidade. J\u00e1 na tradicional h\u00e1 uma tend\u00eancia\n\nde acomoda\u00e7\u00e3o (BORNIA, 2002).\n\nA \u201cnova economia\u201d passa a exigir mais das organiza\u00e7\u00f5es que buscam a\n\nefic\u00e1cia permanente. Este novo contexto \u00e9 particularmente hostil para pequenas\n\n\n\n15\n\nempresas, as quais s\u00e3o menos preparadas gerencialmente. Principalmente por\n\nserem, na sua maioria, de natureza familiar. No entanto, segundo S\u00e1 (2001, p. 84)\n\n\u201cn\u00e3o podemos dizer, pois, que uma empresa de natureza familiar seja conden\u00e1vel s\u00f3\n\nporque \u00e9 constitu\u00edda de parentes e nem porque n\u00e3o o \u00e9 \u201c.\n\nA ind\u00fastria moveleira n\u00e3o ficou ilesa diante deste novo contexto mundial. As\n\nmudan\u00e7as de mercado afetaram todo o setor. A busca pela qualidade com o fim de\n\nsatisfazer \u00e0s necessidades do mercado consumidor, torna este setor a cada dia mais\n\ncompetitivo.  Para as organiza\u00e7\u00f5es de m\u00f3veis, seus produtos precisam satisfazer a\n\npadr\u00f5es de exig\u00eancia geralmente altos, pois, o mercado de hoje exige qualidade\n\n(MOVELAR, 2001).\n\n Acredita-se que as empresas precisam disponibilizar produtos que re\u00fanem\n\nconforto, design, inova\u00e7\u00e3o, tecnologia e padr\u00e3o mundialmente reconhecido.\n\nPrincipalmente para aquelas que visam o mercado externo.\n\nComo \u00e9 visto, a ind\u00fastria moveleira tamb\u00e9m sentiu essas mudan\u00e7as. A\n\nsitua\u00e7\u00e3o nas pequenas empresas deste setor \u00e9 ainda mais cr\u00edtica, pois a baixa\n\ndisponibilidade de recursos \u00e9 um fator determinante das dificuldades enfrentadas\n\npelos empres\u00e1rios de pequenas empresas. Portanto, para enfrentar esse ambiente\n\nde constante mudan\u00e7a, as pequenas empresas deste setor precisam de novas\n\nferramentas para se manterem no neg\u00f3cio. A Teoria das Restri\u00e7\u00f5es \u00e9 uma\n\nferramenta que oferece um Processo de Racioc\u00ednio que pode auxiliar na\n\nidentifica\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o dos problemas enfrentados pelas empresas de pequeno\n\nporte deste segmento.\n\n   A Teoria das Restri\u00e7\u00f5es  (7KHRU\\?RI?FRQVWUDLQWV???72&amp;? \u00e9 uma ferramenta de\n\ntomada de decis\u00e3o frente a essa competitividade global. A TOC surgiu como\n\nferramenta para auxiliar as organiza\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que as empresas est\u00e3o obrigadas a\n\natingir um grau maior de desempenho global, com vista a obter um maior n\u00edvel de\n\nvantagem competitiva. Esta alternativa de processo acelerado de melhoria cont\u00ednua,\n\ntrata-se \u2013 segundo Goldratt (1992, p.7) \u2013  \u201c...de  uma nova filosofia de\n\ngerenciamento global.\u201d A \u00faltima d\u00e9cada conheceu-se muitas novas filosofias: a TOC\n\n\u00e9 uma das que surgiram (GOLDRATT, 1998).\n\nOs problemas enfrentados hoje pelos gerentes: como a concorr\u00eancia; como\n\ninduzir o pessoal da organiza\u00e7\u00e3o a melhorar; como diminuir o tempo de\n\ndesenvolvimento de novos produtos,  segundo Goldratt (1998) para a TOC s\u00e3o\n\napenas sintomas, pois s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias de um \u00fanico problema-raiz: a filosofia\n\n\n\n16\n\ngerencial adotada. A ado\u00e7\u00e3o de novas filosofias e formas de gerenciamento implica\n\nem mudan\u00e7as que s\u00f3 justificar\u00e3o se for na base.\n\nGeralmente quando se apresenta a TOC, se pensa em grandes empresas.\n\nTamb\u00e9m, n\u00e3o se conhece aplica\u00e7\u00e3o no setor moveleiro. Portanto, uma aplica\u00e7\u00e3o das\n\nferramentas da TOC, em empresas deste segmento, poder\u00e1 auxiliar a gest\u00e3o destes\n\nneg\u00f3cios, pois o setor moveleiro tamb\u00e9m foi atingido por este ambiente, onde as\n\nmudan\u00e7as ocorrem a todo momento. Para as empresas de pequeno porte a situa\u00e7\u00e3o\n\n\u00e9 mais cr\u00edtica ainda, j\u00e1 que elas n\u00e3o s\u00e3o dotadas de recursos suficientes para\n\ncompetir neste ambiente. Portanto, uma aplica\u00e7\u00e3o da TOC em pequenas empresas\n\nde m\u00f3veis ser\u00e1 de grande valia para a busca de solu\u00e7\u00f5es dos problemas\n\nenfrentados neste mundo de constante mudan\u00e7a. Este estudo sobre a implanta\u00e7\u00e3o\n\nda TOC em pequenas empresas moveleiras ser\u00e1 de grande relev\u00e2ncia.\n\nEste trabalho se insere na busca da competitividade da ind\u00fastria moveleira de\n\npequeno porte, onde a abordagem da TOC \u00e9 pouco difundida.\n\nDessa forma foi delimitado o problema da pesquisa como:\n\n4XH? SDUWLFXODULGDGHV? H? YDQWDJHQV? WHULD? D? XWLOL]DomR? GR? 3URFHVVR? GH\n\n5DFLRFtQLR?GD?72&amp;?HP?SHTXHQDV?HPSUHVDV?GR?VHWRU?PRYHOHLUR\"\n\n????\u00b1?2%-(7,926\n\nO objetivo geral desta pesquisa \u00e9 verificar a viabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do\n\nProcesso de Racioc\u00ednio da TOC como ferramenta de tomada de decis\u00e3o, para a\n\nind\u00fastria moveleira de pequeno porte.\n\nEm termos espec\u00edficos pretende-se:\n\n- Efetuar uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es e sua\n\nutiliza\u00e7\u00e3o em empresas do setor moveleiro e pequenas empresas.\n\n- Utilizar o Processo de Racioc\u00ednio da TOC em uma pequena empresa do\n\nsetor moveleiro, identificando os benef\u00edcios obtidos e as dificuldades\n\nencontradas.\n\n\n\n17\n\n????\u00b1?-867,),&amp;$7,9$\n\nDa primeira metade do s\u00e9culo passado para os atuais dias, a sociedade e as\n\norganiza\u00e7\u00f5es mudaram consideravelmente, e continuar\u00e3o em um ambiente de\n\nmudan\u00e7a a cada dia. A competitividade exige que as empresas se adaptem\n\nrapidamente, tornando a mudan\u00e7a uma norma. O melhoramento, segundo os\n\nmovimentos de qualidade, tem que ser cont\u00ednuo. As organiza\u00e7\u00f5es se encontram\n\ndiante desse desafio, que antes de mais nada necessita de uma mudan\u00e7a de\n\nmentalidade ( CORBETT, 1997).\n\nSegundo Blanchard (apud JOHNSON 2001, p. 14) \u201ca adaptabilidade \u00e0s\n\nmudan\u00e7as \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para a sobreviv\u00eancia de pessoas e\n\norganiza\u00e7\u00f5es, e mais ainda para seu sucesso na economia globalizada de hoje\u201d.\n\nTornar a mudan\u00e7a uma realidade nos dias de hoje \u00e9, para muitas pessoas,\n\numa necessidade. Drucker (apud CORBETT 1997, p.20) chama isso de \u201cger\u00eancia de\n\nmudan\u00e7a\u201d. Segundo Senge (2000) a empresa precisa ser uma organiza\u00e7\u00e3o que\n\naprende. Deming (apud CORBETT 1997, p.20) fala do \u201csaber profundo\u201d que se deve\n\nintrojetar com o fim de melhor administrar as organiza\u00e7\u00f5es.\n\nEm fim, todos esses gurus defende uma vis\u00e3o sist\u00eamica da organiza\u00e7\u00e3o,\n\ndevendo encar\u00e1-la como um todo e n\u00e3o em partes, para atingir o almejado objetivo.\n\nGoldratt vem corroborar com esses autores no que tange a necessidade de\n\nmudar a administra\u00e7\u00e3o e de encarar a organiza\u00e7\u00e3o como um todo. A empresa\n\nvoltada para o aprendizado. Entretanto, Goldratt fornece instrumentos que\n\npossibilitam fazer essa revolu\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o os processos de racioc\u00ednio da TOC\n\n(CORBETT, 1997).\n\nOs escassos estudos da TOC no Brasil concomitantemente com a aus\u00eancia\n\nde literaturas descrevendo a realidade da ind\u00fastria moveleira de pequeno porte \u2013 de\n\nestrutura familiar \u2013 utilizando o Processo de Racioc\u00ednio, s\u00e3o argumentos que\n\nrefor\u00e7am a relev\u00e2ncia deste trabalho. Esta pesquisa pode introduzir os conceitos\n\n\u00e0queles que n\u00e3o conhecem a TOC, bem como abrir novas quest\u00f5es para debate de\n\nprofissionais e acad\u00eamicos. Pode ser \u00fatil como relato de uma experi\u00eancia de\n\nmudan\u00e7a na gest\u00e3o de uma empresa familiar, que luta para profissionalizar \u2013 se e\n\nalavancar sua competitividade.\n\nEsta pesquisa pode ser utilizada como refer\u00eancia a outras organiza\u00e7\u00f5es\n\nindependente do seu porte ou de sua estrutura.\n\n\n\n18\n\n????\u00b1?0(72'2/2*,$\n\nCom o prop\u00f3sito de identificar que particularidades e vantagens teria a\n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da TOC em pequenas empresas do setor\n\nmoveleiro, foi realizada uma investiga\u00e7\u00e3o com base nas considera\u00e7\u00f5es te\u00f3rica-\n\nemp\u00edrica apresentadas. Para realizar este trabalho utilizou-se uma pesquisa\n\nexplorat\u00f3ria e uma pesquisa bibliogr\u00e1fica, com uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das\n\nferramentas da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es em uma empresa de pequeno porte do setor\n\nmoveleiro, portanto, um estudo de caso.\n\nDe forma simples, pesquisar significa procurar respostas para indaga\u00e7\u00f5es\n\npropostas (SILVA, 2001).\n\nSegundo Chizzotti (1998, p.11), \"a pesquisa investiga o mundo em que o\n\nhomem vive e o pr\u00f3prio homem\". Portanto, o pesquisador recorre, para esta\n\natividade, \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e \u00e0 reflex\u00e3o dos problemas enfrentados e \u00e0 experi\u00eancia do\n\npassado e do presente na solu\u00e7\u00e3o desses problemas.\n\n Minayo (apud SILVA, 2001, p.19), do ponto mais filos\u00f3fico, considera a\n\npesquisa como:\n\nAtividade b\u00e1sica das ci\u00eancias na sua indaga\u00e7\u00e3o de descoberta da realidade.\n\u00c9 uma atitude e uma pr\u00e1tica te\u00f3rica de constante busca que define um\nprocesso, intrinsecamente inacabado e permanente. \u00c9 uma atividade de\naproxima\u00e7\u00e3o sucessiva da realidade que nunca se esgota, fazendo uma\ncombina\u00e7\u00e3o particular entre teoria e dados.\n\nPara Gil (apud SILVA, 2001, p.19) a pesquisa \u00e9 um \"processo formal e\n\nsistem\u00e1tico de desenvolvimento do m\u00e9todo cient\u00edfico. O objetivo fundamental da\n\npesquisa \u00e9 descobrir respostas para problemas mediante o emprego de\n\nprocedimentos cient\u00edficos\".\n\nCom vistas a sua natureza, a pesquisa aplicada, conforme Silva (2001,p.20),\n\n\"objetiva gerar conhecimentos para aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dirigidos \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de\n\nproblemas espec\u00edficos. Envolve verdades e interesses locais\".\n\nSegundo Chizzotti (1998, p.79), a abordagem do problema, na pesquisa\n\nqualitativa \"parte do fundamento de que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o mundo\n\nreal e o sujeito, uma interdepend\u00eancia viva entre o sujeito e o objeto, um v\u00ednculo\n\nindissoci\u00e1vel entre o mundo objetivo e a subjetividade do sujeito\".\n\nTanto a interpreta\u00e7\u00e3o quanto a atribui\u00e7\u00e3o de significados dos fen\u00f4menos s\u00e3o\n\na base no processo de pesquisa qualitativa. N\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios o uso das t\u00e9cnicas\n\n\n\n19\n\ne m\u00e9todos estat\u00edsticos. O pesquisador \u00e9 o instrumento-chave, pois o ambiente\n\nnatural \u00e9 a fonte direta para a coleta de dados. \u00c9 descritiva. H\u00e1 uma tend\u00eancia dos\n\npesquisadores utilizar do m\u00e9todo indutivo para analisar seus dados. Os focos\n\nprincipais de abordagem do problema s\u00e3o o processo e seu significado (SILVA,\n\n2001).\n\nQuanto \u00e0 coleta de dados qualitativos, Chizzotti (1998, p.89) afirma que \"n\u00e3o\n\n\u00e9 um processo acumulativo e linear cuja freq\u00fc\u00eancia, controlada e mensurada,\n\nautoriza o pesquisador, exterior \u00e0 realidade estudada e dela distanciado, a\n\nestabelecer leis e prever fatos\". Os instrumentos desta coleta de dados podem ser: a\n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, a entrevista individual e coletiva, o 'teatro da\n\nespontaneidade', o jogo dos pap\u00e9is, a hist\u00f3ria de vida autobiogr\u00e1fica e outros. Estes\n\ndados dever\u00e3o ser validados de acordo com crit\u00e9rios como a fiabilidade, a\n\ncredibilidade, a const\u00e2ncia interna e a transferibilidade (CHIZZOTTI, 1998).\n\nDo ponto de vista de seus objetivos para Gil (apud SILVA, 2001, p.21), a\n\npesquisa explorat\u00f3ria:\n\nVisa proporcionar maior familiaridade com o problema com vistas a torn\u00e1-lo\nexpl\u00edcito ou a construir hip\u00f3teses. Envolve levantamento bibliogr\u00e1fico;\nentrevistas com pessoas que tiveram experi\u00eancias pr\u00e1ticas com o problema\npesquisado; atrav\u00e9s de exemplos que estimulem a compreens\u00e3o. Assume,\nem geral, as formas de pesquisas bibliogr\u00e1ficas e estudo de caso.\n\nSegundo Vergara (apud ROCHA NETO, 2001, p.6)  \u201ca investiga\u00e7\u00e3o\n\nexplorat\u00f3ria \u00e9 realizada em \u00e1rea na qual h\u00e1 pouco conhecimento acumulado e\n\nsistematizado. Por sua natureza de sondagem, n\u00e3o comporta hip\u00f3teses que,\n\ntodavia, poder\u00e3o surgir durante ou ao final da pesquisa\u201d.\n\nQuanto aos procedimentos t\u00e9cnicos, a pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 quando\n\nelabora-se a partir de publica\u00e7\u00f5es de livros, artigos de peri\u00f3dicos e disponibilizado\n\nna Internet. E o estudo de caso envolve um estudo apurado, profundo e exaustivo de\n\num ou poucos objetos com o fim de permitir o seu conhecimento de forma ampla e\n\ndetalhada (SILVA, 2001).\n\nConforme Vergara (apud ROCHA NETO, 2001, p.6) :\n\nPesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 o estudo sistematizado desenvolvido com base em\nmaterial publicado em livros, revistas, jornais, redes eletr\u00f4nicas, isto \u00e9,\nmaterial acess\u00edvel ao p\u00fablico em geral. Fornece instrumental anal\u00edtico para\nqualquer outro tipo de pesquisa, mas tamb\u00e9m pode esgotar-se em si\nmesma.\n\nObjetiva-se com este trabalho realizar uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a\n\nTeoria das Restri\u00e7\u00f5es e sua implanta\u00e7\u00e3o em pequena empresa do setor moveleiro.\n\n\n\n20\n\nO estudo de caso \u00e9 uma caracteriza\u00e7\u00e3o abrangente que designa  pesquisas\n\ndiversas que ser\u00e3o coletados e registrados dados de um caso espec\u00edfico ou de\n\nv\u00e1rios casos com o objetivo de relatar de forma organizada, ordenada e cr\u00edtica uma\n\nexperi\u00eancia, ou avali\u00e1-la analiticamente, com o fim de tomar decis\u00f5es a seu respeito\n\nou propor uma a\u00e7\u00e3o transformadora (CHIZZOTTI, 1998).\n\nO estudo de caso caracteriza-se por uma an\u00e1lise profunda e exaustiva de um\n\nou poucos objetos.\n\nEste trabalho tem o objetivo de aplicar a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es em uma,\n\npequena empresa, ou seja, se caracteriza por ser um estudo de caso.\n\n????\u00b1?/,0,7$d\u00ae(6\n\nEsta pesquisa se limita \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da TOC, como\n\nferramenta de tomada de decis\u00e3o para a ind\u00fastria moveleira de pequeno porte. N\u00e3o\n\npreocupou-se com a identifica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \u2013 \u201cgargalo\u201d \u2013 bem como da\n\nutiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta de gest\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o  da TOC \u2013 TPC (tambor-pulm\u00e3o-\n\ncorda). Portanto, este trabalho limitou-se apenas na identifica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es de\n\npol\u00edtica, bem como apresentar como \u201cmodelo\u201d, uma proposta gen\u00e9rica de aplica\u00e7\u00e3o\n\ndo Processo de Racioc\u00ednio da TOC na gest\u00e3o de neg\u00f3cio.\n\nEste trabalho limitou-se apenas em uma abordagem da TOC,\n\ndesconsiderando outras metodologias de an\u00e1lise e solu\u00e7\u00e3o de problemas.\n\n ????\u00b1?(6758785$?'2?75$%$/+2\n\nEste trabalho estar\u00e1 estruturado em 5 cap\u00edtulos, sendo que:\n\n\u2022 O primeiro, esse introdut\u00f3rio onde h\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\n\u2022 O segundo, trata da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica onde o enfoque maior se trata na\n\nteoria das restri\u00e7\u00f5es.\n\n\u2022 O terceiro procura analisar a TOC em pequenas empresas  moveleiras.\n\n\u2022 O quarto trata do estudo de caso, onde verifica-se na pr\u00e1tica a aplica\u00e7\u00e3o\n\nda TOC em uma pequena empresa moveleira.\n\n\u2022 No quinto, conclui-se o trabalho e se fazem recomenda\u00e7\u00f5es para futuros\n\ntrabalhos do g\u00eanero.\n\n\n\n21\n\n????$?7(25,$?'$6?5(675,d\u00ae(6???72&amp;\n\nO prop\u00f3sito inicial deste cap\u00edtulo \u00e9 apresentar um breve hist\u00f3rico da TOC.\n\nApresenta-se a restri\u00e7\u00e3o como a id\u00e9ia fundamental de um sistema , bem como o\n\nconceito de produtividade segundo a TOC e as medidas de desempenho. S\u00e3o\n\napresentados os princ\u00edpios b\u00e1sicos da TOC, o Processo de Racioc\u00ednio e a\n\npercep\u00e7\u00e3o de valor dos produtos da empresa.  S\u00e3o apresentados, tamb\u00e9m, algumas\n\naplica\u00e7\u00f5es da TOC em outros setores.\n\n??????+,67\u00cf5,&amp;2?'$?72&amp;\n\nJo\u00e3o Mario Csillag (apud CORBETT NETO, 1997, p.11) afirma que \"a Teoria\n\ndas Restri\u00e7\u00f5es (7KHRU\\? RI? &amp;RQVWUDLQWV?? TOC) nasceu como uma abordagem\n\nsist\u00eamica cujo ponto de partida \u00e9 o fato de que todo sistema possui um objetivo\".\n\nPara os defensores da TOC, esta \u00e9 uma abordagem que pode ser aplicada para\n\nsolucionar de forma virtual qualquer problema em qualquer parte da  empresa. \"Este\n\nnovo desenvolvimento, chamado de Processo de Racioc\u00ednio, nada mais \u00e9 do que\n\numa tentativa de fazer com que a l\u00f3gica sistem\u00e1tica influencie os problemas\n\norganizacionais b\u00e1sicos\" determina Julian M. Freedman (apud NOREEN et al.,1996,\n\np.XIII).\n\nPara Corbett Neto (1997, p.39) \"a TOC \u00e9 baseada no princ\u00edpio de que existe\n\numa causa comum para muitos efeitos, de que os fen\u00f4menos que vemos s\u00e3o\n\nconseq\u00fc\u00eancia de causas mais profundas. Esse princ\u00edpio nos leva a uma vis\u00e3o\n\nsist\u00eamica da empresa\u201d.\n\nA TOC teve sua origem nos anos 70,  s\u00e9culo passado, quando Eliyahu M.\n\nGoldratt \u2013 f\u00edsico israelense \u2013 se envolveu com os problemas da log\u00edstica de\n\nprodu\u00e7\u00e3o. Usou os m\u00e9todos de solu\u00e7\u00e3o de problemas que aprendeu na F\u00edsica para\n\ntentar resolver os problemas de uma linha de produ\u00e7\u00e3o (CORBETT NETO, 1997).\n\nGoldratt \u00e9 um l\u00edder de renome internacional no desenvolvimento de novos\n\nconceitos e sistemas de gerenciamento de neg\u00f3cios, e atua como educador em\n\nv\u00e1rias corpora\u00e7\u00f5es mundiais.\n\n\n\n22\n\nSegundo a TOC, a raz\u00e3o da exist\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 determinada pela\n\nsua meta, que no caso de uma empresa com fins lucrativos, \u00e9 ganhar dinheiro agora\n\ne no futuro (GOLDRATT e COX, 1994).\n\nNa primeira metade da d\u00e9cada de 80, s\u00e9culo passado, Goldratt lan\u00e7ou um\n\nlivro sobre a sua teoria em parceria com Jeff Cox. Na forma de romance, \u201c$?0HWD\u00b4\n\ndemonstra a dificuldade de um gerente de f\u00e1brica em administrar sua empresa. No\n\ndesenrolar da hist\u00f3ria, descrevendo sua experi\u00eancia, Goldratt (GOLDRATT e COX\n\n1994) \u2013 personificado  pelo protagonista Jonah \u2013 auxilia  o gerente a  conseguir\n\nrecuperar a competitividade de sua empresa. No livro, o autor critica os m\u00e9todos de\n\nadministra\u00e7\u00e3o tradicionais, incluindo a contabilidade de custos. A partir desta\n\npublica\u00e7\u00e3o a abordagem expandiu-se para outras \u00e1reas da empresa, inclusive pela\n\nadi\u00e7\u00e3o de novos instrumentais \u00e0 Contabilidade Gerencial.\n\nA Teoria das Restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o reconhece a defini\u00e7\u00e3o de custo fixo do produto,\n\nnem o conceito de valor agregado ao produto para estoque, porque o valor \u00e9\n\nagregado \u00e0 empresa, e o lucro l\u00edquido existir\u00e1 somente no momento da venda do\n\nproduto. Hoje, o  pre\u00e7o de venda de um bem \u00e9 determinado pelo mercado e n\u00e3o\n\natrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de uma margem  de lucro sobre o custo do produto\n\n(GOLDRATT, 1992).\n\nV\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es ao implementar a log\u00edstica de produ\u00e7\u00e3o de Goldratt\n\nmelhoraram muito significativamente sua produ\u00e7\u00e3o que os problemas migraram para\n\noutras \u00e1reas. Ele ent\u00e3o resolveu ensinar \u00e0s pessoas o racioc\u00ednio l\u00f3gico que usava\n\npara resolver problemas. Goldratt (apud NOREEN et al., 1996, p.6) \u2013 acredita que \u201ca\n\nmelhor maneira de vencer a resist\u00eancia natural \u00e0 mudan\u00e7a \u00e9 que as pessoas que\n\ndevem proceder \u00e0 mesma descubram a sua pr\u00f3pria solu\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nPara melhor dissemina\u00e7\u00e3o da TOC, Goldratt escreveu, em 1994, um outro\n\nlivro em forma de romance  \u201c0DLV?TXH?VRUWH????XP?SURFHVVR?GH?UDFLRFtQLR\u201d. A hist\u00f3ria\n\ndesta obra foi elaborada em torno dos problemas mais estrat\u00e9gicos das empresas,\n\nusando os processos de racioc\u00ednio (CORBETT NETO, 1997).\n\nConforme Guerreiro (1996), a teoria das restri\u00e7\u00f5es rompe as barreiras do\n\nsistema produtivo e generaliza, para a empresa como um todo, o pensamento da\n\notimiza\u00e7\u00e3o, contemplando assim o conjunto de restri\u00e7\u00f5es globais (financeiras,\n\nmercadol\u00f3gicas, produtivas etc.) a que a empresa est\u00e1 submetida.\n\n\n\n23\n\nSegundo  Goldratt (1998, p.90) \u201c...a TOC \u00e9, na verdade, uma nova filosofia\n\ngerencial\u201d que pode  \u201cser justificada apenas  por uma grande mudan\u00e7a na base\u201d\n\nGoldratt (1992, p.8).\n\n????\u00b1?$?,'e,$?)81'$0(17$/\n\nTodo sistema tang\u00edvel, tal como um empreendimento com fins lucrativos, deve\n\nter pelo menos uma restri\u00e7\u00e3o. Tal id\u00e9ia, segundo Corbett Neto (1997, p.40) \"\u00e9\n\nexplicada pelo fato de que se n\u00e3o houvesse algo que limitasse o desempenho do\n\nsistema, este seria infinito. Se uma empresa n\u00e3o possu\u00edsse uma restri\u00e7\u00e3o, seu lucro\n\nseria infinito\". Conforme Noreen et al., (1996, p.XXVII) \"em vista da restri\u00e7\u00e3o ser um\n\nfator que impede o sistema de conseguir mais do que almeja, o gerente interessado\n\nem obter mais lucros deve ent\u00e3o gerenciar melhor as restri\u00e7\u00f5es\".\n\nRestri\u00e7\u00e3o (&amp;RQVWUDLQW) \u00e9 qualquer coisa que limita um melhor desempenho do\n\nsistema em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meta, ou seja, \u00e9 o fator que restringe a atua\u00e7\u00e3o do sistema\n\ncomo um todo, conhecido como \u201cgargalo\u201d (ERWWOHQHFN).\n\nPode-se encontrar dois tipos de restri\u00e7\u00e3o:\n\nA primeira f\u00edsica, ou seja, restri\u00e7\u00e3o de recurso que engloba mercado,\n\nfornecedor, m\u00e1quinas, materiais, pedido, projeto e pessoas \u2013 sendo um gargalo um\n\ncaso particular de restri\u00e7\u00e3o que tem capacidade insuficiente. Portanto, recurso\n\ngargalo seria aquele cuja capacidade \u00e9 inferior \u00e0 demanda colocada nele. Ao\n\ncontr\u00e1rio, recurso n\u00e3o-gargalo \u00e9 aquele cuja capacidade \u00e9 maior que a demanda\n\ncolocada nele, portanto n\u00e3o restringe a atua\u00e7\u00e3o do sistema.\n\nGoldratt (1992) recomenda que as restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas sejam gerenciadas em\n\nconformidade ao seguinte processo decis\u00f3rio:\n\n1. Identificar a(s) Restri\u00e7\u00e3o(\u00f5es) do sistema;\n\nGoldratt (1998, p.97) faz uma analogia com uma corrente: \u201cPense na corrente\n\ne no fato de que sua resist\u00eancia \u00e9 determinada pelo seu elo mais fraco.\u201d Portanto,\n\npara aumentar a sua resist\u00eancia o primeiro passo \u00e9 identificar qual \u00e9 o elo mais fraco\n\nda corrente.\n\n2. Decidir como explorar a(s) restri\u00e7\u00e3o(\u00f5es) do sistema;\n\nO termo explorar a restri\u00e7\u00e3o \u00e9, na analogia com a corrente, \u2018refor\u00e7ar o elo\n\nmais fraco\u2019. H\u00e1 duas maneiras distintas de refor\u00e7ar o elo mais fraco da corrente (o\n\n\n\n24\n\ngargalo). Uma \u00e9 adicionar mais capacidade, aumentando os recursos humanos ou\n\nadquirindo mais recursos de capital. Outra maneira de explorar a restri\u00e7\u00e3o \u00e9 tirar o\n\nm\u00e1ximo da capacidade do recurso.\n\n3. Subordinar qualquer outra coisa \u00e0 decis\u00e3o anterior;\n\nDeve subordinar todas as a\u00e7\u00f5es \u00e0 decis\u00e3o anterior, pois \u00e9 o elo mais fraco da\n\ncorrente que determina a sua resist\u00eancia. Ou seja, n\u00e3o adianta melhorar as\n\ncondi\u00e7\u00f5es de outros elos se n\u00e3o tratar da restri\u00e7\u00e3o.\n\n4. Elevar a(s) Restri\u00e7\u00e3o(\u00f5es) do Sistema;\n\nElevar a restri\u00e7\u00e3o \u00e9 o mesmo que refor\u00e7ar o elo mais fraco da corrente. Ou\n\nseja, aumentar a capacidade do recurso restritivo \u2013 ainda que isso signifique\n\ncomprar mais m\u00e1quinas ou contratar mais pessoas.\n\n5. Se, nos passos anteriores, uma restri\u00e7\u00e3o for quebrada, voltar ao passo 1.\n\nAo refor\u00e7ar o elo mais fraco a corrente torna-se mais forte. Ao repetir o\n\nprocesso e nada acontecer, ou seja, n\u00e3o fortalecer mais a corrente \u00e9 sinal que este\n\nn\u00e3o \u00e9 o elo mais fraco. Isto significa que a restri\u00e7\u00e3o foi quebrada. Portanto reinicia\n\ntodo o processo voltando ao passo um, ou seja, identificando qual o recurso que\n\nrestringe o sistema.\n\nA segunda \u00e9 a restri\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica que \u00e9 formada por normas, procedimentos\n\ne pr\u00e1ticas usuais do passado, que restringe a empresa de aumentar seus lucros. As\n\npol\u00edticas s\u00e3o, no geral, respostas a uma problem\u00e1tica ocorrida h\u00e1 muito tempo e s\u00e3o\n\nquase sempre aceitas e seguidas  sem pensar.  As restri\u00e7\u00f5es resultantes de pol\u00edticas\n\npodem ser de dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o e se identificadas n\u00e3o s\u00e3o f\u00e1ceis de elevar.\n\nSegundo Goldratt (1992), quando se tem pol\u00edtica como restri\u00e7\u00e3o, o quinto\n\npasso deve ser expandido para:\n\n5.   Se nos passos anteriores uma restri\u00e7\u00e3o for quebrada, volte ao passo 1,\n\nmas n\u00e3o deixe que a in\u00e9rcia se torne uma restri\u00e7\u00e3o do sistema.\n\nGoldratt (1992, p.56) assinala que  \u201c... em muitas empresas que analisei, n\u00e3o\n\nencontrei restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. Encontrei restri\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Nunca vi uma empresa\n\ncom restri\u00e7\u00e3o de mercado. Vi muitas comercializando restri\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\u201d.\n\n\n\n25\n\n????\u00b1?352'87,9,'$'(\n\nSegundo Goldratt  (GOLDRATT e COX 1994, p.29) \u201cprodutividade \u00e9 o ato de\n\nfazer uma empresa ficar mais pr\u00f3xima de sua meta\u201d. Portanto, a\u00e7\u00f5es produtivas s\u00e3o\n\naquelas que fazem com que a empresa fique mais pr\u00f3xima de sua meta. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es\n\nque levam uma organiza\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o de ganhar dinheiro. E aquelas a\u00e7\u00f5es que\n\ndeixam a empresa distante de atingir a meta n\u00e3o s\u00e3o produtivas. Desta forma, a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o total dos recursos n\u00e3o quer dizer que a empresa est\u00e1 sendo produtiva.\n\nResta saber se a forma com que se faz o emprego dos recursos est\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o\n\ncerta, ou seja, de ganhar dinheiro.\n\nA meta da empresa \u00e9 confundida com instrumentos que leva a empresa a\n\natingi-la. Goldratt (GOLDRATT e COX 1994, p.40) identifica alguns meios que\n\npermitam que a organiza\u00e7\u00e3o ganhe dinheiro, como: \u201ccomprar sem pagar muito,\n\nempregar bom pessoal, alta tecnologia, fazer produtos de boa qualidade e\n\nconquistar uma participa\u00e7\u00e3o no mercado\u201d.\n\n????\u00b1?0(','$6?'(?'(6(03(1+2\n\nConforme Goldratt, (apud CORBETT NETO, 1997, p.42):\n\n...antes de lidar com aprimoramentos em qualquer parte do sistema,\nprimeiro precisamos definir qual \u00e9 a meta global do mesmo e as medidas\nque v\u00e3o permitir que possamos julgar o impacto de qualquer subsistema e\nde qualquer a\u00e7\u00e3o local nessa meta global.\n\nAs medidas s\u00e3o o resultado direto da meta escolhida. Se a meta \u00e9 ganhar\n\nmais dinheiro agora, e no futuro, julga-se o desempenho da empresa pelo seu\n\ndemonstrativo financeiro. O primeiro \u00e9 uma medida absoluta, como o Lucro L\u00edquido\n\n(LL). O segundo \u00e9 o retorno sobre o investimento (RSI), que \u00e9 uma medida relativa.\n\nExiste um terceiro demonstrativo financeiro que n\u00e3o representa uma medida, mas\n\numa condi\u00e7\u00e3o extremamente necess\u00e1ria para a sobreviv\u00eancia: o demonstrativo de\n\nfluxo de caixa (GOLDRATT, 1992).\n\nPara fazer ponte entre o LL e RSI a TOC tem tr\u00eas medidas denominadas\n\ncomo medidas operacionais globais. Para saber se a empresa est\u00e1 indo em dire\u00e7\u00e3o\n\n\u00e0 meta, Goldratt (1992, p.17) afirma a necessidade de \u201ctr\u00eas perguntas simples:\n\n\n\n26\n\nquanto dinheiro \u00e9 gerado pela nossa empresa? Quanto dinheiro \u00e9 capturado pela\n\nnossa empresa? E quanto dinheiro devemos gastar para oper\u00e1-la?\u201d\n\nA primeira medida \u00e9 denominada como ganho. Definido como \u00edndice pelo qual\n\no sistema gera dinheiro atrav\u00e9s das vendas. Dessa forma tem-se que todo dinheiro\n\nque entra na empresa menos o montante pago a fornecedores determina o ganho.\n\nA segunda medida \u00e9 o invent\u00e1rio. Goldratt (1992, p.21) define invent\u00e1rio\n\n\u201ccomo todo o dinheiro que o sistema investe na compra de coisas que pretende\n\nvender.\u201d De acordo com Goldratt (1992, p.21), atribui-se valor ao produto acabado\n\nem estoque apenas o pre\u00e7o gasto com fornecedores de material e pe\u00e7as adquiridas\n\nque entram no produto. \u201cN\u00e3o existe valor agregado pelo pr\u00f3prio sistema, nem\n\nmesmo m\u00e3o-de-obra direta.\u201d O \u00fanico momento em que acrescenta-se valor \u00e0\n\nempresa (n\u00e3o ao produto) \u00e9 no instante da venda. \u201cTodo conceito de valor agregado\n\nao produto \u00e9 uma otimiza\u00e7\u00e3o local distorcida.\u201d\n\nNo entanto, ao retirar-se o valor agregado do invent\u00e1rio n\u00e3o significa que n\u00e3o\n\nhouve despesas. Encontra-se a\u00ed a terceira medida: despesa operacional. Todo\n\ndinheiro gasto pelo sistema para transformar invent\u00e1rio em ganho denomina-se\n\ndespesa operacional \u2013 sal\u00e1rios, alugu\u00e9is, luz, encargos sociais, deprecia\u00e7\u00f5es etc.\n\nOu seja, s\u00e3o todas as contas (despesas) que n\u00e3o entram no ganho ou no invent\u00e1rio.\n\nPara a TOC as tr\u00eas medidas s\u00e3o suficientes para se fazer a ponte entre o LL\n\ne o RSI com as a\u00e7\u00f5es di\u00e1rias dos gerentes. As f\u00f3rmulas do LL e do RSI s\u00e3o:\n\nLL = G \u2013 DO\n\nRSI = (G-DO)/I\n\nOnde:   G = Ganho total\n\n  DO =  Despesa operacional total\n\n  I = Invent\u00e1rio (investimento)\n\nGoldratt, (1992, p.45) questiona que \u201cse um processo de melhoramento\n\ncont\u00ednuo \u00e9 o que buscamos, quais das tr\u00eas avenidas \u2013 ganho, invent\u00e1rio ou despesa\n\noperacional \u2013 \u00e9 mais promissora?\u201d O ideal \u00e9 uma decis\u00e3o que aumente o ganho e\n\ndiminua invent\u00e1rio e a despesa operacional. Entretanto, qualquer medida cujo\n\nimpacto seja positivo no RSI \u00e9 uma decis\u00e3o que leva a empresa em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meta.\n\n\u201cO ganho deve ser a pedra fundamental de qualquer processo de melhoramento\n\ncont\u00ednuo. Deve ser o primeiro na escala de import\u00e2ncia.\u201d Invent\u00e1rio vem em\n\nsegundo, pois Goldratt (1992, p.46) afirma que ele \"...quase determina a futura\n\n\n\n27\n\nhabilidade de uma empresa em competir em seus mercados\".  E a despesa\n\noperacional vem em terceiro lugar.\n\n \n\n????\u00b1?26?35,1&amp;\u00cb3,26?%\u00c86,&amp;26?'$?72&amp;\n\nA otimiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o visa eliminar o excesso de invent\u00e1rios de material\n\nem processo e da mesma forma visando uma melhoria nos processos, objetivando a\n\nminimiza\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio de seguran\u00e7a contra problemas inesperados.\n\nA TOC prop\u00f5e a m\u00e1xima \u201cD?VRPD?GRV?yWLPRV?ORFDLV?QmR?p?LJXDO?DR?yWLPR?WRWDO\u00b4\n\ne estabelece nove princ\u00edpios b\u00e1sicos identificados a seguir (GOLDRATT e COX,\n\n1994, p.?).\n\nO primeiro \u00e9 balancear o fluxo e n\u00e3o a capacidade \u2013 a \u00eanfase recai sobre o fluxo\n\nde materiais e n\u00e3o sobre a capacidade instalada dos recursos. Necessitando, assim,\n\na identifica\u00e7\u00e3o do recurso restritivo de capacidade (RCC) \u2013 o gargalo. A orienta\u00e7\u00e3o \u00e9\n\nfeita pela restri\u00e7\u00e3o do processo,  pois ela \u00e9 o fator que determina o desempenho de\n\ntodo o sistema.\n\nO segundo \u00e9 que a utiliza\u00e7\u00e3o de um recurso n\u00e3o-gargalo n\u00e3o \u00e9 determinado por\n\nseu pr\u00f3prio potencial, mas sim pela capacidade da restri\u00e7\u00e3o do sistema.\n\nO terceiro \u00e9 que a utiliza\u00e7\u00e3o de um recurso e a sua ativa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o a\n\nmesma coisa. A utiliza\u00e7\u00e3o do recurso n\u00e3o-gargalo corresponde ao seu uso de\n\nacordo com a capacidade do recurso gargalo. J\u00e1 a ativa\u00e7\u00e3o de um recurso n\u00e3o-\n\ngargalo corresponde ao seu uso em volume superior \u00e0 requerida pelo recurso\n\ngargalo.\n\nUm quarto princ\u00edpio \u00e9 que uma perda no gargalo \u00e9 uma perda em todo o\n\nsistema. Portanto, o tempo de prepara\u00e7\u00e3o dos instrumentos do recurso restritivo, ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de unidades defeituosas, de produtos n\u00e3o demandados, ser\u00e1 a\n\ndiminui\u00e7\u00e3o do tempo total dispon\u00edvel para atender ao volume de vendas \u2013 o ganho.\n\nPode-se demonstrar um quinto princ\u00edpio perguntando: o que resulta a economia de\n\ntempo em um recurso n\u00e3o-gargalo? N\u00e3o resulta em nada. \u00c9 apenas uma ilus\u00e3o.\n\nPortanto, n\u00e3o haver\u00e1 benef\u00edcio algum com a redu\u00e7\u00e3o do tempo do recurso que n\u00e3o\n\nh\u00e1 restri\u00e7\u00e3o. Aumentar\u00e1 apenas os seus n\u00edveis de ociosidade.\n\nO sexto princ\u00edpio \u00e9 que os gargalos governam o ganho e o invent\u00e1rio. \u00c9 de\n\nf\u00e1cil percep\u00e7\u00e3o que o recurso restritivo determina o fluxo do sistema \u2013 o ganho. Da\n\nmesma forma que determina os n\u00edveis de estoques, com o fim de isolar os gargalos\n\n\n\n28\n\ndas flutua\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas provocadas pelos recursos n\u00e3o-gargalos. Portanto, s\u00e3o\n\nnecess\u00e1rios estoques de seguran\u00e7a antes dos recursos gargalos denominados pela\n\nTOC de pulm\u00e3o (EXIIHU).  Cria-se um estoque pulm\u00e3o por tempo de seguran\u00e7a (WLPH?\n\nEXIIHU) antes do recurso gargalo. Trata-se de uma seguran\u00e7a quanto \u00e0s poss\u00edveis\n\nflutua\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas ocorridas nos recursos anteriores. A capacidade de um\n\npulm\u00e3o de invent\u00e1rio de gargalo, segundo Goldratt (1994, p.47) \u201c\u00e9 determinada por\n\ndois fatores: o consumo estimado e o seu per\u00edodo de reposi\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nUm s\u00e9timo princ\u00edpio \u00e9 que o lote de transfer\u00eancia n\u00e3o pode e muitas vezes\n\nn\u00e3o deve ser igual ao lote de processamento. O lote de processamento \u00e9 quanto\n\ntem que ser produzido, por\u00e9m, pode-se dividi-lo em lotes menores de transfer\u00eancia,\n\ncom o fim de reduzir o tempo de passagem dos produtos, de atividade em atividade,\n\npela f\u00e1brica.\n\nO oitavo princ\u00edpio \u00e9 que o lote de processo deve ser vari\u00e1vel e n\u00e3o fixo. N\u00e3o\n\nnecessariamente que todas as opera\u00e7\u00f5es tenham o mesmo tamanho de lote, pois as\n\ncaracter\u00edsticas das opera\u00e7\u00f5es individuais, por serem diferentes, podem conduzir a\n\num c\u00e1lculo de lote diferente. Portanto, ficaria dif\u00edcil de determinar o tamanho do lote\n\na ser adotado de forma fixa.\n\nE para finalizar, os programas devem ser estabelecidos, considerando todas\n\nas restri\u00e7\u00f5es simultaneamente e n\u00e3o seq\u00fcencialmente. Deve levar em considera\u00e7\u00e3o\n\no conjunto de restri\u00e7\u00f5es existentes quando da programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, ao\n\nresponder quest\u00f5es do tipo o qu\u00ea, quanto e quando produzir. A resultante da\n\nprograma\u00e7\u00e3o \u00e9 o ciclo de produ\u00e7\u00e3o (OHDG?WLPHV).\n\n????\u00b1?2?352&amp;(662?'(?5$&amp;,2&amp;\u00cb1,2\n\nA TOC \u00e9 geralmente aplicada primeiro pelos gerentes de produ\u00e7\u00e3o numa\n\nf\u00e1brica que esteja experimentando os problemas encontrados em $? 0HWD\n\n(GOLDRATT e COX, 1994). De acordo com Noreen et al., (1996, p.XXX), \u201csegundo\n\nas afirma\u00e7\u00f5es dos defensores da TOC, esta abordagem pode ser usada para\n\nsolucionar virtualmente qualquer problema em qualquer parte da organiza\u00e7\u00e3o\u201d.  Os\n\nresultados do aprimoramento no ch\u00e3o de f\u00e1brica podem ser muito ligeiros,\n\nresultando em lucros expressivos. Entretanto, o aprimoramento constante da \u00e1rea de\n\nprodu\u00e7\u00e3o leva eventualmente a um excesso na capacidade produtiva, sem um\n\naumento no lucro. O que acontece \u00e9 que a restri\u00e7\u00e3o muda para fora da f\u00e1brica.\n\n\n\n29\n\nH\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que a restri\u00e7\u00e3o parece ser demanda insuficiente. Entretanto,\n\no verdadeiro problema ser\u00e1 provavelmente uma pol\u00edtica que impede a explora\u00e7\u00e3o\n\nagressiva das oportunidades de mercado. Tais pol\u00edticas podem ser apenas parte da\n\ntradi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o resultante de problemas do passado e seguidos sem pensar. Portanto,\n\nn\u00e3o s\u00e3o identificadas facilmente e quando encontradas n\u00e3o s\u00e3o de f\u00e1cil solu\u00e7\u00e3o.\n\nGoldratt (1994, p.64) defende o processo de racioc\u00ednio como um m\u00e9todo\n\nespecial para situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis: \u201cquando parece que n\u00e3o h\u00e1 sa\u00edda; quando parece\n\nque a \u00fanica coisa que resta \u00e9 desistir.\u201d\n\nO Processo de Racioc\u00ednio \u00e9 extremamente valioso na solu\u00e7\u00e3o das devidas\n\nrestri\u00e7\u00f5es provenientes de pol\u00edticas. Segundo Goldratt (1994, p.64) \u201cos processos de\n\nracioc\u00ednio sempre levam a uma solu\u00e7\u00e3o ganha-ganha\u201d. De acordo com Corbett Neto\n\n(1997, p.38) \"os processos de racioc\u00ednio s\u00e3o baseados nas leis de causa e efeito,\n\ns\u00e3o diagramas l\u00f3gicos que nos ajudam a explicar nossa intui\u00e7\u00e3o\". Goldratt (1994,\n\np.100) mostra que:\n\nSe n\u00e3o tiver intui\u00e7\u00e3o, m\u00e9todo nenhum vai ajud\u00e1-lo. Mas se tiver intui\u00e7\u00e3o,\nmesmo assim poder\u00e1 fracassar. A intui\u00e7\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para\nencontrar solu\u00e7\u00f5es, mas na minha experi\u00eancia ela est\u00e1 longe de ser\nsuficiente. Voc\u00ea precisa ter um m\u00e9todo para libertar, focalizar e criticar a sua\nintui\u00e7\u00e3o se quiser chegar a solu\u00e7\u00f5es simples e pr\u00e1ticas.\n\nOs Processos de Racioc\u00ednio iniciam-se com a m\u00e1xima que, para melhorar, as\n\npessoas precisam ser capazes de responder a tr\u00eas perguntas: \u201cO que mudar?\u201d\n\n\u201cPara o qu\u00ea mudar?\u201d  e  \u201cComo mudar?\u201d  O Processo de Racioc\u00ednio consiste de\n\nferramentas anal\u00edticas formais, com o fim de auxiliar as pessoas a responderem a\n\nessa tr\u00eas quest\u00f5es.\n\nS\u00e3o 5 as ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio da TOC:\n\n\u2022 \u00c1rvore da Realidade Atual\n\n\u2022 Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem\n\n\u2022 \u00c1rvore da Realidade Futura\n\n\u2022 \u00c1rvore de Pr\u00e9-Requisitos\n\n\u2022 \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o\n\n Na figura 1, est\u00e1 demonstrado o conjunto de ferramentas do Processo de\n\nRacioc\u00ednio.\n\n\n\n30\n\nO que mudar? Para o qu\u00ea mudar? Como mudar?\n\n\u2022 \u00c1rvore da Realidade\n\nAtual\n\n\u2022 Diagrama de\n\ndispers\u00e3o de nuvem\n\n\u2022 \u00c1rvore da Realidade\n\nFutura\n\n\u2022 \u00c1rvore de Pr\u00e9-\n\nRequisitos\n\n\u2022 \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o\n\nFigura 1: Conjunto de Ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio da TOC\n\nFonte : adaptado de Noreen, Smith, Mackey (1996 : p.152)\n\n2.6.1 -  \u00c1RVORE DA REALIDADE ATUAL\n\nA abordagem gen\u00e9rica do Processo de Racioc\u00ednio envolve \u2013 segundo Noreen\n\net al., (1996) \u2013 a constru\u00e7\u00e3o de \u201carvores\u201d l\u00f3gicas, que s\u00e3o basicamente diagramas\n\nde causa-e-efeito. A partir de sintomas dos problemas observados, um racioc\u00ednio\n\ncausa e efeito \u00e9 utilizado para deduzir as causas subjacentes, ou problema-cerne.\n\nSegundo Mackness e Rodrigues (apud ROCHA NETO, 2001, p.42) : \u201cPor\n\nexemplo, tomar aspirina para eliminar uma dor de cabe\u00e7a \u00e9 um exemplo cl\u00e1ssico\n\ndeste fen\u00f4meno. \u00c9 necess\u00e1rio encontrar o que est\u00e1 causando este efeito para poder\n\neliminar o problema\u201d.\n\nGoldratt, (1994, p.101) afirma que:\n\nAt\u00e9 que essas liga\u00e7\u00f5es de causa e efeito estejam estabelecidas, n\u00e3o temos\numa id\u00e9ia clara da situa\u00e7\u00e3o. O primeiro passo \u00e9 usar um meio bastante\nsistem\u00e1tico para construir o que \u00e9 chamado de \u00c1rvore da Realidade Atual,\ndiagramando as rela\u00e7\u00f5es causa-efeito que ligam todos os problemas\npredominantes numa situa\u00e7\u00e3o. Uma vez feito isso, compreender\u00e1 que n\u00e3o\nter\u00e1 de tratar de muitos problemas porqu\u00ea, no cerne, eles quase sempre\nn\u00e3o passam de apenas uma ou duas causas independentes.\n\nA \u00c1rvore da Realidade Atual, demonstrada na figura 2, \u00e9 usada para\n\ndiagnosticar causas ou \u201cproblemas-cerne\u201d \u2013 o que mudar?  No Processo de\n\nRacioc\u00ednio os sintomas s\u00e3o chamados de \u201cEfeitos Indesej\u00e1veis\u201d (Eis). Eliyahu\n\nGoldratt (1994, p.102) afirma que: \u201cs\u00f3 um ou dois problemas-cernes que s\u00e3o a causa\n\nde todos os outros. \u00c9 por isso que n\u00e3o chamo os sintomas de problemas, e sim de\n\nefeitos indesej\u00e1veis. Eles brotam inevitavelmente do problema cerne.\u201d At\u00e9 certo\n\nponto, quanto mais sintomas existirem, tanto mais f\u00e1cil ser\u00e1 fazer o diagn\u00f3stico. Um\n\nmapa formal de causa-e-efeito (\u00c1rvore da Realidade Atual) \u00e9 constru\u00eddo com o\n\nobjetivo de identificar alguns problemas-cerne que podem explicar todos (ou\n\nvirtualmente todos) os Efeitos Indesej\u00e1veis observados.\n\n\n\n31\n\nQUAL \u00c9 O PROBLEMA RA\u00cdZ?\n\nNota: Tendo-se os efeitos indesej\u00e1veis e sabendo-se construir a \u00e1rvore, tem-se o Processo\n\nde Racioc\u00ednio que permite a identifica\u00e7\u00e3o do Problema-raiz.\n\nFigura 2: \u00c1rvore da Realidade Atual\n\nFonte: adaptado Pesquisa Documental - AGI (apud CHECOLI, 2000)\n\nEfeito\nIndesej\u00e1vel\n\nEfeito\nIndesej\u00e1vel\n\nEfeito\nIndesej\u00e1vel\n\nEfeito\nIndesej\u00e1vel\n\nEfeito\nIndesej\u00e1vel\n\nProblema-Raiz\n\n\n\n32\n\nGoldratt (apud NOREEN et al., 1996, p.162) comenta que:\n\nNossa observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que sempre que um problema-cerne \u00e9 confrontado,\ndescobre-se que ele j\u00e1 era bem conhecido intuitivamente e solu\u00e7\u00f5es\nconciliat\u00f3rias j\u00e1 haviam sido implementadas numa tentativa in\u00fatil de resolver\no problema.\n\nAinda Goldratt (apud NOREEN et al., 1996, p.169) afirma que \u201co preparador\n\ndeve construir a \u00c1rvore da Realidade Atual quando sente que se encontra numa\n\npiscina cheia de bolas de pingue-pongue (Eis) e tenta sem sucesso manter todas ao\n\nmesmo tempo sob a \u00e1gua.\u201d Goldratt (1994, p.103) com muita preciosidade mostra\n\nque \u201co que voc\u00ea precisa \u00e9 intui\u00e7\u00e3o sobre o assunto e for\u00e7a de vontade para fazer o\n\ntrabalho minucioso.\u201d\n\nSe uma solu\u00e7\u00e3o f\u00e1cil n\u00e3o foi ainda posta em pr\u00e1tica, existe provavelmente\n\nalgum conflito na empresa que est\u00e1 impedindo a implementa\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo Goldratt, (1994) o primeiro passo \u00e9 listar alguns efeitos indesej\u00e1veis.\n\nO passo seguinte \u00e9 descobrir uma rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre pelo menos dois\n\ndesses efeitos indesej\u00e1veis listados. Goldratt (1994, p.123) lembra que \u201cpriorizar os\n\nefeitos indesej\u00e1veis n\u00e3o faz parte do processo\u201d. Agora resta usar a intui\u00e7\u00e3o\n\nexaminando a lista, que as liga\u00e7\u00f5es come\u00e7ar\u00e3o a surgir em mente. Esse processo\n\ndever\u00e1 ser devagar. N\u00e3o pode ter pressa. A liga\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil. Ap\u00f3s v\u00e1rias\n\ntentativas e erros descobre-se a raz\u00e3o. Deve-se usar o bom senso no examinar a\n\nlista e fazer as liga\u00e7\u00f5es.\n\nNa figura 3 s\u00e3o apresentadas as diretrizes para construir \u00c1rvores da\n\nRealidade Atual segundo Noreen et al., (1996), uma reprodu\u00e7\u00e3o do AGI (Instituto\n\nAvraham Y. Goldratt).\n\n\n\n33\n\n1o\nFa\u00e7a uma lista de 5 a 10 Efeitos Indesej\u00e1veis (Eis) qu\u00ea descrevam a\n\n\u00e1rea analisada. Submeta cada um \u00e0 Ressalva de Exist\u00eancia da entidade.\n\n2\u00ba\nSe encontrar uma conex\u00e3o aparente entre dois ou mais Eis, conecte\n\neste \u201cgrupo\u201d enquanto faz o escrut\u00ednio* de cada entidade e flecha ao\n\nlongo do caminho. Caso contr\u00e1rio, escolha um Ei ao acaso e prossiga.\n\n3\u00ba\nConecte todos os outros Eis ao resultado do Passo 2, fazendo o\n\nescrut\u00ednio* de cada entidade e flecha ao longo do processo. Pare\n\nquando todos os Eis estiverem ligados.\n\n4\u00ba Leia a \u00e1rvore de \u201cbaixo para cima\u201d, fazendo  o escrut\u00ednio* de cada flecha\n\ne entidade ao longo do percurso, Proceda \u00e0s corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.\n\n5\u00ba\nPergunte a si mesmo se a \u00e1rvore como um todo reflete a sua intui\u00e7\u00e3o\n\nsobre a \u00e1rea. Se n\u00e3o, verifique cada flecha para descobrir Ressalvas de\n\nCausa Adicional.\n\n6\u00ba\nN\u00e3o hesite em expandir a sua \u00e1rvore, para conectar outros Eis\n\nexistentes, mas que N\u00c3O foram inclu\u00eddos na lista original de Eis. N\u00e3o  d\u00ea\n\neste passo at\u00e9 que todos os Eis originais estejam conectados.\n\n7\n\u00ba\n\nReexamine os Eis. Identifique as entidades na \u00e1rvore que sejam\n\nintrinsecamente negativas, mesmo que a entidade n\u00e3o constasse da\n\nlista original de Eis, ou que ela requeira que a \u00e1rvore seja expandida\n\npara cima, uma ou duas entidades.\n\n8\u00ba\nElimine da \u00e1rvore quaisquer entidades que n\u00e3o sejam necess\u00e1rias para\n\nconectar todos os Eis.\n\n9\u00ba\nApresente a \u00e1rvore para algu\u00e9m que o ajude a fazer aflorar e desafiar os\n\npressupostos encontrados nela.\n\n10\u00ba\nExamine todos os pontos de entrada da \u00e1rvore e decida quais os que\n\nacha que deseja atacar. Escolha entre eles o que contribui mais para a\n\nexist\u00eancia dos Eis. Se ele n\u00e3o causar impacto sobre pelo menos 70%\n\ndos Eis re-selecionados, acrescente liga\u00e7\u00f5es.\n\n* Fa\u00e7a o escrut\u00ednio de acordo com as Categorias de Ressalvas Leg\u00edtimas (ver pr\u00f3xima p\u00e1gina)\n\nFigura 3: Diretrizes para Construir \u00c1rvores da Realidade Atual\n\nFonte : adaptado de Noreen et al., (1996, p.154)\n\n\n\n34\n\nO escrut\u00ednio deve ser realizado de acordo com as categorias de ressalva\n\nleg\u00edtimas descritas na figura 4.\n\n1 Exist\u00eancia da Entidade: Questionar a exist\u00eancia da Entidade (causa ou efeito),\n\nexplicando que a causa ou o efeito  n\u00e3o existe realmente.\n\n2 Exist\u00eancia da Causalidade: Questionar a exist\u00eancia do elo causal entre a causa\n\ne o efeito com o uso da declara\u00e7\u00e3o Se...Ent\u00e3o; explicando que embora\n\nconcordemos que tanto C como E existem, n\u00e3o h\u00e1 uma liga\u00e7\u00e3o direta entre a\n\ncausa declarada e o efeito observado.\n\n3 Tautologia: Ser redundante ao afirmar a rela\u00e7\u00e3o causa-efeito. A causa \u00e9 na\n\nverdade uma repeti\u00e7\u00e3o fiel do efeito, provocando assim a redund\u00e2ncia. Se\n\nhouver tautologia, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer a causa como sendo o efeito como\n\nsendo a causa (isto \u00e9, a flecha poderia apontar em qualquer das duas dire\u00e7\u00f5es).\n\nPortanto, a causa n\u00e3o produz o efeito.\n\n4 Exist\u00eancia do efeito (entidade)predito: Usando outro efeito (E) para mostrar que\n\na causa hipot\u00e9tica (C) n\u00e3o produz o efeito inicialmente observado (E). Por outro\n\nlado, se a causa original resultar tamb\u00e9m no efeito adicional, isto ap\u00f3ia ent\u00e3o a\n\nrela\u00e7\u00e3o original causa-efeito.\n\n5 Sufici\u00eancia de causa: Mostrar que uma causa adicional n\u00e3o-trivial deve existir\n\npara explicar a exist\u00eancia do efeito observado. Se as causas sugeridas n\u00e3o\n\nexistirem, ent\u00e3o o efeito observado n\u00e3o ir\u00e1 tamb\u00e9m existir. Se C\u2019 e se C ent\u00e3o E.\n\n6 Causa adicional: Explicar que uma causa adicional que aumenta o tamanho do\n\nefeito observado deve existir. As causas amplificam o tamanho do efeito\n\nobservado e nenhuma das causas pode, por si mesma, explicar o tamanho ou a\n\nextens\u00e3o do efeito. A declara\u00e7\u00e3o Se... Ent\u00e3o \u00e9 formulada como se segue: Se C\u2019\n\ne C, ent\u00e3o E.\n\n7 Esclarecimento: N\u00e3o entender claramente a rela\u00e7\u00e3o causa-efeito ou a entidade.\n\nPedir uma explica\u00e7\u00e3o adicional da causa-efeito da rela\u00e7\u00e3o ou entidade.\n\nFigura 4: Categorias de Ressalva\n\nFonte : adaptado de Noreen et al., (1996, p.158)\n\n\n\n35\n\nA \u00c1rvore da Realidade Atual baseia-se na rela\u00e7\u00e3o-chave : SE... ENT\u00c3O.\n\nDerivar logicamente os resultados inevit\u00e1veis das suas hip\u00f3teses. Segundo Goldratt\n\n(1994 : p.362) : \u201cSE a hip\u00f3tese for verdadeira, ENT\u00c3O logicamente deve tamb\u00e9m\n\nexistir um outro fato.\u201d   Na figura 5 tem-se a forma de se fazer a leitura da \u00e1rvore.\n\nFigura 5: Leitura da \u00c1rvore da Realidade Atual\n\nFonte : adaptado de Rodrigues (apud ROCHA NETO, 2001, p.46)\n\n2.6.2 - DIAGRAMA DE DISPERS\u00c3O DE NUVEM\n\n Uma vez identificado um problema-cerne, usando a intui\u00e7\u00e3o ou uma \u201c\u00c1rvore\n\nda Realidade Atual\u201d, a pergunta se torna \u201cPara o qu\u00ea mudar? A declara\u00e7\u00e3o inicial da\n\nsolu\u00e7\u00e3o, ou objetivo, \u00e9 normalmente o oposto do problema-cerne.  Se o problema for\n\n\u201cn\u00e3o temos vendas suficientes no inverno\u201d, ent\u00e3o o objetivo se torna \u201ctemos vendas\n\nsuficientes no inverno\u201d.  A persist\u00eancia do problema indica um conflito que bloqueia a\n\nsua solu\u00e7\u00e3o. A falta de vendas no inverno pode n\u00e3o ser por falta de esfor\u00e7o, mas a\n\nalgum conflito n\u00e3o-resolvido. Por exemplo, ela pode ser devida a um conflito entre o\n\ndesejo de manter os pre\u00e7os altos para proteger as margens normais e o desejo de\n\ncortar os pre\u00e7os para aumentar as vendas. A t\u00e9cnica espec\u00edfica para identificar os\n\npressupostos subjacentes do conflito aparente e para acabar com o impasse \u00e9\n\nEnt\u00e3o... Ent\u00e3o...\n\nSe... E...Se...\n\n\n\n36\n\nchamada de \u201cDiagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem\u201d, cujo objetivo \u00e9 o resultado\n\ndesejado (NOREEN et al., 1996).\n\nGoldratt (apud, NOREEN et al., 1996, p.51) \u201cacredita que \u00e9 poss\u00edvel dispersar\n\numa nuvem \u2013 isto \u00e9, descobrir um meio de alcan\u00e7ar o objetivo sem transigir e fazer\n\nconcilia\u00e7\u00e3o\u201d. Goldratt (1994, p.96) afirma, tamb\u00e9m, que \u201co valor real da nuvem \u00e9 que\n\noferece um meio direto de resolver o problema, de dispersar o conflito\u201d. Esse\n\ndiagrama pode ser usado para dar resultados tang\u00edveis. A id\u00e9ia que dissolve um\n\nconflito \u00e9 denominada no jarg\u00e3o da TOC de inje\u00e7\u00e3o. Uma id\u00e9ia n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o.\n\nMas o primeiro passo. Na figura 6 est\u00e1 demonstrado o Diagrama de Dispers\u00e3o de\n\nNuvem.\n\n                                   Requisitos                       Pr\u00e9-requisitos\n\nObjetivo\n\n                                      Inje\u00e7\u00e3o                                                Conflito\n\nFigura 6: Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem\n\nFonte : adaptado de Noreen et al., (1996 : p.163 )\n\nEncontra-se no objetivo A o que se deseja alcan\u00e7ar, mas para se obter este\n\nfim s\u00e3o necess\u00e1rios os requisitos B e C. Para obter o requisito B \u00e9 necess\u00e1rio o pr\u00e9-\n\nrequisito D e para obter o requisito C \u00e9 necess\u00e1rio o pr\u00e9-requisito N\u00e3o D.\n\nNeste ponto tem-se o conflito, pois o pr\u00e9-requisito D \u00e9 a nega\u00e7\u00e3o (ou inverso)\n\ndo pr\u00e9-requisito N\u00e3o-D e, portanto, o objetivo parece inating\u00edvel. O Diagrama de\n\nDispers\u00e3o de Nuvem faz com que se exponham os pr\u00e9-requisitos e que o analisador\n\nperceba o pressuposto err\u00f4neo em um dos pr\u00e9-requisitos e descubra uma inje\u00e7\u00e3o\n\ncomo solu\u00e7\u00e3o.\n\n       A\n\n   N\u00e3o D       C\n\n       B        D\n\n\n\n37\n\nEm vez de adotar uma solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria, Goldratt (apud NOREEN et al.,\n\n1996, p.166) sugere eliminar as condi\u00e7\u00f5es sob as quais ocorre conflito.\n\nO m\u00e9todo da Nuvem n\u00e3o se esfor\u00e7a para chegar a uma solu\u00e7\u00e3o\nconciliat\u00f3ria, mas se concentra em invalidar o problema em si. O primeiro\nataque \u00e9 feito sobre o objetivo, perguntando, \u2018N\u00f3s desejamos realmente\nisso?\u2019... Vamos supor por agora que o objetivo foi examinado e comprovado.\nSim, queremos alcan\u00e7ar este objetivo espec\u00edfico. O \u00fanico caminho aberto \u00e9\no caminho da concess\u00e3o? A resposta \u00e9 definitivamente n\u00e3o. Temos de\nlembrar-nos de que as flechas no Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem, as que\nligam os requisitos ao objetivo, os pr\u00e9-requisitos aos requisitos e flecha de\nconflito, todas essas flechas s\u00e3o conex\u00f5es l\u00f3gicas. Um dos principais\nfundamentos b\u00e1sicos da l\u00f3gica \u00e9 que por tr\u00e1s de qualquer conex\u00e3o l\u00f3gica\nexiste um pressuposto. Em nosso caso, muito provavelmente, existe um\npressuposto oculto. A t\u00e9cnica da Nuvem \u00e9 baseada na verbaliza\u00e7\u00e3o dos\npressupostos ocultos por tr\u00e1s das flechas, for\u00e7ando-os a se exporem e\ndesfiando-os. Basta invalidar qualquer desses pressupostos, n\u00e3o importa\nqual seja, e o problema entra em colapso, \u00e9 dispensado, desaparece.\n\n2.6.3 - \u00c1RVORE DA REALIDADE FUTURA\n\nUma vez identificada uma inje\u00e7\u00e3o (a base de uma solu\u00e7\u00e3o) uma \u201c\u00c1rvore da\n\nRealidade Futura\u201d \u00e9 usada para verificar se a aplica\u00e7\u00e3o bem sucedida da inje\u00e7\u00e3o ir\u00e1\n\neliminar os sintomas.\n\nA \u00c1rvore da Realidade Futura, segundo Rodrigues (apud ROCHA NETO,\n\n2001, p.53) : \u201c\u00c9 uma estrutura que apresenta os resultados da implementa\u00e7\u00e3o das\n\ninje\u00e7\u00f5es definidas na etapa anterior, as quais transformar\u00e3o os efeitos indesej\u00e1veis\n\npor efeitos desej\u00e1veis\u201d.\n\nPortanto, uma inje\u00e7\u00e3o levar\u00e1 aos opostos dos efeitos indesej\u00e1veis originais \u2013\n\nos efeitos desej\u00e1veis. S\u00e3o provid\u00eancias a serem tomadas como parte da solu\u00e7\u00e3o.\n\nEstas inje\u00e7\u00f5es s\u00e3o freq\u00fcentemente acrescentadas para desenvolver a solu\u00e7\u00e3o e\n\nevitar poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias negativas. No entanto, as inje\u00e7\u00f5es n\u00e3o eliminam\n\nnecessariamente todos os efeitos indesej\u00e1veis. Algumas parecem confiar num\n\nmilagre, o que Goldratt (1994, p.197) chama de \u201cporco voador\u201d. Nesse caso, a fim de\n\npodar as asas do porco, \u00e9 usada a \u201cressalva do ramo negativo\u201d (p.198).\n\nSegundo Goldratt (1994 : p.189) : \u201c..., os ramos-negativos que levam aos\n\nverdadeiros riscos t\u00eam de ser podados, o que significa que devemos completar\n\nnossas ofertas com a\u00e7\u00f5es adicionais, que praticamente impe\u00e7am que os pontos\n\nnegativos identificados ocorram\u201d.\n\nEstas ressalvas de ramo-negativo, segundo Rocha Neto (2001, p.53) \u201cs\u00e3o a\n\nbase fundamental e o verdadeiro poder da ARF, com o isolamento do ramo-negativo\n\n\n\n38\n\npode-se melhor estud\u00e1-lo e fazer aparecer o pressuposto que quebra a irrealidade\n\nda inje\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nSegundo Noreen et al., (1996 : p.170) :\n\nUma \u00c1rvore da Realidade Futura \u00e9 bastante similar \u00e0 \u00c1rvore da Realidade\nAtual, exceto que as inje\u00e7\u00f5es \u2013 as provid\u00eancias a serem tomadas como\nparte da solu\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o inclu\u00eddas em quadros com cantos quadrados. No\nprocesso de construir a \u00c1rvore da Realidade Futura, inje\u00e7\u00f5es adicionais s\u00e3o\nfreq\u00fcentemente acrescentadas para desenvolver a solu\u00e7\u00e3o e evitar\nposs\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias negativas.\n\nNa figura 7 est\u00e1 demonstrada a \u00c1rvore da Realidade Futura.\n\nFigura 7: \u00c1rvore da Realidade Futura\n\nFonte : adaptado de Rodrigues (apud ROCHA NETO. 2001. p.53)\n\n   Inje\u00e7\u00e3o A     Inje\u00e7\u00e3o B\n\n         ED1          ED2          ED3\n\n         EI1          EI2          EI3\n\n\n\n39\n\n2.6.4 - \u00c1RVORE DE PR\u00c9-REQUISITOS\n\nA partir da\u00ed a pergunta se torna, Como causar a mudan\u00e7a? Todos os\n\nobst\u00e1culos imagin\u00e1veis que se espera encontrar para \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da inje\u00e7\u00e3o s\u00e3o\n\nlistados e colocados na \u00c1rvore de Pr\u00e9-Requisitos. Cada obst\u00e1culo pressup\u00f5e um\n\nobjetivo intermedi\u00e1rio, que ao atingir-se ser\u00e1 o suficiente para super\u00e1-lo.\n\nRodrigues (apud ROCHA NETO, 2002,  p. 54) diz que : \u201cEsta estrutura\n\nbaseia-se no conhecimento das pessoas envolvidas no projeto para apontar\n\neventuais obst\u00e1culos, permitindo o desdobramento da tarefa de implanta\u00e7\u00e3o em um\n\nconjunto de objetivos intermedi\u00e1rios (OI)\u201d.\n\nPortanto, identificar os obst\u00e1culos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 o prop\u00f3sito da \u00c1rvore\n\nde Pr\u00e9-requisitos. Para iniciar a constru\u00e7\u00e3o desta \u00e1rvore, uma das inje\u00e7\u00f5es \u00e9\n\ncolocada no alto. Quando um obst\u00e1culo \u00e9 identificado, o preparador deve escrever\n\nabaixo um \u201cobjetivo intermedi\u00e1rio\u201d.  Se n\u00e3o ocorrer na mesma hora uma a\u00e7\u00e3o\n\nespec\u00edfica, o objetivo intermedi\u00e1rio \u00e9 escrito simplesmente como o oposto do\n\nobst\u00e1culo. Alcan\u00e7ar o objetivo intermedi\u00e1rio ir\u00e1 resultar na solu\u00e7\u00e3o do problema, pois\n\no objetivo no alto da \u00e1rvore \u00e9 a inje\u00e7\u00e3o requerida para eliminar todos os Efeitos\n\nIndesej\u00e1veis (NOREEN et al., 1996).\n\nNoreen et al, indica (1996 : p.176): \u201cA ordem dos objetivos intermedi\u00e1rios na\n\n\u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos \u00e9 significativa. Existe uma depend\u00eancia impl\u00edcita de tempo\n\nna \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos, a fim de que os objetivos intermedi\u00e1rios sejam\n\nalcan\u00e7ados na ordem inversa, a partir da base da \u00e1rvore\u201d.\n\nA figura 8 apresenta uma \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos.\n\n\n\n40\n\nFigura 8: \u00c1rvore de Pr\u00e9-Requisitos\n\nFonte : adaptado de Noreen et al., (1996 : p.177)\n\n2.6.5 - \u00c1RVORE DE TRANSI\u00c7\u00c3O\n\n A ferramenta final, a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o, identifica as a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que\n\ndevem ser tomadas para vencer os obst\u00e1culos identificados na \u00c1rvore de Pr\u00e9-\n\nrequisitos. Portanto, a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente o plano de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Ou seja, uma descri\u00e7\u00e3o detalhada da mudan\u00e7a gradual e\n\nprogressiva que antev\u00ea ocorrer na realidade. Segundo Noreen et al., (1996, p.178):\n\nOs administradores que entrevistamos afirmaram que o processo de\nconstru\u00e7\u00e3o das \u00c1rvores de Pr\u00e9-requisitos e de Transi\u00e7\u00e3o resulta em\nsolu\u00e7\u00f5es mais vigorosas do que os planos estabelecidos casualmente, e as\nsolu\u00e7\u00f5es tem maior probabilidade de provocar os resultados desejados. A\n\u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos for\u00e7a o indiv\u00edduo a pensar nos obst\u00e1culos que ir\u00e3o\nprovavelmente surgir e a \u00c1rvore da transi\u00e7\u00e3o o leva a tratar\nsistematicamente deles.\n\nRodrigues (apud ROCHA NETO, 2001, p.55) diz que : \u201cA espinha dorsal desta\n\nestrutura \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o gradual que ir\u00e1 ocorrer na realidade e as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias\n\npara que os objetivos sejam alcan\u00e7ados.\u201d\n\n Inje\u00e7\u00e3o 1\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio 3\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio 5\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio 7\n\nObst\u00e1culo 2\n\nObst\u00e1culo 6\n\nObst\u00e1culo 4\n\n\n\n41\n\nA \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o fornece as a\u00e7\u00f5es praticadas para alcan\u00e7ar os objetivos\n\nfinais. Pois, atingindo os objetivos intermedi\u00e1rios e estes sendo alcan\u00e7ados, os\n\nobst\u00e1culos ser\u00e3o superados e consequentemente as inje\u00e7\u00f5es ser\u00e3o atingidas, como\n\napresentada na \u00c1rvore de Pr\u00e9-Requisitos. Desta forma, como as inje\u00e7\u00f5es ser\u00e3o\n\natingidas, os resultados desejados ser\u00e3o alcan\u00e7ados segundo demonstrado na\n\n\u00c1rvore da Realidade Futura. Portanto, o plano de a\u00e7\u00e3o na \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o\n\noferece uma esp\u00e9cie de rede de seguran\u00e7a, pois envolve uma sequ\u00eancia de passos\n\ncom verifica\u00e7\u00f5es da realidade durante todo o caminho. Caso n\u00e3o se realize na\n\nrealidade como previsto, o processo pode ser suspenso e alterado (NOREEN et al.,\n\n1996).\n\nNa figura 9 est\u00e3o demonstradas as a\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o atingir os objetivos\n\nintermedi\u00e1rios \u2013 a  \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 9: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o\n\nFonte : adaptado de Rodrigues (apud ROCHA NETO, 2001, p. 56)\n\nPara auxiliar o entendimento do Processo de Racioc\u00ednio, est\u00e1 demonstrada,\n\nem uma vis\u00e3o geral, um diagrama de inter-rela\u00e7\u00f5es das ferramentas do Processo de\n\nRacioc\u00ednio (figura 10).\n\n       A\u00e7\u00e3o 7\n\n         A\u00e7\u00e3o  5\n\n         A\u00e7\u00e3o  3\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio 3\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio 7\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio 5\n\n\n\n42\n\nRamo\nnegativo\n\nObs\n\nObs\n\nObs\n\nObs\n\nObs\n\nObs\n\n2 - Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem\nQue conflito est\u00e1 impedindo a cura?\nComo sair dele?\n\nObs = Obst\u00e1culo\nO.I = Objetivo intermedi\u00e1rio\nInj. = Inje\u00e7\u00e3o\nED = Efeito Desej\u00e1vel\nEI = Efeito Indesej\u00e1vel\n      Figura 10: Diagrama de Inter-rela\u00e7\u00f5es dos Processo de Racioc\u00ednio\n       Fonte: adaptado, vista geral preparada pelo AIG (apud NOREEN et al., 1996)\n\n3 - \u00c1rvore da\nRealidade\nFutura: A Inje\u00e7\u00e3o\nproduzir\u00e1 todos\nos efeitos\ndesejados sem\ncriar novos Eis.\n\nObjetivo da\nNuvem Inje\u00e7\u00e3o\n\nED\nED\n\nED\n\nED\nInj.\n\nInj.\n\nInj.\n\nObjetivo da\nNuvem\n\nInje\u00e7\u00e3o da\nNuvem\n\nEI\n\nInj.\n\nL\nO\nO\nP\n\nP\nO\nS\nI\nT\nI\nV\nO\n\nInje\u00e7\u00e3o da\nNuvem\n\nInj.\n\nO.I\n\nO.I\n\nO.I O.I\n\nO.IO.I\n\n4 - \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos:\nO que atualmente impede a\nimplementa\u00e7\u00e3o da inje\u00e7\u00e3o.\nQue os obst\u00e1culos\nbloqueiam a (s) inje\u00e7\u00e3o\n(\u00f5es)?  Como super\u00e1-los?\n\nO.I\n\nA\u00e7\u00e3o do\npreparador\n\nA\u00e7\u00e3o do\nindicador\n\nO.I\n\nA\u00e7\u00e3o do\ninteressado\n\n5 - \u00c1rvore de\nTransi\u00e7\u00e3o: Que\na\u00e7\u00f5es o indicador,\no interessado e o\npreparador ter\u00e3o\nque tomar para\nconseguir efetivar\na cura?\n\nEI\n\nEI\n\nEI\n\nEI\n\nProblema-cerne\n\nL\nO\nO\nP\n\nN\nE\nG\nA\nT\nI\nV\nO\n\n1- \u00c1rvore da Realidade Atual:\nPor que o sistema est\u00e1 doente?\n\nOposto\n\nOposto\n\n\n\n43\n\n???????$?3(5&amp;(3d\u00ad2?'(?9$/25?'26?352'8726?'$?(035(6$\n\nO uso do custo do produto leva a conseq\u00fc\u00eancias muitas vezes n\u00e3o\n\npercebidas. Pois, cria-se dentro da empresa a percep\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o justo \u00fanico para o\n\nproduto. Corbett Neto (1997, p.169) define pre\u00e7o justo como \u201co somat\u00f3rio dos custos\n\ndos esfor\u00e7os para projetar, produzir, distribuir e vender o produto mais uma margem\n\nde lucro razo\u00e1vel\u201d.\n\nSabe-se, no entanto, que h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o valor percebido pelo\n\nfabricante do produto e o valor percebido pelo mercado para o produto. Pela \u00f3tica do\n\nfornecedor, a percep\u00e7\u00e3o de valor do produto \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os gastos para a\n\nsua produ\u00e7\u00e3o. Ao passo que o valor percebido pelo mercado para os produtos da\n\nempresa, est\u00e1 de acordo com os benef\u00edcios que eles poder\u00e3o trazer. Pode-se\n\nverificar em Goldratt (1994, p.148) que \u201cos pre\u00e7os e quantidades vendidos s\u00e3o cada\n\nvez mais determinados pelo valor percebido pelo mercado e cada vez menos pelo\n\nvalor percebido pelo fornecedor.\u201d Al\u00e9m disso, o mercado tem v\u00e1rias percep\u00e7\u00f5es de\n\nvalores diferentes para um mesmo bem ou servi\u00e7o. Desta forma criam-se v\u00e1rias\n\noportunidades de se aumentar o lucro da empresa, que \u00e0s vezes s\u00e3o perdidas por\n\ncausa da no\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o justo \u00fanico. Segundo Goldratt (1994, p.149) \u201ca imposi\u00e7\u00e3o\n\nde um pre\u00e7o \u00fanico leva os clientes que possuem uma percep\u00e7\u00e3o de valor elevada a\n\npagar um pre\u00e7o reduzido.\u201d\n\nPara aumentar significativamente as vendas \u00e9 necess\u00e1rio aumentar o valor\n\npercebido pelo mercado para os produtos da empresa. O pensamento geral \u00e9 que\n\npara aumentar o valor percebido pelo mercado h\u00e1 uma necessidade de oferecer\n\nprodutos novos e aperfei\u00e7oados. Pois, para o fornecedor, o produto \u00e9 o produto\n\nf\u00edsico real. Esse conceito oferece op\u00e7\u00f5es limitadas de aprimoramento. J\u00e1 para o\n\nmercado, o produto inclui o servi\u00e7o que acompanha, os termos financeiros, a\n\ngarantia, etc. Portanto, o produto \u00e9 a oferta como um todo. Dessa forma n\u00e3o h\u00e1,\n\nnecessariamente, que atualizar o produto f\u00edsico para mudar drasticamente a\n\npercep\u00e7\u00e3o aos olhos do mercado. Basta mudar a periferia, a parte da oferta que n\u00e3o\n\nrepresenta o produto propriamente dito. E isso pode ser feito sem investimento e\n\nmuito rapidamente (Goldratt, 1994).\n\nSegundo Corbett Neto (1997, p.170) \u201ca grande maioria das empresas tem um\n\nmercado inexplorado muito grande, que o que as impede de explor\u00e1-lo s\u00e3o suas\n\npol\u00edticas de marketing\u201d. S\u00e3o pol\u00edticas muitas vezes derivadas do mundo do custo.\n\n\n\n44\n\nEsta mentalidade engessa as estrat\u00e9gias de marketing da empresa. Precisa-se de\n\nid\u00e9ias inovadoras de marketing. Algo que diferencie a empresa dos concorrentes e\n\nque torne seus produtos mais atraentes. Goldratt (1994, p.149) afirma que\n\n\u201csatisfazer a percep\u00e7\u00e3o de valor do mercado \u00e9 mais do que nunca a chave do\n\nsucesso\u201d.\n\n????\u00b1?$3/,&amp;$d\u00ad2?'$?72&amp;?(0?287526?6(725(6\n\nA TOC tem sido aplicada em v\u00e1rias empresas de v\u00e1rios segmentos em todo o\n\nmundo. Desde empresas industriais como em empresas prestadoras de servi\u00e7os.\n\nDettmer (2000) assegura que tem ensinado advogados a utilizarem as ferramentas\n\ndo Processo de Racioc\u00ednio com o fim de melhorar suas negocia\u00e7\u00f5es e habilidades\n\nde lit\u00edgios tribunais.\n\nCia (2001) faz uma adapta\u00e7\u00e3o dos 3 medidores globais (ganho, despesa\n\noperacional e investimentos) para a realidade de uma organiza\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria e\n\nfuncionando como \u201cb\u00fassola\u201d na orienta\u00e7\u00e3o de tomada de decis\u00e3o. Tamb\u00e9m comenta\n\na an\u00e1lise de melhoria cont\u00ednua em uma ag\u00eancia banc\u00e1ria. Foi apresentado, da\n\nmesma forma, um caso de aplica\u00e7\u00e3o da TOC em um departamento de empr\u00e9stimo\n\nde um banco nos EUA.\n\nSegundo Dettmer (2000) duas empresas sul-americanas, que est\u00e3o utilizando\n\na TOC, e que n\u00e3o s\u00e3o de grandes opera\u00e7\u00f5es, s\u00e3o subsidi\u00e1rias uruguaias do Inca\n\n(pinturas) e Inesa (cont\u00eainers de metal). Afirma, tamb\u00e9m, que grandes organiza\u00e7\u00f5es\n\nde manufatura como Lucent Technologies, General Motors, Ford Motors e Intel\n\nCorporation est\u00e3o aplicando ou pretendem aplicar a TOC em seus neg\u00f3cios.\n\nSegundo ele um fabricante de m\u00f3veis no sul da Calif\u00f3rnia aplicou com sucesso a\n\nTOC.\n\nNoreen et al. (1996), apresenta alguns casos de aplica\u00e7\u00e3o da TOC em\n\nempresas. Pode-se destacar:\n\n1 - Baxter \u2013 Lessines, B\u00e9lgica : multinacional fabricante de produtos para uso do\n\nsetor de sa\u00fade (sacos pl\u00e1sticos esterilizados para solu\u00e7\u00f5es intravenosas, bolsas\n\npara di\u00e1lise peritoneal e pe\u00e7as pl\u00e1sticas). Com a aplica\u00e7\u00e3o da TOC, mudou-se a\n\nmaneira de pensar, passando do mundo dos custos para o mundo dos ganhos.\n\nUsando da metodologia Tambor-Pulm\u00e3o-Corda, houve uma melhora na\n\nprodutividade como conseq\u00fc\u00eancia de uma redu\u00e7\u00e3o do tempo de ciclos, redu\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n45\n\ninvent\u00e1rio e um processo de gest\u00e3o mais transparente. As ferramentas do Processo\n\nde Racioc\u00ednio  foram utilizadas nas reuni\u00f5es, para for\u00e7ar a concentra\u00e7\u00e3o das\n\npessoas na compreens\u00e3o dos problemas.\n\n2 - Empresa J : empresa familiar de m\u00e9dio porte, fabricante de ferramentas sob\n\nencomenda. Utiliza-se a TOC opera\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica, da pre\u00e7os aos produtos e se\n\norientar estrategicamente. O sistema Tambor-Pulm\u00e3o-Corda foi utilizado com\n\nsucesso proporcionando, no in\u00edcio aumento de ganho, redu\u00e7\u00e3o dos invent\u00e1rios e\n\numa melhora no prazo de entrega em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concorr\u00eancia. Apesar da utiliza\u00e7\u00e3o\n\ndas \u00e1rvores pelo gerente de departamento de servi\u00e7o ao cliente, o Processo de\n\nRacioc\u00ednio n\u00e3o \u00e9 usado formalmente pela empresa.\n\n3 - Western Textile Products : Empresa privada de transforma\u00e7\u00e3o de tecidos. O uso\n\ndas ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio s\u00e3o utilizados, no entanto, o\n\ndesenvolvimento das \u00e1rvores n\u00e3o s\u00e3o encarados com satisfa\u00e7\u00e3o, principalmente a\n\nde Pr\u00e9 - Requisito e a de Transi\u00e7\u00e3o. Segundo Noreen et al. (1996, p.95):\n\nUm gerente que  s\u00f3 usa as \u00e1rvores ocasionalmente disse, \u2018Construir \u00e1rvores\nobriga voc\u00ea a considerar todos os pontos positivos e negativos. Se tiver uma\n\u00e1rvore real e s\u00f3lida, fica confiante. Outra vantagem \u00e9 que todos os\nenvolvidos no processo de constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore finalmente acabam\nconcordando.\n\n4 - Samsonite Europe N. V. : subsidi\u00e1ria da Samsonite Inc., esta empresa produz e\n\nvende malas r\u00edgidas e flex\u00edveis na Europa. N\u00e3o h\u00e1 conflitos com utiliza\u00e7\u00e3o da TOC\n\ncom outras ferramentas como TQM, JIT e CEP em que a organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 estava\n\nenvolvida.\n\n5 - Empresa Q : empresa europ\u00e9ia de pequeno porte fabricante de equipamentos\n\npara a ind\u00fastria de enlatados, utilizou do Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem para\n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos. O diretor-gerente da empresa, J.Gruen leu o livro \u201cA Meta\u201d e\n\ndistribuiu exemplares entre os empregados. Segundo Noreen et al. (1996, p.107) :\n\nGruen acredita que as \u00e1rvores s\u00e3o um bom meio de compreender um\nproblema, mas s\u00e3o demasiado complexas e artificiais para serem usadas\nem base di\u00e1ria. Ele acha que n\u00e3o tem tempo para serem usadas em base\ndi\u00e1ria. Ele acha que n\u00e3o tem tempo para sentar-se e construir \u00e1rvores.\nTodavia, aplica a filosofia TOC em base informal \u2013 especialmente a linha\npensamento efeito-causa-efeito e os Diagramas de Dispers\u00e3o de Nuvens.\n\n6 - Hofmans Forms Packing : Grupo empresarial \u00e9 constitu\u00eddo por duas gr\u00e1ficas e\n\numa empresa de suprimentos e m\u00f3veis para escrit\u00f3rio. As gr\u00e1ficas utilizam das\n\nferramentas do Processo de Racioc\u00ednio para a tomada de decis\u00e3o nas reuni\u00f5es. O\n\n\n\n46\n\nGrupo usa os princ\u00edpios da TOC com o fim de avaliar propostas de novas aquisi\u00e7\u00f5es\n\nde m\u00e1quinas.\n\n7 - Kent Moore Cabinets (KMC) : A KMC, empresa fabricante de arm\u00e1rios sob\n\nmedida, localizada no Texas, utiliza a TOC como resultado da leitura do livro \u201cA\n\nMeta\u201d por Moore. Para os gerentes desta empresa a TOC n\u00e3o \u00e9 mais um modismo.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio tirou a empresa das dificuldades financeiras\n\natrav\u00e9s de mudan\u00e7as. Dessa forma seu Presidente defende a aplica\u00e7\u00e3o da TOC,\n\npois o sucesso alcan\u00e7ado foi gra\u00e7as \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas com a aplica\u00e7\u00e3o dessa\n\nnova filosofia de gest\u00e3o.\n\n Podem-se mostrar os trabalhos de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado que aplicaram a\n\nTOC atrav\u00e9s de estudo de caso em empresas brasileiras.\n\n1 - Atrav\u00e9s de um estudo de caso de um trabalho de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, do\n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da UFSC, aplicou-se a Teoria das\n\nRestri\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de uma empresa multinacional de grande porte,\n\natualmente no mercado de auto-pe\u00e7as, numa unidade instalada em Curitiba - PR.\n\nChecoli (2000) prop\u00f4s a implanta\u00e7\u00e3o da TOC em uma linha de produ\u00e7\u00e3o por meio da\n\nmetodologia Tambor-Pulm\u00e3o-Corda. Verificou-se expressivos resultados com a sua\n\nimplanta\u00e7\u00e3o.\n\n2 - Outro exemplo de estudo de caso de disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 o Processo de Racioc\u00ednio da\n\nTOC em Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior. Rocha Neto (2001) atrav\u00e9s da sua\n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de\n\nProdu\u00e7\u00e3o da UFSC, utilizou as ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio para\n\nsolucionar problemas de um curso de gradua\u00e7\u00e3o de uma Institui\u00e7\u00e3o de Ensino\n\nSuperior. As solu\u00e7\u00f5es apresentadas, segundo Rocha Neto (2001), est\u00e3o sendo\n\nimplantadas.\n\n3 - A Teoria das Restri\u00e7\u00f5es foi aplicada em uma empresa de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e\n\npublicado em um artigo da revista cient\u00edfica da Universidade Norte do Paran\u00e1 com o\n\nt\u00edtulo de Teoria das Restri\u00e7\u00f5es aplicada \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Gaion et al. (2000)\n\ndesenvolveram este trabalho em uma academia de gin\u00e1stica e nata\u00e7\u00e3o com o fim de\n\ntestar a TOC em empresas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Ao final do trabalho, os\n\nautores conclu\u00edram, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00e3o, que a TOC \u00e9 aplic\u00e1vel n\u00e3o somente em\n\nempresas fabris, mas tamb\u00e9m em empresas prestadoras de servi\u00e7os.\n\n\n\n47\n\n??????&amp;216,'(5$d\u00ae(6?),1$,6\n\nCom o advento da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, aconteceu o que \u00e9 vital nesse\n\nmundo globalizado, uma atitude mais receptiva sobre a melhoria cont\u00ednua do\n\ndesempenho global das empresas e a necessidade de perseguirem-se ganhos\n\nincrementais. Para Goldratt (1994), o ganho \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es primordiais para\n\nviabilizar qualquer empreendimento.\n\nA Teoria das Restri\u00e7\u00f5es abrange dois grupos principais de t\u00e9cnicas: primeiro\n\ntem-se os m\u00e9todos para tratar da restri\u00e7\u00e3o f\u00edsica; e segundo uma abordagem\n\ngen\u00e9rica para diagnosticar e resolver problemas, chamada de Processo de\n\nRacioc\u00ednio. As primeiras, ligadas diretamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, foram desenvolvidas antes\n\ndas ferramentas gen\u00e9ricas serem utilizadas para solucionar problemas provenientes\n\nde pol\u00edticas e procedimentos adotados. Portanto, estas \u00faltimas s\u00e3o mais recentes e\n\nconsequentemente de menor aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Entretanto, s\u00e3o utilizadas tamb\u00e9m\n\npara resolver problemas pessoais e de profissionais liberais.\n\nGaion et al. (2000, p.67) afirmam que \u201ca Teoria das Restri\u00e7\u00f5es \u00e9 um processo\n\nde racioc\u00ednio. A base desta teoria \u00e9 que qualquer processo (como uma corrente) \u00e9\n\ncontrolado pelo elo mais fraco, que restringe o sistema. A restri\u00e7\u00e3o \u00e9 o elo do\n\nprocesso que limita a organiza\u00e7\u00e3o no alcance de suas metas\u201d.\n\nO desenvolvimento do Processo de Racioc\u00ednio \u00e9 uma tentativa de fazer com\n\nque os problemas b\u00e1sicos das organiza\u00e7\u00f5es sejam influenciados por uma l\u00f3gica\n\nsistem\u00e1tica.\n\nO Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es oferece, portanto, um\n\nconjunto abrangente de cinco ferramentas articuladas para diagnosticar problemas e\n\ncriar solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis, tornando o processo de mudan\u00e7a mais transparente e\n\ncompreens\u00edvel.\n\nSegundo  Noreen et al. (1996), em suas pesquisas descobriram que poucos\n\ngerentes utilizavam as ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio em fase rotineira,\n\nembora alguns as utilizassem. Por ser um conjunto complexo e novo de ferramentas,\n\npoucos dos gerentes entrevistados por eles haviam tido um treinamento adequado\n\nquanto ao seu uso. Embora muitos n\u00e3o se identificarem com o processo, alguns do\n\ngerentes que mais se adaptaram a ele, assumiram que antes dessas ferramentas as\n\nreuni\u00f5es eram uma perda de tempo. Ao estruturar essas reuni\u00f5es com o uso dessas\n\nt\u00e9cnicas de racioc\u00ednio l\u00f3gico, o aproveitamento passou a ser maior, principalmente\n\n\n\n48\n\nquando lidavam com problemas de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. Nem todas as pessoas que\n\naceitam o Processo de Racioc\u00ednio utilizam todas as ferramentas. Alguns constr\u00f3em\n\napenas a \u00c1rvore da Realidade Atual para, atrav\u00e9s do Processo de Racioc\u00ednio,\n\nidentificar o problema raiz.. Outros utilizam do Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem\n\npara as pessoas expressarem precisamente o conflito respons\u00e1vel por n\u00e3o ter\n\natingido um objetivo, por exemplo, a elimina\u00e7\u00e3o do Problema-raiz. Tem aqueles que\n\nutilizam da \u00c1rvore da Realidade Futura, que vai habilitar uma pessoa para a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o que, quando implementada, vai substituir os atuais\n\nefeitos indesej\u00e1veis em seus opostos. Mas n\u00e3o s\u00e3o muitos gerentes que se utilizam\n\ndas \u00c1rvores de Pr\u00e9-requisitos e de Transi\u00e7\u00e3o. Acredita-se que a maior dificuldade\n\ndas pessoas est\u00e1 em responder a \u00faltima quest\u00e3o: como causar a mudan\u00e7a? O qu\u00ea\n\njustificaria a pouca utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas propostas por Goldratt para auxiliar\n\nnesta quest\u00e3o?\n\n Portanto, alguns gerentes aceitam o Processo de Racioc\u00ednio mais facilmente\n\ndo que outros, e nem sempre a constru\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores em conjunto surtem efeitos\n\npositivos. Dessa forma pode-se justificar o pouco tempo de aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica.\n\nSendo assim, h\u00e1 uma car\u00eancia de experi\u00eancia quanto \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o, o que dificulta\n\na sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.\n\nNoreen et al. (1996, p.54) admitem n\u00e3o saber se o Processo de Racioc\u00ednio \u00e9\n\num sistema coerente e realmente l\u00f3gico. \u201cCremos que \u00e9 prematuro julgar o sucesso\n\nou fracasso do Processo de Racioc\u00ednio. Ele simplesmente n\u00e3o existe h\u00e1 tempo\n\nsuficiente para chegarmos a quaisquer conclus\u00f5es firmes\u201d.\n\nTorna-se relevante ressaltar a pouca aplica\u00e7\u00e3o dessas ferramentas da Teoria\n\ndas Restri\u00e7\u00f5es em empresas de pequeno porte. A maior parte das neg\u00f3cios em que\n\nse testaram, com sucesso ou n\u00e3o, o Processo de Racioc\u00ednio da TOC, s\u00e3o empresas\n\nde grande porte. H\u00e1 uma car\u00eancia grande de experi\u00eancia da sua implanta\u00e7\u00e3o em\n\norganiza\u00e7\u00f5es do setor de m\u00f3veis, principalmente no que tange ao Processo de\n\nRacioc\u00ednio. N\u00e3o encontrou-se, no Brasil, ind\u00fastrias do setor moveleiro, que tenha\n\nutilizado tal conjunto de ferramentas, bem como empresas de pequeno porte que\n\nfizeram seu uso.\n\nAcredita-se que tudo o que \u00e9 novo torna-se mais desafiante. Principalmente\n\nquando se trata de um conjunto complexo de ferramentas e que lida com o\n\nracioc\u00ednio. Para quem utiliza apenas da intui\u00e7\u00e3o para resolver problemas complexos,\n\ne normalmente fracassa, acredita-se que o Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das\n\n\n\n49\n\nRestri\u00e7\u00f5es \u00e9 uma boa alternativa para entender e criticar melhor a sua intui\u00e7\u00e3o e\n\natingir solu\u00e7\u00f5es simples e pr\u00e1ticas.\n\nA rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio se torna mais favor\u00e1vel para o uso do Processo de\n\nRacioc\u00ednio, \u00e0 medida que os problemas ficam mais complexos e, portanto, mais\n\ndif\u00edceis de entender num n\u00edvel estritamente intuitivo. Como pode-se notar em\n\nGoldratt (1994, p.268): \"...temos de aumentar os lucros... \u00c9 imposs\u00edvel fazer isso\n\ncortando os custos. \u00c9 imposs\u00edvel faze-lo trabalhando mais duro... A \u00fanica maneira\n\nde fazer isso \u00e9 descobrir estrat\u00e9gias novas e inteligentes para aumentar as vendas\".\n\n\n\n50\n\n??\u00b1?$?72&amp;?(?$?(035(6$?029(/(,5$?'(?3(48(12?3257(\n\n????\u00b1?,1752'8d\u00ad2\n\nNos anos recentes as organiza\u00e7\u00f5es tem enfrentado uma grande press\u00e3o\n\ncompetitiva, resultante do sistema econ\u00f4mico globalizado, dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos\n\ne de uma melhor sofistica\u00e7\u00e3o por parte da demanda dos consumidores. S\u00e3o v\u00e1rias\n\nas t\u00e9cnicas e filosofias de gerenciamento utilizadas pelas empresas, seja de\n\ntransforma\u00e7\u00e3o ou de servi\u00e7os.\n\nA TOC \u00e9 uma filosofia gerencial que n\u00e3o existe pr\u00e9-requisito para sua\n\naplica\u00e7\u00e3o. As ferramentas do processo de racioc\u00ednio da TOC, tem sido aplicadas,\n\ncom sucesso, n\u00e3o apenas por empresas, mas por pessoas para atingir objetivos\n\npessoais. As pequenas empresas, segundo Dettmer (2000) geralmente podem\n\nassimilar muito rapidamente os benef\u00edcios da gest\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es. Para ele n\u00e3o h\u00e1\n\npr\u00e9-requisito para aplicar a TOC tal como tamanho ou tipo de empresa, tipo de\n\nneg\u00f3cio.\n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas seis fases de aplica\u00e7\u00e3o da TOC como uma\n\nproposta gen\u00e9rica, bem como um breve coment\u00e1rio a respeito das particularidades\n\ndas empresas de pequeno porte que, tamb\u00e9m \u00e9 uma realidade do setor moveleiro.\n\n????\u00b1?3$57,&amp;8/$5,'$'(6?'$?(035(6$?'(?3(48(12?3257(\n\nDuas caracter\u00edsticas principais s\u00e3o geralmente confrontadas ao definir\n\npequenas empresas: o tamanho e a presen\u00e7a do propriet\u00e1rio-empreendedor.\n\nQuanto ao tamanho s\u00e3o v\u00e1rias as alternativas como o n\u00famero de empregados,\n\nvolume de vendas, valor dos ativos etc. Logennecker et al. (apud LIMA, 2000, p.1)\n\ndeterminam os crit\u00e9rios a seguir para definir a pequena empresa:\n\nO financiamento do neg\u00f3cio \u00e9 fornecido por um indiv\u00edduo ou grupo\npequeno. Apenas raramente os neg\u00f3cios teriam mais de 15 ou 20\npropriet\u00e1rios; exceto por sua fun\u00e7\u00e3o de marketing, as opera\u00e7\u00f5es da\nempresa s\u00e3o localizadas geograficamente; em compara\u00e7\u00e3o com as maiores\nempresas do setor, a empresa \u00e9 pequena; o n\u00famero de empregados\ngeralmente \u00e9 menor do que 100.\n\nSegundo a defini\u00e7\u00e3o do SEBRAE (Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Pequenas e\n\nMicroempresas), nas empresas no Brasil, os crit\u00e9rios por tamanho envolvem o\n\n\n\n51\n\nn\u00famero de empregados e podem ser qualificadas de acordo com quatro categorias,\n\nsegundo a tabela 1.\n\nTabela 1:\n\nCategorias de empresas\n\nSetor Industrial Setor Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os\n\nCategorias N. de Empregados Categorias N. de Empregados\n\nMicro 1-19 Micro 1-9\n\nPequena 20-99 Pequena 10-49\n\nM\u00e9dia 100-499 M\u00e9dia 50-99\n\nGrande Acima de 500 Grande Acima de 500\n\nFonte: Adaptado http//www.sebrae.org.br (apud Lima, 2000)\n\nKruglianskas (apud BRITO, 1999, p.4) estabelece a classifica\u00e7\u00e3o das\n\nempresas quanto ao porte pelo n\u00famero de empregados, \u201cconsiderando as\n\npequenas empresas com menos de 100 empregados (inclu\u00eddas as microempresas\n\ncom menos de 20 empregados) e; com as empresas m\u00e9dias aquelas com mais de\n\n100 e menos de 500 contratados.\u201d\n\nEntretanto, Batalha e Demori (apud PEREIRA, 2000, p.95), \u201ccaracterizam as\n\npequenas e m\u00e9dias empresas com um \u00fanico grupo, dizendo que uma pequena e\n\nm\u00e9dia empresa classificam-se em dois crit\u00e9rios b\u00e1sicos: Crit\u00e9rios qualitativos e\n\ncrit\u00e9rios quantitativos\u201d. Batalha e Demori (apud Pereira, 2000, p.96) destaca,\n\ntamb\u00e9m, outro autor - Bolton Report on Small Firms, definindo a pequena e m\u00e9dia\n\nempresa por:\n\n1. \u201cPossui uma pequena fatia do seu mercado;\n\n2. \u00c9 administrada por seus propriet\u00e1rios de uma forma personalista, isto \u00e9, os\n\npropriet\u00e1rios participam de todas as decis\u00f5es administrativas;\n\n3.  \u00c9 independente de controle externo nas principais tomadas de decis\u00e3o\u201d.\n\nGiminez (apud BRITO, 1999, p.4) \u201cprop\u00f5e a classifica\u00e7\u00e3o pelo n\u00famero de\n\nempregados, desdobrando em 2 setores: ind\u00fastria e servi\u00e7os.\u201d Da mesma forma\n\nque o SEBRAE qualifica as empresas no Brasil.\n\nQuanto \u00e0 presen\u00e7a do propriet\u00e1rio-empreendedor, as pequenas empresas\n\napresentam como caracter\u00edsticas essenciais a figura de um fundador ou\n\nfundadores. Segundo Lima (2000, p.2) \u201cnascem pequenas como empreendimento,\n\n\n\n52\n\nmas nascem igualmente sob a condu\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo ou poucos indiv\u00edduos,\n\nimbu\u00eddos de um desafio, ao mesmo tempo pessoal e profissional\u201d. Portanto, a\n\nindividualidade \u00e9 um forte componente, e pode-se acrescentar \u201co car\u00e1ter familiar de\n\nmuitas empresas, aquelas em que o chefe da fam\u00edlia-empres\u00e1rio vai administrar o\n\nneg\u00f3cio, mas sob a \u00f3tica da fam\u00edlia, na perspectiva da condu\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio de\n\nacordo com os pontos de vista familiares\u201d.\n\nHugron (apud LIMA, 2000, p.2) define a empresa familiar como: \u201c... uma\n\norganiza\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de bens ou servi\u00e7os, de car\u00e1ter comercial, em que a\n\npropriedade e o poder de gest\u00e3o foram transmitidos e pertencem de forma\n\nmajorit\u00e1ria aos membros por nascimento ou por alian\u00e7a de uma mesma fam\u00edlia\u201d.\n\nIndependente de ser familiar ou n\u00e3o, h\u00e1 de se ressaltar o empreendedorismo\n\ncomo caracter\u00edstica essencial das empresas de pequeno porte. Portanto, o\n\nempres\u00e1rio de pequena empresa teria que apresentar-se como empreendedor.\n\nConforme Rodrigues (apud LIMA, 2000, p.2):\n\nNa perspectiva schumpteriana, o empreendedor traz a id\u00e9ia de liberdade e\ncriatividade, tendo como fun\u00e7\u00e3o primordial refor\u00e7ar e revolucionar o sistema\nde produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, explorando um invento ou\numa possibilidade t\u00e9cnica n\u00e3o experimentada, revelando uma capacidade\npara inovar.\n\nEntretanto, nem sempre a inova\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente nos novos\n\nempreendimentos no caso de cria\u00e7\u00e3o de pequenos neg\u00f3cios, mas pode trazer, por\n\nvezes, algumas caracter\u00edsticas do empreendedor shumpteriano, seja na descoberta\n\nde um novo produto, novos m\u00e9todos de processo, novos mecanismos de\n\ndistribui\u00e7\u00e3o, novos mercados, nova forma de organizar o neg\u00f3cio etc. (LIMA, 2000).\n\nA inova\u00e7\u00e3o traz sucesso. Nasce da busca de oportunidade ou transforma\u00e7\u00e3o\n\nde situa\u00e7\u00f5es. Cria, para o neg\u00f3cio, uma vantagem competitiva. No entanto, n\u00e3o se\n\npodem esquecer as possibilidades dos atuais e futuros concorrentes. A\u00ed est\u00e1\n\ndescrito um grande problema das pequenas empresas\n\nEm todo o mundo: a aus\u00eancia de reconhecimento de gest\u00e3o \u00e9 algo que passa\n\nsegundo Lima (2000, p.4) \u201cpor uma constru\u00e7\u00e3o que a partir do momento em que se\n\ncria uma empresa, abre-se o espa\u00e7o para a reflex\u00e3o sobre a gest\u00e3o, incluindo a\n\nbusca de capacita\u00e7\u00e3o para compreender a problem\u00e1tica de um dado setor\n\nempresarial em que se opera\u201d.\n\nNos atuais dias, as empresas de pequeno porte passam a ter v\u00e1rios\n\ndiferenciais perto das grandes, uma vez que, segundo Pereira e Gon\u00e7alves (apud\n\n\n\n53\n\nLIMA, 2000) elas s\u00e3o mais \u00e1geis, pois com baixa burocracia, a tomada de decis\u00e3o \u00e9\n\num processo r\u00e1pido e sua coloca\u00e7\u00e3o no mercado \u00e9 veloz. H\u00e1 uma tend\u00eancia que as\n\ndiferem, como a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as estrat\u00e9gias ao inv\u00e9s de fus\u00f5es, pois\n\nfortalecem sem que necessariamente precisam crescer. Pereira e Gon\u00e7alves (apud\n\nLIMA, 2000) afirma que as grandes organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o ficando preocupadas com as\n\npequenas empresas, que possuem caracter\u00edsticas e vantagens competitivas em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes e m\u00e9dias empresas.\n\nEntretanto, segundo Batalha e Demori (apud PEREIRA, 2000, p.99) h\u00e1\n\ndesvantagens e problemas que s\u00e3o gerados nas pequenas e m\u00e9dias empresas na\n\n\u00e1rea mercadol\u00f3gica. Estes situa\u00e7\u00f5es desagrad\u00e1veis ocorrem gra\u00e7as a fatores\n\ninternos e externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e que influenciam negativamente na corrida pela\n\nvantagem competitiva. Desta forma s\u00e3o apresentados a seguir estes fatores:\n\n1. Os end\u00f3genos destacam-se por:\n\n\u201cFalta de informa\u00e7\u00f5es por parte do empres\u00e1rio da evolu\u00e7\u00e3o do mercado,\n\naus\u00eancia de qualidade e aspectos inovadores dos produtos, car\u00eancia de\n\npol\u00edtica racional de vendas, e inexist\u00eancia de controles na produ\u00e7\u00e3o,\n\npara qual os produtos sejam executados nos prazos determinados\u201d.\n\n2. Os ex\u00f3genos destacam-se:\n\n\u201cA falta de autodetermina\u00e7\u00e3o das pequenas e m\u00e9dias empresas frente\n\nao mercado, visto que expressiva parte das pequenas e m\u00e9dias\n\nempresas compra e/ou vende para alguns poucos clientes e\n\nfornecedores\u201d.\n\nKanter (apud LIMA, 2000) afirma que o maior n\u00famero de empregos gerados\n\nno EUA s\u00e3o de responsabilidades das pequenas empresas e as empresas\n\nprestadoras de servi\u00e7os.\n\nNo Brasil, de acordo com Krugliankas (apud BRITO, 1999, p.4) as empresas\n\nde pequeno porte e as microempresas, que representam um importante segmento\n\nda economia, pois \u201crespondem pela maior parte dos empregos existentes no pa\u00eds;\n\nestima-se que elas s\u00e3o respons\u00e1veis por 70% da for\u00e7a de trabalho e por 21% do PIB\n\nnacional\u201d.\n\nAs pequenos neg\u00f3cios desempenham um papel relevante no contexto da\n\neconomia de qualquer pa\u00eds, pois s\u00e3o respons\u00e1veis por grande parcela da produ\u00e7\u00e3o\n\nde bens e servi\u00e7os disponibilizados para a sociedade.\n\nSegundo Campelo (apud LIMA, 2000, p.11)\n\n\n\n54\n\nAs pequenas empresas s\u00e3o essenciais ao processo de transforma\u00e7\u00e3o da\nsociedade na medida em que propiciam desgigantaliza\u00e7\u00e3o, descartoliza\u00e7\u00e3o,\ndesconcentra\u00e7\u00e3o de renda, democratiza\u00e7\u00e3o de oportunidades, acelera\u00e7\u00e3o\nda inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e estabilidade econ\u00f4mica. No Brasil n\u00e3o existem\npol\u00edticas eficazes que realmente atendam \u00e0s necessidades dos pequenos\nempres\u00e1rios.\n\nAcredita-se que as empresas de pequeno porte do setor moveleiro \u2013 que  se\n\nenquadra no setor de transforma\u00e7\u00e3o, ou seja, a Ind\u00fastria \u2013 s\u00e3o extremamente\n\nrelevantes para o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico das na\u00e7\u00f5es. Tanto na gera\u00e7\u00e3o\n\nde empregos como no processo de melhoria do setor. Mesmo que o uso tecnol\u00f3gico\n\nseja negligenciado por motivos de disponibilidades recursos, a criatividade muitas\n\nvezes faz a diferen\u00e7a e estimula a competitividade do segmento.\n\n????\u00b1?)$6(6?'(?$3/,&amp;$d\u00ad2?'$?72&amp;\n\nO objetivo deste item \u00e9 apresentar, como uma proposta gen\u00e9rica, 6 (seis)\n\nfases necess\u00e1rias para a aplica\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das\n\nRestri\u00e7\u00f5es em empresas de pequeno porte do setor moveleiro. E consequentemente\n\nresponder \u00e0s quest\u00f5es b\u00e1sicas como: O qu\u00ea mudar? Para o qu\u00ea mudar? e Como\n\nmudar? A figura 11 apresenta um macro fluxograma envolvendo as 6 fases.\n\n3.3.1 \u2013 PRIMEIRA FASE\n\nA primeira fase, demonstrada na figura 12,  tem como objetivo a\n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o do grupo envolvido no processo, com os conceitos b\u00e1sicos da Teoria\n\ndas Restri\u00e7\u00f5es e seu Processo de Racioc\u00ednio. Dessa forma, as pessoas que comp\u00f5e\n\no grupo dever\u00e3o ler os livros \u201cA meta\u201d e \u201cMais que sorte...um processo de racioc\u00ednio\u201d\n\ne outros que apresentam a teoria desenvolvida por Goldratt.\n\nAp\u00f3s a leitura dos livros, os componentes do grupo dever\u00e3o exteriorizar seus\n\npensamentos quanto ao Processo de Racioc\u00ednio, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas como\n\nbrainstorming e debates em mesa redonda.\n\nNessa oportunidade dever\u00e3o fazer uma reflex\u00e3o sobre a aplica\u00e7\u00e3o do\n\nconjunto de ferramentas oferecidas pela Teoria das Restri\u00e7\u00f5es na empresa. Dessa\n\nforma, os componentes do grupo estar\u00e3o se conscientizando do aproveitamento do\n\nProcesso de Racioc\u00ednio para diagnosticar e criar solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para os problemas\n\nenfrentados e passar\u00e3o para a pr\u00f3xima fase.\n\n\n\n55\n\nFigura 11 - Macro fluxograma de aplica\u00e7\u00e3o da TOC.\n\nFase 1\nFamiliariza\u00e7\u00e3o com a Teoria das\n\nRestri\u00e7\u00f5es.\n\nIn\u00edcio\n\nFase 2\nDiagn\u00f3stico da empresa.\n\nConstru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore da Realidade\nAtual.\n\nFase 3\nMontar o diagrama de dispers\u00e3o de\n\nnuvem.\n\nFase 4\nTransformar os efeitos indesej\u00e1veis\n\nem efeitos desej\u00e1veis. Constru\u00e7\u00e3o da\n\u00c1rvore da Realidade Futura.\n\nFase 5\nIdentificar os obst\u00e1culos \u00e0\n\nimplementa\u00e7\u00e3o das inje\u00e7\u00f5es.\nConstru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore de Pr\u00e9-\n\nrequisitos.\n\nFase 6\nElabora\u00e7\u00e3o do plano de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o.\nConstru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o.\n\nFim\n\n\n\n56\n\nFigura 12 - Fluxograma da fase 1.\n\nIn\u00edcio\n\nFase 1\nFamiliariza\u00e7\u00e3o com a Teoria\n\ndas Restri\u00e7\u00f5es.\n\nLeitura dos livros que\napresentam a TOC.\n\nPossui\nconhecimento\n\nda TOC?\n\nUtilizar de t\u00e9cnicas\ncomo brainstorming\n\ne debates.\n\nO pensamento do\ngrupo sobre a TOC\n\n\u00e9 consistente?\n\nReflex\u00e3o sobre a\naplica\u00e7\u00e3o das\n\nferramentas da TOC.\n\nFim\n\nS\n\nS\n\nN\n\nN\n\n\n\n57\n\n3.3.2 \u2013 SEGUNDA FASE\n\nA segunda fase, apresentada na figura 13, tem como fim fazer um diagn\u00f3stico\n\nda empresa . Para isso, o grupo poder\u00e1 reunir-se ou designar os respons\u00e1veis por\n\nesta fase do processo, na qual utilizar\u00e3o uma das 5 (cinco) ferramentas do Processo\n\nde Racioc\u00ednio da TOC \u2013 a constru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore da Realidade Atual.\n\nO objetivo desta ferramenta \u00e9 inter-relacionar os problemas levantados,\n\nchamados de efeitos indesej\u00e1veis, procurando, a partir de uma rela\u00e7\u00e3o causa e\n\nefeito, identificar o problema cerne.\n\nComo primeiro passo, as pessoas envolvidas nesta fase utilizar\u00e3o, como\n\nmetodologia, a intui\u00e7\u00e3o e o bom senso para identificar os sintomas. Sendo assim,\n\npoder\u00e3o criar uma lista dos efeitos indesej\u00e1veis, demonstrando-os individualmente e\n\nna forma de afirma\u00e7\u00f5es claras.\n\nO segundo passo \u00e9 identificar uma inter-rela\u00e7\u00e3o de pelo menos dois efeitos\n\nindesej\u00e1veis, criando rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito entre eles.\n\nNo terceiro passo, as pessoas designadas, utilizando a intui\u00e7\u00e3o e o bom\n\nsenso, identificar\u00e3o liga\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas entre os demais efeitos indesej\u00e1veis, criando\n\nrela\u00e7\u00f5es de causa e efeito. Dessa forma, as liga\u00e7\u00f5es v\u00e3o sugindo e a \u00e1rvore come\u00e7a\n\na ser estruturada.\n\nO quarto passo diz respeito ao escrut\u00ednio da \u00c1rvore da Realidade Atual. Este\n\nprocesso deve ser de acordo com as categorias de ressalvas apresentadas na figura\n\n10.?Para esse fim, as pessoas envolvidas nesta fase dever\u00e3o:\n\n\u2022 Apresentar a \u00e1rvore para todo o grupo envolvido durante o levantamento\n\nda situa\u00e7\u00e3o atual;\n\n\u2022 Identificar e registrar as cr\u00edticas e observa\u00e7\u00f5es complementares \u00e0\n\nrealidade atual apresentada na \u00e1rvore.\n\nNo quinto passo, uma reflex\u00e3o dever\u00e1 ser feita com respeito \u00e0s cr\u00edticas e\n\nobserva\u00e7\u00f5es apresentadas no passo anterior. O processo dever\u00e1 ser o seguinte:\n\n\u2022 Caso necess\u00e1rio, deve modificar as rela\u00e7\u00f5es entre as entidades;\n\n\u2022 Deve fazer um questionamento se a \u00e1rvore resultante reflete a intui\u00e7\u00e3o\n\ndas pessoas envolvidas nesta fase;\n\n\u2022 Quando necess\u00e1rio deve adicionar novas entidades;\n\n\u2022 Re\u00fane-se o grupo e apresente a \u00e1rvore novamente para todos.\n\n\n\n58\n\nFigura 13: Fluxograma da fase 2.\n\nIn\u00edcio\n\nFase 2\nDiagn\u00f3stico da empresa. Constru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore da Realidade Atual.\n\nOs efeitos indesej\u00e1veis apresentam-se?claramente?\n\nPasso 1\nUtilizar a intui\u00e7\u00e3o e o bom senso para identificar os efeitos indesej\u00e1veis.\n\nPasso 2\nIdentificar uma inter-rela\u00e7\u00e3o de pelo menos dois efeitos indesej\u00e1veis.\n\nPasso 3\nUtilizar a intui\u00e7\u00e3o e o bom senso para fazer liga\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas de causa e efeito\n\nentre os outros efeitos indesej\u00e1veis.\n\nPasso 4\nEscrut\u00ednio da \u00c1rvore  da Realidade Atual de acordo com as categorias de ressalvas (figura 14).\n\nH\u00e1 cr\u00edticas e observa\u00e7\u00f5es \u00e0 realidade atual na \u00e1rvore?\n\nPasso 5\nFazer uma reflex\u00e3o sobre as cr\u00edticas e as observa\u00e7\u00f5es apresentadas.\n\nA \u00e1rvore reflete a intui\u00e7\u00e3o do?grupo?\n\nPasso 6\nIdentificar a restri\u00e7\u00e3o do sistema  (problema-cerne).\n\nFim\n\nDeve modific\u00e1-la?\n\nAdicionar novas entidades?\n\nS\n1\n\nN\n\n1\n\n2\n\n3 N\n\nS\n\nS\n3\n\nN\n\nN\n\nN3\n\n2\n\n2\nS\n\nS\n\n\n\n59\n\n1. Exist\u00eancia da\n\nEntidade.\n\nA senten\u00e7a est\u00e1 completa?   Ela faz sentido?\n\nA senten\u00e7a est\u00e1 livre de afirma\u00e7\u00e3o do tipo \u201cse-ent\u00e3o\u201d?\n\nA senten\u00e7a comporta apenas uma id\u00e9ia?\n\nEsta afirma\u00e7\u00e3o existe na realidade?\n\n2. Exist\u00eancia da\n\nCausalidade.\n\nA conex\u00e3o de causa-efeito realmente existe da forma como est\u00e1\n\nescrita?\n\nA causa que est\u00e1 apresentada realmente responde pelo efeito?\n\nA rela\u00e7\u00e3o \u201cse-ent\u00e3o\u201d entre as entidades  faz sentido quando lida?\n\n3. Tautologia.\n\n(l\u00f3gica circular)\n\nO efeito apresentado \u00e9 racional e ocorre ou ele \u00e9 apenas\n\nsuposto, considerando a exist\u00eancia de uma causa?\n\nExiste outro efeito adicional verific\u00e1vel?\n\n4. Exist\u00eancia de\n\nEfeitos (entidade)\n\npredito.\n\nA causa \u00e9 intang\u00edvel?\n\nExistem outros efeitos inevit\u00e1veis decorrentes da causa que\n\ndeveriam tamb\u00e9m estar declarados?\n\n5. Insufici\u00eancia\n\nde Causa.\n\n(aus\u00eancia de\n\nelemento\n\ndependente)\n\nA causa, da forma como est\u00e1 escrita, leva ao efeito por si s\u00f3?\n\nN\u00e3o existe outra causa faltando na rela\u00e7\u00e3o causa\u2014efeito?\n\nAs causas relacionadas s\u00e3o suficientemente para justificar todas\n\nas partes do efeito?\n\nAs rela\u00e7\u00f5es de \u201ce\u201d e \u201cou\u201d entre as causas est\u00e3o corretas?\n\n6. Causa\n\nadicional.\n\nN\u00e3o existe outra causa independente que poderia causar o\n\nmesmo efeito?\n\nSe forem eliminadas as causas apresentadas o efeito realmente\n\ndesaparece?\n\n7.\n\nEsclarecimento.\n\n(bom\n\nentendimento da\n\nestrutura)\n\nPode ser adicionada alguma nova entidade que facilite a leitura\n\npara uma terceira pessoa?\n\nO significado, o contexto das palavras n\u00e3o \u00e9 amb\u00edguo?\n\nAs conex\u00f5es entre causa e efeito est\u00e3o \u201cimediatamente\u201d\n\nconvincentes?\n\nN\u00e3o est\u00e3o faltando passos intermedi\u00e1rios entre as entidades\n\nconectadas?\n\nFigura 14 : Categorias de ressalvas leg\u00edtimas.\n\nFonte: adaptado http//www.numa.org.br/transmeth/ferramentas/ffarvore.htm (Rentes, 2002).\n\n\n\n60\n\nE para finalizar esta fase, no sexto passo, deve-se fazer a identifica\u00e7\u00e3o do problema\n\ncerne da seguinte forma:\n\n\u2022 Examinar as \u201centradas da \u00e1rvore\u201d, ou seja, entidades que n\u00e3o t\u00eam seta de\n\nentrada, s\u00f3 de sa\u00edda; e\n\n\u2022 Identificar as causas ra\u00edzes que mais contribuem em termos de efeitos\n\nindesej\u00e1veis.\n\nDessa forma, pode ent\u00e3o ser dito que todos os problemas apontados s\u00e3o\n\ndecorrentes desta causa-raiz, que \u00e9 a restri\u00e7\u00e3o do sistema. Portanto, esta \u00e9 a\n\nresposta da quest\u00e3o: O qu\u00ea mudar?\n\n3.3.3 \u2013 TERCEIRA FASE\n\nEsta fase do processo, apresentada na figura 15, tem como objetivo come\u00e7ar\n\na responder a quest\u00e3o: Para o qu\u00ea mudar?\n\nNesta fase a ferramenta da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es a ser utilizada ser\u00e1 o\n\nDiagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem. O termo nuvem aqui \u00e9 utilizado para definir\n\nprecisamente um problema, atrav\u00e9s de um conflito entre duas condi\u00e7\u00f5es\n\nnecess\u00e1rias, e resolv\u00ea-lo.\n\nO grupo deve reunir-se com o prop\u00f3sito de montar o Diagrama que ter\u00e1,\n\nnormalmente, como seu objetivo o oposto do problema cerne \u2013 identificado na\n\nsegunda fase.\n\nA seguir, os componentes do grupo dever\u00e3o identificar dois requisitos e seus\n\npr\u00e9-requisitos para atingir o objetivo final.\n\nSe esse problema n\u00e3o foi solucionado \u00e9 porque existe um conflito que\n\nbloqueia a sua solu\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o passo seguinte ser\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o de uma\n\nid\u00e9ia que ir\u00e1 dissolver o conflito. Essa id\u00e9ia denominada inje\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o,\n\nmas a base para a solu\u00e7\u00e3o.\n\nEsta t\u00e9cnica da Nuvem baseia-se na verbaliza\u00e7\u00e3o dos pressupostos ocultos\n\npor tr\u00e1s das flechas \u2013 que ligam os requisitos ao objetivo, pr\u00e9-requisitos aos\n\nrequisitos e a flecha de conflito \u2013 for\u00e7ando-os a se exporem e desfiando-os. Desta\n\nforma, basta que o grupo consiga invalidar qualquer dos pressupostos que o\n\nproblema desaparece.\n\n\n\n61\n\nFigura 15: Fluxograma da fase 3.\n\nInicio\n\nFase 3\nMontar o diagrama de\ndispers\u00e3o de nuvem.\n\nDeterminar o objetivo:\nnormalmente o oposto\n\ndo problema-cerne.\n\nIdentificar dois\nrequisitos e seus pr\u00e9-\n\nrequisitos para atingir o\nobjetivo final.\n\nIdentificar uma id\u00e9ia\n(a inje\u00e7\u00e3o)\n\nque ser\u00e1 a base da\nsolu\u00e7\u00e3o do problema e\nir\u00e1 dissolver o conflito\n\nexistente.\n\nFim\n\n\n\n62\n\n3.3.4 \u2013 QUARTA FASE\n\nNesta fase de processo, demonstrada na figura 16, o prop\u00f3sito \u00e9, a partir da\n\ninje\u00e7\u00e3o encontrada na terceira fase, transformar os efeitos indesej\u00e1veis em efeitos\n\ndesej\u00e1veis. Desta forma, a ferramenta da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es a ser utilizada \u00e9 a\n\nconstru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore da Realidade Futura. Assim, completar\u00e1 a resposta da\n\nquest\u00e3o: Para o qu\u00ea mudar?\n\nO primeiro passo desse processo ser\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o de um quadro\n\nenvolvendo os efeitos indesej\u00e1veis \u2013 identificados na segunda fase \u2013 e seus\n\nopostos, os efeitos desej\u00e1veis. Esta elabora\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser realizada em uma\n\nreuni\u00e3o do grupo.\n\nCom os efeitos desej\u00e1veis estabelecidos, o pr\u00f3ximo passo ser\u00e1, utilizar da\n\nl\u00f3gica para identificar as liga\u00e7\u00f5es de causa e efeito com o fim de estruturar a \u00c1rvore\n\nda Realidade Futura.\n\nQuanto a estrutura da \u00e1rvore, esta dever\u00e1 ser iniciada pela base, atrav\u00e9s da\n\ninje\u00e7\u00e3o, identificada na terceira fase. Provavelmente s\u00f3 com esta inje\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1\n\nsuficiente para levar aos opostos dos efeitos indesej\u00e1veis. Portanto, outras\n\nprovid\u00eancias (inje\u00e7\u00f5es) dever\u00e3o ser acrescentadas como parte da solu\u00e7\u00e3o. Essas\n\na\u00e7\u00f5es adicionais ir\u00e3o impedir que os pontos negativos identificados, no decorre das\n\nliga\u00e7\u00f5es de causa e efeito, ocorram.\n\n3.3.5 \u2013 QUINTA FASE\n\nNa quinta fase do processo de aplica\u00e7\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es,\n\napresentada na figura 17, a tarefa do grupo ser\u00e1 identificar os poss\u00edveis obst\u00e1culos \u00e0\n\nimplementa\u00e7\u00e3o das inje\u00e7\u00f5es \u2013 identificados nas fases tr\u00eas e quatro.\n\nNesta fase, a ferramenta do Processo de Racioc\u00ednio a ser utilizada, ser\u00e1 a\n\nconstru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos.\n\nEm primeiro lugar, o grupo dever\u00e1 listar todos os obst\u00e1culos imagin\u00e1veis para\n\na aplica\u00e7\u00e3o de cada uma das inje\u00e7\u00f5es anteriormente definidas.\n\nEm segundo lugar, para cada obst\u00e1culo identificado, o respons\u00e1vel pela\n\nprepara\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore dever\u00e1 escrever abaixo dele um objetivo intermedi\u00e1rio, que\n\npoder\u00e1 ser simplesmente o oposto do obst\u00e1culo.\n\n\n\n63\n\nFigura 16: Fluxograma da fase 4.\n\nFase 4\nTransformar os efeitos indesej\u00e1veis em efeitos desej\u00e1veis.\n\nConstru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore da Realidade Futura.\n\nElaborar um quadro com  os efeitos\nindesej\u00e1veis e seus opostos,\n\nos efeitos desej\u00e1veis.\n\nExiste rela\u00e7\u00e3o\nde causa e efeito entre os\n\nefeitos desej\u00e1veis?\n\nUtilizar da l\u00f3gica para identificar\n as liga\u00e7\u00f5es de causa e efeito\nentre os efeitos desej\u00e1veis.\n\nAs liga\u00e7\u00f5es\nde causa e efeito geram\n\npontos negativos?\n\nAdicionar novas provid\u00eancias (inje\u00e7\u00f5es)\ncomo parte da solu\u00e7\u00e3o.\n\nFim\n\nS\n\nN\n\nS\n\nN\n\nInicio\n\nEstruturar a \u00e1rvore iniciando pela\nbase atrav\u00e9s da inje\u00e7\u00e3o definida na\n\nfase 3.\n\n\n\n64\n\nFigura 17: Fluxograma da fase 5.\n\nFim\n\nFase 5\nIdentificar os obst\u00e1culos\n\n \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o\n das inje\u00e7\u00f5es.\n\n Constru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore\nde Pr\u00e9-requisitos.\n\nListar todos os\nobst\u00e1culos imagin\u00e1veis\n\n para a aplica\u00e7\u00e3o\nde cada uma das\ninje\u00e7\u00f5es definidas\nnas fases 3 e 4.\n\nEscrever abaixo de\ncada obst\u00e1culo\n\nidentificado\num objetivo\n\n intermedi\u00e1rio\n que poder\u00e1 ser o\n\noposto do obst\u00e1culo.\n\nFazer uma conex\u00e3o\nl\u00f3gica de depend\u00eancia\nentre os obst\u00e1culos e\n\nos objetivos\nintermedi\u00e1rios,\n\nde forma inversa a\npartir da base da\n\n\u00e1rvore.\n\nFim\n\n\n\n65\n\nE para finalizar, o grupo dever\u00e1 fazer uma conex\u00e3o l\u00f3gica de depend\u00eancia\n\nentre os obst\u00e1culos e os objetivos intermedi\u00e1rios, de forma inversa a partir da base\n\nda \u00e1rvore.\n\nPortanto, o grupo dever\u00e1 construir uma \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos para cada\n\numa das inje\u00e7\u00f5es identificadas anteriormene. Dessa forma, o grupo estar\u00e1\n\ncome\u00e7ando a responder outra quest\u00e3o: Como mudar?\n\n3.3.6 \u2013 SEXTA FASE\n\nEsta \u00e9 a \u00faltima fase de aplica\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das\n\nRestri\u00e7\u00f5es. Esta fase est\u00e1 apresentada na figura 18.\n\nNesta fase, o objetivo ser\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que devem\n\nser tomadas com o fim de vencer os obst\u00e1culos identificados na quinta fase.\n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste plano de implementa\u00e7\u00e3o, a ferramenta final a ser\n\nutilizada ser\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o.\n\nO grupo descrever\u00e1 de forma detalhada a mudan\u00e7a gradual  e progressiva\n\npara antever a realidade. Dessa forma, para cada \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos,\n\nconstruida na quinta fase, ser\u00e1 eleborada uma \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o. Cada \u00e1rvore\n\nser\u00e1 composta das a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para atingir os objetivos intermedi\u00e1rios que\n\nir\u00e3o quebrar os obst\u00e1culos para a aplica\u00e7\u00e3o da inje\u00e7\u00e3o.\n\n????\u00b1?&amp;216,'(5$d\u00ae(6?),1$,6\n\nN\u00e3o h\u00e1 pr\u00e9-requisito \u2013 de tamanho, de setor, se \u00e9 produ\u00e7\u00e3o de bens ou de\n\nservi\u00e7os \u2013 para a aplica\u00e7\u00e3o das ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio da TOC.\n\nS\u00e3o usados at\u00e9 mesmo para resolver problemas pessoais ou mesmo de\n\nprofissionais liberais.\n\nDesta forma em pequenas empresas do setor moveleiro, s\u00e3o v\u00e1rias as\n\npossibilidades de uma aplica\u00e7\u00e3o com sucesso dessa ferramenta. As dificuldades que\n\no setor enfrenta, cr\u00ea-se que s\u00e3o as mesmas que aqueles que j\u00e1 tiveram\n\nimplementados a TOC. Acredita-se que as particularidades das pequenas empresas,\n\ncomo foi exemplificado em casos reais, n\u00e3o complicar\u00e3o o processo.\n\n\n\n66\n\nFigura 18: Fluxograma da fase 6.\n\nIn\u00edcio\n\nFase 6\nElabora\u00e7\u00e3o do plano de implementa\u00e7\u00e3o.\n\nConstru\u00e7\u00e3o\nda \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o.\n\nIdentificar as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas\ncom o fim de vencer\n\nos obst\u00e1culos identificados na fase 5.\n\nAs a\u00e7\u00f5es identificadas\nser\u00e3o eficazes para atingir\nos objetivos intermedi\u00e1rios\n\nque ir\u00e3o quebrar os\nobst\u00e1culos para a aplica\u00e7\u00e3o\n\ndas inje\u00e7\u00f5es?\n\nDescrever de forma detalhada a\nmudan\u00e7a gradual e progressiva\n\npara antever a realidade.\n\nFim\n\nS\n\nN\n\n\n\n67\n\nAs dificuldades que os pequenos empreendimentos enfrentam poder\u00e3o ser\n\namenizados atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores do Processo de Racioc\u00ednio definidos\n\npela TOC.\n\nNormalmente, os pequenos neg\u00f3cios s\u00e3o gerenciados atrav\u00e9s da intui\u00e7\u00e3o e\n\nos cargos s\u00e3o acumulados. Uma das justificativas para este procedimento \u00e9 a\n\nescassez de recursos. Dessa forma, o Processo de Racioc\u00ednio, que se baseia nas\n\nleis de causa e efeito, pode auxiliar muito os pequenos empreendimentos. Atrav\u00e9s\n\nda l\u00f3gica de seus diagramas, ele vai ajudar a explicar a intui\u00e7\u00e3o dos gestores destes\n\nneg\u00f3cios.\n\nUm problema que se verifica em empresas de estrutura familiar,\n\nprincipalmente as de pequeno porte, \u00e9 a pr\u00e1tica de pol\u00edticas utilizadas por tradi\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c0s vezes, seguidas sem pensar, limitam o desempenho de todo o sistema. Portanto,\n\nas ferramentas da TOC possibilitar\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o para esta restri\u00e7\u00e3o proveniente\n\nda cultura.\n\nGeralmente, as dificuldades que o empres\u00e1rio de pequena empresa passa,\n\npor falta de recursos, leva-o a uma opera\u00e7\u00e3o constante de \u201ccombate a inc\u00eandios\u201d.\n\nDesta forma, a impress\u00e3o que ele tem \u00e9 que est\u00e1 cercado por muitos problemas. O\n\nProcesso de Racioc\u00ednio da TOC \u2013 atrav\u00e9s da l\u00f3gica \u2013 vai mostrar que esses\n\nproblemas n\u00e3o s\u00e3o independentes uns dos outros, pois existem elos fortes de causa\n\ne efeito entre eles.\n\nNo entanto, o sucesso da aplica\u00e7\u00e3o das ferramentas do Processo de\n\nRacioc\u00ednio da TOC ser\u00e1 endossado pelo comprometimento e estudo das pessoas,\n\nque decidirem implantar esse processo atrav\u00e9s da mudan\u00e7a de paradigmas. \n\n\n\n68\n\n??\u00b1?$3/,&amp;$d\u00ad2?35\u00c87,&amp;$\n\nEste cap\u00edtulo apresenta uma aplica\u00e7\u00e3o da TOC em uma empresa de pequeno\n\nporte do setor moveleiro. Inicialmente faz uma apresenta\u00e7\u00e3o da empresa objeto de\n\nestudo deste trabalho, e sua situa\u00e7\u00e3o atual. Em seguida apresenta a aplica\u00e7\u00e3o da\n\nTOC . E para terminar, os coment\u00e1rios finais.\n\n????\u00b1?$?(035(6$\n\nA organiza\u00e7\u00e3o objeto do estudo \u00e9 uma empresa de pequeno porte de\n\nestrutura familiar, com 38 anos de exist\u00eancia. Est\u00e1 alocada no distrito industrial de\n\nArax\u00e1 \u2013 MG, com 900 m\u00b2 de \u00e1rea constru\u00edda. Atua no segmento moveleiro, sendo a\n\nprincipal atividade a produ\u00e7\u00e3o de ata\u00fades. Possui um quadro de 14 colaboradores\n\nperfazendo um faturamento anual (2001) de  aproximadamente R$200.000,00\n\n(duzentos mil reais). O foco nos 32 anos iniciais foi na produ\u00e7\u00e3o de ata\u00fades. Em\n\nfun\u00e7\u00e3o da conjuntura nos \u00faltimos 5 anos, a empresa perdeu o foco do neg\u00f3cio,\n\nprocurando a diversifica\u00e7\u00e3o, passando a produzir concomitantemente conjuntos de\n\nmesas populares com 4 e 6 cadeiras (IOS, 2002).\n\n4.1.1 \u2013 HIST\u00d3RICO\n\nEm 1912, foi fundada uma marcenaria que seria o sustento de uma fam\u00edlia\n\nrec\u00e9m chegada \u00e0 cidade de Arax\u00e1 \u2013 MG. Com muito trabalho, determina\u00e7\u00e3o e\n\npersist\u00eancia quatro d\u00e9cadas se passaram. Foram anos de persist\u00eancia. No entanto,\n\nem abril de 1943 \u2013 em meio de um conflito b\u00e9lico mundial, intitulado como a segunda\n\ngrande guerra \u2013 ocorreu um inc\u00eandio na marcenaria. O sinistro danificou todas as\n\ninstala\u00e7\u00f5es do neg\u00f3cio. Mas como o trabalho sempre foi o lema do seu fundador, a\n\nluta continuava e o recome\u00e7o foi encarado com otimismo e persist\u00eancia. Mais duas\n\nd\u00e9cadas se passaram e seu fundador resolve passar o neg\u00f3cio para seus\n\nsucessores. Em outubro de 1964, foi alterada a raz\u00e3o social da Marcenaria S\u00e3o\n\nJos\u00e9. Nascia naquela primavera a Ind\u00fastria Oliveira Santos Ltda., com dois irm\u00e3os\n\nsucessores e um amigo da fam\u00edlia.  No entanto, este \u00faltimo perdurou na sociedade\n\napenas dois anos, vendendo sua parte aos irm\u00e3os sucessores. Tornando uma\n\n\n\n69\n\nnegocia\u00e7\u00e3o traum\u00e1tica para o neg\u00f3cio, j\u00e1 que os s\u00f3cios da empresa assumiram um\n\ncompromisso de compra da parte daquele que sa\u00eda do empreendimento. Foram\n\nanos de trabalho para quitar com esta obriga\u00e7\u00e3o.\n\nO neg\u00f3cio n\u00e3o teve como foco os m\u00f3veis por encomenda como no tempo da\n\nmarcenaria. Os s\u00f3cios focaram apenas na produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie de ata\u00fades.\n\nAo completar uma d\u00e9cada de trabalho \u2013 datava-se a primeira crise do\n\npetr\u00f3leo \u2013 juntamente com um acidente quase que fatal com um dos s\u00f3cios, novo\n\ninc\u00eandio acaba com metade do barrac\u00e3o da f\u00e1brica. Inicia-se o processo para\n\nreceber o seguro que n\u00e3o cobriu, todo o sinistro. Entre crises, planos e pequenos\n\ninc\u00eandios passou-se mais uma d\u00e9cada e outra gera\u00e7\u00e3o estava come\u00e7ando no\n\nneg\u00f3cio. As dificuldades continuavam. Cabe\u00e7as novas, cheias de sonhos em pleno\n\nplano cruzado \u2013 1986 \u2013 a empresa fecha um contrato com uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n\nde Campinas \u2013 SP. Neste momento, com o desastre daquele que seria um plano de\n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, entre \u00e1gios e falta de mat\u00e9ria-prima no mercado, o neg\u00f3cio que dava\n\nsinais de melhora, entra em decad\u00eancia. Pois, para honrar o compromisso contratual\n\n\u2013 sem remarcar os pre\u00e7os \u2013 a empresa perde liquidez que passa a comprometer os\n\ncompromissos de curto prazo.\n\nNo meio de um emaranhado de execu\u00e7\u00f5es come\u00e7a uma nova fase do\n\nneg\u00f3cio. Muda a administra\u00e7\u00e3o. Entre negocia\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es, o tempo foi\n\npassando e as coisas entrando nos eixos. Na segunda metade da d\u00e9cada de 80, o\n\nquadro de funcion\u00e1rios da Ind\u00fastria chegou a mais de 50. Dez anos depois, esse\n\nquadro havia reduzido para 5, 8, 10 e chegando a 20 colaboradores.\n\nNesse \u00ednterim, o Estado, que estava acomodado com a inadimpl\u00eancia da\n\nempresa, chama para negociar. Como o volume do per\u00edodo do contrato de\n\nCampinas era alto, o d\u00e9bito com o Estado era na mesma propor\u00e7\u00e3o. No entanto, as\n\ndificuldades para quitar o parcelamento negociado passou a comprometer o dia a\n\ndia da empresa.\n\nEm 1996, como o grupo familiar a cada dia estava crescendo, um dos s\u00f3cios\n\nresolve separar o neg\u00f3cio. Foi uma separa\u00e7\u00e3o tranq\u00fcila, entretanto, o s\u00f3cio que\n\nficou com a Ind\u00fastria de Ata\u00fades deveria desocupar o pr\u00e9dio, que fazia parte do\n\nesp\u00f3lio familiar \u2013 com o falecimento do fundador da Marcenaria. Dessa forma, sem\n\ncapital, mas com a empresa saneada, foi decidido construir um pr\u00e9dio pr\u00f3prio.\n\nEm maio de 1997, a Ind\u00fastria Oliveira Santos Ltda. muda-se de endere\u00e7o.\n\nCom muito trabalho a empresa consegue saldar o compromisso feito para a\n\n\n\n70\n\nconstru\u00e7\u00e3o de sua sede. Mas as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para se manter no neg\u00f3cio\n\nn\u00e3o foram feitas. A pol\u00edtica econ\u00f4mica do segundo mandato do Presidente FHC n\u00e3o\n\nfavoreceu. O peso do parcelamento do Estado referente ao passado, come\u00e7ou a\n\nafetar a liquidez da empresa. Pois, nova negocia\u00e7\u00e3o havia sido feita. Mas as\n\ndificuldades aumentaram. O mercado de ata\u00fades no Brasil \u00e9 muito concorrido, cuja\n\nestrutura passa por empresas de grande, m\u00e9dio e pequeno porte e micro empresas.\n\nTodas estas situa\u00e7\u00f5es foram determinantes para que em 1999, a Ind\u00fastria buscasse\n\nna diversifica\u00e7\u00e3o uma sa\u00edda para sua sobreviv\u00eancia. A alternativa encontrada foi na\n\nprodu\u00e7\u00e3o de conjuntos de mesas com 4 e 6 cadeiras. A partir da\u00ed a empresa perdeu\n\no foco dos ata\u00fades. Como a op\u00e7\u00e3o foi a produ\u00e7\u00e3o de mesas populares \u2013 de madeira\n\nrenov\u00e1vel, pinus e MDF \u2013 o maior mercado encontrado foi o norte de Minas, que\n\nfica distante da f\u00e1brica, tornando o transporte um problema. As dificuldades n\u00e3o\n\ndiminu\u00edram e mais uma vez a empresa encontra-se em dificuldade financeira. Como\n\nn\u00e3o bastasse, em fevereiro de 2001, novo sinistro acontece, agravando ainda mais a\n\nsitua\u00e7\u00e3o que j\u00e1 era grave. Este inc\u00eandio danificou toda a estrutura da cabine de\n\npintura. Segundo o laudo da per\u00edcia, houve curto no motor da exaust\u00e3o da cabine,\n\nprovocando o inc\u00eandio. O danos materiais n\u00e3o foram como nos sinistros anteriores.\n\nO problema maior \u00e9 a auto estima do grupo que fica para baixo.\n\n4.1.2 \u2013 ORGANOGRAMA\n\nEsta empresa de pequeno porte, que tem como miss\u00e3o \"satisfazer os nossos\n\nclientes com m\u00f3veis e ata\u00fades de qualidade utilizando madeira renov\u00e1vel n\u00e3o\n\ncausando danos ao meio ambiente\", apresenta o organograma demonstrado na\n\nfigura 19.\n\nO organograma visualiza os \u00f3rg\u00e3os componentes, a via hier\u00e1rquica, a\n\nsubordina\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancia entre as partes do todo. Pode-se definir\n\norganograma como sendo um gr\u00e1fico que representa a estrutura de uma empresa.\n\n\n\n71\n\nServi\u00e7os terceirizados\n\nFigura 19: Organograma\n\n4.1.3 \u2013 PROCESSO PRODUTIVO\n\nPode-se definir os processos, como atividades com entradas e sa\u00eddas que\n\nutilizam os recursos da empresa para gerar resultados concretos. Mais\n\nespecificamente, pode-se dizer que o processo produtivo \u00e9 aquele que entra em\n\ncontato f\u00edsico com o produto at\u00e9 a sua embalagem. Dessa forma, nesse processo\n\nn\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos os de transporte e distribui\u00e7\u00e3o.\n\nNa figura 20 s\u00e3o apresentadas as entradas e sa\u00eddas da empresa objeto desse\ntrabalho.\n\nDiretor geral\n\nGerente Comercial e\nfinanceiro\n\nGerente\nde produ\u00e7\u00e3o\n\nAssessoria\ncont\u00e1bil\n\n\n\n72\n\nEntradas Sa\u00eddas\n\nMat\u00e9ria Prima:\n\n\u2022 Madeira Pinnus\n\n\u2022 Chapa de MDF\n\n\u2022 Chapa Dur (Eucatex/Duratex)\n\n\u2022 Cola\n\n\u2022 Grampo\n\n\u2022 Seladora\n\n\u2022 Catalisador\n\n\u2022 Verniz\n\n\u2022 Diluente\n\n\u2022 Tingidor\n\n\u2022 Solvente\n\n\u2022 Primer\n\n\u2022 Al\u00e7a\n\n\u2022 Chaveta\n\n\u2022 Chapinha\n\n\u2022 Tubo\n\n\u2022 Prego\n\n\u2022 Parafuso\n\n\u2022 TNT \u2013 Tecido n\u00e3o tecido\n\n\u2022 Renda\n\nEmbalagem:\n\n\u2022 Papel\u00e3o ondulado\n\n\u2022 Papel semi-kr\u00e1fit\n\n\u2022 Grampo\n\n\u2022 Fitilho\n\nEnergia e \u00c1gua\n\nProdutos:\n\n\u2022 Ata\u00fade\n\n\u2022 Mesa\n\n\u2022 Cadeira\n\nRes\u00edduos:6\n\n1. Aproveit\u00e1veis (A):\n\n\u2022 Maravalha\n\n\u2022 Lenha\n\n\u2022 Tambor\n\n\u2022 Lata\n\n\u2022 Papel / Papel\u00e3o\n\n2. N\u00e3o aproveit\u00e1veis (N):\n\n\u2022 P\u00f3 de madeira\n\n\u2022 P\u00f3 de pintura\n\n\u2022 \u00c1gua da pintura\n\nFigura 20 : Entradas e Sa\u00eddas\n\n\n\n73\n\nDessa forma, a cadeia de valores da empresa pode ser apresentada como na\n\nfigura 21.\n\n6\n\n6\n\nFigura 21: Cadeia de valores\n\nNa atividade 1, as entradas de mat\u00e9ria-prima e embalagem s\u00e3o direcionadas\n\npara as atividades subsequentes do processo: beneficiamento; montagem; pintura;\n\nacabamento; e embalagem.\n\nNa atividade 2, ocorre o beneficiamento da madeira bruta, bem como as\n\nchapas de MDF e Dur. Essa atividade produz tr\u00eas sa\u00eddas: as pe\u00e7as aparelhadas,\n\nfornecidas \u00e0 montagem e os res\u00edduos classificados como tipo A (aproveit\u00e1veis) e N\n\n(n\u00e3o aproveit\u00e1veis).\n\nNa atividade 3, o objetivo \u00e9 a montagem das pe\u00e7as aparelhadas na atividade\n\n2. O destino deste produto \u00e9 a atividade de pintura.\n\nRecebimento\n1\n\nMontagem\n3\n\nPintura\n4\n\nBeneficiamento\n2\n\nAcabamento\n5\n\nEmbalagem\n6\n\nRes\u00edduo\nA\n\nRes\u00edduo\nN\n\nRes\u00edduo\nA\n\nRes\u00edduo\nN\n\nRes\u00edduo\nA\n\nRes\u00edduo\nN\n\n\n\n74\n\nA atividade 4, as pe\u00e7as ser\u00e3o pintadas e destinadas ao acabamento. Esta\n\nfase produz res\u00edduos A (aproveit\u00e1veis) e N (n\u00e3o aproveit\u00e1veis).\n\nNa atividade 5, produz tr\u00eas sa\u00eddas: produtos acabados; res\u00edduos A\n\n(aproveit\u00e1veis); e res\u00edduos N (n\u00e3o aproveit\u00e1veis).\n\nE por fim na atividade 6 os produtos s\u00e3o embalados e devidamente\n\nidentificados.  Pronto para destinar ao cliente.\n\n????\u00b1?$3/,&amp;$d\u00ad2?'$?72&amp;\n\nO fato gerador para a aplica\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da TOC na gest\u00e3o\n\nda empresa, foi o constante conv\u00edvio com problemas fazendo com que a empresa\n\nestivesse \u201capagando inc\u00eandio\u201d por todos esses anos. A persist\u00eancia e a vontade de\n\nsolucionar os problemas, encarando-os como um desafio, pelo grupo, a localiza\u00e7\u00e3o\n\nda unidade produtiva no mesmo domic\u00edlio do autor foram determinantes na sua\n\nescolha como objeto de pesquisa. Para a empresa o estudo pode demonstrar os\n\nerros e os acertos na gest\u00e3o, bem como promover uma mudan\u00e7a na base de sua\n\ngest\u00e3o.\n\nA administra\u00e7\u00e3o nos pequenos neg\u00f3cios s\u00e3o, na maioria das vezes, movida\n\nsimplesmente pela intui\u00e7\u00e3o. Geralmente vivem \"apagando inc\u00eandios\", pois, est\u00e3o\n\ncercados por problemas. Realmente esta \u00e9 a impress\u00e3o que se tem nesta empresa,\n\nobjeto deste trabalho. Por qu\u00ea tantos inconvenientes? S\u00f3 a intui\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sendo\n\nsuficiente para encontrar solu\u00e7\u00f5es para o neg\u00f3cio.\n\nA maneira de gerenciar o neg\u00f3cio mudou a cada gera\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o o\n\nsuficiente para a empresa prosperar realmente. As mudan\u00e7as foram, na verdade,\n\nsuperficiais. Mas o que mudar? Para o qu\u00ea mudar? E realmente, como mudar? S\u00e3o\n\nquest\u00f5es que apenas com a intui\u00e7\u00e3o dificilmente responder-se-iam.\n\nA restri\u00e7\u00e3o neste caso, parece n\u00e3o ser f\u00edsica. Mas de procedimentos e\n\nnormas. Pois, a cada gera\u00e7\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es se repetem. Como a estrutura do\n\nneg\u00f3cio n\u00e3o modificou-se, ou seja, \u00e9 uma empresa familiar, a restri\u00e7\u00e3o pode ser as\n\npol\u00edticas adotadas na sua gest\u00e3o.\n\nA seguir, ser\u00e3o apresentadas as fases de aplica\u00e7\u00e3o da TOC na gest\u00e3o do\n\nneg\u00f3cio objeto deste trabalho, com base na pesquisa documentada e entrevistas. As\n\nfases ser\u00e3o analisadas sob a \u00f3tica da teoria.\n\n\n\n75\n\n4.2.1 \u2013 PRIMEIRA FASE\n\nA primeira fase \u2013 demonstrada na figura 22 \u2013 se deu com uma leitura dos\n\nlivros A Meta e Mais que sorte ... um processo de racioc\u00ednio, por quatro\n\ncolaboradores do grupo. Esta leitura teve como objetivo a familiariza\u00e7\u00e3o do grupo\n\ncom os conceitos b\u00e1sicos do processo de racioc\u00ednio da TOC.\n\nAp\u00f3s esta leitura, debates em mesa redonda foram realizados. O fim maior foi\n\nexteriorizar os pensamentos de cada componente do grupo quanto ao processo de\n\nracioc\u00ednio atrav\u00e9s de um EUDLQVWRUPLQJ. Na oportunidade realizou-se uma reflex\u00e3o\n\nsobre o paradigma a ser quebrado.\n\nO grupo concluiu que atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do processo de racioc\u00ednio da TOC,\n\npoderia detectar a causa ou as causas do caos que a empresa atravessava,\n\npreparando, assim,  para realizar uma mudan\u00e7a de gest\u00e3o. E o mais importante \u00e9\n\nque o grupo teve a consci\u00eancia da necessidade de mudar, apesar de muitas\n\nresist\u00eancias \u00e0 mudan\u00e7a. O problema estava nas 3 quest\u00f5es chaves do processo de\n\nracioc\u00ednio:\n\n\u2022 O que mudar?\n\n\u2022 Para o que mudar?\n\n\u2022 E como realizar a mudan\u00e7a?\n\nNa ocasi\u00e3o foi determinado pelo  grupo o passo seguinte do processo - o uso\n\ndas ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio da TOC.\n\n4.2.2 \u2013 SEGUNDA FASE\n\nNa segunda fase do processo de aplica\u00e7\u00e3o da TOC, reuniram-se para\n\nidentificar e listar quais seriam os efeitos indesej\u00e1veis. O objetivo era montar a\n\n\u00c1rvore da Realidade Atual da empresa. A metodologia utilizada para identificar os\n\nsintomas foi,  basicamente,  o  uso  da  intui\u00e7\u00e3o  e  do  bom  senso. Atrav\u00e9s de uma\n\nconversa sobre os \"problemas\" enfrentados, as id\u00e9ias iam surgindo e os efeitos\n\nindesej\u00e1veis eram listados da seguinte forma:\n\n\u2022 EI1 : Insufici\u00eancia de vendas\n\n\u2022 EI2 : Lead Time alto\n\n\u2022 EI3 : Aus\u00eancia de Marketing\n\n\u2022 EI4 : Pre\u00e7os de mercado em baixa\n\n\n\n76\n\nFigura 22:  Fluxograma da primeira fase do processo \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nIn\u00edcio\n\nFase 1\nFamiliariza\u00e7\u00e3o do grupo com os conceitos\n\nb\u00e1sicos da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es.\n\nLeitura dos livros que apresentam a TOC.\n\u201cA Meta\u201d e \u201cMais que sorte...um processo\n\nde racioc\u00ednio\u201d.\n\nOs componentes do grupo\npossui conhecimento da TOC?\n\nUtilizou de t\u00e9cnicas como brainstorming e\ndebates para exteriorizar os pensamentos de\ncada componente do grupo quanto \u00e0 TOC..\n\nO pensamento do\ngrupo sobre a TOC\nest\u00e1 consistente?\n\nReflex\u00e3o sobre a aplica\u00e7\u00e3o das ferramentas da TOC.\nO grupo concluiu que atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o desta teoria poderia\n\ndetectar a (s) causa (s) do caos que a empresa atravessava.\n\nFim\n\nS\n\nN\n\nN\n\nS\n\n\n\n77\n\n\u2022 EI5 : Custo da mat\u00e9ria-prima em alta\n\n\u2022 EI6 : Excesso de ata\u00fades no mercado\n\n\u2022 EI7 : Fluxo de caixa estourado\n\n\u2022 EI8 : A qualidade dos ata\u00fades de \u201ccombate\u201d tira do mercado os ata\u00fades\n\nmelhores, cuja margem \u00e9 maior\n\n\u2022 EI9 :  Falta de cr\u00e9dito com fornecedores\n\n\u2022 EI10 : Concorrentes de ata\u00fades com estruturas heterog\u00eaneas\n\n\u2022 EI11 : N\u00e3o h\u00e1 margem suficiente no produto (ata\u00fade)\n\n\u2022 EI12 : Aus\u00eancia total de foco do neg\u00f3cio no mercado\n\n\u2022 EI13 : Com a diversifica\u00e7\u00e3o perdeu-se o foco das ata\u00fades no mercado\n\n\u2022 EI14 : Defici\u00eancia no departamento de vendas\n\n\u2022 EI15 : Elevado custo de transporte\n\n\u2022 EI16 : Custo da m\u00e3o de obra elevado\n\n\u2022 EI17 : Encargos e fornecedores atrasados\n\n\u2022 EI18 : Necessidade de aumentar as vendas\n\nAp\u00f3s esta lista estar montada, com 18 efeitos indesej\u00e1veis, o passo seguinte\n\nfoi identificar pelo menos dois efeitos correlacionados. A partir da\u00ed, usando do bom\n\nsenso e da intui\u00e7\u00e3o, as liga\u00e7\u00f5es surgiam entre os efeitos listados. Dessa forma, a\n\n\u00c1rvore da Realidade Atual foi constru\u00edda \u2013 figura 23.\n\nOs dois efeitos indesej\u00e1veis que chamaram a aten\u00e7\u00e3o do grupo no in\u00edcio\n\nforam os n\u00fameros 18 e 1 \u2013 necessidade de aumentar as vendas com a insufici\u00eancia\n\nde vendas. A partir da\u00ed pode-se fazer a leitura da \u00c1rvore de baixo para cima.\n\nSe h\u00e1 uma defici\u00eancia no departamento de vendas concomitantemente uma\n\naus\u00eancia de marketing, ent\u00e3o as vendas tornam-se insuficientes. O grupo concluiu\n\nque se h\u00e1 insufici\u00eancia de vendas, ent\u00e3o as pessoas s\u00e3o pressionadas pela\n\nnecessidade de vender.\n\n\n\n78\n\nFigura 23: \u00c1rvore da Realidade Atual \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nEI n. 9\nFalta de Cr\u00e9dito com\n\nFornecedores\n\nEI n. 17\nEncargos e Fornecedores\n\natrasados\nEI n. 7\n\nFluxo de Caixa\nEstourado\n\nEI n. 15\nElevado Custo\nde Transporte\n\nEI n. 12\nAus\u00eancia total\n\nde Foco do\nneg\u00f3cio no\n\nmercado\n\nEI n. 13\nCom a diversifica\u00e7\u00e3o\nperdeu-se o foco das\n\nata\u00fades no mercado\n\nEI n. 11\nN\u00e3o h\u00e1 margem\n\nsuficiente no\nproduto\n\nEI n. 5\nCusto da\n\nMat\u00e9ria Prima\nem alta\n\nEI n. 6\nExcesso de\nata\u00fades no\n\nmercado\n\nEI n. 16\nCusto da m\u00e3o de\n\nobra elevado\n\nEI n. 2\nLead Time\n\nAlto\nEI n. 8\n\nA qualidade das\nata\u00fades de\n\n\"combate\" tira do\nmercado as urnas\n\nmelhores, cuja\nmargem \u00e9 maior\n\nEI n. 4\nPre\u00e7os de\n\nmercado em\n\nbaixa\nEI n. 10\n\nConcorrentes de\n\nata\u00fades com\nestruturas\n\nheterog\u00eaneas\n\nEI n. 18\nNecessidade de\n\naumentar as vendas\n\nEI n. 1\nInsufici\u00eancia de\n\nvendas\n\nEI n. 14\nDefici\u00eancia no\n\ndepartamento de vendas\n\nEI n. 3\nAus\u00eancia de\n\nMarketing\n\nSe n\u00e3o h\u00e1 margem\nsuficiente, ent\u00e3o busca-\n\nse uma alternativa na\ndiversifica\u00e7\u00e3o (mesas)\n\nSe fornecedores est\u00e3o atrasados,\nent\u00e3o resta negociar\n\nSe falta cr\u00e9dito, ent\u00e3o\ncria alternativa de\n\nnovos fornecedores\n\nSe h\u00e1 uma defici\u00eancia no departamento\nde vendas concomitantemente uma\n\naus\u00eancia de marketing, ent\u00e3o as vendas\ntornam-se insuficientes\n\nSe h\u00e1 insufici\u00eancia de vendas,\nent\u00e3o as pessoas s\u00e3o precionadas\n\npela necessidade de vender.\n\nSe as pessoas s\u00e3o\npressionadas pela\n\nnecessidade de vender,\nconcomitantemente com a\n\nestrutura hererog\u00eanea  dos\nconcorrentes, ent\u00e3o, estas\n\npessoas s\u00e3o levadas a\nfazer uma m\u00e1 negocia\u00e7\u00e3o.\n\nCom a diversifica\u00e7\u00e3o o\nnovo mercado (mesas)\nfica distante da f\u00e1brica,\naumentando o custo de\n\ntransporte.\n\n\n\n79\n\nSe as pessoas s\u00e3o pressionadas pela necessidade de vender,\n\nconcomitantemente com a estrutura heterog\u00eanea dos concorrentes, ent\u00e3o estas\n\npessoas s\u00e3o levadas a fazer uma m\u00e1 negocia\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em que a oferta\n\nde ata\u00fades \u00e9 maior que a demanda de mercado, os pre\u00e7os de mercado s\u00e3o\n\nfor\u00e7ados para baixo. Por outro lado, se h\u00e1 uma necessidade de aumentar as vendas,\n\nent\u00e3o tem-se uma alternativa de produzir produtos para as classes inferiores, pois h\u00e1\n\numa tend\u00eancia de girar mais. No entanto, os produtos tidos como de \u201ccombate\u201d, ou\n\nseja, para a classe menos favorecidas da sociedade, foram melhorados de tal forma\n\nque acabou tirando a possibilidade de ganhos maiores com ata\u00fades tidos como\n\nclasse m\u00e9dia. Pois, esta \u00faltima passou a ser substitu\u00edda, pela demanda, pela\n\nprimeira. Dessa forma, em uma ind\u00fastria de pequeno porte, cujo processo n\u00e3o est\u00e1\n\ndotado de alta tecnologia, o time de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 alto fazendo com que o custo da\n\nm\u00e3o de obra tamb\u00e9m seja alto.\n\n\u00c9 bom salientar que, esta empresa faz parte de um mercado onde seus\n\nfornecedores s\u00e3o na sua maioria de grande porte. Dificultando, assim, para os\n\npequenos produtores qualquer tipo de \u201cbarganha\u201d na compra, pois, para produzir\n\npouco compra-se pouco. Estes fornecedores repassam para seus pre\u00e7os, sempre\n\nque seus custos s\u00e3o majorados. Entretanto, esta empresa \u2013  objeto deste trabalho \u2013\n\ncomo outras de igual estrutura, n\u00e3o conseguem repassar seus aumentos nos custos\n\npara os pre\u00e7os. Nesse mercado, a concorr\u00eancia \u00e9 grande, e h\u00e1 concorrentes de todo\n\nporte, onde denominou-se como um mercado de estruturas heterog\u00eaneas.\n\nContinuando a leitura da \u00c1rvore, se o custo da m\u00e3o de obra \u00e9 alto, os pre\u00e7os\n\nde mercado em queda e o custo da mat\u00e9ria-prima em alta, ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 margem\n\nsuficiente com este produto. Dessa maneira o grupo justificou a diversifica\u00e7\u00e3o na\n\nprodu\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o h\u00e1 margem suficiente com os ata\u00fades, ent\u00e3o busca-se uma\n\nalternativa na diversifica\u00e7\u00e3o \u2013 conjunto de mesas com 4 e 6 cadeiras. Por\u00e9m, esta\n\ndiversifica\u00e7\u00e3o fez com que a empresa perdesse o foco dos ata\u00fades.\n\nCom a diversifica\u00e7\u00e3o, o novo mercado (conjunto de mesas) ficou distante da\n\nf\u00e1brica, aumentando o custo de transporte. A dist\u00e2ncia maior se deu pelo fato da\n\nop\u00e7\u00e3o de produtos para as classes C, D e E encontrarem demanda no norte de\n\nMinas. A conclus\u00e3o se deu da seguinte forma: se a alternativa n\u00e3o solucionou o\n\nproblema da aus\u00eancia de margem, ent\u00e3o tornou-se um efeito indesej\u00e1vel, pois\n\nperdeu-se o foco total do neg\u00f3cio, tendo como conseq\u00fc\u00eancia o fluxo de caixa\n\nestourado.\n\n\n\n80\n\nSe o fluxo de caixa estourou, ent\u00e3o as obriga\u00e7\u00f5es com fornecedores e\n\nencargos n\u00e3o foram cumpridas. Se as obriga\u00e7\u00f5es com fornecedores est\u00e3o\n\natrasadas, ent\u00e3o estes cortam o cr\u00e9dito, tornando-se em um efeito indesej\u00e1vel \u2013 a\n\nfalta de cr\u00e9dito com fornecedores. A \u00fanica alternativa \u00e9 administrar as d\u00edvidas,\n\nnegociando com os credores e buscando uma alternativa de novos fornecedores.\n\nA segunda fase desse processo termina com a identifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da\n\nconstru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore da Realidade Atual, do problema cerne da empresa \u2013 a\n\ninsufici\u00eancia no departamento de vendas.\n\n4.2.3 \u2013 TERCEIRA FASE\n\nNa terceira fase do processo de aplica\u00e7\u00e3o da TOC, a reuni\u00e3o se deu com o\n\nfim de montar o Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem demonstrado na figura 24.\n\n\u00c0 luz da TOC, o objetivo \u00e9 o oposto do problema cerne da empresa. Dessa\n\nforma, o objetivo \u00e9 tornar suficiente o departamento de vendas. Para atingi-lo, dois\n\nrequisitos ser\u00e3o necess\u00e1rios, com os devidos pr\u00e9-requisitos que entram em conflito.\n\nPortanto, para tornar suficiente o departamento de vendas, ser\u00e1 necess\u00e1rio\n\naumentar os lucros sem aumentar o volume vendido ou aumentar os lucros\n\naumentando o volume das vendas. Depara-se aqui com um conflito. Por um lado,\n\npara aumentar os lucros sem aumentar o volume vendido, ser\u00e1 necess\u00e1rio aumentar\n\no valor percebido pelo mercado, em rela\u00e7\u00e3o aos produtos da empresa. Por outro\n\nlado, para aumentar os lucros, aumentando o volume das vendas, basta aceitar o\n\nvalor percebido pelo mercado em rela\u00e7\u00e3o aos produtos da empresa.\n\nQual seria a id\u00e9ia que dissolve este conflito, ou seja, qual a inje\u00e7\u00e3o que seria\n\na base da solu\u00e7\u00e3o?\n\nChegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que a inje\u00e7\u00e3o seria: utilizar de estrat\u00e9gias para\n\nmelhorar a qualidade nas vendas. O pressuposto oculto \u00e9 que apenas aceitando o\n\nvalor percebido pelo mercado \u00e9 que ir\u00e1 aumentar o volume de vendas. Esse\n\npressuposto \u00e9 falso. Para aumentar o volume de venda n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio aceitar o\n\nvalor percebido pelo mercado, e sim aumentar a qualidade nas vendas,\n\nproporcionando um maior volume.\n\n\n\n81\n\n                                                                                                   Pr\u00e9-requisito D\n\n                                     Requisito B\n\nObjetivo\n\n                                                Inje\u00e7\u00e3o                                                Conflito\n\n                                     Requisito C\n\n                                                                                  Pr\u00e9-requisito N\u00e3o D\n\nFigura 24: Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nTornar suficiente o\ndepartamento de\n\nvendas.\n\nUtilizar estrat\u00e9gias\npara aumentar a\n\nqualidade das\nvendas.\n\nAceitar o valor\npercebido pelo\n\nmercado em rela\u00e7\u00e3o\naos produtos da\n\nempresa.\n\nAumentar volume\ndas vendas.\n\nAumentar os\nlucros.\n\n\u00c9 necess\u00e1rio\naumentar o valor\npercebido pelo\n\nmercado em rela\u00e7\u00e3o\naos produtos da\n\nempresa.\n\n\n\n82\n\nPode-se trabalhar para aumentar o valor percebido pelo mercado, desde que\n\no volume vendido seja majorado atrav\u00e9s da qualidade das vendas. \u00c9 not\u00f3rio que\n\nmelhorar a qualidade das vendas \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o mais interessante que aceitar o\n\nvalor percebido pelo mercado. Portanto, se houver uma melhora na qualidade das\n\nvendas, e isto for realizado criteriosamente para priorizar o aumento do volume\n\nvendido, o objetivo ser\u00e1 alcan\u00e7ado. Isto \u00e9, utilizar de estrat\u00e9gias para melhorar a\n\nqualidade nas vendas \u00e9 a inje\u00e7\u00e3o que quebra o pr\u00e9-requisito \u201caceitar o valor\n\npercebido pelo mercado em rela\u00e7\u00e3o aos produtos\u201d, que \u00e9 necess\u00e1rio para \u201caumentar\n\no volume das vendas \u201c, um dos requisitos para atingir o objetivo.\n\n4.2.4 \u2013 QUARTA FASE\n\nNesta fase, a preocupa\u00e7\u00e3o se voltou para a constru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore da\n\nRealidade Futura. O prop\u00f3sito da formata\u00e7\u00e3o desta \u00e1rvore est\u00e1 na esperan\u00e7a de que\n\na inje\u00e7\u00e3o leve aos opostos dos efeitos indesej\u00e1veis originais, ou seja, a efeitos\n\ndesej\u00e1veis.\n\nH\u00e1 uma similaridade entre a \u00c1rvore da Realidade Atual e esta que ser\u00e1\n\nconstru\u00edda. A diferen\u00e7a \u00e9 que a estrutura da \u00c1rvore da Realidade Futura apresenta\n\nas inje\u00e7\u00f5es \u2013 ou seja, as provid\u00eancias a serem tomadas com o fim de solucionar os\n\nproblemas \u2013 em quadros com cantos quadrados. Portanto, o processo de liga\u00e7\u00f5es\n\nde causa-efeito dever\u00e1 mostrar que as mudan\u00e7as realizadas resultar\u00e3o em\n\nelimina\u00e7\u00e3o dos sintomas. Demonstrando, desta forma, que houve uma aplica\u00e7\u00e3o\n\nbem sucedida das inje\u00e7\u00f5es.\n\nO primeiro passo foi reunir o grupo para montar um quadro de rela\u00e7\u00e3o dos\n\nEfeitos Indesej\u00e1veis (EI) e Efeitos Desej\u00e1veis (ED), demonstrado no figura 25.\n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos Efeitos Desej\u00e1veis, as liga\u00e7\u00f5es de causa-efeito foram\n\nfeitas com o fim de estruturar a \u00c1rvore da Realidade Futura - que est\u00e1 demonstrada\n\nna figura 26.\n\nEm seq\u00fc\u00eancia, procurou-se fazer uma leitura da \u00c1rvore da Realidade Futura.\n\n\n\n83\n\nEfeitos Indesej\u00e1veis (EI) Efeitos Desej\u00e1veis (ED)\n\nEI1 : Insufici\u00eancia de vendas ED1: Sufici\u00eancia de vendas\n\nEI2 : Lead Time alto ED2: Lead Time baixo\n\nEI3 : Aus\u00eancia de Marketing ED3: Presen\u00e7a de Marketing\n\nEI4 : Pre\u00e7os de mercado em baixa ED4: Pre\u00e7os de mercado em alta\n\nEI5 : Custo da mat\u00e9ria-prima em alta ED5: Custo da mat\u00e9ria-prima em baixa\n\nEI6 : Excesso de ata\u00fades no mercado ED6: Oferta compat\u00edvel com a procura\n\nEI7 : Fluxo de caixa estourado ED7: Fluxo de caixa regular\n\nEI8 : A qualidade dos ata\u00fades de\n\n\u201ccombate\u201d tira do mercado os ata\u00fades\n\nmelhores, cuja margem \u00e9 maior\n\nED8: Trabalhar com produtos de\n\nqualidade com maior margem\n\nEI9 : Falta de cr\u00e9dito com fornecedores ED9: Cr\u00e9dito normal com fornecedores\n\nEI10 : Concorrentes de ata\u00fades com\n\nestruturas heterog\u00eaneas\n\nED10: Concorrentes mais\n\nhomog\u00eaneos\n\nEI11 : N\u00e3o h\u00e1 margem suficiente no\n\nproduto (ata\u00fade)\n\nED11: Margem suficiente no produto\n\nEI12 : Aus\u00eancia total de foco do\n\nneg\u00f3cio no mercado\n\nED12: Novo foco do neg\u00f3cio no\n\nmercado\n\nEI13 : Com a diversifica\u00e7\u00e3o perdeu-se o\n\nfoco das ata\u00fades no mercado\n\nED 13: Diversificar sem perder o foco\n\ndos ata\u00fades no mercado\n\nEI14 : Defici\u00eancia no departamento de\n\nvendas\n\nED 14: Sufici\u00eancia no departamento de\n\nvendas\n\nEI15 : Elevado custo de transporte ED 15: Baixo custo de transporte\n\nEI16 : Custo da m\u00e3o de obra elevado ED 16: Custo da m\u00e3o de obra reduzido\n\nEI17 : Encargos e fornecedores\n\natrasados\n\nED 17: Encargos e fornecedores\n\nnormalizados\n\nEI18 : Necessidade de aumentar as\n\nvendas\n\nED 18: Vendas regulares\n\nFigura 25: Efeitos Indesej\u00e1veis X Efeitos Desej\u00e1veis.\n\n\n\n84\n\nFigura 26: \u00c1rvore da Realidade Futura \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nInje\u00e7\u00e3o 1\nUtilizar estrat\u00e9gias\n\npara melhorar a\nqualidade nas vendas\n\nED 14\nSufici\u00eancia no\ndepartamento\n\nde vendas\n\nED 1\nSufici\u00eancia\nde vendas\n\nED 18\nVendas\n\nregulares\n\nED 8\nTrabalhar com\n\nprodutos de qualidade\ncom maior margem\n\nED 3\nPresen\u00e7a de\n\nMarketing\n\nED 12\nNovo foco\ndo neg\u00f3cio\nno mercado\n\nInje\u00e7\u00e3o 2\nBuscar outra\nalternativa de\n\nmercado\n\nED 13\nDiversificar\nsem perder\no foco dos\nata\u00fades no\n\nmercado\n\nED 10\nConcorrentes\n\nmais\nhomog\u00eaneos\n\nED 15\n\nBaixo\n\ncusto de\n\ntransporte\n\nED 7\nFluxo de\n\ncaixa regular\n\nED 4\nPre\u00e7os de\nmercado\nem alta\n\nED 11\nMargem\n\nsuficiente\nnos produtos\n\nInje\u00e7\u00e3o 3\nDefinir melhor o qu\u00ea,\n\nquanto, e quando\nproduzir\n\nED 2\nLead Time\n\nbaixo\n\nED 16\nCusto da\n\nm\u00e3o de obra\nreduzido\n\nED 17\nEncargos e\n\nfornecedores\nnormalizados\n\nED 9\nCr\u00e9dito normal\n\ncom fornecedores\n\nInje\u00e7\u00e3o 4\nConvencer os\nfornecedores a\nliberar cr\u00e9dito\n\nInje\u00e7\u00e3o 5\nNegociar melhor com\n\nfornecedores\n\nED 5\nCusto da mat\u00e9ria-prima\n\nem baixa\n\nInje\u00e7\u00e3o 6\nAguardar uma\n\nmelhora no mercado\nde ata\u00fades\n\nED 6\nOferta\n\ncompat\u00edvel\n\n\n\n85\n\nA leitura da \u00c1rvore da Realidade Futura.\n\nAo aplicar a inje\u00e7\u00e3o 1, \"utilizar de estrat\u00e9gia para melhorar a qualidade nas\n\nvendas\", tem-se o efeito desej\u00e1vel 14, o que demonstra uma \"sufici\u00eancia no\n\ndepartamento de vendas\". Conseq\u00fc\u00eancia disso tem-se os efeitos desej\u00e1veis 1 e 18,\n\nisto \u00e9, uma \"sufici\u00eancia de vendas\" e \"vendas regulares\", que por sua vez\n\npossibilitar\u00e1 \"trabalhar com produtos de qualidade com maior margem\" (efeito\n\ndesej\u00e1vel 8).\n\nO efeito desej\u00e1vel 3, ou seja, uma \"presen\u00e7a de marketing\" ser\u00e1\n\nconseq\u00fc\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o da inje\u00e7\u00e3o 1, que levar\u00e1 ao efeito desej\u00e1vel 12, isto \u00e9,\n\num \"novo foco do neg\u00f3cio no mercado\".\n\nCom a inje\u00e7\u00e3o 2, \"buscar outra alternativa de mercado\", tem-se diretamente\n\ntr\u00eas efeitos desej\u00e1veis, 13, 10 e 15: \"diversificar sem perder o foco dos ata\u00fades no\n\nmercado\"; \"concorrentes mais homog\u00eaneos\" e \"baixo custo de transporte\".\n\nParticipando de um mercado cuja concorr\u00eancia \u00e9 mais homog\u00eanea, possibilita\n\npre\u00e7os melhores, ou seja, tem-se o efeito desej\u00e1vel 4 \"pre\u00e7os de mercado em alta\".\n\ne consequentemente uma \"margem suficiente nos produtos\" (efeito desej\u00e1vel 11).\n\nDessa forma passa a ter o efeito desej\u00e1vel 7, isto \u00e9, um \"fluxo de caixa regular\".\n\nAplicando a inje\u00e7\u00e3o 3, ou seja, \"definir melhor o qu\u00ea, quanto e quando\n\nproduzir\" tem-se o efeito desej\u00e1vel 2 que \u00e9 um \"lead time baixo\", que por sua vez\n\nresultar\u00e1 em um \"custo da m\u00e3o-de-obra reduzido\", que representa o efeito desej\u00e1vel\n\n16.\n\nCom a inje\u00e7\u00e3o 4 de \"convencer os fornecedores a liberar cr\u00e9dito\" tem-se o\n\nefeito desej\u00e1vel 9 - \"cr\u00e9dito normal com fornecedores\" - que juntamente com o efeito\n\ndesej\u00e1vel 7 - \"fluxo de caixa regular\" - possibilitar\u00e1 o efeito desej\u00e1vel 17, ou seja,\n\n\"fornecedores e encargos normalizados\".\n\nCom a inje\u00e7\u00e3o 5 \"negociar melhor com fornecedores\" trar\u00e1 como\n\nconseq\u00fc\u00eancia o efeito desej\u00e1vel 5 \"custo da mat\u00e9ria-prima em baixa.\n\n\"Aguardar uma melhora no mercado de ata\u00fades\" - inje\u00e7\u00e3o 6 - at\u00e9 atingir uma\n\n\"oferta compat\u00edvel com a procura\" (efeito desej\u00e1vel 6).\n\n\n\n86\n\n4.2.5 \u2013 QUINTA FASE\n\nNesta fase do processo de aplica\u00e7\u00e3o da TOC, a tarefa \u00e9 construir uma \u00c1rvore\n\nde Pr\u00e9-requisitos, cujo prop\u00f3sito \u00e9 identificar os obst\u00e1culos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das\n\ninje\u00e7\u00f5es.\n\nAo confiar na \"capacidade\" das pessoas do grupo em apontar obst\u00e1culos,\n\nesta ferramenta de Processo de Racioc\u00ednio permite a disseca\u00e7\u00e3o da tarefa de\n\nimplanta\u00e7\u00e3o em um conjunto de objetivos intermedi\u00e1rios bem definidos e inter-\n\nrelacionados.\n\nA quest\u00e3o \u00e9: como causar a mudan\u00e7a?\n\nPrimeiro faz-se algumas perguntas como: que obst\u00e1culos bloqueiam as\n\ninje\u00e7\u00f5es? como super\u00e1-los?\n\nPara come\u00e7ar, levantaram-se os poss\u00edveis obst\u00e1culos que impedem as\n\ninje\u00e7\u00f5es, identificadas na \u00c1rvore da Realidade Futura, de serem implementadas.\n\nO pr\u00f3ximo passo foi identificar os objetivos intermedi\u00e1rios, que ao atingi-los\n\nseria suficiente para superar os obst\u00e1culos para a implementa\u00e7\u00e3o de cada inje\u00e7\u00e3o.\n\nAs inje\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para transformar os Efeitos Indesej\u00e1veis em Efeitos\n\nDesej\u00e1veis.\n\nO objetivo intermedi\u00e1rio pode ser o oposto do  obst\u00e1culo. Dessa forma,\n\nobjetivo intermedi\u00e1rio alcan\u00e7ado, o obst\u00e1culo ser\u00e1 quebrado e o fim desejado\n\natingido.\n\nAp\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos e dos objetivos intermedi\u00e1rios, resta fazer\n\numa conex\u00e3o l\u00f3gica de depend\u00eancia entre eles, de forma inversa a partir da base da\n\n\u00e1rvore.\n\nA \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos \u00e9 uma ferramenta de sincroniza\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os\n\ndo grupo para alcan\u00e7ar o objetivo final.\n\nComo na \u00e1rvore da realidade futura foram identificadas seis inje\u00e7\u00f5es, seis\n\n\u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos foram constru\u00eddas, sendo uma para cada inje\u00e7\u00e3o. Estas\n\nest\u00e3o demonstradas nas figuras 27,28,29,30 , 31 e 32.\n\n\n\n87\n\nFigura 27: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 1 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nPara implementar a inje\u00e7\u00e3o 1, apresentada na figura 27, \u201cutilizar estrat\u00e9gia\n\npara melhorar a qualidade nas vendas\u201d, tem-se os seguintes obst\u00e1culos: \u201cfalta de\n\nrecursos para contrata\u00e7\u00e3o de assessoria externa\u201d e \u201cqual a estrat\u00e9gia a ser utilizada\n\npara melhorar a qualidade nas vendas\u201d.\n\nOs objetivos intermedi\u00e1rios que dever\u00e3o ser atingidos para quebrar os\n\nobst\u00e1culos citados anteriormente s\u00e3o: \u201cutilizar o feeling do pr\u00f3prio grupo\u201d e \u201cdefinir a\n\nestrat\u00e9gia atrav\u00e9s do feeling\u201d.\n\nInje\u00e7\u00e3o 1\n\nUtilizar estrat\u00e9gia\npara melhorar a\nqualidade nas\n\nvendas\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio\n\nDefinir a estrat\u00e9gia\natrav\u00e9s do feeling\n\nObst\u00e1culo\n\nQual a estrat\u00e9gia a ser\nutilizada para melhorar a\n\nqualidade nas vendas\n\nObst\u00e1culo\n\nFalta de recursos para\ncontrata\u00e7\u00e3o de\n\nassessoria externa\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio\n\nUtilizar o feeling do\npr\u00f3prio grupo\n\n\n\n88\n\nFigura 28: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 2 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nPara implementar a inje\u00e7\u00e3o 2, apresentada na figura 28, \u201cbuscar outra\n\nalternativa de mercado\u201d, tem-se os seguintes obst\u00e1culos: \u201cdescobrir qual a melhor\n\nalternativa\u201d e \u201cconvencer os clientes dos benef\u00edcios que o produto trar\u00e1\u201d.\n\nOs objetivos intermedi\u00e1rios, que dever\u00e3o ser atingidos para quebrar os\n\nobst\u00e1culos citados anteriormente s\u00e3o: \u201cutilizar do feeling na pesquisa da alternativa\n\nno ramo de madeira\u201d e \u201cmelhorar o produto de forma que trar\u00e1 mais benef\u00edcios para\n\no cliente\u201d.\n\nInje\u00e7\u00e3o 2\n\nBuscar outra alternativa\nde mercado\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nMelhorar o produto de\nforma que trar\u00e1 mais\n\nbenef\u00edcios para o cliente\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nUtilizar o feeling na\npesquisa da alternativa\n\nno ramo de madeira\n\nObst\u00e1culo\n\nConvencer os clientes\ndos benef\u00edcios que o\n\nproduto trar\u00e1\n\nObst\u00e1culo\n\nDescobrir qual a\nmelhor alternativa\n\n\n\n89\n\nFigura 29: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 3 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nPara implementar a inje\u00e7\u00e3o 3, apresentada na figura 29, \u201cdefinir o que, quanto\n\ne quando produzir\u201d tem-se, os seguintes obst\u00e1culos: \u201ccultura da administra\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u201d e \u201clog\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nOs objetivos intermedi\u00e1rios que dever\u00e3o ser atingidos para quebrar os\n\nobst\u00e1culos citados anteriormente s\u00e3o: \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o do grupo para a\n\nnecessidade de mudan\u00e7a\u201d e \u201cutilizar de estrat\u00e9gia para vender na regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0\n\nf\u00e1brica.\n\nInje\u00e7\u00e3o 3\n\nDefinir o que,\nquanto e quando\n\nproduzir\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nUtilizar estrat\u00e9gia para\nvender na regi\u00e3o\npr\u00f3xima \u00e0 f\u00e1brica\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nConscientiza\u00e7\u00e3o do\ngrupo para a\n\nnecessidade de\nmudan\u00e7a\n\nObst\u00e1culo\n\nCultura da\nadministra\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o\n\nObst\u00e1culo\n\nLog\u00edstica de\ndistribui\u00e7\u00e3o\n\n\n\n90\n\nFigura 30: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nPara implementar a inje\u00e7\u00e3o 4, apresentada na figura 30, \u201cconvencer os\n\nfornecedores a liberar cr\u00e9dito\u201d, tem-se os seguintes obst\u00e1culos: \u201cfornecedores n\u00e3o\n\nacreditam na empresa\u201d e \u201cadiantamento a fornecedores\u201d.\n\nOs objetivos intermedi\u00e1rios que dever\u00e3o ser atingidos para quebrar os\n\nobst\u00e1culos anteriormente citados s\u00e3o: \u201ctransmitir confian\u00e7a atrav\u00e9s da alternativa\n\nencontrada\u201d e \u201cmostrar a necessidade da oportunidade de trabalho, como meio de\n\nsaldar os compromissos anteriores\u201d.\n\nInje\u00e7\u00e3o 4\n\nConvencer os fornecedores\na liberar cr\u00e9dito\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nMostrar a necessidade\nda oportunidade de\n\ntrabalho como meio de\nsaldar os compromissos\n\nanteriores\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio\n\nTransmitir confian\u00e7a\natrav\u00e9s da alternativa\n\nencontrada\n\nObst\u00e1culo\n\nFornecedores n\u00e3o\nacreditam na\n\nempresa\n\nObst\u00e1culo\n\nAdiantamento a\nfornecedores\n\n\n\n91\n\nFigura 31: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 5 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nPara implementar a inje\u00e7\u00e3o 5, apresentada na figura 31, \u201cnegociar melhor\n\ncom fornecedores\u201d, tem-se o seguinte obst\u00e1culo: \u201ccompras com quantidades\n\nreduzidas\u201d.\n\nO objetivo intermedi\u00e1rio necess\u00e1rio para quebrar este obst\u00e1culo\n\nanteriormente citado \u00e9 \u201cquando poss\u00edvel: comprar \u00e0 vista e substituir marcas\u201d.\n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o da inje\u00e7\u00e3o 6, apresentada na figura 32, \u201caguardar uma\n\nmelhora no mercado de ata\u00fades\u201d, tem-se o seguinte obst\u00e1culo: \u201cn\u00e3o pode aguardar\n\numa melhora no mercado de ata\u00fades sem uma alternativa de um novo mercado\u201d.\n\n  O objetivo intermedi\u00e1rio que dever\u00e1 ser atingido para quebrar o\n\nobst\u00e1culo anteriormente citado \u00e9 \u201cencontrar uma alternativa de um novo mercado\u201d.\n\nInje\u00e7\u00e3o 5\n\nNegociar melhor\ncom fornecedores\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio\n\nQuando poss\u00edvel:\n- comprar \u00e0 vista\n\n- substituir marcas\n\nObst\u00e1culo\n\nCompras com\nquantidades\n\nreduzidas\n\n\n\n92\n\nFigura 32: \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 6 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\n4.2.6 \u2013 SEXTA FASE\n\nA \u00faltima fase se deu atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a serem\n\ntomadas com o fim de vencer os obst\u00e1culos definidos na fase anterior. Portando,\n\nnesta fase a preocupa\u00e7\u00e3o foi a constru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o, que na verdade\n\n\u00e9 o plano de implementa\u00e7\u00e3o.\n\nAqui a quest\u00e3o \u00e9: que a\u00e7\u00f5es as pessoas interessadas ter\u00e3o que tomar?\n\nA ferramenta do Processo de Racioc\u00ednio - \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o - utilizada na\n\nconstru\u00e7\u00e3o de um plano detalhado de implanta\u00e7\u00e3o se baseia inteiramente nas a\u00e7\u00f5es\n\ndos interessados.\n\nO objetivo aqui foi descrever de forma detalhada a mudan\u00e7a gradual e\n\nprogressiva antevendo a realidade.\n\nInje\u00e7\u00e3o 6\n\nAguardar uma\nmelhora no mercado\n\nde Ata\u00fades\n\nObst\u00e1culo\n\nN\u00e3o pode aguardar uma\nmelhora no mercado de\n\nata\u00fades sem uma\nalternativa de um novo\n\nmercado\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio\n\nEncontrar uma\nalternativa de um\n\nnovo mercado\n\n\n\n93\n\nEsta \u00e1rvore fornece as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para atingir os objetivos\n\nintermedi\u00e1rios, que quebrar\u00e3o os obst\u00e1culos para a implementa\u00e7\u00e3o das inje\u00e7\u00f5es.\n\nEstas, por sua vez, transformar\u00e3o os Efeitos Indesej\u00e1veis em Efeitos Desej\u00e1veis.\n\nPara cada uma das inje\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s das \u00c1rvores de Pr\u00e9-requisitos, foram\n\nidentificados os obst\u00e1culos e os objetivos intermedi\u00e1rios a ser atingidos para super\u00e1-\n\nlos. Portanto, aqui foi constru\u00edda uma \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o para cada \u00c1rvore de Pr\u00e9-\n\nrequisitos. Sendo assim, foram constru\u00eddas seis \u00e1rvores apresentadas nas figuras\n\n33, 34, 35, 36, 37 e 38.\n\nA figura 33 apresenta a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 1, que mostra as a\u00e7\u00f5es\n\nnecess\u00e1rias para atingir os objetivos intermedi\u00e1rios determinados na \u00c1rvore de Pr\u00e9-\n\nrequisitos 1. Dessa forma,  a seguinte situa\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada:\n\n\u2022 Para atingir o objetivo intermedi\u00e1rio \u201cutilizar o feeling do pr\u00f3prio grupo\u201d,\n\nrequer a seguinte a\u00e7\u00e3o: \u201crealizar um brainstorming para provocar as id\u00e9ias\n\ndo grupo\u201d.\n\n\u2022 Para atingir o objetivo intermedi\u00e1rio \u201cdefinir a estrat\u00e9gia atrav\u00e9s do feeling\u201d,\n\nrequer a seguinte a\u00e7\u00e3o: \u201cdefinir dentre as id\u00e9ias sugeridas pelo grupo a\n\nque estrategicamente melhor funcionar\u00e1\u201d.\n\nFigura 33: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio\n\nDefinir a estrat\u00e9gia\natrav\u00e9s do feeling\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nDefinir dentre as id\u00e9ias\nsugeridas pelo grupo a\nque estrategicamente\n\nmelhor funcionar\u00e1\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio\n\nUtilizar o feeling\ndo pr\u00f3prio grupo\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nRealizar um\nbrainstorming para\n\nprovocar as id\u00e9ias do\ngrupo\n\n\n\n94\n\nNa figura 34 est\u00e1 demonstrada a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 2, que apresenta as\n\na\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para atingir os objetivos intermedi\u00e1rios definidos na \u00c1rvore de\n\nPr\u00e9-requisitos 2. Dessa forma, a seguinte situa\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada:\n\n\u2022 Para atingir o objetivo intermedi\u00e1rio \u201cutilizar o feeling\u201d s\u00e3o requeridas duas\n\na\u00e7\u00f5es:\n\n1. \u201cpesquisar as alternativas poss\u00edveis de mercado dentro do ramo de\n\nmadeira na regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 f\u00e1brica\u201d ;e\n\n2. \u201cestudar qual a melhor alternativa dada a disponibilidade dos\n\nrecursos da empresa\u201d.\n\n\u2022 Para atingir o objetivo intermedi\u00e1rio \u201cmelhorar o produto de forma que trar\u00e1\n\nmais benef\u00edcios para o cliente\u201d s\u00e3o requeridas as seguintes a\u00e7\u00f5es:\n\n1. \u201cidentificar quais as falhas existentes nos produtos dispon\u00edveis no\n\nmercado\u201d; e\n\n2. \u201cdesenvolver uma alternativa que possa provocar uma melhora\n\nsignificativa no produto\u201d.\n\nFigura 34: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nMelhorar o produto de forma que\ntrar\u00e1 mais benef\u00edcios para o cliente\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nDesenvolver uma alternativa\nque possa provocar uma\n\nmelhora significativa no produto\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nIdentificar quais as falhas\nexistentes nos produtos\ndispon\u00edveis no mercado\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nUtilizar o feeling\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nEstudar qual a melhor\nalternativa dada a\n\ndisponibilidade dos recursos da\nempresa\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nPesquisar as alternativas\nposs\u00edveis de mercado dentro do\n\nramo de madeira na regi\u00e3o\npr\u00f3xima \u00e0 f\u00e1brica\n\n\n\n95\n\nA figura 35, apresenta a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 3, que indica as a\u00e7\u00f5es\n\nnecess\u00e1rias para atingir os objetivos intermedi\u00e1rios demonstrados na \u00c1rvore de Pr\u00e9-\n\nrequisitos 3. Tem-se, ent\u00e3o, o seguinte:\n\n\u2022 Para atingir o objetivo \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o do grupo para a necessidade de\n\nmudan\u00e7a\u201d requer a seguinte a\u00e7\u00e3o: \u201cpromover palestras com o fim de\n\nprovocar todos os colaboradores\u201d.\n\n\u2022 Para atingir o objetivo \u201cutilizar de estrat\u00e9gia para vender na regi\u00e3o pr\u00f3xima\n\n\u00e0 f\u00e1brica\u201d requer a seguinte a\u00e7\u00e3o: \u201cdirecionar todas as energias para a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de vendas para clientes pr\u00f3ximo \u00e0 f\u00e1brica\u201d.\n\nFigura 35: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nNa figura 36, est\u00e1 demonstrada a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 4, que mostra as a\u00e7\u00f5es\n\nnecess\u00e1rias para atingir os objetivos intermedi\u00e1rios identificados na \u00c1rvore de Pr\u00e9-\n\nrequisitos 4. Portanto, tem-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o:\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nDirecionar todas as\nenergias para a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de vendas\npara clientes pr\u00f3ximo\n\n\u00e0 f\u00e1brica\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nUtilizar de estrat\u00e9gia\npara vender na regi\u00e3o\n\npr\u00f3xima \u00e0 f\u00e1brica\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nConscientiza\u00e7\u00e3o do\ngrupo para a\n\nnecessidade de\nmudan\u00e7a\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nPromover palestras\ncom o fim de\n\nprovocar todos os\ncolaboradores\n\n\n\n96\n\n\u2022 Para atingir o objetivo \u201ctransmitir confian\u00e7a atrav\u00e9s da alternativa\n\nencontrada\u201d requer a seguinte a\u00e7\u00e3o: \u201cmostrar a credibilidade e o potencial\n\ndos clientes que comp\u00f5e a alternativa encontrada\u201d.\n\n\u2022 Para atingir o objetivo \u201cmostrar a necessidade da oportunidade de trabalho\n\ncomo meio de saldar os compromissos anteriores\u201d requer a seguinte a\u00e7\u00e3o:\n\n\u201cutilizar da argumenta\u00e7\u00e3o para convencer os fornecedores que s\u00f3 atrav\u00e9s\n\ndo trabalho que os compromissos ser\u00e3o saldados\u201d.\n\nFigura 36: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nNa figura 37 est\u00e1 demonstrada a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 5, que apresenta as\n\na\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para atingir o objetivo intermedi\u00e1rio definido na \u00c1rvore de Pr\u00e9-\n\nrequisitos 5. Dessa forma, tem-se a situa\u00e7\u00e3o seguinte:\n\n\u2022 Para atingir o objetivo \u201c quando poss\u00edvel: comprar \u00e0 vista e substituir\n\nmarcas\u201d requer as seguintes a\u00e7\u00f5es:\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nMostrar a necessidade\nda oportunidade de\n\ntrabalho como meio de\nsaldar os\n\ncompromissos\n\nObjetivo Intermedi\u00e1rio\n\nTransmitir confian\u00e7a\natrav\u00e9s da alternativa\n\nencontrada\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nUtilizar de argumentos\npara convencer os\n\nfornecedores que s\u00f3\natrav\u00e9s do trabalho que\nos compromissos ser\u00e3o\n\nsaldados\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nMostrar a credibilidade e\no potencial dos clientes\n\nque comp\u00f5e a alternativa\nencontrada\n\n\n\n97\n\n1.  \u201cadministrar os recursos com o fim de adquirir o m\u00e1ximo de insumos \u00e0\n\nvista\u201d; e\n\n2. \u201cpesquisar substitutos satisfat\u00f3rios de insumos de menor custo\u201d.\n\nA figura 38, apresenta a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 6, que mostra a a\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\n\npara atingir o objetivo intermedi\u00e1rio identificado na \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos 6.\n\nPortanto, tem-se a situa\u00e7\u00e3o seguinte:\n\n\u2022 Para atingir o objetivo \u201cencontrar uma alternativa de um novo mercado\u201d\n\nrequer a seguinte a\u00e7\u00e3o: \u201cutilizar de pesquisa para identificar uma nova\n\nalternativa\u201d.\n\nFigura 37: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 5 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 38: \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o 6 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o.\n\nObjetivo\nIntermedi\u00e1rio\n\nQuando Poss\u00edvel:\n- comprar \u00e0 vista\n\n- substituir marcas\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nAdministrar os recursos com\no fim de adquirir o m\u00e1ximo\n\nde inusmos \u00e0 vista\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nPesquisar substitutos\nsatisfat\u00f3rios de insumos de\n\nmenor custo\n\nObjetivo\nintermedi\u00e1rio\n\nEncontrar uma\nalternativa de um\n\nnovo mercado\n\nA\u00e7\u00e3o\n\nUtilizar de pesquisa\npara identificar uma\n\nnova alternativa\n\n\n\n98\n\n????\u00b1?5(68/7$'26?2%7,'26\n\nEste cap\u00edtulo mostrou a aplica\u00e7\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es em uma empresa\n\nde pequeno porte do setor de m\u00f3veis. Utilizaram-se as ferramentas do Processo de\n\nRacioc\u00ednio de Goldratt para identificar o que mudar? Para o que mudar? E como\n\nmudar?\n\nAtrav\u00e9s de uma aplica\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore da Realidade Atual, procurou-se\n\nidentificar, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o causa-efeito dos Efeitos Indesej\u00e1veis, determinados\n\npelo grupo envolvido nesse processo, o problema-raiz da empresa.\n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o do problema cerne, o passo seguinte foi a constru\u00e7\u00e3o\n\nde um Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem para identificar uma inje\u00e7\u00e3o que\n\ndispersasse o conflito existente para a solu\u00e7\u00e3o do problema.\n\nCom a base para a solu\u00e7\u00e3o do problema definida \u2013 a inje\u00e7\u00e3o \u2013 atrav\u00e9s da\n\nl\u00f3gica, a pr\u00f3xima fase se deu com a constru\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rvore da Realidade Futura.\n\nAqui o objetivo foi utilizar de inje\u00e7\u00f5es para transformar aqueles Efeitos Indesej\u00e1veis\n\nem Efeitos Desej\u00e1veis.\n\nPara que os Efeitos Indesej\u00e1veis se transformem, no futuro, em seus opostos,\n\numa \u00c1rvore de Pr\u00e9-requisitos foi constru\u00edda para identificar os poss\u00edveis obst\u00e1culos e\n\nos objetivos intermedi\u00e1rios necess\u00e1rios para atingir o objetivo final.\n\nDessa forma, realizou-se a \u00faltima fase do processo. Com a identifica\u00e7\u00e3o dos\n\nobjetivos intermedi\u00e1rios a serem atingidos para quebrar os obst\u00e1culos, foi elaborado\n\num plano de a\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es\n\nnecess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a.\n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es para identificar uma solu\u00e7\u00e3o para o\n\nproblema enfrentado pela empresa, atrav\u00e9s do Processo de Racioc\u00ednio de Goldratt,\n\no grupo envolvido nesse processo concluiu que a realidade da empresa estava\n\nidentificada nas \u00c1rvores e no Diagrama de Dispers\u00e3o de Nuvem, constru\u00eddos \u00e0 luz\n\nda teoria.\n\n\u00c9 de grande relev\u00e2ncia mencionar que algumas a\u00e7\u00f5es, propostas por este\n\ntrabalho, foram e est\u00e3o sendo implantadas pela empresa.  Pode-se citar:\n\n1. Realiza\u00e7\u00e3o de brainstorming para provocar as id\u00e9ias do grupo com o objetivo de\n\nidentificar estrat\u00e9gias para melhorar a qualidade das vendas.\n\n2. Foi realizada reuni\u00e3o com o grupo com o fim de identificar uma alternativa dentro\n\ndo setor de madeira pr\u00f3ximo \u00e0 f\u00e1brica. \u00c9  importante ressaltar que a  alternativa\n\n\n\n99\n\nencontrada se deu atrav\u00e9s de uma pesquisa em empresas de grande porte que\n\nest\u00e3o instaladas na cidade.\n\n3. Verificou-se atrav\u00e9s da pesquisa, que uma Companhia de Metalurgia e\n\nMinera\u00e7\u00e3o da Cidade estava com problema de embalagem. Os paletes,\n\nproduzidos de madeira pinus,  fornecidos por seus fornecedores da cidade,\n\nestavam com um \u00edndice grande de quebra. Dessa forma, uma a\u00e7\u00e3o implantada\n\nfoi de melhorar o produto de forma a trazer mais benef\u00edcios para o cliente \u2013 a\n\nCompanhia. Foi desenvolvido um palete de MDF (Medium Density Fiberbord)\n\ncom maior resist\u00eancia do que o de pinus. Quanto a qualidade foi aprovado pela\n\nCompanhia. No entanto, inviabilizado pelo custo elevado do MDF. O importante \u00e9\n\nque abriu as portas para um aprimoramento do palete de pinus. Proporcionando,\n\nassim, uma negocia\u00e7\u00e3o quanto aos paletes. O resultado foi positivo e j\u00e1 se\n\nencontra em processo de produ\u00e7\u00e3o.\n\n4. Verificou-se, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s da pesquisa, que uma organiza\u00e7\u00e3o, residente no\n\nmesmo distrito industrial que a empresa objeto deste trabalho, est\u00e1 come\u00e7ando\n\nas suas atividades na produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas. Uma parceria foi concretizada,\n\npois este novo parceiro necessita de \u201cgrades\u201d de pinus para embalagens de seus\n\nprodutos para o seu transporte.\n\n5. As aten\u00e7\u00f5es foram voltadas para os clientes mais pr\u00f3ximos \u00e0 f\u00e1brica;\n\n6. Est\u00e3o sendo negociados os d\u00e9bitos com os fornecedores.\n\n7. Procura-se sensibilizar os fornecedores credores e impacientes para aguardar a\n\nquita\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos. Atrav\u00e9s da alternativa encontrada, est\u00e1-se convencendo os\n\ncredores a aguardar mais um pouco.\n\n8. Novos insumos est\u00e3o sendo pesquisados para substituir os existentes de custos\n\nelevados. O interessante \u00e9 que atrav\u00e9s desta pesquisa constatou-se que existe,\n\nno mercado, mat\u00e9ria-prima com melhor qualidade e com menor custo do que os\n\ninsumos que sempre foram utilizados simplesmente por quest\u00e3o de marca.\n\nOutras ser\u00e3o implementadas no decorrer dos pr\u00f3ximos meses e de acordo\n\ncom o resultado obtido.\n\nCom essa aplica\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es,\n\nconsidera-se que as suas ferramentas s\u00e3o aplic\u00e1veis em empresas de pequeno\n\nporte do setor de m\u00f3veis.\n\n\n\n100\n\n??\u00b1?&amp;21&amp;/86\u00ae(6?(?5(&amp;20(1'$d\u00ae(6\n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es sobre a pesquisa realizada\n\ne ser\u00e3o feitas recomenda\u00e7\u00f5es para trabalhos futuros, visando continuar a linha de\n\npesquisa desenvolvida nesta investiga\u00e7\u00e3o.\n\n????\u00b1?&amp;21&amp;/86\u00ae(6\n\nO objetivo geral deste trabalho foi verificar a viabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da TOC,\n\ncomo ferramenta de tomada de decis\u00e3o, para a ind\u00fastria moveleira de pequeno\n\nporte.\n\nEm termos espec\u00edficos, os objetivos desta pesquisa foram:\n\n\u2022 Efetuar uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es e sua\n\nimplanta\u00e7\u00e3o em empresas do setor moveleiro e pequenas empresas; e\n\n\u2022 Utilizar o Processo de Racioc\u00ednio da TOC em uma pequena empresa do\n\nsetor moveleiro, identificando os benef\u00edcios obtidos e as dificuldades\n\nencontradas.\n\nInicialmente foi realizada uma revis\u00e3o te\u00f3rica sobre a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\n\n(TOC). Primeiro fez-se um breve hist\u00f3rico da TOC. A seguir, apresentou-se a\n\nrestri\u00e7\u00e3o como a id\u00e9ia fundamental de um sistema, bem como a produtividade sob a\n\nluz da TOC. As medidas de desempenho e os princ\u00edpios b\u00e1sicos da Teoria das\n\nRestri\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m fizeram parte deste relato te\u00f3rico. Nesta revis\u00e3o, deu-se \u00eanfase\n\nao Processo de Racioc\u00ednio da TOC e suas ferramentas anal\u00edticas formais, bem como\n\na percep\u00e7\u00e3o de valor dos produtos da empresa segundo  Goldratt.\n\nDeu-se \u00eanfase, tamb\u00e9m, nas particularidades da empresa de pequeno porte e\n\nsuas caracter\u00edsticas, quanto ao tamanho do neg\u00f3cio e a presen\u00e7a do propriet\u00e1rio-\n\nempreendedor. Dessa forma, as particularidades das pequenas empresas, como foi\n\nexemplificado em casos reais, n\u00e3o complicou o processo. Como, normalmente, os\n\npequenos empreendimentos praticam pol\u00edticas utilizadas por tradi\u00e7\u00e3o, e que \u00e0s\n\nvezes, seguidas sem pensar, limitam o desempenho de todo o sistema, as\n\nferramentas da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es auxiliou na solu\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es\n\nprovenientes da cultura.\n\n\n\n101\n\nApresentou-se uma proposta gen\u00e9rica de aplica\u00e7\u00e3o do Processo de\n\nRacioc\u00ednio da TOC na gest\u00e3o de neg\u00f3cio. Desta forma, dividiu-se o processo de\n\naplica\u00e7\u00e3o em seis fases distintas:\n\n\u2022 A primeira fase diz respeito \u00e0 familiariza\u00e7\u00e3o com os conceitos b\u00e1sicos da\n\nTeoria das Restri\u00e7\u00f5es de Goldratt;\n\n\u2022 A segunda fase \u00e9 para listar os efeitos indesej\u00e1veis com o fim de construir\n\numa \u00c1rvore da Realidade Atual da empresa para identificar o seu\n\nproblema-cerne;\n\n\u2022 A terceira fase tem como objetivo construir um Diagrama de Dispers\u00e3o de\n\nNuvem, que venha dissolver um conflito existente atrav\u00e9s de uma inje\u00e7\u00e3o\n\nque seria a base da solu\u00e7\u00e3o do problema;\n\n\u2022 Na quarta fase o prop\u00f3sito \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rvore da Realidade\n\nFutura da empresa. A formata\u00e7\u00e3o desta \u00e1rvore est\u00e1 na espera\u00e7a de que a\n\nbase da solu\u00e7\u00e3o, definida na fase anterior, leve aos opostos dos efeitos\n\nindesej\u00e1veis;\n\n\u2022 Na quinta fase, procura-se identificar os obst\u00e1culos para a implementa\u00e7\u00e3o\n\ndas inje\u00e7\u00f5es definidas nas fases anteriores. Dessa forma, esta fase tem\n\ncomo tarefa construir uma \u00c1rvore de pr\u00e9-requisitos para alcan\u00e7ar o\n\nobjetivo final; e\n\n\u2022 A sexta e \u00faltima fase do processo, est\u00e1 direcionada para a identifica\u00e7\u00e3o\n\ndas a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a serem tomadas, que na verdade \u00e9 o plano de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o.\n\nRealizada numa empresa de pequeno porte do setor de m\u00f3veis com sede em\n\nArax\u00e1 \u2013 MG, a pesquisa teve o prop\u00f3sito de verificar que particularidades e\n\nvantagens teria a utiliza\u00e7\u00e3o da TOC em pequenas empresas do setor moveleiro.\n\nEste estudo demonstrou a viabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas do\n\nProcesso de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, em pequenas empresas do ramo\n\nde m\u00f3veis. Pois, h\u00e1 uma caracter\u00edstica peculiar nos pequenos empreendimentos \u2013 a\n\nde gest\u00e3o por intui\u00e7\u00e3o. Dessa forma, verificou-se que a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, e em\n\nparticular seu Processo  de Racioc\u00ednio, facilita a interpreta\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o intuitiva\n\npara solucionar melhor os problemas nos pequenos neg\u00f3cios. Portanto, a utiliza\u00e7\u00e3o\n\ndo Processo de Racioc\u00ednio n\u00e3o elimina a intui\u00e7\u00e3o. As conseq\u00fc\u00eancias da aplica\u00e7\u00e3o\n\ndeste processo depende das pessoas que nele participam. Depende do\n\n\n\n102\n\nrelacionamento do grupo. Desta forma, pode-se concluir que o relacionamento das\n\npessoas no grupo da empresa objeto desta pesquisa, favoreceu a aplica\u00e7\u00e3o e\n\nutiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas do Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es.\n\nEstas empresas de pequeno porte s\u00e3o providas, normalmente, de uma\n\nescassez de recursos e que, freq\u00fcentemente, passam por dificuldades. O Processo\n\nde Racioc\u00ednio \u00e9 um m\u00e9todo, baseado na l\u00f3gica, que servir\u00e1 para essas situa\u00e7\u00f5es\n\ndif\u00edceis.\n\nQuanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, foram utilizadas as ferramentas do Processo de\n\nRacioc\u00ednio da TOC para identificar o cerne do problema para, atrav\u00e9s da l\u00f3gica,\n\npropor a\u00e7\u00f5es a serem tomadas com o objetivo futuro de solu\u00e7\u00e3o do problema. Dessa\n\nforma, utilizaram-se  seis fases, definidas como uma proposta gen\u00e9rica, para a\n\naplica\u00e7\u00e3o dessas ferramentas.\n\nPortanto, esta pesquisa traz como benef\u00edcio um plano de a\u00e7\u00e3o completo, que\n\nest\u00e1 sendo executado para eliminar o problema-raiz identificado, tendo como\n\nconseq\u00fc\u00eancia a transforma\u00e7\u00e3o dos efeitos indesej\u00e1veis nos seus opostos, os efeitos\n\ndesej\u00e1veis.\n\nA pouca bibliografia sobre o Processo de Racioc\u00ednio foi uma das dificuldades\n\nencontradas para a sua utiliza\u00e7\u00e3o, na empresa objeto desta pesquisa. A car\u00eancia de\n\ncasos pr\u00e1ticos em empresas de pequeno porte, tamb\u00e9m dificultou esta aplica\u00e7\u00e3o. A\n\naus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da TOC em empresas do setor moveleiro, foi outro fator que\n\ndificultou o uso desse processo. No entanto, mesmo com estas dificuldades, as\n\nferramentas do Processo de Racioc\u00ednio foram aplicadas com o prop\u00f3sito de auxiliar\n\nna tomada de decis\u00e3o para promover uma mudan\u00e7a na gest\u00e3o do neg\u00f3cio. Pois, a\n\nconstru\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores provocou uma maior utiliza\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio l\u00f3gico para a\n\ntomada de decis\u00f5es. Antes, estas decis\u00f5es eram tomadas quase que \u201csem pensar\u201d,\n\nou mesmo com base no passado. Dessa forma, esta filosofia de gest\u00e3o, para tomar\n\ndecis\u00f5es com base nos procedimentos e normas adotadas no passado, alterou-se\n\npara uma \u201cnova filosofia\u201d. Agora, as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas com a utiliza\u00e7\u00e3o do\n\nracioc\u00ednio l\u00f3gico.\n\nA descren\u00e7a de um componente do grupo em rela\u00e7\u00e3o ao processo, por ser\n\numa abordagem que pode ser aplicada para solucionar de forma virtual qualquer\n\nproblema, foi, tamb\u00e9m, um fator dificultador para utilizar este processo. Ficou\n\ncaracterizada uma resist\u00eancia por parte de um colaborador do grupo, que\n\nnegligenciou a leitura das principais literaturas  de Goldratt na primeira fase de\n\n\n\n103\n\naplica\u00e7\u00e3o da TOC. O que influenciou de forma negativa as fases seguintes do\n\nprocesso.\n\nDessa forma, este trabalho cumpriu com o seu objetivo de verificar a\n\nviabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, como\n\nferramenta de tomada de decis\u00e3o, para a ind\u00fastria moveleira de pequeno porte.\n\nSendo assim, a utiliza\u00e7\u00e3o do Processo de Racioc\u00ednio da TOC, nesta pequena\n\nempresa, auxiliou o grupo de pessoas envolvidas no processo a interpretar e criticar\n\nsua intui\u00e7\u00e3o, de forma a proporcionar uma tomada de decis\u00e3o com base no\n\nracioc\u00ednio l\u00f3gico. Pois, sabe-se que \u00e9 caracter\u00edstica desses pequenos\n\nempreendimentos a falta de preparo para a gest\u00e3o do neg\u00f3cio. Outro objetivo\n\ncumprido por esta pesquisa foi a realiza\u00e7\u00e3o de uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a\n\nTOC e sua aplica\u00e7\u00e3o em pequenas empresas, que proporcionou identificar na Teoria\n\numa solu\u00e7\u00e3o para os problemas enfrentados no neg\u00f3cio. Portanto, utilizou-se desta\n\npesquisa, para apresentar uma proposta gen\u00e9rica de aplica\u00e7\u00e3o do Processo de\n\nRacioc\u00ednio da TOC na gest\u00e3o de neg\u00f3cio.\n\n????\u00b1?5(&amp;20(1'$d\u00ae(6\n\nEste trabalho teve como foco principal a aplica\u00e7\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\n\nem uma pequena ind\u00fastria de m\u00f3veis. Particularmente da aplica\u00e7\u00e3o das ferramentas\n\ndo seu Processo de Racioc\u00ednio.\n\nPara trabalhos futuros recomenda-se dentro deste foco, a constru\u00e7\u00e3o da\n\n\u00c1rvore da Realidade Atual dos clientes da empresa. Ao identificar o problema-raiz do\n\ncliente, a empresa poder\u00e1 trabalhar para solucionar o problema do cliente, e\n\nconsequentemente solucionar o seu pr\u00f3prio problema.\n\nRecomenda-se, tamb\u00e9m, para futuros trabalhos a utiliza\u00e7\u00e3o dos conceitos do\n\nmundo dos ganhos para gerenciar as pequenas empresas.\n\nOutra sugest\u00e3o para pesquisa futura \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o dos cinco passos para\n\ngerenciar as restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas em pequenas empresas.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s seis fases de aplica\u00e7\u00e3o da TOC, apresentada neste trabalho,\n\ncomo uma proposta gen\u00e9rica, recomenda-se uma maior dedica\u00e7\u00e3o do grupo\n\nenvolvido na primeira fase do processo. A familiariza\u00e7\u00e3o do grupo com o Processo\n\nde Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es \u00e9 a base para um bom desempenho na sua\n\naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.\n\n\n\n104\n\n5()(5\u00c71&amp;,$6\n\nBORNIA, Antonio Cezar. An\u00e1lise Gerencial de Custos em Empresas Modernas.\nPorto Alegre, Bookman, 2002.\n\nBRITO, Mozar Jos\u00e9 de.  Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica de RH. Lavras: UFLA/FAEPE, 1999.\nCurso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Lato Sensu especializa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia: Gerenciamento de\nmicro e pequenas empresas.\n\nCHECOLI, P.F. Aplica\u00e7\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es em Linha Produtiva: Um Estudo\nde Caso.  Florian\u00f3polis, 2000. Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) \u2013 Curso de\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, UFSC.\n\nCHIZZOTTI, Ant\u00f4nio. Pesquisa em Ci\u00eancias Humanas e Sociais. S\u00e3o Paulo, Cortez,\n1998.\n\nCIA, Joan\u00edlia Neide De Sales. Aplica\u00e7\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es em Bancos.\nDispon\u00edvel em&lt;http// www.fgvsp.br/ceb/trestri\u00e7\u00f5es.htm>.  Acesso em 23/08/2001.\n\nCORBETT, Thomas. Contabilidade de Ganhos. S\u00e3o Paulo, Ed. Nobel, 1997.\n\nDETTMER, Willian. Teoria das Restri\u00e7\u00f5es maximiza os neg\u00f3cios. Revista Banas\nQualidade, S\u00e3o Paulo: abril 2000.\n\nERDMANN, R. H. Administra\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o: Planejamento, Programa\u00e7\u00e3o e\nControle. Florian\u00f3polis, Ed. Papa Livro, 2000.\n\nFARIA, A. Nogueira de. Organiza\u00e7\u00e3o de empresas: racionaliza\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e\nsistemas Rio de Janeiro. LTC. 1989.\n\nGAION, A.V.F., OLIVEIRA, C.R. de, SCARPIN, M.A., CALIJURI, M. S. S. Teoria\ndas restri\u00e7\u00f5es aplicada \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. UNOPAR  Cient., Ci\u00eanc. Jur\u00edd.\nEmpres., Londrina, v. 1, n. 1, p. 67-82, mar. 2000.\n\nGOLDRATT, E. M., FOX, R. E. A Corrida. S\u00e3o Paulo, Educator, 1989.\n\nGOLDRATT, E. M., COX, J. A Meta. S\u00e3o Paulo, Educator, 1994.\n\nGOLDRATT, E. M. Mais que Sorte...um processo de racioc\u00ednio. S\u00e3o Paulo,\nEducator, 1994.\n\nGOLDRATT, E. M. A Sindrome do Palheiro: Garimpando Informa\u00e7\u00f5es num\nOceanos de Dados. S\u00e3o Paulo, Educator, 1992.\n\nGOLDRATT, E. M. Corrente Cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo, Nobel, 1998.\n\nGUERREIRO, Reinaldo. A Meta da Empresa.  S\u00e3o Paulo. Ed. Atlas, 1996.\n\n\n\n105\n\nHARRINGTON, J. Aperfei\u00e7oando processos empresarias. S\u00e3o Paulo, Makron\nBooks, 1993.\n\nIND\u00daSTRIAS OLIVEIRA SANTOS LTDA. IOS - Arquivo . Arax\u00e1, 2002.\n\nJOHNSON, Spencer. Quem Mexeu no Meu Queijo? 20\u00aa ed. Rio de Janeiro:\nRecord, 2001.\n\nLIMA, J. Braga de.  Novos Neg\u00f3cios: Desenvolvimento e Estrat\u00e9gias. Lavras:\nUFLA/FAEPE, 1999. Curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Lato Sensu especializa\u00e7\u00e3o \u00e0\ndist\u00e2ncia: Gerenciamento de micro e pequenas empresas.\n\nMOVELAR. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.movelar.com.br/empresa.asp>. Acesso em\n09/10/01).\n\nNOREEN, Eric W., SMITH, D\u00e9bora, MACKEY, James T. A Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\ne suas Implica\u00e7\u00f5es na Contabilidade Gerencial. S\u00e3o Paulo, Educator, 1996.\n\nPEREIRA, F. H. Metodologia de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o de venda para micro e\npequena empresa. Florian\u00f3polis, 2000. Disserta\u00e7\u00e3o  (Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013\nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC.\n\nRENTES, A.F. Metodologia Transmeth. S\u00e3o Carlos. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.numa.org.br/transmeth/ferramentas/ffarvore.htm>. Acesso em\n19/05/2002.\n\nROCHA NETO, Anselmo. O processo de racioc\u00ednio da teoria das restri\u00e7\u00f5es em\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior: Um estudo de caso. Florian\u00f3polis, 2001.\nDisserta\u00e7\u00e3o  (Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia\nde Produ\u00e7\u00e3o, UFSC.\n\nS\u00c1, Ant\u00f4nio Lopes de. Pensamentos, Tempos e Decis\u00f5es... Belo Horizonte,\nEditora Una, 2001. 144p.\n\nSENGE, P. M. A Quinta Disciplina. 7\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora Best Seller, 2000.\n\nSILVA, Edna L\u00facia Da. Metodologia da Pesquisa e Elabora\u00e7\u00e3o de Disserta\u00e7\u00e3o /\nEdna L\u00facia da Silva, Estera Muszkat Menezes. 2a ed. Revisada. Florian\u00f3polis.\nLaborat\u00f3rio de Ensino a Dist\u00e2ncia da UFSC, 2001, 120p."}]}}}