{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16539"}, {"@name": "filename", "#text": "23196_Tese%20-%201%20a%20163.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "HENRIANNE BARBOSA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nTRANSPAR\u00caNCIA P\u00daBLICA  \n\nE PARLAMENTO ELETR\u00d4NICO: \n\nA reforma do Poder Judici\u00e1rio no portal do Senado Federal \n\n2000-2004 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nUniversidade Metodista de S\u00e3o Paulo  \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o Social \n\nS\u00e3o Bernardo do Campo-SP, 2009 \n \n\n \n\n\n\n 1 \n\n \n \n\nHENRIANNE BARBOSA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nTRANSPAR\u00caNCIA P\u00daBLICA  \n\nE PARLAMENTO ELETR\u00d4NICO: \n\nA reforma do Poder Judici\u00e1rio no portal do Senado Federal \n\n2000-2004 \n\n \n \n \n \n\nTese apresentada \nem cumprimento parcial \u00e0s exig\u00eancias \n\ndo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o Social, \nda Umesp-Universidade Metodista de S\u00e3o Paulo, \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutora \nOrientadora: Professora Maria das Gra\u00e7as Conde Caldas  \n\n \n \n \n \n \n \n\nUniversidade Metodista de S\u00e3o Paulo  \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o Social \n\nS\u00e3o Bernardo do Campo-SP, 2009 \n \n \n\n\n\n 2 \n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n \n \n\n \n\n       A tese de doutorado sob o t\u00edtulo \u201cTranspar\u00eancia P\u00fablica e Parlamento Eletr\u00f4nico: a \n\nreforma do Poder Judici\u00e1rio no portal do Senado Federal \u2013 2000/2004\u201d, elaborada por \n\nHenrianne Barbosa, foi defendida e aprovada em 6 de maio de 2009, perante a banca \n\nexaminadora composta pelos professores Jos\u00e9 Salvador Faro, Jos\u00e9 Marques de Melo, Murilo \n\nRamos e Lara Andr\u00e9a Crivelaro Bezzon. \n\n \n\n      \n\n \n\n Assinatura da orientadora: ____________________________________  \n\n Nome da orientadora: Professora Maria das Gra\u00e7as Conde Caldas.  \n\n Data: S\u00e3o Bernardo do campo, _______ de julho de 2009.  \n\n \n\n \n\nVisto do Coordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: _________________________  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Processos Comunicacionais  \n\nLinha de Pesquisa: Comunica\u00e7\u00e3o Especializada, M\u00eddia e Poder \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 3 \n\nAgradecimentos  \n      \n \n \n \n \n \nA Deus e sua manifesta\u00e7\u00e3o de amor, seu Filho. \n \nA Gra\u00e7as Caldas, sua orienta\u00e7\u00e3o criteriosa, definida por encontros plurais do \nconhecimento. O orientar-se para o outro, a solidariedade s\u00e3o marcas de sua exist\u00eancia. A \ngenerosidade e amor definem Gra\u00e7a, que estendeu a m\u00e3o quando me faltaram os meios \npara ajudar a quem amo \u2013 minha m\u00e3e. A voc\u00ea querida Gra\u00e7a, minha gratid\u00e3o pela \nfelicidade da pesquisa, pelo milagre da vida.  \n \nAo professor Jos\u00e9 Salvador Faro, seu apoio, est\u00edmulo e contribui\u00e7\u00f5es, que marcaram essa \npesquisa.  \n \nAo professor Wilson Bueno, sua amizade e apoio durante as aulas e o est\u00e1gio docente. \n \n\n      \u00c0 professora Lara Andr\u00e9a Crivelaro Bezzon, pelas contribui\u00e7\u00f5es. \n \nA Eunice Michiles, primeira senadora do Brasil, que generosamente deu-me suporte \nfinanceiro para concluir a gradua\u00e7\u00e3o em Jornalismo. \n \n\u00c0 Capes, pelo apoio financeiro. \n \nAos jornalistas e funcion\u00e1rios do Senado Federal que dedicam o melhor de si para a \nconstru\u00e7\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica parlamentar.    \n \n\u00c0 Universidade Metodista de S\u00e3o Paulo, em especial aos professores e colegas da p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o Social. \n \nA Jorge e Eunice Walting, Miriam e Lilian Baranski, Ruth Bork, pelo apoio e amizade \nque marcaram meus estudos. \n \nA minha fam\u00edlia. Meus pais, Israel e Selma; minhas irm\u00e3s, H\u00e9vellin e Hetelc e meus \nsogros, Enoc e Ildete. Meus exemplos de luta, persist\u00eancia e f\u00e9.    \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nDedicat\u00f3ria \n \n\nDedico esta pesquisa ao meu querido Guilherme.  \nCinco anos de casamento, cinco anos de tese.  \n\nSeu amor resignifica e cerca de felicidade cada  \nmomento, cada pequena e grande conquista.  \n\n \n\n\n\n 5 \n\nResumo \n \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e leis subsequentes determinam que o Estado preste informa\u00e7\u00f5es aos \n\ncidad\u00e3os e favore\u00e7a a sua participa\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es p\u00fablicas \u2013 trata-se do princ\u00edpio legal da \n\nTranspar\u00eancia Administrativa, que compreende os seguintes subprinc\u00edpios: (1) Informa\u00e7\u00e3o; \n\n(2) Motiva\u00e7\u00e3o e, o mais importante, (3) Participa\u00e7\u00e3o e interatividade cidad\u00e3s. O alto \n\ninvestimento na Comunica\u00e7\u00e3o Estatal e os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, por si s\u00f3s, n\u00e3o garantem a \n\npr\u00e1tica da transpar\u00eancia p\u00fablica ou da democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Sob uma perspectiva \n\nmultidisciplinar, esta pesquisa discutiu o princ\u00edpio legal de Transpar\u00eancia Administrativa, \n\ncomparativamente \u00e0 Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o, com o objetivo de propor um conceito de \n\nComunica\u00e7\u00e3o Estatal que, de fato, corresponda aos ideais e \u00e0 \u00e9tica necess\u00e1rios \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica. Para o desenvolvimento deste estudo foi investigada a rela\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o com o \n\ngrau de transpar\u00eancia alcan\u00e7ado no portal do Senado Federal. O estudo analisou a tramita\u00e7\u00e3o \n\nda reforma do Poder Judici\u00e1rio no per\u00edodo de 2000 a 2004, tendo em vista os tr\u00eas \n\nsubprinc\u00edpios legais da Transpar\u00eancia P\u00fablica. A an\u00e1lise contemplou, no portal do Senado, o \n\ntrabalho jornal\u00edstico e a disponibiliza\u00e7\u00e3o on-line de textos digitais referentes a documentos \n\noriginais, tais como atas p\u00fablicas e notas taquigr\u00e1ficas. A metodologia, de enfoques \n\nquantitativo e qualitativo, teve como instrumento principal a Nova Ret\u00f3rica, para an\u00e1lise de \n\nmat\u00e9rias jornal\u00edsticas e textos documentais. Para averigua\u00e7\u00e3o da interatividade \u2013 conceito que \n\nfundamenta o ideal de justi\u00e7a \u2013, foram estabelecidos crit\u00e9rios anal\u00edticos a partir da intersec\u00e7\u00e3o \n\nentre os conceitos de transpar\u00eancia e E-parliaments. Constatou-se que o portal do Senado, no \n\nreferente \u00e0 reforma da Justi\u00e7a, alcan\u00e7ou graus de transpar\u00eancia, atendendo mais aos \n\nsubprinc\u00edpios da informa\u00e7\u00e3o e da motiva\u00e7\u00e3o em detrimento aos da participa\u00e7\u00e3o e \n\ninteratividade cidad\u00e3s. \n\n \n\nPalavras-chaves: \n\nComunica\u00e7\u00e3o, Transpar\u00eancia, Parlamento Eletr\u00f4nico, Justi\u00e7a, Ret\u00f3rica, Interatividade \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 6 \n\nAbstract \n\n \n\nThe 1988 Constitution and subsequent laws determine that the State gives information to the \n\ncitizens and encourage their involvement in public issues \u2013 this is the legal principle of \n\nadministrative transparency, which includes the following topics: (1) Information, (2) \n\nMotivation and, the most important, (3) Citizen Participation and interactivity. The high \n\ninvestment in the State Communication and the technological advances, for it self alone, do \n\nnot guarantee the practice of public transparency and the democratization of information. \n\nUnder a multidisciplinary perspective, this research discussed the legal principle of \n\nadministrative transparency, compared to the Theory of Communication, with the objective to \n\npropose a concept of State Communication that, in fact, corresponds to the ideals and ethics \n\nnecessary for Public Communication. Whit this purpose, this study investigated the \n\nrelationship of communication with the degree of transparency achieved in Federal Senate\u2019s \n\nwebsite. The study examined the process of the Judiciary\u2019s reform in the period 2000 to 2004 \n\nin view of the three legal topics of Public Transparency. The analysis undertaken in the \n\nSenate\u2019s website evaluated the journalistic work and the availability of online digital texts for \n\noriginal documents, such as public records and phonographic notes. The methodology of \n\nquantitative and qualitative approaches had as main instrument the New Rhetoric, for the \n\nanalysis of journalistic texts and documentary materials. For ascertainment of interactivity \u2013 \n\nconcept that bases the justice\u2019s ideal \u2013 have been established analytical criteria from the \n\nintersection between the concepts of transparency and e-parliaments. It was found that in \n\nrelation to the Justice\u2019s reform, the Senate\u2019s website reached levels of transparency, \n\nattempting more to the topics of the information and the motivation in detriment of the \n\nparticipation and interactivity. \n\n \n\nKey words: \n\nCommunication, Transparency, E-parliaments, Justice, Rhetoric, Interactivity \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\n \n\nResumen \n\n \n\nLa Constituci\u00f3n de 1988 y leyes posteriores establecen que el Estado proporcione \n\ninformaci\u00f3n a los ciudadanos y fomente su participaci\u00f3n en los asuntos p\u00fablicos - es el \n\nprincipio jur\u00eddico de la transparencia administrativa, que incluye los siguientes subprincipios: \n\n(1) Informaci\u00f3n, (2) Motivaci\u00f3n y, el m\u00e1s importante, (3) Participaci\u00f3n Ciudadana de la \n\ninteractividad. La alta inversi\u00f3n en la Comunicaci\u00f3n Estatal y los avances tecnol\u00f3gicos, por s\u00ed \n\nsolos, no garantizan la pr\u00e1ctica de la transparencia p\u00fablica y la democratizaci\u00f3n de la \n\ninformaci\u00f3n. En una perspectiva multidisciplinaria, esta investigaci\u00f3n examin\u00f3 el principio \n\njur\u00eddico de la transparencia administrativa, en comparaci\u00f3n con la Teor\u00eda de la Comunicaci\u00f3n, \n\ncon el objetivo de proponer un concepto de Comunicaci\u00f3n Estatal que, en realidad, \n\ncorresponda a los ideales y la \u00e9tica necesaria para la comunicaci\u00f3n p\u00fablica. Para el desarrollo \n\nde este estudio se investig\u00f3 la relaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n con el grado de transparencia \n\nalcanzado en el websitio del Senado Federal. El estudio examin\u00f3 el proceso de la reforma del \n\nPoder Judicial en el per\u00edodo de 2000 a 2004 en vista de los tres legales subprincipios de la \n\nTransparencia P\u00fablica. El an\u00e1lisis en el websit io del Senado se centr\u00f3 en el trabajo \n\nperiod\u00edstico y en la disponibilidad online de textos digitales de los documentos originales, \n\ntales como los registros p\u00fablicos y notas fonogr\u00e1ficas. La metodolog\u00eda, de enfoques \n\ncuantitativos y cualitativos, tuvo como el instrumento principal la Nueva Ret\u00f3rica, para el \n\nan\u00e1lisis de textos period\u00edsticos y material documental. Para investigar la interacci\u00f3n \u2013 \n\nconcepto que es b\u00e1sico para el ideal de justicia \u2013 se han establecido criterios de an\u00e1lisis de la \n\nintersecci\u00f3n entre los conceptos de transparencia y e-parlamentos. Se constat\u00f3 que el website \n\ndel Senado, sobre la reforma de Justicia, alcanz\u00f3 grados de transparencia, atendiendo m\u00e1s a \n\nlos subprincipios de informaci\u00f3n y motivaci\u00f3n en detrimento de la participaci\u00f3n ciudadana y \n\nde la interactividad. \n\n \nPalabras claves: \n\nComunicaci\u00f3n, Transparencia, E-parlamentos, Justicia, Ret\u00f3rica, Interactividad.  \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 8 \n\nSum\u00e1rio \n \n\n \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \nCAP\u00cdTULO I \u2013 Transpar\u00eancia versus  visibilidade  \n\n1. Fim do segredo pol\u00edtico................................................................................................... \n\n2. Comunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica, sob a \u00f3tica dos pesquisadores.................................................. \n\n3. Caminhos da Transpar\u00eancia \u2013 uma perspectiva hist\u00f3rica............................................... \n\n4. Imprensa e esfera p\u00fablica............................................................................................. \n\n5. A dissolu\u00e7\u00e3o das esferas................................................................................................... \n\n6. A transpar\u00eancia do poder em Bobbio............................................................................... \n\n7. Thompson: um poder mais transparente?.................................................................... \n\n8. Transpar\u00eancia versus visibilidade: conclus\u00f5es parciais................................................. \n\n9. O princ\u00edpio de transpar\u00eancia p\u00fablica na Comunica\u00e7\u00e3o..................................................  \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 O princ\u00edpio jur\u00eddico da Transpar\u00eancia Administrativa e a \n\nComunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n1. O princ\u00edpio jur\u00eddico da Transpar\u00eancia Administrativa................................................. \n\n2. Subprinc\u00edpio da publicidade......................................................................................... \n\n2.1 O alcance da objetividade no Jornalismo..................................................................... \n\n2.2 O dever da veracidade.............................................................................................. \n\n2.3 Comunica\u00e7\u00e3o transparente: um olhar do Direito.........................................................  \n\n3. Subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o.............................................................................................   \n\n4. Subprinc\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o popular............................................................... \n\n5. Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o............................................................................ \n\n6. Comunica\u00e7\u00e3o Estatal &amp; Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica............................................................ \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 O Parlamento Eletr\u00f4nico e a Transpar\u00eancia P\u00fablica \n\n1. Transpar\u00eancia para os pol\u00edticos....................................................................................... \n\n2. Transpar\u00eancia e Parlamento Eletr\u00f4nico.......................................................................... \n\n3. E-parliaments................................................................................................................... \n\n4. Crise de Credibilidade.................................................................................................... \n\n \n \n \n \n\n38 \n\n41 \n\n44 \n\n47 \n\n49 \n\n53 \n\n56 \n\n64 \n\n68 \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n72 \n\n77 \n\n80 \n\n83 \n\n85 \n\n87 \n\n89 \n\n90 \n\n96 \n\n \n \n \n102 \n\n103 \n\n109 \n\n113 \n\n \n\n\n\n 9 \n\n5. Comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal: em busca de uma nova imagem............................... \n\n6. Jos\u00e9 Sarney e o marketing pol\u00edtico.................................................................................. \n\n7. O jornalismo no Senado.................................................................................................. \n\n8. Arquitetura eletr\u00f4nica e transpar\u00eancia: o portal do Senado............................................. \n\n8.1 Conceitos da web........................................................................................................... \n\n8.2 Metodologia de an\u00e1lise do portal do Senado................................................................. \n\n9. Conclus\u00e3o parcial............................................................................................................ \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV - Mem\u00f3rias contrapostas: hist\u00f3rias e vers\u00f5es do Senado Federal \n\n1. Hist\u00f3ria e poder............................................................................................................... \n\n2. Uma perspectiva global.................................................................................................. \n\n3. Os prim\u00f3rdios do Senado no Brasil.................................................................................  \n\n4. O surgimento do Senado Federal e o seu papel no primeiro Imp\u00e9rio............................. \n\n5. Segundo Imp\u00e9rio: a pol\u00edtica sob a r\u00e9gia do com\u00e9rcio..................................................... \n\n6. Nos \u00faltimos anos do per\u00edodo imperial............................................................................. \n\n7. Da Rep\u00fablica \u00e0 Ditadura Vargas....................................................................................  \n\n8. Anos de repress\u00e3o: a Ditadura Militar............................................................................. \n\n9. Redemocratiza\u00e7\u00e3o: medidas provis\u00f3rias e crise partid\u00e1ria..............................................   \n\n10. Na era FHC....................................................................................................................  \n\n11. Funcionamento do Senado Federal.............................................................................. \n\n12. Estrutura do Senado Federal.......................................................................................... \n\n13. Rela\u00e7\u00e3o entre os Poderes............................................................................................... \n\n14. O Poder Legislativo e a participa\u00e7\u00e3o popular............................................................... \n\n15. Conclus\u00e3o parcial.......................................................................................................... \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Transpar\u00eancia e reforma do Poder Judici\u00e1rio: o subprinc\u00edpio da \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\n1. Breve hist\u00f3rico da reforma do Poder Judici\u00e1rio..............................................................   \n\n2. O Poder Judici\u00e1rio.......................................................................................................... \n\n3. Crise no Judici\u00e1rio........................................................................................................... \n\n4. Reforma do Judici\u00e1rio: para quem?................................................................................. \n\n4.1 Principais pontos da Emenda Constitucional N\u00ba 45...................................................... \n\n4.2 A PEC N\u00ba 385/05: de volta para a C\u00e2mara................................................................... \n\n \n116 \n\n121 \n\n123 \n\n128 \n\n129 \n\n131 \n\n139 \n\n \n \n \n142 \n\n146 \n\n146 \n\n149 \n\n151 \n\n153 \n\n155 \n\n156 \n\n159 \n\n161 \n\n165 \n\n167 \n\n167 \n\n169 \n\n172 \n\n \n\n175 \n\n176 \n\n178 \n\n179 \n\n180 \n\n186 \n\n\n\n 10 \n\n5. A Comunica\u00e7\u00e3o e o Judici\u00e1rio........................................................................................ \n\n6. A reforma do Judici\u00e1rio no portal do Senado................................................................. \n\n6.1 Metodologia................................................................................................................. \n\n6.2 Canais de informa\u00e7\u00e3o no portal do Senado................................................................... \n\n6.3 Informa\u00e7\u00f5es sobre a PEC 29/2000................................................................................  \n\n6.3.1 Audi\u00eancias p\u00fablicas................................................................................................... \n\n6.3.2 Plen\u00e1rio..................................................................................................................... \n\n6.3.3 Pronunciamentos....................................................................................................... \n\n6.3.4 Quantificando as informa\u00e7\u00f5es................................................................................... \n\n7. Conclus\u00e3o parcial............................................................................................................ \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI \u2013 Transpar\u00eancia e ret\u00f3rica: o subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o \n\n1. Reforma do Judici\u00e1rio e ret\u00f3rica...........................................................................................  \n\n2. Ret\u00f3rica e democracia...................................................................................................... \n\n3. A Nova Ret\u00f3rica................................................................................................................ \n\n3.1 Ret\u00f3rica e inclus\u00e3o........................................................................................................... \n\n3.2 O acordo.............................................................................................................................. \n\n3.3 As figuras de ret\u00f3rica..................................................................................................... \n\n3.4 A argumenta\u00e7\u00e3o.............................................................................................................. \n\n4. Outras ret\u00f3ricas................................................................................................................ \n\n5. Metodologia e an\u00e1lise..................................................................................................... \n\n5.1 Sobre as atas taquigrafadas............................................................................................ \n\n6. Primeira Audi\u00eancia p\u00fablica no Senado Federal \u2013 24 de outubro de 2000...................... \n\n6.1 Introdu\u00e7\u00e3o.................................................................................................................... \n\n6.2 An\u00e1lise Ret\u00f3rica da Ata da audi\u00eancia p\u00fablica................................................................ \n\n6.2.1 Ministro Paulo Roberto Costa Leite........................................................................... \n\n6.2.2 Ministro Carlos M\u00e1rio Velloso.................................................................................. \n\n6.2.3 Premissas e debates.................................................................................................... \n\n6.2.4 Caminhos na web: documentos e reprodu\u00e7\u00f5es digitais de textos originais................ \n\n6.2.5 Cobertura jornal\u00edstica: Ag\u00eancia Senado..................................................................... \n\n6.2.6 Conclus\u00e3o parcial....................................................................................................... \n\n7. Audi\u00eancia p\u00fablica com o ministro Nelson Jobim \u2013 4 de fevereiro de 2004................... \n\n7.1 Introdu\u00e7\u00e3o...................................................................................................................... \n\n \n187 \n\n189 \n\n189 \n\n190 \n\n200 \n\n200 \n\n200 \n\n201 \n\n207 \n\n208 \n\n \n\n \n\n212 \n\n215 \n\n216 \n\n218 \n\n220 \n\n221 \n\n222 \n\n229 \n\n231 \n\n233 \n\n235 \n\n235 \n\n235 \n\n235 \n\n237 \n\n239 \n\n242 \n\n243 \n\n246 \n\n248 \n\n248 \n\n \n\n \n\n\n\n 11 \n\n7.2 An\u00e1lise Ret\u00f3rica da Ata da audi\u00eancia p\u00fablica...............................................................  \n\n7.2.1 S\u00famula vinculante..................................................................................................... \n\n7.2.2 Conselho Nacional de Justi\u00e7a.....................................................................................  \n\n7.2.3 Caminhos na web....................................................................................................... \n\n7.2.4 Cobertura jornal\u00edstica: Ag\u00eancia Senado..................................................................... \n\n7.2.5 Alinhamento jornal\u00edstico: OESP................................................................................   \n\n7.2.6 Conclus\u00e3o parcial....................................................................................................... \n\n8. Audi\u00eancia p\u00fablica com o ministro M\u00e1rcio Thomaz Bastos \u2013 10 de fevereiro de \n\n2004................................................................................................................................... \n\n8.1 Introdu\u00e7\u00e3o..................................................................................................................... \n\n8.2 An\u00e1lise Ret\u00f3rica da Ata da audi\u00eancia p\u00fablica..............................................................  \n\n8.2.1 As premissas........................................................................................................... \n\n8.2.2 S\u00famula vinculante..................................................................................................... \n\n8.2.3 Controle Externo........................................................................................................ \n\n8.2.4 Caminhos na web....................................................................................................... \n\n8.2.5 Cobertura jornal\u00edstica: Ag\u00eancia Senado.................................................................... \n\n8.2.6 An\u00e1lise complementar: FSP e OESP..........................................................................  \n\n8.2.7 Conclus\u00e3o parcial...................................................................................................... \n\n9. Vota\u00e7\u00e3o da reforma do Poder Judici\u00e1rio \u2013 16 e 17 de novembro de 200........................ \n\n9.1 Introdu\u00e7\u00e3o..................................................................................................................... \n\n9.2 Os caminhos na web......................................................................................................  \n\n9.3 Informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica: Ag\u00eancia Senado..................................................................... \n\n9.4 An\u00e1lise complementar: a imprensa, OESP e FSP........................................................ \n\n10. Conclus\u00e3o parcial......................................................................................................... \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VII \u2013 Transpar\u00eancia e Justi\u00e7a: o suprinc\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o e \n\ninteratividade \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o........................................................................................................................ \n\n2. Justi\u00e7a e interatividade..................................................................................................... \n\n3. Interatividade................................................................................................................... \n\n3.1 Medi\u00e7\u00e3o da interatividade na Internet........................................................................... \n\n4. Interatividade no portal do Senado.................................................................................  \n\n4.1 Crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos................................................................................................. \n\n \n248 \n\n253 \n\n254 \n\n258 \n\n258 \n\n263 \n\n264 \n\n \n\n266 \n\n266 \n\n266 \n\n267 \n\n268 \n\n269 \n\n272 \n\n273 \n\n274 \n\n276 \n\n277 \n\n277 \n\n277 \n\n279 \n\n283 \n\n284 \n\n \n\n \n \n\n288 \n\n289 \n\n294 \n\n296 \n\n298 \n\n301 \n\n302 \n\n \n\n\n\n 12 \n\n4.2 Resultado....................................................................................................................... \n\n4.3 Resposta a e- mails........................................................................................................ \n\n5. Conclus\u00e3o parcial.......................................................................................................... \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES.............................................................................................................. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS.............................................................................................................. \n\n \n\nANEXOS (CD-ROM) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n303 \n\n305 \n\n \n\n307 \n\n \n\n316 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 13 \n\n \nANEXOS \u2013 CD-ROM \n\n \n \n \n\nANEXO 1 \u2013 Entrevistas \n\nANEXO 2 \u2013 Audi\u00eancias P\u00fablicas (Tabela 4 do Cap\u00edtulo V)  \n\n                    Pronunciamentos (Tabelas 6, 7 e 8 do Cap\u00edtulo V) \n\n                    Plen\u00e1rio (Tabela 5 do Cap\u00edtulo V)  \n\nANEXO 3 \u2013 Atas das Audi\u00eancias P\u00fablicas analisadas (Cap\u00edtulo VI) \n\nANEXO 4 \u2013 E- mails (Cap\u00edtulo VII) \n\nANEXO 5 \u2013 Mat\u00e9rias analisadas da Ag\u00eancia Senado    \n\nANEXO 6 \u2013 Mat\u00e9ria Folha de S. Paulo  \n\nANEXO 7 \u2013 Resumo da Tramita\u00e7\u00e3o da reforma do Poder Judici\u00e1rio \n\nANEXO 8 \u2013 Declara\u00e7\u00e3o de Atlanta  \n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 14 \n\nLista de tabelas, gr\u00e1ficos e ilustra\u00e7\u00f5es \n\n \n\nTabela 1: Portal do Senado Federal (http://www.senado.gov.br)........................................ \n\nTabela 2: Portal do Senado Federal (http://www.senado.gov.br)........................................ \n\nTabela 3: Audi\u00eancias P\u00fablicas (CCJ)................................................................................. \n\nTabela 4: Audi\u00eancias P\u00fablicas/Informa\u00e7\u00f5es....................................................................... \n\nTabela 5: Sess\u00f5es Plen\u00e1rias................................................................................................. \n\nTabela 6: Pronunciamentos................................................................................................. \n\nTabela 7: Pronunciamentos................................................................................................. \n\nTabela 8: Pronunciamentos................................................................................................. \n\nTabela 9: Levantamento Quantitativo................................................................................. \n\nTabela 10: Leva ntamento Quantitativo............................................................................... \n\nTabela 11: Subprinc\u00edpio da Informa\u00e7\u00e3o.............................................................................. \n\nTabela 12: Nova Ret\u00f3rica.................................................................................................... \n\nTabela 13: Nova Ret\u00f3rica................................................................................................... \n\nTabela 14: An\u00e1lise Ret\u00f3rica/Primeira Audi\u00eancia................................................................ \n\nTabela 15: Transpar\u00eancia e Ret\u00f3rica/Primeira Audi\u00eancia................................................... \n\nTabela 16: An\u00e1lise Ret\u00f3rica/Segunda Audi\u00eancia................................................................ \n\nTabela 17: Transpar\u00eancia e Ret\u00f3rica/Segunda Audi\u00eancia................................................... \n\nTabela 18: An\u00e1lise Ret\u00f3rica/Terceira Audi\u00eancia................................................................. \n\nTabela 19: Transpar\u00eancia e Ret\u00f3rica/Terceira Audi\u00eancia................................................... \n\nTabela 20: Caminhos na web............................................................................................... \n\nTabela 21: Transpar\u00eancia e Ret\u00f3rica/Vota\u00e7\u00e3o..................................................................... \n\nTabela 22: Subprinc\u00edpio da Motiva\u00e7\u00e3o............................................................................. \n\nTabela 23: Subprinc\u00edpio da Participa\u00e7\u00e3o/Interatividade.................................................... \n\n \n\nInfogr\u00e1fico 1: Primeira p\u00e1gina do portal do Senado Federal (5/11/2008)..........................119.. \n\nInfogr\u00e1fico 2: Primeira p\u00e1gina da Ag\u00eancia Senado............................................................. \n\nInfogr\u00e1fico 3: Ag\u00eancia Senado - Quadro comparativo........................................................ \n\nInfogr\u00e1fico 4: Hist\u00f3ria do Senado Federal......................................................................... \n\nInfogr\u00e1fico 5: Tramita\u00e7\u00e3o da Reforma no Portal................................................................. \n\nInfogr\u00e1fico 6: Sistema de busca......................................................................................... \n\nInfogr\u00e1fico 7: Resumo da Tramita\u00e7\u00e3o da Reforma no Portal.............................................. \n\n \n134 \n\n135 \n\n190 \n\n202 \n\n203 \n\n204 \n\n205 \n\n206 \n\n207 \n\n209 \n\n210 \n\n228 \n\n229 \n\n242 \n\n246 \n\n257 \n\n261 \n\n271 \n\n275 \n\n278 \n\n282 \n\n285 \n\n302 \n\n \n\n136 \n\n137 \n\n138 \n\n164 \n\n191 \n\n192 \n\n193 \n\n \n\n\n\n 15 \n\nInfogr\u00e1fico 8: CCJ.............................................................................................................. \n\nInfogr\u00e1fico 9: Atividade Legislativa.................................................................................... \n\nInfogr\u00e1fico 10: Sistema de busca........................................................................................ \n\nInfogr\u00e1fico 11: Caminhos na web....................................................................................... \n\nInfogr\u00e1fico 12: Caminhos na web....................................................................................... \n\nInfogr\u00e1fico 13: Caminhos na web....................................................................................... \n\n \n\nQuadro 1: Rela\u00e7\u00e3o entre os Poderes.................................................................................... \n\nQuadro 2: Rela\u00e7\u00e3o entre os Poderes.................................................................................... \n\nQuadro 3: Rela\u00e7\u00e3o entre os Poderes.................................................................................... \n\nQuadro 4: Rela\u00e7\u00e3o entre os Poderes.................................................................................... \n\nQuadro 5: Estrutura do Poder Judici\u00e1rio............................................................................. \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1: CCJ................................................................................................................. \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2: Comiss\u00f5es....................................................................................................... \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 3: Pesquisa.......................................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n195 \n\n197 \n\n198 \n\n243 \n\n258 \n\n272 \n\n \n\n168 \n\n168 \n\n169 \n\n169 \n\n177 \n\n \n\n196 \n\n196 \n\n199 \n\n\n\n 16 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEssa \u00e9 a f\u00f3rmula que descreve o estado do eu, quando deste \nse extirpa completamente o desespero: orientando-se para \n\nsi mesmo, o eu mergulha, atrav\u00e9s de sua pr\u00f3pria \ntranspar\u00eancia, at\u00e9 o poder que o criou. \n\nS\u00f6ren Kierkegaard \n \n\nPorque agora, vemos como em espelho, obscuramente; \nent\u00e3o, veremos face a face. Agora, conhe\u00e7o em parte; \n\nent\u00e3o, conhecerei como tamb\u00e9m sou conhecido. \n1 Cor\u00edntios 13:12. \n\n \nA pra\u00e7a da cidade \u00e9 de ouro puro, como vidro transparente. \n\nApocalipse 21:21. \n \n \n\n\n\n 17 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTranspar\u00eancia \u2013 conceito de significados diversos, entre eles liberta\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \n\namea\u00e7a. Paul Scheerbart, literato alem\u00e3o, por mais de vinte anos escreveu sobre a \n\ntranspar\u00eancia e suas implica\u00e7\u00f5es na arquitetura, considerada por Umberto Eco (1976) uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o de massa. Tanto Scheerbart quanto Eco referem-se \u00e0 \n\narquitetura relacionando o aspecto urban\u00edstico, o design, \u00e0 cultura. Partindo, portanto, desse \n\nencontro, Scheerbart defendia constru\u00e7\u00f5es v\u00edtreas, recept\u00edveis \u00e0 entrada da luz e \u00e0 observa\u00e7\u00e3o. \n\nCom isso, planejava integrar, criar uma sociedade aberta \u00e0 opini\u00e3o das pessoas (OLSSON, \n\n2008). \u201cThe new environment that we shall thereby create must bring with it a new culture.\u201d1 \n\n(SCHEERBART apud OLSSON, 2008).  \n\n Nesta tese, a arquitetura entra na sua rela\u00e7\u00e3o imediata com a cibercultura: a estrutura \n\nvirtual. O objeto de an\u00e1lise \u00e9 a arquitetura do Parlamento Eletr\u00f4nico \n\n(http://www.senado.gov.br) \u2013 elementos visuais e, sobretudo, sua arquitetura de poder \n\nmanifestada em elementos verbais, argumentos persuasivos, estruturas lingu\u00edsticas evidentes e \n\nimpl\u00edcitas \u2013, em conex\u00e3o com o conceito de transpar\u00eancia. Ao estabelecer os princ\u00edpios \n\nnorteadores que serviram para justificar a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Senado e do Jornal do Senado, \n\no Manual de Reda\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2001a: 7), dos respectivos ve\u00edculos, registra: \u201cHavia a \n\ninten\u00e7\u00e3o de garantir transpar\u00eancia \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Senado e de promover a democratiza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o produzida na Casa\u201d [Grifo da autora].  \n\nTranspar\u00eancia \u2013 qual o seu significado e implica\u00e7\u00f5es? De forte apelo, a pala vra \u00e9 \n\nencontrada sob dom\u00ednio do Estado (Portal da Transpar\u00eancia 2, Transpar\u00eancia \u2013 Portal da \n\nC\u00e2mara dos Deputados3, Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a \u2013 Programa de Transpar\u00eancia 4, Transpar\u00eancia \n\nP\u00fablica5), circula entre acad\u00eamicos e a sociedade civil organizada (ONG Transpar\u00eancia \n\nBrasil6, Transpar\u00eancia, Consci\u00eancia &amp; Cidadania7, Caminhos da Transpar\u00eancia8), \u00e9 discutida \n\n                                                 \n1 \u201cO novo ambiente que n\u00f3s criaremos deve trazer com ele uma nova cultura \u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora]. \n2 Lan\u00e7ado em 2004, o  Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 um canal on-line pelo qual o cidad\u00e3o pode acompanhar a \nexecu\u00e7\u00e3o financeira dos programas de Governo Federal. Dispon\u00edvel em:<http://www.transparencia.gov.br>. \n3 Portal sobre Or\u00e7amento, Gest\u00e3o Fiscal, Contrata\u00e7\u00e3o, Licita\u00e7\u00e3o e outras atividades da C\u00e2mara dos Deputados. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www2.camara.gov.br/ transpar\u00eancia>. \n4 P\u00e1gina on-line sobre Or\u00e7amento, Contratos, Despesas, Licita\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mj.gov.br/data/Pages/MJC650F76A PTBRNN.htm>. \n5 Portal da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www1.transparencia.gov.br> \n6 Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.transparencia.org.br/index.html >. \n7 Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental ligada \u00e0 Transparency International (Berlim, Alemanha). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tcc-brasil.org.br/ >. \n8 Livro publicado pela Editora da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp). Adapta\u00e7\u00e3o do Source Book  da \nTransparency International. Organizador: Bruno Wilhelm Speck (2007). \n\n\n\n 18 \n\ne teorizada internacionalmente (ONG Transparency International9). Est\u00e1 tamb\u00e9m nas p\u00e1ginas \n\nde jornais e revistas. Permeia um desejo social de reconstru\u00e7\u00e3o do mundo. Perpassa diferentes \n\ncampos de estudos, tais como a Filosofia, Arquitetura, Ci\u00eancias da Religi\u00e3o, Ci\u00eancia Pol\u00edtica, \n\nDireito, Comunica\u00e7\u00e3o, Administra\u00e7\u00e3o, Economia, Medicina. O conceito ganhou status legal, \n\nno Brasil, com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u2013 que fundamenta a an\u00e1lise central deste estudo, tendo \n\nem vista que a deontologia do Estado oferece subs\u00eddios para a pr\u00e1tica de uma comunica\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica.  \n\nDiante de tal complexidade, que envolve abordagens distintas, celebrativas e tamb\u00e9m \n\nacusat\u00f3rias \u2013 \u201ch\u00e1 algo muito bom na transpar\u00eancia\u201d, \u201ch\u00e1 algo amea\u00e7ador nesse termo\u201d \u2013, optei \n\npor construir o conceito a partir da cr\u00edtica de v\u00e1rias de suas defini\u00e7\u00f5es, tendo em vista o \n\nobjetivo central desta pesquisa: analisar o conceito de transpar\u00eancia p\u00fablica e oferecer uma \n\nproposta de Comunica\u00e7\u00e3o Estatal que, de fato, corresponda aos ideais e \u00e0 \u00e9tica necess\u00e1rias \u00e0 \n\nComunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica.  \n\nH\u00e1 transpar\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o on-line do Senado Federal? Em que consiste uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o transparente? A visibilidade proporcionada pela comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 equivalente \u00e0 \n\npr\u00e1tica da transpar\u00eancia? Com o avan\u00e7o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e o uso da tecnologia \n\neletr\u00f4nica para transmitir as atividades parlamentares, com o gerenciamento de um grupo de \n\nprofissionais qualificados, o poder est\u00e1, como nunca antes, mais vis\u00edvel. Entretanto, o \n\naumento da visibilidade n\u00e3o garante, necessariamente, a transpar\u00eancia. A mera visibilidade \n\nexterior pode mesmo ofuscar o olhar para quest\u00f5es de real import\u00e2ncia: a contextualiza\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es, a intera\u00e7\u00e3o entre a esfera pol\u00edtica e a social, entre outras.  \n\nDiante desse quadro de questionamentos, o princ\u00edpio legal de Transpar\u00eancia \n\nAdministrativa, previsto na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no art. 37. \u00a7 3\u00ba. I a III (BRASIL, 1988), e \n\naperfei\u00e7oado em leis subsequentes, serviu como fundamento normativo para analisar a pr\u00e1tica \n\nda comunica\u00e7\u00e3o estatal. Sendo que as leis da Transpar\u00eancia Administrativa regulamentam as \n\npr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es estatais, o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de seguir os princ\u00edpios legais que \n\nlimitam a opacidade da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u2013 embora a pr\u00f3pria lei precise avan\u00e7ar no que \n\nse refere aos aspectos ligados \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nContudo, a pr\u00e1tica da transpar\u00eancia \u00e9 comumente confundida com a mera presta\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es factuais ou com o aumento da exposi\u00e7\u00e3o de figuras pol\u00edticas. A fim de mostrar a \n\nimport\u00e2ncia do conceito de transpar\u00eancia para a democracia e investigar seus significados, \n\nexpondo tamb\u00e9m riscos desencadeados por uma concep\u00e7\u00e3o err\u00f4nea do termo, esta pesquisa \n\n                                                 \n9 Organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil global contra a corrup\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.transparency.org >. \n\n\n\n 19 \n\nrecorre aos estudos sobre publicidade cr\u00edtica, com incurs\u00f5es no campo da Filosofia e Ci\u00eancias \n\nPol\u00edticas, bem como na an\u00e1lise dos aspectos legais. Na trilha investigativa, encontram-se \n\npesquisas sobre o impacto da Internet na pr\u00e1tica de uma comunica\u00e7\u00e3o transparente \u2013 \n\ndiscuss\u00f5es sobre o Parlamento Eletr\u00f4nico. \n\n O aumento da transpar\u00eancia nas atividades do Parlamento tem a ver tamb\u00e9m com a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o na Internet das atas e notas taquigr\u00e1ficas das discuss\u00f5es parlamentares, que \n\ntem a fun\u00e7\u00e3o de oferecer na \u00edntegra as negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na constru\u00e7\u00e3o da lei e outras \n\natividades da C\u00e2mara Alta. As Atas podem ser consideradas a vers\u00e3o mais pr\u00f3xima da \n\nverdade factual, relativa ao assunto. Contudo, tais reprodu\u00e7\u00f5es digitais de textos oficiais n\u00e3o \n\nest\u00e3o em linguagem prop\u00edcia ao p\u00fablico n\u00e3o especializado. Em geral, tais assuntos s\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m, apresentados em formato jornal\u00edstico \u2013 resultado do trabalho da Ag\u00eancia Senado, \n\nbem como das equipes de televis\u00e3o e r\u00e1dio do Senado. Contudo, qual \u00e9 a correspond\u00eancia \n\nentre as mat\u00e9rias jornal\u00edsticas e as discuss\u00f5es retratadas nas atas e notas taquigr\u00e1ficas? Al\u00e9m \n\ndisso, o trabalho jornal\u00edstico garante a significa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, com a tradu\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de termos t\u00e9cnicos e o cumprimento de outras exig\u00eancias, de modo a facilitar a \n\ncompreens\u00e3o do p\u00fablico em geral? Qua l a import\u00e2ncia do jornalismo digital para a pr\u00e1tica da \n\ntranspar\u00eancia no \u00e2mbito da pol\u00edtica?   \n\nTais indaga\u00e7\u00f5es s\u00e3o dirigidas para um objeto de an\u00e1lise espec\u00edfico: a reforma do Poder \n\nJudici\u00e1rio, em tramita\u00e7\u00e3o no Senado Federal de 2000 a 2004. A escolha do objeto investigado \n\nresultou no encontro entre dois conceitos muito pr\u00f3ximos: o de transpar\u00eancia e o de justi\u00e7a. A \n\nComunica\u00e7\u00e3o Estatal precisa ser um ve\u00edculo da transpar\u00eancia p\u00fablica para contribuir com o \n\ncumprimento da justi\u00e7a social. Al\u00e9m de ter suas ra\u00edzes na polis grega, a transpar\u00eancia, \n\nessencialmente dial\u00f3gica, surge do poder compartilhado. \u00c9 neste ponto espec\u00edfico, o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e interatividade cidad\u00e3s, que se fundamenta o conceito de justi\u00e7a, como destaca \n\nJ\u00fcrgen Habermas (2002: 42): \u201cJusti\u00e7a significa simultaneamente solidariedade.\u201d \n\nNos \u00faltimos dez anos, as organiza\u00e7\u00f5es estatais \u2013 nos \u00e2mbitos federal, estadual e \n\nmunicipal, sobretudo no primeiro \u2013 t\u00eam feito amplos investimentos na sua estrutura de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, tanto do ponto de vista tecnol\u00f3gico quanto no que se refere \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais qualificados. Em 1995, o ent\u00e3o presidente do Senado Federal, senador Jos\u00e9 \n\nSarney, iniciou uma reestrutura\u00e7\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o da Casa, criando o Jornal Senado, a TV \n\nSenado, a R\u00e1dio Senado e a Ag\u00eancia Senado, com informa\u00e7\u00f5es parlamentares e trabalho \n\njornal\u00edstico. Antes dessa iniciativa, n\u00e3o existia nenhum investimento significativo em \n\ncomunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica no Congresso Nacional. Nos anos seguintes, a C\u00e2mara dos Deputados \n\nfez o mesmo. At\u00e9 o Poder Judici\u00e1rio, tido como herm\u00e9tico, tornou-se mais acess\u00edvel com o \n\n\n\n 20 \n\ninvestimento em meios de comunica\u00e7\u00e3o institucionais. Em maio de 2002, foi criada a TV \n\nJusti\u00e7a, seguida de uma s\u00e9rie de outras inova\u00e7\u00f5es no campo da comunica\u00e7\u00e3o. Outro marco \n\nsignificativo do interesse e investimento estatal na Comunica\u00e7\u00e3o foi o lan\u00e7amento, em 2005, \n\nda TV p\u00fablica internacional do Brasil, controlada pela Radiobr\u00e1s, Senado, C\u00e2mara e Supremo \n\nTribunal Regional.  \n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 que a comunica\u00e7\u00e3o tenha se politizado, mas a pol\u00edtica se imbricou \n\nestreitamente com a comunica\u00e7\u00e3o\u201d (MART\u00cdN-BARBERO e REY, 2001: 94). Mas enquanto a \n\nComunica\u00e7\u00e3o Estatal avan\u00e7a, a cobertura jornal\u00edstica das atividades pol\u00edticas decai10. \u00c9 \n\nurgente que se discuta a informa\u00e7\u00e3o e o sistema de comunica\u00e7\u00e3o do Estado. Um conceito de \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica na comunica\u00e7\u00e3o adv\u00e9m da necessidade permanente de responder \u00e0 \n\npergunta feita desde a Antiguidade Cl\u00e1ssica: \u201cQuis custodiet ipsos custodes?\u201d (JUVENALIS, \n\n1867: 139). A interroga\u00e7\u00e3o \u00e9 retomada por Bobbio (1986: 31):  \n\n \n\n\u201cQuem controla os controla dores?\u201d Se n\u00e3o conseguirmos encontrar uma resposta adequada para \nesta pergunta, a democracia, como advento do governo vis\u00edvel, est\u00e1 perdida. Mais que de uma \npromessa n\u00e3o cumprida, estar\u00edamos aqui diante de uma tend\u00eancia contr\u00e1ria \u00e0s premissas: a \ntend\u00eancia n\u00e3o ao m\u00e1ximo controle do poder por parte dos cidad\u00e3os, mas ao m\u00e1ximo controle dos \ns\u00faditos por parte do poder. \n\n \n\nApesar da estreita liga\u00e7\u00e3o entre a m\u00eddia e o poder, os estudos sobre a Comunica\u00e7\u00e3o \n\nEstatal, na sua fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ainda s\u00e3o recentes. De acordo com Matos (1998: 45), \u201co \n\nlevantamento dos estudos no campo da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica vem indicando de forma geral \n\nque, apesar da sua import\u00e2ncia na vida pol\u00edtica, a comunica\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico se torna cada \n\nvez mais ignorada, n\u00e3o s\u00f3 pelos pesquisadores, mas tamb\u00e9m pelo Estado\u201d. Embora este \n\nquadro esteja mudando, as afirma\u00e7\u00f5es de Matos, em 1998, condizem com a an\u00e1lise de \n\nVladimir Jorge (2003). Segundo Jorge, a maioria dos trabalhos na \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o e \n\npol\u00edtica no Brasil est\u00e3o focados na an\u00e1lise de propagandas pol\u00edticas, campanhas eleitorais e \n\nopini\u00e3o p\u00fablica. \u201cFaltam an\u00e1lises das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras. Com rela\u00e7\u00e3o ao Poder \n\nLegislativo, h\u00e1 algumas an\u00e1lises feitas por alguns ex-assessores parlamentares e por \n\njornalistas a partir de suas experi\u00ea ncias pessoais\u201d (Ibid., 65).  \n\nA Comunica\u00e7\u00e3o ocupa papel central na sociedade. O poder simb\u00f3lico \u00e9 capaz de \n\npersuadir, contribuindo tanto para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade melhor quanto para a sua \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o. Um novo modelo de Comunica\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de informar, promova a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e o pensamento cr\u00edtico, em vez de arregimentar consensos, \u00e9 a \u201cbase do pr\u00f3prio \n\n                                                 \n10 Segundo a jornalista Eliane Cantanh\u00eade, no ciclo de palestras \u201cO Parlamento Brasileiro: passado, presente e \nfuturo\u201d, pro movido pelo Congresso Nacional em setembro de 2004, o n\u00famero de jornalistas do jornal Folha de \nS. Paulo, que cobre as atividades parlamentares no Congresso, caiu pela metade, nos \u00faltimos 30 anos.  \n\n\n\n 21 \n\nprocesso de democratiza\u00e7\u00e3o\u201d (BORDENAVE, 1980: 236). Conceber a Comunica\u00e7\u00e3o como \n\num instrumento secund\u00e1rio na luta pol\u00edtica \u00e9 um equ\u00edvoco, pois ela deve ser entendida \u201ccomo \n\nespa\u00e7o privilegiado da Pol\u00edtica\u201d (MARQUES DE MELO, 1985: 9). \n\n \u201cAfinal, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 um bem p\u00fablico? O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o faz ou n\u00e3o faz \n\nparte das sociedades ditas democr\u00e1ticas?\u201d, questiona Gra\u00e7a Caldas (1998: 439), visto que no \n\nBrasil, a distribui\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o muitas vezes subverteu os princ\u00edpios \n\ndemocr\u00e1ticos. A m\u00eddia de massa, que atua como principal mediadora da informa\u00e7\u00e3o entre o \n\nEstado e a sociedade, encontra-se concentrada nas m\u00e3os de poucos e a servi\u00e7o de interesses \n\nrestritos. Assim, as afirma\u00e7\u00f5es de Marques de Melo, de 1981, continuam v\u00e1lidas: \n\n   \n\nO acesso dos cidad\u00e3os latino-americanos ao mundo da pol\u00edtica, da economia, da cultura, \u00e9 \nfragmentado, atomizado, reduzido. Os programas de informa\u00e7\u00e3o e de opini\u00e3o ocupam espa\u00e7os \nmin\u00fasculos nos ve\u00edculos audiovisuais. E mesmo assim possuem a caracter\u00edstica de espet\u00e1culos que \ninduzem mais a uma leitura romanesca do que a uma decodifica\u00e7\u00e3o da realidade cotidiana (Ibid., \n13). \n\n \n\nBordenave (1997) defende um novo paradigma de comunica\u00e7\u00e3o, que promova o di\u00e1logo. \n\nSegundo o autor, embora as organiza\u00e7\u00f5es temam a participa\u00e7\u00e3o popular sob a alega\u00e7\u00e3o de \n\ninefici\u00eancia e despreparo, em contraposi\u00e7\u00e3o ao trabalho de tecnocratas, \u201cdiversas experi\u00eancias \n\ne estudos em todas as partes do mundo confirmam o contr\u00e1rio\u201d (Ibid.: 236): a participa\u00e7\u00e3o do \n\npovo torna os projetos mais eficazes, eficientes e sustent\u00e1veis. O autor analisa as \n\npotencialidades desse novo modo de ver a Comunica\u00e7\u00e3o: \n\n \n[essa conquista] s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se a comunica\u00e7\u00e3o for constru\u00edda sobre a cren\u00e7a de que o di\u00e1logo e \na participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o apenas instrumentos pragm\u00e1ticos do desenvolvimento, mas direitos \nfundamentais de todas as pessoas, pois somente atrav\u00e9s do di\u00e1logo e da participa\u00e7\u00e3o as pessoas \npodem assumir a capacidade que lhes foi legada por Deus de ser os arquitetos do seu pr\u00f3prio \ndestino (Ibid., 236-237). \n\n  \n\nA exig\u00eancia de uma comunica\u00e7\u00e3o participativa, para a viv\u00eancia da democracia, se aplica \n\naos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, entre eles o Senado Federal. Helo\u00edza Matos (2005) afirma: \n\n \n[...] a comunica\u00e7\u00e3o do Legislativo, para realizar-se plenamente, necessita de uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima \ncom a pr\u00e1tica da cidadania. Os debates e as decis\u00f5es do Legislativo s\u00e3o objetos de cobertura da \nm\u00eddia e de press\u00f5es advindas da sociedade civil, repre sentada em suas m\u00faltiplas facetas em cada \ndebate parlamentar. Sem essa representa\u00e7\u00e3o e a consequente interven\u00e7\u00e3o de amplas camadas e \nsetores da sociedade, o regime democr\u00e1tico s\u00f3 se realiza institucionalmente, enquanto que o \nfuncionamento dos seus mecanismos democr\u00e1ticos e a pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o acabam entregues a \ninteresses economicamente mais fortes. \n \n\nN\u00e3o se alcan\u00e7a a democratiza\u00e7\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o Estatal com a simples exig\u00eancia da \n\ntranspar\u00eancia legal, inscrita na Constitui\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds. Para que a informa\u00e7\u00e3o se torne \n\n\n\n 22 \n\nefetivamente p\u00fablica, outras a\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias, tais como: democratizar o controle e as \n\nresponsabilidades sobre a produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, criar conselhos eleitos para \n\nadministrar os meios de comunica\u00e7\u00e3o estatais, tomada de responsabilidade do pr\u00f3prio \n\njornalista com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Caminhos que passam pela \n\neduca\u00e7\u00e3o de um povo.  \n\n \n\nHip\u00f3teses \n\n \nA hip\u00f3tese central desta pesquisa \u00e9 de que \u00e9 poss\u00edvel estabelecer um conceito de \n\nTranspar\u00eancia P\u00fablica direcionado ao Parlamento Eletr\u00f4nico, a partir de discuss\u00f5es \n\nmultidisciplinares aplicadas \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o. Com base nessa premissa, foram definidas as \n\nseguintes hip\u00f3teses inter-relacionadas: 1) O conceito constitucional de Transpar\u00eancia \n\nAdministrativa, com intersec\u00e7\u00f5es entre a Comunica\u00e7\u00e3o e o Direito, contribui para a pr\u00e1tica \n\ncomunicacional do Estado, oferecendo um novo conceito de Comunica\u00e7\u00e3o Estatal; 2) Dos \n\nsubprinc\u00edpios da transpar\u00eancia, o portal do Senado atende mais aos da informa\u00e7\u00e3o e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o em detrimento aos da participa\u00e7\u00e3o e interatividade cidad\u00e3s; 3) O portal do Senado \n\nFederal alcan\u00e7ou graus de transpar\u00eancia com a divulga\u00e7\u00e3o da reforma do Poder Judici\u00e1rio.  \n\n \n\nObjetivos \n\n \n\nObjetivo Geral \n\n \n\nSem a transpar\u00eancia do poder, n\u00e3o h\u00e1 democracia efetiva. O acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \n\nligada \u00e0 verdade dos fatos, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o primeira para a forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica consciente \n\n(ARENDT, 2003; BOBBIO, 2000). Contudo, comunica\u00e7\u00e3o transparente n\u00e3o \u00e9 aquela que \n\napenas informa, mas, sobretudo, d\u00e1 significado a essa informa\u00e7\u00e3o e promove a intera\u00e7\u00e3o entre \n\nEstado e sociedade, por meio da participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os. Discutir o conceito de \n\nTranspar\u00eancia P\u00fablica, aplicado \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o Estatal, tendo em vista os processos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o acerca dos debates e decis\u00f5es parlamentares no Senado Federal, \n\nno seu portal eletr\u00f4nico, \u00e9 o objetivo desta pesquisa. Para tanto, examino a tramita\u00e7\u00e3o da \n\nreforma do Poder Judici\u00e1rio no Senado Federal, no per\u00edodo de 2000 a 2004, e o grau de \n\ntranspar\u00eancia alcan\u00e7ado pelo portal parlamentar. \n\n \n\n\n\n 23 \n\nObje tivos espec\u00edficos \n\n \n\nI \u2013 Procedimentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos gerais: \n\n \n\n1) Discutir o conceito de transpar\u00eancia p\u00fablica e sua rela\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o \n\np\u00fablica consciente; \n\n2) Analisar o princ\u00edpio legal da Transpar\u00eancia Administrativa, aplicando-a ao campo da \n\nComunica\u00e7\u00e3o; \n\n3) Discutir a rela\u00e7\u00e3o entre Comunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica, a partir dos conceitos de \n\ntranspar\u00eancia e Justi\u00e7a; \n\n4) Analisar o surgimento da publicidade cr\u00edtica, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 publicidade \n\naclamativa, comparativamente \u00e0 transpar\u00eancia p\u00fablica;   \n\n5) Estudar a associa\u00e7\u00e3o entre o pensamento plural, o poder compartilhado e a \n\ninteratividade \u2013 temas que perpassam a estrutura de todos os cap\u00edtulos desta tese; \n\n6) Investigar a rela\u00e7\u00e3o entre verdade, pol\u00edtica e meios de comunica\u00e7\u00e3o, restaurando a \n\nimport\u00e2ncia da verdade dos fatos; \n\n7) Analisar a produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, discutindo, dentro da Teoria da Not\u00edcia e do \n\nconhecimento, o conceito de verdade, do qual decorrem as palavras objetividade, \n\nimparcialidade e neutralidade da informa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nII \u2013 Sobre o Senado Federal: \n\n \n\n1) Descrever a estrutura e o funcionamento do Senado Federal; \n\n2) Conhecer a maneira como o Senado conta sua pr\u00f3pria Hist\u00f3ria, disponibilizada em seu \n\ndom\u00ednio virtual; \n\n3)  Examinar o papel da Internet na pr\u00e1tica de uma comunica\u00e7\u00e3o transparente; \n\n4) Descrever e analisar a p\u00e1gina eletr\u00f4nica do Senado Federal; \n\n5) Descrever e analisar a hist\u00f3ria da comunica\u00e7\u00e3o no Senado Federal; \n\n6) Conhecer a concep\u00e7\u00e3o dos profissionais de comunica\u00e7\u00e3o do Senado sobre a pr\u00e1tica da \n\ntranspar\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 24 \n\nIII \u2013 Sobre a reforma do Judici\u00e1rio: \n\n \n\n1) Historiar a tramita\u00e7\u00e3o da reforma do Poder Judici\u00e1rio, com particular aten\u00e7\u00e3o a sua \n\nfase final, no Senado, de 2000 a 2004; \n\n2) Discutir o conceito de Justi\u00e7a, aplicado \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o; \n\n3) Identificar os principais pontos da reforma do Judici\u00e1rio; \n\n4) Analisar quantitativa e qualitativamente as informa\u00e7\u00f5es sobre a reforma do Judici\u00e1rio, \n\ndisponibilizadas na p\u00e1gina do Senado Federal, tanto no espa\u00e7o jornal\u00edstico quanto em \n\noutros espa\u00e7os do Portal. \n\n \n\nQuest\u00f5es \n\n \n\n1) Quando a Comunica\u00e7\u00e3o Estatal \u00e9 de fato uma Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica? \n\n2) Como o princ\u00edpio legal de Transpar\u00eancia Administrativa pode contribuir para a \n\npr\u00e1tica de uma Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica na esfera estatal? \n\n3) Com o avan\u00e7o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, as atividades parlamentares est\u00e3o mais \n\ntransparentes ou apenas mais vis\u00edveis? \n\n4) O que significa transpar\u00eancia para a esfera pol\u00edtica? \n\n5) Como a ret\u00f3rica midi\u00e1tica apreende a ret\u00f3rica pol\u00edtica? \n\n6) A Comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal ajudou na compreens\u00e3o da reforma do \n\nJudici\u00e1rio? \n\n7) A Comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal estimulou e promoveu a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os nas discuss\u00f5es da reforma do Judici\u00e1rio, garantindo a interatividade?         \n\n \nDiscuss\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \n\n \nComunica\u00e7\u00e3o revisitada: reflex\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \n\n \nN\u00e3o se pode fazer ci\u00eancia sem pens\u00e1- la filosoficamente. Embora n\u00e3o seja o objetivo \n\ndeste trabalho examinar com detalhes a estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u2013 tema do livro de \n\nThomas Kuhn (2000) \u2013 e os dilemas epistemol\u00f3gicos do pr\u00f3prio campo da Comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\npreciso discuti- los minimamente. Qual \u00e9 o estado da Ci\u00eancia hoje? O que dizer da validade \n\ndas teorias da Comunica\u00e7\u00e3o? Quais os caminhos metodol\u00f3gicos mais apropriados? \n\n\n\n 25 \n\n \u201cTeorias em ru\u00edna\u201d \u00e9 a express\u00e3o de Arthur Kroker (PROJETO, 2005) para sintetizar \n\no fim das certezas, a fal\u00eancia da raz\u00e3o, as crises paradigm\u00e1ticas. No que consiste um \n\nparadigma? \u201cHomens cuja pesquisa est\u00e1 baseada em paradigmas compartilhados est\u00e3o \n\ncomprometidos com as mesmas regras e padr\u00f5es para a pr\u00e1tica cient\u00edfica\u201d (KUHN, 2000: 30). \n\nTrata-se de um \u201cpadr\u00e3o\u201d ou um \u201cmodelo\u201d no qual uma comunidade cient\u00edfica se baseia para \n\nconduzir suas pesquisas \u2013 \u00e9 a estrutura de toda teoria. \u00c9 tamb\u00e9m uma \u201cpromessa de sucesso\u201d \n\npara resolver os problemas que se apresentam para o pesquisador. Promessa n\u00e3o cumprida \n\npelo paradigma da modernidade, que surgiu com o na scimento da ci\u00eancia moderna, \n\nconduzindo as pesquisas em todos os campos do saber. Segundo Morin (1999: 32), foram \n\nKuhn, Popper, Holton e inicialmente Bachelard que identificaram as primeiras anomalias no \n\nsistema de pensamento moderno. Diante desse quadro de insufici\u00eancia paradigm\u00e1tica, o que \n\ndizer das teorias da Comunica\u00e7\u00e3o?   \n\n \nConstatou-se que as antigas teorias da comunica\u00e7\u00e3o (modelo funcionalista, modelo semiol\u00f3gico, \nmodelo da teoria cr\u00edtica, modelo estruturalista cl\u00e1ssico) j\u00e1 n\u00e3o conseguiam dar conta da nova \nrealidade comunicacional, que se configurava a partir dessa \u00e9poca com a introdu\u00e7\u00e3o maci\u00e7a das \nnovas tecnologias digitais, com a crise dos modelos ideol\u00f3gicos de diagn\u00f3stico da realidade e com \no novo quadro social inaugurado pela chamada p\u00f3s-modernidade (PROJETO, 2005). \n\n \n\nA revis\u00e3o da epistemologia da Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas mais uma evid\u00eancia da fal\u00eancia \n\ndo pensamento mecanicista. \u201cHoje em dia podemos dizer: n\u00e3o h\u00e1 nenhum fundamento \u00fanico, \n\n\u00faltimo, seguro do conhecimento\u201d (MORIN, 1999: 22). Pesquisadores da Comunica\u00e7\u00e3o, como \n\nCremilda Medina (1991), respons\u00e1vel pelo Projeto Plural, de car\u00e1ter interdisciplinar; Isaac \n\nEpstein (1998); Muniz Sodr\u00e9 (2002) e Ciro Marcondes Filho (2004) tratam da crise da \n\nCi\u00eancia, que se depara no s\u00e9culo 20 com a desordem e a incerteza, propondo novos caminhos. \n\nDe acordo com Kuhn (2000: 107), as crises podem ser vistas tamb\u00e9m, e n\u00e3o isoladamente, \n\ncomo uma \u201cpr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a emerg\u00eancia de novas teorias\u201d.  \n\nObserva-se em v\u00e1rios centros de pesquisas nacionais e internaciona is um esfor\u00e7o \n\nconjunto na proposi\u00e7\u00e3o de uma nova teoria da Comunica\u00e7\u00e3o, que se desenvolva antenada ao \n\nseu pr\u00f3prio tempo: propondo al\u00e9m de uma reforma intelectual, uma reforma do corpo e do \n\nesp\u00edrito, que una, inclusive, a Ci\u00eancia \u00e0 Literatura. Desta forma, escritos de Guimar\u00e3es Rosa e \n\nJorge Luis Borges, por exemplo, s\u00e3o considerados importantes para compreens\u00e3o e \n\nassimila\u00e7\u00e3o do \u201cpensamento complexo\u201d \u2013 um dos nomes do paradigma emergente, cunhado \n\npor Morin, que n\u00e3o pretende ditar padr\u00f5es ou normas, por isso, \u00e0s vezes, se autointitula um \n\nantiparadigma, movimento no qual se destacam, segundo Morin (1999), Heinz Von Foerster \n\n(1996; RIEGLER, 2005), fundador da Biocibern\u00e9tica; Claude Elwood Shannon (1949), \n\n\n\n 26 \n\nrespons\u00e1vel por uma Teoria Matem\u00e1tica da Comunica\u00e7\u00e3o e cons iderado pai da Teoria da \n\nInforma\u00e7\u00e3o; Gregory Bateson (1985), que uniu a Cibern\u00e9tica \u00e0s Ci\u00eancias Sociais; Humberto \n\nMaturana (1995, 1997, 1999), ligado \u00e0 aprendizagem; Ilya Prigogine (1996, 2002), entre \n\noutros. \n\nMorin (1999: 32-33) fala sobre a reforma paradigm\u00e1tica: \n\n \n\nDito de outro modo, o n\u00edvel paradigm\u00e1tico \u00e9 o n\u00facleo forte que comanda todos os pensamentos, \ntodas as id eias, todos os conhecimentos que se produzem sob seu imp\u00e9rio. E, de alguma forma o \nparadigma dominante at\u00e9 hoje, que come\u00e7a a ficar um pouco combalido, era um paradigma de \ndisjun\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o. Queremos conhecer separando, ou desunindo, a ci\u00eancia, a filosofia, a \ncultura liter\u00e1ria, a cultura cient\u00edfica, as disciplinas, a vida, a mat\u00e9ria, o homem, etc [...]. O \nproblema -chave \u00e9 do pensamento que una, por isso a palavra complexidade, a meu ver, \u00e9 t\u00e3o \nimportante, j\u00e1 que complexus significa \u201co que \u00e9 tecido junto\u201d, o que d\u00e1 uma fei\u00e7\u00e3o \u00e0 tape\u00e7aria. O \npensamento complexo \u00e9 o pensamento que se esfor\u00e7a para unir, n\u00e3o na confus\u00e3o, mas operando \ndiferencia\u00e7\u00f5es.     \n\n \n\nOs que defendem o pensamento complexo recorrem \u00e0 uni\u00e3o do pensamento ocidental \n\nao oriental, e fundamentam-se nos escritos de pensadores como o fil\u00f3sofo grego Her\u00e1clito, \n\nEspinoza, Merleauy Ponty, entre outros, para construir um novo conceito de Comunica\u00e7\u00e3o, a \n\npartir de uma perspectiva sist\u00eamica e hol\u00edstica, impulsionados pela teoria dos sistemas, a \n\ncibern\u00e9tica e a teoria da informa\u00e7\u00e3o. A metaf\u00edsica est\u00e1 presente, destoando da racionalidade \n\ncartesiana. O pr\u00f3prio pensamento de Morin sustenta-se no Tao\u00edsmo e no Confucionismo \n\n(PENA-VEGA e STROH, 1999: 192), objeto de estudo do Centro de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel (CDS) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), liderado pelo educador e senador \n\nCristovam Buarque. Entendo que a proposta de uma racionalidade aberta, de um pensar \n\ncomplexo esteja conectada, necessariamente, a quest\u00f5es cosmol\u00f3gicas e metaf\u00edsicas, e tenho \n\nminhas pr\u00f3prias op\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a tais campos, optando por uma metaf\u00edsica b\u00edblica, \n\nfundamentada na revela\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3.  \n\nO ser humano \u00e9, de fato, uma totalidade, que deve estar em inter-rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade e o meio ambiente, em uma rede de interdepend\u00eancias \u2013 para que a comunica\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o seja opaca, irreal, insincera, da troca r\u00e1pida e desencontrada de signos, mas constitua-se \n\nem comunica\u00e7\u00e3o intelig\u00edvel, transparente, em conex\u00e3o com a vida. \n\n \nReflex\u00f5es sobre o M\u00e9todo \n \n \n\nDe acordo com Maria Immacolata Vassallo de Lopes, \u00e9 comum, por exemplo, nas \n\npesquisas em Comunica\u00e7\u00e3o, o descompasso entre os pressupostos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos.  \n\n\n\n 27 \n\n\u201cN\u00e3o se faz teoria a n\u00e3o ser dentro de uma determinada estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica, e esta, sem \n\nteoria, redunda num esqueleto sem carne\u201d (LOPES, 2003: 159). N\u00e3o obstante, ela constata: \n\n \nEsse desequil\u00edbrio entre o conte\u00fado te\u00f3rico e a forma como ele \u00e9 constitu\u00eddo parece ser um tra\u00e7o \nespec\u00edfico da pesquisa em Comunica\u00e7\u00e3o no pa\u00eds e contribui para refor\u00e7ar um dualismo teoria -\nmetodologia fundamentalmente perigoso para o reconhecimento cient\u00edfico do campo da \nComunica\u00e7\u00e3o ( Ibid., 15). \n\n \n\nOs descompassos na investiga\u00e7\u00e3o evidenciam-se nas refer\u00eancias ao percurso \n\nmetodol\u00f3gico sem que, efetivamente, os m\u00e9todos tenham sido incorporados e conhecidos, \n\nsem que estejam intimamente relacionados com o conjunto das decis\u00f5es, com a formula\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas de pesquisa, com as estrat\u00e9gias de descri\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es, e, por fim, com \n\na pr\u00f3pria conclus\u00e3o da pesquisa (Id.). Mais grave: segundo Lopes, \u00e9 comum a importa\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologias, para a pesquisa em Comunica\u00e7\u00e3o, dos Estados Unidos e Europa, em desprezo \n\n\u00e0s particularidades do pr\u00f3prio pa\u00eds. O m\u00e9todo, desta forma, converte-se em simula\u00e7\u00e3o, por \n\nvezes, emprestada e utilizada sem a necess\u00e1ria reflex\u00e3o. \n\n \n\nEsse uso honor\u00edfico do termo \u201cm\u00e9todo\u201d costuma expressar t\u00e3o-somente uma preocupa\u00e7\u00e3o formal, \nsem qualquer indica\u00e7\u00e3o clara de como essa preocupa\u00e7\u00e3o se incorpora \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o [...]. No caso \ndas pesquisas de Comunica\u00e7\u00e3o Social, esse fato se expressa, em princ\u00edpio, por uma quase aus\u00eancia \nde explicita\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica  que sustenta a investiga\u00e7\u00e3o (Ibid., 101).   \n\n \n\nAs quest\u00f5es metodol\u00f3gicas est\u00e3o diretamente ligadas \u00e0s discuss\u00f5es filos\u00f3ficas do \n\ncampo de estudo, que se vinculam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edtico-culturais do macrocontexto \n\n(Id.). Pesquisa se faz em contato direto com a realidade, embora exista sempre uma dist\u00e2ncia \n\nentre a teoria e a pr\u00e1xis, e o olhar complexo se depare com seus pr\u00f3prios recortes da \n\nrealidade.  N\u00e3o se trata, portanto, de adotar uma vis\u00e3o tecnicista e dogm\u00e1tica da metodologia, \n\nmas torn\u00e1- la flex\u00edvel aos rumos da investiga\u00e7\u00e3o, seguindo o conselho de Lopes: a jun\u00e7\u00e3o entre \n\na criatividade e o rigor, afinal \u201ca melhor maneira de refinar as op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \u00e9 a \n\npr\u00e1tica da pesquisa\u201d (Ibid., 161). \n\nPor outro lado, os norteadores metodol\u00f3gicos da pesquisa em Comunica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nt\u00eam sido revistos e rediscutidos, sob a perspectiva de um pensamento complexo, na quebra de \n\nfronteiras. H\u00e1 importantes grupos de pesquisa, como o N\u00facleo de Estudos Filos\u00f3ficos da \n\nComunica\u00e7\u00e3o (FiloCom), da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), coordenado por Ciro \n\nMarcondes Filho, que refutam, terminantemente, a palavra \u201cm\u00e9todo\u201d. \u201cEste \u00e9 o procedimento \n\nda raz\u00e3o durante (raz\u00e3o em cont\u00ednua constru\u00e7\u00e3o) que s\u00f3 se justifica se construir, na din\u00e2mica \n\ndo movimento, o pr\u00f3prio percurso enquanto investiga \u201d (PROJETO, 2005). Liberdade de \n\npensamento, poesia, encontros e desencontros no caos: vida que transborda, em porosidade. \n\n\n\n 28 \n\nN\u00e3o h\u00e1 percursos delimitados, partidas e chegadas, mas um movimento emaranhado. \u201cDe \n\ncerta maneira, procura-se fazer aqui \u2013 como proposta da Nova Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o como \n\num todo \u2013 a ci\u00eancia do sens\u00edvel, do fr\u00e1gil, do fortuito, do instante, do insight, da fa\u00edsca de \n\nvida\u201d (Id.).  \n\nA ci\u00eancia do sens\u00edvel est\u00e1 ainda mais presente nos primeiros passos de um caminho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: hip\u00f3teses, paix\u00f5es, previs\u00f5es, invisibilidade. O m\u00e9todo chega aos \n\npoucos e \u00e9 preciso, tamb\u00e9m, que se estabele\u00e7a de forma ordenada, consciente, rigorosa. \n\nDiminuindo as separa\u00e7\u00f5es entre sujeito e objeto, revestindo-se dele, eliminando as \n\ndicotomias, praticando a multidisciplinaridade \u2013 termo que discuto mais adiante, no t\u00f3pico \n\nsobre minhas op\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas. Edgar Morin (1999: 30) fala sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nexig\u00eancia l\u00f3gico-tradicional e a liberdade de pensar: \n\n \n\nA quest\u00e3o da racionalidade aberta \u00e9 a de um jogo duplo: manter as regras da l\u00f3gica cl\u00e1ssica, aqui \nincluindo os tr\u00eas princ\u00edpios aristot\u00e9licos, mas ser capaz, em alguns casos, de transgredir e retornar. \nCom isto quero dizer: n\u00e3o abrir m\u00e3o da velha l\u00f3gica mas, ao contr\u00e1rio, integr\u00e1 -la em um jogo \ncomplexo. \n\n  \n\nN\u00e3o se trata, portanto, de abdicar da l\u00f3gica cl\u00e1ssica, mas conceb\u00ea-la de forma n\u00e3o \n\nantes prevista, tendo em conta a imprevisibilidade, o inusitado, o deixar-de-ser e o vir-a-ser \n\ncont\u00ednuo da pesquisa. Lopes (2005) fala sobre a crescente autoreflex\u00e3o dos pressupostos \n\nte\u00f3rico- metodol\u00f3gicos da Comunica\u00e7\u00e3o:  \n \n\nA multiplica\u00e7\u00e3o de propostas de reformula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos estudos da comunica\u00e7\u00e3o manifesta uma \ninsatisfa\u00e7\u00e3o generalizada com o estado atual do campo e a urg\u00eancia de repensar seus fundamentos e \nde reorientar o exerc\u00edcio de suas pr\u00e1ticas. S\u00e3o an\u00e1lises convergentes, se bem que nem sempre \ncomplementares, an\u00e1lises que realizam revis\u00f5es, redefini\u00e7\u00f5es, reestrutura\u00e7\u00f5es, reinterpreta\u00e7\u00f5es e \nrupturas com categorias anal\u00edticas, esquemas conceituais, m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, \ns\u00e3o an\u00e1lises reveladoras da complexidade e multid imensionalidade dos fen\u00f4menos comunicativos \nnum mundo cada vez mais globalizado, multiculturalizado e tecnologizado, mas tamb\u00e9m cada vez \nmais fragmentado e desigual. \n\n \n\nContudo, a despeito das pretens\u00f5es aqui esbo\u00e7adas, o olhar do pesquisador, ainda que \n\npactuado com a multiplicidade, jamais alcan\u00e7a a totalidade, pois como diz Jorge Luis Borges \n\n(1997: 124), em rela\u00e7\u00e3o ao seu Aleph fict\u00edcio: \u201cToda linguagem \u00e9 um alfabeto de s\u00edmbolos \n\ncujo exerc\u00edcio pressup\u00f5e um passado que os interlocutores compartem; como trans mitir aos \n\noutros o infinito Aleph, que minha t\u00edmida mem\u00f3ria mal e mal abarca?\u201d   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 29 \n\nOp\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica da pesquisa: primeiro crit\u00e9rio \n\n \n\nA raz\u00e3o aberta, em respeito ao rigor cient\u00edfico, \u00e9 uma pretens\u00e3o desta pesquisa. Optei \n\npor trabalhar com a multidisciplinaridade \u2013 conceito ligado ao questionamento paradigm\u00e1tico \n\nencontrado no pensamento complexo (Morin), no paradigma do sistema- mundial \n\n(Wallerstein) ou da globaliza\u00e7\u00e3o (Ianni).  \n\nUm dos riscos dessa op\u00e7\u00e3o \u00e9 trilhar por caminhos incompat\u00edveis, sem que sejam \n\nreconhecidas as incoer\u00eancias. Dessa forma, a pesquisa pode se transformar em um \n\nemaranhado de cita\u00e7\u00f5es desconectadas entre si. Outro desafio a meu ver decorrente do \n\nproblema anterior, \u00e9 o entrecruzamento de outras ci\u00eancias que, no lugar de fortalecer o campo \n\nda Comunica\u00e7\u00e3o, amea\u00e7am sua autonomia. Na opini\u00e3o de Fran\u00e7a (Id.), para que haja \n\ncomplementaridade entre a multidisciplinaridade e a constru\u00e7\u00e3o de um lugar pr\u00f3prio, de \n\nCi\u00eancias aut\u00f4nomas, \u00e9 preciso estar atento aos seguintes aspectos: \n\n \n\nEm suma, a comunica\u00e7\u00e3o compreende um processo de produ\u00e7\u00e3o e compartilhamento de sentidos \nentre sujeitos interlocutores, realizado atrav\u00e9s de uma materialidade simb\u00f3lica (da produ\u00e7\u00e3o de \ndiscursos) e inserido em determinado contexto sobre o qual atua e do qual recebe os reflexos. \nPoder\u00edamos perguntar o que h\u00e1 de novo nessa configura\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, de certa maneira, os mesmo \n\u201cingredientes\u201d ou elementos est\u00e3o a\u00ed presentes... Sim, de forma bruta, s\u00e3o os mesmos elementos \u2013 \nmas vistos e dispostos diferentemente. A novidade e riqueza \u00e9 que esta outra descri\u00e7\u00e3o do processo \ncomunicativo \u2013 esta concep\u00e7\u00e3o, este esquema te\u00f3rico de apreens\u00e3o \u2013 busca resgatar a circularidade \ne globalidade do processo, a inter-rela\u00e7\u00e3o entre os elementos que, por sua vez, se constituem, \nganham uma nova exist\u00eancia no quadro relacional estabelecido. A especificidade do olhar da \ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ar a interse\u00e7\u00e3o de tr\u00eas din\u00e2micas b\u00e1sicas: o quadro relacional (rela\u00e7\u00e3o dos \ninterlocutores); a produ\u00e7\u00e3o de sentidos (as pr\u00e1ticas discursivas); a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio -cultural (o \ncontexto). (Id.) [ Grifos da autora ].  \n\n \n\nAo propor um conceito de transpar\u00eancia na Comunica\u00e7\u00e3o, recorro \u00e0s discuss\u00f5es sobre \n\nesfera p\u00fablica e \u201ca inclus\u00e3o do outro\u201d por meio do agir comunicativo de Habermas (2002), o \n\nconceito de espa\u00e7o p\u00fablico de Hannah Arendt (1991, 2003) e Norberto Bobbio (1986, 2000), \n\ncomparativamente a outras discuss\u00f5es, como de Gilles Lipovetsky (1989, 1994) e John \n\nThompson (1998, 2002) \u2013 opositores da perspectiva cr\u00edtica. Seguindo a perspectiva cr\u00edtica, \n\nHabermas dedica-se \u00e0 \u201cTeoria da a\u00e7\u00e3o comunicativa\u201d (1987), livro publicado em 1981. Para \n\nHabermas, o poder deve estar fundamentado no consenso, posi\u00e7\u00e3o compartilhada por Arendt. \n\nAmbos entendem o poder como resultado de um debate dial\u00f3gico e conflituoso, onde a \n\npalavra \u201cconsenso\u201d surge do dissenso cidad\u00e3o, nasce do lugar n\u00e3o totalit\u00e1rio, da livre \n\nexpress\u00e3o das ideias em prol do bem comum. Desta forma, a linguagem ocupa posi\u00e7\u00e3o central \n\nna sociedade, podendo tanto contribuir para o aprisionamento dos homens quanto para \n\ninstituir uma comunica\u00e7\u00e3o polif\u00f4nica, inusitada, libertadora e mais justa.  \n\n\n\n 30 \n\nProcuro tamb\u00e9m estabelecer um di\u00e1logo com outros saberes, recorrendo \u00e0 Literatura, \u00e0 \n\nHist\u00f3ria, ao Direito, \u00e0 Filosofia e Sociologia pol\u00edticas, e em alguns momentos tamb\u00e9m \u00e0 \n\nSemiologia. Ao comentar a inter-rela\u00e7\u00e3o entre os saberes do campo pol\u00edtico e \n\ncomunicacional, Gomes (2004: 45) afirma: \u201cEssa separa\u00e7\u00e3o de duas comunidades, \u00e9 bom que \n\nse diga, tende a desaparecer nos dias atuais em face da intensa interlocu\u00e7\u00e3o interdisciplinar \n\nque tomou conta da especialidade neste momento de sua maior expans\u00e3o e adensamento, at\u00e9 \n\nagora.\u201d   \n\n \n\nOp\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da pesquisa: segundo crit\u00e9rio \n\n \n\nDevido \u00e0 complexidade do objeto estudado, utilizarei uma conjun\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos anal\u00edticos, adequados aos objetivos que se pretende alcan\u00e7ar: analisar o grau \n\nde transpar\u00eancia alcan\u00e7ado pela reforma do Poder Judici\u00e1rio, de 2000 a 2004, no portal do \n\nSenado. A pesquisa \u00e9 de car\u00e1ter qualitativo, com o uso de procedimentos quantitativos e \n\ncomparativos. Portanto, entre os recursos utilizados est\u00e3o a pesquisa documental e o estudo de \n\ncaso. A abordagem qualitativa \u201cn\u00e3o se apresenta como uma proposta rigidamente estruturada, \n\nela permite que a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade levem os investigadores a propor trabalhos que \n\nexplorem novos enfoques\u201d (GODOY, 1995: 28). Os m\u00e9todos qualitativos e quantitativos \n\ndiferenciam-se pela sistem\u00e1tica e abordagem diferenciada do problema, no qual podem estar \n\nconjugados os dois procedimentos anal\u00edticos (RICHARDSON, 1989).  \n\nCom base no enfoque multidisciplinar, a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio legal da Transpar\u00eancia \n\nAdministrativa \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o Estatal compreende, em linhas gerais, tr\u00eas subprinc\u00edpios: (1) \n\npresta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, (2) explica\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o, tornando-a significativa e (3) \n\nintera\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade, com a participa\u00e7\u00e3o e interatividade do cidad\u00e3o nas \n\nquest\u00f5es p\u00fablicas. A seguir, disponho os caminhos metodol\u00f3gicos, que est\u00e3o em \n\ncorrespond\u00eancia direta com as discuss\u00f5es te\u00f3ricas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 31 \n\nI \u2013 Procedimentos anal\u00edticos para verifica\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es: \n\n  \n\nInicialmente, fiz um levantamento quantitativo referente \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o do projeto de \n\nreforma do Poder Judici\u00e1rio no Senado Federal, de 2000 a 2004. O primeiro passo foi precisar \n\nquantas dessas discuss\u00f5es foram disponibilizadas na p\u00e1gina ele tr\u00f4nica do Senado, \n\nidentificando os espa\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o. Quantificar o n\u00famero de discuss\u00f5es sobre um assunto \n\nt\u00e3o complexo \u00e9, sem d\u00favida, uma \u201credu\u00e7\u00e3o brutal\u201d que, no entanto, se mostrou indispens\u00e1vel \n\ncomo termo de compara\u00e7\u00e3o com o que foi publicado no portal do Senado.  \n\n \n\nII \u2013 Procedimento anal\u00edtico para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade da informa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n O princ\u00edpio da transpar\u00eancia compreende outras exig\u00eancias, al\u00e9m da mera presta\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 podem ser investigadas a partir de uma an\u00e1lise qualitativa e comparativa, \n\ntais como:  \n\n \n\n?  veracidade, termo ao qual dedico uma an\u00e1lise mais pormenorizada; \n\n?  objetividade, na admiss\u00e3o da subjetividade;  \n\n? linguagem simples e acess\u00edvel ao p\u00fablico leigo; \n\n? explicita\u00e7\u00e3o das causas e consequ\u00eancias; \n\n? contextualiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; \n\n? exposi\u00e7\u00e3o do conflito; \n\n?  impessoalidade, sem criar \u201cespet\u00e1culos pol\u00edticos\u201d;  \n\n?  anteced\u00eancia, deixando \u00e0s claras as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Com base nas exig\u00eancias acima e outros crit\u00e9rios explicitados nos cap\u00edtulos desta tese, \n\nesta pesquisa pretendeu analisar a cobertura jornal\u00edstica, empreendida pela Ag\u00eancia Senado, \n\nde alguns momentos-chave da reforma do Judici\u00e1rio. O objetivo foi analisar as publica\u00e7\u00f5es da \n\nAg\u00eancia, tendo como refer\u00eancia as atas das audi\u00eancias. Visando estender a perspectiva da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, as publica\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia foram analisadas comparativamente ao notici\u00e1rio dos \n\njornais Folha de S. Paulo (FSP) e O Estado de S. Paulo (OESP), tendo sempre como base as \n\nAtas das audi\u00eancias. As atas foram importantes para se estabelecer um crit\u00e9rio anal\u00edtico, mais \n\npr\u00f3ximo da \u201cverdade factual\u201d.   \n\nOs momentos-chave da reforma do Judici\u00e1rio que foram analisados s\u00e3o: \n\n  \n\n\n\n 32 \n\n \n \n\nO procedimento metodol\u00f3gico utilizado para analisar as mat\u00e9rias jornal\u00edsticas, bem como \n\nas Atas p\u00fablicas, foi a An\u00e1lise Ret\u00f3rica.  Ret\u00f3rica e democracia s\u00e3o perfeitamente \n\nconcili\u00e1veis \u2013 do dissenso cidad\u00e3o, nasce um poder consensual, em situa\u00e7\u00e3o de debate \n\nacirrado e transparente. Entretanto, a ret\u00f3rica pode servir como um instrumento de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o, com o predom\u00ednio da opacidade, diante de uma linguagem mono l\u00edtica, \n\nautomatizada, que convida seu p\u00fablico, n\u00e3o ao debate, mas unicamente \u00e0 obedi\u00eancia. Convite \n\nfeito, \u00e0s vezes, de forma direta, como se deu com os movimentos de extrema direita, como o \n\nNazi- facismo e a Ditadura de Vargas, no Brasil, por exemplo; ou mais disfar\u00e7adamente, \n\ncriando apar\u00eancias de democracia \u2013 visibilidades. A ret\u00f3rica torna-se figurativa, est\u00e9tica e \n\nornamental.        \n\nAo optar pela an\u00e1lise ret\u00f3rica, reconhe\u00e7o na palavra sua potencialidade simb\u00f3lica de \n\ninterferir no mundo e torn\u00e1-lo melhor, como fez Padre Vieira, nos seus longos, po\u00e9ticos e \n\nargumentativos debates com o poder \u2013 tema de um dos cap\u00edtulos do livro \u201cDial\u00e9tica da \n\nColoniza\u00e7\u00e3o\u201d, de Alfredo Bosi (1992), uma an\u00e1lise da ret\u00f3rica praticada nos primeiros anos \n\ndo pa\u00eds. Tamb\u00e9m reconhe\u00e7o no recurso anal\u00edtico a possibilidade de desmascarar a \u201cfalsa \n\nret\u00f3rica\u201d, a que serve de ornamento, mas perde em argumenta\u00e7\u00e3o; a que exagera na \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o para despertar a diversidade de vozes, mas prend\u00ea-las em sil\u00eancios \n\nopressivos, aclama\u00e7\u00f5es e subservi\u00eancias.  \n\nAo descrever o objeto de an\u00e1lise ret\u00f3rica, Leach (2002: 296) afirma: \n\n \nTradicionalmente, a An\u00e1lise Ret\u00f3rica criticou discursos orais, tais como os dos tribunais, dos \nparlamentos e a da arena pol\u00edtica, ou mesmo discursos orais, como discursos de boas -vindas ou de \n\n\n\n 33 \n\ncr\u00edtica violenta. Sendo que estes discursos orais s\u00e3o, nos dias de hoje, normalmente apresentados \npor escrito, ou s\u00e3o at\u00e9 mesmo sustentados por documentos escritos, a An\u00e1lise Ret\u00f3rica escolheu \nfontes document\u00e1rias, bem como fontes orais, nas quais poderia fazer uso de seus m\u00e9todos.   \n\n \n\nAl\u00e9m de ser um procedimento anal\u00edtico adequado \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o das atas das audi\u00eancias \n\np\u00fablicas no Senado Federal, sobre a reforma do Judici\u00e1rio, a An\u00e1lise Ret\u00f3rica \u00e9 \u00fatil para \n\nentender a constru\u00e7\u00e3o dos textos midi\u00e1ticos, que cont\u00eam uma \u201cpersuas\u00e3o mais oculta\u201d, ao se \n\nrefugiar no discurso da objetividade, por exemplo.  \n\n \n\nA ret\u00f3rica era compreendida como a arte de falar em p\u00fablico, de convencer, de persuadir. A uni\u00e3o \nde ret\u00f3rica, comunica\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica \u00e9 insepar\u00e1vel. S\u00f3 que a investiga\u00e7\u00e3o comunicol\u00f3gica \ntransformou suas compreens\u00f5es da persuas\u00e3o. N\u00e3o em v\u00e3o, os estudos pioneiros dos pesquisadores \nde mass communication research buscaram com af\u00e3 as conex\u00f5es entre comportamentos e \npersuas\u00e3o. Uma das aprendizagens alcan\u00e7adas foi a de que a persuas\u00e3o n\u00e3o procede por \ntransforma\u00e7\u00f5es unilatera is, mas por \u2018falar em p\u00fablico\u2019, isto \u00e9, por intercambiar significa\u00e7\u00f5es e \nsensibilidades em espa\u00e7os com luz. O p\u00fablico exigir\u00e1 a argumenta\u00e7\u00e3o, a interlocu\u00e7\u00e3o, o sentido do \noutro, como o confirmou Lyotard [...] (MART\u00cdN-BARBERO e REY, 2001: 82).  \n\n \n\nIII \u2013 Procedimento anal\u00edtico para verifica\u00e7\u00e3o da interatividade  \n\n \n\n(1) Por \u00faltimo, investiga-se a interatividade alcan\u00e7ada em torno do assunto, buscando \n\nidentificar canais no portal do Senado Federal que proporcionem a participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o \n\npopular. Mesmo que exista presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o da mesma, a \n\nexig\u00eancia de transpar\u00eancia s\u00f3 \u00e9 alcan\u00e7ada com a intera\u00e7\u00e3o entre o Estado e os cidad\u00e3os. \n\nA exist\u00eancia ou n\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o social e da participa\u00e7\u00e3o popular est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas com a estrutura da p\u00e1gina eletr\u00f4nica do Senado Federal. Com base no conceito \n\nde transpar\u00eancia, foi constru\u00eddo um modelo de avalia\u00e7\u00e3o do portal, relacionando os elementos \n\nestruturais de funcionamento e elementos formais da composi\u00e7\u00e3o est\u00e9tica.  \n\n \n\n(2) Foram realizadas tamb\u00e9m, em 2006, entrevistas semi-estruturadas com \n\nfuncion\u00e1rios e jornalistas do Senado Federal. \n\n \n\nDesenvolvimento do trabalho  \n\n \n\nA tese foi desenvolvida ao longo de sete cap\u00edtulos. O Cap\u00edtulo I, Transpar\u00eancia versus \n\nvisibilidade, trata do princ\u00edpio de transpar\u00eancia p\u00fablica que se encontra, na sua g\u00eanese, \n\ndiretamente ligado aos conceitos de publicidade cr\u00edtica e de esfera p\u00fablica, cuja estrutura, \n\nfun\u00e7\u00e3o, origem e evolu\u00e7\u00e3o Habermas explicou, em 1962. A discuss\u00e3o do princ\u00edpio de \n\n\n\n 34 \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica na Comunica\u00e7\u00e3o Estatal teve como base os estudos sobre Comunica\u00e7\u00e3o \n\ne Pol\u00edtica, a partir de um enfoque multidisciplinar. Discutiu-se a dicotomia \u201cp\u00fablico versus \n\nprivado\u201d, bem como o conceito de esfera p\u00fablica. A lista dos autores que se dedicam \u00e0 \n\ntem\u00e1tica \u00e9 extensa. De acordo com \u00c1drian Gurza Lavalle (2001), em sua tese doutoral sobre o \n\nespa\u00e7o e vida p\u00fablicos no Brasil, entre os te\u00f3ricos estrangeiros que discorrem sobre o assunto \n\nest\u00e3o: Carl Schmitt (1926, 1992), Niklas Luhmann (1985, 2000), Claude Lefort (1983), John \n\nKeane (1995), Manuel Garcia-Pelayo (1985), Reinhart Koselleck (1999), Hannah Arendt \n\n(1991), Norberto Bobbio (1986, 2000), Richard Sennett (2001) e J\u00fcrgen Habermas (1984). \n\nOptei por trabalhar com algumas an\u00e1lises dos quatro \u00faltimos que, de modo geral, a meu ver, \n\nseguem linhas bastante parecidas, com base na trilha kantiana: a constata\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia da \n\nesfera p\u00fablica, por\u00e9m, sem a rendi\u00e7\u00e3o ao pessimismo irremedi\u00e1vel. Deve-se levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m o momento em que tais pensadores teceram suas defesas. Para Lavalle, \n\num dos problemas encontrado nas teorias internacionais sobre a esfera p\u00fablica \u00e9 que as \n\nprincipais foram escritas antes de importantes transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-sociais. Arendt \n\nescreveu \u201cA Condi\u00e7\u00e3o Humana\u201d em 1958, Habermas escreveu \u201cMudan\u00e7as Estruturais da \n\nEsfera P\u00fablica\u201d em 1962, Sennett escreveu \u201cO decl\u00ednio do homem p\u00fablico\u201d em 1977. O \n\nponto-chave do cap\u00edtulo \u00e9 o t\u00f3pico \u201cTranspar\u00eancia versus visibilidade: conclus\u00f5es\u201d, cujos \n\nconceitos apresentados conduzem as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da tese.  \n\nO Cap\u00edtulo II, O princ\u00edpio jur\u00eddico da Transpar\u00eancia Administrativa e a Comunica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, enfoca a transpar\u00eancia da Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica como um princ\u00edpio estabelecido \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o brasileira e analisa sua aplicabilidade \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o estatal. Nesse sentido, \n\no livro \u201cTranspar\u00eancia Administrativa\u201d, resultado do doutoramento de Wallace Paiva Martins \n\nJ\u00fanior (2004) na Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), ajuda a formular um conceito de \n\nComunica\u00e7\u00e3o Estatal que cumpra com sua fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, democr\u00e1tica \u2013 tem\u00e1tica discutida \n\nno segundo cap\u00edtulo.  \n\nO Cap\u00edtulo III, O Parlamento Eletr\u00f4nico e a Transpar\u00eancia P\u00fablica, oferece uma an\u00e1lise \n\nda import\u00e2ncia da pr\u00e1tica da transpar\u00eancia pelo Estado, tendo em vista as discuss\u00f5es sobre o \n\nParlamento Eletr\u00f4nico. Investiga-se tamb\u00e9m a filosofia do jornalismo senatorial em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os requisitos necess\u00e1rios para a pr\u00e1tica de uma Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica. As \n\nduas Casas parlamentares possuem Manuais de Reda\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2001a; MALAVASI, \n\n2004), em que est\u00e3o expressas concep\u00e7\u00f5es da Comunica\u00e7\u00e3o Estatal praticada pelo Congresso. \n\nAnalis\u00e1- las \u00e0 luz dos conceitos abordados \u00e9 tamb\u00e9m um dos objetivos. Foram estabelecidos \n\ncrit\u00e9rios anal\u00edticos para investiga\u00e7\u00e3o do portal do Senado tendo em vista os subprinc\u00edpios da \n\ntranspar\u00eancia: informa\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o e interatividade.  \n\n\n\n 35 \n\nO Cap\u00edtulo IV, Mem\u00f3rias contrapostas: hist\u00f3rias e vers\u00f5es do Senado Federal, examina \n\nas rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas no passado, como forma de compreender a institui\u00e7\u00e3o \n\nSenado no Brasil de hoje. Foram buscadas as provas hist\u00f3ricas confrontadas, nas suas vers\u00f5es \n\ndiversas, para contribuir com a investiga\u00e7\u00e3o sobre a forma de o Senado Federal exercer seu \n\npapel na historiografia cotidiana, incluindo sua atividade jornal\u00edstica. O resgate \n\nhistoriogr\u00e1fico parte do per\u00edodo colonial e chega at\u00e9 o restabelecimento da democracia, com a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988.  \n\nNo Cap\u00edtulo V, Transpar\u00eancia e reforma do Poder Judici\u00e1rio: o subprinc\u00edpio da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um breve hist\u00f3rico da reforma do Judici\u00e1rio, do seu in\u00edcio na C\u00e2mara dos \n\nDeputados at\u00e9 sua vota\u00e7\u00e3o final, no Senado Federal, em 2004. Neste cap\u00edtulo, a Emenda \n\nConstitucional (EC) N\u00ba 45, da reforma do Poder aprovada pelo Senado, \u00e9 analisada \n\ncomparativamente ao texto aprovado pela C\u00e2mara dos Deputados (Proposta de Emenda \n\nConstitucional \u2013 PEC N\u00ba 96). Al\u00e9m de descrever a estrutura do Poder Judici\u00e1rio, o cap\u00edtulo \n\ntem o objetivo de apresentar analiticamente um levantamento quantitativo das informa\u00e7\u00f5es \n\ndisponibilizadas no portal do Senado sobre a reforma do Judici\u00e1rio, com base no suprinc\u00edpio \n\nda informa\u00e7\u00e3o, da Transpar\u00eancia Administrativa. \n\nNo Cap\u00edtulo VI, Transpar\u00eancia e ret\u00f3rica: o subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o, documentos e \n\nmat\u00e9rias jornal\u00edsticas sobre a reforma do Judici\u00e1rio, disponibilizados no portal do Senado, s\u00e3o \n\nanalisados com base na An\u00e1lise Ret\u00f3rica, cujos fundamentos e percurso hist\u00f3rico s\u00e3o \n\ndiscutidos tendo em vista o subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o da Transpar\u00eancia Administrativa. \n\nO Cap\u00edtulo VII, Transpar\u00eancia e justi\u00e7a: o subprinc\u00edpio da interatividade, discute o \n\nconceito de justi\u00e7a em conson\u00e2ncia direta com a participa\u00e7\u00e3o e interatividade cidad\u00e3s. O \n\nportal do Senado \u00e9 analisado tendo em vista ferramentas de interatividade, \u00faltimo \n\nsubprinc\u00edpio da Transpar\u00eancia Administrativa.  \n\nAl\u00e9m de reunir constata\u00e7\u00f5es feitas ao decorrer dos sete cap\u00edtulos, as conclus\u00f5es salietam a \n\nimport\u00e2ncia do conceito de transpar\u00eancia para a Comunica\u00e7\u00e3o, em espec\u00edfico para a pr\u00e1tica \n\ncomunicacional do Estado e an\u00e1lise acad\u00eamica das p\u00e1ginas eletr\u00f4nicas de casas legislativas. \n\nAs reflex\u00f5es finais tamb\u00e9m poderiam servir para o recome\u00e7o de novas pesquisas.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I \n\n \n\nTranspar\u00eancia versus  visibilidade \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Fim do segredo pol\u00edtico \n\n \n\nArcana imperii. Doutrina do poder absolutista que relacionava a for\u00e7a do Estado com \n\na sua capacidade de se manter em segredo, longe dos olhos dos s\u00faditos. \u00c9 o poder que se \n\noculta e tamb\u00e9m oculta, que n\u00e3o apenas se esconde, mas tamb\u00e9m mente (BOBBIO, 2000: 94). \n\nTranspar\u00eancia p\u00fablica. Condi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca para a exist\u00eancia, ou retomada, da \n\ndemocracia. Princ\u00edpio-resposta \u00e0 tend\u00eancia do poder de se manter em segredo. Jos\u00e9 Saramago \n\n(2004a), contudo, v\u00ea a pol\u00edtica envolta pelos \u201ca\u00e7\u00facares\u201d da comunica\u00e7\u00e3o oficial. Mascarada, \n\natraente, irreal; de tal forma, que se torna engodo para os s\u00faditos. Disfarce p\u00fablico. Existem \n\nas elei\u00e7\u00f5es, os partidos, os tr\u00eas poderes, a m\u00eddia a retrat\u00e1-los. \u201cMas at\u00e9 que ponto se permite \n\nque esse sistema seja substancial? Vivemos dentro de uma bolha, que eu chamo de bolha \n\ndemocr\u00e1tica, onde tudo funciona perfeitamente\u201d, provoca Saramago (CAMPELO, 2004). Na \n\nopini\u00e3o do escritor, tem-se, portanto, por for\u00e7a da economia e dos donos da riqueza, um \n\n\u201csimulacro pol\u00edtico\u201d: aquilo que deixou de ser, mas que pelo excesso de imagens constru\u00eddas, \n\nsimula sua exist\u00eancia e ofusca o olhar, cega com a ilus\u00e3o. Em seu livro \u201cEnsaio sobre a \n\nLucidez\u201d, Saramago (2004b) exp\u00f5e a fragilidade da democracia, desmascara com a literatura \n\nas simula\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, e embora seja acusado de atacar o sistema democr\u00e1tico, n\u00e3o \n\nquer outra coisa sen\u00e3o seu fortalecimento, por meio do questionamento permanente. Sem cair \n\nna cr\u00edtica pessimista, o escritor portugu\u00eas vislumbra dias menos ficcionais, constru\u00eddos, \n\nparadoxalmente, com a ajuda da fic\u00e7\u00e3o: \u201cpois \u00e9 a pot\u00eancia simb\u00f3lica da literatura, que se \n\nrevela capaz de vencer a mediocridade, a ignor\u00e2ncia e o medo\u201d (Id.). \n\nAssim como a Literatura pode ajudar na conscientiza\u00e7\u00e3o social e resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas reais, a Comunica\u00e7\u00e3o, com seu poder simb\u00f3lico, deve cumprir seu papel \n\ndemocr\u00e1tico: reunir governantes e governados, promovendo a transpar\u00eancia dos atos p\u00fablicos. \n\nNorberto Bobbio estreita irremediavelmente a liga\u00e7\u00e3o entre a democracia e o conhecimento, \n\ndestacando a relev\u00e2ncia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o nesse processo. Para se ter ideia da \n\nimport\u00e2ncia concedida por Bobbio (2000: 386) ao tema, basta dizer que das muitas defini\u00e7\u00f5es \n\nde democracia existentes, ele prefere \u201caquela que apresenta a democracia como \u2018poder em \n\np\u00fablico\u2019\u201d (Id.). E explica: \n\n \n\n\n\n 38 \n\nNa passagem da democracia direta para a democracia re presentativa (da democracia dos antigos \npara a democracia dos modernos), desaparece a pra\u00e7a, mas n\u00e3o a exig\u00eancia de \u2018visibilidade\u2019 do \npoder, que passa a ser satisfeita de outra maneira, com a publicidade das sess\u00f5es do parlamento, \ncom a forma\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o p\u00fablica atrav\u00e9s do exerc\u00edcio da liberdade de imprensa , com a \nsolicita\u00e7\u00e3o dirigida aos l\u00edderes pol\u00edticos de que fa\u00e7am suas declara\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o de massa  (Ibid., 387) [Grifos da autora ].  \n\n \n\nO \u201cpoder em p\u00fablico\u201d, para Bobbio, pressup\u00f5e cidad\u00e3os informados, conscientes dos \n\nseus direitos e ativos na discuss\u00e3o da pol\u00edtica que melhor faz uma Na\u00e7\u00e3o. Bobbio condiciona, \n\nna cita\u00e7\u00e3o acima, a exist\u00eancia de cidad\u00e3os conscientes \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nde massa. Da\u00ed decorrem algumas indaga\u00e7\u00f5es: Quando a Comunica\u00e7\u00e3o est\u00e1, de fato, praticando \n\no princ\u00edpio de transpar\u00eancia p\u00fablica? Em tempos de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos midi\u00e1ticos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar que o poder est\u00e1 mais transparente \u00e0 vista dos cidad\u00e3os? Ou, como acredita \n\nSaramago, vivemos na era das ilus\u00f5es?  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o assume dimens\u00f5es desafiadoras porque se volta para um objeto de \n\npesquisa que, historicamente, desperta infind\u00e1veis suspeitas: a pol\u00edtica. \u00c9 neste momento que \n\nas indaga\u00e7\u00f5es enumeradas acima se defrontam com um \u201clugar-comum\u201d inquietante, \n\nsintetizado pela fil\u00f3sofa Hannah Arendt (1997: 283): \u201cJamais algu\u00e9m p\u00f4s em d\u00favida que \n\nverdade e pol\u00edtica n\u00e3o se d\u00e3o muito bem uma com a outra, e at\u00e9 hoje ningu\u00e9m, que eu saiba, \n\nincluiu entre as virtudes pol\u00edticas a sinceridade.\u201d Diante de tal senten\u00e7a, como \u00e9 poss\u00edvel a \n\npr\u00e1tica da transpar\u00eancia p\u00fablica pela Comunica\u00e7\u00e3o Estatal, objeto ao qual se volta esta \n\npesquisa? Norberto Bobbio, unindo as reflex\u00f5es sobre verdade e pol\u00edtica \u00e0 an\u00e1lise da \n\nComunica\u00e7\u00e3o Estatal, usada em seu texto como sin\u00f4nimo de \u201cComunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica\u201d, n\u00e3o \n\nchega a conclus\u00f5es diferentes de Arendt. O soci\u00f3logo (BOBBIO, 1986: 102) afirma: \n\n \n\n[...] o ocultamento \u00e9 fen\u00f4meno comum a todas as formas de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Houve uma \n\u00e9poca em que se chamava de \u201csimula\u00e7\u00e3o\u201d do ponto de vis ta do sujeito ativo, isto \u00e9, do pr\u00edncipe, \naquilo que hoje se chama de \u201cmanipula\u00e7\u00e3o\u201d do ponto de vista do sujeito passivo, isto \u00e9, dos \ncidad\u00e3os. \n\n \nO ocultamento \u00e9 comum ao poder. Nada surpreendente \u00e9 que a Comunica\u00e7\u00e3o Estatal \n\nsilencie e esconda o que o pr\u00f3prio poder deseja ocultar. Como, ent\u00e3o, prosseguir por esse \n\ncaminho, sem a fabrica\u00e7\u00e3o de ilus\u00f5es de democracia? Seria enganosa a escolha por exaltar o \n\nuso da tecnologia na comunica\u00e7\u00e3o dos atos p\u00fablicos, como se a propaga\u00e7\u00e3o de textos e de \n\nimagens, quebrando a limita\u00e7\u00e3o tempo-espacial, por si s\u00f3, garantisse o \u201cdesocultamento\u201d do \n\npoder. Por outro lado, n\u00e3o \u00e9 correto lan\u00e7ar conclus\u00f5es precipitadas sobre o objeto de pesquisa, \n\nnegando toda e qualquer possibilidade da transpar\u00eancia p\u00fablica, promovida pela Comunica\u00e7\u00e3o \n\nEstatal. As polaridades s\u00e3o, neste caso, desaconselh\u00e1veis, simplistas, perigosas. Por isso, a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o exige o encontro com ideias contrastantes, a identifica\u00e7\u00e3o de paradoxos, um \n\n\n\n 39 \n\ncaminhar cuidadoso e multidisciplinar, para que, enfim, novo caminho surja, de prefer\u00eancia \n\nconciliando sua utilidade descritiva e normativa.  \n\nA evoca\u00e7\u00e3o de Hannah Arendt, ao tratar do desencontro entre verdade e poder, dirige \n\no olhar para a problem\u00e1tica do objeto, sem, por\u00e9m, circunscrever-se a ela. Ap\u00f3s discorrer \n\nsobre todos os problemas da pol\u00edtica, em seu elucidativo livro \u201cEntre o passado e o futuro\u201d, \n\nArendt (1997: 325) conclui vislumbrando possibilidades para o que tamb\u00e9m representa a \n\npol\u00edtica \u2013 um estado de \u201crecompensadora alegria que surge de estar na companhia de nossos \n\nsemelhantes, de agir conjuntamente e aparecer em p\u00fablico, de nos inserirmos no mundo pela \n\npalavra e pelas a\u00e7\u00f5es, adquirindo e sustentando assim nossa identidade pessoal e iniciando \n\nalgo inteiramente novo\u201d.  \n\nEmbora o pensamento de Arendt seja, por vezes, considerado radicalmente pessimista \n\ndiante da pol\u00edtica contempor\u00e2nea (LAVALLE, 2001: 53), a fil\u00f3sofa parece propor, atrav\u00e9s da \n\ncr\u00edtica incisiva, uma esp\u00e9cie de questionamento permanente da pol\u00edtica, um passo al\u00e9m do \n\ndesencanto, evitando qualquer tipo de idealiza\u00e7\u00f5es. Esta conclus\u00e3o baseia-se nas seguintes \n\npalavras de Arendt (1997: 324-325):  \n\n \n\n[...] Falei como se o \u00e2mbito pol\u00edtico n\u00e3o fosse mais do que um campo de batalha de interesses \nparciais e antag\u00f4nicos, onde nada contasse sen\u00e3o prazer e lucro, partidarismo e \u00e2nsia de dom\u00ednio \n[...]. Todavia, o que eu queria mostrar aqui \u00e9 que toda essa esfera, n\u00e3o obstante sua grandeza, \u00e9 \nlimitada \u2013 ela n\u00e3o abarca a totalidade da exist\u00eancia do homem e do mundo [...]. \u00c9 somente \nrespeitando os seus pr\u00f3prios limites que esse \u00e2mbito, onde temos a liberdade de agir e de modificar, \npode permanecer intacto, preservando sua integridade e mantendo suas promessas. \nConceitualmente, podemos chamar de verdade aquilo que n\u00e3o podemos modificar; \nmetaforicamente, ela \u00e9 o solo sobre o qual nos colocamos de p\u00e9 e o c\u00e9u que se estende acima de \nn\u00f3s.  \n\n \n\nSendo um empreendimento humano dotado de suas limita\u00e7\u00f5es e fragilidades \n\nintr\u00ednsecas, a pol\u00edtica pode e deve ser discutida e modificada. Mas jamais sair\u00e1 imune diante \n\nda verdade filos\u00f3fica, como n\u00f3s mesmos n\u00e3o sair\u00edamos. Os ideais normativos, em vez de \n\ncegar, podem limpar os olhos para o diagn\u00f3stico da realidade, sem levar \u00e0 ina\u00e7\u00e3o, na \n\nconstata\u00e7\u00e3o do que n\u00e3o pode ser alcan\u00e7ado: \u201cpertence \u00e0 ess\u00eancia mesmo do poder ocultar-se\u201d \n\n(BOBBIO, 2000: 389). A admiss\u00e3o dos limites e das incoer\u00eancias \u00e9 o \u00fanico modo seguro de \n\nn\u00e3o se sobrepujar \u00e0 realidade, mas modific\u00e1-la, com afinco. A pol\u00edtica fundada na justi\u00e7a s\u00f3 se \n\nconcretiza em um espa\u00e7o p\u00fablico de questionamento. Pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 assunto para alguns, e \n\ntem de descer at\u00e9 o povo. Melhor: o povo tem de ir at\u00e9 ela. A Comunica\u00e7\u00e3o ocupa \n\nimport\u00e2ncia central nesse processo, podendo tanto viabilizar o debate democr\u00e1tico, quanto \n\narrefec\u00ea-lo.  \n\n \n\n\n\n 40 \n\n2. Comunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica, sob a \u00f3tica dos pesquisadores \n\n \n\nRetrato do poder autocr\u00e1tico: o Panopticon. Trata-se de um modelo de pris\u00e3o, em que \n\nas celas, dispostas uma ap\u00f3s a outra, em c\u00edrculo, s\u00e3o controladas por uma torre central, bem \n\nmais alta, ocupada pelo vigilante. Ele a todos v\u00ea, e n\u00e3o pode ser visto por ningu\u00e9m, \n\nestabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, de modo que os ocupantes das celas s\u00e3o \n\npermanentemente observados.  \n\nO vigilante \u00e9 o Estado, o \u201cpoder invis\u00edvel\u201d; os s\u00faditos, os vigiados. Michel Foucault \n\nestende a representa\u00e7\u00e3o idealizada por Jeremy Bentham (1758-1832) para outras rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder, al\u00e9m daquela entre o pr\u00edncipe e seus s\u00faditos (FOUCAULT, 1986). Para J.Thompson \n\n(1998), Foucault erra ao retratar o poder desta forma, quando deixa de analisar \u201co papel do \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o mais atentamente\u201d, pois eles estabelecem \u201cuma rela\u00e7\u00e3o entre o poder e \n\na visibilidade bem diferente da que est\u00e1 impl\u00edcita no modelo do Panopticon\u201d (Ibid., 121). \n\nPanopticon: retrato da democracia que temos?  \n\nSabe-se que a condi\u00e7\u00e3o primeira para a exist\u00eancia da democracia \u00e9 o \u201cpoder vis\u00edvel\u201d, \n\ncom a raz\u00e3o discutida publicamente \u2013 como formulou Kant. A pra\u00e7a p\u00fablica na Gr\u00e9cia \u2013 \n\nmesmo com suas limita\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas expressas na classe restrita dos que, de fato, \n\nostentavam o t\u00edtulo de cidad\u00e3os \u2013 re\u00fania governantes e governados, na exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica da \n\nraz\u00e3o, para condu\u00e7\u00e3o das cidades. Contudo, a \u00c1gora hist\u00f3rica era diminuta, se comparada \u00e0 \n\ncomplexidade do Estado moderno \u2013 cuja pra\u00e7a contempor\u00e2nea, com a extens\u00e3o avassaladora \n\nde suas fronteiras e o predom\u00ednio do econ\u00f4mico, \u00e9 acusada de n\u00e3o ser nada mais do que \n\ncampo de passividade. Como chegar at\u00e9 a torre de Bentham? A pergunta antiga tem validade \n\npermanente. O pr\u00f3prio Bentham fornece instru\u00e7\u00f5es: os s\u00faditos devem, por meio de inspetores \n\nou pessoalmente, visitar a torre e desvelar o poder. \u201cA seu modo, Bentham \u00e9 um escritor \n\ndemocr\u00e1tico, que assim resolve o problema do vigilante n\u00e3o vigiado: o edif\u00edcio poder\u00e1 ser \n\nfacilmente submetido a inspe\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas n\u00e3o s\u00f3 por inspetores designados mas tamb\u00e9m \n\npelo p\u00fablico\u201d (BOBBIO, 1986: 99).  \n\n \n\nA met\u00e1fora de Bobbio do \u201cpoder em p\u00fablico\u201d \u00e9 devedora tamb\u00e9m de uma longa e frut\u00edfera tradi\u00e7\u00e3o \nno imagin\u00e1rio humano da democracia. Poder\u00edamos ainda dizer que se trata de uma de suas \nmet\u00e1foras fundantes, primig\u00eanias. Est\u00e1 associada, no caso grego, a essa portentosa inven\u00e7\u00e3o, que \nsignificou a passagem da tirania mic\u00eanica \u00e0 democracia grega, o deslocamento da representa\u00e7\u00e3o \nsimb\u00f3lica do pan-\u00f3ptico-arquivo ao da pra\u00e7a-conversa\u00e7\u00e3o. Enquanto no primeiro o tirano \nobservava e n\u00e3o era visto, no segundo, os cidad\u00e3os, ou melhor, aqueles que tin ham essa condi\u00e7\u00e3o, \nrecuperavam uma simetria impens\u00e1vel na representa\u00e7\u00e3o anterior (MART\u00cdN-BARBERO e REY, \n2001: 84). \n\n  \n\n\n\n 41 \n\nBobbio (2000: 399) sugere que os cientistas \u2013 na investiga\u00e7\u00e3o permanente, na defesa \n\nda \u201cliberdade cr\u00edtica\u201d, na educa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, \u201cna exig\u00eancia de conhecer antes de deliberar\u201d \n\n\u2013 ajudem na consolida\u00e7\u00e3o da democracia (2000: 399). Atendendo ao conselho de Bentham, \n\nsobre a inspe\u00e7\u00e3o do \u201cpoder vigilante\u201d, a Comunica\u00e7\u00e3o pode, e deve, achegar-se ao territ\u00f3rio \n\nda pol\u00edtica e ilumin\u00e1- lo, perscrut\u00e1- lo, modific\u00e1- lo. Assim, acontecem de serem expostas \n\nocorr\u00eancias secretas, que se desejava que permanecessem secretas, mas que caem no \n\nescrut\u00ednio p\u00fablico, muitas vezes a despeito da contrariedade dos tr\u00eas poderes. \u00c9 o chamado \n\nQuarto Poder, inspetor comissionado pelo povo e irredut\u00edvel na sua fun\u00e7\u00e3o fiscalizadora, que \n\nalcan\u00e7a o edif\u00edcio central.  \n\nO encontro entre a Comunica\u00e7\u00e3o e a Pol\u00edtica tamb\u00e9m se d\u00e1 de outras formas, al\u00e9m da \n\ndescrita acima: o vigilante controla, com investimentos maci\u00e7os e alta tecnologia, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o; os grupos privados, privilegiados com concess\u00f5es p\u00fablicas de meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, saem das celas de Bentham com outros motivos, menos o de iluminar a torre \n\ncentral; a torre central mostra mais dos seus atos, com o aparato comunicacional e humano, do \n\nque os pr\u00f3prios vigiados s\u00e3o capazes de acompanhar; a comunica\u00e7\u00e3o pode ainda ser vista de \n\nforma instrumental ou como campo aut\u00f4nomo; pode ser exaltada ou acusada de transformar \n\nnegativamente a pol\u00edtica. O encontro \u00e9 complexo, atraindo o interesse dos cientistas que, por \n\nsua vez, lan\u00e7am m\u00faltiplos olhares para a comunica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que s\u00f3 ganha status de \n\nespecialidade no final do s\u00e9culo 20. Segundo Wilson Gomes (2004), os estudos sobre \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica passaram por tr\u00eas fases, que podem estar, ainda, em coexist\u00eancia: \n\n \n\n(1) D\u00e9cadas 1920-1940 \u2013 A Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 vista de forma instrumental, secund\u00e1ria. \n\nSua defini\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 ampla, podendo referir-se tanto aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa \n\nquanto \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o humana. Pesquisadores como Lazarsfeld, Lasswell e Lippman \n\ninteressam-se pela propaganda, opini\u00e3o p\u00fablica e o voto, e a literatura ainda \u00e9 escassa. \n\nExagera-se nos efeitos negativos da comunica\u00e7\u00e3o \u2013 concep\u00e7\u00e3o que marcou a perspectiva \n\ncr\u00edtica, definida pelo \u201cpensamento da suspeita\u201d, com destaque aos estudos de Guy Debord \n\n(1997) e Jean Baudrillard (1991). Este enfoque continua conduzindo muitas pesquisas da \u00e1rea. \n\n \n\n(2) D\u00e9cadas 1960-1970 \u2013 Logo no in\u00edcio dos anos 1960, com a autonomia das \n\nind\u00fastrias da comunica\u00e7\u00e3o e cultural, ocorre um enfraquecimento da vis\u00e3o instrumental da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que, em uma d\u00e9cada, o foco muda: \u201cDe instrumental e envergonhada, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa e a ind\u00fastria cultural s\u00e3o apresentadas agora no centro da cena das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\u201d (GOMES, 2004: 21). Surgem os primeiros estudos monogr\u00e1ficos, mas o \n\n\n\n 42 \n\npensamento desconfiado, em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos da comunica\u00e7\u00e3o, persiste. \u201cOs ju\u00edzos s\u00e3o \n\nseveros\u201d, os textos sistem\u00e1ticos s\u00e3o marcadamente apocal\u00edpticos, segundo a cl\u00e1ssica \n\ndicotomia criada por Umberto Eco (1979). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, os estudos \n\nforam conduzidos por cientistas pol\u00edticos (MATOS, 1994: 23).  \n\n \n\n(3) A partir da d\u00e9cada de 1970 \u2013 Com a crise da \u201cperspectiva cr\u00edtica\u201d, o olhar \n\npessimista perde sua for\u00e7a. \u201cMas apenas no sentido de que agora tamb\u00e9m t\u00eam lugar \n\nperspectivas mais interessadas em entender e descrever os fen\u00f4menos do que em julg\u00e1- los, a \n\nat\u00e9 perspectivas celebrativas do novo mundo da pol\u00edtica midi\u00e1tica\u201d (GOMES, 2004: 23). A \n\npesquisa na comunica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica recebe contribui\u00e7\u00f5es de comunicadores brasileiros \n\n(MATOS, 1994: 24).  \n\n \n\nNas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, os estudos em Comunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica aumentam \n\nextraordinariamente, para acompanhar um fen\u00f4meno real: o encontro, cada vez mais intenso, \n\nentre a comunica\u00e7\u00e3o e a pol\u00edtica. Dessa forma, surgem discursos sobre a transforma\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica na era dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, tais como os enumerados por Gomes: (1) \n\na linguagem da m\u00eddia, voltada ao entretenimento, empobrece as diferen\u00e7as pol\u00edticas-\n\nideol\u00f3gicas, conceitos e programas pol\u00edticos; (2) a opini\u00e3o p\u00fablica converteu-se em uma farsa, \n\ncuidadosamente constru\u00edda pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o; (3) a pol\u00edtica perdeu sua \n\nautenticidade, sendo substitu\u00edda por uma pol\u00edtica de imagens, (4) o enfraquecimento dos \n\npartidos pol\u00edticos, j\u00e1 que a m\u00eddia exerce muito de suas fun\u00e7\u00f5es e (5) a redu\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os a \n\nmeros espectadores, com a decad\u00eancia da esfera p\u00fablica. Diante dessas concep\u00e7\u00f5es, Gomes \n\n(2004: 29) adverte:  \n\n \n\nAo leitor j\u00e1 pronto para se engajar nesses julgamentos e nessas identifica\u00e7\u00f5es sugiro prud\u00eancia. \nTratando-se de uma especialidade ainda em forma\u00e7\u00e3o e com grande circula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e teses, \nmas tamb\u00e9m de palpites e impress\u00f5es, conv\u00e9m examinar tudo mais de uma vez. A \u00e1rea de \ncomunica\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica, principalmente em sua teoria, s\u00f3 h\u00e1 pouco come\u00e7ou a sair da fase do \nespanto diante da novidade representada pela transforma\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica da pol\u00edtica, fase esta que, \ncomo todo mundo sabe, nos leva eventualmente a exagerar na percep\u00e7\u00e3o do alcance e na avalia\u00e7\u00e3o \ndo sentido das coisas novas. O momento sucessiv o, que talvez s\u00f3 agora se tenha estabelecido, \u00e9 \naquele em que atrav\u00e9s de processos de cr\u00edtica interna, come\u00e7am as suspeitas e os reexames das \nvelhas hip\u00f3teses e teses serenamente postas e das evid\u00eancias ainda pouco testadas.  \n\n \n \n\n \n\n\n\n 43 \n\n3.  Caminhos da Transpar\u00eancia11 \u2013 uma perspectiva hist\u00f3rica \n\n \n\nO exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico hoje \u00e9 cada vez mais transparente, n\u00e3o somente na esfera \npol\u00edtica dom\u00e9stica mas tamb\u00e9m em escala global. Thompson (1998; 132). \n \nEntre as promessas n\u00e3o mantidas pela democracia [...] a mais grave, e mais destruidora, e, \nao que parece, tamb\u00e9m a mais irremedi\u00e1vel, \u00e9 precisamente aquela da transpar\u00eancia do \npoder. Bobbio  (2000; 409). \n\n \n \n\nO desenvolvimento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o tornou o poder, de fato, mais \n\ntransparente? A torre do Panopticon tem a sua invisibilidade superada pelas imagens e textos \n\nque percorrem o mundo em segundos, quebrando a limita\u00e7\u00e3o tempo-espacial? Thompson e \n\nBobbio olham, em uma primeira leitura, de forma diferente e intrigante para a quest\u00e3o-cerne \n\nda pr\u00f3pria democracia \u2013 a \u201cpub licidade dos atos do poder [...] representa o verdadeiro \n\nmomento de reviravolta na transforma\u00e7\u00e3o do estado moderno que passa de estado absoluto \n\npara estado de direito\u201d (BOBBIO, 1986: 103). A compreens\u00e3o do pensamento dos dois \n\nestudiosos \u00e9 importante para ajudar na defini\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de transpar\u00eancia p\u00fablica, tendo \n\nem vista os meios de comunica\u00e7\u00e3o. Para tanto, \u00e9 preciso efetuar uma volta \u00e0 hist\u00f3ria, \n\ninvestigando a dicotomia \u201cp\u00fablico\u201d e \u201cprivado\u201d, o conceito de esfera p\u00fablica e o momento em \n\nque a m\u00e1scara do Pr\u00edncipe \u00e9 desafiada com a exig\u00eancia da publicidade dos seus atos.  \n\n Um poder p\u00fablico, no sentido original do termo, \u00e9 aquele que se volta ao \u201cbem \n\ncomum\u201d, por isso, preza a transpar\u00eancia, dialoga com os cidad\u00e3os, abrindo-se para os \n\nquestionamentos. Estar em p\u00fablico, na Gr\u00e9cia, era estar na \u00e1gora ou ecl\u00e9sia em comunh\u00e3o \n\ncom os demais no debate de quest\u00f5es de interesse coletivo. Isto \u00e9 o que Habermas, na leitura \n\nde Kant, chama de esfera p\u00fablica. Habermas (1984: 16) descreve a esfera p\u00fablica grega: \n\n \nS\u00f3 \u00e0 luz da esfera p\u00fablica \u00e9 que aquilo que \u00e9 consegue aparecer, tudo se torna vis\u00edvel a todos. Na \nconversa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os entre si, os melhores se destacam e conquistam a sua ess\u00eancia: a \nimortalidade da fama. Assim como nos limites do oikos a necessidade de subsist\u00eancia e a \nmanuten\u00e7\u00e3o do exigido \u00e0 vida s\u00e3o escondidos com pudor, a polis oferece campo livre para a \ndistin\u00e7\u00e3o honor\u00edfica: ainda que os cidad\u00e3os transitem como iguais entre iguais (homoioi), cada um \nprocura, no entanto, destacar-se. \n\n \n\n  Existia, na realidade hel\u00eanica, uma r\u00edgida separa\u00e7\u00e3o entre a vida em fam\u00edlia, os \n\ninteresses pessoais, e a vida pol\u00edtica, desenvolvida na polis. O labor n\u00e3o tinha espa\u00e7o na vida \n\np\u00fablica. Toda atividade econ\u00f4mica estava restrita ao oikos e visava unicamente \u00e0 subsist\u00eancia. \n                                                 \n11 T\u00edtulo do livro publicado pela Editora da Universidade Es tadual de Campinas (Unicamp). Adapta\u00e7\u00e3o do \nSource Book  da Transparency International. Organizador: Bruno Wilhelm Speck (2007). \n \n \n\n\n\n 44 \n\nNo decorrer do tempo, a dicotomia \u201cp\u00fablico\u201d e \u201cprivado\u201d foi adquirindo novos significados, \n\nde acordo com a realidade s\u00f3cio-pol\u00edtico e econ\u00f4mica de cada per\u00edodo. Hoje, no entanto, \n\nembora a palavra \u201cp\u00fablico\u201d ainda signifique algo relativo ao bem de todos, a sua distin\u00e7\u00e3o da \n\nesfera privada perdeu o significado original.  \n\nNa Idade M\u00e9dia, embora a diferen\u00e7a entre a dicotomia permane\u00e7a, ela adquire um \n\noutro significado. Para Arendt (1991: 43), \u201cesse abismo entre o privado e o p\u00fablico ainda \n\nexistia de certa forma na Idade M\u00e9dia, embora houvesse perdido muito da sua import\u00e2ncia e \n\nmudado inteiramente de localiza\u00e7\u00e3o\u201d. Em sua opini\u00e3o, os neg\u00f3cios seculares e a esfera \n\np\u00fablica s\u00e3o recolhidos para a esfera privada, para dentro do n\u00facleo familiar. Na Antiguidade, \n\ntoda a justi\u00e7a era exercida na esfera p\u00fablica, enquanto na Idade M\u00e9dia fica a cargo do senhor \n\nfeudal.  \n\nDe acordo com Habermas, tem-se no Poder Absoluto medieval outro sentido para \n\np\u00fablico, diferente dos crit\u00e9rios \u201cp\u00fablico\u201d e \u201cprivado\u201d, segundo a concep\u00e7\u00e3o herdada da \n\nGr\u00e9cia. Trata-se da representa\u00e7\u00e3o p\u00fablica do Pr\u00edncipe, \u201calgo como uma marca de status\u201d, \u201cum \n\nconceito que continuou se mantendo at\u00e9 a mais recente doutrina constitucional\u201d. Habermas \n\n(1984: 20) retrata os governantes absolutistas como os que representam publicamente sua \n\nsuperioridade: \u201cEles representam a sua domina\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de o fazer pelo povo, fazendo-no \n\nperante o povo.\u201d  \n\nComo, mesmo nos governos mais autocr\u00e1ticos, a opini\u00e3o dos s\u00faditos \u2013 o apoio, \n\nconforme explica Arendt (1991: 289) \u2013 \u00e9 imprescind\u00edvel, o sentido de \u201cp\u00fablico\u201d no \n\nAbsolutismo tamb\u00e9m est\u00e1 relacionado com a exig\u00eancia de visibilidade. Contudo, \n\nestrategicamente, o que se tem com o poder em \u201cp\u00fablico\u201d n\u00e3o passava de mera visibilidade \n\nexterior, cuja necessidade e administra\u00e7\u00e3o, por parte do Pr\u00edncipe, Maquiavel (1998: 126) \n\nmostrou e instruiu com excel\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 esfera p\u00fablica, nem argumenta\u00e7\u00e3o, apenas um \n\np\u00fablico chamado \u201ca cumprir um ato de f\u00e9\u201d, descreve Bobbio (2000: 388), que avalia: \u201cA essa \n\nvisibilidade puramente exterior do senhor da vida e da morte dos pr\u00f3prios s\u00faditos deve \n\ncorresponder a opacidade das decis\u00f5es das quais a sua vida e a sua morte dependem.\u201d Sobre a \n\nnatureza dessa representatividade p\u00fablica, que n\u00e3o passa de uma publicidade aclamativa, \n\nHabermas (1984; 20) afirma: \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da representatividade p\u00fablica est\u00e1 ligada a atributos da pessoa: a ins\u00edgnia (emblemas, \narmas), h\u00e1bito (vestimenta, penteado), gesto (forma de saudar, comportamentos) e ret\u00f3rica (forma \nde falar, o discurso estilizado em geral), em suma: um r\u00edgido porte de comportamento \u201cnobre\u201d. \n\n \n\n\n\n 45 \n\nO Pr\u00edncipe exige, dos s\u00faditos, apoio irrestrito. Em Hobbes (1999: 144), te\u00f3rico do \n\nabsolutismo, fil\u00f3sofo do medo, vemos o retrato do homem subjugado, abdicando de sua \n\npr\u00f3pria raz\u00e3o: \u201cCedo e transfiro meu direito de governar- me a mim mesmo a este homem, ou \n\na esta assembleia de homens [...], autorizando de maneira semelhante todas as suas a\u00e7\u00f5es.\u201d O \n\ns\u00fadito se d\u00e1 ao Pr\u00edncipe, cujo poder, a despeito de ser autocr\u00e1tico ou n\u00e3o, nunca pode preceder \n\nda opini\u00e3o daquele, por isso a import\u00e2ncia da representatividade p\u00fablica, conforme descrita \n\npor Habermas.  \n\n Em contraposi\u00e7\u00e3o a Hobbes, Spinoza, fil\u00f3sofo do s\u00e9culo 17, conclama a liberdade \n\nhumana: \u201c[...] todo homem \u00e9, por direito natural e inalien\u00e1vel, senhor dos seus pr\u00f3prios \n\npensamentos\u201d (ARENDT, 1997: 291). Contudo, o tipo de liberdade por ele defendida ainda \n\nn\u00e3o prev\u00ea a comunica\u00e7\u00e3o entre os homens, a publicidade cr\u00edtica \u2013 conceito kantiano, \n\ndiscutido mais adiante. O homem de Spinoza n\u00e3o sai da cela de Bentham para se encontrar \n\ncom os demais, desta forma permanece irremediavelmente homem-s\u00fadito, sem exercer seus \n\ndireitos, ainda que se considere c\u00f4nscio deles. Spinoza se esquece de que a raz\u00e3o sem \n\npublicidade, o pensamento individual apenas, \u00e9 raz\u00e3o impotente, feito a informa\u00e7\u00e3o que \n\ncircula na rede de computadores desconectada n\u00e3o s\u00f3 das pessoas que n\u00e3o t\u00eam acesso a ela \u2013 a \n\ngrande maioria da popula\u00e7\u00e3o do mundo \u2013 como de uma esfera p\u00fablica atuante, ainda que \n\nelitizada.  \n\nO poder absoluto n\u00e3o s\u00f3 dissimula como se esconde, se faz segredo. Entretanto a idade \n\ndo segredo n\u00e3o permanece indefinidamente. A comunica\u00e7\u00e3o tem papel preponderante no \n\nadvento de uma nova esfera p\u00fablica, cuja exist\u00eancia causa pol\u00eamica entre acad\u00eamicos.  \n\nA viola\u00e7\u00e3o do segredo pol\u00edtico se d\u00e1 pela ocorr\u00eancia de sucessivas transgress\u00f5es. A \n\n\u201ctransgress\u00e3o do segredo divino\u201d, desencadeada pela Reforma Protestante, e uma radical \n\naltera\u00e7\u00e3o do pensamento e comportamento do homem diante da natureza \u2013 o que Bobbio \n\nchama de \u201ctransgress\u00e3o do segredo natural\u201d, conduzida pelas descobertas astron\u00f4micas e pela \n\nfilosofia iluminista \u2013 acabou por resultar, consequentemente, na \u201ctransgress\u00e3o do segredo \n\npol\u00edtico\u201d. Caem os arcana imperii (BOBBIO, 2000: 388). Mais do que uma revolu\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mica trata-se de uma revolu\u00e7\u00e3o moral, avalia Kant. Em suas palavras, dois \n\ns\u00e9culos depois de Hobbes, em sua Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Pura, encontra-se, finalmente, o homem \n\nque n\u00e3o outorga seus direitos, \u00e9 livre para se expressar, em comunh\u00e3o com os outros: \n\n \n\nEm todos seus empreendimentos a raz\u00e3o tem que se submeter \u00e0 cr\u00edtica [...] sobre esta liberdade \nrepousa at\u00e9 a exist\u00eancia da raz\u00e3o; o veredicto desta \u00faltima, longe de possuir uma autoridade \nditatorial, consiste sempre em nada mais do que no consenso de cidad\u00e3os livres dos quais cada um \ntem que poder externar, sem constrangimento algum, as suas obje\u00e7\u00f5es e at\u00e9 o seu veto (KANT, \n1999: 444). \n\n\n\n 46 \n\n \n\n Contr\u00e1rio \u00e0 \u201cminoridade\u201d dos homens de Hobbes, e defendendo a comunica\u00e7\u00e3o \n\nhumana ausente em Spinoza, Kant promove um encontro do pensamento isolado com outras \n\nperspectivas, em que cada um passa a conhecer a perspectiva do outro, desenvolvendo o \n\nprinc\u00edpio de publicidade cr\u00edtica. Apesar da elitiza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os kantianos, que encontra \n\nseu paralelo no uso da raz\u00e3o na Gr\u00e9cia Antiga, ao fil\u00f3sofo iluminista \u00e9 reservado \u201co m\u00e9rito de \n\nter exposto com m\u00e1xima clareza o problema da publicidade do poder e de ter- lhe dado uma \n\njustificativa \u00e9tica\u201d (BOBBIO, 2000: 406). \u00c9 importante destacar que Kant ligou sua afirma\u00e7\u00e3o \n\nsobre a publicidade e justi\u00e7a \u00e0 moral e \u00e0 pol\u00edtica. Segundo Almino (1986), estar de acordo \n\ncom a pol\u00edtica significa estar de acordo com o p\u00fablico, sua \u201cfelicidade\u201d e \u201csatisfa\u00e7\u00e3o\u201d com \n\nseu estado. J\u00e1 a moral inclui um respeito aos direitos do p\u00fablico. A raz\u00e3o se conjuga no plural \n\ne seu cumprimento continua sendo um desafio constante, mesmo com o vislumbre de uma \n\npra\u00e7a global, virtual, com os limites unificados pela tecnologia, na qual se re\u00fane, em \n\ndiscuss\u00e3o dial\u00f3gica, todo um povo, todo ele.  \n\nAs dificuldades e limita\u00e7\u00f5es da constru\u00e7\u00e3o de uma teoria que pretende tornar sim\u00e9trica \n\na rela\u00e7\u00e3o entre governados e governantes podem ser exemplificadas pela alus\u00e3o que Kant faz \n\n\u00e0 torre de Babel, que anela alcan\u00e7ar o poder, mas sucumbe diante de desencontros fatais. \n\nNegando um projeto cego, al\u00e9m da pr\u00f3pria capacidade de realiza\u00e7\u00e3o, Kant (1999: 427) prop\u00f5e \n\npara a sua \u201cDoutrina Transcendental do M\u00e9todo\u201d, uma arquitet\u00f4nica s\u00f3lida, discorrendo \n\ndetalhadamente sobre o uso da raz\u00e3o p\u00fablica: \u201cN\u00e3o podemos nos abster de construir uma \n\nmoradia firme\u201d (Idem). O edif\u00edcio kantiano, tendo em vista as suas fragilidades, ajudou no \n\ndesvendamento da torre do vigilante, do Panopticon \u2013 sempre envolta em segredos. Desta \n\nforma, no s\u00e9culo 18, a esfera p\u00fablica passou a ser vista como f\u00f3rum para onde se dirigiam as \n\npessoas privadas para expressar sua opini\u00e3o. A conquista n\u00e3o se deu sem a ajuda da pr\u00f3pria \n\nimprensa, at\u00e9 ent\u00e3o subordinada aos interesses estatais. \n\n \n\n4. Imprensa e esfera p\u00fablica \n\n   \n\nHabermas (1984) descreve o papel da imprensa no surgimento da esfera p\u00fablica \n\nburguesa. A troca de informa\u00e7\u00f5es desenvolve-se no fim do s\u00e9culo 15, segundo a l\u00f3gica do \n\nmercado, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do poder participativo. \u00c9 como instrumento do poder, \n\nembora n\u00e3o centralizado e organizado como mais tarde haveria de ser, e n\u00e3o como construtor \n\nativo da cidadania, que os \u201cjornais manuscritos\u201d circulam, com restri\u00e7\u00f5es, na sociedade pr\u00e9-\n\ncapitalista. \u201c[...] no s\u00e9culo XVII conhecemos o fen\u00f4meno da imprensa a servi\u00e7o da esfera \n\n\n\n 47 \n\npol\u00edtica no interior do Estado absolutista de Lu\u00eds XIV, por exemplo\u201d (GOMES, 2004: 46). \n\nCom o desenvolvimento do capitalismo, a troca de informa\u00e7\u00f5es acontece no lastro das trocas \n\ncomerciais. As pr\u00f3prias associa\u00e7\u00f5es comerciais organizam um sistema de correios, com \n\ncorrespond\u00eancias ordin\u00e1rias e \u201cjornais manuscritos\u201d para informar, apenas internamente, \n\nsobre feiras e letras de c\u00e2mbio. Os jornais impressos, conhecidos como \u201cguardi\u00e3es das \n\nnovidades\u201d \u2013 devido \u00e0 depend\u00eancia do sistema de correspond\u00eancia privado \u2013 ou \u201cjornais \n\npol\u00edticos\u201d, n\u00e3o existiam \u201cpara os comerciantes, mas pelo contr\u00e1rio, os comerciantes \u00e9 que \n\nexistiam para os jornais\u201d (HABERMAS, 1984: 34).  \n\n \n\nA troca de informa\u00e7\u00f5es desenvolve-se n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades do interc\u00e2mbio de \nmercadorias: as pr\u00f3prias not\u00edcias se tornam mercadorias. Por isso, o processo de informa\u00e7\u00e3o \nprofissional est\u00e1 sujeito \u00e0s mesmas leis do mercado, a cujo surgimento elas devem, sobretudo a sua \nexist\u00eancia (Ibid., 35).  \n\n \n\nDiante dos obst\u00e1culos colocados pelo capital comercial e financeiro, aliado ao Estado \n\nModerno, para o desenvolvimento de uma nova economia, o capital industrial e manufatureiro \n\npassou a reivindicar direitos e a participa\u00e7\u00e3o da vida p\u00fablica. Com mais liberdade do que em \n\nqualquer pa\u00eds europeu, foi na Inglaterra, inicialmente, que partidos pol\u00edticos de oposi\u00e7\u00e3o \n\nmanifestaram seu descontentamento por meio da p\u00e1gina impressa. \u201cEssa longa e complexa \n\nmudan\u00e7a instaurou tradi\u00e7\u00f5es de jornalismo que, desde o in\u00edcio, fizeram do jornal uma arena \n\nde debate p\u00fablico, protesto dos partidos e debate pol\u00edtico\u201d (DeFLEUR e BALL-\n\nROKEOKEACH, 1989: 65). \n\n\u00c9 com a revista Craftsman, seguida da revista Gentleman\u2019s Magazine, que \u201ca \n\nimprensa se estabelece propriamente como \u00f3rg\u00e3o cr\u00edtico de um p\u00fablico que pensa pol\u00edtica: \n\ncomo quarto estado\u201d (HABERMAS, 1984: 78). O jornalismo aut\u00f4nomo cria uma opini\u00e3o \n\np\u00fablica, em uma \u00e9poca em que n\u00e3o havia assembleias populares e manifesta\u00e7\u00f5es de protesto, \n\ne com isso consegue fazer pol\u00edtica, servindo de mediador entre a corte corruptora e a opini\u00e3o \n\np\u00fablica. Publica\u00e7\u00f5es como a Craftsman discutem sobre divis\u00e3o dos poderes, patriotismo, \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, liberdade inglesa, desde as mais elementares quest\u00f5es de antropologia pol\u00edtica. As \n\n\u201cCartas de Junius\u201d, do Public Advertiser, relatam informa\u00e7\u00f5es pertinentes para o debate \n\np\u00fablico da pol\u00edtica, por isso se tornaram \u201cmodelares para toda a imprensa cr\u00edtica\u201d. Tais \n\ndiscuss\u00f5es tornam-se o principal tema das conversas em caf\u00e9s e casas de dan\u00e7a.  \n\nCom a forma\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o p\u00fablica burguesa, a soberania do Parlamento diminui, \n\nele tem de ceder. J\u00e1 n\u00e3o se fala mais em \u201csense of the people\u201d ou \u201ccommon opinion\u201d, no \n\nsentido de opini\u00e3o comum, mas em \u201cpublic opinion\u201d: \u201cela se constitui em discuss\u00f5es \n\np\u00fablicas, depois que o p\u00fablico, por forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, torna-se apto a formular uma \n\n\n\n 48 \n\nopini\u00e3o fundamentada\u201d (HABERMAS, 1984: 85). Segundo Habermas, em cada pa\u00eds, o \n\nestabelecimento da opini\u00e3o p\u00fablica se deu de maneira peculiar, mas sempre correspondendo \u00e0 \n\nmesma defini\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica como local para onde se dirigem a pessoas privadas a fim \n\nde discutir as quest\u00f5es nacionais.  \n\nA imprensa livre, a liberdade de opini\u00e3o, o Parlamento, o voto universal s\u00e3o todas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas que \u201caprofundaram suas ra\u00edzes no solo da esfera p\u00fablica\u201d (GOMES, \n\n1998: 162). No entanto, assim como sucumbiu a cidadania na Antiguidade, a esfera p\u00fablica \n\nburguesa e a distin\u00e7\u00e3o \u201cp\u00fablico\u201d e \u201cprivado\u201d teve vida curta. Com a chegada dos burgueses ao \n\npoder, a rela\u00e7\u00e3o entre imprensa e pol\u00edtica, evidentemente, se alterou. \u201cNesse momento, a \n\nimprensa de opini\u00e3o ganhou a forma de imprensa de partido e acrescenta \u00e0 sua \n\nautocompreens\u00e3o como \u00f3rg\u00e3o da esfera civil o entendimento de si como \u00f3rg\u00e3o dos partidos \n\npol\u00edticos\u201d (GOMES, 2004: 47).  \n\n \n\n5. A dissolu\u00e7\u00e3o das esferas \n\n \n\nQuais eventos desencadeiam o esfacelamento do espa\u00e7o p\u00fablico, locus da opini\u00e3o \n\np\u00fablica na modernidade, e a dissolu\u00e7\u00e3o das esferas? Arendt (1991: 55) responde com filosofia \n\npol\u00edtica sofisticada, sem omitir a viol\u00eancia do acontecimento:  \n \n\nDesde o advento da sociedade, desde a admiss\u00e3o das atividades caseiras e da economia dom\u00e9stica \u00e0 \nesfera p\u00fablica, a nova esfera tem-se caracterizado por uma irresist\u00edvel tend\u00eancia de crescer, de \ndevorar as esferas mais antigas do pol\u00edtico e do privado, bem como a esfera mais recente da \nintimidade. \n \n \n\nNo Estado burgu\u00eas, o labor ou a economia familiar, antes pertencentes \u00e0 esfera \n\nprivada (compreendida tamb\u00e9m pela esfera \u00edntima, familiar), cresce a ponto de ultrapassar o \n\nque \u00e9 essencial para a subsist\u00eancia e invade o espa\u00e7o p\u00fablico, \u201cdevorando\u201d, como afirma \n\nArendt, todas as demais esferas: sucumbem as esferas pol\u00edtica, privada e p\u00fablica. Surge uma \n\nnova esfera de car\u00e1ter h\u00edbrido, em que \u201cprivado\u201d e \u201cp\u00fablico\u201d se confundem: a esfera social. \n\n\u201cCom a expans\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de mercado, surge a esfera do \u2018social\u2019, que \n\nimplode as limita\u00e7\u00f5es da domina\u00e7\u00e3o feudal e torna necess\u00e1rias formas de autoridade \n\nadministrativa\u201d, e estas, por sua vez, passam rapidamente a interferir nos neg\u00f3cios privados, \n\nregul\u00e1- los, conforme os interesses da burguesia (HABERMAS, 1984: 169). Arendt (1991: 47) \n\nfala sobre o impacto da promo\u00e7\u00e3o do social:  \n\n \n\n\n\n 49 \n\nA passagem da sociedade \u2013 a ascens\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o caseira, de suas atividades, seus problemas \ne recursos organizacionais \u2013 do sombrio interior do lar para a luz da esfera p\u00fablica n\u00e3o apenas dilui \na antiga divis\u00e3o entre o privado e o pol\u00edtico, mas tamb\u00e9m alterou o significado dos dois termos e a \nsua import\u00e2ncia para a vida do indiv\u00edduo e do cidad\u00e3o, ao ponto de torn\u00e1-los quase irreconhec\u00edveis. \n \n\nPara Arendt, n\u00e3o h\u00e1 paralelo entre o homem grego e o homem moderno. O primeiro, \n\nn\u00e3o admitindo que a esfera do mercado engolisse todas as outras, move-se pela a\u00e7\u00e3o, pelo \n\ndiscurso. Como vimos na descri\u00e7\u00e3o de Habermas sobre a esfera p\u00fablica grega, h\u00e1 um amor \n\npela distin\u00e7\u00e3o. Os homens s\u00e3o diferentes, procuram a n\u00e3o-conformidade, enfrentam-se com a \n\nfor\u00e7a da argumenta\u00e7\u00e3o, praticam a pol\u00edtica \u2013 territ\u00f3rio dos embates, n\u00e3o de consensos \n\nfabricados. Existe a individualidade e a esfera p\u00fablica era o \u201c\u00fanico lugar em que os homens \n\npodiam mostrar quem realmente e inconfundivelmente eram\u201d (ARENDT, 1991: 51). E o \n\nhomem moderno? Ao eleger o com\u00e9rcio como a medida de todas as coisas, abastecendo-se \n\nininterruptamente do gosto pela no vidade, substitui a a\u00e7\u00e3o grega pelo comportamento \n\nunificado, ditado por regras, \u201ctodas elas tendentes a \u2018normalizar\u2019 os seus membros, a faz\u00ea- los \n\n\u2018comportarem-se\u2019, a abolir a a\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ou a rea\u00e7\u00e3o inusitada\u201d (Ibid., 50). Segundo \n\nLavalle (2001: 29), para Arendt a emerg\u00eancia do social significa uma \u201cfatal corrup\u00e7\u00e3o de um \n\nespa\u00e7o p\u00fablico moldado pelos padr\u00f5es da Antiguidade cl\u00e1ssica\u201d \u2013 leitura filos\u00f3fica e \n\nontol\u00f3gica que, para o autor, pode levar a vis\u00f5es extremistas da situa\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica \n\nmoderna.  \n\nSobre a situa\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica, Habermas (1984: 17) afirma: \n\n \nEntrementes, seus fundamentos sociais est\u00e3o, no entanto, h\u00e1 cerca de um s\u00e9culo novamente se \ndiluindo; tend\u00eancias \u00e0 decad\u00eancia da esfera p\u00fablica n\u00e3o se deixam mais desconhecer: enquanto a \nsua esfera se amplia cada vez mais grandiosamente, a sua fun\u00e7\u00e3o passa a ter cada vez menos for\u00e7a.   \n\n \n\nNa opini\u00e3o de Habermas, conforme descrita em 1962, no centro de toda degrada\u00e7\u00e3o da \n\nesfera p\u00fablica est\u00e3o os meios de comunica\u00e7\u00e3o e a cultura de massa. A comunica\u00e7\u00e3o perde sua \n\nfor\u00e7a mobilizadora, deixando de ser um palco de conflitos para arregimentar consensos, \n\npautar-se pelo consumo. Deste modo, a vida torna-se espetacular e a democracia mera fic\u00e7\u00e3o, \n\nconduzida pela gram\u00e1tica da m\u00eddia, enquanto os indiv\u00edduos racionais-cr\u00edticos s\u00e3o reduzidos a \n\nmeros consumidores despolitizados. Referindo-se \u00e0 cobertura da Justi\u00e7a pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, Habermas (1984; 241-242) mostra que a mesma institui\u00e7\u00e3o que ajudou na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica, agora, serve para simular a exist\u00eancia de uma.  \n\n \n\n[...] os processos penais que s\u00e3o suficientemente interessantes para serem documentados e \nbadalados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, invertem, de modo an\u00e1logo, o princ\u00edpio cr\u00edtico da \n\u2018publicidade\u2019, do tornar p\u00fablico; ao inv\u00e9s de controlar o exerc\u00edcio da justi\u00e7a por meio dos cidad\u00e3os \nreunidos, serve cada vez mais para preparar processos trabalhados judicialmente para a cultura de \nmassas dos consumidores arrebanhados. \n\n\n\n 50 \n\n \nA situa\u00e7\u00e3o, entretanto, n\u00e3o \u00e9 inteiramente irrecuper\u00e1vel. Segundo Habermas, a \n\npublicidade dos atos p\u00fablicos pode atender aos ideais democr\u00e1ticos se for gerenciada por uma \n\nesfera p\u00fablica independente, formada pela sociedade civil organizada, que fiscalize e concorra \n\ncom a esfera p\u00fablica decadente, concebendo uma \u201cpub licidade cr\u00edtica\u201d, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\u201cpublicidade demonstrativa e manipulativa\u201d. Nesse projeto, a comunica\u00e7\u00e3o assume \n\nimport\u00e2ncia central. Se o p\u00fablico \u00e9 o que \u2018pode ser visto e ouvido por todos, o que recebe a \n\nmaior publicidade poss\u00edvel\u2019, como disse Hanna h Arendt, os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ninstrumentos fundamentais da amplia\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o do p\u00fablico (MART\u00cdN-BARBERO e \n\nREY, 2001: 86). Amplia, ao dar visibilidade ao pluralismo, praticar a inclus\u00e3o do \u201coutro\u201d, \n\nqualificar preocupa\u00e7\u00f5es cidad\u00e3s na rela\u00e7\u00e3o com seus problemas e seu encontro com a pol\u00edtica. \n\nArrefece na distor\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, na banaliza\u00e7\u00e3o dos processos, na retirada da densidade \n\nda complexidade do social (Id.).    \n\nAmplia-se, ao contribuir para constituir o p\u00fablico a partir de uma isonomia cidad\u00e3, isto \u00e9, ao \nfortalecer a igualdade diante da lei de todos os cidad\u00e3os, bem como a sua adequada participa\u00e7\u00e3o no \npoder. Restringe-se, ao converter o opositor em contendor ou inimigo, ao diluir a argumenta\u00e7\u00e3o \nracional e a conversa\u00e7\u00e3o fluida, ao impor indiscriminadamente l\u00f3gicas comerciais ali onde se \nrequerem narra\u00e7\u00f5es culturais muito particulares (Id .). \n\n \n\nOutro ponto a considerar sobre a discuss\u00e3o da esfera p\u00fablica s\u00e3o os encontros e \n\ndiverg\u00eancias entre os autores utilizados nesta pesquisa. Embora, Arendt e Habermas tenham a \n\nmesma concep\u00e7\u00e3o do poder, essencialmente comunicativo, fundamentado no debate p\u00fablico. \n\nArendt, ao contr\u00e1rio de Habermas, parte de uma vis\u00e3o dicot\u00f4mica, aristot\u00e9lica, separando a \n\npr\u00e1xis pol\u00edtica do pensamento e de atividades apol\u00edticas, como a produ\u00e7\u00e3o e o trabalho. Dessa \n\nforma, segundo Habermas (1980: 110), ela exclui os elementos estrat\u00e9gicos da pol\u00edtica, \n\nisolando-a das esferas econ\u00f4micas e sociais:  \n\n \n\nDesejo somente recordar a perspectiva sui generis adotada por H. Arendt: um Estado, exonerado da \nelabora\u00e7\u00e3o administrativa de mat\u00e9rias sociais; uma pol\u00edtica, depurada das quest\u00f5es relativas \u00e0 \npol\u00edtica social; uma institucionaliza\u00e7\u00e3o da liberdade p\u00fablica, que independe da organiza\u00e7\u00e3o do \nbem-estar; um processo radical de forma\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da vontade, que se abst\u00e9m em face da \nrepress\u00e3o social \u2013 este n\u00e3o \u00e9 um caminho vi\u00e1vel para nenhuma sociedade.       \n\n \n\nSheldon Wolin afirma que Arendt colocou em pr\u00e1tica suas defesas ao posicionar-se, \n\nna d\u00e9cada de 1960, a favor de atitudes que acreditava serem puramente pol\u00edticas, tais como a \n\ndefesa da desobedi\u00eancia civil e a cr\u00edtica ao envolvimento das universidades nos neg\u00f3cios de \n\nguerra.  Para Wolin (LEBRUN, 1981: 5), Arendt \u201cqueria uma forma pura de pol\u00edtica, uma \n\nforma consistente com a afirma\u00e7\u00e3o de que \u2018o poder \u00e9, em grau assombrosso, \n\n\n\n 51 \n\nindependentemente dos fatores materiais\u2019\u201d (Id.) \u2013 posi\u00e7\u00e3o classificada como um \u201cprofundo \n\nequ\u00edvoco em mat\u00e9ria de pol\u00edtica\u201d. Ana Paola Valente (2004: 82) avalia o pensamento de \n\nArendt, considerando as cr\u00edticas de Habermas, e conclui: \u201cAinda que se considerem as cr\u00edticas \n\nde inadequa\u00e7\u00e3o de conceitos cl\u00e1ssicos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da sociedade moderna, o pensamento de \n\nHannah Arendt apresenta grande import\u00e2ncia na elabora\u00e7\u00e3o de um conceito de esfera \n\np\u00fablica.\u201d \n\nMart\u00edn- Barbero e Rey (2001: 81), em seus estudos em comunica\u00e7\u00e3o, ao analisarem a \n\ndistin\u00e7\u00e3o \u201cp\u00fablico versus privado\u201d reconhecem a contribui\u00e7\u00e3o positiva da fil\u00f3sofa alem\u00e3: \n\n\u201cAinda tem grande for\u00e7a a distin\u00e7\u00e3o que, em 1958, Hannah Arendt estabeleceu, em A  \n\nCondi\u00e7\u00e3o Humana [...].\u201d De fato, as ideias de Arendt continuam atuais e indispens\u00e1veis, \n\nsobretudo, quando a discuss\u00e3o gira em torno de um poder comunicativo, fundamentado na \n\nliberdade e justi\u00e7a. \u201cPrinc\u00edpios esses que, para sobreviverem, necessitam da pluralidade de \n\nopini\u00e3o. [...] A liberdade fundamenta sua exist\u00eancia em institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e pol\u00edticas bem \n\ndefinidas, em um judici\u00e1rio independente, isento de corrup\u00e7\u00e3o, e em uma universidade livre\u201d, \n\nafirma Fernando Rego (2004: 64), ao comentar o pensamento de Arendt, para quem a leitura \n\nsagaz da fil\u00f3sofa \u201ca tem tornado bastante atual, sendo objeto de v\u00e1rios estudos acad\u00eamicos\u201d \n\n(Id.).   \n\nHabermas, ap\u00f3s discorrer sobre a esfera p\u00fablica, dedicou-se, nos anos posteriores, \u00e0 \n\nan\u00e1lise do agir comunicativo, das possibilidades imanentes da linguagem; passando do \n\nparadigma da consci\u00eancia \u00e0 \u201cracionalidade comunicativa\u201d. Sobre a \u201cracionalidade substantiva \n\ne dial\u00e9tica\u201d, Jos\u00e9 Maria Jardim (1995: 149) afirma, enfatizando a import\u00e2ncia do agir pol\u00edtico: \n\n \nEstas duas express\u00f5es de racionalidade teriam como caracter\u00edstica comum a possibilidade de \ninformar projetos de transforma\u00e7\u00e3o qualitativa da realidade humana: o indiv\u00edduo, enquanto ator \npol\u00edtico, ancorado em uma racionalidade m\u00faltipla e indeterminada delibera politicamente sobre a \nsua realidade. \n\n \n\nDa discuss\u00e3o inicial da esfera p\u00fablica, Habermas (1997) estende sua an\u00e1lise para um \n\naspecto universal, discutindo n\u00e3o mais a esfera p\u00fablica burguesa, mas a exist\u00eancia de \u201cesferas \n\np\u00fablicas aut\u00f4nomas\u201d, que constituindo um poder fundado na \u201cintegra\u00e7\u00e3o social da \n\nsolidariedade\u201d resistiria e venceria o poder do mercado. De acordo com Jorge Almeida \n\n(2004), Habermas prop\u00f5e modelos normativos nos quais a esfera social n\u00e3o mais se ap\u00f3ie no \n\nEstado ou no mercado, mas se constitua aut\u00f4noma e solidificada pela solidariedade. Em artigo \n\npublicado em 1995, Habermas admite que o receptor pode fazer uma leitura oposicionista ou \n\n\n\n 52 \n\nnegociada, \u201cal\u00e9m de leituras dominantes do c\u00f3digo da produ\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica\u201d. Marilena Chau\u00ed \n\n(1992: 388) fala dos novos rumos do pensamento habermasiano: \n\nQuando examinamos os textos mais recentes de Habermas, cr\u00edtico ferrenho do p\u00f3s-modernismo \ncomo irracionalidade e defensor da \u201ccontinuidade do projeto da modernidade\u201d, observamos que, ao \ncontr\u00e1rio de que parecia em suas antigas obras, agora tamb\u00e9m foi abandonado o \u201cparadigma\u201d do \ntrabalho pelo da linguagem, em cujo centro encontra -se o ideal da comunica\u00e7\u00e3o ativa e veraz, \nutopia de um novo espa\u00e7o p\u00fablico do qual a \u00e9tica n\u00e3o estaria ausente, uma vez que a decis\u00e3o de \natividade e veracidade dos argumentos entre os interlocutores seria uma decis\u00e3o \u00e9tica anterior \u00e0 \nentrada no espa\u00e7o p\u00fablico.  \n\n Almeida cita uma s\u00e9rie de cr\u00edticos, os quais analisam a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento de \n\nHabermas, tais como S\u00e9rgio Costa (1997), Gilberto Almeida (1996), Wilson Gomes (1998), \n\nGilles Lipovetsky (1989) e Schudson (2001). Desses, me deterei na an\u00e1lise que Wilson \n\nGomes faz dos conceitos de Lipovetsky \u2013 an\u00e1lise que fornece importantes ferramentas para a \n\ncompreens\u00e3o do pensamento de Bobbio e Thompson, acerca da transpar\u00eancia p\u00fablica.  \n\n \n6. A transpar\u00eancia do poder em Bobbio \n\n \n\nDiscutidos a dicotomia \u201cp\u00fablico\u201d e \u201cprivado\u201d e o conceito de esfera p\u00fablica e a \n\nconsequente exig\u00eancia da transpar\u00eancia do poder, \u00e9 poss\u00edvel responder parcialmente, com \n\nposse das ferramentas necess\u00e1rias, \u00e0 pergunta que conduz essa pesquisa: quando, de fato, \n\nestamos diante da transpar\u00eancia p\u00fablica? Quais requisitos a Comunica\u00e7\u00e3o precisa cumprir \n\npara atender a essa exig\u00eancia? \n\nRichard Sennett, citado por Bobbio (2000: 409), afirma: \u201cTodas as ideias de \n\ndemocracia que herdamos do s\u00e9culo XVIII baseiam-se na no\u00e7\u00e3o de uma autoridade vis\u00edvel.\u201d \n\nLavalle (2001: 41) associa a g\u00eanese do princ\u00edpio da publicidade, conforme vimos em Kant e \n\nHabermas, com a impossibilidade da esfera pol\u00edtica se manter \u201cherm\u00e9tica ante os reclamos de \n\numa opini\u00e3o p\u00fablica ativa\u201d. O segredo pol\u00edtico, como bem ressalta Bobbio, pode ser aceit\u00e1vel, \n\nquando relacionado a quest\u00f5es de seguran\u00e7a nacional, por exemplo. Contudo, em um Estado \n\ndemocr\u00e1tico, o segredo \u00e9 a exce\u00e7\u00e3o, n\u00e3o a regra (BOBBIO, 1984: 399). Ao comparar um \n\ngoverno autocr\u00e1tico com um democr\u00e1tico, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transpar\u00eancia, Bobbio (2000: 409-410)  \n\nafirma: \n\n \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m quem, a prop\u00f3sito dos Estados Unidos \u2013 o princeps, no sentido de primeiro da fila dos \nEstados democr\u00e1ticos \u2013, tenha falado de um \u201cduplo Estado\u201d, o Estado vis\u00edvel que \u00e9 regido pelas \nregras da democracia que prescrevem a transpar\u00eancia, e o Estado invis\u00edvel. O que n\u00e3o significa \nconfundir uma democracia com uma autocracia, onde o verdadeiro Estado \u00e9 um s\u00f3, aquele \ninvis\u00edvel, onde \u00e9 t\u00e3o sentida e exigida a priva\u00e7\u00e3o de tra nspar\u00eancia quanto \u00e9 sentida e exigida em um \nEstado democr\u00e1tico a den\u00fancia da falta de transpar\u00eancia. Metaforicamente, nos dois sistemas a \n\n\n\n 53 \n\nrela\u00e7\u00e3o entre luz e trevas est\u00e1 invertida: l\u00e1, o reino das trevas amea\u00e7a a \u00e1rea luminosa; aqui, a luz \nest\u00e1 avan\u00e7ando com dificuldade para come\u00e7ar a clarear ao menos uma parte da \u00e1rea escura.  \n\n  \n\nSem transpar\u00eancia p\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 democracia. Para Bobbio, o advento do poder \n\ntransparente est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 exig\u00eancia da publicidade. Assim, o poder s\u00f3 se \n\ntorna transparente no exerc\u00edcio do debate p\u00fablico, entre cidad\u00e3os e mandat\u00e1rios. Ao se referir \n\n\u00e0 visibilidade apenas aparente, enganosa, catequizadora, Bobbio utiliza a express\u00e3o \n\n\u201cvisibilidade puramente exterior\u201d, ainda que n\u00e3o discorra sobre a diferen\u00e7a entre \u201cesfera \n\np\u00fablica\u201d, \u201ccena pol\u00edtica\u201d ou \u201cpol\u00edtica-espet\u00e1culo\u201d, s\u00f3 para citar alguns termos recorrentes na \n\nliteratura sobre Comunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica.  \n\nDessa maneira, n\u00e3o basta que os atos do poder sejam vistos por um n\u00famero cada vez \n\nmaior de pessoas, o \u201cpoder em p\u00fablico\u201d transcende \u00e0 visibilidade exterior. Bobbio (2000: 388) \n\nafirma:   \n\n \n\nQuando falo de \u201cpoder em p\u00fablico\u201d refiro -me, que fique bem claro, ao p\u00fablico ativo, informado, \nconsciente de seus direitos, \u00e0quele p\u00fablico cuja hist\u00f3ria do seu nascimento, e seu desenvolv imento, \ndo Iluminismo em diante, foi reconstru\u00edda por J\u00fcrgen Habermas . [...] ao p\u00fablico no significado em \nque Kant falava, em um c\u00e9lebre texto sobre o Iluminismo, do direito e dever dos fil\u00f3sofos de fazer \num \u201cuso p\u00fablico da pr\u00f3pria raz\u00e3o\u201d. Tamb\u00e9m o monarca absoluto, o autocrata, o ditador moderno, \napresenta-se em p\u00fablico, porque tem necessidade de mostrar os sinais vis\u00edveis da pr\u00f3pria pot\u00eancia. \nMas o p\u00fablico ao qual se apresenta \u00e9 uma multid\u00e3o an\u00f4nima, indistinta, chamada a ouvir e a \naclamar, n\u00e3o a expressar uma opini\u00e3o, mas a cumprir um ato de f\u00e9.  \n\n \n\nBobbio n\u00e3o s\u00f3 faz uma diferen\u00e7a elucidativa entre \u201cvisibilidade exterior\u201d e \n\ntranspar\u00eancia dos atos p\u00fablicos \u2013 dos fatos que realmente importam para a condu\u00e7\u00e3o da vida \n\np\u00fablica \u2013 como desvela as inten\u00e7\u00f5es do poder com tend\u00eancias autocr\u00e1ticas: \u201cA essa \n\nvisibilidade puramente exterior do senhor da vida e da morte dos pr\u00f3prios s\u00faditos deve \n\ncorresponder a opacidade das decis\u00f5es das quais a sua vida e a sua morte dependem\u201d (Ibid., \n\n388).  Em sua opini\u00e3o, as luzes do show pol\u00edtico podem ofuscar, propositalmente, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o de uma esfera p\u00fablica consciente. \u201cAs palavras e \n\nas imagens circulam com rapidez, mas isso n\u00e3o \u00e9 necessariamente instrumento de uma maior \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os homens ou pelo menos de algo semelhante a formas mais diretas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o\u201d (ALMINO, 1986: 27). Portanto, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia diferenciar a \n\nmera visibilidade exterior do princ\u00edpio de transpar\u00eancia. Para Arendt, assim como acredita \n\nBobbio, a transpar\u00eancia \u00e9 mais do que \u201cver o outro e ser visto\u201d. Inclui o di\u00e1logo, troca, \n\nrelacionamento, verdade. \u201cO que torna t\u00e3o dif\u00edcil suportar a sociedade de massas n\u00e3o \u00e9 o \n\nn\u00famero de pessoas que ela abrange [...], antes \u00e9 o fato de que o mundo entre elas perdeu a \n\n\n\n 54 \n\nfor\u00e7a de mant\u00ea- las juntas, de relacion\u00e1- las umas \u00e0s outras e de separ\u00e1- las\u201d (ARENDT, 1991: \n\n62). Mais: \n\n \n\nSomente quando as coisas podem ser vistas por muitas pessoas, numa variedade de aspectos, sem \nmudar de identidade, de sorte que os que est\u00e3o \u00e0 sua volta sabem o que veem o mesmo na mais \ncompleta diversidade, pode a realidade do mundo manifestar-se de maneira real e fidedigna (Ibid., \n67). \n\n \n\nTendo em vista as discuss\u00f5es de Habermas, as quais se coadunam ao pensamento de \n\nArendt e Sennett, Bobbio (2004: 409) \u00e9 levado a afirmar: \u201cEntre as promessas n\u00e3o mantidas \n\npela democracia [...] a mais grave, e mais destruidora, e, ao que parece, tamb\u00e9m a mais \n\nirremedi\u00e1vel, \u00e9 precisamente aquela da transpar\u00eancia do poder.\u201d Bobbio (Id.) prossegue: \n\n\u201cCreio que seja desnecess\u00e1rio apresentar exemplos. Tanto mais que sobre os arcana \n\ndominationis da nossa democracia, que correspondem aos arcana seditionis, escritos n\u00e3o \n\nfaltam.\u201d12 Por\u00e9m, Bobbio, com base em Weber, ainda oferece alguns coment\u00e1rios sobre o \n\n\u201csegredo de gabinete\u201d, situa\u00e7\u00e3o em que a burocracia det\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para \n\nsi. \u201cA burocracia constitui-se, assim, num tipo de poder, confundindo-se com a pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o...\u201d (JARDIM, 1995: 140). Comparando o segredo t\u00e9cnico, dentro da esfera \n\npol\u00edtica, com o segredo comercial de empresas privadas, Bobbio (2000, 410) ainda afirma: \u201cO \n\nsaber t\u00e9cnico cada vez mais especializado torna-se cada vez mais um saber de elites, \n\ninacess\u00edvel \u00e0 massa.\u201d \n\n Para o autor, a pol\u00edtica externa de um pa\u00eds constitui tamb\u00e9m uma situa\u00e7\u00e3o em que o \n\nsegredo pol\u00edtico est\u00e1 ainda mais presente: \u201c[...] o poder \u00e9, em especial nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, irresist\u00edvel\u201d (Ibid., 411). Sobretudo, devido a dois fatores: a presen\u00e7a de \n\nEstados n\u00e3o-democr\u00e1ticos no sistema internacional, no qual o segredo \u00e9 a regra, n\u00e3o a \n\nexce\u00e7\u00e3o, e porque o sistema internacional no seu conjunto \u00e9 um sistema n\u00e3o-democr\u00e1tico ou \n\num sistema democr\u00e1tico em potencial.  \n\nEm que situa\u00e7\u00f5es o segredo do Estado \u00e9 justific\u00e1vel? Bobbio (2000: 414) explica: \n\n \n\n                                                 \n12 \u201cH\u00e1 teorias da raz\u00e3o de estado que distinguem arcana imperii, necess\u00e1rios para manter o  Estado, de arcana \ndominationis, utilizados para manter no poder os governantes. Valho-me  desta distin\u00e7\u00e3o de Clapmar, do in\u00edcio \ndo s\u00e9culo XVII, para apontar que o sigilo arg u ido por conta da seguran\u00e7a do Estado e da sociedade pode ser \nabusivamente utilizado e converter-se apenas  num m\u00e9todo voltado para a domina\u00e7\u00e3o. Da\u00ed o risco, como aponta \nBobbio, do criptogoverno que atua na sombra, por meio dos servi\u00e7os secretos, cujo objetivo \u00e9 ver sem ser visto, \npara mandar e controlar [...]. Bobbio tamb\u00e9m lembra que a contrapartida de arcana dominationis dos \ngovernantes s\u00e3o arcana seditionis dos governados sob a forma de a\u00e7\u00e3o terrorista que, al\u00e9m da viol\u00eancia, envolve \na clandestinidade, o disfarce e a falsidade\u201d (LAFER, 2008). \n\n\n\n 55 \n\nEm linhas gerais, pode-se afirmar que o segredo \u00e9 admiss\u00edvel quando garante um interesse \nprotegido pela constitui\u00e7\u00e3o sem lesar outros interesses igualmente garantidos (ou \u00e9 preciso, ao \nmenos, equilibrar os interesses). Naturalmente, o que vale nos neg\u00f3cios p\u00fablicos de um regime \ndemocr\u00e1tico no qual a publicidade \u00e9 regra e o segredo \u00e9 a exce\u00e7\u00e3o n\u00e3o vale para os neg\u00f3cios \nprivados, isto \u00e9, quando est\u00e1 em jogo um interesse privado. Ali\u00e1s, nas rela\u00e7\u00f5es privadas vale \nexatamente o contr\u00e1rio: o segredo \u00e9 a regra, contra a invas\u00e3o do p\u00fablico no privado, e a publicidade \n\u00e9 a exce\u00e7\u00e3o. Exatamente porque a democracia pressup\u00f5e a m\u00e1xima liberdade dos indiv\u00edduos \nsingularmente considerados, estes devem ser protegidos de um excessivo controle por parte dos \npoderes p\u00fablicos sobre sua esfera privada, e exatamente porque a d emocracia \u00e9 o regime que prev\u00ea \no m\u00e1ximo controle sobre os poderes por parte dos indiv\u00edduos, esse controle s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se os \npoderes p\u00fablicos agirem com o m\u00e1ximo de transpar\u00eancia.    \n\n \n\n \n\n7. Thompson: um poder mais transparente? \n\n \n\nDiferentemente de Bobbio, Thompson (1998: 132) afirma: \u201cO exerc\u00edcio do poder \n\npol\u00edtico hoje \u00e9 cada vez mais transparente, n\u00e3o somente na esfera pol\u00edtica dom\u00e9stica mas \n\ntamb\u00e9m em escala global.\u201d O autor faz a afirma\u00e7\u00e3o no livro \u201cA M\u00eddia e a Modernidade\u201d \n\n(1998), no qual dedica um cap\u00edtulo para discutir a natureza e a evolu\u00e7\u00e3o da visibilidade da \n\nesfera pol\u00edtica. A qual visibilidade Thompson se refere? \n\nNo in\u00edcio do cap\u00edtulo, o autor tenta mostrar que a transforma\u00e7\u00e3o da visibilidade do \n\npoder \u201cfaz parte de uma evolu\u00e7\u00e3o mais ampla na natureza da esfera p\u00fablica\u201d (Ibid., 109). Ao \n\ncontr\u00e1rio de Bobbio, Thompson discorda da concep\u00e7\u00e3o habermasiana da esfera p\u00fablica. Para \n\nele, os meios de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 tornaram o poder mais vis\u00edvel como propiciaram uma \n\nesfera p\u00fablica mais ampla daquela descrita por Habermas, uma vez que a intera\u00e7\u00e3o antes \n\npresa ao compartilhamento do espa\u00e7o, agora amplia suas fronteiras al\u00e9m da comunica\u00e7\u00e3o face \n\na face. A esfera p\u00fablica midi\u00e1tica n\u00e3o seria, portanto, mera simula\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica \n\nburguesa, mas uma esp\u00e9cie de evolu\u00e7\u00e3o desta, expandindo o campo de vis\u00e3o, ainda que em \n\ncondi\u00e7\u00f5es pr\u00e9-estruturadas.   \n\nVimos que a esfera p\u00fablica est\u00e1 localizada entre o Estado e a esfera privada, onde os \n\ncidad\u00e3os se re\u00fanem para discutir racionalmente quest\u00f5es ligadas ao bem comum. A imprensa \n\nteve um importante papel na exist\u00eancia dessa esfera p\u00fablica, no s\u00e9culo 18. \u00c9 nesse momento \n\nque ocorre a quebra do segredo pol\u00edtico e a transpar\u00eancia p\u00fablica passa a ser uma exig\u00eancia. \n\nOra, se a esfera p\u00fablica entra em decad\u00eancia e os meios de comunica\u00e7\u00e3o passam a simular a \n\nrealidade, buscando n\u00e3o os embates p\u00fablicos, mas o consenso das pessoas, primando pela \n\npassividade, \u00e9 de se esperar que o segredo pol\u00edtico fortale\u00e7a-se, em vez de empalidecer. O \n\ndebate p\u00fablico arrefecido alimenta as tend\u00eancias autocr\u00e1ticas, e compromete drasticamente o \n\nideal de transpar\u00eancia. \n\n\n\n 56 \n\nPortanto, afirmar que o aumento da visibilidade do poder est\u00e1 ligado a uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nmais ampla da esfera p\u00fablica, como Thompson faz, s\u00f3 teria validade para o s\u00e9culo 18, \n\nsegundo a pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o de Habermas. Mas Thompson n\u00e3o se refere \u00e0 realidade do s\u00e9culo \n\n18 apenas, mas aos dias atuais, na leitura da m\u00eddia e da pol\u00edtica contempor\u00e2neas. Mesmo que \n\nThompson n\u00e3o admitisse explicitamente, coisa que ele o faz, fica evidente sua discord\u00e2ncia de \n\nHabermas quanto \u00e0 estrutura, fun\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica. Para ele, n\u00e3o s\u00f3 houve a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dessa esfera, como os meios de comunica\u00e7\u00e3o continuam contribuindo com a \n\nvisibilidade do poder, ainda que \u201co exerc\u00edcio do poder nas sociedades modernas permanece de \n\nmuitas maneiras envolto em segredo e escondido da contempla\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d (Ibid., 113), como \n\no pr\u00f3prio Thompson admite. Constata\u00e7\u00e3o que, de forma alguma, o descompromete da \n\navalia\u00e7\u00e3o de um poder \u201ccada vez mais transparente\u201d, pois nesse momento Thompson est\u00e1 \n\napenas reconhecendo, e seria extremamente preocupante se n\u00e3o o fizesse, qual \u00e9 a pr\u00f3pria \n\ness\u00eancia ou natureza do poder, ainda que se descuide sobremaneira dessa constata\u00e7\u00e3o. Afinal, \n\ncomo diria Bobbio (2000: 389), a democracia como \u201cforma de governo na qual tamb\u00e9m as \n\n\u00faltimas fortifica\u00e7\u00f5es do poder invis\u00edvel foram vencidas e o poder, tal como a natureza, n\u00e3o \n\ntem mais segredos para o homem\u201d \u00e9 um ideal \u201cinating\u00edvel\u201d, pois \u201cpertence \u00e0 ess\u00eancia mesmo \n\ndo poder ocultar-se\u201d.  \n\nThompson n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico a discordar de Habermas. O fil\u00f3sofo franc\u00eas Gilles \n\nLipovetsky (1989) v\u00ea na sociedade da moda, caracterizada pelo gosto incessante por \n\nnovidades, a leveza necess\u00e1ria para a pr\u00e1tica da democracia. A moda para Lipovetsky n\u00e3o \u00e9 \n\num princ\u00edpio secund\u00e1rio na estrutura social, ligado apenas aos aspectos culturais, mas a \n\npr\u00f3pria mola propulsora da sociedade atual. O viver ef\u00eamero e imediatista provocaria, na \n\nopini\u00e3o de Lipovestsky, uma maior predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 toler\u00e2ncia, \u00e0 empatia, uma vez que as \n\npessoas encontram-se despidas da intransig\u00eancia, desapegadas das profecias. Em seu livro \u201cO \n\nImp\u00e9rio do Ef\u00eamero\u201d, Lipovetsky (1989), desvinculando-se de discursos que lamentam o n\u00e3o \n\ncumprimento do projeto da modernidade \u2013 posi\u00e7\u00e3o a qual Arendt, Bobbio, Sennett e \n\nHabermas aderem. Faz enumera\u00e7\u00f5es positivas dos impactos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o sobre \n\no poder, entre elas \u201ca dessacraliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\u201d. A Comunica\u00e7\u00e3o, a despeito das \n\nmanipula\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, ajudou a trazer a pol\u00edtica do \u201cc\u00e9u sempiterno\u201d e imut\u00e1vel para habitar \n\ncom os homens, tornando-a suscept\u00edvel de ser conhecida, alterada, acrescida de vozes antes \n\npor demais afastadas das informa\u00e7\u00f5es que hoje circulam pelo mundo. Entretanto, que pol\u00edtica \n\n\u00e9 essa que desce at\u00e9 a terra, se torna mais vis\u00edvel e conhecida? Lipovetsky n\u00e3o estaria apenas \n\nse referindo \u00e0 \u201cpol\u00edtica-espet\u00e1culo\u201d, desvinculada da esfera argumentativa?  \n\n\n\n 57 \n\nWilson Gomes (1998) encontra um paralelo entre os princ\u00edpios do fil\u00f3sofo do ef\u00eamero \n\ne a modernidade de Habermas. O desapego do homem moderno, sua transitoriedade, \n\ncorresponde a uma das promessas do Iluminismo: a paz perp\u00e9tua, o \u201crespeito rec\u00edproco entre \n\nos indiv\u00edduos, todos eles portadores de raz\u00e3o e dignidade\u201d (Ibid., 172). Por isso, no mundo de \n\nLipovetsky, os meios de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o servem para manipular, mas para entreter, onde, \n\ndiante da espetaculariza\u00e7\u00e3o da vida \u00e9 poss\u00edvel uma concilia\u00e7\u00e3o entre divers\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, a pol\u00edtica-espet\u00e1culo, na sua forma tanto publicit\u00e1ria como informativa, por exemplo, \n\nbeneficia a democracia na medida em que promove a seculariza\u00e7\u00e3o da esfera pol\u00edtica.  \n\nGomes enumera quatro argumenta\u00e7\u00f5es de Lipovetsky (1989) favor\u00e1veis \u00e0 exist\u00eancia \n\nde uma esfera p\u00fablica midi\u00e1tica: (1) fornece troca de argumentos entre as pessoas, (2) educa \n\npara o racioc\u00ednio individual, por meio da exposi\u00e7\u00e3o de diferentes perspectivas, (3) a esfera \n\np\u00fablica midi\u00e1tica \u00e9 mais inclusiva, pois alcan\u00e7a um maior n\u00famero de pessoas e (4) produz \n\ntoler\u00e2ncia, \u201cdesqualificando a agressividade incontrolada e a pol\u00eamica exagerada, a \n\nincivilidade, enfim\u201d (GOMES, 1998: 178). Gomes tamb\u00e9m analisa a validade dos \n\npressupostos habermasianos, tecendo cr\u00edticas contra a excessiva racionalidade do conceito, \n\ncom a concep\u00e7\u00e3o de uma esfera p\u00fablica \u201cdemasiado sisuda, argumentativa, s\u00e9ria\u201d, que \n\ndesconhece os elementos irracionais da pol\u00edtica, tais como as estrat\u00e9gias, o lobby, as \u201csuas \n\nestruturas passionais e voluntar\u00edsticas\u201d (Ibid., 171).  \n\nPoderia a tese de Lipovetsky ajudar a equilibrar os problemas da esfera p\u00fablica \n\nhabermasiana? Para Gomes, a resposta \u00e9 n\u00e3o, e sua explica\u00e7\u00e3o ajuda a compreender \n\nThompson e Bobbio, quanto \u00e0 transpar\u00eancia do poder.  \n\nGomes faz uma distin\u00e7\u00e3o importante entre a esfera p\u00fablica pol\u00edtica e a cena pol\u00edtica, \n\nou prosc\u00eanio pol\u00edtico \u2013 espa\u00e7o de representa\u00e7\u00e3o nos teatros antigos ainda mais perto da \n\nplateia, \u00e0 frente da cena. Esta \u00e9 mais ampla que a primeira, incluindo t\u00e1ticas e estrat\u00e9gias para \n\na produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de pr\u00e1ticas n\u00e3o argumentativas, imagens p\u00fablicas, agendas pol\u00edticas, \n\nquadros midi\u00e1ticos. Outra importante constata\u00e7\u00e3o do autor, diante da distin\u00e7\u00e3o entre cena \n\npol\u00edtica e esfera p\u00fablica, \u00e9 sobre a constante confus\u00e3o que pesquisadores fazem entre os \n\ntermos, transitando de um lado para o outro, sem nenhum rigor te\u00f3rico. Confus\u00e3o que o \n\npr\u00f3prio Habermas chega a fazer, afirma Gomes (1998: 179). Quais as consequ\u00eancias? \n\n \n\nPara um estudioso da pol\u00edtica do ponto de vista da cena pol\u00edtica, o diagn\u00f3stico pessimista de \nHabermas seria inadequado porque confronta um dado real de an\u00e1lise \u2013 a pol\u00edtica contempor\u00e2nea \u2013 \ncom um conceito referido a um passado idealizado e tornado normativo \u2013 a esfera p\u00fablica burguesa \n[...]. O julgamento do julgamento de Habermas acaba soando mais ou menos assim: a) Habermas \u00e9 \num homem insatisfeito com o seu tempo e pouco aparelhado para compreend\u00ea-lo que tenta \nentender o presente olhando para tr\u00e1s; b) Habermas \u00e9 um racio nalista (ou iluminista, ou moderno, a \n\n\n\n 58 \n\nofensa \u00e9 a mesma) que tenta impor ao presente a camisa de for\u00e7a de um ideal t\u00edpico de uma vis\u00e3o \nde mundo superada. (Ibid., 180).            \n\n \n\n     Esses julgamentos soam familiares. N\u00e3o seria a mesma coisa que Thompson (1998) \n\ndiz, diante das constata\u00e7\u00f5es de Habermas sobre a esfera p\u00fablica e do Panopticon, de \n\nFoucault? Vejamos as cita\u00e7\u00f5es seguintes: \n\n \n\nAo aderir \u00e0 no\u00e7\u00e3o tradicional de publicidade como co-presen\u00e7a, Habermas privou-se dos meios de \ncompreens\u00e3o das novas formas  de publicidade criadas pela m\u00eddia: ele as v\u00ea atrav\u00e9s das lentes do \nmodelo tradicional, quando \u00e9 justamente esse modelo que foi substitu\u00eddo (THOMPSON, 1998: \n119).  \n\n \n\nSe Foucault tivesse considerado o papel dos meios de comunica\u00e7\u00e3o mais cuidadosamente, ele \npoderia ter visto que eles estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o entre poder e visibilidade que \u00e9 bem diferente \nda que est\u00e1 impl\u00edcita no modelo do Panopticon [...] gra\u00e7as \u00e0 m\u00eddia, aqueles que exercem o poder \u00e9 \nque s\u00e3o submetidos agora a um certo tipo de visibilidade, mais sobre aqueles sobre quem o poder \u00e9 \nexercido  (Ibid., 119).      \n \n\nAo afirmar que o poder est\u00e1 mais transparente, Thompson n\u00e3o erra na constata\u00e7\u00e3o, \n\nmas como Lipovestsky, sua an\u00e1lise geral recai n\u00e3o sobre as esferas p\u00fablica ou pol\u00edtica \u2013 \n\nespa\u00e7o de acordos e tomada de decis\u00f5es pol\u00edticas em comiss\u00f5es, gabinetes, partidos e em \n\nlugares reservados do Parlamento \u2013, mas sobre a cena pol\u00edtica, o locus da teatraliza\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel, de fato, dizer que o poder est\u00e1 mais vis\u00edvel, como Arendt (1997: 312) \n\ndestaca: \u201cE, em consequ\u00eancia das t\u00e9cnicas modernas e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, \n\nesse suced\u00e2neo est\u00e1, \u00e9 claro muito mais as vistas do p\u00fablico do que o original em qualquer \n\n\u00e9poca\u201d [Grifo da autora]. O suced\u00e2neo ao qual se refere Arendt, nas suas discuss\u00f5es sobre \n\nverdade e pol\u00edtica, \u00e9 a imagem fict\u00edcia, usada pelo poder, para destronar a realidade. Ela \n\ndestaca dois fatos da pol\u00edtica francesa, em que De Gaulle e Adenauer criaram \u201cpseudofatos\u201d \n\ne, com a ajuda dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, constru\u00edram sua pol\u00edtica-base. No entanto, \n\nThompson, assim como Lipovetsky, n\u00e3o faz a distin\u00e7\u00e3o entre cena pol\u00edtica e esfera p\u00fablica \n\npol\u00edtica, estendendo sua an\u00e1lise de aumento da transpar\u00eancia \u00e0 \u201cpol\u00edtica\u201d, indistintamente. Por \n\nisso, \u00e0s vezes acerta no diagn\u00f3stico, principalmente qua ndo se dedica ao estudo dos \n\nesc\u00e2ndalos pol\u00edticos (THOMPSON, 2004), em outras, incorre em perigosas incorre\u00e7\u00f5es.  \n\nThompson (1998: 124) demonstra tamb\u00e9m qual \u00e9 o impacto dessa transforma\u00e7\u00e3o na \n\npol\u00edtica, enfatizando o uso da m\u00eddia pelo governante na administra\u00e7\u00e3o da sua imagem, e cita \n\nalguns poucos exemplos sobre quando tal administra\u00e7\u00e3o sai do controle, ocasionando gafes e \n\nesc\u00e2ndalos pol\u00edticos \u2013 situa\u00e7\u00e3o em que pode ocorrer efetivamente a quebra do segredo \n\npol\u00edtico, mas em geral h\u00e1 uma mistura entre show, jogo de cenas e entretenimento, ainda que a \n\nimport\u00e2ncia informacional e de forma\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o p\u00fablica deva ser considerada. Nos \n\n\n\n 59 \n\ncasos dos esc\u00e2ndalos pol\u00edticos, como constata Arendt (1997), as imagens constru\u00eddas tamb\u00e9m \n\npodem escapar do controle, e a \u201crealidade se vinga daqueles que ousam desafi\u00e1- la\u201d.  \n\n \n\nSob o sistema atual de comunica\u00e7\u00e3o mundial, cobrindo um vasto n\u00famero de na\u00e7\u00f5es independentes, \nn\u00e3o existe em parte alguma uma pot\u00eancia pr\u00f3xima de ser grande o bastante para tornar sua \n\u201cimagem\u201d irrefut\u00e1vel. As imagens t\u00eam, pois, uma probabilidade de vida relativamente curta; \u00e9 de \ncrer que sejam desacreditadas n\u00e3o apenas quando a fraude for derrubada e a realidade reaparecer \nem p\u00fablico, mas antes mesmo que isso aconte\u00e7a, pois constantemente fragmentos de fatos \nperturbam e desengrenam a guerra de propaganda entre imagens conflitantes (Ibid., 316).   \n  \n\nBobbio (1986) reconhece o papel do Jornalismo contra a opacidade do Estado. Assim, \n\nos esc\u00e2ndalos pol\u00edticos se configuram como falhas do espet\u00e1culo, a erup\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica \n\npol\u00edtica. \n\n \n\nLendo os jornais que a cada manh\u00e3 nos p\u00f5em a par dos esc\u00e2ndalos p\u00fablicos [...], cada um de n\u00f3s \npode acrescentar exemplos \u00e0 vontade e confirmar a boa qualidade do princ\u00edpio [Bobbio se refere ao \nprinc\u00edpio da publicidade dos atos p\u00fablic os] . O que \u00e9 que constitui um esc\u00e2ndalo p\u00fablico? [...] o \nmomento em que nasce um esc\u00e2ndalo \u00e9 o momento em que se torna p\u00fablico um ato ou uma s\u00e9rie de \natos at\u00e9 ent\u00e3o mantidos em segredo ou ocultos, na medida em que n\u00e3o podiam ser tornados \np\u00fablicos pois, caso o fossem, aquele ato ou aquela s\u00e9rie de atos n\u00e3o poderiam ser concretizados \n(Ibid., 91).  \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9, entretanto, apenas com base nos esc\u00e2ndalos pol\u00edticos \u2013 assunto ao qual o autor \n\nposteriormente dedica um livro (2002) \u2013 que Thompson afirma que o exerc\u00edcio do poder \n\npol\u00edtico est\u00e1 cada vez mais transparente, embora admita a cria\u00e7\u00e3o de campos visuais \n\nmidi\u00e1ticos estruturados, conduzindo a vis\u00e3o dos expectadores. Thompson exemplifica sua \n\ndefesa, citando as imagens da guerra do Golfo entre outras, as quais, em sua opini\u00e3o, est\u00e3o \n\nsubmetidas a um escrut\u00ednio global, devido ao avan\u00e7o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. \n\nSegue sua defesa na \u00edntegra, usada para finalizar suas discuss\u00f5es sobre a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nvisibilidade.   \n\n \n\n \nO exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico hoje \u00e9 cada vez mais transparente, n\u00e3o somente na esfera pol\u00edtica \ndom\u00e9stica mas tamb\u00e9m em escala global (1). A\u00e7\u00f5es como as interven\u00e7\u00f5es militares no Golfo ou a \nrepress\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es na China, \u00c1frica do Sul ou nos territ\u00f3rios palestinos ocupados s\u00e3o \na\u00e7\u00f5es que acontecem num novo tipo de arena global mediada: elas s\u00e3o vis\u00edveis, observ\u00e1veis e \ntestemunhadas (2) simultaneamente e repetidamente por milh\u00f5es de espectadores ao redor do \nmundo. Mesmo nos casos onde se tenta restringir a visibilidade (como na Guerra do Golfo), h\u00e1 \nsempre a possibilidade de que as imagens sejam transmitidas e os eventos sejam retratados em \ndiferentes luzes (3) (Como foi no caso, por exemplo, de algumas reportagens da equipe da CNN \nque permaneceu em Bagd\u00e1 e que, apesar da censura iraquiana, escapou dos controles impostos pelo \ncomando militar dos aliados). O exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico se submete assim a um tipo de \nescrut\u00ednio global que simplesmente n\u00e3o existia antes (4). Dada a possibilidade de tal escrut\u00ednio, \na\u00e7\u00f5es pol\u00edticas comportam riscos anteriormente inexistentes e podem expor um regime \u00e0 \ncondena\u00e7\u00e3o internacional e ao isolamento econ\u00f4mico e pol\u00edtico, como no caso da China depois do \nmassacre da Pra\u00e7a Tiananmen, ou do Iraque depois da invas\u00e3o do Kuwait. Que \u00e9 escrut\u00ednio global? \nUso esse termo para me referir ao regime de visibilidade criado por um crescente sistema de \n\n\n\n 60 \n\ncomunica\u00e7\u00f5es globalizado no qual a televis\u00e3o desempenha um papel central. Esse sistema permite \nque receptores vejam indiv\u00edduos situados em outras partes do mundo (5), e os vejam de u m modo \nn\u00e3o rec\u00edproco (isto \u00e9, sem que eles mesmos sejam vistos). Os receptores se tornam assim \ntestemunhas de eventos que acontecem em lugares distantes, eventos testemunhados \nsimultaneamente (Isto \u00e9, com e quando eles acontecem). \u00c9 \u00f3bvio que os receptores  n\u00e3o det\u00eam o \ncompleto controle do pr\u00f3prio campo de vis\u00e3o (6);  eles n\u00e3o s\u00e3o livres para olhar nesta ou naquela \ndire\u00e7\u00e3o para focalizar diferentes indiv\u00edduos ou objetos, como seriam nas situa\u00e7\u00f5es face a face. O \ncampo de vis\u00e3o \u00e9 estruturado pelas organiza\u00e7\u00f5es da m\u00eddia e pelos processos de filmagem, \nreportagem, edi\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o etc., que constituem parte da atividade de rotina destas \norganiza\u00e7\u00f5es. Mas a cria\u00e7\u00e3o de campos globais de vis\u00e3o, embora estruturados, representa um \nsignificativo desenvolvimento hist\u00f3rico, n\u00e3o somente para os l\u00edderes pol\u00edticos que devem agora \natuar em uma arena, em princ\u00edpio, aberta em escala global, mas tamb\u00e9m para os receptores que \nagora s\u00e3o capazes de ver e experimentar a\u00e7\u00f5es e eventos como nunca foi poss\u00edvel anteriormente \n(Ibid., 132-133). [Grifos e enumera\u00e7\u00e3o da autora]. \n\n \n\nA cita\u00e7\u00e3o de Thompson merece uma an\u00e1lise mais pormenorizada, levando em conta os \n\ntrechos destacados e enumerados acima. Na primeira afirma\u00e7\u00e3o (1), Thompson estende o \n\naumento de transpar\u00eancia do poder para o palco das rela\u00e7\u00f5es internacionais, sem considerar, \n\nminimamente, as diferen\u00e7as entre rela\u00e7\u00f5es internas e externas de um pa\u00eds e as caracter\u00edsticas \n\nda sociedade internacional. N\u00e3o \u00e9 o objetivo desta pesquisa se deter na transpar\u00eancia do \n\npoder, no \u00e2mbito internaciona l, mas vale resgatar as conclus\u00f5es de Bobbio acerca deste \n\nassunto, para alcan\u00e7ar uma maior compreens\u00e3o do conceito de transpar\u00eancia. Bobbio (2000: \n\n412) afirma: \n\n \n\n[...] o fato de que o sistema internacional no seu conjunto \u00e9 um sistema n\u00e3o democr\u00e1tico, ou, pelo \nmenos, \u00e9 um sistema democr\u00e1tico em potencial, com base no Estatuto das Na\u00e7\u00f5es Unidas, mas n\u00e3o \nna a\u00e7\u00e3o, porque em \u00faltima inst\u00e2ncia a ordem internacional repousa ainda sobre o tradicional \nsistema do equil\u00edbrio. Enquanto um Estado democr\u00e1tico vive em uma comunidade \u00e0 qual \npertencem com plenos direitos Estados n\u00e3o democr\u00e1ticos, e s\u00e3o a maioria, e enquanto o sistema \ninternacional for ele mesmo n\u00e3o democr\u00e1tico, tamb\u00e9m o regime dos Estados democr\u00e1ticos ser\u00e1 \numa democracia imperfeita [...]. Posso acrescentar, para apresentar mais um argumento em favor \nda diferen\u00e7a entre pol\u00edtica externa e pol\u00edtica interna, que, enquanto os servi\u00e7os secretos s\u00e3o \ntolerados por uma opini\u00e3o p\u00fablica democr\u00e1tica quando o \u00e2mbito de suas opera\u00e7\u00f5es \u00e9 a esfera \ninternacional, s\u00e3o muito menos tolerados quando se descobre que desempenham suas atividades \ntamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os. \n\n \n\n Thompson, para confirmar sua opini\u00e3o, cita conflitos b\u00e9licos e diz que est\u00e3o mais \n\n\u201cvis\u00edveis, observ\u00e1veis\u201d (2) e testemunhados. S\u00f3 para citar um exemplo, de como esse \n\nargumento pode n\u00e3o se sustentar diante da verdadeira transpar\u00eancia, basta recorrer \u00e0 an\u00e1lise \n\nde Habermas sobre uma guerra recente: os EUA contra o Iraque. Habermas (2003) afirma: \n\n \n\nCom raz\u00e3o, Hobsbawm denominou o s\u00e9culo 20 de \u201cs\u00e9culo americano\u201d [.. .]. O governo americano \nprocurou convencer a opini\u00e3o p\u00fablica mundial dos contatos entre Saddam Hussein e a Al Qaeda. \nEssa campanha de desinforma\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o bem-sucedida no pr\u00f3prio pa\u00eds que 60% dos americanos \nsa\u00fadam a mudan\u00e7a de regime do Iraque como \u201crepara\u00e7\u00e3o\u201d pelo 11 de setembro. Mas, para o \nemprego preventivo de meios militares, a Doutrina Bush n\u00e3o oferece nenhuma explica\u00e7\u00e3o \nplaus\u00edvel. \n\n \n\n\n\n 61 \n\n\u00c9 fato que a verdade sobre a invas\u00e3o do Iraque ficou posteriormente conhecida e o \n\ngoverno Bush foi condenado pela opini\u00e3o p\u00fablica norte-americana. Contudo, a \u201ccampanha de \n\ndesinforma\u00e7\u00e3o\u201d de Bush alcan\u00e7ou, num primeiro momento, sucesso necess\u00e1rio para dar in\u00edcio \n\n\u00e0 a\u00e7\u00e3o b\u00e9lica e justific\u00e1- la perante a na\u00e7\u00e3o. Posteriormente, outros fatores, entre eles \n\ndesemprego, recess\u00e3o, fal\u00eancias, concordatas, al\u00e9m da visibilidade oferecida pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, determinaram a condena\u00e7\u00e3o p\u00fablica da \u201cDoutrina Bush\u201d \u2013 cujos efeitos \n\nnegativos para a sociedade norte-americana e para o mundo foram revelados de forma bem \n\nmais direta, evident e e forte do que imagens televisivas ou informa\u00e7\u00f5es on- line poderiam \n\nproporcionar. Nesse caso, a transpar\u00eancia falhou, inexistiu, em seus mais diversos sentidos \u2013 \n\ncom a aus\u00eancia de verdadeiras discuss\u00f5es p\u00fablicas, com a falta de regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\nmercado e regras claras etc. \n\nPara o jornalista Francisco Bicudo (2004), em entrevista feita com Luiz Gonzaga \n\nMotta, o acesso \u00e0s imagens e reportagens jornal\u00edsticas n\u00e3o possibilitaria mais do que um \n\nescrut\u00ednio parcial dos fatos, bem diferente do escrut\u00ednio global defendido por Thompson. Ver, \n\napenas, n\u00e3o basta (5). \u00c9 preciso compreender e participar das discuss\u00f5es. Reconhecendo o \n\njornalismo como a principal narrativa da atualidade, Bicudo (Ibid., 93) afirma: \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o maior das not\u00edcias \u00e9 com o factual, o imediato e o parcial, e a aus\u00eancia de contextos, \nde causas e consequ\u00eancias e de explica\u00e7\u00f5es leva a uma apreens\u00e3o muito fr\u00e1gil e desconectada da \nrealidade [...]. A linguagem de videoclipe anestesia e paralisa. O conflito \u00e1rabe-israelense parece \nser sintom\u00e1tico des sa situa\u00e7\u00e3o: sabemos que h\u00e1 ataques militares e de homens-bomba acontecendo \ndiariamente, mas ser\u00e1 que conseguirmos compreender de fato as raz\u00f5es de tanto \u00f3dio e as hist\u00f3rias \ndesses dois povos? \n\n \n\nSegundo Jesus Mart\u00edn-Barbero e Rey (2001), ao lado de casos de corrup\u00e7\u00e3o entre \n\npol\u00edticos e em diversas \u00e1reas da sociedade, a guerra \u00e9 o outro tema que alcan\u00e7a maior \n\npresen\u00e7a nas m\u00eddias. Analisando um caso de corrup\u00e7\u00e3o e guerrilha na Col\u00f4mbia, Mart\u00edn-\n\nBarbero reconhece resultados positivos da cobertura televisiva e mid i\u00e1tica em geral \u2013 ainda \n\nque movida pela l\u00f3gica da publicidade, \u201cdo que com a amplia\u00e7\u00e3o do p\u00fablico\u201d, as m\u00eddias \n\ninfligiram um golpe \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o (Ibid., 100-101). Houve visibilidade, mas pouca \n\ntranspar\u00eancia, o que n\u00e3o elimina resultados positivos, mas os restringe consideravelmente, a \n\nponto de ser afirmado: \u201cA visibilidade que m\u00eddias como a televis\u00e3o oferecem \u00e9 quase sempre \n\nparadoxal: n\u00e3o responde a um ideal de total transpar\u00eancia, mas \u00e9 o resultado mais ou menos \n\namb\u00edguo de intersec\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o e desinforma\u00e7\u00e3o, verdade e artif\u00edcio, montagens \n\nritualizadas e espontaneidade\u201d (Ibid., 100).  A visibilidade, portanto, pode n\u00e3o passar de uma \n\n\n\n 62 \n\nsedutora ilus\u00e3o de \u00f3tica, desconectada da compreens\u00e3o da realidade. Almino (1986: 22-23) \n\nexplica: \n\n \n\u00c9 importante, nesse contexto, alertar para o erro de se considerar que quanto mais informa\u00e7\u00e3o ou \nquanto mais publicidade, maior a possibilidade de esclarecimento e, portanto, maiores as chances \nde exerc\u00edcio da cidadania. Ora, nada mais ilus\u00f3rio. Primeiro porque o ac\u00famulo de in forma\u00e7\u00e3o pode \nser de uso restrito. Sabemos que o aumento de informa\u00e7\u00f5es pode refor\u00e7ar a domina\u00e7\u00e3o de uns sobre \nos outros, refor\u00e7ar as desigualdades, aumentar relativamente a ignor\u00e2ncia da maioria, que deixar\u00e1 \nde ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o-conhecimento que se produz. E em segundo lugar porque \u00e0s vezes o \nproblema n\u00e3o \u00e9 que se guarde segredo sobre o que merecia uma aprecia\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Pode ocorrer \ninclusive que a distor\u00e7\u00e3o no que est\u00e1 sendo transmitido seja provocada precisamente pelo contr\u00e1rio, \nou seja, por um e xcesso de informa\u00e7\u00e3o que se concentra em determinados aspectos de uma quest\u00e3o, \nocultando relativamente outros. Pode ser que o problema n\u00e3o seja o de falta de informa\u00e7\u00e3o \u2013 que \npoderia existir at\u00e9 mesmo em excesso \u2013 mas o de uma ideologia que \u00e9 transmitida. O problema est\u00e1 \nmuitas vezes precisamente no que est\u00e1 sendo revelado ou compreendido.  \n\n \n\n Richard Sennett (2001) fala sobre a presen\u00e7a e, simultaneamente, a aus\u00eancia, do \n\nespa\u00e7o p\u00fablico e da visibilidade moderna. O olhar sobre o design e proje\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \u00e9 \n\nimportante sendo a Arquitetura um fato de comunica\u00e7\u00e3o, capaz de nos dizer muito sobre as \n\nredes comunicacionais que permeiam os edif\u00edcios sociais (ECO, 1976: 188). Obviamente, \n\ntrata-se de uma situa\u00e7\u00e3o paradoxal, cuja manifesta\u00e7\u00e3o Sennett demonstra na an\u00e1 lise da \n\narquitet\u00f4nica moderna. No primeiro andar do edif\u00edcio da Lever House, na Park Avenue, em \n\nNova Iorque, existe uma pra\u00e7a ao ar livre, com bancos e ambiente agrad\u00e1vel que, \n\ncontraditoriamente, embora simule ter a fun\u00e7\u00e3o de reunir pessoas, n\u00e3o tem outra utilidade \n\nsen\u00e3o servir de um corredor, uma passagem, para outra parte do pr\u00e9dio.  \n\nAinda mais \u00fatil \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o do tema aqui discutido \u00e9 o simbolismo das paredes da \n\nLever House. Com um design inovador, as paredes v\u00edtreas do edif\u00edcio foram projetadas para \n\npermitir o m\u00e1ximo de visibilidade. A mesma constru\u00e7\u00e3o pode ser encontrada no Brunswick \n\nCentre, em Londres. As sacadas dos apartamentos s\u00e3o todas envidra\u00e7adas dando ao morador a \n\nimpress\u00e3o de que a barreira entre o meio exterior e interior foi quebrada. Entretanto, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a cidade e o espa\u00e7o interno \u00e9 abstrata, pois o edif\u00edcio est\u00e1 posicionado de tal forma que \n\nse mant\u00e9m isolado de todas as constru\u00e7\u00f5es ao seu redor. Para Sennett, a ideia de edif\u00edcios com \n\nparedes transl\u00facidas, de vidro, tornou-se um fe n\u00f4meno atual. Andares inteiros t\u00eam escrit\u00f3rios \n\nseparados por paredes envidra\u00e7adas, em que um pode ver o outro. Por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7os \n\ncompartilhados. Em ambientes como esse, a sociabilidade diminui, e todos est\u00e3o se vigiando \n\nmutuamente. \u201cO projeto do escrit\u00f3rio em andar aberto leva ao extremo o paradoxo da \n\nvisibilidade e do isolamento\u201d (SENNETT, 2001: 29).  \n\nThompson, na maior parte das vezes, olha e v\u00ea a queda das fronteiras entre governados \n\ne governantes e festeja a visibilidade da cena pol\u00edtica, fen\u00f4meno antigo e dimensionado na \n\n\n\n 63 \n\nmodernidade, como se tamb\u00e9m estivesse diante de uma situa\u00e7\u00e3o prop\u00edcia ao fortalecimento do \n\nespa\u00e7o p\u00fablico e de cidad\u00e3os bem informados. No entanto, o pr\u00f3prio Thompson, no \u00faltimo \n\ncap\u00edtulo do seu livro \u201cA M\u00eddia e a Modernidade\u201d, ao retomar a discuss\u00e3o da (in)visibilidade \n\ndo poder, reconhece que o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, por si s\u00f3, n\u00e3o garante a democracia. Em sua \n\nopini\u00e3o, s\u00e3o necess\u00e1rias medidas legais para garantir a liberdade de express\u00e3o e a pluralidade \n\nde informa\u00e7\u00f5es providas pela m\u00eddia em combina\u00e7\u00e3o com um sistema de democracia \n\ndeliberativa (THOMPSON, 1998: 227).  \n\nO reconhecimento e aceita\u00e7\u00e3o da sociedade do entretenimento, e dos novos tempos \n\nque os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos trazem, n\u00e3o devem se restringir a festejos por demais otimistas. \n\nDever\u00edamos, ent\u00e3o, negar a exist\u00eancia da transpar\u00eancia do poder e o impacto da Comunica\u00e7\u00e3o \n\nnesse processo? N\u00e3o, de forma alguma. Gomes (1998: 180) tamb\u00e9m faz uma alerta importante \n\npara o risco de levar \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias a avalia\u00e7\u00e3o pessimista quanto \u00e0 morte da esfera \n\np\u00fablica, e da seriedade da esfera pol\u00edtica, diante dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. \u201cO que h\u00e1 por \n\ntr\u00e1s da m\u00e1scara e da cena? Para uns, nada, n\u00e3o h\u00e1 qualquer subst\u00e2ncia; para outros, a \n\nburocracia vil e quotidiana da administra\u00e7\u00e3o do poder. De qua lquer sorte, o diagn\u00f3stico \u00e9 \n\nfatal: a pol\u00edtica teria acabado\u201d. \n\n \n8. Transpar\u00eancia versus  visibilidade : conclus\u00f5es parciais \n \n\n\u201cO \u2018ver\u2019 se transforma em um paradigma conceitual dos v\u00ednculos entre democracia e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, entre cidadania e m\u00eddias\u201d, afirmam Jesus Mart\u00edn- Barbero e Germ\u00e1n Rey (2001: \n\n88) no livro Os Exerc\u00edcios do Ver, sobre a hegemonia audiovisual e fic\u00e7\u00e3o televisiva. Mas o \n\nconceito de \u201cver\u201d, sob as lentes midi\u00e1ticas onipresentes e tecnologicamente avan\u00e7adas, \n\nassassina a pol\u00edtica, rebate Jacques Ra nci\u00e8re (2007), fil\u00f3sofo franc\u00eas. \u201cEla [a pol\u00edtica] \u00e9 \n\namea\u00e7ada de morte quando se faz men\u00e7\u00e3o de submet\u00ea- la ao reino midi\u00e1tico da visibilidade e \n\nda publicidade integrais. O grande inimigo da pol\u00edtica \u00e9 a ideia da transpar\u00eancia\u201d (Id.). Seria \n\nRanci\u00e8re mais um cr\u00edtico implac\u00e1vel da comunica\u00e7\u00e3o, de ran\u00e7o iluminista? Dominique \n\nWolton (1997), soci\u00f3logo da m\u00eddia, em seu livro Pensar a Comunica\u00e7\u00e3o, ao discutir o espa\u00e7o \n\np\u00fablico, prop\u00f5e: \u201c[...] at\u00e9 recentemente, o processo consistia em desejar ampliar essa esfera \n\np\u00fablica, fazer recuar o sigilo e favorecer a informa\u00e7\u00e3o. A ideia \u00e9 reintroduzir heterogeneidade, \n\ndiferen\u00e7as, e n\u00e3o aumentar a transpar\u00eancia\u201d (Ibid., 223) [Grifo da autora]. \u201cN\u00e3o\u201d \u00e0 \n\ntranspar\u00eancia? \n\nRanci\u00e8re relembra que foi com Rousseau que surgiu a ideia \u201cfunesta\u201d de \n\ntranspar\u00eancia, que, segundo o fil\u00f3sofo, produziu crimes, nutriu o Terror de Robespierre na \n\n\n\n 64 \n\nFran\u00e7a revolucion\u00e1ria, engendrou formas de terror totalit\u00e1rio no s\u00e9culo 20, e as provoca no \n\npresente. De fato, \u201cincansavelmente, Rousseau reafirma sua pr\u00f3pria transpar\u00eancia.\u201d \n\n(STAROBINSKI, 1991: 260). Em romances como A Nova Helo\u00edsa ou Em\u00edlio, na obra \n\nficcional ou em tratados pol\u00edticos, Jean-Jacques Rousseau reafirma, teoriza, almeja \n\nardentemente, a transpar\u00eancia \u2013 \u201ca luz, a claridade transl\u00facida, eis a\u00ed o quinh\u00e3o de Jean-\n\nJacques.\u201d (Id.). Impelido pelas profundas transforma\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas \n\nprovocadas pelo in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o, o fil\u00f3sofo sente a amea\u00e7a e parte em retirada \n\nobcecada para o passado. Starobinski13 diz que Rousseau, imerso em met\u00e1foras religiosas, \n\nbusca n\u00e3o mais a p\u00e1tria celestial, mas o \u00c9den j\u00e1 perdido, ao qual a espada flamejante do \n\ntempo e das a\u00e7\u00f5es derradeiras impede a passagem.  \n\nAntes do tempo da espada a impedir a entrada no \u00c9den, havia o tempo das \n\ntestemunhas divinas entre os homens \u2013 o mundo perfeito e rec\u00e9m-criado por Deus \u2013, \u201c\u00e9 um \n\nmundo em que as consci\u00eancias humanas se reconhecem por um \u00fanico olhar\u201d (Ibid., 23). Olhar \n\nsem impedimentos, realidade desvelada, \u201cver\u201d \u2013 eis o que Rousseau almejava, eis o que \n\nconstatou haver perdido. O fil\u00f3sofo v\u00ea o tempo da transpar\u00eancia, ao qual descreve por meio \n\nde met\u00e1foras arquitet\u00f4nicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas \u2013 cristal, vidro, \u00e1gua, sol, subst\u00e2ncias flu\u00eddas \u2013, \n\nsucumbir diante da quebra abrupta da inf\u00e2ncia da humanidade, seguida de uma \u201cqueda \n\nacelerada na corrup\u00e7\u00e3o\u201d: fim da inoc\u00eancia \u2013 a humanidade, ao pecar, \u00e9 expulsa do jardim \n\nperfeito. A partir da\u00ed \u2013 discorre Rousseau \u2013 m\u00e1scaras, disfarces, esconderijos, um v\u00e9u que \n\ndesce sobre todos. \u201c\u00c9 preciso viver na opacidade\u201d (Ibid., 22). \u00c9 preciso mesmo? \n\nRousseau transporta hist\u00f3rias e divide sua pr\u00f3pria \u00e9poca em dois momentos: o \n\nprimeiro, perfeito; o segundo, \u201chist\u00f3ria em devir\u201d. Sua luta incans\u00e1vel passa a ser pela \n\nredescoberta da transpar\u00eancia perdida \u2013 sendo o mal uma decis\u00e3o da humanidade, cabe a ela \n\ndecidir bani- lo, super\u00e1- lo, venc\u00ea- lo. Como? Em toda a sua obra, Rousseau postula e defende \n\ntr\u00eas a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias: reforma moral pessoal, educa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da \n\ncoletividade (Ibid., 24). Mas sua obsess\u00e3o pela transpar\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m sua ru\u00edna \u2013 Rousseau \n\nadoece em sua busca. Starobinski admira o convite apaixonado do fil\u00f3sofo pela restaura\u00e7\u00e3o, \n\nem busca de um outro mundo, e tamb\u00e9m aponta contradi\u00e7\u00f5es indissol\u00faveis \u2013 diagn\u00f3stico que \n\nnos serve em nosso desejo de enfrentar o cen\u00e1rio de cibertransforma\u00e7\u00f5es e desafios diversos, \n\numa materializa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima dos temores do autor do Contrato Social. \n\n \n\n                                                 \n13 As diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de transpar\u00eancia desencadeiam cr\u00edticas a conclus\u00f5es filos\u00f3ficas e \nhist\u00f3ricas. Jonathan Marks (2001), por exemplo, discorda de interpreta\u00e7\u00f5es de Michael Sandel e Starobinski \nsobre a transpar\u00eancia em Rousseau. \n\n\n\n 65 \n\n \n\nNo apelo apaixonado, que Rousseau dirige a seus contempor\u00e2neos, pode n\u00e3o haver nada mais do \nque um convite a cultivar a moral da boa vontade e da boa consci\u00eancia, e a\u00ed pode-se ler tamb\u00e9m um \nconvite a transformar a sociedade pela a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica efetiva. Essa ambig uidade \u00e9 embara\u00e7osa. Mas \nde uma maneira n\u00e3o amb\u00edgua, Rousseau em primeiro lugar nos convoca a querer o retorno da \ntranspar\u00eancia, para n\u00f3s e em nossas vidas. N\u00e3o h\u00e1 como equivocar-se sobre esse desejo, t\u00e3o \npoderoso quanto simples. O mal-entendido come\u00e7ara no momento em que esse desejo se vir \nconfrontado com tarefas concretas, com situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas. Pois do desejo de transpar\u00eancia \u00e0 \ntranspar\u00eancia possu\u00edda, a passagem n\u00e3o \u00e9 instant\u00e2nea, o acesso n\u00e3o \u00e9 imediato. Se se empreende \nlibertar-se da mentira, cedo ou tarde n\u00e3o se pode impedir colocar a quest\u00e3o dos meios (que s\u00e3o \ndiversos e contradit\u00f3rios) e da a\u00e7\u00e3o, que tanto pode fracassar como ter \u00eaxito, e que corre o risco de \nnos fazer recair no mundo da mentira e da opacidade (Ibid ., 25).   \n\n \n\nRousseau, feito \u00cdcaro em dire\u00e7\u00e3o ao Sol, entrega-se inteiramente ao ativismo pol\u00edtico \n\npor um mundo restaurado e firmado em contratos sociais transparentes. Mas n\u00e3o se alcan\u00e7a a \n\ntranspar\u00eancia por meio de inven\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ou filos\u00f3ficas, sem antes ter a pr\u00f3pria \n\nestrutura perdida em sua imensid\u00e3o de desejos, imersa. Bobbio, j\u00e1 convencido por exemplos \n\nhist\u00f3ricos, fez bem em lembrar: \u00e9 pr\u00f3prio do poder o ocultamento. \u00c9 pr\u00f3prio da humanidade. \n\nPor isso, deixar\u00edamos de querer \u201cver\u201d, sem disfarces e obstru\u00e7\u00f5es? \n\nQuando Wolton e Ranci\u00e8re criticam a transpar\u00eancia, eles a tomam em sentidos \n\nespec\u00edficos, cada um com o seu pr\u00f3prio enfoque. Ao afirmar que a \u201cideia \u00e9 reintroduzir \n\nheterogeneidade, diferen\u00e7as, e n\u00e3o aumentar a transpar\u00eancia\u201d (1997: 223), Wolton relaciona o \n\nconceito de \u201ctranspar\u00eancia\u201d basicamente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, tecendo uma cr\u00edtica mais \n\n\u00e0 limita\u00e7\u00e3o do significado do que um combate implac\u00e1vel ao pr\u00f3prio conceito. Na an\u00e1lise do \n\ncontexto de sua afirmativa, a frase anterior revela essa defini\u00e7\u00e3o conferida \u00e0 \u201ctranspar\u00eancia\u201d: \n\n\u201cA quest\u00e3o dos limites do espa\u00e7o p\u00fablico \u00e9 nova, pois, at\u00e9 recentemente, o processo consistia \n\nem desejar ampliar essa esfera p\u00fablica, fazer recuar o sigilo e favorecer a informa\u00e7\u00e3o\u201d (Id.). \n\nAssim o autor, preocupado em estabelecer as fronteiras do espa\u00e7o p\u00fablico, discorre sobre a \n\nimport\u00e2ncia de n\u00e3o mais desejar apenas \u201cinforma\u00e7\u00f5es\u201d, mas propiciar a \u201cheterogeneidade, \n\ndiferen\u00e7as\u201d, o debate p\u00fablico, a intera\u00e7\u00e3o: \u201cQual escolha tem o espa\u00e7o p\u00fablico? Permanecer o \n\nlugar dos debates, dos valores contradit\u00f3rios, ou tornar-se progressivamente o espa\u00e7o de \n\nreifica\u00e7\u00e3o dos valores igualit\u00e1rios, racionalistas, democr\u00e1ticos.\u201d Valores estes que, segundo o \n\nautor, s\u00e3o usados para mascarar um espa\u00e7o p\u00fablico excludente, em que experi\u00eancias, \n\nvocabul\u00e1rios e s\u00edmbolos dos mais diversos ficam de fora. Assim, o espa\u00e7o p\u00fablico deixa de \n\nser um lugar de express\u00e3o e media\u00e7\u00e3o, e passa a se caracterizar pelo imediatismo, a \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o, a publicidade instant\u00e2nea (Ibid., 233-234). Por isso, para Wolton, a \n\ntranspar\u00eancia \u00e9 entendida como visibilidade apenas de um sistema de valores dominante, no \n\nqual a intera\u00e7\u00e3o verdadeiramente democr\u00e1tica inexiste.  \n\n\n\n 66 \n\nO significado conferido \u00e0 \u201ctranspar\u00eancia\u201d, por Ranci\u00e8re, remete tamb\u00e9m aos limites do \n\np\u00fablico-privado, e \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico. Contudo, diferente de Wolton, no artigo \n\nconsiderado, ele trata das consequ\u00eancias da \u201ctranspar\u00eancia\u201d para a democracia. \u201cA m\u00eddia \n\njamais p\u00f5e em circula\u00e7\u00e3o sen\u00e3o os segredos que lhe s\u00e3o franqueados\u201d, afirma categoricamente \n\nRanci\u00e8re, ao considerar os riscos das revela\u00e7\u00f5es midi\u00e1ticas de esc\u00e2ndalos e corrup\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, em que a distin\u00e7\u00e3o entre as esfera p\u00fablica e privada \u00e9 nenhuma. Sua cr\u00edtica \u00e0 \n\n\u201ctranspar\u00eancia midi\u00e1tica\u201d \u00e9 justamente \u00e0 ideia de revelar tudo, fatos \u00edntimos e p\u00fablicos, \n\nmisturando e apimentando as ocorr\u00eancias, de tal forma que somos levados a exclamar: \u201cTodos \n\ncorruptos!\u201d. De tal forma que a pol\u00edtica \u00e9 esvaziada, a institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica vilipendiada, a \n\ndemocracia colocada em s\u00e9rios riscos. Dessacraliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica n\u00e3o pode se confundir com \n\ndesencantamento da vida p\u00fablica, que a repeti\u00e7\u00e3o seguida de corrup\u00e7\u00f5es tende a levar. \n\nRanci\u00e8re (2007) alerta: essa quebra de segredo continuada, di\u00e1ria, espetacularizada \u00e9 \n\nfranqueada tamb\u00e9m pelo pr\u00edncipe.  \n\n \n\nOs que desvendam os segredos, em suma, s\u00e3o tamb\u00e9m os que usam do segredo para mesclar os \nassuntos da coletividade e os de seu partido ou deles pr\u00f3prios. Usam, portanto, de forma alternada, \nas vantagens do segredo de Estado e as da transpar\u00eancia midi\u00e1tica que o denuncia. Sob a condi\u00e7\u00e3o \nde denunciarem como demolidores da virtude pol\u00edtica os jornalistas a quem transmitem suas \ninforma\u00e7\u00f5es e os leitores que as leem e de apelar \u00e0 solidariedade de seus colegas contra o \n\u201clinchamento midi\u00e1tico\u201d e os abusos da democracia  (Id.).  \n\n \n\nComplexo jogo de cena. Revolucion\u00e1rios de 1789, os burgueses endinheirados, j\u00e1 na \n\nvirada do s\u00e9culo, para n\u00e3o perder o dinheiro e o poder, sentindo-se amea\u00e7ados, sacrificaram \n\nos ideais revolucion\u00e1rios, favorecendo o totalitarismo napole\u00f4nico. Hoje, o pr\u00f3prio pr\u00edncipe \n\nse suja, teatraliza-se, diante de um p\u00fablico \u00e1vido por not\u00edcias fr\u00edvolas, e cada vez menos \n\ninteressado na vida p\u00fablica, perpetuando o totalitarismo transl\u00facido, transparente, leviano \u2013 \n\nafinal, as imagens n\u00e3o mostram tudo? Ranci\u00e8re, portanto, culpa o conceito de \u201ctranspar\u00eancia \n\ntotal\u201d, potencializada pela m\u00eddia eletr\u00f4nica, de estar arruinando a democracia. Pois, para ele, \n\ntranspar\u00eancia \u00e9 \u201cmostrar tudo\u201d e, principalmente, os esc\u00e2ndalos absolutamente sem \n\nimport\u00e2ncia. \u201c[...] na verdade, j\u00e1 \u00e9 hora de lan\u00e7ar um v\u00e9u sobre todas essas torpezas e conferir \n\nbrio \u00e0 pol\u00edtica\u201d (RANCI\u00c8RE, 2007). \n\nWolton (1997) e Ranci\u00e8re (2007) fazem importantes constata\u00e7\u00f5es. Tais defini\u00e7\u00f5es e \n\naplica\u00e7\u00f5es do conceito de transpar\u00eancia que denunciam se configuram uma amea\u00e7a \u00e0 vida \n\np\u00fablica. Colocam de lado quest\u00f5es basilares \u2013 a inclus\u00e3o do outro e a interatividade \u2013, como \n\nbem colocou Wolton, e se concentram na decad\u00eancia moral dos pol\u00edticos, corrup\u00e7\u00f5es que  \n\nmisturam cenas passionais e obsess\u00e3o por dinheiro, como destacou Ranci\u00e8re. Contudo, o \n\n\n\n 67 \n\ndesvio parece estar nos excessos de informa\u00e7\u00e3o e imagens relacionados a corrup\u00e7\u00f5es, embora \n\nRanci\u00e8re condene qualquer forma m\u00ednima de divulga\u00e7\u00e3o desse tipo, o que soa radical demais. \n\nN\u00e3o podemos desconsiderar o papel desempenhado por organismos como a ONG \n\nTranspar\u00eancia Brasil que publicou, por exemplo, o \u201cesc\u00e2ndalo\u201d dos altos sal\u00e1rios dos \n\nparlamentares brasileiros (TRANSPAR\u00caNCIA, 2007). Em nome de uma \u201cimagin\u00e1ria\u201d \n\nsobreviv\u00eancia da pol\u00edtica, informa\u00e7\u00f5es como essa deveriam ser omitidas? Trata-se de uma \n\nconquista democr\u00e1tica, de uma conquista da imprensa, que n\u00e3o deve ser simplesmente \n\nrejeitada com conclus\u00f5es n\u00e3o matizadas \u2013 erro no qual Ranci\u00e8re parece incorrer.  \n\nWolton (1997) adota postura mais recomendada, ao destacar o que \u201ctem que ser feito\u201d. \n\nPara ele, \u00e9 preciso incrementar a publiciza\u00e7\u00e3o do processo legislativo, dos projetos que \n\nimpactam a vida do cidad\u00e3o, das reuni\u00f5es em comiss\u00f5es; promovendo a inser\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nna discuss\u00e3o p\u00fablica, sua interatividade, um novo universo de signos, at\u00e9 ent\u00e3o exclu\u00eddos \n\ndessa esfera dito p\u00fablica. A \u201ctranspar\u00eancia\u201d que Wolton condena est\u00e1 mais para a visibilidade, \n\nsentido muitas vezes agregado ao conceito principalmente pela esfera pol\u00edtica. O pr\u00edncipe \n\nsabe o valor de sua defesa \u2013 \u201ctranspar\u00eancia j\u00e1\u201d, propagandeiam sites do Governo, manuais de \n\nreda\u00e7\u00e3o do Parlamento, os tr\u00eas poderes aliados ao poder midi\u00e1tico. Mas para o real \n\nfortalecimento da democracia, o conceito de \u201ctranspar\u00eancia\u201d precisa ser discutido, \n\ndiferenciado da visibilidade aparente, dos excessos de divulga\u00e7\u00e3o de desonestidades pol\u00edticas, \n\ne reconhecido nas suas potencialidades e limita\u00e7\u00f5es.    \n\n             \n\n9. O princ\u00edpio de transpar\u00eancia p\u00fablica na Comunica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nPenso que um caminho adequado na discuss\u00e3o da transpar\u00eancia p\u00fablica na \n\nComunica\u00e7\u00e3o \u00e9 distinguir em que ocasi\u00f5es a visibilidade \u00e9 apenas da cena pol\u00edtica, e quando \n\nefetivamente estamos diante da quebra do segredo pol\u00edtico. O primeiro caso se restringe \u00e0 \n\nmera informa\u00e7\u00e3o, serve de obst\u00e1culo \u00e0 interatividade e se concentra em esc\u00e2ndalos e \n\ncorrup\u00e7\u00f5es. No segundo caso, estamos diante da possibilidade de abrir portas para um mundo \n\nde participa\u00e7\u00f5es e conhecimento, para a constru\u00e7\u00e3o conjunta da justi\u00e7a social.  \n\nComo vimos, para Bobbio (2000: 387-388), um \u201cpoder em p\u00fablico\u201d ou mais \n\ntransparente, requer as seguintes condi\u00e7\u00f5es, que est\u00e3o inter-relacionadas: (1) a exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nseus pr\u00f3prios atos, com a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, (2) \n\numa imprensa livre, (3) promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular, em vista do debate p\u00fablico. \n\nBobbio (Ibid., 400) afirma: \n\n \n\n\n\n 68 \n\nPara que o homem que chegou \u00e0 maioridade possa fazer uso p\u00fablico da pr\u00f3pria raz\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \nque ele tenha um conhecimento pleno das quest\u00f5es do Estado. Para que ele possa ter pleno \nconhecimento das quest\u00f5es de Estado, \u00e9 necess\u00e1rio que o poder aja em p\u00fablico.  \n\n \n\nA palavra publicidade (Oeffentlichkeit), discutida por Habermas e Arendt, est\u00e1 no \n\ncerce da compreens\u00e3o de um princ\u00edpio de transpar\u00eancia p\u00fablica na Comunica\u00e7\u00e3o, em que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o face a face \u00e9 tida como essencial. Bobbio afirma que os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\npodem promover a transpar\u00eancia do poder, por\u00e9m apenas parcialmente. Dessa maneira, \n\nhaveria grada\u00e7\u00f5es de transpar\u00eancia. Embora reconhe\u00e7a que a democracia direta seja invi\u00e1vel, \n\nBobbio (Ibid., 88) acredita que quanto maior a possibilidade de as pessoas se reunirem \n\npessoalmente, menor a opacidade estatal. \n\n \n\nDe fato, a visibilidade n\u00e3o depende apenas da apresenta\u00e7\u00e3o em p\u00fablico de quem est\u00e1 investido do \npoder, mas tamb\u00e9m da proximidade espacial entre o governante e o governado. Mesmo se as \ncomunica\u00e7\u00f5es de massa encurtaram as dist\u00e2ncias entre o eleito e os eleitores, o car\u00e1ter p\u00fablico do \nparlamento nacional \u00e9 indireto, efetuando -se sobretudo atrav\u00e9s da imprensa, da publica\u00e7\u00e3o das atas \nparlamentares ou das leis e de outras provid\u00eancias no \u201cDi\u00e1rio Oficial\u201d. O car\u00e1ter p\u00fablico de um \ngoverno no munic\u00edpio \u00e9 mais direto, e \u00e9 mais direto exatamente porque \u00e9 maior a visibilidade dos \nadministradores e das suas decis\u00f5es.14       \n\n \n\nThompson (1998: 226), como vimos, afirma que o modelo de comunica\u00e7\u00e3o face a face \n\nest\u00e1 superado, pois \u201cas condi\u00e7\u00f5es de contemporaneidade e proximidade n\u00e3o se sustentam \n\nmais\u201d, e estar\u00edamos diante de uma intercomunicabilidade global, possibilitada pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa. De fato, n\u00e3o se pode pensar mais em uma esfera circunscrita ao \n\npresencial, conforme Habermas teorizou. Nesse sentido, os novos tipos de comunica\u00e7\u00e3o e os \n\nprocessos de recep\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es merecem uma aten\u00e7\u00e3o especial e precisam ser mais \n\nbem estudados. De qualquer forma, como mesmo admite Bobbio, a pra\u00e7a grega, para toda \n\numa Na\u00e7\u00e3o ou de dimens\u00f5es globais, desapareceu \u2013 a comunica\u00e7\u00e3o face a face j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel, nos moldes do passado \u2013, mas n\u00e3o a exig\u00eancia de transpar\u00eancia dos atos p\u00fablicos, \n\nque inclui, entre outros requisitos, presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00e3o entre o Estado e os \n\ncidad\u00e3os. E para que exista transpar\u00eancia p\u00fablica faz-se necess\u00e1ria a diversidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, leis que garantam essa diversidade \u2013 o que Thompson chama de pluralismo \n\nregulado \u2013, entre outras exig\u00eancias. Mas o que dizer do exerc\u00edcio do princ\u00edpio da \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica pela comunica\u00e7\u00e3o estatal? \n\nH\u00e1 pouco mais de dez anos, o Parlamento brasileiro n\u00e3o tinha muitas chances de ser \n\nconhecido pelos cidad\u00e3os. Hoje, com um avan\u00e7ado sistema eletr\u00f4nico de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\n                                                 \n14 Aqui o autor usa a palavra visibilidade no sentido que atribuo \u00e0 transpar\u00eancia p\u00fablica. \n\n\n\n 69 \n\nposs\u00edvel ver e conhecer os parlamentares e suas discuss\u00f5es. O Parlamento est\u00e1 mais \n\ntransparente? \u00c9 ineg\u00e1vel que a sua visibilidade exterior aumentou extraordinariamente. \n\nContudo, transpar\u00eancia requer mais do que se apresentar publicamente ou ser visto por um \n\nn\u00famero cada vez maior de pessoas. Transpar\u00eancia tem a ver n\u00e3o apenas com a disponibilidade \n\nde informa\u00e7\u00f5es, mas com a verdade do que \u00e9 transmitido; n\u00e3o apenas com o uso mais amplo \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o, mas com a abertura de canais de participa\u00e7\u00e3o e interatividade; n\u00e3o \n\napenas com um n\u00famero consider\u00e1vel de jornalistas, mas com o comprometimento desses \n\nprofissionais com a democracia, portanto, com uma comunica\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica. \n\n Acredito tamb\u00e9m em graus de transpar\u00eancia, embora somente uma conjun\u00e7\u00e3o de \n\nfatores tenha condi\u00e7\u00f5es de imprimir a for\u00e7a necess\u00e1ria para a conquista de uma pr\u00e1tica mais \n\npr\u00f3xima do ideal almejado. No entanto, para melhor discutir um princ\u00edpio de transpar\u00eancia \n\np\u00fablica na Comunica\u00e7\u00e3o Estatal, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer o que o pr\u00f3prio Estado brasileiro diz \n\nsobre a transpar\u00eancia no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es \u2013 necessidade preeminente para uma \n\npesquisa que se ocupa da an\u00e1lise da Comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal. A discuss\u00e3o sobre \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica no Estado brasileiro n\u00e3o pode ser feita sem a an\u00e1lise das leis \u2013 tem\u00e1tica \n\nque encontra seu espa\u00e7o no segundo cap\u00edtulo desta tese. Lembrando sempre a defesa de Kant: \n\n\u201co direito n\u00e3o deve jamais se regular pela pol\u00edtica, mas \u00e9 a pol\u00edtica que deve sempre se regular \n\npelo direito\u201d (ALMINO, 1986: 54). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo II \n\n \n\nO princ\u00edpio jur\u00eddico da Transpar\u00eancia Administrativa e a \n\nComunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 71 \n\n \n \n \n \n1. O princ\u00edpio jur\u00eddico da Transpar\u00eancia Administrativa \n\n \n \n\nTendo ocupado o seu lugar no meio dos outros, virou sem querer o engaste do anel para o interior \nda m\u00e3o; imediatamente se tornou invis\u00edvel aos seus vizinhos, que falaram dele como se n\u00e3o \nencontrasse ali. Assustado, apalpou novamente o anel, virou-se o engaste para fora e tornou -se \nvis\u00edvel. Tendo-se apercebido disso, repetiu a experi\u00eancia, para ver se o anel tinha realmente esse \npoder; reproduziu -se o mesmo prod\u00edgio; virando o engaste para dentro tornava-se invis\u00edvel; para \nfora, vis\u00edvel (PLAT\u00c3O, 1999, 43).  \n \n\nPlat\u00e3o conta a hist\u00f3ria de um pastor de ovelhas que encontrou um anel de ouro. \u00c9 \n\nposs\u00edvel ver as asas de \u00cdcaro refletidas no achado circular. Enquanto cuidava do rebanho, caiu \n\numa violenta tempestade, e um terremoto abriu a terra em precip\u00edcio. \u201cTomado de assombro\u201d, \n\no homem desceu ao abismo e encontrou \u201cmaravilhas\u201d. Passou por um cavalo de bronze, \n\navistou um cad\u00e1ver com anel de ouro na m\u00e3o. Pegou o anel, sem levar mais nada. Saiu em \n\ndire\u00e7\u00e3o a uma assembleia de pastores, que se realizava mensalmente, para informar ao rei o \n\nestado dos rebanhos. Em meio \u00e0s discuss\u00f5es, ele virou o engaste do anel em sua dire\u00e7\u00e3o, \n\ntornou-se invis\u00edvel. Girou o engaste para fora, e a visibilidade voltou. Percebendo os poderes \n\nda joia, novamente subtraiu-se aos olhares, e entrou no pal\u00e1cio. L\u00e1, seduziu a mulher do rei, \n\nconspirou contra ele, e matou-o. Do relato, compreende-se o seguinte: \n\nSe existissem dois an\u00e9is desta natureza e o justo recebesse um, o injusto outro, \u00e9 prov\u00e1vel que \nnenhum fosse de car\u00e1ter t\u00e3o firme para perseverar na justi\u00e7a e para ter a coragem de n\u00e3o se \napoderar dos bens de outrem, sendo que poderia tirar sem receio o que quisesse da \u00e1gora, \nintroduzir-se nas casas para se unir a quem lhe agradasse, matar uns, romper os grilh\u00f5es a outros e \nfazer o que lhe aprouves se, tornando -se igual a um deus entre os homens. Agindo assim, nada o \ndiferenciaria do mau: ambos tenderiam para o mesmo fim (Ibid., p. 44).  \n\n \n\n     Embora Plat\u00e3o n\u00e3o conceba um poder participativo; as li\u00e7\u00f5es que exp\u00f5e acima s\u00e3o \u00fateis \n\npara pensar o poder como consenso, constru\u00eddo a partir do dissenso cidad\u00e3o \u2013 posicionamento \n\ndefendido por Habermas e Hannah Arendt. A justi\u00e7a n\u00e3o se realiza na individualidade, n\u00e3o \u00e9 \n\npr\u00f3pria do homem conjugado no singular. Apenas no advento de um governo vis\u00edvel, de um \n\npovo e seu mandat\u00e1rio reunidos em debate p\u00fablico, pode-se falar menos timidamente em \n\njusti\u00e7a. Neste contexto, o anel \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o nos seus mais extraordin\u00e1rios avan\u00e7os. \n\nTerremoto que se abateu sobre a humanidade abrindo um precip\u00edcio de oportunidades. Em \n\nquest\u00f5es de interesse p\u00fablico, quando os meios de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o voltados para dentro, \n\npara os pr\u00f3prios interesses, vence, desastrosamente, a invisibilidade, o segredo, a corrup\u00e7\u00e3o, a \n\ninjusti\u00e7a. Uma comunica\u00e7\u00e3o voltada para fora, feito engaste de anel em dire\u00e7\u00e3o ao povo, \n\n\n\n 72 \n\nadv\u00e9m da consci\u00eancia de que s\u00f3 na intera\u00e7\u00e3o entre governados e governantes, sem eliminar as \n\nindividualidades, a transpar\u00eancia pode ser alcan\u00e7ada \u2013 transgress\u00f5es do segredo. \u201cO princ\u00edpio \n\ntranscendental da publicidade enunciada por Kant deve, ent\u00e3o, segundo o autor, \u2018ser \n\nconsiderado n\u00e3o apenas do ponto de vista \u00e9tico (como relativo \u00e0 teoria da virtude), mas \n\ntamb\u00e9m do ponto de vista jur\u00eddico (como se referindo ao direito dos homens)\u2019\u201d (ALMINO, \n\n1986: 62).  \n\nA quebra dos arcana imperii \u00e9 o princ\u00edpio do Estado Democr\u00e1tico de Direito, que no \n\nBrasil s\u00f3 veio a se consolidar, ao menos no campo das leis, na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, com o \n\nartigo 37. Segundo Jardim (1995: 137), \u201cno marco de tais reflex\u00f5es, o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \n\no direito \u00e0 privacidade face \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Estado passam a frequentar assiduamente o discurso \n\npol\u00edtico\u201d, mas, no per\u00edodo, a despeito da discuss\u00e3o, n\u00e3o houve tentativas efetivas de formular \n\npol\u00edticas p\u00fablicas nesse sentido. O princ\u00edpio de transpar\u00eancia p\u00fablica \u00e9 constitucional e \n\nenvolve mais do que a mera presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es: \u201c[...] os cidad\u00e3os modernos n\u00e3o \n\nobedecem sem conhecer e obedecem com a \u00fanica condi\u00e7\u00e3o de consentirem\u201d (TABORDA, \n\n2002: 257). Assim, da quebra do segredo pol\u00edtico, passa-se ao princ\u00edpio de transpar\u00eancia, \n\nconstitu\u00eddo no conhecimento e na interatividade cidad\u00e3.      \n\nO termo \u201cprinc\u00edpio\u201d ou \u201cprinc\u00edpios jur\u00eddicos\u201d da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, nos quais se \n\nenquadra o princ\u00edpio da transpar\u00eancia p\u00fablica, segundo sua acep\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, se refere a \n\n\u201cverdades fundantes\u201d de um sistema de conhecimento, admitidas por serem evidentes ou \n\nterem sido comprovadas, atuando como pressupostos da pesquisa e da pr\u00e1xis (REALE, 1999: \n\n305). Para Taborda (2002: 255), n\u00e3o h\u00e1 uma \u00fanica defini\u00e7\u00e3o de \u201cprinc\u00edpios jur\u00eddicos\u201d, mas \n\nentre a diversidade de entend imentos, h\u00e1 a compreens\u00e3o de que a Administra\u00e7\u00e3o precisa obter \n\na ades\u00e3o a suas regras, apelando para a compreens\u00e3o dos cidad\u00e3os, sua participa\u00e7\u00e3o e \n\nintera\u00e7\u00e3o no processo, da\u00ed a import\u00e2ncia da transpar\u00eancia.  \n\nA atua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica consiste em um \u201camplo e diversificado leque de \n\natividades [...] que buscam cumprir as tarefas atribu\u00eddas pelo ordenamento jur\u00eddico. Tais \n\natividades, em geral, destinam-se precipuamente a atender \u00e0s necessidades e interesses da \n\npopula\u00e7\u00e3o\u201d (TOBA, 2003: 16-17). Toba identifica novos par\u00e2metros da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica tendo em vista o interesse p\u00fablico e cita o caso da Fran\u00e7a, onde direitos surgem para \n\nlimitar a atua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \u201cA grande maioria desses direitos [...] tem-se \n\nrelacionado \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a transpar\u00eancia da a\u00e7\u00e3o administrativa\u201d (Ibid., 61), \n\nincluindo, principalmente, o acesso a documentos p\u00fablicos, a preocupa\u00e7\u00e3o de que haja \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre a Administra\u00e7\u00e3o e o administrado. Na Espanha, \n\n\n\n 73 \n\nverifica-se tamb\u00e9m preocupa\u00e7\u00e3o com a \u201ctranspar\u00eancia, publicidade, efici\u00eancia e com a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de motivar, garantindo-se o direito de acesso a documentos e informa\u00e7\u00f5es\u201d (Ibid., \n\n83). Toba identifica na Uni\u00e3o Europeia e nos Estados Unidos o intuito de promover a \n\ntranspar\u00eancia, por meio de leis, a fim de garantir a intera\u00e7\u00e3o entre governantes e governados.   \n\nWallace Paiva Martins Junior discute no livro \u201cTranspar\u00eancia Administrativa\u201d (2004), \n\nresultado de sua tese de doutoramento, os princ\u00edpios legais da transpar\u00eancia do poder. \n\nSegundo a lei, um poder transparente n\u00e3o \u00e9 aquele que apenas presta informa\u00e7\u00f5es, sem \n\nmanipul\u00e1-las, mas que contempla tr\u00eas aspectos vigentes no ordenamento jur\u00eddico: (1) \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre planejamento e a\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou subprinc\u00edpio da \n\npublicidade (2) \u201cexplica\u00e7\u00e3o do porqu\u00ea assim atua\u201d ou subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o e a (3) \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do povo no processo de tomada de decis\u00e3o (MARTINS, 2004: 1). Nas palavras \n\nde Martins (Ibid., XIII), a proposta de sua pesquisa: \n\n \n\nVerifiquei que transpar\u00eancia n\u00e3o se resume a publicidade, englobando instrumentos que, como a \nmotiva\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o popular na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, concretizem a id eia da mais ampla \nvisibilidade da atua\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do interesse p\u00fablico e, consequentemente, viabilizem a ruptura do \nmodelo trad icional, secreto e herm\u00e9tico de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e a consolida\u00e7\u00e3o do estado \nDemocr\u00e1tico de Direito. Procurei, ent\u00e3o, diante deste vasto arsenal, analisar com profundidade \ntodas \u00e0s quest\u00f5es relativas \u00e0 transpar\u00eancia, que enfoquei como princ\u00edpio, e seus subprinc\u00edpios \n(publicidade, motiva\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o popular), enfrentando temas pol\u00eamicos e oferecendo cr\u00edticas \ne inova\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de fazer refer\u00eancias aos textos normativos ligados ao assunto.   \n\n \n\nTodos esses subprinc\u00edpios foram garantidos pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no art. 37. \u00a7 3\u00ba. \n\nI a III, e aperfei\u00e7oados com leis subsequentes, tais como a Lei do Processo Administrativo \n\n(Lei n. 9.784, de 29/01/99), Lei da Responsabilidade Fiscal (Lei Complementar n.101, de \n\n04/05/2000), que inclui a divulga\u00e7\u00e3o por meios eletr\u00f4nicos e cibern\u00e9ticos (art. 48), Lei \n\nn.10.257/2001 (arts. 2\u00ba, II e XII, 4\u00ba, III, f e s, 40, \u00a7 4\u00ba, 43 e 44) e o Estatuto da Cidade (Lei n. \n\n10.257, de 10/07/2001). O art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1988), central ao conceito de \n\ntranspar\u00eancia, estabelece: \n\n \n\nArt. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta ou fundacional, de qualquer dos \n\nPoderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos \n\nprinc\u00edpios de legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade.  \n\n \n\n\n\n 74 \n\nDe acordo com Cl\u00e1ud io Abramo (2005a), o Brasil se destaca entre outros pa\u00edses na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o acerca dos direitos e deveres relacionados \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. \n\nNosso pa\u00eds \u00e9 um dos poucos do mundo cuja Constitui\u00e7\u00e3o garante a qualquer pessoa acesso \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o detida pelo Estado. Na outra ponta, a Constitui\u00e7\u00e3o obriga os agentes p\u00fablicos a \nobedecerem ao princ\u00edpio da publicidade, a saber, darem conta do que fazem (Id.).  \n\n   \n\nContudo, Abramo (2008a) defende a urg\u00eancia em regulamentar princ\u00edpios \n\nconstitucionais do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o: \u201c[...] \u00e9 urgente regulamentar tanto o direito \n\nconstitucional de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o quanto o dever de publicidade, conforme prometeu \n\nduas vezes o presidente da Rep\u00fablica durante a campanha eleitoral de 2006 [...].\u201d De acordo \n\ncom Ana Paola Valente (2004), n\u00e3o h\u00e1 motivos suficientes para comemorar a legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira referente ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.  \n\nMas mesmo o discurso da lei brasileira sobre o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 fonte de cr\u00edtica, se \ncomparado a outros pa\u00edses de tradi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. [...] o Brasil apresenta delimita\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \nbastante prec\u00e1ria, principalmente no que diz respeito \u00e0 salvaguarda do direito cidad\u00e3o de acesso \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o de governo. [...] os avan\u00e7os registrados na legisla\u00e7\u00e3o brasileira dentro do tema no que \nse refere \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o encontram-se ligados muito mais \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do segredo governamental \ndo que \u00e0 garantia de disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u2013 o avan\u00e7o \u00e9 no sentido de restringir, \nn\u00e3o em ampliar o acesso (Ibid., 139).  \n\n \n\nDe acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalismo Investigativo (Abraji), as leis \n\nbrasileiras sobre acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u201ccont\u00eam brechas. \u00c9 poss\u00edvel um documento ser mantido \n\nem segredo eternamente se o governo brasileiro assim o desejar. Em alguns pa\u00edses, 30 anos \u00e9 \n\num prazo m\u00e1ximo considerado padr\u00e3o para a maioria dos documentos secretos serem \n\nliberados ao p\u00fablico\u201d (DECLARA\u00c7\u00c3O, 2008) (ver o t\u00f3pico \u201cDireito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o\u201d deste cap\u00edtulo).  \n\nEm fevereiro de 2008, 125 especialistas em informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de 40 pa\u00edses, \n\nparticiparam da confer\u00eancia promovida pelo Carter Center, em Atlanta, nos Estados Unidos, e \n\ndivulgaram a \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Atlanta\u201d (Ver Anexo 8 \u2013 CD-ROM), um amplo documento \n\nsobre o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Contando com a participa\u00e7\u00e3o de dois brasileiros \u2013 Atila Roque, \n\ndo Colegiado de Gest\u00e3o do Instituto de Estudos Socioecon\u00f4micos (Inesc), e Fernando \n\nRodrigues, vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalismo Investigativo (Abraji) \u2013, o \n\ndocumento reconhece que, embora tenha existido avan\u00e7o no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, continuam existindo muitos desafios incluindo a aus\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e \n\nresist\u00eancia pol\u00edtica. \n\n \n\n \n\n\n\n 75 \n\nThe instrument or law should include procedures designed to ensure the full implementation and ease of \nuse, with no unnecessary obstacles (such as cost, language, form or manner of request) and with an \naffirmative obligation to assist the requester and to provide the requested information within a specified \nand reasonable period of time (ATLANTA, 2008). 15 \n \n\n  Embora seja fundamental a discuss\u00e3o sobre a lei brasileira, \u00e9 preciso tamb\u00e9m \n\ndiminuir a dist\u00e2ncia entre os aspectos legais e pr\u00e1ticos. As leis est\u00e3o avan\u00e7ando, e a \n\nComunica\u00e7\u00e3o Estatal est\u00e1 crescendo rapidamente, com vultosos investimentos estatais. O que \n\nse espera, em face dessas conquistas, \u00e9 um encontro efetivo entre o aspecto legal e a pr\u00e1tica \n\ncotidiana, para que os cidad\u00e3os, de fato, tenham seus direitos contemplados: o direito de \n\nconhecer n\u00e3o s\u00f3 as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, mas seu planejamento; n\u00e3o apenas de sab\u00ea- los, mas \n\nsobretudo compreend\u00ea- los, e, acima de tudo, os direitos da participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o.       \n\nAs discuss\u00f5es sobre o princ\u00edpio de transpar\u00eancia, que engloba o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o importantes para se pensar a pr\u00e1tica da Comunica\u00e7\u00e3o Estatal, para que esteja, \n\ninvariavelmente, ligada aos interesses p\u00fablicos. Para tanto, a pesquisa de Wallace Martins \u00e9 a \n\nrefer\u00eancia principal deste cap\u00edtulo. \u00c9 importante deixar claro que o autor em quest\u00e3o n\u00e3o \n\nrealiza uma an\u00e1lise da jun\u00e7\u00e3o dos aspectos comunicacionais e jur\u00eddicos, e quando se refere \u00e0 \n\nComunica\u00e7\u00e3o Estatal, comete equ\u00edvocos. Martins n\u00e3o v\u00ea a Comunica\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom todo o princ\u00edpio legal de Transpar\u00eancia Administrativa, mas a enquadra como um \n\ninstrumento ligado a um ou outro subprinc\u00edpio aqui referenciado \u2013 concep\u00e7\u00e3o que analiso \n\nmais adiante.   \n\nA proposta deste cap\u00edtulo \u00e9 analisar o princ\u00edpio de Transpar\u00eancia Administrativa e \n\naplic\u00e1- lo \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o, na formula\u00e7\u00e3o de um conceito de Comunica\u00e7\u00e3o Estatal em \n\nconson\u00e2ncia com o interesse p\u00fablico. Partirei da explica\u00e7\u00e3o de cada subprinc\u00edpio da \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica: da publicidade, da motiva\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o popular, al\u00e9m de \n\ndiscutir os direitos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o. Tendo em vista essa discuss\u00e3o, concentrada \n\nprincipalmente em aspectos legais, \u00e9 preciso ressaltar: a democratiza\u00e7\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o \n\nEstatal n\u00e3o se consegue com a simples exig\u00eancia do cumprimento da lei sobre transpar\u00eancia. \n\nPara que a informa\u00e7\u00e3o se torne efetivamente p\u00fablica, outras a\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias, tais como: \n\ndemocratizar o controle e as responsabilidades sobre a produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, \n\ncriar conselhos eleitos para administrar os meios de comunica\u00e7\u00e3o estatais, propiciar formas de \n\nacesso a tecnologias hiperm\u00eddias, tomada de responsabilidade do pr\u00f3prio jornalista com \n                                                 \n15 \u201cO instrumento ou lei dever\u00e1 incluir os procedimentos destinados a garantir a plena implementa\u00e7\u00e3o e \nfacilidade de utiliza\u00e7\u00e3o, sem entraves desnecess\u00e1rios (como o custo, linguagem, a forma ou o modo de \nsolicita\u00e7\u00e3o) e com uma afirmativa obriga\u00e7\u00e3o de ajudar o requerente, e para fornecer as informa\u00e7\u00f5es solicitadas e \ndentro de um determinado per\u00edodo de tempo razo\u00e1vel.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora]. \n\n\n\n 76 \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \u2013 a pr\u00e1tica da autoreflex\u00e3o, como defende \n\nHannah Arendt. Caminhos que passam pela educa\u00e7\u00e3o de um povo. Contudo, pelo fato de o \n\nprinc\u00edpio de Transpar\u00eancia Administrativa fazer parte da deontologia do Estado, ele pode \n\ncontribuir com a pr\u00e1tica de uma Comunica\u00e7\u00e3o Estatal fundamentalmente p\u00fablica. \n\n \n\n2. Subprinc\u00edpio da publicidade  \n\n \n\n  No ordenamento jur\u00eddico, a exig\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de publicidade, \n\ncompreendida segundo dois aspectos: a informa\u00e7\u00e3o factual e a propaganda oficial. A \n\npublicidade legal \u00e9 praticada de diferentes formas: publica\u00e7\u00e3o na imprensa oficial ou afixa\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es em locais p\u00fablicos, difus\u00e3o de boletins ou informativos oficiais, publica\u00e7\u00f5es \n\nna imprensa privada, divulga\u00e7\u00e3o de documentos e informa\u00e7\u00f5es por meios eletr\u00f4nicos e \n\ncibern\u00e9ticos, notifica\u00e7\u00f5es, certid\u00f5es, entre outras. Todo cidad\u00e3o tem o direito de obter de \n\ntodos os \u00f3rg\u00e3os de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sejam eles federais, estaduais ou municipais, \n\ninforma\u00e7\u00f5es em forma de dossi\u00ea, arquivo ou fich\u00e1rio que dizem respeito a ele, ou que sejam \n\nde interesse coletivo ou p\u00fablico. Caso o Estado n\u00e3o forne\u00e7a informa\u00e7\u00e3o ou documento \n\nrequerido, est\u00e3o previstas san\u00e7\u00f5es de responsabilidade civil ou penal (TABORDA, 2002: \n\n271). \n\n  Portanto, a publicidade legal n\u00e3o diz respeito apenas ao papel desempenhado pela \n\ncomunica\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, por exemplo, e n\u00e3o tem o mesmo significado da \u201cpublicidade \n\ncr\u00edtica\u201d defendida por Kant. Pode-se dizer, que a publicidade kantiana compreende todo o \n\nprinc\u00edpio de Transpar\u00eancia Administrativa, segundo consta na lei brasileira: poder que se \n\nrevela, cidad\u00e3os que participam, debate racional. Enquanto o princ\u00edpio de publicidade, \n\nsegundo a lei, est\u00e1 ligado \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es factuais, seja no formato jornal\u00edstico ou \n\npropagand\u00edstico, ou ainda por meio oficial, como as notifica\u00e7\u00f5es direcionadas a cidad\u00e3os \n\nespec\u00edficos.  \n\n Segundo Martins (2004: 37), \u201cPublicidade significa tornar p\u00fablico: \u00e9 ato de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, veiculando algo que, por exig\u00eancia jur\u00eddica, n\u00e3o pode ficar na esfera da \n\nintimidade ou da reserva\u201d. A palavra comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 usada como sin\u00f4nimo de presta\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o factual, como fica evidente na cita\u00e7\u00e3o seguinte: \u201cA obriga\u00e7\u00e3o de publicidade dos \n\natos administrativos abrange atos de efeito externo e interno, promovendo a distin\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 77 \n\nformas de cumprimento do dever de publicidade: publica\u00e7\u00e3o (atos externos) e comunica\u00e7\u00e3o \n\nou notifica\u00e7\u00e3o (atos internos) (...)\u201d (Id.). \n\nA publicidade legal engloba a propaganda estatal. Embora esse t\u00f3pico n\u00e3o seja objeto \n\nde investiga\u00e7\u00e3o desta pesquisa, cabe aqui uma explica\u00e7\u00e3o. No campo da Comunica\u00e7\u00e3o, a \n\npublicidade \u00e9 compreendida com frequ\u00eancia no sentido propagand\u00edstico, com meros fins \n\nmercadol\u00f3gicos e persuasivos. Mas, segundo a lei, a propaganda estatal n\u00e3o deve reproduzir o \n\nestilo da propaganda praticada por institui\u00e7\u00f5es privadas. Ao menos n\u00e3o deveria ser assim. \n\nMartins (Ibid., 119) explica:  \n\n \n\n[...] a denominada propaganda governamental n\u00e3o pode ter caracter\u00edsticas e finalidades id\u00eanticas \n\u00e0quelas que constituem a propaganda de mercado privado das rela\u00e7\u00f5es de consumo. \u00c9 uma \npropaganda com finalidade restrita, alheia \u00e0 sedu\u00e7\u00e3o comercial e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o pessoal, institu\u00edda \npara orienta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o populares, com obriga\u00e7\u00e3o de difus\u00e3o oficial e ver\u00eddica de \natos, servi\u00e7os, campanhas e programas estatais.      \n\n     \n\nOutro aspecto importante do princ\u00edpio de transpar\u00eancia \u00e9 a exig\u00eancia de que a \n\npublicidade, nas suas diversas formas, obede\u00e7a, invariavelmente, ao \u201cdever da veracidade \u201d \n\n(Inciso XIV do art. 5\u00aa da Constitui\u00e7\u00e3o Federal), com graves puni\u00e7\u00f5es para o n\u00e3o cumprimento \n\ndessa exig\u00eancia. \u201cAs decis\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o s\u00e3o editadas com o pressuposto de que est\u00e3o \n\nconformes \u00e0s normas legais e de que seu conte\u00fado \u00e9 verdadeiro\u201d (MEDAUAR, 2008: 130). \n\nPara Martins (2004), esse dever pode ser traduzido da seguinte forma: \u201ca publicidade \n\nadministrativa requer a estrita vincula\u00e7\u00e3o aos deveres de boa- f\u00e9 e de lealdade, aos vetores \n\n\u00e9ticos-jur\u00eddicos emanados dos princ\u00edpios da moralidade, da imparcialidade e da \n\nimpessoalidade\u201d (Ibid., 43) [Grifos da autora]. Segundo o princ\u00edpio da moralidade \u201cn\u00e3o basta \n\no administrador p\u00fablico respeitar a lei. \u00c9 preciso ir al\u00e9m. Ele necessita da \u00e9tica social, do \n\npadr\u00e3o da moralidade p\u00fablica para pautar seus comportamentos e a\u00e7\u00f5es administrativas\u201d \n\n(FIGUEIREDO e GARCIA, 2005), unindo, assim, a \u00e9tica ao direito.  \n\nSobre o dever da veracidade, a procuradora do Estado de S\u00e3o Paulo e jornalista, Vera \n\nNusdeo Lopes (1997: 209), afirma: \n\n \n\n\u00c0 unanimidade todos concordam em que a melhor forma de garantir a busca da verdade \u00e9 assegurar a \npluralidade das fontes de informa\u00e7\u00e3o, impedindo a forma\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lios e oligop\u00f3lios, a fim de \nque os indiv\u00edduos possam escolher dentre as v\u00e1rias vers\u00f5es apresentadas de um dado acontecimento e \nsuas interpreta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, a que melhor lhe parece e, assim, estar apto a formar sua pr\u00f3pria \nconsci\u00eancia pol\u00edtica, social e cultural, bem como ter suas pr\u00f3prias opini\u00f5es, as quais poder\u00e3o ser \nobjeto, por seu turno, da liberdade de express\u00e3o. \n\n   \n\n\n\n 78 \n\n Outro aspecto do princ\u00edpio da publicidade, na lei, \u00e9 a impessoalidade da informa\u00e7\u00e3o \n\n(art. 37, \u00a7 1\u00ba, in fine, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, reiterada no art. 1\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, do Decreto \n\nn.2.396/99). O princ\u00edpio da impessoalidade compreende diversas acep\u00e7\u00f5es, relacionadas tanto \n\nao administrado quanto \u00e0 pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o: os administrados devem ser considerados \n\npelo Estado sem discrimina\u00e7\u00f5es ou favoritismos de qualquer natureza (MELLO, 2006: 102; \n\nDI PIETRO, 1990: 61; COELHO, 2002: 30; FERREIRA, 1995: 53) \u2013 \u201ctodos s\u00e3o iguais \n\nperante \u00e0 lei\u201d \u2013; o ingresso a cargo, fun\u00e7\u00e3o ou emprego p\u00fablico depende de concurso p\u00fablico \n\n(MELLO, 2006); a impessoalidade exige a n\u00e3o preval\u00eancia da figura p\u00fablica em detrimento \n\ndo interesse p\u00fablico (DI PIETRO, 1990; MARTINS, 2004; MEIRELLES, 2002: 90). \u201cCom o \n\nprinc\u00edpio da impessoalidade a Constitui\u00e7\u00e3o visa obstaculizar atua\u00e7\u00f5es geradas por antipatias, \n\nsimpatias, objetivos de vingan\u00e7a, repres\u00e1lias, nepotismo, favorecimentos diversos, muito \n\ncomuns em licita\u00e7\u00f5es, concursos p\u00fablicos, exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia\u201d (MEDAUAR, 2008: \n\n125). \n\n  A personaliza\u00e7\u00e3o da publicidade oficial, proibida por lei, \u201c\u00e9 desvio de finalidade, v\u00edcio \n\nfrequentemente cometido\u201d (MARTINS, 2004: 121), mesmo que seja com o pretexto de \n\neducar, informar ou prestar orienta\u00e7\u00e3o social. J\u00e1, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa formam, \n\nna maior parte das vezes, um ambiente espetacular e centrado na figura pol\u00edtica, em \n\ndetrimento da esfera p\u00fablica pol\u00edtica ou da pol\u00edtica de negocia\u00e7\u00f5es, termo utilizado por \n\nWilson Gomes (2004: 83). Segundo Gomes, a m\u00eddia funciona como uma \u201cesfera de \n\nvisibilidade p\u00fablica\u201d, focada na cena pol\u00edtica, na constru\u00e7\u00e3o de imagens \u2013 o \u201cser vis\u00edvel\u201d est\u00e1 \n\nrestrito \u00e0 mera visibilidade exterior. A constru\u00e7\u00e3o da imagem p\u00fablica, por meio da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, sobretudo, \u00e9 considerada pe\u00e7a essencial no jogo pol\u00edtico \n\ncontempor\u00e2neo. O princ\u00edpio da impessoalidade enfrenta muitos obst\u00e1culos diante de uma das \n\ncaracter\u00edsticas da sociedade contempor\u00e2nea: o culto \u00e0 imagem. \n\n \n\nA peculiaridade p\u00f3s-moderna \u2013 o gosto pelas imagens \u2013 se estabelece com a transforma\u00e7\u00e3o das \nimagens em mercadoria, isto \u00e9, em lugar de colocar um produto no mercado, coloca-se uma \nimagem com a finalidade de manipular o gosto e a opini\u00e3o [...]. Na pol\u00edtica, as imagens tornam-se \nmuito sofisticadas e complexas porque precisam garantir, simultaneamente, estabilidade e \nperman\u00eancia ao poder e sua adaptabilidade, flexibilidade e dinamismo para responder \u00e0s \nconjunturas. A competi\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o se faz entre partidos, ideologias ou candidatos, mas entre \nimagens que disputam valores como \u201ccredibilidade\u201d, \u201cconfiabilidade\u201d, \u201crespeitabilidade\u201d, \n\u201cinova\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cprest\u00edgio\u201d. Essas  s\u00e3o novas virtudes do bom governante [...]. Parte integrante do \nuniverso da m\u00eddia \u2013 imagem e moda, publicidade e manipula\u00e7\u00e3o do desejo \u2013, a pol\u00edtica se privatiza: \na vida privada do governante ocupa toda a cena p\u00fablica e, como o antigo imperador romano, seus \ngostos e prefer\u00eancias \u00e0 mesa, na cama, na pra\u00e7a desportiva, em sua biblioteca, com seus animais de \nestima\u00e7\u00e3o e sua fam\u00edlia s\u00e3o cotidianamente exibidos para o julgamento fascinado dos cidad\u00e3os \n(CHAU\u00cd, 1992: 386).        \n\n\n\n 79 \n\n \n\nAl\u00e9m de discutir os conceitos de impessoalidade e moralidade \u00e9 preciso discutir, um \n\npouco mais detalhadamente, o \u201cdever da veracidade\u201d ligado \u00e0s discuss\u00f5es do campo do \n\nJornalismo. Assunto ao qual dedico o pr\u00f3ximo t\u00f3pico. \n\n \n\n2.1. O alcance da objetividade no Jornalismo \n\n  \n\nO crit\u00e9rio da imparcialidade legal diverge da cr\u00edtica recorrente ao discurso jornal\u00edstico. \n\nO termo imparcialidade denota a pretens\u00e3o de um discurso verdadeiro. Tal conceito \u00e9 \n\ncriticado por pesquisadores ligados \u00e0 an\u00e1lise da Comunica\u00e7\u00e3o e da Linguagem, como Baccega \n\n(1998), Santaella (1996) e Koch (1996). Mas \u00e9 preciso abrir um par\u00eantesis para a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre objetividade, imparcialidade e neutralidade, em rela\u00e7\u00e3o ao discurso jornal\u00edstico. Nilson \n\nLage (2005) distingue as categorias objetividade e imparcialidade/neutralidade, chegando \u00e0 \n\nseguinte conclus\u00e3o: \n\n \n\nAs duas categorias s\u00e3o, em geral, amalgamadas nos discursos cr\u00edticos sobre o jornalismo. \u00c9 preciso \ndeixar claro que s\u00e3o coisas diferentes. O discurso jornal\u00edstico n\u00e3o \u00e9 neutro \u2013 at\u00e9 porque se teria que \ndefinir o eixo dessa neutralidade \u2013 nem imparcial \u2013 porque se teria que definir o eixo dessa \nimparcialidade entre n posturas parciais poss\u00edveis. Procura, no entanto, ser objetivo. A objetividade \n\u00e9 uma exig\u00eancia formal ( Id.). \n\n \n\nPortanto, mesmo que o jornalismo seja objetivo na forma, jamais ser\u00e1 neutro e \n\nimparcial. Almejar a objetividade \u00e9 preciso, por\u00e9m alcan\u00e7\u00e1- la na sua plenitude tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\nimpossibilidade. Maria Lourdes Motter (2001: 57) alerta que \u201cn\u00e3o existe neutralidade, nem \n\nobjetividade absoluta\u201d. \n\n \n\nEliminar a subjetividade implicaria em eliminar com ela o pr\u00f3prio sujeito, constitu\u00eddo por rela\u00e7\u00f5es \nsociais, dentro de um grupo organizado, tendo por base uma l\u00edngua que condensa a experi\u00eancia \ndesse mesmo grupo, garante a identidade de seus membros e fornece a base necess\u00e1ria ao \npensamento individual. Deste modo, o sujeito sofre condicionamentos sucessivos no trajeto de sua \ninser\u00e7\u00e3o social que determinam sua vis\u00e3o de mundo (Id.).   \n\n \n\nO discurso jornal\u00edstico, no entanto, assim como consta na lei, identifica-se, como vimos, \n\ncom o \u201cdiscurso da veracidade\u201d. Para tanto, s\u00e3o utilizados recursos como o ocultamento do \n\nautor, que cede lugar ao \u201creferente\u201d, e a cita\u00e7\u00e3o, criando uma apar\u00eancia de verdade e \n\nneutralidade. Formando uma narrativa pr\u00f3pria, o discurso jornal\u00edstico se distingue do discurso \n\n\n\n 80 \n\ncient\u00edfico ou liter\u00e1rio porque tem os seus conte\u00fados superados diariamente, al\u00e9m de passar \n\npor um processo de homogeneidade, para manter a identidade do jornal (MOTTER, 2001: \n\n60). \u201cEmbora o discurso jornal\u00edstico pretenda descrever o real, n\u00e3o existe neutralidade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o sequer na descri\u00e7\u00e3o desse real, que passa pela \u00f3tica do relator\u201d, afirma Gra\u00e7a \n\nCaldas (2002: 138).  \n\nPor outro lado, Cl\u00f3vis de Barros Filho e Lu\u00eds Mauro S\u00e1 Martino (2004) criticam o \n\n\u201cdiscurso da subjetividade\u201d no jornalismo. Em outras palavras: para eles, \u201cum texto pode ser \n\nobjetivo\u201d sim, o conhecimento existe e pode ser encontrado no senso comum. \u201cO senso \n\ncomum, o conhecimento imp\u00f5e-se como fonte e objeto do campo da comunica\u00e7\u00e3o. Sua \n\nexist\u00eancia objetiva \u00e9 continuamente reiterada pelos sujeitos dele participantes\u201d (Ibid., 155).  \n\nBarros Filho e Martino (2004: 154) acreditam que a defesa da subjetividade n\u00e3o passa \n\nde uma \u201csutil estrat\u00e9gia de compensa\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica\u201d diante da \u201cinviabilidade pr\u00e1tica da \n\nautonomia do jornalista\u201d. Os autores tecem uma s\u00e9rie de considera\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 admiss\u00e3o da \n\nsubjetividade na produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, tais como: (1) \u201cA no\u00e7\u00e3o de subjetividade absoluta \n\ndesmancha-se diante da realidade social\u201d (Ibid., 155); (2) \u201cSe o conhecimento \u00e9 fruto \n\nespec\u00edfico de cada um, adquirido t\u00e3o-somente de acordo com as capacidades pr\u00f3prias, n\u00e3o faz \n\nsentido falar em conhecimento\u201d; (3) \u201cOs argumentos a favor da subjetividade s\u00e3o sedutores. \n\nValorizam o autor, mostram como a personalidade da pessoa est\u00e1 presente no texto apesar das \n\nr\u00edgidas estruturas do campo [...]. Esse engodo geralmente \u00e9 sustentado por uma elabora\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica complicada, cheia de cita\u00e7\u00f5es e gin\u00e1sticas dial\u00e9ticas para provar o \u00f3bvio. Alguns \n\nargumentos constrangem\u201d (Ibid., 153-154). Os autores ainda afirmam: \n\n \n\nOutro argumento famoso, presente na doutrina jornal\u00edstica, passa pela afirma\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o \nquase solipsista de uma realidade, reformulando o mundo exterior ao nosso bel-prazer. A \n\u201cconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d pelo sujeito \u00e9 o grande argumento da cr\u00edtica \u00e0 objetividade, \ndeslocando um problema jornal\u00edstico ao campo filos\u00f3fico e, mesmo neste, encontrando dificuldades \nde sustenta\u00e7\u00e3o. H\u00e1, portanto, dois problemas a analisar. Em primeiro lugar, a circunscri\u00e7\u00e3o de um \nproblema jornal\u00edstico ao campo da comunica\u00e7\u00e3o. E, por outro lado, a exist\u00eancia concreta de uma \nrealidade objetiva \u2013 ou, falando \u00e0s claras, a necessidade urgente de provar o \u00f3bvio. \n\n \n\nOs autores acreditam que os jornalistas n\u00e3o devem recorrer a outras ci\u00eancias, tais como \n\nfilosofia e psicologia, para provar a subjetividade. Afinal, o jornalismo seria constru\u00eddo a \n\npartir do senso comum, podendo ser objetivo. Entretanto, Barros Filho e Martino acabam \n\nmais caricaturizando os defensores da subjetividade do que apresentando argumentos s\u00f3lidos \n\nem favor da objetividade. Diante das ideias em tens\u00e3o, revela-se a impropriedade dos \n\n\n\n 81 \n\nabsolutos, pois a subjetividade absoluta n\u00e3o existe, assim como inexiste a objetividade \n\nabsoluta. O conhecimento tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 adquirido \u201ct\u00e3o-somente de acordo com as \n\ncapacidades pr\u00f3prias\u201d, n\u00e3o \u00e9 fruto de cada um, mas de uma pluralidade de fatores, ligados a \n\num mundo de sentidos.  \n\nBarros Filho e Martino (2004) denunciam o \u201cmito da subjetividade\u201d, enquanto Motter \n\n(2001) alerta para o perigo de se perfilar a um discurso absolutamente objetivo. \u00c9 \n\ncompreens\u00edvel a preocupa\u00e7\u00e3o dos primeiros autores, atentos aos riscos de um relativismo \n\nextremo. Embora, eles desaconselhem respostas filos\u00f3ficas, esta preocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 \n\npresente nos escritos de Hannah Arendt, que oferece reflex\u00f5es de importante valor pr\u00e1tico. \n\nPara a fil\u00f3sofa, a verdade factual existe e deve ser protegida. Contudo, a \u00eanfase na den\u00fancia \n\nde objetividades absolutas e at\u00e9 mesmo de verdades incontest\u00e1veis, hoje feita \u00e0 exaust\u00e3o, n\u00e3o \n\ndesprestigia o jornalismo, na medida em que contribui com uma postura cr\u00edtica, importante \n\ntanto para a produ\u00e7\u00e3o do discurso jornal\u00edstico quanto para a sua recep\u00e7\u00e3o. \n\n Como aconselha Motter, a admiss\u00e3o da subjetividade \u00e9 a \u00fanica forma de alcan\u00e7ar a \n\nobjetividade \u2013 admiss\u00e3o que, por si s\u00f3, n\u00e3o se configura em uma amea\u00e7a \u00e0 verdade. No fazer \n\njornal\u00edstico, se h\u00e1 consci\u00eancia de que uma vis\u00e3o pode estar sendo privilegiada em detrimento \n\nde outras \u2013 afinal o senso comum n\u00e3o se conjuga no singular \u2013, \u00e9 mais f\u00e1cil valorizar a \n\npluralidade de fontes. Talvez seja mesmo a \u00fanica forma de seguir o exemplo de Her\u00f3doto: \n\nouvir gregos e b\u00e1rbaros, movido por uma \u201ccuriosa paix\u00e3o\u201d, aconselha Arendt. De que paix\u00e3o \n\nse trata? \u201cEssa \u00e9 a raiz de toda a chamada objetividade \u2013 essa curiosa paix\u00e3o, desconhecida \n\nexteriormente \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o ocidental, pela integridade intelectual a qualquer pre\u00e7o. Sem ela \n\nci\u00eancia alguma jamais poderia ter existido\u201d (ARENDT, 1997: 324).  \n\nSem honestidade intelectual, manifestada no reconhecimento da subjetividade, o \n\nJornalismo n\u00e3o subsiste. Faz parte da transpar\u00eancia a admiss\u00e3o da parcialidade, bem como a \n\nprote\u00e7\u00e3o da verdade factual. Uma vez que esta pesquisa gira em torno da discuss\u00e3o da \n\ntranspar\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o, portanto, do alcance dos fatos como eles s\u00e3o, dedico um \n\nespa\u00e7o adicional para essa discuss\u00e3o, de acordo com uma perspectiva filos\u00f3fica, preocupada \n\ncom a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 82 \n\n2.2. O dever da veracidade  \n\n \n\nEmbora sem poder aprofundar as an\u00e1lises sobre o conceito de verdade, \u00e9 preciso \n\ndiscuti- lo comparativamente \u00e0 teoria da not\u00edcia, para que seja poss\u00edvel conceber uma \n\nComunica\u00e7\u00e3o Estatal com fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \u00c0s discuss\u00f5es sobre veracidade jornal\u00edstica \n\nligam-se as palavras objetividade, neutralidade e imparcialidade \u2013 sobre os quais falei \n\nanteriormente \u2013 suscitando o seguinte questionamento: o que \u00e9 a verdade? \u00c9 poss\u00edvel \n\nconhecer a coisa em si, sua ess\u00eancia? Para Merleau-Ponty (1971), no seu livro \u201cO vis\u00edvel e o \n\ninvis\u00edvel\u201d, a afirma\u00e7\u00e3o de que vemos o mundo mesmo nos conduz a um labirinto desafiador, \n\nresultado das seguintes indaga\u00e7\u00f5es: quem somos \u201cn\u00f3s\u201d? O que \u00e9 \u201cver\u201d? Em que consiste a \n\n\u201ccoisa\u201d e o \u201cmundo\u201d? \u201c[...] n\u00e3o h\u00e1 vis\u00e3o positiva que me d\u00ea definitivamente a essencialidade \n\nda ess\u00eancia\u201d (MERLEAU-PONTY, 1971: 111). N\u00e3o h\u00e1 verdade? \n\nConsiderando as discuss\u00f5es sobre veracidade na produ\u00e7\u00e3o da not\u00edcia, Wilson Gomes \n\n(2005) sintetiza o conflito entre um jornalismo que afirma sua pr\u00f3pria veracidade e jornalistas \n\ne leitores que lamentam a quebra do compromisso com a mesma, por parte do jornal, com \n\numa \u201cparadoxal equa\u00e7\u00e3o\u201d: \u201cVerdade afirmada, verdade que se presume negada, verdade \n\ndesejada.\u201d O autor descreve sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria ao discutir o conceito de verdade na \n\nprodu\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, alertando para os riscos da posi\u00e7\u00e3o que combate o discurso da \n\nveracidade \u2013 posi\u00e7\u00e3o que ele mesmo assume: \n\n \nEnquanto atacava a ingenuidade de uma dessas posi\u00e7\u00f5es, vi-me, de repente, perigosamente \npr\u00f3ximo de uma outra posi\u00e7\u00e3o com a qual, a rigor, n\u00e3o posso me perfilar: aquela que dissolve o \nconceito de verdade na id eia de perspectiva e entende o fato como um texto \u201caberto\u201d \u00e0 merc\u00ea de \ninterpreta\u00e7\u00f5es desobrigadas de prestar contas a um qualquer \u201csentido textual\u201d. Neste \u00faltimo \nsentido, a verdade \u00e9 exilada, n\u00e3o por qualquer ato volunt\u00e1rio de trapa\u00e7a moralmente conden\u00e1vel \n[...], mas porque \u2013 parafraseando Lichtenberg \u2013 o fato \u00e9 s\u00f3 um piquenique em que a realidade \nentra com a mat\u00e9ria e o observador e/ou narrador com o sentido. Ali\u00e1s, com qualquer sentido \n(Id.).      \n\n \n\nAp\u00f3s oferecer observa\u00e7\u00f5es preliminares sobre a rela\u00e7\u00e3o entre fato, not\u00edcia e \n\nconhecimento, Gomes demonstra que a discuss\u00e3o de veracidade no campo do Jornalismo \n\nnasce na filosofia, na teoria do conhecimento, e tamb\u00e9m das quest\u00f5es cotidianas. Um modelo \n\nde teoria, o \u201cperspectivismo\u201d, afirma que n\u00e3o h\u00e1 discurso aut\u00eantico e a realidade s\u00f3 existe \n\n\u201csegundo a ordem do nosso modo de conhec\u00ea- las\u201d. Gomes reconhece que s\u00f3 podemos falar \n\ndas coisas conforme a conhecemos, segundo nossa percep\u00e7\u00e3o. \u201cDe fato, se as coisas que \n\nconhecemos n\u00e3o s\u00e3o as coisas em si mesmas, pois as percebemos j\u00e1 organizadas e essa \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto de uma interven\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do sujeito, como se pode falar de \n\nverdade?\u201d, inquieta-se Gomes, numa indaga\u00e7\u00e3o da qual compartilho profundamente. N\u00e3o se \n\n\n\n 83 \n\npode deixar de lado a import\u00e2ncia da verdade factual, como defende Hannah Arendt e, \n\nultimamente, vem salientando Eric Hobsbawm (2009), (DALLARI, 2009), mas como sair \n\ndesse \u201cbeco sem sa\u00edda\u201d? \u2013 express\u00e3o utilizada por Celso Lafer (1979: 67), ao comentar a \n\nperplexidade de Arendt diante da bancarrota da verdade.  \n\nGomes, contr\u00e1rio aos posicionamentos relativistas e ceticistas, perscruta as op\u00e7\u00f5es. \n\nQuem sabe o caminho consiste na ado\u00e7\u00e3o de uma posi\u00e7\u00e3o dogm\u00e1tica, retornando a uma vis\u00e3o \n\nobjetivista ou realista: a verdade existe e n\u00f3s a praticamos. Contudo, reconhece: \u201c[...] mas isto \n\nn\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o e sim um problema. Como responder, ent\u00e3o, \u00e0s potentes obje\u00e7\u00f5es que a \n\nhist\u00f3ria da modernidade acumulou contra este modelo, do empirismo e Kant at\u00e9 os nosso \n\ndias?\u201d. Ap\u00f3s discorrer sobre poss\u00edveis posicionamentos e desmont\u00e1- los um ap\u00f3s o outro, \n\nGomes parece voltar ao ponto de partida, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia do assunto: \n\n \n\nEstamos diante de um paradoxo. De um lado o perspectivismo, em princ\u00edpio, parece muito bem \nfundado e dificilmente refut\u00e1vel em suas grandes linhas. Conhecer \u00e9 efetivamente, construir, \norganizar e interpretar e n\u00e3o apenas espelhar ou refletir os dados da experi\u00eancia. Por outro lado o \nperspectivismo parece nos conduzir para uma consequ\u00eancia pouco sensata, a nega\u00e7\u00e3o da \npossibilidade de aferi\u00e7\u00e3o da verdade ou falsidade de uma proposi\u00e7\u00e3o, por conseguinte, para a \ndescartabilidade do conceito de verdade.      \n\n \n\u201cPenso que h\u00e1, pelo menos, boas pistas para uma tentativa de solu\u00e7\u00e3o\u201d, afirma Gomes, \n\nno esfor\u00e7o de encontrar uma sa\u00edda para o labirinto desafiador exposto por Merleau-Ponty \n\n(1971). Gomes recorre a Apel e faz duas afirma\u00e7\u00f5es, aqui colocadas em linha gerais: (1) o \n\nreal s\u00f3 pode ser pensado em algo constitu\u00eddo \u201cperceptiva e linguisticamente (tese \n\nperspectivista)\u201d; (2) o real \u201cdeve poder ser pensado como aquilo que de algum modo \u00e9 \n\nabsoluto e indiferente ao nosso conhecimento (tese dogm\u00e1tica)\u201d. Em outras palavras, a \n\nrealidade existe a partir daquilo que n\u00f3s vivenciamos, mas o indiv\u00edduo n\u00e3o tem liberdade de \n\nfazer interpreta\u00e7\u00f5es ilimitadas, pois estamos inseridos em uma comunidade de sentido, no \n\nmundo da vida. Gomes (Id.) afirma: \n\n \n\nAssim, o perspectivismo n\u00e3o parece incompat\u00edvel como um realismo cuidadoso, cr\u00edtico, no qual \nse sustenta, com bastante plausibilidade, que h\u00e1 um sentido \u201cnatural\u201d das coisas (que na verdade \n\u00e9 um sentido \u201cideal\u201d, decidido por uma comunidade de sentido), algo como um s entido textual. O \nconhecimento atual \u00e9, portanto, sempre limitado a um contexto institu\u00eddo de sentido, que se \ncaracteriza pela sua validade intersubjetiva que supera qualquer acordo volunt\u00e1rio... \n\n \n\nGomes retorna \u00e0 quest\u00e3o da verdade, sem sair do perspectivismo. \u201cVerdadeiros, \n\nportanto, s\u00e3o os enunciados que descrevem as coisas e fatos e, assim, mostram, revelam como \n\neles s\u00e3o.\u201d Uma not\u00edcia verdadeira seria aquela da qual se obt\u00e9m um \u201cacordo universal \n\nrealizado por uma comunidade ilimitada da comunica\u00e7\u00e3o\u201d. Segundo Gomes, para Habermas, \n\n\n\n 84 \n\ndeve existir uma \u00e9tica das rela\u00e7\u00f5es argumentativas que concretizam essa comunidade. O autor \n\ndestaca tamb\u00e9m que no caso da produ\u00e7\u00e3o da not\u00edcia, a fim de proteger a verdade diante da \n\nperspectiva, \u00e9 preciso desenvolver uma cr\u00edtica para que haja a corre\u00e7\u00e3o de \u201ceventuais defeitos \n\nde apreens\u00e3o\u201d, para libertar a interpreta\u00e7\u00e3o de um enfoque unilateral e conduzi- la \u00e0 \n\ncomunidade de sentido e assim \u201cdesmascarar as distor\u00e7\u00f5es voluntariamente inseridas no \n\n\u00e2mbito da interpreta\u00e7\u00e3o\u201d. Gomes conclui: \u201cN\u00e3o h\u00e1 apenas fatos; n\u00e3o h\u00e1 t\u00e3o-somente \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es. H\u00e1 verdade e h\u00e1 perspectiva. O importante \u00e9 n\u00e3o perder de vista a tens\u00e3o da \n\nconviv\u00eancia destes dois termos imprescind\u00edveis. Verdade na perspectiva, n\u00e3o verdade da \n\nperspectiva.\u201d  \n\nNo mundo da not\u00edcia, sobre o qual Wilson Gomes trata, e no mundo da pol\u00edtica, \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de Arendt, n\u00e3o h\u00e1 verdade sem o agir plural,  sem o mundo p\u00fablico, em que  as \n\npessoas se inserem por meio da palavra e da a\u00e7\u00e3o, em um espa\u00e7o compartilhado, comum, \n\nonde nasce e se firma a liberdade.  \n\n \n\nPara Hannah Arendt \u00e9 atrav\u00e9s da palavra e da a\u00e7\u00e3o, possibilitada pela exist\u00eancia de um espa\u00e7o \np\u00fablico, que surge da individualidade do homem [...]. Para Hannah Arendt a pluralidade \u00e9 a lei \nda terra. Tudo o que \u00e9 na medida em que aparece, n\u00e3o e xiste isoladamente no singular, \nrequerendo a intersubjetividade. A realidade daquilo que se percebe \u00e9 garantida pelo contexto do \nmundo, que inclui, necessariamente os Outros (LAFER, 1979: 84 -85).   \n\n \n\n2.3. Comunica\u00e7\u00e3o transparente: um olhar do Direito  \n\n \n\nFalando sobre a publicidade estatal, Martins (2004: 124) defende o cuidado com a \n\nimpessoalidade mesmo nos pronunciamentos oficiais. A respeito desse aspecto, o autor faz \n\numa ressalva importante, sobre a comunica\u00e7\u00e3o no Parlamento brasileiro, que revela sua vis\u00e3o \n\nda Comunica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio legal de Transpar\u00eancia Administrativa: \n\nMister distinguir a publicidade que exibe imagens dos agentes p\u00fablicos na execu\u00e7\u00e3o de suas \nfun\u00e7\u00f5es daquela que tem car\u00e1ter promocional, embora t\u00eanue a linha que as separa. Atualmente, os \nrecursos da comunica\u00e7\u00e3o de massa possibilitaram o acompanhamento simult\u00e2neo do exerc\u00edcio de \nfun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como os canais de televis\u00e3o que transmitem o trabalho parlamentar. Isso \u00e9 \ntranspar\u00eancia (Id.). \n\n \n\nEm que consiste uma comunica\u00e7\u00e3o transparente? Para Martins, fica evidente que a \n\ntranspar\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o equivale \u00e0 publicidade legal, ou seja, a mera transmiss\u00e3o do \n\nfato, atendendo aos requisitos de veracidade, impessoalidade e imparcialidade. Martins n\u00e3o \n\nestende todo o princ\u00edpio legal de Transpar\u00eancia Administrativa para a Comunica\u00e7\u00e3o. Mas \n\n\n\n 85 \n\nenquadra a comunica\u00e7\u00e3o como mais um instrumento necess\u00e1rio para a pr\u00e1tica da \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica, dentro dos seus subprinc\u00edpios. Assim, sua compreens\u00e3o da \n\nComunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o lhe confere o status de campo social. De fato, os jornalistas que trabalham \n\npara \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos n\u00e3o formam um campo social independente, mas est\u00e3o submissos \u00e0 \n\ndeontologia de seu pr\u00f3prio empregador, o Estado. Contudo, principalmente quando a esfera \n\njornal\u00edstica estatal \u00e9 formada por jornalistas admitidos por concurso p\u00fablico, e n\u00e3o \n\nsimplesmente por assessores de imprensa comissionados, deve superar a a\u00e7\u00e3o instrumental e \n\nbuscar uma comunica\u00e7\u00e3o compromissada com a pr\u00e1tica democr\u00e1tica. O Estado, por sua vez, \n\nao eleger a transpar\u00eancia p\u00fablica \u00e0 condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, precisa tamb\u00e9m conceber a \n\nComunica\u00e7\u00e3o como uma esfera p\u00fablica comunicacional, obedecendo \u00e0s pr\u00f3prias regras que \n\nprop\u00f5e, no caso as leis sobre transpar\u00eancia p\u00fablica.  \n\nMartins acerta em dizer que a linha entre a informa\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o, na publicidade \n\nestatal, \u00e9 t\u00eanue. Mas, ao reduzir o trabalho jornal\u00edstico \u00e0 simples presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \n\nerra ao afirmar, sem nenhuma an\u00e1lise pr\u00e9via, que o sistema de not\u00edcias parlamentar pratica a \n\ntranspar\u00eancia. De fato, a afirma\u00e7\u00e3o pode ser verdadeira.  Mas a comprova\u00e7\u00e3o precisa partir de \n\numa an\u00e1lise cuidadosa da Comunica\u00e7\u00e3o Estatal. Pode-se afirmar, portanto, que as discuss\u00f5es \n\nlegais sobre a Transpar\u00eancia Administrativa, conduzidas por Martins, n\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidas para a \n\nComunica\u00e7\u00e3o? Para Martins, a institui\u00e7\u00e3o estatal s\u00f3 alcan\u00e7a a transpar\u00eancia se obedecer aos \n\nsubprinc\u00edpios da publicidade, motiva\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o popular. Dever\u00edamos reduzir a pr\u00e1tica \n\nda comunica\u00e7\u00e3o a uma vis\u00e3o instrumental, dentro de cada um desses subprinc\u00edpios, sem \n\npens\u00e1- la a partir do pr\u00f3prio princ\u00edpio de transpar\u00eancia estabelecido por lei? A Comunica\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o pode ser vista apenas do ponto de vista da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o fidedigna ou da \n\nadequada contextualiza\u00e7\u00e3o dos fatos \u2013 exig\u00eancias do subprinc\u00edpios legais da publicidade e da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, respectivamente.  \n\nComo vimos no cap\u00edtulo anterior, uma comunica\u00e7\u00e3o transparente \u00e9 mais do que uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o revestida pelas t\u00e9cnicas do jornalismo. Talvez a vis\u00e3o da lei e dos te\u00f3ricos da lei, \n\nface \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o, seja resultado de um n\u00e3o envolvimento dos comunicadores no campo do \n\nDireito. Discutir a comunica\u00e7\u00e3o, com a an\u00e1lise da lei, \u00e9 essencial para a pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o \n\nda democracia e o parcial cumprimento de suas promessas.  \n\nAbramo (2005b), ao deparar-se com a coluna no jornal Folha de S. Paulo, de Vin\u00edcius \n\nTorres Freire, que entende a transpar\u00eancia como mera publicidade dos atos p\u00fablicos, cita \n\nin\u00fameros exemplos de sites estatais que prestam informa\u00e7\u00f5es, sem, no entanto, praticar a \n\ntranspar\u00eancia. \u201cN\u00e3o resta d\u00favida de que publicidade \u00e9 cond i\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a \n\n\n\n 86 \n\ntranspar\u00eancia\u201d, explica Abramos (Id.), \u201cela n\u00e3o \u00e9 de forma alguma suficiente para garantir \n\nmaior probidade\u201d. Al\u00e9m da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es factuais, a transpar\u00eancia depende de \n\noutros fatores, como uma informa\u00e7\u00e3o factual melhor exp licitada \u2013 exig\u00eancia jur\u00eddica do \n\npr\u00f3ximo subprinc\u00edpio analisado.   \n\n \n\n3. Subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o   \n\n \n\nO subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o integra o princ\u00edpio da Transpar\u00eancia Administrativa. Seu \n\nsignificado est\u00e1 diretamente ligado ao controle do poder por parte da popula\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\no Estado \u00e9 obrigado a explicar as raz\u00f5es ou os motivos de seus atos, al\u00e9m de expor os \n\nplanejamentos, antes da tomada de decis\u00f5es. \u201cDisto decorre que aos administrados em geral \n\nhaver\u00e1 de ser dado n\u00e3o apenas o direito de saber o que a Administra\u00e7\u00e3o faz, mas, tamb\u00e9m, por \n\nque o faz\u201d (MARTINS, 2004: 236).  \n\nSegundo Umberto Allegretti (apud MARTINS, 2004), as finalidades da motiva\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ndiversas, destacando-se como \u201cprinc\u00edpio valioso na moraliza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 \n\ncontra a in\u00e9rcia, a lentid\u00e3o, o h\u00e1bito de agir sem pronunciamento expl\u00edcito (...)\u201d (Ibid., 237). \n\nSegundo Martins, a pr\u00e1tica do subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o aumenta a transpar\u00eancia na medida \n\nem que: (1) combate o segredo pol\u00edtico e favorece a gest\u00e3o p\u00fablica, (2) \u201creduz o espa\u00e7o para o \n\narb\u00edtrio, a parcialidade, os favorecimentos e as preteri\u00e7\u00f5es, a corrup\u00e7\u00e3o e a improbidade ao \n\nexigir que o agente p\u00fablico exponha sua convic\u00e7\u00e3o\u201d (Id.), (3) valoriza o processo \n\nadministrativo. \n\nO subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligado ao da publicidade legal. H\u00e1 uma \n\n\u201cvis\u00edvel conex\u00e3o entre publicidade e motiva\u00e7\u00e3o e a transcend\u00eancia do princ\u00edpio da \n\ntranspar\u00eancia nelas calcado\u201d (Ibid., 235), estando tamb\u00e9m ligada ao subprinc\u00edpio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular. A obrigatoriedade do dever da motiva\u00e7\u00e3o foi consagrada com a Lei n. \n\n9.784/99, estabelecida pela primeira vez em 1965, com a Lei n. 4.717, e acabou sendo \n\ngarantida no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\nO subprinc\u00edpio compreende os seguintes requisitos: \u201cexplicita\u00e7\u00e3o, sufici\u00eancia, clareza, \n\ncongru\u00eancia com graus adequados de certeza e seguran\u00e7a para viabilizar seus fins\u201d \n\n(MARTINS, 270). O requisito da sufici\u00eancia consiste na exposi\u00e7\u00e3o dos motivos p\u00fablicos de \n\nmaneira reflexiva, mostrando as correla\u00e7\u00f5es, e explicando por que uma \u201cop\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o as \n\n\n\n 87 \n\noutras, \u00e9 a que melhor satisfaz o interesse p\u00fablico espec\u00edfico\u201d (Id.). O princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 sendo cumprindo, conforme estabelece a lei? Martins (Ibid., 290) afirma: \n\n \n\n\u00c9 tradicional o mau vezo, sobretudo nas publica\u00e7\u00f5es e nas comunica\u00e7\u00f5es pessoais , da veicula\u00e7\u00e3o de \nvers\u00f5es exageradamente simplificadas de ato, decis\u00e3o ou contrato da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \nimpedindo a satisfa\u00e7\u00e3o dos fins da transpar\u00eancia (controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o, conhecimento do que \nrealmente ocorre na gest\u00e3o da res publica, prote\u00e7\u00e3o  dos direitos dos administrados, ci\u00eancia dos \nrequisitos ou elementos do ato, esclarecimento ou explica\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es fundantes da decis\u00e3o, \nobten\u00e7\u00e3o de ades\u00e3o imediata, efic\u00e1cia e exiquibilidade). Esta cr\u00edtica n\u00e3o se refere a atos da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica cuja publicidade (via publica\u00e7\u00e3o) \u00e9 resumida, com garantia de acesso \np\u00fablico \u00e0 \u00edntegra. Dirige-se \u00e0 publicidade que n\u00e3o confere graus de certeza e seguran\u00e7a aos \nadministrados nem permite a adequada visibilidade da gest\u00e3o do interesse p\u00fablico, frustrando as \nsuas fun\u00e7\u00f5es instrumentais ou materiais. S\u00e3o as publica\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es lac\u00f4nicas, \ninintelig\u00edveis ou imprecisas que embara\u00e7am e dificultam o exerc\u00edcio dos direitos dos administrados, \nou frustram o car\u00e1ter p\u00fablico que deve presidir a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablic a.  \n\n       \n\n \u201cA linguagem especializada funciona, ademais, como c\u00f3digo e eleva barreiras de \n\nsegredo com vistas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o do poder\u201d (ALMINO, 1986: 24-25). As \n\npublica\u00e7\u00f5es estatais, de fato, nem sempre atendem aos requisitos de clareza, coer\u00eancia, \n\ndidatismo que tornam poss\u00edvel ao p\u00fablico leigo compreender os atos do poder e discuti- los. \n\n\u201cAssim, se n\u00e3o permitir o seu devido entendimento, a motiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o atender\u00e1 aos seus fins, \n\npodendo acarretar na nulidade do ato\u201d (MEIRELLES, 2002: 96). Martins tamb\u00e9m estabelece \n\na diferen\u00e7a entre motiva\u00e7\u00e3o e publicidade. Para o autor a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 intr\u00ednseca, essencial \n\npara o processo decis\u00f3rio do governante, enquanto a publicidade faz parte de \u201cuma etapa \n\nextr\u00ednseca e posterior com objetivos diferenciados\u201d (Ibid., 292).  \n\nExpor motivos, causas, contextualizar a informa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o apenas disseminar imagens \n\ne textos factuais \u00e9 tamb\u00e9m um princ\u00edpio do Jornalismo, comprometido com a democracia. \n\nComo vimos, no primeiro cap\u00edtulo, Thompson, para ilustrar a afirma\u00e7\u00e3o de que o poder est\u00e1 \n\ncada vez mais transparente, cita a transmiss\u00e3o de imagens de conflitos b\u00e9licos pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa. No entanto, como \u00e9 definido pela pr\u00f3pria lei, um poder transparente \n\nn\u00e3o s\u00f3 informa, mas, sobretudo, contextualiza, explicita, torna claro e exp\u00f5e o conflito, em \n\nvez de suprimi- lo. \n\nAlberto Dines (1986: 126), no seu livro \u201cO papel do jornal\u201d, faz uma an\u00e1lise da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o governamental em 1986, que continua v\u00e1lida: \n\n \n\nN\u00e3o adianta focalizar apenas obras grandiosas, mas, sim, os proble mas que as geraram. A \npropaga\u00e7\u00e3o dos feitos monumentais tende a acomodar a comunidade, paterniz\u00e1 -la e impedir seu \n\u00edmpeto criador. Uma corajosa men\u00e7\u00e3o aos problemas e \u00e0s suas causas explicar\u00e1 os programas \nempreendidos para san\u00e1-los e levar\u00e1 a sociedade a uma parceria construtiva. Este \u00e9 um dos \nprincipais defeitos da hipercomunica\u00e7\u00e3o que atacou os administradores brasileiros: numa t\u00edpica \nsitua\u00e7\u00e3o de bumerangue, foram enganados pelos pr\u00f3prios efeitos do feito.  \n\n\n\n 88 \n\n4. Subprinc\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o e interatividade popular \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel existir informa\u00e7\u00e3o fidedigna, com a exposi\u00e7\u00e3o das motiva\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\nsem a participa\u00e7\u00e3o popular? Estamos diante de um trip\u00e9 democr\u00e1tico, cuja finalidade \u00faltima \u00e9 \n\nsustentar o espa\u00e7o p\u00fablico. De acordo com Bobbio, o poder justifica fechar-se em segredo \n\nporque alega ser o povo incapaz de participar da vida p\u00fablica \u2013 tema que percorre a filosofia \n\nplat\u00f4nica e pode ser encontrado em Nietzsche (BOBBIO, 2000: 3887-3888). Tal concep\u00e7\u00e3o \n\nfoi suplantada por mecanismos de democracia semidireta, tais como o plebiscito, referendo e \n\niniciativa popular (Ver Cap\u00edtulo IV). A participa\u00e7\u00e3o popular foi incorporada nas legisla\u00e7\u00f5es \n\nprogressivas como Pacto Internacional dos Direito Civis e Pol\u00edticos (Resolu\u00e7\u00e3o n. 2.200-A \n\nXXI) da Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, de 19 de dezembro de 1966, sendo aceita no \n\nBrasil pelo Decreto Legislativo n.226/91, al\u00e9m da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Martins (2004: 390) \n\nfala sobre a fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular: \n\n \n\nAl\u00e9m do atendimento aos fins da transpar\u00eancia p\u00fablica, a participa\u00e7\u00e3o tem como pressuposto a \nmultiplicidade de interesses p\u00fablicos. \u00c9 ant\u00eddoto contra o clientelismo e a participa\u00e7\u00e3o oculta \n(lobby, grupos de interesse e de press\u00e3o). Mister \u00e0 luz da moralidade e da imparcialidade, garantias \npara evitar a confus\u00e3o entre os espa\u00e7os do p\u00fablico e do privado na admiss\u00e3o de pessoas estranhas \naos quadros da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (incompatibilidades, restri\u00e7\u00f5es de acesso, transpar\u00eancia etc.) \nem seu processo decis\u00f3rio.   \n\n \n\n\u201cA express\u00e3o \u2018participa\u00e7\u00e3o popular\u2019 parece a mais oportuna, no momento presente, \n\npor ser inerente ao princ\u00edpio democr\u00e1tico em que se inspira o Estado de Direito sob a f\u00f3rmula \n\nadotada a partir do pre\u00e2mbulo da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988: Estado Democr\u00e1tico de Direito\u201d (DI \n\nPIETRO, 1993: 127). Martins explica as diferentes modalidades de participa\u00e7\u00e3o, como \n\npesquisa de opini\u00e3o, ou enquete, participa\u00e7\u00e3o indireta via ombudsman, e reserva um cap\u00edtulo \n\npara discutir os mecanismos de audi\u00eancia e consulta p\u00fablica, direito de peti\u00e7\u00e3o (quando o \n\ncidad\u00e3o faz requisi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o e emite sugest\u00f5es ou cobra puni\u00e7\u00e3o de atos p\u00fablicos \n\nil\u00edcitos), entre outros mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular. De acordo com as discuss\u00f5es, a \n\npublicidade legal pode promover a participa\u00e7\u00e3o popular. Portanto, a comunica\u00e7\u00e3o \n\ndesempenha um importante papel nesse contexto, na medida em que veicula a informa\u00e7\u00e3o.  \n\nNa lei, o termo utilizado \u00e9 \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d. Nesta tese, opto por utilizar tamb\u00e9m o termo \n\ninteratividade, considerando que n\u00e3o basta apenas o cidad\u00e3o participar, mas \u00e9 preciso, \n\nsobretudo, interagir \u2013 receber respostas, identificar sua contribui\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o das leis, \n\npor exemplo (Ver Cap\u00edtulo VII).  \n\n\n\n 89 \n\nA Comunica\u00e7\u00e3o Estatal pode promover a participa\u00e7\u00e3o popular e oferecer mecanismos \n\nde interatividade, al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o factual. Na grande imprensa, os jornais reservam alguns \n\nespa\u00e7os para a participa\u00e7\u00e3o e interatividade do leitor, com o envio de mensagens e o \n\nenvolvimento em debates, al\u00e9m de um certo espa\u00e7o para contesta\u00e7\u00f5es representadas pelo \n\nombusdman. Embora limitados na sua efici\u00eancia, tais canais significam uma chance do leitor \n\nexpor suas opini\u00f5es e devem servir de modelo para sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o Estatal. \n\nSobre a participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o popular no processo de comunica\u00e7\u00e3o, Dines (1986: \n\n132-133) afirma: \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo m\u00faltiplo, funcionando bila teral e simultaneamente entre emissor-\nreceptor. Quando se pretende uma comunica\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o \u00fanica emissor-receptor, sem retorno (ou \nfeed-back ), temos apenas a etapa prim\u00e1ria da divulga\u00e7\u00e3o. E mesmo quando ocorre um retorno, mas \ndo qual n\u00e3o participa toda a audi\u00eancia potencial, persiste a disfun\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nDines (Ibid., 126) ainda ressalta: \n\n \n\nO bem-estar \u00e9 tarefa coletiva, a empreitada da civiliza\u00e7\u00e3o deve absorver a todos, n\u00e3o pode ser \nimposta de cima para baixo. O desenvolvimento acontece em todas as dire\u00e7\u00f5es e n\u00edveis e n\u00e3o, \napenas, nas salas dos economistas. Um cidad\u00e3o, ao perceber que tamb\u00e9m est\u00e1 participando do \ndesenvolvimento do pa\u00eds, est\u00e1 integrado no processo. Aquele que apenas usufrui, sem no\u00e7\u00e3o de sua \ncontribui\u00e7\u00e3o e, por isso, sem a responsabilidade da participa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um parasita do progresso, \npredador da evolu\u00e7\u00e3o. A diferen\u00e7a entre um e outro \u00e9 fornecida pela comunica\u00e7\u00e3o aberta e plena.   \n\n \n\n5. Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u2013 de buscar e receber informa\u00e7\u00f5es \u2013 deve estar em rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta ao direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \u2013 procurar e receber informa\u00e7\u00f5es e comunic\u00e1-las, com \n\ninteratividade (FERREIRA, 1997). A busca pela liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\nestava presente na Gr\u00e9cia Antiga (FARIAS, 2004) e tamb\u00e9m na cultura judaica. Habacuque, \n\nprofeta judeu, n\u00e3o satisfeito com quest\u00f5es p\u00fablicas ligadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o social da na\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nseu estado espiritual, questiona a Yahweh.16 Ap\u00f3s seu manifesto, espera a resposta divina, \n\nmanifestando a urg\u00eancia do di\u00e1logo. A narra\u00e7\u00e3o b\u00edblica registra a resposta divina e a rea\u00e7\u00e3o \n\nhumana para a resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es terrenas. A comunica\u00e7\u00e3o se concretiza.   \n\n                                                 \n16 Pron\u00fancia do nome de Deus em hebraico, a partir do tetragrama transliterado com as  consoantes YHWH, \nconhecido como tetragrama. \u201c[...] o nome Yahweh \u00e9 sem d\u00favida uma forma abreviada do que foi originalmente \n\n\n\n 90 \n\nA conquista dos direitos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o passou por uma longa \n\ntrajet\u00f3ria para o seu reconhecimento, constitucionaliza\u00e7\u00e3o e fundamentaliza\u00e7\u00e3o (FERREIRA, \n\n1997). Ap\u00f3s a Magna Carta Libertatum, de 1215, que faz men\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \n\nhouve outras conquistas democr\u00e1ticas: direito de informa\u00e7\u00e3o ao preso (Bill of Rights, 1628), \n\ndireito de peti\u00e7\u00e3o ao rei e liberdade de express\u00e3o parlamentar (Bill of Rights, 1689), supress\u00e3o \n\nda censura pr\u00e9via e licen\u00e7a para impress\u00e3o na Inglaterra (Aboli\u00e7\u00e3o do Licensing Act, 1695), \n\npositiva\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da liberdade de imprensa (Virginia Bill of Rights, 1776), liberdades de \n\nconsci\u00eancia, de opini\u00e3o e de publica\u00e7\u00e3o (Declara\u00e7\u00e3o Francesa dos Direitos do Homem e do \n\nCidad\u00e3o, 1789), direito de reuni\u00e3o (Constitui\u00e7\u00e3o francesa, 1791), reafirma\u00e7\u00e3o da liberdade de \n\nimprensa (Primeira Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Americana, 1791), liberdades de procurar, receber \n\ne transmitir informa\u00e7\u00f5es e ideias (Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem, ONU, \n\n1948), liberdades de receber e de comunicar informa\u00e7\u00f5es ou ideias (Conven\u00e7\u00e3o Europeia de \n\nSalvaguarda dos Direitos do Homem, 1950), direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o (Comiss\u00e3o MacBride, \n\n1974-1980) (Id.; FARIAS, 2004; LOPES, 1997). O direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o foi reivindicado, \n\nem 1969, pelo franc\u00eas Jean D\u2019Arcy, \u00e0 \u00e9poca diretor de servi\u00e7os audiovisuais e de r\u00e1dio do \n\nDepartamento de Informa\u00e7\u00f5es P\u00fablicas das Na\u00e7\u00f5es Unidas (BRITTOS e COLLAR, 2008; \n\nO\u2019SIOCHRU, 2008; REBOU\u00c7AS, 2008).  \n\nInforma\u00e7\u00e3o \u00e9 poder, \u00e9 bem-estrat\u00e9gico determinante na conquista de territ\u00f3rios \n\necon\u00f4micos e espa\u00e7os p\u00fablicos ativos. A informa\u00e7\u00e3o deve circular do Estado para o povo e do \n\npovo para o Estado, sem privilegiar grupos espec\u00edficos. \u201cUm direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nassegura a elimina\u00e7\u00e3o da mentira e do segredo, mas pode constituir um instrumento \u00fatil na \n\npreserva\u00e7\u00e3o da democracia e na luta pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o efetiva de \n\ntodos na discuss\u00e3o pol\u00edtica e nas decis\u00f5es que dela decorrem\u201d (ALMINO, 1986: 106). \n\n Ana Paola Valente (2004), no livro \u201cTranspar\u00eancia e opacidade\u201d, analisa o acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria no Sistema Financeiro de Administra\u00e7\u00e3o Financeira (Siafi). Por \n\nmeio de um estudo explorat\u00f3rio, tendo a entrevista como o principal instrumento na coleta de \n\ndados, Valente investiga os graus de transpar\u00eancia e opacidade do \u00f3rg\u00e3o governamental. \n\nCentralizando sua pesquisa no quesito \u201cacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\u201d, Valente (Ibid., 114) afirma: \u201cA \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica depende fundamentalmente das condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais \n\ncolocadas, mas sem acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de canais de participa\u00e7\u00e3o torna-se \n\nobsoleta.\u201d  \n\n                                                                                                                                                         \num nome maior. [...] o original em sua forma completa era algo como Yahweh-Asher-Yahweh, \u2018Ele trouxe \u00e0 \nexist\u00eancia tudo o que existe...\u2019.\u201d (A B\u00cdBLIA, 2009).   \n\n\n\n 91 \n\nO acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante a participa\u00e7\u00e3o e interatividade cidad\u00e3, mas se \n\nconfigura como um pr\u00e9-requisito indispens\u00e1vel para a concretiza\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia. \n\n\u201cAccess to reliable, timely information is essential to the proper functioning of democratic \n\nlegislatures\u201d17, ressalta a Inter-Parliamentary Union (IPU) (INFORMING, 2008), \n\nconsiderando a realidade dos Parlamentos mundiais. O livro \u201cCaminhos da Transpar\u00eancia\u201d \n\n(SPECK, 2007) assinala a import\u00e2ncia do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o para a interatividade e de uma \n\npr\u00e1tica mais dial\u00f3gica entre administrados e administradores. Para os autores, h\u00e1 um temor \n\ndos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o a discuss\u00f5es abertas com a popula\u00e7\u00e3o e a sociedade civil \n\norganizada. Mas eles destacam a import\u00e2ncia de uma pol\u00edtica informacional ativa para que o \n\ncidad\u00e3o exer\u00e7a o controle social, compreenda os processos decis\u00f3rios, cobre resultados, \n\ncritique omiss\u00f5es dos governantes e viabilize um controle externo eficiente. \n\nA interven\u00e7\u00e3o do Estado da economia e na vida social tamb\u00e9m suscitou, \n\nprincipalmente, o interesse de empresas nas informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\ndet\u00eam. J. Fran\u00e7ois Lyotard, em cita\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Almino (1986: 24), afirma: \u201csob a forma de \n\nmercadoria informacional indispens\u00e1vel ao poderio produtivo, o saber j\u00e1 \u00e9 e ser\u00e1 um desafio \n\nmaior, talvez o mais importante, na competi\u00e7\u00e3o mundial pelo poder.\u201d Da\u00ed, pode-se dizer, que \n\nsurgiram redes internas, por vezes sigilosas, silenciosas, de troca de informa\u00e7\u00f5es \n\nprivilegiadas, com a pr\u00e1tica do lobby, por exemplo \u2013 que, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 nocivo, mas pode e \n\nfrequentemente favorece grupos de press\u00e3o mais fortes em detrimento de outros grupos e \n\ndemandas. Outra rede de informa\u00e7\u00e3o que surge \u00e9 a relacionada \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o Estatal, no \n\nformato jornal\u00edstico, para toda uma Na\u00e7\u00e3o. Esta s\u00f3 se torna verdadeiramente eficaz e \n\ntransparente quando coloca \u00e0s claras os m\u00faltiplos interesses sub-rept\u00edcios existentes. \n\n \n\nSe quisermos entender a envergadura do tema do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o para a transpar\u00eancia \nadministrativa e governamental e, consequentemente, para uma pr\u00e1tica pol\u00edtico-\nadministrativa menos suscet\u00edvel \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 suficiente termos em vista apenas o \nprocesso pol\u00edtico-administrativo como tal e as condicionantes de seu controle. \u00c9 preciso \nlevar em considera\u00e7\u00e3o a crescente import\u00e2ncia da quest\u00e3o informacional na sociedade \ncontempor\u00e2nea, o papel do Estado como gestor das informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, as exig\u00eancias de \ntranspar\u00eancia, assim como a fundamental import\u00e2ncia do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o para o \nprocesso de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica (FREY, 2005).  \n\n      \n\nAl\u00e9m de explicar o princ\u00edpio de transpar\u00eancia p\u00fablica considerando a publicidade, \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o popular, Martins (2004: 102) discorre sobre o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n17 \u201cAcesso a uma informa\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel e fornecida a tempo \u00e9 essencial para o bom funcionamento democr\u00e1tico \ndas casas legislativas.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora]. \n\n\n\n 92 \n\n(arts.37, \u00a7 3\u00ba, II, e 175, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/ inciso XIV e XXIII, do art 5\u00ba), garantido \n\ntamb\u00e9m pelo princ\u00edpio do habeas data, afirmando: \n\nO direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais expressiva manifesta\u00e7\u00e3o do direito subjetivo p\u00fablico de \nacesso no ordenamento jur\u00eddico brasileiro, como pedra fundamental da transpar\u00eancia \nadministrativa em proveito de seus plurais fins e medida de amplia\u00e7\u00e3o da atividade \nparticipativa do cidad\u00e3o no aspecto do controle popular da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Id.). \n\n \n\nO direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o deve estar associado \u00e0 pluralidade de vis\u00f5es, portanto, \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Francisco Jos\u00e9 Karam (1997), ao falar sobre jornalismo, \u00e9tica e liberdade, \n\nafirma que cada grupo social tem o direito de se reconhecer nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nentrar em contato com o outro, na constitui\u00e7\u00e3o de um palco de conflitos saud\u00e1veis para a \n\ndemocracia. \n\n \n\nO direito social \u00e0 informa\u00e7\u00e3o inclui a diversidade de significa\u00e7\u00e3o do mundo, e dele fazem parte a \npalavra e a imagem, o jornalismo escrito e a imagem jornal\u00edstica. E o direito social \u00e1 informa\u00e7\u00e3o s\u00f3 \ntem sentido se for conectado a conceitos e valores, como Liberdade. O caminho para ela n\u00e3o passa \npela supress\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre as coisas que se passam no mundo, mas pela revela\u00e7\u00e3o diversa \ne contradit\u00f3ria do movimento humano (KARAM, 1997:15 -16).  \n\n \n\nKaram (Ibid., 24) ainda afirma: \n \n\nA busca da forma\u00e7\u00e3o consciente do futuro implica que cada indiv\u00edduo, no interior da coletividade, \ntenha possibilidade de apropriar-se, de conhecer, de saber o que significa o outro indiv\u00edduo, os \noutros grupos, as outras sociedades, as outras culturas e comportamentos. E tenha cesso \u00e0 \npluralidade de acontecimentos produzidos por eles.   \n\n \n\nA partir das discuss\u00f5es sobre o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, o direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o passou a \n\nser um ponto central para estabelecer os direitos humanos universais, integrando um debate \n\nconhecido como Nova Ordem Internacional de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (Nomic). Em \n\n1989, o relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o MacBride \u00e0 Assembleia Geral de 1980 Many Voices, One \n\nWorld recomendou: \n\n \n\nCommunication needs in a democratic society should be met by the extension of specific rights \nsuch as the right to be informed, the right to inform, the right to privacy, the right to participate in \npublic communication -- all elements of a new concept the right to communicate. In developing \nwhat might be called a new era of social rights, we suggest all the implications of the right to \ncommunicate be further explored (THE M A CBRIDE, 2008). 18 \n\n                                                 \n18 \u201cAs necessidades de comunica\u00e7\u00e3o em uma sociedade democr\u00e1tica devem ser atendidas com a amplia\u00e7\u00e3o de \ndireitos es pec\u00edficos, tais como o direito de informar e ser informado, o direito \u00e0 privacidade, o direito de \nparticipa\u00e7\u00e3o na comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u2013 todos estes elementos de um novo conceito: o direito de comunicar-se. \n\n\n\n 93 \n\n \n\nCommunication be no longer regarded merely as an incidental service and its development left to \nchance. Recognition of its potential warrants the formulation by all nations, and particularly \ndeveloping countries, of comprehensive communication policies linked to overall social, cultural, \neconomic and political goals. Such policies should be based on inter-ministerial and \ninterdisciplinary consultations with broad public participation. The object must be to utilize the \nunique capacities of each form of communication, from interpersonal and traditional to the most \nmodern, to make people and societies aware of their rights, harmonize unity in diversity , and foster \nthe growth of individuals and communities within the wider frame of national development in an \ninterdependent world (Id.) 19.  \n\n    \n\nTendo em vista o estudo da legisla\u00e7\u00e3o, Farias (2004) distingue \u201co direito de informar\u201d \n\n(aludido no inciso IX do art. 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o), o \u201cdireito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\u201d (inciso \n\nXIV do art. 5\u00ba), \u201cdireito de ser informado\u201d (aludido no inc iso IX do art. 5\u00ba). Tamb\u00e9m com \n\nbase na lei, Ferreira (1997) estabelece a diferen\u00e7a entre \u201cdireito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\u201d (inciso XIV do \n\nart. 5\u00ba) e o \u201cdireito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o\u201d (inciso IV do art. 5\u00ba). O\u2019Siochru (2008), al\u00e9m da distin\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida por Ferreira, defenda a diferencia\u00e7\u00e3o entre \u201cdireito de comunicar-se\u201d e \u201cdireito \n\nda comunica\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cAs express\u00f5es \u2018direito de comunicar-se\u2019 e \u2018direitos da comunica\u00e7\u00e3o\u2019 n\u00e3o \n\ns\u00e3o sin\u00f4nimas, e a hist\u00f3ria, os princ\u00edpios e as t\u00e1ticas demarcaram seu uso por diferentes \n\ngrupos\u201d (Id.).  \n\nPara O\u2019Siochru (2008), que foi secret\u00e1rio- geral da Mesa Redonda da Comiss\u00e3o \n\nMacBride, duas express\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas e tem seu pr\u00f3prio significado, sendo que o \u201cdireito de \n\ncomunicar-se\u201d est\u00e1 associado \u00e0 leitura da Nomic, e pode ser usado \u201ccomo um apelo em massa \n\npara luta\u201d e tamb\u00e9m com sentido \u201cjur\u00eddico formal, segundo o qual teria efeito com outros \n\ndireitos fundamentais cultuados dentro do direito internacional\u201d e a express\u00e3o \u201cdireitos \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o\u201d se relaciona \u201ca um conjunto de direitos humanos existentes, que s\u00e3o negados a \n\nmuitas pessoas e cujo sentido integral pode ser percebido apenas quando s\u00e3o considerados em \n\nconjunto, como um grupo inter-relacionado\u201d (Id.). \n\n                                                                                                                                                         \nAo desenvolvermos o que pode ser chamado de uma nova era de direitos sociais, sugerimos que todas as \nimplica\u00e7\u00f5es do direito de comunicar-se sejam mais exploradas.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora]. \n19 \u201cA Comunica\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o pode ser considerada apenas como um acess\u00f3rio de servi\u00e7o e seu desenvolvimento \ndeixado ao acaso. O reconhecimento do seu potencial justifica a formula\u00e7\u00e3o por todas as na\u00e7\u00f5es, e \nparticularmente pelos pa\u00edses em desenvolvimento, de pol\u00edticas ligadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o global, objetivos sociais, \nculturais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos. Essas pol\u00edticas devem ser baseadas em consultas inter-ministeria is  e \ninterdisciplinares  com ampla participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico. O objet ivo deve ser o de utilizar as capacidades \u00fanicas de \ncada forma de comunica\u00e7\u00e3o, da interpessoal e tradicionais \u00e0s  mais modernas, para tornar as pessoas e as \nsociedades conscientes dos seus direitos, harmonizar a unidade na diversidade, e fomentar o crescimento dos \nindiv\u00edduos e das comunidades no contexto mais vasto  do quadro de desenvolvimento nacional, em um mu ndo \ninterdependente.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora]. \n\n\n\n 94 \n\nAtento \u00e0 polissemia dos termos e insatisfeito com a \u201cTorre de Babel\u201d que caracteriza \n\nos conceitos no campo da Comunica\u00e7\u00e3o, Antonio Pasquali (2005: 27) discorre sobre os \n\nsignificados dos termos \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d e \u201ccomunica\u00e7\u00e3o\u201d: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o \u00e9 ontologicamente relacionada \u00e0 causalidade. Ela conota a mensagem/ causa de um \ntransmissor ativo, que busca gerar no receptor passivo um comportamento/ efeito imediato ou \nremoto. Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 ontologicamente relacionada \u00e0 comunid ade. Ela conota a \nmensagem/di\u00e1logo, que busca produzir respostas n\u00e3o programadas, reciprocidade, consenso e \ndecis\u00f5es compartilhadas. \n\n \n\n O conceito de transpar\u00eancia implica na diferencia\u00e7\u00e3o entre \u201cdireito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\u201cdireito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o\u201d e no cumprimento imprescind\u00edvel dos dois direitos, cujo aspecto \n\nmais importante \u00e9 a interatividade cidad\u00e3. Segundo Pasquali (Id.), a informa\u00e7\u00e3o isolada \n\ncaracteriza um comportamento com verticalidade, subordina\u00e7\u00e3o, competitividade, \n\nimperatividade, ordens e propaganda em compara\u00e7\u00e3o com a comunica\u00e7\u00e3o que resultaria em \n\nmais equil\u00edbrio e perfei\u00e7\u00e3o no relacionamento por prover mais igualdade, reciprocidade, \n\ncomplementaridade, di\u00e1logo. \n\nEmbora pare\u00e7a lugar-comum falar em direitos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, a \n\nconsci\u00eancia social acerca da import\u00e2ncia dos conceitos, sobretudo da necessidade de haver \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, encontra-se adormecida, por vezes, ausente. Considerado um direito de \u201cquarta \n\ngera\u00e7\u00e3o\u201d, o direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \u201cn\u00e3o recebeu ainda sua forma definitiva, nem o seu \n\nconte\u00fado pleno\u201d, afirma Murilo Ramos (2005: 248). Pede-se por sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, liberdade \n\nde ir e vir, emprego, mas fala-se pouco do acesso universal \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o. \n\nVista como mercadoria, a informa\u00e7\u00e3o perde-se em um regime de trocas, e os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o vivem, de vender o olhar do p\u00fablico, sem que promovam efetivamente di\u00e1logos \n\ntransformadores e insiram, de fato, o maior n\u00famero de pessoas numa perspectiva de \n\ninteratividade horizontal \u2013 \u201cnum plano de igualdade, sem dom\u00ednio dos elementos mais fracos \n\ne sem discrimina\u00e7\u00f5es\u201d (Ibid., 249).  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira, por outro lado, tamb\u00e9m precisa evoluir. O primeiro \n\nsubprinc\u00edpio da transpar\u00eancia p\u00fablica \u2013 o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u2013 ainda \u00e9 uma utopia, que exige \n\na participa\u00e7\u00e3o da sociedade para se concretizar. As leis brasileiras n\u00e3o garantem o direito \u00e0 \n\n\n\n 95 \n\ninforma\u00e7\u00e3o a arquivos considerados secretos \u2013 referentes \u00e0 ditadura e a guerilha do Araguaia, \n\npor exemplo \u2013 e n\u00e3o existe, nem mesmo, regulamenta\u00e7\u00e3o para o acesso a informa\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas produzidas pelos poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio, apesar de o princ\u00edpio \n\nde transpar\u00eancia p\u00fablica ser constitucional.  \n\nSomente para 2009, h\u00e1 a promessa de que o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva envie \n\num projeto de lei sobre acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica ao Congresso. Segundo reportagem da \n\nFolha de S. Paulo (FSP) (SANDER, 2008; ALENCAR, 2008; VANNUCHI, 2008), o projeto \n\nmant\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o de sigilo para documentos considerados \u201cultra-secretos\u201d, tais como \n\naqueles que tratam de quest\u00f5es entre pa\u00edses e que, potencialmente, poderiam afetar rela\u00e7\u00f5es \n\ndiplom\u00e1ticas. Ainda pass\u00edvel de altera\u00e7\u00f5es, o projeto teria tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es de sigilo: \u201cultra-\n\nsecreto\u201d,  com sigilo de 25 anos; \u201csecretos\u201d, por 15 anos; e \u201cconfidenciais\u201d, por oito anos. A \n\nbrecha, ou \u00eanfase ao segredo, na legisla\u00e7\u00e3o sobre direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o tem seu contraponto na \n\ntentativa de regulamentar o acesso a informa\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas poderes. O Estado teria um prazo de \n\ndez dias, com possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o, para fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o p\u00fablica \n\naos cidad\u00e3os. \u201cHoje, n\u00e3o h\u00e1 regras claras no Brasil para que uma pessoa tenha acesso a \n\ndocumentos do Estado, diferentemente do que ocorre em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo. O caso \n\nmais conhecido \u00e9 o dos Estados Unidos, que desde 1966 t\u00eam uma lei neste sentido, o \n\n\u2018Freedom of Information Act\u2019 (Id.). \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, que a sociedade esteja vigilante e \n\nacompanhe a tramita\u00e7\u00e3o do projeto no Congresso, exigindo o avan\u00e7o e o cumprimento das \n\nleis.    \n\n    \n\n6. Comunica\u00e7\u00e3o Estatal &amp; Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n \n\nCom o avan\u00e7o da Comunica\u00e7\u00e3o Estatal, e sua incurs\u00e3o no fazer jornal\u00edstico, o termo \n\nComunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica vem sendo apropriado pelo Estado para definir a sua pr\u00e1tica \n\njornal\u00edstica. No entanto, a Comunica\u00e7\u00e3o Estatal s\u00f3 se torna p\u00fablica quando est\u00e1 comprometida \n\ncom o \u201cbem comum\u201d e atende aos requisitos de transpar\u00eancia p\u00fablica, conforme discutidos no \n\nprimeiro cap\u00edtulo e nos t\u00f3picos anteriores.  \n\nA supremacia do interesse p\u00fablico (JUSTEN FILHO, 2006), definida na Constitui\u00e7\u00e3o, \n\ndeve caracterizar a Comunica\u00e7\u00e3o do Estado. \u201cJuridicamente, efetivo titular do interesse \n\np\u00fablico \u00e9 a comunidade, o povo\u201d (Ibid., 36). Segundo Justen Filho, o interesse p\u00fablico n\u00e3o se \n\nconfunde com o interesse do Estado, com o interesse do aparato administrativo ou com o \n\ninteresse do agente p\u00fablico. \u201cO conceito de interesse p\u00fablico \u00e9 muito complexo, pois as \n\n\n\n 96 \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es s\u00e3o conflituosas\u201d, afirma Edgar Rebou\u00e7as (2008). Diante da complexidade do \n\ntermo \u201cinteresse p\u00fablico\u201d, \u00e9 necess\u00e1rio que haja canais de comunica\u00e7\u00e3o para que os diversos \n\nsegmentos da sociedade, em conjunto com o Estado, se manifestem, interajam, negociem, \n\nestabele\u00e7am interc\u00e2mbio e visem a resolu\u00e7\u00f5es estabelecidas democraticamente.  \n\nO administrado n\u00e3o \u00e9 mais o s\u00fadito, mas o cidad\u00e3o, o \u201cconsumidor dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos\u201d, dotado de direitos, que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o mais polic\u00eantrica, descentralizada, \n\nnegociada com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (TOBA, 2003: 86-87). Na transforma\u00e7\u00e3o de um \n\nEstado regido pela vis\u00e3o ptolomaica do direito administrativo \u2013 que privilegia o governante \u2013 \n\npara uma vis\u00e3o cop\u00e9rnica, que coloca administrado e administrador no mesmo plano (Id.); os \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o, em especial a Internet, desempenham papel central.  \n\nComunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica tem a ver com participa\u00e7\u00e3o popular, multiplicidade de vozes, \n\nesfera de intera\u00e7\u00e3o social, cuja finalidade \u00e9 a desconstru\u00e7\u00e3o da palavra opressiva, \n\ndesvendando seus matizes. O conceito n\u00e3o pertence, necessariamente, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\nestatais ou n\u00e3o. Estas, contudo, devem assumir seu compromisso c\u00edvico. Em contrapartida, a \n\ngrande imprensa, quando promove a \u201c\u00e1gora\u201d moderna, pratica a Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica. No \n\nentanto, \u00e9 comum que deixe de servir \u00e0 institui\u00e7\u00e3o Brasil, e se coloque a servi\u00e7o de poucos.  \n\nReferindo-se ao conceito de Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Oliveira (2004: 9) explica: \n\n \n[...] o conceito ainda \u00e9 pouco conhecido e se refere exatamente \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o realizada no espa\u00e7o \np\u00fablico democratizado, com a discuss\u00e3o de temas de interesse p\u00fablico, o que subentende o \nenvolvimento e a participa\u00e7\u00e3o ativa do governo, das empresas, do Terceiro Setor e da sociedade \ncomo um todo. \n\n    \n\nPara o ex- ministro Luiz Gushiken, da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o de Governo  e \n\nGest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Brasil, a Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica compreende oito aspectos, que est\u00e3o \n\ndiretamente relacionados (CASTILHO, 2005): (1) o cidad\u00e3o deve ter o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \n\n(2) o Estado tem o dever de informar e, prioritariamente, de forma jornal\u00edstica (3) \u00e9 preciso \n\nhaver um zelo pelo conte\u00fado informativo, educativo e de orienta\u00e7\u00e3o social, criando uma \n\nintera\u00e7\u00e3o, (4) n\u00e3o pode haver a promo\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico, (5) promo\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo e da \n\ninteratividade, por meio da Internet e de reuni\u00f5es e de debates p\u00fablicos espec\u00edficos, (6) \n\nest\u00edmulo ao cidad\u00e3o, para que se envolva com as quest\u00f5es p\u00fablicas, (7) deve existir qualidade \n\ncomunicativa nos servi\u00e7o p\u00fablicos e (8) a Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem que se basear na \u00e9tica, na \n\ntranspar\u00eancia e na verdade. \u201cGushiken registrou a exist\u00eancia de uma comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ninconclusa, na qual ele assume uma atual falha do Estado em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento de seu \n\ndever de informar a popula\u00e7\u00e3o em massa\u201d (VER\u00cdSSIMO: 2005). \n\n\n\n 97 \n\nDe acordo com a Entrevistada 220, para garantir a Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica o jornalista \n\ndeve ser concursado. \u201cEm primeiro lugar voc\u00ea tem que ter a independ\u00eancia necess\u00e1ria para \n\nque as pessoas que v\u00e3o fazer essa cobertura sejam realmente isentas.\u201d A Entrevistada 2 \n\ntamb\u00e9m aponta a import\u00e2ncia de uma dire\u00e7\u00e3o central da comunica\u00e7\u00e3o que esteja em \n\nconson\u00e2ncia \u201ccom os anseios da sociedade, de liberdade de express\u00e3o, de informa\u00e7\u00e3o limpa, \n\nobjetiva, direta, imparcial\u201d.21 \n\n Ao analisar os princ\u00edpios legais da transpar\u00eancia p\u00fablica, \u00e9 poss\u00edvel apresentar os \n\nprinc\u00edpios gerais de uma comunica\u00e7\u00e3o verdadeiramente p\u00fablica praticada pelo Estado, embora \n\na reformula\u00e7\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o Estatal esteja diretamente ligada a uma nova concep\u00e7\u00e3o de \n\npoder, baseado na polifonia, no consenso constru\u00eddo por meio do dissenso cidad\u00e3o. Tendo em \n\nvista as diferentes perspectivas abordadas nesta pesquisa, a Comunica\u00e7\u00e3o Estatal para ser \n\np\u00fablica deve atender, em linhas gerais, aos seguintes requisitos: \n\n \n\nDever de informar, com: \n\n \n\n               ? veracidade \n\n               ? objetividade, na admiss\u00e3o da subjetividade \n\n               ? impessoalidade, sem criar espet\u00e1culos pol\u00edticos  \n\n               ? anteced\u00eancia, deixando \u00e0s claras as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o \n\n               ? atratividade, fazendo uso das novas tecnologias e dos aspectos l\u00fadicos, \n\npor\u00e9m sempre em correspond\u00eancia direta com a realidade. \n\n \n\nDever da motiva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n               ? explicar as causas, contextualizar e mostrar consequ\u00eancias \n\n               ? oferecer vis\u00f5es contrastantes \n\n               ? mostrar o conflito, o campo da esfera p\u00fablica pol\u00edtica    \n\n               ? utilizar linguagem simples e acess\u00edvel ao p\u00fablico leigo \n\n \n\nCumprir o dever da motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 conferir significado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. A narrativa \n\njornal\u00edstica, principalmente a estatal, precisa permitir que seus receptores criem significados. \n\n                                                 \n20 A identidade dos entrevistados n\u00e3o \u00e9 revelada. A Entrevistada 2, que concedeu entrevista em novembro de \n2005, \u00e9 jornalista no Senado Federal. Ver entrevista no Anexo 1 (CD-ROM). \n21 Entrevista \u00e0 autora. \n\n\n\n 98 \n\nO \u201cmundo da vida\u201d, como teoriza Habermas, pertence a todos. S\u00f3 pode existir \u00eaxito na \n\ntessitura jornal\u00edstica se houver um jornalismo significativo, dando aos cidad\u00e3os a \n\npossibilidade de perceber as raz\u00f5es que sustentam a informa\u00e7\u00e3o transmitida.  \n\nSem a explica\u00e7\u00e3o das causas, das consequ\u00eancias, do fazer pol\u00edtico, sobra apenas, e \n\nlamentavelmente, um jornalismo dogma. O \u00eaxito n\u00e3o vem apenas com a exposi\u00e7\u00e3o de \n\nimagens atrativas, mas com a interatividade de cidad\u00e3os capazes de criar significados, \n\nenvolvidos e comprometidos com o projeto. Direito que est\u00e1 relacionado \u00e0 pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o \n\nde \u201cnot\u00edcia\u201d. Segundo a Declara\u00e7\u00e3o sobre os Meios de Comunica\u00e7\u00e3o de Massa, aprovada pela \n\nUnesco, em 1978: \n\n \n\nSe aceitarmos que a comunica\u00e7\u00e3o desempenha papel essencial para a mobiliza\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o do \np\u00fablico, com vistas a respaldar o desenvolvimento da sociedade, a miss\u00e3o dos profissionais da \ncomunica\u00e7\u00e3o deve consistir em difundir n\u00e3o s\u00f3 as reportagens objetivas sobre as not\u00edcias \u201cbrutas\u201d, \nmas tamb\u00e9m coment\u00e1rios que ofere\u00e7am an\u00e1lises e ensinamento. Dessa forma, desempenhar\u00e3o o seu \npapel decisivo na luta mundial pelo progresso humano (UNESCO, 1983: 262).  \n\n \n\n Dever de estimular a participa\u00e7\u00e3o e interatividade  \n\n \n\n                ? fazer enquetes \n\n                ? abrir espa\u00e7o para reportagens sobre diferentes grupos sociais \n\n                 ? oferecer espa\u00e7os para o leitor-cidad\u00e3o expressar sua opini\u00e3o \n\n                 ? manter um ombudsman \n\n                 ? trabalhar com a percep\u00e7\u00e3o das pessoas acerca do conhecimento \n\ntransmitido, envolvendo-as, desta forma, no processo \n\n                 ? oferecer intera\u00e7\u00e3o a partir da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \n\nA participa\u00e7\u00e3o popular \u00e9 o alvo- m\u00e1ximo da produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica. De acordo com \n\nHabermas, o locus da raz\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 em uma institui\u00e7\u00e3o ou na individualidade, mas na \n\nlinguagem. A raz\u00e3o surge da interatividade, da a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Mas como o jornalismo \n\npode oferecer condi\u00e7\u00f5es para que o cidad\u00e3o participe e crie significados? Os itens citados \n\nacima, como cartas do leitor ou internauta e enquetes, s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o bastam. \n\nPodem ser utilizados apenas para criar uma apar\u00eancia de dialogismo, sem de fato efetiv\u00e1- la. A \n\npr\u00e1tica de uma Comunica\u00e7\u00e3o transparente est\u00e1 ligada, sobretudo, \u00e0 consci\u00eancia do profissional \n\nda Comunica\u00e7\u00e3o, acerca de lei e de seu compromisso com a democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n 99 \n\nQuanto ao direito da participa\u00e7\u00e3o, as vozes de 1978, ecoadas na Confer\u00eancia de \n\nNair\u00f3bi, continuam mais v\u00e1lidas do que nunca: \n\n \n\nAcredita-se que a comunica\u00e7\u00e3o seja um processo bidirecional, cujos participantes \u2013 indiv\u00edduos \nou coletivos \u2013 mant\u00eam um di\u00e1logo democr\u00e1tico e equilibrado. Essa ideia de di\u00e1logo, contraposta \n\u00e0 de mon\u00f3logo, \u00e9 a pr\u00f3pria base de muitas das id eias atuais que levam ao reconhecimento de \nnovos direitos humanos (UNESCO, 1983; 287). \n \n\nO poder estatal em \u00e2mbito federal, por exemplo, n\u00e3o consegue mais reunir milhares de \n\ncidad\u00e3os em um debate p\u00fablico e presencial. Mas por meio de um site jornal\u00edstico, acusado \n\nfrequentemente de ser monol\u00f3gico, pode existir um di\u00e1logo com a Na\u00e7\u00e3o. Como? Fazendo \n\num jornalismo significado que trave uma empolgante conversa com seus internautas-cidad\u00e3os, \n\npor meio das fotos e cores, com a atratividade da tecnologia, mas, sobretudo, cumprindo com \n\nos deveres da informa\u00e7\u00e3o, da motiva\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o e interatividade popular. \n\nPraticando a transpar\u00eancia p\u00fablica. Jardim (1995: 149) afirma: \n\n \n\nA opacidade informacional do Estado sinaliza, ao contr\u00e1rio, um hiato entre este e a sociedade, \nconfigurando-se como processo e produto das caracter\u00edsticas de gera\u00e7\u00e3o e uso da informa\u00e7\u00e3o \npelos diversos atores a\u00ed envolvidos como o administrador p\u00fablico, o profissional da informa\u00e7\u00e3o e \no cidad\u00e3o. Trata-se, como tal, de uma arena de tens\u00e3o e distens\u00e3o ordenada na base do conflito e \ndo jogo democr\u00e1tico. Qualquer projeto de reforma do Estado inclui, portanto, esta problem\u00e1tica \nna sua pauta de prioridades. \n\n \n\nEstado transparente n\u00e3o \u00e9 aquele que apenas se mostra superficialmente ou de maneira \n\nenganosa, que busca no recurso do jornalismo e da tecnologia credibilidade e restaura\u00e7\u00e3o de \n\nsua imagem p\u00fablica. Estado transparente pratica a Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica que, unindo diversos \n\naspectos, entre eles os legais, pauta-se, sobretudo, pela intera\u00e7\u00e3o social e est\u00e1 atento aos \n\ndireitos cidad\u00e3os: direito de saber \u2013 o cidad\u00e3o tem o direito de saber o que se passa no interior \n\nda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pois ela est\u00e1 a seu servi\u00e7o \u2013, direito de controle \u2013 a verifica\u00e7\u00e3o \n\ncidad\u00e3 da legalidade das decis\u00f5es administrativas bem como do uso do dinheiro p\u00fablico \u2013 e \n\ndireito de participar e interagir (TABORDA, 2002: 259). Os tr\u00eas requisitos, abordados neste \n\ncap\u00edtulo em linhas gerais, s\u00e3o discutidos mais detalhadamente nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos da tese. \n\nSem esses requisitos pode haver Comunica\u00e7\u00e3o Estatal, mas n\u00e3o p\u00fablica, no real sentido da \n\npalavra, pois como afirma Gra\u00e7a Caldas (2002: 141) : \n\nA cidadania cr\u00edtica num mundo desterritorializado, virtual, sem fronteiras , mediado pela \ncomunica\u00e7\u00e3o digital, que transforma os fatos, as rela\u00e7\u00f5es, os processos, em imensos hipertextos, \nimplica um olhar pol\u00edtico, participativo. Dessa forma estaremos nos transformando em \nhistoriadores do cotidiano e sujeitos de nossa pr\u00f3pria hist\u00f3ria. \n\n \n\n\n\n 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo III \n\n \n\nO Parlamento Eletr\u00f4nico e a Transpar\u00eancia P\u00fablica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 101 \n\n \n\n \n\n \n\n1. Transpar\u00eancia para os pol\u00edticos \n\n \n\n\u201cDar subst\u00e2ncia ao conceito de \u2018significado\u2019 \u00e9 um dos problemas mais dif\u00edceis de \n\nresolver, tendo sistematicamente frustrado os esfor\u00e7os de fil\u00f3sofos desde a antiguidade\u201d, \n\nafirma Cl\u00e1udio Abramo (2005c), que considera ainda mais dif\u00edcil o entendimento sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios significados. Para ilustrar, Abramo comenta a rela\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica entre o \n\nfranc\u00eas transparence e o ingl\u00eas transparency, que faz parte do Atlas S\u00e9mantique, \n\ndesenvolvido no Centre National de Recherches Scientifiques franc\u00eas, no \u00e2mbito do programa \n\nR\u00e9seau Francophone de l'Ing\u00e9nierie de la Langue. H\u00e1 aparente \u201cdisparidade entre as \n\nextens\u00f5es de significado\u201d dos dois termos, com a tradu\u00e7\u00e3o de um idioma para o outro.   \n\nO que significa a palavra transpar\u00eancia para o Estado? Como o Parlamento \n\nEletr\u00f4nico se relaciona com esse princ\u00edpio? At\u00e9 aqui, uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es foi \n\nestabelecer a diferen\u00e7a entre visibilidade exterior, presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es factuais, uso \n\nmaci\u00e7o de novas tecnologias comunicativas e o princ\u00edpio de transpar\u00eancia, que, em geral, \u00e9 \n\nreduzido a um ou a outro fator, dos citados, o que representa uma s\u00e9ria amea\u00e7a \u00e0 pr\u00f3pria \n\nconcep\u00e7\u00e3o de democracia. Representa uma s\u00e9ria amea\u00e7a \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, sua imagem, \n\nseus interesses; inclusive aos parlamentares, sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, suas a\u00e7\u00f5es. \n\nA transpar\u00eancia administrativa \u00e9 resultado tamb\u00e9m de uma demanda interna do \n\npoder, consequ\u00eancia direta da press\u00e3o popular. As institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas sofrem, atualmente, \n\numa crise de credibilidade, devido a esc\u00e2ndalos pol\u00edticos e constantes den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o, \n\nnos quais os interesses privados prevalecem sobre os p\u00fablicos. Por isso, o princ\u00edpio de \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica \u00e9 uma das formas de restabelecer a confian\u00e7a perdida nos poderes \n\nconstituintes, e a comunica\u00e7\u00e3o passa a ser um importante instrumento no cumprimento dessa \n\npromessa (FAUST e SVENSSON, 2001; JENSEN, 2002). \u201cA transpar\u00eancia \u00e9 a arma das \n\norganiza\u00e7\u00f5es modernas, pois estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com os seus p\u00fablicos; deve, \n\nportanto, ser a t\u00f4nica de seu esfor\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o\u201d (BUENO, 2003: 13).  \n\nA pr\u00e1tica da transpar\u00eancia pelo Estado n\u00e3o se configura como uma generosidade, muito \n\nmenos \u00e9 fruto de um constrangimento, ou como\u00e7\u00e3o, diante de \u201cbramidos kantianos\u201d ou \n\n\u201cmoralismos absolutistas\u201d \u2013 express\u00f5es que Lipovetsky (1994: 241) usa para criticar os que \n\npedem o fim da corrup\u00e7\u00e3o e a exalta\u00e7\u00e3o do bem p\u00fablico, sem se valer de argumentos \n\n\n\n 102 \n\npragm\u00e1ticos, ou estar atentos \u00e0 \u201c\u00e9tica indolor dos novos tempos democr\u00e1ticos\u201d. Al\u00e9m do \n\nmais, \u00e9 preciso considerar as lacunas do pensamento kantiano face \u00e0 realidade da pol\u00edtica. \n\n\u201cNuma perspectiva mais modesta e menos confiante que a de Kant, sabemos que toda raz\u00e3o \u00e9 \n\nlocal, temporal e pode ser objeto de uma disputa democr\u00e1tica\u201d (BOBBIO, 1986: 74). Vivemos \n\nem sociedades cindidas. Abramo, fazendo uso da po\u00e9tica-filos\u00f3fica e das configura\u00e7\u00f5es \n\nlingu\u00edstico-virtuais, sem deixar de lado as utopias \u2013 posicionamento ao qual adiro \u2013, afirma, \n\ncom base no pragmatismo: \n\n \n\nEvidentemente, mencionar direitos e deveres constitucionais e recorrer a argumentos de efici\u00eancia \nalocativa n\u00e3o \u00e9 suficiente para induzir os agentes do Estado a serem mais transparentes. Seu \nconvencimento depende da ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas espec\u00edficas voltadas para a abertura de informa\u00e7\u00f5es, \no que inclui treinamento, aparelhamento t\u00e9cnico e reorganiza\u00e7\u00e3o administrativa. Tais pol\u00edticas se \nformulam nos altos escal\u00f5es. Uma vantagem que a amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o apresenta \nsobre outros processos de transforma\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 que d\u00e1 origem a um fen\u00f4meno de \nautoalimenta\u00e7\u00e3o. Quanto mais informa\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizada para a sociedade, mais cresce a \ndemanda por informa\u00e7\u00e3o adicional, mais competentes s\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es vindas de fora do \nEstado e mais informa\u00e7\u00e3o e de melhor qualidade o governante tem \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para decidir. \u00c9 esse \no melhor argumento pragm\u00e1tico para que os governantes sejam \u201ctransparentes\u201d. N\u00e3o porque isso \nseja politicamente correto, mas porque melhora a efici\u00eancia de sua gest\u00e3o (ABRAMO, 2005a).   \n\n   \n\nEm 1995, o Senado Federal, sob a presid\u00eancia do senador Jos\u00e9 Sarney, iniciou uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o da sua comunica\u00e7\u00e3o, com a instala\u00e7\u00e3o da TV Senado, do Jornal do Senado, da \n\nAg\u00eancia Senado, da RadioSat, e do servi\u00e7o 0800 Senado \u2013 A Voz do Cidad\u00e3o, e de outros \n\nservi\u00e7os informatizados (Ver Cap\u00edtulo IV). A mudan\u00e7a da estrat\u00e9gia na \u00e1rea da Comunica\u00e7\u00e3o \n\nno Senado, que passou a privilegiar a informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, representa um avan\u00e7o para a \n\ndemocracia. Desde que, al\u00e9m de lidar com a divulga\u00e7\u00e3o dos \u201cfatos\u201d, promova o embate \n\nsocial, permita o controle do poder, n\u00e3o crie \u201cilus\u00f5es participativas\u201d, revele uma imagem \n\ncoerente da Casa legislativa, aproxime os parlamentares da Na\u00e7\u00e3o. Em suma, o progresso da \n\ndemocracia conjugado ao aparato comunicacional \u00e9 condicionado \u00e0 pr\u00e1tica da transpar\u00eancia \n\np\u00fablica, com a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, produ\u00e7\u00e3o de uma comunica\u00e7\u00e3o significativa, sempre \n\nvoltada primordialmente \u00e0 intera\u00e7\u00e3o social. Fora desse cen\u00e1rio, que comporta uma s\u00e9rie de \n\nteorias constru\u00eddas com rigor dentro do campo da Comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 democracia.  \n\n2. Transpar\u00eancia e Parlamento Eletr\u00f4nico \n\nO conceito de transpar\u00eancia passou a ser uma exig\u00eancia recorrente na pol\u00edtica de \n\nfuncionamento de bancos, organismos internacionais, empresas privadas e sistemas pol\u00edticos, \n\nconfigurando-se como um divisor regulat\u00f3rio importante. Os sistemas de divulga\u00e7\u00e3o pautados \n\npela transpar\u00eancia visam a minimizar a corrup\u00e7\u00e3o, proteger direitos civis, melhorar servi\u00e7os \n\n\n\n 103 \n\np\u00fablicos, e at\u00e9 mesmo combater proble mas globais, tais como a polui\u00e7\u00e3o ambiental, com a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e a promo\u00e7\u00e3o de debates p\u00fablicos (FINEL e LORD, 1999; FUNG e \n\nGRAHAM, 2007). Para Fung (2007), a informa\u00e7\u00e3o era usada, tradicionalmente, para \n\nfortalecer as a\u00e7\u00f5es estatais, sem promover a interatividade, mas gradualmente muitos pa\u00edses \n\nreconheceram que o p\u00fablico tem o \u201cdireito de saber\u201d sobre a informa\u00e7\u00e3o adquirida ou \n\ndesenvolvida pelas ag\u00eancias governamentais. Mais do que ter o \u201cdireito de saber\u201d, o p\u00fablico \n\nprecisa conquistar um direito bastante negligenciado \u2013 \u201co direito de interagir\u201d. \n\n A complexidade do conceito exige, por\u00e9m, que o termo seja depurado semanticamente \n\npara garantir a utilidade democr\u00e1tica de sua aplica\u00e7\u00e3o (JENSEN, 2002). A defini\u00e7\u00e3o do termo \n\nn\u00e3o apenas tem import\u00e2ncia crescente para a condu\u00e7\u00e3o dos Estados, suas rela\u00e7\u00f5es internas e \n\ntransnacionais, como se tem provado \u00fatil para a regula\u00e7\u00e3o do mercado (BLOOMFIELD e \n\nO'HARA, 1999; FAUST e SVENSSON, 2001; J. BROZ, 2002; ANGELETOS e PAVAN, \n\n2004; SIKLOS, 2003; PEROTTI e THADDEN, 2003; FRUTOS e MANZANO, 2002; \n\nMAcDONALD, 1998; WALSH, 2003; FOX, 1997). A crise financeira nos Estados Unidos, \n\npropagada para a economia global em 2008, evidencia o que um sistema financeiro com o \n\ngrau reduzido de transpar\u00eancia \u00e9 capaz de desencadear em escala amplificada. \u201cTransparency \n\nis a fundamental issue in the design and regulation of markets\u201d (BLOOMFIELD e O'HARA, \n\n1999).22 Os estudos apontam para conclus\u00f5es matizadas sobre o impacto da transpar\u00eancia no \n\nfuncionamento do mercado, a partir de perspectivas positivas e negativas da aplicabilidade do \n\nconceito. Conclus\u00f5es semelhantes s\u00e3o encontradas em pesquisas que relacionam a \n\ntranspar\u00eancia e a tecnologia a quest\u00f5es do Estado. \n\nAs novas tecnologias, em especial a Internet, impulsionaram a dissemina\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e abriram possibilidades reais para a interatividade cidad\u00e3. Assim, o Poder \n\nLegislativo inserido no mundo digital tem a capacidade de concretizar os princ\u00edpios \n\ndemocratizantes da transpar\u00eancia p\u00fablica, investindo e qualificando sua estrutura de amplas \n\npossibilidades interativas \u2013 o Parlamento Eletr\u00f4nico. Esta \u00e9 a l\u00f3gica positiva da transpar\u00eancia. \n\nContudo, \u00e9 preciso considerar discuss\u00f5es sobre a l\u00f3gica negativa do conceito, que surge do \n\ndesdobramento das seguintes indaga\u00e7\u00f5es: O que \u00e9 transpar\u00eancia? A transpar\u00eancia est\u00e1, de \n\nfato, ligada \u00e0 paz democr\u00e1tica? Qual o impacto da transpar\u00eancia nas Casas parlamentares? \n\nPara Bernard I. Finel e Kristin M. Lord (1999), transpar\u00eancia \u2013 segundo defini\u00e7\u00e3o \n\ncorrente \u2013 n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de democracia, citando como exemplo o governo antidemocr\u00e1tico \n\n                                                 \n22 \u201cA transpar\u00eancia \u00e9 uma  quest\u00e3o fundamental na concep\u00e7\u00e3o e na regula menta\u00e7\u00e3o dos mercados.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da \nautora ]. \n\n\n\n 104 \n\nde Somoza na Nicar\u00e1gua, que permitiu o funcionamento de jornais e esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio. \n\nEmbora discutam a pol\u00edtica internacional, em especial os conflitos entre na\u00e7\u00f5es, as conclus\u00f5es \n\ndos autores s\u00e3o aplic\u00e1veis ao universo pol\u00edtico, incluindo o Poder Legislativo. A fim de \n\nanalisar a validade do conceito de transpar\u00eancia, Finel e Lord definem tr\u00eas eixos inter-\n\nrelacionados: o debate (medidas de incentivo para a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, incluindo \n\nrespostas para quest\u00f5es como: Existem partidos pol\u00edticos? H\u00e1 debate entre e dentro dos \n\npartidos? H\u00e1 elei\u00e7\u00f5es livres?); o controle (envolve quest\u00f5es como liberdade de informa\u00e7\u00e3o, \n\nimprensa livre, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e cr\u00edticas sobre o governo, participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es decis\u00f3rias) e divulga\u00e7\u00e3o (o governo publica opini\u00f5es contr\u00e1rias a ele, \n\nas reuni\u00f5es de decis\u00e3o s\u00e3o abertas ao p\u00fablico, os cidad\u00e3os podem fazer peti\u00e7\u00f5es para obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es?).  \n\nAplicando os tr\u00eas eixos de Finel e Lord ao funcionamento do Parlamento Eletr\u00f4nico, em \n\nparticular ao Senado Federal, definem-se as seguintes quest\u00f5es: H\u00e1 espa\u00e7os no site para \n\ndiferentes grupos se manifestarem? A informa\u00e7\u00e3o produzida no Senado Federal \u00e9 pr\u00e9-\n\ndeterminada segundo uma agenda pol\u00edtica? Os textos noticiosos apresentam links para \n\nmat\u00e9rias jornal\u00edsticas produzidas pela imprensa? O cidad\u00e3o tem espa\u00e7o para opinar? A \n\nopini\u00e3o dos eleitores, se publicada no site, tem impacto na decis\u00e3o dos parlamentares?          \n\nFinel e Lord utilizam os tr\u00eas eixos para construir uma escala mais ou menos objetiva \n\nque indicaria graus de transpar\u00eancia, em que nem sempre \u201cmais transpar\u00eancia\u201d seria sin\u00f4nimo \n\nde \u201cmais democracia\u201d. A n\u00e3o coincid\u00eancia entre transpar\u00eancia e democracia est\u00e1 no pr\u00f3prio \n\nentendimento dos autores do significado do termo \u201ctranspar\u00eancia\u201d, definida como transmiss\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Para os autores, existiriam os seguintes problemas: quantidade e \n\ncomplexidade da informa\u00e7\u00e3o como obst\u00e1culo \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es com base em \n\nideias pr\u00e9-concebidas. Esta compreens\u00e3o \u00e9 compartilhada por Ann Florini (1998) e Ronald B. \n\nMitchell (1998). Identificando transpar\u00eancia como presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, Florini afirma \n\ncom base na pol\u00edtica norte-americana que transpar\u00eancia n\u00e3o garante transforma\u00e7\u00f5es \n\ndemocr\u00e1ticas. \u201cEven if all the conditio ns are right, transparency does not always work. \n\nKnowing that someone is watching you does not necessarily make you change your behavior. \n\nEven with the publicity given to the TRI [Toxics Release Inventory], emissions of noxious \n\nchemicals in the United States have yet to drop to zero\u201d23 (FLORINI, 1998). Tendo em vista \n\n                                                 \n23 \u201cMesmo se todas as condi\u00e7\u00f5es forem adequadas, a transpar\u00eancia nem sempre funciona. Sabendo que algu\u00e9m \nest\u00e1 assistindo a voc\u00ea n\u00e3o o faz necessariamente mudar o seu comportamento. Mesmo com a publicidade dada \npara o TRI [Invent\u00e1rio de Libera\u00e7\u00e3o de T\u00f3xicos], as emiss\u00f5es de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas nocivas, nos Estados \nUnidos, ainda t\u00eam de cair para zero .\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora]. \n\n\n\n 105 \n\ntamb\u00e9m a qualidade e quantidade de informa\u00e7\u00e3o, Mitchell (1998) afirma: \u201cTransparency as \n\nused here refers to the availability of regime-relevant information.\u201d24  \n\nContudo, se adotarmos o crit\u00e9rio de que transpar\u00eancia envolve n\u00e3o apenas transmiss\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o, mas informa\u00e7\u00e3o de qualidade e, principalmente, a intera\u00e7\u00e3o, como discutido \n\nnos primeiros dois cap\u00edtulos, o conceito de transpar\u00eancia tende a se aproximar da paz \n\ndemocr\u00e1tica.  Mas se num Estado ou em casas parlamentares existe t\u00e3o-somente transmiss\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, de fato, ocorre um abismo entre a democracia e a transpar\u00eancia. Pois \n\nesta, mesmo que presente e impulsionada pela Internet, seria detectada em grau inferior ao \n\nnecess\u00e1rio para garantir mobiliza\u00e7\u00f5es transformadoras. \n\nPippas Norris (2007), da Universidade de Harvard, lista posicionamentos entusiastas \n\nquanto ao impacto positivo da Internet na pol\u00edtica \u2013 posi\u00e7\u00e3o defendida por Nicholas \n\nNegroponte (1995), Michael Dertouzos (1997), Rheingold (1993), Grossman (1995). \n\nContudo, ao analisar websites de campanhas pol\u00edticas nos Estados Unidos, em 2000, \n\nposiciona-se mais ceticamente face \u00e0s novas tecnologias e seu impacto na democracia. Na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o dos websites, o estudo considerou 19 categorias de an\u00e1lise, tais como: contato \n\ndos parlamentares (endere\u00e7o, fax, telefone e e- mail), hist\u00f3ria dos partidos, organiza\u00e7\u00e3o dos \n\npartidos, press release (sala de imprensa), biografia dos parlamentares, contato dos \n\nparlamentares, e- mail e contato do webmaster, multim\u00eddia (v\u00eddeo ou \u00e1udio), se\u00e7\u00e3o para grupos \n\nespec\u00edficos (mulheres, jovens), inscri\u00e7\u00e3o para receber um boletim eletr\u00f4nico, links para sites \n\nexternos, calend\u00e1rios de eventos, dispositivo de pesquisa, website em outro idioma. Norris \n\nconstatou que os sites falhavam em um ponto essencial: a interatividade \u2013 o pluralismo e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. \n\n \n\nNevertheless campaign websites by mainstream candidates for the US House or Senate tended to \nbe \u2018all singin\u2019, all-dancin\u2019\u2019 affairs, full of multimedia gizmos and gadgets like streaming videos, \neasily available and searchable in real-time, but essentially similar in function to traditional \npublished leaflets, position papers, press releases, and television commercials. Few offered \nopportunities for unmediated pub lic debate or two -way interactive horizontal discussion among \nsupporters and critics, still less between candidates and citizens (Id.). 25 \n\n \n\n                                                 \n24 \u201cTranspar\u00eancia utilizada aqui se refere \u00e0 disponibilidade de regime de informa\u00e7\u00e3o relevante.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da \nautora]. \n25 \u201cN\u00e3o obstante os websites de campanha para a C\u00e2mara ou Senado [norte-americanos] terem efeitos visuais e \nsonoros, sendo cheios de recursos multim\u00eddia e v\u00eddeos facilmente acess\u00edveis em tempo-real, s\u00e3o essencialmente \nsimilares em sua fun\u00e7\u00e3o aos tradicionais panfletos, cartas de inten\u00e7\u00f5es, comunicados \u00e0 imprensa e comerciais \ntelevisivos. Poucos ofereceram oportunidades para um debate p\u00fablico direto ou discuss\u00f5es horizontais interativas \ne bidirecionais entre apoiadores e cr\u00edticos, e ainda menos entre candidatos e cidad\u00e3os.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora]. \n \n\n\n\n 106 \n\n \n\nLevando em conta o conceito de transpar\u00eancia e a interatividade, o International Center \n\nfor Media and The Public Agenda (ICMTPA), ligado a Universidade de Maryland, conduziu \n\numa pesquisa sobre a transpar\u00eancia na m\u00eddia global, intitulada \u201cOpenness &amp; Accountability: \n\nA Study of Transparency in Global Media Outlets\u201d (BOND, 2007). Foram analisados 25 \n\nwebsites dos mais importantes jornais dos Estados Unidos, Inglaterra e Oriente M\u00e9dio. O \n\ngrupo de pesquisadores buscou conceituar o termo \u201ctranspar\u00eancia\u201d, trabalhando com os \n\nseguintes t\u00f3picos: 1) transpar\u00eancia na m\u00eddia; 2) a transpar\u00eancia e os valores tradicionais do \n\njornalismo; 3) defini\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia; 4) transpar\u00eancia e percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Sobre a \n\nimport\u00e2ncia da transpar\u00eancia nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, os pesquisadores apresentam a \n\nseguinte conclus\u00e3o: \n\nBut the need for transparency, if not the use of the word itself, has been a part of journalism for a \nlong time. [...] Today, letters to the editor serve as a way to give voice to the reading public\u2019s \ncomplaints and comments. In addition, daily corrections of mistakes in copy serve to reassure \nreaders that the people and institutions they depend on for news are willing to admit their mistakes. \n[...] Newspapers, broadcasters and the now-ubiquitous new media all must depend on the trust and \nrespect of their readers if they want to survive as serious providers of news and information. One of \nthe best ways to earn that trust, along with consistently good performance, is the kind of \ntransparency that lets consumers in on the often tightly held little secrets of journalism \u2013 how we \ndo what we do, and why we do what we do (Id.).26 \n\n \n\nNo estudo, a transpar\u00eancia nos sites analisados foi medida de acordo com os seguintes \n\ncrit\u00e9rios, aplic\u00e1veis \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de websites parlamentares: \n\n \n\n? Abertura para coment\u00e1rios e cr\u00edticas do leitor; \n\n? Abertura para discuss\u00e3o, por interm\u00e9dio de f\u00f3runs, blogs, bate-papos e outras \nformas de intera\u00e7\u00e3o do internauta com o editor ou o rep\u00f3rter, para que conhe\u00e7am os \ncaminhos da not\u00edcias;  \n\n? Explica\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es editoriais, incluindo valores e padr\u00f5es \u00e9ticos, para o \nconhecimento p\u00fablico; \n\n? Corre\u00e7\u00e3o p\u00fablica de erros; \n\n? Exposi\u00e7\u00e3o do conflito de interesses presente nos grupos de comunica\u00e7\u00e3o.    \n\n                                                 \n26 \u201cA necessidade de transpar\u00eancia, ainda que n\u00e3o se use exatamente esta palavra, tem sido parte integrante do \njornalismo h\u00e1 muito tempo. [...] Hoje as cartas ao editor servem como forma de dar voz \u00e0s queixas e coment\u00e1rios \ndo p\u00fablico leitor. Al\u00e9m disso, as corre\u00e7\u00f5es de erros publicadas servem para tranquilizar os leitores quanto ao fato \nde que as pessoas e institui\u00e7\u00f5es das quais dependem para receber a not\u00edcia est\u00e3o dispostas a admitir seus erros. \n[...] Jornais, empresas de r\u00e1dio e teledifus\u00e3o, e a nova m\u00eddia agora ub\u00edqua, todos dependem da confian\u00e7a e \nrespeito de seu p\u00fablico se quiserem sobreviver como provedores s\u00e9rios de not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es. Uma das \nmelhores maneiras de ganhar a confian\u00e7a \u00e9, ju ntamente com um bom desempenho consistente, \u00e9 praticar uma \ntranspar\u00eancia que permita aos consumidores controlarem os pequenos segredos do jornalismo \u2013 o que fazemos, \ncomo fazemos e por que fazemos o que fazemos.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora].  \n\n\n\n 107 \n\n \n\nNa conclus\u00e3o do estudo, uma constata\u00e7\u00e3o: \u201cThe press calls for transparency by \n\ngovernment, corporations, and everyone else. But here the reporters reject transparency for \n\nthemselves, and yet they say they are practicing good journalism. The public needs a fuller \n\nexplanation, and that can only come from the reporters themselves.\u201d27 Um dos problemas \n\nencontrados \u00e9 a aus\u00eancia de explica\u00e7\u00f5es acerca da constru\u00e7\u00e3o da not\u00edcia. Segundo a pesquisa, \n\na n\u00e3o transpar\u00eancia \u00e9 a principal causa da maioria dos problemas da imprensa. Sem a \n\ntranspar\u00eancia, que inclui obrigatoriamente a interatividade, n\u00e3o apenas os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o privados, mas principalmente os estatais, n\u00e3o correspondem aos crit\u00e9rios de \n\nfuncionalidade democr\u00e1tica.  \n\nEm 2007, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalismo Investigativo (Abraji), iniciou o projeto \n\n\u201cMapa do Acesso\u201d, para avaliar o grau de transpar\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os do Poder Executivo, \n\nLegislativo e Judici\u00e1rio (FUNKE, 2008). Apenas 5,8% dos 120 \u00f3rg\u00e3os estatais contatados \n\nresponderam \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de dados da gest\u00e3o p\u00fablica. Em 2008, 92,8% dos consultados n\u00e3o \n\nforneceram informa\u00e7\u00f5es. No artigo \u201cA transpar\u00eancia que s\u00f3 existe no discurso\u201d, publicado \n\npela revista \u00c9poca (A TRANSPAR\u00caNCIA, 2007), a constata\u00e7\u00e3o: \u201cA regra da maioria das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es foi o sil\u00eancio.\u201d O estudo constatou n\u00e3o apenas a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\ndisponibilizadas em documentos ou sites como tamb\u00e9m a n\u00e3o interatividade face a requisi\u00e7\u00f5es \n\nde informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o atendidas.   \n\nNo livro Digital Divide Civic? Engagement, Information Poverty, and the Internet \n\nWorldwide, Pippa Norris (2008) dedica um cap\u00edtulo a questionamentos e reflex\u00f5es sobre o \n\nParlamento Eletr\u00f4nico. Norris indaga: Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o dos websites parlamentares e como \n\neles proporcionam oportunidades de informa\u00e7\u00e3o abrangente para permitir um controle p\u00fablico \n\ndas suas atividades e para promover interatividade e comunica\u00e7\u00e3o, facilitando o feedback do \n\np\u00fablico? Para o autor, as tecnologias digitais podem alterar o funcionamento interno dos \n\nparlamentos de m\u00faltiplas formas, proporcionando bases de dados p\u00fablicas e a interatividade \n\nentre parlamentares e eleitores. Mas tal meta s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel de ser alcan\u00e7ada com a aprova\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas. Essa tamb\u00e9m \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o da Inter-Parliamentary Union (IPU)28, que em \n\n2003 aprovou uma resolu\u00e7\u00e3o nesse sentido.  \n\n \n                                                 \n27 \u201cA imprensa pede transpar\u00eancia ao governo, \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es, e a todos os outros. Mas os rep\u00f3rteres rejeitam a \ntranspar\u00eancia para eles pr\u00f3prios e, no entanto, dizem que est\u00e3o praticando o bom jornalismo. O p\u00fablico necessita \nde uma explana\u00e7\u00e3o mais ampla, que pode somente vir dos rep\u00f3rteres.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora ].  \n28 http://www.ipu.org  \n\n\n\n 108 \n\n3. E-parliaments \n\n \n\nFundada em 1889 e atualmente com 154 me mbros, a Inter-Parliamentary Union (IPU) \n\n(http://www.ipu.org) publicou documento ressaltando a contribui\u00e7\u00e3o das novas tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (NTCIs) para a boa governan\u00e7a e para o aperfei\u00e7oamento da \n\ndemocracia parlamentar, no contexto global, desde que direcionadas ao interesse p\u00fablico \n\n(GUIDELINES, 2007). Em relat\u00f3rio publicado em 2000, a organiza\u00e7\u00e3o registrou 110 \n\nparlamentos com presen\u00e7a na web, o que representava 57% do total. O maior \u00edndice \u00e9 o da \n\nEuropa, com 87% e o menor o do continente africano, com 33%. A Am\u00e9rica apresentou \n\n\u00edndice de 60%. \n\nParlamentos em todo o mundo est\u00e3o buscando dominar as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o \n\ne Comunica\u00e7\u00e3o (TCI) para melhorar seu desempenho como institui\u00e7\u00f5es (KINGHAM, 2008). \n\nEntre os pa\u00edses pioneiros na implanta\u00e7\u00e3o de websites parlamentares, Kingham (Id.) destaca a \n\nDinamarca. Seu website foi criado com os seguintes objetivos: 1. Dar mais eficientes servi\u00e7os \n\nde informa\u00e7\u00e3o, sobretudo, a jornalistas e pol\u00edticos; 2. Permitir que pol\u00edticos, funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos e do sistema jur\u00eddico acompanhem o processo de legisla\u00e7\u00e3o; 3. Aumentar a \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica. Contudo, falhou em promover a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. \n\n \n\nJust because parliaments have improved information storage capacity and better internal \ncommunication, it does not mean that the application of ICT improves democratic accountability. \nYet it is a logical first rung on a ladder of participation. Until parliaments are using e-mail and \nInternet as part of their daily workings, there is little prospect that the institutions of governmen \nwill become more transparent and more accountable through the new media. Still less will the \nparticipation of people through the democratic processes be possible using ICT if parliament itself \nis not using the new technology (Id.). 29 \n\n \n\nDe acordo com March e Olsen (1995 apud KINGHAM, 2008), os parlamentos \n\neletr\u00f4nicos s\u00f3 podem contribuir com a democracia se promoverem a participa\u00e7\u00e3o e o \n\ndebate p\u00fablico. Em novembro de 2008, a Inter-Parliamentary Union realizou uma \n\nConfer\u00eancia Mundial na B\u00e9lgica, atualizando o documento publicado em 2000 sobre \n\nwebsites parlamentares. Um dos pontos centrais discutidos foi a interatividade (A \n                                                 \n29 \u201cApenas porque os parlamentos melhoraram a capacidade de armazenamento de informa\u00e7\u00e3o e t\u00eam uma \ncomunica\u00e7\u00e3o interna melhor n\u00e3o significa que a aplica\u00e7\u00e3o da TCI melhore a presta\u00e7\u00e3o de contas democr\u00e1tica. \nContudo, \u00e9 logicamente um primeiro degrau na escada da participa\u00e7\u00e3o. At\u00e9 que os parlamentos estejam usando o \ne-mail e a Internet como parte de seus trabalhos di\u00e1rios, h\u00e1 uma pequena perspectiva de que as institui\u00e7\u00f5es de \ngoverno se tornar\u00e3o mais transparentes e mais respons\u00e1veis com os novos meios de comunica\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 pequena \na participa\u00e7\u00e3o das pessoas por meio do processo democr\u00e1tico possibilitado pelo uso da TCI se o pr\u00f3prio \nparlamento n\u00e3o estiver usando a nova tecnologia.\u201d [Tradu\u00e7\u00e3o da autora]. \n\n\n\n 109 \n\nPROPOSAL, 2008) (Ver Cap\u00edtulo VII, item \u201cInteratividade\u201d). As recomenda\u00e7\u00f5es gerais da \n\nIPU, apresentadas a seguir com modifica\u00e7\u00f5es no agrupamento e resumo do conte\u00fado, \n\nforam: \n\n \n\n1. Conte\u00fado: informa\u00e7\u00f5es gerais sobre as pessoas, organiza\u00e7\u00e3o e trabalhos do \n\nParlamento; informa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas sobre o acesso ao edif\u00edcio parlamentar, \n\nbibliotecas e arquivos; diagrama de assentos no regime parlamentar sala de \n\nreuni\u00e3o; publicidade para tornar os cidad\u00e3os conscientes; explica\u00e7\u00f5es sobre \n\na organiza\u00e7\u00e3o do site; visita virtual ao edif\u00edcio parlamentar. \n\n2. Hist\u00f3ria do Parlamento: Breve hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o parlamentar \n\nnacional. \n\n3. Fun\u00e7\u00f5es do Parlamento: resumo dos procedimentos parlamentares; \n\nlegisla\u00e7\u00e3o; estat\u00edstica sobre as atividades parlamentares; \n\ndiagrama/organograma e as fun\u00e7\u00f5es do Secretariado do Parlamento. \n\n4. Identifica\u00e7\u00e3o de parlamentares e funcion\u00e1rios: informa\u00e7\u00f5es sobre os \n\npresidentes da Casa legislativa; breve descri\u00e7\u00e3o dos poderes do presidente e \n\nprerrogativas; nomes de vice-presidentes.  \n\n5. \u00d3rg\u00e3os parlamentares: lista completa de \u00f3rg\u00e3os parlamentares, com \n\nhiperlinks para as p\u00e1ginas desses \u00f3rg\u00e3os; descri\u00e7\u00e3o do mandato e os termos \n\nde refer\u00eancia de cada \u00f3rg\u00e3o parlamentar; composi\u00e7\u00e3o e nomes de quem \n\npreside cada \u00f3rg\u00e3o parlamentar; informa\u00e7\u00f5es sobre assuntos correntes e \n\ndados sobre futuras reuni\u00f5es; calend\u00e1rio de reuni\u00f5es e audi\u00eancias realizadas \n\npor cada \u00f3rg\u00e3o parlamentar; resumo da legisla\u00e7\u00e3o e do que foi realizado; \n\ninforma\u00e7\u00f5es para contato (endere\u00e7o, telefone, fax, e- mail) de cada \u00f3rg\u00e3o; \n\ndocumentos, incluindo relat\u00f3rios, audi\u00e7\u00f5es, press releases e outros materiais \n\nrelevantes; composi\u00e7\u00e3o e outras quest\u00f5es relevantes atuais e hist\u00f3ricas, e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a UIP; links para p\u00e1ginas sobre parlamentos. \n\n6. Parlamentares: Lista de todos os membros do Parlamento (atual legislatura \n\ne de outras); informa\u00e7\u00f5es sobre filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, atua\u00e7\u00e3o em comiss\u00f5es e \n\nlink para p\u00e1ginas eletr\u00f4nicas pessoais; informa\u00e7\u00e3o de contato, incluindo o e-\n\nmail; lista dos ex-membros do Parlamento, que se demitiram ou foram \n\nafastados da atual legislatura; registro p\u00fablico do voto por cada membro do \n\n\n\n 110 \n\nParlamento; forma\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre o status de um membro do \n\nParlamento, como imunidade parlamentar, inviolabilidade, vencimentos e \n\nsubs\u00eddios etc \n\n7. Sistema eleitoral: Explica\u00e7\u00e3o do processo eleitoral (sistema de vota\u00e7\u00e3o \n\netc); resultados da \u00faltima elei\u00e7\u00e3o; composi\u00e7\u00e3o dos grupos pol\u00edticos e \n\ncoliga\u00e7\u00f5es.  \n\n8. Publica\u00e7\u00f5es: lista de documentos e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em formatos \n\ndigitais e impresso, e forma de obt\u00ea- los; informa\u00e7\u00f5es e documentos \n\ndisponibilizados por meio de uma variedade de meios, incluindo a forma \n\ntradicional (por correio) ou download digital.  \n\n9. Links gerais para sites: a outra c\u00e2mara em um parlamento bicameral; \n\nwebsites do Poder excutivo e do Poder Judici\u00e1rio, de Minist\u00e9rios e outros \n\norganismos nacionais, de partidos pol\u00edticos, de outros parlamentos, sobre \n\ntranspar\u00eancia no Parlamento Eletr\u00f4nico, sociedade civil. \n\n10. Legisla\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e atividades parlamentares: o Legislativo e as \n\natividades de supervis\u00e3o e agenda; explica\u00e7\u00e3o sobre o processo legislativo; \n\ngloss\u00e1rio de procedimento parlamentar; agenda e calend\u00e1rio da atual sess\u00e3o \n\n(plen\u00e1rio e comiss\u00f5es); situa\u00e7\u00e3o dos trabalhos parlamentares; texto e status \n\nde todas as propostas legislativas na atual sess\u00e3o; texto de todas as \n\npropostas de legisla\u00e7\u00e3o anterior; textos oficia is de documentos de \n\ncomiss\u00f5es, incluindo relat\u00f3rios, registros, audi\u00eancias, vota\u00e7\u00f5es e outras \n\natividades; documentos sobre atividades plen\u00e1rias; legisla\u00e7\u00e3o financeira. \n\n11. Qualidade de informa\u00e7\u00e3o: fornecer material explicativo que torna o texto \n\nda legisla\u00e7\u00e3o e das medidas processuais compreens\u00edveis; fornecer material \n\nque explica o contexto e avalia o poss\u00edvel impacto da proposta legislativa; \n\ndisponibilizar as informa\u00e7\u00f5es principais diretamente no website, em \n\nformato aberto. \n\n12. Ferramentas de acesso: fornecer um mecanismo de pesquisa que possa ser \n\naplicado \u00e0s bases de dados e utilizado pelos parlamentares, membros, \n\nfuncion\u00e1rios e pelo p\u00fablico para pesquisa e ordena\u00e7\u00e3o por elementos \n\nprincipais incluindo palavras-chave; sess\u00f5es plen\u00e1rias e comiss\u00f5es \n\nprincipais televisionadas; arquivo dos v\u00eddeos.  \n\n\n\n 111 \n\n13. Interatividade: feedback utilit\u00e1rio que permite aos usu\u00e1rios enviar \n\ncoment\u00e1rios e fazer perguntas sobre qualquer ponto do site; informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre as op\u00e7\u00f5es e formas de contato com membros, comiss\u00f5es e \n\nfuncion\u00e1rios do Parlamento, nas modalidades presencial, por telefone, em \n\npapel, e atrav\u00e9s da web; comunica\u00e7\u00e3o entre os membros e os cidad\u00e3os; a \n\npossib ilidade de contatar os parlamentares, as comiss\u00f5es e os funcion\u00e1rios \n\ndo Parlamento por mensagens n\u00e3o estruturadas e e- mail padr\u00f5es; \n\nferramentas para permitir que membros, comiss\u00e3o e funcion\u00e1rios recebem \n\nde forma eficiente, e gerenciem e respondam aos e- mails de cidad\u00e3os e da \n\nsociedade civil; instrumentos interativos como blogs, f\u00f3runs, debates on-\n\nline, e-peti\u00e7\u00f5es, e outros novos meios de interagir com os cidad\u00e3os; testes e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos de intera\u00e7\u00e3o cidad\u00e3o-Parlamento por \n\nmeio de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. \n\n14. Usabilidade a acessibilidade 30: realizar testes de usabilidade; avisar o \n\nusu\u00e1rio sobre importantes mudan\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o e funcionamento do site; \n\nassegurar que o site pode ser usado por pessoas com defici\u00eancia (W3C); \n\nwebsite em outro idioma. \n\n15. Design: \u201cPerguntas frequentes\u201d, mapa do site, m\u00faltiplos navegadores e \n\nassegurar a compatibilidade com vers\u00f5es anteriores de novas \n\nfuncionalidades e conte\u00fados navegadores mais utilizados.  \n\n16. Supervis\u00e3o e gest\u00e3o: assegurar que o site tem a aprova\u00e7\u00e3o e o apoio dos \n\nparlamentares e as mais altas autoridades administrativas; garantir o \n\nfinanciamento a longo prazo adequado e pessoal treinado (interna e externa, \n\nou uma combina\u00e7\u00e3o); assegurar uma adequada infra-estrutura t\u00e9cnica e \n\nsegura; vis\u00e3o estrat\u00e9gica e planejamento; definir os objetivos do site; definir \n\nas necessidades das audi\u00eancias; estabelecer uma equipe respons\u00e1vel por \n\ngarantir que o conte\u00fado \u00e9 disponibilizado e atualizado; assegurar um \n\nelevado n\u00edvel de colabora\u00e7\u00e3o entre o pessoal respons\u00e1vel pelo conte\u00fado e os \n\nrespons\u00e1veis por sistemas t\u00e9cnicos; promover a utiliza\u00e7\u00e3o do site para a sua \n\n                                                 \n30  Usabilidade remete a m\u00e9todos cient\u00edficos para determinar a forma de conceber sites e p\u00e1ginas da web de \nforma que sejam claras e compreens\u00edveis para a sua audi\u00eancia (h\u00e1 explica\u00e7\u00f5es adicionais no t\u00f3pico 8.1, \n\u201cConceitos da Web\u201d, neste cap\u00edtulo). Acessibilidade aqui se refere aos m\u00e9todos para facilitar o acesso \u00e0 Internet \naos que t\u00eam defici\u00eancias visual, auditiva ou outras limita\u00e7\u00f5es para compreender e utilizar um site (H\u00e1 \nexplica\u00e7\u00f5es adicionais  no t\u00f3pico \u201cInteratividade no portal do Senado\u201d, no Cap\u00edtulo 7). (O PROPOSAL, 2008).  \n\n\n\n 112 \n\naudi\u00eancia; apoiar a integra\u00e7\u00e3o do site com outras p\u00e1ginas eletr\u00f4nicas de \n\ngovernos e da sociedade civil.    \n\n \n\nNo t\u00f3pico 8, deste cap\u00edtulo, Arquitetura eletr\u00f4nica e transpar\u00eancia: o portal do \n\nSenado, as categorias de avalia\u00e7\u00e3o do Parlamento Eletr\u00f4nico propostas pela IPU s\u00e3o \n\nanalisadas em fun\u00e7\u00e3o do conceito de Transpar\u00eancia P\u00fablica aplicado ao portal do Senado. \n\n    \n\n4. Crise de Credibilidade  \n\n \n\nO poder Parlamentar ostenta um baixo \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. Em 2005, segundo pesquisa do Datafolha (CANTANH\u00caDE, 2005), apenas 17% \n\ndos entrevistados avaliaram as atividades dos parlamentares como \u201cboa\u201d ou \u201c\u00f3tima\u201d. A taxa \n\nde aprova\u00e7\u00e3o, embora baixa, est\u00e1 dentro da m\u00e9dia dos sete anos anteriores \u00e0 pesquisa. Em \n\n1998, no primeiro ano do mandato de Fernando Henrique Cardoso, a aprova\u00e7\u00e3o foi de 13%. \n\nDeve-se considerar, entretanto, que em 2002, com a chegada do Partido dos Trabalhadores ao \n\npoder, 52% dos entrevistados tinham boas expectativas quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Congresso.  \n\nMas no final de 2006, sob o impacto de dois esc\u00e2ndalos \u2013 nomeados de \u201cmensal\u00e3o\u201d e \n\n\u201csanguessugas\u201d \u2013, 36% consideraram o desempenho dos parlamentares \u201cruim ou p\u00e9ssimo\u201d \u2013 \n\n\u00edndice que chegou a 46% em agosto do mesmo ano, segundo pesquisa do Datafolha, \n\npublicada em 16 de novembro de 2006 e realizada em 111 munic\u00edpios, com 2.178 eleitores \n\n(OLIVEIRA, 2007). \u201cIsso porque os deputados e senadores que assumiram em 2003 s\u00e3o \n\ndonos da pior avalia\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos 13 anos\u201d (Id.). Os \u00edndices de reprova\u00e7\u00e3o poderiam ter \n\nsido ainda piores, pois a \u00faltima pesquisa foi realizada um dia antes dos parlamentares \n\ntentarem aumentar os pr\u00f3prios sal\u00e1rios em 91%. A expectativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nova legislatura \n\ntamb\u00e9m se mostrou baixa. O \u00edndice dos que acreditam que os parlamentares eleitos teriam um \n\ndesempenho \u201cruim\u201d ou \u201cp\u00e9ssimo\u201d subiu de 5% para 14% em cinco anos (Id.). Em 2007, \n\nesc\u00e2ndalos sucessivos abalaram profundamente a imagem das Casas Legislativas.  \n\nSegundo levantamento da Transpar\u00eancia Brasil (TRANSPAR\u00caNCIA, 2007), o \n\nCongresso brasileiro \u00e9 o mais caro por habitante em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s casas parlamentares de 11 \n\npa\u00edses: Estados Unidos, Argentina, M\u00e9xico, It\u00e1lia, Portugal, Alemanha, Canad\u00e1, Chile, \n\nEspanha, Fran\u00e7a e Gr\u00e3-Bretanha. Em 2007, para a manuten\u00e7\u00e3o do mandato de cada um dos \n\n594 parlamentares federais brasileiros, foi destinado quase quatro vezes \u00e0 m\u00e9dia do gasto dos \n\n\n\n 113 \n\nparlamentos europeus e do canadense. \u201cO levantamento refor\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o de que os \n\nintegrantes das Casas Legislativas brasileiras perderam a no\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00e3o entre o que \n\nfazem e o pa\u00eds em que vivem\u201d (Id.). S\u00e3o dados como esse, ancorados na realidade, que \n\nabalam a imagem da institui\u00e7\u00e3o. \n\n Quais outros fatores prejudicam a imagem dos parlamentares? A jornalista Eliane \n\nCantanh\u00eade oferece uma an\u00e1lise diante do quadro pol\u00edtico de 2005, que continua v\u00e1lida. Ela \n\naponta dois motivos centrais: percep\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sobre o ritmo do trabalho dos \n\nparlamentares e esc\u00e2ndalos pol\u00edticos. No primeiro caso, Cantanh\u00eade considera que h\u00e1 uma \n\ncren\u00e7a arraigada na sociedade de que os pol\u00edticos trabalham pouco. A jornalista contesta, \n\nlembrando que o Congresso esteve ativo, mesmo no per\u00edodo eleitoral. \u201cS\u00f3 em dezembro [de \n\n2004], por exemplo, foram aprovadas a Lei de Fal\u00eancias, as PPPs (Parcerias P\u00fablico-\n\nPrivadas), a reforma do Judici\u00e1rio e o Or\u00e7amento da Uni\u00e3o. No caso do Or\u00e7amento, que \n\ndefine toda a aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais para os 12 meses seguintes, a vota\u00e7\u00e3o foi na \n\n\u00faltima semana do ano \u201d (Id.).  \n\nTratando desta percep\u00e7\u00e3o popular e midi\u00e1tica da ociosidade nas Casas Legislativas, \n\nHelo\u00edza Matos (2005) afirma:  \n\nN\u00e3o importa o quanto as Casas trabalhem nem se, comprovadamente, mesmo na avalia\u00e7\u00e3o de \n\u00f3rg\u00e3os cr\u00edticos como o DIAP, nunca tenha se trabalhado tanto: a imagem na grande m\u00eddia \u00e9 a de \nlentid\u00e3o e de aus\u00eancias no plen\u00e1rio, mesmo que isso n\u00e3o corresponda \u00e0 realidade das atua\u00e7\u00f5es \nparlamentares em sua ampla maioria.  \n\nGaud\u00eancio Torquato (2002: 116) tamb\u00e9m desaprova a maneira como os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa divulgam o Senado, ao \u201cconsiderar a atua\u00e7\u00e3o apenas sob a \u00f3tica da \n\nprodu\u00e7\u00e3o legislativa\u201d e enumera qualidades da Casa, tais como o crescente profissionalismo \n\ndas estruturas e assessorias parlamentares. Nem mesmo fatos marcantes da pol\u00edtica brasileira, \n\ncomo o impeachment de um presidente da Rep\u00fablica, conduzido pelo Senado, contribu\u00edram \n\npara melhorar a sua imagem, ressalta ele. \n\nPortanto, a cren\u00e7a de que o Parlamento aparentemente n\u00e3o trabalha \u00e9 infundada, de \n\nacordo com Torquato, Matos e Cantanh\u00eade. Al\u00e9m disso, a lentid\u00e3o para a aprova\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto, por vezes, \u00e9 necess\u00e1ria. \u00c9 preciso discutir o assunto, realizar debates e audi\u00eancias \n\np\u00fablicas, estudar atentamente o impacto da mudan\u00e7a da legisla\u00e7\u00e3o. A pressa no trabalho \n\nlegislativo pode significar um risco \u00e0 democracia. \n\n No caso da reprova\u00e7\u00e3o motivada pelos esc\u00e2ndalos pol\u00edticos a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 outra. Para \n\nCantanhed\u00ea, a taxa de reprova\u00e7\u00e3o na pesquisa realizada no in\u00edcio de 2005 pode estar \n\n\n\n 114 \n\nvinculada a alguns fatos comprometedores, propagados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, tais \n\ncomo: (1) Waldomiro Diniz, ex-assessor de Jos\u00e9 Dirceu, chefe da Casa Civil, recebeu propina \n\nde um empres\u00e1rio do ramo do jogo \u2013 esc\u00e2ndalo que come\u00e7ou no Executivo, mas teve \n\nrepercuss\u00e3o no Legislativo; (2) Den\u00fancias de troca de votos e posicionamentos em, ao menos, \n\nduas Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito (CPI); (3) Tentativa de reeleger, contra o \n\nestabelecido no regimento interno, os presidentes das duas Casas parlamentares.  \n\nNo final de 2007, o ent\u00e3o presidente do Senado Federal, Garibaldi Alves Filho \n\n(PMDB-RO), destacou a crise de imagem da C\u00e2mara Alta, ap\u00f3s os esc\u00e2ndalos envolvendo o \n\nsenador Renan Calheiros (PMDB-AL), que renunciou \u00e0 presid\u00eancia da Casa (MAZENOTTI, \n\n2008). No mesmo ano, o Senado, pressionado pela opini\u00e3o p\u00fablica, recuou quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\nde 97 cargos, sem concurso p\u00fablico. \u201cA press\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica pesou e agora vamos \n\nrealizar um concurso p\u00fablico para 50 vagas a partir de setembro\u201d, afirmou Garibaldi Alves \n\nFilho (SENADO, 2008). \n\nUma percep\u00e7\u00e3o negativa do Parlamento \u00e9 uma amea\u00e7a constante \u00e0 democracia. Um \n\ndas caracter\u00edsticas do Legislativo \u00e9 sua fun\u00e7\u00e3o de resguardar o estado de direito, uma vez que \n\nserve teoricamente de limite ao Poder Executivo. O Senado, considerado a C\u00e2mara Alta do \n\nLegislativo, \u00e9, na vis\u00e3o de Accioly Filho, \u201cum dique aos regimes opressivos\u201d (BRASIL, 1999: \n\n22). Patr\u00edcia Roedel (2003), editora-chefe da Ag\u00eancia C\u00e2mara de Not\u00edcias em 2003, considera \n\nque a afirma\u00e7\u00e3o generalista da corrup\u00e7\u00e3o no Legislativo pode levar ao pensamento de que o \n\npr\u00f3prio Poder \u00e9 desnecess\u00e1rio, representando uma s\u00e9ria amea\u00e7a ao sistema democr\u00e1tico. \u201cO \n\nvi\u00e9s antiparlamentar parece ser uma tend\u00eancia global\u201d, afirma Matos (2005). De acordo com \n\nela, nos EUA o Congresso alcan\u00e7a um espa\u00e7o limitado na m\u00eddia de massa. No Brasil, a \n\nrealidade n\u00e3o \u00e9 diferente. Contudo, \u00e9 preciso fortalecer o Poder Le gislativo para garantir a \n\ndemocracia.  \n\n [...] deve-se observar a enorme import\u00e2ncia do Poder Legislativo em uma democracia. O \nParlamento \u00e9 a base do regime democr\u00e1tico e a garantia das liberdades individuais e sociais. Sem \nParlamento, n\u00e3o h\u00e1 democracia. N\u00e3 o  \u00e9  \u00e0-toa que os ditadores, entre as suas primeiras medidas, \nfecham os Parlamentos e, em seguida, acabam com a liberdade de imprensa e a liberdade de \npensamento e imp\u00f5em as demais medidas autorit\u00e1rias. \u00c9 \u00fatil lembrar que a desmoraliza\u00e7\u00e3o do \nCongresso tem sido uma forma usual de implantar ditaduras na hist\u00f3ria da humanidade e, mais \nrecentemente, \u00e9 o que Hugo Ch\u00e1vez tem feito (MONTORO FILHO, 2006).  \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 115 \n\n5. Comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal: em busca de uma nova imagem \n\n \n\nPara recuperar a imagem do Congresso, os parlamentares da legislatura de 2007 \n\nobjetivaram discutir projetos capazes de fortalecer a institui\u00e7\u00e3o (IMAGEM, 2007). Em 1995, \n\nteve in\u00edcio outro projeto com o objetivo de dar \u00e0 C\u00e2mara Alta espa\u00e7o na m\u00eddia nacional. Jos\u00e9 \n\nSarney, \u00e0 \u00e9poca presidente da Casa Legislativa, iniciou uma reforma na Comunica\u00e7\u00e3o do \n\nSenado Federal, que mais tarde se estendeu para a C\u00e2mara, servindo de modelo para os outros \n\nPoderes e mesmo para a Comunica\u00e7\u00e3o Estatal de outros pa\u00edses.  \n\nDe acordo com o Entrevistado 131, em 1993, a comunica\u00e7\u00e3o do Senado se resumia \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de press releases, por meio de uma parceria estabelecida com a Embratel, que \n\nenviava 50 faxes simult\u00e2neos para diferentes ve\u00edculos da imprensa brasileira e para o \n\nprograma A Voz do Brasil, com dura\u00e7\u00e3o de dez minutos. O Congresso Nacional iniciou sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em 1962 nesse programa. \u201cIncomodava muito \u00e0 Mesa nossa aus\u00eancia na \n\nimprensa. Quando o Sarney assumiu, se incomodou muito porque n\u00e3o via resultado de nada \n\nque acontecia no Plen\u00e1rio, no Senado, na imprensa\u201d, afirma o Entrevistado 1, que, em 1995, \n\nfez sozinho a cobertura da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) sobre a evas\u00e3o fiscal. De \n\nacordo com o Entrevistado 1, Sarney pediu uma pesquisa para saber o percentual de mat\u00e9rias \n\npublicadas na imprensa sobre o Senado. O resultado n\u00e3o chegou a 1%. \u201cEssa pesquisa foi uma \n\nesp\u00e9cie de sinal vermelho, de que alguma coisa estava errada na nossa comunica\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade, a gente n\u00e3o podia depender dos editores dos grandes jornais, da grande imprensa\u201d, \n\nafirma o Entrevistado 1.32  \n\nA Entrevistada 2 conta que, em 1995, a imagem do Congresso estava muito \n\ndesgastada e, devido ao monop\u00f3lio dos canais de comunica\u00e7\u00e3o, a m\u00eddia s\u00f3 veiculava aquilo \n\nque interessava a eles. De acordo com a Entrevistada 2, a necessidade de ter ve\u00edculos pr\u00f3prios \n\nsurgiu n\u00e3o s\u00f3 para melhorar a imagem, mas tamb\u00e9m \u2013 mesmo que isso n\u00e3o estivesse muito \n\nclaro no in\u00edcio, j\u00e1 havia uma percep\u00e7\u00e3o, uma no\u00e7\u00e3o \u2013 para possibilitar ao cidad\u00e3o o acesso \n\ndireto ao que o Congresso estava fazendo\u201d. Para ela, \u201ca grande m\u00eddia foca muito sobre a \n\nquest\u00e3o das picuinhas pol\u00edticas e muitas vezes ela se esquece de mostrar a parte do processo \n\nlegislativo\u201d. A Entrevistada 2, por\u00e9m, n\u00e3o deixou de destacar o papel positivo da imprensa \n\nrelacionado \u00e0s den\u00fancias. \n\n                                                 \n31 Os entrevistados n\u00e3o est\u00e3o identificados. S\u00e3o jornalistas do Senado Federal, com exce\u00e7\u00e3o dos Entrevistados 3 \ne 7, que s\u00e3o funcion\u00e1rios de outros setores da institui\u00e7\u00e3o, e concederam entrevistas em novembro de 2005. As \nentrevistas est\u00e3o reproduzidas na \u00edntegra no Anexo I (CD-ROM). \n32 Entrevista concedida \u00e0 autora. \n\n\n\n 116 \n\nPara o Entrevistado 1 qualquer acusa\u00e7\u00e3o do tipo \u201cos jornalistas na Ag\u00eancia tiraram o \n\nemprego dos jornalistas da imprensa\u201d n\u00e3o procede, pois a imprensa simplesmente ignorava o \n\nCongresso. \u201cVoc\u00ea acha que a Folha vai botar um rep\u00f3rter em cada comiss\u00e3o dessa? N\u00e3o vai \n\nnunca, nem o Estad\u00e3o, nem o Globo, nem o Jornal do Brasil. Eles nunca fizeram isso e n\u00e3o \u00e9 \n\nagora que v\u00e3o fazer. Os rep\u00f3rteres de Congresso s\u00e3o no m\u00e1ximo quatro, cinco, seis para \n\ncobrir tudo\u201d, revela o entrevistado, ao se referir ao grande n\u00famero de comiss\u00f5es \n\nconcomitantes, que pode chegar a 30, incluindo CPIs. Perguntado sobre o impacto dos \n\nreleases nas reda\u00e7\u00f5es da imprensa, o entrevistado respondeu: \u201cJogavam fora.\u201d Por qu\u00ea? Para \n\nele a explica\u00e7\u00e3o est\u00e1 no choque entre o \u201cimediatismo da m\u00eddia\u201d e o tempo do trabalho \n\nlegislativo, em contraste inclusive com a efetividade mais evidente dos atos do Executivo.  \n\nOutro problema apontado pelo Entrevistado 1 \u00e9 o desconhecimento da imprensa \n\nacerca do trabalho parlamentar. \u201cDesconhecem completamente, at\u00e9 os que cobrem aqui tem \n\ndificuldade, eles aprendem na pr\u00e1tica\u201d, afirma, exemplificando: \u201cVou te dar um exemplo, a \n\nreforma do Judici\u00e1rio s\u00f3 foi not\u00edcia na imprensa depois que foi votada e aprovada no Plen\u00e1rio. \n\nS\u00f3 que a gente noticiou antes, anos antes, muito tempo antes, a Ag\u00eancia Senado j\u00e1 estava \n\ntransmitindo. Houve audi\u00eancias p\u00fablicas maravilhosas.\u201d E arremata: \u201cO problema \u00e9 que h\u00e1 \n\nfalta de consci\u00eancia da imprensa. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 dar o que acabou de ser votado.\u201d  \n\nAo avaliar a rela\u00e7\u00e3o imprensa-Senado, a Entrevistada 2 diz que \u201cse tiv\u00e9ssemos um \n\nCongresso que demonstrasse mais \u00e9tica [...], os esc\u00e2ndalos n\u00e3o apareceriam. Ent\u00e3o n\u00e3o tem \n\ncomo dizer que n\u00e3o existem. E para isso a grande imprensa \u00e9 fundamental porque pode \n\ndenunciar\u201d. Mas pondera: \u201cEm contrapartida, o foco exagerado s\u00f3 nesse tipo de cobertura \n\npode prejudicar.\u201d Quanto \u00e0 amplitude da cobertura da imprensa no Congresso, a Entrevistada \n\n2 afirma que os grandes jornais n\u00e3o t\u00eam rep\u00f3rteres em todas as Comiss\u00f5es e por isso o Senado \n\nfaz esse trabalho que a imprensa n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de fazer, \u201capesar de que eu acho que a \n\ngrande maioria n\u00e3o admite isso. Ainda continua esse discurso de que somos jornalistas de \n\nchapa branca, oficial\u201d.  \n\n  O projeto de comunica\u00e7\u00e3o come\u00e7ou com a Ag\u00eancia Senado, em 1995, com a \n\npublica\u00e7\u00e3o inicial de um jornal di\u00e1rio, de quatro p\u00e1ginas, com tiragem de 1.500 exemplares, \n\nem formato A4, distribu\u00eddo \u00e0s 6h exclusivamente para a imprensa.  \n\n \n\nAssim, o p\u00fablico-inicial [...] foram os jornais e os jornalistas. A inten\u00e7\u00e3o nesse momento era \ngarantir a multiplica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s atividades do Senado Federal. Quanto mais \ninformados estivessem os jornalistas, mais completa seria a cobertura e mais informados estariam \nseus leitores (BRASIL, 2001). \n\n \n\n\n\n 117 \n\nEm 1996, foi criado o Jornal do Senado. Depois a R\u00e1dio Senado, em 1997, e a TV \n\nSenado. A r\u00e1dio surgiu numa parceria com a Radiobras, que tamb\u00e9m come\u00e7ou a veicular os \n\nprogramas de TV produzidos pelo Senado. O Entrevistado 1 conta: \n\n \n\nConversamos com o Fernando C\u00e9sar [o jornalista Fernando C\u00e9sar Mesquita] e ele disse: \u201cn\u00e3o, \u00e9 \nmuito pouco isso, um noticiariozinho s\u00f3, vamos pleitear a nossa pr\u00f3pria emissora de r\u00e1dio.\u201d Ent\u00e3o \npleiteamos junto ao Minist\u00e9rio as concess\u00f5es, outorgas. Primeiro saiu a outorga da TV Senado. J\u00e1 \nt\u00ednhamos criado um n\u00facleo de TV que se chamava Central de V\u00eddeo [...]. Foi public ada a outorga, o \nMinist\u00e9rio concedeu. O que a ajudou muito foi a Net Bras\u00edlia, que nem era da Globo, pertencia a \num engenheiro. E ele nos ajudou muito, mostrou o caminho das pedras, como fazia o link , que \nempresa a gente contratava, em rela\u00e7\u00e3o ao sinal de sat\u00e9lite, e fomos tomando essas provid\u00eancias. \nInicialmente, colocamos a TV Senado no ar, por algumas horas por dia. Logo depois, antes de \ncompletar um ano, ela j\u00e1 passou para 24h, j\u00e1 tinha toda a estrutura montada, t\u00e9cnica \nprincipalmente.  \n\n \n\nO projeto ficou completo com a Internet. O Entrevistado 1 revela os resultados: \n\n\u201cMudamos essa realidade toda. Depois que todos os ve\u00edculos estavam instalados, come\u00e7amos \n\na pautar as reda\u00e7\u00f5es. O 0,25% passou para 76%, de tudo que acontece no Senado. A \u00faltima \n\nvez que nos pesquisamos foi em torno disso, 76%, 78%.\u201d O entrevistado destaca que o futuro \n\nda comunica\u00e7\u00e3o no Senado depender\u00e1 das inova\u00e7\u00f5es constantes, relativas principalmente aos \n\navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos. E afirma: \n\n \n\nO ponto central \u00e9 que a gente conseguiu mudar um pouco aquela coisa do press release: mandar \num press release defendendo o peixe que \u00e9 da institui\u00e7\u00e3o, tudo douradinho, como a institui\u00e7\u00e3o \ngostaria que fosse publicado e esperar que um grande jornal se encante com aquela mat\u00e9ria, \npublique ou a aproveite de alguma forma. A gente quebrou isso. Criamos uma ponte direta de \ncomunica\u00e7\u00e3o com a sociedade. \n\n \n\n\u00c0 \u00e9poca da vota\u00e7\u00e3o da reforma do Judici\u00e1rio, em 2004, segundo relat\u00f3rio publicado \n\npela secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal, a Ag\u00eancia Senado produziu 8.453 \n\nmat\u00e9rias jornal\u00edsticas; o Laborat\u00f3rio Digital processou 77.332 fotos, foram elaboradas e \n\ndivulgadas 40 mil notas sobre a agenda legislativa. O Jornal do Senado publicou 7.500 \n\nmat\u00e9rias no mesmo ano. A R\u00e1dio finalizou o ano com 579 emissoras cadastradas para receber \n\no material. A TV Senado fez 780 reportagens sobre o trabalho do Senado e dos senadores. Os \n\nn\u00fameros demonstram uma estrutura de comunica\u00e7\u00e3o ampla, que deve ser analisada. Ainda \n\nmais importante: sobre a qual a sociedade deve exercer controle, considerando o poder da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o senatorial que tem pautado at\u00e9 a mesmo a imprensa, incapaz de acompanhar \n\namplamente as atividades do Congresso.  \n\n\n\n 118 \n\nA Ag\u00eancia Senado foi oficializada em 1997, mas j\u00e1 funcionava desde 1962, \n\nproduzindo conte\u00fado para o programa A Voz do Brasil. Sob a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cSe\u00e7\u00e3o de \n\nDivulga\u00e7\u00e3o\u201d, que integrava o Servi\u00e7o de Radiodifus\u00e3o, a Ag\u00eancia elaborava resenhas di\u00e1rias e \n\nas distribu\u00eda aos jornais, revistas e emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o. Em 1972, foi institu\u00edda a \n\n\u201cSe\u00e7\u00e3o da Reda\u00e7\u00e3o\u201d, com a separa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias escritas e radiof\u00f4nicas. Com a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Subsecretaria de Divulga\u00e7\u00e3o e Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e com a moderniza\u00e7\u00e3o da Gr\u00e1fica \n\ndo Senado, na d\u00e9cada de 1970, o setor de comunica\u00e7\u00f5es ganhou independ\u00eancia. A partir de \n\n1984, um resumo noticioso era impresso em boletins distribu\u00eddos no Senado e enviados por \n\ntelex para o restante do pa\u00eds.  \n\nA d\u00e9cada de 1990 foi determinante para a comunica\u00e7\u00e3o no Senado. Sob a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social (SECS), a estrutura de \n\norganiza\u00e7\u00e3o passou a ser formada pela Ag\u00eancia Senado, o Jornal do Senado, a R\u00e1dio Senado, \n\nTV Senado, servi\u00e7os de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e o Al\u00f4 Senado. Os fatores apontados para a \n\nmudan\u00e7a s\u00e3o: contrata\u00e7\u00e3o de jornalistas concursados (1991); o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, \n\nem que a nova Constitui\u00e7\u00e3o trouxe legisla\u00e7\u00f5es como a Lei da Cabodifus\u00e3o, que previa um \n\ncanal de TV espec\u00edfico para o Senado; a promo\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios com especialistas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o externos e da Casa; modernas tecnologias (fac-s\u00edmile, primeiras redes \n\ninformatizadas, sistema STM-400).  \n\nNa d\u00e9cada de 1970, o notici\u00e1rio escrito do Senado Federal se chamava \u201cS\u00famula \n\nInformativa\u201d. Hoje, o Jornal do Senado tem duas edi\u00e7\u00f5es \u2013 di\u00e1ria e semanal, que atendem \n\nrespectivamente 43 e nove mil leitores. Na Internet, o Jornal alcan\u00e7ou 25 mil acessos \n\nmensais. A equipe do Jornal tamb\u00e9m produziu a Cartilha Especial Cidadania, com uma \n\ntiragem de 100 mil exemplares.  \n\nA R\u00e1dio Senado tem a prioridade de transmitir ao vivo sess\u00f5es e reuni\u00f5es das \n\ncomiss\u00f5es do Senado e do Congresso. Pode ser sintonizada tanto Via Sat\u00e9lite \u2013 TV anal\u00f3gica \n\n(o sinal de \u00e1udio \u00e9 transmitido junto com o sinal anal\u00f3gico da TV Senado), por meio do \n\nsistema Radiosat Digital, em FM (91,7 MHZ), em OC (5990 KHZ, faixa de 49 metros) e pela \n\nInternet (www.senado.gov.br/radio). A programa\u00e7\u00e3o inclui o trabalho jornal\u00edstico, com \n\nprogramas de entrevista, debates, agenda das atividades do dia, mat\u00e9rias especiais. H\u00e1 \n\ntamb\u00e9m uma ampla programa\u00e7\u00e3o cultural, com especia is sobre a hist\u00f3ria brasileira e mundial, \n\ne a programa\u00e7\u00e3o musical. H\u00e1 um servi\u00e7o de arquivamento, com a Fitoteca, que arquivou em \n\n2004 toda a programa\u00e7\u00e3o cultural e jornal\u00edstica \u2013 522 programas culturais, 132 programas \n\njornal\u00edsticos, 984 edi\u00e7\u00f5es de notici\u00e1rios, entre outros. A R\u00e1dio tamb\u00e9m presta servi\u00e7o nos \n\n\n\n 119 \n\ncerimoniais da Casa e desenvolve um trabalho de radioag\u00eancia, distribuindo diariamente \n\nboletins, mat\u00e9rias, reportagens e entrevistas com senadores para emissoras de todo o pa\u00eds.   \n\nA TV Senado (http://www.senado.gov.br/tv) foi criada no dia 5 de fevereiro de 1996, \n\ncom base na Lei 8.977/95, a primeira norma legal a abrir a possibilidade da exist\u00eancia de \n\ncanais legislativos no pa\u00eds. Pela lei, as operadoras de TV a Cabo s\u00e3o obrigadas a destinar um \n\ncanal para o Senado Federal de utiliza\u00e7\u00e3o gratuita que deve constar nas op\u00e7\u00f5es para o \n\nassinante. Desde 1993, o Senado faz o registro audiovisual das sess\u00f5es e reuni\u00f5es, produzindo \n\nv\u00eddeos institucionais e distribuindo material para as televis\u00f5es comerciais. Com a Lei de \n\nCabodifus\u00e3o, o Senado criou sua pr\u00f3pria emissora de TV. Inicialmente, eram somente quinze \n\nhoras no ar transmitidas apenas para Bras\u00edlia. Em maio de 1996, o sinal da TV Senado se \n\nestendeu para todo o pa\u00eds pelo sistema de sat\u00e9lite digital, com transmiss\u00e3o durante vinte e \n\nquatro horas. As transmiss\u00f5es simult\u00e2neas alcan\u00e7am, pelo menos, oito milh\u00f5es de antenas \n\nparab\u00f3licas e cerca de 4,2 milh\u00f5es de resid\u00eancias que contam com TV por assinatura.  \n\n     Em 7 de julho de 1995, foi lan\u00e7ada a primeira p\u00e1gina eletr\u00f4nica do Parlamento \n\nBrasileiro, antes da p\u00e1gina do Senado norte-americano, embora a C\u00e2mara dos Deputados j\u00e1 \n\ntivesse lan\u00e7ado sua p\u00e1gina. A virada tecnol\u00f3gica no Senado n\u00e3o foi simples. O Entrevistado 1 \n\nconta um fato pitoresco diante da chegada das \u201cnovas m\u00e1quinas\u201d, marcando o in\u00edcio de uma \n\nnova era na comunica\u00e7\u00e3o do Senado na metade da d\u00e9cada de 1990: \u201cTeve gente que n\u00e3o \n\nqueria largar a m\u00e1quina de escrever: \u2018n\u00e3o, \u00e9 minha, eu n\u00e3o saio daqui.\u2019 Mandei tirar de noite, \n\nquando o cara tinha ido para casa: \u2018tira a m\u00e1quina de escrever\u2019.\u201d \n\n \u00c0 \u00e9poca, o pa\u00eds deveria ter de 30 a 40 sites. Devido ao seu pioneirismo, houve \n\ndificuldades no campo da engenharia de computa\u00e7\u00e3o para criar a p\u00e1gina, explica o \n\nEntrevistado 733, cientista da Computa\u00e7\u00e3o, que coordenou o primeiro grupo de implanta\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira p\u00e1gina on- line do Parlamento brasileiro. Segundo Nascimento, da d\u00e9cada de 1970 a \n\n1990, o Senado foi o principal deposit\u00e1rio de legisla\u00e7\u00e3o federal do Brasil, devido ao seu \n\nsistema informatizado. Havia terminais do Prodasen (Secretaria Especial de Inform\u00e1tica, \n\ncriada em 1972), espalhados pelo pa\u00eds,  sendo que a jurisprud\u00eancia, a legisla\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio, \n\neram \u201calimentados pelo Judici\u00e1rio nos computadores do Prodasen\u201d. A C\u00e2mara dos Deputados \n\nfez uso do sistema num per\u00edodo de dez anos. Em 1997, foi criado o Interlegis, para integrar e \n\nmodernizar as Casas Legislativas, usando tecnologias de informa\u00e7\u00e3o como a \n\nvideoconfer\u00eancia, cursos a dist\u00e2ncia, v\u00eddeo na Internet e o Portal (http:// \n\nwww.interlegis.gov.br). \n                                                 \n33 Entrevista \u00e0 autora. \n\n\n\n 120 \n\nO portal do Senado disponibiliza ampla quantidade de informa\u00e7\u00f5es sobre a institui\u00e7\u00e3o \n\n(hist\u00f3ria, composi\u00e7\u00e3o, projetos), os senadores (nome, partido, lideran\u00e7as, clipping sobre a \n\natua\u00e7\u00e3o dos parlamentares), atividade legislativa (sess\u00f5es plen\u00e1rias, comiss\u00f5es, mat\u00e9rias, \n\nvota\u00e7\u00e3o nominal, pronunciamentos, conselhos e \u00f3rg\u00e3os, relat\u00f3rio da presid\u00eancia da Casa), \n\nlegisla\u00e7\u00e3o (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, legisla\u00e7\u00e3o federal, Regimento Interno), publica\u00e7\u00f5es (Anais \n\ndo Senado, revistas, di\u00e1rios oficiais etc), or\u00e7amento, licita\u00e7\u00f5es e contratos, informa\u00e7\u00f5es \n\nexternas e not\u00edcias.  \n\n \n\n6. Jos\u00e9 Sarney e o marketing pol\u00edtico \n \n\n \nO senador Jos\u00e9 Sarney foi o respons\u00e1vel pela reestrutura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal. A Ag\u00eancia Senado, bem como os demais meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da Casa, surgiram por sua iniciativa nos anos de 1995 e 1996, quando presidia o \n\nSenado. A hist\u00f3ria do senador, e tamb\u00e9m ex-presidente, \u00e9 parte importante da hist\u00f3ria da \n\nComunica\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica no Brasil. O modo como Sarney construiu o seu grupo de comunica\u00e7\u00e3o \n\nprivado no Maranh\u00e3o e tra\u00e7ou estrat\u00e9gias na \u00e1rea para fazer sua pol\u00edtica ajuda a compreender \n\no sistema de comunica\u00e7\u00e3o inaugurado, por ele, no Senado Federal. \n\nJos\u00e9 Sarney j\u00e1 se mant\u00e9m h\u00e1 mais de 50 anos no cen\u00e1rio pol\u00edtico. Foi deputado federal \n\npela UDN de 1958 a 1965, governou o Estado do Maranh\u00e3o (1965-1970) e foi senador por \n\ndois mandatos no regime militar (1970-1985). Foi eleito vice-presidente da Rep\u00fablica e, com \n\na morte de Tancredo Neves, tornou-se presidente em abril de 1985. Em 1990, foi eleito \n\nsenador pelo Amap\u00e1 e ocupou a presid\u00eancia da Casa em 1995. Presidiu o Senado no bi\u00eanio \n\n2003/2004 e foi eleito novamente presidente da Casa em 2009. \u201cPara se manter tanto tempo \n\nassim no poder, o pol\u00edtico deve ter um bom trabalho de marketing pol\u00edtico\u201d, afirma Paulo \n\nC\u00e9sar D\u2019Elboux (2003). Sarney sempre acreditou nisso. Tanto no contato direto com o povo \n\nquanto na rela\u00e7\u00e3o com a imprensa. Sobre seu relacionamento com a imprensa, Sarney nega ter \n\ntido interlocutores, na \u00e9poca em que foi presidente. Mas ressalta que sempre fez quest\u00e3o de \n\nfalar pessoalmente com os jornalistas (Ibid., 307).   \n\nMesmo sua entrada na pol\u00edtica se deu por meio da liga\u00e7\u00e3o com a comunica\u00e7\u00e3o. Sarney \n\nafirma:  \n \n\n[...] sem d\u00favida alguma, tive um instrumento grande que me beneficiou para  que eu pudesse entrar \nna pol\u00edtica: em 1947, eu tinha 17 anos, abriram um concurso para rep\u00f3rter nos Di\u00e1rios Associados \ndo Maranh\u00e3o. Ganhei esse concurso. Fui contratado para ser o rep\u00f3rter do Imparcial [...]. O jornal \nfoi uma tribuna para que pudesse exercer as id eias pol\u00edticas que achava que n\u00f3s dev\u00edamos ter no \nMaranh\u00e3o (D\u2019ELBOUX, 2003: 278). \n\n\n\n 121 \n\n \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 1960, Sarney fez uso do marketing pol\u00edtico para arregimentar eleitores \n\ne alcan\u00e7ar o poder. Para o senador, se tornar conhecido \u00e9 uma \u201cobriga\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico, \u00e9 quase \n\nque uma extens\u00e3o da personalidade. Ningu\u00e9m pode ter sucesso pol\u00edtico se n\u00e3o for capaz de \n\nexpor suas ideias para que os outros possam comungar delas\u201d (Ibid., 83). Expor ideia, de \n\nmaneira massificada, com a utiliza\u00e7\u00e3o dos diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o \n\nde marketing pol\u00edtico para Sarney. A \u00eanfase est\u00e1 colocada no pol\u00edtico, nas suas ideias e \n\nproje\u00e7\u00f5es, na sua visibilidade exterior. D\u2019Elboux (Ibid., 123) afirma: \n \n\nSarney deixa claro que, seja atrav\u00e9s da publicidade eleitoral convencional, por meio da propaganda \nideol\u00f3gica e/ou pol\u00edtica, bem como, atrav\u00e9s de mecanismos do marketing pol\u00edtico e eleitoral, sua \nvida p\u00fablica pautou-se, inegavelmente, por elementos da comunica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como forma de \nobter uma proje\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de lhe ter permitido ocupar a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, assegura -lhe \num lugar de destaque n\u00e3o apenas no cen\u00e1rio pol\u00edtico contempor\u00e2neo, mas, sobretudo, na hist\u00f3ria \npol\u00edtica brasileira. \n    \n\nO maior grupo privado de comunica\u00e7\u00e3o do Maranh\u00e3o, o sistema Mirante de \n\nComunica\u00e7\u00e3o, pertence \u00e0 fam\u00edlia Sarney. Na dire\u00e7\u00e3o do empreendimento est\u00e1 Fernando \n\nSarney, filho do senador. H\u00e1 15 anos, eles mant\u00eam a Rede Mirante de Televis\u00e3o, filiada \u00e0 \n\nRede Globo; o jornal O Estado do Maranh\u00e3o, com 42 anos de exist\u00eancia; a r\u00e1dio Mirante \n\nFM, a r\u00e1dio Mirante AM e um canal de TV por assinatura, o canal 20, inaugurado em 2001. A \n\nTV, por exemplo, alcan\u00e7a 151 munic\u00edpios e \u00e9 l\u00edder de audi\u00eancia. Destaca-se tamb\u00e9m a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. Sobre o jornal, Sarney \n\n(Ibid., 132) afirma: \u201c[...] foi o primeiro no Maranh\u00e3o que introduziu a composi\u00e7\u00e3o a frio, \n\nfomos o primeiro a informatizar, a primeira rotativa que entrou e depois veio o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e de lideran\u00e7a.\u201d  \n\nSarney, no entanto, em entrevista a D\u2019Elboux (Ibid., 95), nega o t\u00edtulo de \u201cempres\u00e1rio \n\nda comunica\u00e7\u00e3o\u201d, e explica: \u201cNunca fui um empres\u00e1rio de comunica\u00e7\u00e3o. Eu criei o jornal \n\nporque eu tinha que ter um instrumento pol\u00edtico [...]. O jornal n\u00e3o era de empres\u00e1rio, n\u00e3o era \n\num neg\u00f3cio que n\u00f3s est\u00e1vamos precisando, era uma inspe\u00e7\u00e3o do processo pol\u00edtico\u201d \n\n(D\u2019ELBOUX, 2003: 95). Sarney n\u00e3o faz segredo sobre a ideologia do jornal O Estado do \n\nMaranh\u00e3o, que abrange 72% dos eleitores maranhenses: \u201c[...] \u00e9 um jornal com posi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica pelo fato de ser nosso\u201d (D\u2019ELBOUX, 2003: 95).  \n\nSobre o poder das palavras na transforma\u00e7\u00e3o da sociedade, em posse do homem \n\np\u00fablico, Sarney se mostra desacreditado. Posicionamento paradoxal. O pol\u00edtico das letras e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, um dos pioneiros do marketing eleitoral no Brasil, confessa: o homem n\u00e3o \n\nmuda nada por meio do discurso. \u201cA ideia de que os pol\u00edticos podem fazer \u00e9 muito rom\u00e2ntica, \n\n\n\n 122 \n\ndo s\u00e9culo passado, quando se podia, por meio do discurso, mudar as coisas. [...] a pol\u00edtica do \n\ns\u00e9culo XIX, do discurso, simplesmente \u00e9 inc apaz de transformar o mundo\u201d (DINES, 2000: \n\n285-286). Em entrevista concedida \u00e0 jornalista Nelma Salom\u00e3o, Sarney explica que as \n\ndescobertas cient\u00edficas fizeram mais pelo homem do que o discurso pol\u00edtico. \u201cPor exemplo, \n\nquem descobriu a penicilina, o Fleming, melhorou muito mais a qualidade de vida das pessoas \n\ndo que todos os discursos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos que foram feitos\u201d (DINES, 2000: 286). Face \n\n\u00e0s palavras de Sarney, uma lembran\u00e7a: o alcance da ci\u00eancia depende da pol\u00edtica. Para o bem \n\nou para o mal. \n\nA fal\u00eancia do discurso pol\u00edtico, advogado por Sarney, nada mais \u00e9 do que a palavra \n\nque soa vazia, pobre nas a\u00e7\u00f5es, inf\u00e9rtil na democracia. \u201cMas a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o \n\ndeveria ser respons\u00e1vel pela melhoria de vida das pessoas?\u201d, Nelma indaga, como que \n\ndizendo: a pol\u00edtica \u00e9 mais do que palavras vazias, \u00e9 a administra\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade \n\nbrasileira, fazendo-a prosperar. Sarney concorda. Essa \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. E se diz \n\nfrustrado. Pois tudo que foi constru\u00eddo, diz Sarney, n\u00e3o foi a \u201cservi\u00e7o de uma dis tribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda, de uma sociedade justa, mas apenas, e cada vez mais, de um individualismo que torna \n\no mundo mais injusto sob o nosso ponto de vista\u201d (DINES, 2000: 286, 287). O discurso, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica na sua complexidade, a servi\u00e7o de indiv\u00edduos, n\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o, o que \n\nfaz lembrar Raymundo Faoro: \u201cN\u00e3o h\u00e1 povo\u201d (FAORO, 2000). \n\n \n\n7. O jornalismo no Senado \n\n \n\nO Manual de Reda\u00e7\u00e3o do Senado Federal foi publicado em 2001, e traz os princ\u00edpios \n\n\u00e9ticos e a filosofia da Comunica\u00e7\u00e3o da Casa. J\u00e1 nas p\u00e1ginas iniciais, encontram-se os \n\nseguintes princ\u00edpios e objetivos: (1) garantir a publica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o legislativa na \n\nimprensa; (2) fazer a informa\u00e7\u00e3o legislativa chegar diretamente ao cidad\u00e3o; (3) presta\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es em linguagem acess\u00edvel, \u201cclaras, objetivas e fi\u00e9is ao fato\u201d; (4) garantir \n\ntranspar\u00eancia \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Senado, com a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es; (5) promover a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o produzida pela Casa; (6) neutralidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias \n\npol\u00edticas. J\u00e1 sobre o crit\u00e9rio de publica\u00e7\u00e3o, o Manual estabelece: \n\n \nOs ve\u00edculos da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social n\u00e3o privilegiam partidos, pol\u00edticos, estados da \nUni\u00e3o ou determinados senadores em seu notici\u00e1rio. A divulga\u00e7\u00e3o das not\u00edcias e dos destaques na \nedi\u00e7\u00e3o segue padr\u00f5es puramente jornal\u00edsticos. T\u00eam maior destaque as not\u00edcias que afetem em maior \ngrau a vida das pessoas e a um n\u00famero maior de pessoas. As decis\u00f5es de Plen\u00e1rio e das comiss\u00f5es \nt\u00eam preced\u00eancia sobre discursos apresentados pelos senadores (BRASIL: 2001a: 9).  \n\n \n\n\n\n 123 \n\nIndagado sobre os padr\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, o Entrevistado 5 afirmou: \u201cA \n\nminha experi\u00eancia no Senado \u00e9 a seguinte: n\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o existam press\u00e3o e interesse de \n\nalgu\u00e9m, mas h\u00e1 uma liberdade muito maior do que se imagina.\u201d Sua vis\u00e3o fundamentada na \n\nexperi\u00eancia, nega a liberdade total e tamb\u00e9m rebate as cr\u00edticas de um jornalismo subjugado, \n\nlevando em conta as pr\u00f3prias caracter\u00edsticas do Senado, marcado pelo pluripartidarismo e \n\ndiversidade de ideias.  \n\nA Entrevistada 2 identifica um campo em transi\u00e7\u00e3o, h\u00edbrido, entre a comunica\u00e7\u00e3o \n\njornal\u00edstica e a comunica\u00e7\u00e3o institucional: \u201c\u00c9 um campo em transi\u00e7\u00e3o. Ainda n\u00e3o tem a total \n\nautonomia para investigar, para sair atr\u00e1s para descortinar pautas que fossem talvez mais \n\ninvestigativas. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser considerado um jornalismo institucional.\u201d Destacou \n\nainda o valor das brechas: \u201cVoc\u00ea pode dar um gancho para o jornalista. Vamos supor, tem um \n\nempr\u00e9stimo para um Estado, noticiamos aquilo e ningu\u00e9m da grande m\u00eddia estava atento. \n\nEnt\u00e3o eles investigam isso. Agora de questionar politicamente a lisura, isso ainda a gente n\u00e3o \n\nfaz.\u201d   \n\nO Entrevistado 5 destacou um fato de import\u00e2ncia central na comunica\u00e7\u00e3o do Senado: \n\no trabalho jornal\u00edstico n\u00e3o se pauta pelos esc\u00e2ndalos e corrup\u00e7\u00f5es, mas pela atividade \n\nlegislativa. \n\nQualquer mat\u00e9ria mais pol\u00ea mica sempre tem esses dois lados \u2013 os que s\u00e3o contra e os que s\u00e3o a \nfavor \u2013 e  o Jornal at\u00e9 mant\u00e9m imparcialidade que n\u00e3o se v\u00ea na imprensa privada. Uma coisa \ninteressante: muitos jornalistas olham com menosprezo para esse tipo de jornalismo que n\u00f3s \nfazemos aqui, esse jornalismo institucional que n\u00e3o \u00e9 assessoria de imprensa, que n\u00e3o cobre esse \nembate dos bastidores e que se debru\u00e7a sobre os assuntos legislativos. E o pessoal olha com certo \nmenosprezo e diz: esse jornalismo \u00e9 chapa branca. Quando na verdade esses jornais privados \nrepresentam o interesse de seus patr\u00f5es com muito mais veem\u00eancia e com muito mais \ncomprometimento do que um jornal como o do Senado que serve \u00e0 sociedade, \u00e9 pago com o \ndinheiro da sociedade. \n\n \n\nSegundo o Entrevistado 2, os bastidores \u2013 o que ele classificou como fofoca, intriga, \n\nbriga velada, simpatias e antipatias dos pol\u00edticos \u2013 n\u00e3o s\u00e3o not\u00edcias para a Ag\u00eancia, mas para a \n\nimprensa. Para ele, n\u00e3o h\u00e1 jornalismo investigativo nesse sentido. \u201cA\u00ed que est\u00e1 a diferen\u00e7a \n\nentre o jornalismo institucional e o comum\u201d, afirma o Entrevistado 1, ressaltando que o papel \n\ndo jornalismo do Senado n\u00e3o \u00e9 fazer investiga\u00e7\u00f5es para denunciar, com exce\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias \n\nden\u00fancias que j\u00e1 s\u00e3o p\u00fablicas. \u201cMeu desejo \u00e9 de ver cada vez mais uma institui\u00e7\u00e3o forte\u201d, \n\ndisse o Entrevistado 1, dando \u00eanfase \u00e0 cobertura da atividade legislativa.  \n\nDe acordo com os Entrevistados 1 e 2, as crises s\u00e3o cobertas nos casos em que a \n\nden\u00fancia j\u00e1 \u00e9 p\u00fablica, e est\u00e1 presente nos discursos em plen\u00e1rio, nas CPIs ou outros canais. \n\nMas a divulga\u00e7\u00e3o de tais crises, ainda que j\u00e1 p\u00fablicas e n\u00e3o enquadradas segundo os crit\u00e9rios \n\n\n\n 124 \n\nde \u201cbastidores\u201d, conforme intitulou o Entrevistado 2, n\u00e3o podem afetar a imagem da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o? O Entrevistado 5 acredita que n\u00e3o. \u201cN\u00e3o concordo quando ou\u00e7o por a\u00ed que temos \n\nque defender a institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o mostrar [...]. Acho que quanto mais transparente, quanto mais \n\ninforma\u00e7\u00e3o aparece, \u00e9 transmitida, veiculada, mais a institui\u00e7\u00e3o se fortalece.\u201d Para o \n\njornalista, o enfraquecimento da imagem, devido a divulga\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00f5es, recai sobre os \n\natores envolvidos em esc\u00e2ndalos, mas n\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o. \u201cUma coisa \u00e9 voc\u00ea enfraquecer a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, no sentido de voc\u00ea quebrar seu poder, import\u00e2ncia, quebrar sua relev\u00e2ncia. Outra \n\ncoisa \u00e9 mostrar a fraqueza das pessoas. Isso contribui para que a institui\u00e7\u00e3o melhore\u201d, afirma, \n\nconsiderando que os parlamentares, diante da cobertura de seus atos, fiquem mais conscientes \n\ndo grau de import\u00e2ncia da institui\u00e7\u00e3o, da sua \u201cimport\u00e2ncia republicana\u201d.  \n\nSobre uma divulga\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica que n\u00e3o se atenha \u00e0s den\u00fancias de senadores, ou \n\nsimplesmente aos discursos em plen\u00e1rios e CPIs, mas que leve ao conhecimento do p\u00fablico o \n\ncora\u00e7\u00e3o do trabalho legislativo \u2013 as reuni\u00f5es ordin\u00e1rias e extraordin\u00e1rias que acontecem nas \n\ncomiss\u00f5es regulares do Senado \u2013, o Entrevistado 5 afirma: \n\n \n\nA gente procura equilibrar essa cobertura, n\u00e3o deixando de dar a crise, mas mostrando tamb\u00e9m os \nprocessos em tramita\u00e7\u00e3o na Casa [...].   Essa \u00e9 a nossa miss\u00e3o, que \u00e9 a mais importante, mostrar o \nque est\u00e1 sendo debatido e votado, essa mi ss\u00e3o a gente tem que cumprir, parte da resolu\u00e7\u00e3o que a \ngente tem que cumprir. \n\n     \n\nComenta ainda a rela\u00e7\u00e3o entre o principal ator de negocia\u00e7\u00e3o dos senadores \u2013 os seus \n\nassessores \u2013 e a comunica\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica do Senado. \u201cH\u00e1 um di\u00e1logo normal com os \n\nassessores de imprensa, como h\u00e1 em qualquer ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o\u201d, descrevendo que eles \n\ns\u00e3o recebidos, ouvidos e suas propostas avaliadas \u2013 \u201cvoc\u00ea avalia se aquilo ali vai ser utilizado \n\nou n\u00e3o, em que medida sim ou n\u00e3o. Ent\u00e3o no fim das contas, a gente acaba na pr\u00e1tica \n\ndesenhando um limite. E que limite \u00e9 esse? Acho que \u00e9 o do servi\u00e7o.\u201d Indagado se h\u00e1 \n\nreclama\u00e7\u00f5es dos assessores, ele esclarece: \u201cH\u00e1 reclama\u00e7\u00f5es. Algumas delas normais e at\u00e9 \n\ncom raz\u00e3o, e muitas delas n\u00e3o. Mas isso a\u00ed n\u00e3o \u00e9 nada que seja insuport\u00e1vel e que impe\u00e7a o \n\ntrabalho, n\u00e3o chega a esse ponto. A gente tem liberdade grande.\u201d  \n\nO Entrevistado 5 afirma que os senadores interferem n\u00e3o no sentido de deixar de \n\npublicar algo ou sobre aquilo que j\u00e1 foi publicado, mas h\u00e1 \u201calguma interfer\u00eancia\u201d naquilo que \n\ntem que ser publicado, e esclarece: \n \n\nAlguns senadores percebem o sistema de Comunica\u00e7\u00e3o do Senado como uma possibilidade de \nassessoria de imprensa. Acham que \u00e9 uma oportunidade de proje\u00e7\u00e3o, n\u00e3o de direcionamento da \npauta. Mas eles acham que se est\u00e3o em uma  comiss\u00e3o e aquela comiss\u00e3o est\u00e1 votando um projeto \nmuito importante e ele falou duas frases. Eles ainda acham que merecem aquela cobertura, porque \nnenhum outro jornal vai dar. Seria s\u00f3 a gente. Ent\u00e3o a gente tem um pedido de plus, de dar mais, \n\n\n\n 125 \n\nmas nunca de cortar. Mas eu acho que a gente ainda est\u00e1 fazendo um esfor\u00e7o de mudar a cultura. O \ntermo n\u00e3o \u00e9 bom, mas a gente est\u00e1 fazendo um esfor\u00e7o de \u201cdesmamar\u201d. Que eles entendam que a \nproje\u00e7\u00e3o que os ve\u00edculos podem dar est\u00e1 diretamente relacionada ao n\u00edvel de trabalho que eles \nfazem. Um senador que relata bem um projeto, ele naturalmente vai aparecer. Aqueles outros que \nquerem se aproveitar do momento, a gente d\u00e1 na medida do poss\u00edvel, mas o nosso foco n\u00e3o tem \nsido mais eles. \u00c9 claro que a gente n\u00e3o muda uma mentalidade t\u00e3o rapidamente. Mas a tend\u00eancia \nnossa \u00e9 essa a\u00ed. Fazer um trabalho mais jornal\u00edstico pra poder trazer o sumo mesmo da informa\u00e7\u00e3o, \npara passar para o cidad\u00e3o. [...] Temos a obriga\u00e7\u00e3o de dar [divulgar] todos os senadores, os 81 \nsenadores. [Divulgar] todos os discursos em plen\u00e1rio. H\u00e1 Estados que n\u00e3o t\u00eam nenhuma proje\u00e7\u00e3o \nna grande m\u00eddia e aqui ele tem o mesmo espa\u00e7o. Se ele falar alguma coisa importante, ele vai ter o \nmesmo espa\u00e7o que o outro. \n \n\nO Entrevistado 5 comenta a mudan\u00e7a de cultura entre os senadores: \n\n \n\nOs jornalistas da Casa n\u00e3o s\u00e3o assessoria da Casa. E os pr\u00f3prios senadores v\u00e3o entendendo. O que \nacontecia tamb\u00e9m era que os senadores n\u00e3o entendiam. Achavam que os ve\u00edculos tinham a fun\u00e7\u00e3o \nde fazer uma propaganda eleitoral gratuita, com anteced\u00eancia. Os pr\u00f3prios pol\u00edticos v\u00e3o \nentendendo a linha de trabalho [...]. Se o projeto retira o direito de algu\u00e9m, a gente vai ter que \ndizer. Isso j\u00e1 aconteceu. E a\u00ed o senador, o assessor do senador ficam ao telefone e dize m: \u201cn\u00e3o \u00e9 \nisso.\u201d Mas \u00e9. Mas a gente tem que colocar aquilo com clareza, mas, l\u00f3gico, n\u00e3o atacando. A nossa \nlinguagem \u00e9 outra, tem uma certa formalidade. \n\n \n\nO Entrevistado 1 enfatiza a import\u00e2ncia do pluripartidarismo para garantir a \n\ntranspar\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o senatorial: \n\n \n\nSe eu quiser fazer uma mat\u00e9ria para agradar, vou acabar me dando mal aqui. Vou acabar \ntrombando com interesses partid\u00e1rios diversos, com esse espectro ideol\u00f3gico. Tenho que ser \nimparcial pela natureza da institui\u00e7\u00e3o, a natureza nossa \u00e9 ser imparcial mesmo. Acho que n\u00f3s \ninauguramos uma nova fase no jornalismo do setor p\u00fablico. \n\n \n\nO terceiro ponto proposto pelo Manual de Reda\u00e7\u00e3o defende a precis\u00e3o da linguagem \n\n\u2013 outro desafio com o qual se deparam os comunicadores do Senado. \u201cA gente tem muitos \n\ndesafios na \u00e1rea da linguagem mesmo. A gente lida com esse \u2018juridiqu\u00eas\u2019, esse \u2018econom\u00eas\u2019, \n\nesse \u2018politiqu\u00eas\u2019, que acaba sendo entrave para as pessoas ficarem sabendo o que de fato \n\nacontece\u201d, afirma o Entrevistado 2. A Entrevistada 6, jornalista que atua como copy na \n\nrevis\u00e3o das mat\u00e9rias, fala dos desafios que os novos jornalistas enfrentam no campo da \n\nlinguagem: \n\n \nOs jornalistas que est\u00e3o chegando de novos concursos s\u00e3o mais receosos de traduzir essas \nexpress\u00f5es espec\u00edficas do processo legislativo para uma linguagem mais acess\u00edvel com medo de \ncometer erros. \u00c0 medida que eles v\u00e3o se sentindo mais confort\u00e1veis, e entendendo melhor o \nprocesso legislativo, as mat\u00e9rias v\u00e3o ficando mais soltas, menos burocr\u00e1ticas, algumas at\u00e9 muito \ncriativas, considerando que o tema que a gente trata \u00e9 um tema \u00e1rido. E tamb\u00e9m levando em conta \nque a gente n\u00e3o pode ter uma linguagem coloquial, porque \u00e9 um ve\u00edculo oficial, do poder, que tem \nque ter uma certa formalidade. Ent\u00e3o a gente tem muito cuidado para evitar o coloquialismo. Tem \nque ter uma linguagem s\u00e9ria, sem ser carrancuda, sem ser t\u00e9cnica em excesso. Tem que caminhar \nno fio da navalha. \n\n \n\n\n\n 126 \n\nA Entrevistada 6 conta que se o jornalista n\u00e3o alcan\u00e7a o didatismo suficiente, seja pelo \n\nn\u00famero de mat\u00e9rias que precisou redigir ou pela familiaridade recente com o trabalho, o dever \n\nrecai sobre o copy, que tamb\u00e9m tem outras fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas: corrigir informa\u00e7\u00f5es da barra \n\ndo notici\u00e1rio da TV Senado, participar da administra\u00e7\u00e3o, da avalia\u00e7\u00e3o dos jornalistas. \u00c0 \u00e9poca, \n\nquando deu a entrevista, ela pontuou necessidades de reformas, relacionadas ao local de \n\ntrabalho apropriado, aos equipamentos \u2013 \u201cestamos sem gravador\u201d \u2013 ao excesso de trabalho \u2013 \n\n\u201ceu \u00e0s vezes levo trabalho para a casa\u201d.  \n\nO Entrevistado 1, que al\u00e9m de jornalista tem forma\u00e7\u00e3o em Economia, contou que \n\nforam oferecidos alguns cursos para os jornalistas pelo Instituto Legislativo Brasileiro (ILB), \n\npara capacit\u00e1- los na \u00e1rea de or\u00e7amentos. \u201cSe ele n\u00e3o souber nada de or\u00e7amento, ele n\u00e3o \n\nconsegue cobrir, vai demorar muito\u201d, disse, revelando ter o desejo da realiza\u00e7\u00e3o de concursos \n\npara jornalistas especialistas em \u00e1reas. Ele tamb\u00e9m destacou a import\u00e2ncia do aprendizado \n\ndi\u00e1rio, com a pr\u00e1tica.  \n\n\u201cEstamos em prepara\u00e7\u00e3o constante\u201d, afirma o Entrevistado 2, formado em jornalismo \n\ne direito, que identifica o desafio e, como o Entrevistado 1, revela formas de enfrent\u00e1- lo. \n\n\u201cAqui a gente tamb\u00e9m pode procurar a consultoria da Casa, falar com os especialistas, \n\nprocurar as pessoas mais afeitas a determinados assuntos\u201d, destacando o amplo quadro de \n\nfuncion\u00e1rios especialistas que assessoram jornalistas e parlamentares. De acordo com o \n\nrelat\u00f3rio publicado pela Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o do Senado, em 2004, em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nJornal do Senado foram firmadas parcerias com as consultorias Legislativas e de Or\u00e7amento, \n\n\u201co que contribuiu para a produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es mais aprofundadas [...]\u201d.    \n\n Outro desafio apontado pela Entrevistada 2 \u00e9 a reda\u00e7\u00e3o de not\u00edcias para a m\u00eddia \n\ndigital. Segundo ela, a Ag\u00eancia Senado est\u00e1 em um processo de transi\u00e7\u00e3o, com jornalistas da \n\nm\u00eddia impressa que precisam adequar seus textos para a web, tornando-os mais objetivos. \u201cO  \n\ninternauta realmente n\u00e3o tem o interesse por mat\u00e9rias muito longas. Ele tem muita pressa [...]. \n\nEnt\u00e3o, talvez, a gente tenha que reduzir [o texto] para adequar a linguagem ao ve \u00edculo\u201d, \n\nexplica.  \n\nO quarto ponto destacado no Manual, garantir transpar\u00eancia \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Senado, \n\ncom a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, por si s\u00f3, n\u00e3o confere ao conceito de transpar\u00eancia a \n\ninteratividade cidad\u00e3. Nas entrevistas, a \u00eanfase tamb\u00e9m recai sobre a transmiss\u00e3o dos fatos. \n\nIndagado sobre sua concep\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de transpar\u00eancia no jornalismo senatorial, o \n\nEntrevistado 1 afirma:   \n\n \n\n\n\n 127 \n\n\u00c9 isso que estou falando. Ser honesto na divulga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tentar modificar os fatos para poder \nproteger uma corpora\u00e7\u00e3o corporativista. Ser transparente no sentid o de que voc\u00ea \u00e9 completamente \nacess\u00edvel, tudo que voc\u00ea faz, o trabalho que voc\u00ea faz aqui dentro, seja numa comiss\u00e3o, no Plen\u00e1rio, \n\u00e9 tudo aberto, tudo escancarado para a sociedade. E enquanto esse trabalho est\u00e1 processando, \ninclusive o trabalho legislativo que \u00e9 um trabalho lento, estando acompanhando ela poder\u00e1 influir: \n\u201cn\u00e3o eu n\u00e3o quero que seja assim n\u00e3o, isso vai me prejudicar\u201d, a\u00ed tenta mudar aquele item que a \nprejudica. Essa \u00e9 uma coisa leg\u00edtima, da democracia. A transpar\u00eancia \u00e9 isso. Voc\u00ea n\u00e3o esconde \nnada. Se quebrar o pau na comiss\u00e3o, um senador insultar o outro, come\u00e7ar a falar dos podres um \ndos outro eventualmente e dizer: \u201co senhor fez isso, aconteceu tal\u201d, est\u00e1 no ar. Eu n\u00e3o vou cortar. \nVai ficar no ar.    \n\n \n\nO Entrevistado 5 fala sobre a transpar\u00eancia: \n\n \n\nNa medida em que a pol\u00edtica deixa de ser resolvida com base em coisas subjetivas, como apar\u00eancia, \ncomo marketing, como intui\u00e7\u00e3o e passa a ser colocada em termos de informa\u00e7\u00e3o, de opini\u00e3o, de \ndebate, voc\u00ea d\u00e1 \u00e0 sociedade mais instrumentos para que ela se consolide, para que a democracia se \nconsolide e caminhe normalmente. A transpar\u00eancia pressup\u00f5e isso. Que as pessoas tenham acesso \nao m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o [...]. Nesse sentido, estamos a servi\u00e7o da transpar\u00eancia sim, da \npolitiza\u00e7\u00e3o da sociedade. Infelizmente o Brasil tem uma tradi\u00e7\u00e3o, que vem a\u00ed de muito tempo, uma \npol\u00edtica de coronelismo , pol\u00edtica de um certo paternalismo, de uma dist\u00e2ncia entre o pol\u00edtico e a \npopula\u00e7\u00e3o, de reten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. [...] Agora, para mim, transpar\u00eancia \u00e9 informa\u00e7\u00e3o e \ninforma\u00e7\u00e3o f\u00e1cil, \u00e9 livre acesso ao que se faz na m\u00e1quina p\u00fablica, aqui no Senado. \n \n\n \nO Entrevistado 1 citou como forma de participa\u00e7\u00e3o no Senado o sistema de 0800. E \n\nassociou sua conceitua\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancia com a transmiss\u00e3o televisiva. O Entrevistado 5 \n\ndestacou, sobretudo, a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. J\u00e1 na \u00faltima entrevista, com a \n\nEntrevistada 4, houve destaque ao papel da sociedade civil organizada na participa\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es legislativas: \n\n \nD\u00e1 tudo o que acontece. N\u00e3o ter uma censura. Colocar tudo. O senador falou isso, o senador falou \naquilo [...]. N\u00e3o teve quorum teve quorum. Eu n\u00e3o vejo a gente como \u201ctem que es conder isso \n[porque] n\u00e3o \u00e9 bom para a imagem\u201d. Porque hoje tem televis\u00e3o tem r\u00e1dio. O sistema de \ncomunica\u00e7\u00e3o permitiu ao eleitor ver, acompanhar a atua\u00e7\u00e3o do parlamentar, do senador [...]. Os \nprojetos que ele apresenta, se ele est\u00e1 ausente. Tem a comiss\u00e3o sendo filmada, se ele n\u00e3o aparece o \neleitor est\u00e1 vendo. E permitindo que as pessoas interfiram um pouco no processo legislativo. Na \nmedida em que ela sabe o que est\u00e1 sendo discutido, o que est\u00e1 sendo votado, quais s\u00e3o as \ntend\u00eancias, ela pode por meio da sociedade organizada intervir de uma forma mais ativa para fazer \nvaler as propostas dela que interessam a sociedade. \n\n \n\n8. Arquitetura eletr\u00f4nica e transpar\u00eancia: o portal do Senado   \n\n \n\nA an\u00e1lise do Parlamento Eletr\u00f4nico, al\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que estabelece, exige \n\num olhar para a sua arquitetura, que inclui conceitos como usabilidade, efici\u00eancia, navega\u00e7\u00e3o \n\n(NIELSEN, 2002; 2007). Ap\u00f3s abordar conceitos da World Wide Web, foram estabelecidos \n\n\n\n 128 \n\ncrit\u00e9rios de an\u00e1lise do portal do Senado, tendo em vista o conceito de transpar\u00eancia p\u00fablica \n\naplicado ao Parlamento Eletr\u00f4nico. \n\n \n\n8.1 Conceitos da web \n\n     \n\nA arquitetura de informa\u00e7\u00e3o, em geral, atua como um espelho da estrutura da empresa, \n\nrevelando sua abertura \u00e0 transpar\u00eancia no oferecimento de informa\u00e7\u00e3o de qualidade e \n\ninteratividade. A arquitetura da informa\u00e7\u00e3o estabelece os princ\u00edpios b\u00e1sicos dos recursos \n\nt\u00e9cnicos, da tecnologia e programa\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias, bem como a organiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, \n\ndefinida como um \u201cmapeamento da estrutura f\u00edsica do site em sua forma gr\u00e1fica\u201d (VELA, \n\n2003: 91). \n\nO significado das categorias para an\u00e1lise do portal do Senado Federal est\u00e1 ligado ao \n\nconceito de hipertexto, cunhado na d\u00e9cada de 1960 por Theodor H. Nelson, soci\u00f3logo e \n\nfil\u00f3sofo estadunidense, mas cuja ideia j\u00e1 estava presente na d\u00e9cada de 1940, com as pesquisas \n\ndo f\u00edsico e matem\u00e1tico Vannevar Bush. Ao referir-se \u00e0 hist\u00f3ria do conceito, Landow (2008) \n\nidentifica o princ\u00edpio da hipertextualidade em Michel Focault e Roland Barthes. \u201cElectronic \n\nlinks connect lexias \u2018external\u2019 to a work [...] as well as within it and thereby create text that is \n\nexperienced as nonlinear, or, more properly, as multilinear or multisequential\u201d (Id.).34 \n\n \u201cEntende-se o hipertexto como um meio de informa\u00e7\u00e3o que existe on- line (dispon\u00edvel \n\neletronicamente sob demanda) em um computador. Possuindo uma estrutura composta por \n\nblocos de informa\u00e7\u00e3o interligados, por meio de links (interconex\u00f5es ou nexos) eletr\u00f4nicos \n\n[...]\u201d (DIAS, 2008). A leitura \u00e9 n\u00e3o linear, promovida por uma estrutura em rede caracterizada \n\npela conectividade. As unidades informativas \u2013 palavras, p\u00e1ginas, imagens, gr\u00e1ficos, \n\nsequ\u00eancias sonoras, documentos complexos \u2013 s\u00e3o n\u00f3s ligados um ao outro por conex\u00f5es \n\nsin\u00e1pticas (L\u00c9VY, 1997: 33). \n\nApesar de a Internet propiciar o uso de recursos multim\u00eddia, apenas recentemente o \n\nPortal do Senado Federal incorporou essas tecnologias a mat\u00e9rias publicadas na Ag\u00eancia \n\nSenado. Dessa forma, algumas mat\u00e9rias re\u00fanem texto, som, imagens e v\u00eddeo, o que confere \n\nmultimidialidade ao jornalismo senatorial. Todas essas op\u00e7\u00f5es j\u00e1 estavam presentes no portal, \n\n                                                 \n34 \u201cOs links eletr\u00f4nicos conectam lexias \u2018externas \u2019 a um trabalho, [...] assim como o fa zem internamente e desse \nmodo o texto \u00e9 experimentado como n\u00e3o linear, ou, mais corretamente, como multilinear ou multissequencial.\u201d \n[Tradu\u00e7\u00e3o da autora].  \n\n\n\n 129 \n\nmas separadamente. Unindo hipertexto e recursos multim\u00eddia, a tecnologia pode ser definida \n\ncomo hiperm\u00eddia (VELA, 2003: 36).      \n\nA navegabilidade e o design contribuem com a usabilidade na web. \u201cEste termo refere-\n\nse \u00e0 facilidade de uso dos sites, ao design de conte\u00fado e p\u00e1gina, ao design que visa facilitar a \n\nnavega\u00e7\u00e3o e a interface gr\u00e1fica\u201d (Ibid., 96). O ECHOS (N \u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia)35, \n\nda Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRJ), define crit\u00e9rios para a avalia\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na Internet, tendo em vista a hipertextualidade. De acordo com o \n\nN\u00facleo, a navegabilidade deve ser avaliada considerando a presen\u00e7a das sess\u00f5es Ajuda, \n\nD\u00favidas Frequentes ou FAQs; do Campo de busca; do N\u00famero de Cliques (n\u00fameros de \n\ncliques feitos at\u00e9 encontrar a informa\u00e7\u00e3o desejada); da Identifica\u00e7\u00e3o dos links (os links devem \n\nestar destacados para que sejam identificados de maneira f\u00e1cil e r\u00e1pida); da Localiza\u00e7\u00e3o do \n\nusu\u00e1rio (indica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina na qual o usu\u00e1rio se encontra, para saber onde est\u00e1, de onde veio \n\ne para onde pode ir); do Mapa do Site (quanto mais complexo um site, maior a necessidade de \n\num mapa, com estrutura hier\u00e1rquica) e do Menu (o n\u00famero de menus tem de ser suficiente \n\npara a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao design, o ECHOS estabelece os seguintes crit\u00e9rios: Cores (avalia\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade, combina\u00e7\u00e3o, identidade visual); Fontes Tipogr\u00e1ficas (as fontes ideais s\u00e3o as sem \n\nserifa, em geral Arial e Verdana); Identidade Visual (Cores, s\u00edmbolos, emblemas); Imagens \n\n(tempo para serem carregadas e pertin\u00eancia); Logotipia (identifica\u00e7\u00e3o entre a logomarca e o \n\nautor do site como fator de credibilidade). Para garantir a legibilidade, Nielsen (2002, 2007) \n\norienta o uso de contraste de cor (texto preto ou azul e fundo branco), orienta que se evite \n\nletras mai\u00fasculas e cita os principais problemas relacionados ao design em sites e portais, tais \n\ncomo: texto pequeno e confuso (a fonte recomendada \u00e9 12), texto obscurecido por elementos \n\ndo layout. Apesar de definir diretrizes para melhorar a usabilidade dos websites, Nielsen \n\nreconhece a evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos nessa \u00e1rea. Por muito tempo, o autor recomendou \n\nenfaticamente o uso de links de cor azul, mas afirma que atualmente o uso de outras cores \n\npara links n\u00e3o compromete a clicabilidade. Tamb\u00e9m chegou a sugerir que as p\u00e1ginas on-line \n\nn\u00e3o tivessem barra de rolagem. Hoje, admite que os usu\u00e1rios se habituaram ao recurso. \n\nConqua nto as orienta\u00e7\u00f5es gerais continuem v\u00e1lidas (tamanho das fontes, fontes sem serifa, \n\ncontraste entre texto e fundo etc), \u00e9 poss\u00edvel identificar que na defini\u00e7\u00e3o da ergonomia \n\naplic\u00e1vel a websites h\u00e1 um significativo grau de subjetividade.    \n\n \n\n                                                 \n35 http://www6.ufrgs.br/cursos_echos/criterios/index.htm \n\n\n\n 130 \n\nAspectos que re presentavam problemas de usabilidade no passado, hoje n\u00e3o representam ou foram \nsolucionados [...]. O respons\u00e1vel pela melhoria n\u00e3o foi primordialmente a tecnologia, que responde \npor 10% dos avan\u00e7os, mas as mudan\u00e7as no comportamento dos usu\u00e1rios e o fato de  que designers \nest\u00e3o mostrando mais modera\u00e7\u00e3o [...]. (NIELSEN  e LORANGER, 2007, 120). \n\n   \n\nTendo em vista as discuss\u00f5es anteriores e as refer\u00eancias aqui inclu\u00eddas, para avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo portal do Senado Federal foram estabelecidas as seguintes categorias de an\u00e1lise: \n\nUsabilidade/ Estrutura que contempla a Navegabilidade/ Apreensibilidade (links internos e \n\nexternos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelo site; formas de acesso e ajuda ao usu\u00e1rio etc) e a \n\nInteligibilidade/design e layout (sintaxe gr\u00e1fica: estilo, cores, fonte, atualiza\u00e7\u00e3o); e \n\nFuncionalidade/ Conte\u00fado que contempla servi\u00e7os operacionais (servi\u00e7os prestados a \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, \u00e0 imprensa etc) e a Interatividade (espa\u00e7o bidirecional e \n\nmecanismos que permitam a avalia\u00e7\u00e3o do site). (Ver Tabela 2, na p. 135). Relacionado \u00e0 \n\ninteratividade na World Wide Web est\u00e1 o conceito de multivocalidade , com a possibilidade \n\nde elabora\u00e7\u00e3o de um texto por v\u00e1rias pessoas, oferecendo vers\u00f5es contrapostas (VELA, 2003: \n\n43).  \n\n \n\n8.2 Metodologia de an\u00e1lise do portal do Senado \n\n \n\nAs categorias listadas foram definidas em correspond\u00eancia ao conceito central desta tese \n\n\u2013 a transpar\u00eancia p\u00fablica. A compreens\u00e3o do princ\u00edpio legal de Transpar\u00eancia fornece \n\ncrit\u00e9rios metodol\u00f3gicos para estabelecer uma heur\u00edstica de avalia\u00e7\u00e3o do Portal do Senado \n\nFederal \u2013 e outras estruturas de Parlamento Eletr\u00f4nico \u2013, propiciando a jun\u00e7\u00e3o entre \n\ncategorias ergon\u00f4micas (estrutura, navegabilidade, legibilidade etc) e categorias relacionadas \n\n\u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, enquanto produtor e disseminador de informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de garantir o \n\ndireito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, o Portal precisa disponibilizar, por meio de sua estrutura e possibilidades \n\noferecidas pela tecnologia hiperm\u00eddia, informa\u00e7\u00f5es significativas e cumprir o dever da \n\ninteratividade. Os aspectos relacionados ao conte\u00fado e \u00e0 interatividade s\u00e3o analisados com \n\nmais profundidade nos cap\u00edtulos finais desta pesquisa. \n\nOutra fonte de informa\u00e7\u00e3o para estabelecer a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o do portal foi o \n\nprojeto Excel\u00eancia da Transpar\u00eancia Brasil (PROJETO, 2008), que prov\u00ea informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nos parlamentares em exerc\u00edcio de todas as Casas Legislativas federais e estaduais, num total \n\nde 2362 pol\u00edticos. Buscou-se identificar informa\u00e7\u00f5es sobre o comportamento dos \n\nparlamentares, incluindo presen\u00e7a em plen\u00e1rio e comiss\u00f5es, ve rba do gabinete, viagens, \n\nocorr\u00eancias na Justi\u00e7a e/ou Tribunais de Contas, concession\u00e1rios de radiodifus\u00e3o e ruralistas.  \n\n\n\n 131 \n\nConsiderando, portanto, os subprinc\u00edpios da informa\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o e interatividade, \n\nbem como as refer\u00eancias j\u00e1 apontadas, em especial os estudos conduzidos por Bond (2007), \n\nNorris (2007), Transpar\u00eancia Brasil e pela IPU (2008), foram definidos 48 categorias de \n\nan\u00e1lise do portal do Senado (Ver Tabela 1, na p. 134). Os crit\u00e9rios foram agrupados de acordo \n\ncom os subprinc\u00edpios da Transpar\u00eanc ia Administrativa, mas est\u00e3o inter-relacionados, sendo \n\nque alguns dos crit\u00e9rios s\u00e3o v\u00e1lidos para as tr\u00eas categorias. O conceito de transpar\u00eancia, \n\nconforme discutido no Cap\u00edtulo II aplicado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de Parlamentos Eletr\u00f4nicos, \n\ncontempla os seguintes grupos de categorias: \n\n  \n\n1. Subprinc\u00edpio da informa\u00e7\u00e3o (navegabilidade, usabilidade, conte\u00fado e \n\nestrutura): mapa do site; se\u00e7\u00f5es \u201cAjuda ao Usu\u00e1rio\u201d, \u201cD\u00favidas Frequentes\u201d; \n\ndispositivos de pesquisa (documentos, legisla\u00e7\u00e3o, not\u00edcias, busca avan\u00e7ada, \n\ndisponibilidade na home); hist\u00f3ria do Parlamento; hist\u00f3ria e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\npartidos; calend\u00e1rios de eventos; links externos (para Imprensa, institui\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa, para o site da Transpar\u00eancia Brasil, por exemplo); website em outro \n\nidioma; layout do Portal (favor\u00e1vel \u00e0 visibilidade: legibilidade, elementos gr\u00e1ficos \n\netc); informa\u00e7\u00f5es sobre atividade legislativa; or\u00e7amento, licita\u00e7\u00f5es e contratos; \n\ninforma\u00e7\u00f5es gerais sobre os parlamentares (nome, partido, mandato): presen\u00e7a em \n\nplen\u00e1rio e comiss\u00f5es, verba do gabinete, viage ns, ocorr\u00eancias na Justi\u00e7a e/ou \n\nTribunais de Contas, concession\u00e1rios de radiodifus\u00e3o e ruralistas.    \n\n2. Subprinc\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o (usabilidade, estrutura, conte\u00fado, interatividade): \n\nexplica\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es editoriais, incluindo valores e padr\u00f5es \u00e9ticos, para o \n\nconhecimento do p\u00fablico; corre\u00e7\u00e3o p\u00fablica de erros; exposi\u00e7\u00e3o de conflitos de \n\ninteresse presentes na comunica\u00e7\u00e3o estatal; links em textos noticiosos para \n\nmat\u00e9rias da imprensa; gloss\u00e1rios geral de termos legislativos e espec\u00edfico para \n\nmat\u00e9ria em tramita\u00e7\u00e3o; recursos multim\u00eddia; converg\u00eancia de m\u00eddias (se h\u00e1 links, \n\npor exemplo, em mat\u00e9rias jornal\u00edsticas que levem para os documentos oficiais, e \n\noutras informa\u00e7\u00f5es no portal sobre o assunto); links para sites sobre direito \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o; chamada de not\u00edcias na home; multivocalidade \n\n(pluralidade de fontes nos relatos hist\u00f3ricos; divulga\u00e7\u00e3o de pesquisas acad\u00eamicas \n\nsobre o Parlamento); requisitos para a not\u00edcia (linguagem adequada; \n\nfidedignidade, significa\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o de diversas fontes, recursos gr\u00e1ficos \u2013 \n\nfotos, links, layout, gr\u00e1ficos etc).  \n\n\n\n 132 \n\n3. Subprinc\u00edpio da interatividade (conte\u00fado, participa\u00e7\u00e3o): E- mail do \n\nwebmaster, dos editores, jornalistas; mat\u00e9rias jornal\u00edsticas assinadas; contato dos \n\nparlamentares (endere\u00e7o, fax, telefone, e- mail), destaque para legisla\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa, espa\u00e7o para manifesta\u00e7\u00e3o de diferentes grupos, possibilidade de \n\nrecebimento de boletim eletr\u00f4nico ou de acompanhamento de mat\u00e9rias \n\nlegislativas; abertura para coment\u00e1rios e cr\u00edticas do leitor, abertura para discuss\u00e3o, \n\npor interm\u00e9dio de f\u00f3runs, blogs, chats e outras formas de intera\u00e7\u00e3o; sites ou blogs \n\nde senadores; orienta\u00e7\u00e3o sobre participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o no Portal; resultados das \n\nparticipa\u00e7\u00f5es e de seu impacto na decis\u00e3o dos parlamentares; planejamento, \n\nexecu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de projetos do pr\u00f3prio Senado para garantir a \n\ninteratividade no Portal; se\u00e7\u00e3o para grupos espec\u00edficos (mulheres, jovens, \n\ncrian\u00e7as); sala de imprensa, ombusdman; enquetes, acessibilidade, resposta a e-\n\nmails.      \n\n \n\nAs Tabelas 1 e 2, nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas, foram elaboradas tendo em vista o princ\u00edpio de \n\nTranspar\u00eancia Administrativa aplicado \u00e0 an\u00e1lise do Parlamento Eletr\u00f4nico. Cada um de seus \n\nsubprinc\u00edpios foi relacionado \u00e0s 48 categorias de an\u00e1lise do portal do Senado. A Tabela 1 (p. \n\n134) cont\u00e9m, em t\u00f3picos, as categorias anal\u00edticas e a Tabela 2 (p. 135) oferece explica\u00e7\u00f5es \n\nadicionais sobre algumas das categorias consideradas.  \n\nNo Infogr\u00e1fico 1 (p. 136), h\u00e1 explica\u00e7\u00f5es sobre a primeira p\u00e1gina do portal do Senado, \n\nrelativas a sua navegabilidade, estrutura, sintaxe visual e conte\u00fado. Essas mesmas categorias \n\nest\u00e3o presentes no Infogr\u00e1fico 2 (p. 137), que \u00e9 referente \u00e0 Ag\u00eancia Senado. No Infogr\u00e1fico 3 \n\n(p. 138), a Ag\u00eancia \u00e9 considerada em dois momentos, 1998 e 2008. Na conclus\u00e3o deste \n\ncap\u00edtulo, h\u00e1 considera\u00e7\u00f5es gerais sobre a an\u00e1lise do portal do Senado, englobando as \n\ninforma\u00e7\u00f5es das tabelas e infogr\u00e1ficos, que elaborei.    \n\n\n\n 133 \n\n \n\n\n\n 134 \n\n \n\n\n\n 135 \n\n \n\n\n\n 136 \n\n \n\n\n\n 137 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 138 \n\n9. Conclus\u00e3o parcial \n\n \n\nNa an\u00e1lise do portal do Senado e da Ag\u00eancia Senado identificam-se, no decorrer dos \n\nanos, avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos importantes, relacionados \u00e0 navegabilidade, conte\u00fado, legibilidade \n\ne recursos multim\u00eddia. Hoje, as mat\u00e9rias s\u00e3o assinadas; os textos est\u00e3o dispostos de maneira a \n\nfacilitar a leitura, embora ainda haja necessidade de aumentar a legibilidade e promover a \n\ninteratividade entre as diversas se\u00e7\u00f5es e conte\u00fados do portal. Falhas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nidentificadas. Ao disponibilizar a hist\u00f3ria da Casa, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre as atribui\u00e7\u00f5es \n\nparlamentares e o processo decis\u00f3rio, sobre a fun\u00e7\u00e3o do Senado Federal e sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\ndemais poderes, al\u00e9m da hist\u00f3ria e organiza\u00e7\u00e3o dos partidos pol\u00edticos.  \n\nO portal oferece a presta\u00e7\u00e3o de contas mensal de todos os senadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 verba \n\nindenizat\u00f3ria \u2013 o que cada um recebe para gastos com o escrit\u00f3rio.36 O recurso foi implantado \n\napenas em abril de 2008. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 notas fiscais. Cada gabinete deveria ser \n\nrespons\u00e1vel pela digitaliza\u00e7\u00e3o das notas, que, se publicadas, possibilitariam, de fato, o \n\ncontrole social. Outra aus\u00eancia constatada \u00e9 a da interatividade cidad\u00e3. N\u00e3o se verifica \n\nnenhuma tentativa de aproximar o leitor cidad\u00e3o das atividades parlamentares. O \u201cdireito de \n\ninteragir\u201d, apesar dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e recursos de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 lembrado.  \n\nNo portal do Senado, das 48 categorias, apenas 18 est\u00e3o presentes, sendo que 12 \n\ncorrespondem ao subprinc\u00edpio da informa\u00e7\u00e3o (ver an\u00e1lise no Cap\u00edtulo V). Neste subprinc\u00edpio, \n\nh\u00e1 falhas comprometedoras, apesar de somar o maior n\u00famero de categorias. Diante da grande \n\nquantidade de informa\u00e7\u00f5es e complexidade da atividade legislativa, a navegabilidade fica \n\ncomprometida. Poderiam existir dispositivos multim\u00eddia, tais como anima\u00e7\u00f5es e esquemas \n\ngr\u00e1ficos para auxiliar o internauta a se situar no Portal. Mas nem mesmo h\u00e1 uma listagem de \n\nd\u00favidas mais frequentes, divididas segundo as se\u00e7\u00f5es do Portal. Em rela\u00e7\u00e3o aos senadores, h\u00e1 \n\napenas informa\u00e7\u00f5es gerais. Faltam dados sobre assiduidade no plen\u00e1rio e comiss\u00f5es, n\u00famero \n\nde senadores que t\u00eam concess\u00f5es de radiodifus\u00e3o e s\u00e3o propriet\u00e1rios de terras (ruralistas) e \n\nocorr\u00eancia na justi\u00e7a e Tribunais de Contas. Este \u00faltimo aspecto merece mais aten\u00e7\u00e3o, pois \n\ndos 81 senadores em exerc\u00edcio, 38% t\u00eam ocorr\u00eancia na Justi\u00e7a e/ou Tribunais de Contas \n\n(PROJETO, 2008).  \n\nOs principais problemas encontrados s\u00e3o o da significa\u00e7\u00e3o (ver an\u00e1lise no Cap\u00edtulo \n\nVI) e interatividade (ver an\u00e1lise no Cap\u00edtulo VII), como j\u00e1 destacado. Das 18 categorias do \n\n                                                 \n36 A informa\u00e7\u00e3o pode ser acessada em http://www.senado.gov.br/sf/senadores/verba/Asp/Apresentacao.asp. \n\n\n\n 139 \n\nsubprinc\u00edpio da interatividade, apenas quatro s\u00e3o atendidas. Sobre a navegabilidade no portal \n\ndo Senado, a Entrevistada 2 afirmou em entrevista em 2006: \n\n \n\nA gente pre tende fazer uma boa diagrama\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina para que o leitor se localize dentro. Ele \npode ter um interesse muito espec\u00edfico. Vamos supor que ele \u00e9 um internauta que tem a \npreocupa\u00e7\u00e3o com a sa\u00fade. Hoje o nosso site tem muita informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade, mas o internauta \nn\u00e3o consegue chegar muito f\u00e1cil a essa informa\u00e7\u00e3o. O sistema de busca j\u00e1 foi modificado. Ele deve \nter mais uma modifica\u00e7\u00e3o para que a pessoa localize rapidamente apenas com a palavra -chave, \ncomo a maior parte dos sites tem esse sistema de busca. A gente pretende contemplar na primeira \np\u00e1gina todas essas possibilidades de navega\u00e7\u00e3o. No portal do Senado n\u00e3o. Mas na primeira p\u00e1gina \nda Ag\u00eancia . Discuss\u00e3o, temas espec\u00edficos, chat, enquetes, receber boletim, presid\u00eancia, processo \nlegislativo. Tudo que for de interesse.  \n\n \n\nO dialogismo, com base na tecnologia e na web, pode tornar mais transparente a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o Estado e os cidad\u00e3os. A Internet \u00e9 capaz de oferecer uma interatividade ampla. \n\nContudo, para que a tecnologia n\u00e3o sirva para criar e intensificar ilus\u00f5es participativas e \n\ninterativas, simulando a pr\u00e1tica de uma Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \u00e9 necess\u00e1rio o envolvimento da \n\nsociedade em geral, reivindicando mudan\u00e7as nas leis e o cumprimento das mesmas. Para a \n\nIPU, em publica\u00e7\u00e3o de oito anos atr\u00e1s, \u00e9 cada vez mais prov\u00e1vel que o papel da Internet no \n\nParlamento evoluiria para al\u00e9m da transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (GUIDELINES, 2007: 2). Em \n\n2008, no Brasil, a interatividade no website \u00e9 uma promessa ainda n\u00e3o cumprida.    \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \n\n \n\nMem\u00f3rias contrapostas: hist\u00f3rias e vers\u00f5es do Senado Federal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 141 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Hist\u00f3ria e poder \n\n \nH\u00e1 menos de 15 anos, a C\u00e2mara Alta tornou-se tamb\u00e9m Parlamento Eletr\u00f4nico, \n\nacompanhando e divulgando com os olhos da tecnologia as atividades e decis\u00f5es \n\nparlamentares. O encontro entre a tecnologia e o poder permite, entre outras coisas, que as \n\nhist\u00f3rias do Senado Federal alcancem maior visibilidade. A Ag\u00eancia Senado, por exemplo, \n\ntem a servi\u00e7o historiadores do presente \u2013 jornalistas, que, no of\u00edcio de informar, registram \n\ndiariamente uma hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o, disponibilizando no portal do Senado as atividades da \n\nCasa. Outra op\u00e7\u00e3o do portal s\u00e3o as Atas das discuss\u00f5es em Plen\u00e1rio ou nas Comiss\u00f5es \n\ndisponibilizadas online. Para contar a hist\u00f3ria do Senado, desde seu surgimento at\u00e9 a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, o portal tamb\u00e9m disponibiliza relatos historiogr\u00e1ficos. Tratam-se, \n\nportanto, de descri\u00e7\u00f5es oficias. Sem d\u00favida, um avan\u00e7o para a democracia, desde que na \n\nreescrita da hist\u00f3ria e na divulga\u00e7\u00e3o do fato, com as Atas legislativas, a realidade n\u00e3o seja \n\nmanipulada em detrimento da opini\u00e3o p\u00fablica. \n\nEmbora a constru\u00e7\u00e3o detalhada da hist\u00f3ria do Senado n\u00e3o seja o objeto desta tese, \n\nbuscou-se, aqui, um pouco do passado da institui\u00e7\u00e3o, por meio da contraposi\u00e7\u00e3o de relatos \n\nhist\u00f3ricos, bem como pelos estudos acad\u00eamicos e impress\u00f5es de pesquisadores e \n\nparlamentares sobre o funcionamento do Congresso Nacional na atualidade. N\u00e3o se pode falar \n\nde comunica\u00e7\u00e3o sem refletir sobre a institui\u00e7\u00e3o que a mant\u00e9m. \u201cA comunica\u00e7\u00e3o e a cultur a de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o umbilicalmente associadas. Na verdade, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 o espelho da \n\ncultura organizacional, refletindo o processo de gest\u00e3o\u201d, afirma Wilson Bueno (2003: 47). A \n\nhist\u00f3ria ajuda a compreender a cultura organizacional, e, no que se refere ao Senado Federal, \n\nincide luz sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder que se definiram ao longo do tempo.  \n\nNo resgate hist\u00f3rico do Legislativo, o passado est\u00e1 intrincado com o presente \u2013 na \n\nmaior parte das vezes sem sobressaltos ou rupturas. Verifica-se, como atesta Raymundo Faoro \n\n(2000: 380), continuidades: \u201cvinho novo em odres velhos.\u201d Mas nos relatos h\u00e1 tamb\u00e9m \n\ndesencontros; menos na perspectiva temporal do que na sua perspectiva historiogr\u00e1fica. Na \n\nbusca de diversas fontes encontram-se vers\u00f5es contrapostas de um mesmo fato. O papel do \n\nSenado durante os s\u00e9culos n\u00e3o \u00e9 o mesmo para diferentes estudiosos, ou institui\u00e7\u00f5es. Deste \n\n\n\n 142 \n\nmodo, configura-se n\u00e3o uma hist\u00f3ria, mas hist\u00f3rias do Senado. Segundo Peter Burke (2000: \n\n176), h\u00e1 algumas d\u00e9cadas, tanto historiadores quanto soci\u00f3logos e antrop\u00f3logos pensavam \n\nlidar com fatos e que \u201cseus textos refletiam a realidade hist\u00f3rica\u201d, mas com os ataques \n\nfilos\u00f3ficos \u201ctal premissa caiu por terra\u201d. \u201cFaz-se necess\u00e1rio, no momento, levar em conta que \n\nhistoriadores e etn\u00f3grafos est\u00e3o no mesmo ramo da fic\u00e7\u00e3o tanto quanto romancistas de \n\n\u2018artefatos liter\u00e1rios\u2019 de acordo com as regras de g\u00eanero e estilo\u201d (Id.).  \n\nHannah Arendt (2003), por\u00e9m, chama a aten\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia da \u201cverdade fatual\u201d, \n\nindependente de opini\u00f5es ou interpreta\u00e7\u00f5es. Considera\u00e7\u00f5es, que em tempos de extrema \n\nrelatividade, ajudam a proteger os fatos, para que n\u00e3o sejam reduzidos, estrategicamente, \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de mera opini\u00e3o. \n\n \n\nN\u00e3o demonstram gera\u00e7\u00f5es de historiadores e fil\u00f3sofos da hist\u00f3ria a impossibilidade da \ndetermina\u00e7\u00e3o dos  fatos sem interpreta\u00e7\u00e3o, visto ser mister colh\u00ea-los de um caos de puros \nacontecimentos (e decerto os princ\u00edpios de escolha n\u00e3o s\u00e3o dados fatuais) e depois adequ\u00e1-los a \numa est\u00f3ria que s\u00f3 pode ser narrada em uma certa perspectiva, que nada tem a ver com a ocorr\u00eancia \noriginal? Sem d\u00favida, esta e muitas outras perplexidades inerentes \u00e0s Ci\u00eancias Hist\u00f3ricas s\u00e3o reais, \nmas n\u00e3o constituem argumento contra a exist\u00eancia da mat\u00e9ria fatual, e tampouco podem servir \ncomo uma justifica\u00e7\u00e3o para apagar as linhas divis\u00f3rias entre fato, opini\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o, ou como \numa desculpa para o historiador manipular os fatos ao seu bel prazer (ARENDT, 2003: 296).     \n\n \n\nAo comentar a obra de Arendt, Celso Lafer (1979: 70) avalia o impacto que os meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o de massa provocam na verdade factual, afirmando: \n\n \nDestarte, o problema da verdade factual \u00e9 que o seu oposto pode ser n\u00e3o apenas o erro mas tamb\u00e9m \na mentira. Ora, a mentira, nos sistemas pol\u00edticos tradicionais, era limitada porque, sendo limitada \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ela n\u00e3o implicava normalmente em autoilus\u00e3o \u2013 os que manipulavam sabiam \ndistinguir a verdade da mentira. Entretanto, no mundo contempor\u00e2neo, estas distin\u00e7\u00f5es tendem a \ndesaparecer porque as novas t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o somadas \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o das massas nos \nsistemas pol\u00edticos levaram a novas modalidades de manipula\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o. \n\n \n\nAs imagens e recursos tecnol\u00f3gicos n\u00e3o s\u00f3 podem reinterpretar erroneamente os dados \n\nda realidade como excluir os fatos deliberadamente: arranca-se a hist\u00f3ria da linguagem. A \n\n\u00fanica forma de proteger a verdade factual \u00e9 por meio da cr\u00edtica, do saber plural. Lafer (Ibid., \n\n71) afirma: \n\n \n\nEste tipo de manipula\u00e7\u00e3o, que implicou na reabertura do campo de possibilidade para o passado, \nimpede que a hist\u00f3ria desempenhe a sua fun\u00e7\u00e3o, pois o repert\u00f3rio de op\u00e7\u00f5es \u00e9 o campo do futuro e \no papel da hist\u00f3ria \u00e9 registrar os feitos e acontecimentos decorrentes da pol\u00edtica, a partir dos quais \nse entreabre a estabilidade do poss\u00edvel agir futuro. Esta situa\u00e7\u00e3o gera o ceticismo, pois a persuas\u00e3o \ne a viol\u00eancia podem destruir a verdade factual, mas n\u00e3o a substituem, porque os seus fluxos e \nrefluxos carreiam uma estabilidade permanente. Da\u00ed a import\u00e2ncia de alguns mecanismos de defesa \nda verdade factual, criados pelas sociedades modernas, fora do seu sistema pol\u00edtico, mas \nindispens\u00e1veis para a sobreviv\u00eancia, como a universidade aut\u00f4noma e o judici\u00e1rio independente.     \n\n \n\n\n\n 143 \n\nO apoio da na\u00e7\u00e3o alem\u00e3 ao Nazismo, a invas\u00e3o da B\u00e9lgica pela Alemanha em 1914, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de Trotsky na Revolu\u00e7\u00e3o Russa s\u00e3o \u201cverdades factua is\u201d, citadas por Hannah \n\nArendt. No Brasil, n\u00e3o se pode negar, embora nem sempre seja conveniente mencionar, o \n\napoio de personalidades pol\u00edticas atuais \u00e0 Ditadura Militar de 64, por exemplo. Fatos, n\u00e3o \n\nmeras opini\u00f5es destitu\u00eddas de valor hist\u00f3rico. Na recontagem da hist\u00f3ria, a investiga\u00e7\u00e3o dos \n\nfatos \u2013 que exigiria um trabalho de maior f\u00f4lego, que n\u00e3o encontra seu espa\u00e7o aqui \u2013 \u00e9 t\u00e3o \n\nimportante quanto o reconhecimento da liga\u00e7\u00e3o entre hist\u00f3ria e representa\u00e7\u00f5es. A \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o de relatos hist\u00f3ricos, com o uso de fontes oficiais e de outros pesquisadores, \n\nmostra n\u00e3o s\u00f3 as hist\u00f3rias do Parlamento, mas como o pr\u00f3prio Parlamento reconstitui seu \n\npassado.  \n\nSobre as duas faces da rela\u00e7\u00e3o entre a hist\u00f3ria, aqui tida como hist\u00f3ria-disciplina, e o \n\npoder, que n\u00e3o se restringe aos limites da pol\u00edtica (FOUCAULT, 1979), o historiador \n\nFrancisco Falcon (1997: 61) comenta: \n \n\nA hist\u00f3ria da humanidade deve neste caso ter presentes estas duas maneiras de ver a quest\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es entre a hist\u00f3ria e o poder: h\u00e1 um olhar que busca detectar e analisar as muitas formas que \nrevelam a presen\u00e7a do poder na pr\u00f3pria hist\u00f3ria: mas existe um outro olhar que indaga dos \nin\u00fameros mecanismos e artimanhas atrav\u00e9s dos quais o poder se manifesta na produ\u00e7\u00e3o do \nconhecimento hist\u00f3rico. \n\n \n\nDo encontro entre os fatos e o poder, Arendt (2003: 287) tem sua vis\u00e3o do resultado: \n\n\u201cAs possibilidades de que a verdade fatual sobreviva ao ass\u00e9dio do poder s\u00e3o de fato por \n\ndemais escassas; aquela est\u00e1 sempre sob o perigo de ser ardilosamente eliminada do mundo, \n\nn\u00e3o por um per\u00edodo apenas mas, potencialmente, para sempre.\u201d Deste modo, para recontar a \n\nhist\u00f3ria do Senado, faz-se necess\u00e1ria a permanente desconfian\u00e7a do poder, e da hist\u00f3ria que \n\nele oferece.      \n\nQuando se renega o passado, violando-o com a indiferen\u00e7a ou a mentira, tanto o \n\npresente quanto o devir ficam seriamente amea\u00e7ados. Presente sem hist\u00f3ria, com hist\u00f3rias \n\ntransformadas em fic\u00e7\u00f5es, sem compreens\u00e3o das causas e consequ\u00eancias, no predom\u00ednio do \n\nesquecimento e da inverdade: vazio de tr\u00eas tempos. Pierre Vidal-Naquete, em cita\u00e7\u00e3o de Boris \n\nFausto (2005), sintetiza bem o que s\u00e3o os maus contadores da hist\u00f3ria: \u201cassassinos da \n\nmem\u00f3ria.\u201d A historiografia ensina li\u00e7\u00f5es. \u00c9 vital ao historiador, bem como ao jornalista, lutar \n\ncontra a mentira, n\u00e3o distorcer ou silenciar os fatos. Respeitar e contrapor as mem\u00f3rias, de \n\nmodo a revelar as artimanhas do poder. O que s\u00e3o os jornalistas na contagem dos fatos \n\ncotidianos? Historiadores do cotidiano. Indagado sobre qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do historiador, Eric \n\nHobsbawm (GIRON, 2005) respondeu: \n\n\n\n 144 \n\n \n\n\u00c9 relembrar coisas que muita gente faz quest\u00e3o de esquecer. Vivemos hoje novas formas de vida, \nnovos regimes precisam criar identidades que se adaptem a eles. Da\u00ed que \u00e9 comum hoje governos e \nmeios de comunica\u00e7\u00e3o inventarem um passado. Como dizia Georg e Orwell, estamos numa idade \nem que o presente controla o passado. Altera -se a Hist\u00f3ria para servir aos interesses de alguns \npoucos grupos. Cito o exemplo da \u00cdndia e da It\u00e1lia, cujas hist\u00f3rias est\u00e3o sendo adaptadas aos \nsistemas de governo atuais. \u00c9 vital o historiador lutar contra a mentira. O historiador n\u00e3o pode \ninventar nada, e sim revelar o passado que controla o presente \u00e0s ocultas [Grifos da autora ]. \n\n  \n\nPesquisas acad\u00eamicas sobre a hist\u00f3ria e o funcionamento do Senado Federal s\u00e3o \n\nescassas. Abdo Baaklini (1993: 22), autor de um estudo sobre o Senado Federal brasileiro, \n\nafirma: \u201cCaracterizado por um \u2018legislativo m\u00ednimo\u2019, o Congresso brasileiro n\u00e3o atraiu \n\ninteresse acad\u00eamico. [...] muito pouco foi escrito sobre o Congresso como institui\u00e7\u00e3o.\u201d O \n\nsoci\u00f3logo Jorge Caldeira (2000) ressalta a import\u00e2ncia do Legislativo e reconhece o atraso de \n\npesquisas na \u00e1rea. Para ele, o Legislativo \u201c\u00e9 a escola de forma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos e \u00e9 \n\nfundamentalmente a fonte de legitimidade de poder no Brasil\u201d, com tradi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, \n\nmas \u201cque est\u00e1 muito longe de ter a explica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que merece ter, pelo seu tamanho e \n\nimport\u00e2ncia\u201d (Ibid., 139). Nos \u00faltimos anos, entretanto, os legislativos t\u00eam sido alvo de \n\nestudos no campo da comunica\u00e7\u00e3o, dada a reestrutura\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de comunica\u00e7\u00e3o do \n\nPoder e o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico que a acompanha.  \n\n\u00c9 para revelar um pouco das rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas no passado, como forma \n\nde compreender a institui\u00e7\u00e3o Senado no Brasil de hoje, que foram buscadas neste estudo as \n\nprovas hist\u00f3ricas confrontadas, nas suas vers\u00f5es diversas, fornecendo ind\u00edcios de como o \n\nSenado Federal exerce seu papel na historiografia cotidiana, incluindo sua atividade \n\njornal\u00edstica. O resgate historiogr\u00e1fico estabelecido vai desde o per\u00edodo colonial at\u00e9 o \n\nrestabelecimento da democracia, com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. O recorte temporal se justifica \n\npela pretens\u00e3o deste cap\u00edtulo, j\u00e1 explicitada: analisar a hist\u00f3ria que o Senado oferece sobre \n\nsuas pr\u00f3prias atividades, na sua p\u00e1gina na web, cujo relato vai do Brasil col\u00f4nia \u00e0 Nova \n\nRep\u00fablica, com a chegada de Jos\u00e9 Sarney ao poder. Contudo, para compreender melhor o \n\nSenado atual, recorri aos estudos da jornalista Helena Chagas (2003) sobre a C\u00e2mara alta na \n\nera FHC. Al\u00e9m da hist\u00f3ria, h\u00e1 alguns t\u00f3picos sobre o funcionamento e a estrutura do Senado, \n\nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os tr\u00eas poderes e considera\u00e7\u00f5es sobre os mecanismos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular nas atividades parlamentares.  \n\nA hist\u00f3ria do Senado Federal mostra um pa\u00eds que se constituiu como ordem jur\u00eddica \n\nantes de ser uma na\u00e7\u00e3o, cujas bases de forma\u00e7\u00e3o foram o patrimonialismo, o centralismo \n\nmon\u00e1rquico, o estamento burocratizado e a ideia de que o pr\u00edncipe \u00e9 legibus solutus \u2013 o dono \n\n\u00fanico do poder (TABORDA, 2002: 253). \u201cNo Brasil, grande \u00e9 a tarefa da transpar\u00eancia \n\n\n\n 145 \n\nadministrativa, principalmente tendo-se em vista o peso da burocracia e da tradi\u00e7\u00e3o do \n\nsegredo na forma\u00e7\u00e3o da ordem nacional\u201d (Id.).    \n\n \n\n2. Uma perspectiva global \n\n \nO modelo senatorial \u00e9 milenar, e tem sua origem na Antiguidade oriental. A origem do \n\nSenado Federal est\u00e1 diretamente relacionada aos conselhos de anci\u00f5es estabelecidos em 4000 \n\na.C, \u00e9poca em que surgiu a escrita, com os sum\u00e9rios. Foram esses conselhos que deram \n\norigem ao Senatus, na Roma antiga. \u00c9 nessa fase da hist\u00f3ria que, pela primeira vez, o Senado \n\ntorna-se assembleia permanente e transforma-se, a partir de 500 a.C, na institui\u00e7\u00e3o de maior \n\npoder em Roma. Entre as suas atribui\u00e7\u00f5es estavam a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle do poder \n\nExecutivo, do poder Judici\u00e1rio, das finan\u00e7as, da religi\u00e3o e da pol\u00edtica externa. O sistema \n\nbicameral nasceu em Atenas, onde as discuss\u00f5es para melhor definir a pol\u00edtica do pa\u00eds se \n\ndavam na \u00e1gora \u2013 a pra\u00e7a p\u00fablica \u2013, depois de os 500 membros da Boul\u00e9, um conselho \n\ndeliberativo, haverem se reunido para elaborar minutas e orientar as discuss\u00f5es p\u00fablicas. Na \n\nIdade Moderna, nos s\u00e9culos 17 e 18, os parlamentos s\u00e3o representados pelos Conselhos dos \n\nNobres e, em especial na Inglaterra, o sistema bicameral parlamentar torna-se refer\u00eancia para \n\noutros pa\u00edses.  \n\nNo Brasil, o Senado encontra suas sementes no per\u00edodo colonial, quando foi instalado \n\no \u201cSenado da C\u00e2mara\u201d, uma institui\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00f5es legais, judici\u00e1rias e administrativas. \n\nMas foi no Imp\u00e9rio que o Senado moderno foi constitu\u00eddo, consolidando-se na Rep\u00fablica. \n\nTeve sua inspira\u00e7\u00e3o nos modelos de constitui\u00e7\u00e3o inglesa e francesa, com princ\u00edpios filos\u00f3ficos \n\ne pol\u00edticos de J.J. Rosseau. De acordo com Caio Prado Junior (1971: 49), enquanto na Europa \n\nos princ\u00edpios liberais representavam a burguesia comercial e industrial contra a nobreza \n\nfeudal, no Brasil t\u00ednhamos um liberalismo \u00e0s avessas: o povo e os escravos estavam fora do \n\npoder.  \n\n \n\n3. Os prim\u00f3rdios do Senado no Brasil  \n\n \n\nFoi nos munic\u00edpios do s\u00e9culo 16, denominados inicialmente de vilas, que surgiu a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o precursora do poder Legislativo moderno: o Senado da C\u00e2mara. Embora bastante \n\ndiferente do Senado atual, pois n\u00e3o representava apenas o poder Legislativo, mas tamb\u00e9m o \n\nExecutivo e o Judici\u00e1rio. A hist\u00f3ria do Senado da C\u00e2mara \u00e9 o cerne da pr\u00f3pria vida pol\u00edtica \n\nbrasileira, e do Parlamento, em seus primeiros anos de exist\u00eancia. A institui\u00e7\u00e3o surgiu a partir \n\n\n\n 146 \n\nda necessidade de administrar a terra rec\u00e9m-descoberta, ap\u00f3s a experi\u00eancia mal-sucedida com \n\nas capitanias heredit\u00e1rias nos anos precedentes. Era preciso uma interven\u00e7\u00e3o mais efetiva da \n\nCoroa portuguesa, que escolheu Tom\u00e9 de Souza para dar ao Brasil um Regimento, chamado \n\npor Serafim Leite, de a primeira Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, dada a sua import\u00e2ncia para os \n\nprimeiros s\u00e9culos da administra\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (FAORO, 2000: 162-163). Baseado no modelo \n\nportugu\u00eas e lavrado em 17 de dezembro de 1548, o Regimento instituiu uma dicotomia \n\nadministrativa com a cria\u00e7\u00e3o do governo-geral e dos governos municipais. \n\nO Senado da C\u00e2mara foi institu\u00eddo para ajudar na administra\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do \n\nper\u00edodo colonial. Na institui\u00e7\u00e3o estavam contidas a \u201cpalavra r\u00edgida, inviol\u00e1vel e hier\u00e1tica das \n\nOrdena\u00e7\u00f5es\u201d (Ibid., 168). A atividade legislativa era mera express\u00e3o burocr\u00e1tica. Indicando \n\num continu\u00edsmo secular, Faoro escreveu: \u201cDesde o primeiro s\u00e9culo da hist\u00f3ria brasileira, a \n\nrealidade se faz e se constr\u00f3i com decretos, alvar\u00e1s e ordens r\u00e9gias\u201d, e acrescentou: ordens \n\nditadas do \u201calto e de longe\u201d (Id.). Na opini\u00e3o de Jos\u00e9 Geno\u00edno (2000: 220), antes de atuar nos \n\nbastidores do poder, em entrevista concedida em 2000, o comportamento do Congresso pode \n\nencontrar explica\u00e7\u00e3o na sua hist\u00f3ria: \n \n\nO pr\u00f3prio poder no Brasil foi constru\u00eddo ao longo da nossa hist\u00f3ria para afastar o cidad\u00e3o, para \nafastar a fiscaliza\u00e7\u00e3o, para afastar o controle p\u00fablico. E a gente v\u00ea muito isso dentro do Congresso \nNacional. Com procedimentos muito habilidosos, muito competentes, que v\u00e3o produzindo essa \nrealidade perversa de uma elite, de uma oligarquia que n\u00e3o perde mesmo.  \n\n   \n\nO Senado da C\u00e2mara era integrado pela elite do s\u00e9culo 16, formada pelos \u201chomens \n\nbons\u201d: colonos, latifundi\u00e1rios, nobres, donos de terras e de engenhos, a burocracia civil e \n\nmilitar, e gradativamente tamb\u00e9m os burgueses comerciantes. Da categoria \u201cestavam \n\nexclu\u00eddos os oficiais mec\u00e2nicos, judeus, degredados e estrangeiros\u201d (Ibid., 209). O Senado da \n\nC\u00e2mara da Vila de S\u00e3o Paulo, por exemplo, era composto, em 1560, por quatro parlamentares \n\n(um juiz ordin\u00e1rio, dois vereadores e um almotac\u00e9 \u2013 um inspetor que cuidada da taxa\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos), com mandato de um ano, que se reuniam nas pr\u00f3prias casas para discutir a \n\nadministra\u00e7\u00e3o da Vila (BRASIL, 2004q). Portanto, embora o nome da institui\u00e7\u00e3o sugira \n\napenas o exerc\u00edcio do poder Legislativo, o Senado da C\u00e2mara reunia atribui\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas \n\npoderes. Ao explicar a fun\u00e7\u00e3o do Senado das C\u00e2maras, Faoro (2000) observa que n\u00e3o se pode \n\n\u201cdiscernir, nas atribui\u00e7\u00f5es das autoridades, fun\u00e7\u00f5es separadas, no tocante \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, \n\njusti\u00e7a e legislativo, ou com respeito \u00e0 esfera superior das capitanias\u201d (Ibid., 208).  \n\nAt\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo 17, a Coroa estimulou o crescimento do Senado da C\u00e2mara, sem \n\ntemer que os munic\u00edpios pudessem alcan\u00e7ar a autonomia. Com o tempo, contudo, surgiram \n\n\n\n 147 \n\ntens\u00f5es entre o governo- geral e os munic\u00edpios. Em Alagoas, SE, e S\u00e3o Lu\u00eds, MA, os Senados \n\ndas C\u00e2maras promoveram insurrei\u00e7\u00f5es contra o governo. Em senados mais conservadores, \n\ncomo de Ouro Preto, MG, Salvador, BA, e Rio de Janeiro, RJ, as manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias ao \n\ngoverno central foram proibidas e as revoltas ocorreram fora deles, como as insurrei\u00e7\u00f5es \n\nmineira, fluminense e baiana. O governo respondeu com \u201cr\u00e9deas curtas e firmes\u201d e as \n\n\u201cc\u00e2maras se convertem, depois de curto vi\u00e7o enganador, em simples executoras das ordens \n\nsuperiores\u201d (FAORO, 2000: 210). A situa\u00e7\u00e3o do povo \u00e9 revelada por Faoro (Ibid., 187): \n\n \n\nO Estado n\u00e3o \u00e9 sentido como o protetor dos in teresses da popula\u00e7\u00e3o, o defensor das atividades dos \nparticulares. Ele ser\u00e1, unicamente, monstro sem alma, o titular da viol\u00eancia, o impiedoso cobrador \nde impostos [...]. Cria -se, em toda a parte, o sentimento de rebeldia informe, que se traduz em \nestranho  conflito interior, com a vontade animosa na propaganda e na palavra, d\u00e9bil na a\u00e7\u00e3o e \narrependida na hora das conseq u\u00eancias. \n \n\nEm outro trecho, Faoro (Ibid., 210) descreve a que condi\u00e7\u00f5es os Senados das C\u00e2maras \n\nforam rebaixados: \n \n\nDe \u201ccabe\u00e7a do povo\u201d descem,  passo a passo, a passivo instrumento dos todo-poderosos vice-reis, \ncapit\u00e3es -generais e capit\u00e3es -moraes [...]. Na Bahia a interven\u00e7\u00e3o chegou ao achincalhe: os \nvereadores foram designados pelo rei. As c\u00e2maras ca\u00edram \u00e0 categoria de departamentos \nadministrativos da capitania, meros cumpridores de determina\u00e7\u00f5es superiores.   \n\n  \n\nOs Senados das C\u00e2maras, precursores do Senado moderno, at\u00e9 tentaram a autonomia, \n\nmas os munic\u00edpios foram esmagados pela Coroa, que exigiu obedi\u00eancia irrestrita da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, cada vez mais inquieta, mas n\u00e3o a ponto de mudar a hist\u00f3ria. \u201cO Senado da C\u00e2mara \n\ndesce de sua ef\u00eamera dignidade, reduzido a simples auxiliar dos senhores que governam a \n\ncapitania, servos do poder central, escravos do rei\u201d (Ibid., 186). Nenhum respeito \u00e0s \n\npeculiaridades do novo pa\u00eds. Um poder central alheio e violento que, nas palavras de Faoro, \n\namputa todos os membros que resistem ao dom\u00ednio. N\u00e3o, o Senado da C\u00e2mara n\u00e3o nasceu \n\ncom o prop\u00f3sito de ouvir o povo e, quando ousou manifestar a vontade da sociedade \n\nbrasileira, em desacordo com o Poder, sucumbiu. \u201cNenhuma comunica\u00e7\u00e3o, nenhum contato, \n\nnenhuma onda vitalizadora flui entre o governo e as popula\u00e7\u00f5es: a ordem se traduz na \n\nobedi\u00eancia passiva ou no sil\u00eancio\u201d (Id.).   \n\nA subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 Coroa manifestava-se no aumento do funcionalismo p\u00fablico que \n\ntornou-se alvo de jogatinas pol\u00edticas, moeda valiosa na troca de favores. \u201cO funcion\u00e1rio \u00e9 o \n\noutro eu do rei\u201d (Ibid., 193), afirma Faoro ao mostrar a corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do per\u00edodo colonial. \n\nO soci\u00f3logo recorre a Padre Ant\u00f4nio Vieira, que em sua orat\u00f3ria impec\u00e1vel expressa a \n\nindigna\u00e7\u00e3o contra a \u201crapinagem burocr\u00e1tica e a drenagem de recursos para a metr\u00f3pole\u201d \n\n\n\n 148 \n\n(FAORO, 2000: 195). Diz Vieira: \u201cPerde-se o Brasil, Senhor (digamo- lo em uma palavra), \n\nporque alguns ministros de Sua majestade n\u00e3o v\u00eam c\u00e1 buscar o nosso bem, vem c\u00e1 buscar os \n\nnossos bens\u201d (Id.). Como afirma Isaac Epstein (1993), em seu livro \u201cGram\u00e1tica do Poder\u201d, os \n\nversos nas m\u00e3os do poeta s\u00e3o instrumentos de luta contra os poderosos. \u201cAo detentor do poder \n\ncabe o uso das linguagens \u2018s\u00e9rias\u2019, os discursos consistentes e monol\u00edticos; aos s\u00faditos restam \n\nas equivocidades de todo g\u00eanero, a piada, o trocadilho, o humor, a poesia\u201d (Ibid., 126).  \n\n Ecos de um passado antidemocr\u00e1tico se fazem ouvir na sociedade atual. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nda soci\u00f3loga Maria Victoria Benevides (2000): \u201cO Estado \u00e9 privatizado, o Estado \u00e9 \n\npatrimonialista, onde predomina sempre o poder do capital e, portanto, onde a pr\u00f3pria ideia de \n\nRep\u00fablica como bem p\u00fablico, associada \u00e0 ideia de cidadania, permaneceu vaga e, na maior \n\nparte dos casos, omissa.\u201d H\u00e1 quase dois s\u00e9culos, nos tribunais, mesas e conselhos, chamados \n\nde col\u00e9gios, os interesses privados conduziam os p\u00fablicos. Como atesta Faoro, a confus\u00e3o \n\nentre o p\u00fablico e o privado j\u00e1 se estabelece nos primeiros anos do Brasil, no per\u00edodo colonial, \n\ne perpassa os s\u00e9culos vindouros. \n\n \n\nPrivatismo e arb\u00edtrio se confundem numa conduta de burla \u00e0 autoridade, perdida est\u00e1 na \ninefici\u00eancia. Este descompasso cobrir\u00e1, por muitos s\u00e9culos, o exerc\u00edcio privado de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \ne o exerc\u00edcio p\u00fablico de atribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o legais. O d\u00e9spota colonial e o potentado privado t\u00eam a\u00ed \nsuas origens, origens que o tempo consolidar\u00e1 (op.cit.: 206).  \n\n \n\n4. O surgimento do Senado Federal e o seu papel no primeiro Imp\u00e9rio \n \n\nEmbora o Senado da C\u00e2mara seja considerado um antecedente do Senado moderno, \n\neste s\u00f3 foi de fato institu\u00eddo no Primeiro Imp\u00e9rio, com a independ\u00eancia do pa\u00eds da Coroa \n\nportuguesa. \u00c0 \u00e9poca, comemorava-se a liberdade, por\u00e9m, a liberdade n\u00e3o chegou ao povo. A \n\nConstituinte de 1824 trouxe uma liberdade sem democracia, um \u201cliberalismo fora da \n\nsoberania popular\u201d (Ibid., 317). N\u00e3o houve partilha do poder entre os cidad\u00e3os. \u00c9 nesse \n\ncontexto que nasceu a institui\u00e7\u00e3o Senado.  \n\nEm 1823, o ministro Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio organizou a primeira Assembleia Constituinte e \n\ndefendeu a autonomia do poder Legislativo frente ao Executivo, de modo que o Imperador \n\nn\u00e3o tivesse poder de vetar as leis votadas na C\u00e2mara dos Deputados, nem dissolver a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \u201cQual era o problema dos legisladores brasileiros? Substituir as restri\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas do per\u00edodo colonial pela estrutura de um Estado Nacional\u201d (PRADO JUNIOR, \n\n1971, 49). Caio Prado Junior afirma ainda que os primeiros constituintes se pautaram por dois \n\npreceitos: o xenofobismo, com um projeto repleto de restri\u00e7\u00f5es aos estrangeiros \u2013 para afastar \n\na amea\u00e7a portuguesa \u2013, e a limita\u00e7\u00e3o aos poderes do Imperador. Os primeiros senadores, \n\n\n\n 149 \n\n\u201cconcentrando a autoridade pol\u00edtica no Parlamento e proclamando a mais ampla liberdade \n\necon\u00f4mica\u201d redigiram a primeira Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, em 1824: \u201co projeto consagrava \n\ntodas as aspira\u00e7\u00f5es da classe dominante dos propriet\u00e1rios rurais\u201d (Ibid., 72).     \n\n Dom Pedro n\u00e3o concordou com as limita\u00e7\u00f5es que lhe foram impostas. Afastou Jos\u00e9 \n\nBonif\u00e1cio, perseguiu os deputados ligados a ele, e redigiu a Constitui\u00e7\u00e3o de 1824, \n\nconvocando o Parlamento s\u00f3 dois anos depois. A primeira Constitui\u00e7\u00e3o, portanto, surgiu de \n\ncima para baixo, em atos intransigentes. Teria sido mais democr\u00e1tica se Dom Pedro n\u00e3o \n\ntivesse intervindo? Provavelmente, n\u00e3o. Da maneira como estava redigida antes da dissolu\u00e7\u00e3o \n\nda Assembleia, a Constitui\u00e7\u00e3o manifestava um liberalismo \u00e0s avessas (Id.). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1824 estabeleceu o bicameralismo, com a divis\u00e3o do poder \n\nLegislativo entre o Senado e a C\u00e2mara. O processo eleitoral da C\u00e2mara era tempor\u00e1rio, j\u00e1 o \n\ndo Senado era vital\u00edcio, com o estabelecimento de uma lista tr\u00edplice representando cada \n\nprov\u00edncia, cabendo ao Imperador a escolha dos tr\u00eas nomes. De acordo com Boris Fausto \n\n(1994: 151), na pr\u00e1tica o Imperador indicava, diretamente, os membros do Senado. Faoro \n\n(2000: 443) \u00e9 mais direto em suas constata\u00e7\u00f5es, ao afirmar que existiu \u201cmanipula\u00e7\u00e3o \n\neleitoral\u201d na escolha dos senadores. Na opini\u00e3o de Hamilton Leal (1994: 242), \u201cn\u00e3o resta \n\nd\u00favida, logo de in\u00edcio o Legislativo curvava-se ao Executivo\u201d. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o determinava que para ser um senador era preciso ter idade m\u00ednima de \n\n40 anos, ser uma pessoa de \u201csaber, capacidade e virtude\u201d e ter um rendimento anual de 800 \n\nmil r\u00e9is. Entre as suas atribui\u00e7\u00f5es estava a fiscaliza\u00e7\u00e3o do poder Executivo, compet\u00eancia \n\njamais cumprida. Leal (Ibid., 242) afirma que nos primeiros anos de funcionamento do poder \n\nLegislativo foram discutidas duas mat\u00e9rias: um projeto de lei regulando a responsabilidade \n\ndos ministros de Estado e funcion\u00e1rios p\u00fablicos, e a regulamenta\u00e7\u00e3o da imprensa.  \n\nO poder quase absoluto de Dom Pedro n\u00e3o se perpetuou. Dificuldades com a pol\u00edtica \n\nexterna, gastos com a guerra e, insatisfa\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito foram fatores que precipitaram a \n\nderrocada do primeiro Imp\u00e9rio. Os liberais unidos ao povo sublevaram-se em pra\u00e7a p\u00fablica, \n\nno Campo de Santana, e amea\u00e7aram invadir a Corte. O imperador ficou s\u00f3. A \u00e1gora do \n\nper\u00edodo imperial, contudo, durou pouco. \u201cNo lugar do trono n\u00e3o entraria o povo sublevado, \n\nmas uma camada de pol\u00edticos, amadurecidos nas Cortes de Lisboa\u201d (FAORO, 2000: 338). O \n\npovo deu lugar a um grupo de liberais que, ao chegar ao poder, tornou-se conservador, \u201ccom \n\nos mesmos v\u00edcios, com igual despotismo ao partido substitu\u00eddo\u201d (Ibid., 339). \n\nSobre a atua\u00e7\u00e3o do Senado durante o Primeiro Imp\u00e9rio, o livro O Senado na Hist\u00f3ria \n\ndo Brasil, editado pelo Senado Federal, mostra um Senado atuante, que \u201ccumpriu papel de \n\nrelevo na forma\u00e7\u00e3o da nacionalidade\u201d (BRASIL, 1999: 27). Mesmo reconhecendo o elitismo \n\n\n\n 150 \n\ndo Senado, a obra ressalta suas qualidades, apoiando-se nas palavras do historiador Jos\u00e9 \n\nHon\u00f3rio Rodrigues: \u201co conceituado historiador entende que o Senado dessa \u00e9poca realizou \n\nobra consider\u00e1vel e se mostrou \u2018\u00e0 altura de sua miss\u00e3o\u2019\u201d (Id.). Citando Joaquim Nabuco, \n\nsenador da \u00e9poca, e o escritor Machado de Assis, a obra considera favor\u00e1vel a vitaliciedade do \n\nSenado, j\u00e1 contestada naqueles anos. A defesa fica patente com a seguinte afirma\u00e7\u00e3o, \n\nreferente ao Segundo Imp\u00e9rio: \u201cNaquele cen\u00e1rio de centraliza\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica somado a \n\nmecanismo eleitoral restrito e imperfeito, a vitaliciedade do cargo de senador transformou-se \n\nnuma vantagem favor\u00e1vel \u00e0 causa abolicionista\u201d (Ibid., 35), pois, de acordo com o livro, tal \n\ncondi\u00e7\u00e3o garantia ao senador atitude imparcial e justa, j\u00e1 que n\u00e3o era conduzido por interesses \n\neleitorais.          \n\nVis\u00e3o diferente encontra-se nos estudos de Raymundo Faoro. Para o autor, em meio \u00e0s \n\ninstabilidades e \u00e0 luta pela democracia, \u201co Senado, contestado na sua vitaliciedade, opunha-se \n\n\u00e0 onda democr\u00e1tica, sem engajar a luta frontal\u201d (2000: 343). Faoro cita Justiniano Jos\u00e9 da \n\nRocha, para quem o Senado, na crise do Primeiro Imp\u00e9rio, \u201cvivia obscuro para salvar a vida \n\namea\u00e7ada\u201d (Ibid., 343).  \n\nJorge Caldeira (2000: 142) apresenta ainda outra an\u00e1lise do Congresso Nacional do \n\ns\u00e9culo 19:  \n\n[...] Na forma\u00e7\u00e3o do Brasil, houve dois movimentos opostos. A maior parte dos historiadores diz \nque o movimento importante foi ter a Coroa e o Estado organizados, herdados de Portugal. E \nconsideram o parlamento secund\u00e1rio. Mas a verdade \u00e9 que o Brasil p\u00f4s seu parlamento para  \nfuncionar em 1826, e j\u00e1 era um Parlamento de oposi\u00e7\u00e3o ao imperador. Com todos os seus poderes, \nele n\u00e3o conseguia governar sem esse Parlamento. E em apenas cinco anos o imperador foi expulso \ndo poder pelo Parlamento. O Parlamento de cinco anos, em um pa\u00eds que n\u00e3o conhecera nada \nparecido anteriormente, tornou-se o \u00fanico centro do poder no Brasil.  \n\n \n\n5. Segundo Imp\u00e9rio: a pol\u00edtica sob a r\u00e9gia do com\u00e9rcio \n\n \n\nA luta por cargos p\u00fablicos marcou o per\u00edodo regencial e o Segundo Imp\u00e9rio. O \n\nliberalismo estava afastado da camada social e o Estado, com todas as suas institui\u00e7\u00f5es, servia \n\napenas para legitimar a for\u00e7a dos latifundi\u00e1rios. \u201cO conservador sem cargos faz-se \n\nrevolucion\u00e1rio; o liberal no poder esquece a p\u00f3lvora incendi\u00e1ria\u201d (FAORO, 2000: 380). No \n\nSegundo Imp\u00e9rio os liberais tornaram-se conservadores. De acordo com os dados oficiais do \n\nSenado Federal, \u201cno Segundo Imp\u00e9rio, o Senado ganhou ainda maior relevo, tendo atua\u00e7\u00e3o \n\ndestacada e de import\u00e2ncia primacial na discuss\u00e3o da Reg\u00eancia, na queda de Feij\u00f3, no \n\nreconhecimento da maioridade de Pedro II, na aboli\u00e7\u00e3o da escravatura\u201d (BRASIL, 1999: 27). \n\n\u201cNo Segundo Reinado, o Senado ganhou maior distin\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 2004r).  \n\n\n\n 151 \n\nRaymundo Faoro tamb\u00e9m v\u00ea um Senado bastante atuante politicamente, mas faz uma \n\nan\u00e1lise diferente da C\u00e2mara Alta, nesse segundo momento. O soci\u00f3logo afirma que o n\u00facleo \n\ndo velho estamento estava no Senado, firmado na sua vitaliciedade. Tratava-se de um ref\u00fagio \n\npara chefes pol\u00edticos, \u201csagrados com a ben\u00e7\u00e3o imperial\u201d. Ele afirma: \n\n \n\nDos 181 nomes que ocuparam uma cadeira no Senado saem quase todos os presidentes do \nConselho e a maioria dos ministros, n\u00e3o obstante a doutrina oficial de que o Senado n\u00e3o faz \npol\u00edtica. N\u00e3o faz, na verdade, outra coisa sen\u00e3o pol\u00edtica [...]. Pol\u00edtica de homens superiores ao \nostracismo e aos azares das dissolu\u00e7\u00f5es parlamentares, das elei\u00e7\u00f5es. O Senado comanda pela \nvitaliciedade e pela vizinhan\u00e7a de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o. A C\u00e2mara, exposta \u00e0s tempestades do regime, \nseria apenas a \u201cconfraria de pedintes\u201d, na palavra c\u00e1ustica de Zacarias [...]. O Senado comanda e \ndirige, mas est\u00e1 sujeito a longas abstin\u00eancias, se a benevol\u00eancia imperial o abandona. Dessa \nconex\u00e3o projeta-se, altivo e soberano, o poder pessoal, para um governo dentro da burocracia, n\u00e3o \ncontra ela (Ibid ., 443). \n\n \n\nNo Segundo Imp\u00e9rio, a uni\u00e3o entre Estado e com\u00e9rcio se intensifica e se moderniza. \n\nOs gabinetes pol\u00edticos recebem os comerciantes afoitos por acordos inescrupulosos. O \n\ngoverno faz a opini\u00e3o, e o poder Legislativo caminha submisso e conivente. \u201cPor toda a parte, \n\nem todas as atividades, as ordenan\u00e7as administrativas, dissimuladas em leis, decretos, avisos, \n\nordenam a vida do pa\u00eds e das prov\u00edncias, confundindo o setor privado ao p\u00fablico\u201d (Ibid., 444).  \n\nCom o predom\u00ednio do interesse privado, cria-se um tipo de \u201cneomercantilismo\u201d. Os \n\nempres\u00e1rios querem a livre iniciativa, e, ao mesmo tempo, desejam a interven\u00e7\u00e3o do Estado, \n\ncom a prote\u00e7\u00e3o alfandeg\u00e1ria e o cr\u00e9dito p\u00fablico. O governo em tudo interv\u00e9m: nas finan\u00e7as, \n\natividades econ\u00f4micas, industriais, melhoramento p\u00fablico. \u201cO interc\u00e2mbio entre os neg\u00f3cios e \n\no Estado confere \u00e0 economia vibratibilidade especuladora, ao tempo em que confunde o \n\nempres\u00e1rio e o pol\u00edtico, cobertos com a mesma sombra\u201d (Ibid., 41).  \n\nVisconde de Mau\u00e1, por exemplo, tinha assento na C\u00e2mara dos Deputados, para \n\nbeneficiar seus pr\u00f3prios neg\u00f3cios. Chegou a pedir juros de 7% para a Estrada de Ferro de \n\nPetr\u00f3polis, uma de suas empresas. O pedido foi rejeitado no Senado Federal, sob o argumento \n\nde que o Estado \u201cn\u00e3o deveria ser o tutor dos particulares, tutoria reconhecida e sancionada, \n\nem outros casos e quase sempre\u201d (Ibid., 40). Em outra situa\u00e7\u00e3o, Mau\u00e1 conseguiu do \n\nParlamento um empr\u00e9stimo alto, com juro de 6% ao ano, com pagamento semestral num total \n\nde cinco anos. \u201cAs concess\u00f5es, nesse regime incestuoso entre economia e pol\u00edtica, eram \n\npleiteadas e obtidas pelos pr\u00f3prios deputados, senadores, conselheiros ou expoentes \n\npartid\u00e1rios\u201d (Ibid., 42).  \n\nMais de cem anos depois, a situa\u00e7\u00e3o prossegue sem mudan\u00e7as significativas, segundo \n\nM\u00e1rcio Moreira Alves (2000: 197), jornalista e ex-deputado federal punido pelo regime \n\n\n\n 152 \n\nmilitar. Alves afirma: \u201cEm quase todas as atividades do Congresso Nacional \u00e9 poss\u00edvel \n\ndetectar um interesse econ\u00f4mico ativo, um lobby ou um interesse do pr\u00f3prio parlamentar\u201d \n\n(ALVES, 2000: 197). Para Jos\u00e9 Geno\u00edno (2000: 220), envolvido em esc\u00e2ndalos pol\u00edticos \n\nquando adentrou os bastidores do poder, \u201cO Congresso Nacional \u00e9 muito um reflexo desse \n\nsistema perverso em que muitas vezes ele \u00e9 uma extens\u00e3o de grupos econ\u00f4micos de lobbies, \n\ngrupos que elegem deputados, grupos que passam a ter o poder\u201d.     \n\n     \n\n6. Nos \u00faltimos anos do per\u00edodo imperial \n\n \nEm 1870, \u201ca mar\u00e9 democr\u00e1tica\u201d come\u00e7a a crescer, e o Imp\u00e9rio, declinar. No entanto, o \n\npoder imperial ainda tinha suas moedas de troca: cargos no Senado, C\u00e2mara, Conselho do \n\nEstado, Minist\u00e9rios. As tentativas de acordo com a oposi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o alcan\u00e7aram o \u00eaxito \n\ndesejado. Republicanos ativos engajaram- se na luta democr\u00e1tica, por meio da imprensa, e n\u00e3o \n\nse submeteram \u201cao apaziguamento reformista dos senadores e deputados, tolhidos, na sua \n\nexpans\u00e3o, pela doce e envolvente t\u00fanica do estamento\u201d (FAORO, 2000: 54). Queriam um \n\nSenado tempor\u00e1rio e eletivo. \n\nO Senado, como institui\u00e7\u00e3o, era conservador, elitista, perpertuador do poder, Casa das \n\nmaiores ambi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, chamado, por Faoro, de reduto dos \u201cencastelados\u201d. A maior \n\nambi\u00e7\u00e3o do homem p\u00fablico era entrar no Senado, de onde n\u00e3o poderia ser tirado. Para tanto, \n\nera preciso firmar um pacto com o Imperador, afirma Faoro (Ibid., 61-62): \n \n\nA pobreza dos nossos homens p\u00fablicos \u2013 lembre-se \u2013, combinada com as incertezas das elei\u00e7\u00f5es, \nfaz com que a maior inspira\u00e7\u00e3o de todos eles seja entrar o mais cedo poss\u00edvel para o Senado. Para \nisso, eles precisam desde os primeiros passos de sua carreira pol\u00edtica, fazer sentir ao imperador que \ns\u00f3 esperam nele, e quem \u00e9 ele que os pode colocar, a eles e suas fam\u00edlias, fora das necessidades da \nvida material e p\u00fablica. Eles s\u00e3o assim criaturas que se oferecem ao criador para que os tire do \nnada pol\u00edtico.  \n\n \n\u201cNo Segundo Reinado, o Senado ganhou maior distin\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio Dom Pedro II \n\ndizia que, se n\u00e3o fosse monarca, gostaria de ser senador\u201d (BRASIL, 2004r). A distin\u00e7\u00e3o, \n\nconforme explica Faoro, estava relacionada, sobretudo, a uma carreira pol\u00edtica vantajosa, aos \n\nganhos pessoais. Havia, entretanto, senadores contr\u00e1rios \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. Vozes em conson\u00e2ncia \n\ncom a Rep\u00fablica e o liberalismo, representadas pelos senadores Rui Barbosa, Zacarias, Milton \n\nCampos, Silveira Mota e outros. Vozes, no entanto, minorit\u00e1rias.  \n\nApesar de todo o poder de barganha pol\u00edtica, o Imp\u00e9rio foi perdendo for\u00e7a. Boris \n\nFausto cita alguns motivos para o enfraquecimento do poder: insatisfa\u00e7\u00e3o dos militares, a \n\nAboli\u00e7\u00e3o, a doen\u00e7a de Dom Pedro II e a disputa entre o Estado e a Igreja. Faoro demonstra a \n\n\n\n 153 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos militares na vida pol\u00edtica do pa\u00eds, com dados sobre a sua atua\u00e7\u00e3o no Senado \n\nFederal. No Primeiro Imp\u00e9rio, Dom Pedro I nomeou doze senadores. No per\u00edodo de Reg\u00eancia, \n\nem nove anos, foram apenas dois senadores. Na d\u00e9cada de 1940, quatro militares ingressam \n\nno Senado, e, na d\u00e9cada de 1950, tr\u00eas. Com Dom Pedro I havia integra\u00e7\u00e3o entre militares e a \n\nmonarquia. Depois, eles foram se isolando politicamente.   \n\nA import\u00e2ncia da C\u00e2mara Alta na Aboli\u00e7\u00e3o \u00e9 destaque na obra editada pelo Senado \n\nFederal. No cap\u00edtulo \u201cO Senado e a Aboli\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 dito que em todo per\u00edodo Imperial foi, nesse \n\nmomento da hist\u00f3ria, que a Casa desempenhou o seu mais importante papel, n\u00e3o apenas pelos \n\naspectos humanos e econ\u00f4micos, mas pelo pr\u00f3prio processo legislativo, \u201cuma conquista da lei \n\ne da legalidade\u201d (BRASIL, 1999: 35). Foi ali que \u201ca causa abolicionista encontrou as \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e os seus defensores mais fortes, mais corajosos, mais dedicados e mais \n\ncompetentes\u201d (Id.). Entre os senadores citados est\u00e3o: Ant\u00f4nio Prado, Eus\u00e9bio de Queiroz \n\nMatoso C\u00e2mara e Rui Barbosa. A vitaliciedade do Senado \u00e9 vista como imprescind\u00edvel para a \n\nAboli\u00e7\u00e3o: \u201cA independ\u00eancia dos senadores vital\u00edcios, em rela\u00e7\u00e3o a qualquer interesse \n\neleitoral, propiciou a extin\u00e7\u00e3o pac\u00edfica do modelo escravocrata\u201d (BRASIL, 2004s).  \n\nBoris Fausto (1994) oferece outros matizes da hist\u00f3ria. De acordo com ele, o senador \n\nAnt\u00f4nio Prado era um senador conservador de S\u00e3o Paulo que, prevendo a aboli\u00e7\u00e3o, \u201ctentou \n\ncontemporizar\u201d com a apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto de lei que institu\u00eda a liberdade dos \n\nescravos, desde que eles pagassem uma indeniza\u00e7\u00e3o ou trabalhassem por tr\u00eas meses, \u201cde \n\nmodo a assegurar a pr\u00f3xima colheita\u201d (Ibid., 220). Faoro mostra que os parlamentares n\u00e3o \n\ntinham outra op\u00e7\u00e3o sen\u00e3o promover a liberdade dos escravos, pois o Ex\u00e9rcito se negou a \n\nperseguir os negros fugitivos, aliando-se aos republicanos. Sem a prote\u00e7\u00e3o dos militares, os \n\nfazendeiros e comerciantes sentem que \u201ca aboli\u00e7\u00e3o est\u00e1 \u00e0s portas\u201d (FAORO, 2000: 92). \n\nDevido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, Ant\u00f4nio Prado aceita a aboli\u00e7\u00e3o sem transi\u00e7\u00f5es.   \n\nDe acordo com Faoro a \u201caboli\u00e7\u00e3o fazia-se de cima para baixo, n\u00e3o pelo of\u00edcio dos \n\nsenadores, conselheiros e viscondes, mas pela espada\u201d (Ibid., 93). Desta forma, nessa vis\u00e3o, \n\n\u201ca extin\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais do que o reconhecimento de um fato j\u00e1 existente\u201d (Id.). \n\nOu de um fato de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o, pois na vis\u00e3o de Faoro n\u00e3o houve d\u00e1diva no 13 de Maio, \n\npor n\u00e3o ter havido outra sa\u00edda sen\u00e3o libertar os escravos, a partir da \u201cdefec\u00e7\u00e3o da for\u00e7a \n\narmada\u201d. Uma conjun\u00e7\u00e3o de fatores pol\u00edticos, econ\u00f4micos \u2013 os escravos estavam deixando de \n\nser interessantes economicamente \u2013 e sociais levaram \u00e0 Aboli\u00e7\u00e3o, antes mesmo que a Lei o \n\ndeterminasse. A aboli\u00e7\u00e3o \u201cnasce das condi\u00e7\u00f5es objetivas do pa\u00eds, da insufici\u00eancia qualitativa e \n\nquantitativa do trabalho escravo, e por efeito, do ac\u00famulo de interesses opostos \u00e0 escravid\u00e3o\u201d \n\n(CAIO PRADO, 1971:87). \n\n\n\n 154 \n\n \n\n7. Da Rep\u00fablica \u00e0 Ditadura Vargas  \n\n \n\nCom a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em 15 de novembro de 1889, o Brasil teve a sua \n\nsegunda Constitui\u00e7\u00e3o, sob a lideran\u00e7a do senador Rui Barbosa no governo provis\u00f3rio. O \n\nCongresso elegeu Deodoro da Fonseca e Floriano Peixoto para presidente e vice-presidente \n\ndo pa\u00eds, respectivamente. Entre as modifica\u00e7\u00f5es feitas no Senado Federal estavam: o fim da \n\nvitaliciedade, tr\u00eas senadores para cada Estado, com mandato de nove anos, e a idade m\u00ednima \n\nde 35 anos para integrar a Casa. A compet\u00eancia da Casa diminuiu, mantendo a fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\nPoder Executivo. A Assembleia Constituinte foi presidida por Fel\u00edcio dos Santos em 15 de \n\nnovembro de 1890, com 205 deputados e 63 senadores. Mas em 3 de novembro do ano \n\nseguinte, a hist\u00f3ria se repete: Marechal Deodoro, assim como foi na reda\u00e7\u00e3o da primeira \n\nConstitui\u00e7\u00e3o brasileira, fechou o Congresso.       \n\nRui Barbosa, um senador republicado e atento \u00e0 democracia, diante do fechamento do \n\nCongresso, avaliou a transi\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio para o novo sistema da seguinte forma: Em \u201c[...] \n\numa ditadura que dissolve o Congresso Federal, apoiando-se na fraqueza dos governos locais \n\n[...] n\u00e3o h\u00e1 progresso apreci\u00e1vel\u201d (FAORO, 2000: 159, 160). Segundo os registros oficiais, \u201co \n\nfechamento foi repudiado pelos parlamentares\u201d (BRASIL, 1999: 42), que desempenharam \n\nimportante papel pol\u00edtico nos primeiros anos da Rep\u00fablica: \u201cTodos os problemas \n\nfundamentais do governo republicano contaram com a participa\u00e7\u00e3o efetiva do Senado na \n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es\u201d (Ibid., 43). Ao avaliar a Assembleia Constituinte de 1890, Faoro (2000: \n\n167) afirma: \n\n \n\nNa verdade, os representantes do povo \u2013 os futuros deputados e senadores \u2013 deveriam ser os \nagentes d\u00f3ceis da ditadura, escolhidos por regime eleitoral compressivo, em listas organizadas ou \naprovadas no Rio de Janeiro, compostas, em algumas unidades federativas, com nomes de que \nningu\u00e9m, nas prov\u00edncias, jamais ouvira falar. Seria de prever que a Carta Constitucional n\u00e3o \npassaria de homologa\u00e7\u00e3o de um acordo pr\u00e9vio, aprovadas as bases do sistema instalado no poder \n[...]. Mais uma farsa [...]. Esta Assembleia, a segunda da hist\u00f3ria do pa\u00eds, perdida a mem\u00f3ria dos \ndias em brasa de 1823, tamb\u00e9m faria o que o chefe do governo determinasse, demasiado cautelosa \npara provocar o fechamento.                                                                                                                                                                   \n\n \n\nO soci\u00f3logo Jorge Caldeira (2000: 140) faz a seguinte leitura da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nParlamento e o poder Executivo: \u201cQual \u00e9 o mecanismo decis\u00f3rio b\u00e1sico que estabilizou \n\nprecariamente a Rep\u00fablica Velha? Garantir uma maioria parlamentar. A pol\u00edtica dos \n\ngovernadores, que fez funcionar a Rep\u00fablica, era uma pol\u00edtica para garantir maioria \n\nparlamentar para o Executivo\u201d (DINES, 2000: 140). Para Caldeira, o Parlamento tem papel \n\n\n\n 155 \n\ncentral no jogo pol\u00edtico, o que significa que o poder Executivo precisava dele para governar. \n\nOnde Caldeira v\u00ea for\u00e7a, Faoro (op.cit.: 197) encontra fraqueza. No pacto estabelecido entre o \n\npoder Executivo e os governadores, durante a Rep\u00fablica Velha, os senadores representantes \n\ndo governo estadual s\u00e3o \u201cagentes do presidente, fi\u00e9is no voto e calados na censura\u201d.  \n\n A rep\u00fablica dos coron\u00e9is \u00e9 interrompida pela ditadura de Get\u00falio Vargas, que faz uma \n\npol\u00edtica caudilhista, totalit\u00e1ria, cerceando a independ\u00eancia do poder Legislativo. Em 11 de \n\nnovembro de 1930, Get\u00falio fecha o Congresso e instaura a ditadura, reabrindo-o em 1933, \n\ncom a extin\u00e7\u00e3o do bicameralismo. O Senado estava abolido. A institui\u00e7\u00e3o s\u00f3 volta a existir em \n\n1945, com o fim do per\u00edodo totalit\u00e1rio. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 restabeleceu as atribui\u00e7\u00f5es do \n\nCongresso mais forte. Sobre este per\u00edodo, Jorge Caldeira (2000: 141) reafirma a import\u00e2ncia \n\ndo Congresso Nacional: \n\n \nEntre 45 e 64, o pa\u00eds funcionou quando havia maioria parlamentar. Se ela n\u00e3o existisse, entrava em \ncrise o sistema. Mesmo o regime de 64 teve que conviver com um Parlamento, e foi provavelmente \na \u00fanica ditadura que tinha como ap\u00eandice um Parlamento, com alguns poderes formais . Pareciam \nescassos, mas sem eles a na\u00e7\u00e3o n\u00e3o funcionava. Em 180 anos de hist\u00f3ria, o Brasil passou apenas \nsete em ditadura absoluta, que foi o que durou o Estado Novo, entre 1938 e 1945. Desses sete anos, \nseis foram durante a Segunda Guerra Mundial. O Bras il \u00e9 inadmiss\u00edvel sem o Congresso. \n\n \n\n8. Anos de repress\u00e3o: a Ditadura Militar \n\n \n\nNo regime militar, o poder Legislativo, como ocorreu nos seis s\u00e9culos subsequentes, \n\ncontinuou sendo instrumento do poder Executivo, mas, ao mesmo tempo, importante para a \n\ngovernabilidade do pa\u00eds. \u201cO Legislativo passou a ser um Poder tolerado, consentido desde que \n\nbem comportado e expurgado dos membros considerados perigosos, inadequados ou \n\ninconvenientes ao sistema\u201d (BRASIL, 1999: 60).  \n\nTanto Baaklini quanto Boris Fausto afirmam que o relacionamento do governo militar \n\ncom o Congresso foi totalit\u00e1rio, por\u00e9m sempre se buscando criar uma ilus\u00e3o de democracia. \n\nCom o primeiro Ato Institucional (AI-1), em 9 de abril de 1964, foram estabelecidas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es, tais como: fim das imunidades parlamentares, suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos \n\npor dez anos, todas as lideran\u00e7as parlamentares teriam um mandato de dois anos, n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis; o Congresso teria um prazo menor para discutir projetos \u2013 30 dias em cada uma \n\ndas duas Casas \u2013, e se n\u00e3o o fizesse os projetos eram aprovados automaticamente. O objetivo \n\nfoi \u201creduzir n\u00e3o apenas o debate e a discuss\u00e3o, mas tamb\u00e9m a capacidade do Congresso de \n\ndesempenhar um papel ativo em quest\u00f5es que o presidente considerava urgentes\u201d \n\n(BAAKLINI, 1993: 61). De acordo com Boris Fausto, 50 parlamentares tiveram o mandato \n\ncassado, entre eles o senador e ex-presidente Juscelino Kubitschek.  \n\n\n\n 156 \n\nEm 1965, o AI-2 provocou a ren\u00fancia do senador Milton Campos. Motivo: foram \n\ndissolvidos os partidos e imposto o sistema bipartid\u00e1rio, com o partido do governo, a Arena \n\n(Alian\u00e7a Renovadora Nacional) e o MDB (Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro). No dia 20 de \n\noutubro desse mesmo ano, o Senado passa em vig\u00edlia pelas \u201cliberdades amea\u00e7adas\u201d. Em \n\nresposta, Castelo Branco decreta o seu recesso. O Ato proibia as elei\u00e7\u00f5es secretas. No ano \n\nseguinte, o terceiro Ato Institucional pro\u00edbe as elei\u00e7\u00f5es diretas para governos estaduais e \n\nprefeituras municipais.  \n\nCom o AI - 4, decretado em 1966, o Congresso ficou obrigado a se reunir em sess\u00e3o \n\nextraordin\u00e1ria para aprovar a nova Constitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o garantia os direitos individuais. A\u00ed \n\nocorreu um \u201cfato curioso\u201d, narrado no livro \u201cO Senado na hist\u00f3ria do Brasil\u201d, editado pelo \n\nSenado Federal. De acordo com o relato oficial, o senador Daniel Krieger, presidente da \n\nArena, se recusou a aceitar uma Constitui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o garantisse os direitos individuais. \n\nCastelo Branco aceitou que os senadores fizessem uma emenda no projeto. Mas o tempo \n\ncorria. Se n\u00e3o conseguissem aprovar a emenda, no tempo determinado pelo governo, a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o entraria em vigor do modo como estava. Na vota\u00e7\u00e3o decisiva, com menos de 24 \n\nhoras para terminar o prazo, o presidente do Congresso, Auro Moura Andrade, tomou uma \n\ndecis\u00e3o \u201ccorajosa\u201d, segundo o relato oficial: \u201cFixei os olhos no rel\u00f3gio. Cada vez faltava \n\nmenos tempo para as 24 horas. N\u00e3o tive d\u00favidas: mandei parar o rel\u00f3gio do plen\u00e1rio\u201d \n\n(BRASIL, 1999: 61). Desta forma, a Constitui\u00e7\u00e3o foi aprovada com a emenda dos senadores. \n\nBoris Fausto (1994: 475) afirma: \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 incorporou a legisla\u00e7\u00e3o que ampliara os poderes conferidos ao Executivo, \nespecialmente em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a nacional, mas n\u00e3o manteve os dispositivos excepcionais \nque permitiriam novas cassa\u00e7\u00f5es de mandatos, perdas de direitos pol\u00edticos etc [...]. Na apar\u00eancia, de \nacordo com a legisla\u00e7\u00e3o, era o Congresso que elegia o presidente da Rep\u00fablica, indicado pela \nArena. Mas o Congresso, descontados os votos da oposi\u00e7\u00e3o, apenas sacramentava a ordem vinda de \ncima. \n\n \n\nA tentativa de fortalecimento do Senado, por\u00e9m, suscitou uma resposta mais dura do \n\ngoverno. O AI-5 ampliou as medidas totalit\u00e1rias e, em 1977, o presidente Ernesto Geisel \n\nbaixou o \u201cPacote de Abril\u201d, decretando o recesso do Congresso e legislando em seu lugar. A \n\nnova medida determinou elei\u00e7\u00f5es indiretas para um ter\u00e7o dos senadores, o que lhes rendeu o \n\nt\u00edtulo de \u201csenadores bi\u00f4nicos\u201d. Tamb\u00e9m foi adotado regime de sublegendas. A Lei Falc\u00e3o, \n\nque limitava as propagandas eleitorais, foi outro recurso utilizado para assegurar ao governo \n\nmaioria no Congresso. Raymundo Faoro, na \u00e9poca presidente da Ordem dos Advogados do \n\n\n\n 157 \n\nBrasil (OAB), combateu a ditadura e contestou o \u201cPacote de Abril\u201d, pedindo a condu\u00e7\u00e3o de \n\numa Assembleia Nacional Constituinte, afirma Pedro Puntoni (FAORO, 2000: 383).  \n\nFoi institu\u00eddo tamb\u00e9m o dispositivo de fidelidade partid\u00e1ria, determinando que os \n\nparlamentares fossem proibidos de votar contra a orienta\u00e7\u00e3o estabelecida pelo partido. A \n\ncria\u00e7\u00e3o do dispositivo foi motivada pelas elei\u00e7\u00f5es congressionais de 1968, quando \n\nparlamentares da Arena (Alian\u00e7a Renovadora Nacional), partido governista, votaram contra o \n\nprojeto do governo. Baaklini (1993: 62) revela a situa\u00e7\u00e3o do Congresso: \n\n \n\nO presidente podia declarar o estado de emerg\u00eancia e suspender a Constitui\u00e7\u00e3o [...] sem a \naprova\u00e7\u00e3o do Congresso. O presidente podia suspender o Congresso, eliminando assim um aspecto \nessencial do sistema presidencialista. O presidente podia destituir membros eleitos em todos os \nn\u00edveis do governo, recusar informa\u00e7\u00f5es ao Congresso [...]. Na \u00e1rea fiscal, o Congresso perdeu o \npoder de modificar o or\u00e7amento; ele s\u00f3 podia ratific\u00e1-lo ou rejeit\u00e1-lo. Ap\u00f3s 1968, os membros do \nCongresso perderam suas imunidades parlamentares e podiam ser processados por supostas \ninfra\u00e7\u00f5es comuns. \n\n \nPara Jorge Caldeira, por\u00e9m, apesar do AI-5, sobrara algo da democracia e havia certa \n\nfor\u00e7a no Congresso Nacional. Caldeira (2000: 144) afirma: \n\n \n\nTodos sabemos que era um Congresso com poderes limitados. Era uma coisa formal? Era, mas a \npergunta \u00e9: por que se criou essa coisa formal se o ditador podia tudo? Provavelmente porque ele \ndevia algo \u00e0 democracia brasileira: o que sobrou de democr\u00e1tico evitou o caudilhismo. \n\n \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o identificada por Baaklini foi o aumento da burocracia legislativa \n\ndurante os anos de repress\u00e3o, estimuladas pela mudan\u00e7a da capital do pa\u00eds do Rio de Janeiro \n\npara Bras\u00edlia. De 1960 a 1970, o n\u00famero de funcion\u00e1rios sobe de centenas para milhares. \n\nPor\u00e9m, a \u00e9poca \u00e1urea do funcionalismo legislativo ocorreu nos \u00faltimos 15 anos da ditadura. A \n\nmotiva\u00e7\u00e3o principal foi a de capacitar o Legislativo para receber e executar as vontades do \n\npoder Executivo. Havia tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o com a imagem institucional. \u201cAcrescentaram-\n\nse diversas unidades novas para melhorar a imagem da institui\u00e7\u00e3o como um todo e dot\u00e1-las de \n\ncapacidades para gerar, armazenar e recuperar informa\u00e7\u00f5es importantes para o Congresso\u201d \n\n(BAAKLINI, 1993: 118, 119). \n\nSendo um defensor do parlamentarismo e evitando uma vis\u00e3o marxista, ao que o autor \n\nconsidera uma abordagem macro-sist\u00eamica, determinando um \u201clegislativo m\u00ednimo\u201d, Baaklini \n\nenfatiza o funcionamento do Congresso e sua import\u00e2ncia para o pa\u00eds. Para o autor, a atua\u00e7\u00e3o \n\nparlamentar ajudou na transi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica para a democracia.  \n\nBaaklini afirma que no per\u00edodo militar, o Congresso apresentou muitos projetos de \n\nleis, mas poucos foram aprovados. Os parlamentares adotaram t\u00e1ticas de resist\u00eancia, sem que \n\n\n\n 158 \n\nfosse preciso o confronto direto com o poder Executivo. Senadores pronunciavam discursos \n\ndesafiadores feitos em plen\u00e1rio \u201ce noticiados pela imprensa, driblando os censores militares\u201d \n\n(Ibid., 370). Mas admite: \u201cA express\u00e3o \u2018Legislativo minimalista\u2019 \u00e9 adequada ao trabalho do \n\nCongresso durante o regime autorit\u00e1rio ap\u00f3s 1964\u201d (Ibid., 228), pela pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o imposta. \n\nAt\u00e9 a redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, o sistema eleitoral para senadores era composto por chapas, \n\ncada uma com tr\u00eas legendas. A soma de legendas determinava a chapa vitoriosa e o mais bem \n\nvotado dos tr\u00eas, mesmo que um dos candidatos da chapa derrotada houvesse alcan\u00e7ado mais \n\nvotos, ocupava a cadeira.   \n\n \n\n9. Redemocratiza\u00e7\u00e3o: medidas provis\u00f3rias e crise partid\u00e1ria   \n\n \n\nFim da Ditadura: um novo Senado? Os olhares sobre o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, \n\na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e o papel desempenhado pelo Senado Federal nesse per\u00edodo s\u00e3o \n\ndiferentes.  Vamireh Chacon (1997), autor do livro \u201cHist\u00f3ria Institucional do Senado \n\nFederal\u201d, publicado pelo Senado Federal, ressalta a import\u00e2ncia do Senado para a vida \n\npol\u00edtica brasileira e para a redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, citando lideran\u00e7as pol\u00edticas importantes \n\npara o Brasil que passaram, ou ainda est\u00e3o, no Senado. Tancredo Neves deixou o Senado para \n\nse candidatar \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 1983. Seu vice, que se tornaria efetivamente \n\npresidente do pa\u00eds, tamb\u00e9m era senador: Jos\u00e9 Sarney, atualmente, no seu quarto mandato \n\nsenatorial. Itamar Franco, segundo presidente do pa\u00eds ap\u00f3s a redemocratiza\u00e7\u00e3o, foi senador. \n\nPor fim, o ex-presidente Fernando Henrique Cardoso e seu vice-presidente, Marco Maciel, \n\nforam senadores. Maciel voltou ao Senado e est\u00e1 no seu terceiro mandato.  \n\nNo portal do Senado h\u00e1 destaque para alguns pontos estabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988, avaliada como \u201camplamente democr\u00e1tica e liberal\u201d (BRASIL, 2004t). Outra vis\u00e3o, \n\nmais anal\u00edtica e pormenorizada encontra-se nas palavras do jurista Miguel Reale (2000), para \n\nquem a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u201c\u00e9 uma verdadeira novela normativa\u201d, pois \u201cquer resolver tudo \n\nno papel, sem levar em conta os meios e recursos indispens\u00e1veis para a realiza\u00e7\u00e3o daquilo que \n\nsonha\u201d. Esta \u00e9, a seu ver, a caracter\u00edstica maior da chamada \u201cConstitui\u00e7\u00e3o cidad\u00e3\u201d, que \n\nimplicou na necessidade de reformas j\u00e1 desde seu nascimento. Sem meias-palavras, Reale \n\n(2000; 170) afirma: \n\n \n\nO que \u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 ningu\u00e9m sabe. Um estudioso de Direito Constitucional n\u00e3o tem \ncapacidade, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o nenhuma de dizer se o Brasil \u00e9 parlamentarista ou presidencialista, \nporque n\u00e3o \u00e9 nenhuma coisa nem outra. Ent\u00e3o como \u00e9 poss\u00edvel governar o pa\u00eds? Pondo entre \npar\u00eanteses a Constitui\u00e7\u00e3o. E ent\u00e3o inventaram \u00e0 \u00faltima hora a medida provis\u00f3ria, copiando mal do \nregime italiano, que \u00e9 parlamentarista, com a medida provis \u00f3ria invertendo, por\u00e9m, a ordem da \n\n\n\n 159 \n\ncircunst\u00e2ncia. Porque a medida provis\u00f3ria no Brasil entra em vigor na mesma hora. E ent\u00e3o deu -se \nesse fato tremendo, em que a medida provis\u00f3ria passou a ser a forma normal de legisla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm audi\u00eancia p\u00fablica na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania (CCJ) do \n\nSenado Federal, em 24 de outubro de 2000, Carlos M\u00e1rio Velloso, \u00e0 \u00e9poca ministro do \n\nSupremo Tribunal Federal, afirmou que a medida provis\u00f3ria foi copiada da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nParlamentarista italiana. Deste modo, foram estabelecidas regras mais antidemocr\u00e1ticas do \n\nque as que vigoraram na Ditadura Militar, com o decreto- lei. Velloso (BRASIL, 2004c) \n\nafirma: \n\n \n\nConv\u00e9m ressaltar que aboliu -se o decreto -lei e adotou -se o decreto legge da Constitui\u00e7\u00e3o italiana \ncom o nome de medida provis\u00f3ria, por\u00e9m com uma extens\u00e3o muito maior, j\u00e1 que no decreto-lei da \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1967 havia limita\u00e7\u00f5es constitucionais, materiais, ou seja, o decreto-lei somente \npoderia ser expedido nas seguintes mat\u00e9rias: seguran\u00e7a nacional, normas financeiras e de Direito \nTribut\u00e1rio e legisla\u00e7\u00e3o sobre servidores p\u00fablicos. Essas tr\u00eas mat\u00e9rias. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 medida \nprovis\u00f3ria, amplitude total. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, quando cuidava do decreto-lei, proibia o \ndecreto-lei relativamente \u00e0s entidades pol\u00edticas, Estado-Membro e Munic\u00edpio. Esta Constitui\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o pro\u00edbe isso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 medida provis\u00f3ria.  \n\n \n\nPara Reale, a medida provis\u00f3ria esvazia toda a compet\u00eancia do Congresso Nacional, \n\nque fica sem for\u00e7as diante do poder Executivo. Na opini\u00e3o do senador Pedro Simon (2000: \n\n352), com as medidas provis\u00f3rias, quem manda no Parlamento n\u00e3o \u00e9 o pa\u00eds, por meio de seus \n\nrepresentantes parlamentares, mas o presidente da Rep\u00fablica, por meio de lideran\u00e7as \n\npartid\u00e1rias: \n\n \n\nMas diria que quem manda no Congresso s\u00e3o os l\u00edderes partid\u00e1rios. Esses se re\u00fanem e fazem o que \nquerem. N\u00e3o tem constru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem regimento, n\u00e3o tem coisa nenhuma. Re\u00fanem os l\u00edderes, \ndecidem e est\u00e1 decidido. O projeto entra hoje, e sai daqui meia hora, aprovado. Os l\u00edderes \nquerendo, fazem o que querem. N\u00e3o querendo, n\u00e3o sai nada. Quem manda no Congresso s\u00e3o os \nl\u00edderes partid\u00e1rios (2000: 352).   \n\n \n\nReale (2000) afirma que os parlamentares n\u00e3o est\u00e3o preocupados em legislar. \u201cOs \n\ndeputados e senadores est\u00e3o preocupados com outras coisas. Com CPIs, por exemplo\u201d, pois as \n\nComiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito (CPIs) d\u00e3o mais prest\u00edgio, for\u00e7a pol\u00edtica, visibilidade \n\naos parlamentares. Para resolver as defici\u00eancias da pol\u00edtica brasileira, de modo que exista uma \n\ndemocracia efetiva, \u00e9 necess\u00e1rio uma reforma pol\u00edtica que fortale\u00e7a os partidos. Estes, \u201cem \n\nmais de um s\u00e9culo de vida republicana\u201d, pouco se diferenciaram. \u201cSem partidos \n\nideologicamente distintos, n\u00e3o se pode estabelecer uma vida democr\u00e1tica verdadeira\u201d (Ibid., \n\n177).  \n\n\n\n 160 \n\nA redemocratiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o curou certos males hist\u00f3ricos, tais como \u201ca desigualdade de \n\noportunidades, a aus\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es do Estado confi\u00e1veis e abertas ao cidad\u00e3o, a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, o clientelismo\u201d, afirma Boris Fausto (1994: 527). \n\n \n\nO fato de que tenha havido um aparente acordo geral pela democracia por parte de quase todos \natores pol\u00edticos facilitou a continuidade de pr\u00e1ticas contr\u00e1rias a uma verdadeira democracia. Desse \nmodo, o fim do autoritarismo levou o pa\u00eds mais a uma \u201csitua\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica\u201d do que a um regime \ndemocr\u00e1tico consolidado (Id .).       \n\n \n10. Na era FHC  \n\n \n\nA jornalista Helena Chagas (2003) analisou as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o \n\npresidente Fernando Henrique Cardoso e o Congresso Nacional. Sua pesquisa \u00e9 importante \n\nn\u00e3o s\u00f3 para compreens\u00e3o de um per\u00edodo da hist\u00f3ria, mas de todo seu percurso. Raymundo \n\nFaoro (2000) v\u00ea o fio do passado, suas urdiduras e tramas, ligando-se ao futuro \u2013 heran\u00e7a \n\nmaldita: \u201cCobrindo-as sobre o esqueleto de ar, a t\u00fanica r\u00edgida do passado inexaur\u00edvel, pesado, \n\nsufocante\u201d (Ibid., 381). Acerca do funcionamento de Fernando Henrique e o Congresso, \n\nChagas (2003: 332) afirma: \n\n \n\nAssim como j\u00e1 ocorria em governos anteriores \u2013 notadamente no governo Sarney, o primeiro \ndepois da redemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds \u2013, o padr\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre Executivo e Legislativo continuou \nsendo ditado por regras b\u00e1sicas, que mant\u00eam o controle da pauta e do comportamento de boa parte \ndo Congresso nas m\u00e3os do Pal\u00e1cio do Planalto. A centraliza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de recursos \nor\u00e7ament\u00e1rios pelo Executivo e o poder de nomea\u00e7\u00e3o para cargos federais fazem parte desse \ninstrumental (Id.). \n\n \nCom apoio de uma alian\u00e7a centro-direita (PSDB-PFL-PTB-PMDB-PPB), constituindo \n\num forte \u201crolo compressor\u201d \u2013 \u201cdenomina\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 no Congresso a uma base parlamentar \n\nque tudo pode\u201d (Ibid., 331) \u2013, a presid\u00eancia de Fernando Henrique Cardoso ficou conhecida \n\ncomo a \u201cera dos tr\u00eas quintos\u201d, por assegurar o voto de pelo menos 308 deputados e 49 \n\nsenadores a fim de aprovar emendas constitucionais. O poder do Executivo sobre o \n\nLegislativo foi usado para aprovar reformas da economia, do Estado, a reelei\u00e7\u00e3o e para evitar \n\ncomiss\u00f5es de inqu\u00e9rito.   \n\nFernando Henrique controlou a pauta e as vota\u00e7\u00f5es do Congresso, com as medidas \n\nprovis\u00f3rias, o processo legislativo e a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria \u2013 tudo permitido pela Lei. \n\nChagas lembra que, o presidente dos Estados Unidos n\u00e3o tem o direito de iniciar leis: \u201cTrata-\n\nse de instrumentos do presidencialismo \u00e0 brasileira que, institucionalmente, tornam nosso \n\nprimeiro mandat\u00e1rio um dos mais fortes do mundo democr\u00e1tico\u201d (Ibid., 345). Fernando \n\nHenrique usou das seguintes estrat\u00e9gias para dominar o Congresso:  \n\n\n\n 161 \n\n \n\n(1) Adotou medidas provis\u00f3rias. At\u00e9 16 de maio de 2001, foram 5.840 MPs \n\neditadas contra um pouco mais de 800 MPs dos governos de Sarney, Collor \n\ne Itamar juntos. Enquanto isso, o Legislativo, na maior parte das vezes, n\u00e3o \n\nvotou as MPs, para que fossem reeditadas e n\u00e3o corressem o risco de serem \n\nrejeitadas. \u201cPor mais que essa situa\u00e7\u00e3o ferisse os brios por parte do \n\nCongresso (que se via atingido em sua prerrogativa de legislar) [...] a base \n\ndo governo portou-se de maneira d\u00f3cil a maior parte do tempo em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s medidas provis\u00f3rias\u201d (Ibid., 346).  \n\n(2) Usou o poder de veto, total ou parcial, de projetos aprovados no Congresso. \n\nNo entanto, o Congresso poderia, se tivesse maioria, derrubar o veto \n\npresidencial. Isso aconteceu poucas vezes. Fernando Henrique vetou \n\ntotalmente um projeto de lei que anistiava parlamentares das multas \n\naplicadas pela Justi\u00e7a Eleitoral, em 1996 e 1998. O Congresso derrubou o \n\nveto. \u201cIsso mostrou que o velho corporativismo se sobrep\u00f5e a la\u00e7os de \n\nfidelidade e leva o Congresso a sair da acomoda\u00e7\u00e3o para rejeitar um veto \n\npresidencial\u201d (Ibid., 347). \n\n(3) Outra forma de controlar o Legislativo foi o envio de projetos ao \n\nCongresso, por parte do Executivo, em regime de urg\u00eancia, pedir ou tirar a \n\nurg\u00eancias de projetos que est\u00e3o tramitando e a compet\u00eancia exclusiva de \n\niniciar algumas leis. Entre 1995 e 1997, dos 805 projetos aprovados no \n\nCongresso, 80,49% foram de iniciativa do Executivo, com um tempo m\u00e9dio \n\nde aprova\u00e7\u00e3o de 183 dias. 17,51% foram do pr\u00f3prio Legislativo, com o \n\ntempo m\u00e9dio de 1.194 dias e 1,98% do Judici\u00e1rio, com o tempo de 550 dias \n\n(Ibid., 348). \n\n(4) Controle das formas internas de funcionamento do Congresso Nacional, \n\ncom a indica\u00e7\u00e3o, por meio dos l\u00edderes de partidos, dos relatores de projetos, \n\npresidentes e integrantes das comiss\u00f5es. \n\n \n\nQuais foram as moedas de troca, para que Fernando Henrique alcan\u00e7asse seus \n\nobjetivos no Congresso Nacional? Chagas (2003) revela: \n\n \n\n(1) Distribui\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios para as bases aliadas. Para evitar a \n\nCPI da corrup\u00e7\u00e3o, por exemplo, o governo liberou R$ 70 milh\u00f5es pela \n\n\n\n 162 \n\nSecretaria de Desenvolvimento Urbano, em emendas parlamentares, apenas \n\ndurante os primeiros nove dias de maio, contra R$ 16,8 milh\u00f5es ao longo \n\ndos demais meses do ano. \u201cO custo pol\u00edtico das barganhas or\u00e7ament\u00e1rias \n\ncom a base foi muito al\u00e9m do valor das libera\u00e7\u00f5es feitas, especialmente no \n\nterreno do desgaste perante a opini\u00e3o p\u00fablica. Mas \u00e9 ineg\u00e1vel a rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta entre libera\u00e7\u00e3o de recursos e aprova\u00e7\u00e3o de projetos no Legislativo\u201d \n\n(Ibid., 350).  \n\n(2) Os cargos tornaram-se moedas de troca valiosas. \u201cPoucas vezes o Planalto \n\nexp\u00f4s tanto a crueza do toma- l\u00e1-da-c\u00e1 quanto no desespero dos dias que \n\nprecederam a vota\u00e7\u00e3o da MP do sal\u00e1rio- m\u00ednimo, em maio de 2000\u201d (Ibid., \n\n353). Desde os cargos mais simples at\u00e9 os mais almejados foram \n\nnegociados pelo presidente.  \n\n \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o geral da rela\u00e7\u00e3o entre Fernando Henrique e o Congresso, Chagas (Ibid., \n\n333) afirma: \u201cHouve ocasi\u00f5es em que o Legislativo disse \u2018n\u00e3o\u2019 e for\u00e7ou o Executivo a mudar \n\nde planos [...]. Mas raras foram as oportunidades em que o Congresso liderou o processo \n\nlegislativo, exercendo papel mais propositivo.\u201d Segundo Chagas, para elevar as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nExecutivo e Legislativo \u00e9 necess\u00e1rio uma reforma pol\u00edtica que, entre outras coisas, fortale\u00e7a \n\nos partidos \u2013 com voto distrital ou sistema proporcional com lista fechada controlada pela \n\nlegenda \u2013 e estabele\u00e7a o financiamento p\u00fablico das campanhas."}]}}}