{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12793"}, {"@name": "filename", "#text": "18527_msc_acrmonteiro.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\n \n\n \n\nPerfil e caracteriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do \n\ngerador e\u00f3lico da UTAD \n\n \n\n\u2013 Vers\u00e3o Final \u2013 \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Mec\u00e2nica \n\n \n\nAutor: Ana Catarina Rodrigues Monteiro \n\nOrientador: Professor Doutor Amadeu Duarte da Silva Borges \n\nCoorientador: Professor Pedro Miguel Mestre Alves da Silva \n\n \n\nVila Real, Dezembro 2014\n\n\n\n \n\ni \n\n \n\nAgradecimentos \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial aos meus pais e irm\u00e3os pelo apoio, carinho, compreens\u00e3o e \n\npaci\u00eancia concedido durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Sem eles n\u00e3o teria sido poss\u00edvel atingir \n\neste ponto. \n\n\u00c0 Hel\u00f3isa Concei\u00e7\u00e3o e Ana Rosa pela paci\u00eancia, pelo incentivo e pela companhia concedida \n\nao logo da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nAos meus demais amigos que ao longo desta jornada acad\u00e9mica estiveram sempre presentes \n\npara apoiar e incentivar. \n\nAos meus orientadores, o Professor Amadeu Borges e ao Professor Pedro Mestre, agrade\u00e7o o \n\ntempo e a disponibilidade manifestada para orientar esta disserta\u00e7\u00e3o, por todo o apoio, \n\ndedica\u00e7\u00e3o, esclarecimentos e sugest\u00f5es. Por todos os ensinamentos transmitidos determinantes \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, um muito obrigado. \n\n\u00c0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro pela grande e marcante experi\u00eancia de vida. \n\nUm agradecimentos especial ao Filipe S\u00e1 por ao longo deste percurso me apoiar \n\nincondicionalmente, pelo carinho, compreens\u00e3o, apoio, paci\u00eancia e disponibilidade total ao \n\nlongo da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e n\u00e3o s\u00f3. \n\n \n\nA todos, o meu MUITO OBRIGADO! \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\niii \n\n \n\nResumo \n\nRecursos n\u00e3o renov\u00e1veis, como o carv\u00e3o, g\u00e1s natural o petr\u00f3leo s\u00e3o as principais fontes de \n\nenergia em muitas regi\u00f5es do mundo. No entanto, estas fontes de energia s\u00e3o prejudiciais para \n\no meio ambiente, s\u00e3o limitados e em grande parte s\u00e3o a causa de diversos conflitos mundiais. \n\nRecursos como o vento possuem grande potencial, porque s\u00e3o renov\u00e1veis, n\u00e3o poluentes e est\u00e3o \n\n\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de todos. \n\nOs sistemas e\u00f3licos s\u00e3o assim uma fonte inesgot\u00e1vel de energia que apresenta um grande \n\npotencial no futuro e que importa estudar. Para tal h\u00e1 que ter em aten\u00e7\u00e3o estes sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia e compreender melhor o seu funcionamento. \n\nDeste modo, o presente trabalho, realizado no \u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o do Mestrado de Engenharia \n\nMec\u00e2nica da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, ir\u00e1 focar-se na Microgera\u00e7\u00e3o \n\nE\u00f3lica, usando como caso de estudo o gerador e\u00f3lico de pequenas dimens\u00f5es instalado no \n\nLaborat\u00f3rio de Ci\u00eancias T\u00e9rmicas da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. \n\nO gerador e\u00f3lico usado como caso de estudo, tem uma pot\u00eancia de 900W. A energia produzida \n\npelo gerador est\u00e1 a ser armazenada em 4 baterias de 12V, que alimentam 3 projetores LED. \n\nCom o objetivo de monitorizar a produ\u00e7\u00e3o de energia, teve-se em aten\u00e7\u00e3o o consumo e \n\nfuncionamento das baterias. \n\nPara a caracterizar e otimizar a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do gerador e\u00f3lico da UTAD foi \n\nnecess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o o comportamento do vento, a velocidade relativa do vento e o \n\ncoeficiente de pot\u00eancia tendo em conta a teoria de Betz. Estes par\u00e2metros s\u00e3o monitorizados \n\nutilizando os instrumentos de medida existentes na instala\u00e7\u00e3o, nomeadamente o sensor de \n\ndire\u00e7\u00e3o e o anem\u00f3metro, respetivamente. Tendo em conta os par\u00e2metros referidos foi realizado \n\num registo e uma avalia\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nO foco principal deste trabalho \u00e9 a maximiza\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir da \n\nenergia e\u00f3lica. Para tal, foi necess\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de recolha e registo de dados \n\nrelativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica pelo gerador e fazer a sua an\u00e1lise. Para este processo foi \n\nnecess\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\nO sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados permitiu que fossem registados, entre outros, a intensidade de \n\ncorrente nas baterias, a tens\u00e3o nos terminais do gerador e\u00f3lico, a tens\u00e3o nas baterias, dire\u00e7\u00e3o do \n\nvento e velocidade do vento. Ap\u00f3s a recolha desta informa\u00e7\u00e3o, o objetivo teria sido processar a \n\n\n\n \n\niv \n\n \n\ninforma\u00e7\u00e3o, com o objetivo de se tra\u00e7ar um perfil de produ\u00e7\u00e3o. Este processamento n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel devido a diversos fatores, no entanto, fez-se realizou-se uma simula\u00e7\u00e3o, recorrendo a \n\ndiversas velocidades do vento, mas tendo sempre em conta as caracter\u00edsticas da instala\u00e7\u00e3o \n\nobjeto de estudo nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nPalavras-chave: Energia, renov\u00e1vel, e\u00f3lica, microgera\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\n  \n\n\n\n \n\nv \n\n \n\nAbstract \n\nNon-renewable resources such as coal, natural gas and oil are the primary sources of energy in \n\nmany regions of the world. However, these energy sources are detrimental to the environment, \n\nare limited and are largely the cause of many global conflicts. Resources such as wind have \n\ngreat potential because they are renewable, non-polluting and are at disposal of all. \n\nWind systems are thus an inexhaustible source of energy that have great potential in the future \n\nand their consideration is important. For such to be aware that these systems of energy \n\nproduction and better understand its functioning.  \n\nThus, this work was carried out in the context of a  Master\u2019s dissertation on Mechanical \n\nEngineering from University of Tr\u00e1s-os-Montes and Alto Douro, and will focus on wind \n\nmicrogeneration using as a case study a small wind generator instaled in the Laboratory of \n\nThermal Sciences instaled in UTAD.  \n\nThe wind generator used as a case study, has a power of 900W. The power produced by the \n\ngenerator is being stored in four 12V batteriesthat feed 3 LED projectors. With the objective to \n\nmonitoring energy production, it has been taken into account the power consumption and \n\nbattery operation. \n\nTo characterize and optimize the production of electricity from the wind generator UTAD\u2019s it  \n\nwas needed to note: the wind behavior, relative wind speed and the power coefficient taking \n\ninto account the theory of Betz. These parameters are monitored by using the existing \n\nmeasurement instruments in the installation, in particular the wind vane and the anemometer, \n\nrespectively.Given the above parameters, they were evaluated. \n\nThe focus this work is the maximization production of electricity from wind energy. For this, \n\nit was necessary build a system for collecting and recording data on the production of wind \n\nenergy by the generator and do your analysis. For this process it was necessary build a data \n\nacquisition system. \n\nThese data acquisition system allowed to be registered, among others, the current intensity in \n\nthe batteries, the voltage at the terminals of the wind generator, the battery voltage, wind \n\ndirection and wind speed. After collecting this information, the goal would have been \n\nprocessing information in order to draw a production profile. This processing was not possible \n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\ndue to several factors, however, there was took place a simulation, using variable wind speeds, \n\nbut taking into account the characteristics of the installation object of study in this dissertation. \n\nKeywords: Energy, renewable, wind, microgeneration, data acquisition.  \n\n\n\n \n\nvii \n\n \n\n \n\n\u00cdndice \n\n Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................... 1 \n\n1.1 Energia E\u00f3lica no Mundo ............................................................................................ 2 \n\n1.2 Situa\u00e7\u00e3o em Portugal ................................................................................................... 6 \n\n1.3 Microgera\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 9 \n\n Energia E\u00f3lica .................................................................................................................. 13 \n\n2.1 Turbinas E\u00f3licas ........................................................................................................ 15 \n\n2.2 Componentes de um Sistema E\u00f3lico ......................................................................... 16 \n\n2.2.1 Rotor ................................................................................................................... 16 \n\n2.2.2 Transmiss\u00e3o e Caixa Multiplicadora .................................................................. 16 \n\n2.2.3 Gerador El\u00e9trico ................................................................................................. 17 \n\n2.2.4 Mecanismos de Controlo .................................................................................... 18 \n\n2.2.5 Torre ................................................................................................................... 20 \n\n2.2.6 Sistemas de Armazenamento ............................................................................. 20 \n\n2.2.7 Transformador .................................................................................................... 21 \n\n2.2.8 Acess\u00f3rios .......................................................................................................... 21 \n\n2.3 Limite de Betz ............................................................................................................ 21 \n\n2.4 Efeitos do Vento ........................................................................................................ 24 \n\n2.4.1 Lei de Prandtl ..................................................................................................... 24 \n\n2.4.2 Variabilidade do Vento ...................................................................................... 25 \n\n2.4.3 Turbul\u00eancia ......................................................................................................... 26 \n\n2.4.4 Obst\u00e1culos .......................................................................................................... 26 \n\n2.4.5 Efeito da Esteira ................................................................................................. 26 \n\n2.4.6 Efeito do Parque ................................................................................................. 27 \n\n2.4.7 Efeito T\u00fanel ........................................................................................................ 27 \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n2.4.8 Efeito Colina ...................................................................................................... 27 \n\n2.5 An\u00e1lise Aerodin\u00e2mica ............................................................................................... 27 \n\n2.5.1 Perfis Alares ....................................................................................................... 28 \n\n2.5.2 Teoria do Elemento de P\u00e1 .................................................................................. 29 \n\n Caracteriza\u00e7\u00e3o da Instala\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 31 \n\n3.1 Gerador E\u00f3lico ou Turbina E\u00f3lica ............................................................................. 31 \n\n3.2 Whisper Controller .................................................................................................... 33 \n\n3.2.1 Interruptor de Desvio ......................................................................................... 34 \n\n3.2.2 Funcionamento LED .......................................................................................... 34 \n\n3.2.3 Monitor Whisper Controller ............................................................................... 35 \n\n3.3 Corte CC .................................................................................................................... 37 \n\n3.4 Baterias ...................................................................................................................... 38 \n\n3.5 Inversor ...................................................................................................................... 39 \n\n3.6 Corte CA .................................................................................................................... 42 \n\n3.7 Projetores LED .......................................................................................................... 43 \n\n Instrumenta\u00e7\u00e3o ................................................................................................................. 47 \n\n4.1 Sensor de Dire\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... 48 \n\n4.2 Anem\u00f3metro .............................................................................................................. 49 \n\n4.3 Placa de Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados ..................................................................................... 50 \n\n4.3.1 Intensidade de Corrente nas Baterias ................................................................. 53 \n\n4.3.2 Tens\u00e3o nos Terminais da E\u00f3lica ......................................................................... 53 \n\n4.3.3 Tens\u00e3o nas Baterias ............................................................................................ 53 \n\n4.3.4 Registo do Sensor de Dire\u00e7\u00e3o ............................................................................ 54 \n\n4.3.5 Registo do Anem\u00f3metro ..................................................................................... 54 \n\n Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica ........................................................................................................ 57 \n\n5.1 Energia El\u00e9trica Produzida e Pot\u00eancia El\u00e9trica Instalada .......................................... 57 \n\n5.2 Velocidades de Produ\u00e7\u00e3o, Projeto e de Corte ............................................................ 60 \n\n\n\n \n\nix \n\n \n\n5.3 Sistema de Convers\u00e3o de Energia E\u00f3lica de 900 W .................................................. 61 \n\n Resultados Experimentais ................................................................................................ 65 \n\n6.1 Tens\u00e3o nos Terminais da E\u00f3lica ................................................................................ 65 \n\n6.2 Tens\u00e3o nas Baterias ................................................................................................... 66 \n\n6.3 Sensor de Dire\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... 68 \n\n Problemas e Falhas ........................................................................................................... 71 \n\n7.1 Explos\u00e3o de uma das Baterias ................................................................................... 71 \n\n7.2 Anem\u00f3metro n\u00e3o Transmite Dados ........................................................................... 72 \n\n7.3 Display do Whisper Controller sem Imagem ............................................................ 74 \n\n7.4 Medi\u00e7\u00e3o intensidade de corrente ............................................................................... 80 \n\n Conclus\u00e3o e Trabalho Futuro ........................................................................................... 81 \n\n8.1 Conclus\u00e3o .................................................................................................................. 81 \n\n8.2 Trabalho futuro .......................................................................................................... 83 \n\n Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................... 85 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nxi \n\n \n\n\u00cdndice de figuras \n\nFigura 1.1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia e\u00f3lica mundial instalada nos anos 1996-2013. ................... 2 \n\nFigura 1.2 \u2013 Capacidade anual instalada em MW na Europa, Am\u00e9rica do Norte e \u00c1sia entre \n\n2005 e 2013 ................................................................................................................................ 3 \n\nFigura 1.3 \u2013 Pot\u00eancia ligada e em constru\u00e7\u00e3o por distrito em Dezembro de 2012 .................... 8 \n\nFigura 1.4-Pot\u00eancia ligada e em constru\u00e7\u00e3o por distrito em Dezembro de 2012 ....................... 8 \n\nFigura 2.1 \u2013 Exemplo de um aerogerador de eixo vertical ...................................................... 15 \n\nFigura 2.2 \u2013 Esquema de uma turbina e\u00f3lica ........................................................................... 17 \n\nFigura 2.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da teoria de Betz numa turbina e\u00f3lica ..................... 23 \n\nFigura 2.4 \u2013 Nomenclatura dos perfis alares ............................................................................ 28 \n\nFigura 2.5 \u2013 Modelo do elemento de p\u00e1 ................................................................................... 29 \n\nFigura 2.6 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o transversal de um perfil ........................................................................... 30 \n\nFigura 3.1 \u2013 Gerador e\u00f3lico Whisper 100 existente na UTAD. ............................................... 31 \n\nFigura 3.2 \u2013 a) Gr\u00e1fico que relaciona a velocidade instant\u00e2nea do vento com a pot\u00eancia \n\nproduzida nos modelos Whisper 100 e 200; b) Gr\u00e1fico que relaciona a m\u00e9dia anual de \n\nvelocidades do vento com a energia produzida por m\u00eas .......................................................... 32 \n\nFigura 3.3 \u2013 Whisper Charge Controller instalado. ................................................................. 33 \n\nFigura 3.4 \u2013 Detalhe da zona superior do Whisper Controller. ............................................... 34 \n\nFigura 3.5 \u2013 Diagrama de blocos explicativo do funcionamento dos menus do Whisper \n\nController ................................................................................................................................. 37 \n\nFigura 3.6 \u2013 Detalhe do Corte CC existente na instala\u00e7\u00e3o. ...................................................... 38 \n\nFigura 3.7 \u2013 Modelo de bateria instalado ................................................................................. 39 \n\nFigura 3.8 \u2013 Modelo do inversor usado na instala\u00e7\u00e3o. ............................................................. 39 \n\nFigura 3.9 \u2013 Detalhe do Corte CA existente na instala\u00e7\u00e3o. ...................................................... 42 \n\nFigura 3.10 \u2013 Projetores LED instalados. ................................................................................ 43 \n\nFigura 3.11 \u2013 Esquema de instala\u00e7\u00e3o do gerador e\u00f3lico. ......................................................... 44 \n\nFigura 4.1 \u2013 Gerador e\u00f3lico ao centro, sensor de dire\u00e7\u00e3o (\u00e0 esquerda) e anem\u00f3metro (direita) \n\ninstalados na UTAD. ................................................................................................................ 47 \n\nFigura 4.2 \u2013 Modelo do sensor de dire\u00e7\u00e3o igual ao instalado na UTAD ................................. 48 \n\nFigura 4.3 \u2013 Fotografia referente aos diversos p\u00f3los do sensor de dire\u00e7\u00e3o. ............................ 49 \n\nFigura 4.4 \u2013 Modelo do anem\u00f3metro igual ao instalado na UTAD ......................................... 50 \n\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439052\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439053\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439053\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439054\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439055\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439056\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439057\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439058\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439060\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439061\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439062\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439063\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439063\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439063\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439064\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439065\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439066\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439066\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439067\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439068\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439069\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439070\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439071\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439072\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439073\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439073\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439074\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439075\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439076\n\n\n \n\nxii \n\n \n\nFigura 4.5 \u2013 Placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados constru\u00edda, no decorrer deste trabalho, na instala\u00e7\u00e3o \n\ndo gerador e\u00f3lico na UTAD. .................................................................................................... 51 \n\nFigura 4.6 \u2013 Esquem\u00e1tico da placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados constru\u00edda, no decorrer deste trabalho, \n\nna instala\u00e7\u00e3o do gerador e\u00f3lico da UTAD. .............................................................................. 52 \n\nFigura 5.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do Coeficiente de Pot\u00eancia ??. ....................................................... 59 \n\nFigura 5.2 \u2013 Curva de dura\u00e7\u00e3o anula de pot\u00eancia. ................................................................... 59 \n\nFigura 6.1 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o nos terminais da e\u00f3lica. ........................................................ 65 \n\nFigura 6.2 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o m\u00e1xima nas baterias no dia 1 de Agosto. ............................. 66 \n\nFigura 6.3 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o m\u00e1xima nas baterias no dia 13 de Agosto. ........................... 67 \n\nFigura 6.4 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o m\u00e1xima nas baterias no dia 12 de Agosto. ........................... 67 \n\nFigura 6.5 \u2013 Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia verificado no sensor de dire\u00e7\u00e3o no dia 1 de \n\nAgosto. ..................................................................................................................................... 68 \n\nFigura 6.6 \u2013 Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia verificado no sensor de dire\u00e7\u00e3o no dia 13 de \n\nAgosto. ..................................................................................................................................... 69 \n\nFigura 6.7 \u2013 Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia verificado no sensor de dire\u00e7\u00e3o no dia 12 de \n\nAgosto. ..................................................................................................................................... 69 \n\nFigura 7.1 \u2013 Fotografia das baterias ap\u00f3s a explos\u00e3o da segunda bateria. ............................... 71 \n\nFigura 7.2 \u2013 Registo da onda de funcionamento de anem\u00f3metro verificada em laborat\u00f3rio. .. 74 \n\nFigura 7.3 \u2013 Registo do processo de carga verificado na bateria 2. ......................................... 76 \n\nFigura 7.4 - Registo do processo de descarga verificado na bateria 2. .................................... 77 \n\nFigura 7.5 - Registo do processo de carga verificado na bateria 4. .......................................... 77 \n\nFigura 7.6 - Registo do processo de descarga verificado na bateria 4. .................................... 78 \n\n  \n\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439077\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439077\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439078\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439078\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439080\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439081\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439082\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439083\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439084\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439085\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439085\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439086\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439086\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439087\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439087\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439088\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439089\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439090\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439091\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439092\nfile:///D:/UTAD/Documentos%20tese/Tese/Tese_final.docx%23_Toc406439093\n\n\n \n\nxiii \n\n \n\n\u00cdndice tabelas \n\nTabela 1.1 \u2013 Capacidade mundial instalada por regi\u00e3o em MW no final de 2012, instalada em \n\n2013 e pot\u00eancia instalada no final de 2013 ................................................................................ 5 \n\nTabela 2.1 \u2013 Coeficiente de rugosidade do solo para diversos tipos de terreno ...................... 25 \n\nTabela 3.1 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o do significado dos LED do Whisper Controller ............................ 35 \n\nTabela 3.2 \u2013 Menus dispon\u00edveis no Whisper Controller e a sua interpreta\u00e7\u00e3o. ....................... 36 \n\nTabela 3.3 \u2013 Funcionamento e interpreta\u00e7\u00e3o do LED do inversor ........................................... 40 \n\nTabela 3.4 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o do sinal ac\u00fastico emitido pelo inversor. ........................................ 40 \n\nTabela 3.5 - Causas diversas da paragem do inversor AJ Series instalado .............................. 41 \n\nTabela 4.1 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o dos valores obtidos com o sensor de dire\u00e7\u00e3o ................................ 49 \n\nTabela 5.1 \u2013 Perfil de velocidades do vento num determinado local. ...................................... 57 \n\nTabela 5.2 \u2013 Caracter\u00edstica de produ\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia consoante a velocidade do vento. ......... 57 \n\nTabela 5.3\u2013 Energia el\u00e9trica espec\u00edfico para uma dada velocidade do vento. ......................... 58 \n\nTabela 5.4 \u2013 Caracter\u00edsticas el\u00e9tricas e frequ\u00eancia relativa de ocorr\u00eancia de vento a uma altura \n\nde 7m. ....................................................................................................................................... 62 \n\nTabela 7.1 \u2013 Valores experimentais registado por um anem\u00f3metro em laborat\u00f3rio. ............... 73 \n\nTabela 7.2 \u2013 Valores observados nas baterias antes e ap\u00f3s o tempo indicado de carga. ......... 75 \n\nTabela 7.3 \u2013 Valores das baterias ap\u00f3s diversas horas de descarga. ........................................ 76 \n\n\n\n \n\nxiv \n\n \n\nNomenclatura \n\n?????? Pot\u00eancia recuper\u00e1vel do vento W \n\n? Velocidade do vento m/s \n\n? Massa vol\u00famica do ar kg/m3 \n\n? Sec\u00e7\u00e3o plana transversal m2 \n\n?? Coeficiente de pot\u00eancia  \n\n???????? Pot\u00eancia da Turbina W \n\n?1 Velocidade do vento antes das \n\np\u00e1s \n\nm/s \n\n?2 Velocidade do vento ap\u00f3s ser \n\nturbinado \n\nm/s \n\n?1 Superf\u00edcie do c\u00edrculo \n\ncorrespondente ao ar antes da \n\nturbina \n\nm2 \n\n?2 Superf\u00edcie do c\u00edrculo \n\ncorrespondente ao ar turbinado \n\nm2 \n\n?????? Pot\u00eancia recuper\u00e1vel W \n\n???? Tens\u00e3o nominal V \n\n???? Tens\u00e3o de sa\u00edda V \n\n??? Tens\u00e3o de entrada V \n\n?1 Resist\u00eancia 1 k? \n\n?2 Resist\u00eancia 2 k? \n\n??  Utiliza\u00e7\u00e3o anual da pot\u00eancia \n\ninstalada \n\nh \n\n?? Produ\u00e7\u00e3o anual de energia kWh \n\n?????  Pot\u00eancia instalada W \n\n?(?) Velocidade a uma dada altura ? m/s \n\n? Altura m \n\n\n\n \n\nxv \n\n \n\n?0 Rugosidade m \n\n?????? Velocidade de corte m/s \n\n???????? Velocidade de projeto m/s \n\n??????\u00e7\u00e3? Velocidade de produ\u00e7\u00e3o m/s \n\n?? Velocidade m\u00e9dia m/s \n\n???  Velocidade m\u00e9dia anual m/s \n\n??  Pot\u00eancia el\u00e9trica produzida w \n\n??  Frequ\u00eancia relativa h \n\n????? Tens\u00e3o de pico V \n\n??????? Tens\u00e3o eficaz V \n\n \n\nLista de Acr\u00f3nimos \n\nCE Comunidade Europeia \n\nDGEG Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nAQS Aquecimento de \u00c1guas Sanit\u00e1rias \n\nUTAD Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\nLED Light Emitting Diode \n\nLCD Liquid Crystal Dilplay \n\nCC Corrente Cont\u00ednua \n\nCA Corrente Alternada \n\nLVD Low Voltage Disconnection \n\n \n\n  \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1 \n\n \n\n Introdu\u00e7\u00e3o \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o aumento da procura de energia, as limita\u00e7\u00f5es nas reservas de \n\ncombust\u00edveis fosseis a depend\u00eancia energ\u00e9tica impulsionaram a procura de fontes de \n\nenergia alternativa. Uma das poss\u00edveis alternativas \u00e9 o recurso \u00e0s denominadas energias \n\nrenov\u00e1veis.  \n\nUma energia renov\u00e1vel \u00e9 uma forma de energia que prov\u00e9m de recursos naturais tais \n\ncomo o sol, vento, mar\u00e9s e energia geot\u00e9rmica, recursos estes naturalmente reabastecidos. \n\nAs energias renov\u00e1veis s\u00e3o virtualmente inesgot\u00e1veis, mas limitadas tendo em conta a \n\nquantidade de energia que \u00e9 poss\u00edvel extrair em cada momento (BORGES A. 2009). Nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o dar-se-\u00e1 somente aten\u00e7\u00e3o \u00e0 energia produzida atrav\u00e9s do vento. \n\nO vento \u00e9 utilizado h\u00e1 alguns milhares de anos com o objetivo de satisfazer as \n\nnecessidades energ\u00e9ticas da atividade humana. A energia proveniente do vento \u00e9 usada \n\npara propulsar meios de transporte, como \u00e9 o caso de barcos \u00e0 vela, bombear \u00e1gua ou \n\npermitir o funcionamento de atividades industriais, como o caso de moinhos de vento. \n\nCom exce\u00e7\u00e3o da energia geot\u00e9rmica, a maior parte das fontes renov\u00e1veis de energia tem \n\norigem no aquecimento da atmosfera por parte do sol. Este aquecimento provoca \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de massas de ar. A rota\u00e7\u00e3o da terra, a forma e cobertura da superf\u00edcie \n\nterrestre, influenciam a velocidade, dire\u00e7\u00e3o e variabilidade dos ventos num determinado \n\nlugar, da\u00ed a distribui\u00e7\u00e3o do vento pelo globo terrestre n\u00e3o ser uniforme. \n\nHoje em dia, o recurso \u00e0 energia e\u00f3lica para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade tomou grandes \n\npropor\u00e7\u00f5es, gra\u00e7as \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos em lugares isolados, constitu\u00eddos por \n\nv\u00e1rios aerogeradores ligados \u00e0 rede el\u00e9trica. \n\nA energia e\u00f3lica pode ser considerada uma das mais promissoras fontes naturais de \n\nenergia, principalmente porque \u00e9 renov\u00e1vel, ou seja, n\u00e3o se esgota, \u00e9 limpa, distribu\u00edda \n\nglobalmente e \u00e9 utilizada para reduzir a depend\u00eancia fontes de combust\u00edveis f\u00f3sseis, o \n\nque auxilia na redu\u00e7\u00e3o do efeito estufa.  \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Efeito_estufa\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n2 \n\n \n\n1.1 Energia E\u00f3lica no Mundo \n\nNos \u00faltimos anos, tem-se verificado um grande avan\u00e7o no que diz respeito \u00e0 energia \n\ne\u00f3lica. Observando a Figura 1.1, termos uma ideia do crescimento da energia e\u00f3lica. De \n\nsalientar que em 2000 a capacidade mundial instalada era de 17400MW e em 2013 de \n\n318105MW (GWEC, 2014). \n\nCom base na Figura 1.1, podemos verificar que em 1996 a pot\u00eancia instalada era de \n\n6100MW e aumentou para 73938MW em 2006, verificando-se assim que em dez anos \n\nforam instalados aproximadamente 68GW. Entre 2006 e 2013, foi instalada uma pot\u00eancia \n\nde 244GW. De salientar que no \u00faltimo ano (2012-2013) foram instalados \n\naproximadamente 35GW. Por outro lado, em 2011-2012 foram instalados 45GW, sendo \n\nque este \u00faltimo foi o ano em que ocorreu a maior instala\u00e7\u00e3o mundial. \n\nVerifica-se que nos anos 2005-2013, ocorreu a n\u00edvel mundial um aumento de 259GW de \n\npot\u00eancia e\u00f3lica instalada, devido em grande parte em grande parte \u00e0 aposta na instala\u00e7\u00e3o \n\nde pot\u00eancia e\u00f3lica em regi\u00f5es como a \u00c1sia, a Europa e a Am\u00e9rica do Norte. \n\n6\n1\n\n0\n0\n\n7\n6\n\n0\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n0\n\n1\n3\n\n6\n0\n\n0\n\n1\n7\n\n4\n0\n\n0\n\n2\n3\n\n9\n0\n\n0\n\n3\n1\n\n1\n0\n\n0\n\n3\n9\n\n4\n3\n\n1\n\n4\n7\n\n6\n2\n\n0\n\n5\n9\n\n0\n9\n\n1\n\n7\n3\n\n9\n3\n\n8\n\n9\n3\n\n8\n8\n\n9 1\n2\n\n0\n6\n\n2\n4 1\n\n5\n8\n\n9\n7\n\n5 1\n9\n\n8\n0\n\n0\n1 2\n\n3\n8\n\n1\n9\n\n4\n\n2\n8\n\n3\n1\n\n9\n4 3\n1\n\n8\n1\n\n0\n5\n\n0\n\n50000\n\n100000\n\n150000\n\n200000\n\n250000\n\n300000\n\n350000\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013\n\nP\no\nt\u00ea\n\nn\nc\nia\n\ni \nin\n\nst\na\n\nla\nd\n\na\n (\n\nM\nW\n\n)\n\nAno\n\nFigura 1.1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia e\u00f3lica mundial instalada nos anos 1996-2013 (Adaptado de \n\nhttp://www.gwec.net/wp-content/uploads/2014/04/6_21-2_global-cumulative-installed-wind-\n\ncapacity-1996-2013.jpg). \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n3 \n\n \n\nNa Figura 1.2, apresenta-se a capacidade anual instalada em MW por regi\u00e3o em que a \n\nvaria\u00e7\u00e3o anual se mostrou mais relevante e expressiva. Como se pode constatar pela \n\nFigura 1.2, no continente asi\u00e1tico o investimento na instala\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia e\u00f3lica teve um \n\ncrescimento acentuado. Comparando os valores de pot\u00eancia instalada, temos que, em \n\n2005 foi instalada, na \u00c1sia, uma pot\u00eancia de aproximadamente 2500MW e em 2010 cerca \n\nde 21000MW.  \n\nNa Am\u00e9rica do Norte, os anos em que ocorreu uma maior instala\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia foram \n\nnos anos de 2009 e 2012, com cerca de 11000MW e aproximadamente 15000MW, \n\nrespetivamente (Figura 1.2). \n\nEm 2005 a instala\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica na Europa, era j\u00e1 superior a 5000MW, sendo cerca \n\nde 6000MW. Mesmo assim o valor aumentou gradualmente de ano para ano, atingindo a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de 13000MW em 2012. \n\nA capacidade mundial instalada por regi\u00e3o no final de 2012 e 2013 est\u00e1 indicada na \n\nTabela 1.1. Pela observa\u00e7\u00e3o da mesma, verificamos que o pa\u00eds que mais contribu\u00ed para o \n\naumento de pot\u00eancia instalada em MW foi a China, com a instala\u00e7\u00e3o de 16000MW em \n\nFigura 1.2 \u2013 Capacidade anual instalada em MW na Europa, Am\u00e9rica do Norte e \u00c1sia entre 2005 e \n\n2013 (Adaptado de http://www.gwec.net/wp-content/uploads/2014/04/7_21-3_annual-installed-\n\ncapacity-by-region-2005-2013.jpg). \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n4 \n\n \n\n2013, o que permitiu que de 75000MW em final 2012, passa-se para 91000MW em final \n\nde 2013. A China \u00e9 assim o pa\u00eds no mundo que em final de 2013 tem a maior pot\u00eancia \n\ne\u00f3lica instalada no mundo. \n\nDe salientar que, na Europa, os pa\u00edses com maior pot\u00eancia instalada s\u00e3o Alemanha e a \n\nEspanha, que em final de 2013 tinham cerca de 34GW e 23GW respetivamente. O Reino \n\nUnido apresenta tamb\u00e9m um lugar de destaque com 10GW de pot\u00eancia e\u00f3lica instalada. \n\nNa Am\u00e9rica do Norte, os Estados Unidos com 61GW instalados em final de 2013 \n\nrepresentam tamb\u00e9m um importante contributo para a pot\u00eancia e\u00f3lica mundialmente \n\ninstalada. \n\nAnalisando assim a Tabela 1.1, podemos verificar que em final de 2012 a pot\u00eancia e\u00f3lica \n\ninstalada mundialmente era cerca de 283GW. Com os novos investimentos de 35GW, a \n\npot\u00eancia mundialmente instalada, aumentou assim para os 318GW. A \u00c1sia e a Europa, \n\nforam os continentes que mais contribu\u00edram para o aumento de pot\u00eancia instalada. De \n\nsalientar que, a Europa \u00e9 o continente onde \u00e9 maior a pot\u00eancia e\u00f3lica instalada com \n\n121GW no final de 2013.  \n\nO crescimento da instala\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica, mencionado anteriormente, deve-se, em \n\ncerta medida, ao pacote de medidas adotado face ao Protocolo de Quioto e \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o-\n\nQuadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas. No entanto, o avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico e a efici\u00eancia dos geradores e\u00f3licos, contribuiu em grande parte para o \n\ncrescimento verificado na instala\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia e\u00f3lica. \n\nNa Europa, foi aprovado pelo Parlamento Europeu a Diretiva 2009/28/CE do Parlamento \n\nEuropeu e Conselho, de 23 de Abril de 2009, em substitui\u00e7\u00e3o da Diretiva anterior. Esta \n\nDiretiva, mais conhecido com a Diretiva das Renov\u00e1veis, incentiva a que \u201c O controlo do \n\nconsumo de energia na Europa e a utiliza\u00e7\u00e3o crescente de energia proveniente de fontes \n\nrenov\u00e1veis, a par da poupan\u00e7a de energia e do aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica, \n\nconstituem partes importantes do pacote de medidas necess\u00e1rias para reduzir as \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa e cumprir o Protocolo de Quioto \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o-\n\nQuadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, bem como outros \n\ncompromissos, assumidos a n\u00edvel comunit\u00e1rio e internacional, de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es \n\nde gases com efeito de estufa para al\u00e9m de 2012. Estes fatores t\u00eam tamb\u00e9m um importante \n\npapel a desempenhar na promo\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a do aprovisionamento energ\u00e9tico, na \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n5 \n\n \n\npromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e da inova\u00e7\u00e3o e na cria\u00e7\u00e3o de oportunidades \n\nde emprego e desenvolvimento regional, especialmente em zonas rurais e isoladas\u201d.  \n\nTabela 1.1 \u2013 Capacidade mundial instalada por regi\u00e3o em MW no final de 2012, instalada em 2013 e \n\npot\u00eancia instalada no final de 2013. (Adaptado de http://www.gwec.net/wp-\n\ncontent/uploads/2014/04/7_21-3_annual-installed-capacity-by-region-2005-2013.jpg) \n\n    Final de 2012 Novos 2013 Final de 2013 \n\n\u00c1frica e M\u00e9dio \n\nOriente \n\n    \n\n Eti\u00f3pia 81 90 171 \n\n  Egipto 550 - 550 \n\n  Marrocos 291 - 291 \n\nTotal   1165 90 1255 \n\n\u00c1sia     \n\n China  75324 16088 91412 \n\n  \u00cdndia  18421 1729 20150 \n\n  Jap\u00e3o 2614 50 2661 \n\n  Coreia do Sul 483 79 561 \n\nTotal   97715 18216 115927 \n\nEuropa     \n\n Alemanha 31270 3238 34250 \n\n  Espanha 22784 175 22959 \n\n  Reino Unido 8649 1883 10531 \n\n  It\u00e1lia 8118 444 8552 \n\n  Fran\u00e7a 7623 631 8254 \n\n  Portugal 4529 196 4724 \n\nTotal   109817 12031 121474 \n\nAm\u00e9rica latina     \n\n Brasil 2508 953 3461 \n\n  Chile 205 130 335 \n\n  Argentina 142 76 218 \n\nTotal   3530 1235 4764 \n\nAm\u00e9rica do \n\nnorte \n\nEstados unidos 60007 1084 61091 \n\n  Canad\u00e1 6204 1599 7803 \n\n  M\u00e9xico 1537 380 1917 \n\nTotal   67748 3063 70811 \n\nRegi\u00e3o do \n\npac\u00edfico \n\n    \n\n Austr\u00e1lia 2584 655 3239 \n\n  Nova Zel\u00e2ndia 623  - 623 \n\n  Ilhas do pac\u00edfico 12  - 12 \n\nTotal   3219 655 3874 \n\nTotal mundial   283194 35289 318105 \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n6 \n\n \n\nO objetivo primordial desta Diretiva \u00e9 um aumento da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade produzida \n\na partir de fontes de energia renov\u00e1veis. Assim, \u201c\u00c0 luz das posi\u00e7\u00f5es tomadas pelo \n\nParlamento Europeu, pelo Conselho e pela Comiss\u00e3o, dever\u00e3o ser estabelecidos \n\nobjetivos nacionais obrigat\u00f3rios coerentes com uma quota de 20 % de energia \n\nproveniente de fontes renov\u00e1veis e uma quota de 10 % de energia proveniente de fontes \n\nrenov\u00e1veis no sector dos transportes no consumo energ\u00e9tico da Comunidade, a atingir \n\nat\u00e9 2020\u201d. \n\nA Diretiva cont\u00e9m, em Anexo, valores indicativos para objetivos globais nacionais para \n\na quota de energia proveniente de fontes de renov\u00e1veis no consumo final de energia em \n\n2020. Para Portugal o valor indicado como meta para 2020 \u00e9 de 31 % para o consumo de \n\neletricidade produzida a partir de fontes renov\u00e1veis de energia em percentagem do \n\nconsumo final bruto de eletricidade. \n\n1.2 Situa\u00e7\u00e3o em Portugal \n\nPortugal n\u00e3o tem recursos de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural conhecidos que estejam a ser \n\nexplorados e a explora\u00e7\u00e3o de minas de carv\u00e3o est\u00e3o praticamente extintos. Posto isto, o \n\npa\u00eds teve que apostar em formas alternativas de produ\u00e7\u00e3o de energia.  \n\nEm 1988 foi publicada a primeira legisla\u00e7\u00e3o (Decreto-Lei 189/88 de 27 de Maio), que \n\nregulava a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica pelos produtores independentes. Foi imposta quer \n\na utiliza\u00e7\u00e3o das chamadas energias renov\u00e1veis, assim como do carv\u00e3o nacional, res\u00edduos \n\nde origem industrial, agr\u00edcola ou urbana. Foi ainda limitada a pot\u00eancia instalada em cada \n\ncentral a um m\u00e1ximo de 10MVA (BORGES A. 2009).  \n\nEsta legisla\u00e7\u00e3o permitiu investimentos do setor privado, nomeadamente em mini-h\u00eddricas \n\ne cogera\u00e7\u00e3o. No que corresponde \u00e0 energia e\u00f3lica, na vig\u00eancia deste quadro legal, foram \n\napenas aprovados meia dezena de projetos, sendo a maior parte nas regi\u00f5es aut\u00f3nomas \n\ndos A\u00e7ores e da Madeira (BORGES A. 2009). \n\nHoje em dia, a situa\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica em Portugal \u00e9 completamente diferente, \n\nassistindo-se nos \u00faltimos anos \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de dezenas de parques e\u00f3licos em Portugal \n\nContinental. Iniciativas do governo, nomeadamente o aparecimento do programa Energia \n\n(1995) e as altera\u00e7\u00f5es introduzidas ao quadro legislativo em 1999 deram a oportunidade \n\na alguns promotores para investirem na cria\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos mas, ainda assim, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es eram pouco aliciantes face \u00e0s que se verificavam noutros pa\u00edses europeus. \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n7 \n\n \n\nApesar das dificuldades, foram surgindo em Portugal v\u00e1rios parques e\u00f3licos, havendo \n\nplanos para a constru\u00e7\u00e3o de alguns dos maiores projetos da Europa (GON\u00c7ALVES, H., \n\n2002). \n\nEm 2001 surgiu a Diretiva Comunit\u00e1ria 2001/77/CE para a promo\u00e7\u00e3o da eletricidade \n\ngerada a partir de fontes renov\u00e1veis, para cada Estado-Membro. Quantificando, o texto \n\nrefere que as metas a estabelecer em cada pa\u00eds dever\u00e3o ser compat\u00edveis com o objetivo de \n\nas energias renov\u00e1veis satisfazerem 12% do consumo interno bruto de energia em 2010 \n\ne, com especial \u00eanfase, a quota de 22,1% do consumo de eletricidade (GON\u00c7ALVES, \n\nH., 2002). \n\nMais recentemente surgiu a Diretiva comunit\u00e1ria 2009/28/CE, que como referido \n\nanteriormente na Sec\u00e7\u00e3o 1.1, imp\u00f5e a meta para Portugal de 31 % para o consumo de \n\neletricidade produzida a partir de fontes renov\u00e1veis de energia em percentagem do \n\nconsumo final bruto de eletricidade em 2020 e uma quota de 20 % de energia proveniente \n\nde fontes renov\u00e1veis. \n\nEm Portugal, o mais recente documento que visa o Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para as \n\nEnergias Renov\u00e1veis \u00e9 a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba20/2013, de 10 de Abril. \n\nAssim este documento refere que \u201cNo quadro das metas europeias \u00ab20\u201320\u201320\u00bb, que \n\nvisam alcan\u00e7ar, em 2020, (i) 20% de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa \n\nrelativamente aos n\u00edveis de 1990; (ii) 20% de quota de energia proveniente de fontes \n\nrenov\u00e1veis no consumo final bruto e (iii) 20% de redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia \n\nprim\u00e1ria relativamente \u00e0 proje\u00e7\u00e3o do consumo para 2020, mediante um aumento da \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica, foi estabelecido para Portugal, para o horizonte de 2020, um \n\nobjetivo geral de redu\u00e7\u00e3o no consumo de energia prim\u00e1ria de 25% e um objetivo \n\nespec\u00edfico para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de redu\u00e7\u00e3o de 30%. No plano da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergia proveniente de fontes end\u00f3genas renov\u00e1veis, pretende-se que os objetivos \n\ndefinidos de, em 2020, 31% do consumo final bruto de energia e 10% da energia utilizada \n\nnos transportes provir de fontes renov\u00e1veis, sejam cumpridos ao menor custo para a \n\neconomia. Em simult\u00e2neo, pretende-se reduzir a depend\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds e \n\ngarantir a seguran\u00e7a de abastecimento, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de um mix energ\u00e9tico \n\nequilibrado\u201d. \n\nNo que diz respeito \u00e0 energia e\u00f3lica, a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba20/2013, \n\nde 10 de Abril, indica que entre 2010 e 2020, atrav\u00e9s do sobre equipamento dos parques \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n8 \n\n \n\ne\u00f3licos j\u00e1 existentes, \u201ca capacidade instalada aumente cerca de 400 MW de forma \n\neconomicamente eficiente e melhorando a gest\u00e3o do sistema electroprodutor e da \n\nseguran\u00e7a do abastecimento\u201d. \n\nFigura 1.3 \u2013 Pot\u00eancia ligada e em constru\u00e7\u00e3o por distrito em Dezembro de 2012. (Fonte: \n\nhttp://www.eneop.pt/subcanais_n1.asp?id_subcanal_n1=171&amp;id_canal=110) \n\n \n\n \n\nFigura 1.4-Pot\u00eancia ligada e em constru\u00e7\u00e3o por distrito em Dezembro de 2012. (Fonte: \n\nhttp://www.eneop.pt/subcanais_n1.asp?id_subcanal_n1=171&amp;id_canal=110) \n\n \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n9 \n\n \n\nO mesmo documento prev\u00ea ainda que \u201cse encontrem instalados, at\u00e9 2020, 5.300 MW de \n\npot\u00eancia e\u00f3lica, sendo 5.273 MW referentes a potencial e\u00f3lico onshore. (\u2026) A \n\nexplora\u00e7\u00e3o do potencial e\u00f3lico offshore dever\u00e1 ter, at\u00e9 2020, pouca express\u00e3o na \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, na medida em que a explora\u00e7\u00e3o deste \n\nrecurso se encontra ainda dependente do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e da viabilidade \n\necon\u00f3mica dos respetivos equipamentos e sistemas, incluindo infraestruturas de apoio. \n\nDe entre as tecnologias existentes, as estruturas flutuantes de suporte das torres s\u00e3o as \n\nque mais se adequam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da costa portuguesa, encontrando-se j\u00e1 em fase de \n\ntestes, tendo sido instalado um prot\u00f3tipo de 2MW, que at\u00e9 ao momento tem apresentado \n\num bom desempenho. Prev\u00ea-se a continuidade deste projeto (Windfloat) durante o \n\nper\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o do presente Plano, atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de uma pot\u00eancia de \n\n27MW, que servir\u00e1 essencialmente para fins de investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico e demonstra\u00e7\u00e3o pr\u00e9-comercial\u201d.  \n\nOs dados mais recentes dispon\u00edveis indicam que em Dezembro de 2012, a pot\u00eancia total \n\ninstalada em aproveitamento e\u00f3lico em Portugal \u00e9 aproximadamente 3900MW e em \n\nconstru\u00e7\u00e3o est\u00e3o cerca de 420MW. A Figura 1.5 mostra a pot\u00eancia ligada e em constru\u00e7\u00e3o \n\npor distrito em Dezembro de 2012.  \n\nPela an\u00e1lise da Figura 1.5, podemos verificar que apenas em 2 distritos, Portalegre e \n\n\u00c9vora, n\u00e3o h\u00e1 qualquer pot\u00eancia e\u00f3lica instalada. Os distritos com maior pot\u00eancia \n\ninstalada s\u00e3o Viseu, Coimbra, Vila Real e Viana do Castelo com, 719,3MW, 513,8MW, \n\n433,8MW e 338,8MW respetivamente. De salientar que a pot\u00eancia ligada destes 4 distritos \n\nconstituem 51,44 % da pot\u00eancia total ligada em Dezembro de 2012. \n\n1.3 Microgera\u00e7\u00e3o \n\nNo \u00e2mbito deste trabalho, faz sentido falar de microgera\u00e7\u00e3o, uma vez que, o gerador \n\ne\u00f3lico usado no nosso caso de estudo \u00e9 um exemplo disso. \n\nA microgera\u00e7\u00e3o ou microprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica ou el\u00e9trica pelo pr\u00f3prio \n\nconsumidor empresarial ou particular. Esta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de pequena escala. Entres estes incluem-se os pain\u00e9is fotovoltaicos, os \n\ncoletores t\u00e9rmicos, as mini-h\u00eddricas, as micro-e\u00f3licas, bombas de calor, entre outros \n\n(PORTAL-ENERGIA, 2014). De salientar que a pot\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser \n\nsuperior a 50% da pot\u00eancia contratada com o limite de 5,75kW (ERTEC, 2014). \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n10 \n\n \n\nO recurso a estes sistemas de gera\u00e7\u00e3o de energia pressup\u00f5e um n\u00edvel reduzido ou nulo de \n\nemiss\u00f5es de carbono. A utiliza\u00e7\u00e3o destes aparelhos de microgera\u00e7\u00e3o permite tamb\u00e9m a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da energia produzida por eles nos sistemas de climatiza\u00e7\u00e3o e no aquecimento \n\nde \u00e1guas sanit\u00e1rias (exemplo coletores t\u00e9rmicos), ou ainda na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\n(exemplo dos pain\u00e9is fotovoltaicos e micro-e\u00f3licas). No caso da produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, o produtor n\u00e3o pode usufruir diretamente do consumo de energia, primeiramente \n\na energia el\u00e9trica produzida tem que ser vendida \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nPara que se possa ser um microprodutor, os consumidores tem que submeter uma \n\ncandidatura \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (DGEG). A DGEG \u00e9 a entidade que \n\ntutela todo o processo de licenciamento, produ\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o em vigor da microgera\u00e7\u00e3o \u00e9 referente ao Decreto-Lei n.\u00ba 25/2013, de 19 de \n\nFevereiro e tem como objetivo incentivar a popula\u00e7\u00e3o no investimento das energias \n\nrenov\u00e1veis. As tarifas de venda \u00e0 rede podem ser de 2 tipos, no regime geral ou regime \n\nbonificado, dependendo este \u00faltimo do tipo de energia renov\u00e1vel instalado. \n\nNo regime geral para instala\u00e7\u00f5es at\u00e9 5,75kW, a tarifa de venda \u00e9 igual para todos os tipos \n\ne \u00e9 igual ao valor do tarif\u00e1rio do fornecedor da instala\u00e7\u00e3o de consumo. No caso do regime \n\nbonificado, para instala\u00e7\u00f5es at\u00e9 3,68kW, prev\u00ea-se que os primeiros 10MW instalados a \n\nn\u00edvel nacional tenham uma tarifa de refer\u00eancia de 650\u20ac/MWh, ou seja, 0,65\u20ac/kWh, e que \n\npor cada 10MW adicionais de pot\u00eancia registados a n\u00edvel nacional, a tarifa \u00e9 \n\nsucessivamente reduzida em 5 %. O acesso ao regime bonificado apresenta algumas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, das quais se destacam, que no local de consumo deve estar instalado um \n\nsistema de coletores solares t\u00e9rmicos para o aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias (AQS), com \n\num m\u00ednimo de 2m2 de \u00e1rea, e no caso de condom\u00ednios, a realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria \n\nenerg\u00e9tica e implementa\u00e7\u00e3o das respetivas medida. O regime bonificado depende ainda \n\ndo tipo de energia renov\u00e1vel utilizado, sendo aplicada \u00e0 tarifa de refer\u00eancia as seguintes \n\npercentagens: \n\na) Solar - 100%; \n\nb) E\u00f3lica - 70%; \n\nc) H\u00eddrica - 30%; \n\nd) Cogera\u00e7\u00e3o biomassa - 30 %. \n\nEm Novembro de 2008, existiam cerca de 80 microprodutores certificados, o que \n\ncorrespondia a uma produ\u00e7\u00e3o total de 273kW. Em 30 de Setembro 2013, estavam \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n11 \n\n \n\nregistado cerca de 10MW de pot\u00eancia de microprodu\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \n\n(RENOVAVEISNAHORA, 2014).  \n\nFocando-se a aten\u00e7\u00e3o somente no caso da microprodu\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, podem ser utilizadas 3 \n\naplica\u00e7\u00f5es distintas: sistemas isolados, sistemas h\u00edbridos e sistemas interligados \u00e0 rede. \n\nTodos os sistemas t\u00eam uma configura\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, necessitam de uma unidade de controlo \n\ne, dependendo dos casos, necessitam de uma unidade de armazenamento. \n\nOs sistemas isolados s\u00e3o de pequeno porte e utilizam alguma forma de armazenamento \n\nde energia, atrav\u00e9s de baterias ou na forma de energia potencial grav\u00edtica com a finalidade \n\nde armazenar \u00e1gua bombeada em reservat\u00f3rios elevados para posterior utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso dos sistemas h\u00edbridos, estes apresentam mais do que uma fonte de energia como, \n\npor exemplo, turbinas e\u00f3licas, geradores diesel, m\u00f3dulos fotovoltaicos, entre outras. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias formas de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica aumenta a complexidade do \n\nsistema e exige a otimiza\u00e7\u00e3o do uso de cada uma das fontes, sendo por isso necess\u00e1rio \n\nrealizar um controle de todas as fontes para que haja m\u00e1xima efici\u00eancia e otimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nfluxos energ\u00e9ticos na entrega da energia para o usu\u00e1rio. Em geral, os sistemas h\u00edbridos \n\ns\u00e3o usados em sistemas de m\u00e9dio porte, destinados a atender um n\u00famero maior de \n\nutilizadores. \n\nOs sistemas interligados \u00e0 rede n\u00e3o necessitam de sistemas de armazenamento de energia \n\npois toda a gera\u00e7\u00e3o \u00e9 entregue diretamente \u00e0 rede el\u00e9trica, representando uma fonte \n\ncomplementar ao sistema el\u00e9trico de grande porte ao qual est\u00e3o interligados. Os sistemas \n\ne\u00f3licos interligados \u00e0 rede apresentam as vantagens inerentes aos sistemas de gera\u00e7\u00e3o \n\ndistribu\u00edda tais como: a redu\u00e7\u00e3o de perdas, o custo evitado de expans\u00e3o de rede e a \n\ngera\u00e7\u00e3o na hora de ponta quando o regime dos ventos coincide com o pico da curva de \n\ncarga (PORTAL-ENERGIA, 2014). \n\nDe salientar que, o sistema e\u00f3lico utilizado no caso de estudo \u00e9 um sistema isolado, cujo \n\nfuncionamento ser\u00e1 pormenorizadamente descrito no Cap\u00edtulo 3. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n13 \n\n \n\n Energia E\u00f3lica \n\nA energia e\u00f3lica \u00e9 definida como o aproveitamento da energia cin\u00e9tica contida no vento \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Assim, a energia cin\u00e9tica \u00e9 convertida em energia \n\nmec\u00e2nica, atrav\u00e9s da rota\u00e7\u00e3o das p\u00e1s, que a seguir, atrav\u00e9s de um gerador el\u00e9trico, se \n\ntransforma em energia el\u00e9trica. \n\nHoje em dia, o vento \u00e9 usado para mover aerogeradores. Os aerogeradores s\u00e3o grandes \n\nturbinas em forma de catavento ou de moinho, que s\u00e3o colocadas em zonas com vento. \n\nNormalmente, a coloca\u00e7\u00e3o de aerogeradores \u00e9 feita em conjunto numa dada zona, \n\ncriando-se assim um parque e\u00f3lico. \n\nO aproveitamento do vento para a produ\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s de aerogeradores, \n\napresenta diversas vantagens assim como desvantagens, algumas delas enunciadas a \n\nseguir. Come\u00e7ando pelas vantagens da energia e\u00f3lica, podemos salientar: \n\n? Os aerogeradores modernos s\u00e3o eficientes na produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, \n\nconvertendo com elevada efici\u00eancia um recurso totalmente renov\u00e1vel, o vento, em \n\nque \u00e9 poss\u00edvel obter eletricidade de qualidade; \n\n \n\n? A energia e\u00f3lica produz eletricidade a um custo conhecido, que n\u00e3o depende das \n\nvaria\u00e7\u00f5es futuras do pre\u00e7o dos hidrocarbonetos (exemplos: petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, \n\netc); \n\n \n\n? O funcionamento de uma turbina e\u00f3lica n\u00e3o produz nem emiss\u00f5es t\u00f3xicas ou \n\npoluentes, nem lixo e permite a continua\u00e7\u00e3o de atividades, por exemplo agr\u00edcolas, \n\nno terreno envolvente. Mesmo quando se considera todo o ciclo de vida de uma \n\ncentral el\u00e9trica (constru\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, desmantelamento), a energia e\u00f3lica \u00e9 a \n\nfonte com o menor impacte ambiental, nomeadamente em termos de emiss\u00f5es de \n\ngases com efeito de estufa, respons\u00e1veis pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; \n\n \n\n? O maior impacte da energia e\u00f3lica \u00e9 talvez, depois do fim da constru\u00e7\u00e3o, o impacte \n\nvisual. No entanto, o ponto crucial \u00e9 que um parque e\u00f3lico \u00e9 uma instala\u00e7\u00e3o \n\ncompletamente revers\u00edvel, o que n\u00e3o \u00e9 o caso das centrais t\u00e9rmicas, das nucleares, \n\nnem sequer das centrais h\u00eddricas. No fim de vida de um parque e\u00f3lico, o local \n\npode ser restaurado e recuperado para o seu estado inicial. \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n14 \n\n \n\nApesar de um conjunto de vantagens, como em qualquer outra forma de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, existem desvantagens associadas. Assim, enumeram-se a seguir algumas das \n\ndesvantagens:  \n\n? O maior inconveniente da energia e\u00f3lica, tal como da energia solar, \u00e9 a sua \n\nintermit\u00eancia, pois o vento n\u00e3o sopra sempre \u00e0 mesma velocidade e n\u00e3o sopra \n\nconsoante as necessidades de eletricidade; \n\n \n\n? N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel armazenar a energia produzida em excesso, no caso de grandes \n\ninstala\u00e7\u00f5es, de forma a us\u00e1-lo mais tarde.  \n\nUm aerogerador moderno \u00e9 constitu\u00eddo por uma torre de 50 a 120 metros de altura. No \n\ntopo encontra-se o rotor normalmente com 3 p\u00e1s (cada p\u00e1 tem um comprimento de 25 a \n\n45 m), e a estrutura que cobre o gerador propriamente dito, assim como os sistemas de \n\ncontrolo da m\u00e1quina (nacelle). O vento p\u00f5e em movimento as p\u00e1s, que atingem uma \n\nvelocidade angular que varia entre 1rad/s e os 2,6rad/s. O gerador transforma a energia \n\nmec\u00e2nica do movimento de rota\u00e7\u00e3o das p\u00e1s em energia el\u00e9trica. Um controlo \n\nautomatizado em tempo real permite \u00e0 nacelle apresentar um movimento de rota\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de estar sempre face ao vento e as pr\u00f3prias p\u00e1s ajustam permanentemente a sua \n\ninclina\u00e7\u00e3o para maximizar sempre a energia captada. As turbinas e\u00f3licas mais \n\nfrequentemente instaladas em parques e\u00f3licos, hoje em dia apresentam uma pot\u00eancia de \n\n2 a 3MW cada uma; ou seja, um aerogerador deste tipo permite responder \u00e0s necessidades \n\nem eletricidade de 2000 a 3000 lares (ENEOP, 2013). \n\nA energia produzida por qualquer aerogerador aumenta com a velocidade do vento, at\u00e9 \n\ncerto limite. Em caso de ventos demasiado fortes, o aerogerador p\u00e1ra e orienta as p\u00e1s \n\nparalelamente ao vento para se proteger. Os s\u00edtios mais ventosos encontram-se geralmente \n\nperto do mar, ou no alto das montanhas, devido ao efeito de acelera\u00e7\u00e3o que o relevo tem \n\nsobre o vento. Num determinado lugar, a velocidade do vento aumenta normalmente com \n\na altitude, j\u00e1 que o vento longe do solo sofre menos fric\u00e7\u00e3o com a superf\u00edcie terrestre, da\u00ed \n\nas turbinas serem montadas em torres altas. \n\n \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n15 \n\n \n\n2.1 Turbinas E\u00f3licas \n\nAs turbinas e\u00f3licas podem classificar-se de diversas formas. Neste trabalho, apenas se vai \n\nfazer refer\u00eancia \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o segundo a disposi\u00e7\u00e3o do eixo rotor, forma mais comum \n\nde classifica\u00e7\u00e3o usada. Assim as turbinas podem ser classificadas em turbinas e\u00f3licas de \n\neixo vertical ou turbinas e\u00f3licas de eixo horizontal, tomando como refer\u00eancia a dire\u00e7\u00e3o \n\ndo vento. \n\nOs aerogeradores de eixo horizontal s\u00e3o mais comuns e encontram-se mais \n\ndesenvolvidos, tanto a n\u00edvel t\u00e9cnico como comercial, sendo os mais adequados \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em larga escala. O n\u00famero de p\u00e1s mais utilizado \u00e9 de tr\u00eas, j\u00e1 \n\nque apresentam maior efic\u00e1cia pela sua menor resist\u00eancia ao ar. Um bom exemplo de um \n\naerogerador de eixo horizontal \u00e9 o gerador e\u00f3lico objeto de estudo nesta disserta\u00e7\u00e3o, \n\napresentado com maior detalhe na Sec\u00e7\u00e3o 3.1. \n\nNa Figura 2.1, tem-se um aerogerador de eixo vertical. Estes aerogeradores s\u00e3o \n\ncaraterizados pela complexidade das suas configura\u00e7\u00f5es e por terem gamas muito \n\nabrangentes, no que diz respeito a velocidades do vento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Exemplo de um aerogerador de \n\neixo vertical. (Fonte: http://www.energias \n\nrenovaveis.com) \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n16 \n\n \n\nComparando os 2 tipos de aerogeradores, os de eixo vertical apresentam um maior \n\nrendimento em compara\u00e7\u00e3o com as de eixo horizontal e o gerador est\u00e1 no solo, logo n\u00e3o \n\nnecessita da constru\u00e7\u00e3o de uma estrutura para a m\u00e1quina. Em contrapartida, nos \n\naerogeradores de eixo vertical o arranque tem que ser for\u00e7ado e as velocidades junto do \n\nsolo s\u00e3o inferiores \u00e0s registadas no alto das torres das turbinas e\u00f3licas de eixo horizontal \n\n(ENERGIASRENOVAVEIS, 2013).  \n\n2.2 Componentes de um Sistema E\u00f3lico \n\nA energia cin\u00e9tica do vento transforma-se em energia el\u00e9trica atrav\u00e9s de aerogeradores. \n\nEstes s\u00e3o formados por uma torre e uma nacelle constitu\u00edda por um rotor e aparelhos de \n\nmedi\u00e7\u00e3o tais como: um anem\u00f3metro para medir a velocidade do vento, um cata-vento \n\npara conhecer a sua dire\u00e7\u00e3o e um p\u00e1ra-raios. \n\nUm sistema e\u00f3lico \u00e9 constitu\u00eddo por v\u00e1rios componentes que devem trabalhar em perfeita \n\nharmonia para que o rendimento final seja o m\u00e1ximo poss\u00edvel. Na Figura 2.2 podemos \n\nvisualizar os diversos componentes e a sua disposi\u00e7\u00e3o num aerogerador. \n\nO rendimento global do sistema e\u00f3lico relaciona a pot\u00eancia dispon\u00edvel do vento com a \n\npot\u00eancia final que \u00e9 entregue pelo sistema. De salientar que a velocidade do vento frontal \n\nao rotor \u00e9 maior do que a velocidade do vento atr\u00e1s do rotor (BORGES A. 2009). \n\n2.2.1 Rotor \n\nO rotor \u00e9 respons\u00e1vel por transformar a energia cin\u00e9tica do vento em energia mec\u00e2nica \n\nde rota\u00e7\u00e3o. \u00c9 constitu\u00eddo pelas p\u00e1s e por um eixo, unidos atrav\u00e9s de um rolamento. S\u00e3o \n\nas p\u00e1s que captam o vento e transmitem a sua pot\u00eancia ao rolamento, ligado a um \n\nmultiplicador que aumenta a velocidade do eixo. Do multiplicador, a energia mec\u00e2nica \u00e9 \n\ntransmitida a um gerador el\u00e9trico, que a transforma em energia el\u00e9trica para posterior \n\nintrodu\u00e7\u00e3o na rede el\u00e9trica (CASTRO, R, 2005). \n\n2.2.2 Transmiss\u00e3o e Caixa Multiplicadora \n\nA transmiss\u00e3o engloba a caixa multiplicadora. Esta possui a finalidade de conduzir a \n\nenergia mec\u00e2nica entregue pelo eixo do rotor at\u00e9 ao gerador. \u00c9 composta por eixos, \n\nmancais, engrenagens de transmiss\u00e3o e acoplamentos.  \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n17 \n\n \n\nTradicionalmente a caixa de transmiss\u00e3o fica situada entre o rotor e o gerador. Isto \n\nverifica-se de forma a adaptar as baixas velocidades do rotor \u00e0s velocidades de rota\u00e7\u00e3o \n\nmais elevada dos geradores convencionais (BORGES, A., 2009). \n\n2.2.3 Gerador El\u00e9trico \n\nAtualmente, a transforma\u00e7\u00e3o da energia mec\u00e2nica de rota\u00e7\u00e3o em energia el\u00e9trica, atrav\u00e9s \n\nde equipamentos de convers\u00e3o eletromec\u00e2nica \u00e9 um problema tecnologicamente \n\ndominado, existindo v\u00e1rios modelos no mercado. \n\nFigura 2.2 \u2013 Esquema de uma turbina e\u00f3lica (Adaptado de http://grabcad.com/library/ \n\nwind-power-generator). \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n18 \n\n \n\nNo entanto, a integra\u00e7\u00e3o de geradores em sistemas de convers\u00e3o e\u00f3lica constitui um \n\nproblema, no que diz respeito a: \n\n? Varia\u00e7\u00f5es na velocidade do vento o que provoca uma extensa faixa de rota\u00e7\u00f5es \n\npor minuto para a gera\u00e7\u00e3o; \n\n? Varia\u00e7\u00f5es do bin\u00e1rio de entrada que induzem a varia\u00e7\u00f5es de pot\u00eancia dispon\u00edvel \n\nno eixo; \n\n? Exig\u00eancia de frequ\u00eancia e tens\u00e3o constante na energia final produzida; \n\n? Dificuldade de instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o devido ao isolamento \n\ngeogr\u00e1fico de tais sistemas, sobretudo em caso de pequena escala de produ\u00e7\u00e3o o \n\nque implica a necessidade de alta fiabilidade dos geradores.  \n\nAtualmente existem v\u00e1rias alternativas nomeadamente: geradores de corrente cont\u00ednua, \n\ngeradores s\u00edncronos, geradores ass\u00edncronos e geradores de comutador de corrente \n\nalternada. Cada uma delas apresenta vantagens e desvantagens que devem ser analisadas \n\ncom cuidado na sua incorpora\u00e7\u00e3o em sistemas de convers\u00e3o de energia e\u00f3lica (BORGES \n\nA. 2009). \n\n2.2.4 Mecanismos de Controlo \n\nOs mecanismos de controlo destinam-se \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do rotor, ao controlo de velocidade, \n\nao controlo de carga, entre outros. Pelo n\u00famero de controlos necess\u00e1rios, existem tamb\u00e9m \n\ndiversos mecanismos a ser usados, tais como: mec\u00e2nicos (velocidade, passo e trav\u00e3o), \n\naerodin\u00e2micos (posicionamento do rotor) ou eletr\u00f3nicos (controlo de carga) (BORGES \n\nA. 2009). \n\nOs aerogeradores mais recentes utilizam dois tipos de controlo aerodin\u00e2mico para \n\ncontrolar a extra\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia \u00e0 pot\u00eancia nominal do aerogerador. Estes dois controlos \n\ns\u00e3o denominados de controlo stall e controlo pitch (passo). \n\nMais recentemente surgiu um mecanismo de controlo que engloba as duas op\u00e7\u00f5es de \n\ncontrolo stall e pitch, denominado stall ativo. Neste caso, o passo da p\u00e1 do rotor gira na \n\ndire\u00e7\u00e3o do stall e n\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o de embandeiramento (de menor sustenta\u00e7\u00e3o) \n\n(BORGES A. 2009). As vantagens deste sistema s\u00e3o: \n\n? Necessidade de reduzidas mudan\u00e7as no \u00e2ngulo do passo; \n\n? Possibilidade de controlo da pot\u00eancia sob condi\u00e7\u00f5es de pot\u00eancia parcial (baixas \n\nvelocidades de vento); \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n19 \n\n \n\n? A posi\u00e7\u00e3o de embandeiramento das p\u00e1s do rotor para cargas pequenas em situa\u00e7\u00e3o \n\nde elevadas velocidades de vento. \n\n2.2.4.1 Controlo Stall  \n\nO controlo stall ou descolamento aerodin\u00e2mico \u00e9 um sistema passivo que reage \u00e0 \n\nvelocidade do vento. As p\u00e1s do rotor s\u00e3o fixadas num \u00e2ngulo de passo e n\u00e3o podem girar \n\nem torno do seu eixo longitudinal. Este \u00e2ngulo de passo \u00e9 escolhido tendo em conta que, \n\npara velocidades do vento superior \u00e0 velocidade nominal, o escoamento em torno do perfil \n\nda p\u00e1 do rotor se separa da superf\u00edcie da p\u00e1 (stall). Assim as for\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nreduzidas e as for\u00e7as de resist\u00eancia aumentadas. Este facto permite que n\u00e3o haja um \n\naumento de pot\u00eancia necess\u00e1ria ao rotor. \n\nDe modo a que o efeito stall ocorra em todas as posi\u00e7\u00f5es radiais das p\u00e1s ao mesmo tempo, \n\no que provocaria a redu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia do rotor, as p\u00e1s possuem uma pequena tor\u00e7\u00e3o \n\nlongitudinal. \n\nAs turbinas com controlo stall s\u00e3o mais simples do que as de controlo pitch, uma vez que \n\nn\u00e3o necessitam de um sistema de mudan\u00e7a de passo. Assim os aerogeradores com \n\ncontrolo stall apresentam as seguintes vantagens em rela\u00e7\u00e3o ao controlo pitch: \n\n? Inexist\u00eancia de sistema de controlo de passo; \n\n? Estrutura do cubo do rotor simples; \n\n? Menor manuten\u00e7\u00e3o devido a um n\u00famero menor de pe\u00e7as m\u00f3veis; \n\n? Auto fiabilidade do controlo de pot\u00eancia. \n\nSe tivermos em considera\u00e7\u00e3o o n\u00famero de aerogeradores mundiais, o controlo stall \n\ndomina em n\u00famero, uma vez que os fabricantes utilizam a forma mais simples de controlo \n\nde pot\u00eancia (BORGES A. 2009). \n\n2.2.4.2 Controlo Pitch \n\nO controlo de pitch ou regula\u00e7\u00e3o de passo \u00e9 um sistema ativo, que por norma necessita \n\nde informa\u00e7\u00e3o vinda do controlador do sistema. Quando a pot\u00eancia nominal do gerador \u00e9 \n\nultrapassada devido ao aumento da velocidade do vento, as p\u00e1s do rotor giram em torno \n\ndo seu eixo longitudinal. De uma forma mais percet\u00edvel, as p\u00e1s mudam o angulo de passo \n\npara reduzir o \u00e2ngulo de ataque. Esta redu\u00e7\u00e3o diminui for\u00e7as aerodin\u00e2micas atuantes e \n\nconsequentemente a extra\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia. Para todas as velocidades do vento superiores \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n20 \n\n \n\n\u00e0 velocidade nominal, o \u00e2ngulo \u00e9 escolhido para que a turbina produza apenas a pot\u00eancia \n\nnominal. Para qualquer condi\u00e7\u00e3o de vento, o escoamento em torno dos perfis da p\u00e1 do \n\nrotor \u00e9 bem aderente \u00e0 superf\u00edcie, produzindo portanto, sustenta\u00e7\u00e3o aerodin\u00e2mica e \n\npequenas for\u00e7as de resist\u00eancia (BORGES A. 2009). \n\nAs turbinas com controlo de pitch s\u00e3o mais sofisticadas que as de controlo de stall, uma \n\nvez que necessitam de um sistema de varia\u00e7\u00e3o de passo. Al\u00e9m deste aspeto, as turbinas \n\ncom controlo pitch apresentam as seguintes vantagens; \n\n? Permitem controlo ativo de pot\u00eancia sob todas as condi\u00e7\u00f5es de vento e tamb\u00e9m \n\nsob pot\u00eancias parciais; \n\n? Alcan\u00e7am a pot\u00eancia nominal mesmo sob condi\u00e7\u00f5es de baixa massa vol\u00famica do \n\nar, por exemplo lugares com grande altitude ou altas temperaturas; \n\n? Maior produ\u00e7\u00e3o de energia sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es, ou seja, sem diminui\u00e7\u00e3o da \n\nefici\u00eancia na adapta\u00e7\u00e3o ao stall da p\u00e1; \n\n? Arranque simples do rotor pela mudan\u00e7a de passo; \n\n? S\u00e3o desnecess\u00e1rios grandes sistemas de travagem para paragens de emerg\u00eancia do \n\nrotor;  \n\n? Cargas das p\u00e1s do rotor decrescentes com ventos que aumentam acima da pot\u00eancia \n\nnominal; \n\n? Posi\u00e7\u00e3o de embandeiramento das p\u00e1s do rotor para cargas pequenas em ventos \n\nextremos; \n\n? Massas das p\u00e1s do rotor menores levam a menores massas dos aerogeradores \n\n2.2.5 Torre \n\nAs torres s\u00e3o necess\u00e1rias para sustentar e posicionar o rotor a uma altura conveniente para \n\no seu funcionamento. \u00c9 um item estrutural de grande porte e de elevada contribui\u00e7\u00e3o no \n\ncusto inicial do sistema. As torres fabricadas em metal (treli\u00e7a ou tubular) ou em bet\u00e3o \n\npodendo ser ou n\u00e3o sustentadas por cabos tensores. \n\n2.2.6 Sistemas de Armazenamento \n\nUma vez que o comportamento do vento n\u00e3o \u00e9 constante, pode ser necess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde um sistema de armazenamento de energia que garanta o fornecimento adequado \u00e0 \n\nprocura. \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n21 \n\n \n\nCaso a energia e\u00f3lica seja uma fonte de energia usada para complementar a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia convencional, a energia gerada \u00e9 injetada diretamente na rede el\u00e9trica, n\u00e3o sendo \n\nnecess\u00e1rio o armazenamento de energia, bastando que o sistema el\u00e9trico convencional de \n\nbase esteja dimensionado para atender \u00e0 procura durante os per\u00edodos de calmaria. \n\nQuando a energia e\u00f3lica \u00e9 utilizada como fonte prim\u00e1ria de energia, uma forma de \n\narmazenamento \u00e9 necess\u00e1ria para adaptar o perfil aleat\u00f3rio de produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ao \n\nperfil de consumo, guardando o excesso de energia durante os per\u00edodos de ventos de \n\nvelocidade adequada, para us\u00e1-la quando o consumo n\u00e3o puder ser atendido por \n\ninsufici\u00eancia de vento. \n\nAs formas mais conhecidas de armazenamento de energia e\u00f3lica s\u00e3o atrav\u00e9s de baterias \n\ne sob a forma de energia potencial grav\u00edtica (BORGES A. 2009). \n\n2.2.7 Transformador \n\n O transformador \u00e9 o respons\u00e1vel pelo acoplamento el\u00e9trico entre o aerogerador e \n\na rede el\u00e9trica. \n\n2.2.8 Acess\u00f3rios \n\nOs acess\u00f3rios englobam todos os itens de dipositivos necess\u00e1rios ao funcionamento do \n\nsistema e\u00f3lico. Incluem-se transmiss\u00f5es, trav\u00f5es, embraiagens, eixos, acoplamentos e \n\nmancais que n\u00e3o apresentam nenhum problema tecnol\u00f3gico aos sistemas e\u00f3lico.  \n\n2.3 Limite de Betz \n\nAlbert Betz foi um f\u00edsico alem\u00e3o que em 1919 concluiu que nenhuma turbina e\u00f3lica pode \n\nconverter mais do que 16/27, ou seja, 59,3 % da energia cin\u00e9tica do vento em energia \n\nmec\u00e2nico no rotor. At\u00e9 aos dias de hoje, este facto \u00e9 conhecido como o limite ou a lei de \n\nBetz. Este limite nada tem a ver com a inefici\u00eancia no aerogerador, mas sim, com a pr\u00f3pria \n\nnatureza das turbinas e\u00f3licas. \n\nOs aerogeradores extraem energia ao travar o vento. Assim para um aerogerador ser 100% \n\neficiente teria que provocar uma paragem total do deslocamento de massas de ar. Assim \n\nteoricamente ter\u00edamos que ter, em vez de p\u00e1s, uma massa s\u00f3lida que cobrisse 100% da \n\n\u00e1rea de passagem do ar, o implicava que o rotor n\u00e3o rodasse, e neste caso n\u00e3o haveria \n\nconvers\u00e3o de energia cin\u00e9tica em energia mec\u00e2nica. Por outro lado, se tiv\u00e9ssemos uma \n\nturbina com apenas uma p\u00e1, a maior parte do vento passaria sem nenhum impedimento, \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n22 \n\n \n\nn\u00e3o sendo poss\u00edvel assim converter a energia cin\u00e9tica em mec\u00e2nica \n\n(ENERGIASRENOVAVEIS, 2013). \n\nEntre estes dois extremos existe um valor para o qual \u00e9 mais eficiente a convers\u00e3o da \n\nenergia cin\u00e9tica do vento, em energia mec\u00e2nica. Esse valor \u00e9 o ponto m\u00e1ximo de \n\nrendimento do aerogerador, mais conhecido como o limite de Betz. \n\nA pot\u00eancia recuper\u00e1vel do vento ?????? est\u00e1 associada \u00e0 energia cin\u00e9tica do vento, ao \n\natravessar uma superf\u00edcie ?. Assim a ??????  \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o 2.1: \n\n?????? =\n1\n\n2\n???3 \n\nNa Equa\u00e7\u00e3o 2.1, ? corresponde \u00e0 velocidade do vento em m/s; ? \u00e9 a massa vol\u00famica do \n\nar nas condi\u00e7\u00f5es normais de temperatura e press\u00e3o e toma o valor aproximado de \n\n1,25kg/m3 e ? representa a superf\u00edcie do c\u00edrculo correspondente ao ar turbinado pelas p\u00e1s, \n\nem m2. \n\nContudo, como esta energia n\u00e3o pode ser inteiramente recuperada pelo aerogerador, \n\ndevido \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o do ar turbinado, introduz-se o coeficiente ?? no c\u00e1lculo da pot\u00eancia. \n\nAssim calcula-se ???????? como indicado na Equa\u00e7\u00e3o 2.2: \n\n???????? =\n1\n\n2\n?????\n\n3 \n\nO coeficiente ??carateriza o n\u00edvel do rendimento de uma turbina e\u00f3lica, e pode ser \n\ndefinido pela raz\u00e3o apresentada na Equa\u00e7\u00e3o 2.3: \n\n?? =\n???\u00ea???? ?????????? ?? ????\n\n???\u00ea???? ?????????? (???????\u00e1???)\n \n\nTendo em conta a teoria de Betz, mesmo para os melhores aproveitamentos e\u00f3licos \n\n(turbinas de 2 a 3 p\u00e1s de eixo horizontal), recupera-se apenas um m\u00e1ximo de 59% da \n\nenergia cin\u00e9tica do vento. Assim sendo, significa que o valor m\u00e1ximo te\u00f3rico de ?? \u00e9 de \n\n16/27, aproximadamente 0,593. Para uma aplica\u00e7\u00e3o real, este coeficiente toma valores \n\nentre 0,3 e 0,4, no m\u00e1ximo. \n\nA teoria de Betz, modela a passagem de ar antes e ap\u00f3s a turbina, tendo em conta um tubo \n\nde corrente representado esquematicamente na Figura 2.3. \n\n \n\n(2.1)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(2.2)  \n\n \n\n(e.4.2)  \n\n(2.3)  \n\n \n\n(e.4.3)  \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa Figura 2.3, temos que ?1 \u00e9 a velocidade do vento antes das p\u00e1s da turbina; ?2 \u00e9 a \n\nvelocidade do vento ap\u00f3s ter transferido energia \u00e0s p\u00e1s da turbina; ?1 superf\u00edcie do c\u00edrculo \n\ncorrespondente ao ar antes das p\u00e1s da turbina e ?2 a superf\u00edcie do c\u00edrculo correspondente \n\nao ar ap\u00f3s ser turbinado. De salientar que ?1 > ?2, uma vez que uma maior sec\u00e7\u00e3o \n\nimplica menos velocidade e as velocidades s\u00e3o paralelas ao eixo rotor. \n\nTendo em conta a Figura 2.3, podemos assim calcular a pot\u00eancia recuper\u00e1vel pelo \n\naproveitamento e\u00f3lico, devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da velocidade do vento. Assim ?????? \u00e9 \n\ncalculado segunda o Equa\u00e7\u00e3o 2.4: \n\n?????? =\n1\n\n2\n?????(?2\n\n2 ? ?1\n2) \n\n \n\n? \u00e9 a velocidade do vento nas p\u00e1s da turbina (na ordem dos 10m/s); ? representa a \n\nsuperf\u00edcie do c\u00edrculo correspondente ao ar turbinado pelas p\u00e1s;  \n\nPor outro lado, \u00e0 for\u00e7a exercida pela e\u00f3lica pode associar-se ????\u00e7?, e tendo em conta a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do momento linear ? = ???(?1 ? ?2). Assim: \n\n ????\u00e7? = ?? = ???(?1 ? ?)? = ???\n2(? ? ?2) \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 2.5 d\u00e1-nos ????\u00e7? que corresponde \u00e0 pot\u00eancia absorvida pelo rotor, isto \u00e9, a \n\npot\u00eancia transmitida ao gerador. \n\n(2.4)  \n\n \n\n(e.4.4)  \n\n(2.5)  \n\n \n\n(e.4.5)  \n\nFigura 2.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da teoria de Betz numa turbina e\u00f3lica \n\n(BORGES A. 2009). \n\n \n\n \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n24 \n\n \n\nPara melhor compreender a teoria de Betz, temos que perceber que o ar n\u00e3o passa todo \n\natrav\u00e9s do rotor. Assim a \u00e1rea do fluxo que passa no rotor \u00e9 menor que a montante do \n\nrotor. Assim expande-se para a \u00e1rea do rotor, o que provoca que metade da transfer\u00eancia \n\nde energia cin\u00e9tica do vento ocorre antes da passagem pelo rotor. \n\nJ\u00e1 foi referido que a pot\u00eancia varia com o cubo da velocidade do vento, e \n\nproporcionalmente com a densidade do ar. A maior parte da energia e\u00f3lica est\u00e1 localizada \n\nacima da velocidade m\u00e9dia do vento de projeto. Assim para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nem grande escala, s\u00f3 locais com valores de velocidades m\u00e9dia anuais superiores a 6m/s \n\ns\u00e3o considerados. De facto a velocidade \u00e0 qual os aerogeradores come\u00e7am a rodar situa-\n\nse nos 3-5m/s (velocidade de liga\u00e7\u00e3o), no entanto abaixo de 5m/s a quantidade de energia \n\ndo vento \u00e9 muito baixa e a turbina apenas come\u00e7a a funcionar por volta dos 5m/s. Os \n\nvalores ideais de aproveitamento andam a volta do 9-10m/s, no entanto as turbinas podem \n\nser desenhadas para uma efici\u00eancia m\u00e1xima dependendo da zona de velocidade de vento \n\nonde esteja a maior parte da energia. O valor limite estrutural para as turbinas anda a volta \n\ndos 25m/s (velocidade de corte). A estas velocidades as turbinas tem de ser capazes de \n\ndissipar a energia em excesso. \n\n \n\n2.4 Efeitos do Vento \n\nNeste trabalho, importa ainda falar no que pode interferir no rendimento da turbina. \n\n2.4.1 Lei de Prandtl \n\nA velocidade do vento aumenta \u00e0 medida que nos afastamos do solo. A partir dos 1000m \n\nde altura \u00e9 que a superf\u00edcie terrestre deixa de ter influ\u00eancia significativa sobre o vento. \n\nNas camadas mais baixas a velocidade do vento \u00e9 afetada pela fric\u00e7\u00e3o com a superf\u00edcie \n\nterrestre, devido \u00e0 irregularidade do solo, \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00f5es e os mais diversos \n\ntipos de obst\u00e1culos.  \n\nEm geral, quanto maior a rugosidade do terreno maior o abrandamento do vento. Uma \n\nfloresta ou uma grande cidade abrandam muito o vento, uma planta\u00e7\u00e3o de cereais ou \n\nplan\u00edcie abrandam apenas ligeiramente o vento, enquanto a superf\u00edcie do mar ou de um \n\nlago tem uma influ\u00eancia quase nula (ENERGIASRENOVAVEIS, 2013). \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n25 \n\n \n\nA regi\u00e3o da camada limite atmosf\u00e9rica que se estende at\u00e9 cerca de 100m, \u00e9 denominada \n\ncamada superficial ou camada logar\u00edtmica. Esta zona, \u00e9 a zona de maior interessa para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de turbinas e\u00f3licas. Nesta zona, a topografia do terreno e a rugosidade do solo \n\ns\u00e3o grandes condicionantes do perfil de velocidades do vento.  \n\nTendo em conta que a velocidade de fric\u00e7\u00e3o, que varia com a rugosidade do solo, com a \n\nvelocidade do vento e as for\u00e7as que se desenvolvem na atmosfera, \u00e9 dif\u00edcil de calcular, \n\nusa-se a lei logar\u00edtmica de Prandlt indicada na Equa\u00e7\u00e3o 2.5.  \n\n?(?)\n\n?(?1)\n=\n\nln (\n?\n?0\n\n)\n\nln (\n??\n?0\n\n)\n \n\nNa Equa\u00e7\u00e3o 2.5, ?(?) \u00e9 a velocidade m\u00e9dia do vento \u00e0 altura ? em m/s; ?(?1) \u00e9 a \n\nvelocidade m\u00e9dia \u00e0 altura de refer\u00eancia ?1 em m/s; ? a altura a que queremos calcular a \n\nvelocidade m\u00e9dia em m; ?1\u00e9 a altura de refer\u00eancia e ?0 \u00e9 o valor caracter\u00edstico da \n\nrugosidade.  \n\nNa Tabela 2.1, pode-se ver valores de rugosidade (?0) e os diversos coeficientes de \n\nrugosidade do solo (n) para diversos tipos de terreno.  \n\nTabela 2.1 \u2013 Coeficiente de rugosidade do solo para diversos tipos de terreno (BORGES A. 2009).  \n\nTipo de terreno Rugosidade z0 (m) n \n\nSuperf\u00edcie lisa, gelo 0,00001 - 0,00003  \n\nMar liso 0,0002 - 0,0003  \n\nAreia (praia ou deserto) 0,0003 - 0,0001 0,1 - 0,13 \n\nRelva cortada 0,004 - 0,01 0,13 \n\nRelva crescida 0,01 - 0,05  \n\nCereais-arbustos 0,02 - 0,1 0,15 - 0,19 \n\nFloresta 0,1 - 0,5 0,22 - 0,27 \n\nZona de moradias 0,3 - 1,0  \n\nCidades (edif\u00edcios altos) 1,0 - 4,0 0,32 - 0,40 \n\n  \n\n2.4.2 Variabilidade do Vento  \n\nA velocidade do vento est\u00e1 sempre a oscilar, pelo que o seu conte\u00fado energ\u00e9tico varia \n\ncontinuamente. A magnitude destas flutua\u00e7\u00f5es dependem das condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas e \n\n(2.5)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n26 \n\n \n\ndas condi\u00e7\u00f5es locais (objetos e superf\u00edcie). A produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da turbina varia com \n\neste fen\u00f3meno, no entanto pequenas varia\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas podem ser compensadas pela \n\nin\u00e9rcia do rotor. Na maior parte dos locais do planeta o vento sopra mais intensamente \n\ndurante o dia que durante a noite, devido essencialmente \u00e0s diferen\u00e7as de temperaturas \n\nentre a superf\u00edcie do mar e a superf\u00edcie da terra, pois s\u00e3o maiores durante o dia do que \n\ndurante a noite, no entanto \u00e9 mais turbulento e sujeito a varia\u00e7\u00f5es de sentido durante o \n\ndia. A maior produ\u00e7\u00e3o diurna pode ser vantajoso do ponto de vista comercial uma vez \n\nque os per\u00edodos de cheia registam-se durante o dia (ENERGIASRENOVAVEIS, 2013). \n\n2.4.3 Turbul\u00eancia \n\nA turbul\u00eancia pode estar associada a fen\u00f3menos naturais como: tempestades com rajadas \n\nde vento em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es; em \u00e1reas em que a superf\u00edcie \u00e9 muito acidentada (grande \n\nrugosidade), ou ainda, por tr\u00e1s de obst\u00e1culos, como edif\u00edcios onde ocorre muita \n\nturbul\u00eancia com fluxos de ar irregulares, remoinhos e v\u00f3rtices. A turbul\u00eancia reduz a \n\npossibilidade de utilizar o vento de forma efetiva num aerogerador, assim como maior \n\ndesgaste e possibilidades de ruturas (fadiga estrutural). As torres e\u00f3licas s\u00e3o normalmente \n\nsuficientemente altas para evitar as turbul\u00eancias do vento ao n\u00edvel do solo \n\n(ENERGIASRENOVAVEIS, 2013). \n\n2.4.4 Obst\u00e1culos \n\nOs obst\u00e1culos ao vento tais como edif\u00edcios, \u00e1rvores, forma\u00e7\u00f5es rochosas, etc., podem \n\ndiminuir a velocidade do vento de forma significativa e normalmente criar turbul\u00eancia ao \n\nredor deles. Grande parte da turbul\u00eancia \u00e9 gerada na regi\u00e3o por tr\u00e1s do obst\u00e1culo, e pode \n\npropagar-se at\u00e9 3 vezes a dimens\u00e3o do objeto, pelo que \u00e9 de evitar grandes obst\u00e1culos \n\nperto das turbinas e\u00f3licas, e em particular nas dire\u00e7\u00f5es do vento dominante \n\n(ENERGIASRENOVAVEIS, 2013). \n\n2.4.5 Efeito da Esteira \n\nO vento que abandona a turbina tem um conte\u00fado energ\u00e9tico inferior, criando um abrigo \n\nna dire\u00e7\u00e3o a favor do vento. De facto, existe uma esteira por tr\u00e1s da turbina, ou seja, uma \n\ncauda de vento muito turbulenta e abrandada, em compara\u00e7\u00e3o com o vento que chega \u00e0 \n\nturbina. Nos parques e\u00f3licos, por forma a evitar a turbul\u00eancia ao redor das turbinas, a \n\ndist\u00e2ncia m\u00ednima equivalente entre cada turbina \u00e9 de tr\u00eas di\u00e2metros de rotor. Nas dire\u00e7\u00f5es \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n27 \n\n \n\ndo vento dominante esta separa\u00e7\u00e3o deve ser ainda maior, de entre cinco a nove di\u00e2metros \n\n(ENERGIASRENOVAVEIS, 2013). \n\n2.4.6 Efeito do Parque \n\nComo referido no efeito esteira, cada aerogerador ir\u00e1 travar o vento ao extrair energia. O \n\nideal seria poder separar as turbinas o m\u00e1ximo poss\u00edvel na dire\u00e7\u00e3o dominante do vento. \n\nNo entanto tendo em conta os custos do terreno e a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede \u00e9 aconselh\u00e1vel instalar \n\nas turbinas o mais pr\u00f3ximo umas das outras. As perdas t\u00edpicas de energia, devido e este \n\nefeito situam-se em 5%, j\u00e1 tendo em conta as formas de minimizar este tipo de efeitos \n\n(ENERGIASRENOVAVEIS, 2013). \n\n2.4.7 Efeito T\u00fanel \n\nO vento que passa entre dois edif\u00edcios altos ou entre uma passagem estreita entre duas \n\nmontanhas \u00e9 comprimido na parte exposta ao vento e a sua velocidade cresce \n\nconsideravelmente entre os dois obst\u00e1culos. Este efeito tem o nome de efeito t\u00fanel. Assim \n\nseria poss\u00edvel, na teoria, obter velocidades de vento 1/3 superiores. A coloca\u00e7\u00e3o de uma \n\nturbina e\u00f3lica entre duas colinas seria vantajoso nesse aspeto, no entanto em colinas muito \n\nacidentadas pode haver efeitos da turbul\u00eancia que poder\u00e3o anular as eventuais vantagens \n\ndo efeito t\u00fanel e criar problemas de fadiga nos materiais (ENERGIASRENOVAVEIS, \n\n2013). \n\n2.4.8 Efeito Colina \n\nCorrentemente os aerogeradores s\u00e3o instalados perto do topo de colinas uma vez que a \n\nvelocidade do vento nestes locais \u00e9 superior ao das \u00e1reas circundantes. Isto deve-se \u00e0 \n\ncompress\u00e3o que o vento sofre na zona onde sopra, e que, ao chegar ao topo da colina, \n\npode voltar a expandir-se pela ladeira a sotavento da colina. Caso a colina seja muito \n\nacidentada, pode ser originada turbul\u00eancia significativa, que pode anular a vantagem do \n\nefeito colina (ENERGIASRENOVAVEIS, 2013). \n\n2.5 An\u00e1lise Aerodin\u00e2mica \n\nO elemento principal de uma turbina e\u00f3lica \u00e9 o rotor, o qual \u00e9 composto de v\u00e1rias p\u00e1s \n\n(geralmente um rotor de uma turbina e\u00f3lica \u00e9 composto por mais de uma p\u00e1). As p\u00e1s s\u00e3o \n\ndos elementos mais influentes no aproveitamento da energia cin\u00e9tica das part\u00edculas de ar, \n\nda\u00ed resulte um estudo sobre o perfil mais adequado para este aproveitamento. \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n28 \n\n \n\n2.5.1 Perfis Alares \n\nUm perfil alar \u00e9 uma estrutura com uma forma geom\u00e9trica espec\u00edfica, semelhante \u00e0 da \n\nFigura 2.4. Existem termos espec\u00edficos que caracterizam um perfil, nomeadamente: \n\n? Linha m\u00e9dia de curvatura - A linha a tracejado localizado entre as superf\u00edcies \n\nsuperior (extradorso) e inferior (intradorso) do perfil; \n\n? Corda c - \u00c9 a dist\u00e2ncia entre o bordo de ataque e o bordo de fuga; \n\n? Espessura relativa - \u00c9 a dist\u00e2ncia entre o extradorso e intradorso, medido \n\nperpendicularmente em rela\u00e7\u00e3o a linha de corda do perfil. \n\nO \u00e2ngulo de ataque, normalmente representado pelo caracter ?, \u00e9 o \u00e2ngulo formado entre \n\na linha de corda e a velocidade relativa do vento. \n\nPara um determinado intervalo de \u00e2ngulos de ataque, os perfis criam uma for\u00e7a resultante, \n\nque \u00e9 decomposta numa componente normal e noutra paralela em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de corda. \n\nA velocidade do escoamento \u00e9 maior sobre a superf\u00edcie convexa, resultando numa press\u00e3o \n\nm\u00e9dia menor comparativamente \u00e0 superf\u00edcie de alta press\u00e3o (superf\u00edcie inferior do perfil). \n\nA componente paralela \u00e0 linha de corda \u00e9 o resultado da fric\u00e7\u00e3o entre o flu\u00eddo, o ar, e a \n\nsuperf\u00edcie do perfil. O resultado da decomposi\u00e7\u00e3o dessa for\u00e7a resultante s\u00e3o for\u00e7as de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o e for\u00e7as de resist\u00eancia aerodin\u00e2mica. \n\n \n\nFigura 2.4 \u2013 Nomenclatura dos perfis alares (Fonte: Anderson, J. D., Fundamentals of Aerodynamics, \n\n3rd edition, Mc Graw Hill 2011). \n\n \n\nO comportamento de um perfil alar pode ser caracterizado em tr\u00eas regimes de escoamento \n\n(MANWELL J. 2009):  \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n29 \n\n \n\n? Regime de escoamento sem separa\u00e7\u00e3o da camada limite \u2013 \u00c9 caracterizado por \n\nbaixos \u00e2ngulos de ataque. A sustenta\u00e7\u00e3o aumenta com o \u00e2ngulo de ataque e a \n\nresist\u00eancia aerodin\u00e2mica \u00e9 relativamente baixa; \n\n? Elevada sustenta\u00e7\u00e3o/ Desenvolvimento de perda aerodin\u00e2mica (Stall) \u2013 Neste tipo \n\nde regime, o coeficiente de sustenta\u00e7\u00e3o aumenta continuamente com o \u00e2ngulo de \n\nataque at\u00e9 atingir um m\u00e1ximo. A perda de sustenta\u00e7\u00e3o (Stall) ocorre quando o \n\n\u00e2ngulo de ataque do perfil excede um determinado valor (dependendo do n\u00famero \n\nde Reynolds) ou seja, d\u00e1-se a separa\u00e7\u00e3o da camada limite no extradorso do perfil. \n\nQuando isso acontece, um v\u00f3rtice \u00e9 criado no extradorso do perfil que reduz a \n\nsustenta\u00e7\u00e3o e consequentemente d\u00e1-se um aumento da resist\u00eancia aerodin\u00e2mica; \n\n? Placa plana/ Regime de perda total (Fully Stalled) \u2013 Em elevados \u00e2ngulos de \n\nataque, at\u00e9 90\u00ba, o perfil comporta-se cada vez mais como uma simples placa plana. \n\nEm aproximadamente 45\u00ba, os coeficientes de sustenta\u00e7\u00e3o e arrasto s\u00e3o iguais e a \n\n90\u00ba obt\u00e9m-se sustenta\u00e7\u00e3o nula. \n\n2.5.2 Teoria do Elemento de P\u00e1 \n\nAtualmente a maioria das p\u00e1s do rotor de uma turbina e\u00f3lica s\u00e3o projetadas para fazerem \n\nuso das for\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o aerodin\u00e2mica (atrav\u00e9s de perfis alares) para gerarem \n\neletricidade. Para fins de an\u00e1lise, a p\u00e1 \u00e9 dividida em v\u00e1rias sec\u00e7\u00f5es independentes de \n\ncomprimento ?? ao longo da envergadura, como mostra a Figura 2.5. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.5 \u2013 Modelo do elemento de p\u00e1. (Fonte: Anderson, \n\nJ., D., Fundamentals of Aerodynamics, 3rd edition, Mc \n\nGraw Hill 2001.) \n\n\n\n2. Energia e\u00f3lica \n\n30 \n\n \n\nEm cada sec\u00e7\u00e3o, um equil\u00edbrio de for\u00e7as \u00e9 aplicado. As for\u00e7as num elemento de p\u00e1 podem \n\nser calculadas por meio das carater\u00edsticas bidimensionais do perfil, usando um \n\ndeterminado \u00e2ngulo de ataque, a partir da velocidade resultante incidente no plano \n\ntransversal do elemento de p\u00e1. Tendo as informa\u00e7\u00f5es da forma como as caracter\u00edsticas \n\ndos coeficientes do perfil, ?? e ??, variam com o \u00e2ngulo de ataque, as for\u00e7as sobre as p\u00e1s \n\npodem ser determinadas para um dado valor de ? e ?\u00b4. A Figura 6.3 mostra o tri\u00e2ngulo \n\nde velocidades e as for\u00e7as que atuam no perfil alar de uma turbina e\u00f3lica.\n\nFigura 2.6 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o transversal de um perfil. (Fonte: Anderson, J., D., Fundamentals of \n\nAerodynamics, 3rd edition, Mc Graw Hill 2001.) \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n31 \n\n \n\n Caracteriza\u00e7\u00e3o da Instala\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 efetuada uma descri\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o que serviu de caso de estudo deste \n\ntrabalho, o gerador e\u00f3lico instalado no Laborat\u00f3rio de Ci\u00eancias T\u00e9rmicas de Universidade \n\nde Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. Apenas ser\u00e3o descritos os elementos que fazem parte \n\ndesta instala\u00e7\u00e3o. \n\nO gerador e\u00f3lico da UTAD encontra-se instalado no Hangar, numa zona exterior ao \n\nLaborat\u00f3rio de Ci\u00eancias T\u00e9rmicas. O rotor do gerador e\u00f3lico encontra-se a cerce de 7 \n\nmetros de altura. Todo o resto do material pertencente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o encontra-se na parte \n\ninterior do Laborat\u00f3rio. \n\n3.1 Gerador E\u00f3lico ou Turbina E\u00f3lica \n\n O gerado e\u00f3lico existente na UTAD \u00e9 da marca Southwest Windpower, mais \n\nprecisamente o modelo Whisper 100. A compra do pacote relativo a este produto, al\u00e9m \n\ndo gerador e\u00f3lico em si, inclui um sistema denominado Whisper Controller, que \n\nmonitoriza continuamente os par\u00e2metros do sistema e\u00f3lico. O Whisper Controller vai ser \n\nmais profundamente explorado no ponto seguinte deste Cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n O Whisper 100 \u00e9 um gerador e\u00f3lico (Figura 3.1) que se insere no grupo de turbinas \n\ne\u00f3licas de eixo horizontal, referidas anteriormente (Cap\u00edtulo 2). Este gerador e\u00f3lico \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por 3 p\u00e1s, com um di\u00e2metro total do rotor de 2,1m, tem um peso de 22,56kg, \n\nincluindo as p\u00e1s e o rotor, e pode ser regulado para tens\u00f5es de 12, 24, 36 e 48V, sendo \n\nque neste caso, a instala\u00e7\u00e3o est\u00e1 programada para 48V. \n\nFigura 3.1 \u2013 Gerador e\u00f3lico Whisper \n\n100 existente na UTAD. \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n32 \n\n \n\n O gerador e\u00f3lico tem uma pot\u00eancia de 900W a uma velocidade de 12,5m/s. A \n\nvelocidades de 3,4m/s o gerador e\u00f3lico come\u00e7a a produ\u00e7\u00e3o de energia. Por m\u00eas, e tendo \n\nem conta uma velocidade 5,4m/s, o gerador e\u00f3lico produz uma energia de 100kWh. A \n\nvelocidade m\u00e1xima de resist\u00eancia do gerador e\u00f3lico \u00e9 de 55m/s. De salientar que o gerador \n\ne\u00f3lico vem equipado com um sistema de prote\u00e7\u00e3o de altas velocidades denominado side-\n\nfurling ou enrolamento horizontal. Este sistema permite que ocorra o enrolamento da \n\ncauda do gerador em caso de velocidades de vento muito elevadas, diminuindo assim a \n\n\u00e1rea de contacto do gerador com o vento (WHISPER). \n\nNa Figura 3.2 \u00e9 apresentada, a rela\u00e7\u00e3o velocidade instant\u00e2nea do vento com a pot\u00eancia \n\nproduzida (figura 3.2 a)) e a rela\u00e7\u00e3o da velocidade m\u00e9dia anual do vento com a energia \n\nproduzida mensalmente (figura 3.2 b)). Tendo apenas em aten\u00e7\u00e3o o modelo instalado na \n\nUTAD, o Whisper 100, verifica-se que a pot\u00eancia produzida pelo gerador \u00e9 m\u00e1xima com \n\nvelocidades instant\u00e2neas entre os 12,5 e os 14,5m/s sendo de 900W (figura 3.2 a)). De \n\nsalientar que no intervalo entre 3,4 e os 14,5m/s a pot\u00eancia produzida pelo gerador \n\naumenta com o incremento da velocidade instant\u00e2nea. A partir dos 14,5m/s, a pot\u00eancia \n\nproduzida diminui com a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade instant\u00e2nea do vento, para cerca de \n\n750W a uma velocidade instant\u00e2nea de 20,3m/s. \n\nNa figura 3.2 b), verifica-se que com o aumento da velocidade m\u00e9dia anual do vento, a \n\nenergia produzida mensalmente pelo gerador aumenta, sendo de 250kWh mensais a uma \n\nvelocidade de 8m/s. \n\n \n\nFigura 3.2 \u2013 a) Gr\u00e1fico que relaciona a velocidade instant\u00e2nea do vento com a pot\u00eancia produzida \n\nnos modelos Whisper 100 e 200; b) Gr\u00e1fico que relaciona a m\u00e9dia anual de velocidades do vento com \n\na energia produzida por m\u00eas (Fonte: Whisper 100/200 Technical Specifications).  \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n33 \n\n \n\nA \n\nA \n\n \n\n3.2 Whisper Controller \n\nO Whisper Controller \u00e9 um dispositivo que est\u00e1 inclu\u00eddo no pacote de aquisi\u00e7\u00e3o do \n\ngerador e\u00f3lico. Na figura 3.3, v\u00ea-se o Whisper Controller instalado no Laborat\u00f3rio de \n\nCi\u00eancias T\u00e9rmicas. \n\nO Whisper Controller pode ser dividido visualmente em duas zonas. Uma delas \n\ncorresponde \u00e0 resist\u00eancia de carga (lado esquerdo na figura 3.3) e a outra corresponde \u00e0 \n\nzona onde est\u00e1 o monitor de estado, os LED de indica\u00e7\u00e3o se o gerador e\u00f3lico est\u00e1 a \n\nproduzir e os bot\u00f5es que d\u00e3o acesso aos diversos menus (lado direito na figura 3.3). \n\nO Whisper Controller foi especificamente projetado para controlar a opera\u00e7\u00e3o e a \n\nconvers\u00e3o de energia de um Southwest Windpower Whisper 100. Tem como fun\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas retifica\u00e7\u00e3o, regula\u00e7\u00e3o e o poder resistivo de carga.  \n\nA resist\u00eancia de carga, existente neste controlador tem a principal de fun\u00e7\u00e3o de dissipar \n\nem forma de calor, a pot\u00eancia que \u00e9 produzida pelo gerador e\u00f3lico e que n\u00e3o est\u00e1 a ser \n\ndirecionada para as baterias. Este facto ocorre quando o interruptor de desvio se encontra \n\nna posi\u00e7\u00e3o OFF. \n\nA \n\nA \n\n \n\nB \n\nA \n\n \n\nFigura 3.3 \u2013 Whisper Charge Controller instalado. \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n34 \n\n \n\nO principal bloco do Whisper Controller, designado por controlador, \u00e9 uma unidade \n\nfuncional aut\u00f3noma. O controlador cont\u00e9m toda a eletr\u00f3nica de pot\u00eancia da turbina, \n\nincluindo retifica\u00e7\u00e3o e desvio de carga. Al\u00e9m disso, ele monitoriza continuamente a \n\ntens\u00e3o, corrente e produ\u00e7\u00e3o de energia. Estes par\u00e2metros s\u00e3o medidos para determinar \n\npar\u00e2metros do sistema, tais como, a tens\u00e3o das baterias e o estado da turbina, ou seja, se \n\no gerador est\u00e1 a produzir energia (WHISPER). \n\nO bloco auxiliar de exibi\u00e7\u00e3o do Whisper Controller, designado por monitor, oferece uma \n\ninterface para os v\u00e1rios par\u00e2metros operacionais e medi\u00e7\u00f5es do sistema do qual o \n\ncontrolador \u00e9 capaz. Est\u00e1 montado no controlador, e com ele t\u00eam-se acesso r\u00e1pido, f\u00e1cil \n\ne instant\u00e2neo \u00e0 tens\u00e3o, corrente, pot\u00eancia, energia, carga e pot\u00eancia de pico.  \n\nO Whisper Controller permite assim monitorizar o estado do sistema e desligar \n\nmanualmente o carregamento de baterias.  \n\nNo seguimento deste tema, vai-se falar brevemente de cada constituinte do Whisper \n\nController. \n\n3.2.1 Interruptor de Desvio \n\nO interruptor de desvio situa-se na parte superior do controlador no lado esquerdo dos \n\nLED, como se pode verificar na Figura 3.4. Este interruptor, na posi\u00e7\u00e3o OFF permite o \n\ndesvio da pot\u00eancia da turbina para a resist\u00eancia de carga, deixando assim as baterias de \n\nserem carregadas. Esta op\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa necessariamente que a turbina ir\u00e1 parar de \n\nrodar, pois isso comprometeria o estado seguro e funcional do gerador (WHISPER). \n\nDe salientar que, a resist\u00eancia de carga \u00e9 uma resist\u00eancia, que atrav\u00e9s da energia \n\nproduzida pela turbina, produz calor, sendo este calor dissipado para o meio ambiente. \n\n3.2.2 Funcionamento LED \n\nO Whisper Controller est\u00e1 equipado com 2 LED, que se situam na parte superior do \n\ncontrolador no lado direito do interruptor de desvio, um verde e um vermelho. O LED \n\nvermelho indica que a energia da turbina est\u00e1 a ser desviado para a resist\u00eancia de carga. \n\nFigura 3.4 \u2013 Detalhe da zona superior do Whisper Controller. \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n35 \n\n \n\nO LED verde indica que a turbina est\u00e1 a girar e a carregar as baterias. No entanto, na \n\nTabela 3.1 temos uma explica\u00e7\u00e3o mais detalhada do significado dos LED. \n\nTabela 3.1 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o do significado dos LED do Whisper Controller (Adaptado de Whisper \n\n100/200 Technical Specifications). \n\nLED vermelho Interpreta\u00e7\u00e3o  \n\nDesligado Pot\u00eancia da turbina direcionada para as baterias.  \n\nIntermitente  Pot\u00eancia da turbina direcionada para a \n\nresist\u00eancia de carga para regula\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o das \n\nbaterias. \n\nLigado  Pot\u00eancia da turbina direcionada para a \n\nresist\u00eancia de carga por op\u00e7\u00e3o do operador \n\natrav\u00e9s da ativa\u00e7\u00e3o do interruptor de desvio. \n\nLED Verde  \n\nDesligado Nenhuma carga est\u00e1 a ser direcionada para as \n\nbaterias. Isto ocorre porque a velocidade do \n\nvento n\u00e3o \u00e9 suficiente para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia ou a energia est\u00e1 a ser desviada para a \n\nresist\u00eancia de carga. \n\nLigado   Baterias est\u00e3o a ser carregadas. \n\n \n\n3.2.3 Monitor Whisper Controller \n\nNo monitor do Whisper Controller tem-se, um monitor LCD, um potenci\u00f3metro para \n\nregula\u00e7\u00e3o de contraste do LCD, 2 LED que exibem a mesma opera\u00e7\u00e3o que os LED do \n\ncontrolador e 2 bot\u00f5es que permitem a consulta das p\u00e1ginas dos diversos menus. \n\nO Whisper Controller disponibiliza v\u00e1rios menus, explicados sucintamente na Tabela 3.2. \n\nNa Tabela 3.2, pode-se ver os diversos menus, respetiva fun\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar. De salientar que a navega\u00e7\u00e3o entre os menus \u00e9 feita utilizando os \n\nbot\u00f5es presentes no Whisper Controller, como se pode perceber com detalhadamente na \n\nFigura 3.5. \n\n \n\n \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n36 \n\n \n\nTabela 3.2 \u2013 Menus dispon\u00edveis no Whisper Controller e a sua interpreta\u00e7\u00e3o (Adaptado de Whisper \n\n100/200 Technical Specifications). \n\nP\u00e1gina do menu Interpreta\u00e7\u00e3o \n\nMenu Principal S\u00e3o exibidos os par\u00e2metros medidos pelo controlador, \n\nnomeadamente, modo de carga atual, tens\u00e3o das baterias e \n\npot\u00eancia a ser gerada pela turbina.  \n\nMenu Energia Registo dos kWh e kAh desde o \u00faltimo reset efetuado, \n\nfornecendo assim a informa\u00e7\u00e3o da energia produzida. \n\nMenu Hist\u00f3rico Exibe a pot\u00eancia da turbina desde o \u00faltimo reset. Permite \n\nainda em casos que o anem\u00f3metro esteja instalado, a m\u00e9dia \n\ndo pico de velocidade do vento. \n\nMenu Modo Exibido o modo de carga atual. Quando o ON \u00e9 exibido, as \n\nbaterias est\u00e3o a ser carregadas, desde que haja velocidade do \n\nvento adequada. O OFF significa que qualquer energia \n\nproduzida pela turbina \u00e9 desviada para a resist\u00eancia de carga. \n\nEste modo travar\u00e1 a turbina evitando que ela gire com \n\nvelocidades de vento baixas. \n\n \n\nO Menu de Modo, quando est\u00e1 selecionada a op\u00e7\u00e3o OFF apresenta 3 causa diferentes. \n\n? OFF_REM indica que a pot\u00eancia da turbina \u00e9 desviada para a resist\u00eancia de carga \n\ndevido a um pedido remoto; \n\n? OFF_MAN significa que a pot\u00eancia da turbina \u00e9 desviada para a resist\u00eancia de \n\ncarga devido \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o do interruptor de desvio na posi\u00e7\u00e3o STOP;  \n\n? OFF_REG indica que a pot\u00eancia da turbina est\u00e1 a ser desviada para a resist\u00eancia \n\nde carga devido \u00e0 regula\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica da tens\u00e3o prescrita, neste caso 48V. \n\nDe salientar que, o interruptor de desvio na posi\u00e7\u00e3o STOP substitui manualmente o \n\ncomando remoto ON. \n\nNa Figura 3.5, apresenta-se um diagrama de blocos, onde \u00e9 poss\u00edvel perceber como \n\nefetuar a navega\u00e7\u00e3o nos diversos menus apresentados. \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n37 \n\n \n\nDe salientar que o bot\u00e3o A \u00e9 o bot\u00e3o azul do lado esquerdo assinalado na Figura 3.3. e o \n\nbot\u00e3o B \u00e9 o que se apresenta na mesma Figura, mas desta forma do lado direito, como \n\nassinalado na Figura 3.3. \n\n3.3 Corte CC \n\nO sistema de corte de Corrente Cont\u00ednua (CC) instalada neste circuito (Figura 3.6) \u00e9 \n\nbaseado num fus\u00edvel. Este fus\u00edvel protege todo o circuito a jusante dele, de uma \n\nsobrecarga de corrente. \u00c9 constitu\u00eddo por um filamento ou l\u00e2mina de metal com um baixo \n\nponto de fus\u00e3o. No caso de a intensidade de corrente superar um determinado valor, este \n\nfunde, ou seja, \u00e9 quebrado o filamento met\u00e1lico, de modo a n\u00e3o serem danificados \n\nnenhuns constituintes el\u00e9tricos do circuito. \n\nOs fus\u00edveis, que t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o o corte de CC, instalados s\u00e3o da marca Hager modelo \n\nLR601 que uma intensidade nominal de 50A. Apesar de este dispositivo, neste caso, estar \n\na ser usado como corte de CC, pode tamb\u00e9m ser usado no caso de CA. Assim no caso de \n\nA \n\nA \n\n \n\nFigura 3.5 \u2013 Diagrama de blocos explicativo do funcionamento dos menus do Whisper Controller \n\n(Adaptado de Whisper 100/200 Technical Specifications). \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n38 \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em CA, a tens\u00e3o estipulada seria de 690V e uma frequ\u00eancia de funcionamento \n\nde 50Hz (HAGER). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNeste caso, o corte CC tem 2 fus\u00edveis, logo 2 fun\u00e7\u00f5es. Primeiramente permite o corte de \n\npassagem de corrente el\u00e9trica da turbina para as baterias. Em segundo lugar, permite que \n\nseja cortada a corrente entre as baterias e o inversor.  \n\nComo se pode verificar pela Figura 3.6, o corte CC, tem 2 interruptores. O fus\u00edvel mais \u00e0 \n\ndireita permite cortar a corrente el\u00e9trica que venha da turbina para as baterias. Enquanto, \n\no fus\u00edvel mais \u00e0 esquerda, assinalada na Figura como A, permite cortar a corrente el\u00e9trica \n\ndirecionada para o inversor, que vem das baterias. \n\n3.4 Baterias \n\nO gerador e\u00f3lico da UTAD est\u00e1 ligado \u00e0s baterias, para ao produzir energia, essa energia \n\nser aproveitada atrav\u00e9s das baterias carregando-as. Assim, est\u00e3o instaladas 4 baterias, \n\nid\u00eanticas \u00e0 apresentada na Figura 3.7, ligadas em s\u00e9rie. \n\nAs baterias instaladas s\u00e3o baterias de chumbo, sendo de 12V, cada uma com capacidade \n\n155Ah, fazendo um total de 48V. As baterias s\u00e3o Formula Star, mais precisamente o \n\nmodelo FS-155 Solar. Apesar de no modelo evidenciar que poder\u00e3o ser usadas para a \n\nliga\u00e7\u00e3o a pain\u00e9is fotovoltaicos, est\u00e3o tamb\u00e9m indicadas para instala\u00e7\u00f5es e\u00f3licas. Estas \n\nbaterias s\u00e3o uma constru\u00e7\u00e3o monobloco, constru\u00eddos com pl\u00e1stico de alta resist\u00eancia e \n\num isolamento especial que diminui o consumo de \u00e1gua e a auto descarga. \n\nFigura 3.6 \u2013 Detalhe do \n\nCorte CC existente na \n\ninstala\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstas baterias s\u00e3o baterias \u00e1cidas com placas de chumbo, que no seu interior s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas por \u00e1gua e \u00e1cido sulf\u00farico. O processo de carga e descarga destas baterias \n\nliberta gases t\u00f3xicos e corrosivos. \n\n3.5 Inversor \n\nO inversor \u00e9 um dispositivo eletr\u00f3nico capaz de converter um sinal el\u00e9trico de CC num \n\nsinal el\u00e9trico de Corrente Alternada (CA). A tens\u00e3o de entrada, a tens\u00e3o de sa\u00edda e \n\nfrequ\u00eancia dependem da conce\u00e7\u00e3o do dispositivo ou do circuito em espec\u00edfico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO inversor instalado \u00e9 da marca AJ Series (Sine Wave Inverter), modelo 400-48, como se \n\npode observar na Figura 3.8. Qualquer dispositivo concebido para a rede el\u00e9trica p\u00fablica \n\nde 230V e 50Hz pode ser ligado a eles (at\u00e9 \u00e0 pot\u00eancia nominal do conversor).  \n\nEste inversor tem um interruptor ON/OFF para o ativar ou desativar, como o objetivo de \n\neconomizar a energia das baterias quando o inversor n\u00e3o estiver a ser usado.  \n\nFigura 3.8 \u2013 Modelo do inversor usado \n\nna instala\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 3.7 \u2013 Modelo de bateria instalado. \n\n(Fonte: http://www.ahorrosolar.es/formula-\n\nstar/138-baterias-monobloque-formula-\n\nstar.html) \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n40 \n\n \n\nO inversor apresenta ainda dois sistemas de dete\u00e7\u00e3o de falhas, um LED e uma indica\u00e7\u00e3o \n\nsonora. O LED de cor verde dependendo do seu funcionamento tem diversos significados \n\napresentados na Tabela 3.3 (AJ SERIES).  \n\nTabela 3.3 \u2013 Funcionamento e interpreta\u00e7\u00e3o do LED do inversor (Adaptado de User\u2019s and Installer\u2019s \n\nManual AJ Series). \n\nFuncionamento LED Interpreta\u00e7\u00e3o \n\nLigado Tens\u00e3o de 230V na sa\u00edda do inversor. O \n\ninversor est\u00e1 ligado. \n\nIntermitente curto (_ _ _ _ _) Sem carga. \n\nIntermitente longo (__ __ __ __ __) A tens\u00e3o de 230V foi cortada devido a um \n\nalarme. O inversor retoma automaticamente a \n\nfun\u00e7\u00e3o quando a falha desaparecer. \n\nDesligado N\u00e3o est\u00e1 presente na sa\u00edda uma tens\u00e3o de 230V. \n\nO inversor desliga-se. \n\nEste inversor da AJ Series est\u00e1 ainda equipado com um sinal ac\u00fastico para os casos \n\napresentados na Tabela 3.4. \n\nTabela 3.4 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o do sinal ac\u00fastico emitido pelo inversor (Adaptado de User\u2019s and Installer\u2019s \n\nManual AJ Series). \n\nSinal Sonoro Interpreta\u00e7\u00e3o  \n\nIntermitente Falha no inversor. Tens\u00e3o de sa\u00edda interrompida. \n\nToque \u00fanico Inversor emite um sinal sonoro 3\u00baC antes de cortar a \n\ntens\u00e3o. Deve-se reduzir o consumo, a fim de baixar \n\na temperatura do inversor. \n\nSinal sonoro durante 1 minuto Baixa tens\u00e3o nas baterias. O sinal sonoro ocorre \n\ndurante um minuto antes da interrup\u00e7\u00e3o. Reduzir o \n\nconsumo de modo a obter o aumento da tens\u00e3o da \n\nbateria para evitar que a tens\u00e3o de sa\u00edda seja cortada. \n\nToque cont\u00ednuo por 2 segundos O bot\u00e3o ON/OFF foi pressionado de forma a \n\nreiniciar o inversor. A tens\u00e3o de sa\u00edda estar\u00e1 \n\nimediatamente presente ap\u00f3s o sinal ac\u00fastico. \n\nA Tabela 3.5 mostra as diferentes causas da paragem do inversor (AJ SERIES). \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n41 \n\n \n\nTabela 3.5 - Causas diversas da paragem do inversor AJ Series instalado (Adaptado de User\u2019s and \n\nInstaller\u2019s Manual AJ Series). \n\nCausa Consequ\u00eancia Solu\u00e7\u00e3o \n\nBaixa tens\u00e3o da bateria, \n\nTens\u00e3o &lt;?, ?? \u00d7 ???? \n\nInversor \n\ntemporariamente \n\nparado, o indicador \n\nverde pisca. \n\nRein\u00edcio autom\u00e1tico quando a \n\ntens\u00e3o da bateria sobe a \n\n1,04 \u00d7 ????. O inversor deve \n\nser reiniciado manualmente. \n\nBateria profundamente \n\ndescarregada \n\n?, ?? \u00d7 ???? \n\nInversor parado. Inversor deve ser reiniciado \n\nmanualmente quando a bateria \n\natingir 0,87 \u00d7 ????. \n\nSobreaquecimento Inversor \n\ntemporariamente \n\nparado, o indicador \n\nverde pisca. \n\nRein\u00edcio autom\u00e1tico quando a \n\ntemperatura atinge o intervalo \n\nnormal. \n\nSobretens\u00e3o da bateria \n\n?, ?? \u00d7 ???? \n\nInversor parado. Espere at\u00e9 que a tens\u00e3o da \n\nbateria atinge o n\u00edvel correto \n\n(1,25 \u00d7 ????).  \n\nPressione o bot\u00e3o ON/OFF \n\npara reativar o inversor. \n\nCurto-circuito na sa\u00edda Inversor parado. Eliminar o curto-circuito. \n\nPressione o bot\u00e3o ON/OFF \n\npara reativar o inversor. \n\nSobrecarga Inversor parado. Utilizar o inversor apenas no \n\nintervalo da sua pot\u00eancia \n\nnominal. O uso regular do \n\npoder de sobrecarga diminui a \n\nvida \u00fatil do inversor. \n\nPressione o bot\u00e3o ON/OFF \n\npara reativar o inversor. \n\nPolaridade inversa da \n\nbateria \n\nFus\u00edvel interno \n\nquebrado. \n\nVoltar ao fabricante para \n\ntestes. \n\nEstes inversores v\u00eam ainda equipados com uma prote\u00e7\u00e3o para baixa tens\u00e3o das baterias \n\n(LVD). A bateria \u00e9 protegida contra uma descarga profunda, parando o inversor se a \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n42 \n\n \n\nbateria atingir uma tens\u00e3o inferior a 0,87 \u00d7 ????, neste caso 42V durante mais de 1 \n\nminuto. Um sinal ac\u00fastico ou uma oscila\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o (se autorizado) \u00e9 ativada durante \n\n1 minuto antes de o inversor parar. O inversor deve ser reiniciado manualmente. Ele ir\u00e1 \n\nreiniciar automaticamente se a tens\u00e3o da bateria regressar a um valor superior a 1,04 \u00d7\n\n????, neste caso de 50V. O inversor ir\u00e1 parar imediatamente se a tens\u00e3o da bateria for \n\nmenor que 0,75 \u00d7 ????, neste caso 36V. \n\n3.6 Corte CA \n\nO corte de Corrente Alternada (CA) nesta instala\u00e7\u00e3o \u00e9 baseado num disjuntor. Este \n\ndisjuntor \u00e9 um dispositivo eletromec\u00e2nico que funciona como um interruptor autom\u00e1tico. \n\nOs disjuntores est\u00e3o destinados a proteger uma instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica contra poss\u00edveis danos \n\ncausados por um curto-circuito e sobrecargas el\u00e9tricas. Assim a sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 detetar picos \n\nde corrente, interrompendo de imediato o circuito, antes que possam ocorrer efeitos \n\nnefastos ao circuito el\u00e9trico. Os disjuntores podem ser ativados e desativados tamb\u00e9m \n\nmanualmente. \n\nO disjuntor instalado \u00e9 da marca Merlin Gerin, modelo C69N C6. Este modelo apresenta \n\numa corrente nominal de 6A a 40\u00baC, uma frequ\u00eancia de rede de 50/60Hz e uma tens\u00e3o de \n\nfuncionamento nominal de 400V em CA (MERLINGERIN). \n\nNa Figura 3.9 apresenta-se o disjuntor instalado com a fun\u00e7\u00e3o de sistema corte de corrente \n\ndo inversor para os LED \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.9 \u2013 Detalhe \n\ndo Corte CA existente \n\nna instala\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n43 \n\n \n\n(3.1)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n3.7 Projetores LED \n\nForam instalados na UTAD, recentemente um conjunto de 3 projetores LED s\u00e3o \n\nalimentados pelas baterias, que por sua vez est\u00e3o a ser carregadas pela pot\u00eancia gerada \n\npelo gerador e\u00f3lico. \n\nOs projetores LED est\u00e3o instalados no Laborat\u00f3rio de Ci\u00eancias T\u00e9rmicas (Figura 3.10), \n\numa zona exterior ao laborat\u00f3rio. Juntamente com os projetores LED est\u00e1 tamb\u00e9m \n\ninstalado um sensor de luminosidade, que permite que os projetores LED liguem somente \n\nem condi\u00e7\u00f5es de pouca luminosidade. Os projetores LED t\u00eam uma pot\u00eancia unit\u00e1ria de \n\n30W. Assim, a instala\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o tem uma pot\u00eancia total de 90W, uma vez que os \n\n3 projetores est\u00e3o ligados em paralelo. \n\nInteressa agora calcular, a autonomia das baterias, ou seja, o n\u00famero de horas que poder\u00e3o \n\nas baterias manter os projetores LED ligados. Tendo em conta que a pot\u00eancia instalada \u00e9 \n\nde 90W e que a tens\u00e3o de corrente nas baterias \u00e9 de 48V, pode-se calcular a intensidade \n\nde corrente atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 3.1:  \n\n? = ? \u00d7 ? \n\nFigura 3.10 \u2013 Projetores LED instalados. \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n44 \n\n \n\nEfetuando o c\u00e1lculo, temos que a intensidade de corrente dispon\u00edvel no circuito \u00e9 de \n\n1,875A. Tendo em conta a informa\u00e7\u00e3o do fabricante das baterias relativo a valores de \n\ndescarga tem-se que, a uma corrente de 155A, as baterias numa hora est\u00e3o descarregadas. \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 3.2 permite calcular o n\u00famero de horas que as baterias demoram a descarregar.  \n\n155\n\n1,875\n= 82, 67 ? \n\nO valor obtido \u00e9 de que, as baterias de 48 V completamente carregadas, sujeitas a uma \n\nintensidade de corrente de 1,875A, demoram aproximadamente 82,67 horas a descarregar.  \n\nConsiderando para o caso de estudo, que os projetores LED, devido ao sensor de \n\nluminosidade, funcionam entre as 19 horas e as 7 horas do dia seguinte, ou seja 12 horas. \n\nCom este valor podemos afirmar que, funcionando 12 horas por dia, as baterias instaladas \n\nconseguem manter os LED ligados durante 6 dias e 10 horas, sem serem carregadas.  \n\nNa sequ\u00eancia do Cap\u00edtulo, apresenta-se na Figura 3.11 um esquema ilustrativo da \n\ninstala\u00e7\u00e3o. \n\n(3.2)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\nFigura 3.11 \u2013 Esquema de instala\u00e7\u00e3o do gerador e\u00f3lico. \n\n\n\n3.Caracteriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\n45 \n\n \n\nExplicando as liga\u00e7\u00f5es do sistema: da turbina e\u00f3lica prov\u00eam 3 cabos, que se ligam a 3 \n\nterminais no Whisper Controller. Do terminal negativo do Whisper Controller sai um \n\ncabo que liga diretamente no p\u00f3lo negativo da \u00faltima bateria. O p\u00f3lo positivo do Whisper \n\nController liga ao corte de CC, que posteriormente liga ao p\u00f3lo positivo da primeira \n\nbateria. Estas s\u00e3o as liga\u00e7\u00f5es que permitem o aproveitamento da energia produzida pela \n\ne\u00f3lica, neste caso para carregar as baterias.  \n\nNo que toca \u00e0s liga\u00e7\u00f5es da instala\u00e7\u00e3o para que os projetores LED possam emitir luz, temos \n\na liga\u00e7\u00e3o do corte de CC ao p\u00f3lo positivo do inversor e a liga\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo negativo da \n\n\u00faltima bateria ao inversor. O inversor encontra-se ligado atrav\u00e9s de um cabo ao corte de \n\nCA, que posteriormente liga aos projetores LED. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n47 \n\n \n\n Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo, falar-se-\u00e1 da instrumenta\u00e7\u00e3o envolvida na instala\u00e7\u00e3o do gerador e\u00f3lico da \n\nUTAD, nomeadamente o sensor de dire\u00e7\u00e3o, o sensor de velocidade do vento ou \n\nanem\u00f3metro e a placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\nDe salientar, que o sensor de dire\u00e7\u00e3o e o anem\u00f3metro encontram-se localizados na mesma \n\nestrutura onde o gerador e\u00f3lico est\u00e1 montado, situando-se o sensor de dire\u00e7\u00e3o do lado \n\nesquerdo e o anem\u00f3metro do lado direito, como se pode identificar na Figura 4.1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, encontra-se no interior do Laborat\u00f3rio \n\nde Ci\u00eancias T\u00e9rmicas, junto do restante equipamento que constitui a instala\u00e7\u00e3o, tratando-\n\nse de um prot\u00f3tipo laboratorial de testes. \n\nFigura 4.1 \u2013 Gerador e\u00f3lico ao centro, sensor de dire\u00e7\u00e3o (\u00e0 esquerda) e \n\nanem\u00f3metro (direita) instalados na UTAD. \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n48 \n\n \n\n4.1 Sensor de Dire\u00e7\u00e3o \n\nO sensor de dire\u00e7\u00e3o instalado \u00e9 da marca Renewable NGR Systems, modelo #200P (Figura \n\n4.2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste \u00e9 um sensor de dete\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o do vento constru\u00eddo em a\u00e7o inoxid\u00e1vel e \n\ntermopl\u00e1stico, tem resist\u00eancia \u00e0 corros\u00e3o e apresenta uma boa rela\u00e7\u00e3o resist\u00eancia/peso \n\n(NRG-WDV 2014).  \n\nO anem\u00f3metro est\u00e1 diretamente ligado um potenci\u00f3metro pl\u00e1stico de 10k? localizado no \n\ncorpo principal. Quando \u00e9 aplicada uma tens\u00e3o de excita\u00e7\u00e3o em CC ao potenci\u00f3metro, \n\nproduz-se uma sa\u00edda anal\u00f3gica de tens\u00e3o diretamente proporcional \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do vento \n\n(NRG-WDV 2014).  \n\nO sensor de dire\u00e7\u00e3o tem uma rota\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de 360\u00b0 cont\u00ednua, responde a est\u00edmulos \n\nde velocidades do vento superior a 1m/s, funciona entre o -55\u00b0C e os 60\u00b0C, com \n\nhumidades relativas dos 0% aos 100% e tem uma vida \u00fatil de 50 milh\u00f5es de rota\u00e7\u00f5es.  \n\nComo se pode verificar pela Figura 4.3, o sensor de dire\u00e7\u00e3o #200 P \u00e9 constitu\u00eddo por 3 \n\np\u00f3los.  \n\nEfetuando se a medi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia entre os 2 p\u00f3los externos assinalados pelas letras \n\nA e C, o valor que se obt\u00e9m \u00e9 de cerca de 10k?. Efetuando a medi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia entre \n\no p\u00f3lo A e o p\u00f3lo B o valor obtido ter\u00e1 que ser inferior a 10 k?. De salientar que, o valor \n\na ser medido entre o p\u00f3lo B e C tem que ser igual \u00e0 diferen\u00e7a entre o valor medido em A \n\ne C menos o valor medido entre os p\u00f3los A e B.  \n\n \n\nFigura 4.2 \u2013 Modelo do \n\nsensor de dire\u00e7\u00e3o igual \n\nao instalado na UTAD \n\n(NRG-WDV 2014).  \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTendo em conta que a resist\u00eancia do potenci\u00f3metro varia consoante a varia\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o \n\ndo vento, \u00e0 que ter em aten\u00e7\u00e3o a montagem e os p\u00f3los em que se efetuam as medi\u00e7\u00f5es, \n\npara que se possam fazer as interpreta\u00e7\u00f5es corretas. \n\nAssim na Tabela 4.1, s\u00e3o indicados alguns valores poss\u00edveis registados pelo sensor de \n\ndire\u00e7\u00e3o e a sua interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 4.1 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o dos valores obtidos com o sensor de dire\u00e7\u00e3o \n\nValor registado (k?) Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica Desvio em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nNorte (\u00b0) \n\n0 ou 10 Norte 0 ou 360 \n\n2,5 Este 90 \n\n5 Sul 180 \n\n7,5 Oeste 270 \n\n \n\n4.2 Anem\u00f3metro \n\nO sensor de velocidade ou anem\u00f3metro, tal como o sensor de dire\u00e7\u00e3o \u00e9 da marca \n\nRenewable NGR Systems, modelo #40 C, e tal como indica, \u00e9 usado para medir \n\nvelocidades do vento (Figura 4.3). \n\n \n\nFigura 4.3 \u2013 Fotografia referente aos diversos p\u00f3los do sensor de \n\ndire\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste anem\u00f3metro #40C regista velocidades de vento at\u00e9 aos 96m/s. Um \u00edman de quatro \n\np\u00f3los induz uma tens\u00e3o em forma de onda sinusoidal para uma bobina, produzindo um \n\nsinal de sa\u00edda com uma frequ\u00eancia proporcional \u00e0 velocidade do vento. O anem\u00f3metro \u00e9 \n\nmoldado numa s\u00f3 pe\u00e7a para que tenha um bom desempenho, face \u00e0s suas rota\u00e7\u00f5es \n\nrepetitivas (NRG-A 2014). \n\nNo caso do anem\u00f3metro, o valor que tem que se ter em conta para se determinar a \n\nvelocidade do vento \u00e9 a frequ\u00eancia. Assim a correspond\u00eancia \u00e9 de 0,765m/s por cada Hz \n\nmedido.  \n\nO anem\u00f3metro \u00e9 um anem\u00f3metro de copos, com 3 copos, tem uma tens\u00e3o de sa\u00edda a 60Hz \n\nde 12V pico-a-pico n\u00e3o proporcional \u00e0 velocidade do vento e tem um alcance dos 0Hz aos \n\n125Hz, o que corresponde a uma velocidade de 96m/s. \n\n4.3 Placa de Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados \n\nNa Figura 4.5 \u00e9 apresentado o esquem\u00e1tico da placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, que foi \n\nimplementada no decorrer dos trabalhos conducentes \u00e0 escrita desta disserta\u00e7\u00e3o. Este \n\nsistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 baseando no microcontrolador de 8 bits PIC18F2620, da \n\nMicrochip, e encontra-se ligado a um PC para recolha de dados.  \n\nFigura 4.4 \u2013 Modelo do \n\nanem\u00f3metro igual ao \n\ninstalado na UTAD (NRG-A \n\n2014). \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n51 \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o de dados entre o PC e a placa de aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada atrav\u00e9s da interface \n\ns\u00e9rie do microcontrolador (pino RC6) e uma interface USB/s\u00e9rie. A alimenta\u00e7\u00e3o da placa \n\nde aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada atrav\u00e9s da interface USB. \n\nEsta placa de aquisi\u00e7\u00e3o permite o registo de 5 par\u00e2metros, par\u00e2metros estes que atrav\u00e9s \n\nde um computador ligado \u00e0 placa, est\u00e3o a ser transmitidos para um servidor que guarda \n\nos dados numa base de dados. Esses dados podem ser acedidos e exportados a partir de \n\numa p\u00e1gina Web. \n\nOs dados recolhidos por este sistema s\u00e3o: \n\na) Intensidade de corrente nas baterias; \n\nb) Tens\u00e3o nos terminais da e\u00f3lica; \n\nc) Tens\u00e3o nas baterias; \n\nd) Registo do sensor de dire\u00e7\u00e3o; \n\ne) Registo do anem\u00f3metro. \n\nNa Figura 4.5, o fio branco corresponde ao registo da intensidade de corrente, o fio \n\namarelo regista a tens\u00e3o nos terminais da e\u00f3lica, o fio castanho regista a tens\u00e3o nas \n\nbaterias, o fio preto corresponde ao sensor de dire\u00e7\u00e3o e o fio vermelho corresponde ao \n\nanem\u00f3metro. \n\nFigura 4.5 \u2013 Placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados constru\u00edda, no decorrer deste trabalho, na instala\u00e7\u00e3o do \n\ngerador e\u00f3lico na UTAD. \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n52 \n\n \n\nCada um destes par\u00e2metros \u00e9 adquirido a uma taxa de uma amostra por segundo. A partir \n\ndestes valor, o software de interface com a placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados envia para o \n\nservidor os seguintes valores de 1 em 1 minuto (para cada uma das grandezas registadas): \n\na) Valor m\u00e1ximo; \n\nb) Valor m\u00ednimo; \n\nc) Valor m\u00e9dio; \n\nd) \u00daltimo valor registado. \n\nCom a placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados pode-se ainda ter acesso aos valores verificados \n\nsegundo a segundo. \n\nNa Figura 4.6 \u00e9 apresentado o esquem\u00e1tico da placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados desenvolvida. \n\n \n\nDe seguida ser\u00e1 feita uma descri\u00e7\u00e3o do circuito acima apresentado. Como se pode \n\nobservar na figura, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos dados do anem\u00f3metro, todas as restantes grandezas s\u00e3o \n\nadquiridas utilizando o conversor Anal\u00f3gico para Digital (ADC) do microcontrolador. \n\nNeste circuito, a ADC utiliza uma tens\u00e3o de refer\u00eancia positiva (VREF+) de 2,5V (atrav\u00e9s \n\nde IC1) e uma negativa (VREF-) de 0V. \n\nFigura 4.6 \u2013 Esquem\u00e1tico da placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados constru\u00edda, no decorrer deste trabalho, na \n\ninstala\u00e7\u00e3o do gerador e\u00f3lico da UTAD. \n\n \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n53 \n\n \n\n4.3.1 Intensidade de Corrente nas Baterias \n\nPara adquirir o valor da intensidade de corrente nas baterias, \u00e9 necess\u00e1rio converter a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de corrente em tens\u00e3o. S\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel adquirir este valor atrav\u00e9s da \n\nADC. \n\nAssim, nas baterias (BAT1 a BAT4) colocou-se uma resist\u00eancia muito pequena em s\u00e9rie \n\n(RS). O valor da resist\u00eancia tem que ser pequeno, para que a queda de tens\u00e3o seja tamb\u00e9m \n\nmuito pequena. Como a queda de tens\u00e3o ir\u00e1 ser muito pequena, utiliza-se um amplificador \n\nde tens\u00e3o (IC3) de ganho regul\u00e1vel atrav\u00e9s de R4 para amplificar o valor desta tens\u00e3o \n\nantes de ser aplicada ao canal AN0 do microcontrolador. Caso a sa\u00edda do amplificador \n\napresente muito ru\u00eddo, poder\u00e1 ser necess\u00e1rio aplicar um condensador de filtragem \u00e0 \n\nentrada do amplificador. \n\n4.3.2 Tens\u00e3o nos Terminais da E\u00f3lica \n\nA medi\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o nos terminais da e\u00f3lica \u00e9 feita diretamente nos terminais no Whisper \n\nController, a dois dos tr\u00eas terminais da e\u00f3lica (SL1). A onda vinda da e\u00f3lica passa por um \n\ntransformador que tem duas funcionalidades: efetuar isolamento entre a e\u00f3lica e o circuito \n\nde aquisi\u00e7\u00e3o (as massas n\u00e3o s\u00e3o iguais); reduzir os valores da tens\u00e3o para valores \n\naceit\u00e1veis pelo circuito de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\nAp\u00f3s o transformador existe um detetor de pico, constitu\u00eddo por uma ponte retificadora \n\nde onda completa e um filtro passa baixo (C1 e R2). Sendo R2 um potenci\u00f3metro \u00e9 ainda \n\nposs\u00edvel fazer um segundo ajuste na amplitude deste sinal, para que este n\u00e3o ultrapasse o \n\nlimite de 2,5V da ADC. Sabendo o valor de pico, \u00e9 apenas necess\u00e1rio efetuar o c\u00e1lculo do \n\nrespetivo valor eficaz. \n\n4.3.3 Tens\u00e3o nas Baterias \n\nPara a medi\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o nas baterias foi usado o mesmo procedimento de atenuador \n\nresistivo utilizado no est\u00e1gio final da medi\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o nos terminais da e\u00f3lica (R1). \n\nUsou-se um potenci\u00f3metro para aplicar uma queda de tens\u00e3o, em que a tens\u00e3o de sa\u00edda \n\nresultante seja no m\u00e1ximo 2,5V. \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n54 \n\n \n\n4.3.4  Registo do Sensor de Dire\u00e7\u00e3o \n\n Tal como referido anteriormente, o sensor de dire\u00e7\u00e3o funciona como uma resist\u00eancia, \n\nresist\u00eancia esta vari\u00e1vel com a varia\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do vento. Uma vez que apenas dos tr\u00eas \n\nterminais do sensor de dire\u00e7\u00e3o se encontravam dispon\u00edveis, este foi ligado de forma a \n\nformar um divisor resistivo com uma resist\u00eancia (R3), de valor igual \u00e0 sua resist\u00eancia \n\nm\u00e1xima, ou seja 10k?. Desta forma a tens\u00e3o de entrada na ADC n\u00e3o ultrapassa os 2,5V. \n\nAssim a tens\u00e3o de sa\u00edda deste divisor pode ser calculada atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 4.1: \n\n???? = ??? (\n?1\n\n?1 + ?2\n) \n\nEm que ????  \u00e9 a tens\u00e3o de sa\u00edda medida; ??? a tens\u00e3o de entrada 5V; ?1 o valor da \n\nresist\u00eancia 10k? e ?2 o valor a calcular emitido pelo sensor de dire\u00e7\u00e3o. Assim, ao \n\nefetuarmos a medi\u00e7\u00e3o do valor de tens\u00e3o de sa\u00edda, pode-se calcular o valor da resist\u00eancia \n\nemitido pelo sensor de dire\u00e7\u00e3o e assim interpretar o valor obtido. \n\nAssim, quando ????  for 0V a ?2  tamb\u00e9m \u00e9 0k?, e o vento sopra de norte. Quando ????  \u00e9 \n\n2,5V, ?2 ser\u00e1 10k?, o vento sopra tamb\u00e9m de norte. \n\n4.3.5 Registo do Anem\u00f3metro \n\nO anem\u00f3metro funciona como um gerador que gera uma onda sinusoidal cuja frequ\u00eancia \n\n\u00e9 diretamente proporcional \u00e0 velocidade do vento. Uma vez que da amplitude desta onda \n\nn\u00e3o vai ser retirada nenhuma informa\u00e7\u00e3o, a forma mais f\u00e1cil de fazer a interface entre o \n\nanem\u00f3metro e o microcontrolador \u00e9 converter o seu sinal de sa\u00edda num sinal digital (onda \n\nquadrada com os n\u00edveis '1' e '0' l\u00f3gicos). O microcontrolador apenas ter\u00e1 de contabilizar \n\no tempo decorrido entre duas transi\u00e7\u00f5es de '0' para '1'  ou de '1' para '0' para determinar a \n\nfrequ\u00eancia instant\u00e2nea. \n\nPara fazer esta convers\u00e3o de onda, foi utilizado um comparador de tens\u00e3o integrado, o \n\nLM311 (IC4).  \n\nA sa\u00edda do anem\u00f3metro tem valor m\u00e9dio zero. Por uma quest\u00e3o de simplicidade da placa \n\nde aquisi\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 alimentada a partir de uma fonte n\u00e3o sim\u00e9trica. Assim, n\u00e3o se torna \n\nvi\u00e1vel fazer a compara\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o de sa\u00edda do anem\u00f3metro com uma tens\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia de 0V (o valor m\u00e9dio da tens\u00e3o). Foi ent\u00e3o necess\u00e1rio elevar o valor m\u00e9dio da \n\nsa\u00edda do anem\u00f3metro (atrav\u00e9s de R6), fazendo o isolamento DC atrav\u00e9s de C2. J\u00e1 \u00e9 ent\u00e3o \n\n(4.1)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n\n\n4. Instrumenta\u00e7\u00e3o \n\n55 \n\n \n\nposs\u00edvel definir, atrav\u00e9s de R7, um novo valor de compara\u00e7\u00e3o. A onda quadrada resultante \n\n\u00e9 depois injetada numa entrada digital do microcontrolador. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n5. Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica \n\n57 \n\n \n\n Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica \n\nNeste cap\u00edtulo, proceder-se-\u00e1 a alguns c\u00e1lculos com o objetivo do c\u00e1lculo de pot\u00eancia do \n\naerogerador, tendo em conta diversas velocidades do vento. \n\nPara o efeito, v\u00e3o ter-se em conta alguns exemplos e proceder-se \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o. \n\n5.1 Energia El\u00e9trica Produzida e Pot\u00eancia El\u00e9trica Instalada \n\nConsiderando um local com velocidade m\u00e9dia anual do vento igual a 7,5m/s, cujo perfil \n\nde ventos \u00e9 o representado na Tabela 5.1  \n\nTabela 5.1 \u2013 Perfil de velocidades do vento num determinado local. \n\nu(m/s) fr(u) (h) u(m/s) fr(u) (h) u(m/s) fr(u) (h) u(m/s) fr(u) (h) \n\n1 241 6 888 11 497 16 110 \n\n2 463 7 863 12 393 17 73 \n\n3 648 8 801 13 300 18 48 \n\n4 783 9 710 14 222 19 30 \n\n5 863 10 605 15 158 20 18 \n\n \n\nNeste local, est\u00e1 instalado um sistema de convers\u00e3o de energia e\u00f3lica de pot\u00eancia el\u00e9trica \n\ncom as caracter\u00edsticas iguais ao sistema objeto de estudo neste trabalho. Assim tem-se, \n\numa pot\u00eancia de 900W, com um di\u00e2metro das p\u00e1s do rotor igual a 2,1m, cuja carater\u00edstica \n\nde produ\u00e7\u00e3o se encontra representada na Tabela 5.2. \n\nTabela 5.2 \u2013 Caracter\u00edstica de produ\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia consoante a velocidade do vento. \n\nu(m/s) Pe (W) u(m/s) Pe (W) u(m/s) Pe (W) u(m/s) Pe (W) \n\n1 0 6 119 11 732 16 898 \n\n2 0 7 194 12 833 17 833 \n\n3 7 8 291 13 900 18 800 \n\n4 27 9 422 14 900 19 770 \n\n5 65 10 581 15 900 20 730 \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo da energia el\u00e9trica produzida anualmente, temos que fazer o produto da \n\nfrequ\u00eancia relativa de cada velocidade instant\u00e2nea pelo respetivo valor de pot\u00eancia \n\nel\u00e9trica. Assim obtemos o valor esperado de energia el\u00e9trica para cada valor da velocidade \n\ndo vento.  \n\n\n\n5. Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica \n\n58 \n\n \n\nTabela 5.3\u2013 Energia el\u00e9trica espec\u00edfico para uma dada velocidade do vento. \n\nPe  (W)x fr (u) (h) Pe  (W)x fr (u) (h) Pe  (W)x fr (u) (h) Pe  (W)x fr (u) (h) \n\n0 105672 363804 98780 \n\n0 167422 327369 60809 \n\n4536 233091 270000 38400 \n\n21241 299620 199800 23100 \n\n56095 351505 142200 13140 \n\n \n\nSomando todos os valores obt\u00e9m-se a energia el\u00e9trica produzida anualmente, que \u00e9 \n\n2776484Wh, ou seja, 277,6484kWh. \n\nPara o c\u00e1lculo da utiliza\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia anual instalada, usamos a seguinte express\u00e3o:  \n\n?? =\n??\n\n?????\n=\n\n1563952 \n\n900\n= 3084,982? \n\nComo indicado no Cap\u00edtulo 2, o coeficiente de pot\u00eancia ?? \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o 2.3, \n\napresentada a seguir.  \n\n?? =\n???\u00ea???? ?????????? ?? ????\n\n???\u00ea???? ?????????? (???????\u00e1???)\n \n\nAssim, calculando a pot\u00eancia dispon\u00edvel, ?????, atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 5.2.  \n\n????? =\n1\n\n2\n\u00d7 ? \u00d7 ? \u00d7 ?3 \n\nSendo ? a massa vol\u00famica do ar igual a 1,225kg/m3; ? a sec\u00e7\u00e3o plana transversal do rotor \n\nem m2 dada por (? \u00d7 ?2) e ? a velocidade do vento m/s, temos que:  \n\n????? =\n1\n\n2\n\u00d7 1,225 \u00d7 (? \u00d7 1,052) \u00d7 ?3 = 2,12 \u00d7 ?3 \n\nAssim apresenta-se os resultados na Figura 5.1 para mais f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o. Pela \n\nobserva\u00e7\u00e3o da mesma, o valor m\u00e1ximo de ?? \u00e9 de 0,27 , tendo sido registado \u00e0 velocidade \n\nde 10m/s. Este valor corresponde a 45% do limite de Betz. \n\n(5.1)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.2)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.3)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n\n\n5. Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica \n\n59 \n\n \n\n \n\nFigura 5.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do Coeficiente de Pot\u00eancia ??. \n\nPara valores compreendidos entre os 5 m/s e os 12 m/s, a turbina funciona com valores \n\nde ?? superiores a 0,23, o que corresponde a 85 % do limite m\u00e1ximo 0,27. De acordo com \n\na Tabela 5.1, de frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de ventos, aquelas velocidades ocorrem 5621 \n\nhoras por ano, o que corresponde a 64 % do ano, o que exemplificando a qualidade das \n\nturbinas existentes atualmente. \n\nA curva de dura\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia obt\u00e9m-se combinando a caracter\u00edstica el\u00e9trica do sistema \n\ne\u00f3lico com a frequ\u00eancia relativa de ocorr\u00eancia de modo a eliminar a velocidade m\u00e9dia do \n\nvento, como se pode verificar na Figura 5.2. \n\n \n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,1\n\n3\n\n0\n,2\n\n0\n\n0\n,2\n\n4 0\n,2\n\n6\n\n0\n,2\n\n7\n\n0\n,2\n\n7\n\n0\n,2\n\n7\n\n0\n,2\n\n7\n\n0\n,2\n\n6\n\n0\n,2\n\n3\n\n0\n,1\n\n9\n\n0\n,1\n\n5\n\n0\n,1\n\n3\n\n0\n,1\n\n0\n\n0\n,0\n\n9\n\n0\n,0\n\n7\n\n0\n,0\n\n6\n\n0\n,0\n\n5\n\n0,00\n\n0,05\n\n0,10\n\n0,15\n\n0,20\n\n0,25\n\n0,30\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\n\nC\np\n\nVelocidade do vento (m/s)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 2000 4000 6000 8000 10000\n\nP\no\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\nW\n\n)\n\nHoras\n\nFigura 5.2 \u2013 Curva de dura\u00e7\u00e3o anula de pot\u00eancia. \n\n\n\n5. Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica \n\n60 \n\n \n\nPela an\u00e1lise da Figura 5.2 podemos afirmar que: \n\n? A pot\u00eancia nominal \u00e9 atingida 522 horas, o que corresponde a 5,99% de horas de \n\nfuncionamento total do aerogerador; \n\n? O aerogerador est\u00e1 46 horas no ano parado (0,53% do ano); \n\n? Relativamente a velocidade do vento insuficiente, temos que em 704 horas o \n\naerogerador n\u00e3o produz, o que corresponde a 8%. \n\n5.2 Velocidades de Produ\u00e7\u00e3o, Projeto e de Corte \n\nCom o objetivo de se ligar \u00e0 rede, dimensiona-se uma instala\u00e7\u00e3o de um aerogerador. O \n\nlocal onde se far\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o encontra-se perto de um edif\u00edcio e tamb\u00e9m de algumas \n\n\u00e1rvores, pelo que se ter\u00e1 que instalar aerogerador em cima de um edif\u00edcio, onde o vento \n\napresenta uma velocidade m\u00e9dia de 7m/s a 10m de altura. O rotor encontra-se a 7m.  \n\nPara o dimensionamento da instala\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a escolha 3 \n\nvelocidades (produ\u00e7\u00e3o, projeto e corte). \n\nPara tal \u00e0 que ter em conta os valores apresentados anteriormente na tabela 2.1, relativa a \n\nvalores de rugosidade. Assim e tendo em conta as condi\u00e7\u00f5es descritas, os valores a usar \n\napresentam-se na Tabela a seguir. \n\n Z0 n \n\nZona de moradia 0,3 \u2013 1,0  \u2013  \n\n \n\nO primeiro passo \u00e9 calcular a velocidade \u00e0 altura da turbina, assim aplicamos Lei \n\nLogar\u00edtmica de Prandtl, apresentada anteriormente na Equa\u00e7\u00e3o 2.5.  \n\nNa Equa\u00e7\u00e3o 5.4, ?(?) \u00e9 a velocidade que queremos calcular em m/s; ?(?1) \u00e9 a velocidade \n\nde refer\u00eancia fornecida em m/s; ? a altura a que queremos calcular a velocidade em m; \n\n?1\u00e9 a altura de refer\u00eancia e ?0 \u00e9 o valor caracter\u00edstico da rugosidade. \n\nAssim neste caso, substituindo os respetivos valores na Equa\u00e7\u00e3o 5.4, obt\u00e9m-se o valor \n\nindicado na Equa\u00e7\u00e3o 5.4: \n\n?(?) = 7 \u00d7\nln (\n\n7\n1,0\n\n)\n\nln (\n10\n1,0\n\n)\n= 5,92 ?/? (5.4)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n\n\n5. Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica \n\n61 \n\n \n\nTendo agora o valor da velocidade m\u00e9dia \u00e0 altura da torre, temos que determinar as \n\nrespetivas velocidades de projeto, produ\u00e7\u00e3o e de corte, utilizando as Equa\u00e7\u00f5es \n\nenumeradas a seguir (BORGES A. 2009).  \n\n?????? ? 3 \u00d7 ?? \n\n???????? &lt;3 \u00d7 ??????\u00e7\u00e3? \n\n????????\n\n??\n= 2 \n\n??????\u00e7\u00e3? = 0,7 \u00d7 ?? \n\nTendo em conta as Equa\u00e7\u00f5es e fazendo os respetivos c\u00e1lculos, os valores obtidos foram: \n\n?????? ? 17,75?/? \n\n???????? &lt;11,83?/? \n\n??????\u00e7\u00e3?=4,14?/? \n\n\u00c9 necess\u00e1rio agora o c\u00e1lculo da pot\u00eancia de projeto, calculado pela Equa\u00e7\u00e3o 5.9:  \n\n???????? = 0,1 \u00d7 ? \u00d7 ????????\n3\n\n \n\nNeste caso n\u00e3o se vai utilizar a velocidade de projeto, mas sim a velocidade m\u00e9dia, uma \n\nvez que n\u00e3o se conhece o perfil de velocidades. Minimiza-se por isso o valor obtido \n\nusando a velocidade m\u00e9dia do vento. \n\nAssim, substituindo os valores na Equa\u00e7\u00e3o 5.9, tem-se: \n\n???????? = 0,1 \u00d7 [? \u00d7 (\n2,1\n\n2\n)\n\n2\n\n] \u00d7 5,923 = 71,86? \n\nNa Equa\u00e7\u00e3o 5.10, tem-se uma estimativa de produ\u00e7\u00e3o anual de energia.  \n\n? = 71,86 \u00d7 365 \u00d7 24 =  629502,8?? = 629,5??? \n\n5.3 Sistema de Convers\u00e3o de Energia E\u00f3lica de 900 W \n\nConsidera-se um sistema de convers\u00e3o de energia e\u00f3lica com as mesmas carater\u00edsticas do \n\ncaso em estudo. Assim um sistema de convers\u00e3o de energia e\u00f3lica de 900W, com 3 p\u00e1s \n\nde 2,1 m de di\u00e2metro e uma altura da torre de 7 m. \n\n(5.9)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.10)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.5)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.6)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.7)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n(5.8)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n\n\n5. Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica \n\n62 \n\n \n\nNa Tabela 5.4 apresentam-se os dados respeitantes \u00e0 caracter\u00edstica el\u00e9trica e \u00e0 frequ\u00eancia \n\nrelativa de ocorr\u00eancia da velocidade m\u00e9dia do vento, \u00e0 altura de 7m. \n\nTabela 5.4 \u2013 Caracter\u00edsticas el\u00e9tricas e frequ\u00eancia relativa de ocorr\u00eancia de vento a uma altura de \n\n7m. \n\nu (m/s) Pe (W) fr (u) (h) \n\n0 0 0 \n\n2 0 219 \n\n4 27 627 \n\n6 119 1543 \n\n8 291 2550 \n\n10 581 2137 \n\n12 833 1008 \n\n14 900 376 \n\n16 898 171 \n\n18 800 75 \n\n20 730 54 \n\n \n\nCom os valores da Tabela 5.4, \u00e9 poss\u00edvel calcular a velocidade m\u00e9dia anual do vento. \n\nPara tal, \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a Equa\u00e7\u00e3o 5.11. \n\n??? =\n? ? \u00d7 ?? (?)\n\n8760\n \n\nSubstituindo os valores na equa\u00e7\u00e3o 5.11, obt\u00e9m-se uma velocidade m\u00e9dia anual de \n\n8,73m/s. \n\nPara o c\u00e1lculo da produ\u00e7\u00e3o anual de energia el\u00e9trica ?? tem que se ter em conta a pot\u00eancia \n\nel\u00e9trica produzida e a respetiva frequ\u00eancia de vento relativa, como indicado na Equa\u00e7\u00e3o \n\n5.12. \n\n?? = ? ?? \u00d7 ??  \n\nO valor de energia el\u00e9trica produzida anualmente \u00e9 de 3615,24kWh . \n\nTendo calculado o valor de energia el\u00e9trica produzido anualmente, a utiliza\u00e7\u00e3o anual da \n\npot\u00eancia instalada ??  \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o 5.13. \n\n \n\n?? =\n??\n\n?????\n=\n\n3569855 \n\n900\n= 5477,629 ? \n\n(5.11)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.12)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.13)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n\n\n5. Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica \n\n63 \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo do coeficiente de pot\u00eancia ??, \u00e0 que ter em aten\u00e7\u00e3o as equa\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\napresentadas anteriormente. Assim para o c\u00e1lculo de ??, a uma velocidade de 10m/s, \n\naplica-se a Equa\u00e7\u00e3o 5.14, apresentada a seguir.  \n\n \n\n?? =\n???\u00ea???? ?????????? ?? ???? ? 10 ?/?\n\n???\u00ea???? ?????????? ? 10 ?/?\n \n\nPara o c\u00e1lculo de ??, primeiramente tem que se calcular a pot\u00eancia dispon\u00edvel no vento a \n\n10m/s, usando a Equa\u00e7\u00e3o 5.15.  \n\n?????? =\n1\n\n2\n???3 \n\nAssim, calculando a pot\u00eancia dispon\u00edvel,  ??????, atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 5.14, obt\u00e9m-se \n\nsubstituindo na Equa\u00e7\u00e3o 5.14, o valor do coeficiente de pot\u00eancia, apresentado a seguir: \n\n?? =\n581\n\n[\n1\n2\n\n\u00d7 1,225 \u00d7 [? \u00d7 (\n2,1\n2\n\n)\n2\n\n] \u00d7 103]\n\n? 0,27 \n\nAs simula\u00e7\u00f5es efetuadas ao longo do Cap\u00edtulo, foram feitas segundo 3 velocidades \n\nm\u00e9dias anuais do vento diferentes. Como seria de esperar, quanto maior for a velocidade \n\nm\u00e9dia anual do vento, maior a produ\u00e7\u00e3o de energia. \n\nNo entanto, tendo em contas condi\u00e7\u00f5es de estudo, pode-se concluir que o coeficiente de \n\npot\u00eancia ?? \u00e9 semelhante nas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es apresentadas.  \n\n \n\n(5.14)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n(5.15)  \n\n \n\n(e.4.1)  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6. Resultados Experimentais \n\n65 \n\n \n\n Resultados Experimentais \n\nCom a placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados foi poss\u00edvel registar alguns valores relativos aos \n\npar\u00e2metros descritos anteriormente. Nas p\u00e1ginas seguintes v\u00e3o ser apresentados excertos \n\ndesses valores a sua interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n6.1 Tens\u00e3o nos Terminais da E\u00f3lica \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o, tem-se em conta os registos efetuados de tens\u00e3o nos terminais da e\u00f3lica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPela observa\u00e7\u00e3o da Figura 6.1, podemos verificar que o gerador e\u00f3lico emite uma onda \n\nsinusoidal. Pela observa\u00e7\u00e3o da Figura 6.1, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o valor de pico-a-pico \n\nregistado \u00e9 de 10V, uma vez que cada divis\u00e3o tem o valor de 2V. De salientar que, no dia \n\nem que foi efetuado o registo, o vento era fraco, da\u00ed o resultado obtido n\u00e3o \u00e9 o melhor \n\nposs\u00edvel. \n\nA Figura 6.1 permite ainda visualizar graficamente a rota\u00e7\u00e3o das p\u00e1s do gerador e\u00f3lico. \n\nAssim conclu\u00eddo um ciclo na onda, significa que ocorreu nas p\u00e1s da e\u00f3lica uma rota\u00e7\u00e3o \n\nde 360\u00ba. \n\nFigura 6.1 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o nos terminais da e\u00f3lica. \n\n\n\n6. Resultados Experimentais \n\n66 \n\n \n\n6.2 Tens\u00e3o nas Baterias \n\nNeste cap\u00edtulo, v\u00e3o ser apresentados alguns gr\u00e1ficos relativos \u00e0 tens\u00e3o apresentada nas \n\nbaterias em diversos dias.  \n\nNa Figura 6.2 apresenta-se a varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o m\u00e1xima verificados nas baterias. Este \n\nregisto efetuou-se no dia 1 de Agosto, entre as 00:32 e as 06:43 horas. \n\nAnalisando a Figura 6.2, podemos verificar que as baterias est\u00e3o em descarga at\u00e9 ao \n\nregisto 123. Esta descarga deve-se ao funcionamento dos projetores LED. A partir do \n\nregisto 127, verifica-se uma varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o nas baterias, devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia \n\npor parte do gerador e\u00f3lico. \n\nNa Figura 6.3, apresenta-se mais um registo da tens\u00e3o verificada nas baterias. Neste caso \n\no registo foi efetuado no dia 12 de Agosto, entre as 15:19 e as 23:59 horas. \n\nAnalisando a Figura 6.3, podemos verificar a carga a que as baterias est\u00e3o a ser sujeitas. \n\nA tens\u00e3o m\u00e1xima a que as baterias est\u00e3o sujeitas \u00e9 de 49, 17V. Na Figura 6.3, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel ver a em que momento preciso \u00e9 que os projetores LED ligaram. Apenas se pode \n\nafirmar que a partir do momento em que a oscila\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o para, os projetores LED j\u00e1 \n\nse encontram ligados, uma vez que desde esse ponto a tens\u00e3o das baterias \u00e9 sempre \n\ndecrescente. Ao longo desse mesmo ponto, verificam-se pequenas varia\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o, \n\ndevido a pequenas produ\u00e7\u00f5es de energia por parte do gerador e\u00f3lico mas nada de \n\nrelevante.  \n\n20\n\n22,5\n\n25\n\n27,5\n\n30\n\n32,5\n\n35\n\n37,5\n\n40\n\n42,5\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250 275 300 325 350 375 400\n\nT\ne\nn\n\ns\u00e3\no\n\n d\na\n\ns \nb\n\na\nte\n\nr\nia\n\ns \n(V\n\n)\n\nN\u00famero de registo\n\nFigura 6.2 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o m\u00e1xima nas baterias no dia 1 de Agosto. \n\n\n\n6. Resultados Experimentais \n\n67 \n\n \n\nNo seguimento da Figura 6.3, temos a Figura 6.4 em que se apresentam os valores de \n\ntens\u00e3o registados no dia 13 de Agosto entre as 00:00 e a 01:26 horas. \n\nNa Figura 6.4 \u00e9 bem vis\u00edvel a descarga a que as baterias est\u00e3o sujeitas. Como \u00e9 um per\u00edodo \n\nnoturno, os projetores LED est\u00e3o ligados provocando a queda da tens\u00e3o evidenciada na \n\nFigura 6.4. Como em todos as Figuras apresentadas at\u00e9 agora, \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\noscila\u00e7\u00f5es no processo de descarga, devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia por parte de gerador. \n\n \n\n46\n\n46,5\n\n47\n\n47,5\n\n48\n\n48,5\n\n49\n\n49,5\n\n0 100 200 300 400 500\n\nT\ne\nn\n\ns\u00e3\no\n\n n\na\n\ns \nb\n\na\nte\n\nr\nia\n\ns \n(V\n\n)\n\nN\u00famero do registo\n\nFigura 6.3 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o m\u00e1xima nas baterias no dia 13 de Agosto. \n\n45,9\n\n45,95\n\n46\n\n46,05\n\n46,1\n\n46,15\n\n46,2\n\n46,25\n\n46,3\n\n46,35\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100\n\nT\ne\nn\n\ns\u00e3\no\n n\n\na\ns \n\nb\na\nte\n\nr\nia\n\ns\n\nN\u00famero do registo\n\nFigura 6.4 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o m\u00e1xima nas baterias no dia 12 de Agosto. \n\n\n\n6. Resultados Experimentais \n\n68 \n\n \n\n6.3 Sensor de Dire\u00e7\u00e3o \n\nOs registos efetuados no que diz respeito \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do vento v\u00e3o ser apresentados a seguir. \n\nComo seria de esperar, a Figura 6.5, relativo \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do vento est\u00e1 sempre \n\na oscilar. Isto deve-se ao facto de a dire\u00e7\u00e3o do vento estar constantemente a mudar de \n\nsentido.  \n\nPela an\u00e1lise da Figura 6.5, verifica-se que a maioria dos valores registados encontram-se \n\nacima de 5k?. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel uma indica\u00e7\u00e3o precisa da dire\u00e7\u00e3o do vento, mas podemos \n\ndizer que a maioria dos ventos registados no dia 1 de Agosto vem de Sudoeste e de \n\nNoroeste. Valores de resist\u00eancia entre os 5 e os 7,5k?, significa ventos de Sudoeste, \n\nenquanto 7,5 e os 10k?, s\u00e3o ventos de Noroeste. \n\nNa Figura 6.6, apresentam-se os dados registados no dia 12 de Agosto, entre as 15:19 e \n\nas 23:59 horas, relativos \u00e0 resist\u00eancia verificada no cata-vento. Nesta Figura \u00e9 ainda mais \n\ndif\u00edcil especificar em que dire\u00e7\u00e3o sopra o vento. Pode-se mais uma vez afirmar a \n\npredomin\u00e2ncia de ventos de ventos numa primeira parte de Norte e de Noroeste. Verifica-\n\nse tamb\u00e9m ventos de Sudoeste, mas com menos intensidade. \n\n0\n\n1,5\n\n3\n\n4,5\n\n6\n\n7,5\n\n9\n\n10,5\n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400 450\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\nk\n?\n\n)\n\nN\u00famero do registo\n\nFigura 6.5 \u2013 Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia verificado no sensor de dire\u00e7\u00e3o no dia 1 de \n\nAgosto.  \n\n\n\n6. Resultados Experimentais \n\n69 \n\n \n\n \n\nNa Figura 6.7, apresenta-se a continua\u00e7\u00e3o do registo da varia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia no sensor \n\nde dire\u00e7\u00e3o. Esta Figura \u00e9 assim referente ao dia 13 de Agosto, entre as 00:00 e a 01:26 \n\nhoras. \n\n \n\n0\n\n1,5\n\n3\n\n4,5\n\n6\n\n7,5\n\n9\n\n10,5\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90\n\nR\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n (\nk\n?\n\n)\n\nN\u00famero do registo\n\n0\n\n1,5\n\n3\n\n4,5\n\n6\n\n7,5\n\n9\n\n10,5\n\n0 100 200 300 400 500\n\nR\ne\nsi\n\nst\ne\nn\n\nc\nia\n\n (\nk\n?\n\n)\n\nN\u00famero do registo\n\nFigura 6.7 \u2013 Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia verificado no sensor de dire\u00e7\u00e3o no dia 12 de \n\nAgosto. \n\nFigura 6.6 \u2013 Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia verificado no sensor de dire\u00e7\u00e3o no dia 13 de \n\nAgosto. \n\n \n\n\n\n6. Resultados Experimentais \n\n70 \n\n \n\nNa Figura 6.7, a dire\u00e7\u00e3o do vento oscila entre Sudoeste (2,5 e 5 k?), Sul, Sudoeste, \n\nNoroeste e Norte.  \n\nAs dire\u00e7\u00f5es de vento registadas, coincidem com a predomin\u00e2ncia de ventos registados na \n\nzona de Vila Real. Assim, como se pode verificar, a predomin\u00e2ncia de ventos verificada \n\n\u00e9 de Norte e Noroeste, apesar de se verificar significativamente ventos de Sudoeste e Sul, \n\numa vez que os registos se efetuaram no Ver\u00e3o. \n\n \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n71 \n\n \n\n Problemas e Falhas \n\nCom o decorrer da realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, surgiram diversos obst\u00e1culos que \n\ndificultaram de certa forma e obten\u00e7\u00e3o de resultados. Assim este cap\u00edtulo \u00e9 dedicado a \n\nproblemas e falhas que surgiram ao longo da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAl\u00e9m de se mencionar qual os problemas e a sua poss\u00edvel causa, explicar-se-\u00e1 os m\u00e9todos \n\nusados para a confirma\u00e7\u00e3o da origem desses problemas. \n\n7.1 Explos\u00e3o de uma das Baterias \n\nO primeiro obst\u00e1culo que surgiu \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi a explos\u00e3o de umas das \n\nbaterias instaladas, tal como se pode verificar na Figura 7.1. \n\nAs baterias que estavam instaladas na altura, tal como agora, tinham uma capacidade 12V \n\ncada uma. Eram 4 baterias ligadas em s\u00e9rie, o que perfazia total de 48V no sistema.  \n\nEstas baterias encontravam-se no interior do Laborat\u00f3rio de Ci\u00eancias T\u00e9rmicas, em cima \n\nde uma bancada, perto do Whisper Controller.  \n\nFigura 7.1 \u2013 Fotografia das baterias ap\u00f3s a explos\u00e3o da segunda bateria. \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n72 \n\n \n\nAs baterias de chumbo destinadas a este tipo de instala\u00e7\u00f5es tem um tempo de vida curto, \n\npois est\u00e3o sujeitas a carga que n\u00e3o \u00e9 constante, ou seja, como o vento n\u00e3o \u00e9 sempre \n\nregular, a produ\u00e7\u00e3o de energia por parte da e\u00f3lica tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser regular.  \n\nUma das causas mais prov\u00e1vel para a explos\u00e3o de uma das baterias, foi a acumula\u00e7\u00e3o de \n\ngases dentro da bateria, uma vez que este modelo n\u00e3o possu\u00eda uma v\u00e1lvula por onde os \n\ngases pudessem ser libertados de forma cont\u00ednua. Associado a este fator, a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas baterias n\u00e3o era feita. Podemos ainda salientar que as baterias poderiam estar expostas \n\na varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas, devido \u00e0 incid\u00eancia de luz solar sobre elas. \n\nA explos\u00e3o da bateria n\u00e3o causou feridos, apenas danos materiais dentro do laborat\u00f3rio, \n\numa vez que com a explos\u00e3o o \u00e1cido sulf\u00farico ficou espalhado sobre a bancada, \n\ndanificando a sua cobertura \n\nEste problema foi resolvido, recorrendo \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o das 4 baterias pelas baterias \n\nreferidas na Sec\u00e7\u00e3o 3.4. De salientar, que o local onde as baterias se encontram atualmente \n\nfoi alterado, tendo sido colocadas numa prateleira dentro de um arm\u00e1rio, num local mais \n\nreservado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 luz solar e que em caso de ocorrer outro incidente n\u00e3o v\u00e1 provocar \n\ndanos nem v\u00e1 ferir poss\u00edveis utilizadores do restante laborat\u00f3rio. \n\nCom a substitui\u00e7\u00e3o das baterias, foram tamb\u00e9m instalados os projetores LED referidos no \n\nCap\u00edtulo 3, para que a carga efetuada nas baterias possa ter aproveitamento. \n\n7.2 Anem\u00f3metro n\u00e3o Transmite Dados \n\nCom a montagem da placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, foi necess\u00e1ria a subida torre para se \n\nverificar quais os modelos se sensor de dire\u00e7\u00e3o e anem\u00f3metro instalados. Uma vez no \n\ncimo na torre, para a consulta desses mesmos modelos, no caso do anem\u00f3metro, foi \n\nnecess\u00e1ria a remo\u00e7\u00e3o de uma capa de prote\u00e7\u00e3o para se poder visualizar o modelo. Este \n\nprocedimento pode estar na origem desta falha que surgiu no sistema. \n\nAntes da subida \u00e0 torre, tinham-se realizado liga\u00e7\u00f5es experimentais com o cabo ligado ao \n\nanem\u00f3metro. Nestas liga\u00e7\u00f5es foram visualizados, atrav\u00e9s de um oscilosc\u00f3pio, a varia\u00e7\u00e3o \n\nde frequ\u00eancia que o anem\u00f3metro produzia. Assim podemos concluir que o anem\u00f3metro \n\nestava a funcionar e a emitir sinal antes da subida \u00e0 torre.  \n\nA causa mais prov\u00e1vel para esta falha de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do cabo, \n\nprende-se com o facto de, ao ter-se que retirar a parte correspondente aos 3 copos no \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n73 \n\n \n\nanem\u00f3metro, o fio ficou mal conectado ou soltou-se, n\u00e3o permitindo assim a transmiss\u00e3o \n\nde dados para a placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\nMesmo assim, para despistar quaisquer problemas da placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, foi \n\nligado, a t\u00edtulo experimental, um anem\u00f3metro para se confirmar a origem do problema. \n\nO teste realizado com este novo anem\u00f3metro permitiu verificar que a placa de aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde dados est\u00e1 a efetuar registo corretamente. \n\nOs dados obtidos com este teste experimental em laborat\u00f3rio, est\u00e3o assinalados na Tabela \n\n7.1. \n\nTabela 7.1 \u2013 Valores experimentais registado por um anem\u00f3metro em laborat\u00f3rio. \n\nData e hora Hz Velocidade (m/s) \n\n2014-09-19 15:33:23.0 18 14,4 \n\n2014-09-19 16:34:11.0 2 1,6 \n\n2014-09-19 16:35:11.0 1 0,8 \n\n2014-09-19 16:36:11.0 1 0,8 \n\n2014-09-19 16:37:11.0 2 1,6 \n\n2014-09-19 16:38:11.0 1 0,8 \n\n2014-09-19 16:39:11.0 9 7,2 \n\nPela an\u00e1lise da Tabela 7.1, \u00e9 poss\u00edvel verificar que experimentalmente e em laborat\u00f3rio, \n\no anem\u00f3metro foi girado manualmente a diferentes velocidades. \n\nNa Figura 7.2, apresenta-se a onda quadrada emitida pela anem\u00f3metro usado em \n\nlaborat\u00f3rio para confirmar a funcionalidade do sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. Este \n\nanem\u00f3metro usado tem um mecanismo de funcionamento diferente do anem\u00f3metro usado \n\nna instala\u00e7\u00e3o, referido na Sec\u00e7\u00e3o 4.2. Este anem\u00f3metro, funciona como interruptor que \n\nliga e desliga conforme o ponto de rota\u00e7\u00e3o onde vai. \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n74 \n\n \n\nAnalisando a Figura 7.2, \u00e9 poss\u00edvel verificar o funcionamento do anem\u00f3metro. Conforme \n\na varia\u00e7\u00e3o da velocidade do vento, a frequ\u00eancia das ondas varia, permitindo-nos calcular \n\na velocidade do vento. \n\n7.3 Display do Whisper Controller sem Imagem \n\nEste problema surgiu numa fase final da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. O monitor do Whisper \n\nController deixou de dar qualquer indica\u00e7\u00e3o. De imediato surgiram 3 poss\u00edveis causas \n\npara este problema se suceder, o monitor estaria avariado; as baterias estariam com uma \n\ntens\u00e3o abaixo dos 6V, valor este em que os monitores deste tipo deixam de funcionar ou \n\no gerador e\u00f3lico n\u00e3o estaria a gerar energia. \n\nCome\u00e7ou-se por verificar a tens\u00e3o em cada uma das baterias, tendo em conta os dados \n\nfornecidos pelo sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, o valor de tens\u00e3o \u00e9 de cerca de 6V. Ao \n\nefetuar a medi\u00e7\u00e3o nas baterias, foi poss\u00edvel observar que as baterias estavam com baixos \n\nn\u00edveis de tens\u00e3o. Chegou-se a temer que com estes baixos n\u00edveis de tens\u00e3o as baterias, \n\nmesmo sendo carregadas n\u00e3o retornariam a valores normais. \n\nCom estes valores de tens\u00e3o baixa nas baterias, a solu\u00e7\u00e3o encontrada foi a de submeter \n\nbaterias, uma a uma, a uma carga lenta. Para tal, foi necess\u00e1rio desligar as baterias do \n\ncircuito. Assim o procedimento que se seguiu foi desligar os fus\u00edveis correspondentes ao \n\nFigura 7.2 \u2013 Registo da onda de funcionamento de anem\u00f3metro verificada em \n\nlaborat\u00f3rio. \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n75 \n\n \n\ncorte de CC (puxar os interruptores para fora) e assim desligar os cabos das baterias um \n\na um. \n\nDe seguida, as baterias foram carregadas com um carregador de baterias Cemont B80/120. \n\nO carregador de baterias foi regulado para fazer uma carga de 12V com uma intensidade \n\nde corrente relativamente baixa, para que se possa fazer uma carga das baterias lenta. \n\nNa Tabela 7.2, s\u00e3o apresentados os valores de cada uma das baterias antes e depois de ser \n\nefetuada a carga e o respetivo tempo de carga. \n\nTabela 7.2 \u2013 Valores observados nas baterias antes e ap\u00f3s o tempo indicado de carga. \n\n Tens\u00e3o antes de \n\ncarga (V) \n\nTens\u00e3o ap\u00f3s carga \n\n(V) \n\nTempo de carga \n\n(Horas) \n\nBateria 1 3,3 12,16 5 \n\nBateria 2 2,3 12,18 9,33 \n\nBateria 3 3,5 12,20 9,35 \n\nBateria 4 0,7 12,60 10,1 \n\nA carga das baterias n\u00e3o foi realizada em dias consecutivos. Como a bateria 1 foi sujeita \n\na pouco tempo de carga, foi necess\u00e1rio proceder a uma carga mais longa, uma vez que j\u00e1 \n\nse manifestavam perdas significativas de carga. Verificou-se que 41 horas (1 dia e 17 \n\nhoras) ap\u00f3s se desligar a bateria de carga, ela tinha passado de 12,16V, para os 8,5V, ou \n\nseja, perdeu 3,66V, sendo que esta perda n\u00e3o \u00e9 justific\u00e1vel. Assim procedeu-se a uma \n\nnova carga da bateria 1, que durou 6 horas. No final de carga a bateria apresentava uma \n\ntens\u00e3o de 12,1V. \n\nO motivo pela qual a bateria n\u00e3o foi sujeita a uma carga t\u00e3o longa prende-se com as \n\nprecau\u00e7\u00f5es tomadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carga das baterias. Assim as baterias n\u00e3o foram sujeitas \n\na carga em per\u00edodos noturnos, sendo carregadas em per\u00edodos diurnos em que ao longo da \n\ncarga pode-se ser controlado se estava tudo nas melhores condi\u00e7\u00f5es. \n\nDe salientar ainda que, uma vez que o gerador e\u00f3lico n\u00e3o estava a funcionar, procedeu-\n\nse \u00e0 liga\u00e7\u00e3o dos cabos que faziam registo da tens\u00e3o das baterias e da tens\u00e3o na turbina, na \n\nbateria 1 e 2, respetivamente. Repetiu-se o mesmo procedimento nas baterias 3 e 4. Assim \n\ndesta forma, foi poss\u00edvel monitorizar o processo de carga e descarga das baterias atrav\u00e9s \n\ndo sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n76 \n\n \n\nNa tabela 7.3, s\u00e3o apresentados os valores das baterias ap\u00f3s terem sido desligadas de \n\ncarga. \n\nTabela 7.3 \u2013 Valores das baterias ap\u00f3s diversas horas de descarga. \n\n Tens\u00e3o medida (V) Tempo de descarga (horas) \n\nBateria 1 11,57 110 (4 dias e 14 horas) \n\nBateria 2 11,61 147 (5 dias e 13 horas) \n\nBateria 3 11,63 38,5 (1 dia, 14 horas e 30 minutos) \n\nBateria 4 10,79 21 \n\nPela an\u00e1lise da Tabela 7.3, podemos verificar que a tens\u00e3o nas baterias manteve-se \n\nrelativamente constante e com poucas perdas de tens\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o da bateria 4.  \n\nNa Figura 7.3, \u00e9 poss\u00edvel verificar a evolu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o bateria 2 ao longo do processo de \n\ncarga. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDe salientar que no in\u00edcio do processo de carga h\u00e1 um aumento de tens\u00e3o significativo. \n\nAo longo do processo de carga, verifica-se que ocorrem poucas oscila\u00e7\u00f5es na tens\u00e3o. \n\nNa Figura 7.4, v\u00ea-se a descarga da bateria 2. Assim que a bateria foi desconectada do \n\ncarregador de baterias, \u00e9 poss\u00edvel verificar uma queda imediata na tens\u00e3o. Ao longo do \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n0 100 200 300 400 500 600\n\nT\ne\nn\n\ns\u00e3\no\n (\n\nV\n)\n\nN\u00famero do registo\n\nFigura 7.3 \u2013 Registo do processo de carga verificado na bateria 2. \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n77 \n\n \n\nprocesso de descarga, \u00e9 poss\u00edvel ver oscila\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o, n\u00e3o se conseguindo verificar \n\num valor est\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa Figura 7.5, v\u00ea-se o processo de carga da bateria 4. Pela an\u00e1lise da Figura, \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar que a carga se verificou de forma id\u00eantica \u00e0 bateria 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa Figura 7.6, v\u00ea-se o processo de descarga da bateria 4. Neste caso, ap\u00f3s oscila\u00e7\u00f5es no \n\nvalor de tens\u00e3o, este estabiliza nos 11,81V.  \n\n \n\n11,75\n\n11,8\n\n11,85\n\n11,9\n\n11,95\n\n12\n\n12,05\n\n12,1\n\n12,15\n\n0 50 100 150 200 250 300 350\n\nT\ne\nn\n\ns\u00e3\no\n\n (\nV\n\n)\n\nN\u00famero do registo\n\nFigura 7.4 - Registo do processo de descarga verificado na bateria 2. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n0 100 200 300 400 500\n\nT\ne\nn\n\ns\u00e3\no\n (\n\nV\n)\n\nN\u00famero do registo\n\nFigura 7.5 - Registo do processo de carga verificado na bateria 4. \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO processo de carga e descarga das diversas baterias desenvolveu-se de forma id\u00eantica \n\nem todas elas, da\u00ed apenas se apresentarem Figuras relativas \u00e0s baterias 2 e 4.  \n\nApesar de n\u00e3o ser evidente na Figura 7.6, ap\u00f3s diversas horas de descarga, a bateria 4, tal \n\ncomo referido antes, apresentou um valor de tens\u00e3o inferior aos registados nas restantes. \n\nApesar deste fator, procedeu-se \u00e0 montagem das baterias no sistema. \n\nAp\u00f3s a montagem das baterias no sistema do gerador e\u00f3lico, e consequente liga\u00e7\u00e3o do \n\ncorte CC, verificou-se que o monitor do Whisper Controller voltou a funcionar \n\ncorretamente, confirmando-se ent\u00e3o que o monitor n\u00e3o funcionava devido \u00e0 baixa tens\u00e3o \n\ndas baterias. A tens\u00e3o registada no monitor do Whisper Controller era de 47V. \n\nDe seguida, procedeu-se \u00e0 liga\u00e7\u00e3o do inversor para testar o comportamento das baterias \n\nquando os projetores LED estavam a funcionar. Para tal efeito teve que se cobrir o sensor \n\nde luminosidade instalado junto dos projetores LED. Verificou-se que com os projetores \n\nligados e a consumir energia a tens\u00e3o das baterias ca\u00eda a pique para valores de 37V. \n\nEfetuando a medi\u00e7\u00e3o diretamente nas baterias, a tens\u00e3o das baterias 1, 2 e 3 era de 11,4V. \n\nSomente a bateria 4 \u00e9 que apresentava valores de 3,88V. Desligou-se ent\u00e3o o inversor, \n\npara verificar qual o comportamento das baterias, sem que esteja a ser efetuado um \n\nconsumos das mesmas. As baterias 1, 2 e 3 mantiveram os valores de tens\u00e3o nos 11,4V. \n\nNa bateria 4 observou-se um valor de tens\u00e3o de 8,9V. \n\n11,75\n\n11,8\n\n11,85\n\n11,9\n\n11,95\n\n12\n\n12,05\n\n12,1\n\n12,15\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40\n\nT\ne\nn\n\ns\u00e3\n0\n\n (\nV\n\n)\n\nN\u00famero do registo\n\nFigura 7.6 - Registo do processo de descarga verificado na bateria 4. \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n79 \n\n \n\nPode-se assim concluir que a bateria 4 n\u00e3o est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es tendo assim de ser \n\nsubstitu\u00edda. De salientar que de todas as baterias, foi a que foi sujeita a uma carga mais \n\nprolongada. \n\nMesmo assim para se despistar qualquer problema existente com o gerador e\u00f3lico, \n\nprocedeu-se a um conjunto de testes descritos a seguir. Este conjunto de testes foi \n\nefetuado, para se tentar perceber se o problema inicial de baixa tens\u00e3o nas baterias seria \n\nda e\u00f3lica. \n\nAssim, seguindo o manual de problemas do gerador e\u00f3lico, primeiramente verificou-se \n\nse o gerador estava a rodar corretamente, o que se verificou. O teste seguinte, consistia \n\nem desligar os 3 fios da e\u00f3lica, um de cada vez do Whisper Controller e verificar se o \n\ncomportamento da turbina se alterava. Este procedimento foi realizado e n\u00e3o se verificou \n\nnenhuma altera\u00e7\u00e3o nos movimentos da turbina. \n\nO \u00faltimo teste realizado, consistia em verificar a tens\u00e3o entre 2 terminais diferentes da \n\ne\u00f3lica. Verificou-se que entre as diferentes combina\u00e7\u00f5es as tens\u00f5es era iguais e ainda que \n\nesse valor ultrapassava os 40V de CA. Este valor \u00e9 importante uma vez que com este valor \n\nde corrente alternada, consegue-se proceder \u00e0 carga das baterias.  \n\nPara que as baterias sejam carregadas \u00e0 que ter em aten\u00e7\u00e3o o valor eficaz. Este valor pode \n\nser calculado usando a Equa\u00e7\u00e3o 7.1.  \n\n????? = ?2 \u00d7 ??????? \n\nExemplificando, com uma tens\u00e3o de pico de 45V nas baterias, indicada no monitor do \n\nWhisper Controller, a e\u00f3lica tem que transmitir um valor em CA de: \n\n45 ?\n\n?2\n= 31,82 ? (??) \n\nAssim, para que as baterias estejam a ser carregadas, a e\u00f3lica tem de gerar uma tens\u00e3o \n\neficaz de CA de pelo menos 31,82V, no caso de as baterias estarem com 45V de tens\u00e3o \n\nde carga. \n\nTal como verificado, o gerador e\u00f3lico est\u00e1 a funcionar corretamente. A falha prende-se \n\ncom a bateria 4, que apesar de ser recente, apresenta j\u00e1 problemas. Assim a solu\u00e7\u00e3o mais \n\nplaus\u00edvel \u00e9 proceder-se \u00e0 sua substitui\u00e7\u00e3o por parte do fornecedor. \n\n(7.1) \n\n\n\n7. Problemas e Falhas \n\n80 \n\n \n\n7.4 Medi\u00e7\u00e3o intensidade de corrente \n\nTal como na Sec\u00e7\u00e3o anterior, o problema na medi\u00e7\u00e3o da intensidade de corrente surgiu \n\ntamb\u00e9m numa fase final do trabalho. \n\nPara que fosse poss\u00edvel a medi\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro, era necess\u00e1rio a instala\u00e7\u00e3o de 4 \n\nresist\u00eancias no circuito. Para tal era necess\u00e1rio que as baterias estivessem com carga, o \n\nque n\u00e3o se veio a verificar. \n\nComo apresentado no esquem\u00e1tico da placa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados (Figura 4.6), ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio instalar uma resist\u00eancia em s\u00e9rie com as baterias. Na pr\u00e1tica ser\u00e1 um conjunto \n\nde quatro resist\u00eancia de pot\u00eancia em paralelo, de forma a distribuir o calor dissipado. Para \n\nque seja poss\u00edvel registar valores \u00e9 necess\u00e1rio que a e\u00f3lica esteja a produzir e o \n\ncontrolador esteja a enviar corrente para as baterias, o que n\u00e3o aconteceu. \n\nUma vez que as baterias perdem a carga, ficando com n\u00edveis de tens\u00e3o abaixo dos \n\nnecess\u00e1rios para o Whisper Controller funcionar e conseguir carregar as baterias, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel realizar este ensaio em tempo \u00fatil. No entanto a valida\u00e7\u00e3o deste circuito n\u00e3o est\u00e1 \n\nem causa, pois trata-se de um m\u00e9todo amplamente utilizado em carregadores de baterias \n\n(BATTERY-CHARGING, 2011). \n\n \n\n\n\n8. Conclus\u00e3o e trabalho futuro \n\n81 \n\n \n\n Conclus\u00e3o e Trabalho Futuro \n\n8.1 Conclus\u00e3o \n\nOs sistemas e\u00f3licos s\u00e3o assim uma fonte inesgot\u00e1vel de energia que apresenta um grande \n\npotencial no futuro. Para tal, \u00e0 que ter em considera\u00e7\u00e3o as falhas existentes nos modelos \n\nantigos e atuais, tendo como objetivo otimizar a produ\u00e7\u00e3o de energia. Com o evoluir da \n\ntecnologia, falhas da estrutura, torres desabarem ou l\u00e2minas atingirem a base da torre, \n\ntendem a diminuir consideravelmente, gra\u00e7as \u00e0s melhorias de design. Contudo falhas, \n\ncomo fadiga do material e mau funcionamento dos componentes s\u00e3o comuns. \n\nPara que seja rent\u00e1vel a instala\u00e7\u00e3o de aerogerador \u00e0 que ter em conta, al\u00e9m dos materiais \n\ne montagem da e\u00f3lica, o local onde se vai proceder \u00e0 montagem. Assim \u00e9 necess\u00e1rio ter \n\nem conta a velocidade do vento, dire\u00e7\u00e3o predominante do vento e pot\u00eancia produzida. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio ter tamb\u00e9m em aten\u00e7\u00e3o, a instala\u00e7\u00e3o de geradores e\u00f3licos em locais altos e \n\nnuma zona onde n\u00e3o haja obst\u00e1culos nas imedia\u00e7\u00f5es da instala\u00e7\u00e3o da e\u00f3lica. \n\nCom o seguimento deste trabalho, n\u00e3o foi poss\u00edvel registar alguns dos par\u00e2metros que se \n\ntinham proposto. Um dos par\u00e2metros que n\u00e3o foi poss\u00edvel obter registo foi a velocidade \n\ndo vento. Sem o registo deste valor, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o c\u00e1lculo da pot\u00eancia real produzida \n\npelo gerador e\u00f3lico utilizado neste estudo. \n\nNo entanto, tendo em conta hipot\u00e9ticas velocidades do vento, procedeu-se ao c\u00e1lculo de \n\ndiversas grandezas importantes. \n\nDecorrente das simula\u00e7\u00f5es feitas, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o coeficiente de pot\u00eancia \n\nverificado neste gerador e\u00f3lico varia de acordo com as altera\u00e7\u00f5es da velocidade do vento, \n\natingindo um m\u00e1ximo de 0,27 a uma velocidade do vento de 10m/s. Este valor representa \n\n45% do valor m\u00e1ximo defendido pela Teoria de Betz.  \n\nTendo em conta a pot\u00eancia instalada de 900W, podemos verificar que esta n\u00e3o \u00e9 utilizada \n\nao longo de 8760 horas. Analisando os c\u00e1lculos efetuados, obtiveram-se dois valores para \n\na utiliza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de pot\u00eancia. Assim no primeiro, a utiliza\u00e7\u00e3o anual de pot\u00eancia foi de \n\n3084,982 horas, correspondente a 35% do ano. Num segundo caso, o valor obtido foi de \n\n5477,629 horas que corresponde a 62% do ano. O primeiro valor \u00e9 um valor mais baixo, \n\nmas mais realista, uma vez a velocidade m\u00e9dia do vento registada \u00e9 mais baixa. No \n\nsegundo caso, considerando uma velocidade m\u00e9dia do vento mais otimista, logo mais \n\n\n\n8. Conclus\u00e3o e trabalho futuro \n\n82 \n\n \n\nelevada, a utiliza\u00e7\u00e3o anual da pot\u00eancia instalada aumenta, uma vez que s\u00e3o consideradas \n\nvelocidades e frequ\u00eancias de vento superiores ao primeiro caso. \n\nComo seria de esperar, o gerador e\u00f3lico n\u00e3o est\u00e1 sucessivamente a produzir energia uma \n\nvez que nem sempre a velocidade do vento \u00e9 suficiente para a produ\u00e7\u00e3o da mesma. Assim \n\ncomo, o gerador n\u00e3o est\u00e1 24 horas por dia, 365 dias por ano a girar. Tendo em conta os \n\ndados utilizados, foi poss\u00edvel verificar que n\u00e3o se verifica qualquer produ\u00e7\u00e3o de energia, \n\nem apenas 46 horas do ano, ou seja, 0,53% do ano. Este valor \u00e9 extremamente otimista, \n\nporque, para que se obtenham estes valores, teria que se verificar a ocorr\u00eancia de vento \n\ncom velocidade suficiente para a produ\u00e7\u00e3o de energia, durante 363 dias do ano. \n\nProcedeu-se ainda ao c\u00e1lculo das velocidades de corte, projeto e produ\u00e7\u00e3o. Uma vez que \n\nn\u00e3o se conhece o perfil de velocidades de vento, considerou-se uma velocidade m\u00e9dia do \n\nvento correspondente \u00e0 altura de instala\u00e7\u00e3o do gerador e\u00f3lico objeto de estudo. Dadas \n\nestas velocidades, foi poss\u00edvel concluir, que sob aquelas condi\u00e7\u00f5es a produ\u00e7\u00e3o anual de \n\nenergia seria de 849,72kWh. \n\nApesar dos diversos problemas que surgiram ao longo da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, foi \n\nposs\u00edvel registar alguns par\u00e2metros corretamente. \n\nA tens\u00e3o verificada nas baterias, nem sempre foi a desejada, mas apesar dos problemas \n\nque surgiram, foi poss\u00edvel registar diversos valores de tens\u00e3o. Foi poss\u00edvel verificar com \n\nfacilidade o processo de carga das baterias e a descarga por parte dos projetores LED \n\nligados em condi\u00e7\u00f5es de pouca luminosidade. Apesar de n\u00e3o ter sido concebida para este \n\nfim, foi ainda poss\u00edvel a monitoriza\u00e7\u00e3o do processo de carga e descarga das baterias \n\nquando se procedeu \u00e0 carga das mesmas. \n\nNo que toca ao registo de dire\u00e7\u00e3o de ventos, verificou-se que a predomin\u00e2ncia \u00e9 de ventos \n\nde Norte e Noroeste, registando-se ainda ventos de Sudoeste. Uma vez que os registos \n\nforam efetuados no Ver\u00e3o, os valores registados foram os esperados, no que toca \n\nprincipalmente aos ventos oriundos de Sudoeste. Num registo futuro no Inverno, dever\u00e1 \n\nverificar-se que a predomin\u00e2ncia de ventos se \u00e9 de Norte e Noroeste.  \n\nNo decorrer, desta an\u00e1lise \u00e9 de salientar que os valores de velocidades do vento usados, \n\nn\u00e3o s\u00e3o os verificados no local de instala\u00e7\u00e3o do gerador. Realizou-se apenas uma \n\nsimula\u00e7\u00e3o para podermos simular o comportamento e produ\u00e7\u00e3o de energia por parte do \n\n\n\n8. Conclus\u00e3o e trabalho futuro \n\n83 \n\n \n\ngerador. De salientar que o sistema com esses valores foi otimizado, sendo que as \n\nvelocidades do vento usadas s\u00e3o elevadas e demasiado otimistas. \n\n8.2 Trabalho futuro \n\nComo trabalho futuro, h\u00e1 um conjunto de medidas que podem ser tomadas. \n\nNo que respeita ao funcionamento da instala\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um conjunto de medidas. \n\nPrimeiramente \u00e9 necess\u00e1rio proceder-se \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o das baterias, uma vez que n\u00e3o se \n\nencontram em condi\u00e7\u00f5es. Efetuando esta substitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio a cont\u00ednua \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o do processo de carga das baterias, de forma a confirmar que o gerador \n\ne\u00f3lico e que o Whisper Controller se encontra em condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo que diz respeito \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros relativos \u00e0 e\u00f3lica, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nproceder-se ao arranjo ou se necess\u00e1rio \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do anem\u00f3metro existente, para que \n\nse pode obter um perfil de regimes de ventos correto. Com estes valores, ser\u00e1 poss\u00edvel \n\numa melhor an\u00e1lise e caracteriza\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de energia pelo gerador. \n\nComo sugest\u00e3o visual e de melhor compreens\u00e3o do sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, sugere-\n\nse ainda realiza\u00e7\u00e3o da Placa de Circuito impressa do sistema de aquisi\u00e7\u00e3o, de forma a \n\ntorn\u00e1-lo mais robusto e utiliz\u00e1vel por qualquer utilizador do Laborat\u00f3rio de Ci\u00eancias \n\nT\u00e9rmicas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n85 \n\n \n\n Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nAJ SERIES, User\u2019s and Installer\u2019s Manual AJ Series \n\nBATTERY-CHARGING, 2011,Literature Number: SNVA557, Texas Instruments, \n\nDispon\u00edvel em: http://www.ti.com/lit/an/snva557/snva557.pdf \n\nBORGES A. (2009), Energia E\u00f3lica, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Vila \n\nReal \n\nCASTRO R. (2005), Energias Renov\u00e1veis e Produ\u00e7\u00e3o Descentralizada, Universidade \n\nt\u00e9cnica de Lisboa, Instituto Superior T\u00e9cnico, Edi\u00e7\u00e3o 2.1 \n\nENEOP, 2013, E\u00f3licas de Portugal, consultado em 25-05-2013, dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.eneop.pt/ \n\nENERGIASRENOVAVEIS, 2013, Portal das Energias Renov\u00e1veis, consultado em 15-\n\n05-2013, dispon\u00edvel em: http://www.energiasrenovaveis.com/ \n\nERTEC, 2014, Energias Renov\u00e1veis e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, consultado em 01-09-2014, \n\ndispon\u00edvel em: http://www.ertec.pt/microgeracao.html \n\nGON\u00c7ALVES H. (2002), Uma Contribui\u00e7\u00e3o para os Objectivos de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e \n\nAmbiental, F\u00f3rum Energias Renov\u00e1veis em Portugal, INETI/ADENE, Lisboa. \n\nGWEC, 2014, Global Wind Energy Council, consultado em 01-09-2014, dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.gwec.net/ \n\nHAGER, Ficha t\u00e9cnica do produto Hager LR601 \n\nMANWELL J. (2009), Wind Energy Explained \u2013 Theory, Design and Application, 2nd \n\nEdition, Wiley. John Wiley &amp; Sons Ltd, United Kingdom. \n\nMERLINGERIN, Ficha t\u00e9cnica do produto Merlin Gerin C60N-C6 \n\nNRG-A 2014, Anemometer, consultado em 16-07-2014, dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.renewablenrgsystems.com/products/1900/40c-anemometer-with-\n\nboot.aspx#  \n\nNRG-WDV 2014, Wind Direction Vane, consultado em 16-07-2014, dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.renewablenrgsystems.com/products/1904/200p-wind-direction-vane-with-\n\nboot.aspx# \n\nhttp://www.ti.com/lit/an/snva557/snva557.pdf\nhttp://www.eneop.pt/\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/\nhttp://www.gwec.net/\nhttp://www.renewablenrgsystems.com/products/1904/200p-wind-direction-vane-with-boot.aspx\nhttp://www.renewablenrgsystems.com/products/1904/200p-wind-direction-vane-with-boot.aspx\n\n\n9. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n86 \n\n \n\n \n\nPORTAL-ENERGIA, 2014, Microgera\u00e7\u00e3o em Portugal, consultado em 30-08-2014, \n\ndispon\u00edvel em: http://www.portal-energia.com/microgeracao-em-portugal/  \n\nRENOVAVEISNAHORA, 2014, Renov\u00e1veis na Hora consultado em 01-09-2014, \n\ndispon\u00edvel em: http://www.renovaveisnahora.pt/web/srm  \n\nWHISPER, Whisper 100/200 Technical Specifications. \n\n \n\n \n\nhttp://www.portal-energia.com/microgeracao-em-portugal/"}]}}}