{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10693"}, {"@name": "filename", "#text": "15849_dissertacao_final_Alfredo_Suzuki.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstudo e an\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o das rochas, por m\u00e9todo  \n\nn\u00e3o destrutivo, do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALFREDO TOSHIO SUZUKI \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa \nGeoci\u00eancias (Mineralogia e Petrologia) do \nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade de \nS\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Ci\u00eancias \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Mineralogia Geral, \nAnal\u00edtica e Aplicada \n \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Eliane Aparecida \nDel Lama \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2018 \n\n \n\n\n\nii \n\n \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio \nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nServi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o do IGc/USP. Ficha catalogr\u00e1fica gerada \nautomaticamente com dados fornecidos pelo(a) autor(a) via programa desenvolvido pela \n\nSe\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Inform\u00e1tica do ICMC/USP \n\nBibliotec\u00e1rios respons\u00e1veis pela estrutura de cataloga\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o: Sonia Regina Yole \nGuerra - CRB-8/4208 | Anderson de Santana - CRB-8/6658 \n\n \n\n          Suzuki, Alfredo Toshio  \n\n                     Estudo e an\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o das rochas, por m\u00e9todo n\u00e3o \ndestrutivo, do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo / Alfredo Toshio Suzuki; orientadora \nEliane Aparecida Del Lama. -- S\u00e3o Paulo, 2018.    \n\n                               127 p.: il.  \n\n                                        Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Mineralogia e \nPetrologia) -- Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2018.  \n\n1. In                             1. Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a. 2. Rochas ornamentais. 3. M\u00e9todos n\u00e3o destrutivos. 4. \nGeoturismo urbano. 5. Conserva\u00e7\u00e3o de monumentos. I. Del Lama, Eliane \nAparecida, orient. II. T\u00edtulo. \n\n \n\n\n\niii \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nEstudo e an\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o das rochas, por \nm\u00e9todo n\u00e3o destrutivo, do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo \n\n \n \n \n \n \n\nALFREDO TOSHIO SUZUKI \n \n \n \n \n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Eliane Aparecida Del Lama \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n \n\nN\u00ba 803 \n \n \n \n\nCOMISS\u00c3O JULGADORA \n \n\nDr\u00aa. Eliane Aparecida Del Lama \n \n\nDr\u00aa. Maria Heloisa Barros de Oliveira Frasc\u00e1 \n \n\nDr\u00aa. Thais Alessandra Bastos Caminha Sanjad \n \n \n \n \n \n\nS\u00c3O PAULO \n2018 \n\n\n\niv \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o a Deus e a todos aqueles que de alguma forma me ajudaram \n\na conquistar mais essa etapa da minha vida. \n\nAgrade\u00e7o e dedico este trabalho a Izabel, a nossas filhas, Marianna e \n\nDenise, e ao nosso neto Samuel, pela ajuda, apoio incondicional e incentivo em \n\ntodas as horas da minha vida. \n\nA minha orientadora Prof\u00aa. Dr\u00aa. Eliane Aparecida Del Lama pela \n\npaci\u00eancia e toler\u00e2ncia com meus problemas de sa\u00fade, pelo apoio, confian\u00e7a, \n\ndedica\u00e7\u00e3o, pelos ensinamentos proporcionados e pela disponibilidade e \n\nacompanhamento para conclus\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0 comiss\u00e3o julgadora, composta pela Dr\u00aa. Maria Heloisa Barros de \n\nOliveira Frasc\u00e1 e Dr\u00aa. Thais Alessandra Bastos Caminha Sanjad, por todos os \n\nensinamentos proporcionados com as devidas corre\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es  \n\nnecess\u00e1rias para adequar esta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAos funcion\u00e1rios do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a e do Museu do TJSP pela ajuda \n\nna obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio, em especial a Sra. \n\nSoraya T. R. Pinto e a Sra. Claudia F. B. Pires, do servi\u00e7o de visita\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio, \n\nque sempre incentivaram este trabalho desde o primeiro contato e o tornaram \n\nrealidade. \n\n\u00c0 assessoria de imprensa, atrav\u00e9s da Sra. Rosangela Sanches, pelo \n\napoio nas pesquisas e materiais necess\u00e1rios. \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\n(CAPES) pela bolsa de estudo de Mestrado. \n\nAos amigos Vanessa, Diogo Braz, Rafael, Alexander e Patr\u00edcia pelo \n\nincentivo, ajuda e disponibilidade \u00e0s minhas d\u00favidas. \n\nAos professores da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e funcion\u00e1rios do IGc-USP.  \n\nAo Lauro K. Dehira pela ajuda na organiza\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\n \n\n\n\nv \n\nO segredo da sa\u00fade mental e corporal \nest\u00e1 em n\u00e3o se lamentar pelo passado, \n\nn\u00e3o se preocupar com o futuro,  \nnem se adiantar aos problemas,  \n\nmas viver s\u00e1bia e seriamente o presente. \n\nBuda \n\n\n\n\n\nvii \n\nRESUMO \n \n\nSuzuki, A.T., 2018, Estudo e an\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o das rochas, por \nm\u00e9todo n\u00e3o destrutivo, do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo [Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado], S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, 127 \np. \n \n\nA crescente preocupa\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos bens do \npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico constru\u00eddo tem levado os diversos ramos do conhecimento \na executarem estudos de diagn\u00f3stico e caracteriza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e \nmonumentos, tanto quanto aos seus materiais constituintes quanto \u00e0s quest\u00f5es \nde funcionalidade e finalidade no contexto da sociedade. No ramo da geologia, \nestudos da geodiversidade dos monumentos e edifica\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo \nexecutados no centro velho da cidade de S\u00e3o Paulo e em diversos outros pontos \nda cidade, com a caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais p\u00e9treos que os constituem. Esses \nmonumentos, de inestim\u00e1vel valor, tanto hist\u00f3rico quanto cultural, devem ser \nconservados para as futuras gera\u00e7\u00f5es prevenindo as altera\u00e7\u00f5es naturais devido \nao intemperismo, seja f\u00edsico ou qu\u00edmico, e \u00e0s a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, preservando \nesses bens com a\u00e7\u00f5es preventivas de conserva\u00e7\u00e3o. A presente disserta\u00e7\u00e3o \nobjetivou colaborar com essa linha de pesquisa, visando caracterizar os \nmateriais p\u00e9treos do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural da cidade \nde S\u00e3o Paulo tombado em 1981, assim como o seu estado de altera\u00e7\u00e3o, e com \nisso contribuir para futuros trabalhos de restauro, quando necess\u00e1rios. Tratando-\nse de monumento tombado, foram utilizados m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos, isto \u00e9, \ncom equipamentos que n\u00e3o alteram nem danificam as rochas analisadas e que \npodem ser feitas em situ. Foram utilizados o espectrofot\u00f4metro para medi\u00e7\u00e3o da \ncor da superf\u00edcie e o Martelo de Schmidt (escler\u00f4metro) para medi\u00e7\u00e3o da dureza \nsuperficial da rocha. Nos ensaios com o espectrofot\u00f4metro foi poss\u00edvel medir a \ncor atual da rocha, podendo ainda servir como padr\u00e3o para futuros ensaios. \nTamb\u00e9m foi poss\u00edvel comparar a rocha em diferentes usos e desgastes. No \nPal\u00e1cio foi encontrado grande variedade de rochas ornamentais, tais como, \nM\u00e1rmore Vermelho Real Belga, M\u00e1rmore Carrara Branco, M\u00e1rmore Nero \nMarquina com F\u00f3sseis, Calc\u00e1rio Lioz, M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa, M\u00e1rmore \nGiallo Verona, M\u00e1rmore Calacatta Oro, M\u00e1rmore Botticino, variados Calc\u00e1rios \nFossil\u00edferos e Granito Rosa Itupeva. Dentre as rochas encontradas no Pal\u00e1cio, o \nGranito Rosa Itupeva, nome comercial desse granito, foi escolhido para os \nensaios esclerom\u00e9tricos, por se apresentar em diferentes formas, como colunas, \nrevestimento de paredes internas e externas, pisos e escadas. O \u00edndice \nesclerom\u00e9trico variou de 30 em superf\u00edcies serradas a 42 a 48 em superf\u00edcies \npolidas. O Pal\u00e1cio passou por uma reforma geral, finalizada em 2017, sendo que \nas rochas a\u00ed presentes se apresentam em boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. Pela \ndiversidade de rochas ornamentais encontradas no Pal\u00e1cio esse local constitui \num local adequado para a pr\u00e1tica de geoturismo no centro da capital paulista, \nvisando a divulga\u00e7\u00e3o das geoci\u00eancias atrav\u00e9s da visita\u00e7\u00e3o ao Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a. \nSugere-se que a caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas que foram identificadas e \ncaracterizadas nesta disserta\u00e7\u00e3o sejam incorporadas ao guia de visita\u00e7\u00e3o do \nPal\u00e1cio apresentando aos visitantes as bel\u00edssimas rochas ali existentes. \n\n \n\nPalavras-chave: Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, rochas ornamentais, m\u00e9todos n\u00e3o \ndestrutivos, geoturismo urbano, conserva\u00e7\u00e3o de monumentos. \n  \n\n\n\nviii \n\nABSTRACT \n\n \nSuzuki, A.T., 2018, Study and analysis of the stone conservation condition by \nnon-destructive method of the Palace of Justice of S\u00e3o Paulo. [Master's Thesis], \nS\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, 127 p. \n\n \nThe concern about conservation and preservation of historical heritage has led \nthe various branches of knowledge to carry out studies on the diagnosis and \ncharacterization of buildings and monuments, as well as their constituent \nmaterials regarding the questions of functionality and purpose for society. In the \nfield of geology, studies of the geodiversity of monuments and buildings have \nbeen carried out in the old center of the city of S\u00e3o Paulo and in several other \npoints of the city, with the characterization of their stone materials. These \nmonuments of inestimable value, both historical and cultural, must be preserved \nfor future generations by preventing natural changes due to weathering, physical \nor chemical, and to anthropic actions, preserving the heritage with preventive \nconservation actions. This dissertation had the objective of collaborating with this \nline of research, aiming to characterize the stone materials of the Palace of \nJustice, historical and cultural heritage of the city of S\u00e3o Paulo protected by law \nsince 1981, as well as its conservation condition, and of contributing to future \nrestoration works. As the Palace of Justice is a monument protected by law, non-\ndestructive methods, such as spectrophotometer and Schmidt hammer \n(sclerometer), were used because they do not alter or damage the analyzed \nstone and they can be applied in situ. With the spectrophotometer it was possible \nto measure the current color of the stone; therefore, the data should be used as \na standard for future trials. It was also possible to compare the stone in different \nuses. A great variety of ornamental stones was found in the Palace, such as: Red \nBelgian Royal Marble, White Carrara Marble, Nero Marquina Marble with Fossils, \nLioz Limestone, Red Bidasoa Marble, Giallo Verona Marble, Calacatta Oro \nMarble, Botticino Marble, Fossiliferous Limestones and Pink Itupeva Granite. \nAmong the stones found in the Palace, Pink Itupeva Granite (commercial name \nof this granite) was chosen for the sclerometric tests because it occurs in different \nforms, such as columns, internal and external wall cladding, floors and stairs. The \nsclerometric index ranged from 30 on sawn surfaces to 42-48 on polished \nsurfaces. The Palace underwent a general renovation completed in 2017. \nBecause of that the stones present good conservation condition. Due to the \ndiversity of ornamental stones found in this building, it is a suitable place for \npracticing geotourism in the center of the city of S\u00e3o Paulo, aiming at the \ndissemination of geosciences through the visitation to the Palace of Justice. It is \nsuggested that the characterization of the stones identified in this dissertation \nshould be added to the visitation guide of the Palace pointing out to the visitors \nthe beautiful stones present there. \n\n \nKeywords: Palace of Justice, ornamental stone, non-destructive methods, urban \ngeotourism, conservation of monuments. \n\n\n\nix \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \nAGRADECIMENTOS ........................................................................................ iii \nEP\u00cdGRAFE ........................................................................................................ v \nRESUMO .......................................................................................................... vii \nABSTRACT ....................................................................................................... ix \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................. 1 \n2 MATERIAIS E M\u00c9TODOS ........................................................................... 5 \n\n2.1 Compila\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica .......................................................... 5 \n2.2 Espectrofotometria ................................................................... 6 \n2.3 Esclerometria ........................................................................... 7 \n\n3 HIST\u00d3RIA DO PAL\u00c1CIO DA JUSTI\u00c7A DE S\u00c3O PAULO ............................ 9 \n4 AN\u00c1LISE DAS ROCHAS DO PAL\u00c1CIO DA JUSTI\u00c7A .............................. 25 \n\n4.1 Caracter\u00edsticas dos M\u00e1rmores ............................................... 26 \n4.2 Caracter\u00edsticas dos Granitos .................................................. 26 \n4.3 Identifica\u00e7\u00e3o das Rochas do Pal\u00e1cio ..................................... 27 \n\n4.3.1 Rochas do 6\u00ba pavimento e mezanino ................................ 30 \n4.3.2 Rochas do 5\u00ba pavimento ................................................... 35 \n4.3.3 Rochas do 4\u00ba pavimento ................................................... 37 \n4.3.4 Rochas do 3\u00ba pavimento - mezanino ................................. 39 \n4.3.5 Rochas do 2\u00ba pavimento ................................................... 40 \n4.3.6 1\u00ba Pavimento ou T\u00e9rreo..................................................... 47 \n\n5 ASPECTOS DA COR ................................................................................ 49 \n5.1 Sistema CIE ........................................................................... 51 \n5.2 Resultados Obtidos na Espectrofotometria ............................ 55 \n\n5.2.1 Rocha 1 - M\u00e1rmore Vermelho Real Belga ......................... 56 \n5.2.2 Rocha 2 \u2013 M\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis ............. 58 \n5.2.3 Rocha 3 \u2013 M\u00e1rmore Nero Marquina Com F\u00f3sseis ............ 59 \n5.2.4 Rocha 4 \u2013 Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero .......................................... 61 \n5.2.5 Rocha 5 - M\u00e1rmore Carrara Branco .................................. 63 \n5.2.6 Rocha 6 \u2013 Calc\u00e1rio Lioz .................................................... 64 \n5.2.7 Rocha 7 \u2013 Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero .......................................... 65 \n5.2.8 Rocha 8 \u2013 M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa ............................ 67 \n5.2.9 Rocha 9 - M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa ............................. 68 \n5.2.10 Rocha 10 - M\u00e1rmore Calacatta Oro ................................ 70 \n5.2.11 Rocha 11 - M\u00e1rmore Giallo Verona ................................. 72 \n5.2.12 Rocha 12 \u2013 Granito Rosa Itupeva Polido ........................ 73 \n5.2.13 Rocha 13 - Granito Rosa Itupeva encerado .................... 74 \n5.2.14 Rocha 14 - Granito Rosa Itupeva sem Polimento ........... 75 \n\n5.3 An\u00e1lise Crom\u00e1tica das Rochas do Pal\u00e1cio ............................ 78 \n6 M\u00c9TODO ESCLEROM\u00c9TRICO ................................................................ 83 \n\n6.1 \u00cdndices Esclerom\u00e9tricos de Granitos ...................................... 87 \n6.2 Ensaio no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a ................................................. 90 \n6.3 Discuss\u00e3o dos Resultados ..................................................... 96 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................... 101 \nREFER\u00caNCIAS .............................................................................................. 105 \nAP\u00caNDICE ..................................................................................................... 109 \n \n\n \n\n\n\n\n\n1 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nDesde a antiguidade os materiais p\u00e9treos foram utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o \n\nde armas e utens\u00edlios devido \u00e0 sua abund\u00e2ncia, resist\u00eancia e durabilidade. \n\nDepois foram utilizados como express\u00e3o da arte, demonstrado atrav\u00e9s das \n\npinturas rupestres do per\u00edodo paleol\u00edtico. A partir de 7.000 a.C., as rochas \n\ncome\u00e7aram a ser utilizadas em express\u00f5es religiosas na constru\u00e7\u00e3o de \n\nmonumentos megal\u00edticos, que designa uma constru\u00e7\u00e3o monumental com base \n\nem grandes blocos de pedras (Augusto e Del Lama, 2011). Muitos monumentos \n\nantigos foram constru\u00eddos em rochas e permanecem at\u00e9 hoje, tais como o \n\nColiseu na It\u00e1lia e as Pir\u00e2mides Maia no M\u00e9xico. \n\nO Brasil n\u00e3o possui monumentos antigos, comparados aos de outros \n\ncontinentes de al\u00e9m mar. Na cidade de S\u00e3o Paulo, apenas no final do s\u00e9culo \n\nXIX, come\u00e7am a aparecer edif\u00edcios com partes em pedra, principalmente no \n\ncentro na \u00e1rea do conhecido tri\u00e2ngulo hist\u00f3rico. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a partir \n\nde 1920, os primeiros arranha-c\u00e9us e edif\u00edcios s\u00e3o constru\u00eddos na cidade, entre \n\neles o Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, objeto de estudo deste trabalho. \n\nAs edifica\u00e7\u00f5es fazem parte do patrim\u00f4nio constru\u00eddo, incorporando \n\nelementos da geodiversidade com a utiliza\u00e7\u00e3o de rochas como itens de \n\nornamento e decora\u00e7\u00e3o, pisos, revestimentos e colunas. \n\nO patrim\u00f4nio constru\u00eddo pode refletir a geodiversidade local, quando \n\nutiliza as rochas que afloram na regi\u00e3o; e tamb\u00e9m uma geodiversidade mais \n\nampla quando h\u00e1 presen\u00e7a de rochas importadas, tanto nacionais quanto \n\ninternacionais. \n\nA geodiversidade presente no patrim\u00f4nio constru\u00eddo pode ser observada \n\nem museus, pal\u00e1cios, est\u00e1tuas, monumentos e edif\u00edcios em geral. Apesar de o \n\nambiente urbano ser na maioria dos casos dissociado da geologia tradicional \n\ndevido \u00e0 n\u00e3o ocorr\u00eancia de afloramentos naturais de rocha, v\u00e1rios autores (Stern \n\net al., 2006; Liccardo et al., 2008; Augusto, 2009; Liccardo et al., 2012; Del Lama \n\net al., 2015) postulam que o ambiente urbano \u00e9 prop\u00edcio para aproximar o p\u00fablico \n\nda geologia, principalmente pelas facilidades de acesso \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es e \n\nmonumentos constru\u00eddos em pedra, estimulando a visita\u00e7\u00e3o por meio de roteiro \n\ngeotur\u00edsticos. \n\n\n\n2 \n\nDessa forma, alguns trabalhos foram dedicados \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de roteiros \n\ngeotur\u00edsticos ou geol\u00f3gico cultural, com identifica\u00e7\u00e3o dos tipos rochosos que \n\nconstituem os monumentos e edifica\u00e7\u00f5es, pr\u00e1tica esta que se est\u00e1 popularizando \n\nno Brasil, fazendo parte do denominado Geoturismo Urbano, constituindo uma \n\nforma de turismo para estudiosos e leigos em centros urbanos onde se objetiva \n\na dissemina\u00e7\u00e3o dos conceitos geocient\u00edficos. \n\nH\u00e1 roteiros em algumas capitais, tais como, Curitiba, Natal e Salvador \n\n(Liccardo et al., 2008; Carvalho, 2010; e Pinto, 2015; respectivamente); e em \n\nS\u00e3o Paulo podem ser consultados os trabalhos de Stern et al. (2006), Reys et \n\nal. (2008), Augusto e Del Lama (2011), Rodrigues (2012) e Del Lama et al. \n\n(2015). \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o aborda a quest\u00e3o da Geologia Urbana, buscando \n\nse apropriar do meio constru\u00eddo (pisos, colunas, pilares e revestimentos) para \n\napresentar a diversidade e caracteriza\u00e7\u00e3o de litotipos existentes no Pal\u00e1cio da \n\nJusti\u00e7a na cidade de S\u00e3o Paulo, importante pr\u00e9dio do patrim\u00f4nio paulistano. \n\nPara essa caracteriza\u00e7\u00e3o foram utilizados os m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos \n\naplicados no estudo do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, como j\u00e1 abordado em diversos \n\ntrabalhos na cidade de S\u00e3o Paulo (Augusto, 2009; Gimenez, 2012; Rodrigues, \n\n2012; Grossi, 2013; Kuzmickas, 2013; Kanke, 2013; Gimenez e Del Lama, 2014; \n\nKuzmickas e Del Lama, 2014; Machado, 2015; Grossi et al., 2015; Del Lama et \n\nal., 2016). \n\nDentre os m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos, neste trabalho, foram realizadas \n\nan\u00e1lises com o espectrofot\u00f4metro e o escler\u00f4metro.  \n\nEstes estudos possibilitaram um conhecimento do atual estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o das rochas e possibilitar\u00e1 uma compara\u00e7\u00e3o futura de seus \n\npar\u00e2metros em novos estudos, bem como, auxiliar ou compor o \u201cguia de \n\nvisita\u00e7\u00e3o monitorada\u201d sobre as rochas que comp\u00f5e o Pal\u00e1cio. \n\nEm termos de conserva\u00e7\u00e3o de monumentos e de materiais p\u00e9treos o \n\nassunto ainda \u00e9 recente na \u00e1rea das Geoci\u00eancias, mas gradualmente as \n\npublica\u00e7\u00f5es e trabalhos est\u00e3o aumentando (Frasc\u00e1, 2003; Silva e Roeser, 2003; \n\nDel Lama, 2006; Baptista Neto et al., 2006; Stern et al., 2006; Philipp e Di \n\nBenedetti, 2007; Reys et al., 2008; Del Lama et al., 2008; Teixeira et al., 2008; \n\nCosta, 2009; Augusto, 2009; Gimenez, 2012; Rodrigues, 2012; Grossi, 2013; \n\n\n\n3 \n\nKuzmickas, 2013; Kanke, 2013; Gimenez e Del Lama, 2014; Kuzmickas e Del \n\nLama, 2014; Machado, 2015 ; Grossi et al., 2015; Del Lama et al., 2016). \n\nNeste sentido, o presente trabalho se resume ao reconhecimento das \n\nrochas presentes no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a e a an\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\npor m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos, auxiliando na pesquisa de preserva\u00e7\u00e3o do legado \n\ndeixado pelos nossos ancestrais e bases para a elabora\u00e7\u00e3o de roteiro \n\ngeotur\u00edstico. \n\n\n\n\n\n5 \n\n2 MATERIAIS E M\u00c9TODOS  \n\nPara analisar o estado de conserva\u00e7\u00e3o das rochas foram realizadas \n\ndiversas visitas ao Pal\u00e1cio para visualizar e analisar sua atual condi\u00e7\u00e3o de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, e realizar as medi\u00e7\u00f5es in situ.  \n\nO estudo e an\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o das rochas do Pal\u00e1cio da \n\nJusti\u00e7a, com m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos, possibilitou a verifica\u00e7\u00e3o do estado do \n\nmaterial p\u00e9treo sem provocar quaisquer danos ou coleta de materiais, e que \n\nauxiliar\u00e1 na preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural da cidade. As t\u00e9cnicas \n\nutilizadas foram a espectrofotometria e esclerometria, com uso de \n\nEspectrofot\u00f4metro Port\u00e1til e Escler\u00f4metro Digital, respectivamente. \n\nO espectrofot\u00f4metro e o escler\u00f4metro pertencem ao Laborat\u00f3rio de \n\nEstudos do Patrim\u00f4nio Cultural do Instituto de Geoci\u00eancias da USP. \n\nAtrav\u00e9s destes estudos e an\u00e1lises foi poss\u00edvel padronizar os par\u00e2metros \n\natuais contribuindo para uma compara\u00e7\u00e3o futura sobre o grau de deteriora\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o das rochas do Pal\u00e1cio por meio de t\u00e9cnicas n\u00e3o destrutivas.  \n\nPara uma melhor ambienta\u00e7\u00e3o com o objeto de estudo, foi realizada uma \n\nvisita monitorada, em 2015. Esta visita monitorada \u00e9 oferecida gratuitamente, \n\ncom in\u00edcio \u00e0s 13:30h e dura\u00e7\u00e3o aproximada de 3 horas para grupos de 20 a 40 \n\npessoas, sendo necess\u00e1rio o agendamento pr\u00e9vio conforme descrito no site do \n\nTJSP; para visitas sem monitoria, em grupos menores ou individuais, s\u00e3o livres \n\ne podem ser realizadas de 2\u00aa a 6\u00aa feira, das 12:30 \u00e0s 18 horas. \n\nNeste tour foram abordados assuntos relativos \u00e0 \u00e1rea jur\u00eddica, sobre o \n\nTribunal de Justi\u00e7a, palestra proferida por magistrado da Corte, os julgamentos \n\nmais importantes no Sal\u00e3o do J\u00fari e a oportunidade de assistir a uma sess\u00e3o de \n\njulgamento de 2\u00aa Inst\u00e2ncia, por\u00e9m nenhum coment\u00e1rio a respeito da arquitetura, \n\nda constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio e das rochas ornamentais que ali se encontram em \n\ntodas as partes. O estudo aqui elaborado poder\u00e1 auxiliar esta visita monitorada, \n\naproximando os estudantes, visitantes e turistas em geral dos aspectos da \n\ngeodiversidade.  \n\n2.1 Compila\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, foi inicialmente feita uma pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica sobre o edif\u00edcio e proveni\u00eancias das rochas utilizadas na sua \n\n\n\n6 \n\nconstru\u00e7\u00e3o, por\u00e9m constatou-se que h\u00e1 pouca documenta\u00e7\u00e3o sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e n\u00e3o houve \u00eaxito quanto \u00e0 proced\u00eancia das rochas. \n\nNo acervo do Pal\u00e1cio foram encontradas as refer\u00eancias Nalini (1989) e \n\nImprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo (IMESP, 2007).  \n\nForam feitas pesquisas no acervo da Biblioteca da Faculdade de \n\nArquitetura e Urbanismo (FAU-USP) sobre a Cole\u00e7\u00e3o Ramos de Azevedo e \n\nescrit\u00f3rio associado participante do projeto do Pal\u00e1cio; na Biblioteca Walter Wey, \n\nna esta\u00e7\u00e3o Pinacoteca; e na Biblioteca interna do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a. \n\nForam utilizados tamb\u00e9m o livreto do guia de visita\u00e7\u00e3o monitorada (SPr4-\n\nDiretoria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, 2018) e o site do Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o \n\nPaulo, (http://www.tjsp.jus.br/).  \n\nA pesquisa iconogr\u00e1fica foi realizada em livros e p\u00e1ginas da internet com \n\nin\u00fameras fotos e imagens do Pal\u00e1cio.  \n\nAs pesquisas para o reconhecimento dos litotipos presentes no Pal\u00e1cio \n\nforam baseadas em Dib (1998), IPT (2004) e Price (2007), al\u00e9m de diversos \n\ncat\u00e1logos de pisos e revestimentos dispon\u00edveis no mercado. \n\nDiversas marmorarias de S\u00e3o Paulo foram consultadas, devido \u00e0 \n\ndificuldade em identificar as rochas, algumas j\u00e1 n\u00e3o mais exploradas, contando \n\ncom a ajuda de antigos marmoristas, funcion\u00e1rios ou donos de marmorarias, tais \n\ncomo: Butant\u00e3, Tulio, Gramad, S\u00e3o Paulo, Marmocity, Pedras Gonzales, GPs, \n\nentre outras. \n\n2.2 Espectrofotometria \n\nO M\u00e9todo espectrofotom\u00e9trico foi a t\u00e9cnica utilizada para avaliar, no \n\nespa\u00e7o de cor (CIELab ou CIELCh), as caracter\u00edsticas crom\u00e1ticas das rochas, \n\npossibilitando identificar sua cor de maneira n\u00e3o-subjetiva (Figura 2.1). \n\nO espectrofot\u00f4metro port\u00e1til utilizado foi CM-2500D (Figura 2.2), \n\nfabricado pela Konica Minolta. O equipamento tem geometria esf\u00e9rica com \n\nabertura fixa de 8mm, medi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea SCI (componente especular incluso) \n\ne SCE (componente especular excluso) e \u00e2ngulo de observa\u00e7\u00e3o de 10\u00b0. Os \n\ndados anal\u00edticos das medidas obtidas pelo Espectrofot\u00f4metro foram tratados \n\natrav\u00e9s dos programas OnColor version 5.4.5.1 e Microsoft Excel 2010, vers\u00e3o \n\n14. \n\nhttp://www.tjsp.jus.br/\n\n\n7 \n\n \n\nFigura 2.1 - Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos da coluna externa do Pal\u00e1cio em \nGranito Rosa Itupeva utilizando o espectrofot\u00f4metro. \n\n \n\nFigura 2.2 - Espectrofot\u00f4metro port\u00e1til.  \nFonte: http://www.nikias.gr/full_news2.php?newsid=47 \n\nCom esta t\u00e9cnica colorim\u00e9trica, \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel avaliar o grau de \n\nsujidade dos edif\u00edcios urbanos, que est\u00e1 diretamente relacionada com as \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e da polui\u00e7\u00e3o ambiental ao redor, comparando com a cor \n\noriginal das rochas analisadas, bem como auxiliar na efici\u00eancia de t\u00e9cnicas de \n\nlimpeza (Fort et al., 2000). \n\n2.3 Esclerometria \n\nO m\u00e9todo esclerom\u00e9trico permite medir a dureza superficial do Granito \n\nRosa Itupeva. \n\nPara obter as medidas esclerom\u00e9tricas foi utilizado o Escler\u00f4metro \n\nDigital Rebound Hammer, modelo W-D 1500, fabricado pela empresa NDT \n\nJames Instruments Inc. (Figura 2.3). O Escler\u00f4metro, tamb\u00e9m conhecido como \n\nMartelo de Schmidt ou Martelo de Rebote, pode ser facilmente utilizado em \n\n\n\n8 \n\ncampo sem a necessidade de coletar amostras devido a sua portabilidade e \n\nleveza. \n\n \n\nFigura 2.3 - Escler\u00f4metro digital \u2013 Modelo W-D 1500. \n\n\n\n9 \n\n3 HIST\u00d3RIA DO PAL\u00c1CIO DA JUSTI\u00c7A DE S\u00c3O PAULO \n\nO ponto de partida da hist\u00f3ria do Tribunal, sede do Poder Judici\u00e1rio \n\npaulista, atualmente localizada na Pra\u00e7a da S\u00e9, teve seu primeiro ber\u00e7o na Rua \n\nda Boa Vista n. 20 (Figura 3.1), quando foi inaugurado o Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o das \n\nProv\u00edncias de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1, no dia 3 de fevereiro de 1874. Com a \n\nproclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica em 1889, as constitui\u00e7\u00f5es estaduais e federal \n\ncome\u00e7aram a ser promulgadas. Assim, o Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo \u2013 \n\nTJSP foi efetivamente criado em 1891 como \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do judici\u00e1rio estadual \n\nsubstituindo o Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o (TJSP, 2018). \n\n \n\nFigura 3.1 - Ber\u00e7o do Poder Judici\u00e1rio Paulista, Rua da Boa Vista, 20. \nFonte: TJSP (2018).  \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o do Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1 houve a \n\nnecessidade de alugar outros im\u00f3veis para instala\u00e7\u00e3o de varas e cart\u00f3rios.  Na \n\nd\u00e9cada de 1900, j\u00e1 denominado Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, elevou-se o \n\nn\u00famero de ju\u00edzes e houve a divis\u00e3o das c\u00e2maras, exigindo uma sede pr\u00f3pria e \n\ndefinitiva, com o objetivo de ampliar a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional, pois S\u00e3o Paulo \n\ncrescia, bem como a demanda da sociedade (Nalini, 1989). \n\nEm 1911, o Secret\u00e1rio da Justi\u00e7a e da Defesa e futuro Presidente da \n\nRep\u00fablica, Washington Lu\u00eds, dirige um of\u00edcio ao engenheiro e arquiteto Francisco \n\nde Paula Ramos de Azevedo requerendo um projeto para a sede definitiva do \n\nTribunal de Justi\u00e7a, com diversas especifica\u00e7\u00f5es das depend\u00eancias internas, \n\nprocedendo-se ao lan\u00e7amento da pedra fundamental no dia 24 de janeiro de \n\n1920. Na realiza\u00e7\u00e3o do Assentamento da Pedra Fundamental foi enterrada por \n\n\n\n10 \n\npersonalidades uma arca contendo objetos hist\u00f3ricos que guardam a hist\u00f3ria da \n\nsociedade da \u00e9poca. \n\nRamos de Azevedo (1851-1928) (Figura 3.2) era o \u201cconstrutor oficial\u201d do \n\nGoverno do Estado de S\u00e3o Paulo, sendo que as mais importantes obras da \n\ncidade foram projetadas e constru\u00eddas por ele, entre elas, o Teatro Municipal, o \n\npr\u00e9dio dos Correios e Tel\u00e9grafos, o Edif\u00edcio Ramos de Azevedo, o Parque D. \n\nPedro, o Quartel da Rota, a Escola Caetano de Campos, a Casa das Rosas, o \n\nPal\u00e1cio da Justi\u00e7a, a Pinacoteca do Estado e o Pal\u00e1cio das Ind\u00fastrias. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de diversos outros pal\u00e1cios, escolas, hospitais, palacetes \n\ne cadeias tamb\u00e9m foram orientados por ele e creditados ao seu escrit\u00f3rio. As \n\nmudan\u00e7as dos padr\u00f5es arquitet\u00f4nicos em S\u00e3o Paulo, entre os s\u00e9culos 19 e 20, \n\ndeve-se principalmente ao empreendedor Ramos de Azevedo e ao seu escrit\u00f3rio \n\nde engenharia e arquitetura. \n\n \n\nFigura 3.2 - Retrato do arquiteto Ramos de Azevedo, por Oscar Pereira da Silva. \nFonte: http://www.bontempo.com.br/2015/02/23/para-visitar-exposicao-celebra-arquitetura-da-\n\ncidade-de-sao-paulo/. \n\nA desapropria\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o do Quartel de Linha (Figura 3.3), que \n\nocupava o terreno do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, cuja entrada era localizada na rua Onze \n\nde Agosto (anteriormente denominada rua do Quartel), durou nove anos e a obra \n\nsofreu durante os treze anos de sua constru\u00e7\u00e3o, os infort\u00fanios das revolu\u00e7\u00f5es \n\nde 1924, 1930 e movimento de 1932. Ademais, em 1928 faleceu o arquiteto \n\nRamos de Azevedo e um novo contrato foi firmado com seus s\u00f3cios Ricardo \n\nSevero e Arnaldo Dumont Vilares em 1929, para dar continuidade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\ndo pr\u00e9dio (Figuras 3.4 a 3.6) (http://www.tjsp.jus.br/Museu/PalacioDaJustica). \n\nhttp://www.bontempo.com.br/2015/02/23/para-visitar-exposicao-celebra-arquitetura-da-cidade-de-sao-paulo/\nhttp://www.bontempo.com.br/2015/02/23/para-visitar-exposicao-celebra-arquitetura-da-cidade-de-sao-paulo/\n\n\n11 \n\n \n\nFigura 3.3 - A entrada do antigo Quartel de Linha na Rua do Quartel, em 1913, atual Rua Onze \nde Agosto.  \n\nFonte: https://saopaulopassado.wordpress.com/2015/08/18/a-rua-do-quartel-e-os-voluntarios-\nda-patria/ \n\nApesar de todos os esfor\u00e7os, em 1931 o contrato teve que ser \n\nprorrogado, ficando respons\u00e1veis os engenheiros Raul Silveira Sim\u00f5es e Alfredo \n\nMatias pela fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras. A inaugura\u00e7\u00e3o parcial do Pal\u00e1cio ocorreu \n\nap\u00f3s treze anos, no dia 2 de janeiro de 1933, e a finaliza\u00e7\u00e3o total de seus \n\nespa\u00e7os em 25 de janeiro de 1942, data da festividade de reinaugura\u00e7\u00e3o, \n\npactuando com o anivers\u00e1rio de 388 anos da cidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\nFigura 3.4 - Obras da constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo. Fonte: Nalini (1989).  \n\nhttps://saopaulopassado.wordpress.com/2015/08/18/a-rua-do-quartel-e-os-voluntarios-da-patria/\nhttps://saopaulopassado.wordpress.com/2015/08/18/a-rua-do-quartel-e-os-voluntarios-da-patria/\n\n\n12 \n\n \n\nFigura 3.5 - Obras da constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo. Fonte: Nalini (1989). \n\n \n\nFigura 3.6 - Obras da constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo. Fonte: Nalini (1989). \n\nO projeto original previa a constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pavimentos (Figura 3.7), \n\nque na \u00e9poca parecia ser o suficiente para os trabalhos da Justi\u00e7a, mostrou-se \n\nindevido com o crescimento dos lit\u00edgios, obrigando o Poder P\u00fablico a acrescentar \n\num quarto pavimento. Tempo depois se mostrou igualmente insuficiente, onde \n\nfoi necess\u00e1rio construir um pavimento intermedi\u00e1rio, um \u201cmezanino\u201d, entre o \n\nsegundo e o terceiro pavimentos, ampliando verticalmente o pr\u00e9dio (Figura 3.8). \n\nAssim sendo, o Pal\u00e1cio atualmente possui 6 pavimentos (Figura 3.9), incluindo \n\no estacionamento, considerado como primeiro pavimento, ou ainda como andar \n\nt\u00e9rreo (Nalini, 1989). \n\n\n\n13 \n\n \n\nFigura 3.7 - Projeto inicial com 3 pavimentos. Fonte: Nalini (1989). \n\n \n\nFigura 3.8 - Seta indica o Mezanino (atual 3\u00b0 pavimento) constru\u00eddo entre o 2\u00b0 e o atual 4\u00b0 \npavimentos. \n\nAo realizar o projeto do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, Domiziano Rossi, colaborador \n\nde Ramos de Azevedo, baseou-se no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de Roma (Figura 3.10), \n\nber\u00e7o das nossas Leis, projetado pelo arquiteto perugiano Guglielmo Calderini, \n\nconstru\u00eddo entre 1888 e 1910.  \n\n\n\n14 \n\n \n\nFigura 3.9 - Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo.  \nFonte: http://argeplan.com.br/palacio-de-justica/. \n\n \n\nFigura 3.10 - Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de Calderini, Roma.  \nFonte: https://fr.fotolia.com/id/37032786. \n\nEm estrutura de concreto armado e alvenaria de tijolos, o edif\u00edcio de seis \n\npavimentos apresenta acabamentos suntuosos. Possui in\u00fameros elementos \n\ndecorativos, tanto interna quanto externamente. Sua fachada possui \n\nacabamentos luxuosos e ornamentado com figuras, cari\u00e1tides e s\u00edmbolos do \n\nJudici\u00e1rio (Figura 3.11).  \n\nConstru\u00eddo em estrutura met\u00e1lica, complexa para \u00e9poca devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de grandes espa\u00e7os, tornou a obra pioneira neste tipo de constru\u00e7\u00e3o. \n\nItalianos e espanh\u00f3is eram a maioria dos oper\u00e1rios na constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio. \n\nhttp://argeplan.com.br/palacio-de-justica/\nhttps://fr.fotolia.com/id/37032786\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nFigura 3.11 - Fachada do Pal\u00e1cio com s\u00edmbolos do Judici\u00e1rio. \nFonte: https://observatoriosc.wordpress.com/2015/06/23/o-controle-indevido-de-magistrados/ \n\nGra\u00e7as ao empenho dos oper\u00e1rios foi poss\u00edvel instalar parte do f\u00f3rum \n\nc\u00edvel no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a em 1926, o mesmo ocorrendo com o plen\u00e1rio do J\u00fari \n\nem 1927. J\u00falio Prestes fez a inaugura\u00e7\u00e3o parcial do Pal\u00e1cio (Nalini, 1989). \n\nO edif\u00edcio foi constru\u00eddo em estilo neocl\u00e1ssico possuindo acabamentos \n\nsuntuosos e ornamentados. Os m\u00f3veis foram confeccionados pelo Liceu de \n\nArtes e Of\u00edcio, onde Ramos de Azevedo foi diretor. \n\nA porta principal de entrada de ferro fundido situada na parte central da \n\nfachada do Pal\u00e1cio (Figura 3.12), pesando aproximadamente 6 toneladas e \n\nlocalizado no 2\u00b0 pavimento com acesso por escadas laterais, \u00e9 o local de entrada \n\ndo p\u00fablico desde a sua inaugura\u00e7\u00e3o parcial em 2 de janeiro de 1933. Abaixo da \n\nporta principal de entrada, ao n\u00edvel da rua, encontra-se o estacionamento \n\nlocalizado no 1\u00b0 pavimento (Figura 3.13).  \n\nA porta principal de ferro, de duas folhas sim\u00e9tricas, d\u00e1 acesso ao Sal\u00e3o \n\ndos Passos Perdidos, amplo espa\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o para os v\u00e1rios setores do \n\nPal\u00e1cio, salas de audi\u00eancias, elevadores e o Plen\u00e1rio do J\u00fari. \n\nO Sal\u00e3o dos Passos Perdidos serviu para abrigar, nos anos 50, junto de \n\nsuas colunas de granito que sustentam os andares superiores, algumas \n\ninstala\u00e7\u00f5es do Tribunal Regional Eleitoral (TRE) (Nalini, 1989).  \n\n \n\n\n\n16 \n\n           \n\nFigura 3.12 - Porta principal do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a em ferro fundido com colunas e \nrevestimentos das paredes em Granito Rosa Itupeva. \n\n \n\nFigura 3.13 - Fachada do Pal\u00e1cio localizado na Pra\u00e7a Cl\u00f3vis Bevilacqua com estacionamento \nno 1\u00b0 pavimento e porta de entrada no 2\u00b0 pavimento. \n\nFonte: http://bugleader.tumblr.com/post/134331416721/fachada-e-detalhes-do-palacio-da-\njustica-de-s%C3%A3o \n\nPor problemas pol\u00edticos na d\u00e9cada de 70, houve o fechamento \n\ntempor\u00e1rio da porta principal para possibilitar o controle do acesso do p\u00fablico \n\natrav\u00e9s das portas laterais, situadas nas ruas Anita Garibaldi e Onze de Agosto. \n\nhttp://bugleader.tumblr.com/post/134331416721/fachada-e-detalhes-do-palacio-da-justica-de-s%C3%A3o\nhttp://bugleader.tumblr.com/post/134331416721/fachada-e-detalhes-do-palacio-da-justica-de-s%C3%A3o\n\n\n17 \n\nEm ocasi\u00f5es especiais, a porta chegou a abrir para cerim\u00f4nias no Sal\u00e3o dos \n\nPassos Perdidos, bem como para a inaugura\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Itinerante em 1998. \n\nNo dia 7 de setembro, dia da P\u00e1tria, a presid\u00eancia do Tribunal de Justi\u00e7a, \n\ngest\u00e3o 2002/2003, restaurou a abertura da porta ao p\u00fablico. \n\nO Sal\u00e3o dos Passos Perdidos (Figura 3.14) \u00e9 o nome oficial do espa\u00e7oso \n\nvest\u00edbulo de circula\u00e7\u00e3o central das depend\u00eancias do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, que \n\ntamb\u00e9m denomina espa\u00e7os semelhantes no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de Roma, entre \n\noutros pr\u00e9dios oficiais (http://www.tjsp.jus.br/Museu/PalacioDaJustica).  \n\nAtualmente esse espa\u00e7o \u00e9 destinado a exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias ou \u00e0s \n\nsolenidades comemorativas da hist\u00f3ria do Tribunal. Antigamente ali permanecia \n\no p\u00fablico \u00e0 espera dos julgamentos nas diversas salas do Pal\u00e1cio. \n\n \n\nFigura 3.14 - Sal\u00e3o dos Passos Perdidos. \n\nO Sal\u00e3o dos Passos Perdidos (Figura 3.15) possui 16 colunas em \n\nGranito Rosa Itupeva polido. S\u00e3o colunas estruturais que sustentam parte dos \n\npavimentos superiores e pesam aproximadamente 15 toneladas cada uma, t\u00eam \n\nbases e capit\u00e9is de bronze desenhadas pelo escultor Domiciano Rossi em 1928 \n\n(TJSP, 2018). \n\n\n\n18 \n\n \n\nFigura 3.15 - Sal\u00e3o dos Passos Perdidos, ao fundo o Sal\u00e3o do Tribunal do J\u00fari. \nFonte: http://www.guiadasemana.com.br/sao-paulo/turismo/pontos-turisticos/palacio-da-justica-\n\nde-sao-paulo. \n\nDispostos junto \u00e0s \u00e1reas laterais, pr\u00f3ximos \u00e0 porta de entrada que \n\nantecede o Sal\u00e3o dos Passos Perdidos, podem ser observados bustos e placas \n\nexpostas sobre rochas gran\u00edticas que retratam importantes personalidades \n\njur\u00eddicas e uma imagem de Cristo (Figura 3.16).  \n\n \n\nFigura 3.16 - \u00c1trio pr\u00f3ximo \u00e0 porta de entrada com a imagem de Cristo e exposi\u00e7\u00e3o de bustos e \nplacas. \n\nDentro do Pal\u00e1cio foi constru\u00eddo um ambiente de dimens\u00e3o grandiosa, \n\npara alocar o Tribunal do J\u00fari (Figura 3.17), denominado Sal\u00e3o do J\u00fari, localizado \n\nao fundo do Sal\u00e3o dos Passos Perdidos, medindo vinte e um metros de \n\nprofundidade por onze de largura, totalizando 231 m\u00b2, com altura correspondente \n\na dois pavimentos. O Sal\u00e3o do J\u00fari foi desativado em 1988, sendo atualmente \n\nutilizado para palestras e eventos da magistratura. \n\nhttp://www.guiadasemana.com.br/sao-paulo/turismo/pontos-turisticos/palacio-da-justica-de-sao-paulo\nhttp://www.guiadasemana.com.br/sao-paulo/turismo/pontos-turisticos/palacio-da-justica-de-sao-paulo\n\n\n19 \n\n \n\nFigura 3.17 - Sal\u00e3o do J\u00fari. \n\nAtr\u00e1s da mesa da presid\u00eancia do J\u00fari acha-se a imagem do Cristo \n\nCrucificado (Figura 3.17), ladeada por duas amplas janelas decoradas com \n\nvitrais. O teto do sal\u00e3o \u00e9 ilustrado com pinturas e uma claraboia com vitrais \n\n(Figura 3.18). \n\nOs vitrais do Pal\u00e1cio foram elaborados pelo ateli\u00ea Casa Conrado, que na \n\n\u00e9poca era coordenado por Conrado Sorgenicht Filho, e se constituem em \n\nverdadeiras obras de arte. Os vitrais das deusas da Justi\u00e7a Themis e Dik\u00e9 \n\nladeiam Cristo no Plen\u00e1rio do J\u00fari e os vitrais as virtudes da Justi\u00e7a, a Galeria \n\nda Sala Ministro Costa Manso. Os vitrais das 7 virtudes da Justi\u00e7a retratam: a \n\npaz, o pensamento, o passado, a temperan\u00e7a, a inoc\u00eancia, a verdade e a \n\nesperan\u00e7a. Alguns vitrais das virtudes da Justi\u00e7a est\u00e3o ilustrados nas Figuras \n\n3.19 a 3.23. \n\nEm 1889, Conrado Sorgenicht, nascido na cidade de Essen, norte da \n\nAlemanha, come\u00e7ou a produzir em S\u00e3o Paulo vitrais como os importados da \n\nEuropa. Essa t\u00e9cnica minuciosa ganhou espa\u00e7o em igrejas, pr\u00e9dios p\u00fablicos, \n\nigrejas e mans\u00f5es paulistanas.  \n\nO crescimento e monop\u00f3lio do ateli\u00ea Casa Conrado deveu-se a parcerias \n\ncom engenheiros, arquitetos e principalmente com Ramos de Azevedo. A Casa \n\nConrado executou obras na Catedral Metropolitana, no Mercado Municipal, no \n\nPal\u00e1cio das Ind\u00fastrias, na Faculdade de Direito do Largo S\u00e3o Francisco, entre \n\noutras. \n\n\n\n20 \n\n \n\nFigura 3.18 - Teto do sal\u00e3o do J\u00fari ilustrado com pinturas e uma claraboia com vitrais. \n\n  \n\nFigura 3.19 - Vitral da Temperan\u00e7a. Figura 3.20 - Vitral da Esperan\u00e7a. \n\n\n\n21 \n\n  \n\nFigura 3.21 - Vitral da Verdade. Figura 3.22 - Vitral do Pensamento. \n\n   \n\nFigura 3.23 - Vitral da Inoc\u00eancia. \n\n \n\n \n\nOs vitrais foram criados em tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es: Conrado pai, filho e neto. Os \n\nmais significativos foram criados entre 1920 a 1935 quando a casa era \n\n\n\n22 \n\ncoordenada por Conrado filho, \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, e \n\ndepois, entre 1950 a 1965, coordenada por Conrado neto (Mello, 2010). \n\nO Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a Paulista \u00e9 decorado com pinturas elaboradas pelo \n\nart\u00edfice italiano Antonio Venccitore, que orientou artes\u00e3os italianos na \n\nornamenta\u00e7\u00e3o de paredes e tetos ricamente decorados com os s\u00edmbolos da \n\nJusti\u00e7a. \n\nO Pal\u00e1cio de Justi\u00e7a, sede do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, foi tombado pelo CONDEPHAAT em dezembro de 1981, considerado \n\nmonumento hist\u00f3rico e cultural. \n\nO tombamento do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a ocorreu na \u00e9poca quando o \n\nTribunal era presidido pelo Desembargador Young da Costa Manso. O \n\ndescerramento da placa alusiva ao tombamento encontra-se na fachada \n\nprincipal do edif\u00edcio, evento realizado em 29 de dezembro de 1981. \n\nNo Livro do Tombo \u00e9 referenciado como um dos mais belos edif\u00edcios de \n\nS\u00e3o Paulo (Figura 3.24), de grande valor arquitet\u00f4nico e de lutas em prol do \n\nDireito e da Justi\u00e7a. No tombamento, o Presidente do Tribunal rememorou as \n\netapas da constru\u00e7\u00e3o, desde o projeto com Ramos de Azevedo at\u00e9 o t\u00e9rmino em \n\n1942. \n\n \n\nFigura 3.24 - Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a \u2013 Vista posterior. \nFonte: https://www.pinterest.pt/pin/749849406678228648/ \n\n\n\n23 \n\nO Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, ao longo de d\u00e9cadas, transformou-\n\nse no maior Tribunal de Justi\u00e7a do mundo, composta por 337 f\u00f3runs instalados \n\nem 319 comarcas, distribu\u00eddos em 1.501 varas e 458 Juizados Especiais, al\u00e9m \n\nde mais de 240 Centros Judici\u00e1rios de Solu\u00e7\u00e3o de Conflitos e Cidadania, que, \n\njuntos, formam uma importante estrutura para atender todas as demandas \n\njudiciais do estado (TJSP, 2018). \n\nEm 2017, j\u00e1 contava com 360 desembargadores, mais de 2.170 \n\nmagistrados de primeiro grau, quase 44 mil funcion\u00e1rios, mais de 20 milh\u00f5es de \n\nprocessos em primeira inst\u00e2ncia e mais de 660 mil processos em segunda \n\ninst\u00e2ncia, praticamente o dobro do segundo colocado (Corte Suprema di \n\nCassazione na It\u00e1lia), seja em n\u00famero de causas, seja em quantidade de \n\nmagistrados.  \n\n \n\n\n\n\n\n25 \n\n4 AN\u00c1LISE DAS ROCHAS DO PAL\u00c1CIO DA JUSTI\u00c7A  \n\nA rocha ornamental se identifica por um padr\u00e3o est\u00e9tico, ou seja, pelos \n\npar\u00e2metros da cor, da textura e da estrutura, caracter\u00edsticas estas oriundas dos \n\nprocessos geol\u00f3gicos e os minerais respons\u00e1veis pela sua forma\u00e7\u00e3o. \n\nPara Mattos (2002), a rocha ornamental deve apresentar como \n\nrequisitos b\u00e1sicos homogeneidade textural e estrutural, e possuir caracter\u00edsticas \n\ntecnol\u00f3gicas dentro de padr\u00f5es aceit\u00e1veis pelas normas t\u00e9cnicas. Por\u00e9m, \n\natualmente, h\u00e1 uma procura por rochas mais diferenciadas, com diferentes cores \n\ne padronagens. \n\nA American Society for Testing and Materials \u2013 ASTM, \u00f3rg\u00e3o \n\nnormalizador americano, define dimension stone (rocha ornamentai) como \n\nsendo qualquer material rochoso natural serrado, cortado em chapas e fatiado \n\nem placas, com ou sem acabamento mec\u00e2nico, excluindo produtos acabados \n\nbaseados em agregados artificialmente constitu\u00eddos, compostos de fragmentos \n\ne pedras mo\u00eddas e quebradas (ASTM, 2004). \n\nA Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT, conforme norma \n\nNBR 15.012 (ABNT, 2003), define rocha ornamental como o material rochoso \n\nnatural, submetido a diferentes graus ou tipos de beneficiamento, utilizado para \n\nexercer uma fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. A rocha para revestimento corresponde \u00e0 rocha \n\nnatural que, submetida a processos diversos de beneficiamento, \u00e9 utilizada no \n\nacabamento de superf\u00edcies, especialmente pisos, paredes e fachadas, em obras \n\nde constru\u00e7\u00e3o civil. A rocha de revestimento corresponde ao material rochoso \n\nnatural selecionado, beneficiado e acabado em formatos e tamanhos \n\nespec\u00edficos, para atender a requisitos dimensionais exigidos para fins estruturais \n\nou arquitet\u00f4nicos. \n\nAs rochas ornamentais e de revestimentos utilizadas no Pal\u00e1cio da \n\nJusti\u00e7a, seguem as duas grandes categorias comerciais utilizadas na constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, os Granitos\u201d, que comercialmente englobam rochas silic\u00e1ticas (\u00edgneas, \n\n\u00e1cidas e intermedi\u00e1rias plut\u00f4nicas e/ou vulc\u00e2nicas, charnockitos, gnaisses e \n\nmigmatitos), e os M\u00e1rmores, comercialmente entendido como qualquer rocha \n\ncarbon\u00e1tica, tanto de origem sedimentar, como metam\u00f3rfica, pass\u00edvel de \n\npolimento (Frasc\u00e1, 2014). \n\n\n\n26 \n\nAinda Mello et al. (2011), entre muitos autores, subdividem as rochas \n\nornamentais em Silic\u00e1ticas (gnaisses, granitos e similares), Silicosas (cherts e \n\nquartzitos), Carbon\u00e1ticas (calc\u00e1rios, travertinos e m\u00e1rmores), Ultram\u00e1ficas \n\n(serpentinitos e pedra-sab\u00e3o), e S\u00edltico-argilosas foliadas (ard\u00f3sias). \n\nComo podemos observar no Pal\u00e1cio, o m\u00e1rmore e o granito ap\u00f3s \n\nserragem, com ou sem polimento, ressaltam caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas \n\nconferindo-lhes grande beleza. S\u00e3o os mais conhecidos e difundidos na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em revestimentos ou como pe\u00e7as ornamentais. Assim adquiriram \n\ngrande import\u00e2ncia econ\u00f4mica em diversos ramos da engenharia e arquitetura \n\n(Melo, 2008). \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das rochas utilizadas na constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a \n\nfoi feita principalmente atrav\u00e9s de livros, cat\u00e1logos, marmorarias localizadas em \n\nS\u00e3o Paulo e internet. \n\n4.1 Caracter\u00edsticas dos M\u00e1rmores \n\nO m\u00e1rmore \u00e9 uma rocha metam\u00f3rfica, proveniente do calc\u00e1rio, por \n\naumento de temperatura e press\u00e3o, e conforme a deforma\u00e7\u00e3o imposta e a sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o mineral, apresenta variedades de texturas e cores, entre elas \n\nmarrom, branca, amarela, verde, rosa. \n\nA mineralogia predominante consiste na calcita e dolomita, minerais \n\nnormalmente brancos, podendo incluir feldspado, siderita, quartzo, pirita, entre \n\noutros, al\u00e9m de impurezas, tais como argilominerais, os quais definem o padr\u00e3o \n\ncrom\u00e1tico do m\u00e1rmore (Menezes e Larizzatti, 2005). \n\nO m\u00e1rmore geralmente \u00e9 de cor clara, mas se houver uma pequena \n\nporcentagem nas variedades de impurezas, tais como grafita, \u00f3xidos de ferro, \n\nsilicatos, pode levar a uma colora\u00e7\u00e3o marrom, amarela, verde e at\u00e9 mesmo preta \n\nou vermelha. \n\n4.2 Caracter\u00edsticas dos Granitos \n\nGranito \u00e9 uma rocha \u00edgnea ou magm\u00e1tica, intrusiva ou plut\u00f4nica, com \n\ncolora\u00e7\u00e3o variada, alto grau de dureza, formada basicamente por quartzo, \n\nfeldspato, respons\u00e1vel pela variedade de cores, e mica, que d\u00e1 brilho \u00e0 rocha, \n\npodendo apresentar outros minerais como: zirc\u00e3o, pirox\u00eanios (orto e clino), \n\nanfib\u00f3lios (hornblenda), entre outros. \n\n\n\n27 \n\nSendo um dos principais produtores de granito do mundo, o Brasil est\u00e1 \n\nentre os maiores exportadores. Cada estado brasileiro possui extra\u00e7\u00e3o de \n\ngranito, e dependendo da localiza\u00e7\u00e3o, o granito varia de tonalidade. \n\nDentre os granitos mais valorizados do Brasil est\u00e3o os ex\u00f3ticos da Bahia, \n\no Azul Bahia (que n\u00e3o \u00e9 petrograficamente um granito) e o Azul Santa Vit\u00f3ria; do \n\nEsp\u00edrito Santo, de cor azul, o Blue Valley; e de Minas Gerais, o Mascarelo e o \n\nDelicatus (Chiodi Filho e Rodrigues, 2009). \n\n \n\n \n\n4.3 Identifica\u00e7\u00e3o das Rochas do Pal\u00e1cio \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a o Granito Rosa Itupeva, explorado \n\nno munic\u00edpio de Itupeva, Estado de S\u00e3o Paulo, foi muito utilizado, seja como \n\nrevestimento, piso e colunas estruturais, por\u00e9m, internamente, a maioria das \n\nrochas utilizadas veio da Europa, principalmente de Portugal, Espanha e It\u00e1lia, \n\nalgumas delas muito antigas e outras j\u00e1 n\u00e3o mais exploradas, impossibilitando a \n\nexata identifica\u00e7\u00e3o dessas rochas. Os Quadros 4.1 a 4.5 sintetizam todas as \n\nrochas encontradas no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a. \n\n \n\n \n\nQuadro 4.1 - S\u00edntese das rochas do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a do 6o pavimento e mezanino. \n\nRocha \nVermelho Real \n\nBelga \nCarrara Branco Nero Marquina Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero \n\nProced\u00eancia B\u00e9lgica It\u00e1lia Espanha Espanha \n\nUso Rodap\u00e9 \nPiso, Escada, \nPeitoril Interno \n\nPiso e Rodap\u00e9 Revestimento \n\nFonte da imagem \n\nhttps://www.stonec\nontact.com/rouge-\nroyal/s6092 \n\nhttps://www.stonec\nontact.com/carrara-\nwhite-\nmarble/s21281  \n\nhttps://www.stonec\nontact.com/nero-\nmarquina-\nmarble/s1875 \n\nhttps://www.stonec\nontact.com/fossil-\nlimestone/s6132  \n\nImagem \n\n    \n\n \n\n  \n\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/fossil-limestone/s6132\nhttps://www.stonecontact.com/fossil-limestone/s6132\nhttps://www.stonecontact.com/fossil-limestone/s6132\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 4.2 - S\u00edntese das rochas do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a do 5o pavimento. \n\nRocha \nVermelho \n\nReal Belga \nCarrara Branco Nero Marquina \n\nCalc\u00e1rio \nFossil\u00edfero \n\nLioz \n\nProced\u00eancia B\u00e9lgica It\u00e1lia Espanha Espanha Portugal \n\nUso Rodap\u00e9 \nEscada, Peitoril \n\nInterno \nPiso e Rodap\u00e9 Revestimento Piso \n\nFonte da \nimagem \n\nhttps://www.st\nonecontact.co\nm/rouge-\nroyal/s6092 \n\nhttps://www.stonec\nontact.com/carrara-\nwhite-\nmarble/s21281  \n\nhttps://www.sto\nnecontact.com/n\nero-marquina-\nmarble/s1875 \n\nhttps://www.stone\ncontact.com/fossil-\nlimestone/s6132 \n\nhttps://www.\ncriteriofavorit\no.com/pt/ite\nm/marmore-\nlioz \n\nImagem \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 4.3 - S\u00edntese das rochas do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a do 4o pavimento. \n\nRocha \nVermelho Real \n\nBelga \nCarrara Branco \n\nCalc\u00e1rio \nFossil\u00edfero \n\nGiallo Verona \nVermelho \nBidasoa \n\nProced\u00eancia B\u00e9lgica It\u00e1lia Espanha It\u00e1lia Espanha \n\nUso Rodap\u00e9 \nEscada, Peitoril \n\nInterno \nRevestimento \n\nCorrim\u00e3o, \nBalc\u00e3o e \nBala\u00fastre \n\nPiso \n\nFonte da \nimagem \n\nhttps://www.ston\necontact.com/rou\nge-royal/s6092  \n\nhttps://www.ston\necontact.com/carr\nara-white-\nmarble/s21281  \n\nhttps://www.ston\necontact.com/foss\nil-limestone/s6132 \n\nhttp://www.m\nattoli.it/index.\nphp?lng=it&amp;pa\nge=963  \n\nhttps://www.\nstonecontact.\ncom/products\n-177717/rojo-\nbilbao-rojo-\nbidasoa-rojo-\nurdax-rojo-\nbaz \n\nImagem \n\n     \n\n \n\n  \n\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttp://www.mattoli.it/index.php?lng=it&amp;page=963\nhttp://www.mattoli.it/index.php?lng=it&amp;page=963\nhttp://www.mattoli.it/index.php?lng=it&amp;page=963\nhttp://www.mattoli.it/index.php?lng=it&amp;page=963\nhttps://www.stonecontact.com/products-177717/rojo-bilbao-rojo-bidasoa-rojo-urdax-rojo-baz\nhttps://www.stonecontact.com/products-177717/rojo-bilbao-rojo-bidasoa-rojo-urdax-rojo-baz\nhttps://www.stonecontact.com/products-177717/rojo-bilbao-rojo-bidasoa-rojo-urdax-rojo-baz\nhttps://www.stonecontact.com/products-177717/rojo-bilbao-rojo-bidasoa-rojo-urdax-rojo-baz\nhttps://www.stonecontact.com/products-177717/rojo-bilbao-rojo-bidasoa-rojo-urdax-rojo-baz\nhttps://www.stonecontact.com/products-177717/rojo-bilbao-rojo-bidasoa-rojo-urdax-rojo-baz\nhttps://www.stonecontact.com/products-177717/rojo-bilbao-rojo-bidasoa-rojo-urdax-rojo-baz\nhttps://www.stonecontact.com/products-177717/rojo-bilbao-rojo-bidasoa-rojo-urdax-rojo-baz\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 4.4 - S\u00edntese das rochas do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a do 3o pavimento. \n\nRocha \nVermelho \n\nReal Belga \nCarrara Branco \n\nCalc\u00e1rio \nFossil\u00edfero \n\nGiallo Verona Calacata Oro \n\nProced\u00eancia B\u00e9lgica It\u00e1lia Espanha It\u00e1lia  It\u00e1lia \n\nUso Rodap\u00e9 \nEscada, Peitoril \n\nInterno \nRevestimento \n\nPiso, \nRodap\u00e9, \ncorrim\u00e3o \n\nEscada \n\nFonte da \nimagem \n\nhttps://www.s\ntonecontact.co\nm/rouge-\nroyal/s6092 \n\nhttps://www.ston\necontact.com/carr\nara-white-\nmarble/s21281  \n\nhttps://www.stonec\nontact.com/fossil-\nlimestone/s6132 \n\nhttp://www.m\nattoli.it/index.\nphp?lng=it&amp;pa\nge=963  \n\nhttps://www.m\nagmastone.com\n.br/material/m\narmore-\ncalacatta-oro/ \n\nImagem \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 4.5 - S\u00edntese das rochas do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a do 2o pavimento. \n\nRocha \nVermelho \n\nReal \nBelga \n\nCarrara \nBranco \n\nNero \nMarquina \n\nCalc\u00e1rio \nFossil\u00edfero \n\nCalacata Oro \nM\u00e1rmore \nBotticino \n\nGranito \nRosa \n\nItupeva \n\nProced\u00eancia B\u00e9lgica It\u00e1lia Espanha Espanha It\u00e1lia It\u00e1lia  Brasil \n\nUso Rodap\u00e9 \n\nPiso, \nEscada, \nPeitoril \nInterno \n\nPiso e \nRodap\u00e9 \n\nRevestimento \nEscada, \n\nRevestimento \nRevestim\nento, piso \n\nColuna, \nrevestimen\n\nto, piso \n\nFonte da \nimagem \n\nhttps://ww\nw.stoneco\nntact.com/\nrouge-\nroyal/s609\n2 \n\nhttps://\nwww.sto\nnecontac\nt.com/ca\nrrara-\nwhite-\nmarble/s\n21281 \n\nhttps://ww\nw.stoneco\nntact.com/\nnero-\nmarquina-\nmarble/s1\n875 \n\nhttps://www.s\ntonecontact.co\nm/fossil-\nlimestone/s61\n32 \n\nhttps://www.\nmagmastone.c\nom.br/materia\nl/marmore-\ncalacatta-oro/ \n\nhttp://ww\nw.pedrasv\neneza.com.\nbr/produto\n/138/mar\nmore-\nbotticino/  \n\nhttp://www\n.igc.usp.br/i\nndex.php?i\nd=902  \n\nImagem \n\n \n \n\n \n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA seguir s\u00e3o apresentadas as descri\u00e7\u00f5es das rochas utilizadas no \n\nPal\u00e1cio da Justi\u00e7a por pavimento. \n\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttp://www.mattoli.it/index.php?lng=it&amp;page=963\nhttp://www.mattoli.it/index.php?lng=it&amp;page=963\nhttp://www.mattoli.it/index.php?lng=it&amp;page=963\nhttp://www.mattoli.it/index.php?lng=it&amp;page=963\nhttps://www.magmastone.com.br/material/marmore-calacatta-oro/\nhttps://www.magmastone.com.br/material/marmore-calacatta-oro/\nhttps://www.magmastone.com.br/material/marmore-calacatta-oro/\nhttps://www.magmastone.com.br/material/marmore-calacatta-oro/\nhttps://www.magmastone.com.br/material/marmore-calacatta-oro/\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/rouge-royal/s6092\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttps://www.stonecontact.com/carrara-white-marble/s21281\nhttp://www.pedrasveneza.com.br/produto/138/marmore-botticino/\nhttp://www.pedrasveneza.com.br/produto/138/marmore-botticino/\nhttp://www.pedrasveneza.com.br/produto/138/marmore-botticino/\nhttp://www.pedrasveneza.com.br/produto/138/marmore-botticino/\nhttp://www.pedrasveneza.com.br/produto/138/marmore-botticino/\nhttp://www.pedrasveneza.com.br/produto/138/marmore-botticino/\nhttp://www.pedrasveneza.com.br/produto/138/marmore-botticino/\nhttp://www.igc.usp.br/index.php?id=902\nhttp://www.igc.usp.br/index.php?id=902\nhttp://www.igc.usp.br/index.php?id=902\nhttp://www.igc.usp.br/index.php?id=902\n\n\n30 \n\n4.3.1.1 Rochas do 6\u00ba pavimento e mezanino \n\nNo 6\u00b0 pavimento s\u00e3o encontradas as seguintes rochas: M\u00e1rmore \n\nVermelho Real Belga, M\u00e1rmore Carrara Branco, M\u00e1rmore Nero Marquina e \n\nCalc\u00e1rio Fossil\u00edfero. \n\n4.3.1.2 M\u00e1rmore Vermelho Real Belga \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Real Belga \u00e9 encontrado no rodap\u00e9 do hall dos \n\nelevadores, sendo encontrado em todos os pavimentos do pal\u00e1cio (Figuras 4.1 \n\ne 4.2). \n\n \n\nFigura 4.1 - M\u00e1rmore Vermelho Real Belga no rodap\u00e9 do hall dos elevadores. \n\n \n\nFigura 4.2 - M\u00e1rmore Vermelho Real Belga - imagem ampliada. \n\nN\u00e3o se trata de um m\u00e1rmore verdadeiro, isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 uma rocha \n\nmetam\u00f3rfica, mas sim um tipo de calc\u00e1rio fossil\u00edfero, uma rocha sedimentar \n\ncalc\u00e1ria com f\u00f3sseis, petrograficamente falando depositado como um calc\u00e1rio de \n\nrecife; por\u00e9m, comercialmente \u00e9 classificado como um m\u00e1rmore, em diversos \n\npa\u00edses. \n\n\n\n31 \n\nTrata-se de um calc\u00e1rio devoniano de granulometria fina contendo \n\nnautiloides, braqui\u00f3podes, restos de equinodermos e outros f\u00f3sseis, as \n\ncavidades do estromat\u00f3lito s\u00e3o preenchidas com cristais de calcita cinza e \n\nbranca. Os estil\u00f3litos s\u00e3o comuns e as fraturas preenchidas com calcita podem \n\nestar presentes. \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Real Belga ou Rouge Royal Marble, extra\u00eddo na \n\nB\u00e9lgica, \u00e9 uma variedade de m\u00e1rmore de cor vermelha, listrado de veios brancos \n\ne manchas cinzentas; ganhou grande fama ao decorar o Pal\u00e1cio de Versailles, \n\nem revestimentos e pilastras, como no Sal\u00e3o dos Espelhos, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que n\u00e3o h\u00e1 uniformidade, nem const\u00e2ncia de cores, devido \u00e0 \n\nproced\u00eancia de diversas fontes deste m\u00e1rmore (Lassale, 2000). \n\nApresenta diversas cores, com muitos tons de vermelho, rosa e cinza, \n\nmuitas vezes com veios brancos ou amarelos. A variedade de cores e a \n\nabund\u00e2ncia de f\u00f3sseis d\u00e3o a essas rochas uma apar\u00eancia bem colorida. \n\nH\u00e1 uma grande varia\u00e7\u00e3o desse m\u00e1rmore, cada variedade recebeu um \n\nnome tradicional: cereja para vermelhos escuros, real para vermelhos brilhantes. \n\nOutros nomes: Rouge Royal de Hautmont, Rouge Royal de Tapoumont, Belgisch \n\nRot, Rouge Royal Limestone, Belgian Beige Rose Marble, e Rouge Belge. \n\nO m\u00e1rmore belga \u00e9 extra\u00eddo, cortado e acabado como rocha de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, de revestimento e pisos, desde a era romana antiga, na G\u00e1lia \n\nRomana, como na Bas\u00edlica de Junius Bassus. Foi usado em importantes edif\u00edcios \n\nreligiosos e seculares europeus desde o Renascimento, incluindo o Palazzo Pitti \n\ne o j\u00e1 referenciado Pal\u00e1cio de Versalhes.  \n\nEsta rocha \u00e9 utilizada na constru\u00e7\u00e3o de bancadas, pias, monumentos, \n\npiscinas, pavimentos, paredes internas e externas \n\n(http://www.stonecontact.com/rouge-belge/s18050). \n\n4.3.1.3 M\u00e1rmore Carrara Branco \n\nO M\u00e1rmore Carrara Branco \u00e9 encontrado no peitoril interno das janelas \n\n(Figura 4.3), no piso (Figura 4.4), nas escadas laterais entre os pavimentos \n\n(Figura 4.5) e no mezanino (Figura 4.6), entre o 5\u00b0 e 6\u00b0 andar. \n\nhttp://www.stonecontact.com/rouge-belge/s18050\n\n\n32 \n\n \n\nFigura 4.3 Peitoril interno da janela em M\u00e1rmore Carrara Branco. \n\n \n\nFigura 4.4 - Piso do corredor: M\u00e1rmore Carrara Branco. \n\n \n \n\n \n\nFigura 4.5 - Escada lateral em M\u00e1rmore Carrara Branco entre os pavimentos. \n\n \n\nFigura 4.6 - Piso do mezanino em M\u00e1rmore Carrara Branco. \n\n\n\n33 \n\nO M\u00e1rmore Carrara Branco \u00e9 muito conhecido. Foi utilizado em \n\nesculturas como Davi de Michelangelo, uma obra-prima do Renascimento, e na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Pantheon, em Roma. \n\nCarrara \u00e9 uma cidade italiana da regi\u00e3o da Toscana e sua produ\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e1rmore \u00e9 exportada para todo o mundo, sendo o tipo mais comum o Carrara \n\nBranco, sendo tamb\u00e9m o mais barato. A pedra, quase branca, \u00e9 comercializada \n\ncom veios de cinza mais claros ou mais escuros. \n\nA mineralogia predominante do M\u00e1rmore Carrara Branco consiste de \n\ncalcita, na granula\u00e7\u00e3o fina de seus componentes minerais, podendo incluir \n\nimpurezas que definem seu padr\u00e3o crom\u00e1tico. \n\nO M\u00e1rmore de Carrara Branco \u00e9 indicado para qualquer tipo de ambiente \n\ne pode ser utilizado de v\u00e1rias maneiras na constru\u00e7\u00e3o civil e na decora\u00e7\u00e3o, como \n\nem bancadas de pias, lavat\u00f3rios de banheiros, tamb\u00e9m muito utilizados em \n\nrevestimento de paredes e pisos, como no Pal\u00e1cio, e ainda como objetos de \n\ndecora\u00e7\u00e3o. \n\n4.3.1.4 M\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis \n\nO M\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis \u00e9 encontrado no piso e rodap\u00e9, \n\nsendo tamb\u00e9m encontrado em outros pavimentos do Pal\u00e1cio (Figuras 4.7 e 4.8). \n\n \n\nFigura 4.7 - Piso e rodap\u00e9 em M\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis. \n\n \n\nFigura 4.8 - M\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis - imagem ampliada \n\n\n\n34 \n\nO M\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis tem origem na cidade de \n\nVizcaya, Espanha, e \u00e9 tamb\u00e9m conhecido como M\u00e1rmore Negro Bilbao ou \n\nM\u00e1rmore Preto Espanhol. Tem como principais caracter\u00edsticas a colora\u00e7\u00e3o de \n\nfundo preto com veios de calcita brancos abundantes e marcantes, e a presen\u00e7a \n\nde f\u00f3sseis. \n\nTrata-se de um calc\u00e1rio carbon\u00edfero de granula\u00e7\u00e3o fina com veios e \n\nmanchas de calcita branca, estil\u00f3litos s\u00e3o comuns. Fragmentos de f\u00f3sseis s\u00e3o \n\nabundantes, tais como crinoides e bivalves (Price, 2007). \n\n\u00c9 um m\u00e1rmore cl\u00e1ssico, nobre, de alto padr\u00e3o, e devido a sua colora\u00e7\u00e3o \n\ne brilho, garante aplica\u00e7\u00f5es ornamentais sofisticadas, sendo muito utilizado em \n\nrevestimentos e mobili\u00e1rios. Pode ser aplicado em pisos, paredes, lavat\u00f3rios, \n\ntampos, banheiras, lareiras, etc. \n\n4.3.1.5 Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero \n\nO Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero \u00e9 encontrado como revestimento de paredes, \n\nsendo tamb\u00e9m encontrado em outros pavimentos do Pal\u00e1cio em diferentes \n\ntonalidades (Figuras 4.9 e 4.10). \n\n  \n\nFigura 4.9 - Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero como revestimento de paredes. \n\n \n\nFigura 4.10 - Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero - imagem ampliada. \n\n\n\n35 \n\nO Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero \u00e9 uma rocha com composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \n\ncarbonato de c\u00e1lcio, com f\u00f3sseis de carapa\u00e7as e esqueletos de organismos. \n\nEsses calc\u00e1rios s\u00e3o formados pelo ac\u00famulo de organismos inferiores ou \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio, principalmente em meio marinho, tamb\u00e9m \n\npodem ser encontrados em lagoas de cavernas e rios (Teixeira et al., 2009). \n\nPode ser utilizada em diversos ambientes, principalmente como item de \n\nrevestimento. \n\n4.3.2 Rochas do 5\u00ba pavimento \n\nNo 5\u00b0 pavimento s\u00e3o encontradas as seguintes rochas: M\u00e1rmore \n\nVermelho Real Belga (rodap\u00e9 do hall dos elevadores), M\u00e1rmore Carrara Branco \n\n(peitoril interno da janela e degraus da escada), M\u00e1rmore Nero Marquina (piso e \n\nrodap\u00e9) e Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero (revestimento de parede), todas descritas no item \n\n4.3.1, al\u00e9m de Calc\u00e1rio Lioz. \n\nNeste pavimento, o Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero aparece com colora\u00e7\u00e3o diferente \n\ndo descrito acima, apresentando cor amarela (Figuras 4.11 e 4.12). \n\n \n\n  \n\nFigura 4.11 - Revestimento da parede em Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero - cor amarela. \n\n \n\nFigura 4.12 - Revestimento da parede em Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero, cor amarela. \n\n\n\n36 \n\n4.3.2.1 Calc\u00e1rio Lioz \n\nO Calc\u00e1rio Lioz \u00e9 encontrado somente no piso do 5\u00b0 pavimento (Figuras \n\n4.13 e 4.14). \n\n \n\nFigura 4.13 - Piso em Calc\u00e1rio Lioz e M\u00e1rmore Nero Marquina. \n\n \n\nFigura 4.14 - Calc\u00e1rio Lioz, com f\u00f3sseis - imagem ampliada. \n\nO Lioz \u00e9 uma rocha calc\u00e1ria utilizada historicamente em Portugal durante \n\ns\u00e9culos em edif\u00edcios p\u00fablicos, principalmente em Lisboa. Devido a sua grande \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, atualmente apresenta quantidades cada vez mais limitadas em seus \n\ndep\u00f3sitos.  \n\nOs seus dep\u00f3sitos foram formados no per\u00edodo Cret\u00e1ceo em um \n\nambiente de mar pouco profundo, de \u00e1guas quentes e l\u00edmpidas, prop\u00edcias \u00e0 \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de organismos de esqueleto carbonatado, nomeadamente de \n\nbivalves, construtores de recifes. A rocha caracteriza-se por ser um calc\u00e1rio \n\nbiocl\u00e1stico e calcicl\u00e1stico compacto, rico em biosparite e microsparite, \n\ngeralmente de cor bege (http://www.wikiwand.com/pt/Lioz). \n\nhttp://www.wikiwand.com/pt/Lioz\n\n\n37 \n\nEsta pedra \u00e9 utilizada em diversas aplica\u00e7\u00f5es, desde fachada a \n\npaisagismo, pisos, pavimentos, revestimentos, decora\u00e7\u00e3o, monumentos, entre \n\noutros. \n\n4.3.3 Rochas do 4\u00ba pavimento \n\nNo 4\u00b0 pavimento s\u00e3o encontradas as seguintes rochas: M\u00e1rmore \n\nVermelho Real Belga (rodap\u00e9 do hall dos elevadores), M\u00e1rmore Carrara Branco \n\n(peitoril interno da janela e degraus da escada), e Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero \n\n(revestimento de parede), todas descritas no item 4.3.1, e tamb\u00e9m os m\u00e1rmores \n\nVermelho Bidasoa e Giallo Verona. \n\n4.3.3.1 M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa \u00e9 encontrado no piso do 4\u00b0 pavimento e \n\noutros pavimentos do Pal\u00e1cio (Figuras 4.15 e 4.16). \n\n \n\nFigura 4.15 - Piso em M\u00e1rmores Vermelho Bidasoa e Carrara Branco. \n\n \n\nFigura 4.16 - M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa com f\u00f3sseis - imagem ampliada. \n\n\n\n38 \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa tem como caracter\u00edstica tons vermelhos \n\nescuros e numerosos veios de cor branca e manchas cinzas, tendo muitos \n\nf\u00f3sseis na sua composi\u00e7\u00e3o.  \n\nEste m\u00e1rmore \u00e9 muito utilizado na Espanha e \u00e9 conhecido como \n\nM\u00e1rmore Rojo Bidasoa, extra\u00eddo nas prov\u00edncias de Vizcaya e Navarra. Outros \n\nm\u00e1rmores espanhois vermelhos com f\u00f3sseis, e muito parecidos com o Bidasoa, \n\ns\u00e3o o M\u00e1rmores Rojo Norte, M\u00e1rmore Rojo Bilbao, M\u00e1rmore Rojo Baztan, e \n\nM\u00e1rmore Rojo Ere\u00f1o (https://www.stonecontact.com/rojo-bidasoa/s12471). \n\n\u00c9 um m\u00e1rmore nobre que pode ser usado em diversos tipos de \n\nrevestimentos e mobili\u00e1rios, principalmente em pisos de ambientes internos. \n\n4.3.3.2 M\u00e1rmore Giallo Verona \n\nO M\u00e1rmore Giallo Verona \u00e9 encontrado nos corrim\u00e3os, guarda-corpos e \n\nbala\u00fastres, sendo encontrado em outros pavimentos do Pal\u00e1cio (Figuras 4.17 a \n\n4.19). \n\n \n\nFigura 4.17 - Guarda-corpo em M\u00e1rmore Giallo Verona. \n\n \n\nFigura 4.18 - Corrim\u00e3o da escada em M\u00e1rmore Giallo Verona. \n\n\n\n39 \n\n \n\nFigura 4.19 - Bala\u00fastre em M\u00e1rmore Giallo Verona. \n\nEste m\u00e1rmore \u00e9 procedente da cidade de Verona na It\u00e1lia, conhecido \n\npopularmente como Giallo Verona ou Giallo Di Verona, e \u00e9 uma rocha calc\u00e1ria \n\nnodular com colora\u00e7\u00e3o amarelada forte. \n\nTrata-se de um calc\u00e1rio do per\u00edodo Jur\u00e1ssico tardio ou in\u00edcio do \n\nCret\u00e1ceo, contendo f\u00f3sseis de bivalves, amonites, belemnites, entre outros. \n\nGoethita marrom e estil\u00f3litos s\u00e3o abundantes (Price, 2007). \n\nFinas colunas de M\u00e1rmore Giallo Verona podem ser observadas na \n\nCatedral de Verona, constru\u00edda no s\u00e9culo XIV. Tamb\u00e9m foi utilizada nas largas \n\ncolunas da Catedral de Westminster, em Londres, e tamb\u00e9m no altar da Bas\u00edlica \n\nde S\u00e3o Jo\u00e3o Batista em Newfoundland, Canad\u00e1. \n\nUtilizado em pavimenta\u00e7\u00e3o interior, corrim\u00e3os, pilares, bala\u00fastres, \n\nrevestimento de parede e em m\u00f3veis. \n\n4.3.4 Rochas do 3\u00ba pavimento - mezanino \n\nNo 3\u00b0 pavimento s\u00e3o encontradas as seguintes rochas: M\u00e1rmore \n\nVermelho Real Belga (rodap\u00e9 do hall dos elevadores), M\u00e1rmore Carrara Branco \n\n(escada), e Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero (revestimento de parede), todas descritas no item \n\n4.3.1, M\u00e1rmore Giallo Verona (bancadas) descrito no item 4.3.3, e tamb\u00e9m o \n\nM\u00e1rmore Calacatta Oro. \n\n4.3.4.1 M\u00e1rmore Calacatta Oro \u2013 Calacatta Carrara \n\nO M\u00e1rmore Calacatta Oro \u00e9 encontrado nos degraus das espa\u00e7osas \n\nescadas laterais (Figuras 4.20 e 4.21), sendo encontrado em outros pavimentos \n\ndo Pal\u00e1cio como revestimento de paredes. \n\n\n\n40 \n\n \n\nFigura 4.20 - Escada: degraus, M\u00e1rmore Calacatta Oro e corrim\u00e3os, M\u00e1rmore Giallo Verona. \n\n \n\nFigura 4.21 - Degraus em M\u00e1rmore Calacatta Oro. \n\nCalacatta Oro, tamb\u00e9m conhecido como Calacatta Carrara, \u00e9 extra\u00eddo \n\nde uma pedreira rochosa nas Montanhas dos Alpes Apuano, perto de Carrara, \n\nna It\u00e1lia. Ao longo de milh\u00f5es de anos, a \u00e1gua penetrou profundamente nesta \n\nrocha atrav\u00e9s de pequenas fissuras, oxidando os minerais de ferro. As \n\ncaracter\u00edsticas incompar\u00e1veis desta rocha exigem um pre\u00e7o mais elevado \n\nquando blocos de alta qualidade s\u00e3o encontrados. \n\nO M\u00e1rmore Calacatta Oro tem tons de fundo branco e veios nas cores \n\ncinza e dourados. Esse m\u00e1rmore \u00e9 usado em diversos tipos de revestimentos, \n\nprincipalmente para ambientes internos, como piso, bancadas, escadas, lareiras, \n\nmobili\u00e1rio e diversos tipos de revestimentos. \n\n4.3.5 Rochas do 2\u00ba pavimento \n\nNo 2\u00b0 pavimento s\u00e3o encontradas as seguintes rochas: M\u00e1rmore \n\nVermelho Real Belga (rodap\u00e9 do hall dos elevadores), M\u00e1rmore Carrara Branco \n\n(peitoril interno da janela e degraus da escada interna), M\u00e1rmore Nero Marquina \n\n(piso) e Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero (revestimento de parede), todas descritas no item \n\n\n\n41 \n\n4.3.1, M\u00e1rmore Calacatta Oro (revestimento de parede) descrito no item 4.3.4 \n\nsendo que, neste pavimento, apresenta tonalidade diferente (Figuras 4.22 e \n\n4.23), e tamb\u00e9m o M\u00e1rmore Botticino e o Granito Rosa Itupeva. \n\n \n\nFigura 4.22 - Revestimento de parede em M\u00e1rmore Calacatta Oro. \n\n \n\nFigura 4.23 - M\u00e1rmore Calacatta oro - imagem ampliada. \n\nO Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero deste pavimento difere da cor encontrada nos \n\noutros pavimentos, como pode ser observado nas Figuras 4.24 e 4.25. \n\n  \n\nFigura 4.24 - Revestimento da parede em Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero. \n\n\n\n42 \n\n  \n\nFigura 4.25 - Revestimento de parede em Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero. \n\n4.3.5.1 M\u00e1rmore Botticino \n\nO M\u00e1rmore Botticino \u00e9 encontrado no revestimento de pilastras e no piso \n\ndo Sal\u00e3o dos Passos Perdidos, que se encontra no 2\u00b0 pavimento (Figuras 4.26 \n\na 4.28). \n\n \n\nFigura 4.26 - Revestimento das colunas quadradas em M\u00e1rmore Botticino. \n\n \n\nFigura 4.27 - Piso em M\u00e1rmore Botticino. \n\n\n\n43 \n\n \n\nFigura 4.28 - M\u00e1rmore Botticino - imagem ampliada. \n\nM\u00e1rmore Botticino, de origem italiana, \u00e9 muito conhecido na constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil para uso interno ou externo, ideal para pisos e revestimentos como utilizado \n\nno Pal\u00e1cio. Tem como caracter\u00edstica tons claros, branco a bege, com veios em \n\ntom mais escuro. \n\nOs f\u00f3sseis no M\u00e1rmore Botticino conferem uma caracter\u00edstica de \n\npadroniza\u00e7\u00e3o a este m\u00e1rmore da regi\u00e3o de Lombardia na It\u00e1lia. Os antigos \n\nromanos j\u00e1 o utilizavam localmente no s\u00e9culo I a.C. \u00c9 poss\u00edvel ver em diversos \n\npr\u00e9dios p\u00fablicos constru\u00eddos na cidade de Brescia na \u00e9poca medieval. Foi \n\nutilizado no monumento de Victor Emmanuel II em Roma (Price, 2007). \n\nTrata-se de um calc\u00e1rio de granula\u00e7\u00e3o fina do per\u00edodo Jur\u00e1ssico, e \n\ncont\u00e9m foramin\u00edferos, algas, corais, equinodermos, esponjas e gastr\u00f3podes. \n\nTem abund\u00e2ncia de estil\u00f3litos de cor mais escura. \n\n\u00c9 um m\u00e1rmore nobre que pode ser usado em diversos tipos de \n\nmobili\u00e1rios e ambientes \n\n4.3.5.2 Granito Rosa Itupeva \n\nO Granito Rosa Itupeva \u00e9 encontrado no Pal\u00e1cio internamente, nas \n\ncolunas, em rocha maci\u00e7a, e como revestimento de paredes e pisos, polidos e \n\nencerados, e externamente, como colunas, revestimentos de paredes e pisos, \n\nem estado serrado, polido nos cantos e apicoado (Figuras 4.29 a 4.34). \n\n\n\n44 \n\n \n\nFigura 4.29 - Coluna maci\u00e7a em Granito Rosa Itupeva polido. \n\n \n\nFigura 4.30 - Granito Rosa Itupeva polido - imagem ampliada. \n\n \n\nFigura 4.31 - Piso em Granito Rosa Itupeva polido. \n \n\n\n\n45 \n\n  \n\nFigura 4.32 - Revestimento e colunas em Granito Rosa Itupeva sem polimento. \n\n \n\nFigura 4.33 - Porta de entrada em Granito Rosa Itupeva sem polimento. \n\n\n\n46 \n\n \n\nFigura 4.34 - Revestimento, piso e escada em Granito Rosa Itupeva sem polimento, serrado ou \napicoado, com as bordas polidas para maior resist\u00eancia nos cantos da rocha. \n\nO Granito Rosa Itupeva, produto nacional, \u00e9 extra\u00eddo em pedreira nas \n\nproximidades da cidade de Itupeva, inserida no Complexo Granitoide Itu, \n\naproximadamente a 60 km de S\u00e3o Paulo. Observando na forma macrosc\u00f3pica, \n\na estrutura da rocha \u00e9 maci\u00e7a com textura equigranular m\u00e9dia, a colora\u00e7\u00e3o varia \n\nde rosa claro a m\u00e9dio, \u00e9 poss\u00edvel observar cristais de feldspato pot\u00e1ssico, \n\nplagiocl\u00e1sio, mica e quartzo espalhados de forma homog\u00eanea na rocha (Dib, \n\n1998). \n\nPertence, assim como outros granitos vermelhos, tais como Granito \n\nSalto e Granito Cap\u00e3o Bonito, \u00e0 Prov\u00edncia Gran\u00edtica de Itu (Janasi et al., 2009).  \n\nDevido a sua alta resist\u00eancia, durabilidade e beleza, foi utilizado na \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil como elemento estrutural e ornamental. No Pal\u00e1cio, o Granito \n\nRosa Itupeva sem polimento foi muito utilizado na parte externa do pr\u00e9dio, no \n\npiso, nas escadas de acesso \u00e0 porta principal, nas colunas maci\u00e7as e no \n\nrevestimento das paredes. Internamente o granito polido foi usado no piso, nas \n\ncolunas maci\u00e7as e revestimentos em paredes. \n\nEste granito \u00e9 muito usado em bancadas de pias de cozinhas, lavat\u00f3rios \n\nde banheiros, escadas, colunas ou pilastras, pisos e revestimentos de paredes. \n\nNa \u00e1rea externa do Pal\u00e1cio notaram-se alguns restauros no Granito \n\nRosa Itupeva como substitui\u00e7\u00e3o de partes perdidas. A rocha foi restaurada com \n\n\n\n47 \n\nresina e pigmenta\u00e7\u00e3o como tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o de cor (Figuras 4.35 e \n\n4.36). \n\n \n\nFigura 4.35 - Preenchimento de lacuna no Granito Rosa Itupeva - revestimento externo. \n\n \n\nFigura 4.36 - Preenchimento de lacuna no Granito Rosa Itupeva - revestimento externo. \n\n4.3.6 1\u00ba Pavimento ou T\u00e9rreo \n\nNo primeiro pavimento s\u00e3o encontradas as seguintes rochas: M\u00e1rmore \n\nVermelho Real Belga (rodap\u00e9 do hall dos elevadores), M\u00e1rmore Carrara Branco \n\n(degraus da escada) e corrim\u00e3os em M\u00e1rmore Giallo Verona (Figura 4.37), \n\nambos j\u00e1 descritos anteriormente. Imagem da entrada do estacionamento, com \n\nparalelep\u00edpedos de granito, \u00e9 apresentada na Figura 4.38. \n\n \n\nFigura 4.37 - Escada do 1o pavimento - degraus em M\u00e1rmore Branco Carrara e corrim\u00e3os em \nM\u00e1rmore Giallo Verona. \n\n\n\n48 \n\n \n\nFigura 4.38 - Garagem do Pal\u00e1cio com piso de paralelep\u00edpedo de granito. \n\n\n\n49 \n\n5 ASPECTOS DA COR \n\nColorimetria \u00e9 a ci\u00eancia que mede a cor numericamente atrav\u00e9s de \n\ntecnologia, trabalhando com valores padronizados de ilumina\u00e7\u00e3o, geometria de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do olho humano. \n\nO mundo na realidade \u00e9 incolor, nos padr\u00f5es de tons branco e preto, \n\npor\u00e9m cada olho humano possui cerca de 6 milh\u00f5es de cones que identificam as \n\ncores vermelha, verde e azul ou a mistura delas, e cerca de 120 milh\u00f5es de \n\nbastonetes que identificam a parte monocrom\u00e1tica (Figura 5.1), a luminosidade \n\nclara/escura que \u00e9 muito \u00fatil para detec\u00e7\u00e3o de movimento e para visualiza\u00e7\u00e3o \n\ncom baixo n\u00edvel de luminosidade (TASI, 2004). \n\nEsses cones - vermelho, verde e azul, possuem pigmentos com uma \n\nestrutura qu\u00edmica diferente e por este motivo t\u00eam capacidade de absorver \n\ndiferentes frequ\u00eancias de luz e s\u00e3o sens\u00edveis a uma determinada faixa do \n\nespectro de luz. Com a combina\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tipos de cones sens\u00edveis s\u00e3o \n\nformuladas todas as cores que podem ser percebidas (Torquinst, 2008). \n\n \n\nFigura 5.1 - Olho humano \u2013 cones e bastonetes \nFonte: http://www.tecnologiasdeultimogrito.com/investigadores-descobrem-solucao-parcial-\n\npara-a-cegueira/ \n\nAs cores n\u00e3o podem ser vistas sem luz. A parte do espectro que \n\nchamamos de luz vis\u00edvel s\u00e3o as ondas eletromagn\u00e9ticas que s\u00e3o vis\u00edveis pelos \n\nseres humanos (Lucas et al., 1996). \n\nA luz \u00e9 uma onda eletromagn\u00e9tica, caracterizada por uma combina\u00e7\u00e3o \n\nde um campo el\u00e9trico e de um campo magn\u00e9tico, posicionados a um \u00e2ngulo de \n\n90\u00ba um em rela\u00e7\u00e3o ao outro, e que se propagam simultaneamente atrav\u00e9s do \n\nespa\u00e7o transportando energia (Figura 5.2). A luz vis\u00edvel cobre apenas uma \n\npequena parte do espectro de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica poss\u00edvel. \n\nhttp://www.tecnologiasdeultimogrito.com/investigadores-descobrem-solucao-parcial-para-a-cegueira/\nhttp://www.tecnologiasdeultimogrito.com/investigadores-descobrem-solucao-parcial-para-a-cegueira/\n\n\n50 \n\n \n\nFigura 5.2 - Onda eletromagn\u00e9tica.  \nFonte: http://caoptico.blogspot.com.br/2009/09/optica-eletromagnetica.html \n\nNo final do s\u00e9culo XIX, Maxwell unificou o eletromagnetismo cl\u00e1ssico \n\nenunciando as quatro Leis de Maxwell. Com isso comprovou-se que a luz era, \n\nna verdade, uma onda eletromagn\u00e9tica. Maxwell tamb\u00e9m conseguiu calcular a \n\nvelocidade da luz no v\u00e1cuo a partir de constantes do eletromagnetismo (Petter, \n\n2003). \n\nA radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica \u00e9 medida por seu comprimento de onda (ou \n\nfrequ\u00eancia) e sua intensidade. Quando os comprimentos de ondas est\u00e3o dentro \n\ndo espectro vis\u00edvel, no intervalo de comprimentos de onda que os humanos \n\npodem perceber, variando entre 380 e 740 nan\u00f4metros, denomina-se de luz \n\nvis\u00edvel (Figura 5.3). O espectro percebido por nossa vis\u00e3o, portanto, refere-se a \n\nesse intervalo de comprimentos de ondas eletromagn\u00e9ticas (Tabela 5.1). \n\n \n\n \n\nFigura 5.3 - Espectro eletromagn\u00e9tico com destaque para a luz vis\u00edvel. \nFonte: https://www.todamateria.com.br/espectro-eletromagnetico/  \n\nhttp://caoptico.blogspot.com.br/2009/09/optica-eletromagnetica.html\n\n\n51 \n\n \n\nTabela 5.1 - Comprimento de ondas e respectivas frequ\u00eancias da luz vis\u00edvel. \n\n \n\nFonte: https://radiacaoblog.wordpress.com/2016/03/. \n\n \n\nA cor \u00e9 uma quest\u00e3o de percep\u00e7\u00e3o e sua interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante \n\nsubjetiva. Duas pessoas olhando um mesmo objeto fornecer\u00e3o diferentes \n\nopini\u00f5es para expressar a mesma cor, motivo pelo qual a cor precisa ser \n\nexpressa de forma objetiva, atrav\u00e9s de n\u00fameros. \n\nAs cores podem ser expressas em par\u00e2metros de tonalidade, \n\nluminosidade e satura\u00e7\u00e3o. Com a determina\u00e7\u00e3o desses par\u00e2metros podemos \n\nexpressar cores de forma precisa. \n\nA determina\u00e7\u00e3o das cores de objetos \u00e9 feita com uso de aparelho \n\ndenominado color\u00edmetro ou espectrofot\u00f4metro, sem interfer\u00eancia visual alguma \n\nde qualquer observador humano, tornando-se, portanto, uma medi\u00e7\u00e3o \n\ncolorim\u00e9trica sem tend\u00eancia alguma.  \n\n5.1 Sistema CIE \n\nO sistema CIE (Comission Internationale de l'Eclairage), criado em 1913, \n\n\u00e9 usado para analisar e descrever cores atrav\u00e9s de sua padroniza\u00e7\u00e3o de \n\niluminantes e de observadores, sendo a autoridade m\u00e1xima na \u00e1rea da \n\nilumina\u00e7\u00e3o. O comit\u00ea nacional brasileiro (CIE-Brasil) \u00e9 coordenado pelo Inmetro. \n\nPara tanto, foram criados e definidos os seguintes par\u00e2metros em 1931: \n\no observador padr\u00e3o 2\u00ba (padr\u00e3o dois graus) e os iluminantes A, B e C, a qual se \n\ndesenvolveu as f\u00f3rmulas para calcular os valores triest\u00edmulos (XYZ) e as \n\ncoordenadas de cromaticidade XY. \n\nhttps://radiacaoblog.wordpress.com/2016/03/\n\n\n52 \n\nA CIE criou, em 1964, o observador padr\u00e3o 10\u00ba (padr\u00e3o dez graus), o \n\ndiagrama UCS (Uniform Chromaticity Scale) e os iluminantes da fam\u00edlia D (luz \n\ndo dia). \n\nTal padroniza\u00e7\u00e3o de observador significa a escolha de duas \u00e1reas \n\ndistintas do campo visual na retina: a parte central (f\u00f3vea, \u00e1rea dos cones), e a \n\ngeral (\u00e1rea onde h\u00e1 bastonetes). Os cones s\u00e3o os respons\u00e1veis pela vis\u00e3o em \n\ncores e os bastonetes pela vis\u00e3o em branco e preto. \n\nPara se determinar a cor, foi necess\u00e1rio padronizar o observador, na \n\nqual a dist\u00e2ncia deve ser constante, ou seja, do olho ao plano (Figuras 5.4 e 5.5), \n\ntomando-se um \u00e2ngulo de 2\u00ba (f\u00f3vea) ou de 10\u00ba (geral). A \u00e1rea definida pela base \n\ndo cone assim formado \u00e9 o campo visual do observador padr\u00e3o. \n\n \n\n \n\n  \n\n \nFigura 5.4 - Observadores a 2\u00ba. - \u00c2ngulo de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de 2\u00ba (f\u00f3vea) \n\n \nFigura 5.5 - Observadores a 10\u00ba. - \u00c2ngulo de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de 10\u00ba (geral) \n\nFonte: http://www2.konicaminolta.eu/eu/Measuring/pcc/es/part4/01.html \n\n \n\nH\u00e1 v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es para medi\u00e7\u00e3o da cor, um dos mais comuns \u00e9 o \n\nespa\u00e7o CIELAB, criado em 1976, tendo como par\u00e2metros as coordenadas \n\ncolorim\u00e9tricas L*, a* e b*. \n\nO par\u00e2metro L* representa a luminosidade, que, nesta escala, varia de \n\nzero (preto) a cem (branco). A cromaticidade \u00e9 representada pela raiz quadrada \n\nda soma dos valores de a* e b* ao quadrado. Quanto mais positivo for o valor de \n\na* mais intensa ser\u00e1 a cor vermelha, quanto mais negativo maior ser\u00e1 a \n\ncolora\u00e7\u00e3o verde. Igualmente, o par\u00e2metro b* representa a rela\u00e7\u00e3o entre a cor \n\namarela (+b*) e azul (-b*). Os limites num\u00e9ricos de a* e b* variam de -60 a 60 \n\n(Figura 5.6). \n\nO espa\u00e7o de cor L* a* b* foi criado ap\u00f3s a teoria de cores opostas, onde \n\nduas cores n\u00e3o podem ser simultaneamente verdes e vermelhas ou amarelas e \n\nazuis. Como mostrado abaixo, o L* indica a luminosidade, a* e b* s\u00e3o as \n\ncoordenadas crom\u00e1ticas e h\u00b0 indica o \u00e2ngulo da tonalidade. \n\nhttp://www2.konicaminolta.eu/eu/Measuring/pcc/es/part4/01.html\n\n\n53 \n\nL* = luminosidade \n\na* = coordenada vermelho/verde (+a indica vermelho e \u2013a indica verde) \n\nb* = coordenada amarelo/azul (+b indica amarelo e \u2013b indica azul) \n\nh\u00b0 = indica o \u00e2ngulo da tonalidade m\u00e9trica, semelhante ao da tonalidade crom\u00e1tica. \n\n \n\nOutra classifica\u00e7\u00e3o para medir a cor \u00e9 o espa\u00e7o CIELCh (Figura 5.7), \n\nonde utiliza a luminosidade L* (que \u00e9 o mesmo L* do espa\u00e7o L*a*b*), as \n\ncoordenadas polares C*ab, croma, que \u00e9 a satura\u00e7\u00e3o da cor, e Hab, o \u00e2ngulo de \n\ntonalidade, resultantes dos valores calculados de a* e b* do espa\u00e7o CIELAB. O \n\nvalor de C*ab \u00e9 zero no centro do diagrama de cromaticidade, onde est\u00e1 o eixo \n\nde luminosidade L*, e aumenta conforme a dist\u00e2ncia deste, podendo variar at\u00e9 \n\n60; j\u00e1 o valor Hab \u00e9 dado em graus, sendo que +a* (vermelho) corresponde a 0\u00b0, \n\n+b* (amarelo) a 90\u00b0, -a* (verde) a 180\u00b0 e -b* (azul) a 270\u00b0. \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 5.6 - Espa\u00e7o de cor CIELAB. \n(KUZMICKAS, 2013). \n\nFigura 5.7 - Espa\u00e7o de cor CIELCh. \n(KUZMICKAS, 2013). \n\n \n\n \n\n \n\nO espa\u00e7o de cores L*C*h* \u00e9 o mesmo diagrama do espa\u00e7o de cores \n\nL*a*b*, por\u00e9m, usam coordenadas cil\u00edndricas ao inv\u00e9s de coordenadas \n\nretangulares, conforme Figuras 5.8 e 5.9. \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nFigura 5.8 - Espa\u00e7o de cores L*C*h\u00b0. Figura 5.9 - L* C* h\u00b0. \n\nFonte: http://sensing.konicaminolta.com.br/2015/08/compreendendo-o-espaco-de-cor-cie-lch/ \n\nPara calcular a vari\u00e1vel L*, luminosidade, e as coordenadas de \n\ncromaticidade a* e b*, utilizam-se equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas e os valores trist\u00edmulos \n\nXYZ. Os par\u00e2metros L*, a* e b* s\u00e3o calculados automaticamente pelo \n\nespectrofot\u00f4metro, bem como os valores do croma C* e do \u00e2ngulo de tonalidade \n\nHab. \n\nNo CIELAB ainda existem os valores dos deltas (?), que indicam o \n\nquanto um padr\u00e3o e uma amostra diferem entre si. Esses valores s\u00e3o dados \n\npelas seguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\n?L* = L* final - L* inicial = Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a amostra para a luminosidade. \n\n?a* = a* final - a* inicial = Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a amostra para a cromaticidade a. \n\n?b* = b* final - b* inicial = Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a amostra para a cromaticidade b. \n\nAtualmente os instrumentos de medi\u00e7\u00e3o quantificam com facilidade os \n\npar\u00e2metros de cor. Color\u00edmetros e espectrofot\u00f4metros medem a luz refletida dos \n\nobjetos em cada comprimento de onda, ou em faixas espec\u00edficas, quantificando \n\nos dados espectrais para determinar as coordenadas de cor do objeto no espa\u00e7o \n\nde cor L*a*b* e mostra a informa\u00e7\u00e3o em n\u00fameros ou gr\u00e1ficos. Nos gr\u00e1ficos \n\napresentados adiante, o porcentual varia entre 0 a 70% de reflet\u00e2ncia e, \n\ncomprimento de onda, entre 400 a 700 nm. \n\nOs princ\u00edpios da Colorimetria podem ser utilizados para determinar o \n\ngrau de varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica quando submetidas a processos de altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\n\n\n55 \n\ne/ou qu\u00edmica, ou para obter informa\u00e7\u00f5es sobre os constituintes minerais das \n\nrochas, caso possuam cores diferentes. \n\nPara determinar a diferen\u00e7a total da cor, dada por ?E*, utiliza-se a \n\nseguinte f\u00f3rmula: \n\n?E?  = ?(?L?)\u00b2 + (?a?)2 +  (?b?)\u00b2 \n\nO espectrofot\u00f4metro detecta diferen\u00e7as impercept\u00edveis aos olhos \n\nhumanos e mostra, instantaneamente, em forma num\u00e9rica ou gr\u00e1fica de \n\nreflet\u00e2ncia espectral. Com a identifica\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de cor, utilizando L* a* \n\nb*, podemos verificar as altera\u00e7\u00f5es que a rocha ou material tenha sofrido. \n\nCom as novas metodologias de utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas colorim\u00e9tricas \n\npara avalia\u00e7\u00e3o do comportamento est\u00e9tico e textural de rochas ornamentais, \u00e9 \n\nposs\u00edvel a avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade e as m\u00e9dias para os par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos L*, a* e b*, podendo-se estabelecer crit\u00e9rios para caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ncolorim\u00e9trica de rochas heterog\u00eaneas com o objetivo de determinar a \n\nhomogeneidade crom\u00e1tica do material, avaliar as mudan\u00e7as crom\u00e1ticas devido \n\na processos de altera\u00e7\u00e3o e realizar o controle de qualidade de rochas \n\nornamentais utilizadas na constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nEmbora j\u00e1 consagrada a sua utiliza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria aliment\u00edcia, \n\nfarmac\u00eautica e gr\u00e1fica, existem diversas publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que utilizam o \n\nespectrofot\u00f4metro para avalia\u00e7\u00e3o de rochas, principalmente na conserva\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico. \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho, foi utilizado um espectrofot\u00f4metro \n\nKonica Minolta 2500d, com um di\u00e2metro de abertura de 8 mm, configurado da \n\nseguinte forma: iluminante D65, \u00e2ngulo de observa\u00e7\u00e3o de 10\u00ba. \n\nO software On color (5.4.5.1) foi utilizado para o tratamento das medidas \n\ntomadas com o espectrofot\u00f4metro \n\n5.2 Resultados Obtidos na Espectrofotometria  \n\nForam avaliados 10 tipos de rochas ornamentais do Pal\u00e1cio com \n\ncaracter\u00edsticas est\u00e9ticas e texturais diferentes, com determina\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros L*, a* e b* de cada uma delas e chegando-se a m\u00e9dia regularizada \n\n\n\n56 \n\ndesses par\u00e2metros. Esses dados poder\u00e3o ser utilizados como padroniza\u00e7\u00e3o ou \n\ncomparativo futuro para novas medidas. \n\nForam realizadas, em m\u00e9dia, 28 medi\u00e7\u00f5es para cada tipo litol\u00f3gico  num \n\ntotal de 14 rochas, pois algumas se inserem dentro de um mesmo tipo litol\u00f3gico \n\ncom suas varia\u00e7\u00f5es, algumas com medidas em partes mais claras e mais \n\nescuras da rocha, outras com cores diferentes, em granitos polido e serrado, e \n\nem localiza\u00e7\u00f5es diferentes com usos distintos, tais como rodap\u00e9s ou \n\nbarramentos, pisos, revestimento de paredes, degraus de escadas, corrim\u00e3os, \n\nbancadas, pedestais, colunas, totalizando cerca de 402 medidas, dada a \n\ndiversidade de rochas ornamentais no Pal\u00e1cio. \n\nPara efetuar as medi\u00e7\u00f5es com o espectrofot\u00f4metro foi empregado em \n\nparte o procedimento proposto por Prieto et al. (2010), objetivando determinar a \n\n\u00e1rea m\u00ednima e o n\u00famero de medidas necess\u00e1rias para caracteriza\u00e7\u00e3o da cor em \n\nfun\u00e7\u00e3o do tipo da rocha, acabamento da superf\u00edcie e do tipo de equipamento \n\n(di\u00e2metro de abertura circular). Propuseram, para an\u00e1lise em laborat\u00f3rio, uma \n\n\u00e1rea m\u00ednima em torno de 36 cm\u00b2 com 14 medi\u00e7\u00f5es para  granito, devido a sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mineral complexa. \n\nNo caso do pal\u00e1cio, os ensaios foram feitos em m\u00e1rmores e granitos, e \n\nconsiderou-se satisfat\u00f3rio dobrar o n\u00famero de medi\u00e7\u00f5es para 28 ou at\u00e9 38, sem \n\nnecessidade de definir uma \u00e1rea m\u00ednima. \n\nAs tabelas com os dados das medi\u00e7\u00f5es dos diferentes tipos litol\u00f3gicos \n\nencontram-se em ap\u00eandice. \n\n5.2.1 Rocha 1 - M\u00e1rmore Vermelho Real Belga \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Real Belga (Figura 5.10) \u00e9 encontrado no rodap\u00e9 \n\ndo hall dos elevadores em todos os pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros \n\ncrom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.2 (ver Ap\u00eandice), e o diagrama de \n\nreflet\u00e2ncia na Figura 5.11.  \n\n \n\n\n\n57 \n\n  \n\nFigura 5.10 - Rodap\u00e9 da sala dos elevadores.  \n\nNo M\u00e1rmore Vermelho Real Belga foram feitas as medidas em diversos \n\npontos ao longo do rodap\u00e9 na sala dos elevadores. Nota-se que a rocha \n\napresenta grande varia\u00e7\u00e3o de luminosidade e predom\u00ednio da cor marrom \n\navermelhada, com altera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de 590 nm do comprimento de onda e \n\nreflet\u00e2ncia variando de 6 a 31%. \n\n \n\n \n\nFigura 5.11 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm)  \ndo M\u00e1rmore Vermelho Real Belga. \n\nA m\u00e9dia da luminosidade obtida no par\u00e2metro L* foi 43,2, portanto uma \n\nrocha escura. Houve uma ampla varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 37,6 e m\u00e1ximo \n\nde 54,7, o mesmo ocorreu com os par\u00e2metros a* (1,4 a 6,8) e b* (6,6 a 15,3), \n\ndemonstrando a colora\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da rocha com diferentes luminosidades. \n\nO par\u00e2metro a* positivo, m\u00e9dia 4,2, vermelho e o par\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia \n\n\n\n58 \n\n10,1, amarelo, tem-se, portanto, uma rocha de cor marrom avermelhada, com o \n\n\u00e2ngulo de tonalidade de 67,6\u00b0 na m\u00e9dia, variando de 52,8\u00b0 a 80,9\u00b0. \n\n5.2.2 Rocha 2 \u2013 M\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis \n\nO M\u00e1rmore Nero Marquina Com F\u00f3sseis (Figura 5.12) \u00e9 encontrado no \n\nrodap\u00e9 do 6\u00b0 pavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros \n\ncrom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.3 (ver Ap\u00eandice) e o diagrama de \n\nreflet\u00e2ncia na Figura 5.13. \n\nO rodap\u00e9 do 6\u00b0 pavimento apresenta-se esmaecido, talvez devido ao \n\nuso de produtos e equipamentos de limpeza. \n\n \n\nFigura 5.12 - M\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis \u2013 Rodap\u00e9 esmaecido. \n\nNesta an\u00e1lise foram feitas 38 medidas em diversos pontos ao longo do \n\nrodap\u00e9 do amplo corredor do 6\u00ba pavimento, com aproximadamente 20 metros de \n\ncomprimento. No rodap\u00e9 de M\u00e1rmore Preto Marquina nota-se que a rocha \n\napresenta grande varia\u00e7\u00e3o de luminosidade e predom\u00ednio da cor preta, com \n\npouca altera\u00e7\u00e3o ao longo do comprimento de onda e com reflet\u00e2ncia variando \n\nde 7 a 35%. \n\nA m\u00e9dia da luminosidade obtida no par\u00e2metro L* foi 43,4, portanto uma \n\nrocha de cor escura. Houve uma ampla varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 33,6 e \n\nm\u00e1ximo de 63,1, o mesmo n\u00e3o ocorreu nos par\u00e2metros a* (-0,4 a 0,5), m\u00e9dia \n\n- 0,1, e b* (-0,3 a 6,3), m\u00e9dia 1,2, demonstrando uma colora\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da \n\nrocha com diferentes luminosidades, caracterizando uma rocha de cor preta e \n\nbranca, com \u00e2ngulo de tonalidade m\u00e9dia de 116,0\u00b0 variando de 78\u00b0 a 237,8\u00b0. \n\n\n\n59 \n\nNota-se o desgaste no barramento da rocha na Figura 5.12, provavelmente \n\nprovocado pelo uso de enceradeira ou produtos de limpeza abrasivos. \n\n \n\n \n\nFigura 5.13 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nM\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis. \n\n5.2.3 Rocha 3 \u2013 M\u00e1rmore Nero Marquina Com F\u00f3sseis \n\nO M\u00e1rmore Nero Marquina Com F\u00f3sseis (Figura 5.14) \u00e9 encontrado no \n\npiso do 6\u00b0 pavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros \n\ncrom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.4 (ver Ap\u00eandice) e o diagrama de \n\nreflet\u00e2ncia na Figura 5.15. \n\n \n\nFigura 5.14 - M\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis. \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nFigura 5.15 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nM\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis. \n\nO M\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis do piso do corredor do 6\u00ba \n\npavimento \u00e9 o mesmo m\u00e1rmore do rodap\u00e9 (rocha 2) com as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas, por\u00e9m visualmente diferente pelo uso, mais conservado e \n\napresentando menor desgaste. \n\nNeste piso de m\u00e1rmore nota-se uma grande varia\u00e7\u00e3o de luminosidade e \n\npredom\u00ednio da cor preta, com pouca altera\u00e7\u00e3o ao longo do comprimento de onda \n\ne com reflet\u00e2ncia variando de 6 a 36%. \n\nA m\u00e9dia da luminosidade obtida no par\u00e2metro L* foi 39,7, portanto uma \n\nrocha escura. Houve uma acentuada varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 27,7 e \n\nm\u00e1ximo de 65,2, ou seja, uma varia\u00e7\u00e3o de luminosidade de clara para bem \n\nescura, devido a cor preta com raias brancas, o mesmo n\u00e3o ocorreu com os \n\npar\u00e2metros a* (0 a 1) e b* (0,1 a 3). O par\u00e2metro a* positivo tem m\u00e9dia 0,4, o \n\npar\u00e2metro b* positivo tem m\u00e9dia 1,4, e com valor baixo de L*, indica tratar- se de \n\numa rocha de cor preta de colora\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea, preta e branca, com \u00e2ngulo \n\nde tonalidade m\u00e9dia de 95,6\u00b0 variando de 32\u00b0 a 325,1\u00b0. Nota-se o pouco \n\ndesgaste do piso na Figura 5.14, provavelmente pelo uso de ceras e vernizes. \n\n5.2.3.1 Comparativo entre o Rodap\u00e9 e o Piso do 6\u00ba Pavimento \n\nTrata-se da mesma rocha, por\u00e9m com utiliza\u00e7\u00e3o diversa, rodap\u00e9 e piso, \n\nvisualmente de tonalidades diferentes devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de produtos de \n\nprote\u00e7\u00e3o e limpeza da rocha. \n\n\n\n61 \n\nPara comparar o M\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis os par\u00e2metros \n\ncrom\u00e1ticos do Rodap\u00e9 e do Piso se apresentam nas Tabelas 5.5 e 5.6 (ver \n\nAp\u00eandice) e os diagramas de reflet\u00e2ncia nas Figuras 5.16 e 5.17. \n\nNeste comparativo n\u00e3o houve diferen\u00e7as substanciais nos par\u00e2metros \n\n(L*a*b*) e reflet\u00e2ncia. Notou-se, por\u00e9m, maior desgaste no rodap\u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \n\nao piso conforme mostra a Figura 5.12, provavelmente provocado pelo uso de \n\nenceradeira ou produtos de limpeza abrasivos e no piso, mais escuro, devido ao \n\nuso de cera ou verniz para prote\u00e7\u00e3o. \n\nA grande varia\u00e7\u00e3o observada foi em rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro tonalidade, \n\nm\u00e9dias h\u00b0 (116,0 a 95,6), com m\u00ednimos de h\u00b0 (78 a 32) e m\u00e1ximos de h\u00b0 (237,8 \n\na 325,1), respectivamente rodap\u00e9 e piso, motivo da grande varia\u00e7\u00e3o de tons na \n\nmesma rocha. \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 5.16 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x \nComprimento de onda (nm) do M\u00e1rmore \nNero Marquina com f\u00f3sseis \u2013 no rodap\u00e9. \n\nFigura 5.17 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x \nComprimento de onda (nm) do M\u00e1rmore \nNero Marquina com f\u00f3sseis \u2013 no piso. \n\n5.2.4 Rocha 4 \u2013 Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero Marrom \n\nO Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero (Figura 5.18) \u00e9 encontrado no revestimento das \n\nparedes do 6\u00b0 pavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros \n\ncrom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.7 (ver Ap\u00eandice) e o diagrama de \n\nreflet\u00e2ncia na Figura 5.19. \n\n\n\n62 \n\n \n\nFigura 5.18 - Revestimento de parede em Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero Marrom. \n\nEste Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero apresenta uma grande varia\u00e7\u00e3o de \n\nluminosidade e predom\u00ednio da cor marrom, com pequena altera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de \n\n580 nm do comprimento de onda, na faixa do amarelo e vermelho, com \n\nreflet\u00e2ncia variando de 14 a 46%. \n\n \n\n \n\nFigura 5.19 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 61,1, tendo-se, portanto, uma rocha \n\nde colora\u00e7\u00e3o clara. Houve uma ampla varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 56,8 e \n\nm\u00e1ximo de 67,8, n\u00e3o ocorrendo os mesmos com os par\u00e2metros a* (2,6 a 5,1) e \n\nb* (10,3 a 13,6), motivando a colora\u00e7\u00e3o relativamente heterog\u00eanea da rocha. O \n\npar\u00e2metro a* positivo, m\u00e9dia 4,1, tende ao vermelho e par\u00e2metro b* positivo, \n\nm\u00e9dia 11,5, tende ao amarelo. Tem-se assim uma rocha de cor marrom, com \n\n\u00e2ngulo de tonalidade h\u00b0 de 70,1\u00b0 na m\u00e9dia, variando de 64,9\u00b0 a 79,2\u00b0. \n\n\n\n63 \n\n5.2.5 Rocha 5 - M\u00e1rmore Carrara Branco \n\nO M\u00e1rmore Carrara Branco (Figura 5.20) \u00e9 encontrado no piso do 6\u00b0 \n\npavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o \n\napresentados na Tabela 5.8 (ver Ap\u00eandice) e o diagrama de reflet\u00e2ncia na Figura \n\n5.21. \n\nO M\u00e1rmore Branco Carrara utilizado no piso do 6\u00ba pavimento apresenta \n\numa pequena varia\u00e7\u00e3o de luminosidade e predom\u00ednio da cor branca com \n\nmanchas amarelas e alguns riscos, aparentemente provocados pelo uso intenso \n\ndo piso pelos usu\u00e1rios e produtos de limpeza. Houve altera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o dos \n\n450 a 550 nm do comprimento de onda, na faixa do verde ao amarelo, com \n\nreflet\u00e2ncia variando de 41% a 53%. \n\n \n\n \n\nFigura 5.20 - Piso do corredor em M\u00e1rmore Carrara Branco com manchas amarelas e riscos, \nno M\u00e1rmore Nero Marquina. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 77,0, temos, portanto, uma rocha em \n\ntom claro. Houve uma pequena varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 73,5 e m\u00e1ximo \n\nde 78,7, ou seja, uma rocha de cor branca com manchas, o mesmo ocorreu com \n\nos par\u00e2metros a* (-0,5 a -0,3) e b* (2,0 a 3,8), obtendo assim uma colora\u00e7\u00e3o \n\nhomog\u00eanea da rocha. O \u00e2ngulo de tonalidade foi de 97,4\u00b0 na m\u00e9dia, variando de \n\n93,8\u00b0 a 103,4\u00b0. \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nFigura 5.21 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nM\u00e1rmore Carrara Branco. \n\n5.2.6 Rocha 6 \u2013 Calc\u00e1rio Lioz \n\nO Calc\u00e1rio Lioz (Figura 5.22) \u00e9 encontrado no piso do 5\u00b0 pavimento e em \n\noutros pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na \n\nTabela 5.9 (ver Ap\u00eandice) e o diagrama de reflet\u00e2ncia na Figura 5.23. \n\n \n\nFigura 5.22 - Piso em Calc\u00e1rio Lioz com faixas em M\u00e1rmore Nero Marquina. \n\nNo Calc\u00e1rio Lioz, utilizado somente no piso do 5\u00ba pavimento, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar diversos f\u00f3sseis, que \u00e9 uma caracter\u00edstica desta rocha. Houve uma \n\npequena altera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de 580 nm do comprimento de onda, na faixa do \n\namarelo e vermelho, com reflet\u00e2ncia variando de 14 a 55%. \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nFigura 5.23 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do Calc\u00e1rio Lioz. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 67,4, indica tratar-se, portanto de \n\numa rocha clara. Houve uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em L* com o m\u00ednimo de 62,3 e \n\nm\u00e1ximo de 70,9, o mesmo ocorreu com os par\u00e2metros a* (2,5 a 4,7) e b* (14,6 \n\na 19,0), obtendo assim uma colora\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da rocha. O par\u00e2metro a* \n\npositivo, m\u00e9dia 3,5, tende ao vermelho e par\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia 16,5, \n\ntende ao amarelo, com L* claro indica tratar-se de uma rocha de cor marrom \n\nclara, com \u00e2ngulo de tonalidade de 78,2, variando de 74,9 a 81,1. \n\n5.2.7 Rocha 7 \u2013 Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero Bege \n\nO Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero (Figura 5.24) \u00e9 encontrado no revestimento de \n\nparede do 5\u00b0 pavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros \n\ncrom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.10 (ver Ap\u00eandice) e o diagrama de \n\nreflet\u00e2ncia na Figura 5.25. \n\nNo Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero Bege do revestimento da parede do 5\u00ba \n\npavimento, \u00e9 poss\u00edvel observar diversos f\u00f3sseis na rocha. O revestimento \u00e9 bem \n\nconservado, mantendo o brilho intenso do polimento. \n\nApresenta uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de luminosidade e predom\u00ednio da cor \n\nbege clara, com pequena altera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de 550 a 650 nm do comprimento \n\nde onda, na faixa do amarelo ao vermelho, com reflet\u00e2ncia variando de 15 a \n\n64%. \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nFigura 5.24 - Revestimento de parede em Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero Bege. \n\n \n\n \n\nFigura 5.25 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nCalc\u00e1rio Fossil\u00edfero Bege. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 70,0, portanto trata-se de uma rocha \n\nclara. Houve uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em L* com o m\u00ednimo de 67,5 e m\u00e1ximo de \n\n73,6, no par\u00e2metro a* (2,6 a 4,1) houve uma pequena varia\u00e7\u00e3o e, no par\u00e2metro \n\nb*, varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (16,2 a 21,3), tendendo a uma colora\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea. O \n\npar\u00e2metro a* positivo, m\u00e9dia 3,3, tende ao vermelho e par\u00e2metro b* positivo, \n\nm\u00e9dia 18,3, tende ao amarelo, com L* clara, indica tratar-se de uma rocha de \n\ncor bege clara, com \u00e2ngulo de tonalidade de 80,0\u00b0, variando de 78,4\u00b0 a 81,5\u00b0. \n\n\n\n67 \n\n5.2.8 Rocha 8 \u2013 M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa (Figura 5.26) \u00e9 encontrado no piso do 4\u00b0 \n\npavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o \n\napresentados na Tabela 5.11 (ver Ap\u00eandice) e o diagrama de reflet\u00e2ncia na \n\nFigura 5.27. \n\n \n\nFigura 5.26 - Piso em M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa. \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa, utilizado no piso do 4\u00b0 pavimento, \n\napresenta uma ampla varia\u00e7\u00e3o de luminosidade e predom\u00ednio da cor vermelha \n\nescura, com notada altera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de 550 a 600 nm do comprimento de \n\nonda, na faixa do amarelo e vermelho, com reflet\u00e2ncia variando de 5 a 29%. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 43,0, portanto trata-se de uma rocha \n\nescura. Houve uma ampla varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 33,7 e m\u00e1ximo de \n\n52,7, o mesmo ocorreu com os par\u00e2metros a* (3,4 a 12,0) e b* (7,6 a 15,7), \n\ntornando a colora\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea. O par\u00e2metro a* positivo, m\u00e9dia 8,9, tende ao \n\nvermelho e par\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia 12,4, tende ao amarelo, com L* escuro \n\nindica tratar-se de uma rocha de cor vermelha escura, com \u00e2ngulo de tonalidade \n\nde 55,0\u00b0, variando de 45,8\u00b0 a 65,8\u00b0. \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nFigura 5.27 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nM\u00e1rmore Vermelho Bidasoa. \n\n5.2.9 Rocha 9 - M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa (Figura 5.28) \u00e9 encontrado no piso do 4\u00b0 \n\npavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. Os par\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o \n\napresentados na Tabela 5.12 (ver Ap\u00eandice) e o diagrama de reflet\u00e2ncia na \n\nFigura 5.29. \n\n \n\nFigura 5.28 - Piso em M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa apresentando desgastes de uso. \n\nNo M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa, do piso do 4\u00b0 pavimento, apresenta uma \n\nampla varia\u00e7\u00e3o de luminosidade e predom\u00ednio da cor vermelha escura, com \n\nnotada altera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de 540 a 580 nm do comprimento de onda, com \n\nreflet\u00e2ncia variando de 8 a 39%. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 46,9, portanto trata-se de uma rocha \n\nem tom escuro. Houve uma ampla varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 38,0 e \n\n\n\n69 \n\nm\u00e1ximo de 64,9, o mesmo ocorreu com os par\u00e2metros a* (0,9 a 12,8) e b* (6,3 \n\na 15,4), obtendo assim uma rocha de colora\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea. O par\u00e2metro a* \n\npositivo, m\u00e9dia 7,3, tende ao vermelho e par\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia 15,4, \n\ntende ao amarelo, com L* escuro, indicando tratar-se de uma rocha heterog\u00eanea \n\nde cor vermelha com diversas tonalidades devido ao desgaste do piso, com \n\n\u00e2ngulo de tonalidade de 59,3, variando de 46,6 a 81,9. \n\n \n\n \n\nFigura 5.29 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nM\u00e1rmore Vermelho Bidasoa. \n\n5.2.9.1 Comparativo entre os Pisos Heterog\u00eaneos do 4\u00ba Pavimento \n\nTrata-se da mesma rocha, M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa, a mesma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m em \u00e1reas distintas no mesmo pavimento, visualmente de \n\ntonalidades diferentes devido provavelmente ao desgaste de uso. \n\nPara comparar o M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa s\u00e3o apresentadas as \n\nTabelas 5.13 e 5.14 (ver Ap\u00eandice) de par\u00e2metros crom\u00e1ticos dos pisos \n\nheterog\u00eaneos, por\u00e9m com diferen\u00e7a de desgastes, e os diagramas de reflet\u00e2ncia \n\nna Figuras 5.30 e 5.31. \n\nConforme demonstram as tabelas de par\u00e2metros crom\u00e1ticos, n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7as substanciais nas m\u00e9dias dos par\u00e2metros (L*a*b*), (L*= 43 e 46,9; \n\na*= 8,9 e 7,3; b*= 12,4 e 11,3), por\u00e9m analisando os m\u00ednimos e m\u00e1ximos desses \n\npar\u00e2metros foram observadas amplas diferen\u00e7as, ou seja, comparando L*1 \n\n(33,7 a 52,7) e L*2 (38 a 64,0) demonstra que L*2 tem colora\u00e7\u00e3o mais clara; a*1 \n\n\n\n70 \n\n(3,4 a 12) e a*2 (0,9 a 12,8) vermelho mais intenso e menor desgaste em a*1, e \n\npouca diferen\u00e7a entre b*1 e b*2, b*1 (7,6 a 15,7) e b*2 (6,3 a 15,4). \n\nNa reflet\u00e2ncia houve uma diferen\u00e7a maior (5% a 29%) e (8% a 39%), \n\nnotou-se visualmente um maior desgaste no piso P2, mais heterog\u00eaneo, \n\nconforme Figura 5.28, provavelmente provocado pelo uso cont\u00ednuo do piso pelos \n\nusu\u00e1rios do pal\u00e1cio. \n\nNo par\u00e2metro de tonalidade h\u00b0, houve tamb\u00e9m pouca diferen\u00e7a nas \n\nm\u00e9dias h\u00b0 (55\u00b0 e 59,3\u00b0), por\u00e9m com m\u00ednimos de h\u00b0 (45,8\u00b0 e 46,6\u00b0) e m\u00e1ximos de \n\nh\u00b0 (65,8\u00b0 e 81,9\u00b0), motivo da varia\u00e7\u00e3o da tonalidade na mesma rocha devido ao \n\ndesgaste de utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 5.30 - Diagramas de Reflet\u00e2ncia (%) \nx Comprimento de onda (nm) do M\u00e1rmore \nVermelho Bidasoa: P1- Piso heterog\u00eaneo \n\n \n\n5.2.10 Rocha 10 - M\u00e1rmore Calacatta Oro \n\nO M\u00e1rmore Calacatta Oro (Figura 5.32) \u00e9 encontrado nos degraus da \n\nescada principal do 2\u00b0 pavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. Os \n\npar\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.15 (ver Ap\u00eandice) e o \n\ndiagrama de reflet\u00e2ncia na Figura 5.33. \n\nO M\u00e1rmore Calacatta Oro, com veios marrons e dourados, utilizado nos \n\ndegraus do 2\u00b0 pavimento, apresenta uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de luminosidade e \n\npredom\u00ednio da cor branca com manchas marrons. H\u00e1 uma pequena varia\u00e7\u00e3o na \n\nFigura 5.31 - Diagramas de Reflet\u00e2ncia (%) x \nComprimento de onda (nm) do M\u00e1rmore \n\nVermelho Bidasoa: P2 \u2013 Piso mais \nheterog\u00eaneo. \n\n\n\n71 \n\nregi\u00e3o de 500 a 600 nm do comprimento de onda, com reflet\u00e2ncia variando de \n\n20% a 49%. \n\n \n\n \n\nFigura 5.32 - Degraus em M\u00e1rmore Calacatta Oro. \n\n \n\nFigura 5.33 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nM\u00e1rmore Calacatta Oro. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 68,9, portanto, trata-se de uma rocha \n\nem tom claro. Houve uma ampla varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 63,6 e m\u00e1ximo \n\nde 72,9, ou seja, uma rocha clara, o mesmo n\u00e3o ocorreu com os par\u00e2metros a* \n\n(-0,1 a 1,6) e b* (6,5 a 11,1). O par\u00e2metro a* positivo, m\u00e9dia 0,6, tende ao \n\nvermelho e o par\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia 8,6, tende ao amarelo, com L* em tom \n\nclaro, indica tratar-se de uma rocha de cor branca homog\u00eanea, com \u00e2ngulo de \n\ntonalidade de 97,4\u00b0 na m\u00e9dia, variando de 93,8\u00b0 a 103,4\u00b0. \n\n\n\n72 \n\n5.2.11 Rocha 11 - M\u00e1rmore Giallo Verona \n\nO M\u00e1rmore Giallo Verona (Figura 5.34) \u00e9 encontrado nos corrim\u00e3os, \n\nbala\u00fastres e guarda-corpos do 4\u00b0 pavimento e em outros pavimentos do pal\u00e1cio. \n\nOs par\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.16 (ver Ap\u00eandice) e \n\no diagrama de reflet\u00e2ncia na Figura 5.35. \n\n \n\nFigura 5.34 - Corrim\u00e3o e Bala\u00fastre em M\u00e1rmore Giallo Verona e escada em M\u00e1rmore Calacatta \nOro. \n\nNesta an\u00e1lise do M\u00e1rmore Giallo Verona do 4\u00ba pavimento \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar a predomin\u00e2ncia da cor amarela, apresentando uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\nluminosidade. Houve altera\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o de 500 a 600 nm do comprimento de \n\nonda, com reflet\u00e2ncia variando de 3 a 37%. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 50,5, com ampla varia\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo \n\nde 46,7 e m\u00e1ximo de 57,7, o mesmo ocorreu com os par\u00e2metros a* (6,4 a 14,3) \n\ne b* (25,6 a 36,6). O par\u00e2metro a* positivo, m\u00e9dia 11,3, tende ao vermelho e \n\npar\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia 31,9, tende ao amarelo, indicando tratar-se de uma \n\nrocha de cor amarela, com \u00e2ngulo de tonalidade de 70,7\u00b0 na m\u00e9dia, variando de \n\n67,5\u00b0 a 76,5\u00b0. \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nFigura 5.35 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nM\u00e1rmore Giallo Verona. \n\n5.2.12 Rocha 12 \u2013 Granito Rosa Itupeva Polido \n\nO Granito Rosa Itupeva Polido (Figura 5.36) \u00e9 encontrado nas colunas, \n\nnos revestimentos de parede do 2\u00b0 pavimento e em outros pavimentos do \n\npal\u00e1cio. Os par\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.17 (ver \n\nAp\u00eandice) e o diagrama de reflet\u00e2ncia na Figura 5.37. \n\n \n\nFigura 5.36 - Coluna e base em Granito Rosa Itupeva Polido. \n\nO Granito Itupeva Rosa Polido da coluna interna do 2\u00b0 pavimento \n\napresenta uma varia\u00e7\u00e3o de luminosidade e predom\u00ednio da cor marrom escura \n\navermelhada, com notada altera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de 550 a 630 nm do comprimento \n\nde onda, com reflet\u00e2ncia variando de 3 a 26%. \n\n\n\n74 \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 40,4, tendo-se, portanto, uma rocha \n\nescura. Houve uma ampla varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 35,3 ao m\u00e1ximo de \n\n45,2, ou seja, uma rocha escura marrom avermelhada, o mesmo ocorreu com \n\nos par\u00e2metros a* (7,2 a 16,8) e b*(12,7 a 21,8). O par\u00e2metro a* positivo, m\u00e9dia \n\n12,0, tende ao vermelho e par\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia 17,3, tende ao amarelo, \n\ncom \u00e2ngulo de tonalidade de 55,6\u00b0, variando de 52,4\u00b0 a 61,2\u00b0. \n\n \n\nFigura 5.37 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nGranito Rosa Itupeva Polido. \n\n5.2.13 Rocha 13 - Granito Rosa Itupeva encerado \n\nO Granito Rosa Itupeva encerado (Figura 5.38) \u00e9 encontrado no piso do \n\n2\u00b0 pavimento. Os par\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.18 \n\n(ver Ap\u00eandice) e o diagrama de reflet\u00e2ncia na Figura 5.39. \n\n \n\nFigura 5.38 - Piso em Granito Rosa Itupeva encerado. \n\n\n\n75 \n\nO Granito Rosa Itupeva encerado, do piso do 2\u00b0 pavimento, apresenta \n\numa varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de luminosidade e predom\u00ednio da cor marrom escura \n\navermelhada, com notada altera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de 550 a 600 nm do comprimento \n\nde onda, com reflet\u00e2ncia variando de 2% a 16%. \n\n \n\n \n\nFigura 5.39 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm) do  \nPiso em Granito Rosa Itupeva encerado. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 31,3, tendo-se, portanto, uma rocha \n\nem tom escuro. Houve uma varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 26,4 ao m\u00e1ximo \n\nde 35,4, ou seja, uma rocha escura tendendo ao marrom escuro, o mesmo \n\nocorreu com os par\u00e2metros a* (4,6 a 13,5) e b* (8,8 a 17,0). O par\u00e2metro a* \n\npositivo, m\u00e9dia 9,0, tende ao vermelho claro e par\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia 12,5, \n\ntende ao amarelo, com \u00e2ngulo de tonalidade de 54,7\u00b0, variando de 49,0\u00b0 a 64,4\u00b0. \n\n5.2.14 Rocha 14 - Granito Rosa Itupeva sem Polimento \n\nO Granito Rosa Itupeva sem Polimento (Figura 5.40) \u00e9 encontrado na \n\n\u00e1rea externa do Pal\u00e1cio, nas colunas, nos revestimentos de parede, nas escadas \n\ne nos pisos. Os par\u00e2metros crom\u00e1ticos est\u00e3o apresentados na Tabela 5.19 (ver \n\nAp\u00eandice) e o diagrama de reflet\u00e2ncia na Figura 5.41. \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nFigura 5.40 - Granito Rosa Itupeva sem polimento. \n\n \n\nFigura 5.41 - Diagrama Reflet\u00e2ncia (%) x Comprimento de onda (nm)  \nda Coluna em Granito Rosa Itupeva sem polimento. \n\nO Granito Rosa Itupeva sem polimento, da coluna externa do Pal\u00e1cio, \n\napresenta uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de luminosidade e predom\u00ednio da cor marrom \n\navermelhada, com notada altera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de 550 a 600 nm do comprimento \n\nde onda, com reflet\u00e2ncia variando de 14 a 48%. \n\nA m\u00e9dia obtida no par\u00e2metro L* foi 61,9, tendo-se, portanto, uma rocha \n\nem tom claro. Houve uma ampla varia\u00e7\u00e3o em L* com o m\u00ednimo de 55,0 e m\u00e1ximo \n\nde 66,9, ou seja, uma rocha clara marrom, o mesmo ocorreu com os par\u00e2metros \n\na* (3,8 a 11,0) e b* (8,1 a 15,3). O par\u00e2metro a* positivo, m\u00e9dia 7,1, tende ao \n\nvermelho e par\u00e2metro b* positivo, m\u00e9dia 11,8, tende ao amarelo, com \u00e2ngulo de \n\ntonalidade de 59,3\u00b0, variando de 53,3\u00b0 a 66,2\u00b0. \n\n\n\n77 \n\n5.2.14.1 Comparativo do Granito Rosa Itupeva utilizado na coluna \npolida, no piso encerado e na coluna sem polimento do 2\u00ba \npavimento \n\nPara compara\u00e7\u00e3o do Granito Rosa Itupeva, os par\u00e2metros crom\u00e1ticos \n\nest\u00e3o apresentados nas Tabelas 5.20 a 5.22 (ver Ap\u00eandice) e os diagramas de \n\nreflet\u00e2ncia nas Figuras 5.42 a 5.44. \n\n \n\n \n\nFigura 5.42 - Coluna Polida. \n\n \n\nFigura 5.43 - Coluna sem \npolimento. \n\n \n\nFigura 5.44 - Piso encerado. \n\nNeste comparativo houve diferen\u00e7as substanciais entre os granitos \n\npolido da coluna, do piso e, principalmente, o granito sem polimento, conforme \n\nas tabelas de par\u00e2metros crom\u00e1ticos. As m\u00e9dias do par\u00e2metro L* foram 40,4; \n\n31,3 e 61,9; ou seja, o piso encerado apresenta cor mais escura e a coluna sem \n\npolimento apresenta cor mais clara. \n\nNo comparativo entre os par\u00e2metros m\u00ednimos e m\u00e1ximos de L* (35,3 e \n\n45,2; 26,4 e 35,4; 55 e 66,9) notou-se uma grande diferen\u00e7a de luminosidade da \n\nmesma rocha, por\u00e9m em usos distintos, com polimento, uso de vernizes e ceras, \n\ne sem polimento. \n\nAnalisando as m\u00e9dias dos par\u00e2metros a* b* e h\u00b0 observou-se diferen\u00e7as, \n\npor\u00e9m, pequenas, em rela\u00e7\u00e3o a L*, com m\u00e9dias do par\u00e2metro a* de 12, 9, e 7,1, \n\ne m\u00ednimos e m\u00e1ximos de 7,2 e 16,8; 4,9 e 13,5; 3,8 e 11, demonstrando um \n\nvermelho mais intenso na coluna polida e menos na coluna sem polimento.  \n\nAs m\u00e9dias no par\u00e2metro b* foram 17,3; 12,6; e 11,8; com m\u00ednimos de \n\n12,7; 8,8; 8,1; e m\u00e1ximos de 21,8; 17; 15,3; demonstrando um amarelo mais \n\nintenso na coluna polida e menos na coluna sem polimento. O par\u00e2metro h\u00b0 \n\nvariou pouco. \n\n\n\n78 \n\nNa reflet\u00e2ncia houve ampla diferen\u00e7a, observado nos gr\u00e1ficos de \n\ndiagramas de reflet\u00e2ncias. Os resultados das medidas foram, na coluna polida \n\n(3% a 26%), no piso (2% a 16%), na coluna sem polimento (14% a 48%). Sendo \n\nassim, a reflet\u00e2ncia \u00e9 nitidamente maior na coluna sem polimento, com menor \n\nreflet\u00e2ncia na coluna polida. O uso de ceras e vernizes para prote\u00e7\u00e3o do piso \n\nfavorece o escurecimento da pedra. \n\n5.3 An\u00e1lise Crom\u00e1tica das Rochas do Pal\u00e1cio \n\nConforme demonstra a Figura 5.45, as rochas do Pal\u00e1cio apresentam \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica com rela\u00e7\u00e3o a luminosidade L* e cromaticidade C*. O \n\nL* variou de 27,7 a 78,7 e o C* de 0,1 a 38,9. \n\nO M\u00e1rmore Carrara Branco apresentou a maior luminosidade L*, \n\nalcan\u00e7ando o m\u00e1ximo de 78,7, variando pouco este par\u00e2metro, assim como a \n\ncromaticidade.  \n\nO M\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis apresentou o menor croma C* e \n\na maior varia\u00e7\u00e3o de luminosidade L* devido ao contraste da rocha preta com os \n\nveios brancos. \n\nO M\u00e1rmore Giallo Verona apresentou o maior croma C*.  \n\nJ\u00e1 o Granito Rosa Itupeva, da coluna polida, apresentou a maior \n\nvaria\u00e7\u00e3o de croma C*, variou de 4,9 e 27,6. \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa apresentou a maior varia\u00e7\u00e3o conjunta em \n\nluminosidade L* e croma C*, demonstrado pela diversidade de cores da rocha \n\ncom predom\u00ednio da cor vermelha. \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nFigura 5.45 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o L* (luminosidade) x C* (croma). \n\n \n\nLegenda \n\n \n\nM\u00e1rmore Vermelho Real Belga \n\nM\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis (Piso) \n\nCalc\u00e1rio Fossil\u00edfero Marrom \n\nM\u00e1rmore Carrara Branco \n\nM\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis (Rodap\u00e9) \n\nCalc\u00e1rio Lioz \n\nCalc\u00e1rio Fossil\u00edfero Bege \n\nM\u00e1rmore Vermelho Bidasoa (Piso) \n\nM\u00e1rmore Vermelho Bidasoa (Piso desgastado)  \n\nM\u00e1rmore Calacatta Oro  \n\nM\u00e1rmore Giallo Verona \n\nGranito Rosa Itupeva Polido (Coluna) \n\nGranito Rosa Itupeva Polido (Piso) \n\nGranito Rosa Itupeva sem Polimento \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\n90,0\n\n0,0 10,0 20,0 30,0 40,0 50,0\n\nL*\n \n\nC* \n\nL* x C*\n\n\n\n80 \n\nO gr\u00e1fico de dispers\u00e3o a* e b* (Figura 5.46), apresenta quatro grupos \n\ndistintos devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica das rochas apresentadas: o primeiro \n\ncomp\u00f5e as rochas de cores com baixa cromaticidade, o segundo tende a mistura \n\nde a* e b*, o terceiro tende ao a* (vermelho) e o quarto tende ao b* (amarelo). \n\n \n\n \n\nFigura 5.46 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o a* x b*. \n\nNo primeiro grupo, as de baixa cromaticidade, tem-se o M\u00e1rmore Nero \n\nMarquina (piso e rodap\u00e9) e o M\u00e1rmore Branco Carrara. \n\nNo segundo grupo, ocorrem o Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero Marrom e o M\u00e1rmore \n\nVermelho Real Belga, que apesar do predom\u00ednio de b*, tem contribui\u00e7\u00e3o de a*. \n\nNo terceiro grupo, tende ao a*, h\u00e1 o M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa e o \n\nGranito Rosa Itupeva. \n\nNo quarto grupo, tende ao b*, ocorrendo: M\u00e1rmore Calacatta Oro; \n\nCalc\u00e1rio Lioz; Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero Bege; e M\u00e1rmore Giallo Verona. \n\nApesar das tend\u00eancias de cada grupo, o gr\u00e1fico mostra que o M\u00e1rmore \n\nGiallo Verona, que tende ao b*, apresenta o maior b* (amarelo), e tamb\u00e9m o \n\nsegundo maior a* (vermelho). \n\nO mesmo ocorre com o Granito Rosa Itupeva Polido da Coluna, que \n\ntende ao a*, apresentando o maior a* (vermelho) e \u00e9 o segundo maior b* \n\n(amarelo). \n\n-5,0\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n-5,0 0,0 5,0 10,0 15,0 20,0\n\nb\n*\n\na*\n\n\n\n81 \n\nO M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa, que tende ao a*, \u00e9 o mais heterog\u00eaneo e \n\no mais expandido entre as rochas analisadas, apresentando grandes varia\u00e7\u00f5es \n\nentre a* e b*. \n\n \n\n\n\n\n\n83 \n\n6 M\u00c9TODO ESCLEROM\u00c9TRICO  \n\nO escler\u00f4metro de Schmidt tamb\u00e9m conhecido por Martelo de Schmidt \n\nou Martelo de rebote (Figura 6.1), foi desenvolvido pelo engenheiro su\u00ed\u00e7o Ernst \n\nO. Schmidt, em 1948. \n\nInicialmente foi projetado para estimar a resist\u00eancia e a compress\u00e3o \n\nsimples do concreto, utilizando o efeito rebote, onde o retorno da massa lan\u00e7ada \n\ndepende da dureza da superf\u00edcie ensaiada (Evangelista, 2002). Anos depois foi \n\nmodificado convenientemente, resultando em v\u00e1rios modelos, alguns dos quais \n\napropriados para estimar a compress\u00e3o simples da rocha (Katz et al., 2000). \n\n \n\nFigura 6.1 - Escler\u00f4metro anal\u00f3gico simples, vis\u00e3o geral. \nFonte: aquarius.ime.eb.br/~webde2/prof/ethomaz/esclerometro_14jun2011.pdf \n\nA Figura 6.2 mostra o martelo na posi\u00e7\u00e3o carregado. Ao disparar (Figura \n\n6.3), a mola \u00e9 comprimida e a massa \u00e9 lan\u00e7ada contra o \u00eambolo, sendo que parte \n\nda energia \u00e9 absorvida pela superf\u00edcie por deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica e parte \n\ntransformada em energia. \n\nA energia absorvida pela superf\u00edcie testada \u00e9 diretamente proporcional \n\n\u00e0 sua resist\u00eancia: quanto maior a dureza superficial, maior ser\u00e1 a resist\u00eancia da \n\nrocha e maior ser\u00e1 o rebote no \u00eambolo e, maior o \u00edndice esclerom\u00e9trico. \n\nA energia liberada ap\u00f3s o impacto (Figura 6.4) reproduz o \u00edndice \n\nesclerom\u00e9trico, cujo c\u00e1lculo \u00e9 a dist\u00e2ncia percorrida pela massa ap\u00f3s o rebote \n\ndo disparo. O \u00edndice de dureza da rocha testada varia em escala linear de 10 a \n\n100 (Katz et al., 2000; Basu e Aydin, 2004; Aydin e Basu, 2005). \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\nFigura 6.2 - Funcionamento do escler\u00f4metro port\u00e1til anal\u00f3gico. \nFonte: Extra\u00eddo e modificado de https://www.semanticscholar.org/paper/ISRM-Suggested-\n\nmethod-for-determination-of-the-%3A-%24-\nAydin/68873d23d8c22dd67afef8986f0bf0050b7594a2/figure/0 \n\n \n\n \n\nFigura 6.3 - Martelo de Schmidt no momento do disparo. \nFonte: www.pgmec.ime.eb.br/~webde2/prof/ethomaz/esclerometro_01dez2013.pdf  \n\n \n\n \n\nFigura 6.4 - Energia liberada na massa do martelo retornando ap\u00f3s impacto do \u00eambolo na \nrocha. \n\nFonte: http://www.pgmec.ime.eb.br/~webde2/prof/ethomaz/esclerometro_01dez2013.pdf \n\nNos ensaios, os \u00edndices esclerom\u00e9tricos s\u00e3o medidos para correlacionar \n\na resist\u00eancia superficial da rocha com a compress\u00e3o uniaxial, que \u00e9 medida em \n\nkgf/cm2 (quilograma-for\u00e7a por cent\u00edmetro quadrado) ou MPa (megapascal), (1 \n\nmegapascal = 10.1972 kgf/cm\u00b2). \n\nNos testes de medi\u00e7\u00e3o da compress\u00e3o nas rochas, o aparelho permite \n\nobter resultados de forma simples e n\u00e3o destrutiva. Seu uso \u00e9 muito frequente \n\ndada a portabilidade do dispositivo, podendo fazer ensaios in situ diretamente \n\nhttps://www.semanticscholar.org/paper/ISRM-Suggested-method-for-determination-of-the-%3A-%24-Aydin/68873d23d8c22dd67afef8986f0bf0050b7594a2/figure/0\nhttps://www.semanticscholar.org/paper/ISRM-Suggested-method-for-determination-of-the-%3A-%24-Aydin/68873d23d8c22dd67afef8986f0bf0050b7594a2/figure/0\nhttps://www.semanticscholar.org/paper/ISRM-Suggested-method-for-determination-of-the-%3A-%24-Aydin/68873d23d8c22dd67afef8986f0bf0050b7594a2/figure/0\n\n\n85 \n\nnas rochas. \u00c9 utilizado internacionalmente em Mec\u00e2nica das Rochas, sendo \n\nnormatizado pela International Society for Rock Mechanics (ISRM, 1978) e pela \n\nAmerican Society for Testing and Materials - ASTM D5873-00 (ASTM, 2000). \n\nO escler\u00f4metro, al\u00e9m de medir a dureza superficial da rocha, pode \n\nestimar o m\u00f3dulo de Young ou m\u00f3dulo de elasticidade e a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o uniaxial. Alguns autores j\u00e1 utilizaram o escler\u00f4metro em rochas \n\n(Cargill e Shakoor, 1990; Kolaiti e Papadopoulos, 1993; Goktan e Ayday, 1993; \n\nBasu e Aydin, 2004; Aydin, 2008; Augusto, 2009; Fleury et al., 2012; Grossi, \n\n2013). \n\n\u00c9 importante salientar os cuidados na hora de medir a superf\u00edcie da \n\nrocha: o escler\u00f4metro deve ser colocado na posi\u00e7\u00e3o perpendicular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie da rocha para a correta obten\u00e7\u00e3o das medidas. As medidas em \n\ndire\u00e7\u00f5es diferentes da horizontal do escler\u00f4metro, 0\u00b0 (zero graus), sofrem a a\u00e7\u00e3o \n\ngravitacional e dever\u00e3o ser corrigidas por meio das curvas de corre\u00e7\u00e3o, \n\nfornecidas pelo fabricante e estipuladas pela ISRM (1978). \n\nExistem dois tipos de escler\u00f4metro: para medidas em concreto (tipo N \n\ncom energia de impacto de 2.207 N.m.) ou para medidas em rocha (tipo L com \n\nenergia de impacto de 0.735 N.m.). Os rebotes medidos com estes aparelhos \n\ns\u00e3o denominados com os s\u00edmbolos RN e RL, respectivamente. Ambos aparelhos \n\npermitem bons resultados para valores de compress\u00e3o simples da rocha dentro \n\nda faixa de 20 a 150 MPa. \n\nAntes de 2009, o ISRM recomendava apenas o martelo tipo L, agora \n\nambos s\u00e3o permitidos (Aydin, 2008). O martelo do tipo N \u00e9 usado principalmente \n\npara concreto. No entanto, \u00e9 menos sens\u00edvel a irregularidades da superf\u00edcie \n\ntestada e seria, portanto, prefer\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o de testes de campo. \n\nAyday e G\u00f6ktan (1992) obtiveram, utilizando a recomenda\u00e7\u00e3o ISRM \n\n(1978), a seguinte rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de rebotes dos escler\u00f4metros tipo N \n\ne L:  \n\nRN = 7,124 + 1,249 RL (R2 = 0,882)  \n\nsendo RN e RL o n\u00famero de rebotes fornecidos pelos escler\u00f4metros do tipo N \n\ne L, respectivamente, e R2, o coeficiente linear. \n\nO valor do R de Rebote, representa a dureza de Schmidt, o qual ser\u00e1 \n\ncorrelacionado com a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o uniaxial da superf\u00edcie ensaiada, \n\n\n\n86 \n\nou do seu m\u00f3dulo de elasticidade (Young), de acordo com o valor do seu peso \n\nespec\u00edfico (Guerreiro, 2000). \n\nPara obter um resultado eficaz, o ensaio esclerom\u00e9trico deve seguir as \n\nnormas dos principais procedimentos encontrados nas recomenda\u00e7\u00f5es da ISRM \n\n(1978), na norma brasileira da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, \n\nNBR \u2013 7584 (ABNT, 1995) e na norma da ASTM D5873-00 (ASTM, 2000). \n\nA ISRM (1978) recomenda que o ensaio deve conter 20 medidas de cada \n\nrocha, podendo parar se, ap\u00f3s 10 medidas seguidas, n\u00e3o se obtiver varia\u00e7\u00e3o \n\nmaior que dois. Em seguida, s\u00e3o ordenadas em ordem crescente para que seja \n\ndescartada a metade inferior das medidas. Das que sobraram, \u00e9 calculada a \n\nm\u00e9dia, que dever\u00e1 ser multiplicada pelo fator de corre\u00e7\u00e3o do martelo de Schmidt.  \n\nA m\u00e9dia do \u00edndice esclerom\u00e9trico correlaciona-se com a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o uniaxial usando o \u00c1baco de Miller (Figura 6.5). O valor da m\u00e9dia em \n\ncada ponto ser\u00e1 lan\u00e7ado no \u00c1baco de Miller (Vallejo et al., 2002), que relaciona \n\no valor obtido em campo, contemplando a densidade da rocha e a orienta\u00e7\u00e3o do \n\nmartelo em rela\u00e7\u00e3o ao plano ensaiado. \n\nPode-se observar no \u00c1baco de Miller que, conhecendo o peso espec\u00edfico \n\nda rocha, determina-se a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o somente com o ensaio feito \n\ncom o escler\u00f4metro. \n\nA norma brasileira NBR \u2013 7584 (ABNT, 1995) recomenda a tomada de \n\nmedidas em malhas regulares de 3 x 3 (9 medidas) ou 4 x 4 (16 medidas) para \n\nobter a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos \u00edndices esclerom\u00e9tricos. Ao final, desprezam-se as \n\nmedidas que se afastam em mais de 10% da m\u00e9dia obtida e calcula-se \n\nnovamente a m\u00e9dia aritm\u00e9tica. Essa m\u00e9dia final dever\u00e1 ser feita com no m\u00ednimo \n\n5 medidas, caso contr\u00e1rio deve ser descartada. Para calcular o \u00cdndice \n\nEsclerom\u00e9trico M\u00e9dio Efetivo, multiplica-se a m\u00e9dia final pelo coeficiente de \n\ncorre\u00e7\u00e3o. \n\nA norma ASTM D5873\u201300 (ASTM, 2000), recomenda a tomada de 10 \n\nmedidas para calcular a m\u00e9dia aritm\u00e9tica, e n\u00e3o recomenda em rochas com for\u00e7a \n\ncompressiva menor que 1 MPa, devendo descartar as medidas que se afastem \n\nem mais de 7 unidades dessa m\u00e9dia e as que produzirem marcas na rocha. Caso \n\nmais de duas medidas se afastarem da m\u00e9dia, todas as medidas ser\u00e3o \n\ndescartadas. Ap\u00f3s calcular a nova m\u00e9dia, multiplica-se o valor pelo fator de \n\ncorre\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n87 \n\n \n\nFigura 6.5 - \u00c1baco correlacionando a Dureza de Schmidt com a Resist\u00eancia \u00e0 Compress\u00e3o \nUniaxial (Fonte: Lima e Menezes, 2008). \n\n \n\n6.1 \u00cdndices Esclerom\u00e9tricos de Granitos \n\nS\u00e3o apresentados a seguir a compila\u00e7\u00e3o de alguns ensaios \n\nesclerom\u00e9tricos realizados em granitos. \n\n\n\n88 \n\nO IBRAOP, Instituto Brasileiro de Obras P\u00fablicas, realizou ensaios \n\nesclerom\u00e9tricos em diversos granitos s\u00e3os (Fleury et al., 2012): em diferentes \n\ngranitos cinza (4), granitos rosa (5) e granitos cinza homog\u00eaneos (6), conforme \n\na Figura 6.6.  \n\nOs \u00edndices m\u00e9dios apresentados nos ensaios desses granitos foram: 66, \n\n73, 67, 73, 65, 67, 68, 70, 65, 75, 78, 73, 66, 66, 76, com m\u00e9dia resultante 69,8 \n\ne desvio-padr\u00e3o 4,6. Nota-se que os valores das m\u00e9dias de cada ensaio, total \n\nde 15, aproximaram-se bastante do valor m\u00e9dio resultante. \n\nNos ensaios, definiu-se um \u00edndice esclerom\u00e9trico m\u00e9dio de refer\u00eancia \n\nservindo de limite entre rochas duras e brandas para garantir que 99,7% dos \n\nresultados obtidos em campo sejam superiores a ele. Sendo assim, subtra\u00edram \n\nda m\u00e9dia encontrada no granito s\u00e3o o valor de 3 vezes o desvio padr\u00e3o dos \n\nresultados das \u00e1reas de ensaio, encontrando o \u00edndice esclerom\u00e9trico m\u00e9dio de \n\nrefer\u00eancia igual a 56. \n\n \n\n \n\nFigura 6.6 - Resultados dos ensaios esclerom\u00e9tricos no granito s\u00e3o. \nFonte:http://www.ibraop.org.br/enaop2012/docs/arquivos_tecnicos/Proposta_metodologia_difer\n\nanciacao_rochas_duras_brandas_Gustavo_Ferreira.pdf \n\n \n\nA Tabela 6.1 mostra os resultados que Buyuksagis e Goktan (2006) \n\nencontraram com os testes em laborat\u00f3rio utilizando o escler\u00f4metro tipo L. \n\nForam utilizadas 6 amostras de granitos. \n\nhttp://www.ibraop.org.br/enaop2012/docs/arquivos_tecnicos/Proposta_metodologia_diferanciacao_rochas_duras_brandas_Gustavo_Ferreira.pdf\nhttp://www.ibraop.org.br/enaop2012/docs/arquivos_tecnicos/Proposta_metodologia_diferanciacao_rochas_duras_brandas_Gustavo_Ferreira.pdf\n\n\n89 \n\n \n\nTabela 6.1 - Resultados de ensaios em diversos tipos de granitos. \n\n RL1 RL2 RL3 RL4 RL5 M\u00e9dias \n\n1 63,1 61,1 66,7 70,2 61,1 64,4 \n\n2 57,9 55,9 60,2 59,3 55,9 57,8 \n\n3 56,5 54,5 58,7 59,0 54,5 56,6 \n\n4 51,6 49,8 57,5 60,5 49,8 53,8 \n\n5 50,9 48,7 53,7 56,5 47,8 51,5 \n\n6 58,2 56,2 60,5 63,5 56,2 58,9 \n\nM\u00e9dia resultante das m\u00e9dias = 57,1 (adaptado de Buyuksagis e Goktan, 2006). \n\n \n\nA Tabela 6.2 apresenta os resultados obtidos nos ensaios de Augusto \n\n(2009), feitos em campo, utilizando o escler\u00f4metro tipo L. \n\n \n\nTabela 6.2 - \u00cdndices esclerom\u00e9tricos apresentados por Augusto (2009) obtidos em 7 \nmonumentos da cidade de S\u00e3o Paulo. A norma utilizada foi a ASTM D5873\u201300 (ASTM, 2000).  \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\nA Tabela 6.3 mostra os resultados de Grossi (2013) nos ensaios em \n\nlaborat\u00f3rio utilizando o escler\u00f4metro tipo L. Foram utilizadas 4 amostras de \n\ngranitos. \n\nTabela 6.3 - \u00cdndices esclerom\u00e9tricos apresentados por Grossi (2013) obtidos no Granito \nItaquera fresco de acordo com a norma ASTM D5873-00 (ASTM, 2000). \n\nMaterial \n\u00cdndices \n\nEsclerom\u00e9tricos \nM\u00e9dia \u00c2ngulo Superf\u00edcie \n\nGranito fresco 1 \n54,51,49,52,53, \n53,51,49,53,53 \n\n51,8 \nPlano Horizontal \n\n(+90\u00b0) \nSem polimento \n\nGranito fresco 2 \n48,51,47,47,49, \n47,50,47,50,49 \n\n48,5 \nPlano Horizontal \n\n(+90\u00b0) \nSem polimento \n\nGranito fresco 3 \n49,47,49,50,51, \n49,53,50,52,49 \n\n49,9 \nPlano Vertical \n\n(0\u00b0) \nSem polimento \n\nGranito fresco 4 \n46,61,52,49,50, \n54,49,54,53,49 \n\n50,8 \nPlano Vertical \n\n(0\u00b0) \nSem polimento \n\nM\u00e9dia resultante das m\u00e9dias =  50,2 \n\n6.2 Ensaio no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a \n\nO equipamento utilizado para realizar os ensaios foi o Escler\u00f4metro \n\nDigital Rebound Hammer, modelo W-D 1500, do fabricante NDT James \n\nInstruments Inc. \n\nAntes de qualquer ensaio, \u00e9 necess\u00e1rio aferir o escler\u00f4metro utilizando \n\na bigorna de a\u00e7o fornecida pelo fabricante. Para calcular o fator, ou coeficiente \n\nde corre\u00e7\u00e3o K, divide-se o valor fornecido pelo fabricante pela m\u00e9dia de 10 \n\nmedidas obtidas pelo calibrador: \n\nK =\nvalor fornecido pelo fabricante do escler\u00f4metro\n\nm\u00e9dia de 10 medidas obtidas no calibrador\n \n\nTodos os ensaios foram feitos no Granito Rosa Itupeva, inicialmente nos \n\nrevestimentos das paredes na \u00e1rea externa do Pal\u00e1cio (Figuras 6.7 a 6.9), \n\nproduzindo 3 ensaios com 10 medidas cada, depois na \u00e1rea interna com mais 4 \n\nensaios com 10 medidas cada, nos revestimentos da base da coluna, na parede \n\ne no piso (Figuras 6.10 a 6.13). Ao total foram 7 ensaios com 70 medidas. \n\nNa \u00e1rea interna do Pal\u00e1cio, entre a porta de entrada e o Sal\u00e3o dos \n\nPassos Perdidos, no segundo pavimento, foram feitos os 4 ensaios internos. \n\n\n\n91 \n\n \n\nFigura 6.7 - Revestimento da parede na borda polida, escler\u00f4metro em 0\u00b0. \nSeta indica o ensaio 1. \n\n \n\nFigura 6.8 - Revestimento da parede na \u00e1rea serrada, escler\u00f4metro em 0\u00b0. \nSeta indica o ensaio 2. \n\n \n\nFigura 6.9 - Revestimento da parede na \u00e1rea polida, escler\u00f4metro em 0\u00b0. \nSeta vermelha indica o ensaio 3. Seta Azul indica restauro com resina. \n\n \n\nFigura 6.10 - Revestimento do bloco de sustenta\u00e7\u00e3o da coluna, lado 1, parte polida, \nescler\u00f4metro na posi\u00e7\u00e3o 0\u00b0. Seta indica o ensaio 4. \n\n\n\n92 \n\n \n\nFigura 6.11 - Revestimento do bloco de sustenta\u00e7\u00e3o da coluna, lado 2, parte polida, \nescler\u00f4metro 0\u00b0. Seta indica o ensaio 5. \n\nO ensaio adotou a norma ASTM D5873-00 (ASTM, 2000) como padr\u00e3o. \n\nA norma n\u00e3o especifica o tipo de martelo a ser utilizado, por\u00e9m foi estabelecido \n\nque o tipo L \u00e9 mais dirigido \u00e0s rochas e o N mais para concretos. Os \u00edndices \n\nesclerom\u00e9tricos s\u00e3o apresentados na Tabela 6.4 com a m\u00e9dia, a m\u00e9dia corrigida, \n\no \u00e2ngulo do escler\u00f4metro e o tipo de superf\u00edcie. \n\n \n\nFigura 6.12 - Revestimento da parede, parte polida, escler\u00f4metro 0\u00b0. \nSeta indica o ensaio 6. \n\n \n\nFigura 6.13 - Piso encerado, escler\u00f4metro na posi\u00e7\u00e3o +90\u00b0. \nEnsaio 7. \n\n\n\n93 \n\nA m\u00e9dia tamb\u00e9m deve ser corrigida de acordo com a posi\u00e7\u00e3o em que foi \n\nrealizado o ensaio. As medidas feitas com o escler\u00f4metro na posi\u00e7\u00e3o horizontal \n\ne a superf\u00edcie na posi\u00e7\u00e3o vertical n\u00e3o precisam ser corrigidas, adota-se o \u00e2ngulo \n\nde 0\u00b0. Para medidas em uma superf\u00edcie horizontal com a face voltada para cima, \n\npor exemplo o piso, adota-se o \u00e2ngulo de +90\u00b0, e com a face voltada para baixo, \n\npor exemplo, o teto, o \u00e2ngulo \u00e9 -90\u00b0; medidas em uma superf\u00edcie inclinada em \n\n45\u00b0 com a face voltada para cima adota-se o \u00e2ngulo de +45\u00b0 e face voltada para \n\nbaixo -45\u00b0 (Figura 6.14). \n\nComo observado na tabela a seguir (Tabela 6.4), as medidas \n\nesclerom\u00e9tricas n\u00e3o se afastaram 7 unidades da m\u00e9dia, assim sendo n\u00e3o houve \n\nnecessidade de corre\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia, somente a m\u00e9dia do piso foi corrigida devido \n\nao \u00e2ngulo de medi\u00e7\u00e3o de +90\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie. \n\n                                     \n\n                     \u00e2ngulo 0\u00b0           \u00e2ngulo +90\u00b0     \u00e2ngulo -90\u00b0  \u00e2ngulo +45\u00b0      \u00e2ngulo -45\u00b0 \n\nFigura 6.14 - \u00c2ngulos de medidas do escler\u00f4metro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies. \n\nTabela 6.4 - \u00cdndices esclerom\u00e9tricos obtidos nos ensaios no Pal\u00e1cio. \n\n \n\n\u00cdNDICES ESCLEROM\u00c9TRICOS DO GRANITO ROSA ITUPEVA - ASTM\n\nEscler\u00f4metro Digital Rebound Hammer,  modelo W-D 1500\n\nPAL\u00c1CIO DA JUSTI\u00c7A                     MEDIDAS M\u00c9DIA DESVIO PADR\u00c3O \u00c2NGULO SUPERF\u00cdCIE\n\n\u00c1REA EXTERNA 43 40 43 43 43\n\nREVESTIMENTO DE 43 43 44 40 40 42,2 1,5 0\u00b0 POLIDA\n\nPAREDE\n\n\u00c1REA EXTERNA 34 30 30 33 34\n\nREVESTIMENTO DE 29 25 30 30 33 30,8 2,8 0\u00b0 SERRADA\n\nPAREDE\n\n\u00c1REA EXTERNA 40 40 46 43 44\n\nREVESTIMENTO DE 42 45 47 44 43 43,4 2,3 0\u00b0 POLIDA\n\nPAREDE\n\n\u00c1REA INTERNA 49 48 47 48 49\n\nBASE DA COLUNA 48 43 49 47 50 47,8 1,9 0\u00b0 POLIDA\n\nLADO 1\n\n\u00c1REA INTERNA 48 49 47 46 52\n\nBASE DA COLUNA 48 50 46 48 47 48,1 1,9 0\u00b0 POLIDA\n\nLADO 2\n\n\u00c1REA INTERNA 47 50 48 49 51\n\nREVESTIMENTO 47 46 52 48 50 48,8 1,9 0\u00b0 POLIDA\n\nPAREDE\n\n\u00c1REA INTERNA 40 37 40 40 39\n\nPISO 40 42 42 38 41 39,9 1,6 +90\u00b0 ENCERADA\n\n\n\n94 \n\nA corre\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia obtida com o \u00e2ngulo de +90\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie de medida foi realizada conforme Figura 6.15. A m\u00e9dia foi \n\ncorrelacionada e corrigida, de 40 para 44. \n\nPara correlacionar a for\u00e7a compressiva uniaxial com a m\u00e9dia dos \u00edndices \n\nesclerom\u00e9tricos foi utilizada a curva experimental desenvolvida por Buyuksagis \n\ne Goktan (2006). \n\nA curva obtida por Buyuksagis e Goktan (op.cit.) apresenta a seguinte \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\ny = 3,6834e0,0679x \n\nonde x \u00e9 igual a m\u00e9dia dos \u00edndices esclerom\u00e9tricos, e tem vari\u00e2ncia R2 = 0,8561. \n\nEsta curva foi constru\u00edda para escler\u00f4metro do tipo L e com \u00e2ngulo 0\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 superf\u00edcie ensaiada. \n\n \n\n \n\nFigura 6.15 - Gr\u00e1fico da corre\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do \u00edndice esclerom\u00e9trico medido no piso com \n\u00e2ngulo +90\u00b0. Extra\u00eddo e modificado de Aydin (2008). \n\nOs gr\u00e1ficos a seguir mostram a correla\u00e7\u00e3o da for\u00e7a compressiva uniaxial \n\ne a m\u00e9dia dos \u00edndices esclerom\u00e9tricos usando a curva experimental de \n\nBuyuksagis e Goktan (2006) (Figura 6.16), e os valores comparativos dos \u00edndices \n\nesclerom\u00e9tricas e da resist\u00eancia a compress\u00e3o uniaxial em MPa (Tabela 6.5). \n\n \n\n\n\n95 \n\n   \n\n  \n\n   \n\n \n\nFigura 6.16 - Gr\u00e1ficos de correla\u00e7\u00e3o dos \u00edndices esclerom\u00e9tricos com as resist\u00eancias \u00e0s \ncompress\u00f5es utilizando a curva de Buyuksagis e Goktan (2006). A. Revestimento externo com \n\nacabamento polido. B. Revestimento externo com acabamento serrado. C. Revestimento \nexterno com acabamento polido. D. Revestimento interno com acabamento polido, lado 1. E. \n\nRevestimento interno com acabamento polido, lado 2. F. Revestimento interno com \nacabamento polido. G. Piso interno com acabamento polido e encerado. \n\nA B \n\nD \n\nE F \n\nG \n\nC \n\n\n\n96 \n\nTabela 6.5 - Correla\u00e7\u00e3o da Resist\u00eancia \u00e0 Compress\u00e3o Uniaxial com as m\u00e9dias dos \n\u00cdndices Esclerom\u00e9tricos do Pal\u00e1cio. \n\nEnsaios \n\nM\u00e9dias dos \n\u00cdndices \n\nEsclerom\u00e9tricos \n\nResist\u00eancia \u00e0 \ncompress\u00e3o uniaxial \n\nem MPa \nRevestimento Superf\u00edcie \n\n1 - \u00c1rea externa 42 65 Parede Polida \n\n2 - \u00c1rea externa 30 28 Parede Serrada \n\n3 - \u00c1rea externa 43 70 Parede Polida \n\n4 - \u00c1rea interna 47 92 Base coluna Polida \n\n5 - \u00c1rea interna 48 96 Base coluna Polida \n\n6 - \u00c1rea interna 48 98 Parede Polida \n\n7 - \u00c1rea interna 44 71 Piso Encerada \n\n \n\n6.3 Discuss\u00e3o dos Resultados \n\nOs ensaios n\u00e3o destrutivos, feitos com equipamentos adequados, s\u00e3o \n\nbastante \u00fateis no monitoramento de monumentos, onde n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de \n\ncolher amostras sem danific\u00e1-los, utilizar \u00e1cidos ou instrumentos n\u00e3o \n\nadequados. \n\nPor meio dos ensaios esclerom\u00e9tricos obt\u00e9m-se informa\u00e7\u00f5es \u00fateis sobre \n\na dureza superficial da rocha e, conforme esse estudo, os ensaios possibilitam \n\ncorrela\u00e7\u00f5es com as demais propriedades da rocha, como a sua resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o uniaxial e o m\u00f3dulo de Young ou de elasticidade, al\u00e9m de avaliar o \n\nestado de deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nPara iniciar uma avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros encontrados nos ensaios \n\naqui realizados, a Tabela 6.6 a seguir, produzida por Fleury et al. (2012), mostra \n\nalguns ensaios em rochas com diferentes graus de altera\u00e7\u00e3o e em concreto n\u00e3o \n\nestrutural.  \n\nFleury et al. (2012) prop\u00f5em a interpreta\u00e7\u00e3o da tabela da seguinte forma: \n\no granito pouco alterado se enquadraria como sendo rocha dura, por\u00e9m granitos \n\nmedianamente alterados j\u00e1 seriam classificados como sendo rochas de 2\u00aa \n\ncategoria. Observou que o \u00edndice esclerom\u00e9trico, devido a sua alta sensibilidade, \n\nrepresenta o grau de altera\u00e7\u00e3o da rocha, variando de 70 para os granitos s\u00e3os \n\nat\u00e9 13 para os xistos extremamente alterados. Para uma refer\u00eancia indicativa de \n\nvalores, realizaram um ensaio em um concreto n\u00e3o estrutural de 15 MPa de \n\nresist\u00eancia que apresentou um \u00edndice esclerom\u00e9trico de 45. \n\n\n\n97 \n\nTabela 6.6 - \u00cdndices esclerom\u00e9tricos m\u00e9dios encontrados em rochas com diferentes graus de \naltera\u00e7\u00e3o. Extra\u00edda de Fleury et al. (2012).  \n\nRocha \n\u00cdndices m\u00e9dios por \u00e1rea de \n\nensaio \nM\u00e9dia \ngeral \n\nGranito pouco alterado 61 61 \n\nGranito medianamente alterado 52 50 \n\n  48   \n\nGranito muito alterado 23 23 \n\nGnaisse muito alterado 19 19 \n\n  12   \n\nXisto extremamente alterado 12 13 \n\n  13   \n\nConcreto n\u00e3o estrutural fck 15 MPa 45 45 \n\nFonte:http://www.ibraop.org.br/enaop2012/docs/arquivos_tecnicos/Proposta_metodologia_difer\nenciacao_rochas_duras_brandas_Gustavo_Ferreira.pdf \n\n\u00c9 muito importante sempre observar as superf\u00edcies \u00e1speras ou \n\nirregulares, pois a pr\u00e1tica demonstra que podem fornecer resultados diversos do \n\nesperado. A norma ABNT NBR 7584 (ABNT, 1995) diz que o estado da \n\nsuperf\u00edcie do material a ser ensaiado \u00e9 a que mais acarreta varia\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados. O conveniente seria utilizar uma polidora para o desgaste da \n\nsuperf\u00edcie, o que \u00e9 invi\u00e1vel em an\u00e1lise em monumentos. \n\nNo Pal\u00e1cio, os ensaios iniciaram-se na \u00e1rea externa, nas bordas da \n\nrocha de revestimento com superf\u00edcie lisa e polida (Figura 6.7), onde forneceram \n\n\u00edndices esclerom\u00e9tricos maiores que as superf\u00edcies serradas e irregulares \n\n(Figura 6.8). Tais resultados s\u00e3o normais, pois em superf\u00edcies irregulares e n\u00e3o \n\npolidas h\u00e1 perda de energia potencial el\u00e1stica, consequentemente resultando em \n\nvalores de esclerometria menores do que em superf\u00edcies regulares. \n\nNo revestimento da parede externa, em granito serrado, foi observado o \n\nmenor \u00edndice esclerom\u00e9trico, 30, equivalente ao granito muito alterado. Esse \n\nresultado n\u00e3o pode ser considerado correto, pois n\u00e3o apresenta a veracidade \n\ndos fatos, j\u00e1 que a rocha apresenta-se em boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nratificando-se assim a necessidade de superf\u00edcies lisas para a execu\u00e7\u00e3o deste \n\ntipo de ensaio. \n\nNa \u00e1rea interna, os \u00edndices esclerom\u00e9tricos medidos nas superf\u00edcies \n\npolidas resultaram em \u00edndices superiores \u00e0queles medidos em superf\u00edcie polida \n\nhttp://www.ibraop.org.br/enaop2012/docs/arquivos_tecnicos/Proposta_metodologia_diferenciacao_rochas_duras_brandas_Gustavo_Ferreira.pdf\nhttp://www.ibraop.org.br/enaop2012/docs/arquivos_tecnicos/Proposta_metodologia_diferenciacao_rochas_duras_brandas_Gustavo_Ferreira.pdf\n\n\n98 \n\nna \u00e1rea externa do Pal\u00e1cio. Tal fato pode ser explicado pela localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nensaios na \u00e1rea externa, que ocorreu na borda do bloco (Figura 6.7). \n\nNa \u00e1rea interna ainda, o granito polido de revestimento apresentou \n\n\u00edndices esclerom\u00e9tricos m\u00e9dios de 47 a 48, por\u00e9m sem nenhum sinal de \n\naltera\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o coaduna com os dados apresentados na Tabela 6.6. \n\nO piso encerado apresenta um tipo de prote\u00e7\u00e3o, talvez cera ou verniz, \n\nque pode alterar o m\u00f3dulo de elasticidade, fazendo baixar o \u00edndice \n\nesclerom\u00e9trico para 44, equivalente a um granito com intemperismo m\u00e9dio, \n\npor\u00e9m, visualmente apresenta boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. Isto pode \n\ndemonstrar que qualquer subst\u00e2ncia de prote\u00e7\u00e3o, principalmente ceras, vernizes \n\nou resinas depositadas na superf\u00edcie da rocha, podem fornecer resultados \n\nerr\u00f4neos ou inesperado. Pode tamb\u00e9m estar relacionado com a espessura do \n\npiso e seu assentamento sobre a argamassa. \n\nOs ensaios no Granito Rosa Itupeva foram comparados com outros \n\nensaios realizados por Buyuksagis e Goktan (2006), Augusto (2009), Fleury et \n\nal. (2012), e Grossi (2013). \n\nNos ensaios de Buyuksagis e Goktan (op.cit.), feitos em laborat\u00f3rio com \n\nprovetes, os autores encontraram a m\u00e9dia resultante de 57,2, um granito entre \n\nmedianamente alterado a pouco alterado, um pouco superior ao encontrado no \n\nPal\u00e1cio.  \n\nAugusto (2009) encontrou diversas m\u00e9dias, pois foram feitos em 7 \n\nmonumentos distintos com diferentes granitos. Verificou-se que as rochas \n\npolidas sempre apresentavam \u00edndices superiores que as n\u00e3o polidas, como pode \n\nser observado na Tabela 6.2. No monumento Fundadores de S\u00e3o Paulo, em \n\nGranito Marrom S\u00e3o Paulo, a diferen\u00e7a \u00e9 bem notada, variando das m\u00e9dias \n\ncorrigidas 36,7 e 41,1 sem polimento, a 66,4 com polimento; o mesmo acontece \n\nno Monumento \u00e0s Bandeiras em Granito Cinza Mau\u00e1, com m\u00e9dia de 41,6 sem \n\npolimento e 61,6 com polimento. As rochas polidas est\u00e3o acima das m\u00e9dias \n\npesquisadas. As m\u00e9dias das rochas polidas demonstram granitos poucos \n\nalterados a quase s\u00e3os. \n\nVerifica-se a escassez de superf\u00edcies lisas e limpas nos monumentos, o \n\nque seria desej\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de ensaio, pois superf\u00edcies \n\nrugosas e sujas mascaram os \u00edndices esclerom\u00e9tricos, tornando-os mais baixos \n\ne consequentemente resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o menor. \n\n\n\n99 \n\nPor outro lado, monumentos constitu\u00eddos por rochas muito alteradas \n\npoderiam ser marcados com pequenas impress\u00f5es deixadas pelo escler\u00f4metro, \n\nn\u00e3o permitindo assim o seu uso, pois se visa sempre \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmonumento. \n\nO ensaio em granitos s\u00e3os realizado por Fleury et al. (2012) em \n\nlaborat\u00f3rio apresentou valor m\u00e9dio de 56, entre o granito pouco alterado a \n\nmedianamente alterado, valor tamb\u00e9m superior ao encontrados no Pal\u00e1cio. \n\nNos ensaios de Grossi (2013) com o Granito Itaquera fresco, os \u00edndices \n\nesclerom\u00e9tricos m\u00e9dios ficaram em torno de 50,2, entre o granito pouco alterado \n\ne medianamente alterado, um pouco acima dos encontrados no Pal\u00e1cio. Os \n\nensaios foram feitos em laborat\u00f3rio com provete de granito fresco sem polimento \n\ncom 4 superf\u00edcies (2 verticais e 2 horizontais) e 10 impactos em cada uma.  \n\nVerifica-se que os \u00edndices esclerom\u00e9tricos encontrados nos ensaios em \n\nlaborat\u00f3rio s\u00e3o sempre superiores aos encontrados no campo, mesmo sem \n\npolimento. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do Martelo de Schmidt \u00e9 um m\u00e9todo \u00fatil para avalia\u00e7\u00f5es em \n\ncampo, devido \u00e0 sua portabilidade e rapidez de utiliza\u00e7\u00e3o, e principalmente por \n\nn\u00e3o provocar danos nos monumentos, tornando-se assim um m\u00e9todo n\u00e3o \n\ndestrutivo muito \u00fatil na an\u00e1lise do patrim\u00f4nio. Verificou-se tamb\u00e9m que os \n\n\u00edndices esclerom\u00e9tricos fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre a dureza superficial da \n\nrocha se feitas em superf\u00edcies adequadas, permitindo correlacionar com outras \n\npropriedades da rocha, e avalia\u00e7\u00e3o do seu estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\n\n101 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a \u00e9 a sede do Poder Judici\u00e1rio Paulista. Projetado por \n\nRamos de Azevedo, foi tombado pelo CONDEPHAAT em 1981, sendo \n\nconsiderado um marco hist\u00f3rico paulista com valor arquitet\u00f4nico e cultural. A sua \n\nfrente est\u00e1 situada na Pra\u00e7a Cl\u00f3vis Bevilaqua, defronte ao metr\u00f4 S\u00e9, e a sua \n\nparte posterior situa-se na Pra\u00e7a Jo\u00e3o Mendes. \n\nFoi constru\u00eddo em estilo ecl\u00e9tico, possuindo acabamentos luxuosos e \n\nbem ornamentados com murais, pain\u00e9is, pinturas e vitrais. O estilo arquitet\u00f4nico \n\ntem influ\u00eancia neorrenascentista, observado, sobretudo na fachada, nos \n\ngabinetes de magistrados e nas salas de tribunal, que d\u00e3o \u00eanfase a import\u00e2ncia \n\njur\u00eddico-arquitet\u00f4nica do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo. \n\nAs rochas ornamentais e de revestimento constituem um dos principais \n\nitens de acabamentos luxuosos do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, demonstrando toda a \n\nmagnitude, ostenta\u00e7\u00e3o e suntuosidade que ele representa. \n\nFoi encontrada uma grande variedade de rochas ornamentais no \n\nPal\u00e1cio, quase todas de proced\u00eancia europeia, tais como, M\u00e1rmore Vermelho \n\nReal Belga, M\u00e1rmore Carrara Branco, M\u00e1rmore Nero Marquina com F\u00f3sseis, \n\nCalc\u00e1rio Lioz, M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa, M\u00e1rmore Giallo Verona, M\u00e1rmore \n\nCalacatta Oro, M\u00e1rmore Botticino e variados Calc\u00e1rios Fossil\u00edferos. Destaca-se \n\na rocha brasileira e paulista Granito Rosa Itupeva, que foi utilizada tanto interna \n\ncomo externamente ao Pal\u00e1cio.  \n\nAs an\u00e1lises crom\u00e1ticas feitas com espectrofot\u00f4metro no Pal\u00e1cio da \n\nJusti\u00e7a foram determinantes para encontrar os par\u00e2metros das 14 rochas \n\nanalisadas, demonstrando que a colorimetria \u00e9 importante para avalia\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica das rochas, bem como a homogeneidade ou heterogeneidade das \n\ncores, identificando a altera\u00e7\u00e3o da rocha pela cor, impercept\u00edvel aos nossos \n\nolhos. Esse m\u00e9todo n\u00e3o destrut\u00edvel permitiu avaliar as rochas no local, sem \n\nqualquer dano ao patrim\u00f4nio. Os gr\u00e1ficos de reflet\u00e2ncia possibilitaram identificar \n\na porcentagem de luz refletida da rocha em diferentes \u00e1reas, complementando \n\nos par\u00e2metros crom\u00e1ticos. \n\nPara classifica\u00e7\u00e3o da cor foram utilizados os espa\u00e7os CIELab e CIELCh, \n\ncujos par\u00e2metros foram obtidos com o espectrofot\u00f4metro, sendo eles: L* \n\n\n\n102 \n\n(luminosidade), a* e b* (coordenadas crom\u00e1ticas), h\u00b0 (\u00e2ngulo de tonalidade), C* \n\n(cromaticidade) e gr\u00e1fico de reflet\u00e2ncia. \n\nForam realizadas em m\u00e9dia 28 medi\u00e7\u00f5es em cada rocha e algumas no \n\nmesmo tipo litol\u00f3gico com suas varia\u00e7\u00f5es de cores, em granitos polido e serrado, \n\nentre outras que foram utilizadas em diferentes locais e usos, tais como: rodap\u00e9s, \n\npisos, revestimentos de paredes, degraus de escadas, corrim\u00e3os, bancadas, \n\npedestais, colunas, totalizando 402 medidas. \n\nA an\u00e1lise crom\u00e1tica das rochas analisadas indicou grande varia\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros L* (27,7 a 78,7) e C* (0,1 a 38,9). \n\nO M\u00e1rmore Carrara Branco apresentou o maior L*; o M\u00e1rmore Nero \n\nMarquina apresentou o menor C* e a maior varia\u00e7\u00e3o de L*; o M\u00e1rmore Giallo \n\nVerona apresentou o maior C*; o Granito Rosa Itupeva polido apresentou a maior \n\nvaria\u00e7\u00e3o de C*; o M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa apresentou a maior varia\u00e7\u00e3o \n\nconjunta de L* e C*. \n\nA an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o a* e b* apresentam quatro grupos \n\ncom distinta varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica: rochas com baixa cromaticidade (M\u00e1rmore Nero \n\nMarquina e M\u00e1rmore Carrara Branco), rochas vermelhas e amarelas (Calc\u00e1rio \n\nFossil\u00edfero Marrom e o M\u00e1rmore Vermelho Real Belga), rochas mais vermelhas \n\n(M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa e Granito Rosa Itupeva) e rochas mais amarelas \n\n(M\u00e1rmore Calacatta Oro, Calc\u00e1rio Lioz, Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero Bege e M\u00e1rmore \n\nGiallo Verona). \n\nNos ensaios esclerom\u00e9tricos, com utiliza\u00e7\u00e3o do Martelo de Schmidt, \n\nforam observadas incompatibilidades com os dados obtidos e o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do Granito Rosa Itupeva, \u00fanica rocha submetida a este ensaio, que \n\napresentou varia\u00e7\u00e3o nos resultados conforme a superf\u00edcie de acabamento. \n\nSuperf\u00edcies apicoadas n\u00e3o s\u00e3o adequadas para a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio, pois \n\nal\u00e9m de diminuir o \u00edndice esclerom\u00e9trico, pode deixar marcas nas superf\u00edcies \n\ndos revestimentos. Esta sensibilidade do aparelho \u00e9 importante na avalia\u00e7\u00e3o de \n\naltera\u00e7\u00e3o em rochas, por\u00e9m n\u00e3o se adequa se a superf\u00edcie n\u00e3o for \n\nsuficientemente lisa para ensaios. Nas superf\u00edcies polidas os dados obtidos \n\nforam compat\u00edveis com outros trabalhos da literatura realizados em granitos. \n\nExistem v\u00e1rias normas para fazer o ensaio com o Martelo de Schmidt, \n\npor isso \u00e9 determinante seguir as normas para aferir um resultado confi\u00e1vel, \n\nprincipalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie a ser ensaiada. A norma brasileira \n\n\n\n103 \n\ndemanda que a superf\u00edcie seja polida com uma politriz, por\u00e9m, em monumentos, \n\nesta pr\u00e1tica n\u00e3o pode ser aplicada. \n\nOs resultados obtidos com os ensaios esclerom\u00e9tricos no Pal\u00e1cio foram \n\nos seguintes: na \u00e1rea externa, em granito serrado sem polimento, obteve-se \n\n\u00edndice esclerom\u00e9trico m\u00e9dio 30, em granito serrado polido na borda 42 a 43; na \n\n\u00e1rea interna, em granito polido, 47 a 48, e em granito encerado 43. \n\nO resultado em granito serrado sem polimento n\u00e3o condiz com a \n\nrealidade, pois a rocha apresenta-se em boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \n\na superf\u00edcie mostrava-se fora do padr\u00e3o ideal para o ensaio. Os outros resultados \n\ndemonstraram rochas medianamente alteradas, conforme a tabela comparativa, \n\npor\u00e9m, tamb\u00e9m se apresentam em boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o em \n\nobserva\u00e7\u00e3o visual. \n\nOs m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos, quando bem executados, auxiliam como \n\nferramentas na avalia\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. \n\nNa conclus\u00e3o final desse trabalho, n\u00e3o poderia ser deixado de comentar \n\nque, devido \u00e0 diversidade de rochas ornamentais encontradas no Pal\u00e1cio, o local \n\nconstitui-se adequado para a pr\u00e1tica de geoturismo no centro da capital paulista, \n\nvisando a divulga\u00e7\u00e3o das geoci\u00eancias atrav\u00e9s da visita\u00e7\u00e3o ao Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a. \n\nSugere-se, por fim, ao departamento de visitas monitoradas do Pal\u00e1cio, \n\nque tanto incentivaram esse trabalho, que as informa\u00e7\u00f5es obtidas das rochas \n\nque foram identificadas nesta disserta\u00e7\u00e3o, sejam incorporadas ao livreto de \n\nvisita\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio, apresentando aos visitantes a grande diversidade p\u00e9trea ali \n\nexistente, que se constitui em elementos da geodiversidade de valor inestim\u00e1vel. \n\n\n\n\n\n105 \n\nRefer\u00eancias \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, 1995, NBR 7584/95: \nConcreto endurecido \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da dureza superficial pelo escler\u00f4metro de \nreflex\u00e3o, Rio de Janeiro, 9 p. \n\nABNT - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, 2003, NBR 15012: Rochas \npara Revestimentos de Edifica\u00e7\u00f5es \u2013 Terminologia, Rio de Janeiro, 10 p. \n\nASTM \u2013 America Society for Testing and Materials, 2000, D 5873-00: Standard \nTest Method for Determination of Rock Hardness by Rebound Hammer \nMethod, West Conshohocken (PA, EUA), 4 p.  \n\nASTM - America Society for Testing and Materials, 2004, C119-04b: Standard \nTerminology Relating to Dimension Stone, ASTM International, West \nConshohocken (PA, EUA), 7 p. \n\nAugusto, W.C.B., 2009, Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos monumentos da cidade \nde S\u00e3o Paulo [Monografia de Trabalho de Formatura]: S\u00e3o Paulo, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, 41 p. \n\nAugusto, W.C.B., Del Lama, E.A., 2011, Roteiro geotur\u00edstico no centro da cidade \nde S\u00e3o Paulo: Terrae Didatica, v. 7, n. 1, p. 29-40. \n\nAyday, C., Goktan, R.M., 1992, Correlations between L and N-type Schmidt \nhammer rebound values obtained during field-testing, in Hudson, J.A. (Ed.), \nISRM Symposium on Rock Characterization, Chester, UK, pp. 47-50. \n\nAydin, A., 2008, ISRM Suggested method for determination of the Schmidt \nhammer rebound hardness: Revised version: International Journal of Rock \nMechanics &amp; Mining Sciences, v. 46, n. 3, p. 627-634. \n\nAydin, A., Basu, A., 2005, The Schmidt hammer in rock material characterization: \nEngineering Geology, v. 81, p. 1-14. \n\nBaptista Neto, J.A., Smith, B.J., McAllister, J.J., Silva, M.A.M., Castanheira, F.S., \n2006, Surface modification of a granite buildingstone in central Rio de Janeiro: \nAnais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, v. 2, n. 78, p. 317-330. \n\nBasu, A., Aydin A., 2004, A method for normalization of Schmidt hammer rebound \nvalues: International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, v. 41, p. \n1211-1214. \n\nBuyuksagis, I.S., Goktan, R.M., 2006, The effect of Schmidt hammer type on \nuniaxial compressive strength prediction of rock: International Journal of Rock \nMechanics &amp; Mining Sciences, v. 44, p. 299-307. \n\nCargill, J.S., Shakoor, A., 1990, Evaluation of empirical methods for measuring \nthe uniaxial compressive strength: International Journal of Rock Mechanics &amp; \nMining Sciences, v. 27, p. 495-503. \n\nChiodi Filho, C., Rodrigues, E.P., 2009, Guia de aplica\u00e7\u00e3o de rochas em \nrevestimentos: S\u00e3o Paulo, Abirochas, 118 p. \n\nCosta, A.G., 2009, Rochas e Hist\u00f3rias do Patrim\u00f4nio Cultural do Brasil e de \nMinas: Rio de Janeiro, Bem-Te-Vi, 291 p. \n\nDel Lama, E.A., 2006, Geologia e heran\u00e7a cultural: Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias, v. 36, n. 2, p. 379-381. \n\nDel Lama, E.A., Szab\u00f3, G.A.J., Dehira, L.K., Kihara, Y., 2008, Impacto do \nintemperismo no arenito de revestimento do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo: \nGeologia USP, v. 8, n. 1, p. 75-86. \n\nDel Lama, E.A., Bacci, D.L.C., Martins, L., Garcia, M.G.M., Dehira, L.K., 2015, \nUrban Geotourism and the Old Centre of S\u00e3o Paulo City, Brazil: Geoheritage, \nv. 7, p. 147-164. \n\n\n\n106 \n\nDel Lama, E.A., Dehira, L.K., Grossi, D., Kuzmickas, L., 2016, The colour of the \ngranite that built the city of S\u00e3o Paulo, Brazil: Color Research and Application, \nv. 41, n. 3, p. 241-245. \n\nDib, P.P., 1998, Caracteriza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e petrogr\u00e1fica do \u201cGranito Rosa \nItupeva\u201d ao longo dos est\u00e1gios de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento [Monografia de \nTrabalho de Formatura]: S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de \nGeoci\u00eancias, 44 p. \n\nEvangelista, A.C.J., 2002, Avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia do concreto usando \ndiferentes ensaios n\u00e3o destrutivos [Tese de Doutorado]: Rio de Janeiro, \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro, Escola Polit\u00e9cnica, 239 p. \n\nFleury, S.V., Olkowski, G.F., Kurokawa, E., 2012, Proposta de metodologia para \ndiferencia\u00e7\u00e3o de rochas duras e brandas em auditorias com o uso do \nescler\u00f4metro silver Schmidt: Encontro T\u00e9cnico Nacional de Auditoria de Obras \nP\u00fablicas \u2013 ENAOP, Palmas, TO, 12 p. \n\nFort, R., Mingarro, F., L\u00f3pez de Azcona, M.C., Rodriguez Blanco, J., 2000, \nChromatic parameters as indicators for stone cleaning techniques: Color \nResearch and Application, v. 25, n. 6, p. 442-446. \n\nFrasca, M.H.B.O., 2003, Estudos experimentais de altera\u00e7\u00e3o acelerada em \nrochas gran\u00edticas para revestimento [Tese de Doutorado]: S\u00e3o Paulo, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, 264 p. \n\nFrasc\u00e1, M.H.B.O., 2014, Tipos de rochas ornamentais e caracter\u00edsticas \ntecnol\u00f3gicas, in Tecnologia de Rochas ornamentais: pesquisa, lavra e \nbeneficiamento: Rio de Janeiro, CETEM/MCTI, p. 44-98. \n\nGimenez, A.M.S., 2012, Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de ondas ultrass\u00f4nicas no \nMonumento \u00e0s Bandeiras [Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado]: S\u00e3o Paulo, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, 73 p. \n\nGimenez, A.M.S., Del Lama, E.A., 2014, Comportamento de ondas ultrass\u00f4nicas \nno Granito Mau\u00e1 para a conserva\u00e7\u00e3o do Monumento \u00e0s Bandeiras: Geologia \nUSP, v. 14, n. 3, p. 47-60. \n\nGoktan, R.M., Ayday, C., 1993, A suggested improvement the Schmidt rebound \nhardness ISRM suggested method with particular reference to rock \nmachinability: International Journal of Rock Mechanics &amp; Mining Sciences, v. \n30, n. 3, p. 321-322. \n\nGrossi, D., 2013, An\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o do Monumento a Ramos de \nAzevedo com utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos [Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado]: S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, \n138 p. \n\nGrossi, D., Del Lama, E.A., Garcia-Talegon, J., I\u00f1igo, A.C., Vicente-Tavera, S., \n2015, Evaluation of colorimetric changes in the Itaquera Granite of the Ramos \nde Azevedo Monument, S\u00e3o Paulo, Brazil: International Journal of \nConservation Science, v. 6, p. 313-322.  \n\nGuerreiro, H.J.P., 2000, Explora\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea de m\u00e1rmores \u2013 Aspectos \ngeot\u00e9cnicos [Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado]: Lisboa, Universidade T\u00e9cnica de \nLisboa, 193 p. \n\nIMESP - Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2007, Mem\u00f3ria e Atualidade \n1874 \u2013 2007: S\u00e3o Paulo, IMESP, 198 p. \n\nIPT - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo, 2004, A \ncadeia Produtiva de Rochas Ornamentais para Revestimentos no Estado de \nS\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo, IPT, CNPq, 191 p. \n\n\n\n107 \n\nISRM \u2013 International Society for Rock Mechanics, 1978, Suggested method for \ndetermination of the Schmidt rebound hardness, in Brown, E.T. (ed.), Rock \ncharacterization \u2013 Test and monitoring. ISRM Suggested methods. Londres, \nPergamon Press, 1981, p.101-102. \n\nJanasi V.A., Vlach, S.R.F., Costa, C.N.M., Ulbrich, H.H.G.J., 2009, Associated \nA-type subalkaline and high-K Calc-alkaline granites in the Itu Granite \nProvince, Southeastern Brazil: petrological and tectonic significance: \nCanadian Mineralogist, v. 47, p. 1505-1526. \n\nKanke, R.A., 2013, Utiliza\u00e7\u00e3o do Granito Itaquera em obras hist\u00f3ricas do centro \nda cidade de S\u00e3o Paulo [Monografia de Trabalho de Formatura]: S\u00e3o Paulo, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, 159 p. \n\nKatz, O., Reches, Z., Roegiers, J.C., 2000, Evaluation of mechanical rock \nproperties using a Schmidt Hammer: International Journal of Rock Mechanics \n&amp; Mining Sciences, v. 37, p. 723-728. \n\nKolaiti, E., Papadopoulos, Z., 1993, Evaluation of Schmidt rebound hammer \ntesting: a critical approach, Bulletin of the International Association of \nEngineering Geology, v. 48, p. 69-76. \n\nKuzmickas, L., 2013, Estado de conserva\u00e7\u00e3o dos monumentos p\u00e9treos do \nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo [Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado]: S\u00e3o Paulo, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, 149 p. \n\nKuzmickas, L., Del Lama, E.A., 2014, Utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos no \npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico: estudo de caso da escultura O Sepultamento de Victor \nBrecheret: Revista Brasileira de Geologia de Engenharia e Ambiental, v. 4, n. \n1, p. 9-22. \n\nLassale, J.D. de, 2000, Identification des Marbres: Turin, editora, 303 p. \nLiccardo, A., Piekarz, G., Salamuni, E., 2008, Geoturismo em Curitiba:  Curitiba, \n\nMINEROPAR, 122 p. \nLiccardo, A., Mantesso-Neto, V., Piekarz, G.F., 2012, Urban geotourism: \n\neducation and culture: Anu\u00e1rio do Instituto de Geoci\u00eancias, v. 35, p. 133-141. \nLima, C., Menezes, J.E., 2008, Propriedades \u00edndices e Classifica\u00e7\u00e3o das \n\nRochas: Textos de apoio da mat\u00e9ria Geologia de Engenharia ministrada na \nFaculdade de Engenharia da Universidade do Porto \u2013 FEUP, Portugal. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://paginas.fe.up.pt/~geng/ge/apontamentos/Cap_3_GE.pdf. \n\nLivreto TJSP - Servi\u00e7o de Visitas Monitoradas no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, 2018, Guia \nde visita\u00e7\u00e3o, Diretoria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, 28 p. \n\nLucas, J., Valldeperas, J., Hawkyard, C., Van Parys, M., Viallier, P., Carneiro, N., \n1996, Colour measurement: fundamentals: Guimar\u00e3es, Azur\u00e9m edit., Eurotex. \n\nMachado, D.F.R., 2015, An\u00e1lise das rochas da Catedral Metropolitana de S\u00e3o \nPaulo por m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos e o seu potencial para geologia \neclesi\u00e1stica [Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado]: S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, Instituto de Geoci\u00eancias, 134 p. \n\nMattos, I.C., 2002, Uso/adequa\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de rochas ornamentais na \nconstru\u00e7\u00e3o civil \u2013 parte 1: Simp\u00f3sio sobre Rochas Ornamentais do Nordeste, \n3\u00b0, Recife, PE, Anais, p. 209. \n\nMello, I.S.C., Chiodi Filho, C., Chiodi, D.K., 2011, Atlas de rochas ornamentais \nda Amaz\u00f4nia brasileira: S\u00e3o Paulo, CPRM, 300 p. \n\nMello, R.L.S., 2010, A cria\u00e7\u00e3o do vitral brasileiro no ateli\u00ea Casa Conrado: \nEncontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisadores em Artes Pl\u00e1sticas \n\n\n\n108 \n\n(Anpap) \u201cEntre Territ\u00f3rios\u201d, 19\u00ba, Cachoeira, BA. Dispon\u00edvel em: \nwww.anpap.org.br/anais/2010/pdf/cpcr/regina_lara_silveira_mello.pdf \n\nMelo, L.S.C., 2008, Gest\u00e3o ambiental de res\u00edduos s\u00f3lidos gerados em empresas \nde beneficiamento de rochas ornamentais em Belo Horizonte [Monografia de \nEspecializa\u00e7\u00e3o]: Belo Horizonte, Universidade Federal de Minas Gerais, \nEscola de Engenharia. \n\nMenezes, R.G.de, Larizzatti, J.H., 2005, Rochas ornamentais e de revestimento: \nconceitos, tipos e caracteriza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Curso de especializa\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1rmores e granitos. M\u00f3dulo I \u2013 Aperfei\u00e7oamento Tecnol\u00f3gico, Disciplina I \u2013 \n01 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, Usos e aplica\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \nwww.cprm.gov.br/publique/media/trab_menezes.pdf. \n\nNalini, J.R., 1989, Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a S\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo, Assessoria de \nComunica\u00e7\u00e3o e Marketing, Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, 86 p. \n\nPetter C.O., 2003, Princ\u00edpios de Colorimetria (Apostila): Porto Alegre, \nPPGEM/UFRGS, 64 p. \n\nPhilipp, R.P., Di Benedetti, V., 2007, An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o do \nrevestimento de m\u00e1rmore da c\u00fapula da catedral Metropolitana de Porto \nAlegre: Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 37, p. 650-659. \n\nPinto, A.B.C., 2015, Geodiversidade e Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico de Salvador: uma \ndiretriz para a geoconserva\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o em geoci\u00eancias [Tese de \nDoutoramento]: Salvador, Universidade Federal da Bahia, Instituto de \nGeoci\u00eancias, 228 p. \n\nPrice, M.T., 2007, Decorative Stone: London, Thomas and Hudson Ltd., 290 p. \nPrieto, B., Sanmart\u00edn, P., Silva, B., Mart\u00ednez-Verd\u00fa, F., 2010, Measuring the \n\nColor of Granite Rocks: A Proposed Procedure: Color and Research \nApplication, v. 35, n. 5, p. 368-375. \n\nReys, A.C.dos, Del Lama, E.A., Dehira, L.K., 2008, Monumentos da cidade de \nS\u00e3o Paulo: formas de altera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o: Revista CPC (Centro de \nPreserva\u00e7\u00e3o Cultural-USP), n. 5, p. 93-122.  \n\nRodrigues, N.M., 2012, Ensaios n\u00e3o destrutivos em monumentos p\u00e9treos \npaulistanos [Monografia de Trabalho de Formatura]: S\u00e3o Paulo, Universidade \nde S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, 75 p. \n\nSilva, M.E., Roeser, H.M.P., 2003, Mapeamento de deteriora\u00e7\u00f5es em \nmonumentos hist\u00f3ricos de pedra-sab\u00e3o em Ouro Preto: Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias, v. 33, n. 4, p. 331-338. \n\nStern, A.G., Riccomini, C., Fambrini, G.L., Chamani, M.A.C., 2006, Roteiro \ngeol\u00f3gico pelos edif\u00edcios e monumentos hist\u00f3ricos do centro da cidade de S\u00e3o \nPaulo: Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 36, n. 4, p. 704-711. \n\nTASI \u2013 Technical Advisory Service for Images, 2004, An Overview of Color \nManagement. Dispon\u00edvel em: http://www.ariadne.ac.uk/issue18/tasi. \n\nTeixeira R.B., Silva, V.F.da, Barroso, E.V., 2008, O Martelo de Schmidt como \nferramenta de avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o de rochas de cantaria em pr\u00e9dios \nhist\u00f3ricos: Congresso Brasileiro de Geologia de Engenharia e Ambiental, 12\u00b0, \nLocal, Anais, CD-ROM. \n\nTeixeira, W., Toledo, M.C.M., Fairchild, T., Taioli, F., 2009, Decifrando a Terra: \nS\u00e3o Paulo, Companhia Editora Nacional, 623 p. \n\nTornquist, J., 2008, Color y luz.: Teor\u00eda y pr\u00e1ctica: Barcelona, Editorial Gustavo \nGili, 320 p. \n\nVallejo, G.de, Ferrer, M., Ortu?o, L., Oteo, C., 2002, Ingenier\u00eda geol\u00f3gica: Madrid, \nPrentice Hall, 715 p. \n\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/media/trab_menezes.pdf\n\n\n109 \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\nTabelas dos par\u00e2metros crom\u00e1ticos \n\n \n\n\n\n\n\n111 \n\nTabela 5.2 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Vermelho Real Belga. \n\nRocha 1 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 42,4 1,9 8,4 8,6 77,1 \n\n2 43,1 4,6 10,7 11,6 66,6 \n\n3 54,7 3,6 14,2 14,6 75,8 \n\n4 37,6 6,6 9,8 11,8 55,8 \n\n5 46,5 4,1 11,4 12,1 70,0 \n\n6 45,3 4,2 15,3 15,9 74,6 \n\n7 45,9 4,0 9,2 10,0 66,4 \n\n8 44,7 2,5 6,9 7,3 70,2 \n\n9 44,6 2,6 7,2 7,7 69,9 \n\n10 41,9 4,2 8,7 9,6 64,1 \n\n11 41,2 5,3 9,6 10,9 61,2 \n\n12 48,8 3,1 12,7 13,1 76,1 \n\n13 38,7 6,4 11,1 12,8 59,9 \n\n14 49,5 1,4 8,8 8,9 80,9 \n\n15 42,5 2,1 7,4 7,7 74,1 \n\n16 41,6 5,0 6,6 8,2 52,8 \n\n17 40,9 3,5 8,2 9,0 66,8 \n\n18 41,6 6,8 11,3 13,2 58,9 \n\n19 39,4 1,4 6,7 6,8 77,8 \n\n20 44,1 1,6 8,3 8,5 79,4 \n\n21 47,1 4,2 12,6 13,3 71,5 \n\n22 37,9 5,2 10,4 11,6 63,5 \n\n23 41,2 6,8 12,9 14,6 62,1 \n\n24 38,0 5,1 9,0 10,4 60,3 \n\n25 38,1 5,7 9,1 10,7 58,2 \n\n26 40,3 6,0 10,2 11,9 59,7 \n\n27 44,0 4,8 10,6 11,6 65,4 \n\n28 48,9 3,7 13,5 14,1 74,5 \n\nM\u00c9DIA 43,2 4,2 10,0 10,9 67,6 \n\nM\u00cdNIMO 37,6 1,4 6,6 6,8 52,8 \n\nM\u00c1XIMO 54,7 6,8 15,3 15,9 80,9 \n\n  \n\n\n\n112 \n\nTabela 5.3 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis.  \n\nRocha 2 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 39,1 -0,1 -0,1 0,1 220,5 \n\n2 54,4 0,1 4,0 4,0 88,2 \n\n3 39,2 -0,2 0,2 0,2 135,0 \n\n4 44,7 -0,4 -0,2 0,4 210,6 \n\n5 39,6 0,0 0,7 0,7 90,0 \n\n6 55,6 0,1 3,6 3,6 89,0 \n\n7 41,2 -0,2 -0,3 0,3 237,8 \n\n8 43,9 -0,1 1,3 1,3 94,0 \n\n9 41,7 0,2 1,0 1,0 80,8 \n\n10 42,7 -0,1 0,5 0,5 102,8 \n\n11 42,3 -0,2 0,2 0,3 140,6 \n\n12 41,8 -0,3 -0,2 0,3 220,6 \n\n13 37,6 -0,1 0,1 0,1 123,8 \n\n14 44,7 0,0 2,5 2,5 89,1 \n\n15 63,1 0,5 6,3 6,3 85,1 \n\n16 37,4 0,1 1,0 1,0 87,0 \n\n17 42,6 0,0 1,0 1,0 87,0 \n\n18 46,6 0,1 2,4 2,4 88,6 \n\n19 47,0 -0,2 0,3 0,4 115,0 \n\n20 46,2 -0,1 0,6 0,6 103,1 \n\n21 46,2 -0,1 0,0 0,1 178,4 \n\n22 43,8 0,0 2,4 2,4 91,1 \n\n23 37,9 -0,2 0,9 0,9 99,8 \n\n24 39,6 0,2 1,7 1,8 83,8 \n\n25 33,6 0,4 1,8 1,9 78,0 \n\n26 39,6 0,1 2,5 2,5 87,8 \n\n27 41,2 0,1 1,2 1,2 85,9 \n\n28 43,5 -0,1 0,8 0,8 96,9 \n\n29 44,0 -0,1 0,8 0,8 99,3 \n\n30 44,0 -0,1 0,2 0,2 110,6 \n\n31 42,8 -0,2 0,0 0,2 176,4 \n\n32 49,1 0,0 2,3 2,3 89,4 \n\n33 39,8 -0,2 0,6 0,7 109,5 \n\n34 36,1 -0,2 0,1 0,2 164,8 \n\n35 51,1 0,2 2,9 2,9 85,6 \n\n36 46,8 0,0 1,7 1,7 88,4 \n\n37 40,1 -0,1 0,4 0,4 105,8 \n\n38 37,0 0,0 0,6 0,6 88,7 \n\nM\u00e9dia 43,4 -0,1 1,2 1,3 116,0 \n\nM\u00ednimo 33,6 -0,4 -0,3 0,1 78 \n\nM\u00e1ximo 63,1 0,5 6,3 6,3 237,8 \n\n\n\n113 \n\nTabela 5.4 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Nero Marquina com f\u00f3sseis.  \n\nRocha 3 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 31,7 0,6 2,8 2,9 78,3 \n\n2 40,4 0,7 1,3 1,5 60,6 \n\n3 37,5 0,3 0,3 0,5 45,9 \n\n4 40,0 0,5 0,8 0,9 57,9 \n\n5 34,7 0,4 0,9 1,0 63,9 \n\n6 39,2 0,4 2,7 2,7 82,2 \n\n7 32,7 0,5 1,3 1,4 68,1 \n\n8 35,2 0,1 0,4 0,4 282,2 \n\n9 47,9 0,1 0,3 0,3 290,6 \n\n10 44,5 0,1 0,1 0,1 325,1 \n\n11 34,0 0,3 0,6 0,6 61,7 \n\n12 29,3 1,0 3,0 3,1 71,9 \n\n13 28,2 0,6 1,9 2,0 71,2 \n\n14 46,9 0,2 1,7 1,7 84,6 \n\n15 30,7 0,2 0,1 0,2 32,0 \n\n16 46,5 0,3 2,5 2,5 82,3 \n\n17 49,6 0,1 0,9 0,9 86,4 \n\n18 37,6 0,6 2,0 2,1 72,2 \n\n19 38,0 0,2 0,9 0,9 79,4 \n\n20 29,4 0,8 2,4 2,5 72,8 \n\n21 65,2 0,0 2,2 2,2 88,8 \n\n22 65,2 0,1 2,3 2,3 88,2 \n\n23 33,5 0,6 1,3 1,5 65,0 \n\n24 39,9 0,5 1,4 1,5 70,9 \n\n25 58,6 0,0 0,6 0,6 92,7 \n\n26 35,4 0,8 2,3 2,4 70,8 \n\n27 32,8 0,7 1,9 2,0 70,4 \n\n28 27,7 0,5 1,4 1,4 70,5 \n\nM\u00e9dia 39,7 0,4 1,4 1,5 95,6 \n\nM\u00ednimo 27,7 0 0,1 0,1 32 \n\nM\u00e1ximo 65,2 1 3 3,1 325,1 \n\n  \n\n\n\n114 \n\n \n\nTabela 5.5 - Rodap\u00e9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 5.6 - Piso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nRocha 2 L* a* b* C* h\u00b0 \n\nM\u00e9dia 43,4 -0,1 1,2 1,3 116,0 \n\nM\u00ednimo 33,6 -0,4 -0,3 0,1 78 \n\nM\u00e1ximo 63,1 0,5 6,33 6,3 237,8 \n\nRocha 3 L* a* b* C* h\u00b0 \n\nM\u00e9dia 39,7 0,4 1.4 1,5 95,6 \n\nM\u00ednimo 27,7 0 0,1 0,1 32 \n\nM\u00e1ximo 65,2 1 3 3,1 325,1 \n\n\n\n115 \n\nTabela 5.7 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero.  \n\nRocha 4 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 60,6 4,4 11,1 11,9 68,3 \n\n2 58,4 5,1 11,1 12,2 65,4 \n\n3 65,4 3,0 13,0 13,3 77,1 \n\n4 59,3 4,2 10,6 11,3 68,4 \n\n5 61,5 4,3 11,3 12,0 69,3 \n\n6 61,5 4,2 10,5 11,3 68,4 \n\n7 64,0 3,7 11,0 11,6 71,4 \n\n8 60,4 4,1 11,6 12,3 70,4 \n\n9 62,1 3,5 10,4 11,0 71,3 \n\n10 60,6 4,6 10,7 11,7 66,6 \n\n11 59,1 4,7 12,2 13,1 68,7 \n\n12 60,1 4,7 11,0 12,0 66,7 \n\n13 59,0 4,2 11,3 12,0 69,7 \n\n14 63,8 3,9 13,5 14,1 74,0 \n\n15 64,2 3,5 13,0 13,4 74,9 \n\n16 65,4 3,7 11,9 12,5 72,7 \n\n17 58,0 5,0 10,7 11,8 64,9 \n\n18 60,5 3,9 10,3 11,1 69,2 \n\n19 59,1 4,5 10,3 11,3 66,7 \n\n20 57,1 4,6 10,7 11,6 66,5 \n\n21 59,2 3,9 11,5 12,1 71,1 \n\n22 61,6 4,5 11,6 12,4 68,7 \n\n23 56,8 4,8 12,5 13,4 69,0 \n\n24 67,8 2,6 13,6 13,8 79,2 \n\n25 61,6 3,7 11,8 12,4 72,5 \n\n26 61,6 4,0 10,4 11,2 69,0 \n\n27 60,1 4,2 10,8 11,6 68,6 \n\n28 63,2 3,8 12,3 12,9 72,7 \n\nM\u00e9dia 61,1 4,1 11,5 12,2 70,1 \n\nM\u00ednimo 56,8 2,6 10,3 11 64,9 \n\nM\u00e1ximo 67,8 5,1 13,6 14,1 79,2 \n\n \n\n  \n\n\n\n116 \n\nTabela 5.8 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Carrara Branco.  \n\nRocha 5 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 76,3 -0,4 2,6 2,6 99,5 \n\n2 77,5 -0,3 3,0 3,0 95,8 \n\n3 77,7 -0,5 2,6 2,6 100,7 \n\n4 76,8 -0,4 2,0 2,0 101,2 \n\n5 76,5 -0,3 2,2 2,2 98,7 \n\n6 78,3 -0,4 2,6 2,6 97,9 \n\n7 77,2 -0,3 3,0 3,0 96,0 \n\n8 77,1 -0,3 3,0 3,0 94,9 \n\n9 77,3 -0,4 2,4 2,4 100,2 \n\n10 77,5 -0,4 2,8 2,9 98,4 \n\n11 78,0 -0,5 2,3 2,3 101,8 \n\n12 78,1 -0,5 2,2 2,2 103,4 \n\n13 77,4 -0,4 2,9 2,9 98,0 \n\n14 78,7 -0,3 2,4 2,4 98,0 \n\n15 75,6 -0,3 3,1 3,1 95,3 \n\n16 77,4 -0,3 3,4 3,4 94,7 \n\n17 76,7 -0,3 3,6 3,6 95,0 \n\n18 76,4 -0,4 2,7 2,8 98,4 \n\n19 76,8 -0,4 2,7 2,8 98,4 \n\n20 77,8 -0,4 3,1 3,1 97,8 \n\n21 76,5 -0,3 2,4 2,4 96,5 \n\n22 77,6 -0,3 3,2 3,3 95,2 \n\n23 78,7 -0,3 3,3 3,3 95,5 \n\n24 76,9 -0,3 3,8 3,9 93,9 \n\n25 76,0 -0,3 3,3 3,3 95,2 \n\n26 75,7 -0,3 3,8 3,8 93,8 \n\n27 75,3 -0,3 2,8 2,9 96,0 \n\n28 73,5 -0,3 2,8 2,8 95,7 \n\nM\u00e9dia 77,0 -0,4 2,9 2,9 97,4 \n\nM\u00ednimo 73,5 -0,5 2,0 2,0 93,8 \n\nM\u00e1ximo 78,7 -0,3 3,8 3,9 103,4 \n\n \n\n  \n\n\n\n117 \n\nTabela 5.9 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o Calc\u00e1rio Lioz.  \n\nRocha 6 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 68,5 2,8 15,4 15,6 79,7 \n\n2 66,0 3,6 17,3 17,7 78,4 \n\n3 63,3 4,1 16,8 17,3 76,2 \n\n4 65,9 3,7 17,1 17,5 78,0 \n\n5 69,7 3,7 16,0 16,5 76,9 \n\n6 69,3 3,2 17,7 18,0 79,7 \n\n7 69,3 3,4 17,1 17,4 78,7 \n\n8 70,9 2,9 17,5 17,8 80,5 \n\n9 66,4 3,8 16,7 17,2 77,2 \n\n10 66,7 4,0 18,7 19,1 78,0 \n\n11 68,1 2,9 15,1 15,3 79,1 \n\n12 69,3 2,6 14,8 15,0 79,9 \n\n13 68,5 2,5 14,6 14,8 80,1 \n\n14 70,3 2,7 17,1 17,3 81,1 \n\n15 66,7 3,9 17,1 17,5 77,1 \n\n16 65,8 3,0 14,7 15,0 78,5 \n\n17 67,3 3,4 16,0 16,4 77,8 \n\n18 69,4 3,1 16,9 17,2 79,7 \n\n19 65,8 3,1 17,1 17,4 79,6 \n\n20 62,3 4,3 16,0 16,5 74,9 \n\n21 68,2 3,5 15,9 16,3 77,5 \n\n22 68,3 4,0 18,6 19,0 77,9 \n\n23 70,3 3,7 15,4 15,8 76,5 \n\n24 64,7 3,2 15,1 15,4 78,0 \n\n25 63,1 3,9 15,9 16,3 76,2 \n\n26 66,7 4,7 19,0 19,6 76,2 \n\n27 68,4 4,1 16,7 17,2 76,1 \n\n28 66,7 2,9 16,7 17,0 80,1 \n\nM\u00e9dia 67,4 3,5 16,5 16,9 78,2 \n\nM\u00ednimo 62,3 2,5 14,6 14,8 74,9 \n\nM\u00e1ximo 70,9 4,7 19 19,6 81,1 \n\n \n\n  \n\n\n\n118 \n\nTabela 5.10 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero. \n\nRocha 7 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 69,6 3,8 20,1 20,5 79,3 \n\n2 70,9 4,1 20,4 20,8 78,6 \n\n3 70,7 3,0 18,0 18,3 80,6 \n\n4 71,5 3,2 18,2 18,4 80,1 \n\n5 68,8 4,0 21,3 21,7 79,3 \n\n6 72,6 3,1 19,2 19,4 80,8 \n\n7 68,6 3,4 18,6 18,9 79,7 \n\n8 67,5 3,4 19,3 19,6 80,2 \n\n9 68,3 2,9 18,6 18,9 81,1 \n\n10 67,7 3,7 19,3 19,7 79,0 \n\n11 70,8 3,4 19,5 19,8 80,1 \n\n12 70,0 3,4 18,7 19,0 79,8 \n\n13 73,6 3,9 20,1 20,4 79,0 \n\n14 68,7 3,5 20,4 20,7 80,4 \n\n15 71,1 2,6 16,3 16,5 80,8 \n\n16 69,1 3,0 18,6 18,8 80,8 \n\n17 71,4 2,6 17,8 18,0 81,5 \n\n18 69,0 3,5 17,5 17,8 78,7 \n\n19 69,4 3,1 19,0 19,2 80,6 \n\n20 68,8 3,0 18,2 18,5 80,6 \n\n21 70,5 2,8 16,9 17,1 80,4 \n\n22 73,5 2,8 17,2 17,5 80,7 \n\n23 71,1 3,4 19,7 20,0 80,2 \n\n24 71,8 2,8 17,4 17,6 80,9 \n\n25 70,6 3,2 18,4 18,6 80,2 \n\n26 67,8 4,1 19,9 20,3 78,4 \n\n27 69,2 2,9 16,2 16,5 79,9 \n\n28 67,5 3,7 20,4 20,8 79,6 \n\nM\u00e9dia 70,0 3,3 18,3 19,0 80,0 \n\nM\u00ednimo 67,5 2,6 16,2 16,5 78,4 \n\nM\u00e1ximo 73,6 4,1 21,3 21,7 81,5 \n\n \n\n  \n\n\n\n119 \n\nTabela 5.11 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa.  \n\nRocha 8 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 43,3 8,5 13,2 15,7 57,1 \n\n2 46,0 6,8 12,2 14,0 60,9 \n\n3 52,7 5,7 10,5 11,9 61,5 \n\n4 44,8 8,6 13,5 16,0 57,4 \n\n5 38,7 10,1 11,8 15,5 49,5 \n\n6 38,2 11,8 13,3 17,8 48,4 \n\n7 36,3 11,4 11,7 16,4 45,8 \n\n8 43,4 7,9 11,8 14,2 56,1 \n\n9 47,7 5,3 10,1 11,4 62,4 \n\n10 45,5 9,0 13,2 16,0 55,6 \n\n11 41,7 11,0 13,8 17,6 51,6 \n\n12 41,0 10,8 13,7 17,4 51,8 \n\n13 38,1 11,2 11,6 16,1 45,8 \n\n14 45,0 11,0 15,7 19,1 54,9 \n\n15 45,0 9,6 13,3 16,4 54,3 \n\n16 45,5 9,3 13,2 16,2 54,8 \n\n17 45,0 8,5 13,4 15,9 57,5 \n\n18 45,0 8,1 13,0 15,3 58,1 \n\n19 35,8 11,8 12,7 17,3 47,0 \n\n20 42,5 8,8 13,0 15,7 56,0 \n\n21 33,7 9,6 10,6 14,3 47,9 \n\n22 44,2 10,4 14,7 18,0 54,9 \n\n23 44,3 7,7 12,4 14,6 58,0 \n\n24 47,0 3,4 7,6 8,3 65,8 \n\n25 45,0 6,5 11,4 13,2 60,4 \n\n26 37,4 12,0 12,9 17,6 47,2 \n\n27 46,8 8,9 13,8 16,4 57,3 \n\n28 45,4 5,2 10,2 11,5 62,9 \n\nM\u00e9dia 43,0 8,9 12,4 15,4 55,0 \n\nM\u00ednimo 33,7 3,4 7,6 8,3 45,8 \n\nM\u00e1ximo 52,7 12,0 15,7 19,1 65,8 \n\n \n\n  \n\n\n\n120 \n\nTabela 5.12 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa. \n\nRocha 9 \n \n\nL* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 47,7 5,2 11,2 12,4 65,1 \n\n2 47,9 3,6 9,5 10,1 69,4 \n\n3 48,0 7,7 11,2 13,6 55,3 \n\n4 47,8 8,6 14,9 17,2 59,9 \n\n5 41,3 12,8 15,4 20,1 50,3 \n\n6 50,2 3,6 7,6 8,4 64,6 \n\n7 42,4 10,8 13,8 17,5 52,0 \n\n8 39,3 12,3 13,2 18,1 47,1 \n\n9 38,0 12,0 12,7 17,5 46,6 \n\n10 46,0 9,9 13,6 16,8 53,8 \n\n11 50,6 7,0 12,2 14,1 60,1 \n\n12 51,3 5,8 11,4 12,8 63,0 \n\n13 59,4 0,9 6,6 6,7 81,9 \n\n14 47,1 6,4 12,3 13,9 62,3 \n\n15 48,9 1,5 6,3 6,5 76,3 \n\n16 44,4 11,8 14,3 18,5 50,4 \n\n17 46,0 7,3 11,4 13,5 57,3 \n\n18 42,3 10,1 12,7 16,2 51,7 \n\n19 42,1 9,4 12,4 15,6 52,7 \n\n20 42,0 10,2 11,4 15,3 48,1 \n\n21 45,4 8,0 11,6 14,1 55,4 \n\n22 45,4 7,7 10,4 12,9 53,4 \n\n23 46,0 7,5 12,9 14,9 59,9 \n\n24 41,3 7,0 11,2 13,2 58,1 \n\n25 64,9 2,1 7,0 7,3 73,2 \n\n26 45,8 7,1 11,9 13,9 59,1 \n\n27 47,0 6,5 9,5 11,5 55,4 \n\n28 54,8 1,3 6,5 6,6 78,8 \n\nM\u00e9dia 46,9 7,3 11,3 13,5 59,3 \n\nM\u00ednimo 38 0,9 6,3 6,5 46,6 \n\nM\u00e1ximo 64,9 12,8 15,4 20,1 81,9 \n\n \n\n  \n\n\n\n121 \n\n \n\nTabela 5.13 - Comparativo entre os par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa \n- P1 - Piso heterog\u00eaneo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 5.14 - Comparativo entre os par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Vermelho Bidasoa \n- P1 - Piso mais heterog\u00eaneo. \n\n \n\n  \n\nRocha 8 L*1 a*1 b*1 C*1 h\u00b01 \n\nM\u00e9dia 43,0 8,9 12,4 15,4 55,0 \n\nM\u00ednimo 33,7 3,4 7,6 8,3 45,8 \n\nM\u00e1ximo 52,7 12 15,7 19,1 65,8 \n\nRocha 9 L*2 a*2 b*2 C*2 h\u00b02 \n\nM\u00e9dia 46,9 7,3 11,3 13,5 59,3 \n\nM\u00ednimo 38 0,9 6,3 6,5 46,6 \n\nM\u00e1ximo 64,9 12,8 15,4 20,1 81,9 \n\n\n\n122 \n\nTabela 5.15 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Calacatta Oro. \n\nRocha 10 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 67,8 0,8 7,8 7,8 84,1 \n\n2 71,0 0,2 8,5 8,5 89,0 \n\n3 68,3 0,6 9,3 9,3 86,1 \n\n4 66,2 1,6 11,0 11,1 81,9 \n\n5 69,0 0,5 9,9 9,9 87,1 \n\n6 71,5 0,2 6,6 6,6 88,0 \n\n7 70,1 0,6 9,4 9,4 86,4 \n\n8 72,9 -0,1 7,1 7,1 90,7 \n\n9 72,4 -0,1 6,6 6,6 90,6 \n\n10 68,2 0,6 10,8 10,9 86,7 \n\n11 67,7 0,9 10,5 10,5 84,9 \n\n12 63,6 0,7 9,8 9,8 85,8 \n\n13 69,5 0,3 6,6 6,6 87,7 \n\n14 71,1 0,2 7,3 7,3 88,2 \n\n15 71,3 0,3 6,5 6,5 87,5 \n\n16 65,7 1,5 10,3 10,4 81,9 \n\n17 67,5 0,7 9,9 9,9 86,1 \n\n18 66,8 0,9 11,1 11,1 85,4 \n\n19 68,7 0,1 7,2 7,2 88,9 \n\n20 67,3 0,5 7,5 7,5 86,6 \n\n21 68,1 0,0 7,1 7,1 90,4 \n\n22 67,4 1,2 11,0 11,1 83,8 \n\n23 72,2 0,6 7,8 7,8 85,7 \n\n24 71,0 0,4 8,0 8,0 86,9 \n\n25 70,1 0,5 7,9 7,9 86,3 \n\n26 67,6 0,8 10,0 10,0 85,2 \n\n27 66,8 0,7 9,5 9,5 85,6 \n\n28 70,2 0,2 6,8 6,8 88,6 \n\nM\u00e9dia 68,9 0,6 8,6 8,7 86,6 \n\nM\u00ednimo 63,6 -0,1 6,5 6,5 81,9 \n\nM\u00e1ximo 72,9 1,6 11,1 11,1 90,7 \n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n\nTabela 5.16 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o M\u00e1rmore Giallo Verona. \n\nRocha 11 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 50,5 10,3 30,1 31,8 71,0 \n\n2 49,0 12,0 33,7 35,8 70,5 \n\n3 50,7 11,8 33,2 35,2 70,5 \n\n4 53,2 8,2 29,3 30,5 74,3 \n\n5 50,1 11,0 30,9 32,8 70,3 \n\n6 48,0 11,9 33,1 35,2 70,1 \n\n7 50,3 11,2 30,9 32,9 70,1 \n\n8 50,0 13,0 35,5 37,8 69,9 \n\n9 51,5 11,4 33,0 34,9 70,9 \n\n10 57,7 6,4 26,7 27,5 76,5 \n\n11 49,9 9,9 30,7 32,3 72,2 \n\n12 51,5 11,3 32,1 34,0 70,6 \n\n13 51,7 11,5 31,5 33,5 69,9 \n\n14 48,5 12,9 34,3 36,6 69,4 \n\n15 50,0 10,7 30,4 32,2 70,7 \n\n16 46,7 13,0 31,3 33,9 67,5 \n\n17 51,4 10,7 32,0 33,8 71,5 \n\n18 50,4 6,9 25,6 26,5 74,9 \n\n19 47,9 12,5 32,8 35,1 69,2 \n\n20 51,7 13,2 36,6 38,9 70,2 \n\n21 49,3 10,1 29,6 31,3 71,2 \n\n22 53,3 12,8 35,4 37,7 70,1 \n\n23 49,1 12,5 32,0 34,3 68,7 \n\n24 48,8 14,3 36,0 38,8 68,3 \n\n25 51,9 10,9 31,5 33,3 70,8 \n\n26 51,0 11,6 31,0 33,1 69,5 \n\n27 49,3 10,7 29,9 31,8 70,3 \n\n28 49,7 12,5 33,3 35,6 69,5 \n\nM\u00e9dia 50,5 11,3 31,9 33,9 70,7 \n\nM\u00ednimo 46,7 6,4 25,6 26,5 67,5 \n\nM\u00e1ximo 57,7 14,3 36,6 38,9 76,5 \n\n \n\n  \n\n\n\n124 \n\nTabela 5.17 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o Granito Rosa Itupeva Polido. \n\nRocha 12 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 35,3 15,4 20,7 25,8 53,3 \n\n2 41,7 15,8 21,0 26,3 53,0 \n\n3 37,4 12,2 17,4 21,3 55,1 \n\n4 38,4 14,0 19,0 23,6 53,5 \n\n5 37,2 7,2 13,1 14,9 61,2 \n\n6 36,8 15,1 20,6 25,5 53,8 \n\n7 39,5 9,1 13,9 16,6 56,8 \n\n8 42,4 10,2 14,9 18,0 55,7 \n\n9 45,2 10,4 16,0 19,1 56,9 \n\n10 41,9 14,3 19,8 24,4 54,1 \n\n11 39,9 16,8 21,8 27,6 52,5 \n\n12 42,9 10,9 16,2 19,5 55,9 \n\n13 42,4 14,0 19,9 24,4 54,8 \n\n14 40,0 7,9 12,7 14,9 58,2 \n\n15 38,1 9,9 15,6 18,5 57,5 \n\n16 43,0 7,9 13,5 15,7 59,7 \n\n17 39,1 11,3 17,4 20,7 57,1 \n\n18 40,3 11,3 17,4 20,7 57,0 \n\n19 37,3 16,3 21,2 26,7 52,4 \n\n20 38,4 15,8 20,7 26,0 52,7 \n\n21 40,6 8,9 13,6 16,2 56,8 \n\n22 43,3 14,6 19,3 24,2 52,9 \n\n23 38,5 10,5 13,8 17,3 52,8 \n\n24 42,9 15,4 20,7 25,8 53,4 \n\n25 42,8 11,7 16,0 19,8 53,9 \n\n26 43,5 10,4 16,1 19,2 57,1 \n\n27 42,6 10,5 17,3 20,2 58,8 \n\n28 39,5 7,7 13,7 15,7 60,7 \n\nM\u00e9dia 40,4 12,0 17,3 21,0 55,6 \n\nM\u00ednimo 35,3 7,2 12,7 14,9 52,4 \n\nM\u00e1ximo 45,2 16,8 21,8 27,6 61,2 \n\n \n\n  \n\n\n\n125 \n\nTabela 5.18 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o Piso Granito Rosa Itupeva encerado. \n\nRocha 13 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 30,4 9,6 15,7 18,4 58,5 \n\n2 26,4 5,2 10,9 12,1 64,4 \n\n3 30,6 13,5 17,0 21,7 51,4 \n\n4 31,0 8,7 13,9 16,4 58,0 \n\n5 28,6 8,3 12,6 15,1 56,7 \n\n6 30,0 7,3 13,1 15,0 61,1 \n\n7 31,3 9,6 13,3 16,4 54,2 \n\n8 28,8 6,9 10,1 12,2 55,6 \n\n9 29,8 9,6 12,2 15,5 51,8 \n\n10 32,6 13,3 15,3 20,2 49,1 \n\n11 31,7 10,7 13,5 17,2 51,5 \n\n12 30,0 10,1 13,5 16,9 53,1 \n\n13 32,3 12,0 14,5 18,8 50,4 \n\n14 34,1 7,4 11,1 13,3 56,1 \n\n15 32,1 11,0 13,9 17,8 51,6 \n\n16 32,1 8,6 11,3 14,2 52,9 \n\n17 33,3 11,4 13,1 17,4 49,0 \n\n18 33,1 8,6 11,6 14,5 53,4 \n\n19 32,7 8,1 11,7 14,3 55,2 \n\n20 35,4 8,5 11,2 14,0 52,8 \n\n21 33,5 8,6 12,3 15,0 55,1 \n\n22 31,1 7,6 11,2 13,6 55,7 \n\n23 30,8 5,8 8,8 10,5 56,4 \n\n24 30,4 11,1 13,5 17,5 50,7 \n\n25 29,5 8,9 11,9 14,9 53,0 \n\n26 33,9 7,2 10,2 12,5 55,0 \n\n27 31,9 4,9 9,4 10,6 62,2 \n\n28 29,0 9,7 15,0 17,9 57,2 \n\nM\u00e9dia 31,3 9,0 12,6 15,5 54,7 \n\nM\u00ednimo 26,4 4,9 8,8 10,5 49,0 \n\nM\u00e1ximo 35,4 13,5 17 21,7 64,4 \n\n \n\n  \n\n\n\n126 \n\nTabela 5.19 - Par\u00e2metros crom\u00e1ticos para o Granito Rosa Itupeva sem polimento. \n\nRocha 14 L* a* b* C* h\u00b0 \n\n1 62,4 9,8 14,4 17,4 55,6 \n\n2 65,3 5,4 9,3 10,8 59,9 \n\n3 62,6 5,1 8,8 10,2 59,9 \n\n4 61,3 9,4 13,3 16,3 54,6 \n\n5 63,2 6,9 12,1 13,9 60,3 \n\n6 66,7 6,3 10,7 12,4 59,6 \n\n7 56,4 8,2 12,2 14,7 56,2 \n\n8 65,0 7,0 11,2 13,2 58,1 \n\n9 66,9 5,4 10,4 11,7 62,6 \n\n10 64,6 4,7 9,2 10,3 62,7 \n\n11 66,9 5,0 9,1 10,4 61,4 \n\n12 63,9 7,8 13,4 15,5 59,9 \n\n13 66,0 7,8 12,4 14,7 57,7 \n\n14 59,6 7,8 13,6 15,7 60,0 \n\n15 57,0 11,0 14,7 18,4 53,3 \n\n16 61,1 9,2 14,1 16,8 57,1 \n\n17 60,6 8,5 14,4 16,7 59,4 \n\n18 58,3 10,7 15,3 18,6 55,1 \n\n19 62,1 7,2 12,4 14,4 59,8 \n\n20 60,4 5,7 9,7 11,2 59,4 \n\n21 60,6 4,9 9,9 11,0 63,8 \n\n22 55,8 8,6 13,7 16,2 57,8 \n\n23 65,3 3,8 8,1 9,0 64,8 \n\n24 55,0 6,7 12,2 13,9 61,1 \n\n25 56,0 7,0 11,5 13,5 58,6 \n\n26 60,5 4,2 9,5 10,4 66,2 \n\n27 65,4 7,9 12,4 14,7 57,4 \n\n28 64,3 8,0 12,6 14,9 57,7 \n\nM\u00e9dia 61,9 7,1 11,8 13,8 59,3 \n\nM\u00ednimo 55 3,8 8,1 9,0 53,3 \n\nM\u00e1ximo 66,9 11 15,3 18,6 66,2 \n\n \n\n  \n\n\n\n127 \n\nTabela 5.20 - Coluna polida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 5.21 - Piso encerado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 5.22 - Coluna sem polimento. \n\n \n\n \n\n \n\nRocha 12 L* a* b* C*1 h\u00b0 \n\nM\u00e9dia 40,4 12,0 17,3 21,0 55,6 \n\nM\u00ednimo 35,3 7,2 12,7 14,9 52,4 \n\nM\u00e1ximo 45,2 16,8 21,8 27,6 61,2 \n\nRocha 13 L* a* b* C* h\u00b0 \n\nM\u00e9dia 31,3 9,0 12,6 15,5 54,7 \n\nM\u00ednimo 26,4 4,9 8,8 10,5 49 \n\nM\u00e1ximo 35,4 13,5 17 21,7 64,4 \n\nRocha 14 L* a* b* C* h\u00b0 \n\nM\u00e9dia 61,9 7,1 11,8 13,8 59,3 \n\nM\u00ednimo 55 3,8 8,1 9,0 53,3 \n\nM\u00e1ximo 66,9 11 15,3 18,6 66,2"}]}}}