{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18003"}, {"@name": "filename", "#text": "24839_arquivo761_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Pernambuco \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nDepartamento de Arqueologia \n\nN\u00facleo de Estudos Arqueol\u00f3gicos \n\n \n\nOS S\u00cdTIOS ARQUEOL\u00d3GICOS FURNA DO UMBUZEIRO E BAIXA DO \n\nUMBUZEIRO: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE UM PADR\u00c3O DE \n\nASSENTAMENTO NA \u00c1REA ARQUEOL\u00d3GICA DO SERID\u00d3 \u2013 \n\nCARNA\u00daBA DOS DANTAS - RN, BRASIL. \n\nFabio Mafra Borges \n\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof\u00aa Dra. Gabriela Martin \n\nTese de doutoramento \napresentada por Fabio Mafra \nBorges, sob orienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa \nDra. Gabriela Martin, como pr\u00e9-\nrequisito para obten\u00e7\u00e3o do grau \nde Doutor em Arqueologia pela \nUniversidade Federal de \nPernambuco. \n\nRecife \n\n2010 \n\n\n\nii \n \n\n \n \n\n \n\nFABIO MAFRA BORGES \n\n \n\n \n\nOS S\u00cdTIOS ARQUEOL\u00d3GICOS FURNA DO UMBUZEIRO E BAIXA \nDO UMBUZEIRO: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE UM PADR\u00c3O DE \nASSENTAMENTO NA \u00c1REA ARQUEOL\u00d3GICA DO SERID\u00d3 \u2013 \n\nCARNA\u00daBA DOS DANTAS - RN, BRASIL. \n\n \n\n \n\n \n\nTese de doutoramento \napresentada ao Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia \npela Universidade Federal de \nPernambuco. \n\n \n\nORIENTADORA: \n\nProf\u00aa. Dra. Gabriela Martin \u00c1vila \n\n \n\nRECIFE \n\n \n\n2010 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \nBibliotec\u00e1ria Maria do Carmo de Paiva, CRB4-1291 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nB732s Borges, F\u00e1bio Mafra \n      Os S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro : \ncaracteriza\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de assentamento na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do \nSerid\u00f3 \u2013 Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN, Brasil / F\u00e1bio Mafra Borges. \u2013 \nRecife: O autor, 2010. \n\n                        235 f. \n \n\n                        Orientador: Prof\u00aa Dr\u00aa Gabriela Martin \u00c1vila. \n      Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, CFCH. \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia, 2010. \n\n                         \n \n\n 1. Arqueologia. 2. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos. 3. Arqueologia e Hist\u00f3ria \u2013 \nSerid\u00f3 (RN) \u2013 Carna\u00faba dos Dantas (RN). I. \u00c1vila, Gabriela Martin. II. \nTitulo. \n\n \n \n   930.1 CDD (22.ed.)              UFPE (BCFCH2011-10) \n       \n\n\n\niv \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a \n\nProf\u00aa. Gabriela Martin \n\nE a \n\nProf\u00aa. Alice Aguiar \n\n(1938* - 2006+). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nvi \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAntes de mais ningu\u00e9m, este trabalho e esta trajet\u00f3ria de vida seriam \n\nimposs\u00edveis, sem a ajuda e a presen\u00e7a de uma pessoa essencial na minha vida: minha m\u00e3e, \n\nPaulete. Todo o seu esfor\u00e7o, frente aos obst\u00e1culos econ\u00f4micos e sociais, para que eu \n\npudesse seguir meus ideais de vida, se concretizam aqui, na presente tese. A minha \n\nfam\u00edlia, tamb\u00e9m agrade\u00e7o, pelo eterno apoio. \n\nOutra pessoa, que pode ser considerada minha \u201cm\u00e3e\u201d acad\u00eamica, sem a qual \n\nmeus caminhos profissionais teriam sido bem mais dif\u00edceis, \u00e9 a minha orientadora: a \n\nProf\u00aa. Gabriela Martin. Por acreditar em mim, mesmo nas situa\u00e7\u00f5es menos favor\u00e1veis, \n\neste trabalho foi conclu\u00eddo e, espera, seja apenas o primeiro dos frutos que esta confian\u00e7a \n\ndepositada venha a amadurecer. \n\nA estas duas pessoas, em especial, gostaria de agradecer profundamente, pelo \n\ncont\u00ednuo apoio que me foi dado. Sem ele, n\u00e3o sei se seria poss\u00edvel trilhar todo este \n\npercurso. \n\nOutra pessoa que tamb\u00e9m merece meus sinceros agradecimentos \u00e9 a Prof\u00aa. Alice \n\nAguiar (in memorian), por ter sido a primeira a reconhecer naquele menino franzino e \n\npetulante, que percorria os corredores do d\u00e9cimo andar do CFCH/UFPE, alguma \n\npotencialidade para a carreira arqueol\u00f3gica. Sem seu primeiro apoio, creio que n\u00e3o seria \n\nnotado, ou notado de uma forma n\u00e3o adequada. \n\nA Prof\u00aa. Anne-Marie Pessis gostaria de agradecer pelo apoio e li\u00e7\u00f5es \n\nimprescind\u00edveis que me deu sem as quais eu seria um profissional com menos rigor e \n\nbases te\u00f3ricas. Por nossas acaloradas e prazerosas discuss\u00f5es, muit\u00edssimo obrigado!  \n\nV\u00e1rias outras pessoas podem ser aqui destacadas, porque este trajeto n\u00e3o foi \n\ncurto e envolveu uma gama de profissionais que contribu\u00edram de uma forma ou de outra \n\npara a minha forma\u00e7\u00e3o. Para n\u00e3o cometer o pecado de esquecer algu\u00e9m, agrade\u00e7o a todos \n\nem conjunto, tantos arque\u00f3logos como historiadores, que permitiram a constru\u00e7\u00e3o da \n\nminha personalidade profissional. \n\n\n\nvii \n \n\n \n \n\nMas n\u00e3o poderia deixar de mencionar ao arque\u00f3logo e amigo Pl\u00ednio Victor, que \n\nme levou a apreciar uma terra cuja hist\u00f3ria est\u00e1 registrada nas pedras desde os tempos \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricos at\u00e9 os dias atuais: a regi\u00e3o do Serid\u00f3.  \n\nA todos os meus amigos, gostaria de agradecer pelos bons e maus momentos que \n\npassamos. Eles foram a mat\u00e9ria-prima de nossa forma\u00e7\u00e3o, nosso am\u00e1lgama! A todos \n\nvoc\u00eas, um grande abra\u00e7o: Aldom\u00e1rio, Ana Nascimento, Ang\u00e9lica Borges (pelos desenhos \n\nem nanquim!), Beto, Carol, Daniel, Daniela, Daniele, Dan\u00fabia, Dean, Dem\u00e9trio, Edson, \n\nEvangelista, Fabiano, Fl\u00e1vio, Guilherme, Helder, Lia, L\u00edvia, Luci, Lula Biu, Marquinhos, \n\nMessias, Rafael, Marcellus, Nezinho, Pedro Arthur, Raoni, Valdeci, Washington, entre \n\nmuitos outros, que estavam comigo em v\u00e1rios e bons os momentos. \n\nEm especial, gostaria de agradecer a outros: \n\nManoel, pelo constante apoio e \u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d nas horas mais cr\u00edticas. Valeu \n\nbrother! \u201cIt\u2019s [only] the begining of a great adventure!\u201d, como diria o poeta. \n\nVivian, pela nossa eterna parceria, em estado de hiberna\u00e7\u00e3o, pela for\u00e7a \n\nindispens\u00e1vel no campo e no laborat\u00f3rio. \n\nM\u00f4nica, por ter se tornado quase como uma extens\u00e3o minha, nessa fase em que \n\nme vi dividido entre Caic\u00f3 e o Recife. Por saber lidar com \u201cKate Kaboom\u201d e pelos bons \n\nmomentos, sem dormir direito e escavando oito horas por dia. Foi massa, n\u00e3o foi?! \n\nCaio, valeu pelos mapas maravilhosos e pela representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da Rota de \n\nBaro, a p\u00e9rola desse trabalho. \n\nArnaldo, por sempre tomar conta da gente, como uma grande fam\u00edlia, por nos \n\ntrazer e levar na mais perfeita seguran\u00e7a e por conhecer gente at\u00e9 nas brenhas mais \n\nremotas dessa terra de Deus. Obrigado, Arnaldo! Que continuemos a trabalhar juntos por \n\nmuitos anos ainda. \n\nLuciane, a pessoa mais eficiente que eu j\u00e1 conheci na minha vida, gostaria de \n\nagradecer pelos cuidados burocr\u00e1ticos e cumprimento dos prazos que sempre facilitaram \n\nnossa vida de estudantes. Lu, vamos comer bolo de milho da minha av\u00f3, depois da \n\ndefesa? Pra comemorar ou afogar as m\u00e1goas... \n\n\n\nviii \n \n\n \n \n\nAos demais, que aqui n\u00e3o foram citados por falta de considera\u00e7\u00e3o ou de \n\nreconhecimento, ofere\u00e7o tamb\u00e9m minha gratid\u00e3o. Se fosse arrolar todos os que foram de \n\nalguma forma, importantes para este trabalho, teria que escrever uma nova tese. Por isso, \n\nsintam-se todos aqui representados. Afinal, arqueologia \u00e9 uma ci\u00eancia que n\u00e3o se faz \n\nsozinho, mas sim com uma equipe de profissionais competentes, que prezem por uma boa \n\nrela\u00e7\u00e3o social. Essa \u00e9 uma li\u00e7\u00e3o que eu aprendi com voc\u00eas. \n\nA todos, os meus sinceros agradecimentos e abra\u00e7os, \n\nCaic\u00f3, dezembro de 2010. \n\n \n\n \n\n\n\nix \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cE aquilo que nesse momento se revelar\u00e1 aos povos \n\nSurpreender\u00e1 a todos n\u00e3o por ser ex\u00f3tico \n\nMas pelo fato de poder ter sempre estado oculto \n\nQuando ter\u00e1 sido o \u2018\u00f3bvio\u2019!\u201d \n\nUm \u00cdndio \u2013 Caetano Veloso \n\n\n\nx \n \n\n \n \n\nRESUMO \n\nBorges, Fabio Mafra. Os S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos Furna Do Umbuzeiro E Baixa Do Umbuzeiro: \nCaracteriza\u00e7\u00e3o De Um Padr\u00e3o De Assentamento Na \u00c1rea Arqueol\u00f3gica Do Serid\u00f3 \u2013 Carna\u00faba \nDos Dantas - RN, Brasil. Tese de Doutorado. Recife: PParq/UFPE, 2010. \n\n \n\nNa \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, de acordo com a tipologia e funcionalidade dos s\u00edtios \nidentificados \u2013 s\u00edtios com grafismos rupestres e s\u00edtios-cemit\u00e9rio \u2013 o padr\u00e3o de assentamento \ndefinido foi de tipo ritual\u00edstico (Martin, 2008). Localizados no munic\u00edpio de Carna\u00faba dos Dantas \n- RN, os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, n\u00e3o puderam ser \ninseridos no padr\u00e3o de assentamento estabelecido. O s\u00edtio Furna do Umbuzeiro caracteriza-se \ncomo um abrigo sob-rocha no qual foi registrado um pacote estratigr\u00e1fico, com n\u00edveis de \nocupa\u00e7\u00e3o preservados. Neste abrigo n\u00e3o foram registrados grafismos rupestres. Os vest\u00edgios \nevidenciados consistiram em estruturas de combust\u00e3o, nas quais foi identificada uma baixa \ndensidade de vest\u00edgios l\u00edticos e cer\u00e2micos. Al\u00e9m de outros vest\u00edgios como: restos vegetais \ntran\u00e7ados, restos vegetais naturais, copr\u00f3litos humanos e animais, entre outros. Os vest\u00edgios mais \nrelevantes registrados no s\u00edtio consistem em fragmentos \u00f3sseos humanos, associados a restos \nfaun\u00edsticos, ambos com sinais de queima. J\u00e1 o s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro consiste em uma \nocupa\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, em terra\u00e7o fluvial, distante \u00b1 200m do abrigo. Foram identificados \nvest\u00edgios l\u00edticos e cer\u00e2micos associados a estruturas de combust\u00e3o circulares, compostas por \nquartzos end\u00f3genos com sinais de queima (pirofraturados), dispostos no terreno de maneira \norganizada e intencional. Estes registros configuraram novos dados para a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do \nSerid\u00f3: o registro de um s\u00edtio-habitacional e o registro de uma pr\u00e1tica funer\u00e1ria nova, na regi\u00e3o: o \nendocanibalismo. Estes dois dados permitiram dar um passo al\u00e9m, quando se observou os dados \netnohist\u00f3ricos existentes para a regi\u00e3o. Essa documenta\u00e7\u00e3o descreve uma popula\u00e7\u00e3o ca\u00e7ador-\ncoletora, n\u00f4made, que possu\u00eda uma cultura material muito similar \u00e0quela que vem sendo \nregistrada arqueologicamente na regi\u00e3o: os Tarairi\u00fa. Al\u00e9m disso, como uma de suas \ncaracter\u00edsticas mais marcantes, estes grupos eram adeptos de pr\u00e1ticas funer\u00e1rias endocanibais. \nOutro fator relevante consiste na sobreposi\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o delimitado na documenta\u00e7\u00e3o \netnohist\u00f3rica, como territ\u00f3rio Tarairi\u00fa e o espa\u00e7o delimitado como a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \nNesse sentido, no presente trabalho, busca-se a verifica\u00e7\u00e3o de duas hip\u00f3teses complementares: (1) \na identifica\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio-habitacional, na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3; (2) a rela\u00e7\u00e3o da cultura \nmaterial registrada na regi\u00e3o, com a cultura material dos grupos etnohist\u00f3ricos que a habitaram at\u00e9 \no s\u00e9culo XVII. Isto, desde o in\u00edcio, reconhecendo os limites de um trabalho com o car\u00e1ter de \nestudo de caso. \n\nPalavras-chave: \n\n\u00c1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 \u2013 Padr\u00e3o de assentamento \u2013 Pr\u00e1ticas funer\u00e1rias \u2013 Endocanibalismo \u2013 \nTarairi\u00fa  \n\n\n\nxi \n \n\n \n \n\nABSTRACT \n\nBorges, Fabio Mafra. The Archaeological sites Furna do Umbuzeiro and Baixa do Umbuzeiro: \n\nCharacterization of a Pattern Of Settlement In The Archaeological Area Of Serid\u00f3 \u2013 Carna\u00faba \n\nDos Dantas \u2013 RN, Brasil. Tese de Doutorado. Recife: Pparq/UFPE, 2010. \n\n \n\nIn the archaeological area of Serid\u00f3, the typology and function of identified sites \u2013 rock art and \ncemetery sites \u2013 led to the identification and definition of a ritual settlement pattern (Martin, \n2008). Located in the city Carna\u00faba dos Dantas, the archaeological sites Furna do Umbuzeiro and \nBaixa do Umbuzeiro could not be fit into this settlement pattern. The site Furna do Umbuzeiro is \na rock shelter exhibiting a stratigraphic sequence with preserved occupation levels, though no \nrock art. The features evidenced consisted of combustion structures, in which was identified a low \ndensity of lithic and ceramic artifacts, in addition to other evidence, such as braided plants, natural \nplant, human and animal coprolites, among others. The most relevant data recorded at the site \nconsist of human bone fragments associated with faunal remains, both with signs of burning. In \ncontrast, the site Baixa do Umbuzeiro consists of an occupation in the fluvial terrace \napproximately 200 meters from the Furna do Umbuzeiro. Lithic and ceramic traces were \nidentified in association to circular combustion structures, composed of endogenous quartz with \nsigns of burning. These sites constitute new patterns to the Serid\u00f3 archaeological area; \nspecifically, a domestic site the heretofore unknown mortuary practice of endocannibalism. \nTogether with ethnohistoric sources, these observed archaeological data permit us to delve deeper \ninto socio-cultural processes. The historical documentation describes a a nomadic hunter and \ngatherer population whose material culture was very similar to the Tarairi\u00fa Cultura, well recorded \nin the region. Moreover, according to historical sources one of their most striking features was the \npractice of endocannibalism among these groups. Other relevant data is the overlap between the \nspace defined in the ethnohistorical record as Tarairi\u00fa territory and the space delimited as the \nSerid\u00f3 Archaeological Area. In this doctoral dissertation, two additional hypotheses: (1) the \nidentification of a housing site in the archaeological area of Serid\u00f3, (2) the relationship of material \nculture in the region with material culture of ethnohistorical groups that inhabited the region until \nthe seventeenth century. \n\n \n\nKey-words: \n\nArchaeological area of Serid\u00f3 \u2013 Settlement pattern \u2013 Mortuary practice \u2013 Endocannibalism \u2013 \nTarairi\u00fa cultura \n\n  \n\n\n\nxii \n \n\n \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 01: Mapas de localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro. A) Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios Furna do \nUmbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, nos vales dos rios Carna\u00faba, Acau\u00e3 e Serid\u00f3, com a representa\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \ncatalogados entre 2007 e 2009; B) Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios no vale do Rio Carna\u00faba; C) Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios no vale do Riacho das \nAreias. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. xx) \n\nFigura 02: Mapa de representa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, delimitada em vermelho, nos Estados da Para\u00edba e Rio Grande do \nNorte, Brasil. A) Divis\u00e3o geopol\u00edtica, fonte: Mutzenberg, 2007; B) Mapa de representa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, sem divis\u00e3o \ngeopol\u00edtica. Fonte: Digital Chart of the World/NDAA \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o: On\u00e9simo Jer\u00f4nimo. (pp. 36) \n\nFigura 03: S\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Foto: Dem\u00e9trio Mutzenberg. (pp. 41) \n\nFigura 04: Planta-baixa de representa\u00e7\u00e3o dos sepultamentos do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \nFonte: Martin, 2008. (pp. 42) \n\nFigura 05: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o por idade de 17 indiv\u00edduos analisados por Alvim et alli, 1995/1996. Fonte: \nMutzenberg, 2007. (pp. 44) \n\nFigura 06: Blocodiagrama de representa\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Lajedo, Carna\u00faba dos \nDantas \u2013 RN. Fonte: Adaptado de Moraes, 2008. (pp. 51) \n\nFigura 07: Mapa da distribui\u00e7\u00e3o das tribos ind\u00edgenas que habitavam o Rio Grande do Norte, no s\u00e9culo XVII, baseada nos estudos de \nThomaz Pompeu Sobrinho. Fonte: Medeiros Filho, 1984 \u2013 adaptado por Macedo, 2009. (61) \n\nFigura 08: Mapas de representa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios de algumas tribos Tarairi\u00fa, citadas na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, no atual estado do \nRio Grande do Norte. As setas em vermelhos representam as \u00e1reas de deslocamento, de cada grupo A) Territ\u00f3rio da tribo \nJandu\u00ed; B) Territ\u00f3rio da tribo Paiacu; C) Territ\u00f3rio da tribo Canind\u00e9; D) Territ\u00f3rio da tribo Sucuru. Fonte: Adaptado de Santos J\u00fanior, \n2008. (pp.63) \n\nFigura 09: Homem Tapuia, pintado por Albert Eckhout, s\u00e9culo XVII. Fonte: www.google.com. (pp. 67) \n\nFigura 10: Grafismo antropom\u00f3rfico representando uso de armas: propul sor de dardos. S\u00edtio arqueol\u00f3gico Xique-xique II, Carna\u00faba \ndos Dantas \u2013 RN. Fonte: Martin, 2008. (pp. 68) \n\nFigura 11: Mulher Tapuia, pintada por Albert Eckhout, s\u00e9culo XVII. Fonte: www.google.com. (pp. 69) \n\nFigura 12: Representa\u00e7\u00e3o de uma aldeia tapuia, de autoria de Zacarias Wagner, s\u00e9culo XVII. Fonte: Santos J\u00fanior, 2008. (pp. 70) \n\nFigura 13: Conjunto de grafismos rupestres representando a coleta de mel, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Xique-xique IV, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. (pp. 72) \n\nFigura 14: Corrida de toras \u2013 gravura de Jorge Marcgrave, s\u00e9culo XVII. Fonte: Santos J\u00fanior, 2008. (pp. 72) \n\nFigura 15: Material arqueol\u00f3gico da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. A) Pingentes de ossos de cerv\u00eddeos, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do \nAlexandre (Fonte: Martins, 2008; B) Pingente l\u00edtico (quartzo verde), pertencente a colecionador particular (Foto: F\u00e1bio Mafra); C) \nConjunto de pingentes l\u00edticos, proxi midades do A\u00e7ude Municipal de Carna\u00faba dos Dantas (Foto: Fabio Mafra); D) Machados polidos \nidentificados na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 (Fonte: Martin, 2008); E), F) e G) Pontas l\u00edticas lascadas em s\u00edlex e quartzo, \u00e1rea \narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 (Fonte: Martin, 2008). (pp.93) \n\nFigura 16: Mapa de representa\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos brasileiros (1965). Fonte Ab\u2019S\u00e1ber, 2003). (pp. 109) \n\nFigura 17a: Mapa de representa\u00e7\u00e3o da geomorfologia do Rio Grande do Norte. Fonte: IDEMA, 2006. (pp. 112) \n\nFigura 17b: Mapa geocronol\u00f3gico dos terrenos do Rio Grande do Norte. Fonte: Servi\u00e7o Geol\u00f3gico Brasileiro (CPRM) \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o: \nCaio C. de A. Barbosa. (pp. 113) \n\nFigura 18: Mapa de associa\u00e7\u00e3o de solos do Rio Grande do Norte. Fonte: IDEMA. (pp.114) \n\nFigura 19: Mapa geomorfol\u00f3gico do Rio Grande Norte. Fonte: IDEM A, 2002. (pp.115) \n\nFigura 20a: Mapa das grandes regi\u00f5es naturais do Rio Grande do Norte. Fonte: IDEMA, 2006. (pp.116) \n\nFigura 20b: Modelo digital do terreno (MDT) do Rio Grande do Norte. Fonte: IDEMA. (pp.117) \n\nFigura 21: Vista geral do vale do Riacho das Areias, com a localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa do \nUmbuzeiro na paisagem. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Foto: Fabio Mafra. (pp.118) \n\nFigura 22: Mapa de unidades climatol\u00f3gicas do Rio Grande do Norte. Fonte: IDEMA, 1999. (pp.119) \n\n\n\nxiii \n \n\n \n \n\nFigura 23a: Mapa de representa\u00e7\u00e3o dos sistemas hidrogr\u00e1ficos do Rio Grande do Norte. Fonte: Secretaria de Recursos H\u00eddricos. (pp. \n121) \n\nFigura 23b: Mapa de representa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Piranhas-A\u00e7u, Rio Grande do Norte. Fonte: Secretaria de Recursos \nH\u00eddricos. (pp.121) \n\nFigura 24: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos cadastrados entre 2007 e 2009, com maior concentra\u00e7\u00e3o na margem esquerda \ndo vale do Rio Carna\u00faba, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: World Geodesic System, 1984 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o: Caio C. de A. Barbosa. (pp. \n122) \n\nFigura 25: Modelo digital do terreno (MDT) do vale do Rio Carna\u00faba, com destaque para \u00e1rea central de seu curso e localiza\u00e7\u00e3o dos \ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: Adaptado de Mutzenberg, 2007. \n(pp.124) \n\nFigura 26: Sepultamento 1 (secund\u00e1rio e coletivo) e sepultamento 2 (Prim\u00e1rio). S\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos \nDantas \u2013 RN. Fonte: Mutzenberg, 2007. (pp. 131) \n\nFigura 27: Mapa da rota de Rodolfo Baro reconstitu\u00edda por Teensman (2000). Elabora\u00e7\u00e3o: Fabio Mafra e Caio C. de A. Barbosa. (pp. \n135) \n\nFigura 28: Modelo de reconstitui\u00e7\u00e3o do ciclo de deslocamento anual dos Tarairi\u00fa, reconstitu\u00eddo a partir de dados hist\u00f3ricos. Elaborado \npelo autor. (pp. 139) \n\nFigura 29: Mapa de reconstitui\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de uso territorial (acima). Detalhe (abaixo): acampamento de inverno, entre os \nmunic\u00edpios de Acari, Carna\u00faba dos Dantas e Jardim do Serid\u00f3 \u2013 RN. Elabora\u00e7\u00e3o: Fabio Mafra e Caio C. de A. Barbosa. (pp. 140). \n\nFigura 30: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \nFonte: World Geodetic System, 1984. Elabora\u00e7\u00e3o: Caio C. de A. Barbosa. (pp.145) \n\nFigura 31: A) S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro: vista-geral do abri go sob-rocha (seta em vermelho aponta para o abrigo); B) \nVista-geral da \u00e1rea abrigada do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro (seta em vermelho aponta para \u00e1rea de biopedoturba\u00e7\u00e3o); C) \nDetalhe da biopedoturba\u00e7\u00e3o (toca de tatu - Euphractus sexcinctus s.p.). Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 146) \n\nFigura 32: Planta-baixa representando as trincheiras escavadas, em amarelo na pri meira campanha e em roxo, na segunda campanha, \ndo s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Elabora\u00e7\u00e3o: Vivian K. de Sena e On\u00e9si mo Jer\u00f4ni mo. (pp. 147) \n\nFigura 33: Vista geral do interior do abrigo do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp.148) \n\nFigura 34: Vista geral das trincheiras H e I antes das escava\u00e7\u00f5es no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. (pp. 149) \n\nFigura 35: Quadr\u00edcula H1, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 1; B) Decapagem 2; C) Decapagem 10; D) Planta-\nbaixa da decapagem 2; E) Planta-baixa da decapagem 5; F) Planta-baixa da decapagem 6; G) Planta-baixa da decapagem 7. Carna\u00faba \ndos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra; desenhos: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp.155) \n\nFigura 36: Quadr\u00edcula H3, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 1; B) Decapagem 2; C) Planta-baixa da decapagem \n3; D) Planta-baixa da decapagem 2; E) Planta-baixa da decapagem 3, consolida\u00e7\u00e3o do perfil sul. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio \nMafra; desenhos: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 156) \n\nFigura 37: Quadr\u00edculas H5 e I5, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Detalhe: material cer\u00e2mico superficial, quadr\u00edcula I5; B) \nQuadr\u00edcula I5, decapagem 2; C) Quadr\u00edcula H5, decapagem 2; D) Vista geral das quadr\u00edculas H5 e I5, decapagem 2; E) Quadr\u00edcula I5, \ndecapagem 8; F) Planta-baixa das quadr\u00edculas H5 e I5, superf\u00edcie; G) Planta-baixa da quadr\u00edcula H5, decapagem 2; H) Planta-baixa da \nquadr\u00edcula I5, decapagem 4. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra; desenhos: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. \n157) \n\nFigura 38: Quadr\u00edcula I4, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 1, consolida\u00e7\u00e3o do perfil norte; B) Planta-baixa da \ndecapagem 1, consolida\u00e7\u00e3o do perfil norte. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra; desenho: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. (pp. 158) \n\nFigura 39a: Quadr\u00edcula I3, decapagens, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 1, fogueiras 1, 2 e 3; B) Decapagem \n2; C) Decapagem 3, fragmento de cestaria; D) Detalhe: decapagem 3, fragmento de cestaria; E) Decapagem 4; F) Decapagem 5. Fonte: \nNEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 159) \n\nFigura 39b: Quadr\u00edcula I3, decapagens, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 6, fragmento cer\u00e2mico; B) Detalhe: \ndecapagem 6, fragmento cer\u00e2mico; C) Decapagem 7; D) Decapagem 8, fogueira e copr\u00f3lito humano; E) Detalhe: decapagem 8, \nfragmento l\u00edtico e concentra\u00e7\u00e3o de cinzas; F) Detalhe: decapagem 8, copr\u00f3lito humano. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 160) \n\nFigura 39c: Quadr\u00edcula I3, decapagens, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 9, copr\u00f3lito humano e fragmentos \n\u00f3sseos; B) Detalhe: decapagem 9, fragmentos \u00f3sseos; C) Decapagem 10; D) Detalhe: decapagem 10, fragmento \u00f3sseo; E) Decapagem \n11, \u00f3xido de ferro com marcas de uso; F) Detalhe: decapagem 11, \u00f3xido de ferro com marcas de uso. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio \nMafra. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 161) \n\n\n\nxiv \n \n\n \n \n\nFigura 39d: Quadr\u00edcula I3, decapagens, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 12, base das estruturas de combust\u00e3o; \nB) Detalhe: decapagem 12, fragmento \u00f3sseo; C) Decapagem 12, fragmento l\u00edtico; D) Decapagem 15; E) Decapagem 16, in\u00edcio do n\u00edvel \nde ocupa\u00e7\u00e3o mais profundo; F) Decapagem 18. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 162) \n\nFigura 40a: Plantas-baixas das decapagens realizadas na quadr\u00edcula I3, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 1; B) \nDecapagem 2; C) Decapagem 4; D) Decapagem 5; E) Decapagem 6; F) Decapagem 7; G) Decapagem 9; H) Decapagem 10. Fonte: \nNEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 163) \n\nFigura 40b: Plantas-baixas das decapagens realizadas na quadr\u00edcula I3, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Decapagem 11; B) \nDecapagem 12; C) Decapagem 16; D) Decapagem 18. Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n(pp. 164) \n\nFigura 41a: Perfis estratigr\u00e1ficos da quadr\u00edcula I3, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Perfil Norte, decapagem 7; B) Perfil \nNorte, decapagem 18; C) Perfil Leste, decapagem 7; Perfil Leste, decapagem 18; D) Perfil Sul, decapagem 18; Perfil Oeste, \ndecapagem 18. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 165) \n\nFigura 41b: Representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos perfis estratigr\u00e1ficos da quadr\u00edcula I3, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro: A) Perfil \nNorte; B) Perfil sul; C) Perfil leste; D) Perfil oeste. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. (pp. 166) \n\nFigura 42a: Perfis estratigr\u00e1ficos da \u00e1rea escavada na segunda campanha do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro (Decapagem 5). \nA) Perfil Norte, quadr\u00edcula I4; B) Perfil Norte, quadr\u00edcula J4; C) Perfil Leste, quadr\u00edcula I2; D) Perfil Leste, quadr\u00edcula I4; E) Perfil \nSul, quadr\u00edcula I2; F) Perfil Sul, quadr\u00edcula J2. Fonte: NEA/UFPE. Fotos Fabio Mafra. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 169) \n\nFigura 42b: Perfis estratigr\u00e1ficos da \u00e1rea escavada na segunda campanha do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro (Decapagem 5). \nA) Perfil Oeste, quadr\u00edcula J3; B) Perfil Oeste, quadr\u00edcula J4; C) Perfil Oeste, quadr\u00edculas L2/L3, quadrantes 4 e 1; D) Perfil Norte, \nquadr\u00edculas L2/L3, quadrantes 4 e 1; E) Perfil Sul, quadr\u00edculas L2/L3, quadrantes 4 e 1. Fonte: NEA/UFPE. Fotos Fabio Mafra. \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 170) \n\nFigura 42c: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos perfis estratigr\u00e1ficos revelados na segunda campanha, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. \nA) Perfil Norte, quadr\u00edculas I4 e J4, decapagem 5; B) Perfil Sul, quadr\u00edculas I2 e J2, decapagem 5; C) Perfil Oeste, quadr\u00edculas J3 e J4, \ndecapagem 5. Fonte: NEA/UFPE. Desenhos: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 171) \n\nFigura 42d: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos perfis estratigr\u00e1ficos revelados na segunda campanha, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. \nA) Perfil Norte, quadr\u00edcula L3, decapagem 2; B) Perfil Sul, quadr\u00edcula L2, decapagem 2; C) Perfil Norte, quadr\u00edcula L3, decapagem 2; \nD) Perfil Leste, quadr\u00edcula I4, decapagem 5; E) Perfil Leste, quadr\u00edcula I4, decapagem 5; E) Perfil Leste, quadr\u00edcula I2, decapagem 5; \nF) Perfil Oeste, quadr\u00edcula J2, decapagem 5. Fonte: NEA/UFPE. Desenhos: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 172) \n\nFigura 43a: Vista geral das quadr\u00edculas I2, I4, J2, J3 e J4, ap\u00f3s a abertura da decapagem 2 na segunda campanha, s\u00edtio arqueol\u00f3gico \nFurna do Umbuzeiro. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. (pp. 173) \n\nFigura 43b: Plantas-baixas da decapagem 2, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Quadr\u00edculas J3 e J4, fogueiras; B) \nQuadr\u00edculas I2 e J2. Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael Medeiros. (pp. 174) \n\nFigura 44: Quadr\u00edculas I2 e J2, vista geral da decapagem 4, lente de restos vegetais. Fonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. S\u00edtio \narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 175) \n\nFigura 45: Plantas-baixas das decapagens realizadas na segunda campanha, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Quadr\u00edculas I4 \ne J4, decapagem 1; B) Quadr\u00edculas J3 e J4, decapagem 2; C) Quadr\u00edculas J3 e J4, decapagens 2 e 3; D) Quadr\u00edculas J3 e J4, decapagem \n3; E) Quadr\u00edculas I4 e J4, decapagem 4; F) Quadr\u00edculas I4 e J4, decapagem 5; G) Quadr\u00edculas J2 e J3, decapagem 5; H) Sondagem: \nQuadr\u00edculas L2 e L3, quadrantes 4 e 1, decapagem 2 (20 cm). Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael Medeiros. (pp. 177) \n\nFigura 46: Detalhe de tran\u00e7ado de fibras vegetais (corda), quadr\u00edcula J3, decapagem 4, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Fonte: \nNEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. (pp. 178) \n\nFigura 47: Detalhe de tran\u00e7ado de fibras vegetais (corda), quadr\u00edcula J3, decapagem 5, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Fonte: \nNEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. (pp. 178) \n\nFigura 48: Detalhe da estrutura de fibras vegetais associada ao cordel, quadr\u00edcula L2 e L3, quadrantes 4 e 1, decapagem 2 (20 cm), \ns\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Fonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. (pp. 179) \n\nFigura 49: Quadr\u00edculas J2 e J3, decapagem 4, restos vegetais e blocos ca\u00eddos, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Fonte: \nNEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. (pp. 179) \n\nFigura 50: Vista geral da \u00e1rea escavada na segunda campanha, quadr\u00edculas I2, I4, J2, J3, J4 e a sondagem nas quadr\u00edculas L2 e L3, \ndecapagem 5. S\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Fonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. (pp. 180) \n\nFigura 51: A) Vista geral do bloco ca\u00eddo, com mossa preenchida de sementes; B) Detalhe da mossa. Quadr\u00edcula J3, decapagem 3, s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Fonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. (pp. 180) \n\nFigura 52: Fragmento cer\u00e2mico associado a fragmentos de fibra vegetal torcida, quadr\u00edcula J2, decapagem 5, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna \ndo Umbuzeiro. Fonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. (pp. 183) \n\nFigura 53: A) Vi sta-geral do Vale do Riacho da Areia, onde se v\u00ea delimitada em amarelo a \u00e1rea estimada do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa \ndo Umbuzeiro; B) Concentra\u00e7\u00e3o de quartzos \u201cpiro-fraturados\u201d, denominada Fogueira 2; C) Material Arqueol\u00f3gico: fragmento \n\n\n\nxv \n \n\n \n \n\ncer\u00e2mico associado a Fogueira 1; D) Material arqueol\u00f3gico: ponta l\u00edtico associada a \u00e1reas de ocorr\u00eancia das estruturas de combust\u00e3o. \nS\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. (pp. 185) \n\nFigura 54: Representa\u00e7\u00e3o em planta-baixa da distribui\u00e7\u00e3o das estruturas de combust\u00e3o e vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos. S\u00edtio arqueol\u00f3gico \nBaixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Elabora\u00e7\u00e3o: Vivian K. de Sena. (pp. 186) \n\nFigura 55: Artefatos l\u00edticos polidos (contas de colar) localizados pr\u00f3ximo ao s\u00edtio do Galo. O material encontra-se sob posse do \nmorador local. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. (pp. 188) \n\nFigura 56: Vista-geral da Sondagem Arqueol\u00f3gica realizada no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro: fogueira 1. Carna\u00faba dos \nDantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. (pp. 190) \n\nFigura 57: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da setoriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro: Sondagem Arqueol\u00f3gica 1. \nCarna\u00faba dos Dantas - RN. Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Fabio Mafra e Vivian Sena. (pp. 191) \n\nFigura 58: Vista-geral da Camada 2, Segmento 2 da quadr\u00edcula 4, Sondagem 1 (Quadrante 1): sedimento alterado por calor, \nacompanhando a delimita\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de quartzos \u201cpiro-fraturados\u201d. S\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos \nDantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. (pp. 192) \n\nFigura 59: Detalhe da sondagem, S\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: \nFabio Mafra. (pp. 192) \n\nFigura 60: Vista geral do Setor C \u2013 \u00c1rea das estruturas de fogueiras. A seta amarela aponta a localiza\u00e7\u00e3o da Fogueira 1, na margem \nesquerda do Riacho das Areias \u2013 s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \u2013 Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: \nFabio Mafra. (pp. 194) \n\nFigura 61: Fogueira 1, decapagem 1 \u2013 Vista geral \u2013 s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \u2013 Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: \nNEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. (pp. 195) \n\nFigura 62: Fogueira 1, decapagem 2 (A), decapagem 3 (B), decapagem 4 (C) \u2013 Vista geral \u2013 s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \u2013 \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. (pp. 196) \n\nFigura 63: Coleta de sedimento para an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas. Fogueira 1, decapagem 1 \u2013 Vista geral \u2013 s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do \nUmbuzeiro \u2013 Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. (pp. 198) \n\nFigura 64: Amostra de material cer\u00e2mico de etiqueta 160. Fragmento cer\u00e2mico coletado na decapagem 6 (inicial), da quadr\u00edcula I3, \nassociada \u00e0 mancha de cinzas relacionada a Fogueira 9. A) Superf\u00edcie externa; B) superf\u00edcie interna.Fonte: NEA/UFPE. Fotos: \nM\u00f4nica Nogueira. (pp. 204) \n\nFigura 65: Concentra\u00e7\u00e3o de quartzo (Concentra\u00e7\u00e3o 1) formada pelo escoamento de \u00e1guas pluviais, localizada na vicinal de acesso aos \ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 207) \n\nFigura 66: Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de sedimento, coletadas em laborat\u00f3rio, da fogueira 1 do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Foto: Fabio Mafra Borges. Fonte: DEN/UFPE. (pp. 208) \n\nFigura 67: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o das curvas de decaimento da LOE-IV, nas amostras de sedimento coletadas na fogueira 1, do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \u2013 Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: DEN/UFPE. (pp. 209) \n\nFigura 68: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o das taxas de decaimento da LOE-IV nas amostras de sedimento da fogueira 1 \n(ANOVA), s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 210) \n\nFigura 69: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia (em %) da distribui\u00e7\u00e3o dos tipos de pasta no material cer\u00e2mico do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 217) \n\nFigura 70: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia (em %) da distribui\u00e7\u00e3o dos tipos de pasta no material cer\u00e2mico do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 218) \n\nFigura 71: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o em % dos Tratamentos de Superf\u00edcie Externa (TE) observadas no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \nFurna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 220) \n\nFigura 72: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o em % dos Tratamentos de Superf\u00edcie Interna (TI) observadas no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \nFurna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 221) \n\nFigura 73: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o em % dos Tratamentos de Superf\u00edcie Externo (TE) observadas no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \nBaixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 221) \n\nFigura 74: Rela\u00e7\u00e3o em % dos Tratamentos de Superf\u00edcie Interna (TI) observadas no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 222) \n\nFigura 75: Rela\u00e7\u00e3o do Tipo de Queima identificados no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 225) \n\nGr\u00e1fico 76: Rela\u00e7\u00e3o do Tipo de Queima identificados no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. \n226) \n\n\n\nxvi \n \n\n \n \n\nFigura 77: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do S\u00edtio Furna do Umbuzeiro (FU. 15): elips\u00f3ide horizontal. (pp. 227) \n\nFigura 78: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do S\u00edtio Furna do Umbuzeiro (FU. 11.2): elips\u00f3ide horizontal. (pp. 228) \n\nFigura 79: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do S\u00edtio Furna do Umbuzeiro (FU. 22 e 28): elips\u00f3ide horizontal. (pp. 229) \n\nFigura 80: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do S\u00edtio Furna do Umbuzeiro (FU. 96): elips\u00f3ide horizontal. (pp. 230) \n\nFigura 81: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do S\u00edtio Furna do Umbuzeiro (FU. 11.1): elips\u00f3ide horizontal. (pp. 231) \n\nFigura 82: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do S\u00edtio Baixa do Umbuzeiro (BU. 155.12): elips\u00f3ide horizontal. (pp. 232) \n\nFigura 83: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios l\u00edticos e cer\u00e2micos no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do \nUmbuzeiro \u2013 RN. (pp. 235) \n\nFigura 84: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de artefatos l\u00edticos identificados no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Marcellus Almeida. (pp. 236) \n\nFigura 85: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios l\u00edticos e cer\u00e2micos no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do \nUmbuzeiro \u2013 RN. (pp. 237) \n\nFigura 86: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o quantitativa entre o Material Cer\u00e2mico dos S\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do \nUmbuzeiro \u2013 RN. (pp. 238) \n\nFigura 87: Rela\u00e7\u00e3o quantitativa entre o Material L\u00edtico dos S\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro \u2013 RN. (pp. 238) \n\nFigura 88: Exemplos de fragmentos \u00f3sseos humanos. A) Etiqueta 277; B) Etiqueta 524. S\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fotos: M\u00f4nica Nogueira. (pp. 241) \n\nFigura 89: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do poss\u00edvel fragmento de cestaria coletado na quadr\u00edcula I3, decapagem 3 (et. 87), s\u00edtio arqueol\u00f3gico \nFurna do Umbuzeiro. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Marcellus Al meida. (pp. 246) \n\nFigura 90: Exempl os de fragmentos de restos vegetais tran\u00e7ados. A) Etiqueta 560; B) Etiqueta 560, detalhe; C) Etiqueta 611; D) \nEtiqueta 611, detalhe; E) Etiqueta 87; F) Etiqueta 570; G) Etiqueta 610. S\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \n\u2013 RN. Fotos: M\u00f4nica Nogueira. (pp. 247) \n\nFigura 91: Carta de representa\u00e7\u00e3o das formas do vasilhame da Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do Caboclo: distribui\u00e7\u00e3o dos estilos (Brochado, 1984). \n(pp. 257) \n\nFigura 92: Compara\u00e7\u00e3o dos conjuntos de vasilhas da subtradi\u00e7\u00e3o Aratu e da Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do Caboclo (Brochado, 1984). (pp. 258) \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxvii \n \n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 01: Tabela com a crono-estratigrafia definida para o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: Laboratorio de Geocronologia do Instituto de Qu\u00edmica F\u00edsica \n\u201cRocasolano\u201d. (pp. 24) \n\nTabela 02: Campanhas arqueol\u00f3gicas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. Fonte: Mutzenberg, 2007. (pp. 42) \n\nTabela 03: Data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f4nicas do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. Fonte: Mutzenberg, 2007. (pp. 43) \n\nTabela 04: Tabela da classifica\u00e7\u00e3o dos Tipos dos Tratamentos de Superf\u00edcie. (pp. 219) \n\nTabela 05: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Furna do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 222) \n\nTabela 06: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Furna do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 223) \n\nTabela 07: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 223) \n\nTabela 08: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 221) \n\nTabela 09: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas, RN. (pp. 224) \n\nTabela 10: Tabela de representa\u00e7\u00e3o dos tamanhos estimados para as vasilhas reconstitu\u00eddas nos s\u00edtios Baixa \ndo Umbuzeiro e Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 233) \n\nTabela 11: Distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios \u00f3sseos humanos, entre as quadr\u00edculas e as decapagens realizadas no \ns\u00edtio Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. (pp. 242) \n\nTabela 12: Estrutura b\u00e1sica do tran\u00e7ado de classifica\u00e7\u00e3o do artefato. (pp. 243) \n\n \n\n  \n\n\n\nxviii \n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... pp. 21 \n\n2. Cap\u00edtulo 1: Antecedentes Arqueol\u00f3gicos e Etnohist\u00f3ricos .............................. pp. 35 \n\n2.1.  Antecedentes Hist\u00f3ricos: Contextos Arqueol\u00f3gicos ................................ pp. 35 \n\n2.2.  O Contexto Etnohist\u00f3rico da \u00c1rea Arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 ................... pp. 60 \n\n3. Cap\u00edtulo 2: Princ\u00edpios Te\u00f3ricos e Defini\u00e7\u00f5es Conceituais .............................. pp. 76 \n\n3.1. Princ\u00edpios Te\u00f3ricos ................................................................................. pp. 76 \n\n3.2.  Problemas, Objetivos, Hip\u00f3teses e Metodologia .................................... pp. 91 \n\n4. Cap\u00edtulo 3: Contexto Ambiental ................................................................... pp. 109 \n\n4.1.  O Meio F\u00edsico ........................................................................................ pp. 109 \n\n4.2.  O Espa\u00e7o Cultural ................................................................................. pp. 129 \n\n5. Cap\u00edtulo 4: Interven\u00e7\u00f5es Arqueol\u00f3gicas ........................................................ pp. 144 \n\n5.1.  O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro ........................................... pp. 144 \n\n5.2. O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro ............................................ pp. 184 \n\n6. Cap\u00edtulo 5: An\u00e1lises Laboratoriais ............................................................... pp. 199 \n\n6.1. As Defini\u00e7\u00f5es Cronol\u00f3gicas e An\u00e1lises Estratigr\u00e1ficas .......................... pp. 199 \n\n6.2. Defini\u00e7\u00e3o do Perfil Tecnol\u00f3gico do Material Cer\u00e2mico .......................... pp. 211 \n\n6.3. A Rela\u00e7\u00e3o Espacial ................................................................................ pp. 234 \n\n6.4. O Material \u00d3sseo Humano .................................................................... pp. 239 \n\n6.5. O Material Vegetal Antr\u00f3pico ............................................................... pp. 242 \n\n7. Cap\u00edtulo 6: Discuss\u00e3o dos Resultados ......................................................... pp. 249 \n\n7.1. Defini\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica e Estratigr\u00e1fica .................................................. pp. 249 \n\n7.2. O Material Cer\u00e2mico: Perfil Tecnol\u00f3gico .............................................. pp. 254 \n\n7.3. O material L\u00edtico ................................................................................... pp. 260 \n\n7.4. O Material \u00d3sseo Humano ................................................................... pp. 261 \n\n7.5. Os Restos Vegetais ............................................................................... pp. 263 \n\n8. Cap\u00edtulo 7: Considera\u00e7\u00f5es Finais ................................................................ pp. 265 \n\n9. Bibliografia ................................................................................................. pp. 272 \n\n10. Anexos ........................................................................................................ pp. 282 \n\n10.1. Anexo I .......................................................................................... pp. 283 \n\n10.2. Anexo II ......................................................................................... pp. 291 \n\n10.3. Anexo III ........................................................................................ pp. 317 \n\n \n\n  \n\n\n\nxix \n \n\n \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\nEste trabalho analisou dois s\u00edtios, localizados no Munic\u00edpio de Carna\u00faba dos \n\nDantas \u2013 RN, na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3: o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro e \n\no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro (Martin et alli, 2008). Ambos encontram-se na \n\nlocalidade do Lajedo, na margem esquerda do Riacho da Areia, em um vale em forma de \n\n\u201cU\u201d (Figura 01). O s\u00edtio Furna do Umbuzeiro caracteriza-se como um abrigo sob rocha, \n\nlocalizado no sop\u00e9 da Serra Nova. Apresentou um pacote sedimentar pass\u00edvel de \n\nescava\u00e7\u00e3o, no qual foram identificadas estruturas de combust\u00e3o, associadas a uma baixa \n\ndensidade de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, como: fragmentos de material cer\u00e2mico e l\u00edtico, \n\nrestos vegetais, fragmentos \u00f3sseos animais e humanos, associados \u00e0s estruturas de \n\ncombust\u00e3o escavadas. Entretanto, nas suas paredes n\u00e3o foi registrado nenhum vest\u00edgio de \n\natividade gr\u00e1fica (Borges, 2008). J\u00e1 o s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, localizado a \u00b1 200m do \n\nabrigo da Furna do Umbuzeiro, pr\u00f3ximo da margem do Riacho das Areias, caracteriza-se \n\ncomo um s\u00edtio a c\u00e9u aberto, no qual foram identificadas concentra\u00e7\u00f5es circulares de \n\nquartzo, com n\u00edtidos sinais de altera\u00e7\u00e3o por calor (pirofraturas), dispostas de maneira \n\norganizada no terreno e associadas a fragmentos de material l\u00edtico e cer\u00e2mico superficiais. \n\nA disposi\u00e7\u00e3o espacial dessas estruturas e suas caracter\u00edsticas formais sugeriram que as \n\nmesmas tinham origem antr\u00f3pica, apesar de todo o terreno apresentar afloramentos dos \n\nmesmos quartzos leitosos que comp\u00f5em as estruturas (Martin et alli, 2008). Por estes \n\nmotivos, os s\u00edtios foram selecionados para an\u00e1lise no presente trabalho, visando \n\nidentificar um padr\u00e3o de assentamento ainda n\u00e3o registrado na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do \n\nSerid\u00f3: s\u00edtios do tipo habitacional. Al\u00e9m disso, os tipos de vest\u00edgios identificados indicam \n\numa cronologia relacionada ao surgimento e dispers\u00e3o da tecnologia cer\u00e2mica, o que \n\nsugere a rela\u00e7\u00e3o desses s\u00edtios aos grupos ind\u00edgenas que habitaram a regi\u00e3o do Serid\u00f3 \n\npotiguar, at\u00e9 o s\u00e9culo XVII: os Tarairi\u00fa. Neste sentido, procura-se identificar tanto uma \n\n\u00e1rea habitacional na regi\u00e3o, como tamb\u00e9m se vislumbra a possibilidade de uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o cultural para os novos s\u00edtios registrados (Borges, 2008).  \n\n  \n\n\n\nxx \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 01: Mapas de localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro. A) Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios \n\nFurna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, nos vales dos rios Carna\u00faba, Acau\u00e3 e Serid\u00f3, com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos catalogados entre 2007 e 2009; B) Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios no vale \n\ndo Rio Carna\u00faba; C) Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios no vale do Riacho das Areias. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Esta tese \u00e9 o resultado de mais de dez (10) anos de observa\u00e7\u00e3o, estudos e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em projetos desenvolvidos pelo N\u00facleo de Estudos Arqueol\u00f3gicos da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco (NEA/UFPE) e pela Funda\u00e7\u00e3o Serid\u00f3, na \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, nos estados do Rio Grande do Norte e Para\u00edba. Tais atividades \n\nforam o marco inicial de uma vida profissional dedicada \u00e0 continuidade de uma linha de \n\npesquisa desenvolvida na regi\u00e3o por Gabriela Martin. Isto permitiu o acesso a uma gama \n\nde informa\u00e7\u00f5es, oriundas dos mais diversos ramos das ci\u00eancias humanas; especialmente a \n\narqueologia e a etnohist\u00f3ria. \n\nA confronta\u00e7\u00e3o desses dados levou \u00e0 formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que norteiam o \n\npresente trabalho. Estas quest\u00f5es s\u00e3o decorrentes de algumas lacunas observadas no \n\nregistro arqueol\u00f3gico e algumas recorr\u00eancias percebidas no registro documental hist\u00f3rico \n\nsobre a regi\u00e3o do Serid\u00f3 potiguar. Tais rela\u00e7\u00f5es entre documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e registro \n\narqueol\u00f3gico ser\u00e3o mais bem discutidas nos cap\u00edtulos seguintes. \n\nA primeira destas lacunas \u00e9 a aus\u00eancia do registro de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que \n\npudessem ser classificados como s\u00edtios do tipo habitacional. Ou seja, s\u00edtios com \n\nelementos materiais que permitiriam a identifica\u00e7\u00e3o de um assentamento relacionado a \n\natividades cotidianas e de subsist\u00eancia, como: (1) a prepara\u00e7\u00e3o de alimentos vegetais, \n\nsilvestres ou domesticados, e animais; (2) a produ\u00e7\u00e3o e o uso de artefatos confeccionados \n\nnas mais diversas mat\u00e9rias-primas; (3) a constru\u00e7\u00e3o de estruturas habitacionais, fixas ou \n\ntempor\u00e1rias.  \n\nDiferentemente, os s\u00edtios registrados na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, em sua \n\nmaioria, n\u00e3o apresentam condi\u00e7\u00f5es espaciais que permitam a ocupa\u00e7\u00e3o permanente de \n\ngrupos humanos (Martin, 2008). Localizados em abrigos sob-rocha, estes s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos apresentam como principal vest\u00edgio, a presen\u00e7a de pain\u00e9is de registros \n\nrupestres, pintados ou gravados, nas suas paredes. Aqueles registrados que apresentam \n\ncondi\u00e7\u00f5es espaciais de habita\u00e7\u00e3o, foram caracterizados como \u00e1reas utilizadas para o \n\nsepultamento e a realiza\u00e7\u00e3o de rituais relacionados \u00e0s pr\u00e1ticas funer\u00e1rias. Os mais \n\nrepresentativos desses s\u00edtios foram: o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Mirador, em Parelhas \u2013 RN e o \n\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, em Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN (Martin, 2008), os \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\nquais registraram as mais antigas ocupa\u00e7\u00f5es humanas da regi\u00e3o: \u00b1 9000 A.P. Todavia, \n\noutros s\u00edtios parcialmente escavados como o S\u00edtio Pedra do Chinelo, Olho d\u2019\u00c1gua das \n\nGatas, (Parelhas), Casa de Pedra e Casa Santa (Carna\u00faba dos Dantas), todos eles com a \n\npresen\u00e7a de registros rupestres, apresentaram ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, dado o pequeno \n\nespa\u00e7o ocupacional que esses abrigos oferecem. \n\nDessa forma, os s\u00edtios registrados na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 foram, com \n\nexce\u00e7\u00e3o da Pedra do Alexandre, classificados como ocupa\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias de pequeno \n\nporte e relacionadas a atividades de cunho simb\u00f3lico e ritual\u00edstico \u2013 atividades gr\u00e1ficas \n\nrupestres e pr\u00e1ticas funer\u00e1rias \u2013 pertencentes a grupos dedicados a uma economia de ca\u00e7a \n\ne coleta (Martin, 2008) ou que, em todo caso, estavam assentados em aldeias, fora dos \n\nabrigos que utilizaram para pintar ou gravar.  O \u00fanico s\u00edtio a c\u00e9u aberto registrado e \n\nanalisado (Moraes, 2008), o qual poderia ser relacionado com uma \u00e1rea habitacional, o \n\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico Lajedo, foi classificado como uma oficina l\u00edtica e relacionado mais \n\ncom a obten\u00e7\u00e3o e processamento desta mat\u00e9ria-prima, do que com o padr\u00e3o de \n\nsubsist\u00eancia e deslocamento desses grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos. \n\nTal fato n\u00e3o decorre da inexist\u00eancia de s\u00edtios habitacionais na regi\u00e3o. Um fator \n\ndeterminante para esta lacuna, que pode ser destacado, \u00e9 a maior evid\u00eancia dos s\u00edtios com \n\natividades gr\u00e1ficas e, por isto mesmo, sua maior facilidade de reconhecimento e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o na paisagem. Neste sentido, este foi o par\u00e2metro que norteou os \n\nlevantamentos arqueol\u00f3gicos realizados at\u00e9 ent\u00e3o. Mediante a diversidade t\u00e9cnica e \n\ntem\u00e1tica presente no corpus gr\u00e1fico, em associa\u00e7\u00e3o com a diversidade das pr\u00e1ticas \n\nfuner\u00e1rias registradas, formulou-se a hip\u00f3tese de diversas levas de povoamento, que \n\nchegaram a \u00e1rea em quest\u00e3o, ao longo de todo o Holoceno (Martin, 2008). \n\nA segunda lacuna no registro arqueol\u00f3gico do Serid\u00f3 potiguar, a qual tamb\u00e9m \n\npode ser destacada, \u00e9 a aus\u00eancia do registro de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que pudessem ser \n\nrelacionados \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que ocuparam a regi\u00e3o. Tais popula\u00e7\u00f5es \n\nsobreviveram at\u00e9 a segunda metade do s\u00e9culo XVII, quando as frentes pecuaristas \n\ncoloniais se estabeleceram nos sert\u00f5es semi-\u00e1ridos do Nordeste brasileiro. \n\n \n\nO presente trabalho tem como objetivos a identifica\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de \n\nassentamento habitacional e a rela\u00e7\u00e3o da cultura material registrada na regi\u00e3o a um grupo \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\netnohist\u00f3rico, ou proto-hist\u00f3rico, que habitou o Serid\u00f3 potiguar desde \u00e9pocas remotas \u2013 \n\nmais de 7000 A.P., segundo dados ling\u00fc\u00edsticos (Urban, 1998) \u2013 at\u00e9 a segunda metade do \n\ns\u00e9culo XVII: os Tarairi\u00fa (Medeiros Filho, 1984; Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; \n\nMedeiros, 2002; Pompa, 2003; Santos J\u00fanior, 2008). Para isso ser\u00e3o analisados dois s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos peculiares, registrados nos \u00faltimos levantamentos arqueol\u00f3gicos realizados \n\nna regi\u00e3o. Esta abordagem foi poss\u00edvel mediante a j\u00e1 mencionada rela\u00e7\u00e3o espacial \n\nverificada entre os dados etnohist\u00f3ricos obtidos e o registro arqueol\u00f3gico da \u00e1rea do \n\nSerid\u00f3. \n\n \n\nO primeiro deles \u00e9 o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Consiste em um \n\nabrigo sob-rocha, localizado no sop\u00e9 de um testemunho sedimentar xistoso (Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerid\u00f3), denominado Serra Nova, \u00e0s margens do Riacho da Areia, no munic\u00edpio de \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN. Caracteriza-se pela aus\u00eancia de registros rupestres e pela \n\npresen\u00e7a de um pacote sedimentar profundo. Com dimens\u00f5es de 14,40m de comprimento \n\ne 6,10m de profundidade, o abrigo apresenta uma \u00e1rea habitacional com \n\naproximadamente 80m\u00b2 e abertura voltada para o Nordeste. No pacote sedimentar, foi \n\nregistrada a presen\u00e7a de biopedoturba\u00e7\u00f5es (orif\u00edcios produzidos por Euphractus \n\nsexcinctus s.p.- tocas de tatu), as quais possibilitaram a visualiza\u00e7\u00e3o de n\u00edveis \n\narqueol\u00f3gicos soterrados.  \n\n \n\nNesse contexto, foram percebidos, al\u00e9m de lentes de estruturas de combust\u00e3o \n\nassociadas a carv\u00f5es, fragmentos de material l\u00edtico e cer\u00e2mico, dispersos no sedimento \n\nrevolvido pela a\u00e7\u00e3o animal. Na parte superior do abrigo (teto), existem mais dois abrigos \n\ncom dimens\u00f5es menores, nos quais tamb\u00e9m foram identificados alguns fragmentos \n\ncer\u00e2micos, com caracter\u00edsticas tecno-morfol\u00f3gicas similares aos fragmentos resgatados \n\nnas \u00e1reas escavadas. Os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados foram: fragmentos de \n\nmaterial cer\u00e2mico; fragmentos de material l\u00edtico; estruturas de combust\u00e3o superpostas, \n\nassociadas a fragmentos \u00f3sseos animais e humanos; a aus\u00eancia de enterramentos; restos \n\nvegetais antr\u00f3picos (tran\u00e7ados). Isto parece n\u00e3o s\u00f3 relacionar o s\u00edtio \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\netnohist\u00f3ricas que habitaram a regi\u00e3o, como tamb\u00e9m sugere o registro de uma pr\u00e1tica \n\nfuner\u00e1ria, registrada pela documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica para esses grupos ind\u00edgenas: o \n\nendocanibalismo. \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nA cronologia obtida no s\u00edtio, que teve um alcance temporal de \u00b1 2480 anos, \n\ntamb\u00e9m sugere esta interpreta\u00e7\u00e3o, como pode ser visto na tabela abaixo: \n\n \n\n \n\nTabela 01: Tabela com a crono-estratigrafia definida para o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, \n\nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: Laboratorio de Geocronologia do Instituto de Qu\u00edmica \nF\u00edsica \u201cRocasolano\u201d. \n\nREFERENCIA \n\n \n\nDECAPAGEM \n\nE \n\nQUADR\u00cdCULA \n\nC\u00d3DIGO \n\nLABORATORIO \n\nEDAD C-14 \n\nCONVENCIONAL \n\n(a\u00f1os BP) \n\nEDAD CALIBRADA \n\n(a\u00f1os cal BP) \n\nET 244 \u2013 PT 449 \n\nDECAPAGEM 9 \n\n(45 cm) \n\nQuadr\u00edcula I3 \n\nCSIC-2097 3630 \u00b1 32 \n3980 \u2013 3810 (82,4%) \n\n3800 \u2013 3720 (13,0%) \n\nET 259 \u2013 PT 446 \n\nDECAPEGEM 9 \n\n(45 cm) \n\nQuadr\u00edcula I3 \n\nCSIC-2143 3170 \u00b1 40 3450 \u2013 3210 (95,4%) \n\nET 177 \u2013 PT 387 \n\nDECAPAGEM 6 \n\n(30 cm) \n\nQuadr\u00edcula I3 \n\nCSIC-2148 2804 \u00b1 40 2950 \u2013 2760 (95,4%) \n\nET 146 \u2013 PT 378 \n\nDECAPAGEM 5 \n\n(25 cm) \n\nQuadr\u00edcula I3 \n\nCSIC-2098 2666 \u00b1 30 \n\n2800 \u2013 2700 (90,1%) \n\n2640 \u2013 2610 (4,1%) \n\n2580 \u2013 2540 (1,3%) \n\nET 64 \u2013 PT 230 \n\nDECAPAGEM 1 \n\n(5 cm) \n\nQuadr\u00edcula I3 \n\nCSIC-2210 1775 \u00b1 31 1710 \u2013 1540 (95,4%) \n\nET 63 \u2013 PT 229 \n\nDECAPAGEM 1 \n\n(5 cm) \n\nQuadr\u00edcula I3 \n\nCSIC-2093 1316 \u00b1 28 1290 \u2013 1080 (95,4%) \n\nET 216 \u2013 PT 231 \n\nDECAPAGEM 1 \n\n(5 cm) \n\nQuadr\u00edcula I4 \n\nCSIC-2094 1315 \u00b1 28 1290 \u2013 1080 (95,4%) \n\n \n\n \n\nJ\u00e1 o s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, localizado durante as interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas \n\nrealizadas no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, encontra-se no vale do Riacho da Cobra, em um \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nterra\u00e7o fluvial na sua margem esquerda, distante \u00b1 200 m do S\u00edtio Furna do Umbuzeiro. \n\nCaracteriza-se como um s\u00edtio a c\u00e9u aberto, composto por estruturas de combust\u00e3o \n\ncirculares de quartzo pirofraturados, associados a fragmentos de material cer\u00e2mico e \n\nmaterial l\u00edtico, lascado e polido. Esses vest\u00edgios foram encontrados no n\u00edvel superficial e \n\nalguns fragmentos cer\u00e2micos foram coletados em associa\u00e7\u00e3o direta com as estruturas de \n\nquartzo. A ocorr\u00eancia de material arqueol\u00f3gico, juntamente com a regularidade da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das estruturas, geralmente alocadas nas \u00e1reas livres de drenagem fluvial, \n\naponta para a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea por popula\u00e7\u00f5es humanas. \n\nDurante varredura de superf\u00edcie realizada, em ambas as margens do Riacho da \n\nCobra (Figura 01), percebeu-se a presen\u00e7a de outras estruturas de quartzo, similares \u00e0s \n\nacima descritas, em diferentes graus de conserva\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea delimitada como o s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, apresentou uma concentra\u00e7\u00e3o de seis (06) estruturas de quartzo em melhor \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o. A disposi\u00e7\u00e3o espacial das mesmas sugere uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nintencional e torna poss\u00edvel sua classifica\u00e7\u00e3o como acampamento habitacional. Foi \n\nregistrada a presen\u00e7a de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos em todo o per\u00edmetro percorrido. \n\nA cronologia estabelecida para o s\u00edtio foi obtida atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de dois \n\nm\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o: a Termoluminesc\u00eancia (TL) e a Luminesc\u00eancia Opticamente \n\nEstimulada (LOE). Estes m\u00e9todos foram aplicados em amostras de sedimentos coletados \n\nna estrutura de combust\u00e3o escavada, a fogueira 1, a qual n\u00e3o apresentou fragmentos de \n\ncarv\u00e3o sob a camada de quartzos pirofraturados. Por esse motivo, n\u00e3o foi poss\u00edvel a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f4nicas na estrutura. Entretanto, a aplica\u00e7\u00e3o dos dois \n\nm\u00e9todos acima citados permitiu a determina\u00e7\u00e3o de duas datas convergentes, as quais, por \n\nsua vez demonstraram a legitimidade dos resultados adquiridos. Nesse sentido, a \n\ncronologia estabelecida para o assentamento a c\u00e9u aberto foi de 3761 \u00b1 811 A. P., o que \n\nrelacionou a estrutura escavada \u00e0s \u00faltimas datas obtidas no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, at\u00e9 \n\no presente momento. \n\nRefor\u00e7ando o que foi acima exposto, busca-se aqui estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre \n\na cultura material registrada na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e uma cultura proto-hist\u00f3rica \n\nregistrada na documenta\u00e7\u00e3o referente ao sert\u00e3o potiguar. Atrav\u00e9s de uma abordagem \n\ninterdisciplinar do tema proposto, busca-se aqui identificar neste registro arqueol\u00f3gico, as \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, que habitaram as ribeiras do A\u00e7u e do Serid\u00f3, at\u00e9 a segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XVII.  \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\nEsta proposi\u00e7\u00e3o mostra-se vi\u00e1vel porque, segundo Brochado (1984), a distribui\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica das popula\u00e7\u00f5es amer\u00edndias coincide precisamente com a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos relacionados a distintas tradi\u00e7\u00f5es. Dessa maneira, o cruzamento \n\ndas informa\u00e7\u00f5es advindas dos ramos das ci\u00eancias humanas \u2013 etnohist\u00f3ria, etnografia, \n\netnologia, ling\u00fc\u00edstica e arqueologia \u2013 com os dados cronol\u00f3gicos advindos das ci\u00eancias \n\nexatas, permitiu montar um quadro de evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das popula\u00e7\u00f5es do semi-\u00e1rido \n\npotiguar, o qual se buscou testar atrav\u00e9s de an\u00e1lises arqueol\u00f3gicas. Afinal, parafraseando \n\no autor supracitado, se a pr\u00e9-hist\u00f3ria das Am\u00e9ricas n\u00e3o for a pr\u00e9-hist\u00f3ria dos grupos \n\nind\u00edgenas, ser\u00e1 a pr\u00e9-hist\u00f3ria do qu\u00ea? (Brochado, 1984). \n\nAssim, no primeiro cap\u00edtulo foram apresentados os antecedentes arqueol\u00f3gicos e \n\netnohist\u00f3ricos, que foram utilizados como referencial te\u00f3rico para a formula\u00e7\u00e3o da \n\npresente tese. Foi dividido em duas partes, sendo a primeira dedicada ao contexto \n\narqueol\u00f3gico da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e de outras regi\u00f5es do estado do Rio Grande \n\ndo Norte; e a segunda, dedicada ao contexto etnohist\u00f3rico e a descri\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas que habitaram a regi\u00e3o. Nesta, buscou-se identificar elementos materiais \u2013 \n\ncultura material, territorialidade, aspectos f\u00edsicos e culturais relevantes \u2013 que permitissem \n\na correla\u00e7\u00e3o destes dados com os dados arqueol\u00f3gicos do Serid\u00f3 potiguar. \n\nNo segundo cap\u00edtulo foram tratados os princ\u00edpios te\u00f3ricos e as defini\u00e7\u00f5es \n\nconceituais, que permitiram a formula\u00e7\u00e3o da abordagem metodol\u00f3gica aqui proposta. \n\nTamb\u00e9m foi dividido em dois segmentos, onde o primeiro trata das defini\u00e7\u00f5es conceituais \n\nnecess\u00e1rias para a viabiliza\u00e7\u00e3o deste trabalho, com o refinamento de conceitos como: \n\nterrit\u00f3rio de dom\u00ednio, padr\u00e3o de assentamento, grupos ceramistas, cultura material, \n\npr\u00e1ticas funer\u00e1rias, endocanibalismo e analogia etnogr\u00e1fica. No segundo segmento foram \n\napresentados os problemas cient\u00edficos identificados, os objetivos do presente trabalho, as \n\nhip\u00f3teses que se pretende verificar e a abordagem metodol\u00f3gica selecionada para sua \n\nverifica\u00e7\u00e3o. \n\nComo este trabalho pretendeu uma abordagem espacial dos s\u00edtios em quest\u00e3o, no \n\nterceiro cap\u00edtulo procurou-se determinar o recorte espacial em que se est\u00e1 trabalhando. \n\nDessa maneira, foram descritos os aspectos f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do \n\nSerid\u00f3, focando nas reconstitui\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas recentemente realizadas, que \n\npermitiram a defini\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de mudan\u00e7a clim\u00e1tica, ao longo de todo o Holoceno \n\n(Mutzenberg, 2007). Na sua segunda se\u00e7\u00e3o, foram tratados os aspectos culturais do \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nespa\u00e7o selecionado, a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. Nesse sentido, atrav\u00e9s da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e da an\u00e1lise topon\u00edmica de alguns desses documentos (Teensman, \n\n2000), buscou-se a identifica\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio manejado pelas culturas ind\u00edgenas que \n\nhabitavam a regi\u00e3o, at\u00e9 o s\u00e9culo XVII. Logo, foi poss\u00edvel definir um espa\u00e7o que, de \n\nacordo com os dados verificados, foi poss\u00edvel relacionar a um grupo \u00e9tnico historicamente \n\nconhecido, os Tarairi\u00fa, e a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nNo cap\u00edtulo 4 foram descritos os s\u00edtios aqui analisados e as interven\u00e7\u00f5es \n\narqueol\u00f3gicas realizadas, assim como foram descritos os vest\u00edgios e estruturas \n\narqueol\u00f3gicas registradas. Novamente, o mesmo foi dividido em duas partes. A primeira \n\ntratando do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, com a descri\u00e7\u00e3o de seus aspectos \n\nf\u00edsicos e tipol\u00f3gicos, a descri\u00e7\u00e3o das campanhas arqueol\u00f3gicas realizadas e a apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndos vest\u00edgios e estruturas identificados. Na segunda parte, tratou-se do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nBaixa do Umbuzeiro, seguindo os mesmos procedimentos de apresenta\u00e7\u00e3o dispensados \n\npara o s\u00edtio anterior. \n\nNo quinto cap\u00edtulo buscou-se apresentar os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos utilizados para \n\na verifica\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses aqui propostas, com a descri\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises laboratoriais \n\nrealizadas. Dessa forma, o cap\u00edtulo foi dividido em cinco (05) segmentos. No primeiro \n\nsegmento, foram apresentadas as amostras utilizadas nas defini\u00e7\u00f5es cronol\u00f3gicas \n\nnecess\u00e1rias para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do presente trabalho. Foram tamb\u00e9m \n\ndescritas, as an\u00e1lises estratigr\u00e1ficas realizadas em ambos os s\u00edtios, que foram poss\u00edveis \n\natrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o crono-estratigr\u00e1fica obtida. No segundo segmento foi apresentada a \n\nan\u00e1lise tecnol\u00f3gica realizada no material cer\u00e2mico coletado em ambos os s\u00edtios, visando \n\ncom isto a defini\u00e7\u00e3o de um perfil tecnol\u00f3gico cer\u00e2mico para as duas ocupa\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas. No terceiro segmento foram apresentados os resultados das an\u00e1lises \n\nquantitativas realizadas, que permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de uma distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\ndiferenciada dos vest\u00edgios l\u00edticos e cer\u00e2micos, nas duas ocupa\u00e7\u00f5es. No quarto segmento, \n\napresentou-se a descri\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica dos fragmentos \u00f3sseos humanos, registrados no s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. E, por fim, no quinto segmento, foram apresentadas as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es propostas para os vest\u00edgios de tran\u00e7ado (restos vegetais antr\u00f3picos) \n\nidentificados no s\u00edtio em abrigo. \n\nO cap\u00edtulo sexto foi dedicado a discuss\u00e3o dos resultados obtidos, com a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas an\u00e1lises acima descritas, visando demonstrar os aspectos que permitiram a \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\nconfronta\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses propostas, com os dados arqueol\u00f3gicos conseguidos. Nesse \n\nsentido, buscou-se apresentar que, apesar do car\u00e1ter de estudo de caso, os resultados \n\npermitiram definir n\u00e3o conclus\u00f5es definitivas, mas uma linha de pesquisa que se pretende \n\ndesenvolver, com a continuidade do estudo aqui iniciado. \n\nFinalmente, no s\u00e9timo cap\u00edtulo, procurou-se responder as quest\u00f5es aqui \n\nlevantadas, mediante os resultados discutidos no segmento anterior. Dessa forma, foi \n\ndemonstrada a plausibilidade das hip\u00f3teses interpretativas aqui propostas, ressaltando-se \n\nos limites identificados no registro arqueol\u00f3gico. Assim, antes de serem apresentadas \n\nrespostas definitivas, este trabalho inicial permitiu a formula\u00e7\u00e3o de novas quest\u00f5es, \n\ndecorrentes da verifica\u00e7\u00e3o daquelas aqui apresentadas. \n\nEm outras palavras, o car\u00e1ter de estudo de caso e a abrang\u00eancia das hip\u00f3teses aqui \n\nsugeridas transformam os resultados da presente tese em hip\u00f3teses de proje\u00e7\u00e3o futura, as \n\nquais necessitam da continuidade de uma linha de pesquisa com a perspectiva anal\u00edtica \n\nproposta, para que seu alcance heur\u00edstico atinja a profundidade necess\u00e1ria para as \n\nverifica\u00e7\u00f5es exigidas pela a interpreta\u00e7\u00e3o proposta: a rela\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria entre a cultura \n\nmaterial arqueol\u00f3gica da \u00e1rea do Serid\u00f3 potiguar e as popula\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas a\u00ed \n\nregistradas \u2013 os Tarairi\u00fa. \n\nComo t\u00eam sido demonstrados por estudos etnohist\u00f3ricos recentes, os sert\u00f5es \n\nnordestinos estavam povoados por uma diversidade de grupos ind\u00edgenas, relacionados a \n\nv\u00e1rias etnias e organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais diferentes. Denominadas de Tapuya, Tapuias, \n\nTapuios, o contato com estas popula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones interioranas se deu em contexto \n\nhist\u00f3rico espec\u00edfico, a expans\u00e3o pecuarista para os sert\u00f5es nordestinos, a qual considerou \n\nestas popula\u00e7\u00f5es como obst\u00e1culos aos interesses coloniais. Dessa forma, poucos e \n\nimprecisos foram os relatos deixados, que se referem a estas popula\u00e7\u00f5es (Medeiros Filho, \n\n1984; Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; Medeiros, 2002; Pompa, 2003; Santos \n\nJ\u00fanior, 2008). O pr\u00f3prio termo Tapuya, palavra de origem tupi que significa \u201cinimigo\u201d ou \n\n\u201cmoradores do oeste\u201d (Lindoso, 2007), j\u00e1 imp\u00f5e um obst\u00e1culo na identifica\u00e7\u00e3o cultural \n\ndesses grupos, tendo em vista que engloba uma diversidade \u00e9tnica bem maior do que \n\naquela reconhecida pela documenta\u00e7\u00e3o. \n\nEm outras palavras, a realidade \u00e9tnica do territ\u00f3rio brasileiro, no per\u00edodo colonial, \n\nera percebida atrav\u00e9s de uma lente dicot\u00f4mica, que opunha os falantes do Tupi-guarani e \n\nos n\u00e3o-falantes dessa l\u00edngua. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o a diversidade ling\u00fc\u00edstica \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\natualmente reconhecida para a Am\u00e9rica do Sul (Urban, 1998; Rodrigues, 2002), o termo \n\ntapuya generaliza uma variedade etno-ling\u00fc\u00edstica que impede, em alguns casos, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o precisa dos grupos culturais referidos na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nNo Nordeste brasileiro, do ponto de vista ling\u00fc\u00edstico, s\u00e3o reconhecidos dois \n\ngrandes grupos: o Kariri, relacionado ao tronco ling\u00fc\u00edstico Macro-J\u00ea; e o Tarairi\u00fa, \n\nclassificado como l\u00edngua isolada1. Al\u00e9m de outras l\u00ednguas isoladas de menor alcance \n\nterritorial. Por este motivo, G. Urban (1992) considera que o Nordeste brasileiro pode ser \n\ncompreendido como um antigo foco de dispers\u00e3o ling\u00fc\u00edstica, onde o modelo de processo \n\nhist\u00f3rico e social definido na f\u00f3rmula \u201cuma l\u00edngua = uma comunidade\u201d \u00e9 facilmente \n\nreconhecido nos grupos ind\u00edgenas descritos hist\u00f3rica e etnograficamente. \n\nEm trabalho pioneiro e ainda hoje v\u00e1lido2, Thomas Pompeu Sobrinho divide os \n\ngrupos ind\u00edgenas do Nordeste brasileiro em tr\u00eas (03) \u00e1reas que ele denomina de \u201cproto-\n\ncoloniais\u201d: \n\n1. Litor\u00e2nea: onde se localizavam os Tupinamb\u00e1 costeiros, interiorizando-se at\u00e9 \n\na Serra de Ibiapaba (CE) e pelos sert\u00f5es do vale do R. S\u00e3o Francisco (Caet\u00e9, \n\nPotiguara, Tupinamb\u00e1, Tabajara, entre outros); \n\n2. Sub-litor\u00e2nea: onde se localizavam os Tarairi\u00fa, grupo formado por diversas \n\nna\u00e7\u00f5es e/ou tribos aliadas ou inimigas (Jandu\u00ed, Canind\u00e9, Paiacu, Ari\u00fa, Xukuru, \n\nJenipapo, Jav\u00f3, Ari\u00fa, Ic\u00f3, entre outros), distribu\u00eddas no atual territ\u00f3rio do \n\nestado do Rio Grande do Norte e em por\u00e7\u00f5es da Para\u00edba e do Cear\u00e1; \n\n3. Interior: ocupado pelos Kariri, localizados ao sul do vale do S\u00e3o Francisco \n\n(BA), nos sert\u00f5es pernambucanos e paraibanos, e provavelmente, em \u00e1reas \n\nisoladas do Cear\u00e1, Rio Grande do Norte, Piau\u00ed e Maranh\u00e3o (Kipe\u00e1, Dzubuku\u00e1, \n\nBultrim, Kariri-assu, Kari\u00fa, entre outros). (Pompeu Sobrinho, 1934; Lindoso, \n\n2007). \n\nNesse sentido, o termo tapuya, engloba diferen\u00e7as culturais marcantes, que se \n\nrefletem tanto na l\u00edngua como na cultura material desses povos. Como exemplos mais \n\nevidentes, podem ser citados os Tarairi\u00fa e os Kariri. Segundo os relatos de cronistas que \n\n                                                        \n1 L\u00ednguas que n\u00e3o possuem rela\u00e7\u00e3o conhecida com outras l\u00ednguas ou fam\u00edlias ling\u00fc\u00edsticas, as quais s\u00e3o \nextremamente relevantes na compreens\u00e3o das fases mais antigas da historia cultural do territ\u00f3rio brasileiro, \nanteriores a 4000-5000 a. C. (Urban, op. cit., Rodrigues, op. cit.) \n2 Pompeu Sobrinho, Thomas. Os Tapuias do Nordeste e a Monografia de Elias Herckman. Revista do \nInstituto do Cear\u00e1, t. XLVIII. Fortaleza: 1934. \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\nentraram de alguma forma em contato com esta popula\u00e7\u00e3o, os Tarairi\u00fa caracterizavam-se \n\nprincipalmente pela pr\u00e1tica do endocanibalismo3 \u2013 Jacob Rabi (1637), Joannes de Laet \n\n(1637), Jorge Marc Grave (1638), Elias Herckman (1644), Rodolfo Baro (1647), Gaspar \n\nBarleus (1647), Guilherme Piso (1658). A recorr\u00eancia dessa pr\u00e1tica funer\u00e1ria \u2013 nas fontes \n\nprim\u00e1rias acima citadas \u2013 levou alguns autores a considerar este costume, como um \n\nmarcador cultural determinante, na identifica\u00e7\u00e3o deste grupo ind\u00edgena. No entanto, \n\nconsiderando-se a aus\u00eancia de uma comprova\u00e7\u00e3o do registro arqueol\u00f3gico desta pr\u00e1tica \n\nfuner\u00e1ria, a mesma foi aqui considerada uma hip\u00f3tese que ainda precisa de comprova\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m desta caracter\u00edstica, s\u00e3o descritos com grupos n\u00f4mades, sem resid\u00eancia fixa. \n\nNa maioria destas descri\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas, este padr\u00e3o de assentamento era interpretado \n\ncomo um movimento err\u00e1tico, que opunha tais popula\u00e7\u00f5es do interior \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas, mais \u201cciviliz\u00e1veis\u201d porque sedent\u00e1rias e agricultoras. Por outro lado, um olhar \n\nmais refinado desta mesma documenta\u00e7\u00e3o permite identificar popula\u00e7\u00f5es regidas por uma \n\neconomia de ca\u00e7a e coleta, que possu\u00edam um territ\u00f3rio bem delimitado, o qual era \n\nmanejado de acordo com a disponibilidade dos recursos e o ciclo anual. \n\nNo que diz respeito \u00e0 cultura material desses povos, foram descritos: uso de \n\npropulsores de dardos; o uso de pontas l\u00edticas lascadas; o uso de artefatos fabricados em \n\nfibras vegetais; o uso reduzido de uma tecnologia cer\u00e2mica simples; uso de adornos em \n\nmaterial l\u00edtico polido. Por outro lado, apesar da unanimidade documental em caracterizar \n\no grupo como ca\u00e7ador-coletor, alguns relatos permitem vislumbrar a pr\u00e1tica de uma \n\nagricultura incipiente, que consistia mais em um complemento a dieta b\u00e1sica, que era \n\nconstitu\u00edda basicamente de produtos silvestres (Medeiros Filho, 1984). \n\nJ\u00e1 os Kariri, foram reconhecidos pelo assentamento em aldeias fixas e pela pr\u00e1tica \n\nde uma agricultura bem desenvolvida (Pompa, 2003; Lindoso, 2007). Nesse sentido, eram \n\ncaracterizados por um padr\u00e3o de assentamento sedent\u00e1rio, o que por si s\u00f3, j\u00e1 demarcava \n\ndiferen\u00e7as culturais bem n\u00edtidas entre os dois grupos. Outro fator que tamb\u00e9m permite \n\nesta distin\u00e7\u00e3o \u00e9 a pr\u00e1tica do sepultamento em urnas funer\u00e1rias. No que diz respeito \u00e0 \n\ncultura material dos Kariri, foram descritos o uso de arcos e flechas e a confec\u00e7\u00e3o de uma \n\ncer\u00e2mica com decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica. Os outros elementos da cultura material desses dois \n\npovos, em alguns aspectos, apresentam mais similaridades, que diverg\u00eancias. Ao ponto \n\n                                                        \n3 Ritual funer\u00e1rio no qual as carnes do defunto s\u00e3o consumidas assadas e os ossos e cabelos, calcinados e \npulverizados, s\u00e3o misturados a uma beberagem e ingeridos. \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\nde, Estev\u00e3o Pinto, em seu estudo sobre os Pankararu de 19384, apontar para um fator \n\ncultural comum a todos esses povos interioranos. Al\u00e9m do h\u00e1bito de dormir no ch\u00e3o, do \n\nuso reduzido da cer\u00e2mica, do tabaco e de isqueiros de pedra, \u201co autor adverte sobre a \n\nimport\u00e2ncia do uso da palha na confec\u00e7\u00e3o de utens\u00edlios (...) [e] refere-se a uma \n\nverdadeira \u2018civiliza\u00e7\u00e3o da palha\u2019 (...)\u201d (Lindoso, 2007). \n\nNo caso dos Tarairi\u00fa, a \u00eanfase dada a utens\u00edlios de fibra vegetal, segundo as fontes \n\netnohist\u00f3ricas que os descreveram, era ainda maior, restringindo os outros artefatos da sua \n\ncultura material a alguns instrumentos l\u00edticos, lascados e polidos, raras vasilhas cer\u00e2micas \n\ne artefatos fabricados em madeira.  \n\nComo ser\u00e1 apresentado nos cap\u00edtulos seguintes, atrav\u00e9s da confronta\u00e7\u00e3o destes \n\ndados etnohist\u00f3ricos com os dados arqueol\u00f3gicos obtidos na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, \n\nfoi poss\u00edvel tra\u00e7ar um paralelo entre as \u00e1reas descritas na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, com os \n\nterrit\u00f3rios habitados por tribos tapuias, denominadas de Tarairi\u00fa, e o per\u00edmetro \n\ngeomorfol\u00f3gico que delimitada a \u00e1rea arqueol\u00f3gica. Al\u00e9m dessa converg\u00eancia espacial, \n\noutros aspectos culturais e de subsist\u00eancia tamb\u00e9m foram identificados no registro \n\narqueol\u00f3gico da regi\u00e3o do Serid\u00f3 potiguar, como \u00e9 o caso de algumas continuidades na \n\ncultura material da regi\u00e3o, as quais perduraram at\u00e9 o s\u00e9culo XVII (ver Cap\u00edtulo 1, \n\nsegmento 1.2). \n\nConsiderando-se a \u00eanfase dada a mat\u00e9rias-primas perec\u00edveis, do ponto de vista \n\narqueol\u00f3gico, a possibilidade de conserva\u00e7\u00e3o de uma cultura material deste tipo \u00e9 bastante \n\nreduzida, restando apenas os vest\u00edgios n\u00e3o perec\u00edveis, que de forma alguma refletem todo \n\no universo material utilizado por esses povos. Classificados como vest\u00edgios fugazes, o \n\nregistro arqueol\u00f3gico desses grupos humanos, quase sempre se reduz a lentes de cinzas e \n\ncarv\u00e3o de antigas fogueiras e a vest\u00edgios de fibras e restos vegetais, que na maioria das \n\nvezes s\u00e3o perdidos durante a pr\u00f3pria escava\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos; al\u00e9m, \u00e9 claro, de \n\nalguns fragmentos de material l\u00edtico e cer\u00e2mico. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o traz \u00e0 tona o car\u00e1ter amb\u00edguo das fontes provenientes das ci\u00eancias \n\nhumanas. Sejam elas hist\u00f3ricas ou antropol\u00f3gicas \u2013 tendenciosas e parciais \u2013 ou \n\narqueol\u00f3gicas \u2013 fragment\u00e1rias e lacunares (Schnapp, 1988). Nesse sentido, um estudo \n\narqueol\u00f3gico que pretende relacionar uma cultura material arqueol\u00f3gica a uma cultura \n\n                                                        \n4 Pinto, Estev\u00e3o. Alguns Aspectos da Cultura Art\u00edstica dos Pancararu de Tacaratu. In: RSPHAN, n. 2. \n(Apud, Lindoso, 2007) \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\nmaterial antropol\u00f3gica, depara-se com os limites heur\u00edsticos inerentes ao pr\u00f3prio objeto \n\narqueol\u00f3gico. \n\nNesse sentido, a abordagem aqui adotada baseou-se na an\u00e1lise da cultura material \n\nde dois s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, relacionados espacialmente. A an\u00e1lise arqueol\u00f3gica destes \n\ndois s\u00edtios, por sua vez, buscou verificar hip\u00f3teses constru\u00eddas a partir de fontes \n\netnohist\u00f3ricas, ling\u00fc\u00edsticas e antropol\u00f3gicas, prim\u00e1rias e secund\u00e1rias. Em outras palavras, \n\nutilizou-se de dados oriundos de ramos das ci\u00eancias humanas, que permitiram formular \n\nhip\u00f3teses verific\u00e1veis atrav\u00e9s da metodologia arqueol\u00f3gica. Contudo, isto s\u00f3 foi poss\u00edvel \n\ndevido \u00e0s caracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas verificadas nos dois s\u00edtios arqueol\u00f3gicos em quest\u00e3o: \n\no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro e o s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro. \n\nTal abordagem, contudo, deve privilegiar par\u00e2metros materiais e espec\u00edficos, para \n\nque seja vi\u00e1vel e seu resultado plaus\u00edvel. Primeiramente deve ser ressaltado o par\u00e2metro \n\ncronol\u00f3gico; \u00e9 praticamente imposs\u00edvel estudar arqueologicamente grupos proto-\n\nhist\u00f3ricos, sem uma defini\u00e7\u00e3o temporal para os s\u00edtios que est\u00e3o sendo analisados nesta \n\nperspectiva. Por outro lado, uma defini\u00e7\u00e3o temporal n\u00e3o \u00e9 o bastante. Mostra-se \n\nnecess\u00e1ria uma abordagem interdisciplinar dos dados obtidos. Al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndados provenientes das ci\u00eancias humanas, revela-se de extrema import\u00e2ncia o uso de \n\nan\u00e1lises espaciais, ambientais, paleoambientais e ecol\u00f3gicas, as quais permitem a inser\u00e7\u00e3o \n\nda cultura arqueol\u00f3gica em an\u00e1lise, num determinado contexto ambiental, que permitir\u00e1 a \n\nformula\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias econ\u00f4micas e sociais. \n\nIsto demonstra claramente o car\u00e1ter interdisciplinar que os estudos pr\u00e9-hist\u00f3ricos \n\nexigem para que as rela\u00e7\u00f5es entre vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e culturas antropol\u00f3gicas \n\npossam ser realizadas. No entanto, nem todos os arque\u00f3logos s\u00e3o adeptos desta postura e, \n\nem alguns casos, chegam mesmo a negar a possibilidade de tal rela\u00e7\u00e3o. Principalmente, \n\nno que diz respeito ao estudo das tradi\u00e7\u00f5es ceramistas, registradas no Nordeste brasileiro. \n\nPor\u00e9m, \u201c(...) others investigators assumed that this kind of relationship can be established \n\nbetween linguistic families and ceramic traditions, even in times far removed from the \n\nethnographic present 5.\u201d (Brochado, pp. 70, 1984). Como mencionado acima, a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o espacial identificada por Brochado, em sua tese de doutorado (1984), entre as \n\ntradi\u00e7\u00f5es ceramistas definidas e os grupos ind\u00edgenas, hist\u00f3ricos ou contempor\u00e2neos, \n\n                                                        \n5 \u201c(...) outros investigadores afirmam que este tipo de rela\u00e7\u00e3o pode ser estabelecida entre fam\u00edlias \nling\u00fc\u00edsticas e tradi\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas, mesmo em tempos distantes do presente etnogr\u00e1fico.\u201d \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\npermitiu estabelecer este postulado para a an\u00e1lise das tradi\u00e7\u00f5es ceramistas do leste sul-\n\namericano. \n\nFinalizando este segmento, outro fato merece ser destacado. Nos \u00faltimos \n\nlevantamentos realizados na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, realizados nos munic\u00edpios de \n\nTenente Laurentino e S\u00e3o Vicente, localizados na Serra de Santana \u2013 RN, foram \n\nidentificados s\u00edtios lito-cer\u00e2micos a c\u00e9u aberto, que foram classificados como \n\npertencentes \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o Pol\u00edcroma Amaz\u00f4nica, subtradi\u00e7\u00e3o Tupinamb\u00e1. Em apenas dois \n\nmeses de campanha arqueol\u00f3gica registrou-se quase uma dezena de assentamentos de \n\ngrandes propor\u00e7\u00f5es, o que vem caracterizando a \u00e1rea por uma grande potencialidade \n\narqueol\u00f3gica. Concentrados no topo da imensa chapada que forma a Serra de Santana, \n\nestes s\u00edtios Tupinamb\u00e1 parecem respeitar uma poss\u00edvel fronteira cultural, refletida no caso \n\nna distribui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos identificados. De certa forma, aquilo que at\u00e9 o \n\nmomento os dados permitem perceber, \u00e9 que existe uma fronteira ecol\u00f3gica, entre os dois \n\nhorizontes culturais identificados: na Depress\u00e3o Sertaneja, s\u00edtios que podem ser \n\nrelacionados aos Tarairi\u00fa; nos planaltos que a circundam na regi\u00e3o, s\u00edtios relacionados \u00e0 \n\ncer\u00e2mica Tupinamb\u00e1. At\u00e9 o presente momento, essa distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-cultural parece \n\nser uma constante, que s\u00f3 poder\u00e1 ser verificada futuramente, com a amplia\u00e7\u00e3o das \n\npesquisas na regi\u00e3o. \n\nEste tipo de fronteira arqueol\u00f3gica e cultural j\u00e1 havia sido verificado na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial das tradi\u00e7\u00f5es, subtradi\u00e7\u00f5es e estilos rupestres da \u00e1rea arqueol\u00f3gica \n\ndo Serid\u00f3 (Martin, 2003). Nesse sentido, foi verificada uma concentra\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o \n\nNordeste, subtradi\u00e7\u00e3o Serid\u00f3, nos munic\u00edpios de Carna\u00faba dos Dantas, Parelhas e regi\u00f5es \n\ncircunvizinhas. Em outros munic\u00edpios da regi\u00e3o, os s\u00edtios registrados est\u00e3o relacionados a \n\nhorizontes gr\u00e1ficos mais recentes, como a tradi\u00e7\u00e3o Agreste e a tradi\u00e7\u00e3o Itacoatiara \n\n(Martin, 2008). \n\nNeste caso, resta perguntar: \n\n\u201cPor que mais do que se conhecer qualquer aspecto das culturas \n\nind\u00edgenas do Brasil, (...) nos interessam tanto essas origens, essas datas \n\nantigas [para o povoamento da Am\u00e9rica]?\u201d (Martin, pp.23, 2002). \n\nBuscando romper com este vi\u00e9s anal\u00edtico, que tem caracterizado muitos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos contempor\u00e2neos, esta tese pretende estabelecer perguntas, a partir dos \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nprimeiros n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios em an\u00e1lise. Somente verificando a rela\u00e7\u00e3o que \n\npossa existir entre registro etnohist\u00f3rico e registro arqueol\u00f3gico da regi\u00e3o, \u00e9 que \n\npoderemos aprofundar o conhecimento e a interpreta\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis com cronologias mais \n\nantigas. Apenas dessa maneira, ser\u00e1 poss\u00edvel definir enclaves pr\u00e9-hist\u00f3ricos para a \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\n2. CAP\u00cdTULO 1: ANTECEDENTES ARQUEOL\u00d3GICOS E \n\nETNOHIST\u00d3RICOS \n\n2.1. ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS: CONTEXTOS \n\nARQUEOL\u00d3GICOS \n\n \n\nA \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 abarca mais de cinq\u00fcenta (50) munic\u00edpios, nos \n\nestados da Para\u00edba e Rio Grande do Norte e encontra-se localizada nos extremos \n\nocidentais do Planalto da Borborema (Figura 02). Nesta regi\u00e3o foi identificada uma gama \n\nde s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, que remontam desde per\u00edodos iniciais do Holoceno \u2013 \u00b1 10000 AP \n\n\u2013 at\u00e9 per\u00edodos proto-hist\u00f3ricos e hist\u00f3ricos, os quais fornecem uma linha hist\u00f3rica \n\ncont\u00ednua de povoamento humano com poucos precedentes na arqueologia brasileira \n\n(Martin, 2008). A crono-estratigrafia estabelecida para a regi\u00e3o foi obtida atrav\u00e9s da \n\nescava\u00e7\u00e3o de dois s\u00edtios-cemit\u00e9rio, que ser\u00e3o mais bem descritos nos par\u00e1grafos \n\nseguintes: o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Mirador, em Parelhas, e o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do \n\nAlexandre, em Carna\u00faba dos Dantas, ambos no estado do RN. \n\n \n\n \n\nNo entanto, s\u00edtios identificados pela sua tipologia ou rela\u00e7\u00e3o espacial, que podem \n\nser associados aos per\u00edodos proto-hist\u00f3ricos e hist\u00f3ricos de povoamento da regi\u00e3o \u2013 como \n\n\u00e9 o caso dos s\u00edtios Fazenda Carna\u00faba de Baixo e Riacho das Rel\u00edquias, ambos localizados \n\nno munic\u00edpio de Carna\u00faba dos Dantas, RN (Martin et alli, 2008) \u2013 t\u00eam demonstrado a \n\npossibilidade de estudos que visem a identifica\u00e7\u00e3o de um processo de longa dura\u00e7\u00e3o de \n\npovoamento de uma regi\u00e3o delimitada: a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 02: Mapa de representa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, delimitada em vermelho, nos Estados da Para\u00edba \ne Rio Grande do Norte, Brasil. A) Divis\u00e3o geopol\u00edtica, fonte: Mutzenberg, 2007; B) Mapa de representa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, sem divis\u00e3o geopol\u00edtica. Fonte: Digital Chart of the World/NDAA \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o: On\u00e9si mo \n\nJer\u00f4nimo. \n\n  \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\n \n\nComo \u00e1rea arqueol\u00f3gica compreende-se \n\n\u201c[uma] categoria de entrada para o in\u00edcio e a continuidade \n\nsistem\u00e1tica de uma pesquisa, [a qual] deve ter limites flex\u00edveis dentro \n\nde uma unidade ecol\u00f3gica que participe das mesmas caracter\u00edsticas \n\ngeo-ambientais. Com o andamento das pesquisas e o estudo \n\nsistem\u00e1tico dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, podem se obter crono-\n\nestratigrafias fat\u00edveis de determinarem ocupa\u00e7\u00f5es humanas espa\u00e7o-\n\ntemporais, demonstrativas da perman\u00eancia humana (...) [dos] \n\nprocessos de adapta\u00e7\u00e3o (...) e [do] aproveitamento de recursos. \n\nChegados a essa etapa do conhecimento, podemos fixar a exist\u00eancia \n\nde um enclave pr\u00e9-hist\u00f3rico, como categoria de sa\u00edda. Assim, as \u00e1reas \n\narqueol\u00f3gicas teriam limites geogr\u00e1ficos, entretanto que, os enclaves \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricos t\u00eam categoria cultural e cronol\u00f3gica.\u201d (Martin, pp. 13, \n\n2003; Martin, pp.89, 2008). \n\nNesse sentido, ap\u00f3s quase trinta (30) anos de pesquisa, os dados arqueol\u00f3gicos \n\nobtidos atrav\u00e9s desta sistematiza\u00e7\u00e3o das pesquisas permitem direcionar as conclus\u00f5es \n\npara um maior refinamento do conceito de \u00e1rea arqueol\u00f3gica, visando \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de \n\nenclaves pr\u00e9-hist\u00f3ricos. \n\nOs principais s\u00edtios que foram registrados na regi\u00e3o s\u00e3o assentamentos em abrigos \n\nsob-rocha, localizados nas serras que delimitam os vales fluviais da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nPiranhas-A\u00e7u, nos quais foi registrada uma diversidade de registros rupestres, \n\npertencentes \u00e0s principais tradi\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas1 definidas para a regi\u00e3o Nordeste do Brasil: \n\nTradi\u00e7\u00e3o Nordeste, Tradi\u00e7\u00e3o Agreste e Tradi\u00e7\u00e3o Itacoatiara (Martin, 2008). Na maioria \n\ndas vezes, localizados em \u00e1reas pouco prop\u00edcias para a ocupa\u00e7\u00e3o humana, estes s\u00edtios \n\nrupestres apresentam pouca ou nenhuma possibilidade de escava\u00e7\u00e3o. Este fato dificulta \n\numa rela\u00e7\u00e3o com n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, que permitiria uma defini\u00e7\u00e3o cultural para os \n\ngrupos autores dos registros gr\u00e1ficos (Martin, 2008). \n\n                                                        \n1 Tradi\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas: \u201cHorizontes culturais determinados por diversas vari\u00e1veis do registro arqueol\u00f3gico\u201d \n(Martin, pp. 340, 1996); \u201cCompreende a representa\u00e7\u00e3o visual de todo um universo simb\u00f3lico primitivo que \npode ter sido transmitido durante mil\u00eanios sem que, necessariamente, (...) perten\u00e7am aos mesmos grupos \n\u00e9tnicos (...)\u201d (Martin, pp. 234, 2008); mas que \u201crepresentam identidades culturais de car\u00e1ter geral\u201d \n(Pessis, 1992). \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\nNo que diz respeitos \u00e0s pesquisas arqueol\u00f3gicas realizadas na regi\u00e3o, as mesmas \n\npodem ser dividas em quatro (04) per\u00edodos de investiga\u00e7\u00e3o: \n\n1. Pesquisas amadoras: realizadas por Jos\u00e9 de Azevedo Dantas, autodidata e \n\nnatural de Carna\u00faba dos Dantas, que na d\u00e9cada de 1920 percorreu alguns \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o, registrando a m\u00e3o livre os pain\u00e9is rupestres por ele \n\nencontrados. Contidos em um manuscrito (Dantas, 1994) publicado pela \n\nUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE) e pelo Instituto Hist\u00f3rico e \n\nGeogr\u00e1fico da Para\u00edba (IHGPB), estes registros serviram como guia para as \n\npesquisas sistem\u00e1ticas que tiveram in\u00edcio na d\u00e9cada de 1980, sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Gabriela Martin. Segundo Martin, Dantas foi o \n\nprecursor do conceito de tradi\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, cinq\u00fcenta (50) anos antes de seu \n\nestabelecimento, ao identificar \u201cduas civiliza\u00e7\u00f5es, dous povos diferentes\u201d \n\n(Dantas, 1994; Martin, 2008; Macedo, 2009). \n\n2. Programa Nacional de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas (PRONAPA): amplo \n\nprojeto arqueol\u00f3gico que marcou o in\u00edcio da arqueologia cient\u00edfica no Brasil. \n\nFoi coordenado pelos arque\u00f3logos americanos Clifford Evans e Betty J. \n\nMeggers e tinha como principal objetivo formular um quadro geral da pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria da Am\u00e9rica do Sul. Os arque\u00f3logos respons\u00e1veis pelo estado do Rio \n\nGrande do Norte foram N\u00e1ssaro A. S. Nasser e Elisabeth Mafra Cabral, ambos \n\nda Universidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN). Percorreram tanto \n\no litoral como o interior do estado, registrando s\u00edtios cer\u00e2micos (Tradi\u00e7\u00e3o \n\nTupi-guarani \u2013 fase Curimata\u00fa e Tradi\u00e7\u00e3o Papeba) e s\u00edtios rupestres (N\u00e1sser, \n\n1974; Martin, 2008; Macedo, pp. 30, 2009). \n\n3. Salvamentos arqueol\u00f3gicos: per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o conjunta entre a UFRN e o \n\nInstituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (IPHAN), com in\u00edcio no \n\nfinal da d\u00e9cada de 1960 at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. A regi\u00e3o do Serid\u00f3 \n\npotiguar foi pesquisada por Oswaldo C\u00e2mara de Souza e Carlos Lyra, que \n\npercorreram os munic\u00edpios de Caic\u00f3, Cruzeta, Jardim do Serid\u00f3, Santa Cruz, \n\nCurrais Novos, Acari e Carna\u00faba dos Dantas, onde registraram s\u00edtios com \n\ngrafismos rupestres: pinturas e gravuras. No per\u00edodo de 1976 a 1985, o \n\nInstituto de Antropologia da UFRN realizou salvamentos arqueol\u00f3gicos em \n\n\u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos do Departamento Nacional de \n\nObras Contra a Seca (DNOCS). Os pesquisadores envolvidos foram: N\u00e1ssaro \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\nNasser, Armand F. G. Laroche, Tom Miller e Vicente G. Tassone. Atrav\u00e9s de \n\nparcerias com as prefeituras locais, objetivavam delimitar um mapa do \n\npovoamento pr\u00e9-hist\u00f3rico do estado, no qual foram registrados tanto s\u00edtios com \n\nregistros gr\u00e1ficos, como s\u00edtios a c\u00e9u aberto, classificados como oficinas l\u00edticas \n\nrelacionadas a grupos ca\u00e7ador-coletores. Baseado nos resultados destes \n\ntrabalhos, Laroche definiu a Tradi\u00e7\u00e3o Potiguar de ind\u00fastria l\u00edtica. \n\n4. Pesquisas sistem\u00e1ticas: na d\u00e9cada de 1980, a partir da descoberta do \n\nmanuscrito de Jos\u00e9 de Azevedo Dantas, o N\u00facleo de Estudos Arqueol\u00f3gicos \n\n(NEA) da UFPE, coordenado pela Prof\u00aa. Gabriela Martin, deu in\u00edcio a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um programa de pesquisas arqueol\u00f3gicas com objetivos \n\ndefinidos, os quais buscavam compreender as rotas de dispers\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es \n\ngr\u00e1ficas registradas e as rotas de povoamento da regi\u00e3o Nordeste. \n\nConcentrando as pesquisas no estudo dos registros gr\u00e1ficos, estabeleceu-se \n\numa rela\u00e7\u00e3o de identidade entre os s\u00edtios rupestres potiguares e os s\u00edtios \n\nidentificados no estado do Piau\u00ed, pela Prof\u00aa. Ni\u00e8de Guidon, os quais foram \n\ninseridos no horizonte cultural da Tradi\u00e7\u00e3o Nordeste (Martin, 2008). Foi ent\u00e3o \n\ndefinido o Estilo Serid\u00f32 da Tradi\u00e7\u00e3o Nordeste (Martin, pp.55, 1982), o qual \n\nfoi posteriormente reclassificado como Subtradi\u00e7\u00e3o Serid\u00f33. Foram registradas \n\noutras tradi\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas como: a Tradi\u00e7\u00e3o Agreste, de pinturas rupestres e a \n\nTradi\u00e7\u00e3o Itacoatiara, de gravuras rupestres. Mediante a diversidade gr\u00e1fica \n\nidentificada foi formulada a hip\u00f3tese de que a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 \n\nhavia sido povoada por diversos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, que se relacionavam a \n\nper\u00edodos distintos de povoamento. As pesquisas foram ent\u00e3o orientadas na \n\nverifica\u00e7\u00e3o desta diversidade cultural primeiramente percebida e para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de uma rota de povoamento oriunda da Serra da Capivara \u2013 PI, \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao Serid\u00f3 potiguar (Martin, 2008). \n\nContudo, as primeiras observa\u00e7\u00f5es de Martin j\u00e1 apontavam para o fato que \n\n\u201c(...) os s\u00edtios que abrigam as belas pinturas do Serid\u00f3 n\u00e3o eram \n\nlugares de habita\u00e7\u00e3o e supomos que o \u2018habitat\u2019 dos artistas (...) \n\n                                                        \n2 Estilo: Evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de uma subtradi\u00e7\u00e3o, inferido a partir da sobreposi\u00e7\u00e3o de grafismos \n(Martin, 1996). \u201c\u00c9 a classe mais particular (...) de uma subtradi\u00e7\u00e3o segundo as varia\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica e da \napresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, com inova\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas (...) (Pessis, 1992) \n3 Subtradi\u00e7\u00e3o: \u201c(...) grupo desvinculado da tradi\u00e7\u00e3o e adaptado a um meio geogr\u00e1fico e ecol\u00f3gico \ndiferente, que implica na presen\u00e7a de elementos novos.\u201d (Martin, pp. 235, 2008) \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\ndeveria localizar-se em aldeias perto dos rios que formam a bacia \n\ndo Serid\u00f3 e seus afluentes (...)\u201d \u2013 grifo nosso (Martin, pp. 81, \n\n1985). \n\n \n\nLocalizados geralmente em altas vertentes \u2013 350m a 500m \u2013 os s\u00edtios rupestres \n\nestavam sempre pr\u00f3ximos a cursos d\u2019\u00e1gua sem, entretanto, fornecer condi\u00e7\u00f5es para \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana prolongada. Desta maneira, \u201c[os] s\u00edtios n\u00e3o parecem ter sido lugares \n\nde habita\u00e7\u00e3o, o que nos levaria a pensar em s\u00edtios cerimoniais.\u201d (Martin, pp.53, 1993). \n\nO s\u00edtio Mirador consiste em um abrigo sob-rocha gran\u00edtica, localizado a meia \n\nencosta da Serra das Queimadas, \u00e0s margens da represa do Rio Serid\u00f3. Os pain\u00e9is \n\nrupestres identificados, em n\u00famero de cinco (05), s\u00e3o constitu\u00eddos de grafismos \n\nreconhec\u00edveis de pequenas dimens\u00f5es (em m\u00e9dia de 5 cm a 15 cm), com grande riqueza \n\ntem\u00e1tica e cenogr\u00e1fica, que permitiram sua classifica\u00e7\u00e3o na subtradi\u00e7\u00e3o Serid\u00f3 da \n\nTradi\u00e7\u00e3o Nordeste de pinturas rupestres. Apresentou uma \u00e1rea pass\u00edvel de escava\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho reduzido, por outro lado, o sedimento acumulado em seu interior encobria \n\nalguns grafismos do painel principal4. O n\u00edvel arqueol\u00f3gico identificado apresentou 60 \n\ncm de espessura e estava soterrado por uma lente de blocos do pr\u00f3prio abrigo, arrumados \n\nde maneira intencional. Em 30 cm de profundidade, foram identificados enterramentos \n\ninfantis perturbados por covas de animais. Associados a esses sepultamentos foram \n\nidentificados restos faun\u00edsticos e adornos confeccionados em osso e material \n\nmalacol\u00f3gico. Os fragmentos de carv\u00e3o que forneceram a data acima mencionada foram \n\ncoletados em uma profundidade de 60 cm. Os enterramentos infantis n\u00e3o foram \n\nrelacionados aos grupos autores das pinturas. Foram realizadas outras sondagens, em \n\n\u00e1reas que tamb\u00e9m apresentaram ac\u00famulo sedimentar, contudo, estas se mostraram \n\nest\u00e9reis (Martin, pp.81, 1985). Infelizmente, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dessa primeira campanha \n\narqueol\u00f3gica, a \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio foi destru\u00edda pelo propriet\u00e1rio do terreno em \n\nbusca de ouro, o que impossibilitou a continuidade das pesquisas no mesmo (Martin, \n\n2008). \n\nNeste \u00ednterim, foi localizado o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, em \n\nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Caracterizado como um abrigo sob-rocha metam\u00f3rfica \n\n                                                        \n4 Nicho abaulado no abrigo, que apresenta uma maior densidade de grafismos e alto \u00edndice de sobreposi\u00e7\u00e3o \ndos mesmos. \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\n(micaxisto), encontra-se assentado no sop\u00e9 de uma serra na margem direita do Riacho do \n\nErmo e apresenta uma mancha gr\u00e1fica, dividida em quatro pain\u00e9is rupestres (Torres, \n\n1995/1996; Martin, 2008), nos quais puderam ser identificados grafismos pintados da \n\nTradi\u00e7\u00e3o Nordeste, da Tradi\u00e7\u00e3o Agreste e grafismos gravados (Martin, 2008) (Figura \n\n03). No per\u00edodo de 1990 a 1996, foram realizadas treze (13) campanhas arqueol\u00f3gicas \n\n(Tabela 1) nas quais foram identificados vinte e tr\u00eas (23) sepultamentos, contanto ao todo \n\nvinte e oito (28) indiv\u00edduos, distribu\u00eddos em enterramentos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, \n\nsimples ou coletivos (Figura 04). Geralmente associados a fogueiras, sete (07) destes \n\nenterramentos forneceram uma seq\u00fc\u00eancia cronol\u00f3gica de 9400 a 2620 anos A. P. (Tabela \n\n2) obtida a partir de fragmentos de carv\u00f5es datados pelo 14C (data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f4nicas). \n\n(Mutzenberg, 2007; Martin, 2008). As \u00faltimas ocupa\u00e7\u00f5es do abrigo, posteriores h\u00e1 2600 \n\nanos A. P., consistiram em fogueiras reutilizadas onde foram identificados alguns \n\nfragmentos de material cer\u00e2mico, fragmentos de material l\u00edtico lascado em quartzo e \n\ns\u00edlex, raspadores e um (01) machado polido (Martin, 1995/96; Fontes, pp.13, 2003). Estes \n\nvest\u00edgios foram evidenciados em uma coluna crono-estratigr\u00e1fica de aproximadamente \n\n2m de profundidade, que foi formada pelas sucessivas ocupa\u00e7\u00f5es que ocorreram no \n\nabrigo (Mutzenberg, 2007). \n\n \n\n \n\nFigura 03: S\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. Foto: Dem\u00e9trio Mutzenberg. \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n \n\nTabela 02: Campanhas arqueol\u00f3gicas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico \nPedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: \nMutzenberg, 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 04: Planta-baixa de representa\u00e7\u00e3o dos sepultamentos do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: Martin, 2008. \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nTabela 03: Data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f4nicas do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. Fonte: Mutzenberg, 2007. \n\n \n\n \n\nJuntamente com o s\u00edtio Mirador, o Pedra do Alexandre apresenta uma das datas \n\nmais antigas para a presen\u00e7a humana no Nordeste brasileiro (Martin, 2008). Entretanto, \n\nn\u00e3o \u00e9 este o seu aspecto mais relevante para o presente trabalho. Apesar da diversidade \n\ntipol\u00f3gica de enterramentos e da diversidade gr\u00e1fica identificada no s\u00edtio, existe uma \n\nregularidade que pode ser percebida nos sepultamentos prim\u00e1rios e/ou secund\u00e1rios. Todos \n\nos enterramentos evidenciados foram realizados em covas circulares, onde foram \n\ndepositadas lajes planas e ov\u00f3ides de quartzito ou micaxisto, as quais ora delimitavam as \n\ncovas, ora eram depositadas sobre os pr\u00f3prios cad\u00e1veres (Silva, 2003; Mutzenberg, 2007; \n\nMartin, 2008). Sobre essas lajes foram acesas fogueiras, estruturadas com fragmentos de \n\nrochas (quartzo e/ou micaxisto), nas quais foi registrada a presen\u00e7a de vest\u00edgios \n\nfaun\u00edsticos e restos de lascamentos, provavelmente vest\u00edgios do banquete f\u00fanebre \n\n(Martin, 2008). Outra recorr\u00eancia que pode ser apontada foi a utiliza\u00e7\u00e3o de pigmento \n\nvermelho, nos enterramentos secund\u00e1rios e infantis; o baixo \u00edndice de mobili\u00e1rio f\u00fanebre, \n\nnos enterramentos masculinos e prim\u00e1rios; e a aus\u00eancia dos mesmos nos enterramentos \n\nprim\u00e1rios femininos (Martin, 1994; Martin, 1995/96; Martin, 2008) (Figura 05). \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 05: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o \npor idade de 17 indiv\u00edduos analisados por \nAlvim et alli, 1995/1996. Fonte: \nMutzenberg, 2007. \n\n \n\nAtrav\u00e9s de estudos funer\u00e1rios realizados em s\u00edtios do tipo sambaqui foi verificado \n\nque a diversidade tipol\u00f3gica nos sepultamentos devia-se mais ao status do morto do que a \n\numa varia\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica ou cultural (Martin, pp. 38, 1994). Outros estudos \n\narqueol\u00f3gicos e estudos etnogr\u00e1ficos tamb\u00e9m t\u00eam demonstrado que a variedade das \n\npr\u00e1ticas funer\u00e1rias pode ser explicada antes pelo tipo de morte, pelo status social e/ou \n\ng\u00eanero/idade do indiv\u00edduo sepultado (Martin, pp. 45, 1994; Ribeiro, 2007; Silva (b), \n\n2008). Nesse sentido, as regularidades observadas nos sepultamentos do s\u00edtio Pedra do \n\nAlexandre podem indicar um conservadorismo funer\u00e1rio, com a manuten\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nde dura\u00e7\u00e3o milenar (Martin, pp. 42, 1994). Nesse sentido, os modos de inuma\u00e7\u00e3o dos \n\ncad\u00e1veres \u2013 sejam em enterramentos prim\u00e1rios como em enterramentos secund\u00e1rios \u2013 os \n\nquais foram realizados em covas circulares, demarcadas com lajes planas e ov\u00f3ides, com \n\na prepara\u00e7\u00e3o de fogueiras sobre as mesmas e o sepultamento, apontam para pr\u00e1ticas \n\nfuner\u00e1rias relacionadas a um universo simb\u00f3lico comum. \n\nOutro fato que vale a pena ser ressaltado \u00e9 a inexist\u00eancia, at\u00e9 o momento, de \n\nenterramentos posteriores a data de 2600 A. P. A aus\u00eancia de sepultamentos neste per\u00edodo \n\nfinal, pode indicar ou uma modifica\u00e7\u00e3o nas tradi\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias dos grupos humanos que \n\nocuparam o s\u00edtio, ou mesmo a chegada de um novo grupo cultural na regi\u00e3o. Entretanto, \n\nresponder esta quest\u00e3o foge da al\u00e7ada do presente trabalho, tendo em vista a necessidade \n\nde novos dados arqueol\u00f3gicos para a formula\u00e7\u00e3o de uma resposta plaus\u00edvel para o fato. \n\nPara os objetivos do presente trabalho, interessa salientar que esses n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nposteriores a \u00b1 2600 A.P. podem estar relacionados uma pr\u00e1tica funer\u00e1ria muito comum a \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\nv\u00e1rias popula\u00e7\u00f5es amer\u00edndias: o endocanibalismo (Martin, pp. 42, 1994; Silva (b), 2008). \n\nComo veremos mais adiante, estas \u00faltimas ocupa\u00e7\u00f5es no abrigo, apresentam \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas que se relacionam diretamente com os n\u00edveis arqueol\u00f3gicos \n\nevidenciados no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro.  \n\nOs dados antropom\u00e9tricos obtidos nos esqueletos identificados no s\u00edtio Pedra do \n\nAlexandre, tamb\u00e9m se mostram relevantes para o que se pretende demonstrar aqui. \n\nApesar da amostra reduzida e do avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o da mesma, foi poss\u00edvel \n\nrealizar uma an\u00e1lise morfosc\u00f3pica5 que permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos \n\ndolicocr\u00e2neos, com marcante dimorfismo sexual. Os indiv\u00edduos masculinos apresentaram \n\nesqueletos mais robustos e mais altos que os indiv\u00edduos femininos, que por sua vez eram \n\nmais baixos e gr\u00e1ceis. Mediante as dist\u00e2ncias biol\u00f3gicas observadas, foi poss\u00edvel sugerir a \n\nhip\u00f3tese de que o universo da amostra analisado, no s\u00edtio Pedra do Alexandre, pertence a \n\num mesmo sistema populacional, que persiste em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil, desde o in\u00edcio \n\ndo Holoceno (Alvim et alli, 1995/96). \n\nEm trabalho anterior, Alvim et alli (1990) compararam sessenta e cinco (65) \n\nvariantes epigen\u00e9ticas nos esqueletos de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas pr\u00e9-hist\u00f3ricas e \n\ncontempor\u00e2neas. Atrav\u00e9s deste estudo chegaram a conclus\u00f5es similares \u00e0quelas \n\nobservadas no s\u00edtio Pedra do Alexandre. Identificaram que a m\u00e9dia entre a dist\u00e2ncia \n\ndestas variantes esqueletais era inferior a qualquer dist\u00e2ncia esperada no interior de um \n\nmesmo sistema populacional. Ou seja, a estabilidade temporal identificada nessas \n\npopula\u00e7\u00f5es permite afirmar, apesar das controv\u00e9rsias que se tem levantando ultimamente \n\n(Neves, 2002; Prous, 2006), que as popula\u00e7\u00f5es amer\u00edndias, h\u00e1 pelo menos 10000 anos, \n\npossuem caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas comuns, que apontam para uma origem asi\u00e1tica e \n\nmong\u00f3lica para as mesmas (Alvim et alli, 1995/96). \n\nQuanto ao desgaste dent\u00e1rio, o universo analisado apresentou \u201c(...) desgaste \n\nmoderado nos dentes superiores formando um sulco central como se os dentes estivessem \n\ndivididos ao meio, similar aos casos registrados para o \u2018Homem de Lagoa Santa\u2019 (MG)\u201d \n\n                                                        \n5 Universo de an\u00e1lise: vinte e sete (27) indiv\u00edduos, dos quais vinte e quatro (24) se prestaram para estudos \nosteobiogr\u00e1ficos; dezessete (17), 62,96%, permitiram a identifica\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria e do sexo \u2013 cinco (05) \nlactantes (29,42%); quatro (04) crian\u00e7as (23,52%); tr\u00eas esqueletos sub-adultos masculinos (17,65%); quatro \n(04) adultos jovens, sendo tr\u00eas (03) masculinos e um (01) feminino \u2013 (32,52%); um idoso feminino (5,88%) \n\u2013 cinco (05) indiv\u00edduos permitiram reconstituir a morfologia craniana \u2013 tr\u00eas (03) crian\u00e7as, cinco (05) \nmasculinos e dois (02) femininos; e cinco (05), a reconstitui\u00e7\u00e3o da morfologia intra-craniana. Os tipos de \ncr\u00e2nios identificados foram: cr\u00e2nios alongados (77,77% = sete (07) indiv\u00edduos), muito alongados (11,11% = \num (01) indiv\u00edduo), arredondados (11,11% = um (01) indiv\u00edduo (Alvim et alli, 1995/96). \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\n(Alvim et alli, pp. 31, 1995/96). Este fato relaciona a popula\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica da \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, com um dos grupos de vest\u00edgios humanos mais antigos \n\nencontrados na Am\u00e9rica do Sul, datados de \u00b1 12000 A. P. (Alvim et alli, pp. 31, \n\n1995/96). Al\u00e9m disso, pode indicar uma caracter\u00edstica cultural em comum, entre estas \n\npopula\u00e7\u00f5es: a prepara\u00e7\u00e3o, com a ajuda dos dentes, de fibras vegetais e tran\u00e7ados na \n\nconfec\u00e7\u00e3o de artefatos. Mais uma vez, destacamos esta como uma caracter\u00edstica \n\ndeterminante para as hip\u00f3teses que ser\u00e3o apresentadas em seguida, neste trabalho. \n\nOutros s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que sofreram interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, na regi\u00e3o do \n\nSerid\u00f3, foram: o Furna dos Caboclos (1996), o Furna do Cupim (1997), o Pedra do Vem-\n\nvem (2001), o Olho D\u2019\u00e1gua das Gatas (2000/01), o Pedra do Chinelo (2001), o Casa de \n\nPedra (2001), o Serrote das Areias (2001) (Martin, 2008; Macedo, 2009), o Casa Santa \n\n(2006) (Martin, et alli, 2006) e o S\u00edtio Lajedo (Moraes, 2008). Entretanto, para o presente \n\ntrabalho, cabe aqui destacar apenas tr\u00eas (03) desses s\u00edtios. \n\n(1) Devido ao fato de estar localizado \u00e0s margens do Riacho das Areias, na \n\nlocalidade do Lajedo, Carna\u00faba dos Dantas, RN \u2013 como os s\u00edtio aqui em \n\nan\u00e1lise \u2013 o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna dos Caboclos merece ser mencionado. \n\nNeste s\u00edtio foram realizadas duas sondagens arqueol\u00f3gicas. Em ambas n\u00e3o foi \n\nregistrada a presen\u00e7a de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos que pudessem ser \n\nrelacionados \u00e0 mancha gr\u00e1fica do s\u00edtio, que apresenta grafismos pertencentes \u00e0 \n\nTradi\u00e7\u00e3o Nordeste e \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o Agreste, com n\u00edtida sobreposi\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos \n\nsobre os primeiros (Martin, pp. 25, 2003; Martin, 2008). No entanto, a \n\naproximadamente 15 cm de profundidade, foi registrada a presen\u00e7a de uma \n\nestrutura de combust\u00e3o interpretada como \u201cfogueira de ca\u00e7ador\u201d (Oliveira, \n\ncom. pess.6). Por este motivo, a fogueira n\u00e3o foi datada e as escava\u00e7\u00f5es \n\nsuspensas. Infelizmente, a falta deste dado cronol\u00f3gico impediu a rela\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00edtio Furna dos Caboclos com o s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. \n\n(2) O s\u00edtio arqueol\u00f3gico Casa de Pedra caracteriza-se como um abrigo sob-rocha \n\nxistosa, localizado no munic\u00edpio de Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Diferente dos \n\ns\u00edtios anteriores, que apresentavam pain\u00e9is pintados da Tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, \n\nsubtradi\u00e7\u00e3o Serid\u00f3 e da Tradi\u00e7\u00e3o Agreste, o Casa de Pedra apresentou um \n\n                                                        \n6 A arque\u00f3loga Cl\u00e1udia A. de Oliveira foi a coordenadora de campo das interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas \nrealizadas no S\u00edtio Furna dos Caboclos, das quais o presente autor participou como estagi\u00e1rio. (Martin et \nalli; 199) \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\npainel de 9 m de comprimento de gravuras rupestres pintadas ou realizadas \n\nsobre manchas vermelhas. Foram identificados fragmentos cer\u00e2micos, lascas \n\nde s\u00edlex, seixos com marcas de uso e um fragmento de \u00f3xido de ferro polido. \n\nNa \u00e1rea central da trincheira em cruz aberta no abrigo, foi identificada uma \n\nfogueira que estava assentada em uma base de blocos de micaxisto, em 50 cm \n\nde profundidade. No entanto, a fogueira foi revelada aos 5 cm de \n\nprofundidade, j\u00e1 nas primeiras decapagens. O \u00fanico artefato l\u00edtico coletado \n\nconsistiu em um raspador plano-convexo de s\u00edlex. Os setenta e quatro (74) \n\nfragmentos cer\u00e2micos coletados apresentaram como t\u00e9cnica de tratamento de \n\nsuperf\u00edcies o alisado. A sucess\u00e3o de lentes de cinzas e carv\u00e3o evidenciadas \n\nnesta estrutura de combust\u00e3o aponta para uma reutiliza\u00e7\u00e3o do mesmo espa\u00e7o \n\npara a prepara\u00e7\u00e3o das fogueiras. Associadas a estas lentes de cinza e carv\u00e3o, \n\nforam evidenciados fragmentos \u00f3sseos, animais e humanos. Entretanto, a baixa \n\ndensidade dos vest\u00edgios \u00f3sseos humanos n\u00e3o permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nenterramentos prim\u00e1rios e/ou secund\u00e1rios. Foi registrado apenas um n\u00edvel de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, assentado sobre a base rochosa do abrigo, o que foi interpretado \n\ncomo uma reutiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelo mesmo componente cultural (Martin, \n\n2008). Apesar de n\u00e3o haver sido definida uma cronologia para o s\u00edtio, o \n\nelementos evidenciados permitem estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica com o \n\ns\u00edtio Furna do Umbuzeiro, como ser\u00e1 visto mais adiante. \n\n(3) Outro abrigo sob-rocha escavado na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, foi o s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Casa Santa, localizado no Riacho do Bojo, em Carna\u00faba dos \n\nDantas \u2013 RN. Foram delimitadas tr\u00eas (03) \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o no s\u00edtio: \n\n1. \u00c1rea I: localizada abaixo do painel rupestre, foram identificados fragmentos de \n\ncarv\u00e3o dispersos e fragmentos de rocha com manchas avermelhadas. No in\u00edcio \n\ndas decapagens do segundo n\u00edvel, foi evidenciada uma estrutura de fogueira, \n\nda qual se obteve a data de 479\u00b127 A. P. (530 \u2013 455 cal A. P. \u2013 CSIC-2062). \n\nNo final do segundo n\u00edvel foi evidenciada a base da fogueira, al\u00e9m de alguns \n\nfragmentos de \u00f3xido de ferro. \n\n2. \u00c1rea II: localizada na por\u00e7\u00e3o sul do abrigo e caracterizada por um maior \n\nac\u00famulo sedimentar, decorrente do carreamento de origem pluvial dos \n\nsedimentos. Foram identificados apenas alguns fragmentos de material l\u00edtico \n\nlascado (quartzo, s\u00edlex e quartzito) e fragmentos de \u00f3xido de ferro. \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\n3. \u00c1rea III: apresentava um sedimento com melhores condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o. \n\nForam identificados fragmentos de carv\u00e3o dispersos nos n\u00edveis 4 e 6, no \n\nentanto, n\u00e3o foi identificada nenhuma estrutura de fogueira. Durante a \n\nescava\u00e7\u00e3o ficou evidente que a \u00e1rea foi intensamente perturbada por eventos \n\nde quedas de blocos.  \n\nForam coletadas ao todo trinta e uma (31) pe\u00e7as l\u00edticas, localizadas \n\nprincipalmente na \u00c1rea II. Como mat\u00e9ria-prima predominante, foi \n\nidentificado o s\u00edlex, de origem ex\u00f3gena. Quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica \n\nforam registradas lascas de debitagem e apenas tr\u00eas (03) artefatos (Martin et \n\nalli, 2006). \n\nOs resultados das escava\u00e7\u00f5es realizadas na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 foram \n\nconsiderados muito diversificados e sem homogeneidade. Os s\u00edtios apresentaram \n\nocupa\u00e7\u00f5es fortuitas, revelando poucos dados arqueol\u00f3gicos que pudessem ser \n\nrelacionados com as classifica\u00e7\u00f5es dos registros gr\u00e1ficos propostas. Por outro lado, a \n\ntipologia l\u00edtica e cer\u00e2mica evidenciadas durante as escava\u00e7\u00f5es apresentaram perfis \n\ntecnol\u00f3gicos similares e co-relacionados, que foram interpretados como posteriores as \n\nocupa\u00e7\u00f5es que produziram os registros gr\u00e1ficos (Martin, 2003). Por\u00e9m, o mesmo n\u00e3o \n\npode ser afirmado sobre o s\u00edtio Casa de Pedra, no qual foi identificado apenas um \n\ncomponente cultural. Neste caso, \u00e9 poss\u00edvel que o n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o evidenciado possa \n\nser relacionado aos registros gr\u00e1ficos presente nas paredes do abrigo. \n\nMediante o exposto, pode-se afirmar que at\u00e9 o momento n\u00e3o foram registrados na \n\n\u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 s\u00edtios que pudessem ser classificados como de tipo \n\nhabitacional. Para o estabelecimento de s\u00edtios deste tipo, seria necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde estruturas de habita\u00e7\u00e3o, como manchas h\u00famicas no solo ou marcas de postes de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o de cabanas. No entanto, tais tipos de estruturas s\u00e3o mais facilmente \n\nidentificadas em contextos culturais onde as \u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o fixas e, geralmente, \n\nest\u00e3o associadas a grupos com economia baseada na produ\u00e7\u00e3o de vegetais. \n\nA quest\u00e3o que se destaca \u00e9: como, ent\u00e3o, identificar \u00e1reas habitacionais em \n\ncontextos culturais onde a economia est\u00e1 baseada na ca\u00e7a e na coleta e, por isso, um \n\ndeslocamento sazonal \u00e9 imposto para a subsist\u00eancia do grupo? Mais ainda, como \n\ndiferenciar tais s\u00edtios habitacionais de s\u00edtios de extra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas e confec\u00e7\u00e3o \n\nde artefatos, definidos como s\u00edtios-oficina? \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\nNesse sentido, tais s\u00edtios ser\u00e3o classificados como \u00e1reas habitacionais mediante a \n\npresen\u00e7a de alguns marcadores arqueol\u00f3gicos e \u2013 pelo menos no per\u00edmetro delimitado \n\ncomo a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 \u2013 pela aus\u00eancia de vest\u00edgios que possam ser \n\nrelacionados a pr\u00e1ticas simb\u00f3licas, como os registros rupestres e a inuma\u00e7\u00e3o de \n\ncad\u00e1veres. Tais marcadores arqueol\u00f3gicos, necess\u00e1rios para a identifica\u00e7\u00e3o e um padr\u00e3o \n\nde assentamento7 habitacional, seriam: (1) a presen\u00e7a de estruturas de combust\u00e3o; (2) a \n\nassocia\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, em um per\u00edmetro ou \u00e1reas \n\nfuncionais bem delimitadas \u2013 material l\u00edtico, material cer\u00e2mico, restos vegetais e \n\nfaun\u00edsticos, etc. \u2013 (3) a disposi\u00e7\u00e3o espacial e a localiza\u00e7\u00e3o desses assentamentos \u2013 em \n\nterra\u00e7os fluviais ou abrigos sob-rocha.  \n\nComo afirmado acima, a quase totalidade dos s\u00edtios escavados apresentaram \n\nocupa\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias e fortuitas, provavelmente guiadas pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ao \n\nlongo de um ano. Em outras palavras, pode-se ser afirmado que o padr\u00e3o de assentamento \n\nat\u00e9 o momento identificado na regi\u00e3o pode ser classificado como ritual\u00edstico, \n\nconsiderando-se os s\u00edtios rupestres e os s\u00edtios cemit\u00e9rios at\u00e9 ent\u00e3o identificados. \n\nContinuando este segmento dedicado ao contexto arqueol\u00f3gico da \u00e1rea do Serid\u00f3, \n\nresta ainda mencionar os trabalhos realizados no segundo per\u00edodo de pesquisas \n\narqueol\u00f3gicas, definido acima para o Rio Grande do Norte. Como ser\u00e1 analisado um s\u00edtio \n\na c\u00e9u aberto no presente trabalho, o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, mostra-se \n\nrelevante discriminar os dados obtidos com este tipo de s\u00edtios, em outras \u00e1reas do estado. \n\nUma das caracter\u00edsticas evidentes nesses trabalhos \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o indiscriminada \n\ndestes s\u00edtios a grupos de ca\u00e7ador-coletores especializados na ca\u00e7a de animais de grande \n\nporte, datados do in\u00edcio do Holoceno, mesmo no caso em que n\u00e3o se possui uma \n\ncronologia definida para os s\u00edtios estudados. Na maioria das interpreta\u00e7\u00f5es propostas, os \n\ns\u00edtios foram classificados como oficinas l\u00edticas, n\u00e3o sendo ent\u00e3o relacionados a um padr\u00e3o \n\nde assentamento habitacional. Nestes casos, \u00e9 marcante o distanciamento cultural que os \n\nautores procuram demonstrar, entre esses grupos de primeiros povoadores e as \n\npopula\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas que habitavam o estado at\u00e9 o per\u00edodo colonial. \n\nEntretanto, antes de percorrermos as pesquisas realizadas neste per\u00edodo, \u00e9 \n\nimportante mencionar um dos \u00fanicos s\u00edtios a c\u00e9u aberto que foi pesquisado na \u00e1rea \n\n                                                        \n7 Ver segmento referente aos pressupostos te\u00f3ricos que ser\u00e3o utilizados para confrontar as hip\u00f3teses \nsugeridas. \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. O s\u00edtio arqueol\u00f3gico Lajedo, encontra-se situado na localidade \n\nhom\u00f4nima, no munic\u00edpio de Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. O tipo de assentamento \n\nidentificado foi classificado como uma oficina l\u00edtica. O material encontrava-se na \n\nsuperf\u00edcie do terreno, disperso no que foi definido como tr\u00eas (03) \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o. \n\nNo que diz respeito \u00e0s mat\u00e9rias-primas utilizadas, foi registrada uma predomin\u00e2ncia de \n\nsilexitos (75%), mas tamb\u00e9m foram registrados artefatos produzidos em quartzo e \n\nquartzito. N\u00e3o foi definida uma cronologia para o assentamento. Na an\u00e1lise realizada, \n\nbuscou-se a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com atividades espec\u00edficas no interior da \u00e1rea \n\ndelimitada como s\u00edtio arqueol\u00f3gico, a partir das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e formais dos \n\nvest\u00edgios l\u00edticos e de sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. Contudo, \n\n\u201cAs predomin\u00e2ncias tecnol\u00f3gicas de cada \u00e1rea n\u00e3o s\u00e3o suficientes \n\npara inferir a respeito de uma determinada especificidade de \n\natividade. Pois, a diferen\u00e7a identificada entre essas \u00e1reas reside, \n\nprincipalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de artefatos (...)\u201d (Moraes, \n\npp. 79, 2008). \n\nObservando-se a planta-baixa confeccionada para o s\u00edtio (Figura 06), \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que a maior parte dos vest\u00edgios estava disposta em \u00e1reas de declividade e eros\u00e3o \n\npluvial. Este fato aponta para uma dispers\u00e3o dos vest\u00edgios, a partir de um ponto de origem \n\nlocalizado nas cotas mais altas do terreno. Desta maneira, a \u00e1rea delimitada como s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, pelo que est\u00e1 representado na planta-baixa, pode ser interpretada como \u00e1rea \n\nde carreamento de material arqueol\u00f3gico, o que invalida a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e confirma os resultados obtidos (Moraes, 2008). \n\n \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 06: Blocodiagrama de representa\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o dos vest\u00edgios \narqueol\u00f3gicos no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Lajedo, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. Fonte: Adaptado de Moraes, 2008. \n\n \n\nLocalizado a \u00b1 1 km dos s\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, o s\u00edtio \n\nLajedo insere-se no mesmo contexto de ocupa\u00e7\u00e3o e, \u00e9 prov\u00e1vel, que esteja relacionado ao \n\nmesmo grupo cultural que ocupou o vale do Riacho das Areias. Durante a segunda \n\ncampanha realizada nos s\u00edtios analisados neste trabalho, foi feita uma visita ao s\u00edtio \n\nLajedo, buscando-se identificar elementos materiais que pudessem relacionar as tr\u00eas (03) \n\nocupa\u00e7\u00f5es. Logo de imediato, ficou evidente que a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos identificada era proveniente da a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, dessa maneira, \n\nproduto de carreamento de material. Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel identificar que o local onde \n\nrealmente poderia ser definido o s\u00edtio arqueol\u00f3gico, encontrava-se na parte mais elevada \n\ndo terreno. Isto foi confirmado com a identifica\u00e7\u00e3o de uma estrutura de combust\u00e3o, que \n\napresentou as mesmas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas daquelas identificadas no s\u00edtio Baixa \n\ndo Umbuzeiro. Por\u00e9m, esta estrutura n\u00e3o foi descrita no trabalho realizado (Moraes, \n\n2008). \n\nOutro fato relevante, que n\u00e3o foi descrito no trabalho citado, foi a presen\u00e7a de \n\nfragmentos cer\u00e2micos, em quase todo o per\u00edmetro do s\u00edtio, que apresentaram \n\ncaracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas e formais relacionadas tanto a per\u00edodos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, como a \n\nper\u00edodos hist\u00f3ricos. Mais uma vez, este tipo de vest\u00edgio n\u00e3o foi descrito nas an\u00e1lises \n\nrealizadas no s\u00edtio Lajedo. Os fragmentos cer\u00e2micos identificados nessa visita \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\napresentaram caracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas similares aos vest\u00edgios cer\u00e2micos coletados em \n\nambos os s\u00edtios analisados no presente trabalho. \n\nUma explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para estas lacunas pode ser identificada na perspectiva de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o comumente aceita para este tipo de s\u00edtios. Classificados como oficinas \n\nl\u00edticas de grupos ca\u00e7ador-coletores especializados, na maioria das vezes \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber uma distor\u00e7\u00e3o dos dados obtidos e, como no caso descrito, uma sele\u00e7\u00e3o dos \n\nvest\u00edgios coletados e utilizados para caracteriza\u00e7\u00e3o do assentamento. Dessa maneira, a \n\nrela\u00e7\u00e3o aqui proposta, de confronta\u00e7\u00e3o de uma cultura arqueol\u00f3gica com uma cultura \n\nantropol\u00f3gica, mostra-se invi\u00e1vel. \n\nNesse sentido, buscando-se uma uniformiza\u00e7\u00e3o dos dados arqueol\u00f3gicos \n\nprovenientes de um espa\u00e7o geomorfol\u00f3gico bem delimitado, o vale do Riacho das Areias, \n\no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Lajedo ser\u00e1 integrado aos assentamentos registrados nos s\u00edtios Furna \n\ndo Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro. Logo, ser\u00e1 interpretado ou como o resultado de \n\nsucessivas reocupa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea delimitada, pelo mesmo componente cultural, ou como \n\numa \u00e1rea com fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dentro de um padr\u00e3o de assentamento \u00fanico. Mais \n\nadiante, esta rela\u00e7\u00e3o espacial proposta ser\u00e1 mais bem discriminada, quando forem \n\napresentadas as hip\u00f3teses que se procura verificar neste trabalho. \n\nNo que diz respeito aos s\u00edtios a c\u00e9u aberto identificados no estado do Rio Grande \n\ndo Norte, infelizmente, os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos mais significativos, geralmente se \n\nencontram em cole\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas e particulares, ou foram encontrados e coletados \n\npela popula\u00e7\u00e3o local. Retirados do contexto arqueol\u00f3gico de origem, sem uma \n\nmetodologia que permita interpreta\u00e7\u00f5es al\u00e9m do n\u00edvel tecnol\u00f3gico ou tipol\u00f3gico, estes \n\nvest\u00edgios admitem apenas a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de ocorr\u00eancia dos mesmos, j\u00e1 que na \n\nmaioria dos casos a \u00fanica informa\u00e7\u00e3o espacial relacionada, diz respeito aos munic\u00edpios \n\nem que foram encontrados (Martin, 2008; Bertrand, 2008). Contudo, a diversidade \n\ntipol\u00f3gica registrada nestes vest\u00edgios descontextualizados merece uma men\u00e7\u00e3o, para \n\nresponder as quest\u00f5es aqui colocadas. \n\nEstas cole\u00e7\u00f5es consistem em: pontas de proj\u00e9teis finamente lascadas, em s\u00edlex, \n\nquartzo e outras mat\u00e9rias-primas; l\u00e2minas da machado polidas nas mais diversas \n\ndimens\u00f5es; \u201cpratos\u201d polidos em rochas de origem magm\u00e1tica (granito, diab\u00e1sio, etc.); \n\nalmofarizes e m\u00e3os de pil\u00e3o; contas de colares e adornos labiais polidos em quartzo verde \n\ne amazonita. Os munic\u00edpios do RN em que foram encontrados s\u00e3o: Cai\u00e7ara do Rio dos \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nVentos, Lajes, Taipu, S\u00e3o Paulo do Potengi, S\u00e3o Tom\u00e9, Lajes Pintadas, Santa Cruz, \n\nMossor\u00f3 e Apodi (Martin, pp. 75, 1980; Bertrand, pp. 11, 2008; Silva-Mendes, 2008). A \n\nestes munic\u00edpios podem ser acrescentados ainda, outros que foram visitados pela equipe \n\ndo NEA/UFPE e onde foi registrada a presen\u00e7a desses mesmos tipos de vest\u00edgios \n\ndescontextualizados: Carna\u00faba dos Dantas, Parelhas, Ouro Branco, Caic\u00f3, Currais Novos, \n\nAcari, entre outros. \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es propostas (Spencer, 1996; Bertrand, 2008; Souza Neto et alli, \n\n2005), principalmente para o material l\u00edtico lascado e as pontas de proj\u00e9teis, relacionam \n\nestes vest\u00edgios a grupos ca\u00e7adores especializados em fauna pleistoc\u00eanica, mesmo sem \n\nconsiderar a associa\u00e7\u00e3o destes vest\u00edgios a artefatos polidos e, em alguns casos, a \n\nfragmentos cer\u00e2micos pr\u00e9-hist\u00f3ricos. Esta postura reflete um vi\u00e9s anal\u00edtico8 das ind\u00fastrias \n\nl\u00edticas identificadas no Rio Grande do Norte, ainda mais porque, at\u00e9 o momento, n\u00e3o foi \n\nconfirmada nenhuma rela\u00e7\u00e3o objetiva entre material arqueol\u00f3gico e restos de fauna \n\nextinta, que pudesse indicar uma cultura de ca\u00e7adores especializados neste tipo de presa, \n\nno Nordeste brasileiro (Parenti et alli, 2003). Como veremos mais adiante, estes vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos podem ter persistido na cultura material das popula\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas que \n\nhabitaram a regi\u00e3o. \n\nComo j\u00e1 dito anteriormente, as pesquisas arqueol\u00f3gicas realizadas em s\u00edtios a c\u00e9u \n\naberto, no Rio Grande do Norte, caracterizam-se como salvamentos arqueol\u00f3gicos \n\n(Robrahn-Gonz\u00e1lez et alli, pp. 129, 2004; Souza Neto et alli, 2005; Bertrand, 2008). \n\nApesar dos limites impostos por este tipo de interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, os dados obtidos \n\nem algumas destas pesquisas s\u00e3o bastante elucidativos quanto ao processo de povoamento \n\nda \u00e1rea em quest\u00e3o. Nesse sentido, vale a pena citar o Salvamento Arqueol\u00f3gico da \n\nBarragem Armando Ribeiro Gon\u00e7alves, realizado no munic\u00edpio de Ass\u00fa no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1980, pelos arque\u00f3logos Tom Miller e Vicente G. Tassone, do Departamento \n\nde Arqueologia do Museu C\u00e2mara Cascudo.  \n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico Angico, localizado em um terra\u00e7o fluvial, apresentou v\u00e1rios \n\nn\u00edveis cer\u00e2micos, at\u00e9 uma profundidade de 40 cm. Abaixo destes n\u00edveis cer\u00e2micos, foram \n\nidentificados v\u00e1rios componentes pr\u00e9-cer\u00e2micos, depositados em lentes argilosas \n\nprovenientes da a\u00e7\u00e3o fluvial. Segundo depoimento dos arque\u00f3logos envolvidos, foram \n\n                                                        \n8 Estes trabalhos tomam como base as classifica\u00e7\u00f5es propostas para as ind\u00fastrias l\u00edticas identificadas na \nAm\u00e9rica do Norte, em especial as culturas Cl\u00f3vis, Folson e Sandia (Prous, 2006; Martin, 2008). \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\nidentificados dois n\u00edveis l\u00edticos, datados de 9000 A. P. e 8000 A. P. Os vest\u00edgios \n\nassociados ao n\u00edvel l\u00edtico mais recente foram lascas retocadas unifacialmente, depositadas \n\nsobre uma lente cascalho est\u00e9ril. Os artefatos registrados consistiram em raspadores \n\nplano-convexos, que foram relacionados \u00e0s ind\u00fastrias de \u201clesmas\u201d, datadas do Holoceno \n\ninicial, nos estados de MG e GO. \n\nNo n\u00edvel l\u00edtico inferior foram identificadas fogueiras circulares, de onde foram \n\ncoletados os carv\u00f5es datados e marcas de poste que indicavam a constru\u00e7\u00e3o de cabanas \n\nrudimentares (Prous, pp. 192, 1992). Segundo Prous (1992), o s\u00edtio caracteriza-se como \n\nextensas oficinas l\u00edticas, de uma ind\u00fastria l\u00edtica tosca, dispostas sobre pavimentos \n\ndedr\u00edticos, formados por seixos de jaspe e calced\u00f4nia, que serviram de mat\u00e9ria-prima para \n\nos artefatos identificados. Neste sentido, Tom Miller afirma que os artefatos foram \n\nconfeccionados em seixos alongados de quartzito, lascas de quartzo e jaspe, utilizando-se \n\na t\u00e9cnica do lascamento bipolar. No entanto, mesmo mediante a baixa densidade de \n\ninstrumentos retocados coletados, foram identificadas ocupa\u00e7\u00f5es sucessivas compostas \n\npor camadas pouco espessas, que remontam a um per\u00edodo tecnol\u00f3gico definido como \n\narcaico (Martin, 2008). \n\nContudo, o maior n\u00famero de trabalhos em s\u00edtios a c\u00e9u aberto no estado potiguar \n\nfoi realizado por Armand Laroche, no final da d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. \n\nA partir destes trabalhos foi definida a tradi\u00e7\u00e3o Potiguar de ind\u00fastria l\u00edtica (Laroche, \n\n1983; Robrahn-Gonz\u00e1lez et alli, pp. 129, 2004; Souza Neto et alli, 2005; Silva-M\u00e9ndes, \n\n2008; Bertrand, 2008). Os munic\u00edpios pesquisados foram: N\u00edsia Floresta, Currais Novos, \n\nS\u00e3o Rafael, Santa Cruz, S\u00e3o Paulo do Potengi, Acari, Carna\u00faba dos Dantas, Cai\u00e7ara do \n\nRio dos Ventos, Cear\u00e1 - mirim, Barcelona, Cara\u00fabas, S\u00e3o Tom\u00e9, Lagoa de Velhos e S\u00edtio \n\nNovo. \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber, a maior parte dos vest\u00edgios l\u00edticos utilizados para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dessa tradi\u00e7\u00e3o l\u00edtica, fazia parte de cole\u00e7\u00f5es de museus, particulares e de \n\nvest\u00edgios descontextualizados. Contudo, algumas interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas do tipo \n\nsalvamento foram realizadas, das quais foi poss\u00edvel estabelecer uma coluna crono-\n\nestratigr\u00e1fica que foi tomada como base para a classifica\u00e7\u00e3o proposta. Como exemplo, \n\npodemos citar os s\u00edtios l\u00edticos Mutamba II, em S\u00e3o Rafael e Bonito, em Jucurutu. Nestes \n\ns\u00edtios a c\u00e9u aberto foram identificadas lascas de calced\u00f4nia, seixos lascados e estruturas \n\nde fogueiras. \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nDevido ao fato de que os s\u00edtios estudados por Laroche foram alvo de novas \n\npesquisas, nos \u00faltimos anos, utilizamos estas fontes secund\u00e1rias para acessar seus \n\nresultados, ainda porque seus relat\u00f3rios \u00e9 uma bibliografia de dif\u00edcil acesso. Dessa \n\nmaneira, atrav\u00e9s do \u201cPrograma de Prospec\u00e7\u00e3o e Resgate do Patrim\u00f4nio Arqueol\u00f3gico da \n\nLinha de Distribui\u00e7\u00e3o 138 KV Ass\u00fa/Guamar\u00e9 \u2013 Circuito 1 e 2 (COSERN)\u201d foram \n\nidentificados vinte e tr\u00eas (23) s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, tanto pr\u00e9-hist\u00f3ricos como hist\u00f3ricos. \n\nEstes s\u00edtios est\u00e3o localizados na bacia hidrogr\u00e1fica do Ass\u00fa-Piranhas. O trajeto percorrido \n\nfoi do munic\u00edpio de Ass\u00fa, no semi-\u00e1rido potiguar, at\u00e9 o munic\u00edpio de Macau, no litoral. \n\nDe relev\u00e2ncia para o presente trabalho merece cita\u00e7\u00e3o o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Arei\u00e3o, no \n\nqual foram identificadas duas estruturas de combust\u00e3o (fogueiras) de onde se obtiveram \n\nas datas de 980 A. P. e 3380 A. P. (Robrahn-Gonz\u00e1lez et alli, pp. 129, 2004). \n\nComo s\u00edntese interpretativa para os resultados obtidos, quatro (04) horizontes de \n\nocupa\u00e7\u00e3o foram definidos, relacionados \u00e0s ind\u00fastrias l\u00edticas identificadas na margem \n\ndireita do m\u00e9dio e baixo curso do Piranhas-A\u00e7u. No primeiro horizonte inserem-se o s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Cu\u00f3 e o primeiro n\u00edvel arqueol\u00f3gico do S\u00edtio Arei\u00e3o. Neste horizonte foram \n\nidentificados artefatos longitudinais plano-convexos, confeccionados em lascas \n\ndescorti\u00e7adas. No segundo horizonte foram registrados \u201cartefatos leves\u201d com retoques \n\ninvasores, lascas retocadas, lascas de acabamento e reavivamento do gume e \n\n\u201cmicrolascas\u201d. Os s\u00edtios deste horizonte encontram-se assentados em paleocascalheiras, \n\nlocalizadas em terra\u00e7os fluviais, s\u00e3o eles: o segundo n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Mulungu, \n\no s\u00edtio A\u00e7ude Novo de Barrocas II e o primeiro n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio It\u00fa I. No \n\nterceiro horizonte, os s\u00edtios tamb\u00e9m se encontravam assentados sobre paleocascalheiras. \n\nO material l\u00edtico referente apresentou t\u00e9cnicas de lascamento grosseiras, em artefatos \n\nplano-convexos (raspadores), confeccionados sobre lascas corticais. Quanto \u00e0 forma e \u00e0 \n\nfun\u00e7\u00e3o os artefatos foram classificados em: raspadores proximais em lascas espessas e \n\nrobustas, raspadores laterais e frontais em lascas espessas, seixos lascados com \u201cbicos\u201d. \n\nOs s\u00edtios que definiram este horizonte foram: o segundo n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \n\nMulungu, o s\u00edtio A\u00e7ude Novo de Barrocas I, o segundo n\u00edvel arqueol\u00f3gico do s\u00edtio A\u00e7ude \n\nNovo de Barrocas II, os s\u00edtios Amargoso I, II e IV, os s\u00edtios Pedrinhas I, II e III, o s\u00edtio \n\nPatax\u00f3 I e o segundo n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Santa Rita (Robrahn-Gonz\u00e1lez et alli, \n\npp.188-189, 2005).  \n\nO quarto horizonte de ocupa\u00e7\u00e3o estaria relacionado \u00e0s cronologias do Holoceno \n\ninicial, obtidas em s\u00edtios isolados, em torno de 10000 A. P. \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\nSegundo os autores da pesquisa, o terceiro horizonte se caracteriza como uma \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o do conjunto anterior e confirmam a hip\u00f3tese de Laroche, a qual diz que as \n\nind\u00fastrias mais antigas s\u00e3o descorticadas, enquanto as mais recentes apresentam res\u00edduos \n\nde c\u00f3rtex nos artefatos. Estas hip\u00f3teses de Laroche foram estabelecidas ap\u00f3s a escava\u00e7\u00e3o \n\ndo s\u00edtio arqueol\u00f3gico Bom Sucesso/Riacho da Volta, o qual consiste em uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nem um terra\u00e7o fluvial, associada a uma ocupa\u00e7\u00e3o em abrigo sob-rocha (Laroche, pp. 19, \n\n1983 apud Bertrand, 2008; Souza Neto et alli, 2005). Excluindo-se o fato de que, no \n\nabrigo do s\u00edtio Bom Sucesso/Riacho da Volta foi identificada a presen\u00e7a de registros \n\nrupestre, a situa\u00e7\u00e3o deste assentamento \u00e9 bastante similar \u00e0quela identificada nos s\u00edtios \n\nFurna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, objetos de estudo do presente trabalho.  \n\nNo s\u00edtio Bom Sucesso/ Riacho da Volta, as interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas \n\naconteceram em duas etapas distintas: \n\n1. A. Laroche: realizou dez (10) cortes estratigr\u00e1ficos, sendo sete (07) deles \n\nabertos no terra\u00e7o fluvial e tr\u00eas (03) no interior do abrigo, denominado pelo \n\nautor de \u201ccaverna\u201d. Nestas sondagens foram identificados fragmentos de \n\nmaterial l\u00edtico e carv\u00e3o. H\u00e1 aproximadamente 1,20m de profundidade foram \n\ncoletados fragmentos de carv\u00e3o que foram datados em 9000 A. P. (Laroche, \n\npp. 19, 1983 apud Bertrand, 2008; Souza Neto et alli, 2005); \n\n2. Vicente G. Tassone: abriu uma trincheira de 20m no terra\u00e7o fluvial, \n\nidentificando fragmentos de material l\u00edtico e cer\u00e2mico. As datas obtidas \n\ncobrem um intervalo que se estende de 505 \u00b1 110 A. P. at\u00e9 2000 \u00b1 82 A.P. \n\n(Bertrand, 2008). \n\nEm outro projeto de salvamento arqueol\u00f3gico, o \u201cPrograma de Prospec\u00e7\u00e3o e \n\nResgate do Patrim\u00f4nio Arqueol\u00f3gico da Linha de Distribui\u00e7\u00e3o 69 KV Governador Dix-\n\nSept Rosado/Riacho da Forquilha\u201d, realizado na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Apodi, em \n\nMossor\u00f3, foram identificados sete (07) s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, tanto pr\u00e9-hist\u00f3ricos como \n\nhist\u00f3ricos (Robrahn-Goz\u00e1lez et alli, 2004b), Classificados como oficinas l\u00edticas a c\u00e9u \n\naberto foram os s\u00edtios: Narciso II, Governador I e II e Alaz\u00e3o. No que diz respeito \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas tecno-morfol\u00f3gicas, o s\u00edtio apresentou uma rela\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia para \n\ncom os s\u00edtios acima descritos. Foram, ent\u00e3o, definidos dois (02) horizontes culturais: \n\n1. Mais antigo: caracterizado pela presen\u00e7a de raspadores circulares, laterais e \n\n\u201ccom bico\u201d, confeccionados em s\u00edlex com uma t\u00e9cnica de lascamento mais \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nrefinada. Este horizonte cultural foi relacionado a ca\u00e7ador-coletores \n\nespecializados. Ou seja, a grupos ca\u00e7adores de fauna extinta (Robrahn-Goz\u00e1lez \n\net alli, 2004b); \n\n2. Mais recente: caracterizado por uma t\u00e9cnica de lascamento mais \u201cexpediente\u201d \n\ne com fun\u00e7\u00f5es diversificadas. Os artefatos eram confeccionados em lascas de \n\n\u201cgrandes dimens\u00f5es\u201d, sem o preparo de tal\u00e3o e, geralmente, com a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo c\u00f3rtex (Robrahn-Goz\u00e1lez et alli, pp. 149-164, 2004b). Este horizonte \n\ncultural estaria, provavelmente, relacionado a um grupo cultivador (Robrahn-\n\nGoz\u00e1lez et alli, pp. 149, 2004b). \n\nSegundo os autores do trabalho citado, \u201c[os] artefatos [apresentam-se] distintos \n\nde outros encontrados em s\u00edtios do m\u00e9dio Ass\u00fa e devem estar associados a um horizonte \n\ncultural ainda n\u00e3o mencionado na literatura.\u201d (Robrahn-Goz\u00e1lez et alli, pp. 151, 2004b). \n\nEntretanto, quando se observa as caracter\u00edsticas das ind\u00fastrias l\u00edticas acima \n\ndescritas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel perceber os atributos distintivos mencionados pelos autores. De \n\nacordo com as observa\u00e7\u00f5es de Laroche (1983), estas ind\u00fastrias l\u00edticas estavam \n\nrelacionadas ao final do per\u00edodo Alti-Thermal e consistiriam em uma evolu\u00e7\u00e3o local das \n\nind\u00fastrias l\u00edticas oriundas do Brasil central. Nesse sentido, a tradi\u00e7\u00e3o Potiguar de ind\u00fastria \n\nl\u00edtica estaria relacionada \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o Itaparica.  \n\nContudo, j\u00e1 no final de sua vida, o mesmo rev\u00ea suas hip\u00f3teses mediantes os novos \n\ndados obtidos, principalmente no que diz respeito \u00e0s cronologias definidas. Segundo estas \n\nnovas hip\u00f3teses, ambas as ind\u00fastrias l\u00edticas teriam sido tecnologias contempor\u00e2neas, as \n\nquais num processo hist\u00f3rico e gradual, a tecnologia mais grosseira teria substitu\u00eddo a \n\ntecnologia mais refinada. Este fato poderia indicar uma adapta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e0s \n\nflutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas no final do Alti-Thermal e in\u00edcio do \u201cpequeno fluvial\u201d, \n\nquando o \u00edndice pluviom\u00e9trico aumentou consideravelmente, aumentando tamb\u00e9m a \n\ncobertura vegetal. Em outras palavras, estas ind\u00fastrias refletiriam uma adapta\u00e7\u00e3o local de \n\numa tecnologia l\u00edtica que povoou a regi\u00e3o desde o in\u00edcio do Holoceno (\u00b1 10000 A. P.), na \n\nqual o investimento em outras mat\u00e9rias-primas, como a madeira, pode ter sido um fator \n\ndeterminante nas mudan\u00e7as e escolhas tecnol\u00f3gicas (Laroche, 1983, apud Silva-M\u00e9ndes, \n\n2008). \n\nFinalizando os conjuntos de s\u00edtios a c\u00e9u aberto que ser\u00e3o relevantes na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios aqui em an\u00e1lise \u2013 o Furna do Umbuzeiro e o Baixa do Umbuzeiro \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\n\u2013 pode se citado ainda o \u201cProjeto Homem das Dunas\u201d, coordenado pelo ent\u00e3o \n\ncoordenador do Laborat\u00f3rio de Arqueologia (Larq) da UFRN, Paulo Tadeu (Spencer, \n\n1996). No entanto sua cita\u00e7\u00e3o \u00e9 para evidenciar a persist\u00eancia de uma abordagem que n\u00e3o \n\npermite interpreta\u00e7\u00f5es mais profundas para os vest\u00edgios l\u00edticos identificados, porque se \n\nconcentram apenas em caracter\u00edsticas tecno-morfol\u00f3gicas dos artefatos relacionados a \n\ncada horizonte de ocupa\u00e7\u00e3o ou cultural definido. \n\nOs s\u00edtios identificados durante o projeto se encontravam em \u00e1reas dunares do \n\nlitoral potiguar, na pr\u00f3pria capital Natal. Foram classificados como s\u00edtios oficinas e \n\napresentaram vest\u00edgios l\u00edticos similares aos descritos acima: lascas retocadas; raspadores \n\nplano-convexos confeccionados sobre lascas, com retoque fino e preparo dorsal \n\nescalonado; raspadores frontais e laterais; n\u00facleos esgotados; \u201cseixos fatiados\u201d; batedores; \n\ninstrumentos polidos (almofarizes, m\u00e3os de pil\u00e3o e l\u00e2minas de machado) (Spencer, 1996). \n\nSegundo os autores do projeto, a identidade funcional dos vest\u00edgios l\u00edticos n\u00e3o se coaduna \n\ncom a realidade ambiental atual, o que sugeriria uma ocupa\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea pleistoc\u00eanica, em \n\num ambiente mais \u00famido e com a presen\u00e7a de in\u00fameras lagoas, exploradas por essas \n\npopula\u00e7\u00f5es. \n\nDessa maneira, preferem descartar o uso dos conceitos de tradi\u00e7\u00e3o e fase, \n\nestabelecidos no PRONAPA (1967-1971), n\u00e3o relacionando os s\u00edtios registrados a \n\nnenhum conjunto l\u00edtico definido para o NE brasileiro: nem a tradi\u00e7\u00e3o Itaparica, nem \n\ntampouco a tradi\u00e7\u00e3o Potiguar (Laroche, 1983 apud Souza Neto, 2008). A proximidade \n\ncom a costa refutaria a classifica\u00e7\u00e3o proposta por Laroche, que segundo os autores \n\nrelacionava as ind\u00fastrias definidas com a ca\u00e7a de animais extintos de grande porte. Mais \n\numa vez, pode-se afirmar que a presen\u00e7a de pontas de proj\u00e9teis proporcionou um vi\u00e9s \n\nanal\u00edtico que procura relacionar os s\u00edtios nordestinos com os s\u00edtios norte-americanos, \n\nrelacionados \u00e0 cultura Cl\u00f3vis. Identificando-se com isto, os povoadores mais antigos do \n\ncontinente sul americano.  \n\nIsto, sem considerar que estudos mais recentes t\u00eam demonstrado que as culturas de \n\nca\u00e7ador-coletores da Am\u00e9rica do Norte \u2013 como a Cl\u00f3vis e Folson \u2013 n\u00e3o sobreviviam \n\nexclusivamente da ca\u00e7a de animais extintos, como o conceito de ca\u00e7ador especializado \n\ndeixa perceber. Mas, pelo contr\u00e1rio, exploravam uma diversidade de ecossistemas e \n\nrecursos, nos quais a ca\u00e7a destas presas era penas um dos elementos de sua dieta (Prous, \n\n2006). \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nPor outro lado, examinando os dados acima expostos, n\u00e3o se pode concordar com \n\numa interpreta\u00e7\u00e3o simplista deste tipo. O pr\u00f3prio Laroche observou que os dados \n\ncoletados, ap\u00f3s as an\u00e1lises laboratoriais realizadas e as cronologias obtidas, deveriam ser \n\ninterpretados como um processo de povoamento cont\u00ednuo, onde n\u00e3o ocorreram rupturas \n\nou modifica\u00e7\u00f5es populacionais abruptas, como essas interpreta\u00e7\u00f5es deixam entrever. Os \n\ns\u00edtios registrados t\u00eam apresentado um padr\u00e3o de assentamento bastante diversificado, \n\nsendo localizados em: \n\n1. Terra\u00e7os fluviais: onde foram registrados s\u00edtios de pequeno, m\u00e9dio e grande \n\nporte; \n\n2. Abrigos sob-rocha e cavernas, onde geralmente as ocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nrelacionadas a registros gr\u00e1ficos de diferentes tradi\u00e7\u00f5es; \n\n3. No topo de serras e tabuleiros remodelados; \n\n4. Em plan\u00edcies da Depress\u00e3o Sertaneja. \n\nSegundo Tom Miller: \u201c[trata-se de um processo] de diferencia\u00e7\u00e3o de s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos especializados dentro de um conjunto maior de sistemas de procura \n\nadaptados a ambientes com uma pluralidade de op\u00e7\u00f5es.\u201d (Miller, 2009). \n\nDesse modo, pode-se ser estabelecido um par\u00e2metro interpretativo que guiar\u00e1 o \n\npresente trabalho. Os s\u00edtios ent\u00e3o registrados no estado do Rio Grande do Norte ser\u00e3o \n\ninterpretados como um processo de adapta\u00e7\u00e3o flex\u00edvel \u00e0s mudan\u00e7as ambientais ocorridas \n\nao longo desses 10000 anos de povoamento pr\u00e9-hist\u00f3rico. \n\nAs ocupa\u00e7\u00f5es registradas geralmente s\u00e3o fortuitas e demonstram uma \u00edntima \n\nrela\u00e7\u00e3o com os recursos ambientais dispon\u00edveis no contexto geomorfol\u00f3gico em an\u00e1lise. \n\nEm outras palavras, a estabilidade cultural e temporal sugerida pelas \u00faltimas hip\u00f3teses \n\naventadas por Laroche, pode indicar n\u00e3o uma sucess\u00e3o de levas de povoamento, como \n\nsugerido por Martin (2008), para o povoamento da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. Mas sim, \n\num processo cont\u00ednuo de mudan\u00e7a e adapta\u00e7\u00e3o cultural de uma leva de povoamento, ao \n\nsabor das transforma\u00e7\u00f5es ambientais ocorridas, que pode ter-se iniciado com os primeiros \n\npovoadores do RN, h\u00e1 aproximadamente 10000 anos atr\u00e1s. \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\n2.2. O CONTEXTO ETNOHIST\u00d3RICO DA \u00c1REA \n\nARQUEOL\u00d3GICA DO SERID\u00d3 \n\nNo s\u00e9culo XVI, o territ\u00f3rio brasileiro encontrava-se povoado por uma densa \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, composta por diversas na\u00e7\u00f5es, l\u00ednguas, tribos e etnias (Cunha, \n\n1992). No entanto, os primeiros contatos realizados no litoral se deram com popula\u00e7\u00f5es \n\nfalantes do Tupi-guarani (Salvador, 1965; Staden, 1974; Coelho, 1967; Lery, 1961). Por \n\nesse motivo, a denomina\u00e7\u00e3o tanto dos top\u00f4nimos como dos outros povos encontrados no \n\ninterior foi influenciada por voc\u00e1bulos e express\u00f5es de origem tupi, j\u00e1 que muitos dos \n\nguias e int\u00e9rpretes utilizados pelos colonos pertenciam a esta na\u00e7\u00e3o ind\u00edgena (Sampaio, \n\n1987). \n\nDessa maneira, a enorme diversidade ling\u00fc\u00edstica e cultural que vivia no interior \n\ndo territ\u00f3rio colonial, foi denominada por um termo pejorativo, derivado desta l\u00edngua: \n\nTapuya, que significa INIMIGO ou MORADORES DO OESTE (Martius, 1867 apud \n\nLindoso, 2006; Pompeu Sobrinho, 1934). O termo foi registrado pela primeira vez na \n\nobra de Gabriel Soares de Souza (1587). Passadas as primeiras impress\u00f5es advindas da \n\ndescoberta do novo continente e dos novos homens nele encontrados, esta dicotomia \n\ntupi-tapuia foi ent\u00e3o a base das classifica\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas, das rela\u00e7\u00f5es e contatos \n\nestabelecidos com os ent\u00e3o chamados \u201cpovos de l\u00edngua travada\u201d e a popula\u00e7\u00e3o luso-\n\nbrasileira, durante per\u00edodo colonial. Ou seja, os grupos ind\u00edgenas n\u00e3o-falantes da L\u00edngua \n\nGeral \u2013 o Tupi ou Nheengat\u00fa. \n\nCompreendidos como obst\u00e1culos para a expans\u00e3o colonial, os relatos produzidos \n\nsobre esses povos, em compara\u00e7\u00e3o com aqueles produzidos sobre os tupinamb\u00e1, s\u00e3o \n\npoucos e imprecisos. Nesse sentido, nada se saberia sobre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que \n\nviviam no interior do Nordeste brasileiro, at\u00e9 s\u00e9culo XVII, caso n\u00e3o existissem uns raros \n\nrelatos conhecidos, que permitem a identifica\u00e7\u00e3o de povos como os Macro-j\u00ea, os Kariri, \n\nos grupos falantes de l\u00ednguas isoladas, entre outros9. \n\n                                                        \n9 Os principais cronistas que deixaram registros sobre os \u201cTapuia\u201d foram: Jacob Rabi (1637), Joannes de \nLaet (1637), Gaspar Barleus (1647), Jorge Marcgrave (1610-1644), Rodolfo Baro (1647), Pierre Moreau \n(1651), Guilhermo Piso (1658), Joan Nieuhof (1682), Hessel Gerritz (1628), Elias Herckman (1639), \nZacharias Wagner (1634-1640), Frei Martinho de Nantes (1706), Pedro Carrilho de Andrade (final do \ns\u00e9culo XVII), Ambr\u00f3sio Fernandes Brand\u00e3o (1618) e Gabriel Soares de Souza (1587) (Medeiros Filho, \n1984). As informa\u00e7\u00f5es culturais descritas neste segmento tiveram como base as descri\u00e7\u00f5es realizadas por \nestes cronistas. Por este motivo, no decorrer do texto s\u00f3 foram citados caso que se mostraram necess\u00e1rios, \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\nLogo, de uma maneira bastante geral, sabe-se hoje que o interior do Nordeste \n\nencontrava-se povoado por dois grandes grupos ling\u00fc\u00edsticos: os Kariri, nos \u201csert\u00f5es de \n\ndentro\u201d (BA, PE, PB) e os Tarairi\u00fa, nos \u201csert\u00f5es de fora\u201d (PB, RN, CE, PI), como \n\nCapistrano de Abreu (1998) costumava dividir o semi-\u00e1rido nordestino (Lindoso, 2007). \n\nAl\u00e9m dessas duas fam\u00edlias ling\u00fc\u00edsticas, sabe-se tamb\u00e9m que a regi\u00e3o se encontrava \n\npovoada por uma grande quantidade de l\u00ednguas menores, das quais restaram poucos ou \n\nnenhum registro (Urban, 1998; Medeiros, 2002). \n\nO estado do Rio Grande do Norte era ent\u00e3o ocupado, no litoral, por povos \n\nfalantes do tupinamb\u00e1, os Potiguara (Abreu, 1998; C\u00e2mara Cascudo, 1955/1971; \n\nMedeiros Filho, 1984). Em seu interior, nas regi\u00f5es semi-\u00e1ridas do estado, por povos \n\nfalantes do Tarairi\u00fa, al\u00e9m de algumas tribos Kariri (Medeiros Filho, 1984; Urban, 1998) \n\n(Figura 07). \n\n \n\n \n\nFigura 07: Mapa da distribui\u00e7\u00e3o das tribos ind\u00edgenas que habitavam o Rio Grande do Norte, \nno s\u00e9culo XVII, baseada nos estudos de Thomaz Pompeu Sobrinho. Fonte: \nMedeiros Filho, 1984 \u2013 adaptado por Macedo, 2009. \n\n \n\n                                                                                                                                                                      \nno processo de referendamento das informa\u00e7\u00f5es aqui arroladas. Neste caso, por uma quest\u00e3o de direitos \nautorais, foram citadas apenas as fontes secund\u00e1rias utilizadas na s\u00edntese etnohist\u00f3rica apresentada. \n(Medeiros Filho, 1984). \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica dessas popula\u00e7\u00f5es sertanejas foi durante muito tempo \n\nmotivo de intensos debates. Segundo o historiador Capistrano de Abreu e o historiador \n\nda cultura C\u00e2mara Cascudo, esses povos estavam relacionados ao Kariri (Medeiros \n\nFilho, 1984; Lindoso, 2007). Entretanto, algumas caracter\u00edsticas culturais distintas10, \n\npercebidas no registro documental, n\u00e3o sustentaram esta hip\u00f3tese. Outros pesquisadores, \n\ncomo Olavo Medeiros Filhos (1984), dessa vez baseados em algumas semelhan\u00e7as \n\nidentificadas11, preferiram relacionar essas popula\u00e7\u00f5es a outro ramo do tronco \n\nling\u00fc\u00edstico Macro-j\u00ea. Atualmente, considerando algumas palavras preservadas da l\u00edngua \n\ndesses povos, o ling\u00fcista Greg Urban (1998) classificou o Tarairi\u00fa como uma l\u00edngua \n\nisolada, ou seja, n\u00e3o relacionada com nenhuma das fam\u00edlias ling\u00fc\u00edsticas conhecidas, a \n\nqual pode ter uma cronologia anterior h\u00e1 7000 anos (Urban, pp. 99, 1998). \n\nEste fato \u00e9 interessante quando observamos os dados arqueol\u00f3gicos descritos no \n\nsegmento acima, os quais permitem afirmar que a regi\u00e3o do semi-\u00e1rido potiguar foi \n\npovoada por grupos ca\u00e7ador-coletores, h\u00e1 aproximadamente 10000 anos atr\u00e1s. Esta \n\ncronologia ad\u00e9qua-se perfeitamente \u00e0s datas obtidas atrav\u00e9s da glotocronologia, para \n\nesta l\u00edngua espec\u00edfica: o Tarairi\u00fa (Urban, 1998) 12. \n\nA primeira men\u00e7\u00e3o conhecida sobre os Tarairi\u00fa pode ser considerada a \u201cRela\u00e7\u00e3o \n\ndo Maranh\u00e3o\u201d, do Pe. Luis Figueira, escrita em 1608. Descrevendo o malogro da miss\u00e3o \n\nque realizaria juntamente com o Pe. Francisco Pinto, o autor menciona os Tacarij\u00fas, \n\nressaltando sua ferocidade e os acusando do assassinato de seu companheiro de \n\ncampanha religiosa. Contudo, a primeira men\u00e7\u00e3o do termo mais pr\u00f3ximo da grafia atual \n\nest\u00e1 presente no relato de Elias Herckman, de 1639, quando menciona os Tarairyu, cujo \n\nprincipal seria Janduwy (Pompeu Sobrinho, 1934). \n\nPor sua vez, o pr\u00f3prio termo TARAIRI\u00da \u00e9 oriundo de uma express\u00e3o tupi, que \n\nsignifica \u201ccomedores de tra\u00edra\u201d (Medeiros Filho, 1984). Este peixe, que vive enterrado \n\n                                                        \n10 Os Kariri praticavam uma agricultura intensiva, possu\u00edam um padr\u00e3o de assentamento sedent\u00e1rio, \npraticavam o sepultamento em urnas, entre outros (Lindoso, 2007). J\u00e1 os Tarairi\u00fa, caracterizavam-se como \npovos n\u00f4mades, ca\u00e7ador-coletores, com agricultura incipiente e praticavam o endocanibalismo como ritual \nfuner\u00e1rio (Medeiros Filhos, 1984). \n11 Como principal caracter\u00edstica em comum com os povos Macro-J\u00ea, podemos citar a corrida de toras \n(Medeiros Filho, 1984).  \n12 As cr\u00edticas atualmente dirigidas para este tipo de data\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica t\u00eam apontado para um alargamento \ndas cronologias estabelecidas pelo m\u00e9todo. Ou seja, as datas primeiramente estabelecidas t\u00eam recuado \nbastante no tempo e, as origens sugeridas para as proto-l\u00ednguas t\u00eam se mostrado mais antigas que o \nestimado (Nichols, 1990). \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\nna lama nos per\u00edodos de seca, nas lagoas intermitentes do semi-\u00e1rido nordestino, era \n\numa importante fonte de alimento para essas popula\u00e7\u00f5es, nos per\u00edodos chuvosos. \n\nEntretanto, n\u00e3o era assim que eles se chamavam. Autodenominados \n\nOTSCHIKAYAYNO\u00c9, esse povo era formado por diversas na\u00e7\u00f5es e tribos, inimigas e \n\naliadas, conhecidas como: os Jandu\u00ed, os Canind\u00e9, os Jenipapo, os Pega, os Sucurus, os \n\nJav\u00f3, os Panati, os Ari\u00fa, os Paiac\u00fa, entre outros, que n\u00e3o foram registrados pela \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica (Medeiros Filho, 1984; Pires, 2001; Monteiro, 1994; Puntoni, \n\n1998; Lopes, 1999; Pompa, 2002; Medeiros, 2002; Santos J\u00fanior, 2008) (Figura 08). \n\n \n\n \n\nFigura 08: Mapas de representa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios de algumas tribos Tarairi\u00fa, citadas na documenta\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica, no atual estado do Rio Grande do Norte. As setas em vermelhos representam as \n\u00e1reas de deslocamento, de cada grupo. A) Territ\u00f3rio da tribo Jandu\u00ed; B) Territ\u00f3rio da tribo \nPaiacu; C) Territ\u00f3rio da tribo Canind\u00e9; D) Territ\u00f3rio da tribo Sucuru. Fonte: Adaptado de \nSantos J\u00fanior, 2008. \n\n As principais informa\u00e7\u00f5es que chegaram at\u00e9 os dias atuais foram os relatos \n\nfeitos por cronistas \u201cholandeses\u201d13 que, como viajantes ou emiss\u00e1rios, percorreram \n\n                                                        \n\n13 Neste ponto, mostra-se necess\u00e1rio explicar as aspas colocadas em \u201cholandeses\u201d. O mais correto \nseria falar de Pa\u00edses Baixos, j\u00e1 que a invas\u00e3o conhecida na historiografia brasileira como \u201cinvas\u00e3o \nholandesa\u201d  foi realizada por uma empresa financeira (banco), denominada Cia. das \u00cdndias Ocidentais. \nNesta empresa circulavam capitais de diversos pa\u00edses, como a Pr\u00fassia, a pr\u00f3pria Holanda, a \u00c1ustria, entre \noutros; os quais foram os principais financiadores do empreendimento colonial portugu\u00eas (Mello, 1975, \n1986, 2002). Com a morte de seu rei, D. Sebasti\u00e3o, em uma cruzada mal fadada, juntamente com a \nmaioria dos \u201chomens de bem\u201d do reino, o trono de Portugal ficou desocupado. O \u00fanico herdeiro mais \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\ninterior do Nordeste no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII (Pompeu Sobrinho, 1934; Medeiros Filho, \n\n1984). \n\nOs primeiros contatos realizados com as popula\u00e7\u00f5es ent\u00e3o chamadas de Tapuias \n\nforam pac\u00edficos. Contudo, isto n\u00e3o decorria de uma maior toler\u00e2ncia \u201cholandesa\u201d para \n\ncom estes povos. O objetivo dessas investidas era o estabelecimento de uma alian\u00e7a com \n\nos grupos nativos, nos moldes daquela que foi estabelecida entre os Tupinamb\u00e1 e os \n\nportugueses. Por serem inimigas dos luso-brasileiros, estas popula\u00e7\u00f5es figuravam como \n\nposs\u00edveis aliados, para garantir a defesa dos territ\u00f3rios conquistados (Pires, 2002; \n\nPuntoni, 1998; Lopes, 1999; Pompa, 2002; Santos J\u00fanior, 2008). Refletindo a \n\nmentalidade etnoc\u00eantrica europ\u00e9ia t\u00edpica do s\u00e9culo XVI, o \u201cper\u00edodo holand\u00eas\u201d tamb\u00e9m \n\nfoi marcado por convers\u00f5es ao protestantismo, viol\u00eancia e trabalhos for\u00e7ados, \n\nprincipalmente para aqueles grupos aliados aos portugueses (Mello, 1975, 1986). \n\nOs principais cronistas desse per\u00edodo foram: Jacob Rabi (1637), Joannes de Laet \n\n(1637), Jorge Marc Grave (1638), Elias Herckman (1644), Rodolfo Baro (1647), Gaspar \n\nBarleus (1647), Guilherme Piso (1658), entre outros. No entanto, dois se destacam pela \n\nmaior influ\u00eancia de suas obras e pelo contato mais \u00edntimo que tiveram com os Tarairi\u00fa: \n\n1. Jacob Rabi: primeiro emiss\u00e1rio de Maur\u00edcio de Nassau que estabeleceu \n\ncontato direto com os tapuias Tarairi\u00fa. O seu manuscrito, que teve o original perdido, foi \n\num texto b\u00e1sico para os relatos posteriores e encontra-se na \u00edntegra, na obra de Barleus \n\n(1974). Era alem\u00e3o e casou-se com uma \u00edndia tupinamb\u00e1 (potiguara). Desenvolveu uma \n\n\u00edntima rela\u00e7\u00e3o com Jandu\u00ed, descrito como \u201cRei dos Tapuias\u201d, a ponto de ganhar sua \n\nconfian\u00e7a e se tornar l\u00edder militar das tropas do mesmo, fornecendo armas de fogo e \n\ncavalos, em desobedi\u00eancia \u00e0s ordens da Cia. das \u00cdndias Ocidentais. Foi o comandante \n\ndas mesmas no Massacre do Engenho Cunha\u00fa, no qual foram mortos quase todos os \n\nhabitantes do engenho, localizado no litoral, durante a realiza\u00e7\u00e3o de uma missa. \n\nTerminou sendo assassinado, por seus pr\u00f3prios conterr\u00e2neos, para evitar novos \n\n                                                                                                                                                                      \npr\u00f3ximo era o rei da Espanha, D. Felipe II, que assumiu o trono e unificou as coroas ib\u00e9ricas. Como a \nEspanha era inimiga tradicional dos Pa\u00edses Baixos, a Cia. das \u00cdndias Ocidentais se viu privada do acesso \nao lucro de seus investimentos. Dessa forma, foi planejada uma invas\u00e3o da col\u00f4nia portuguesa americana, \npara garantir o retorno financeiro do investimento com a produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira. Logo, pode-se dizer que o \nterrit\u00f3rio brasileiro nunca foi invadido pela Holanda, mas sim por um cartel econ\u00f4mico formado por \ndiversos pa\u00edses protestantes (Mello, 1975, 1986). Entretanto, por comodidade, o termo \u201cholandeses\u201d \nsignificar\u00e1 no presente texto \u201cCia. das \u00cdndias Ocidentais\u201d. \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\nproblemas para a Cia. das \u00cdndias Ocidentais (Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; \n\nTeensman, 2000; Pompa, 2002; Santos J\u00fanior, 2008). \n\n2. Rodolfo Baro: segundo emiss\u00e1rio de Nassau. Enfrentou diversos \n\nproblemas para reatar a alian\u00e7a com Jandu\u00ed. Entretanto, sua obra pode ser considerada a \n\nmelhor descri\u00e7\u00e3o dos costumes e da complexidade social dos Tarairi\u00fa. Isto pode ter se \n\ndado, pelo fato de ter sido criado em uma aldeia tupinamb\u00e1, desde os sete anos de idade. \n\nComo foi grumete de um navio \u201choland\u00eas\u201d, naufragado anos antes da invas\u00e3o, foi \n\nencaminhado para viver em uma aldeia tupi, na qual permaneceu at\u00e9 a conquista \n\n\u201cholandesa\u201d, quando ent\u00e3o se apresentou para Nassau (Teensman, 2000). Devido a esta \n\npeculiaridade, seu relato \u00e9 marcado por percep\u00e7\u00f5es mais agu\u00e7adas, no que diz respeito \n\naos h\u00e1bitos e costumes descritos. Apesar, \u00e9 claro, da lente tupi que distorceu a sua vis\u00e3o \n\ndesses \u201ccomedores de tra\u00edra\u201d (Medeiros Filho, 1984; Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, \n\n1999; Pompa, 2002; Santos J\u00fanior, 2008). De seu manuscrito, s\u00f3 ficou preservada uma \n\nc\u00f3pia em franc\u00eas. Em decorr\u00eancia, muitos dos top\u00f4nimos relacionados foram \n\nestropiados pelo copista. No entanto, reconstitui\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e ling\u00fc\u00edsticas atuais, \n\nconseguiram restaurar algumas das palavras corrompidas. Com isto, a rota que Baro \n\ntomou, para encontrar-se com as tropas de Jandu\u00ed, p\u00f4de ser reconstitu\u00edda (Teensman, \n\n2000). \n\n Em conseq\u00fc\u00eancia dessas reconstitui\u00e7\u00f5es, de maneira indireta, o pr\u00f3prio espa\u00e7o \n\nterritorial dos Tarairi\u00fa tamb\u00e9m p\u00f4de ser restaurado, tomando como base o mesmo \n\nregistro hist\u00f3rico. Partindo do manuscrito original, em franc\u00eas, o ling\u00fcista holand\u00eas \n\nTeensman (2000) conseguiu recompor os top\u00f4nimos adulterados, atrav\u00e9s da morfologia \n\ndos caracteres da vers\u00e3o francesa, comparando estas com as poss\u00edveis palavras em \n\nholand\u00eas, mal registradas pelo copista e tradutor. A partir destas poss\u00edveis palavras, o \n\nreferido autor tra\u00e7ou um paralelo com os top\u00f4nimos das regi\u00f5es que Baro poderia ter \n\npercorrido, no Rio Grande do Norte. Nesse sentido, foi poss\u00edvel reformular palavras \n\ncomo \u201cVvarhuaa\u201d e \u201cVvahu\u201d, das quais, sabe-se hoje que significavam Serra de \n\nMacagu\u00e1 (atual Serra de Santana) e Rio Acau\u00e3, respectivamente. \n\nLogo, foi poss\u00edvel delimitar de forma geral o territ\u00f3rio no qual os Tarairi\u00fa se \n\ndeslocavam, ao longo do ciclo anual:  \n\n1. O Rio A\u00e7u, local identificado como a \u00e1rea principal do territ\u00f3rio, onde as \n\ndiversas tribos se concentravam nos per\u00edodos de estiagem;  \n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\n2. Nos per\u00edodos chuvosos, a ribeira do A\u00e7u se transformava numa regi\u00e3o \n\nalagadi\u00e7a e n\u00e3o apropriada para o estabelecimento humano, com isto os \n\ngrupos dispersavam-se em acampamentos de inverno, como aqueles \n\nregistrados no manuscrito, as ribeiras do Acau\u00e3 e do Serid\u00f3;  \n\n3. Pode-se tamb\u00e9m perceber, atrav\u00e9s da documenta\u00e7\u00e3o, que os grupos \n\nmigravam para o litoral, no per\u00edodo da safra anual do caju: entre novembro e \n\njaneiro. Este fato colocava em conflito direto os Tarairi\u00fa e os Potiguares, \n\nent\u00e3o senhores da faixa litor\u00e2nea (Baro, 1979; Teensman, 2000)14. \n\nTomando como base o registro documental, \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m resgatar alguns \n\naspectos f\u00edsicos dos Tarairi\u00fa. Dotados de grande estatura e acentuado dimorfismo \n\nsexual, seus esqueletos eram robustos, com longos membros superiores e inferiores. \n\nEram extremamente ferozes e belicosos, causando temor nos territ\u00f3rios tribais ou \n\ncoloniais onde passavam. (Medeiros Filho, 1984; Santos J\u00fanior, 2008). Apresentavam \n\ncr\u00e2nios alongados e dolicoc\u00e9falos, relacionando-se diretamente com as popula\u00e7\u00f5es mais \n\nantigas do continente Americano, como o Homem de Lagoa Santa, de Minas Gerais e os \n\nFueguinos, do Chile e Argentina (Pompeu Sobrinho, 1942). Confrontando estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es com os dados osteom\u00e9tricos apresentados por Alvim et alli (1995/1996), \n\npercebe-se uma rela\u00e7\u00e3o bastante estreita entre a popula\u00e7\u00e3o identificada no cemit\u00e9rio pr\u00e9-\n\nhist\u00f3rico Pedra do Alexandre e a descri\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica dessas popula\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas. \n\nNo que diz respeito aos aspectos culturais, costumavam depilar todos os p\u00ealos do \n\ncorpo, inclusive as sobrancelhas, o qual era pintado de vermelho (urucum), preto \n\n(jenipapo) e branco (pigmento mineral). Os homens utilizavam um estojo peniano, \n\nconfeccionado em fibras vegetais, que embutia o p\u00eanis no saco escrotal. Adornavam-se \n\ncom cocares de penas e endu\u00e1pes (adornos circulares de penas de ema \u2013 Rhea \n\namericana, atados a regi\u00e3o dos gl\u00fateos), como tamb\u00e9m utilizavam adornos labiais, \n\nfaciais e auriculares confeccionados em material \u00f3sseo, l\u00edtico e em madeira. Fabricavam \n\ncontas de colar l\u00edticas polidas, geralmente de quartzo verde ou amazonita (Medeiros \n\nFilho, 1984). \n\nComo armas, caracterizavam-se pelo uso de propulsores de dardos, \n\ndiferentemente dos Kariri e dos Tupinamb\u00e1, que utilizavam o arco e a flecha. Al\u00e9m do \n\n                                                        \n14 O contexto espacial dos Tarairi\u00fa ser\u00e1 mais bem descrito e discutido no cap\u00edtulo referente ao contexto \nambiental da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\nuso de pequenos machados polidos de m\u00e3o e uma clava de madeira (Medeiros Filho, \n\n1984; Santos J\u00fanior, 2008) (Figura 09). Outra caracter\u00edstica tecnol\u00f3gica descrita na \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o colonial (Barleus, 1974; Baro, 1979), que relaciona a cultura material do \n\nTarairi\u00fa com os s\u00edtios l\u00edticos descritos anteriormente, \u00e9 a confec\u00e7\u00e3o e o uso de pontas \n\nl\u00edticas de proj\u00e9teis, \u201cfinamente lascadas\u201d, que aponta para uma persist\u00eancia temporal de \n\numa ind\u00fastria l\u00edtica que remonta ao Holoceno m\u00e9dio e inicial: a tradi\u00e7\u00e3o Potiguar, \n\ndefinida por Laroche (1983). \n\n \n\n \n\nFigura 09: Homem Tapuia, pintado por Albert Eckhout, s\u00e9culo \nXVII. Fonte: www.google.com. \n\nQuanto \u00e0 aus\u00eancia de arcos e flechas na cultura material dos Tarairi\u00fa, que mais \n\numa vez aponta para a manuten\u00e7\u00e3o de tecnologias antigas em per\u00edodos hist\u00f3ricos, existe \n\num dado arqueol\u00f3gico que merece ser mencionado, apenas a guisa de curiosidade. \u00c9 o \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\nfato de que em todos os abrigos sob-rocha onde foram registrados pain\u00e9is rupestres \n\nrelacionados \u00e0 subtradi\u00e7\u00e3o Serid\u00f3 da tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, at\u00e9 o presente momento, n\u00e3o foi \n\nidentificada nenhuma representa\u00e7\u00e3o de arco e flecha. Apesar da riqueza observada no \n\nque diz respeito \u00e0 cultura material dos povos autores dos registros gr\u00e1ficos (Martin, \n\n2008). Por outro lado, elementos gr\u00e1ficos que podem ser interpretados como propulsores \n\nde dardos foram identificados, s\u00e3o mais um ind\u00edcio que sugerem esta continuidade \n\ntecnol\u00f3gica e cultural que aqui se pretende ressaltar (Figura 10). \n\n \n\n \n\nFigura 10: Grafismo antropom\u00f3rfico representando uso de \narmas: propulsor de dardos. S\u00edtio arqueol\u00f3gico \nXique-xique II, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \nFonte: Martin, 2008. \n\n \n\nQuanto \u00e0s indument\u00e1rias e aos h\u00e1bitos femininos, pode ser apontado o uso de um \n\n\u201csaiote\u201d de folhas verdes e cabelos mais curtos que os homens, com franjas cortadas \n\nat\u00e9 sobre as orelhas (Figura 11). Ambos os sexos usavam sand\u00e1lias confeccionadas em \n\nfibra vegetal e animal. Como utens\u00edlios cotidianos, utilizavam machados, m\u00f3s, pil\u00f5es e \n\npratos de pedra polida, para o processamento de ra\u00edzes e gr\u00e3os. Foram descritas como \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\nprodutoras de uma cer\u00e2mica simples, produzida apenas para a fermenta\u00e7\u00e3o do mel na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cerveja fermentada ou quando se mostrava necess\u00e1ria. Contudo, a maioria \n\ndos utens\u00edlios utilizados no dia-a-dia era confeccionada com fibras vegetais, como \n\ncestarias e tran\u00e7ados (Medeiros Filho, 1984; Santos J\u00fanior, 2008). \n\n \n\nFigura 11: Mulher Tapuia, pintada por Albert Eckhout, s\u00e9culo XVII. Fonte: \nwww.google.com. \n\nTodavia, a caracter\u00edstica mais marcante, que talvez delimite as fronteiras \u00e9tnicas \n\nnecess\u00e1rias para isolar os Tarairi\u00fa como uma identidade cultural distinta dos Kariri e dos \n\nTupinamb\u00e1, \u00e9 o fato de praticarem o endocanibalismo. Como endocanibalismo \n\ncompreende-se o h\u00e1bito de ingest\u00e3o dos pr\u00f3prios mortos, como ritual funer\u00e1rio. Neste \n\nritual, as carnes do defunto eram assadas e consumidas, por aqueles que tinham alguma \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\nrela\u00e7\u00e3o afetiva com o morto e, \u00e0s vezes por toda a tribo. Os cabelos e os ossos eram \n\ncalcinados em uma fogueira para ent\u00e3o, pulverizados, serem misturados a uma \n\nbeberagem, provavelmente \u201ccerveja fermentada\u201d a base de mel (Medeiros Filho, 1984; \n\nSantos J\u00fanior, 2008; Fernandes, 2004). \n\nQuanto ao padr\u00e3o de assentamento dos Tarairi\u00fa, os dados etnohist\u00f3ricos \n\npermitem afirmar que se caracterizavam como grupos n\u00f4mades, que viviam da ca\u00e7a de \n\nanimais de pequeno porte, da pesca e da coleta de frutos silvestres e, principalmente, do \n\nmel. Entretanto, praticavam uma agricultura sazonal e incipiente. Assentavam seus \n\nacampamentos a c\u00e9u aberto, geralmente na proximidade de cursos ou fontes d\u2019\u00e1gua. \n\nPraticavam o deslocamento sazonal, de acordo com a \u00e9poca do ano e a disponibilidade \n\ndos recursos. N\u00e3o constru\u00edam ocas, apenas ramagens para prote\u00e7\u00e3o do sol ou do vento \n\n(Figura 12). Para cozer seus alimentos, utilizavam fornos subterr\u00e2neos, os quais \n\ntamb\u00e9m eram utilizados para mant\u00ea-los aquecidos durante a noite (Medeiros Filho, \n\n1984; Santos J\u00fanior, 2008). \n\n \n\n \n\nFigura 12: Representa\u00e7\u00e3o de uma aldeia tapuia, de autoria de Zacarias Wagner, s\u00e9culo XVII. Fonte: \nSantos J\u00fanior, 2008. \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\nMais uma vez, v\u00e1rias caracter\u00edsticas culturais dos Tarairi\u00fa os relacionam aos \n\ngrupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos que habitaram, n\u00e3o s\u00f3 a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, como \n\ntamb\u00e9m boa parte do interior do estado do Rio Grande do Norte: o nomadismo, a \n\naus\u00eancia de assentamentos do tipo aldeia, a ca\u00e7a e a coleta, a agricultura incipiente, o \n\nuso de artefatos confeccionados em fibras vegetais e o uso de uma cer\u00e2mica simples. \n\nEstes h\u00e1bitos coincidem com muitas interpreta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas propostas para \n\na regi\u00e3o, descritas no segmento anterior. Por\u00e9m, at\u00e9 o presente momento, n\u00e3o foi \n\nidentificado nenhum relato hist\u00f3rico que permitisse uma rela\u00e7\u00e3o de identidade entre \n\nestas popula\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas e os grupos autores dos registros gr\u00e1ficos encontrados \n\nem quase todo o estado potiguar. Apesar de muitas \u00e1reas descritas como assentamentos \n\ntarairi\u00fa estarem associadas a s\u00edtios com registros gr\u00e1ficos, a variedade tipol\u00f3gica dos \n\nmesmos, n\u00e3o permite qualquer afirma\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica sobre este tema. \n\nQuanto \u00e0 vida religiosa dos Tarairi\u00fa, praticavam rituais de possess\u00e3o de esp\u00edritos, \n\nembebidos com tabaco e \u201ccerveja fermentada\u201d de mel (Medeiros Filho, 1984; Santos \n\nJ\u00fanior, 2008). De tal forma, que alguns autores costumam chamar esses grupos de \n\n\u201cPovos do Mel\u201d (Fernandes, 2004) (Figura 13). Outra caracter\u00edstica marcante da cultura \n\nTarairi\u00fa era o ritual da \u201ccorrida de toras\u201d ou \u201ccorrer a \u00e1rvore\u201d, realizado quando do \n\ndeslocamento do acampamento para outra \u00e1rea. Os homens mais fortes da aldeia \n\nrevezavam-se, em correria, carregando pesados troncos de carnaubeira, at\u00e9 a nova \u00e1rea \n\nindicada pelo chefe da tribo (Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; Pompa, 2002; \n\nSantos J\u00fanior, 2008). Este fato foi um dos argumentos utilizados para a classifica\u00e7\u00e3o do \n\nTarairi\u00fa como l\u00edngua Macro-j\u00ea (Medeiros Filho, 1984). No entanto, n\u00e3o se pode negar a \n\npossibilidade de que os grupos J\u00ea tenham assimilado esse h\u00e1bito dos Tarairi\u00fa, ou de seus \n\nantepassados mais diretos (Figura 14).  \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 13: Conjunto de grafismos rupestres representando a coleta de mel, s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Xique-xique IV, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14: Corrida de toras \u2013 gravura de Jorge Marcgrave, s\u00e9culo XVII. Fonte: Santos J\u00fanior, \n2008. \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n \n \n\nAp\u00f3s a Restaura\u00e7\u00e3o Luso-brasileira, em 1646, que culminou na expuls\u00e3o da Cia. \n\ndas \u00cdndias Ocidentais, a sociedade colonial como um todo, entrou em colapso. Com a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos engenhos, em decorr\u00eancia dos conflitos armados, muitos escravos \n\nafricanos fugiram para quilombos e muitos \u00edndios aldeados voltaram para seus territ\u00f3rios \n\nde origem. Era necess\u00e1rio ent\u00e3o encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para crise financeira e social que \n\nse estabeleceu na col\u00f4nia e esta foi a doa\u00e7\u00e3o de sesmarias nos territ\u00f3rios interioranos, \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de uma economia pecuarista.  \n\nA doa\u00e7\u00e3o de sesmarias no sert\u00e3o n\u00e3o era um evento novo. No in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXVII, v\u00e1rias sesmarias foram requeridas, para implanta\u00e7\u00e3o de fazendas de gado, \n\nmediante a proibi\u00e7\u00e3o de seu estabelecimento nas proximidades dos engenhos. Nesse \n\nper\u00edodo, os contatos luso-brasileiros com os grupos ind\u00edgenas interioranos eram, de certa \n\nforma, pac\u00edficos como atesta o documento onde figura o nome de Jandu\u00ed, requerendo \n\numa sesmaria para cria\u00e7\u00e3o de gado (!), no vale delimitado \u201cpela Serra do Piau\u00ed e pelo \n\nlugar chamado Marimbondo\u201d (Santos J\u00fanior, 2008), localizado na atual cidade de \n\nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\nEste procedimento resolveria tr\u00eas problemas que assolavam a col\u00f4nia, na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XVII:  \n\n1. Garantiria a posse dos territ\u00f3rios at\u00e9 ent\u00e3o ocupados pelos \u201cholandeses\u201d;  \n\n2. Atrairia os grupos ind\u00edgenas para a sociedade colonial, atrav\u00e9s de sua \n\ninclus\u00e3o na economia pecuarista e em miss\u00f5es religiosas; \n\n3. Desenvolveria uma economia de subsist\u00eancia a qual seria o lastro de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o para a recupera\u00e7\u00e3o da economia a\u00e7ucareira. \n\nPor\u00e9m, sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi t\u00e3o f\u00e1cil quanto o esperado. Diversos povos \n\nind\u00edgenas reagiram, levantando-se em armas, ao processo de expans\u00e3o colonial em \n\ndire\u00e7\u00e3o aos sert\u00f5es, que caracterizou o s\u00e9culo XVII. Historiograficamente conhecido \n\ncomo \u201cGuerra dos B\u00e1rbaros\u201d, este evento t\u00e3o pouco difundido na mem\u00f3ria brasileira, foi \n\num dos mais duradouros e sangrentos movimentos de resist\u00eancia ind\u00edgena, durante o \n\nper\u00edodo colonial. Seu marco inicial pode ser estabelecido na d\u00e9cada de 1620, nos sert\u00f5es \n\nda Bahia, com o levante dos Kariri frente aos apresamentos realizados pela Casa da \n\nTorre, dos Garcia D\u2019\u00c1vila. E, seu marco final pode ser considerado a d\u00e9cada de 1720, \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n\ncom o levante e a derrota dos \u201cPimenteiras\u201d, nos sert\u00f5es do Piau\u00ed (Pires, 2002; Puntoni, \n\n1998; Lopes, 1999; Pompa, 2002; Santos J\u00fanior, 2008). \n\nMediante estes fatos, podemos afirmar que o ocorrido foi um evento secular que \n\nenvolveu uma diversidade de povos nativos, que se aliaram mediante as circunst\u00e2ncias \n\ndeparadas. Dessa forma, n\u00e3o cabe a designa\u00e7\u00e3o proposta pela historiografia tradicional \n\nde \u201cConfedera\u00e7\u00e3o dos Cariris\u201d (Abreu, 1998; C\u00e2mara Cascudo, \n\n1947/1949/1955/1956/1971), j\u00e1 que n\u00e3o podemos identificar no registro documental \n\nqualquer ind\u00edcio de uma alian\u00e7a do tipo confedera\u00e7\u00e3o e, porque, n\u00e3o foram apenas os \n\nKariri envolvidos nos conflitos armados. Diversas popula\u00e7\u00f5es se rebelaram no per\u00edodo e, \n\nprincipalmente entre elas, os Tarairi\u00fa15. Possivelmente, devido ao fato de terem mantido \n\nalian\u00e7a com os invasores \u201cholandeses\u201d foi declarada uma \u201cguerra justa\u201d contra eles16, \n\nque culminou com sua derrota e pacifica\u00e7\u00e3o (Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, 1999).  \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o a intensa resist\u00eancia Tarairi\u00fa a esses primeiros \n\nconflitos armados, como \u00faltima medida para det\u00ea-los, foram convocados os bandeirantes \n\npaulistas, comandados por Domingos Jorge Velho (Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, \n\n1999; Santos J\u00fanior, 2008). Este, com sua tropa de mamelucos e \u00edndios Tupinamb\u00e1, \n\ndirigiam-se para o Quilombo dos Palmares, com o intuito de contribuir com sua \n\naniquila\u00e7\u00e3o. No entanto, no meio da viagem, foi interrompido por uma carta do Governo \n\nGeral, ordenando que se dirigisse para a ribeira do A\u00e7u, onde as fazendas e povoa\u00e7\u00f5es \n\nprecisavam de ajuda imediata. Ap\u00f3s v\u00e1rias negocia\u00e7\u00f5es realizadas em Pernambuco, \n\nDomingo J. Velho se dirigiu a Capitania do Rio Grande, para combater as tropas de \n\nJandu\u00ed. \n\nA principal batalha ocorreu no sop\u00e9 da Serra da Rajada, localizada no atual \n\nmunic\u00edpio de Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN (Medeiros Filho, 1984; Santos J\u00fanior, 2008). \n\nUtilizando as mesmas t\u00e9cnicas de guerras dos Tarairi\u00fa, os paulistas conseguiram abater \n\no maior n\u00famero de contingentes das tropas de Jandu\u00ed. Com isto, quase quatrocentos \n\n                                                        \n15 Como in\u00edcio dos conflitos armados, pode ser citado um fato ocorrido, quando Jo\u00e3o Fernandes Vieira, \nher\u00f3i pernambucano da Restaura\u00e7\u00e3o, era Capit\u00e3o-mor da Capitania do Rio Grande. Numa das muitas festas \nem que se misturavam colonos e grupos ind\u00edgenas, ap\u00f3s uma briga, o filho de Jandu\u00ed foi assassinado. Este \nevento causou grande como\u00e7\u00e3o nas tribos relacionadas diretamente com os Jandu\u00ed, sendo a causa dos \nprimeiros conflitos armados e do cerco de Natal (Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; Santos J\u00fanior, \n2008). \n16 Devido \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o real do apresamento e escravid\u00e3o ind\u00edgena, apenas aos grupos que fossem declarados \ninimigos da Coroa portuguesa poderia ser deflagrada uma guerra e submet\u00ea-los a escravid\u00e3o. A este \nempreendimento colonial era dado o nome de \u201cguerra justa\u201d (Pires, 2002; Lopes, 1999). \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\nhomens foram degolados, suas cabe\u00e7as salgadas e enviadas para Recife. Acompanhando \n\nesse cortejo, estavam as mulheres, as crian\u00e7as e os idosos, detidos para serem vendidos \n\ncom escravos. No entanto, alguns grupos ou indiv\u00edduos conseguiram fugir e se esconder \n\nat\u00e9 o segundo momento da \u201cGuerra dos B\u00e1rbaros\u201d, quando um processo de acultura\u00e7\u00e3o e \n\nassimila\u00e7\u00e3o dos sobreviventes, iniciou a forma\u00e7\u00e3o \u201ccabocla\u201d da sociedade sertaneja \n\n(Pires, 2002; Lopes, 1999; Santos J\u00fanior, 2008). \n\n\n\n76 \n \n\n \n \n\n3. CAP\u00cdTULO 2. PRINC\u00cdPIOS TE\u00d3RICOS E DEFINI\u00c7\u00d5ES \n\nCONCEITUAIS \n\n3.1. PRINC\u00cdPIOS TE\u00d3RICOS \n\n \n\nNeste segmento, mostra-se necess\u00e1rio definir alguns conceitos-chave que \n\npermitiram a verifica\u00e7\u00e3o objetiva da presente tese. Neste sentido, como consiste na \n\ncategoria de entrada, vale a pena voltar \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do conceito de \u00e1rea arqueol\u00f3gica. \n\nEste descreve um espa\u00e7o com caracter\u00edsticas geoambientais uniformes, no entanto com \n\nlimites flex\u00edveis, onde foram registrados s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com tipologias \n\ndiversificadas e possivelmente relacionados a culturas distintas. Com o desenvolvimento \n\ndas pesquisas e a defini\u00e7\u00e3o de fronteiras culturais e cronol\u00f3gicas, o conceito aplicado \n\ndenomina-se enclave pr\u00e9-hist\u00f3rico, que diferente da \u00e1rea arqueol\u00f3gica apresenta limites \n\nculturais definidos, que podem abranger ambientes geomorfologicamente variados \n\n(Martin, 2008). \n\nAmbos os conceitos s\u00e3o herdeiros de uma tradi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de an\u00e1lise \n\nespacial e sist\u00eamica, que possui como conceito-chave, o termo padr\u00e3o de \n\nassentamento. Como padr\u00e3o de assentamento compreende-se as escolhas culturais que \n\ndeterminam a distribui\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios, das estruturas e dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos, o que permite infer\u00eancias de n\u00edvel funcional para os assentamentos em \n\nan\u00e1lise1. \n\nO termo padr\u00e3o de assentamento (settlement pattern) foi utilizado pela primeira \n\nvez pelo arque\u00f3logo Mortimer Wheeler, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. No entanto, este \n\naplicava o conceito em abordagens intra-s\u00edtio, na an\u00e1lise espacial das estruturas \n\narqueol\u00f3gicas identificadas, buscando com isso definir fun\u00e7\u00f5es para os assentamentos \n\nanalisados (Trigger, 2004). A sua utiliza\u00e7\u00e3o em abordagens mais amplas, que \n\nintegravam conjuntos de s\u00edtios e buscavam a identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es culturais de \n\nassentamento, deve-se a Leslie White e, posteriormente, Julian Steward, no estudo das \n                                                        \n1 Padr\u00e3o de assentamento consiste na maneira como o Homem \u201cacomoda-se\u201d (disposed) na paisagem em \nque vive. Est\u00e1 relacionado com o tipo de moradia e sua organiza\u00e7\u00e3o, natureza e disposi\u00e7\u00e3o de outras \nconstru\u00e7\u00f5es. Reflete o meio-ambiente e o n\u00edvel tecnol\u00f3gico de seus construtores e v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es e \nintera\u00e7\u00f5es sociais e controles que mant\u00eam a cultura (Willey, 1953 apud Scatamacchia, 1981). \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\nciviliza\u00e7\u00f5es meso-americanas (Trigger, 2004; DeCamp, 2010). Contudo, \u00e9 apenas com \n\nL. Binford que o conceito se cristaliza, utilizando para isso n\u00e3o apenas dados \n\narqueol\u00f3gicos, mas tamb\u00e9m dados etnol\u00f3gicos, etnohist\u00f3ricos e etnoarqueol\u00f3gicos \n\n(Binford, 1967). \n\nOs estudos de Binford, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, foram ent\u00e3o, as \n\nbases para os estudos espaciais posteriores e para as formula\u00e7\u00f5es de correntes de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gicas ainda em uso na an\u00e1lise arqueol\u00f3gica. Entre v\u00e1rias, pode ser \n\ndestacada a Ecologia Cultural, que tem sua origem em pesquisas antropol\u00f3gicas, mas \n\nque atualmente tem servido de base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica em v\u00e1rias pesquisas \n\narqueol\u00f3gicas (Trigger, 2004; Butzer, 1989). \n\nNo Brasil, o conceito de padr\u00e3o de assentamento foi muito utilizado, desde o \n\nPRONAPA, no estudo dos grupos ceramistas, buscando-se a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas culturais \n\npara as culturas arqueol\u00f3gicas definidas (PRONAPA, 1967-1971). No entanto, o uso do \n\ntermo se destaca mais nos estudos da cer\u00e2mica tupinamb\u00e1 e/ou guarani, quando ent\u00e3o foi \n\nutilizado com nomenclaturas diferentes: padr\u00e3o de estabelecimento (Scatamacchia, \n\n1990), padr\u00e3o ocupacional (Borges, 2005), entre outros. Apesar da diversidade das \n\nnomenclaturas, sua defini\u00e7\u00e3o e sua utiliza\u00e7\u00e3o tinha os mesmos objetivos do conceito \n\noriginal (settlement pattern). \n\nAtualmente, buscando refinar as classifica\u00e7\u00f5es propostas pelo PRONAPA para a \n\ncer\u00e2mica guarani, Francisco Noelli (1993) desenvolveu o conceito de territ\u00f3rio de \n\ndom\u00ednio. Este conceito, utilizado pela primeira vez por Scatamacchia (1990) com o \n\nnome de territ\u00f3rio de dom\u00ednio tribal, no estudo da cer\u00e2mica tupinamb\u00e1, procura \n\ndefinir o padr\u00e3o de deslocamento espacial, de um determinado grupo, ao longo do ciclo \n\nanual. \n\nNo entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o desse conceito em contextos com poucas ou sem \n\nnenhuma refer\u00eancia hist\u00f3rica apresenta algumas fragilidades que devem ser \n\nconsideradas. Principalmente, quando o objeto de estudo se restringe a cultura material \n\nvestigial, a qual, na maioria das vezes, apresenta lacunas imposs\u00edveis de serem \n\npreenchidas com a metodologia das ci\u00eancias humanas. Al\u00e9m disso, a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o \n\ndo pensamento human\u00edstico apresenta ambig\u00fcidades inerentes ao seu objeto e suas \n\n\n\n78 \n \n\n \n \n\nt\u00e9cnicas de coleta de dados, que exigem um maior refinamento da no\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o de \n\nassentamento; seja no campo antropol\u00f3gico, hist\u00f3rico ou arqueol\u00f3gico. \n\nQuando se fala de escolhas espaciais determinadas por fatores culturais \u2013 padr\u00e3o \n\nde assentamento \u2013 deve-se ter em mente que a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, por qualquer \n\nagrupamento humano, consiste no uso de um territ\u00f3rio, ou de um mosaico de territ\u00f3rios, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da subsist\u00eancia e sobreviv\u00eancia grupal e individual. Nesse sentido, tal \n\nagenciamento espacial \u00e9 restringido por limita\u00e7\u00f5es contextuais, que se relacionam \n\ndiretamente com vari\u00e1veis n\u00e3o-culturais. Estas vari\u00e1veis s\u00e3o: (1) o relevo; (2) a \n\nhidrografia e a disponibilidade de fontes d\u2019\u00e1gua pot\u00e1vel; (3) a vegeta\u00e7\u00e3o; (4) a fauna; (5) \n\na disponibilidade de mat\u00e9rias-primas apropriadas; entre outras. \n\nAl\u00e9m disso, o agenciamento de um espa\u00e7o, independentemente de seus limites \n\ngeogr\u00e1ficos, depende diretamente do controle e da defesa do mesmo, pelo grupo cultural \n\nque o utiliza, frente \u00e0s press\u00f5es populacionais externas. Dessa maneira, quando \n\nobservado em sua realidade material, o padr\u00e3o de assentamento de um determinado \n\ngrupo, apresenta-se constitu\u00eddo atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o e de tomadas de \n\ndecis\u00f5es, tanto levando em considera\u00e7\u00e3o as vari\u00e1veis n\u00e3o-culturais, como as vari\u00e1veis \n\nculturais. Logo, o que existe de fato \u00e9 uma sobreposi\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios, com o \n\nestabelecimento de fronteiras mal definidas, que s\u00e3o defendidas e/ou utilizadas em \n\ndiferentes per\u00edodos do ano, por grupos culturais que concorrem pelos mesmos recursos \n\ndispon\u00edveis. Em outras palavras, o conceito de territ\u00f3rio de dom\u00ednio tribal, o qual evoca \n\numa id\u00e9ia de limites bem definidos, n\u00e3o se mostra aplic\u00e1vel arqueologicamente. A \n\npresen\u00e7a de fronteiras culturais bem definidas, quase nunca \u00e9 verific\u00e1vel e as \u00e1reas de \n\nintersec\u00e7\u00e3o e de uso comum de alguns dos recursos dispon\u00edveis, \u00e9 uma recorr\u00eancia nas \n\nan\u00e1lises espaciais de assentamentos pr\u00e9-hist\u00f3ricos. \n\nAssim, no presente trabalho, prop\u00f5e-se a remodela\u00e7\u00e3o do conceito em dom\u00ednio \n\nde uso territorial, o qual por sua vez reflete de maneira mais objetiva a realidade \n\nespacial dos agrupamentos humanos pr\u00e9-hist\u00f3ricos. \n\nPor outro lado, estes estudos espaciais t\u00eam demonstrado a fragilidade do uso \n\narqueol\u00f3gico de conceitos como sedentarismo e nomadismo, na classifica\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, em todo o mundo. Como nomadismo, compreende-se o padr\u00e3o de \n\nassentamento relacionado \u201ca uma subsist\u00eancia de ca\u00e7a e coleta e (...) a um movimento \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\nsazonal de resid\u00eancia\u201d (Sanders e Marino, 1971, pp. 20). Tais agrupamentos humanos \n\n\u201cse definem territorialmente como habitantes ou \u2018donos\u2019 de uma vasta regi\u00e3o de \n\ncoleta\u201d (Service, 1971, pp. 19), na qual os mesmo possuem \u201ca necessidade de tirar a \n\nm\u00e1xima vantagem dos ciclos anuais de procria\u00e7\u00e3o animal e amadurecimento dos \n\nprodutos vegetais [o que os compele] ao movimento sazonal\u201d (Clark, 1985, pp. 90). \n\nComo sedentarismo, entende-se o padr\u00e3o de assentamento relacionado \u201ca maior parte \n\ndos produtores de alimento (...) tribalmente organizada [e] \u00e0s sociedades \n\nhierarquizadas e/ou urbanas\u201d (Sanders e Marino, 1971, pp. 20). Nesse sentido, s\u00e3o \n\nsociedades que asseguram \u201ca manuten\u00e7\u00e3o de suprimentos alimentares [o que permite] \n\nmaior densidade e agrega\u00e7\u00e3o populacional\u201d, encorajando a mesma ao estabelecimento \n\nde assentamentos fixos (Clark, 1985, pp. 90). \n\nAtualmente, a utiliza\u00e7\u00e3o de um conceito c\u00edclico de deslocamento anual, ao longo \n\nde um territ\u00f3rio definido culturalmente, tem demonstrado que, tanto os grupos tribais \n\ncomo os grupos ca\u00e7ador-coletores, caracterizam-se pelo uso de um vasto territ\u00f3rio, \n\nmanejado no decorrer das esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, de acordo com a disponibilidade de \n\nrecursos (Noelli, 1993). \n\nDessa maneira, a vis\u00e3o de grupos agricultores sedent\u00e1rios, em oposi\u00e7\u00e3o a grupos \n\nde ca\u00e7ador-coletores n\u00f4mades (Service, 1971), tem sido colocada em cheque, j\u00e1 que a \n\nmobilidade territorial \u00e9 um fator determinante para a sobreviv\u00eancia de ambos os tipos de \n\ncultura, pelo menos no contexto da pr\u00e9-hist\u00f3ria americana. Logo, pode ser definido um \n\npressuposto que guiar\u00e1 as an\u00e1lises, no presente trabalho: no caso do Nordeste brasileiro, \n\npara n\u00e3o falar de contextos al\u00e9m do recorte espacial previsto, as culturas devem \n\npreferencialmente ser classificadas como semin\u00f4mades ou semi-sedent\u00e1rias2. Em \n\noutras palavras, o deslocamento espacial, em um territ\u00f3rio amplo e com fronteiras mal-\n\ndefinidas, seria uma caracter\u00edstica b\u00e1sica da adapta\u00e7\u00e3o cultural dos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos \n\nnordestinos. Este pressuposto tem sido verificado em v\u00e1rios contextos culturais \n\ndiferentes, tanto pr\u00e9-hist\u00f3ricos, como etnohist\u00f3ricos e etnogr\u00e1ficos (Noelli, 1993, 1998a, \n\n1998b; Assis, 1996). \n\n                                                        \n2 Estes conceitos s\u00e3o a s\u00edntese dos conceitos de sedentarismo e nomadismo, encerrando a duplicidade do \ndeslocamento espacial dos grupos humanos. Nesse sentido, parte-se do pressuposto que a dicotomia \nsedent\u00e1rio-n\u00f4made n\u00e3o condiz com a realidade dos agrupamentos humanos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, sejam eles \nagricultores ou ca\u00e7ador-coletores. \n\n\n\n80 \n \n\n \n \n\nQuanto aos grupos humanos que habitavam o semi-\u00e1rido nordestino como foi \n\nvisto anteriormente, as classifica\u00e7\u00f5es culturais propostas, definem um padr\u00e3o econ\u00f4mico \n\nbaseado na ca\u00e7a e na coleta. Esta \u00e9 uma hip\u00f3tese que vem sendo verificada nas culturas \n\narqueol\u00f3gicas definidas, tanto a partir dos estudos dos grafismos rupestres, como no \n\nestudo das ind\u00fastrias l\u00edticas, estabelecidas para a regi\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser \n\npercebida em contextos etnohist\u00f3ricos, como foi visto anteriormente. Os Tarairi\u00fa, grupo \n\ncultural classificado como l\u00edngua isolada (Urban, 1998), foi descrito em v\u00e1rios relatos \n\ncomo grupos sem acampamento fixo e com economia baseada na ca\u00e7a e na coleta. \n\nContudo, a observa\u00e7\u00e3o dessa mesma documenta\u00e7\u00e3o permite vislumbrar um padr\u00e3o de \n\ndeslocamento est\u00e1vel, ao longo de um territ\u00f3rio manejado culturalmente, que relaciona o \n\npadr\u00e3o de assentamento desta cultura com o conceito de territ\u00f3rio de dom\u00ednio tribal, \n\nmais utilizado para a classifica\u00e7\u00e3o de grupos ceramistas e horticultores, o qual foi aqui \n\ndenominado de dom\u00ednio de uso territorial. \n\nNesse sentido, apesar da baixa densidade de vest\u00edgios cer\u00e2micos identificados \n\nnos s\u00edtios pr\u00e9-hist\u00f3ricos do semi-\u00e1rido potiguar, um paralelo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico pode \n\nser estabelecido. Mesmo diante da superioridade num\u00e9rica dos vest\u00edgios l\u00edticos, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos vest\u00edgios cer\u00e2micos, os s\u00edtios Baixa do Umbuzeiro e Furna do Umbuzeiro \n\nforam abordados como ocupa\u00e7\u00f5es relacionadas a grupos ceramistas. A utiliza\u00e7\u00e3o deste \n\nconceito, que toma como base o perfil cer\u00e2mico como definidor cultural, n\u00e3o significa \n\nque os grupos humanos aqui estudados foram considerados sociedades tribais e \n\nagricultoras. Nesse sentido, o conceito foi utilizado para descrever sociedades ca\u00e7ador-\n\ncoletoras que, atrav\u00e9s da difus\u00e3o de um tra\u00e7o cultural \u2013 no caso a transmiss\u00e3o da \n\ntecnologia cer\u00e2mica entre grupos culturais e etnicamente distintos \u2013 passaram a \n\nincorporar este elemento em sua cultura material, sem que com isto seu modo de \n\nsubsist\u00eancia fosse radicalmente alterado (Brochado, 1984). \n\nEm outras palavras, a contemporaneidade desses grupos ca\u00e7ador-coletores do \n\ninterior do NE brasileiro, em rela\u00e7\u00e3o aos grupos agricultores litor\u00e2neos e amaz\u00f4nicos, e \n\na ado\u00e7\u00e3o da tecnologia ceramista s\u00e3o os par\u00e2metros que permitiram a adapta\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de grupo ceramista a esta realidade arqueol\u00f3gica distinta. \n\nAl\u00e9m do afirmado acima, deveu-se ao fato de que o material cer\u00e2mico registrado, \n\nem ambos os s\u00edtios em an\u00e1lise, apresentaram caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas e formais que \n\npermitiram a sua rela\u00e7\u00e3o com a tradi\u00e7\u00e3o ceramista Pedra do Caboclo (Laroche, 1970; \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\nBrochado, 1984). Segundo Brochado, a difus\u00e3o da Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do Caboclo aconteceu \n\nentre culturas com tecnologias l\u00edticas muito antigas e modo de subsist\u00eancia baseado na \n\nca\u00e7a e na coleta. Logo, estas ocupa\u00e7\u00f5es foram estudadas numa abordagem que buscou \n\ntra\u00e7ar rela\u00e7\u00f5es espaciais e temporais entre os s\u00edtios estudados; al\u00e9m de definir uma \n\nhierarquia tipol\u00f3gica dos vest\u00edgios que funcionou como caracterizador cultural. \n\nNeste ponto, como o presente trabalho buscou relacionar dados arqueol\u00f3gicos \n\ncom dados etnogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos, cabe uma defini\u00e7\u00e3o de dois conceitos-chave: \n\ncultura material (Prous, 1992) e cultura etnogr\u00e1fica (Laraia, 2006). Como cultura \n\nmaterial, define-se o conjunto de restos materiais relacionados cronol\u00f3gica e \n\nculturalmente a um componente arqueol\u00f3gico definido, seja ele pr\u00e9-hist\u00f3rico, proto-\n\nhist\u00f3rico, ou hist\u00f3rico. Neste sentido, cultura material pode ser compreendida como um \n\nconceito similar ao de horizonte cultural e/ou tradi\u00e7\u00e3o. Como cultura etnogr\u00e1fica, por \n\noutro lado, compreendem-se agrupamentos humanos definidos a partir de estudos \n\netnogr\u00e1ficos, etnol\u00f3gicos e/ou ling\u00fc\u00edsticos. Em outras palavras, culturas vivas ou que \n\nforam registradas historicamente: culturas etnohist\u00f3ricas. Dessa maneira, s\u00e3o \n\nconsiderados n\u00e3o apenas os aspectos materiais da cultura, na sua classifica\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m aspectos imateriais, como a l\u00edngua, a ideologia, a religiosidade e outros aspectos \n\nque n\u00e3o se preservam no registro arqueol\u00f3gico. \n\nApesar de se propor aqui paralelos etnoarqueol\u00f3gicos como recurso heur\u00edstico, \n\nvale ressaltar que estes paralelos foram estabelecidos a partir da cultura material. Ou \n\nseja, a partir do universo material preservado, tecnol\u00f3gico e espacial, manejado por uma \n\ndeterminada cultura3. No presente caso, a partir da confronta\u00e7\u00e3o de dados arqueol\u00f3gicos, \n\nresultantes de pesquisas realizadas na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e de outras regi\u00f5es do \n\nRio Grande do Norte e de dados etnohist\u00f3ricos que descrevem os costumes e h\u00e1bitos das \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do semi-\u00e1rido potiguar, obteve-se uma lista de tra\u00e7os culturais que \n\npossibilitaram esta confronta\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, a abordagem arqueol\u00f3gica desses \n\ndados etnohist\u00f3ricos possibilitou uma verifica\u00e7\u00e3o mais objetiva dos dados oriundos de \n\noutros ramos das ci\u00eancias humanas, como a hist\u00f3ria, a antropologia e a ling\u00fc\u00edstica. \n\n                                                        \n3 Como se est\u00e1 trabalhando com dados arqueol\u00f3gicos cabe aqui destacar que a cultura material nesses casos \n\u00e9 geralmente fragment\u00e1ria e representa apenas uma porcentagem do universo material manejado por \ndeterminada cultura. Em outras palavras, consiste naquilo que conseguiu resistir aos efeitos intemp\u00e9ricos e \naos processos naturais de degrada\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. \n\n\n\n82 \n \n\n \n \n\nNesse sentido, foi estabelecido o perfil tecnol\u00f3gico dos dois assentamentos em \n\nan\u00e1lise, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o valorativa, espacial, cronol\u00f3gica e \n\nfuncional dos conjuntos de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados. Al\u00e9m desse \n\nprocedimento, foram consideradas as rela\u00e7\u00f5es espaciais, verticais e horizontais, dos \n\nvest\u00edgios e estruturas arqueol\u00f3gicas identificadas, que permitiram caracterizar a rela\u00e7\u00e3o \n\nespa\u00e7o-temporal que ser\u00e1 demonstrada nos segmentos seguintes. \n\nA proposta de classifica\u00e7\u00e3o para os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados em \n\nambos os s\u00edtios em estudo, buscou estabelecer uma s\u00edntese entre as diversas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es j\u00e1 propostas. No que toca os vest\u00edgios cer\u00e2micos, foi primeiramente \n\nconsiderado o conceito de cer\u00e2micas regionais, proposto pelo PRONAPA (1967-1971) \n\ne ainda em uso por alguns pesquisadores (Robrahn-Gonz\u00e1lez, 1998). Segundo esta \n\ndefini\u00e7\u00e3o, tais ind\u00fastrias ceramistas se caracterizam pelo desenvolvimento local e, em \n\nalguns casos aut\u00f3ctones e pela produ\u00e7\u00e3o de um vasilhame utilit\u00e1rio simples: com baixa \n\ndensidade de decora\u00e7\u00e3o, quase sempre pl\u00e1stica; tratamentos de superf\u00edcies como o \n\nalisado, o polido, o brunido e o banho em vermelho; e alguns apliques vazados ou \n\nperfura\u00e7\u00f5es para suspens\u00e3o das vasilhas. Reformulando estas classifica\u00e7\u00f5es pronapianas, \n\nBrochado (1984) buscou relacionar as tradi\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas estabelecidas com as culturas \n\nind\u00edgenas da Am\u00e9rica do Sul. Como exemplos da efic\u00e1cia de sua abordagem podem ser \n\nvistos alguns trabalhos onde demonstra uma clara rela\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de ocorr\u00eancia da \n\ncer\u00e2mica classificada como Tupinamb\u00e1 ou Guarani e o espa\u00e7o reconhecido atrav\u00e9s de \n\ndados documentais para esses grupos ceramistas pr\u00e9-hist\u00f3ricos (Brochado, 1991). \n\nAl\u00e9m disso, prop\u00f5e uma reclassifica\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es ceramistas definidas \n\ndurante o PRONAPA, baseando suas novas classifica\u00e7\u00f5es nessa abordagem que \n\nrelaciona culturas materiais e culturas etnogr\u00e1ficas. Assim, utiliza-se dos esquemas \n\npropostos pelo PRONANA, reorganizando espacial e cronologicamente as tradi\u00e7\u00f5es \n\nanteriormente propostas (Brochado, 1984). \n\nPara o presente trabalho, utilizaremos o conceito de Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do \n\nCaboclo, primeiramente estabelecida por Laroche (1970) para s\u00edtios pernambucanos. \n\nDefinindo uma cronoestratigrafia para as fases e subdivis\u00f5es estabelecidas como \n\ncer\u00e2micas regionais, Brochado (1984) demonstra uma rela\u00e7\u00e3o de filia\u00e7\u00e3o entre esses \n\nconjuntos cer\u00e2micos e a cer\u00e2mica Mina, identificada em sambaquis fluviais \n\namaz\u00f4nicos. Com data\u00e7\u00e3o de \u00b13500-3700 A. P. esse seria o ind\u00edcio cer\u00e2mico mais \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\nantigo da Am\u00e9rica do Sul, no momento em que publicava a sua tese de doutoramento. \n\nAs novas datas obtidas, \u00b1 7000 A. P. no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Abrigo do Sol, por Ana \n\nRoosevelt, Amaz\u00f4nia (1998) e \u00b1 8000 A.P., no Piau\u00ed, por Ni\u00e8de Guidon, no s\u00edtio do \n\nMeio (Martin, 2008), apenas recuam as datas desse tipo cer\u00e2mico e, possivelmente, \n\ndeslocam para o interior o centro de origem dessa tecnologia. Segundo Brochado (1984), \n\no processo de dispers\u00e3o da tecnologia cer\u00e2mica, em datas t\u00e3o recuadas se deu pela \n\nintrus\u00e3o de tra\u00e7os culturais, em s\u00edtios de tradi\u00e7\u00f5es l\u00edticas j\u00e1 estabelecidas em v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es do Brasil. Ou seja, a difus\u00e3o de uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica atrav\u00e9s de povos \n\n\u00e9tnicos diferentes, com muito pouco ou nenhum contato mais intenso entre as \n\npopula\u00e7\u00f5es envolvidas nesse processo; o qual foi bastante diferente da difus\u00e3o das \n\ncer\u00e2micas Tupinamb\u00e1 e Guarani, caracterizadas por n\u00edtidos deslocamentos \n\npopulacionais. O quadro cronol\u00f3gico estabelecido para a tradi\u00e7\u00e3o Pedra do Caboclo \n\naponta para um processo dispersivo com dire\u00e7\u00e3o norte-sul, ou seja, com uma prov\u00e1vel \n\norigem amaz\u00f4nica (Brochado, 1984). \n\nA terceira classifica\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica proposta foi o conceito de tradi\u00e7\u00e3o Papeba, \n\nestabelecido por Martin (2008), para s\u00edtios dunares onde foi registrada a presen\u00e7a de \n\numa cer\u00e2mica simples, quase sempre localizada em s\u00edtios bi-componenciais \n\nheterog\u00eaneos, onde esta ind\u00fastria se encontrava sob n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o Tupinamb\u00e1. \n\nOutros s\u00edtios com vest\u00edgios cer\u00e2micos similares, neste caso com n\u00edtidos ind\u00edcios de \n\ncontato com os colonos europeus, foram analisados por T. Miller (2009), como por \n\nexemplo, o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Papeba, trabalhado primeiramente por N\u00e1sser (1974), o \n\nqual definiu a fase arqueol\u00f3gica de mesmo nome. Entretanto, a classifica\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro, para estes vest\u00edgios, relaciona o material cer\u00e2mico identificado \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o \n\nAratu, seguindo uma tend\u00eancia c\u00f4moda, que se reflete em v\u00e1rios trabalhos que se \n\ndebru\u00e7am sobre o tema, os quais parecem repetir a dicotomia tupi-tapuia colonial. \n\nNo presente trabalho, esta classifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 descartada, porque o material \n\ncer\u00e2mico em an\u00e1lise, n\u00e3o apresenta rela\u00e7\u00f5es tecno-morfol\u00f3gicas que permitam sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a cer\u00e2mica Aratu. Nesse sentido, como j\u00e1 mencionado, foram relacionadas \n\nas tr\u00eas (03) classifica\u00e7\u00f5es acima descritas. Logo, os vest\u00edgios cer\u00e2micos identificados \n\nnos s\u00edtios Baixa do Umbuzeiro e Furna do Umbuzeiro foram preliminarmente \n\nclassificados como pertencente a tradi\u00e7\u00e3o ceramista Pedra do Caboclo (Brochado, 1984), \n\nrefletida em sua varia\u00e7\u00e3o regional classificada como subtradi\u00e7\u00e3o Papeba (Martin, 2008). \n\n\n\n84 \n \n\n \n \n\nNo entanto, n\u00e3o foi desconsiderada a possibilidade de um desenvolvimento aut\u00f3ctone \n\npara esta tecnologia cer\u00e2mica, o que negaria o pressuposto de difus\u00e3o de tra\u00e7os culturais \n\nproposto por Brochado. Neste caso, a cer\u00e2mica aqui identificada seria classificada como \n\numa tradi\u00e7\u00e3o ceramista regional, o que entra em acordo com os dados etnoling\u00fc\u00edsticos \n\ndefinidos para as popula\u00e7\u00f5es do semi-\u00e1rido potiguar: os Tarairi\u00fa, classificados como \n\nfalantes de uma l\u00edngua isolada de longa dura\u00e7\u00e3o temporal (Urban, 1998). \n\nQuanto aos vest\u00edgios l\u00edticos dos s\u00edtios em an\u00e1lise, considerando-se a pouca \n\ninforma\u00e7\u00e3o que foi poss\u00edvel obter-se com os mesmos, utilizaremos a classifica\u00e7\u00e3o \n\nproposta por Laroche, para as ind\u00fastrias l\u00edticas do Rio Grande do Norte: a tradi\u00e7\u00e3o \n\nPotiguar. No entanto, foram utilizadas suas \u00faltimas observa\u00e7\u00f5es sobre essa ind\u00fastria, que \n\na relaciona com as tecnologias l\u00edticas contempor\u00e2neas e de longa dura\u00e7\u00e3o temporal, as \n\nquais se caracterizam pela aus\u00eancia dos artefatos finamente lascados da tradi\u00e7\u00e3o \n\nPotiguar (\u201clesmas\u201d e pontas de proj\u00e9teis). Segundo Laroche, existe a possibilidade de \n\nque ambos os conjuntos l\u00edticos identificados fossem contempor\u00e2neos e pudessem indicar \n\nou uma adapta\u00e7\u00e3o cultural \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas do Alti-Thermal, ou s\u00edtios com \n\nfuncionalidades espec\u00edficas, dentro de um padr\u00e3o de assentamento mais complexo, do \n\nque a simples classifica\u00e7\u00e3o de grupos ca\u00e7ador-coletores n\u00f4mades (Silva-M\u00e9ndes, 2008). \n\nNo que diz respeito ao dom\u00ednio de uso territorial dos Tarairi\u00fa, como veremos \n\nmais adiante, os dados obtidos na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos s\u00e9culos XVII e XVIII \n\npermitem identificar uma rela\u00e7\u00e3o espacial entre as \u00e1reas onde foram registrados e as \n\n\u00e1reas onde s\u00edtios com as tradi\u00e7\u00f5es Pedra do Caboclo e Potiguar foram identificadas. Este \n\nfato aponta para a possibilidade de relacionar estas culturas arqueol\u00f3gicas a uma cultura \n\netnohist\u00f3rica conhecida, mediante as similaridades na cultural material evidenciadas em \n\nambos os conjuntos: os dados hist\u00f3ricos e os dados arqueol\u00f3gicos. \n\nDurante as escava\u00e7\u00f5es realizadas no s\u00edtio Furna Umbuzeiro, mediante os \n\nvest\u00edgios evidenciados, formulou-se a hip\u00f3tese de que \u00e0s atividades registradas estavam \n\nrelacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos: estruturas de fogueiras sobrepostas, associadas a \n\nrestos faun\u00edsticos e vegetais. Entretanto, com o aprofundamento e amplia\u00e7\u00e3o das \n\nsondagens realizadas, foram encontrados na base dessas estruturas de combust\u00e3o, \n\nassociados a restos faun\u00edsticos com sinais de queima, fragmentos \u00f3sseos humanos (> 10 \n\ncm), que tamb\u00e9m se apresentaram calcinados ou carbonizados. A rela\u00e7\u00e3o espacial desses \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\nvest\u00edgios sugeriu outra funcionalidade para o assentamento do abrigo sob-rocha (Borges, \n\n2008). \n\nConsiderando-se o que foi mencionado antes, o endocanibalismo era a pr\u00e1tica \n\nfuner\u00e1ria que caracterizava os Tarairi\u00fa e tem sido utilizado como um elemento \n\ndeterminante, nas reconstitui\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas propostas recentemente, na identifica\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tnica de tribos e na\u00e7\u00f5es relacionadas a esse grupo cultural (Lowie, 1963; Medeiros \n\nFilho, 1984; Medeiros, com pess.; Fernandes, com. pess.). As similaridades observadas \n\nentre os n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o evidenciados no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro \u2013 datados entre \n\n1315 \u00b1 28 A.P. e 3630 \u00b1 32 A.P. \u2013 e os n\u00edveis mais superficiais do s\u00edtio Pedra do \n\nAlexandre \u2013 posteriores a \u00b1 2600 A.P. \u2013 nos quais foi registrado o abandono das pr\u00e1ticas \n\nfuner\u00e1rias, em favor de ocupa\u00e7\u00f5es sucessivas, que formaram espessas lentes de fogueira, \n\nassociadas a fragmentos de material l\u00edtico, cer\u00e2mico e restos faun\u00edsticos, sugerem uma \n\nposs\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com este componente cultural identificado na crono-estratigrafia da \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nComo endocanibalismo, compreendem-se aquelas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias, nas quais \n\na ingest\u00e3o dos restos mortais do cad\u00e1ver, processado nas mais diversas maneiras (Silva \n\n(b), 2008), \u00e9 o ponto culminante do ritual. No entanto, este conceito \u00e9 englobado por \n\noutro mais amplo, que foi e ainda continua sendo tema de debates hist\u00f3ricos, \n\nantropol\u00f3gicos e arqueol\u00f3gicos: o canibalismo (Turner et alli, 1999; Malar et alli, 2000; \n\nDiamond, 2000; Billman et alli, 2000; Reinhard, 2006; Viveiros de Castro, 1986; \n\nFernandes; 1970; Fernandes, 2004).  \n\nEste tra\u00e7o cultural de v\u00e1rios grupos humanos foi identificado nos mais variados \n\ntipos de registro: arqueol\u00f3gico, hist\u00f3rico e antropol\u00f3gico. Todavia, ainda \u00e9 considerado \n\num tabu, por alguns pesquisadores. Existe mesmo uma corrente historiogr\u00e1fica que nega \n\na sua exist\u00eancia nas popula\u00e7\u00f5es amer\u00edndias, alegando uma distor\u00e7\u00e3o cultural nos \n\nregistros hist\u00f3ricos coloniais, que visava a demoniza\u00e7\u00e3o dessas popula\u00e7\u00f5es (Raminelli, \n\n1994). Contudo, estudos mais recentes t\u00eam comprovado a presen\u00e7a dessa pr\u00e1tica tanto \n\nem popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas (Turner et alli, 1999), como em popula\u00e7\u00f5es proto-\n\nhist\u00f3ricas (Fernandes, 1970; Fernandes, 2004) e popula\u00e7\u00f5es amer\u00edndias contempor\u00e2neas \n\n(Viveiros de Castro, 1986; Silva (b), 2008). \n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\nO canibalismo divide-se em dois tipos de pr\u00e1ticas, bastante distintas: o \n\nexocanibalismo e o endocanibalismo. Como exocanibalismo compreende-se a pr\u00e1tica \n\nantropof\u00e1gica mais difundida no planeta: a ingest\u00e3o das carnes de grupos advers\u00e1rios, \n\naprisionados geralmente em contextos de guerra. Como exemplos deste tipo de tra\u00e7o \n\ncultural, podem ser citados: os Tupinamb\u00e1 (Staden, 1974; Lery, 1961; Fernandes, 1970; \n\nFernandes, 2004) e os Anasazi (Turner et alli, 1999; Malar et alli, 2000). Como \n\nendocanibalismo compreende-se o h\u00e1bito de ingest\u00e3o dos restos mortais de indiv\u00edduos \n\ndo mesmo grupo, ou seja, diferente do exocanibalismo que se insere geralmente em \n\ncontextos b\u00e9licos, o endocanibalismo caracteriza-se com um ritual funer\u00e1rio. Apesar de \n\npouco estudada, esta \u00e9 uma pr\u00e1tica comum a algumas na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da Am\u00e9rica do \n\nSul (Silva (b), 2008). Podem ser destacadas duas, pela sua notoriedade: os Tarairi\u00fa, \n\npopula\u00e7\u00e3o etnohist\u00f3rica e os Yanomami, popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena amaz\u00f4nica (Silva (b), 2008; \n\nMartin, 1994). \n\nAs principais provas arqueol\u00f3gicas dessas pr\u00e1ticas podem ser verificadas em dois \n\ncontextos americanos. No caso do exocanibalismo, Turner et alli (1999) conseguiram \n\nobter dados inequ\u00edvocos de canibalismo em um s\u00edtio Anasazi, na fase final desta cultura: \n\n1200 d. C. Esta interpreta\u00e7\u00e3o foi confirmada pela presen\u00e7a de restos \u00f3sseos humanos, \n\ncom sinais de queima e descarne e, pelo dado que confirmou a hip\u00f3tese: a presen\u00e7a de \n\num copr\u00f3lito humano, no qual foi identificado mioglobina humana (Turner et alli, 1999). \n\nNo caso do endocanibalismo, foram identificados em m\u00famias Chinchorro, popula\u00e7\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas do Chile e da Bol\u00edvia, adaptadas a pesca e a coleta, vest\u00edgios de descarne e \n\nprocessamento dos cad\u00e1veres, que sugerem a ingest\u00e3o dos tecidos moles do morto e a \n\nprepara\u00e7\u00e3o do esqueleto para a mumifica\u00e7\u00e3o (White, 2005). No entanto, esta \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 aceita por todos os pesquisadores que estudam esta cultura \n\narqueol\u00f3gica (Santoro et alli, 2001). Entretanto, caso seja confirmado o endocanibalismo \n\nna cultura Chinchorro, com datas que remontam a 11000 A. P., este ser\u00e1 o registro mais \n\nantigo da pr\u00e1tica no continente americano. \n\nDando continuidade a este segmento, mostra-se necess\u00e1rio delimitar um conceito \n\nque serviu como marcador cultural, na confronta\u00e7\u00e3o dos dados arqueol\u00f3gicos e os dados \n\netnohist\u00f3ricos: o conceito de pr\u00e1ticas funer\u00e1rias. Como pr\u00e1ticas funer\u00e1rias \n\ncompreendem-se as regularidades e perman\u00eancias identificadas ao longo dos anos, em \n\numa determinada popula\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria (Ribeiro, 2007). Apesar da diversidade tipol\u00f3gica \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\nidentificada no s\u00edtio Pedra do Alexandre, algumas const\u00e2ncias puderam ser observadas, \n\nao longo de mais de 6000 anos de pr\u00e1ticas funer\u00e1rias (Martin, 2008; Torres, 1995/1996; \n\nSilva, 2003; Mutzenberg, 2007;). \n\nMencionadas em segmento anterior, essas regularidades s\u00e3o: covas arredondadas, \n\nrevestidas ou lacradas com lajes planas, nas quais foram acesas fogueiras. Outras \n\nrecorr\u00eancias podem ser apontadas: aus\u00eancia de mobili\u00e1rio f\u00fanebre, nos enterramentos \n\nfemininos; presen\u00e7a dos mesmos em enterramentos prim\u00e1rios masculinos; utiliza\u00e7\u00e3o de \n\npigmento vermelho em enterramentos infantis e/ou secund\u00e1rios (Martin, 2008). \n\nConsiderando-se que a diversidade funer\u00e1ria identificada na necr\u00f3pole da Pedra do \n\nAlexandre pode estar relacionada a padr\u00f5es culturais que determinaram a forma de \n\nsepultamento de cada indiv\u00edduo, como status social, g\u00eanero, idade, entre outros (Ribeiro, \n\n2007; Silva (b), 2008), n\u00e3o se pode afirmar que existe uma diversidade cultural no s\u00edtio. \n\nPor outro lado, a hip\u00f3tese contr\u00e1ria \u2013 de um horizonte cultural comum para as pr\u00e1ticas \n\nfuner\u00e1rias do s\u00edtio Pedra do Alexandre \u2013 s\u00f3 poder\u00e1 ser respondida, com o decorrer de \n\nmais alguns anos de pesquisa sistem\u00e1tica. \n\nFinalizando este segmento, resta ainda definir um conceito impl\u00edcito em toda a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o acima apresentada. Este \u00e9 o conceito de analogia etnogr\u00e1fica. Como \n\nanalogia etnogr\u00e1fica, compreende-se o recurso metodol\u00f3gico que utiliza fontes \n\nhistoriogr\u00e1ficas e/ou etnogr\u00e1ficas como recurso heur\u00edstico para a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nvest\u00edgios e culturas arqueol\u00f3gicas identificadas (Trigger, 2004). Muito utilizada ao longo \n\ndos s\u00e9culos XIX e XX, a analogia foi a base para a abordagem te\u00f3rica mais difundida \n\nentre os arque\u00f3logos norte-americanos. Originalmente denominada direct historical \n\napproach (DHA), abordagem hist\u00f3rica direta numa tradu\u00e7\u00e3o livre, esta postura te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica \u00e9 mais conhecida como abordagem hist\u00f3rico-cultural, em portugu\u00eas \n\n(Lyman &amp; O\u2019Brien, 2001). \n\nSeu princ\u00edpio consiste em trabalhar com a l\u00f3gica elementar de que s\u00f3 se \u00e9 \n\nposs\u00edvel interpretar o \u201cdesconhecido\u201d arqueol\u00f3gico, quando se parte do conhecido. Ou \n\nseja, quando se parte do estudo de s\u00edtios historicamente reconhecidos, conectando-se \n\ndados etnogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos aos estudos arqueol\u00f3gicos (Steward, 1942). Esta \n\nabordagem se mostra frut\u00edfera em contextos onde \u00e9 verificada uma continuidade \n\ncultural, de per\u00edodos pr\u00e9-hist\u00f3ricos a per\u00edodos hist\u00f3ricos. Como \u00e9 o caso de \u201c the \n\nSouthwest and Middle America where many of the more conspicuous sites were only \n\n\n\n88 \n \n\n \n \n\nrecently abandoned and were a connection between historic and prehistoric culture was \n\nobvious (\u2026)\u201d(Steward, 1942). \n\nO contexto hist\u00f3rico colonial americano fornece \u2013 apesar dos limites inerentes \u00e0s \n\nfontes hist\u00f3ricas \u2013 registros documentais que permitem o resgate de informa\u00e7\u00f5es \u00fateis, \n\npara a interpreta\u00e7\u00e3o de s\u00edtios com cronologia hist\u00f3rica. Esta situa\u00e7\u00e3o americana ad\u00e9qua-\n\nse e adequou a DHA aos estudos das popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas americanas (Steward, \n\n1942; Lyman &amp; O\u2019Brien, 2001). \n\nTal abordagem foi bastante utilizada para estabelecer seq\u00fc\u00eancias culturais, em \n\nestudos dedicados a mudan\u00e7a cultural e suas leis, o que s\u00f3 foi poss\u00edvel quando a \n\narqueologia passou a considerar problemas antropol\u00f3gicos, na formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\nque deveriam ser respondidas em contextos arqueol\u00f3gicos (Lyman &amp; O\u2019Brien, 2001). \n\nNesse sentido, a DHA consiste basicamente no cruzamento de dados hist\u00f3ricos e \n\netnol\u00f3gicos como recurso heur\u00edstico fundamental na interpreta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Em \n\noutras palavras, consiste em uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica onde (1) a arqueologia pretende \n\ncompletar o quadro hist\u00f3rico e (2) a etnologia pretende explicar os vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos em seus contextos culturais (Steward, 1942). \n\nPor outro lado, esta abordagem apresenta graves problemas te\u00f3ricos, \n\nprincipalmente no que diz respeito ao estudo da mudan\u00e7a cultural; exatamente aquele \n\nem que mais foi utilizada. As principais cr\u00edticas focam no pressuposto da DHA de que o \n\npassado americano \u2013 pr\u00e9-hist\u00f3rico \u2013 \u00e9 similar ao seu presente etnogr\u00e1fico (Lyman &amp; \n\nO\u2019Brien, 2001). \n\nEntretanto, observando-se o trecho citado pelos autores supracitados (Lyman &amp; \n\nO\u2019Brien, 2001, pp. 308), \u00e9 poss\u00edvel perceber que n\u00e3o era esta a id\u00e9ia original de alguns \n\nautores:\u201c(...) one would logically proceed to investigate a number of [sites of known \n\nethnic affiliation], and work back from these\u201d (\u2026) \u201cis only trough the know that we can \n\ncomprehend the unknown (\u2026)\u201d (Dixon, 1913, pp. 565, apud Lyman &amp; O\u2019Brien, 2001). \n\n(Grifo nosso). Pode-se perceber neste caso que o uso da DHA \u00e9 mencionado apenas \n\ncomo um recurso heur\u00edstico, para colher informa\u00e7\u00f5es que possam ser explicadas pelo \n\nregistro hist\u00f3rico e etnogr\u00e1fico, as quais poder\u00e3o assim ser utilizadas como ferramentas \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \u00fateis para a interpreta\u00e7\u00e3o do desconhecido. Ou seja, do passado \n\nremoto americano. Por sua vez, para que esta ferramenta seja efetivamente aplic\u00e1vel, \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n\nmostra-se necess\u00e1rio estabelecer a conex\u00e3o entre o registro arqueol\u00f3gico e o registro \n\netnohist\u00f3rico. \n\nApesar de falhar no estudo das mudan\u00e7as culturais, a DHA, mostra-se bastante \n\n\u00fatil como identificador \u00e9tnico, no registro arqueol\u00f3gico, partindo-se do princ\u00edpio de que \n\nexiste uma continuidade cultural reconhecida na \u00e1rea em quest\u00e3o (Lyman &amp; O\u2019Brien, \n\n2001, pp. 310). Este tipo de abordagem \u00e9 poss\u00edvel nas Am\u00e9ricas porque: \u201cthis type of \n\nchange was an orderly, continuous progression as opposed to punctuated, disruptive \n\nprogression of cultural epochs such as was evident in the European Paleolithic-\n\nNeolithic sequence\u201d (Lyman &amp; O\u2019Brien, 2001, pp. 311). \n\nOs principais procedimentos para a identifica\u00e7\u00e3o \u00e9tnica s\u00e3o: (1) tra\u00e7ar uma lista \n\nde tra\u00e7os culturais do grupo \u00e9tnico em considera\u00e7\u00e3o; (2) converter o registro \n\narqueol\u00f3gico numa lista de tra\u00e7os culturais; (3) comparar as duas listas.  Ou seja, o uso \n\nde analogias hist\u00f3ricas e etnogr\u00e1ficas propostas pela DHA, mostra-se mais v\u00e1lido \n\nquando aplicado em contextos hist\u00f3ricos e culturais espec\u00edficos, do que em analogias  \n\ncomparativas gerais (Lyman &amp; O\u2019Brien, 2001). \n\nApesar das cr\u00edticas quanto ao uso em contextos hist\u00f3ricos espec\u00edficos, baseados \n\nem conceitos evolucionistas \u2013 homologia e homoplasia (Lyman &amp; O\u2019Brien, 2001) \u2013 a \n\nanalogia etnogr\u00e1fica proposta pela GHA pode se tornar uma ferramenta \u00fatil para a \n\nformula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses test\u00e1veis pelo m\u00e9todo arqueol\u00f3gico. O uso de dados \n\nling\u00fc\u00edsticos, costumes, organiza\u00e7\u00e3o social e espacial e cultura material podem contribuir \n\nno refinamento das interpreta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas e na identifica\u00e7\u00e3o \u00e9tnica. \n\nDesde o in\u00edcio da arqueologia, tanto como pr\u00e1tica amadora quanto como \n\npesquisa sistem\u00e1tica, a analogia etnogr\u00e1fica foi um recurso largamente utilizado por \n\nmuitos pesquisadores. Entretanto, geralmente partindo de princ\u00edpios difusionistas, essa \n\nconfronta\u00e7\u00e3o de dados etnogr\u00e1ficos e arqueol\u00f3gicos era realizada entre contextos \n\nculturais muito distantes e buscavam relacionar culturas que n\u00e3o possu\u00edam nenhuma \n\nrela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ou mesmo geogr\u00e1fica (Childe, 1981). Por esse motivo, tal pr\u00e1tica foi \n\ncondenada pela maioria dos arque\u00f3logos e relegada apenas a contextos onde essas \n\nrela\u00e7\u00f5es eram evidentes demais para serem negadas (Trigger, 2004). \n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\nNo Brasil, a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes etnogr\u00e1ficas na pesquisa arqueol\u00f3gica ficou \n\nrestrita aos per\u00edodos em que as pesquisas eram realizadas por arque\u00f3logos amadores e, \n\npor esse motivo, alguns mitos arqueol\u00f3gicos foram formulados no intuito de explicar os \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos registrados. Como exemplos dessa postura podem ser citados as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es propostas para os registros rupestres, que os relacionavam a civiliza\u00e7\u00f5es \n\nnavegantes do Velho Mundo, como os fen\u00edcios e os vikings (Martin, 2008). \n\nCom o in\u00edcio da arqueologia cient\u00edfica no Brasil, que pode ser determinado com \n\na implanta\u00e7\u00e3o do PRONAPA (1960), este recurso heur\u00edstico \u2013 a analogia etnogr\u00e1fica \u2013 \n\nfoi abandonado. Tal fato pode ser ilustrado pelo conceito de tradi\u00e7\u00e3o ceramista \n\nTupiguarani, sem h\u00edfen, que buscava n\u00e3o relacionar a cultura arqueol\u00f3gica definida com \n\nos grupos etnohist\u00f3ricos registrados no litoral brasileiro, no s\u00e9culo XVI (PRONAPA, \n\n1967-1971). Tal recusa foi t\u00e3o determinante que, ainda hoje, muitos pesquisadores se \n\nnegam a admitir a possibilidade de uma rela\u00e7\u00e3o de tal tipo. Dessa maneira, foi \n\nestabelecida uma fronteira quase intranspon\u00edvel, que distanciava os grupos culturais \n\nidentificados a partir de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e as culturas antropol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas \n\nou contempor\u00e2neas. \n\nBuscando romper com essa resist\u00eancia te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, destaca-se a tese de \n\ndoutoramento de Brochado (1984). Neste trabalho o autor antes de negar essa \n\npossibilidade interpretativa, contrariamente, procura relacionar os dados oriundos das \n\nfontes arqueol\u00f3gicas com os dados etnogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos; partindo do princ\u00edpio de \n\nque a pr\u00e9-hist\u00f3ria americana deve ser relacionada ao passado dos grupos ind\u00edgenas que \n\nhabitaram e habitam o continente. \n\nEm seu exemplar artigo, \u201cQuando os \u00edndios n\u00e3o eram \u00edndios\u201d, Martin (2002) \n\ntamb\u00e9m defende a necessidade de estudos arqueol\u00f3gicos que contemplem os grupos \n\netnohist\u00f3ricos, procurando compreender o seu desenvolvimento hist\u00f3rico e cultural, \n\ninterrompido com a coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia no s\u00e9culo XVI. Assim, prop\u00f5e uma \n\narqueologia contr\u00e1ria a muitas posturas em voga atualmente, as quais procuram sempre \n\nidentificar os vest\u00edgios, os s\u00edtios, as rotas de povoamento e as data\u00e7\u00f5es mais antigas sem, \n\ncontudo, compreender ou mesmo identificar arqueologicamente os grupos culturais, que \n\nforam os herdeiros diretos deste passado pr\u00e9-hist\u00f3rico long\u00ednquo. \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nDessa forma, sugere \u2013 recorrendo-se aqui a alguma liberdade po\u00e9tica \u2013 a uma \n\narqueologia brasileira \u201c\u00e0s avessas\u201d, que procuraria antes definir os componentes \n\nestratigr\u00e1ficos mais recentes relacionados aos grupos ind\u00edgenas proto-hist\u00f3ricos, dos \n\nquais possu\u00edmos algum registro documental, para ent\u00e3o se formularem os pressupostos \n\nte\u00f3ricos necess\u00e1rios para a compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos mais \n\nantigos. \n\nLogo, partindo do pressuposto de que \u00e9 poss\u00edvel, mediante os dados espaciais e \n\nculturais expostos nas p\u00e1ginas anteriores, relacionar as culturas arqueol\u00f3gicas da \u00e1rea do \n\nSerid\u00f3 com os grupos etnohist\u00f3ricos registrados na regi\u00e3o, o presente trabalho procurou \n\ninterpretar os assentamentos em an\u00e1lise tra\u00e7ando uma analogia etnogr\u00e1fica entre estes \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e os registros documentais existentes sobre a \u00e1rea e os territ\u00f3rios \n\ncorrelatos. Entretanto, antes de us\u00e1-lo como confirma\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es propostas, \n\nesse recurso heur\u00edstico foi utilizado como uma fonte de dados que permitiram a \n\nformula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, verific\u00e1veis atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia arqueol\u00f3gica. \n\nDessa maneira, buscou-se compreender o processo de povoamento da \u00e1rea arqueol\u00f3gica \n\ndo Serid\u00f3, a partir de suas cronologias mais recentes, visando com isto \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de \n\num componente estratigr\u00e1fico, o qual permitir\u00e1 definir par\u00e2metros verific\u00e1veis para o \n\nrefinamento do conceito de \u00e1rea arqueol\u00f3gica e a identifica\u00e7\u00e3o de um enclave pr\u00e9-\n\nhist\u00f3rico ou possivelmente proto-hist\u00f3rico.  \n\n \n\n3.2. PROBLEMAS, OBJETIVOS, HIP\u00d3TESES E \n\nMETODOLOGIA \n\nDando continuidade a este cap\u00edtulo, mostra-se necess\u00e1rio para delimita\u00e7\u00e3o mais \n\nclara das hip\u00f3teses aqui propostas, evidenciar um fato relevante que vem sendo \n\ndestacado pelas pesquisas arqueol\u00f3gicas mais recentes, realizadas na regi\u00e3o do Serid\u00f3 \n\npotiguar: uma poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados com esta \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena que sobreviveu at\u00e9 o per\u00edodo hist\u00f3rico: os Tarairi\u00fa. Este ind\u00edcio vem \n\nsendo observado em v\u00e1rios tipos de materiais arqueol\u00f3gicos registrados na \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, na maioria das vezes coletados por amadores e pela popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal. Como foi poss\u00edvel observar, existe uma n\u00edtida recorr\u00eancia entre as culturas \n\n\n\n92 \n \n\n \n \n\narqueol\u00f3gicas descritas no segmento anterior e alguns elementos culturais descritos para \n\nos Tarairi\u00fa:  \n\n1. Adornos labiais, faciais e auriculares l\u00edticos e \u00f3sseos polidos; \n\n2. Artefatos polidos (machados, m\u00f3s, pil\u00f5es, pratos e enx\u00f3s); \n\n3.  Contas de colares em quartzo verde e amazonita; \n\n4. Pontas l\u00edticas finamente lascadas em s\u00edlex, quartzo e outras mat\u00e9rias-\n\nprimas (Figura 15).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTais artefatos, apesar de n\u00e3o serem coletados mediante a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\narqueol\u00f3gicas apropriadas, apresentam caracter\u00edsticas formais e tecnol\u00f3gicas \u2013 a \n\naus\u00eancia de marcas de uso, como exemplo \u2013 que permitem sua identifica\u00e7\u00e3o com um \n\nuniverso de valores simb\u00f3licos, bem delimitados espacialmente, mas ainda sem \n\ncronologias definidas. Este fato aponta para atributos identit\u00e1rios que facilitam a \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os dados etnogr\u00e1ficos, aqui proposta. Em outras palavras, permite a \n\nrela\u00e7\u00e3o da cultura material da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, com a cultura material \n\ndescrita para os grupos ind\u00edgenas que habitavam a regi\u00e3o at\u00e9 a segunda metade do \n\ns\u00e9culo XVII: os Tarairi\u00fa. \n\n \n\nContudo, quando se parte para o campo e se escava s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, nem \n\nsempre esses vest\u00edgios s\u00e3o registrados em contextos de deposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1rios, os quais \n\npermitiriam uma rela\u00e7\u00e3o de identidade mais direta, entre os dois conjuntos de fontes \n\naqui utilizados: os dados etnohist\u00f3ricos e os dados arqueol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 15: Material arqueol\u00f3gico da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. A) Pingentes de ossos de \ncerv\u00eddeos, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre (Fonte: Martins, 2008; B) \nPingente l\u00edtico (quartzo verde), pertencente a colecionador particular (Foto: F\u00e1bio \nMafra); C) Conjunto de pingentes l\u00edticos, proximidades do A\u00e7ude Municipal de \nCarna\u00faba dos Dantas (Foto: Fabio Mafra); D) Machados polidos identificados na \n\u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 (Fonte: Martin, 2008); E), F) e G) Pontas l\u00edticas \nlascadas em s\u00edlex e quartzo, \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 (Fonte: Martin, 2008).  \n\n \n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\nPara isto, mostra-se necess\u00e1ria a defini\u00e7\u00e3o de marcadores arqueol\u00f3gicos que \n\ntornem poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de assentamentos ou conjuntos de assentamentos que \n\npossam ser classificados como s\u00edtios Tarairi\u00fa. Entre as diversas vari\u00e1veis que podem ser \n\ncitadas, algumas podem ser salientadas, pela sua consist\u00eancia na delimita\u00e7\u00e3o de um \n\nperfil tecnol\u00f3gico para a cultura material em an\u00e1lise. No caso de ocupa\u00e7\u00f5es em abrigos \n\nsob-rocha, podem ser citadas seis (06) vari\u00e1veis: \n\n1. A presen\u00e7a de estruturas de combust\u00e3o, formadas por lentes de cinzas e \n\ncarv\u00e3o superpostas, que indicam a reutiliza\u00e7\u00e3o do mesmo espa\u00e7o do abrigo, \n\npor um vasto per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o. No caso do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, \n\nesse intervalo de tempo durou \u00b1 2500 anos de reocupa\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas do \n\nabrigo; \n\n2. A presen\u00e7a de material cer\u00e2mico simples, em baixa densidade, com \n\ncaracter\u00edsticas tecno-morfol\u00f3gicas que permitem sua rela\u00e7\u00e3o com a Tradi\u00e7\u00e3o \n\nPedra do Caboclo (Brochado, 1984), sub-tradi\u00e7\u00e3o Papeba (Martin, 2008); \n\n3. A presen\u00e7a de material l\u00edtico, lascado e/ou polido, tamb\u00e9m em baixa \n\ndensidade. Com pouco ou nenhum registro de artefatos bem configurados; \n\n4. A presen\u00e7a de vest\u00edgios de restos vegetais tran\u00e7ados, na forma de cestarias e \n\ncord\u00e9is; \n\n5. A aus\u00eancia de enterramentos, prim\u00e1rios e/ou secund\u00e1rios; \n\n6. A presen\u00e7a de fragmentos \u00f3sseos humanos dispersos e na base das estruturas \n\nde combust\u00e3o, associados aos restos faun\u00edsticos, ambos com n\u00edtidos sinais de \n\nqueima. \n\nNo caso dos sitos a c\u00e9u aberto, as vari\u00e1veis para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o como \u00e1reas \n\nhabitacionais Tarairi\u00fa, na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, s\u00e3o: \n\n1. A presen\u00e7a de estruturas de combust\u00e3o, caracterizadas como fornos \n\nsubterr\u00e2neos, recobertos por uma camada antr\u00f3pica de fragmentos de quartzo, \n\nalterados pelo calor intenso (piro-fraturados); \n\n2. A distribui\u00e7\u00e3o regular destas estruturas, em terra\u00e7os fluviais onde atualmente \n\nn\u00e3o cresce vegeta\u00e7\u00e3o rasteira (clareiras ou \u201climpos\u201d), apesar da mesma estar \n\npresente no entorno da \u00e1rea delimitada como s\u00edtio, sugerindo a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nna g\u00eanese e disposi\u00e7\u00e3o espacial das estruturas; \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\n3. A presen\u00e7a de uma grande quantidade de vest\u00edgios l\u00edticos, lascados e/ou \n\npolidos, caracterizados como lascas de debitagem e artefatos configurados, \n\nrelacionados ao segundo horizonte cultural definido por Laroche (Bertrand, \n\n2007), como uma ind\u00fastria l\u00edtica grosseira; \n\n4. A presen\u00e7a de material cer\u00e2mico simples, associado diretamente \u00e0s estruturas \n\nde combust\u00e3o. Em menor n\u00famero que nas ocupa\u00e7\u00f5es em abrigo sob-rocha, \n\nesse vest\u00edgio tamb\u00e9m se relaciona com a Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do Caboclo, \n\nsubtradi\u00e7\u00e3o Papeba. \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o as similaridades na cultura material, acima \n\ndestacadas e o fato de que o Tarairi\u00fa foi classificado como uma l\u00edngua isolada, com \n\ncronologias que podem ser anteriores h\u00e1 7000 anos (Urban, 1998), \u00e9 poss\u00edvel propor \n\numa hip\u00f3tese que ainda ser\u00e3o necess\u00e1rios de muitos dados e anos de pesquisa para ser \n\nconfirmada. Contudo, considerando-se que o in\u00edcio do povoamento humano na regi\u00e3o do \n\nSerid\u00f3 foi datado em \u00b1 10000 A.P. e os outros fatos acima destacados, torna-se cada vez \n\nmais poss\u00edvel que as popula\u00e7\u00f5es conhecidas com Tarairi\u00fa, mas autodenominadas \n\nOtschikayayno\u00e9, possam ser identificadas como descendentes diretas dessas primeiras \n\nlevas de povoamento que deixaram seus vest\u00edgios na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nPara se entender a identifica\u00e7\u00e3o cultural aqui proposta, mostra-se necess\u00e1rio \n\nexplicitar o conceito de l\u00edngua isolada. Este conceito abrange a id\u00e9ia de grupos culturais \n\nfalantes de uma l\u00edngua n\u00e3o aparentada com os principais troncos e fam\u00edlias ling\u00fc\u00edsticas \n\ndefinidas para uma determinada regi\u00e3o, com longa dura\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o \n\n(Rodrigues, 2002; Urban, 1998). Estas l\u00ednguas isoladas geralmente se encontram em \n\n\u00e1reas caracterizadas por um efeito de concentra\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas, as quais se configuram \n\ncomo antigas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o ling\u00fc\u00edstica e cultural. Segundo Urban \n\n(1998), a regi\u00e3o Nordeste do Brasil, dado o grande n\u00famero de l\u00ednguas isoladas, pode ser \n\nconsiderada um dos focos mais antigos de dispers\u00e3o ling\u00fc\u00edstica, o qual pode estar \n\nrelacionado aos primeiros povoadores n\u00e3o s\u00f3 da regi\u00e3o em estudo, mas de todo \n\ncontinente sul-americano. Nesse sentido, os Tarairi\u00fa do Serid\u00f3 potiguar podem ser \n\nconsiderados como a sobreviv\u00eancia at\u00e9 per\u00edodos hist\u00f3ricos de uma popula\u00e7\u00e3o com \n\nrela\u00e7\u00f5es fenot\u00edpicas e, possivelmente gen\u00e9ticas, com a popula\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica de Lagoa \n\nSanta, em Minas Gerais (Alvim et alli, 1995/1996) \n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\nPor outro lado, como j\u00e1 afirmado, existem algumas lacunas no registro \n\narqueol\u00f3gico da regi\u00e3o que precisam ser preenchidas e este, \u00e9 um dos principais \n\nobjetivos do presente trabalho. Os problemas que ent\u00e3o podem ser apontados s\u00e3o: \n\n1. Considerando-se os dados arqueol\u00f3gicos apresentados anteriormente, at\u00e9 o \n\npresente momento n\u00e3o foi registrado nenhum s\u00edtio que pudesse ser \n\nrelacionado a um assentamento do tipo habita\u00e7\u00e3o. Os s\u00edtios registrados \n\nconsistem em s\u00edtios com grafismos rupestres e s\u00edtios-cemit\u00e9rio. Dessa \n\nmaneira, o padr\u00e3o de assentamento at\u00e9 ent\u00e3o identificado na \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 pode ser classificado como de tipo ritual\u00edstico \n\n(Martin, 2008); \n\n2. Seguindo este mesmo racioc\u00ednio, os s\u00edtios a c\u00e9u aberto registrados e que \n\npoderiam fornecer informa\u00e7\u00f5es quanto ao padr\u00e3o de assento habitacional dos \n\ngrupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos da regi\u00e3o, foram interpretados como oficinas l\u00edticas, nas \n\nquais n\u00e3o foram registrados os elementos que permitiriam a reconstitui\u00e7\u00e3o de \n\num espa\u00e7o de habita\u00e7\u00e3o. Como exemplo desse vi\u00e9s tecnol\u00f3gico, pode ser \n\ncitado, a pouca aten\u00e7\u00e3o dada aos vest\u00edgios cer\u00e2micos, \u00e0s evid\u00eancias de \n\nestruturas de acampamentos e as estruturas de combust\u00e3o, utilizadas apenas \n\ncomo elementos para definir cronologias objetivas e/ou relativas; \n\n3. A aus\u00eancia do registro de s\u00edtios relacionados \u00e0s popula\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas que \n\nhabitaram a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, em per\u00edodos hist\u00f3ricos. \n\nConsiderando-se as coincid\u00eancias espaciais verificadas entre o registro \n\ndocumentais e as \u00e1reas arqueol\u00f3gicas j\u00e1 identificadas, esta lacuna s\u00f3 pode ser \n\nexplicada por uma resist\u00eancia dos arque\u00f3logos em utilizar fontes etnogr\u00e1ficas \n\npara formular hip\u00f3teses verific\u00e1veis com os dados arqueol\u00f3gicos j\u00e1 \n\nestabelecidos. \n\nNeste \u201cpano de fundo\u201d arqueol\u00f3gico, hist\u00f3rico e etnogr\u00e1fico, a identifica\u00e7\u00e3o e o \n\nregistro dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro \n\napresentaram alguns pontos que suscitaram as quest\u00f5es que ser\u00e3o respondidas nesta tese. \n\nAs caracter\u00edsticas discordantes do contexto arqueol\u00f3gico da \u00e1rea do Serid\u00f3 identificados \n\nnos s\u00edtios em an\u00e1lise foram: \n\n1. O s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro caracteriza-se como um \n\nacampamento a c\u00e9u aberto, assentado em um terra\u00e7o fluvial do Riacho das \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\nAreias, na localidade de Lajedo, em Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. No mesmo \n\nfoi identificado um conjunto de estruturas de combust\u00e3o, formadas por \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de quartzo circulares, com n\u00edtidos sinais de altera\u00e7\u00e3o pelo \n\ncalor (pirofraturas). Em associa\u00e7\u00e3o a essas estruturas arqueol\u00f3gicas foram \n\nidentificados fragmentos de material l\u00edtico e material cer\u00e2mico, em alguns \n\ncasos, depositado diretamente sobre as estruturas de combust\u00e3o (Martin, et \n\nalli, 2008). \n\n2. J\u00e1 o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro consiste em um abrigo sob-rocha \n\nmetam\u00f3rfica (micaxisto), localizado no sop\u00e9 de uma serra na margem \n\nesquerda do mesmo riacho, distando aproximadamente 200m do s\u00edtio Baixa \n\ndo Umbuzeiro. O mesmo apresentou um pacote sedimentar que foi escavado \n\nat\u00e9 90 cm de profundidade e, no qual, foram identificadas estruturas de \n\ncombust\u00e3o (fog\u00f5es4), onde foi registrada a presen\u00e7a de fragmentos cer\u00e2micos, \n\nfragmentos l\u00edticos, restos faun\u00edsticos, copr\u00f3litos animais e humanos e raros \n\nfragmentos \u00f3sseos humanos. At\u00e9 o momento n\u00e3o foi registrado no s\u00edtio a \n\npresen\u00e7a de enterramentos prim\u00e1rios ou secund\u00e1rios, apesar dos vest\u00edgios \n\n\u00f3sseos humanos coletados. Este conjunto de vest\u00edgios foi interpretado como \n\num componente cultural \u00fanico, devido \u00e0s caracter\u00edsticas verificadas no perfil \n\nestratigr\u00e1fico revelado. Outro fator que merece ser mencionado quanto a este \n\ns\u00edtio \u00e9 a aus\u00eancia de atividades gr\u00e1ficas em suas paredes (Martin, et alli, \n\n2008; Borges, 2008). \n\nDessa forma, os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos at\u00e9 o momento revelados n\u00e3o permitem \n\na inser\u00e7\u00e3o destes s\u00edtios no conjunto de s\u00edtios definidos para a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do \n\nSerid\u00f3. Ou seja, o s\u00edtio a c\u00e9u aberto n\u00e3o pode ser classificado como uma oficina l\u00edtica, \n\nenquanto o abrigo sob-rocha, considerando-se a aus\u00eancia de atividades gr\u00e1ficas e \n\nsepultamentos, n\u00e3o pode ser inserido no padr\u00e3o de assentamento ritual\u00edstico, definido \n\npara a regi\u00e3o (Martin, 2008). Dessa maneira as quest\u00f5es por eles colocadas s\u00e3o: \n\n1. Existe uma rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal entre ambos os s\u00edtios, o que significaria \n\nque eles pertenceriam a uma mesma tradi\u00e7\u00e3o cultural, ou os mesmos fazem \n\n                                                        \n4 Como fog\u00f5es compreendem-se \u00e1reas de reutiliza\u00e7\u00e3o intensa para a prepara\u00e7\u00e3o de fogueiras, formando \nestruturas arqueol\u00f3gicas na forma de covas, preenchida por lentes sucessivas de cinza e carv\u00e3o, na maioria \ndas vezes de espessura bastante reduzida. \n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\nparte de sucessivas reocupa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea, ao longo de um per\u00edodo cronol\u00f3gico \n\ndado? \n\n2. Os s\u00edtios registrados podem ser considerados a \u00e1rea habitacional dos grupos \n\nautores dos grafismos rupestres e sepultamentos pr\u00e9-hist\u00f3ricos identificados \n\nna \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3? \n\n3. O perfil tecnol\u00f3gico identificado em ambos os s\u00edtios, pode ser relacionados \u00e0s \n\nculturas etnohist\u00f3ricas que habitaram a regi\u00e3o, desde tempos ainda n\u00e3o \n\ndefinidos arqueologicamente at\u00e9 o per\u00edodo colonial? \n\nConsiderando-se o registro de uma pequena quantidade material cer\u00e2mico \n\nsimples em ambos os s\u00edtios e a baixa profundidade dos n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o registrados \n\nno abrigo sob-rocha (90 cm) pode ser afirmado que o componente cultural identificado \n\ninsere-se em uma cronologia mais recente, provavelmente relacionada ao \n\ndesenvolvimento de uma tecnologia cer\u00e2mica regional, com datas que recuaram de \u00b1 \n\n1500 A. P. (Martin, 2008) para 2700 A. P., no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. Dessa forma, \n\nser\u00e3o sugeridas as seguintes hip\u00f3teses de trabalho: \n\n1. Existe uma rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal entre os s\u00edtios registrados, considerando-\n\nse os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados em ambos e as cronologias \n\nobtidas; \n\n2. O s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro registra um novo dado para a \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3: a identifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea habitacional \n\n(acampamentos tempor\u00e1rios de ca\u00e7ador-coletores); \n\n3. Existe uma rela\u00e7\u00e3o tecno-morfol\u00f3gica entre os vest\u00edgios cer\u00e2micos \n\nanalisados, que permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de uma cultural arqueol\u00f3gica, \n\nrepresentada por um componente estratigr\u00e1fico bem definido, no s\u00edtio Furna \n\ndo Umbuzeiro; \n\n4. Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel que os s\u00edtios identificados estejam relacionados aos \n\ngrupos autores dos registros gr\u00e1ficos identificados na regi\u00e3o; \n\n5. Por outro lado, n\u00e3o pode ser negado o fato de que os mesmos s\u00edtios \n\napresentam caracter\u00edsticas que permitem sua rela\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es \n\netnohist\u00f3ricas que habitam o semi-\u00e1rido potiguar; \n\n6. A baixa densidade e pequenas dimens\u00f5es dos fragmentos \u00f3sseos humanos \n\ncoletados em contextos que, a primeira vista pareciam relacionados \u00e0 \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\nprodu\u00e7\u00e3o alimentar, sugerem uma pr\u00e1tica funer\u00e1ria descrita tanto em \n\ncontextos etnohist\u00f3ricos como etnogr\u00e1ficos: o endocanibalismo. Dessa \n\nmaneira, a ocupa\u00e7\u00e3o registrada no abrigo, apesar da aus\u00eancia de registros \n\ngr\u00e1ficos e estruturas de sepultamento bem definidas, ainda pode ser inserido \n\nno padr\u00e3o de assentamento ritual\u00edstico da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3; \n\n7. Ou seja, que ambos os s\u00edtios registrados podem estar relacionados aos \n\nTarairi\u00fa, grupo historicamente registrado na regi\u00e3o, o qual, por ser \n\nclassificado como l\u00edngua isolada, pode ter uma dura\u00e7\u00e3o temporal que \n\ncoincide com as cronoestratigrafias definidas para a regi\u00e3o. \n\nContudo, estas interpreta\u00e7\u00f5es s\u00f3 puderam ser confirmadas ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o \n\ncronol\u00f3gica das estruturas reveladas, como visto na Tabela 01. Isto demonstra que, \n\nqualquer abordagem que pretenda relacionar dados arqueol\u00f3gicos e dados hist\u00f3ricos ou \n\nantropol\u00f3gicos, s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se houver uma crono-estratigrafia que permita uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o precisa dos fatos. Somente desta maneira, ser\u00e1 poss\u00edvel concretizar os \n\nobjetivos abaixo designados. \n\n \n\n3.2.1. OBJETIVOS \n\nO objetivo geral que se pretende verificar com esta tese de doutoramento \u00e9 a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de uma cultura arqueol\u00f3gica que possa ser relacionada com os dados \n\netnohist\u00f3ricos que existem sobre a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nEntretanto, outros dados precisaram ser verificados para a confronta\u00e7\u00e3o das \n\nhip\u00f3teses propostas. Neste sentido, os objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: \n\n1.  Testar a interpreta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro como um s\u00edtio \n\nhabitacional, do tipo acampamento tempor\u00e1rio, verificando se as estruturas \n\nidentificadas s\u00e3o antr\u00f3picas ou se tratam de geofatos; \n\n2. Identificar uma rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal entre os s\u00edtios em an\u00e1lise, que \n\npermita a defini\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de assentamento habitacional na \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3; \n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\n3. Identificar a fun\u00e7\u00e3o das estruturas de fogueiras escavadas no s\u00edtio Furna do \n\nUmbuzeiro, considerando o fato que as mesmas podem ter sido utilizadas \n\npara a crema\u00e7\u00e3o de ossos em rituais endocanibais; \n\n4. Identificar uma cultura arqueol\u00f3gica e confrontar a hip\u00f3tese sugerida de que a \n\nmesma pode estar relacionada a uma cultura etnogr\u00e1fica: os Tarairi\u00fa. \n\n3.2.2. METODOLOGIA \n\nPara facilitar a abordagem metodol\u00f3gica do tema trabalhado nesta tese, foi \n\nelaborado um fluxograma, no qual foram representados: o conhecimento ordin\u00e1rio \n\n(teorias, modelos te\u00f3ricos e antecedentes), as constantes te\u00f3ricas, os dados de an\u00e1lise, as \n\nt\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o selecionadas, os conceitos e as vari\u00e1veis; hierarquicamente \n\norganizados (Anexo 1). Este procedimento visou minimizar os v\u00edcios de interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndos dados arqueol\u00f3gicos, atrav\u00e9s da explicita\u00e7\u00e3o das possibilidades interpretativas \n\ninerentes a cada etapa da pesquisa em andamento. \n\nDado o fato de que nem todas as an\u00e1lises vislumbradas no algoritmo elaborado \n\nforam realizadas no tempo previsto para a conclus\u00e3o do trabalho, as aten\u00e7\u00f5es foram \n\nvoltadas para aquelas vari\u00e1veis que permitissem responder, ao menos parcialmente, \n\nalgumas das quest\u00f5es aqui colocadas. \n\nNesse sentido, partiu-se do modelo te\u00f3rico de an\u00e1lise espacial de territ\u00f3rio de \n\ndom\u00ednio (Noelli, 1998b), aqui reelaborado no conceito de dom\u00ednio de uso territorial. \n\nEste conceito representa uma \u00e1rea, um territ\u00f3rio que \u00e9 manejado por determinada \n\ncultura. Geralmente implica em v\u00e1rios ecossistemas, que s\u00e3o agenciados de acordo com \n\no fornecimento dos recursos de subsist\u00eancia, ao longo do ciclo anual. Nesse sentido, \n\ncaracteriza-se como uma categoria de sa\u00edda, na qual se estabelece um sistema de \n\nassentamentos, que s\u00e3o determinados por fatores ambientais e culturais. Partindo desta \n\nperspectiva te\u00f3rica ser\u00e3o analisados os s\u00edtios em quest\u00e3o. \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o dos limites de um dom\u00ednio de uso territorial, mostra-se \n\nnecess\u00e1rio a defini\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de assentamento (Willey et alli, 1983) da cultura em \n\nan\u00e1lise. Na verdade este conceito est\u00e1 subordinado ao conceito de dom\u00ednio de uso \n\nterritorial. Logo, no interior de cada unidade geogr\u00e1fica ocupada por uma determinada \n\ncultura, existem \u00e1reas menores, que s\u00e3o aproveitadas de acordo com a economia de \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\nsubsist\u00eancia. Arqueologicamente, cada \u00e1rea ocupada deixaria um tipo de registro, \n\ndeterminado pela fun\u00e7\u00e3o do assentamento. Dessa maneira, a rela\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, a tipologia das estruturas, os tipos de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e a \n\nfuncionalidade inferida, determinariam o padr\u00e3o de assentamento do grupo em an\u00e1lise.  \n\nCompondo a dimens\u00e3o espacial do padr\u00e3o de assentamento, existe certo n\u00famero \n\nde \u00e1reas, agenciadas por uma cultura, em fun\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis. Essas \u00e1reas \n\ns\u00e3o ocupadas ao longo do ciclo anual e, o per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o acompanha o \n\namadurecimento de esp\u00e9cies vegetais e a procria\u00e7\u00e3o da fauna representada. Utilizada \n\ncomo uma vari\u00e1vel anal\u00edtica, a sele\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o de determinados ecossistemas, \n\npor uma cultura espec\u00edfica, \u00e9 o fator que permite a defini\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de \n\nassentamento e, com isso, a possibilidade de identifica\u00e7\u00f5es culturais, de cunho espacial. \n\nNo presente trabalho, parte-se do princ\u00edpio de que o dom\u00ednio de uso territorial se \n\ncaracteriza por um conjunto de ecossistemas culturalmente manejados, em que suas \n\nvari\u00e1veis representam espa\u00e7os geogr\u00e1ficos utilizados pelo grupo. Segundo a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, referente \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do Serid\u00f3 potiguar \u2013 os \n\nTarairi\u00fa \u2013 uma dessas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o sazonal pode ser localizada na regi\u00e3o de A\u00e7u, \n\nno RN. No entanto, ainda n\u00e3o pode ser utilizada como uma vari\u00e1vel arqueol\u00f3gica, \n\nporque a \u00e1rea ainda n\u00e3o foi pesquisada com esse prop\u00f3sito. \n\nOutra \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o sazonal que tamb\u00e9m pode ser mencionada \u00e9 o litoral do \n\nRio Grande do Norte. Nessa regi\u00e3o foi registrada a presen\u00e7a de s\u00edtios lito-cer\u00e2micos, nas \n\n\u00e1reas dunares, que apresentam uma cer\u00e2mica simples, relacionada a Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do \n\nCaboclo, sub-tradi\u00e7\u00e3o Papeba (Martin, 2008). No entanto ainda n\u00e3o foi feita uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre o material cer\u00e2mico registrado nessa \u00e1rea e o que se encontra em an\u00e1lise \n\nna presente tese. Por isso, esta foi considerada uma vari\u00e1vel indeterminada. \n\nAinda dentro do par\u00e2metro das vari\u00e1veis indeterminadas, cabe mencionar a \n\npossibilidade da exist\u00eancia de outras \u00e1reas, ocupadas pelos Tarairi\u00fa e ainda n\u00e3o \n\nidentificadas. Existe o registro de s\u00edtios com estruturas de combust\u00e3o com tipologias \n\nsimilares \u00e0quelas registradas no S\u00edtio da Baixa do Umbuzeiro, em outras regi\u00f5es do Rio \n\nGrande do Norte (Santos J\u00fanior, com, pess.) e no litoral de outros estados do Nordeste \n\nbrasileiro, como o Cear\u00e1 e o Piau\u00ed (Viana et alli, 2008). A correla\u00e7\u00e3o desses dados ainda \n\n\n\n102 \n \n\n \n \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel de ser realizada, no entanto, este procedimento est\u00e1 previsto para as \n\netapas posteriores de execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa, apenas iniciada na presente tese. \n\nA \u00fanica \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o sazonal, que fornece elementos suficientes para \n\nresponder as quest\u00f5es aqui propostas, \u00e9 a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 (RN e PB). Neste \n\nsentido, esta vari\u00e1vel ser\u00e1 tamb\u00e9m utilizada como conhecimento pr\u00e9vio, que permitir\u00e1 a \n\nconfronta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos das fontes etnohist\u00f3ricas e dos dados arqueol\u00f3gicos \n\nlevantados nos s\u00edtios em an\u00e1lise: o s\u00edtio Furna do Umbuzeiro e o s\u00edtio Baixa do \n\nUmbuzeiro. Com mais de trinta (30) anos de pesquisa sistem\u00e1tica, estas foram centradas \n\nna classifica\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas registradas. Por outro lado, segundo a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, a regi\u00e3o tamb\u00e9m foi ocupada por grupos ind\u00edgenas, registrados \n\ncom Tarairi\u00fa (Baro, 1979; Barleus, 1980; Pompeu Sobrinho, 1934; Medeiros Filho, \n\n1984).  \n\nAt\u00e9 o momento n\u00e3o haviam sido catalogados s\u00edtios que pudessem ser \n\nrelacionados com essa cultura, lacuna esta preenchida pelos s\u00edtios acima citados. A \n\nmaioria dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos registrados caracteriza-se pela ocupa\u00e7\u00e3o de abrigos para \n\na realiza\u00e7\u00e3o de atividades gr\u00e1ficas (pinturas e gravuras) e rituais funer\u00e1rios. Foram \n\nregistrados diversos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que podem ser enquadrados nesse tipo de \n\nassentamento. Apesar de serem considerados na an\u00e1lise das hip\u00f3teses propostas, n\u00e3o \n\nconstituem uma vari\u00e1vel determinante para o problema que se pretende resolver. \n\nUtilizado como conhecimento ordin\u00e1rio, este conceito permite definir que o padr\u00e3o de \n\nassentamento registrado na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 pode ser classificado como um \n\npadr\u00e3o de assentamento ritual\u00edstico; ressaltando a aus\u00eancia do registro de s\u00edtios \n\nhabitacionais. Suas principais vari\u00e1veis s\u00e3o os registro rupestres, que se dividem em \n\npinturas \u2013 Tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, subtradi\u00e7\u00e3o Serid\u00f3 e Tradi\u00e7\u00e3o Agreste \u2013 e gravuras \n\nrupestres \u2013 Tradi\u00e7\u00e3o Itacoatiara (Martin, 2008). Juntamente com esta vari\u00e1vel do \n\nconceito de padr\u00e3o de assentamento, ser\u00e3o aqui trabalhados, como vari\u00e1veis desse \n\nagenciamento espacial, os novos s\u00edtios registrados e que fazem parte da presente an\u00e1lise: \n\n(1) padr\u00e3o de assentamento em abrigos sob-rocha, sem a presen\u00e7a de registros \n\ngr\u00e1ficos e (2) padr\u00e3o de assentamento em s\u00edtios a c\u00e9u aberto (terra\u00e7os fluviais). \n\nOutra vari\u00e1vel do padr\u00e3o de assentamento ritual\u00edstico, que dessa vez se mostra \n\nrelevante ao presente trabalho, diz respeito \u00e0s pr\u00e1ticas funer\u00e1rias registradas na \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. Essa vari\u00e1vel relaciona-se com uma das hip\u00f3teses sugeridas na \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\ntese, pelo tipo de rela\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios \u00f3sseos humanos identificados no s\u00edtio \n\nFurna do Umbuzeiro. No entanto, s\u00f3 se tornar\u00e1 uma vari\u00e1vel relevante, se for \n\nconfirmada uma das hip\u00f3teses sugeridas: o endocanibalismo como pr\u00e1tica funer\u00e1ria. Por \n\nesse motivo, ser\u00e3o consideradas tr\u00eas vari\u00e1veis subordinadas: (1) e (2) aquelas que \n\ncaracterizam a tipologia funer\u00e1ria registrada no Serid\u00f3 e (2) o novo tipo, que se pretende \n\nregistrar com a an\u00e1lise em quest\u00e3o. \n\nA primeira consiste nos enterramentos prim\u00e1rios, registrados no s\u00edtio Pedra do \n\nAlexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN (Martin, 2008). Consiste numa vari\u00e1vel das \n\npr\u00e1ticas funer\u00e1rias que consiste na inuma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, em articula\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica. A \n\nsegunda vari\u00e1vel \u00e9 composta pelos enterramentos secund\u00e1rios, nos quais o esqueleto \n\nencontra-se desarticulado, caracterizando um segundo sepultamento do indiv\u00edduo. Foram \n\nregistrados nos s\u00edtio Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas e no s\u00edtio Mirador do \n\nBoqueir\u00e3o de Parelhas, RN (Martin, 2008). \n\nA terceira vari\u00e1vel relacionada \u00e0s praticas funer\u00e1rias da regi\u00e3o em an\u00e1lise, consiste \n\nno conceito de endocanibalismo. Tal pr\u00e1tica pode ser definida como um tipo de ritual \n\nfuner\u00e1rio registrado apenas na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, no contexto funer\u00e1rio da \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. Os tipos de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados na Furna do \n\nUmbuzeiro e a sua rela\u00e7\u00e3o espacial permitiram levantar a hip\u00f3tese do registro \n\narqueol\u00f3gico dessa pr\u00e1tica funer\u00e1ria no s\u00edtio. Caso seja confirmada, esse ser\u00e1 um conceito \n\ndeterminante para responder as quest\u00f5es levantadas. \n\nVoltando \u00e0s vari\u00e1veis espaciais, que s\u00e3o um dos lastros da presente pesquisa, o \n\nnovo dado obtido com o registro de um s\u00edtio em abrigo sob-rocha, sem a presen\u00e7a de \n\natividades gr\u00e1ficas ou funer\u00e1rias evidentes, foi considerado como uma vari\u00e1vel do padr\u00e3o \n\nde assentamento da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. O s\u00edtio Furna do Umbuzeiro consiste em \n\num abrigo sob-rocha com presen\u00e7a de n\u00edveis ocupacionais profundos: 90 cm de \n\nprofundidade, at\u00e9 o momento. Esse tipo de assentamento n\u00e3o havia sido catalogado na \n\nregi\u00e3o e pode estar relacionado a atividades de car\u00e1ter cotidiano e, por conseguinte, \n\nhabitacional. \n\nSuas vari\u00e1veis subordinadas s\u00e3o os vest\u00edgios registrados durante as duas \n\ncampanhas realizadas: estruturas de combust\u00e3o (fogueiras); restos vegetais, naturais e \n\nmanipulados; material cer\u00e2mico; restos \u00f3sseos humanos; copr\u00f3litos humanos e animais. \n\nPara o presente trabalho foram selecionadas as seguintes vari\u00e1veis: estruturas de \n\ncombust\u00e3o (fogueiras); restos vegetais, naturais e manipulados; material l\u00edtico; material \n\n\n\n104 \n \n\n \n \n\ncer\u00e2mico; restos \u00f3sseos humanos. Cada um desses vest\u00edgios foi submetido a an\u00e1lises \n\nespec\u00edficas que permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de um perfil tecnol\u00f3gico para o s\u00edtio em \n\nquest\u00e3o. \n\nAs t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o selecionadas foram: \n\n1. An\u00e1lise estratigr\u00e1fica: a presen\u00e7a de tocas de tatu, que perturbaram os n\u00edveis \n\narqueol\u00f3gicos, levantou a hip\u00f3tese de percola\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, para os \n\nvest\u00edgios coletados. Nesse caso, essa t\u00e9cnica arqueol\u00f3gica permite a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o laboratorial da rela\u00e7\u00e3o espacial, vertical e horizontal dos \n\nvest\u00edgios. Apresenta-se como condicionante para a formula\u00e7\u00e3o de uma \n\nresposta objetiva para as quest\u00f5es propostas. A partir da rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica \n\nidentificada, ser\u00e1 poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o desses resultados como uma vari\u00e1vel \n\nl\u00f3gica que confirmar\u00e1 uma fun\u00e7\u00e3o para as estruturas de combust\u00e3o registradas \n\nno s\u00edtio: fun\u00e7\u00e3o cremat\u00f3ria. A confirma\u00e7\u00e3o deste fato permitir\u00e1 a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica funer\u00e1ria endocanibal e tornar\u00e1 poss\u00edvel sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com um grupo ind\u00edgena historicamente descrito. Caso n\u00e3o fosse \n\nconfirmada uma deposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria para os vest\u00edgios \u00f3sseos coletados no s\u00edtio \n\nFurna do Umbuzeiro, o s\u00edtio ser\u00e1 classificado como um assentamento com \n\nfun\u00e7\u00e3o cotidiana. Este fato permitiria a defini\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio habitacional e \n\nresponderia uma das quest\u00f5es aqui propostas. N\u00e3o sendo confirmado um \n\ncontexto de deposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria para todos os vest\u00edgios, o s\u00edtio seria \n\nclassificado como perturbado e a rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica dos vest\u00edgios \n\nidentificados n\u00e3o poderia responder as quest\u00f5es levantadas. \n\n2. Defini\u00e7\u00e3o crono-estratigr\u00e1fica: este procedimento permitiu confirmar os \n\nresultados obtidos com a an\u00e1lise estratigr\u00e1fica, demonstrando de maneira mais \n\nobjetiva o \u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. No caso, o procedimento foi aplicado \n\nem ambos os s\u00edtios. Nesse sentido permitiu uma rela\u00e7\u00e3o temporal entre os dois \n\nassentamentos. As an\u00e1lises foram realizadas em amostras de carv\u00e3o do S\u00edtio \n\nFurna do Umbuzeiro e em amostras de quartzo e sedimento do S\u00edtio da Baixa \n\ndo Umbuzeiro. Os m\u00e9todos utilizados foram: C14, para amostras de carv\u00e3o \n\nvegetal; Termoluminesc\u00eancia (TL) e Luminesc\u00eancia Oticamente Estimulada \n\n(LOE), para as amostras de sedimento coletados da Fogueira 1, da Baixa do \n\nUmbuzeiro. \n\n3. An\u00e1lise tecno-morfol\u00f3gica: com este procedimento foram reconstitu\u00eddos os \n\nperfis tecnol\u00f3gicos dos principais vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos selecionados para a \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n\npresente an\u00e1lise: o material cer\u00e2mico e os restos vegetais manipulados. Aqui \n\ntamb\u00e9m o procedimento foi aplicado nos vest\u00edgios coletados em ambos os \n\ns\u00edtios, o que permitiu a defini\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica entre os \n\nmesmos. A proximidade dos s\u00edtios em an\u00e1lise e as similaridades tecnol\u00f3gicas e \n\nformais dos vest\u00edgios identificados sugeriram a possibilidade da ocupa\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea por um mesmo grupo cultural. No entanto, para que esse conceito \n\nrelacional fosse v\u00e1lido, mostrou-se necess\u00e1rio que ambos os s\u00edtios fossem ou \n\ncontempor\u00e2neos, ou fizessem parte de um per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o culturalmente \n\nest\u00e1vel. Por isso, foi imperativo determinar a cronologia dos mesmos. \n\n \n\nQuanto ao padr\u00e3o de assentamento a c\u00e9u aberto at\u00e9 o momento, estes s\u00edtios, em \n\ntodo o estado do Rio Grande do Norte, haviam sido registrados ou como oficinas l\u00edticas \n\nou como achados isolados. O s\u00edtio da Baixa do Umbuzeiro, localizado a 200 m da Furna \n\ndo Umbuzeiro, apresentou alguns elementos que permitem romper com essas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es simplistas. Nesse sentido foram identificados, em associa\u00e7\u00e3o com uma \n\nconsider\u00e1vel quantidade de vest\u00edgios l\u00edticos:  \n\n1. Material cer\u00e2mico: baixa densidade de fragmentos cer\u00e2micos simples \n\ne/ou pintados de vermelho \n\n2. Estruturas de combust\u00e3o formadas por concentra\u00e7\u00e3o de quartzo \n\npiro-fraturados: foram registradas mais de seis dessas estruturas, em \n\ndiversos estados de conserva\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n\nrealizada, na estrutura denominada Fogueira 1, foi poss\u00edvel identificar \n\nelementos que sugeriram a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na sua forma\u00e7\u00e3o. A \n\nassocia\u00e7\u00e3o com o material l\u00edtico e cer\u00e2mico, al\u00e9m da disposi\u00e7\u00e3o \n\nespacial das estruturas de combust\u00e3o levantou a hip\u00f3tese de um novo \n\npadr\u00e3o de assentamento para a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. A \n\ncronologia definida para o s\u00edtio permitiu sua rela\u00e7\u00e3o com os \u00faltimos \n\nn\u00edveis datados do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o selecionadas para resolverem os problemas propostos \n\npelo s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro foram: \n\n1. An\u00e1lise espacial: verifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios e estruturas, no \n\ns\u00edtio \u00e0 c\u00e9u aberto, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise quantitativa da distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\ndos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, em ambos os s\u00edtios. \n\n\n\n106 \n \n\n \n \n\n2. Rela\u00e7\u00e3o espacial: a confirma\u00e7\u00e3o da intencionalidade humana, na rela\u00e7\u00e3o \n\nespacial registrada nos vest\u00edgios e estruturas do s\u00edtio. Este procedimento \n\npermitiu classificar o s\u00edtio ou como assentamento do tipo habitacional, ou \n\ncomo, estruturas naturais (geofatos) formadas por agentes naturais, como a \n\neros\u00e3o e a drenagem das \u00e1guas pluviais. \n\n \n\nCaso n\u00e3o fosse verificada uma rela\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e uma rela\u00e7\u00e3o temporal entre \n\nos s\u00edtios, cada um ser\u00e1 classificado como pertencente a uma cultura diferente. Restaria \n\nsaber qual a rela\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica que existe entre os s\u00edtios para compreender sua rela\u00e7\u00e3o \n\nespacial. Tomando como base a rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal definida e a rela\u00e7\u00e3o \n\ncronol\u00f3gica obtida para ambos os s\u00edtios e, como as datas obtidas apresentaram cifras \n\ninferiores h\u00e1 4000 mil anos, foi poss\u00edvel relacionar os s\u00edtios aos grupos ind\u00edgenas \n\nhistoricamente registrados na \u00c1rea Arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3: os Tarairi\u00fa, que se dividiam \n\nem v\u00e1rias tribos (Jandu\u00ed, Canind\u00e9, Ic\u00f3, Sucuru, entre outros). As principais caracter\u00edsticas \n\nculturais desses grupos eram: o nomadismo (Baixa do Umbuzeiro) e a pr\u00e1tica de rituais \n\nfuner\u00e1rios endocanibais (Furna do Umbuzeiro). Isto \u00e9 claro, segundo a documenta\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica. A confirma\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses propostas ser\u00e1 o primeiro registro arqueol\u00f3gico da \n\nreferida cultura.  \n\n3.2.3. T\u00c9CNICAS DE VERIFICA\u00c7\u00c3O \n\nPara verificar as hip\u00f3teses e os objetivos propostos no presente trabalho, foram \n\nrealizados os seguintes procedimentos: \n\n1. Para a verifica\u00e7\u00e3o do objetivo 1:  \n\na) Foi realizada uma interven\u00e7\u00e3o na estrutura arqueol\u00f3gica selecionada, \n\nFogueira 1, buscando definir seus limites estratigr\u00e1ficos; \n\nb) Foram coletadas amostras de sedimento, de diversas partes da estrutura de \n\ncombust\u00e3o e do vale do Riacho das Areias, para uma determina\u00e7\u00e3o da \n\ncronologia da mesma; \n\nc) Foi realizada uma an\u00e1lise quantitativa da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos \n\nvest\u00edgios superficiais associados \u00e0s estruturas de combust\u00e3o do s\u00edtio \n\nBaixa do Umbuzeiro; \n\n\n\n107 \n \n\n \n \n\n2. Para a verifica\u00e7\u00e3o do objetivo 2: \n\na) Foi realizada uma an\u00e1lise tecnol\u00f3gica dos vest\u00edgios cer\u00e2micos de ambos \n\nos s\u00edtios; \n\nb) Foi definido o perfil tecnol\u00f3gico dos vest\u00edgios cer\u00e2micos e tran\u00e7ados; \n\nc) Foi realizada uma compara\u00e7\u00e3o tecno-morfol\u00f3gica entre os dois conjuntos \n\ncer\u00e2micos definidos, buscando-se uma rela\u00e7\u00e3o cultural entre os mesmos; \n\n3. Para a verifica\u00e7\u00e3o do objetivo 3: \n\na) Foi realizada uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, no s\u00edtio Furna do \n\nUmbuzeiro, visando \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de n\u00edveis arqueol\u00f3gicos preservados; \n\nb) Foi realizada a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial, vertical e horizontal, dos \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados na Furna do Umbuzeiro; \n\nc) Foi realizada uma an\u00e1lise morfol\u00f3gica nos fragmentos \u00f3sseos humanos, \n\nvisando sua identifica\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica;  \n\nd) Foram selecionadas amostras de carv\u00e3o vegetal, das estruturas de \n\nfogueira melhor preservadas, para a defini\u00e7\u00e3o de uma coluna crono-\n\nestratigr\u00e1fica para o s\u00edtio em abrigo sob-rocha; \n\n \n\n4. Para a verifica\u00e7\u00e3o do objetivo 4: \n\na) Foi reconstitu\u00eddo o perfil tecnol\u00f3gico dos vest\u00edgios cer\u00e2micos \n\nidentificados em ambos os s\u00edtios, buscando-se elementos que pudessem \n\nrelacion\u00e1-los; \n\nb) Foi definida uma cronologia para ambos os s\u00edtios, a qual permitiu uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o objetiva entre as duas ocupa\u00e7\u00f5es; \n\nc) Tomando como base os dados hist\u00f3ricos presentes nas fontes prim\u00e1rias e \n\nsecund\u00e1rias acima descritas, foi realizado um levantamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es materiais \u2013 tecnol\u00f3gicas, antropom\u00e9tricas, culturais e \n\nespaciais \u2013 que permitissem tra\u00e7ar um paralelo entre a cultura \n\narqueol\u00f3gica definida e os grupos etnohist\u00f3ricos identificados na regi\u00e3o. \n\nComo t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o foram selecionados os seguintes procedimentos: \n\n\n\n108 \n \n\n \n \n\n1. Luminesc\u00eancia Opticamente Estimulada (LOE): para a determina\u00e7\u00e3o \n\ncronol\u00f3gica da estrutura de combust\u00e3o evidenciadas no s\u00edtio Baixa do \n\nUmbuzeiro; \n\n2. Data\u00e7\u00e3o radiocarb\u00f4nica (C14): para definir a cronologia do perfil \n\nestratigr\u00e1fico do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro; \n\n3. Termoluminesc\u00eancia (TL): para confrontar os resultados cronol\u00f3gicos \n\nobtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da LOE, em amostras de sedimentos da estrutura \n\nde combust\u00e3o escavada no s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro; \n\n4. Perfil tecnol\u00f3gico (PF): para a reconstitui\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es t\u00e9cnicos e \n\nmorfol\u00f3gicos dos vest\u00edgios cer\u00e2micos de ambos os s\u00edtios; \n\nDefinidos os par\u00e2metros te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que permitiram a confronta\u00e7\u00e3o \n\ndas hip\u00f3teses sugeridas com os dados arqueol\u00f3gicos obtidos, ser\u00e1 dada seq\u00fc\u00eancia ao \n\ntrabalho, com a caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de uso territorial Tarairi\u00fa, no cap\u00edtulo seguinte. \n\n\n\n109 \n \n\n \n \n\n4. CAP\u00cdTULO 3. CONTEXTO AMBIENTAL \n\n4.1. O MEIO F\u00cdSICO \n\nA \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 encontra-se inserida no dom\u00ednio das depress\u00f5es \n\ninterplan\u00e1lticas semi-\u00e1ridas do Nordeste brasileiro (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003) (Figura 16). Como \n\ndom\u00ednio morfoclim\u00e1tico e fitogeogr\u00e1fico compreende-se um  \n\n\u201cconjunto espacial de certa ordem de grandeza territorial (...) onde \n\nhaja um esquema coerente de fei\u00e7\u00f5es de relevo, de tipos de solo, \n\nformas de vegeta\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1tico-hidrol\u00f3gicas (Ab\u2019S\u00e1ber, \n\n2003, pp. 11/12). \n\n \n\n \n\nFigura 16: Mapa de representa\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos brasileiros (1965). Fonte \nAb\u2019S\u00e1ber, 2003). \n\n\n\n110 \n \n\n \n \n\n \n\nSegundo Ab\u2019S\u00e1ber (2003), o interior nordestino se caracteriza por um clima \n\nsemi-\u00e1rido subequatorial e tropical (azonal). Como forma de relevo predominante \n\napresenta plan\u00edcies de eros\u00e3o de baixa profundidade, que formam solos com mantos de \n\naltera\u00e7\u00e3o de 0 m a 3 m de profundidade. Os sistemas de drenagem s\u00e3o intermitentes \n\nsazonais extensivos, regidos por uma precipita\u00e7\u00e3o irregular, com m\u00e9dia anual de 350 mm \n\na 600 mm, o que proporciona longos per\u00edodos de estiagem (\u201canos secos\u201d). Dessa forma, o \n\nclima caracteriza-se por duas esta\u00e7\u00f5es anuais, denominadas de \u201cver\u00e3o\u201d e \u201cinverno\u201d, \n\ndiferenciadas apenas pelo \u00edndice pluviom\u00e9trico de cada per\u00edodo. A esta\u00e7\u00e3o chuvosa \n\ninicia-se em fevereiro e entende-se at\u00e9 os meses de abril ou junho, dependendo das \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas anuais. \n\nEsta instabilidade clim\u00e1tica pressionou as popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas, que \n\nhabitaram a regi\u00e3o at\u00e9 meados do s\u00e9culo XVIII, a um regime de subsist\u00eancia marcado \n\npelo intenso deslocamento populacional (semi-nomadismo), regidos pelo \u00edndice \n\npluviom\u00e9trico anual. No entanto, essas popula\u00e7\u00f5es adaptaram-se de forma adequada ao \n\nambiente, explorando uma diversidade de nichos ecol\u00f3gicos que forneciam os \n\nsuprimentos necess\u00e1rios para sua sobreviv\u00eancia, at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o da sociedade colonial, \n\nno s\u00e9culo XVII (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003, pp. 96). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 xer\u00f3fila, na qual predominam esp\u00e9cies arbustivas \n\ncaducif\u00f3lias ou subcaducif\u00f3lias, de m\u00e9dio e pequeno porte, al\u00e9m de v\u00e1rias esp\u00e9cies de \n\ncact\u00e1ceas. Apresenta tamb\u00e9m estreitas matas ciliares, denominadas localmente de \u201cmatas \n\nde c\u2019ra\u00edba\u201d, al\u00e9m de largas galerias de palmares de carnaubeiras, localizadas nas v\u00e1rzeas \n\ndos baixos cursos d\u2019\u00e1gua, principalmente no Rio Grande do Norte, na microrregi\u00e3o do \n\nSerid\u00f3, e no Cear\u00e1. Al\u00e9m de enclaves de \u201cbrejos\u201d, que se caracterizam como \n\nmicrorregi\u00f5es \u00famidas e florestadas, localizadas em \u00e1reas com relevo montanhoso ou \n\ncondi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas prop\u00edcias (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003). \n\nTamb\u00e9m denominada de dom\u00ednio dos sert\u00f5es secos, onde predomina uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do tipo caatinga, caracteriza-se como a regi\u00e3o mais homog\u00eanea do ponto de \n\nvista fisiogr\u00e1fico, ecol\u00f3gico e social do territ\u00f3rio brasileiro (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003, pp. 83). \n\nDevido ao fato de preservar extensos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos no seu subsolo, o semi-\u00e1rido \n\nnordestino diferencia-se de outras regi\u00f5es em desertifica\u00e7\u00e3o do planeta, por apresentar \n\nrios que correm em dire\u00e7\u00e3o ao Oceano Atl\u00e2ntico, o que proporciona a \u201cinexist\u00eancia de \n\n\n\n111 \n \n\n \n \n\nsalinidade excessiva ou prejudicial (...). Apenas nos baixos rios do Rio Grande do Norte \n\nocorrem plan\u00edcies de n\u00edvel de base, com saliniza\u00e7\u00e3o mais forte\u201d (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003, pp. \n\n87). \n\nNo entanto, apesar desse contexto ambiental, nessa regi\u00e3o \u201cvivem 23 milh\u00f5es de \n\nbrasileiros. Trata-se, sem d\u00favida, da regi\u00e3o semi-\u00e1rida mais povoada do mundo. E (...) \n\naquela que possui a estrutura agr\u00e1ria mais r\u00edgida da Terra.\u201d (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003, pp. 92). \n\nEste fato permite uma explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola intensa, que sustenta uma popula\u00e7\u00e3o em franco \n\ndesenvolvimento, mas que, contudo, tem acelerado e desenvolvido fen\u00f4menos de \n\ndenuda\u00e7\u00e3o do solo e desertifica\u00e7\u00e3o acentuada, em algumas regi\u00f5es. Sobretudo, mediante a \n\nsupress\u00e3o da cobertura vegetacional nativa, que exp\u00f5e aos agentes intemp\u00e9ricos os solos \n\nrasos predominantes. A \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 se encontra inserida nesse contexto \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nMesmo sendo considerado um fen\u00f4meno recente, esta desertifica\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\npode ter seu in\u00edcio muito recuado no tempo. Baseando-se na obra de Joaquim Alves \u2013 \n\nHist\u00f3ria das Secas (S\u00e9culo XVII e XVIII) \u2013 Ab\u2019S\u00e1ber (2003, pp. 96) demonstra que \n\nexistem refer\u00eancias de grandes secas ocorridas j\u00e1 no s\u00e9culo XVI. Entretanto, a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno de estiagem \u00e9 mais marcante a partir do s\u00e9culo XVII, \n\ncomo permitem ver os anos registrados na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica: 1583, 1603, 1614, \n\n1645, 1692. N\u00e3o por acaso, esses anos marcaram o in\u00edcio da penetra\u00e7\u00e3o colonial no \n\nterrit\u00f3rio nordestino, a qual culminou em um dos mais acirrados movimentos de \n\nresist\u00eancia ind\u00edgena do Nordeste brasileiro, denominado de \u201cGuerra dos B\u00e1rbaros\u201d \n\n(Medeiros Filho, 1984; Pires, 2001; Monteiro, 1994; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; Pompa, \n\n2002; Medeiros, 2002; Santos J\u00fanior, 2008). \n\nAprisionados territorialmente pelas frentes de expans\u00e3o colonial, os grupos \n\nind\u00edgenas do semi-\u00e1rido tiveram seu dom\u00ednio de uso territorial reduzido e seu poder de \n\nlocomo\u00e7\u00e3o restringido. Dessa maneira, muitas popula\u00e7\u00f5es se viram impedidas de se \n\ndeslocarem para o litoral ou \u00e1reas mais prop\u00edcias, nos per\u00edodos de estiagem como era seu \n\ncostume, devido ao fato desses territ\u00f3rios estarem ocupados por n\u00facleos de povoamento \n\neuropeus. Tal situa\u00e7\u00e3o gerou uma ruptura no sistema de assentamento semi-n\u00f4made, que \n\nhavia garantido a sobreviv\u00eancia dessas popula\u00e7\u00f5es, por um longo per\u00edodo de tempo. \n\nQuanto ao contexto geol\u00f3gico (Figura 17a e 17b), a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 \n\n\u00e9 formada predominantemente por forma\u00e7\u00f5es Pr\u00e9cambrianas, nas quais est\u00e3o \n\n\n\n112 \n \n\n \n \n\nrepresentadas rochas metam\u00f3rficas, dobradas e falhadas, como micaxistos, quartzitos e \n\nxistos gnaissificados (Vasconcelos Sobrinho, 1970, pp. 226). Apesar de intensas \n\ndiscuss\u00f5es quanto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica das forma\u00e7\u00f5es rochosas da regi\u00e3o, \n\natualmente se aceita o seguinte quadro: \n\n1. Forma\u00e7\u00e3o Serid\u00f3: superior, formada por micaxistos e filitos; \n\n2. Forma\u00e7\u00e3o Equador: intermedi\u00e1ria e formada por quartzitos e \n\nmetaconglomerados; \n\n3. Forma\u00e7\u00e3o Jucurutu: unidade basal formada por gnaisses, anfibolitos, \n\nm\u00e1rmores e rochas c\u00e1lcio-silic\u00e1ticas (Silva et alli, 2000). \n\n \n\n \n\nFigura 17a: Mapa de representa\u00e7\u00e3o da geomorfologia do Rio Grande do Norte. Fonte: \nIDEMA, 2006. \n\n \n\nGEOMORFOLOGIA \n\n\n\n113 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 17b: Mapa geocronol\u00f3gico dos terrenos do Rio Grande do Norte. Fonte: Servi\u00e7o Geol\u00f3gico \nBrasileiro (CPRM) \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o: Caio C. de A. Barbosa, 2010. \n\nA \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e, especialmente, o vale do Rio Carna\u00faba, onde se \n\nencontram os s\u00edtios aqui analisados, est\u00e1 assentada na Forma\u00e7\u00e3o Serid\u00f3, a qual apresenta \n\nna regi\u00e3o um embasamento formado por gnaisses e migmatitos, superpostos por rochas \n\nsupracrustais do Grupo Serid\u00f3, de forma\u00e7\u00e3o Neoproteroz\u00f3ica \u2013 com data\u00e7\u00e3o de 640 \n\nmilh\u00f5es de anos (Mutzenberg, 2007). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serid\u00f3 caracteriza-se como um espesso pacote de metapelitos de \n\nf\u00e1cies predominantemente anfibol\u00edticas, contendo raras intercala\u00e7\u00f5es de metacalc\u00e1rios, \n\nrochas calcissilic\u00e1ticas e anfibolitos (CPRM, 2000, 2005a, 2005b). O s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nFurna do Umbuzeiro encontra-se localizado no sop\u00e9 de uma encosta xistosa dessa \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto aos tipos de solo (Figura 18), a regi\u00e3o caracteriza-se pela presen\u00e7a de \n\nsolos lit\u00f3licos1 e um \u201cconsider\u00e1vel volume de sedimentos al\u00favio-coluvionais2 neog\u00eanicos \n\n                                                        \n1 Tipo de solo caracter\u00edstico de \u00e1reas de topografia acidentada, marcado por \u00e1reas de afloramentos rochosos. \n\u201cS\u00e3o solos pouco evolu\u00eddos, rasos, com no m\u00e1ximo 50 cm at\u00e9 o contato com o substrato rochoso, de \ntextura e fertilidade vari\u00e1veis, estando esta \u00faltima relacionada, principalmente, ao material de origem e ao \nclima\u201d (Cunha et alli, 2006, pp. 190). \n\nGeocronologia \n\n\n\n114 \n \n\n \n \n\nsob a forma de encostas com cobertura de col\u00favio, terra\u00e7os fluviais e leques aluvionais \n\n(Mutzenberg, 2007, pp. 39). O s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, assentado no topo \n\nplano de um terra\u00e7o fluvial, insere-se nesse contexto geol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\nFigura 18: Mapa de associa\u00e7\u00e3o de solos do Rio Grande do Norte. Fonte: IDEMA. \n\n \n\nGeomorfologicamente (Figura 19), a \u00e1rea de estudo integra-se nos contrafortes \n\ndo Planalto da Borborema, ou Prov\u00edncia da Borborema3. Como dom\u00ednio central da \n\nprov\u00edncia, apresenta-se o sistema de dobramentos Serid\u00f3, onde est\u00e1 inserida a \u00e1rea de \n\nestudo. Caracteriza-se por maci\u00e7os e outeiros com altitude que varia de 650 m a 1200 m, \n\nque formam vales estreitos e profundos. Os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos em an\u00e1lise no presente \n\ntrabalho est\u00e3o assentados na Forma\u00e7\u00e3o Serid\u00f3, onde predominam micaxistos e quartzitos \n\ne uma morfologia pouco acidentada (Cunha et alli, 2006, pp. 48; Mutzenberg, 2007). \n\n                                                                                                                                                                      \n2 Solos t\u00edpicos de margens de rios, lagos, v\u00e1rzeas, terra\u00e7os e deltas. \u201cS\u00e3o solos pouco evolu\u00eddos, formados a \npartir de dep\u00f3sitos aluviais, de cor amarelada ou acinzentada, moderadamente a bem drenados, de textura \nargilosa, silto-argilosa ou m\u00e9dia.\u201d (Cunha et alli, 2006, pp. 192). \n3 Formada por complexos granito-gn\u00e1issico-migmat\u00edticos, com altern\u00e2ncia de blocos de embasamento com \nfaixas m\u00f3veis (dobramentos, fraturas e falhas) (Cunha et alli, 2006, pp. 45/46). \n\n\n\n115 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 19: Mapa geomorfol\u00f3gico do Rio Grande Norte. Fonte: IDEMA, 2002. \n\n \n\nA \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, dada sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, encontra-se em \n\ncontato com duas prov\u00edncias geomorfol\u00f3gicas diferentes: o Planalto da Borborema \u2013 \n\nrepresentado pela Serra de Santana \u2013 e a Depress\u00e3o Sertaneja (Figuras 20a e 20b). \n\nCaracteriza-se como uma \u00e1rea intermontana, apresentando compartimentos rebaixados \n\ncom relevo ondulado de colinas de topos largos, confinadas entre superf\u00edcies mais \n\nelevadas, que formam vales em forma de \u201cV\u201d ou em forma de \u201cU\u201d (Mutzenberg, 2007, \n\npp. 40). Com cotas altim\u00e9tricas que variam de 700 m a 250 m, estas forma\u00e7\u00f5es colinares \n\nrecebem a denomina\u00e7\u00e3o local de \u201ctabuleiros\u201d. \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 20a: Mapas das grandes regi\u00f5es naturais do Rio Grande do Norte. Fonte: \nIDEMA, 2006. \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 20b: Modelo digital do terreno (MDT) do Rio Grande do Norte. Fonte: IDEMA. \n\nOs s\u00edtios arqueol\u00f3gicos a c\u00e9u aberto registrados n\u00e3o s\u00f3 na regi\u00e3o do Serid\u00f3, mas \n\nem todo o estado do Rio Grande do Norte, em sua grande maioria, est\u00e3o localizados no \n\ntopo desses \u201ctabuleiros\u201d: como \u00e9 o caso do s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro. Enquanto o s\u00edtio \n\nFurna do Umbuzeiro se encontra localizado no sop\u00e9 de um testemunho micax\u00edstico. \n\nAmbos os s\u00edtios est\u00e3o inseridos no vale fluvial do Riacho das Areias, em forma de \u201cU\u201d \n\n(Figura 21). \n\nA Depress\u00e3o Sertaneja, por sua vez, caracteriza-se por um relevo suave-\n\nondulado e vales estreitos, onde s\u00e3o observadas vertentes dissecadas e a presen\u00e7a de \n\ninselbergs (Silva et alli, 2000). Por outro lado, o vale do Rio Serid\u00f3 apresenta uma \n\ninvers\u00e3o litol\u00f3gica do relevo caracter\u00edstico da prov\u00edncia, no qual as rochas gran\u00edticas se \n\nencontram rebaixadas (250 m) e as metam\u00f3rficas da Forma\u00e7\u00e3o Serid\u00f3, em m\u00e9dia a 700 m \n\nde altitude (Mutzenberg, 2007, pp. 44). \n\n  \n\n\n\n118 \n \n\n \n \n\n  \n\n\n\n119 \n \n\n \n \n\n \n\nEste fato proporciona uma ocorr\u00eancia importante para a arqueologia da regi\u00e3o, \n\nprincipalmente na compreens\u00e3o da g\u00eanese dos dep\u00f3sitos sedimentares onde foram \n\nregistrados n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica: \n\n\u201cA forma\u00e7\u00e3o de relevos de encosta negativa, (...) nas quais camadas \n\nsuperiores s\u00e3o mais resistentes que as inferiores nas rochas xistosas e \n\nquartz\u00edticas (Forma\u00e7\u00e3o Serid\u00f3 e Equador, respectivamente). (...) \n\nAbaixo da linha de cumeadas de maci\u00e7os residuais, percebe-se (...) que \n\nos dep\u00f3sitos coluviais que ora recobrem os abrigos s\u00e3o a \u00faltima \n\nevid\u00eancia (...) de produtos de altera\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica (...).\u201d (Mutzenberg, \n\n2007, pp. 45). \n\nQuanto ao clima, segundo a classifica\u00e7\u00e3o K\u00f6ppen, a \u00e1rea caracteriza-se como \n\nBShw\u2019 (Figura 22). Ou seja, apresenta um clima quente e seco, o qual est\u00e1 presente em \n\ntodo o setor oriental da regi\u00e3o semi-\u00e1rida equatorial do Brasil. A m\u00e9dia anual \n\npluviom\u00e9trica apresenta \u00edndices de 447,8 mm de precipita\u00e7\u00e3o, com os meses de \u201cinverno\u201d \n\nconcentrados entre fevereiro e abril. As temperaturas m\u00e9dias variam entre 33?C (m\u00e1xima) \n\ne 18?C (m\u00ednima) (IDEMA, 1999). \n\n \n\n \n\nFigura 22: Mapa de unidades climatol\u00f3gicas do Rio Grande \ndo Norte. Fonte: IDEMA, 1999. \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n \n\nA \u00e1rea de estudo, localizada no vale do Rio Serid\u00f3, representa uma das regi\u00f5es \n\nde maior risco de desertifica\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Norte, classificada como semi-\u00e1rido \n\nrigoroso (IDEMA, 2000). No entanto, como j\u00e1 mencionado acima, este processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 recente e antr\u00f3pico, podendo estar relacionado aos tipos de uso do solo \n\nimplantados durante e ap\u00f3s o per\u00edodo colonial. No entanto, os poucos estudos \n\npaleoclimatol\u00f3gicos realizados no semi-\u00e1rido nordestino t\u00eam apontado para uma \n\nestabilidade clim\u00e1tica que predominou por quase todo o Holoceno (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003). \n\nQuanto aos tipos de solo da \u00e1rea de estudo, foram registrados neossolos lit\u00f3licos \n\neutr\u00f3ficos pouco desenvolvidos, pedregosos, rasos, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos e bem drenados. \n\nAl\u00e9m de neossolos fl\u00favicos pouco desenvolvidos, provenientes de deposi\u00e7\u00f5es fluviais de \n\nnatureza variada, que proporcionam a forma\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os fluviais no leito do Rio \n\nCarna\u00faba e seus afluentes (Silva et alli, 2002). \n\nNo que diz respeito \u00e0 hidrografia (Figuras 23a e 23b), a \u00e1rea em an\u00e1lise se \n\ninsere na Bacia do Atl\u00e2ntico Nordeste, localizada nos estados do Piau\u00ed, Cear\u00e1, Rio Grande \n\ndo Norte, Para\u00edba, Pernambuco e Alagoas. J\u00e1 o Riacho das Areias, na margem do qual \n\nest\u00e3o localizados os s\u00edtios em an\u00e1lise, comp\u00f5e com o Riacho da Cobra no qual des\u00e1gua, o \n\nconjunto de tribut\u00e1rios da margem esquerda do Rio Carna\u00faba (Figura 24). Este \u00faltimo, \n\npor sua vez, des\u00e1gua no Rio Serid\u00f3, para ent\u00e3o formar a principal bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nestado potiguar: a bacia hidrogr\u00e1fica do Piranhas-A\u00e7u. Caracterizam-se como rios \n\nintermitentes, que correm apenas nos per\u00edodos chuvosos. Por esse motivo, apresentam \n\npouco escoamento superficial, em decorr\u00eancia do baixo \u00edndice pluviom\u00e9trico \n\nmencionado. No entanto, quando fluem, caracterizam-se pelo alto n\u00edvel de escoamento \n\nh\u00eddrico e sedimentar (Mutzenberg, 2007). \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 23a: Mapa de representa\u00e7\u00e3o dos sistemas hidrogr\u00e1ficos do Rio Grande do Norte. Fonte: Secretaria de \nRecursos H\u00eddricos. \n\n \n\nFigura 23b: Mapa de representa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Piranhas-A\u00e7u, Rio Grande do Norte. \nFonte: Secretaria de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnalisando a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com registros \n\ngr\u00e1ficos no vale do Carna\u00faba, Mutzenberg (2007) verificou a ocorr\u00eancia de uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos mesmos em sua margem direita. A margem esquerda, por sua vez, \n\napresentou um n\u00famero menor de registros arqueol\u00f3gicos. Entretanto, este fato pode ser \n\ncaracterizado mais como um vi\u00e9s produzido pela aus\u00eancia de levantamentos sistem\u00e1ticos \n\nnessa \u00e1rea do vale, do que como um padr\u00e3o de assentamento objetivamente configurado. \n\nAs prospec\u00e7\u00f5es realizadas entre 2007 e 2009 t\u00eam demonstrado que a margem esquerda do \n\nRio Carna\u00faba tamb\u00e9m apresenta um n\u00famero consider\u00e1vel de s\u00edtios. Contudo, \u00e9 \n\nimposs\u00edvel negar uma maior concentra\u00e7\u00e3o dos mesmos na \u00e1rea central do referido vale \n\n(Figura 25). \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 25: Modelo digital do terreno (MDT) do vale do Rio Carna\u00faba, com destaque \npara \u00e1rea central de seu curso e localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Furna \ndo Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: \nAdaptado de Mutzenberg, 2007. \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\nEsta \u00e1rea caracteriza-se pela maior estocagem sedimentar, o que proporciona a \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas abertas e prop\u00edcias para o assentamento humano. \u201cOs dep\u00f3sitos \n\nsedimentares s\u00e3o de origem recente e formados em sua maioria pela eros\u00e3o fluvial\u201d \n\n(Mutzenberg, 2007, pp. 67). Vale ainda ressaltar que o Rio Carna\u00faba, apesar de estar \n\ninserido em uma \u00e1rea de intensa desertifica\u00e7\u00e3o e atividades tect\u00f4nicas, \u00e9 um dos \u00faltimos a \n\nsecar na regi\u00e3o, mesmo nos per\u00edodos mais secos. Este fato decorre da \u201cdisposi\u00e7\u00e3o \n\ndiscordante da drenagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas do relevo, propiciando (...) a \n\nforma\u00e7\u00e3o de barragens naturais ao escoamento fluvial (...)\u201d (Mutzenberg et alli, 2005). \n\nUm dos principais problemas deparados em estudos ambientais de contextos pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricos \u00e9 a aus\u00eancia de estudos paleoclim\u00e1ticos, que permitam a rela\u00e7\u00e3o dos dados \n\narqueol\u00f3gicos com o ambiente em que estavam inseridos (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003). No caso da \n\n\u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 esta lacuna foi preenchida recentemente com o trabalho de \n\nMutzenberg (2007), j\u00e1 citado nas linhas acima. Atrav\u00e9s de dados sedimentol\u00f3gicos e de \n\nm\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o objetivos (LOE), o autor definiu uma din\u00e2mica ambiental para a \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, em um intervalo de tempo que vem desde o \u00faltimo m\u00e1ximo \n\nglaciar at\u00e9 o Holoceno Superior. \n\nCom este estudo foi poss\u00edvel determinar a forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos relacionados a \n\neventos clim\u00e1ticos ocorridos na transi\u00e7\u00e3o Pleistoceno/Holoceno e no \u00f3timo Clim\u00e1tico do \n\nHoloceno M\u00e9dio. Dessa forma, foi poss\u00edvel demonstrar que, h\u00e1 \u00b1 11000 A. P., no in\u00edcio \n\ndo Holoceno, a regi\u00e3o era caracterizada por um clima mais frio e seco que o atual, com \n\neventos sazonais de alto grau pluviom\u00e9trico. O per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\nPleistoceno/Holoceno, por sua vez, foi marcado por um clima mais \u00famido, pela maior \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e pelo estabelecimento de uma densa cobertura vegetal. \n\nEntretanto, foi um per\u00edodo marcado pela instabilidade clim\u00e1tica, que produziram dr\u00e1sticas \n\noscila\u00e7\u00f5es entre climas secos e \u00famidos (Mutzenberg, 2007, pp. 89/90). \n\nDurante o Holoceno Inferior, ap\u00f3s um per\u00edodo seco, estabeleceu-se um clima \n\nmais \u00famido, que se configura melhor no Holoceno M\u00e9dio, com o aumento da temperatura \n\ne a manuten\u00e7\u00e3o da umidade. Denominado de per\u00edodo hipsot\u00e9rmico, este foi marcado por \n\num novo adensamento da cobertura vegetal. Finalmente, o Holoceno Superior foi um \n\nper\u00edodo caracterizado por momentos de deposi\u00e7\u00e3o e de estabiliza\u00e7\u00e3o da paisagem, com a \n\nforma\u00e7\u00e3o de solos rasos nos terra\u00e7os fluviais (Mutzenberg, 2007, pp. 91). \n\n\n\n126 \n \n\n \n \n\nAs caracter\u00edsticas do relevo local permitiram a forma\u00e7\u00e3o de um ambiente mais \n\n\u00famido em rela\u00e7\u00e3o ao entorno semi-\u00e1rido \u2013 h\u00e1 \u00b1 4000 A. P. \u2013 e que se manteve na regi\u00e3o \n\nat\u00e9 per\u00edodos mais recentes (Mutzenberg, 2007, pp. 91). Provavelmente at\u00e9 per\u00edodos \n\nhist\u00f3ricos (Ab\u2019S\u00e1ber, 2003). Este fator transformou a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 em um \n\nlocal bastante atrativo para popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas e, por outro lado, explica a extensa \n\ncoluna crono-estratigr\u00e1fica definida para a regi\u00e3o (Martin, 2008). \n\nNo s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, tamb\u00e9m foram realizados estudos \n\nsedimentol\u00f3gicos para se compreender a g\u00eanese de seu pacote sedimentar. Nesse sentido, \n\nfoi verificado que a forma\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito sedimentar escavado no s\u00edtio teve origem a \n\npartir de eventos de grande magnitude, ocorridos no \u00faltimo per\u00edodo glacial (\u00b1 58000 A. \n\nP.) e a eventos pluviom\u00e9tricos intensos, relacionados ao \u00faltimo interestadial. H\u00e1 \u00b1 18000 \n\nA. P. foi caracterizado um per\u00edodo de novo resfriamento, que produziu a interrup\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de deposi\u00e7\u00e3o no abrigo. Somente durante o \u00faltimo m\u00e1ximo glacial, ocorreram \n\nnovos dep\u00f3sitos, desta vez, na forma de dep\u00f3sitos laminares de fluxos de lama, o que \n\ncaracterizam eventos de alto grau pluviom\u00e9trico, em um clima frio e seco (Mutzenberg, \n\n2007, pp. 111/112). \n\nMediante os dados obtidos, o autor supracitado pode concluir que a g\u00eanese dos \n\ndep\u00f3sitos sedimentares do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre foi \u201cde origem bastante \n\nanterior \u00e0s datas mais recuadas at\u00e9 agora conhecidas para a ocupa\u00e7\u00e3o humana (...)\u201d \n\n(Mutzenberg, 2007, pp. 114) na regi\u00e3o. Nesse sentido, a deposi\u00e7\u00e3o natural foi perturbada \n\npelas ocupa\u00e7\u00f5es humanas, em processos p\u00f3s-deposicionais de origem antr\u00f3pica. Logo, os \n\nagentes de perturba\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos registrados no s\u00edtio n\u00e3o s\u00e3o de origem \n\ngeol\u00f3gica, mas humana e/ou biol\u00f3gica (Mutzenberg, 2007, pp. 115). Este fato permite \n\ncompreender os processos pedogen\u00e9ticos que originaram os solos identificados em outros \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos escavados na regi\u00e3o e permite uma verifica\u00e7\u00e3o mais precisa da \n\nseq\u00fc\u00eancia ocupacional dos mesmos, como \u00e9 o caso do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. \n\nAinda sobre o s\u00edtio Pedra do Alexandre pode ser afirmado que o mesmo se \n\napresenta como um elemento paisag\u00edstico not\u00e1vel (landmark) (Angelucci, 2003), o qual, \n\npor esse motivo, pode ter servido de fator atrativo para as popula\u00e7\u00f5es que enterraram seus \n\nmortos e realizaram os registros gr\u00e1ficos nele identificados. Essa caracter\u00edstica do abrigo \n\nsob rocha proporciona um grande dom\u00ednio visual de seu entorno, o que tamb\u00e9m pode ter \n\nsido um fator relevante para sua escolha como lugar cerimonial. Por outro lado, essa \n\n\n\n127 \n \n\n \n \n\nmesma caracter\u00edstica o distingue do s\u00edtio em abrigo, alvo do presente trabalho, o s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Este se encontra localizado no interior de um vale \n\nfechado, que proporciona um ambiente relativamente isolado em rela\u00e7\u00e3o ao entorno e \n\ncercado de landmarks, nas quais foram registradas atividades gr\u00e1ficas relacionadas aos \n\ntr\u00eas (03) principais horizontes culturais definidos: a Tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, a Tradi\u00e7\u00e3o \n\nAgreste e a Tradi\u00e7\u00e3o Itacoatiara. \n\nDessa maneira, \u00e9 poss\u00edvel determinar uma diferen\u00e7a de padr\u00e3o de assentamento, \n\nque pode estar relacionado a escolhas culturais e fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. No caso, os s\u00edtios \n\nlocalizados em elementos paisag\u00edsticos not\u00e1veis estariam inseridos num padr\u00e3o de \n\nassentamento ritual\u00edstico. Enquanto os vales fechados e terra\u00e7os fluviais teriam sido \n\nescolhidos para assentamentos do tipo habitacional. A verifica\u00e7\u00e3o dessa hip\u00f3tese \u00e9 um \n\ndos objetivos do presente trabalho. \n\nOutro fator que parece apontar para essa mesma dire\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de que os s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos at\u00e9 agora registrados encontram-se concentrados na \u00e1rea central do vale do \n\nRio Carna\u00faba (Figura 25). Nessa sua por\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 mencionado acima, ocorre um \n\nmaior ac\u00famulo sedimentar, o que propicia \u00e1reas atrativas para o assentamento humano \n\n(Mutzenberg, 2007, pp. 122). Este fato pode ser corroborado pelo recente registro de \n\ns\u00edtios e ocorr\u00eancias arqueol\u00f3gicas4 no entorno do a\u00e7ude municipal de Carna\u00faba dos \n\nDantas, o qual foi constru\u00eddo exatamente sobre essa \u00e1rea de maior ac\u00famulo sedimentar. \n\nContudo, caso tenha ocorrido uma ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica ou proto-hist\u00f3rica nesse trecho \n\ndo vale do Rio Carna\u00faba, tal fato encontra-se perdido para a arqueologia, j\u00e1 que o \n\nmunic\u00edpio de Carna\u00faba dos Dantas se encontra exatamente nessa mesma por\u00e7\u00e3o do \n\nterreno. Por outro lado, a presen\u00e7a dessas ocupa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e atuais nesse setor pode \n\nser um fator que indique um princ\u00edpio de escolha, na fixa\u00e7\u00e3o de assentamentos, similar ao \n\ndos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos. Esta converg\u00eancia nos padr\u00f5es de assentamento pr\u00e9-hist\u00f3ricos \n\ne hist\u00f3ricos j\u00e1 foi verificada em s\u00edtios da regi\u00e3o litor\u00e2nea do Nordeste (Borges, 2005), no \n\nentanto tal tipo de an\u00e1lise n\u00e3o foi realizado nas \u00e1reas sertanejas. \n\nNesse sentido, os dados paleoclim\u00e1ticos para a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 \n\nobtidos a partir dos sedimentos do Rio Carna\u00faba, quando relacionados \u00e0s an\u00e1lises \n\nsedimentares realizadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, podem ser \n\napresentados da seguinte forma: \n\n                                                        \n4 S\u00edtio arqueol\u00f3gico do Galo, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Riacho das Rel\u00edquias, entre outros (Martin et alli, 2008). \n\n\n\n128 \n \n\n \n \n\n1. Holoceno Inferior: \u00b1 10000 A. P. a \u00b1 8000 A. P. \u2013 per\u00edodo marcado por \n\numidifica\u00e7\u00e3o generalizada, associada a altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, ap\u00f3s um \n\nevento seco. Este per\u00edodo foi caracterizado principalmente pela instabilidade \n\nclim\u00e1tica; \n\n2. \u00b1 8000 A. P. a \u00b1 6000 A. P.: aumento da aridez, fator que pode explicar a \n\naus\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es humanas nesse per\u00edodo, pelo menos no s\u00edtio Pedra do \n\nAlexandre; \n\n3. Holoceno M\u00e9dio: \u00b1 6000 A. P. a 4000 A. P. \u2013 per\u00edodo \u00famido e quente, \n\nmarcado pelo adensamento da cobertura vegetal e por uma estabilidade \n\nclim\u00e1tica de longa dura\u00e7\u00e3o; \n\n4. Holoceno Superior: \u00b1 4000 A. P. a 2000 A. P. \u2013 per\u00edodo caracterizado por \n\nv\u00e1rios momentos de deposi\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o da paisagem, com a forma\u00e7\u00e3o \n\nde solos rasos nos terra\u00e7os fluviais. As caracter\u00edsticas ambientais eram \n\nbastante similares \u00e0s atuais (Mutzenberg, 2007, pp. 131/132). \n\n \n\nDessa forma, o autor conclui que o s\u00edtio Pedra do Alexandre teve um auge de \n\nocupa\u00e7\u00e3o durante o Holoceno M\u00e9dio, quando o clima favor\u00e1vel proporcionou uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, transformando o vale do Rio Carna\u00faba num local \n\nprivilegiado para a ocupa\u00e7\u00e3o humana. Comparada com as regi\u00f5es mais pr\u00f3ximas, a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o discordante da drenagem, em rela\u00e7\u00e3o ao relevo, permite a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nde estocagem h\u00eddrica e sedimentar. Este fato transforma a regi\u00e3o numa zona de ref\u00fagio, \n\nem meio \u00e0 aridez circundante, denominadas v\u00e1rzeas. Al\u00e9m disso, o fato da \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 se encontrar em uma \u00e1rea transicional, na qual se tocam terrenos \n\ndo Planalto da Borborema e da Depress\u00e3o Sertaneja, permite a explora\u00e7\u00e3o de dois \n\nambientes totalmente distintos e com recursos naturais diversificados, o que garantiu a \n\nsobreviv\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas na regi\u00e3o, durante um per\u00edodo de mais de \n\n6000 anos de ocupa\u00e7\u00e3o ininterrupta (Mutzenberg, 2007, pp. 133). \n\n \n\n  \n\n\n\n129 \n \n\n \n \n\n \n\n4.2. O ESPA\u00c7O CULTURAL \n\nDevido ao fato de que o presente trabalho procura delimitar um padr\u00e3o de \n\nassentamento e, se poss\u00edvel, um dom\u00ednio de uso territorial para um contexto arqueol\u00f3gico \n\nde longa cronologia, mostra-se necess\u00e1rio esbo\u00e7ar a espacialidade dos grupos pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricos da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nNesse sentido, tentar-se-\u00e1 relacionar os dados arqueol\u00f3gicos at\u00e9 o momento \n\ndispon\u00edveis, com os dados etnohist\u00f3ricos que se conhece para a regi\u00e3o. No entanto, n\u00e3o \n\nser\u00e3o esquecidas as limita\u00e7\u00f5es impostas pelo tipo de trabalho aqui realizado: um estudo \n\nde caso. Por outro lado, extrapolar um pouco as possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica \u00e9 sempre uma tenta\u00e7\u00e3o dif\u00edcil de resistir. Principalmente quando o contexto \n\nhist\u00f3rico e arqueol\u00f3gico permite estabelecer certas hip\u00f3teses mais arrojadas e \n\nabrangentes. \n\nO quadro cronol\u00f3gico apresentado nos segmentos acima, para a \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, demonstra um povoamento antigo, com datas em torno de \u00b1 9400 \n\nA. P., para enterramentos infantis escavados nos s\u00edtios Pedra do Alexandre e Mirador de \n\nParelhas, ambos no Rio Grande do Norte (Martin, 2008). As ocupa\u00e7\u00f5es finais, nos s\u00edtios \n\nat\u00e9 ent\u00e3o escavados, foram datadas em torno de \u00b1 1000 A. P. a 2500 A. P. (Martin, 2008; \n\nMutzenberg, 2007) No entanto, a data de 479 \u00b1 27 A. P. (530-455 cal A. P. \u2013 CSIC-\n\n2062), recentemente obtida para o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Casa Santa e os s\u00edtios lito-\n\ncer\u00e2micos, rec\u00e9m registrados e ainda n\u00e3o datados (Martin et alli, 2008), podem indicar \n\numa continuidade da ocupa\u00e7\u00e3o humana, at\u00e9 per\u00edodos hist\u00f3ricos. \n\nEsse contexto de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica afina-se com dados oriundos de outras \n\n\u00e1reas das ci\u00eancias humanas. As principais fontes utilizadas no presente trabalho s\u00e3o: a \n\nling\u00fc\u00edstica e a etnohist\u00f3ria. Segundo os dados ling\u00fc\u00edsticos levantados para o semi-\u00e1rido \n\npotiguar, a regi\u00e3o do Serid\u00f3 estava povoada por uma popula\u00e7\u00e3o falante de uma l\u00edngua \n\nisolada, que pode ter uma dura\u00e7\u00e3o temporal de mais de 7000 anos: os Tarairi\u00fa (Urban, \n\n1998). Quanto aos dados etnohist\u00f3ricos e os registros documentais levantados, as \n\ncaracter\u00edsticas culturais poss\u00edveis de ser relacionadas a estes grupos proto-hist\u00f3ricos \n\napresentam uma profunda similaridade com a cultura material coletada em contextos \n\narqueol\u00f3gicos na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\n\n\n130 \n \n\n \n \n\nEstes fatos permitem tra\u00e7ar um paralelo entre dados arqueol\u00f3gicos e dados \n\netnohist\u00f3ricos que, na medida do poss\u00edvel, possibilitam identificar um componente \n\ncultural para a \u00e1rea em estudo e, com isso, caminhar em dire\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o de um \n\nenclave pr\u00e9-hist\u00f3rico (Martin, 2008). O longo per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o, com mais de 6800 \n\nanos, em cruzamento com os dados oriundos dos estudos dos registros gr\u00e1ficos levaram \n\nMartin a estabelecer uma hip\u00f3tese de m\u00faltiplas levas de povoamento para a regi\u00e3o \n\n(Martin, 2008; Mutzenberg, 2007). No entanto, an\u00e1lises posteriores dos dados obtidos em \n\noutros s\u00edtios escavados, t\u00eam apontado para uma continuidade cultural, dada a aus\u00eancia de \n\nrupturas tecnol\u00f3gicas marcantes no registro arqueol\u00f3gico evidenciado. \n\nUm fato j\u00e1 ressaltado antes \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o de uma regularidade nas pr\u00e1ticas \n\nfuner\u00e1rias do s\u00edtio Pedra do Alexandre (Figura 26), mesmo considerando-se a \n\ndiversidade tipol\u00f3gica registrada (Silva, 2003; Mutzenberg, 2007).  \n\n\u201cO ritual de sepultamento \u00e9 geralmente ligado \u00e0 abertura de uma \n\ncova, arruma\u00e7\u00e3o de blocos do pr\u00f3prio abrigo de modo a acomodar o \n\nmorto, geralmente em dec\u00fabito lateral, ou seus restos esqueletais j\u00e1 \n\ndesarticulados, seguido de uma prote\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da deposi\u00e7\u00e3o de \n\nblocos sobre o corpo, sendo posteriormente realizada uma fogueira \n\nsobre o morto. Justamente nos restos e cinzas das fogueiras \u00e9 que os \n\nmateriais arqueol\u00f3gicos est\u00e3o concentrados (...). Al\u00e9m desses \n\nmateriais \u00e9 muito freq\u00fcente a associa\u00e7\u00e3o das fogueiras com restos \n\nde animais de pequeno porte.\u201d (Mutzenberg, 2007, pp. 116.) \n\n\n\n131 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 26: Sepultamento 1 (secund\u00e1rio e coletivo) e \nsepultamento 2 (Prim\u00e1rio). S\u00edtio arqueol\u00f3gico \nPedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \nFonte: Mutzenberg, 2007. \n\nExcetuando-se a presen\u00e7a de enterramentos configurados, prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios, existem similaridades entre os n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o registrados no s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre e no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. \n\nPrincipalmente, em rela\u00e7\u00e3o aos \u00faltimos n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o do primeiro, que se \n\ncaracterizaram por fogueiras superpostas, associadas a restos faun\u00edsticos, material l\u00edtico e \n\ncer\u00e2mico (Martin, 2008; Fontes, 2003), bastante similares \u00e0s estruturas evidenciadas no \n\ns\u00edtio Furna do Umbuzeiro (Borges, 2008). \n\nOutro dado relevante e, tamb\u00e9m j\u00e1 mencionado, sobre os enterramentos do Pedra \n\ndo Alexandre, diz respeito \u00e0s an\u00e1lises antropom\u00e9tricas realizadas por Alvim e equipe \n\n(1995/1996), nos restos esqueletais coletados.  Os resultados obtidos apontam para uma \n\ncontinuidade populacional, desde as datas mais antigas at\u00e9 as mais recentes, com \n\nSepultamento 1 \n\nSepultamento 2 \n\n\n\n132 \n \n\n \n \n\nvaria\u00e7\u00f5es osteol\u00f3gicas esperadas no interior de uma popula\u00e7\u00e3o aparentada (Alvim et alli, \n\n1995/1996). Estes fatos sugerem uma continuidade cultural e um desenvolvimento \n\naut\u00f3ctone para as popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas que habitaram a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3.  \n\nOs dados advindos do material cer\u00e2mico (ver cap\u00edtulo referente \u00e0 an\u00e1lise do \n\nmaterial arqueol\u00f3gico) indicam uma forte rela\u00e7\u00e3o com a Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do Caboclo \n\n(Brochado, 1984), em sua variante regional denominada cer\u00e2mica Papeba (Martin, 2008). \n\nSegundo Brochado (1984), esta primeira leva de dispers\u00e3o da tecnologia cer\u00e2mica se deu \n\na partir da difus\u00e3o de tra\u00e7os culturais. Ou seja, atrav\u00e9s da transmiss\u00e3o da tecnologia entre \n\ngrupos hist\u00f3rica e culturalmente distintos, a partir dos mais diversos meios de contato. No \n\nentanto, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descartar a hip\u00f3tese j\u00e1 sugerida durante o PRONAPA de que \n\nessas ind\u00fastrias ceramistas possam ter uma origem aut\u00f3ctone e independente, sem a \n\nnecessidade de um fen\u00f4meno de difus\u00e3o de tra\u00e7os culturais (Robrahn-Gonz\u00e1lez, 1998). \n\nApesar dos limites evidentes e respeitados no processo anal\u00edtico, o quadro \n\napresentado permite tra\u00e7ar um paralelo entre os dados arqueol\u00f3gicos e etnohist\u00f3ricos, ao \n\nmenos no que diz respeito \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses contrast\u00e1veis. Dessa maneira, o \n\nobjetivo deste segmento \u00e9 apresentar uma representa\u00e7\u00e3o constru\u00edda a partir dos dados \n\netnohist\u00f3ricos5, que foi utilizada como \u201cpano de fundo\u201d para a an\u00e1lise da bibliografia \n\narqueol\u00f3gica da regi\u00e3o e os dados obtidos nos s\u00edtios em an\u00e1lise. Nesse sentido, para \n\nmelhor apresenta\u00e7\u00e3o dos mesmos eles foram divididos em: \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de uso territorial Tarairi\u00fa; \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do ciclo anual de subsist\u00eancia do grupo; \n\n3. Evidenciar dados que apontem para uma longa adapta\u00e7\u00e3o ao ambiente semi-\n\n\u00e1rido potiguar. \n\nEsses dados etnohist\u00f3ricos, oriundos tanto de fontes prim\u00e1rias como de fontes \n\nsecund\u00e1rias, na verdade formam um \u201cquebra-cabe\u00e7a\u201d de informa\u00e7\u00f5es de dif\u00edcil manejo, \n\nmas que, no entanto, permite a delimita\u00e7\u00e3o de um esbo\u00e7o grosseiro do que seria a \n                                                        \n5 Os principais cronistas que deixaram registros sobre os Tarairi\u00fa foram: Jacob Rabi (1637), Joannes de \nLaet (1637), Gaspar Barleus (1647), Jorge Marcgrave (1610-1644), Rodolfo Baro (1647), Pierre Moreau \n(1651), Guilhermo Piso (1658), Joan Nieuhof (1682), Hessel Gerritz (1628), Elias Herckman (1639), \nZacharias Wagner (1634-1640), Frei Martinho de Nantes (1706), Pedro Carrilho de Andrade (final do \ns\u00e9culo XVII), Ambr\u00f3sio Fernandes Brand\u00e3o (1618) e Gabriel Soares de Souza (1587) (Medeiros Filho, \n1984). As informa\u00e7\u00f5es culturais descritas neste segmento tiveram como base as descri\u00e7\u00f5es realizadas por \nestes cronistas. Por este motivo, no decorrer do texto, como no primeiro cap\u00edtulo, s\u00f3 foram citados em casos \nque se mostraram necess\u00e1rios, no processo de referendamento das informa\u00e7\u00f5es aqui arroladas. Neste caso, \npor uma quest\u00e3o de direitos autorais, foram citadas apenas as fontes secund\u00e1rias utilizadas na s\u00edntese \netnohist\u00f3rica apresentada. (Medeiros Filho, 1984). \n\n\n\n133 \n \n\n \n \n\nespacialidade do grupo em quest\u00e3o. A maioria dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 decorrente de fontes \n\nprim\u00e1rias \u201cholandesas\u201d. No entanto, \u00e9 nas fontes secund\u00e1rias que se debru\u00e7aram sobre o \n\nestudo dessas popula\u00e7\u00f5es do interior do Nordeste do Brasil, que encontramos as s\u00ednteses \n\nque guiaram a argumenta\u00e7\u00e3o aqui apresentada. \n\nO primeiro conjunto de obras que podem ser citadas s\u00e3o os trabalhos de Thomas \n\nPompeu Sobrinho (1934 \u2013 1942). Baseando seu trabalho, principalmente, no relato de \n\nElias Herckman, Pompeu Sobrinho (1934) conseguiu identificar dois grupos culturais \n\ndistintos, denominados de Tapuias, que habitavam o interior do Nordeste, no s\u00e9culo \n\nXVII. O primeiro deles seria o Kariri, formado por diversas tribos e localizado nos \n\nestados da Bahia, Pernambuco e Para\u00edba. O segundo grupo seria os Tarairi\u00fa, tamb\u00e9m \n\nformado por diversas tribos que, no caso, eram ou aliadas ou inimigas. Estavam \n\nlocalizadas em um vasto territ\u00f3rio que englobava os atuais estados do Rio Grande do \n\nNorte, o Cear\u00e1, a por\u00e7\u00e3o norte da Para\u00edba e o interior de Pernambuco. Estes dados \n\ncoadunam-se com os dados ling\u00fc\u00edsticos que identificam duas l\u00ednguas distintas nas \n\nmesmas regi\u00f5es: uma relacionada ao tronco ling\u00fc\u00edstico Macro-j\u00ea, o Kariri e outra, \n\nclassificada como l\u00edngua isolada, o Tarairi\u00fa (Urban, 1998). \n\nO segundo conjunto de fontes secund\u00e1rias diz respeito \u00e0 obra de Olavo Medeiros \n\nFilho (1984). Este autor, atrav\u00e9s de um exaustivo e, \u00e0s vezes, apaixonado levantamento \n\ndas fontes prim\u00e1rias, conseguiu resgatar aspectos muito complexos da cultura tarairi\u00fa. No \n\nentanto, para o presente trabalho, vale ressaltar a descri\u00e7\u00e3o da cultura material desse \n\ngrupo ling\u00fc\u00edstico que, como j\u00e1 mencionado, apresenta muitas afinidades com os vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos identificados na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nO terceiro conjunto de s\u00ednteses hist\u00f3ricas consiste numa gama de monografias, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e teses, apresentadas ao longo da d\u00e9cada de 1990 e no in\u00edcio dos anos 2000 \n\n(Pires, 2002; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; Pompa, 2002; Santos J\u00fanior, 2008). Estes \n\ntrabalhos, mais voltados para a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno de resist\u00eancia ind\u00edgena \n\ndenominado \u201cGuerra dos B\u00e1rbaros\u201d, fornecem algumas informa\u00e7\u00f5es espaciais relevantes, \n\nsobre os grupos ind\u00edgenas envolvidos nesse levante de dura\u00e7\u00e3o secular. Al\u00e9m disso, \n\ncomprovam a delimita\u00e7\u00e3o cultural proposta por Pompeu Sobrinho (1934), que dividia os \n\nTapuias nordestinos em Kariri e Tarairi\u00fa. \n\nO quarto conjunto de s\u00ednteses consiste em trabalhos recentes que est\u00e3o sendo \n\nrealizados pelo ling\u00fcista holand\u00eas B. N. Teensman e pelo cart\u00f3grafo militar e historiador \n\n\n\n134 \n \n\n \n \n\npotiguar Levy Pereira. Deste trabalho a \u00fanica refer\u00eancia publicada \u00e9 um artigo de \n\nTeensman (2000). Nesse artigo o autor reconstitui os top\u00f4nimos estropiados pela c\u00f3pia \n\nfrancesa do manuscrito original de Rodolfo Baro, em holand\u00eas arcaico. Atrav\u00e9s de \u00e1rduo \n\ntrabalho de compara\u00e7\u00f5es e de poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es com top\u00f4nimos atuais, o autor prop\u00f4s \n\numa reconstitui\u00e7\u00e3o da rota utilizada por Baro (Figura 27). Tal rota reconstitu\u00edda segue do \n\nlitoral leste da ent\u00e3o Capitania do Rio Grande, para encontrar as tropas do \u201crei Jandu\u00ed\u201d \n\nnas imedia\u00e7\u00f5es da Lagoa de Gargalheiras, no atual munic\u00edpio de Acari. Como Rodolfo \n\nBaro chegou \u00e0 regi\u00e3o mencionada no m\u00eas de abril, ou seja, no per\u00edodo chuvoso, deparou-\n\nse com os Tarairi\u00fa envoltos em rituais de inicia\u00e7\u00e3o de jovens e casamentos, naquele que \n\nseria o seu acampamento de inverno (Baro, 1979). \n\nComo j\u00e1 mencionado em segmentos anteriores, o acampamento principal do \n\ngrupo consistia na regi\u00e3o do atual munic\u00edpio de A\u00e7u, onde os grupos se agrupavam nos \n\nper\u00edodos de seca, dada a perenidade dos recursos h\u00eddricos no vale do Rio A\u00e7u (Pires, \n\n2002; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; Pompa, 2002; Santos J\u00fanior, 2008). Nos meses de \n\ninverno, a regi\u00e3o se transformava em uma \u00e1rea com tend\u00eancia ao alagamento, o que \n\nfor\u00e7ava os grupos a dispersarem-se para regi\u00f5es mais altas, onde os recursos haviam sido \n\nrenovados pelo per\u00edodo chuvoso. As \u00e1reas definidas como ocupadas pelas tribos Jandu\u00ed, \n\nCanind\u00e9, Caracar\u00e1 e Sucuru, coincidem exatamente com os limites da \u00e1rea arqueol\u00f3gica \n\ndo Serid\u00f3, como veremos mais adiante. \n\nEsses dados demonstram que os Tarairi\u00fa possu\u00edam um padr\u00e3o de assentamento \n\nsemin\u00f4made, marcado por uma grande mobilidade espacial. Este tipo de adapta\u00e7\u00e3o \n\ncultural foi necess\u00e1rio para a sobreviv\u00eancia e o desenvolvimento desse grupo cultural, que \n\nhabitava uma regi\u00e3o semi-\u00e1rida, marcada por uma irregular distribui\u00e7\u00e3o anual de recursos, \n\nque dependia da intensidade pluviom\u00e9trica dos meses de \u201cinverno\u201d. \n\n  \n\n\n\n135 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n136 \n \n\n \n \n\n \n\nNo entanto, a s\u00edntese necess\u00e1ria para uma correla\u00e7\u00e3o mais objetiva entre a \u00e1rea \n\ncultural dos Tarairi\u00fa e a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 foi proveniente, contudo, da \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da rota de Rodolfo Baro, levada a cabo pelo ling\u00fcista Teensman (2000). \n\nNesse trabalho, o referido autor, atrav\u00e9s da an\u00e1lise gr\u00e1fica do manuscrito franc\u00eas do relato \n\ndeixado pelo cronista, consegue recuperar n\u00e3o s\u00f3 os top\u00f4nimos estropiados, como \n\nreconstituiu, com o m\u00e1ximo de fidelidade poss\u00edvel, todo o roteiro percorrido por Baro e \n\nsua tropa (Figura 27). \n\nNesse sentido, demonstra que no dia 24 de abril de 1647, Baro parte de sua \n\nfazenda na margem norte do rio Potengi, localizada no aldeamento de Jacar\u00e9-mirim, \n\npr\u00f3ximo a atual cidade de Natal. Dessa maneira, cruza a desembocadura do referido rio. \n\nAinda no mesmo dia, cruza o Rio Pitimb\u00fa, em dire\u00e7\u00e3o ao Rio Pirang\u00ed, no qual chega no \n\ndia 25 de abril. No dia 26, cruza os rios Mipib\u00fa e Trair\u00ed, em dire\u00e7\u00e3o ao \u201ccaminho de \n\nGarstman\u201d, localizado na margem sul do segundo. Durante os dias 27 de abril a 14 de \n\nmaio percorre o \"caminho de Garstman\u201d, em dire\u00e7\u00e3o ao oeste e depois para o norte, em \n\ndire\u00e7\u00e3o a nascente do rio Trair\u00ed (atual cidade de Santa Cruz \u2013 RN). \n\nComo \u201ccaminho de Garstman\u201d, era conhecida uma trilha aberta por ordem do \n\ngovernador neerland\u00eas do Rio Grande do Norte, Jorge Garstman, porque esta era a \u00fanica \n\nrota vi\u00e1vel para seguir em dire\u00e7\u00e3o ao interior da capitania. Essa dificuldade se devia ao \n\nfato do Rio Potengi ser alimentado por v\u00e1rios tribut\u00e1rios em ambas as margens, os quais \n\napresentam maior volume no per\u00edodo em que Baro realizou sua viagem. No entanto, h\u00e1 \n\n40 km para o sul, corre paralelamente a este rio, o Rio Trair\u00ed, que n\u00e3o apresenta afluentes \n\nde grande porte na sua margem meridional. Seguindo em dire\u00e7\u00e3o ao norte, por esta \n\nmargem do rio, chegava-se na atual Serra de Santana e, portanto, na fronteira do Planalto \n\nda Borborema e da Depress\u00e3o Sertaneja. Este fato permitiu a abertura da referida trilha, a \n\nqual era o principal caminho tomado pelas tropas da Cia. das \u00cdndias Ocidentais, para \n\nentrar em contato com as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do interior do Rio Grande: os Tarairi\u00fa \n\n(Teensman, 2000, pp. 86/87). \n\nNo dia 15 de maio, a pedidos do \u201crei Jandu\u00ed\u201d, Baro deixa a maior parte de sua \n\ntropa nas nascentes do rio Trair\u00ed e segue em dire\u00e7\u00e3o ao norte, para curso superior do \n\nPotengi. Seguindo o curso superior deste rio, sobe a Serra de Macagu\u00e1 ou Acau\u00e3, atual \n\nSerra de Santana. No dia 19 de maio, no flanco oriental da referida serra, encontra uma \n\n\n\n137 \n \n\n \n \n\naldeia Tupi abandonada, localizada pr\u00f3xima da nascente do Rio Acau\u00e3. No dia 22 de \n\nmaio, desce a Serra de Macagu\u00e1/Santana seguindo o curso superior do Acau\u00e3. Nesse \n\nmesmo dia, chega \u00e0 desembocadura do R. Picu\u00ed, onde se encontra com dois guerreiros \n\ntarairi\u00fa, que escoltam a comitiva at\u00e9 a Lagoa de Macagu\u00e1 (atual A\u00e7ude de Gargalheiras, \n\nno munic\u00edpio de Acari). Entre os dias 23 de maio e 24 de junho, permanece no que ele \n\ndenomina de acampamento de inverno do \u201crei Jandu\u00ed\u201d, nas margens da mencionada \n\nlagoa.  \n\nNesse lugar, o principal dos Tarairi\u00fa esperava Baro e sua comitiva, juntamente \n\ncom as mulheres, crian\u00e7as e idosos da tribo, que estavam esperando o retorno dos \n\nhomens, que se encontravam em campanhas de guerra, para dar in\u00edcio as atividades e \n\ncomemora\u00e7\u00f5es que marcavam esse per\u00edodo do ano. Essas atividades consistiam na pesca \n\nda tra\u00edra (Hoplias sp.)\u2013 peixe que se reproduzia abundantemente nos per\u00edodos chuvosos \u2013 \n\ne, principalmente, como \u00e9 poss\u00edvel perceber com a leitura do relato do cronista, em rituais \n\nde inicia\u00e7\u00e3o e passagem. Os principais rituais descritos foram: a inicia\u00e7\u00e3o de jovens, o \n\ncasamento comunit\u00e1rio, um funeral endocanibal e a corrida de toras ou a \u201ccorrida da \n\n\u00e1rvore\u201d (Baro, 1979). \n\nMediante a amea\u00e7a de ataque de tropas Paiac\u00fa, grupo Tarairi\u00fa tradicionalmente \n\nrival dos Jandu\u00ed, que auxiliavam a resist\u00eancia luso-brasileira, Baro consegue convencer \n\nJandu\u00ed, para guiar sua tribo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 nascente do Rio Trair\u00ed, onde se encontrava o \n\ngrosso de sua tropa. No entanto, \u00e9 interessante notar a resist\u00eancia de Jandu\u00ed em seguir \n\nantes de completar todo o repert\u00f3rio ritual\u00edstico que deveria ser realizado naquela \u00e9poca \n\ndo ano e naquela determinada regi\u00e3o (Baro, 1979). Por esse motivo, no dia 25 de junho, \n\nchegam a nascente do Rio Acau\u00e3, onde Jandu\u00ed determina uma nova parada. Baro descreve \n\neste lugar como o principal s\u00edtio ritual\u00edstico dos Jandu\u00ed. \n\nDurante os dias que permanecem acampados nessa regi\u00e3o, Baro testemunha a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de rituais de passagens, nos quais s\u00e3o furados os l\u00e1bios e as orelhas, das \n\ncrian\u00e7as e as bochechas dos jovens, que ent\u00e3o se tornavam adultos e prontos para o \n\ncasamento. Outro ritual registrado durante esta estadia na nascente do Rio Acau\u00e3 foi a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um ritual funer\u00e1rio endocanibal, no qual uma crian\u00e7a natimorta teve suas \n\ncarnes devoradas pelo grupo e seus ossos calcinados em uma fogueira, para ent\u00e3o serem \n\npulverizados e misturados a uma beberagem (cerveja fermentada de mel). \n\n\n\n138 \n \n\n \n \n\nSomente no dia 7 de julho, Baro e sua comitiva iniciam a viagem de regresso ao \n\nlitoral, aonde chegam no dia 14 de julho de 1647. \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber com o que foi descrito acima, o relato de Baro e a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o de sua rota para o interior do Rio Grande (Teensman, 2000) foram os dados \n\niniciais que permitiram a reconstitui\u00e7\u00e3o do ciclo anual de subsist\u00eancia dos Tarairi\u00fa. A \n\ndescri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde, atualmente est\u00e3o localizados os munic\u00edpios de Acari e Carna\u00faba \n\ndos Dantas, como acampamento de inverno e cen\u00e1rio de pr\u00e1ticas ritual\u00edsticas, j\u00e1 indica \n\num padr\u00e3o de assentamento diferenciado e regido pelas esta\u00e7\u00f5es do ano, para o territ\u00f3rio \n\nocupado pelo referido grupo cultural. \n\nA recorrente men\u00e7\u00e3o na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do vale do Rio A\u00e7u, como \n\nacampamento principal dos Tarairi\u00fa e a \u00e1rea onde se concentravam a maior parte das \n\ntribos relacionadas, durante os per\u00edodos de estiagem, \u00e9 outro fator que permite a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de uso territorial dessa popula\u00e7\u00e3o etnohist\u00f3rica, que aqui se \n\npretende. Al\u00e9m disso, a men\u00e7\u00e3o do deslocamento dos Tarairi\u00fa em dire\u00e7\u00e3o ao litoral, nos \n\nper\u00edodos de longa estiagem e na safra anual do caju, demonstra a amplitude do territ\u00f3rio \n\nmanejado por este grupo cultural. \n\nOutro fato que merece ser mencionado \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o de que ap\u00f3s o per\u00edodo \n\nchuvoso, as popula\u00e7\u00f5es Tarairi\u00fa se dirigiam para as \u00e1reas serranas que bordejam a \n\nDepress\u00e3o sertaneja, para se dedicar a cultivos de alguns produtos agr\u00edcolas, os quais \n\niriam estar dispon\u00edveis para o consumo no auge do per\u00edodo de estiagem. \n\nNesse sentido, foi realizado um levantamento de fontes prim\u00e1rias e secund\u00e1rias, \n\nbuscando a identifica\u00e7\u00e3o de elementos que viabilizassem a determina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nassentamento com funcionalidades espec\u00edficas. Buscou-se tamb\u00e9m, relacionar estes dados \n\nespaciais com os per\u00edodos do ano em que ocorria o deslocamento para determinada regi\u00e3o \n\nou a realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade espec\u00edfica. Dessa maneira, foi poss\u00edvel estabelecer um \n\nmodelo simplificado do ciclo anual dos Tarairi\u00fa (Figura 28), o qual, por sua vez, \n\npermitiu a proposi\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio de uso territorial no estado do Rio Grande do Norte \n\n(Figura 29), a partir de um padr\u00e3o de assentamento semin\u00f4made de grande amplitude \n\nterritorial, verificado na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e nas fontes secund\u00e1rias pesquisadas. \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 28: Modelo de reconstitui\u00e7\u00e3o do ciclo de deslocamento anual dos Tarairi\u00fa, reconstitu\u00eddo a \npartir de dados hist\u00f3ricos. Elaborado pelo autor. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n140 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n141 \n \n\n \n \n\n \n\nNesse sentido, podemos relacionar o apresentado no quadro acima, do seguinte \n\nmodo: \n\n1) Acampamento principal: Ribeira do Rio A\u00e7u. Ocupado no per\u00edodo do estio, por \n\npermanecer com \u00e1gua durante todo o per\u00edodo. Este per\u00edodo se estende, na regi\u00e3o \n\ndo Serid\u00f3 potiguar, durante os meses de setembro a fevereiro. Neste per\u00edodo os \n\ngrupos adotavam um padr\u00e3o de assentamento que tendia a concentra\u00e7\u00e3o das tribos \n\naqui denominadas Tarairi\u00fa. No final da esta\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea era abandonada, devido ao \n\nintenso evento pluvial que tornava a regi\u00e3o alagadi\u00e7a e impr\u00f3pria para o \n\nassentamento de popula\u00e7\u00f5es humanas. \n\n \n\n2) Acampamentos litor\u00e2neos: Durante os meses de janeiro e mar\u00e7o, os grupos \n\nmigravam em grande n\u00famero, para o litoral do RN e do CE. Na maioria das vezes, \n\nentravam em conflito direto com as popula\u00e7\u00f5es tupinamb\u00e1 litor\u00e2neas. Durante este \n\nper\u00edodo, os grupos aproveitavam os recursos mar\u00edtimos. Padr\u00e3o de assentamento: \n\nconcentra\u00e7\u00e3o grupal. Este dado hist\u00f3rico parece ser confirmado pelos s\u00edtios a c\u00e9u \n\naberto registrados nas regi\u00f5es mencionadas, com tipologias similares aos s\u00edtios \n\nregistrados na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e pela presen\u00e7a da cer\u00e2mica Papeba. \n\n \n\n3) Acampamentos de inverno: um deles, registrado na documenta\u00e7\u00e3o colonial \u00e9 a \n\nregi\u00e3o onde atualmente se encontra o A\u00e7ude de Gargalheiras, no munic\u00edpio de \n\nAcari \u2013 RN. Nos meses de abril a junho, o \u00edndice pluviom\u00e9trico reavivava os \n\nriachos intermitentes da regi\u00e3o e as lagoas naturais, como \u00e9 o caso da Lagoa de \n\nAcau\u00e3 ou Gargalheiras (Baro, 1979). Nessas lagoas, existe uma esp\u00e9cie de peixe \n\nque sobrevivia aos per\u00edodos de estio, enterrados na lama: a tra\u00edra. O in\u00edcio das \n\nchuvas marcava o in\u00edcio do seu ciclo de reprodu\u00e7\u00e3o. Era a principal fonte de \n\nalimento dos Tarairi\u00fa, durante o per\u00edodo chuvoso. Por isso o seu apelido \n\ntupinamb\u00e1: Tarairi\u00fa \u2013 comedor de tra\u00edra. Padr\u00e3o de assentamento: dispers\u00e3o \n\ngrupal. Nesse per\u00edodo, segundo o registro de Baro, os grupos dedicavam-se aos \n\nrituais de passagens, como inicia\u00e7\u00e3o dos jovens e casamentos. \n\n \n\n4) Acampamentos de cultivo: ap\u00f3s o per\u00edodo das chuvas, nos meses de agosto e \n\nsetembro, os grupos se dedicavam ao plantio de tub\u00e9rculos e leguminosas nas \n\n\n\n142 \n \n\n \n \n\nserras e chapadas da regi\u00e3o, as quais ofereciam um solo f\u00e9rtil para o cultivo desses \n\nvegetais. As regi\u00f5es serranas registradas com a presen\u00e7a dos Tarairi\u00fa apresentam \n\nconfigura\u00e7\u00f5es de planaltos. S\u00e3o elas: a Serra de Santana, no RN e a por\u00e7\u00e3o \n\ncearense da Chapada do Araripe. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel que durante este per\u00edodo, \n\nem todas as serras onde ocorressem ch\u00e3s prop\u00edcias para o cultivo, os grupos se \n\ndedicassem \u00e0 atividades agr\u00edcolas. Essas ro\u00e7as eram visitadas, posteriormente, nos \n\nper\u00edodos de estio, quando estavam prontas para a colheita. Nas primeiras semanas \n\nde setembro, \u00e9 poss\u00edvel que os grupos descessem das serras em dire\u00e7\u00e3o a ribeira \n\ndo A\u00e7u. \n\n \n\n\u00c9 evidente que muitas das atividades descritas no modelo aqui proposto fossem \n\nrealizadas ao longo de todo ano, como \u00e9 o caso da ca\u00e7a e da coleta. Por outro lado, podem \n\nter ocorrido per\u00edodos em que atividades simult\u00e2neas eram realizadas, como o relato de \n\nBaro deixa perceber com a coincid\u00eancia do per\u00edodo de pesca com o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e1ticas ritual\u00edsticas. Entretanto, as fontes pesquisadas n\u00e3o permitiram a constru\u00e7\u00e3o de \n\num modelo de ciclo anual mais refinado, o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de uma observa\u00e7\u00e3o \n\netnogr\u00e1fica do grupo que se queira descrever. Por\u00e9m, v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es puderam ser \n\nobtidas para uma confronta\u00e7\u00e3o com os dados arqueol\u00f3gicos provenientes da \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. Ou seja, foi poss\u00edvel delimitar o territ\u00f3rio de deslocamento \n\ngrupal, que consiste no territ\u00f3rio manejado por determinada cultural, ao longo do ciclo \n\nanual: o dom\u00ednio de uso territorial Tarairi\u00fa.  \n\nAl\u00e9m disso, foi poss\u00edvel inferir, a partir da amplitude territorial manejada pelo \n\ngrupo, que o padr\u00e3o de assentamento adotado refletia uma adapta\u00e7\u00e3o adequada para um \n\necossistema predominantemente semi-\u00e1rido. Este, por sua vez, s\u00f3 teria um \n\ndesenvolvimento vi\u00e1vel se baseado numa longa rela\u00e7\u00e3o entre cultura e meio-ambiente, a \n\nqual permitisse o reconhecimento de \u00e1reas e per\u00edodos prop\u00edcios para a sobreviv\u00eancia de \n\nagrupamentos humanos. \n\nA rela\u00e7\u00e3o espacial verificada, entre os s\u00edtios a c\u00e9u aberto registrados no Rio \n\nGrande do Norte, a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e aquilo que aqui foi proposto como \n\ndom\u00ednio de uso territorial Tarairi\u00fa (Figura 29), relaciona de forma sugestiva, contextos \n\narqueol\u00f3gicos datados do in\u00edcio do Holoceno e contextos etnohist\u00f3ricos. Este fato pode \n\nindicar uma longa dura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que viveram no semi-\n\n\n\n143 \n \n\n \n \n\n\u00e1rido potiguar at\u00e9 o s\u00e9culo XVII: os Tarairi\u00fa. Esta correla\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das hip\u00f3teses que se \n\npretende verificar no presente trabalho. \n\n\n\n144 \n \n\n \n \n\n5. CAP\u00cdTULO 4. INTERVEN\u00c7\u00d5ES ARQUEOL\u00d3GICAS \n\n5.1. S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO FURNA DO UMBUZEIRO \n\n5.1.1. PRIMEIRA CAMPANHA \n\nO s\u00edtio Furna do Umbuzeiro consiste em um abrigo sob-rocha, localizado no \n\nsop\u00e9 de um testemunho sedimentar xistoso (Forma\u00e7\u00e3o Serid\u00f3), na margem esquerda do \n\nRiacho da Areia, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN (Figura 30). Caracteriza-se pela presen\u00e7a de \n\num pacote sedimentar profundo e dimens\u00f5es de 14,40m de comprimento e 6,10m de \n\nprofundidade. O abrigo apresenta uma \u00e1rea habitacional com aproximadamente 80m\u00b2 e \n\nabertura voltada para o nordeste. No pacote sedimentar, foi registrada a presen\u00e7a de \n\nbiopedoturba\u00e7\u00f5es (orif\u00edcios produzidos por Euphractus sexcinctus s.p. - tocas de tatu), as \n\nquais possibilitaram a visualiza\u00e7\u00e3o de n\u00edveis arqueol\u00f3gicos soterrados (Borges, 2008) \n\n(Figura 31).  \n\nNesse contexto, foram percebidos, al\u00e9m de lentes de estruturas de combust\u00e3o \n\nassociadas a carv\u00f5es, fragmentos de material l\u00edtico e cer\u00e2mico, dispersos no sedimento \n\nrevolvido pelo animal. Na parte superior do abrigo (teto), existem mais dois abrigos com \n\ndimens\u00f5es menores, nos quais tamb\u00e9m foram identificados alguns fragmentos cer\u00e2micos, \n\ncom caracter\u00edsticas tecno-morfol\u00f3gicas similares aos fragmentos resgatados nas \u00e1reas \n\nescavadas. \n\nForam realizadas duas campanhas arqueol\u00f3gicas no s\u00edtio. A primeira em agosto \n\nde 2007 e a segunda em dezembro de 2008. \n\nDurante a primeira campanha, o espa\u00e7o interno do abrigo foi dividido em 80 \n\nquadr\u00edculas de 1m\u00b2, orientadas por eixos alfa-num\u00e9ricos (Figura 32). Desse \n\nquadriculamento, foi primeiramente selecionada a Trincheira H, a qual corta \n\ntransversalmente a \u00e1rea central do abrigo. A sua sele\u00e7\u00e3o foi justificada pelo menor \u00edndice \n\nde biopedoturba\u00e7\u00e3o \u2013 tocas de tatu \u2013 apresentado nesse trecho do pacote sedimentar. \n\nPor\u00e9m, sua escava\u00e7\u00e3o foi suspensa nas primeiras decapagens, devido ao risco de \n\ndesmoronamento das \u00e1reas biopedoturbadas, provocado pelo tr\u00e1fego de pessoas durante a \n\nabertura das quadr\u00edculas em escava\u00e7\u00e3o. Dessa forma, foi selecionada a Trincheira I, a \n\nqual concentrou a maior parte das atividades desta campanha (Figura 33). \n\n  \n\n\n\n145 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n146 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 31: A) S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro: vista-geral do abrigo sob-rocha (seta em vermelho \naponta para o abrigo); B) Vista-geral da \u00e1rea abrigada do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do \nUmbuzeiro (seta em vermelho aponta para \u00e1rea de biopedoturba\u00e7\u00e3o); C) Detalhe da \nbiopedoturba\u00e7\u00e3o (toca de tatu - Euphractus sexcinctus s.p.). Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n  \n\n\n\n147 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n148 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 33: Vista geral do interior do abrigo do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n \n\n\n\n149 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 34: Vista geral das trincheiras H e I antes das escava\u00e7\u00f5es no s\u00edtio arqueol\u00f3gico \nFurna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n \n\nAp\u00f3s a setoriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, as duas trincheiras delimitadas foram escavadas em \n\ndecapagens artificiais de 5 cm. Essas decapagens foram efetuadas nas quadr\u00edculas \n\nselecionadas, em setores espec\u00edficos do abrigo, os quais pudessem fornecer informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o processo sedimentar que originou as camadas arqueol\u00f3gicas identificadas. Os \n\nobjetivos almejados com a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no s\u00edtio foram: \n\n? Defini\u00e7\u00e3o de sua potencialidade arqueol\u00f3gica, com a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade do pacote sedimentar que o comp\u00f5e; \n\n? Resgate de marcadores arqueol\u00f3gicos que permitiram a delimita\u00e7\u00e3o de uma \n\ncronologia objetiva para o s\u00edtio (carv\u00e3o vegetal e material org\u00e2nico); \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o dos componentes estratigr\u00e1ficos que formaram o pacote sedimentar; \n\n? Resgate de marcadores arqueol\u00f3gicos que permitiram uma identifica\u00e7\u00e3o cultural \n\ndo componente estratigr\u00e1fico identificado. \n\nOs setores escavados foram: (1) o setor adjacente a parede rochosa, (2) o setor \n\ncentral do abrigo e (3) o setor fora da linha-de-chuva. Nesses setores foram selecionadas \n\ncinco (05) quadr\u00edculas, em ambas as trincheiras. Mas, apenas na Trincheira I, a escava\u00e7\u00e3o \n\n\n\n150 \n \n\n \n \n\natingiu uma profundidade de 90 cm (quadr\u00edcula I3), com a realiza\u00e7\u00e3o de 18 decapagens \n\n(Figura 34). Os vest\u00edgios evidenciados foram:  \n\n? Estruturas de combust\u00e3o (fog\u00f5es1); formadas por uma seq\u00fc\u00eancia dezessete (17) \n\nfogueiras de tipologia similar e superpostas, distribu\u00eddas entre tr\u00eas estruturas de \n\ncombust\u00e3o (fog\u00f5es) 2; \n\n                                                        \n1 Como \u201cfog\u00f5es\u201d compreendem-se aqui, \u00e1reas bem delimitadas no interior de abrigos sob-rocha, nas quais \nfoi confeccionada uma sucess\u00e3o de fogueiras, ao longo de v\u00e1rios anos, ou at\u00e9 mesmo mil\u00eanios. Estas \nestruturas caracterizam-se pela presen\u00e7a de delgadas lentes de cinzas e carv\u00e3o, entremeados por lentes \nde deposi\u00e7\u00e3o natural ou n\u00e3o. Esta escolha espacial pode ter sido condicionada por diversos fatores, tanto \nde origem tecnol\u00f3gica \u2013 \u00e1reas mais prop\u00edcias para acender fogueiras \u2013 quanto de origem cultural. \n2 Rela\u00e7\u00e3o das fogueiras escavadas (quadr\u00edcula I3) \n\n? Fogueira 1: come\u00e7a a aparecer na dec. 1 inicial. Configura-se na dec.1 final. Localizada no centro da \nquadr\u00edcula, tocando os perfis Leste e Sul. Parcialmente cortada pela toca de tatu. \n\n? Fogueira 2: Localizada no perfil Norte, \u00e1rea central. Sob a fogueira 2, foi perturbada pelas tocas de \ntatu do centro da quadr\u00edcula e do perfil Oeste. \n\n? Fogueira 3: Sobre a fogueira 2, localiza-se na \u201cquina\u201d dos perfis Norte e Oeste, mais configurada no \nperfil Norte. Sobre a fogueira 4. \n\n? Fogueira 4: Localiza-se no perfil Oeste, sob a fogueira 3. Delimitada por blocos de quartzo. \nParcialmente escavada, encontra-se conservada no perfil Oeste. N\u00e3o havia sido denominada. \nConfigura-se na dec. 2. \n\n? Fogueira 5: Mancha de cinzas e carv\u00e3o que toca a fogueira 6. Localiza-se no perfil Leste e Sul. \nPerturbada e disforme. Final da dec. 2. \n\n? Fogueira 6: Localiza-se na \u201cquina\u201d dos perfis Norte e Leste. Tamb\u00e9m delimitada com quartzo. \nCome\u00e7a a ser revelada, quando na base da fogueira 4. Declividade do dep\u00f3sito sedimentar: continua \nno final da Dec. 2 e in\u00edcio da Dec. 3. \n\n? Fogueira 7: Localizada na \u00e1rea central da quadr\u00edcula, pr\u00f3xima ao perfil Sul. Ocupa uma grande \npor\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (\u00b1 1m\u00b2). \n\n? Fogueira 8: Localizada no perfil Oeste, sob a fogueira 4. Apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o foi escavada. \nConfigura-se como uma mancha de cinzas associada a fragmentos de quartzo. Fogueiras 9 e 11 no \ndesenho, parecem ser a fogueira 8. \n\n? Fogueira 9: encontra-se voltada para o perfil Leste e toca a fogueira 7. Constitui-se em uma mancha \nde cinzas e carv\u00e3o desorganizada. Foi denominada fogueira 10 no desenho.  \n\n? Mancha de cinzas relacionada com a fogueira 9, pr\u00f3xima ao perfil Leste. Com fragmento cer\u00e2mico \nassociado.  \n\n?  Come\u00e7a a aparecer como mancha no final da dec. 6. Localiza-se pr\u00f3ximo aos perfis Sul e Oeste e \nest\u00e1 associada a blocos de micaxisto. Foi nomeada fogueira 14. \n\n? Ao lado da fogueira 11, localiza-se no perfil Sul. Apresenta uma mancha escura em volta da \nconcentra\u00e7\u00e3o de cinzas e carv\u00e3o. Foi nomeada fogueira 13. Mancha de fogueira. \n\n? Fogueira 10: Localiza-se no perfil Leste. Apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o foi escavada. Mancha de \ncinzas e carv\u00e3o. Foi nomeada fogueira 15. Continua\u00e7\u00e3o da Fogueira 9/10 \n\n? Fogueira 11: Localiza-se abaixo da fogueira 13, nos perfis Leste e Norte. Aproximadamente metade \nda estrutura foi escavada. Foi nomeada fogueira 18. \n\n? Fogueira 12: Come\u00e7a a aparecer com uma mancha de cinzas na dec. 8 inicial e configura-se no final \nda dec. Mancha circular de cinzas, com fragmentos de carv\u00e3o e ossos calcinados. Localiza-se no \nperfil Sul e Oeste. Associado a copr\u00f3lito. A base da estrutura foi atingida no final da dec. 8, com \nbloco de quartzo associado. \n\n? Fogueira 13: mancha de cinzas com fragmentos de quartzo e fragmentos \u00f3sseos, localizada no perfil \nNorte e Oeste. A base foi atingida na dec. 10 inicial. Foi nomeada fogueira 19. \n\n? Fogueira 14: mancha de cinzas revelada no in\u00edcio da dec. 10, com \u00f3xido de ferro associado. \nConfigura-se na dec. 11. E sua base foi atingida na dec. 12. Decapagens 13 e 14 foram est\u00e9reis. \n\n? Fogueira 15: No final da dec. 15, come\u00e7am a aparecer as manchas das fogueiras 18 e 19. A 18, \nlocaliza-se no perfil Oeste e configura-se como uma mancha de cinzas associada a fragmentos de \nquartzito, no final da dec. 16. Sua base foi atingida na dec. 17. \n\n? Fogueira 16: No final da dec. 15, come\u00e7am a aparecer as manchas da fogueira 17. A fogueira 17 \nlocaliza-se nos perfis Norte e Leste e constitui em uma mancha de cinzas, delimitada com \nfragmentos de micaxisto. Configura-se como fogueira estruturada na dec. 18, apresentando \nfragmentos de carv\u00e3o em pequenas dimens\u00f5es (queima total), delimitada por quartzito e micaxisto. \n\n? Fogueira 17: consolida\u00e7\u00e3o do perfil Leste da I3, quadr\u00edcula H3, dec. 3.  \n\n\n\n151 \n \n\n \n \n\n?  Fragmentos \u00f3sseos animais, com marcas de queima; fragmentos \u00f3sseos humanos \n\n(? 5 cm de comprimento), associados aos restos faun\u00edsticos e \u00e0s estruturas de \n\ncombust\u00e3o; \n\n?  Restos vegetais com ou sem ind\u00edcios de queima;  \n\n? Fragmentos de mat\u00e9ria-prima vegetal, com ind\u00edcios de tran\u00e7ado, al\u00e9m de \n\nfragmentos de cordas e cord\u00e9is torcidos; \n\n?  Fragmentos de material cer\u00e2mico simples, polido, brunido e pintado de vermelho;  \n\n? Fragmentos de material l\u00edtico, lascado e polido;  \n\n? Fragmento de \u00f3xido de ferro com marcas de polimento/abras\u00e3o; \n\n? Copr\u00f3litos humanos e animais (Anexo 2). \n\n \n\nEntretanto, cada quadr\u00edcula escavada se comportou de uma maneira diferente, \n\ntanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 densidade de vest\u00edgios, quanto em rela\u00e7\u00e3o aos fatores pedogen\u00e9ticos \n\nque constitu\u00edram as camadas reveladas. Foram elas: \n\n1. Quadr\u00edcula H1: localizada no setor adjacente \u00e0 parede rochosa, caracterizou-se \n\npor apresentar, aflorando \u00e0 superf\u00edcie, um ac\u00famulo de blocos ca\u00eddos, organizados \n\nde forma que sugeria uma intencionalidade. A semelhan\u00e7a com estruturas \n\nfuner\u00e1rias escavadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra do Alexandre, sugeriu a \n\npossibilidade da exist\u00eancia de enterramentos nesse setor. No entanto, nas onze \n\n(11) decapagens realizadas, as quais atingiram uma profundidade de 55 cm, n\u00e3o \n\nfoi registrado nenhum vest\u00edgio relacionado \u00e0s pr\u00e1ticas funer\u00e1rias registradas no \n\ns\u00edtio Pedra do Alexandre. Caracterizou-se pela baixa densidade de vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos, apresentando apenas uma lente de restos vegetais \u2013 melhor \n\nevidenciada na quadr\u00edcula I3 \u2013 no seu perfil norte, em \u00b1 15cm de profundidade. \n\nEntre 30cm e 40cm, decapagens 7 e 8, foram evidenciadas duas manchas de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, associadas a um (01) fragmento de quartzo \n\nend\u00f3geno, que n\u00e3o apresentou marcas de lascamento intencional. A baixa \n\ndensidade de vest\u00edgios encontrada e a fragilidade dos perfis dessa quadr\u00edcula, a \n\nqual possu\u00eda um sedimento de granulometria muito fina, levou a suspens\u00e3o das \n\n\n\n152 \n \n\n \n \n\natividades no setor, com a finaliza\u00e7\u00e3o da d\u00e9cima primeira decapagem (55cm). \n\nOutro fator que levou a interrup\u00e7\u00e3o da escava\u00e7\u00e3o foi a presen\u00e7a da parede rochosa \n\nem mais de 75% da quadr\u00edcula H1, o que reduzia bastante a \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 35). \n\n2. Quadr\u00edcula H3: localizada no setor central do abrigo, foram realizadas apenas \n\nduas decapagens, pelos motivos acima mencionados. No entanto, j\u00e1 na primeira \n\ndecapagem foram evidenciadas duas manchas de cinza e carv\u00e3o, que viriam a se \n\nconfigurar em fogueiras estruturadas, na decapagem seguinte (decapagem 2). \n\nDevido \u00e0 necessidade de consolida\u00e7\u00e3o do Perfil Leste da quadr\u00edcula I3, ap\u00f3s a \n\nparalisa\u00e7\u00e3o das atividades na quadr\u00edcula, foi ainda realizada a decapagem 3, em \n\napenas 30 cm da \u00e1rea total da quadr\u00edcula H3, adjacente a quadr\u00edcula I3 (Figura \n\n36). \n\n3. Quadr\u00edcula H5: localizada no setor fora da linha-de-chuva, foi realizada apenas \n\nduas decapagens (10cm). No entanto, logo ficou evidente a grande quantidade de \n\nblocos ca\u00eddos, provenientes dos n\u00edveis superiores da encosta. Tamb\u00e9m foi \n\nidentificado um fragmento de cer\u00e2mica, que pode estar associado ao material \n\ncer\u00e2mico encontrado num dos abrigos superiores. As atividades foram paralisadas \n\ne transferidas para a quadr\u00edcula adjacente, na Trincheira I, quadr\u00edcula I5 (Figura \n\n36). \n\n4. Quadr\u00edcula I4: foi escavada apenas como medida preventiva ao desmoronamento \n\ndo Perfil Norte da quadr\u00edcula I3. Assim como na quadr\u00edcula H3, foram escavados \n\napenas 30cm de \u00e1rea, adjacentes a quadr\u00edcula I3. As decapagens foram orientadas \n\npelas camadas vis\u00edveis no Perfil Norte e consistiram em: (1) a retirada do \n\nsedimento arenoso fri\u00e1vel que envolvia as fogueiras identificadas e (2) o desmonte \n\ndas fogueiras identificadas. \n\n5. Quadr\u00edcula I5: tamb\u00e9m localizada no setor fora de linha-de-chuva, caracterizou-\n\nse pela grande quantidade de blocos ca\u00eddos e pela presen\u00e7a de restos vegetais, sem \n\nsinais de queima. Na sua \u00e1rea central, existia uma toca de tatu, que foi registrada \n\nem toda profundidade escavada. Foram realizadas ao todo sete (07) decapagens \n\n(35cm de profundidade), que revelaram alguns fragmentos de material cer\u00e2mico \u2013 \n\npossivelmente de um dos abrigos superiores \u2013 e fragmentos de material l\u00edtico \n\n\n\n153 \n \n\n \n \n\nlascado. O sedimento escavado apresentou-se bastante concrecionado pela queda \n\ndos blocos (Figura 37).  \n\n6. Quadr\u00edcula I3: localizada na \u00e1rea central do abrigo, caracterizou-se pela grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de estruturas de combust\u00e3o, evidenciadas em apenas 1m\u00b2. Foram ao \n\ntodo, tr\u00eas (03) covas preenchidas com fogueiras sobrepostas e dezessete (17) \n\nfogueiras evidenciadas. Por\u00e9m, como j\u00e1 mencionado, a \u00e1rea se encontrava \n\nbiopedoturbada por duas (02) tocas de tatu \u2013 at\u00e9 \u00b1 40 cm de profundidade: uma na \n\n\u00e1rea central da quadr\u00edcula, outra no Perfil Oeste. Apesar das decapagens terem \n\nsido definidas em 5 cm, em alguns momentos, devido a fina espessura das lentes \n\nde cinza e carv\u00e3o, foi necess\u00e1ria a divis\u00e3o das decapagens em decapagem inicial e \n\nfinal, correspondendo a 2,5cm, cada. Dessa maneira, foi poss\u00edvel identificar e \n\nsegregar aqueles vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos que pudessem ter sido percolados pela \n\nbiopedoturba\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, cada decapagem tornava evidente outro \u00edndice de \n\nperturba\u00e7\u00e3o das camadas arqueol\u00f3gicas: a cont\u00ednua reocupa\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o da \n\nmesma \u00e1rea para a confec\u00e7\u00e3o de novas fogueiras. Mesmo assim, ainda foi poss\u00edvel \n\nidentificar uma lente de restos vegetais, sem sinais de queima, que se estendia at\u00e9 \n\no Perfil Norte da quadr\u00edcula H1 e dividia dois per\u00edodos de ocupa\u00e7\u00e3o diferentes, \n\nentre 10cm e 15cm de profundidade (decapagem 02 - in\u00edcio). Outro vest\u00edgio \n\nvegetal identificado apresentou ind\u00edcios de tran\u00e7ado e estava associado ao n\u00edvel \n\ndas fogueiras 5 e 6 (decapagem 02 \u2013 final e decapagem 3). Foi tamb\u00e9m \n\nevidenciado, em 30 cm de profundidade, um fragmento cer\u00e2mico associado \u00e0 \n\nFogueira 9. Foram identificados, copr\u00f3litos humanos e animais, restos vegetais \n\ncom marcas de queima (sementes e outros) e fragmentos de material \u00f3sseo animal, \n\nque estavam representados sempre na base das estruturas de combust\u00e3o escavadas. \n\nEm associa\u00e7\u00e3o direta com esses vest\u00edgios, foi identificada uma pequena por\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial \u00f3sseo com caracter\u00edsticas humanas, em estado bastante fragmentado. Essa \n\nrela\u00e7\u00e3o espacial entre ossos humanos e restos alimentares foi um registro novo na \n\n\u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. Tamb\u00e9m foi identificada uma baixa densidade de \n\nfragmentos de material l\u00edtico, polido e lascado. Entre 65cm (decapagem 13) e \n\n75cm (decapagem 15), foi evidenciada uma camada arenosa de colora\u00e7\u00e3o marrom \n\namarelada, que n\u00e3o apresentou vest\u00edgios de atividades de combust\u00e3o. Os raros \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos registrados estavam indubitavelmente relacionados com \n\n\u00e1reas de percola\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Esse fato levantou a possibilidade do final do \n\n\n\n154 \n \n\n \n \n\npacote sedimentar. No entanto, ap\u00f3s esse n\u00edvel est\u00e9ril, em 85cm de profundidade \n\n(decapagem 17), foram encontradas mais duas estruturas de fogueira, \n\nconfigurando um novo n\u00edvel ocupacional sem biopedoturba\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a redu\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o, com o escalonamento da quadr\u00edcula como medida de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos perfis, impediu a continua\u00e7\u00e3o das decapagens a partir desse n\u00edvel. \n\nFinalizando, vale ainda comentar que, uma grande quantidade de fragmentos de \n\ncarv\u00e3o foi coletada em quase todos os n\u00edveis dessa quadr\u00edcula, o que permitiu a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de uma crono-estratigrafia objetiva para os primeiros n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo abrigo. Al\u00e9m disto, foram coletadas amostras de cinzas e sedimento dos n\u00edveis \n\narqueol\u00f3gicos revelados, as quais permitiram a aplica\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises mais \n\nrefinadas, em cada estrutura de combust\u00e3o identificada no s\u00edtio (Figuras 38, 39a, \n\n39b, 39c, 39d, 40a, 40b, 41a e 41b). \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n155 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n156 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n157 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n158 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n159 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n160 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n161 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n162 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n163 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n164 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n165 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n166 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n167 \n \n\n \n \n\n \n\nA aus\u00eancia de registros gr\u00e1ficos e de estruturas funer\u00e1rias \u2013 pelo menos at\u00e9 o \n\nmomento \u2013 faz do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro um registro diferente, na \u00e1rea arqueol\u00f3gica \n\ndo Serid\u00f3, onde as pesquisas fora direcionadas para a identifica\u00e7\u00e3o e o estudo de s\u00edtios \n\ncom registros rupestres. A presen\u00e7a de material cer\u00e2mico e polido, por sua vez, indica \n\numa cronologia recente3, para os primeiros n\u00edveis ocupacionais revelados. Por outro lado, \n\na associa\u00e7\u00e3o de fragmentos \u00f3sseos humanos a estruturas de combust\u00e3o e restos \n\nalimentares foi um problema que n\u00e3o pode ser verificado com a \u00e1rea escavada do s\u00edtio. \n\nPara isso, foi necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de uma escava\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie ampla, a qual era \n\ninvi\u00e1vel, no tempo previsto para a primeira campanha arqueol\u00f3gica. Por isso, todas as \n\nquadr\u00edculas foram cobertas com lonas pl\u00e1sticas e, todo o sedimento peneirado, foi \n\nutilizado para preench\u00ea-las. Preservando assim, os perfis estratigr\u00e1ficos e os n\u00edveis \n\narqueol\u00f3gicos n\u00e3o escavados para a pr\u00f3xima campanha prevista. \n\n5.1.2. SEGUNDA CAMPANHA \n\nA segunda campanha teve como principal objetivo identificar n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o \n\npreservados, para corroborar ou refutar o que foi verificado durante a primeira campanha. \n\nDessa maneira, decidiu-se realizar as decapagens em superf\u00edcie ampla, buscando com \n\nisso, uma melhor configura\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas reveladas. Uma das principais \n\nestruturas que se buscava compreender era a lente de restos vegetais, identificada entre as \n\nquadr\u00edculas I3 e H1, a qual apresentou ind\u00edcios de material arqueol\u00f3gico tran\u00e7ado. \n\nNesse sentido, foram realizadas decapagens de 5 cm que, no entanto, foram \n\norientadas pelas estruturas e vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos revelados. Logo, a decapagem inicial \n\nconsistiu na revela\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas e a decapagem final no seu desmonte. \n\nAs quadr\u00edculas selecionadas para sofrerem a interven\u00e7\u00e3o foram aquelas adjacentes a \n\nquadr\u00edcula I3: quadr\u00edcula I2, quadr\u00edcula I4, quadr\u00edcula J2, quadr\u00edcula J3 e quadr\u00edcula J4. \n\nPor\u00e9m, durante a escava\u00e7\u00e3o da quadr\u00edcula J3, como veremos mais adiante, foi identificada \n\numa estrutura de fibras vegetais que exigiu a abertura de uma pequena por\u00e7\u00e3o das \n\nquadr\u00edculas L2 e L3. \n\nAo todo, foram efetuadas cinco (05) decapagens, que atingiram uma \n\nprofundidade de 25 cm de profundidade, numa \u00e1rea de 6m\u00b2 de extens\u00e3o. Esse \n\n                                                        \n3 Como cronologias recentes compreendem-se aqui ocupa\u00e7\u00f5es datadas a partir de \u00b1 6000 A. P. \n\n\n\n168 \n \n\n \n \n\nprocedimento permitiu identificar os dois \u00faltimos n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o do abrigo, j\u00e1 \n\nvis\u00edveis nos perfis estratigr\u00e1ficos revelados na quadr\u00edcula I3 (Figura 42a, 42b, 42c e \n\n42d). \n\nDurante a limpeza do sedimento superficial das quadr\u00edculas selecionadas, como \n\nocorrido na primeira campanha, manchas de cinza e carv\u00e3o foram logo evidenciadas. \n\nAssociadas a essas manchas foram identificadas tamb\u00e9m concentra\u00e7\u00f5es de restos \n\nvegetais. Nesse sedimento retirado, foi identificado um artefato polido, de mat\u00e9ria-prima \n\nn\u00e3o identificada (madeira ou osso), que apresentou a forma de uma vareta, com a ponta \n\nafiada. Na verdade, apenas a ponta desse artefato foi encontrada e nela foi poss\u00edvel \n\nvisualizar sinais de afiamento. Entretanto, como o material foi encontrado em um \n\ncontexto perturbado, n\u00e3o pode ser relacionado a nenhumas das estruturas ou n\u00edveis \n\narqueol\u00f3gicos evidenciados. \n\n \n\nEm 10 cm de profundidade, decapagem 2, nas quadr\u00edculas J3, J4 e I4, foi \n\nrevelada uma fogueira de grandes dimens\u00f5es, delimitada por blocos de quartzo e \n\nmicaxisto, muito alterados pelo calor (Figura 43a e 43b). Abaixo dessa estrutura de \n\ncombust\u00e3o, principalmente na quadr\u00edcula J2, em 15 cm de profundidade (decapagem 3), \n\ncome\u00e7ou a aparecer a lente de restos vegetais, que havia sido identificada na primeira \n\ncampanha. No entanto, a mesma n\u00e3o apresentou nesse n\u00edvel nenhum ind\u00edcio que pudesse \n\ncomprovar ou refutar uma a\u00e7\u00e3o humana na sua g\u00eanese. Contudo, essa concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrestos vegetais estava envolvida por um sedimento de colora\u00e7\u00e3o amarela, decorrente da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o desses vest\u00edgios (Figura 44). \n\n \n\n\n\n169 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 42a: Perfis estratigr\u00e1ficos da \u00e1rea escavada na segunda campanha do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna \ndo Umbuzeiro (Decapagem 5). A) Perfil Norte, quadr\u00edcula I4; B) Perfil Norte, \nquadr\u00edcula J4; C) Perfil Leste, quadr\u00edcula I2; D) Perfil Leste, quadr\u00edcula I4; E) Perfil \nSul, quadr\u00edcula I2; F) Perfil Sul, quadr\u00edcula J2. Fonte: NEA/UFPE. Fotos Fabio Mafra. \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n \n\n\n\n170 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 42b: Perfis estratigr\u00e1ficos da \u00e1rea escavada na segunda campanha do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do \nUmbuzeiro (Decapagem 5). A) Perfil Oeste, quadr\u00edcula J3; B) Perfil Oeste, quadr\u00edcula J4; \nC) Perfil Oeste, quadr\u00edculas L2/L3, quadrantes 4 e 1; D) Perfil Norte, quadr\u00edculas L2/L3, \nquadrantes 4 e 1; E) Perfil Sul, quadr\u00edculas L2/L3, quadrantes 4 e 1. Fonte: NEA/UFPE. \nFotos Fabio Mafra. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n171 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 42c: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos perfis estratigr\u00e1ficos revelados na segunda campanha, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. \nA) Perfil Norte, quadr\u00edculas I4 e J4, decapagem 5; B) Perfil Sul, quadr\u00edculas I2 e J2, decapagem 5; C) Perfil Oeste, \nquadr\u00edculas J3 e J4, decapagem 5. Fonte: NEA/UFPE. Desenhos: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n  \n\n\n\n172 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 42d: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos perfi s estratigr\u00e1ficos revelados na segunda campanha, s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Perfil Norte, quadr\u00edcula L3, decapagem 2; B) Perfil \nSul, quadr\u00edcula L2, decapagem 2; C) Perfil Norte, quadr\u00edcula L3, decapagem 2; D) Perfil \nLeste, quadr\u00edcula I4, decapagem 5; E) Perfil Leste, quadr\u00edcula I4, decapagem 5; E) Perfil \nLeste, quadr\u00edcula I2, decapagem 5; F) Perfil Oeste, quadr\u00edcula J2, decapagem 5. Fonte: \nNEA/UFPE. Desenhos: Rafael Medeiros. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n  \n\n\n\n173 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 43a: Vista geral das quadr\u00edculas I2, I4, J2, J3 e J4, ap\u00f3s a abertura da decapagem 2 na \nsegunda campanha, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \nFonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. \n\n\n\n174 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 43b: Plantas-baixas da decapagem 2, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. A) Quadr\u00edculas J3 e J4, \nfogueiras; B) Quadr\u00edculas I2 e J2. Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael Medeiros. \n\n\n\n175 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 44: Quadr\u00edculas I2 e J2, vista geral da decapagem 4, lente de restos \nvegetais. Fonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. S\u00edtio \narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n \n\nComo verificado na primeira campanha, uma grande densidade de fogueiras \n\nsuperpostas foi revelada (Figura 41a). A presen\u00e7a de apenas uma \u00e1rea de \n\nbiopedoturba\u00e7\u00f5es, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edmetro todo selecionado para ser escavado na \n\nsegunda campanha reduziu, consideravelmente, os \u00edndices de perturba\u00e7\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica das estruturas identificadas. No entanto, n\u00e3o foram selecionadas amostras de \n\ncarv\u00e3o vegetal para a realiza\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f4nicas, por esse motivo a \n\ncronologia das estruturas reveladas foi determinada pela crono-estratigrafia determinada \n\nna primeira campanha, com a escava\u00e7\u00e3o da quadr\u00edcula I3. As fogueiras escavadas nessa \n\nsegunda campanha foram: \n\n1. Fogueira 3: localizada na primeira campanha; quadr\u00edcula I4, decapagem 2; \n\n\n\n176 \n \n\n \n \n\n2. Fogueira 4: localizada na primeira campanha; quadr\u00edcula J3, decapagem 3; \n\n3. Fogueira 5: localizada na primeira campanha; quadr\u00edcula I2, decapagem 4; \n\n4. Fogueira 6: localizada na primeira campanha; quadr\u00edcula I4, decapagem 3; \n\n5. Fogueira 18: quadr\u00edculas I4, J3, J4; decapagem 3; localizada abaixo da \n\nfogueira 4; \n\n6. Fogueira 19: quadr\u00edcula J4; decapagem 2; \n\n7. Fogueira 20: quadr\u00edcula J3; decapagem 3; caracteriza-se como uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o isolada, localizada sobre a fogueira 18; \n\n8. Fogueira 21: quadr\u00edcula J3; decapagem 3; caracteriza-se como uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o isolada, localizada sobre a fogueira 18; \n\n9. Fogueira 22: quadr\u00edcula I4; decapagem 3; esta estrutura corta a fogueira 18. \n\n(Figura 45). \n\n \n\nEm 20 cm de profundidade (decapagem 4), na quadr\u00edcula J3,  come\u00e7ou a ser \n\nevidenciado um fragmento de cordel (fibras vegetais torcidas), localizado entre um bloco \n\nca\u00eddo de \u00b1 1,5 m de di\u00e2metro e o perfil Oeste (Figura 46 e Figura 47). Este vest\u00edgio \n\npenetrava em dire\u00e7\u00e3o ao perfil da quadr\u00edcula L3 e estava associado a uma grande \n\nquantidade de fibras vegetais, as quais, no entanto, n\u00e3o apresentavam sinais de \n\nmanufatura humana (Figura 48). O grande bloco ca\u00eddo e alta densidade de fragmentos de \n\nquartzo, evidenciados entre 10 cm e 20 cm, em todas as quadr\u00edculas abertas, sugeriu um \n\nevento de queda de blocos do teto do abrigo, em per\u00edodo recente (Figura 49). Este evento \n\nteria ent\u00e3o perturbado este \u00faltimo n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. \n\n\u00c9 interessante notar que os fragmentos de cordel e fibras vegetais identificados \n\nestavam em contato direto com as lentes de cinza e carv\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o apresentaram \n\nnenhum sinal de queima. Este fato levou a considerar tais vest\u00edgios como uma poss\u00edvel \n\nestrutura de restos vegetais (cestarias e encordoamentos), a qual foi depositada sobre as \n\nestruturas de fogueira, ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o do fogo. Al\u00e9m disso, considerando o evento de \n\nqueda de blocos, que se relaciona estratigraficamente com a lente de restos vegetais, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que este fato tenha contribu\u00eddo para a sua conserva\u00e7\u00e3o fragment\u00e1ria (Figura 50). \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n178 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 46: Detalhe de tran\u00e7ado de fibras vegetais (corda), quadr\u00edcula J3, \ndecapagem 4, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Fonte: \nNEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. \n\n \n\n \n\nFigura 47: Detalhe de tran\u00e7ado de fibras vegetais (corda), quadr\u00edcula J3, \ndecapagem 5, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Fonte: \nNEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 48: Detalhe da estrutura de fibras vegetais \nassociada ao cordel, quadr\u00edcula L2 e L3, \nquadrantes 4 e 1, decapagem 2 (20 cm), \ns\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. \nFonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. \n\n \n\n \n\nFigura 49: Quadr\u00edculas J2 e J3, decapagem 4, restos \nvegetais e blocos ca\u00eddos, s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. \nFonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. \n\n \n\n\n\n180 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 50: Vista geral da \u00e1rea escavada na segunda campanha, quadr\u00edculas I2, I4, J2, J3, J4 e a \nsondagem nas quadr\u00edculas L2 e L3, decapagem 5. S\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do \nUmbuzeiro. Fonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. \n\n \n\n \n\nFigura 51: A) Vista geral do bloco ca\u00eddo, com \nmossa preenchida de sementes; B) \nDetalhe da mossa. Quadr\u00edcula J3, \ndecapagem 3, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna \ndo Umbuzeiro. Fonte: NEA/UFPE. \nFoto: Fabio Mafra. \n\n \n\n\n\n181 \n \n\n \n \n\nNeste ponto, a escava\u00e7\u00e3o concentrou-se no aprofundamento das quadr\u00edculas I2 e \n\nJ3, as quais foram divididas em quatro quadrantes de 50cm\u00b2. Com isto, buscou-se \n\nevidenciar o bloco ca\u00eddo, al\u00e9m de verificar a exist\u00eancia de estruturas de fibras vegetais \n\nmelhor conservadas abaixo do mesmo (Figura 49, 50 e 51). No entanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nrevelar e retirar todo o bloco nessa segunda campanha, dado as dimens\u00f5es do mesmo. \n\nPor outro lado, com esse procedimento foi poss\u00edvel evidenciar todo o fragmento \n\nde fibras vegetais manufaturado: no caso, um fragmento de corda de \u00b1 15cm de \n\ncomprimento, por \u00b1 2cm de espessura. Esse fragmento de corda foi identificado na \n\nquadr\u00edcula I3, em 25cm de profundidade (decapagem 5), coberta por uma lente de fibras \n\nvegetais. Abaixo do fragmento de corda identificado, foi encontrada uma concentra\u00e7\u00e3o de \n\nfibras vegetais, muito similar ao fragmento coletado e, possivelmente, relacionado ao \n\nmesmo. Isto for\u00e7ou a abertura de uma pequena sondagem, no limite das quadr\u00edculas L2 e \n\nL3, perfil oeste, para que fosse poss\u00edvel a sua coleta (Figuras 48 e 50).  \n\nNessa sondagem realizada, a concentra\u00e7\u00e3o de fibras vegetais se encontrava \n\nabaixo da fogueira 20, que tamb\u00e9m penetrava no perfil Oeste. Come\u00e7ou a ser evidenciada \n\nlogo em 15cm de profundidade. Apesar de se encontrar entre duas lentes de cinzas e \n\ncarv\u00e3o, ou seja, duas estruturas de fogueiras superpostas, os restos vegetais revelados n\u00e3o \n\napresentaram nenhum sinal de queima, al\u00e9m de uma decomposi\u00e7\u00e3o gradual que coloria o \n\nsedimento de um amarelo vivo. Por outro lado, a maior parte dos restos vegetais \n\nidentificados consistia em fragmentos de diversas esp\u00e9cies encontradas no entorno do \n\npr\u00f3prio s\u00edtio. Como exemplo pode-se citar: o pinh\u00e3o-branco (Jatropha mollissima), a \n\nmacambira (Bromelia laciniosa), o marmeleiro (Croton sonderanius), o umbuzeiro \n\n(Spondia tuberosas), entre outros. O registro dessas esp\u00e9cies pode sugerir um per\u00edodo \n\nmais seco, no qual ocorreu uma intensa deposi\u00e7\u00e3o de fragmentos dessas esp\u00e9cies vegetais, \n\nprovavelmente por a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, que podem ter se misturado as estruturas de fibras \n\nvegetais, ap\u00f3s o evento de queda de blocos. \n\nPor outro lado, a presen\u00e7a de lajes de quartzito, material ex\u00f3geno em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ns\u00edtio, diretamente associadas aos restos vegetais evidenciados, sugerem uma poss\u00edvel \n\nintencionalidade na deposi\u00e7\u00e3o dessas rochas, nesse n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o bem configurado.  \n\nResta ainda mencionar que, com a revela\u00e7\u00e3o do bloco ca\u00eddo e sua limpeza com \n\npinc\u00e9is, foi identificada uma mossa com \u00b1 15cm de di\u00e2metro e 10 cm de profundidade, na \n\nface exposta do referido bloco. No interior dessa mossa foi coletada uma concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n182 \n \n\n \n \n\nsementes de uma esp\u00e9cie vegetal n\u00e3o identificada (Figura 51). A presen\u00e7a das mesmas \n\nno interior da mossa, a qual parece ter sido formada ap\u00f3s o evento de queda de blocos, \n\nassim como a intencionalidade de sua localiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o puderam ser identificadas no \n\npresente trabalho. Para isso seria necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie vegetal proveniente \n\ne ind\u00edcios de manipula\u00e7\u00e3o das mesmas, para que fosse descartada a hip\u00f3tese de uma \n\ndeposi\u00e7\u00e3o natural das sementes e uma forma\u00e7\u00e3o e\u00f3lica ou pluvial para a mossa. \n\nNa base da fogueira 18, no interior de uma mancha h\u00famica escura que \n\ncaracterizava a base da maioria das estruturas de combust\u00e3o evidenciadas no s\u00edtio, foi \n\nidentificado um fragmento \u00f3sseo humano, com vest\u00edgios de altera\u00e7\u00e3o pelo calor. O fato de \n\nn\u00e3o haver nenhum agente de perturba\u00e7\u00e3o das camadas e n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, \n\ntransformou este fragmento \u00f3sseo no ind\u00edcio mais objetivo da rela\u00e7\u00e3o espacial, \n\nidentificada j\u00e1 na primeira campanha, entre fragmentos \u00f3sseos animais, humanos e outros \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos \u2013 como fragmentos cer\u00e2micos e l\u00edticos, copr\u00f3litos humanos, etc. \u2013 \n\ngeralmente identificados na base de estruturas de combust\u00e3o: fogueiras e fog\u00f5es. \n\nFinalmente, com a conclus\u00e3o da decapagem 5 na quadr\u00edcula J2, foi identificada \n\numa concentra\u00e7\u00e3o de fragmentos de palha, organizadas ao ponto de sugerir um fragmento \n\nde cestaria bastante deteriorado e concrecionado em um fragmento de quartzo. Este \n\nvest\u00edgio foi identificado na base da lente de restos vegetais, que encobria quase toda a \n\nextens\u00e3o escavada. Juntamente com os ind\u00edcios acima descritos pode se ent\u00e3o confirmar \n\numa origem antr\u00f3pica da referida lente, o que j\u00e1 havia sido sugerido na primeira \n\ncampanha. \n\nOs vest\u00edgios identificados nessa segunda campanha foram: \n\n1. Estruturas de fogueira: caracterizadas como lentes de cinza e carv\u00e3o \n\nsuperpostas e distribu\u00eddas nas quadr\u00edculas escavadas; \n\n2. Manchas h\u00famicas: isoladas e em associa\u00e7\u00e3o com vest\u00edgios l\u00edticos e \n\ncer\u00e2micos, ou localizadas na base das estruturas de combust\u00e3o; \n\n3. Fragmentos \u00f3sseos animais: nos mais diversos contextos deposicionais, \n\ninclusive na base das estruturas de combust\u00e3o e com sinais de queima; \n\n4. Restos vegetais de origem natural: vegeta\u00e7\u00e3o do entorno direto ao abrigo; \n\n5. Restos vegetais: com ind\u00edcios de manipula\u00e7\u00e3o humana (fragmentos de \n\ncordel, fragmentos de corda e restos de cestaria); \n\n\n\n183 \n \n\n \n \n\n6. Fragmentos cer\u00e2micos: tanto associados a \u00e1reas de queda de blocos e, \n\nportanto oriundos dos abrigos superiores, como associados \u00e0s estruturas de \n\ncombust\u00e3o (Figura 52); \n\n7. Fragmentos l\u00edticos: encontrados na mesma situa\u00e7\u00e3o deposicional dos \n\nfragmentos cer\u00e2micos; \n\n8. Fragmento \u00f3sseo humano: coletado na base da fogueira 18, sem ind\u00edcios de \n\nperturba\u00e7\u00e3o ou percola\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica; \n\n9. Copr\u00f3litos animais: diferentemente da primeira campanha, n\u00e3o foram \n\nidentificados copr\u00f3litos de proced\u00eancia humana. \n\n \n\n \n\nFigura 52: Fragmento cer\u00e2mico associado a fragmentos de fibra vegetal torcida, \nquadr\u00edcula J2, decapagem 5, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. \nFonte: NEA/UFPE. Foto: Fabio Mafra. \n\n \n\nCom os ind\u00edcios coletados foi poss\u00edvel ent\u00e3o confirmar a rela\u00e7\u00e3o espacial \n\nverificada entre estruturas de combust\u00e3o, fragmentos \u00f3sseos humanos e animais e \n\nfragmentos cer\u00e2micos e l\u00edticos. Localizados tanto nos \u00faltimos n\u00edveis ocupacionais (25 \n\ncm), como nos n\u00edveis mais profundos at\u00e9 agora escavados (90 cm), este fator permitiu \n\numa verifica\u00e7\u00e3o mais objetiva das hip\u00f3teses propostas para a interpreta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. Al\u00e9m \n\ndisso, a comprova\u00e7\u00e3o da g\u00eanese humana na lente de restos vegetais evidenciada \u00e9 outro \n\nfato que favoreceu essa verifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n184 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n5.2. S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO BAIXA DO UMBUZEIRO \n\n5.2.1. PRIMEIRA CAMPANHA \n\nLocalizado no vale do Riacho da Areia, em um terra\u00e7o fluvial na sua margem \n\nesquerda e distante \u00b1 200 m do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, encontra-se o s\u00edtio Baixa do \n\nUmbuzeiro. Caracteriza-se como um s\u00edtio a c\u00e9u aberto, composto por estruturas de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es circulares de quartzo piro-fraturados, associadas a poucos fragmentos de \n\nmaterial cer\u00e2mico e um n\u00famero maior de material l\u00edtico, lascado e polido. Esses vest\u00edgios \n\nforam encontrados no n\u00edvel superficial e alguns fragmentos cer\u00e2micos coletados se \n\nencontravam em associa\u00e7\u00e3o direta com as estruturas de quartzo. A ocorr\u00eancia de material \n\narqueol\u00f3gico, juntamente com a regularidade da distribui\u00e7\u00e3o das estruturas, geralmente \n\nalocadas nas \u00e1reas livres de drenagem, apontou para a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea por popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas (Martin, et alli, 2008). Al\u00e9m disso, \u00e9 not\u00e1vel o fato da aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrasteira, na \u00e1rea de maior concentra\u00e7\u00e3o das estruturas de quartzo (setor C), formando uma \n\nverdadeira clareira onde estas estavam dispostas (Figura 53). \n\n\n\n185 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 53: A) Vista-geral do Vale do Riacho da Areia, onde se v\u00ea delimitada em amarelo a \u00e1rea estimada do \ns\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro; B) Concentra\u00e7\u00e3o de quartzos \u201cpiro-fraturados\u201d, denominada \nFogueira 2; C) Material Arqueol\u00f3gico: fragmento cer\u00e2mico associado a Fogueira 1; D) Material \narqueol\u00f3gico: ponta l\u00edtico associada a \u00e1reas de ocorr\u00eancia das estruturas de combust\u00e3o. S\u00edtio \narqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte NEA/UFPE. Fotos: Fabio \nMafra. \n\n \n\n\n\n186 \n \n\n \n \n\n \n\nDurante varredura de superf\u00edcie realizada \u2013 em ambas as margens do Riacho da \n\nAreia \u2013 percebeu-se a presen\u00e7a de estruturas de quartzo, similares \u00e0s acima descritas, em \n\ndiferentes graus de conserva\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea delimitada como o s\u00edtio arqueol\u00f3gico, apresentou \n\numa concentra\u00e7\u00e3o de seis (06) estruturas de quartzo em melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o. A \n\ndisposi\u00e7\u00e3o espacial das mesmas sugeriu uma organiza\u00e7\u00e3o intencional e tornou poss\u00edvel \n\nsua classifica\u00e7\u00e3o como acampamento habitacional. Foi registrada a presen\u00e7a de vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos em toda a \u00e1rea percorrida (Anexo 3). Esse material arqueol\u00f3gico foi todo \n\ngeo-referenciado em paralelo ao levantamento topogr\u00e1fico do s\u00edtio (Figura 54). \n\n \n\n \n\nFigura 54: Representa\u00e7\u00e3o em planta-baixa da distribui\u00e7\u00e3o das estruturas de combust\u00e3o e \nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos. S\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos \nDantas \u2013 RN. Elabora\u00e7\u00e3o: Vivian K. de Sena. \n\n \n\nAntes de iniciar a descri\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas, vale a \n\npena mencionar um dos s\u00edtios registrados, durante as campanhas de 2007 e 2008: o s\u00edtio \n\n\n\n187 \n \n\n \n \n\narqueol\u00f3gico do Galo. Localizado no limite do per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio de \n\nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN, o s\u00edtio do Galo encontra-se pr\u00f3ximo a vicinal que d\u00e1 acesso \n\nao S\u00edtio do Br\u00e1s e ao Riacho do Bojo, onde est\u00e3o localizados v\u00e1rios s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nj\u00e1 registrados: s\u00edtio arqueol\u00f3gico Casa Santa, s\u00edtio arqueol\u00f3gico Fund\u00f5es IX, s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Furna da Jararaca, entre outros (Martin, 2008). \n\nO terreno onde est\u00e1 assentado pertence a uma f\u00e1brica de cer\u00e2mica, mas est\u00e1 \n\nlocalizado em um trecho em desuso do mesmo. A vegeta\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 ex\u00f3gena e \n\ncaracteriza-se pela presen\u00e7a massiva de algarobas (Prosopis juliflora), mas na \u00e1rea onde \n\nforam identificados os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, a vegeta\u00e7\u00e3o xer\u00f3fita nativa ainda est\u00e1 \n\nrepresentada. \n\nComo j\u00e1 mencionado, consiste em um s\u00edtio l\u00edtico a c\u00e9u aberto, no qual foi \n\nregistrada uma consider\u00e1vel quantidade de fragmentos de material l\u00edtico lascado, \n\nassociada a estruturas circulares de combust\u00e3o, formadas por quartzos piro-fraturados, em \n\navan\u00e7ado estado de deteriora\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea onde est\u00e3o distribu\u00eddas as estruturas atinge uma \n\nextens\u00e3o superior a 100m\u00b2, sendo poss\u00edvel que se estenda para outras \u00e1reas n\u00e3o \n\nvistoriadas. O terreno onde est\u00e1 localizado, pr\u00f3ximo ao A\u00e7ude Municipal de Carna\u00faba \n\ndos Dantas, sofre a\u00e7\u00e3o direta da a\u00e7\u00e3o pluvial, o que provocou a desestrutura\u00e7\u00e3o da \n\nmaioria das fogueiras identificadas. \n\nFoi poss\u00edvel ainda observar-se, duas estruturas de combust\u00e3o em melhor estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Nessas estruturas arqueol\u00f3gicas, foi verificada a presen\u00e7a de fragmentos \n\ncer\u00e2micos e fragmentos de material l\u00edtico em mat\u00e9ria-prima ex\u00f3gena (silexitos). O \n\nmaterial l\u00edtico identificado consistiu numa grande quantidade de restos de lascamento, \n\ndistribu\u00eddos no per\u00edmetro diretamente relacionado \u00e0quele onde foi registrada a presen\u00e7a \n\nde estruturas de combust\u00e3o. Foi tamb\u00e9m registrada a presen\u00e7a de uma lasca retocada e um \n\nrapador plano-convexo. \n\nO material cer\u00e2mico apresentou tratamento de superf\u00edcie simples e pintado de \n\nvermelho, com paredes com espessura que variam entre 0,5cm a 1,5cm e caracter\u00edsticas \n\ntecnol\u00f3gicas que o relacionam com o material cer\u00e2mico de outros s\u00edtios registrados na \n\n\u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3.  \n\n\n\n188 \n \n\n \n \n\nEssas por\u00e7\u00f5es do terreno, como nos s\u00edtios acima descritos, t\u00eam como caracter\u00edstica \n\nprincipal, a aus\u00eancia de qualquer tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, o que inclusive facilita a sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o como s\u00edtio arqueol\u00f3gico. \n\nVale ainda ressaltar que, em outra unidade de produ\u00e7\u00e3o ceramista tamb\u00e9m \n\nlocalizada \u00e0s margens do A\u00e7ude Municipal, denominada Monte Alegre, foi identificado \n\num conjunto de sete (07) artefatos l\u00edticos polidos, em um mineral esverdeado (amazonita). \n\nEsse material apresentou forma circular e um orif\u00edcio central que sugere uma fun\u00e7\u00e3o de \n\nadorno (contas de colar) para o conjunto l\u00edtico, encontrado por um dos trabalhadores do \n\nlocal. Segundo o mesmo, no momento em que foram encontradas, as contas ainda \n\nestavam conectadas por um fio de fibra vegetal, que se desfez com o manuseio do artefato \n\n(Figura 55). \n\n \n\n \n\nFigura 55: Artefatos l\u00edticos polidos (contas de colar) \nlocalizados pr\u00f3ximo ao s\u00edtio do Galo. O \nmaterial encontr-se sob posse do morador \nlocal. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: \nNEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. \n\n\u00c9 poss\u00edvel que na \u00e1rea onde atualmente se encontre o A\u00e7ude Municipal de \n\nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN, existisse um grande assentamento no terra\u00e7o fluvial da \n\n\n\n189 \n \n\n \n \n\nmargem esquerda do Riacho Carna\u00faba, destru\u00eddo com a implanta\u00e7\u00e3o da obra p\u00fablica \n\n(Mutzenberg, 2007). \n\nNo entanto, duas quest\u00f5es precisavam ser respondidas, para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nBaixa do Umbuzeiro \u2013 e dos s\u00edtios acima descritos \u2013 como s\u00edtio arqueol\u00f3gico. A primeira \n\ndiz respeito \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do s\u00edtio: assentado em um terra\u00e7o fluvial \u00e0 frente do \n\ns\u00edtio Furna do Umbuzeiro, em cota altim\u00e9trica menor, os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos \n\nencontrados na \u00e1rea poderiam ser provenientes do abrigo rochoso. \n\n \n\n Por outro lado, uma das caracter\u00edsticas do solo que comp\u00f5e o Vale do Riacho da \n\nAreia \u00e9 a presen\u00e7a de afloramentos naturais de quartzo branco leitoso: do mesmo tipo que \n\ncomp\u00f5e as estruturas l\u00edticas, aqui denominadas de fogueiras. \n\n \n\nPara responder a primeira quest\u00e3o, foi realizado o registro topogr\u00e1fico das \n\nestruturas e vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados, visando com isso identificar a rela\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos mesmos. Para responder a segunda quest\u00e3o, a sondagem realizada visou o \n\nresgate de elementos que permitissem a identifica\u00e7\u00e3o de um agente antr\u00f3pico para as \n\nreferidas fogueiras de quartzo. Nesse sentido, foram realizados os seguintes \n\nprocedimentos: \n\n? Sele\u00e7\u00e3o de uma estrutura l\u00edtica de quartzo piro-fraturado: das seis estruturas que \n\nformam o conjunto delimitado como s\u00edtio, selecionou-se aquela que apresentou \n\nmelhor estado de conserva\u00e7\u00e3o; \n\n? Desmonte da estrutura selecionada: em decapagens naturais, orientadas pelo tipo e \n\ngranulometria das camadas identificadas (Figura 56). \n\n \n\n\n\n190 \n \n\n \n\n  \n\nFigura 56: Vista-geral da Sondagem Arqueol\u00f3gica realizada no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do \nUmbuzeiro: fogueira 1. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio \nMafra. \n\n \n\nAs \u00e1reas onde se encontravam as estruturas de combust\u00e3o foram divididas em \n\nquatro Setores A, B, C e D, para o melhor controle de registro do material arqueol\u00f3gico \n\ncoletado. No Setor C, foi escolhida a estrutura em melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ndenominada fogueira 1, para que fosse escavada no intuito de identificar elementos que \n\nindicassem uma origem antr\u00f3pica para a mesma. Para isso, foi delimitado um (01) \n\nquadrante de 4m\u00b2, dividido em quatro (04) quadr\u00edculas de 2m\u00b2, que por sua vez se \n\ndividiam em segmentos de 1m\u00b2. Esse procedimento procurou dividir a estrutura em duas \n\npor\u00e7\u00f5es, divididas entre as quadr\u00edculas Norte/Oeste e as quadr\u00edculas Leste/Sul. Desse \n\nmodo, foi poss\u00edvel desmontar apenas 50% da estrutura, deixando em perfil, as camadas \n\nque a compunham (Figura 57). \n\n\n\n191 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 57: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da setoriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa \ndo Umbuzeiro: Sondagem Arqueol\u00f3gica 1. Carna\u00faba dos Dantas - \nRN. Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Fabio Mafra e Vivian Sena. \n\n \n\nNessa primeira campanha, as decapagens foram orientadas por n\u00edveis naturais e \n\nrevelaram cinco (05) camadas sedimentares de \u00b1 5cm cada. Essas camadas \n\ncaracterizaram-se pela presen\u00e7a de sedimento em diferentes n\u00edveis de queima, que \n\nacompanhavam a forma circular da estrutura. Este fato permitiu verificar que o fogo \n\nocorreu em um espa\u00e7o reduzido e delimitado pela concentra\u00e7\u00e3o de quartzos, o que n\u00e3o \n\npoderia acontecer atrav\u00e9s de uma queimada natural. Logo, foi poss\u00edvel propor a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica de fogueira para as estruturas identificadas. Por\u00e9m, n\u00e3o foi \n\nregistrada a presen\u00e7a de fragmentos de carv\u00e3o, nem de qualquer outro vest\u00edgio \n\narqueol\u00f3gico, na \u00e1rea escavada (Figura 58). \n\nAp\u00f3s a quinta decapagem realizada, verificou-se a continuidade da mancha \n\nsedimentar que compunha a estrutura, atrav\u00e9s de uma pequena sondagem realizada no \n\ninterior da mancha (Figura 59). Isto demonstrou que a estrutura escavada apresentava \n\numa profundidade bem maior do que o esperado. Dessa maneira, a escava\u00e7\u00e3o foi \n\ninterrompida, para que tivesse continuidade na segunda campanha realizada. \n\n\n\n192 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 58: Vista-geral da Camada 2, Segmento 2 da quadr\u00edcula 4, Sondagem 1 \n(Quadrante 1): sedimento alterado por calor, acompanhando a \ndelimita\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de quartzos \u201cpiro-fraturados\u201d. S\u00edtio \narqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: \nNEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 59: Detalhe da sondagem, S\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do \nUmbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: \nNEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. \n\n \n\n \n\n\n\n193 \n \n\n \n \n\nDurante o levantamento topogr\u00e1fico foram registrados a localiza\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos e o seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hipsometria da regi\u00e3o, assim como a \n\nrela\u00e7\u00e3o dos mesmos com os riachos caracter\u00edsticos da \u00e1rea. \n\n A grande extens\u00e3o da \u00e1rea de ocorr\u00eancia dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e a vegeta\u00e7\u00e3o \n\narbustiva foram os fatores que impossibilitaram a realiza\u00e7\u00e3o de uma topografia mais \n\ndetalhada do s\u00edtio. Contudo, as \u00e1reas de ocorr\u00eancia de material arqueol\u00f3gico foram \n\nregistradas tanto com um Teodolito, como com um GPS. \n\n \n\n \n\n5.2.2. SEGUNDA CAMPANHA \n\n \n\nUma das caracter\u00edsticas do principal vest\u00edgio arqueol\u00f3gico do s\u00edtio Baixa do \n\nUmbuzeiro \u00e9 a natureza do material l\u00edtico que comp\u00f5e as estruturas de quartzo piro-\n\nfraturados. Originado de grandes veios de quartzo, localizados nas serras que circundam o \n\nvale, a mat\u00e9ria-prima tem ocorr\u00eancia end\u00f3gena, na regi\u00e3o. Dessa maneira, aquilo que foi \n\naqui classificado como s\u00edtio arqueol\u00f3gico, pode ter uma origem natural. \n\nPor esse motivo, foi escolhida a estrutura em melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ndenominada Fogueira 1, no Setor C, para que fosse escavada no intuito de identificar \n\nelementos que indicassem uma origem antr\u00f3pica para a mesma (Figura 60). Para isso, foi \n\ndelimitado um (01) Quadrante de 4m\u00b2, dividido em quatro (04) quadr\u00edculas de 2m\u00b2, que \n\npor sua vez se dividiam em Segmentos de 1m\u00b2. Esse procedimento procurou dividir a \n\nestrutura em duas por\u00e7\u00f5es, distribu\u00eddas entre as quadr\u00edculas Norte/Oeste e as quadr\u00edculas \n\nLeste/Sul. Desse modo, foi poss\u00edvel desmontar apenas 50% da estrutura, deixando em \n\nperfil, as camadas que a compunham. \n\n \n\n\n\n194 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 60: Vista geral do Setor C \u2013 \u00c1rea das estruturas de fogueiras. A seta amarela aponta a localiza\u00e7\u00e3o \nda Fogueira 1, na margem esquerda do Riacho das Areias \u2013 s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do \nUmbuzeiro \u2013 Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. \n\n \n\nNessa segunda campanha, a amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea anteriormente escavada visava \u00e0 \n\ncoleta de amostras de sedimento da pr\u00f3pria estrutura de combust\u00e3o, para a defini\u00e7\u00e3o de \n\numa cronologia para a mesma. Nesse sentido, a estrutura foi escavada em decapagens \n\nartificiais de 20 cm, para que o perfil estratigr\u00e1fico fosse revelado em sua totalidade, \n\nconsiderando a aus\u00eancia de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos em profundidade, verificada na \n\ncampanha anterior (Figura 61). No entanto, todo o sedimento escavado foi peneirado. \n\nN\n \n\n\n\n195 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 61: Fogueira 1, decapagem 1 \u2013 Vista geral \u2013 s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \u2013 Carna\u00faba \ndos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. \n\n \n\nOs resultados obtidos na primeira campanha permitiram definir esse \n\nprocedimento como o mais apropriado para relevar a estrutura em perfil. Foram ent\u00e3o \n\nrealizadas quatro (04) decapagens, que atingiram a profundidade de 80 cm. As camadas \n\ncaracterizaram-se pela presen\u00e7a de sedimento em diferentes n\u00edveis de queima, que \n\nacompanhavam a forma circular da estrutura, estreitando-se nos n\u00edveis mais profundos. \n\nEste fato permitiu verificar que o fogo ocorreu em um espa\u00e7o reduzido e delimitado pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de quartzos, o que n\u00e3o poderia acontecer atrav\u00e9s de uma queimada natural. \n\nLogo, foi poss\u00edvel confirmar a classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica de fogueira para as estruturas \n\nidentificadas. Por\u00e9m, novamente n\u00e3o foi registrada a presen\u00e7a de fragmentos de carv\u00e3o, \n\nnem de qualquer outro vest\u00edgio arqueol\u00f3gico, na \u00e1rea escavada (Figura 62). \n\n \n\n\n\n196 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 62: Fogueira 1, decapagem 2 (A), decapagem 3 (B), decapagem 4 (C) \u2013 Vista \ngeral \u2013 s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \u2013 Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \nFonte: NEA/UFPE. Fotos: Fabio Mafra. \n\n \n\nAo atingir-se a base da estrutura de combust\u00e3o (\u00b1 80 cm), foi poss\u00edvel perceber \n\nno perfil estratigr\u00e1fico revelado que a mesma se encontrava disposta em uma cova, \n\n\n\n197 \n \n\n \n \n\npreenchida pelo sedimento alterado pelo calor. Al\u00e9m disso, verificou-se uma intensa a\u00e7\u00e3o \n\npluvial, o que resultou no lixiviamento dos fragmentos de carv\u00e3o e na indefini\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites da estrutura, em dire\u00e7\u00e3o ao perfil Leste, mais pr\u00f3ximo da margem do riacho. No \n\nentanto, em dire\u00e7\u00e3o ao perfil Oeste, foram identificadas duas camadas sedimentares \n\nnaturais, as quais foram cortadas pela cova aberta e sofreram menos a a\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica. A \n\nprimeira, mais superficial, era formada por um sedimento argilo-arenoso, com \n\ngranulometria fina. Enquanto a segunda, mais profunda, era formada por um sedimento \n\ncom mesma textura, no qual foi verificada a presen\u00e7a de fragmentos de quartzo, de \n\ntamanhos reduzidos. Isto indicou que ocorreu dois momentos distintos de transporte \n\nsedimentar, ocasionado por varia\u00e7\u00f5es no \u00edndice pluviom\u00e9trico, em \u00e9pocas passadas. \n\nPor sua vez, a estrutura de combust\u00e3o cortou as duas camadas de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, o que ficou bastante n\u00edtido no encontro dos perfis Leste e Sul. Entretanto, no \n\nperfil Oeste, n\u00e3o foi poss\u00edvel visualizar a delimita\u00e7\u00e3o da estrutura, provavelmente devido \n\nao processo de lixivia\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais. Provavelmente devido a esses \n\nprocessos intemp\u00e9ricos, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar fragmentos de carv\u00e3o ou outros \n\nvest\u00edgios, al\u00e9m da mancha de sedimento alterado pelo calor, que permitissem configurar \n\nmelhor a estrutura de combust\u00e3o. Entretanto, as evid\u00eancias reveladas permitem confirmar \n\nque a estrutura n\u00e3o foi formada pela a\u00e7\u00e3o de agentes naturais (geofato), mas sim, pela \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (artefato). \n\nVisando ainda confirmar a intencionalidade das estruturas de quartzo, foi \n\nrealizada a coleta de amostras do mineral, nos diversos estados em que foi encontrado no \n\nentorno do s\u00edtio. Assim, amostras foram coletadas de: \n\n? Afloramento de quartzo localizado no sop\u00e9 de uma serra, na margem direita do \n\nRiacho da Areia; \n\n? Sedimento argiloso coletado no Setor B do s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, associado a \n\nestruturas de quartzo em avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o (\u00e1rea de drenagem de \n\n\u00e1guas pluviais); \n\n? Estruturas de quartzo sem sinais de piro-fratura, localizadas na estrada de acesso \n\naos s\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, em \u00e1reas de intensa \n\ndrenagem de \u00e1guas pluviais. \n\n\n\n198 \n \n\n \n \n\nEsse procedimento teve como objetivo a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\nque permitiriam a identifica\u00e7\u00e3o de elementos traceis que indicassem as principais \n\ndiferen\u00e7as entre as diferentes estruturas de quartzo encontradas.  \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o cronol\u00f3gica, foi realizada a coleta de uma por\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel \n\nda Fogueira 1, onde estavam representados tantos os fragmentos de quartzo, quanto as \n\ncamadas de sedimento alteradas pelo calor (Figura 63). Esse \u201cpacote estratigr\u00e1fico\u201d foi \n\nacondicionado de forma que se conservasse intacto e livre da luz, durante o translado para \n\no laborat\u00f3rio (lonas pl\u00e1sticas pretas). Esse procedimento permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de testes \n\ncomo TL e LOE, o que resultou em uma data\u00e7\u00e3o calibrada para a estrutura em an\u00e1lise e o \n\ns\u00edtio em quest\u00e3o. \n\n \n\nFigura 63: Coleta de sedimento para an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas. Fogueira 1, \ndecapagem 1 \u2013 Vista geral \u2013 s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do \nUmbuzeiro \u2013 Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: NEA/UFPE. \nFotos: Fabio Mafra. \n\n \n\n\n\n199 \n \n\n \n \n\n6. CAP\u00cdTULO 5. AN\u00c1LISES LABORATORIAIS \n\n \n\n6.1. AS DEFINI\u00c7\u00d5ES CRONOL\u00d3GICAS E AN\u00c1LISES \n\nESTRATIGR\u00c1FICAS \n\n \n\n6.1.1. O s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro \n \n\nA presen\u00e7a de \u00e1reas com perturba\u00e7\u00e3o sedimentar de origem animal, nas \u00e1reas \n\nescavadas do s\u00edtio, levantou algumas d\u00favidas quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o espacial de alguns \n\nvest\u00edgios coletados. O registro de fragmentos cer\u00e2micos, em abrigos de menores \n\ndimens\u00f5es, sobre o abrigo sob-rocha principal e nas quadr\u00edculas que se situavam fora da \n\nlinha-de-chuva (\u00e1rea de queda de blocos) apontou para a possibilidade de percola\u00e7\u00e3o dos \n\nfragmentos coletados na escava\u00e7\u00e3o da quadr\u00edcula I3. Ou seja, \u00e9 poss\u00edvel que as atividades \n\ndo tatu tenham resultado no transporte do material cer\u00e2mico, para n\u00edveis arqueol\u00f3gicos \n\nmais profundos. \n\nEste fato levanta algumas quest\u00f5es: pode-se afirmar que o material coletado na \n\nescava\u00e7\u00e3o da quadr\u00edcula I3, possui a mesma cronologia daqueles fragmentos coletados \n\nnas quadr\u00edculas fora da linha-de-chuva? Por sua vez, o material cer\u00e2mico coletado \n\napresentou similaridades tecnol\u00f3gicas, que permitiram a defini\u00e7\u00e3o de um perfil cer\u00e2mico \n\npara o s\u00edtio. Este fato pode apontar para uma rela\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica para os vest\u00edgios \n\ncer\u00e2micos coletados em ambos os s\u00edtios. \n\nQuanto \u00e0s estruturas de combust\u00e3o (\u201cfog\u00f5es\u201d) evidenciadas, a associa\u00e7\u00e3o direta, \n\nentre fragmentos \u00f3sseos animais e humanos em um mesmo contexto arqueol\u00f3gico, \n\nlevantaram outras quest\u00f5es pertinentes. Como foi poss\u00edvel observar durante a escava\u00e7\u00e3o \n\nrealizada, o s\u00edtio \u00e9 composto pelo menos por duas ocupa\u00e7\u00f5es distintas, separadas por uma \n\ncamada de sedimento est\u00e9ril de 15 cm. Nos n\u00edveis superiores, a presen\u00e7a de material \n\ncer\u00e2mico sugere uma cronologia recente para a ocupa\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a de ossos humanos \n\nem um contexto que indica fun\u00e7\u00f5es alimentares tamb\u00e9m sugere uma cronologia mais \n\npr\u00f3xima do per\u00edodo hist\u00f3rico. \n\nAs popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \u2013 Tarairi\u00fa ou Otchkayayno\u00e9 \u2013 que habitavam a regi\u00e3o \n\ndo Serid\u00f3 potiguar, durante a expans\u00e3o colonial para o sert\u00e3o \u2013 a partir do s\u00e9culo XVII \u2013 \n\n\n\n200 \n \n\n \n \n\npossu\u00edam como ritual funer\u00e1rio a ingest\u00e3o de seus cad\u00e1veres. Os mortos eram assados em \n\ngrandes fogueiras e ap\u00f3s o consumo das carnes, os ossos e cabelos eram incinerados, \n\npulverizados e misturados em uma beberagem (cerveja fermentada de mandioca, caju ou \n\nmel) (Baro, 1979; Barleus, 1980; Medeiros Filho, 1984; Pompeu Sobrinho, 1934; \n\nFernandes, 2004.). Os vest\u00edgios identificados na quadr\u00edcula I3e J3 do s\u00edtio Furna do \n\nUmbuzeiro podem ser resultado de um ritual f\u00fanebre desse tipo. \n\nNo entanto, a perturba\u00e7\u00e3o animal que atingiu o pacote sedimentar pode ter \n\nproduzido uma percola\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios mais antigos, para as camadas mais recentes. \n\nComo o s\u00edtio ainda n\u00e3o foi escavado em sua totalidade, n\u00e3o podemos afirmar que \n\ninexistem outros tipos de enterramento (prim\u00e1rios ou secund\u00e1rios) nos n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nmais profundos. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel que as camadas inferiores sejam resultados de \n\nocupa\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias e os fragmentos \u00f3sseos humanos sejam provenientes desse per\u00edodo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. Mesmo levando em considera\u00e7\u00e3o que os vest\u00edgios \u00f3sseos humanos \n\nforam coletados em fogueiras estruturadas, principalmente na segunda campanha, o que \n\ndescartou a possibilidade de qualquer percola\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o animal, \u00e9 poss\u00edvel que o \n\npr\u00f3prio processo de reocupa\u00e7\u00e3o do abrigo tenha sido um fator de perturba\u00e7\u00e3o: agentes \n\nantr\u00f3picos. \n\nCom o intuito de responder essas quest\u00f5es, foram selecionadas amostras de \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos para a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos f\u00edsico-qu\u00edmicos, que permitissem \n\nrefinar a interpreta\u00e7\u00e3o das estruturas identificadas.  \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica do pacote estratigr\u00e1fico revelado foram \n\nselecionadas e enviadas para o Laboratorio de Geocronologia do Instituto de Qu\u00edmica \n\nF\u00edsica \u201cRocasolano\u201d, na Espanha, amostras de carv\u00e3o vegetal das seguintes estruturas: \n\n1. Etiqueta 63: quadr\u00edcula I3, ponto topogr\u00e1fico 229, decapagem 1 (final). No \nfinal da decapagem 1 (5 cm), foram evidenciadas tr\u00eas manchas de cinzas e \n\ncarv\u00e3o: fogueira 01, fogueira 02 e fogueira 03. As fogueiras 02 e 03 \n\ncontinuavam em dire\u00e7\u00e3o da quadr\u00edcula I4, no perfil norte da quadr\u00edcula I3 e \n\nforam escavadas durante a consolida\u00e7\u00e3o do perfil estratigr\u00e1fico. A amostra em \n\nquest\u00e3o se encontrava na base da estrutura de fogueira localizada no perfil leste \n\nda quadr\u00edcula I3. Esta fogueira, fogueira 01, foi cortada pela toca de tatu e era \n\nvis\u00edvel no perfil da perturba\u00e7\u00e3o. Os fragmentos de carv\u00e3o vegetal apresentaram \n\ngrandes dimens\u00f5es e encontravam-se concentrados em uma \u00e1rea definida, na \n\n\n\n201 \n \n\n \n \n\nbase da fogueira. Apesar de ter sido cortada pela toca de tatu, uma consider\u00e1vel \n\npor\u00e7\u00e3o da estrutura foi conservada. No perfil sul da quadr\u00edcula, come\u00e7ou a ser \n\nevidenciada uma lente de restos vegetais, a qual se estendia at\u00e9 o interior do \n\nabrigo, pr\u00f3xima de sua parede, na mesma profundidade. Foi registrada tamb\u00e9m \n\na presen\u00e7a de duas covas, cova 1 e cova 2, preenchidas de sedimento mais \n\nescuro, que cortaram a fogueira 2. Presen\u00e7a de copr\u00f3lito de origem animal. No \n\ncaso da amostra Et.: 63 est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0s amostras n\u00ba 64 e n\u00ba \n\n216, por se encontrarem no mesmo n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o (decapagem 1 final, 5cm \n\nde profundidade). A sele\u00e7\u00e3o da amostra de n\u00ba 63, e das amostras n\u00ba 64 e n\u00ba216, \n\nque correspondem \u00e0s primeiras estruturas arqueol\u00f3gicas evidenciadas no s\u00edtio, \n\nt\u00eam como objetivo estabelecer o n\u00edvel de perturba\u00e7\u00e3o da \u00e1rea escavada. \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o a perturba\u00e7\u00e3o animal e a reocupa\u00e7\u00e3o sucessiva da \n\n\u00e1rea habit\u00e1vel do s\u00edtio. A idade estimada foi 1316 \u00b1 28, calibrada entre 1290-\n\n1080 (95,4%). \n\n2. Etiqueta 64: quadr\u00edcula I3, decapagem 1 (final), ponto topogr\u00e1fico 230. A \namostra refere-se \u00e0 fogueira 2, localizada no perfil norte, da quadr\u00edcula I3. No \n\nmesmo n\u00edvel ocupacional, foram evidenciadas as fogueiras 1 e 3. A fogueira 3 \n\nfoi cortada pela fogueira 2. O objetivo dessa data\u00e7\u00e3o \u00e9 o mesmo da amostra \n\nanterior. Sua defini\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica foi de 1775 \u00b1 31, calibra\u00e7\u00e3o: 1710-1540 \n\n(95,4%). \n\n3. Etiqueta 146: quadr\u00edcula I3, decapagem 5 (final), ponto topogr\u00e1fico 378. Em \n\n25 cm de profundidade (decapagem 5 inicial), foi evidenciada a fogueira 9. \n\nEncontrava-se em contato com a fogueira 7, diferenciando-se dessa apenas \n\npelas concentra\u00e7\u00f5es de carv\u00e3o. Encontrava-se localizada no perfil sul da \n\nquadr\u00edcula I3. No mesmo n\u00edvel (decapagem 5 inicial - \u00b1 25cm) foram \n\nevidenciadas as fogueiras 7 e 8. A fogueira 8, localizada no perfil oeste, apenas \n\ncome\u00e7ou a ser revelada nesse n\u00edvel. Enquanto a fogueira 7 parece ter \n\nperturbado uma por\u00e7\u00e3o da fogueira 9. Presen\u00e7a de fibras vegetais e material \n\nl\u00edtico lascado. Na decapagem 6 inicial, foi revelado um fragmento de cer\u00e2mica, \n\ndepositado sobre uma mancha de cinzas associada \u00e0 fogueira 9, evidenciada \n\nap\u00f3s o desmonte das fogueira 7 e 8. A amostra n\u00ba 146, em associa\u00e7\u00e3o com a \n\namostra n\u00ba 177, foi utilizada para datar indiretamente o fragmento cer\u00e2mico \n\n(Figura 64) identificado sobre a mancha de cinzas relacionada \u00e0 fogueira 9 \n\n\n\n202 \n \n\n \n \n\n(lente de cinzas sem fragmentos de carv\u00e3o). Sua idade foi de 2666 \u00b1 30 A.P., \n\ncom calibra\u00e7\u00e3o: 2800-2700 (90,1%); 2640-2610 (4,1%); 2580-2540 (1,3%). \n\n4. Etiqueta 177: quadr\u00edcula I3, decapagem 6 (final), ponto topogr\u00e1fico 387. Na \ndecapagem 6 final, da quadr\u00edcula I3, foram evidenciadas as fogueiras 10 e 11. \n\nNesse n\u00edvel arqueol\u00f3gico foi registrada a presen\u00e7a de material l\u00edtico. A amostra \n\nrefere-se \u00e0 fogueira 10, que se localizava sob a mancha de cinzas associada a \n\nfogueira 9, na decapagem 6 (inicial). Nessa mancha de cinzas, foi identificado \n\num fragmento de cer\u00e2mica, que n\u00e3o apresentou sinais de percola\u00e7\u00e3o entre as \n\ncamadas arqueol\u00f3gicas. A amostra n\u00ba 177 foi utilizada para datar indiretamente \n\no material cer\u00e2mico identificado. Sua sele\u00e7\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica da fogueira 10, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mancha de cinzas associada \u00e0 \n\nfogueira 9. Como j\u00e1 mencionado, nessa mancha de cinzas foi identificado um \n\nfragmento de cer\u00e2mica in situ, contudo, n\u00e3o foram identificados fragmentos de \n\ncarv\u00e3o vegetal na mancha, que permitissem uma data\u00e7\u00e3o direta do material \n\ncer\u00e2mico. Por esse motivo, a data obtida com a an\u00e1lise da amostra de n\u00ba 146, \n\nreferente \u00e0 fogueira 9, em associa\u00e7\u00e3o com a data obtida com a amostra de n\u00ba \n\n177, referente \u00e0 fogueira 10 permitiram a data\u00e7\u00e3o indireta do fragmento \n\ncer\u00e2mico identificado. A idade estimada foi de 2804 \u00b1 40 A.P., calibra\u00e7\u00e3o: \n\n2950-2760 (95,4%). \n\n5. Etiqueta 216: quadr\u00edcula I3, decapagem 3 (inicial), ponto topogr\u00e1fico 231. A \namostra coletada refere-se \u00e0 fogueira 3, localizada no perfil sul da quadr\u00edcula \n\nI4. Esta foi evidenciada com a consolida\u00e7\u00e3o dos perfis, que escavou uma \n\npor\u00e7\u00e3o da quadr\u00edcula I4. A fogueira 3 foi cortada por uma por\u00e7\u00e3o da fogueira 2. \n\nApesar de estar relacionada \u00e0s estruturas da quadr\u00edcula I3, a fogueira 3 foi \n\nevidenciada em sua maior por\u00e7\u00e3o na quadr\u00edcula I4. O objetivo dessa data\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nmesmo das amostras de n. 63 e n. 64.  O resultado foi: 1315 \u00b1 28 A.P., \n\ncalibra\u00e7\u00e3o de 1290-1080 (95,4%). \n\n6. Etiqueta 244: quadr\u00edcula I3, decapagem 8 (final), ponto topogr\u00e1fico 449. A \namostra refere-se \u00e0 fogueira 12, que foi evidenciada em tr\u00eas decapagens: \n\ndecapagens 7, 8 e 9. Al\u00e9m de outras fogueiras que se encontravam assentadas \n\nnessa profundidade (35 cm a 40 cm), foi registrada a presen\u00e7a de material l\u00edtico \n\nlascado, na base da mesma. Em associa\u00e7\u00e3o aos fragmentos de carv\u00e3o vegetal \n\ncoletados, foi registrada a presen\u00e7a de material \u00f3sseo, em sua maioria \n\nconstitu\u00eddos de fragmentos \u00f3sseos animais carbonizados. Foi tamb\u00e9m registrada \n\n\n\n203 \n \n\n \n \n\na presen\u00e7a de fragmentos \u00f3sseos humanos, de dimens\u00f5es reduzidas (falanges, \n\nfragmentos de costelas, entre outros), em associa\u00e7\u00e3o direta com os restos \n\nanimais e os fragmentos de carv\u00e3o. Presen\u00e7a de material l\u00edtico, associado aos \n\nrestos \u00f3sseos. O sedimento que se encontrava no per\u00edmetro direto da fogueira \n\n12, apresentou uma mancha de colora\u00e7\u00e3o escura e textura pegajosa. Fora dessa \n\nmancha foi identificada uma concentra\u00e7\u00e3o de copr\u00f3litos humanos, localizados \n\nem uma cova de \u00b1 10 cm de di\u00e2metro e 15 cm de profundidade, tamb\u00e9m \n\nidentificada nas decapagens 10, 11 e 12. Como se tratam das estruturas melhor \n\nconservadas nesse n\u00edvel arqueol\u00f3gico (35 cm a 45 cm), a fogueira 12 \n\napresentou a amostra de carv\u00e3o vegetal mais confi\u00e1vel, para a defini\u00e7\u00e3o \n\ncronol\u00f3gica das estruturas e materiais arqueol\u00f3gicos, evidenciados nessa \n\nquadr\u00edcula. A presen\u00e7a de restos humanos, como materiais \u00f3sseos e copr\u00f3litos, \n\nno contexto deposicional em que se encontravam, forneceram informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes para a identifica\u00e7\u00e3o cultural do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. No \n\nentanto, para que essa classifica\u00e7\u00e3o cultural fosse plaus\u00edvel, foi necess\u00e1ria a \n\ndefini\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica dos vest\u00edgios identificados. Por esse motivo, foi \n\nselecionada a amostra de n\u00ba 244, da qual se obteve a idade de 3630 \u00b1 32, \n\ncalibrada entre 3980-3810 (82,4%) e 3800-3720 (13,0%). \n\n7. Etiqueta 259: quadr\u00edcula I3, decapagem 9, ponto topogr\u00e1fico 446. No in\u00edcio \nda decapagem 9, atingiu-se a base da fogueira 11. Na base dessa estrutura, \n\nforam evidenciados fragmentos de material \u00f3sseo e de material l\u00edtico. O carv\u00e3o \n\nvegetal foi coletado ainda no final da decapagem 8. A amostra refere-se \u00e0 \n\nfogueira 11, localizada nos perfis norte e leste da quadr\u00edcula I3. Nesse n\u00edvel \n\narqueol\u00f3gico foi evidenciada outra estrutura de fogueira, a fogueira 12, \n\nlocalizada no perfil oeste da mesma quadr\u00edcula. Em associa\u00e7\u00e3o aos fragmentos \n\nde carv\u00e3o vegetal da fogueira 11, foi registrada a presen\u00e7a de restos \u00f3sseos e \n\nmaterial l\u00edtico. Na amostra n\u00ba 259, coletada na base da fogueira 11, o carv\u00e3o \n\nvegetal encontrava-se abaixo da camada de cinzas. Em associa\u00e7\u00e3o aos \n\nfragmentos de carv\u00e3o vegetal, foi registrada a presen\u00e7a de fragmentos de \n\nmaterial \u00f3sseo e material l\u00edtico. Em conjunto com a data obtida com a amostra \n\nn\u00ba 177, espera-se definir o \u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o das camadas mais profundas \n\ndo n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o revelado. Como se tratam das \u00faltimas amostras de carv\u00e3o \n\nvegetal, analisadas atrav\u00e9s do 14C, a amostras de n\u00ba 259 e n\u00ba 244 permitiram \n\ndefinir a cronologia inicial do componente estratigr\u00e1fico evidenciado no s\u00edtio \n\n\n\n204 \n \n\n \n \n\nem an\u00e1lise, composto pelas estruturas de combust\u00e3o, reveladas nas decapagens \n\nanteriores a camada est\u00e9ril de 15 cm. Essa lente de sedimento, sem vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos (decapagens 13, 14 e 15), divide o pacote sedimentar em dois \n\nn\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o bem definidos. O n\u00edvel mais antigo, abaixo da camada \n\nest\u00e9ril, n\u00e3o foi escavado nas campanhas arqueol\u00f3gicas realizadas, por n\u00e3o se \n\nrelacionar aos objetivos definidos para presente tese. A idade definida para a \n\namostra foi de 3170 \u00b1 40 A.P., calibra\u00e7\u00e3o: 3450-3210 (95,4%). \n\n \n\n \n\nFigura 64: Amostra de material cer\u00e2mico de etiqueta 160. \nFragmento cer\u00e2mico coletado na decapagem 6 \n(inicial), da quadr\u00edcula I3, associada \u00e0 mancha \nde cinzas relacionada a Fogueira 9. A) \nSuperf\u00edcie externa; B) superf\u00edcie interna. Fonte: \nNEA/UFPE. Fotos: M\u00f4nica Nogueira.  \n\n \n\nOs resultados das an\u00e1lises de Carbono 14, realizadas nas amostras de carv\u00e3o \n\nvegetal selecionadas, permitiram a verifica\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses anteriormente mencionadas. \n\n\n\n205 \n \n\n \n \n\nDessa maneira, foi poss\u00edvel identificar uma funcionalidade para as estruturas de \n\ncombust\u00e3o identificadas (\u201cfog\u00f5es\u201d), definir a crono-estratigrafia das primeiras camadas \n\nocupacionais do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro e verificar o \u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o do pacote \n\nsedimentar escavado. \n\n \n\n6.1.2. O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \n\nUm dos objetivos do presente trabalho \u00e9 identificar uma poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o espacial \n\ne cronol\u00f3gica entre os s\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro. As \n\ncaracter\u00edsticas identificadas nos dois assentamentos apontam para um uso do espa\u00e7o \n\ndiferenciado daquele que foi registrado na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3: ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nabrigos sob-rocha para fins ritual\u00edsticos (pr\u00e1ticas gr\u00e1ficas e/ou funer\u00e1rias) (Martin, 2008).  \n\nNo caso do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, a aus\u00eancia de grafismos rupestres e \n\nenterramentos estruturados \u2013 pelo menos nos primeiros n\u00edveis ocupacionais \u2013 indicaram \n\noutra funcionalidade para ocupa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o se relaciona com o padr\u00e3o de assentamento \n\nacima mencionado. No caso da Baixa do Umbuzeiro, at\u00e9 o momento n\u00e3o havia sido \n\nregistrado na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, a presen\u00e7a de um s\u00edtio com tipologia que \n\npermitisse sua classifica\u00e7\u00e3o como um acampamento pr\u00e9-hist\u00f3rico (Martin, 2008): s\u00edtio-\n\nhabita\u00e7\u00e3o. \n\nEm outras palavras, este trabalho pretende caracterizar o conjunto arqueol\u00f3gico \n\nformado pelos s\u00edtios em an\u00e1lise, como uma \u00e1rea habitacional, que dependendo das \n\ncronologias definidas para ambos, pode estar relacionada ou com os grupos autores dos \n\nregistros gr\u00e1ficos da Tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, Subtradi\u00e7\u00e3o Serid\u00f3 (Martin, 2008), ou com os \n\ngrupos ind\u00edgenas que habitavam a regi\u00e3o at\u00e9 o final do s\u00e9culo XVII (Medeiros Filho, \n\n1984; Pires, 2001; Monteiro, 1994; Puntoni, 1998; Lopes, 1999; Pompa, 2002; Medeiros, \n\n2002; Santos J\u00fanior, 2008). \n\nEntretanto, devido a algumas caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas do terreno onde se \n\nencontra o s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, mostra-se necess\u00e1rio a aplica\u00e7\u00e3o de testes que \n\ncomprovem a origem antr\u00f3pica das estruturas arqueol\u00f3gicas identificadas. \n\n\n\n206 \n \n\n \n \n\nConsiderando-se os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos coletados, como o s\u00edtio encontra-se \n\nem cota altim\u00e9trica menor, n\u00e3o se podia descartar a hip\u00f3tese de que o material tivesse \n\nsido carreado do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro.  \n\nComo j\u00e1 foi mencionada, a presen\u00e7a de afloramentos de quartzo leitoso, com \n\nfei\u00e7\u00f5es similares \u00e0queles encontrados nas estruturas arqueol\u00f3gicas, tamb\u00e9m levanta \n\nd\u00favidas sobre a g\u00eanese antr\u00f3pica das mesmas. \n\nVisando coletar elementos materiais que permitissem a identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ncomo s\u00edtio arqueol\u00f3gico, foi realizada uma sondagem em uma das estruturas de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de quartzo \u201cpiro-fraturados\u201d: fogueira 1. Apesar da comprova\u00e7\u00e3o de uma \n\ncombust\u00e3o controlada, a qual produziu altera\u00e7\u00f5es no terreno que s\u00f3 poderiam ser \n\nresultantes de uma fogueira, nenhum vest\u00edgio arqueol\u00f3gico foi coletado no sedimento \n\nescavado. Este fato exigiu que novos elementos fossem levantados para confirmar a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o proposta. \n\nVisando ainda confirmar a intencionalidade das estruturas de quartzo, foi \n\nrealizada a coleta de amostras do mineral, nos diversos estados em que foi encontrado no \n\nentorno do s\u00edtio. Assim, amostras foram coletadas de: \n\n? Afloramento de quartzo localizado no sop\u00e9 de uma serra, na margem direita do \n\nRiacho da Areia; \n\n? Estruturas de quartzo sem sinais de piro-fratura, localizadas na estrada de acesso \n\naos s\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, em \u00e1reas de escoamento das \n\n\u00e1guas pluviais (Figura 65). \n\n? Estrutura de quartzo com sinal de piro-fratura, Fogueira 1; \n\n? Fragmento de quartzo rolado, com sinais de piro-fratura, coletado pr\u00f3ximo ao \n\nafloramento de quartzo. \n\n \n\n\n\n207 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 65: Concentra\u00e7\u00e3o de quartzo (Concentra\u00e7\u00e3o 1) \nformada pelo escoamento de \u00e1guas pluviais, \nlocalizada na vicinal de acesso aos s\u00edtios \narqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa \ndo Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\n \n\nPor\u00e9m, para que seja poss\u00edvel configurar os dois assentamentos em an\u00e1lise como \n\nunidades de um novo sistema de assentamento na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 \u2013 um s\u00edtio-\n\nhabita\u00e7\u00e3o \u2013 mostrou-se necess\u00e1ria a verifica\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica das estruturas identificadas \n\nno s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro. Para isso, foi selecionada uma amostra de sedimentos (n\u00ba \n\n152), para a realiza\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00f5es por TL e por LOE.  \n\nDessa forma, foi realizada na segunda campanha, a coleta de uma por\u00e7\u00e3o \n\nconsider\u00e1vel da Fogueira 1, onde estavam representados tantos os fragmentos de quartzo \n\ncomo as camadas de sedimento alteradas pelo calor. Esse \u201cpacote estratigr\u00e1fico\u201d foi \n\nacondicionado em pl\u00e1sticos pretos, para que se conserve inteiro e livre da luz durante o \n\ntranslado para o laborat\u00f3rio. Esse procedimento permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de testes como TL e \n\nLOE, o que resultou em uma data\u00e7\u00e3o calibrada para a estrutura em an\u00e1lise e o s\u00edtio em \n\nquest\u00e3o. \n\nCom o envio das amostras para o Departamento de F\u00edsica Nuclear (DEN/UFPE), \n\nos testes foram realizados em dois momentos distintos. Ficou respons\u00e1vel para sua \n\nefetiva\u00e7\u00e3o a equipe deste laborat\u00f3rio, composta por: S\u00e9rgio T. Santana, Pedro L. \n\nGuzzoNo e Henry L. Sullasi, coordenados pela Prof\u00aa. Helen J. Khoury. No primeiro \n\nmomento, foi realizada a data\u00e7\u00e3o por luminesc\u00eancia oticamente estimulada por \n\ninfravermelho (LOE). Para a determina\u00e7\u00e3o da dose de radia\u00e7\u00e3o acumulada, foram \n\n\n\n208 \n \n\n \n\nextra\u00eddos sedimentos queimados de cinco pontos distintos da fogueira (Figura 66), \n\nevitando-se qualquer exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz (Santana et alli, 2009). \n\n \n\n \n\nFigura 66: Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de sedimento, coletadas em laborat\u00f3rio, da fogueira 1 do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Foto: Fabio Mafra Borges. \nFonte: DEN/UFPE. \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo da idade das amostras foi necess\u00e1ria a determina\u00e7\u00e3o da taxa de \n\ndose anual, atrav\u00e9s do m\u00e9todo de doses regenerativas. Esta taxa de dose anual \u00e9 \n\nproveniente dos teores de Th-232, U-238 e K-40 identificado no sedimento analisado e \n\ndecorrente da radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica. De acordo com a seguinte f\u00f3rmula: \n\n \n\nOs sedimentos passaram por um tratamento qu\u00edmico \u00e0 base de HF e, ap\u00f3s \n\nsecagem, foram selecionadas as part\u00edculas de granulometria entre 75 e 150 \u00b5m. A taxa de \n\ndose anual foi conseguida a partir dos teores de U, Th e K contidos nos sedimentos da \n\nfogueira e medidos por espectrometria gama em um detector de ger\u00e2nio hiperpuro \n\n(GeHP). Para o c\u00e1lculo da taxa de dose anual, foi considerada apenas a contribui\u00e7\u00e3o das \n\npart\u00edculas beta e gama, sendo tamb\u00e9m considerada a contribui\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio (Rn-222 e \n\nRn-220), somado com a taxa de radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica da regi\u00e3o (Santana et alli, no prelo). \n\n\n\n209 \n \n\n \n \n\nAs medidas LOE-IV foram realizadas utilizando uma leitora constru\u00edda no \n\nlaborat\u00f3rio equipada com 21 LEDs IV (850 nm) para estimula\u00e7\u00e3o dos sedimentos \n\ncontendo feldspatos e uma fotomultiplicadora Hamamatsu acoplada a um filtro BG-39 de \n\n2 mm de espessura para a detec\u00e7\u00e3o do sinal luminescente. Foram realizadas tr\u00eas leituras \n\npor cada ponto (Santana et alli, no prelo).  \n\nAp\u00f3s um aquecimento \u00e0 200\u00b0C/10minutos, a amostra foi novamente aquecida a \n\numa temperatura de 400\u00b0C por 1 hora e depois irradiada em fonte de Co-60 com doses \n\nentre 1 e 50 Gy. A curva de resposta com a dose e a \u00e1rea abaixo da curva at\u00e9 que a \n\nintensidade atinja 50% do m\u00e1ximo foi integrada. A partir do gr\u00e1fico da integral LOE-IV \n\npela dose pode-se determinar a dose natural (Figura 67). \n\n \n\n \n\nFigura 67: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o das curvas de decaimento da LOE-IV, nas amostras de \nsedimento coletadas na fogueira 1, do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \u2013 \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: DEN/UFPE. \n\nQuatro das cinco partes de sedimento, analisadas atrav\u00e9s do m\u00e9todo estat\u00edstico \n\nANOVA (Figura 68), apresentaram uma dose natural similar, com 95% de confian\u00e7a, \n\ncujo valor m\u00e9dio foi de (12,68 \u00b1 1,73) Gy (Santana et alli, no prelo). \n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80\n0,0\n\n2,0x102\n\n4,0x102\n\n6,0x102\n\n8,0x102\n\n1,0x103\n\n1,2x103\n\n1,4x103\n\n1,6x103\n\n \n\n \n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nIR\nS\n\nL \n(u\n\n.a\n.)\n\nTempo de estimula\u00e7ao(s)\n\n Natural\n V1Gy\n V2,5Gy\n V5Gy\n V7,5Gy\n V10Gy\n V12,5Gy\n V15Gy\n N20Gy\n N30Gy\n N40Gy\n N50Gy\n\n\n\n210 \n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 68: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o das taxas de decaimento da \n\nLOE-IV nas amostras de sedimento da fogueira 1 (ANOVA), s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN.  \n\n \nPara o c\u00e1lculo da taxa de dose anual, foi considerada apenas a contribui\u00e7\u00e3o das \n\npart\u00edculas beta e gama, sendo tamb\u00e9m considerando a contribui\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio (Ra-222 e \n\nRa-220). Desconsiderando os resultados da amostra 012, a dose m\u00e9dia foi determinada \n\nem: 12,68 \u00b1 1,73 Gy. O c\u00e1lculo da taxa de dose anual (beta+gama+rc+Rn) para a regi\u00e3o \n\nfoi de: 2,334 \u00b1 0,39 mGy/ano. Logo, a idade da fogueira obtida neste primeiro momento \n\nde an\u00e1lise foi de: 5434 \u00b1 1173 anos (Santana et alli, no prelo). \n\nOs resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de termoluminesc\u00eancia (TL) \n\nnas amostras forneceram uma idade similar para a estrutura de combust\u00e3o. Esta idade foi \n\nde: 5.344 \u00b1 1105 anos (Santana et alli, no prelo).  \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar, os resultados provenientes da aplica\u00e7\u00e3o dos dois \n\nm\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o, demonstraram-se coerentes e com margens de erro com varia\u00e7\u00e3o de \n\nmesma amplitude. Isto caracterizou uma coer\u00eancia para a cronologia definida para a \n\nestrutura de combust\u00e3o analisada: a fogueira 1. No entanto, as diferen\u00e7as verificadas entre \n\nos resultados radiocarb\u00f4nicos, para a ocupa\u00e7\u00e3o do abrigo sob-rocha e estes resultados, \n\nque permitiram a defini\u00e7\u00e3o de uma cronologia para o s\u00edtio a c\u00e9u aberto, levaram a \n\nreconsidera\u00e7\u00e3o das idades obtidas no segundo. A grande margem de erro verificada em \n\nambos os m\u00e9todo foram determinantes para esta tomada de decis\u00e3o. Dessa maneira, \n\nforam repetidos os testes de TL, em novas amostras da mesma estrutura de combust\u00e3o. \n\nA TL permite datar sedimentos localizados abaixo de estruturas fogueiras, \n\nporque no momento em que a mesma \u00e9 acesa, estes tamb\u00e9m s\u00e3o queimados fazendo com \n\nque a luminesc\u00eancia, contida nos cristais (quartzo e feldspato) presentes neste tipo de \n\nmaterial, seja apagada (Azevedo, et alli, no prelo). Quando estes cristais s\u00e3o aquecidos, \n\nI R S L  0 1 2 I R S L  0 1 3 I R S L  0 1 4 I R S L  0 1 5 I R S L  0 0 1\n\n4\n\n6\n\n8\n\n1 0\n\n1 2\n\n1 4\n\n1 6\n\n1 8\n\n2 0\n\n \n\nD\nos\n\ne \n(G\n\ny)\n 0 1 2\n 0 1 3\n 0 1 4\n 0 1 5\n 0 0 1\n\n\n\n211 \n \n\n \n \n\nem laborat\u00f3rio, emitem uma intensidade de luz que \u00e9 proporcional \u00e0 dose acumulada \n\n(DAC), ao longo dos anos, decorrente da radia\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nRelacionando esta DAC com a taxa de dose anual do local onde a amostra foi \n\nencontrada, pode-se determinar a idade da fogueira. Neste segundo momento, foram \n\ncoletadas outras cinco amostras de sedimentos de diferentes partes da fogueira de modo a \n\nse reduzir a incerteza na determina\u00e7\u00e3o da idade, considerando-se a possibilidade de uma \n\nqueima n\u00e3o uniforme. A DAC foi obtida atrav\u00e9s do m\u00e9todo de doses regenerativas e a \n\ntaxa de dose anual foi estimada a partir dos teores de U, Th e K presentes nas amostras e \n\ndeterminados por espectrometria gama com detector de germ\u00e2nio hiperpuro (GeHP) \n\n(Azevedo, et alli, no prelo).  \n\nA partir dos teores destes radionuclideos obteve-se o valor da taxa de dose anual \n\nde 3,32 \u00b1 0,59 mGy/ano. Por outro lado, o valor m\u00e9dio da dose acumulada DAC, obtido a \n\npartir das medidas das cinco amostras foi de 12,5\u00b11,5 Gy, forneceu uma idade para a \n\nfogueira 1 de aproximadamente 3761\u00b1811 anos (Azevedo, et alli, no prelo). \n\nEste resultado, apesar da pequena redu\u00e7\u00e3o da margem de erro estimada, \n\napresentou uma rela\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica com os resultados radiocarb\u00f4nicos, provenientes do \n\nabrigo Furna do Umbuzeiro. A correla\u00e7\u00e3o entre estas duas datas permitiu a defini\u00e7\u00e3o de \n\numa rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal entre os dois s\u00edtios, de maneira mais objetiva. Como ser\u00e1 \n\nvisto no Cap\u00edtulo 6, esta rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal foi uma das vari\u00e1veis determinantes \n\npara a identifica\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de assentamento habitacional, na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do \n\nSerid\u00f3. \n\n \n\n \n\n6.2. DEFINI\u00c7\u00c3O DO PERFIL TECNOL\u00d3GICO DO \n\nMATERIAL CER\u00c2MICO. \n\n \n\n6.2.1. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nA metodologia aplicada na an\u00e1lise do material cer\u00e2mico procurou reconstituir as \n\netapas de produ\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica observando as vari\u00e1veis desde a aquisi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-\n\nprima at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o do artefato. Para isso, procurou-se caracterizar os elementos \n\nt\u00e9cnicos, morfol\u00f3gicos e funcionais visando estabelecer um perfil cer\u00e2mico (Alves, \n\n\n\n212 \n \n\n \n \n\n1991) para s\u00edtios estudados. Esta an\u00e1lise foi realizada no NEA/UFPE, com a colabora\u00e7\u00e3o \n\nda M\u00f4nica A. A. Nogueira e Vivian K. de Sena, que participaram da primeira campanha \n\nrealizada nos s\u00edtios. \n\nComo perfil cer\u00e2mico entende-se a an\u00e1lise dos elementos t\u00e9cnicos que comp\u00f5e as \n\nv\u00e1rias etapas da confec\u00e7\u00e3o do artefato cer\u00e2mico. O estudo do perfil cer\u00e2mico est\u00e1 atrelado \n\nao universo de artefatos de um \u00fanico s\u00edtio arqueol\u00f3gico (Alves, 1991). A partir do \n\nestabelecimento do perfil cer\u00e2mico de v\u00e1rios s\u00edtios relacionados entre si, pode-se obter \n\num perfil t\u00e9cnico cer\u00e2mico para os grupos que ocuparam os diversos s\u00edtios. O perfil \n\nt\u00e9cnico cer\u00e2mico constitui em uma estrutura caracterizada por elementos t\u00e9cnicos, \n\nmorfol\u00f3gicos e funcionais, organizados segundo certas regras de hierarquia (Oliveira, \n\n2003).  \n\nNo estabelecimento do perfil cer\u00e2mico de um s\u00edtio s\u00e3o considerados como \n\nelementos t\u00e9cnicos: (1) as mat\u00e9rias-primas, (2) os instrumentos utilizados na manufatura \n\ndo vasilhame, (3) as t\u00e9cnicas de manufatura dos mesmos, (4) a queima e (5) todas as \n\ndemais t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o do artefato. Os elementos morfol\u00f3gicos s\u00e3o constitu\u00eddos pela \n\nforma e pelo tamanho. Os elementos funcionais s\u00e3o agrupados segundo a finalidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de cada vasilhame. J\u00e1 os elementos decorativos, est\u00e3o associados \u00e0s t\u00e9cnicas de \n\ntratamento de superf\u00edcie empregadas em cada objeto, bem como a qualidade dos \n\npigmentos, a combina\u00e7\u00e3o das cores, entre outros elementos decorrentes do seu \n\nacabamento (Oliveira, 2003). \n\nOs procedimentos anal\u00edticos utilizados na an\u00e1lise dos s\u00edtios para o estudo da \n\ncer\u00e2mica seguiu, em termos gerais, a metodologia aplicada na an\u00e1lise de outros s\u00edtios na \n\nregi\u00e3o Nordeste (Alves, 1991; Luna, 1991, 2000; Nascimento, 1991; Castro, 1999; \n\nOliveira, 2000). O universo de an\u00e1lise do material cer\u00e2mico de cada s\u00edtio foi agrupado de \n\nforma que possibilitasse a reconstitui\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero poss\u00edvel de objetos. Dessa \n\nforma, os fragmentos forma inseridos em quatro classes anal\u00edticas de acordo com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas em cada um:  \n\n1. Classe residual: conjunto de fragmentos no qual n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar \n\nnem t\u00e9cnica de tratamento de superf\u00edcie nem morfologia (Alves, 1991). \n\n2. Classe diferida: conjunto de fragmentos nos quais n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar \n\na morfologia, no entanto, foram obtidas informa\u00e7\u00f5es sobre as t\u00e9cnicas de \n\ntratamento de superf\u00edcie desses fragmentos (Alves, 1991). \n\n\n\n213 \n \n\n \n \n\n3. Classe de fragmentos: Conjunto de fragmentos no qual foi poss\u00edvel observar \n\nal\u00e9m da pasta e o tratamento de superf\u00edcie, informa\u00e7\u00f5es acerca da morfologia \n\ndo vasilhame (borda, bojo, bojo-base ou base) (Alves, 1991). \n\n4. Classe dos objetos: Conjunto de fragmentos que permitiram a reconstitui\u00e7\u00e3o \n\nhipot\u00e9tica do vasilhame (Alves, 1991).  \n\nNeste estudo, consideraram-se como analis\u00e1veis apenas os fragmentos que foram \n\nclassificados nas classes de fragmentos ou objetos. A classe residual e a diferida foram \n\napenas quantificadas, j\u00e1 que as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s desses conjuntos de \n\nfragmentos eram m\u00ednimas.  \n\n  \n\n6.2.2 ATRIBUTOS ANALISADOS \n\nTIPO DE PASTA \n\nProcurou-se na an\u00e1lise realizada nos s\u00edtios, observar a rela\u00e7\u00e3o entre a argila e o \n\nantipl\u00e1stico, neste caso areia. N\u00e3o buscamos identificar a origem ou o tipo de antipl\u00e1stico, \n\nse este foi natural ou adicionado propositalmente no momento da manufatura1. Para La \n\nSalvia e Brochado (1989) a identifica\u00e7\u00e3o da pasta \u201c\u00e9 um elemento importante na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e acabamento superficial\u201d (pp.12). \n\n \n\nT\u00c9CNICA DE MANUFATURA \n\n As t\u00e9cnicas de manufaturas s\u00e3o aquelas empregadas para a constru\u00e7\u00e3o das vasilhas \n\ncer\u00e2micas. H\u00e1 basicamente quatro t\u00e9cnicas de manufatura de um objeto cer\u00e2mico: o \n\nmodelado, o acordelado (ou roletado), o moldado e o torneado (La Salvia e Brochado, \n\n1989).  \n\n \n\n                                                        \n1 Segundo La Salvia e Brochado (1989), a identifica\u00e7\u00e3o da intencionalidade ou n\u00e3o do adicionamento do \nantipl\u00e1stico se torna complicado, pois, os dep\u00f3sitos de argila s\u00e3o os mais variados poss\u00edveis, o que por \nvezes pode confundir o que j\u00e1 existe na pr\u00f3pria argila com o que foi adicionado durante a prepara\u00e7\u00e3o.  Para \nambos \u201ca determina\u00e7\u00e3o de antipl\u00e1stico existentes ou adicionados s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel quando as amostras de \nargila forem comparadas com as j\u00e1 queimadas, de um mesmo s\u00edtio, contempor\u00e2neo e em uma mesma \nposi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica\u201d (pp. 12).  \n\n\n\n214 \n \n\n \n \n\nTIPO DE QUEIMA \n\n A identifica\u00e7\u00e3o da queima dos objetos cer\u00e2micos constitui uma vari\u00e1vel com um \n\nalto grau de ambig\u00fcidade. Os elementos utilizados em uma observa\u00e7\u00e3o direta para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do tipo de queima n\u00e3o s\u00e3o suficientemente seguros, j\u00e1 que um mesmo tra\u00e7o \n\npode ter sido originado por diversos procedimentos distintos (Oliveira, 2000).     \n\n Para este estudo considerou-se a conven\u00e7\u00e3o estabelecida para o efeito ou marca da \n\nqueima e esta foi classificada entre dois grupos: queima completa e queima incompleta \n\n(Oliveira, 2000).  \n\n \n\nTRATAMENTO DE SUPERF\u00cdCIE \n\n T\u00e9cnica de acabamento das superf\u00edcies das vasilhas cer\u00e2micas, relacionada \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do recipiente, \u201ccom a fixa\u00e7\u00e3o de cord\u00e9is, o fechamento de interst\u00edcios e \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o de paredes\u201d (La Salvia e Brochado 1989: pp. 25) podem apresentar \n\nfinalidade decorativa ou simplesmente utilit\u00e1ria. Nesta classe tamb\u00e9m foram inclu\u00eddos os \n\ntratamentos de superf\u00edcies n\u00e3o relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do vasilhame, como por \n\nexemplo: banhos, engobos, polimento, brunimento, pintura, entre outros. \n\n \n\nFORMAS \n\n Para a identifica\u00e7\u00e3o das formas das vasilhas utilizou-se como par\u00e2metro as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es das formas estabelecidas por Oliveira (2000), na qual foi \u201cconsiderada a \n\nestrutura geral das vasilhas, independente do tipo de borda, da base ou do tipo de l\u00e1bio\u201d \n\n(p.149). Foram assim, definidas as seguintes formas: \n\nForma 1 \u2013 Tigela de forma elips\u00f3ide horizontal: vasilhame sim\u00e9trico, aberto, de \n\ncontorno simples, altura menor que a metade do di\u00e2metro da boca (p.149).  \n\nForma 2 \u2013 Tigela de forma c\u00f4nica: vasilhame sim\u00e9trico, fechado, de contorno \n\nsimples, altura menor que a metade do di\u00e2metro da boca (p.150). \n\nForma 3 \u2013 Tigela forma oval 1: \u201cvasilhame sim\u00e9trico, raso, contorno simples, \n\naltura menor ou igual \u00e0 metade do di\u00e2metro da boca\u201d (p.150). \n\n\n\n215 \n \n\n \n \n\nForma 4 \u2013 Tigela forma oval 2: \u201cvasilhame sim\u00e9trico, contorno simples, altura \n\nmaior do que a metade do di\u00e2metro da boca, e maior que \u00be da pe\u00e7a, boca constrita, mais \n\nprofunda que a forma 3\u201d (p.151). \n\nForma 5 \u2013 Recipiente de forma oval completa: \u201cvasilhame sim\u00e9trico, contorno \n\nsimples, altura maior do que o di\u00e2metro da boca e \u00be da pe\u00e7a, forma oval\u201d (p.151) 2. \n\nForma 6 \u2013 Recipiente de forma oval invertida e boca constrita: \u201cvasilhame \n\nsim\u00e9trico, contorno simples, altura maior do que a metade do di\u00e2metro da boca e maior \u00be \n\nda pe\u00e7a, mais profunda que a forma 3\u201d (p.152). \n\nForma 7 \u2013 Recipiente de forma elips\u00f3ide horizontal: \u201cvasilhame sim\u00e9trico, \n\ncontorno simples, altura menor do que o di\u00e2metro m\u00e1ximo do bojo\u201d (p.153). \n\nTamanho \n\n O tamanho dos vasilhames foi calculado atrav\u00e9s do programa Auto-Cad a partir do \n\nvolume do vasilhame. Os mesmo foram agrupados segundo os tamanhos estabelecidos \n\npor Oliveira (2000:153): \n\n \n\nTamanho Pequeno \u2013 volume de 0,150 &lt;1 l \n\nTamanho M\u00e9dio \u2013 volume de 1 l&lt;4 l \n\nTamanho Grande \u2013 volume de 4 l &lt;16 l \n\nTamanho Extra Grande \u2013 volume de 16 l &lt;50 l \n\n \n\n \n\n6.2.3. RESULTADOS DA AN\u00c1LISE \n\nNo s\u00edtio Furna do Umbuzeiro foi evidenciado um total de 54 fragmentos \n\ncer\u00e2micos, dos quais foram analisados 40. J\u00e1 no s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro foram \n\ncoletados 29 fragmentos cer\u00e2micos, dos quais todo o universo foi analisado.  \n\n                                                        \n2 Para melhor compreens\u00e3o do modelo de classifica\u00e7\u00e3o das formas cer\u00e2micas adotados neste trabalho, \nconsultar OLIVEIRA, 2003, pp. 92-96. \n\n\n\n216 \n \n\n \n \n\nNo s\u00edtio Furna do Umbuzeiro o material cer\u00e2mico encontrava-se disposto tanto em \n\nsuperf\u00edcie quanto em profundidade, apresentando-se tanto em contextos perturbados \n\ncomo em contextos estratigr\u00e1ficos preservados. \n\nNo s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro os vest\u00edgios cer\u00e2micos evidenciados, encontravam-\n\nse em superf\u00edcie pr\u00f3ximos as estruturas de combust\u00e3o e, em alguns casos, dispostos sobre \n\nas mesmas. Como foi o caso do material registrado na etiqueta de n\u00ba 156, localizado sobre \n\na fogueira 2.  No entanto, existe a possibilidade de que este material tenha sofrido um \n\nprocesso de carreamento pluvial, decorrente das cotas mais altas, onde est\u00e1 localizada a \n\nFurna do Umbuzeiro. \n\n \n\nTIPOS DE PASTA (SEPARA\u00c7\u00c3O DAS PASTAS) \n\nNa an\u00e1lise da composi\u00e7\u00e3o das pastas do universo amostral da cer\u00e2mica do s\u00edtio \n\nFurna do Umbuzeiro foram observados dois (2) tipos de pasta: areia fina e grossa. Ambos \n\nos tipos foram classificados a partir da concentra\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os dispostos na argila (%), \n\nassociada \u00e0 granulometria (tamanho dos gr\u00e3os) dos mesmos. As mesmas foram \n\nclassificadas como: \n\nPasta 1: caracteriza-se pela presen\u00e7a de pequenos gr\u00e3os de areia de quartzo e \n\nfeldspato (&lt;3mm) e em pouca quantidade, apresentando uma textura fina, variando em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 argila de 30% a 50%; \n\nPasta 2: diferencia-se da Pasta 1 pela quantidade e tamanho dos gr\u00e3os de areia, \n\ntamb\u00e9m compostos por quartzo e feldspato (entre 3mm e 3cm), apresentando uma textura \n\ngrossa, demonstrando uma baixa seletividade nas fontes de mat\u00e9ria-prima.  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nargila, o antipl\u00e1stico varia entre 50% e 75% (Figura 69). \n\n \n\n\n\n217 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 69: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia (em %) da \ndistribui\u00e7\u00e3o dos tipos de pasta no material cer\u00e2mico do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\n \n\n \n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise da composi\u00e7\u00e3o das pastas do universo amostral da cer\u00e2mica do \n\ns\u00edtio Baixa do Umbuzeiro foram observadas 3 tipos de pastas: fina, m\u00e9dia e grossa. Os \n\ntipos de pasta foram classificados de acordo com os atributos observados no conjunto \n\nmaterial do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. Todavia, um terceiro tipo de pasta p\u00f4de tamb\u00e9m \n\nser observado nesse s\u00edtio. Trata-se da pasta classificada como m\u00e9dia e definida pela \n\ncaracter\u00edstica de n\u00e3o-seletividade dos gr\u00e3os (varia\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica) associada \u00e0 sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o na argila (%). Assim, as pastas foram classificadas como: \n\nPasta 1: apresentando uma textura fina, caracteriza-se pela presen\u00e7a de gr\u00e3os de \n\nquartzo e feldspato menores que 3mm, e em pequena quantidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 argila, \n\nvariando entre 30% a 50%; \n\nPasta 2: caracteriza-se pela presen\u00e7a de gr\u00e3os de areia composta por quartzos e \n\nfeldspatos, com dimens\u00f5es variando entre menores de 3mm e maiores de 3 cm , n\u00e3o \n\nsendo observado uma distribui\u00e7\u00e3o homog\u00eanea do antipl\u00e1stico em rela\u00e7\u00e3o a argila.   \n\nPasta 3: caracteriza-se por uma textura grossa e pela presen\u00e7a de gr\u00e3os de areia \n\n(quartzo e feldspato) de tamanhos grandes (> 3cm) e sua distribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 argila \n\nvariando entre 50% e 75% (Figura 70). \n\n68%\n\n32%\n\nTipo de Pasta\n\nPasta 1\n\nPasta 2\n\n\n\n218 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 70: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia (em %) da \ndistribui\u00e7\u00e3o dos tipos de pasta no material cer\u00e2mico do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\n \n\n \n\nTRATAMENTO DE SUPERF\u00cdCIE (SEPARA\u00c7\u00c3O DO TRATAMENTO DE \n\nSUPERF\u00cdCIE) \n\n \n\n \n\nNa an\u00e1lise realizada nos s\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, \n\nidentificaram-se os seguintes tipos de tratamento de superf\u00edcie (tanto interno quanto \n\nexternamente): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10%\n\n62%\n\n28%\n\nTipo de Pasta\n\nPasta 1\n\nPasta 2\n\nPasta 3\n\n\n\n219 \n \n\n \n \n\nTabela 04: Tabela da classifica\u00e7\u00e3o dos Tipos dos \nTratamentos de Superf\u00edcie. \n\n Tipo Tratamento de Superf\u00edcie \n\nT1 Alisado \n\nT2 Polido \n\nT3 Pintado \n\nT4 Brunido \n\nT5 Brunido e Pintado \n\nT6 Polido e Pintado \n\n \n\n \n\n \n\nTipo 1 - Alisado \n\nEstaria relacionado ao que La Salvia e Brochado (1989) classificaram como \n\nacabamento simples. Sendo a \u201celimina\u00e7\u00e3o da rugosidade das paredes atrav\u00e9s do \n\naplanamento deixando a superf\u00edcie lisa\u201d (p. 41).   \n\nTipo 2 - Polido \n\n T\u00e9cnica que complementa o alisamento do objeto, tornando a superf\u00edcie do mesmo \n\n\u201clustrosa\u201d (Chymz, 1966).  \n\nTipo 3 - Pintado \n\n\u201cTipo de decora\u00e7\u00e3o executada antes ou depois da queima, com pigmentos naturais ou \nvegetais, diretamente sobre a superf\u00edcie ou sobre o engobo ou banho previamente \npreparado\u201d (Chymz, 1966: 17).  \n\nTipo 4 - Brunido \n\n Trata-se de uma t\u00e9cnica que consiste na aplica\u00e7\u00e3o de resinas vegetais, depois da \n\nqueima, quando ent\u00e3o o vasilhame \u00e9 submetido a outra queima at\u00e9 o endurecimento das \n\nresinas aplicadas. Tal t\u00e9cnica \u00e9 empregada com o objetivo de impermeabilizar as paredes \n\ndos recipientes cer\u00e2micos (Chymz, 1966).  \n\n\n\n220 \n \n\n \n\nQuanto \u00e0 t\u00e9cnica de tratamento de superf\u00edcie externa, no s\u00edtio Furna do \n\nUmbuzeiro, observou-se a ocorr\u00eancia em maior percentual do alisado (66%), seguido do \n\npolido (19%) (Figura 71).   \n\n \n\nFigura 71: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o em % dos Tratamentos de \nSuperf\u00edcie Externa (TE) observadas no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Furna \ndo Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\n \n\nQuanto ao tratamento de superf\u00edcie interno foram observadas as seguintes t\u00e9cnicas \n\n(Figura 72): \n\n67%\n19%\n\n5%\n6% 3%\n\nTratamento de Superf\u00edcie Externa\n\nAlisado Polido\n\nPolido e Pintado (Vermelho) Pintado (Vermelho)\n\nBrunido/Pintado (Vermelho)\n\n\n\n221 \n \n\n \n\n \n\nFigura 72: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o em % dos Tratamentos de \nSuperf\u00edcie Interna (TI) observadas no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \nFurna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\nJ\u00e1 no s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro foram observadas as seguintes t\u00e9cnicas de \n\ntratamento de superf\u00edcie externa (Figura 73): \n\n \n\nFigura 73: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o em % dos Tratamentos de \nSuperf\u00edcie Externo (TE) observadas no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Baixa \ndo Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\n \n\n56%25%\n\n11%\n5% 3%\n\nTratamento de Superf\u00edcie Interna\n\nAlisado Polido\n\nPolido e Pintado (Vermelho) Pintado (Vermelho)\n\nBrunido/Pintado (Vermelho)\n\n80%\n\n12%\n\n4% 4%\n\nTratamento de Superf\u00edcie Externo\n\nAlisado Pintado (Vermelho)\n\nPolido Pintado (Vermelho) Pintado (Branco) \n\n\n\n222 \n \n\n \n \n\nQuanto \u00e0 t\u00e9cnica de tratamento de superf\u00edcie interna, foi observada a ocorr\u00eancia \n(em %) das seguintes t\u00e9cnicas (Figura 74): \n\n \n\nFigura 74: Rela\u00e7\u00e3o em % dos Tratamentos de Superf\u00edcie Interna (TI) \nobservadas no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas, RN. \n\nNo s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, pode-se observar que as t\u00e9cnicas de tratamento \n\n\u2018Alisado\u2019 encontrava-se sempre associada, em sua maioria, a fragmentos classificados na \n\ntanto na Pasta 1, quanto na Pasta 2. O tratamento \u2018polido\u2019 foi em grande parte \n\nidentificado em fragmentos da Pasta 1, havendo apenas uma ocorr\u00eancia desse tratamento \n\nna Pasta 2.  \n\n \n\nTabela 05: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Furna \ndo Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\nTratamento de Superf\u00edcie Tipo de Pasta Quantidade de Fragmentos % \n\nAlisado 1 15 63 \n\nPolido 1 6 25 \n\nPintado (Vermelho) 1 1 4 \n\nPolido e Pintado 1 2 8 \n\n \n\n \n\n \n\n52%\n\n20%\n\n20%\n\n8%\n\nTratamento de Superf\u00edcie Interno\n\nAlisado Polido Pintado (Vermelho) Polido Pintado (Vermelho)\n\n\n\n223 \n \n\n \n \n\n \n\nTabela 06: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Furna do \nUmbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\nTratamento de Superf\u00edcie Tipo de Pasta Quantidade de Fragmentos % \n\nAlisado 2 9 76 \n\nPolido 2 1 8 \n\nPintado (Vermelho) 2 1 8 \n\nBrunido e Pintado 2 1 8 \n\n \n\n \n\nJ\u00e1 no S\u00edtio Baixa do Umbuzeiro pode ser observada a ocorr\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nPasta 2 e a t\u00e9cnica de tratamento alisado, bem como a mesma com o tratamento de \n\nsuperf\u00edcie pintado. J\u00e1 na Pasta 1, todos os fragmentos analisados foram identificados \n\ncomo tendo tratamento de superf\u00edcie \u2018pintado\u2019. Na Pasta 3 observa-se a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nmesma e o tratamento \u2018polido\u2019.   \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 07: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Baixa do \nUmbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\nTratamento de Superf\u00edcie Tipo de Pasta Quantidade de Fragmentos % \n\nPintado 1 3 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n224 \n \n\n \n \n\nTabela 08: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Baixa \ndo Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\nTratamento de Superf\u00edcie Tipo de Pasta Quantidade de Fragmentos % \n\nAlisado 2 9 49 \n\nPolido 2 1 6 \n\nPintado (Vermelho) 2 5 28 \n\nPintado (Branco) 2 1 6 \n\nPolido e Pintado (Vermelho) 2 2 11 \n\n \n\n \n\nTabela 09: Rela\u00e7\u00e3o entre T\u00e9cnica de Tratamento de Superf\u00edcie e Tipo de Pasta, S\u00edtio Baixa do \nUmbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\nTratamento de Superf\u00edcie Tipo de Pasta Quantidade de Fragmentos % \n\nAlisado 3 3 38 \n\nPolido 3 4 49 \n\nPintado (Vermelho) 3 1 13 \n\n \n\n \n\nTIPOS DE BORDA E L\u00c1BIOS \n\n Quanto aos tipos de borda e l\u00e1bios identificados nos s\u00edtios estudados, todos \n\napresentam bordas do tipo direto. Quanto aos tipos de l\u00e1bio, foi observado apenas um \n\nl\u00e1bio do tipo plano, enquanto os demais apresentaram l\u00e1bios do tipo arredondado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n225 \n \n\n \n \n\nT\u00c9CNICA DE MANUFATURA \n\nTodos os fragmentos analisados apresentavam t\u00e9cnica de manufatura roletado, que \n\nconsiste na t\u00e9cnica de sobreposi\u00e7\u00e3o de roletes ou cord\u00e9is de argila. A freq\u00fc\u00eancia de \n\nfraturas nos roletes p\u00f4de ser observada atrav\u00e9s das marcas em positivo e negativo dos \n\nfragmentos cer\u00e2micos.  \n\n \n\nQUEIMA \n\nNa cer\u00e2mica analisada dos s\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro \n\npredomina a queima incompleta. A predomin\u00e2ncia deste tipo de queima indica um n\u00e3o \n\ncontrole da temperatura no momento de coc\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as, fazendo com que os objetos \n\nvariassem entre bem queimada e mal queimada. \n\nEm ambos os casos, pode-se perceber tamb\u00e9m, que n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nentre o tratamento de superf\u00edcie, nem mesmo o tamanho do artefato cer\u00e2mico e a queima \n\ndo mesmo (Figura 75 e 76).  \n\n            \n\nFigura 75: Rela\u00e7\u00e3o do Tipo de Queima identificada no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \nBaixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\n4\n\n27\n\nTipo de Queima\n\nQueima Incompleta Queima Completa\n\n\n\n226 \n \n\n \n \n\n           \n\nGr\u00e1fico 76: Rela\u00e7\u00e3o do Tipo de Queima identificada no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \nFurna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas, RN. \n\n \n\n \n\nFORMAS DAS VASILHAS \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise foi poss\u00edvel reconstituir a forma de cinco (05) vasilhas do S\u00edtio \n\nFurna do Umbuzeiro e apenas uma (01) do S\u00edtio Baixa do Umbuzeiro. Em todos os casos \n\nas formas obtidas foram referentes \u00e0 Forma 1, ou seja, tigelas elips\u00f3ides horizontais.  O \n\ndi\u00e2metro das bocas das vasilhas varia entre 30 cm e 46 cm.  \n\n  \n\n \n\n \n\n4\n\n27\n\nTipo de Queima\n\nQueima Incompleta Queima Completa\n\n\n\n227 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 77: Representa\u00e7\u00e3o da forma \nreconstitu\u00edda do S\u00edtio Furna do \nUmbuzeiro (FU. 15): elips\u00f3ide \nhorizontal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n228 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 78: Representa\u00e7\u00e3o da forma \nreconstitu\u00edda do S\u00edtio Furna do \nUmbuzeiro (FU. 11.2): elips\u00f3ide \nhorizontal. \n\n \n\n \n\n\n\n229 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 79: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do \nS\u00edtio Furna do Umbuzeiro (FU. 22 e \n28): elips\u00f3ide horizontal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n230 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 80: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do \nS\u00edtio Furna do Umbuzeiro (FU. 96): \nelips\u00f3ide horizontal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n231 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 81: Representa\u00e7\u00e3o da forma \nreconstitu\u00edda do S\u00edtio Furna do \nUmbuzeiro (FU. 11.1): elips\u00f3ide \nhorizontal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n232 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 82: Representa\u00e7\u00e3o da forma reconstitu\u00edda do \nS\u00edtio Baixa do Umbuzeiro (BU. 155.12): \nelips\u00f3ide horizontal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTAMANHO \n\n Quanto aos tamanhos, p\u00f4de-se observar na amostra referente ao s\u00edtio Furna do \n\nUmbuzeiro que as vasilhas classificadas como grande (entre 4 e 16 litros) predominam, \n\nenquanto apenas uma apresenta tamanho extra grande (entre 16 e 50 litros).  \n\n\n\n233 \n \n\n \n \n\n Observou-se tamb\u00e9m que estas vasilhas classificadas como grande e extra grande \n\neram produzidas unicamente com a pasta 2, apresentando tratamento de superf\u00edcie \n\nalisado, polido, pintado e brunido. Considerando as t\u00e9cnicas de polimento e brunimento \n\ncomo t\u00e9cnicas impermeabilizantes das vasilhas, pode-se indicar que tais objetos eram \n\nutilizados para armazenamento de alimentos e l\u00edquidos.  Quanto aos objetos no qual \n\nsomente a t\u00e9cnica de alisamento foi empregada, estes por sua vez, podem estar \n\nrelacionados a usos cotidianos, como a prepara\u00e7\u00e3o de alimentos.  \n\n J\u00e1 o s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, s\u00f3 foi poss\u00edvel a reconstitui\u00e7\u00e3o de apenas uma \n\nvasilha que foi classificada como grande, j\u00e1 que apresentou volume de aproximadamente \n\n7,3 litros. Este objeto foi produzido com a pasta 3 e apresentou como tratamento de \n\nsuperf\u00edcie o polido. Tais caracter\u00edsticas sugerem que o mesmo teria fun\u00e7\u00e3o semelhante \n\naquelas vasilhas identificadas no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro: o armazenamento de \n\nalimentos e l\u00edquidos.  \n\n \nTabela 10: Tabela de representa\u00e7\u00e3o dos tamanhos estimados para as vasilhas reconstitu\u00eddas nos s\u00edtios Baixa \n\ndo Umbuzeiro e Furna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico Etiqueta Tamanho Denomina\u00e7\u00e3o \n\nBaixa do Umbuzeiro 155.12 7,3 l Grande \n\nFurna do Umbuzeiro 11.1 15,9 dm3 Grande \n\nFurna do Umbuzeiro 11.2 11,3 dm3 Grande \n\nFurna do Umbuzeiro 15.1 5,1 dm3 Grande \n\nFurna do Umbuzeiro 22 e 28 11,5 dm3 Grande \n\nFurna do Umbuzeiro 96 17,9 dm3 Extra grande \n\n \n\n  \n\n\n\n234 \n \n\n \n \n\n6.3. A RELA\u00c7\u00c3O ESPACIAL  \n\n \n\nPara identificar uma \u00e1rea de assentamento habitacional formada pelos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro, com a delimita\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis setores destinados a atividades espec\u00edficas, mostrou-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma an\u00e1lise quantitativa, que vislumbrasse a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios l\u00edticos \n\ne cer\u00e2micos, entre ambos os s\u00edtios em quest\u00e3o.  \n\nDada a inviabilidade de realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise tecno-morfol\u00f3gica nos \n\nvest\u00edgios l\u00edticos identificados, mostrou-se imposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise mais \n\nrefinada desta distribui\u00e7\u00e3o espacial. Tal procedimento permitiria definir uma rela\u00e7\u00e3o entre \n\nartefatos, restos de produ\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, estruturas arqueol\u00f3gicas e, como conseq\u00fc\u00eancia, \n\na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de atividades espec\u00edficas, que permitissem uma determina\u00e7\u00e3o mais \n\nprecisa para o padr\u00e3o de assentamento habitacional registrado. \n\nDessa forma, optou-se pela an\u00e1lise quantitativa da distribui\u00e7\u00e3o do registro \n\nespacial dos dois vest\u00edgios mencionados, sem considerar a quantidade de fragmentos ou \n\nas caracter\u00edsticas tecno-morfol\u00f3gicas presentes em cada etiqueta. \u00c9 l\u00f3gico que se tem \n\nconsci\u00eancia dos limites de uma an\u00e1lise espacial deste tipo, a qual se mostra grosseira e \n\nsem considerar elementos de associa\u00e7\u00e3o pertinente para a defini\u00e7\u00e3o aqui almejada. No \n\nentanto, mesmo considerado os limites impostos por tal procedimento, foi poss\u00edvel a \n\nverifica\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o vestigial, que permitiu, com estes resultados \n\npreliminares, a delimita\u00e7\u00e3o de um esbo\u00e7o que poder\u00e1 ser confirmado com a continua\u00e7\u00e3o \n\ndas pesquisas em ambos os s\u00edtios. A potencialidade arqueol\u00f3gica verificada, nas duas \n\ncampanhas arqueol\u00f3gicas realizadas, por si s\u00f3, j\u00e1 justifica a constru\u00e7\u00e3o deste esbo\u00e7o \n\ninicial, que poder\u00e1 servir de guia interpretativo para as interven\u00e7\u00f5es futuras. \n\nDe imediato, foi verificado que o universo de registro dos vest\u00edgios l\u00edticos e \n\ncer\u00e2micos, para os dois s\u00edtios, foi bastante reduzido. Mesmo se considerando a \n\npossibilidade da presen\u00e7a de v\u00e1rios fragmentos, aqui agrupados como uma unidade \n\nanal\u00edtica \u2013 o que n\u00e3o foi uma constante verificada nas duas campanhas realizadas \u2013 a \n\nbaixa densidade de ambos os vest\u00edgios foi uma caracter\u00edstica verificada nas duas \n\nocupa\u00e7\u00f5es, desde as primeiras interven\u00e7\u00f5es realizadas. \n\n\n\n235 \n \n\n \n\nQuanto ao s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, o n\u00famero registrado de vest\u00edgios l\u00edticos foi \n\nde vinte e quatro (24) unidades. No entanto, neste caso, deve-se salientar que boa parte \n\n(90%) do que foi coletado como material l\u00edtico, durantes as duas campanhas, n\u00e3o \n\nconsistem em artefatos ou restos de debitagem. Como uma caracter\u00edstica do s\u00edtio em \n\nabrigo, apenas um artefato l\u00edtico foi registrado, o qual consiste em um machado polido, \n\nconfeccionado em suporte natural, tendo como caracter\u00edstica antr\u00f3pica o afiamento de um \n\ngume. Os outros registros consistem apenas em umas poucas lascas de reavivamento de \n\ngumes, associadas a estruturas de combust\u00e3o. No s\u00edtio em quest\u00e3o, foi observada uma \n\nn\u00edtida sobreposi\u00e7\u00e3o dos registros de material cer\u00e2mico, em rela\u00e7\u00e3o aos vest\u00edgios l\u00edticos. A \n\nquantidade deste vest\u00edgio foi de trinta e uma (31) unidades anal\u00edticas (Figura 83). \n\n \n\n \n\nFigura 83: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios l\u00edticos e \ncer\u00e2micos no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro \u2013 RN. \n\n \n\nNo s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro a rela\u00e7\u00e3o se mostrou inversamente proporcional. \n\nPara o material l\u00edtico registrado e aqui considerado, a quantidade de registro foi de \n\ndezoito (18) unidades anal\u00edticas. No entanto, vale salientar que foi observado, ainda em \n\ncampo, um maior registro de artefatos l\u00edticos, em rela\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio em abrigo. Ficou \n\nevidente que a ocupa\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto havia sido utilizada para a confec\u00e7\u00e3o e o uso de \n\nartefatos l\u00edticos (Figura 84). \n\n \n\n24\n\n31\n\nL\u00edtico Furna do Umbuzeiro\n\nCeramica Furna do Umbuzeiro\n\nRela\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios l\u00edticos e \ncer\u00e2micos no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do \nUmbuzeiro - RN\n\n\n\n236 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 84: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de artefatos l\u00edticos identificados no s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fonte: \nNEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Marcellus Almeida. \n\n \n\n\n\n237 \n \n\n \n\nA propor\u00e7\u00e3o entre os registros l\u00edticos e cer\u00e2micos, observada no assentamento a \n\nc\u00e9u aberto, encontra-se representada no gr\u00e1fico abaixo (Figura 85). Durante a varredura \n\nde superf\u00edcie realizada nas duas campanhas arqueol\u00f3gicas, ficou claro que a maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fragmentos cer\u00e2micos foi registrada nas \u00e1reas fora da linha de chuva do \n\nabrigo e nas \u00e1reas de maior declividade, que davam acesso ao mesmo. No entanto, a \n\n\u00fanica forma cer\u00e2mica reconstitu\u00edda da Baixa do Umbuzeiro, foi encontrada em \n\nassocia\u00e7\u00e3o direta com a fogueira 2 (n\u00e3o escavada). Este fato, n\u00e3o permite afirmar que os \n\nvest\u00edgios cer\u00e2micos identificados no sito a c\u00e9u aberto s\u00e3o provenientes de um processo de \n\ncarreamento de vest\u00edgios das cotas mais altas da encosta, para as cotas mais baixas do \n\nterra\u00e7o fluvial. \n\n \n\nFigura 85: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios l\u00edticos \ne cer\u00e2micos no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do Umbuzeiro \u2013 RN. \n\n \n\nNesse sentido, podemos apenas afirmar que existe uma distribui\u00e7\u00e3o diferenciada \n\ndos dois vest\u00edgios em quest\u00e3o, nos dois assentamentos analisados. Se desconsiderarmos \n\nos n\u00fameros demonstrados na Figura 86, os quais, como afirmado acima, s\u00e3o enviesados \n\npela coleta de fragmentos l\u00edticos utilizados na delimita\u00e7\u00e3o das \u00e0s estruturas de combust\u00e3o, \n\nregistrados em grande n\u00famero, essa caracter\u00edstica dos assentamentos pode ser visualizada \n\nnos gr\u00e1ficos abaixo (Figura 87). \n\n \n\n18\n\n12\n\nL\u00edtico Baixa do Umbuziero\n\nCeramica Baixa do Umbuzeiro\n\nRela\u00e7\u00e3o quantitativa dos vest\u00edgios l\u00edticos e \ncer\u00e2micos no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Baixa do \nUmbuzeiro - RN\n\n\n\n238 \n \n\n \n\n \n\nFigura 86: Gr\u00e1fico de representa\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o quantitativa entre o Material \nCer\u00e2mico dos S\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro \u2013 RN. \n\n \n\n \n\nFigura 87: Rela\u00e7\u00e3o quantitativa entre o Material L\u00edtico dos S\u00edtios Furna do \nUmbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro \u2013 RN. \n\n \n\nComo ser\u00e1 visto no cap\u00edtulo seguinte, esta distribui\u00e7\u00e3o espacial diferenciada foi \n\ndeterminante na delimita\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio do tipo habitacional, na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do \n\nSerid\u00f3. \n\n \n\n \n\n12\n\n31\n\n0 10 20 30 40\n\nCeramica Baixa do \nUmbuzeiro\n\nCeramica Furna do \nUmbuzeiro\n\nRela\u00e7\u00e3o quantitativa entre o Material Cer\u00e2mico \ndos S\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do \nUmbuzeiro - RN\n\n18\n\n24\n\n0 10 20 30\n\nL\u00edtico Baixa do \nUmbuziero\n\nL\u00edtico Furna do \nUmbuzeiro\n\nRela\u00e7\u00e3o quantitativa entre o Material L\u00edtico dos \nS\u00edtios Furna do Umbuzeiro e Baixa do Umbuzeiro \n- RN\n\n\n\n239 \n \n\n \n \n\n6.4. O MATERIAL \u00d3SSEO HUMANO. \n\n \n\nComo j\u00e1 mencionado in\u00fameras vezes, durante o desmonte das estruturas de \n\ncombust\u00e3o (fog\u00f5es), evidenciadas no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, foram identificados \n\nfragmentos \u00f3sseos humanos, em direta associa\u00e7\u00e3o com restos \u00f3sseos faun\u00edsticos, entre \n\noutros vest\u00edgios, que se encontravam depositados na base das estruturas de fogueiras. \n\nA presen\u00e7a de uma toca de tatu (perturba\u00e7\u00e3o sedimentar), na quadr\u00edcula escavada \n\ndurante a primeira campanha, a quadr\u00edcula I3, al\u00e9m da sobreposi\u00e7\u00e3o das estruturas de \n\nfogueiras que caracterizam os fog\u00f5es revelados na mesma, apontou para a possibilidade \n\nde percola\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica para estes vest\u00edgios \u00f3sseos, de g\u00eanese animal ou antr\u00f3pica. \n\nPor outro lado, os resultados que v\u00eam sendo demonstrados at\u00e9 o momento, permitiram \n\nidentificar um padr\u00e3o deposicional para o pacote sedimentar escavado, que n\u00e3o sugere um \n\nalto \u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios e estruturas arqueol\u00f3gicas. \n\nDessa maneira, partindo do pressuposto de que a situa\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica dos \n\nvest\u00edgios \u00f3sseos humanos apresentam uma deposi\u00e7\u00e3o relativamente preservada, como foi \n\nverificado na quadr\u00edcula J3, decapagem 5, na segunda campanha, a an\u00e1lise foi dividida \n\nem tr\u00eas procedimentos: \n\n1. Separa\u00e7\u00e3o dos fragmentos \u00f3sseos humanos, acondicionados nos mesmos sacos \n\npl\u00e1sticos contendo fragmentos \u00f3sseos faun\u00edsticos; \n\n2. Identifica\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica dos fragmentos analisados, quando sua preserva\u00e7\u00e3o \n\npermitia; \n\n3. Identifica\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios de queima ou a\u00e7\u00e3o indireta do calor, a partir dos \n\nprocessos tafon\u00f4micos identificados. \n\n \n\nAs an\u00e1lises foram levadas a cabo no NEA/UFPE, por Fl\u00e1vio A. A. Moraes e \n\nDan\u00fabia Moraes, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Ol\u00edvia A. de Carvalho. Foram consultados \n\npara descri\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos fragmentos \u00f3sseos: Matshes et alli, 2005; White et alli, \n\n2005; Katzenberg et alli, 2008. O universo analisado consistiu em onze (11) fragmentos \n\n\u00f3sseos humanos, identificados nas mais diversas decapagens. Este fato demonstra que a \n\nrela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica verificada, est\u00e1 presente em todo o pacote sedimentar escavado. \n\n\n\n240 \n \n\n \n \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel que os dados obtidos permitam a reconstru\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica \n\nfuner\u00e1ria de longa dura\u00e7\u00e3o temporal: o endocanibalismo. \n\nNesse sentido, foram identificados na primeira campanha: \n\n1. Etiqueta 14: Limpeza do sedimento revolvido pelo tatu, no n\u00edvel superficial. \n\nFoi identificado como uma di\u00e1fase de metacarpo que, pela colora\u00e7\u00e3o \n\nesbranqui\u00e7ada de sua superf\u00edcie, apresentou ind\u00edcios de ressecamento. Este \n\nfato sugere que o fragmento \u00f3sseo foi exposto ao sol, durante um bom per\u00edodo \n\nde tempo. Por n\u00e3o apresentar as ep\u00edfises preservadas, o fragmento n\u00e3o permitiu \n\nidentificar a sua posi\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica. Por esse motivo, foi exclu\u00eddo do universo \n\nde an\u00e1lise; \n\n2. Etiqueta 58: Na decapagem 5, da quadr\u00edcula I5, foi identificado este fragmento \n\n\u00f3sseo. Consiste como o \u00fanico fragmento que n\u00e3o foi coletado na quadr\u00edcula I3 \n\ne por isso, n\u00e3o se apresentou associado a nenhuma estrutura de combust\u00e3o. \n\nPossibilidades de perturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica; \n\n3. Etiqueta 200: decapagem 7, da quadr\u00edcula I3. Fragmentos de cr\u00e2nio com \n\nvest\u00edgios de queima direta. Devido ao grau de fragmenta\u00e7\u00e3o e processos \n\ntafon\u00f4micos n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a regi\u00e3o do cr\u00e2nio a qual as pe\u00e7as \n\nidentificadas pertenciam. \n\n4. Etiqueta 277: decapagem 13, quadr\u00edcula I3. Fragmento de di\u00e1fase de r\u00e1dio, \n\ncom ind\u00edcios de queima. N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a posi\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica do \n\nfragmento, devido a suas dimens\u00f5es e a por\u00e7\u00e3o preservada do mesmo (Figura \n\n88). \n\n5. Etiqueta 285: Decapagem 14, quadr\u00edcula I3. Fragmentos de costelas \n\nqueimados. Algumas manchas mais claras foram percebidas na superf\u00edcie \n\n\u00f3ssea, indicando uma a\u00e7\u00e3o f\u00fangica, que pode ter origem p\u00f3s-deposicional e ser \n\nproveniente da maneira como o fragmento foi acondicionado. \n\n \n\nDurante a segunda campanha, foi identificado apenas um (01) fragmento \u00f3sseo \n\nhumano. Consiste na amostra: \n\n\n\n241 \n \n\n \n \n\n1. Etiqueta 524: Decapagem 5, quadr\u00edcula J3. Consiste em um pisiforme direito \n\n(osso da m\u00e3o). Apresentou colora\u00e7\u00e3o enegrecida, que indica a\u00e7\u00e3o direta de \n\ncalor intenso (Figura 88). \n\n \n\nFigura 88: Exemplos de fragmentos \u00f3sseos humanos. \nA) Etiqueta 277; B) Etiqueta 524. S\u00edtio arqueol\u00f3gico \nFurna do Umbuzeiro, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \nFotos: M\u00f4nica Nogueira. \n\n \n\nOutros fragmentos \u00f3sseos humanos foram identificados. No entanto, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel identificar anatomicamente tais pe\u00e7as, devido ao grau de fragmenta\u00e7\u00e3o e a regi\u00e3o \n\n\u00f3ssea dispon\u00edvel. Ou seja, temos apenas pequenos fragmentos de di\u00e1fases. Foram eles: \n\netiqueta n\u00ba: 319 (Dec. 17 final \u2013 I3); etiqueta n\u00ba: 184 (Dec. 6 final \u2013 I3 \u2013 peneira); etiqueta \n\nn\u00ba: 294 (Dec. 16 \u2013 I3); etiqueta n\u00ba: 260 (Dec. 10 \u2013 I3 \u2013 Pt. 451); etiqueta n\u00ba: 298 (Limpeza \n\ndo perfil oeste e sul \u2013 I3). \n\n\n\n242 \n \n\n \n \n\nTabela 11: Distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios \u00f3sseos \nhumanos, entre as quadr\u00edculas e as decapagens \nrealizadas no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. \n\nProfundidade em \ncm - Decapagens \n\nQuadr\u00edculas \n\n0 I3 \n\n15 I5 \n\n30 I3 \n\n35 I3 \n\n50 I3 \n\n65 I3 \n\n70 I3 \n\n80 I3 \n\n80 I3 \n\n90 I3 \n\n15 j3 \n\n \n\n \n\nPor outro lado, todos os ossos analisados apresentaram ind\u00edcios de mineraliza\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m de n\u00edtidos sinais de queima. O universo analisado caracterizou-se pelo n\u00famero \n\nreduzido de pe\u00e7as identificadas e pela pequena dimens\u00e3o dos fragmentos identificados: \n\nmenor ou igual a 5cm. \n\nConsiderando-se os dados etnogr\u00e1ficos levantados para a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do \n\nSerid\u00f3, foi constatado que os grupos ind\u00edgenas que habitaram a regi\u00e3o at\u00e9 o s\u00e9culo XVII, \n\ntinham como pr\u00e1tica funer\u00e1ria comum, o endocanibalismo. Os vest\u00edgios \u00f3sseos humanos \n\ne sua rela\u00e7\u00e3o espacial com as estruturas de combust\u00e3o evidenciadas sugerem a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica deste ritual f\u00fanebre, em um s\u00edtio localizado no munic\u00edpio de \n\nCarna\u00faba dos Dantas, RN: O s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. \n\n \n\n6.5. O MATERIAL VEGETAL ANTR\u00d3PICO. \n\n \nDe acordo com Ribeiro (1987), o tran\u00e7ado ind\u00edgena do Brasil pode ser \n\ncaracterizado por dois macroestilos, em fun\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima utilizada na sua \n\n\n\n243 \n \n\n \n \n\nelabora\u00e7\u00e3o: palha e tala (ou talo). Contudo, o material mais apropriado e mais dispon\u00edvel \n\nprov\u00e9m das palmeiras (Neale, 1987). \n\nAinda de acordo com Ribeiro (1987), os grupos ind\u00edgenas do Brasil tiveram \n\nadapta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e culturais distintas que se refletem no estilo do seu acervo \n\ncesteiro. O estudo da arte do tran\u00e7ado \u00e9 importante para estudar o modo de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza para o provimento da subsist\u00eancia, satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades de express\u00e3o \n\nest\u00e9tica e afirma\u00e7\u00e3o da identidade pessoal e \u00e9tnica.  \n\nUtilizando-se da classifica\u00e7\u00e3o sugerida por Ribeiro (1987), foram consideradas \n\nsomente aquelas classes e categorias que puderam ser identificadas durante a an\u00e1lise do \n\nmaterial vegetal do s\u00edtio. Contudo, tal classifica\u00e7\u00e3o abarca um universo maior de \n\npossibilidades e de classifica\u00e7\u00f5es.  \n\nA tabela citada abaixo corresponde \u00e0 estrutura b\u00e1sica do tran\u00e7ado, ou seja, \n\nelementos b\u00e1sicos que se identificados sugerem a classifica\u00e7\u00e3o do artefato (Ribeiro, \n\n1987). \n\nTabela 12: Estrutura b\u00e1sica do tran\u00e7ado de classifica\u00e7\u00e3o do artefato. \n\nCLASSE CATEGORIA \n\nEntretran\u00e7ado  ? Entretran\u00e7ado ou cruzado com 2 \n\nelementos; \n\n ? Entretran\u00e7ado com 3 ou mais elementos; \n\n ? Entretran\u00e7ado ou enla\u00e7ado. \n\nTran\u00e7ado  ? Entretorcido ou torcido. \n\n \n\n \n\nGrande n\u00famero de objetos pode ser tran\u00e7ado em folhas frescas, mas os trabalhos \n\nmais delicados s\u00e3o feitos de talos (extra\u00eddo do pec\u00edolo da folha nova de palmeira). Entre \n\nos objetos, contam-se os seguintes: esteiras, cestos, redes de dormir de uso tempor\u00e1rio, \n\nabanos de fogo, espremedores de mandioca (tipiti, peneiras e ap\u00e1s), armadilhas de peixe, \n\naros tran\u00e7ados para diademas plum\u00e1rias, chap\u00e9us, etc. Segundo O\u2019Neal, o material \n\n\n\n244 \n \n\n \n \n\ncesteiro mais apropriado e mais dispon\u00edvel para as tribos da Am\u00e9rica do Sul prov\u00e9m de \n\nv\u00e1rias palmeiras.  \n\nOutras fibras que podem ser utilizadas na cestaria s\u00e3o os cip\u00f3s e ra\u00edzes a\u00e9reas \n\nque pendem de \u00e1rvores, fibras de folhas e entrecasca de \u00e1rvore. No entanto, predominam \n\ncomo mat\u00e9rias-primas: \n\n1. Palha: limbo das folhas da palmeira, extra\u00eddo do \u201colho\u201d. Essa parte da folha \n\nfornece fol\u00edolos ou flabelos (forma de leque) para o tran\u00e7ado, bem como \n\n\u201cseda\u201d com que se fiam cord\u00e9is; \n\n2. Tala: parte c\u00f3rnea do pec\u00edolo da folha. Possui textura mais r\u00edgida que a palha. \n\nApresenta uma parte lisa (externa) e rugosa (interna) que, no caso dos \n\ntran\u00e7ados pintados depois de prontos, entranha a tinta. \n\nQuanto \u00e0s t\u00e9cnicas de confec\u00e7\u00e3o, duas mais gerais podem ser destacadas, para \n\nan\u00e1lise e classifica\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos: \n\n1. Entretran\u00e7ar: compreende as t\u00e9cnicas de entrecruzar (tran\u00e7ado em que o \n\nelemento m\u00f3vel intercepta o passivo), entrela\u00e7ar (tran\u00e7ado com 2 elementos, \n\nonde o elemento m\u00f3vel enla\u00e7a o elemento passivo). Destina-se a formar \n\ntran\u00e7as a partir de 3 ou mais fios cruzados obliquamente; \n\n2. TRAN\u00c7ADO: par de talos flex\u00edveis lan\u00e7ados sobre si mesmos. \n\n3. Elemento m\u00f3vel: TRAMA. \n\n4. Elemento passivo: URDIDURA. Este elemento \u00e9 tensionado pelo tear na \n\ntecelagem. \n\n \n\nQuanto \u00e0s partes anat\u00f4micas vegetais utilizadas, podemos identificar: \n\n1. Fol\u00edolos: tiras partidas longitudinalmente do broto da palmeira ou folha aberta. \n\n2.  Olho: folha antes de abrir. \n\n3. L\u00e2mina: parte da folha geralmente de cor verde, nas palmeiras ele pode ser \n\ninteira, flabelada (leque) ou pintada.  \n\n4. Pec\u00edolo: parte da folha entre a l\u00e2mina e a bainha (parte basal da folha, \n\nalargada, que envolve parcialmente ou totalmente o ramo ou caule). \n\n\n\n245 \n \n\n \n \n\n \n\nAs an\u00e1lises realizadas nos restos vegetais do s\u00edtio Furna Umbuzeiro foram \n\nrealizadas no NEA/UFPE. Participaram da equipe respons\u00e1vel: as mestrandas M\u00f4nica A. \n\nA. Nogueira e L\u00edvia Blandina, sob orienta\u00e7\u00e3o do arque\u00f3logo Manoel G. Souto Maior de \n\nLima. Os procedimentos realizados consistiram em: \n\n1. Segrega\u00e7\u00e3o dos restos vegetais com ind\u00edcios antr\u00f3picos, daqueles de \n\nproced\u00eancia natural; \n\n2. Identifica\u00e7\u00e3o da classe de tran\u00e7ado utilizada; \n\n3. Identifica\u00e7\u00e3o da categoria t\u00e9cnica de confec\u00e7\u00e3o dos artefatos vegetais; \n\n4. Identifica\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias primas utilizadas; \n\n5. Descri\u00e7\u00e3o das amostras; \n\n6. Defini\u00e7\u00e3o de suas dimens\u00f5es. \n\n \n\nNesse sentido foram identificados os fragmentos de restos vegetais abaixo \n\ndescritos: \n\n1. Etiqueta 87: classe definida: poss\u00edvel entretran\u00e7ado. Categoria: enla\u00e7ado. \n\nMat\u00e9ria-prima: possivelmente palha. Dimens\u00f5es n\u00e3o definidas (Figura 89); \n\n2. Etiqueta 319: classe identificada; tran\u00e7ado. Categoria: enla\u00e7ado imbricado. \n\nMat\u00e9ria-prima n\u00e3o identificada. Descri\u00e7\u00e3o: A trama semi-r\u00edgida se imbrica \n\nao envolver o elemento da urdidura. Dimens\u00f5es: n\u00e3o definidas; \n\n3.  Etiqueta 560: classe identificada \u2013 Tran\u00e7ado \u2013 Categoria: torcido. Mat\u00e9ria-\n\nprima: palha. Descri\u00e7\u00e3o: foi utilizado um par de fios torcidos um sobre o \n\noutro. A tor\u00e7\u00e3o \u00e9 executada em movimento unificado onde depois de certo \n\nponto o trabalho apresenta a forma de tran\u00e7a. Dimens\u00f5es: 1.4cm de largura, \n\npor 20cm de comprimento; \n\n4. Etiqueta 570: classe n\u00e3o identificada, categoria: torcido. Mat\u00e9ria-prima: \n\npalha. Dimens\u00f5es n\u00e3o definidas; \n\n5. Etiqueta 600: classe, tra\u00e7ado. Categoria: torcido. Mat\u00e9ria-prima: palha. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: apenas uma pequena parte do material p\u00f4de ser identificada. \n\nDimens\u00f5es: 1,1cm de largura, por 8,8cm de comprimento; \n\n\n\n246 \n \n\n \n \n\n6. Etiqueta 603: Classe: tran\u00e7ado. Categoria: torcido. Mat\u00e9ria-prima: \n\npossivelmente fibras de folha. Descri\u00e7\u00e3o: fibra vegetal diferente das demais. \n\nDimens\u00f5es: largura n\u00e3o definida, 20cm de comprimento. \n\n7. Etiqueta 610: Classe: tran\u00e7ado. Categoria: entretorcido ou torcido. Mat\u00e9ria-\n\nprima: talo. Descri\u00e7\u00e3o: par de talos flex\u00edveis ou fios lan\u00e7ados sobre si \n\nmesmos. Dimens\u00f5es: 0,8cm de largura, por 9,9cm de comprimento. Na \n\nt\u00e9cnica entretorcido se empregam duas talas para a trama, que trabalham aos \n\npares, com elementos de urdidura mais r\u00edgidos. \n\n8. Etiqueta 611: classe: tran\u00e7ado. Categoria: torcido. Mat\u00e9ria-prima: palha. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: existe uma grande quantidade de restos vegetais que n\u00e3o puderam \n\nser identificados quanto a sua classe e categoria. Aparentemente as fibras n\u00e3o \n\nforam trabalhadas para a cestaria (Figura 90). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 89: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do poss\u00edvel fragmento de cestaria \ncoletado na quadr\u00edcula I3, decapagem 3 (et. 87), s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro. Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN. Fonte: NEA/UFPE. Elabora\u00e7\u00e3o: Marcellus Almeida. \n\n \n\n \n\n\n\n247 \n \n\n \n \n\n \nFigura 90: Exemplos de fragmentos de restos vegetais tran\u00e7ados. A) Etiqueta 560; B) \n\nEtiqueta 560, detalhe; C) Etiqueta 611; D) Etiqueta 611, detalhe; E) Etiqueta \n87; F) Etiqueta 570; G) Etiqueta 610. S\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do Umbuzeiro, \nCarna\u00faba dos Dantas \u2013 RN. Fotos: M\u00f4nica Nogueira. \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar, apesar da baixa densidade de restos vegetais com \n\nn\u00edtidas marcas antr\u00f3picas, foi poss\u00edvel identificar nas duas campanhas realizadas, uma \n\nlente de restos vegetais alterada pelo calor, de \u00b1 15 cm de espessura, que se distribu\u00eda na \n\n\n\n248 \n \n\n \n \n\nmaioria das quadr\u00edculas escavadas: J2, J3, I2, I3, I4, L3 e L4. Nesta lente de restos \n\nvegetais foram identificados v\u00e1rios fragmentos de mat\u00e9ria-prima vegetal torcida e \n\nentretorcida. Este fato permitiu caracterizar um elemento de defini\u00e7\u00e3o cultural, que em \n\nconjunto com os outros elementos aqui analisados, foi determinante para tornar aceit\u00e1veis \n\nas hip\u00f3teses aqui propostas. \n\n\n\n249 \n \n\n \n \n\n7. CAP\u00cdTULO 6. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n7.1. DEFINI\u00c7\u00c3O CRONOL\u00d3GICA E ESTRATIGR\u00c1FICA  \n\n \n\n7.1.1. S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO FURNA DO UMBUZEIRO \n\n \n\n A possibilidade de perturba\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos evidenciados no s\u00edtio \nFurna do Umbuzeiro levou a necessidade de defini\u00e7\u00e3o da crono-estratigrafia do pacote \n\nsedimentar escavado. As amostras selecionadas foram coletadas na sondagem de 90 cm \n\nde profundidade, aberta na quadr\u00edcula I3. Esta, como foi visto em segmento anterior, \n\ncaracterizou-se pela maior concentra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios e estruturas arqueol\u00f3gicas, \n\njuntamente com as quadr\u00edculas adjacentes, escavadas na segunda campanha. Tal fato \n\ndemonstrou que a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o preferencial consistia na por\u00e7\u00e3o central do abrigo, \n\ncom uma baixa densidade de vest\u00edgios nos setores pr\u00f3ximos da parede do abrigo e fora da \n\nlinha de chuva.  \n\nOutro fator relevante, que pode contribuir na caracteriza\u00e7\u00e3o da periodicidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e no padr\u00e3o de assentamento identificados no registro arqueol\u00f3gico do abrigo, \n\nfoi tamb\u00e9m observado ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das duas campanhas arqueol\u00f3gicas. A primeira \n\nfoi realizada no m\u00eas de agosto, num per\u00edodo em que a incid\u00eancia solar atingia a por\u00e7\u00e3o \n\nhabit\u00e1vel do abrigo, durante a maior parte do dia.  A segunda campanha foi realizada \n\nentre os meses de novembro e dezembro, que caracterizam o in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso, \n\nna regi\u00e3o. Durante, esta campanha, a incid\u00eancia solar n\u00e3o se projetava sobre a por\u00e7\u00e3o \n\nhabit\u00e1vel do abrigo, em nenhum momento do dia. Este fator pode ser um \u00edndice que \n\nvenha a fortalecer a proposi\u00e7\u00e3o de que a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, pelo menos durante \n\no per\u00edodo cronol\u00f3gico definido \u2013 \u00b1 1300 A. P. a \u00b1 3700 A.P. \u2013 foi utilizada pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas, como um acampamento de inverno; compondo um dom\u00ednio de \n\nuso territorial que, como foi demonstrado, relaciona-se com as \u00e1reas de povoamento \n\nTarairi\u00fa, descritas na documenta\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVII (Laet, 1637; Marc Grave, 1638; \n\nHerckman, 1644; Baro, 1647; Barleus, 1647; Piso, 1658). Isto pode indicar um processo \n\nde adapta\u00e7\u00e3o dos grupos humanos j\u00e1 estabelecidos na regi\u00e3o, \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, que \n\nvinham ocorrendo desde o Holoceno M\u00e9dio (Mutzenberg, 2007). \n\n\n\n250 \n \n\n \n \n\nNo entanto, a comprova\u00e7\u00e3o dessas observa\u00e7\u00f5es estava vinculada a determina\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o, dos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos escavados. Nesse sentido, foram \n\nutilizadas duas t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o, para essa determina\u00e7\u00e3o: (1) a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nescava\u00e7\u00e3o em superf\u00edcie ampla, acontecida na segunda campanha, acompanhando os \n\nn\u00edveis estratigr\u00e1ficos revelados nos perfis da quadricula I3; (2) a determina\u00e7\u00e3o \n\nradiocarb\u00f4nica da crono-estratigrafia do s\u00edtio. \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o da segunda campanha, foi observado que nas \u00e1reas onde n\u00e3o \n\nforam registradas biopedoturba\u00e7\u00f5es (tocas de tatu), os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e estruturas \n\napresentavam o mesmo tipo de rela\u00e7\u00e3o espacial constatada. Como na quadr\u00edcula I3, foram \n\nregistrados na base das estruturas de combust\u00e3o, fragmentos de material l\u00edtico e cer\u00e2mico, \n\nem baixa densidade; um fragmento \u00f3sseo humano (Et.: 524), associado a restos \u00f3sseos \n\nanimais; e uma lente de restos vegetais de \u00b1 15 cm de espessura, identificada entre as \n\ndecapagens 3 e 6, nas quadr\u00edculas I2, I4, J2, J3, J4, L3 e L4,  o que comprovou a presen\u00e7a \n\nde artefatos confeccionados com esta mat\u00e9ria-prima. Ou seja, o padr\u00e3o de deposi\u00e7\u00e3o \n\nidentificado durante a primeira campanha, apesar da presen\u00e7a de uma toca de tatu, n\u00e3o \n\nalterou de maneira definitiva a deposi\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos escavados. \n\nA defini\u00e7\u00e3o crono-estratigr\u00e1fica do s\u00edtio, vis\u00edvel na Tabela 01 reapresentada no \n\nsegmento anterior, tamb\u00e9m permitiu definir um padr\u00e3o cronol\u00f3gico para as estruturas \n\ndatadas, que aponta para um baixo \u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o. As amostras de carv\u00e3o, \n\ncoletadas em fogueiras estruturadas, foram datadas pelo m\u00e9todo do 14C e possibilitaram \n\nesta verifica\u00e7\u00e3o. As amostras de n\u00famero 63 (fogueira 1), 64 (fogueira 2) e 216 (fogueira \n\n3), consistem nas primeiras fogueiras evidenciadas, no final da decapagem 1 (5cm de \n\nprofundidade). Encontravam-se sobrepostas umas \u00e0s outras, no perfil norte da quadr\u00edcula \n\nI3, com a fogueira 3 se estendendo nos terrenos da quadr\u00edcula I4. Foram selecionadas \n\npara an\u00e1lise devido a esta caracter\u00edstica espacial, que poderia indicar o \u00edndice de \n\nperturba\u00e7\u00e3o horizontal dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, decorrente das reocupa\u00e7\u00f5es do abrigo. \n\nComo demonstrado pelas datas obtidas \u2013 fogueira 1: 1316 \u00b1 28; fogueira 2: 1775 \u00b1 31; \n\nfogueira 3: 1315 \u00b1 28 \u2013 a fogueira 2 foi cortada primeiramente pela fogueira 3 e, \n\nposteriormente, pela fogueira 1. Por outro lado, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o \u00edndice de \n\nperturba\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o mais antigo foi reduzido, j\u00e1 que ainda era poss\u00edvel \n\nperceber os limites das estruturas de combust\u00e3o definidas. Nesse sentido, foi poss\u00edvel \n\nestabelecer um par\u00e2metro cronol\u00f3gico, com um intervalo de aproximadamente 500 anos \n\n\n\n251 \n \n\n \n \n\nde diferen\u00e7a, para as estruturas e vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos evidenciados nas decapagens \n\nrealizadas. \n\nLogo, foi poss\u00edvel afirmar que as cronologias obtidas e utilizadas para datar os \n\nvest\u00edgios encontrados nas estruturas de combust\u00e3o analisadas, correspondiam com um \n\nprocesso de deposi\u00e7\u00e3o, de certa forma, preservado. \n\nCom a amostra de n\u00ba 146, foi poss\u00edvel datar a fogueira 9, evidenciada no in\u00edcio \n\nda decapagem 5 (25cm de profundidade) e com idade de 2666 \u00b1 30 A.P. Isto determinou \n\numa cronologia para dois artefatos registrados no s\u00edtio: (1) a lente de restos vegetais, com \n\na presen\u00e7a de artefatos torcidos e tran\u00e7ados; (2) um fragmento cer\u00e2mico coletado na base \n\nda fogueira 9 (et.: 160). A data\u00e7\u00e3o relativa dos mesmos foi obtida com a correla\u00e7\u00e3o da \n\nidade determinada com a amostra de n\u00ba 177. Esta amostra datou a fogueira 10, \n\nevidenciada no final da decapagem 6 (30cm de profundidade),com uma idade de 2804 \u00b1 \n\n44 A.P. Dessa forma, a cronologia definida para o material cer\u00e2mico e os vest\u00edgios \n\ntran\u00e7ados pode ser definida entre essas duas datas; logo, em torno de \u00b1 2700 A.P. \n\nA amostra de n\u00ba 244 permitiu datar a fogueira 12, evidenciada em tr\u00eas \n\ndecapagens (de 35cm a 45cm de profundidade): decapagens 7, 8 e 9. A data\u00e7\u00e3o desta \n\nestrutura de combust\u00e3o possibilitou estimar a idade dos fragmentos \u00f3sseos humanos e \n\nanimais, registrados em estruturas de combust\u00e3o, nessa mesma profundidade. Al\u00e9m de \n\nalguns fragmentos de material l\u00edtico, distribu\u00eddos no entorno das estruturas. Outro vest\u00edgio \n\nque pode ter sua idade estimada, o qual foi evidenciado no n\u00edvel inicial da fogueira 12, foi \n\numa cova de 10cm de profundidade, preenchida com copr\u00f3litos humanos. Caracterizado \n\npela presen\u00e7a das estruturas melhores conservadas, at\u00e9 ent\u00e3o evidenciadas no s\u00edtio, este \n\nn\u00edvel arqueol\u00f3gico pode ter apresentado as datas mais antigas e confi\u00e1veis da escava\u00e7\u00e3o. \n\nA idade estabelecida foi: 3630 \u00b1 32 A.P. \n\nA amostra de n\u00ba 259, por sua vez, apresentou uma idade mais recente que a \n\nanterior e datou a fogueira 11, evidenciada na decapagem 9. A idade obtida foi de 3170 \u00b1 \n\n32 A.P., para carv\u00f5es coletados na sua base. Isto indica que a fogueira 11 consistia numa \n\nestrutura de grandes dimens\u00f5es e profundidade, a qual cortou as estruturas mais antigas, \n\nhorizontalmente associadas. Nesse sentido, por sua vez, demonstra que o intervalo de 500 \n\nanos para as estruturas de combust\u00e3o permaneceu inalterado nesta cronologia e \n\nprofundidade. Contudo, tal fato n\u00e3o significa que o s\u00edtio s\u00f3 tenha sido ocupado de 500 em \n\n500 anos. Para que isto seja categoricamente afirmado, mostra-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n252 \n \n\n \n \n\nde an\u00e1lises radiocarb\u00f4nicas, em todas as estruturas de combust\u00e3o evidenciadas, o que, por \n\nenquanto, n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel economicamente. \n\nQuanto ao \u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o faun\u00edstica identificado no s\u00edtio, ficou verificado \n\nque as tocas de tatu estavam concentradas em alguns pontos fixos. Na por\u00e7\u00e3o leste do \n\nabrigo, foi registrada a \u00e1rea de maior concentra\u00e7\u00e3o de biopedoturba\u00e7\u00e3o, provavelmente \n\noutras tentativas de escava\u00e7\u00f5es realizadas pelo tatu, que se viram frustradas pela grande \n\nquantidade de blocos ca\u00eddos nessa por\u00e7\u00e3o do abrigo. No entanto, isto s\u00f3 poder\u00e1 ser \n\nconfirmado com a continuidade das escava\u00e7\u00f5es. \n\nEste fato coloca em cheque as conclus\u00f5es obtidas com estudos estratigr\u00e1ficos \n\nrealizados com tatus em cativeiro. Neste contexto, foi comprovado que a movimenta\u00e7\u00e3o \n\nde um tatu, em um s\u00edtio constru\u00eddo pelos pesquisadores, foi de tal forma intensa, que \n\nretirou de seu contexto de deposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1rio, a maioria dos vest\u00edgios e estruturas \n\narqueol\u00f3gicos constru\u00eddos para a experi\u00eancia (Ara\u00fajo, A. G. M.; Marcelino J. C., 2003). \n\nEntretanto, n\u00e3o se pode esquecer, que o cativeiro pode produzir desvios comportamentais, \n\ncomo o stress de cativeiro, em grande parte dos mam\u00edferos estudados (Pizzutto et alli, \n\n2004; Campos et alli, 2005; Venturieri &amp; Le Pendu, Y., 2006). Dessa forma, como foi \n\nobservado no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, o tatu s\u00f3 sentiu-se motivado a construir outra \n\ntoca, ap\u00f3s a destrui\u00e7\u00e3o da primeira, quando da realiza\u00e7\u00e3o da primeira campanha. Logo, \n\nmediante os dados obtidos, n\u00e3o se pode concordar com as conclus\u00f5es do trabalho \n\nsupracitado, que aponta para um grande \u00edndice perturba\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, ap\u00f3s \n\natividades de animais, como os tatus. \n\nDessa forma, com o demonstrado acima, pode ser afirmado que os n\u00edveis \n\narqueol\u00f3gicos do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro apresentam um grau de preserva\u00e7\u00e3o \n\nconsider\u00e1vel e permitiu estabelecer uma coluna crono-estratigr\u00e1fica coerente, como \n\nvis\u00edvel na Tabela 01 (pp. 10).  \n\n \n\n7.1.2. S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO BAIXA DO UMBUZEIRO \n\n \n\nOs resultados obtidos com a an\u00e1lise dos sedimentos coletados na fogueira 1, do \n\ns\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, atrav\u00e9s dos m\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o da TL e LOE, a primeira vista \n\n\n\n253 \n \n\n \n \n\npodem n\u00e3o parecer coerentes. A aplica\u00e7\u00e3o destes m\u00e9todos foi poss\u00edvel porque os \n\nsedimentos localizados logo abaixo de fogueiras acesas s\u00e3o alterados pela a\u00e7\u00e3o direta do \n\ncalor, o que apaga a luminesc\u00eancia do quartzo e do feldspato, presentes na amostra \n\nmineral\u00f3gica. Como apresentado no segmento acima, os resultados obtidos nas primeiras \n\nan\u00e1lises realizadas foram coerentes, apresentando uma cronologia anterior \u00e0quela \n\nestabelecida para o primeiro componente cultural do s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. As idades \n\ndefinidas, atrav\u00e9s da m\u00e9dia de anos contados em quatro amostras diferentes da fogueira 1, \n\nforam: (1) atrav\u00e9s do LOE, 5434 \u00b1 1173 anos; (2) atrav\u00e9s da TL, 5344 \u00b1 1105 anos. Estes \n\ndados, oriundos de dois m\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o distintos, apresentaram resultados \n\nconcordantes. No entanto, a dist\u00e2ncia cronol\u00f3gica dos resultados radiocarb\u00f4nicos levou a \n\nreconsiderar esses resultados. Nesse sentido, novamente foi aplicado o m\u00e9todo da TL, em \n\nnovas amostras da fogueira 1. Dessa vez, os resultados obtidos foram: 3761 \u00b1 811 anos. \n\nPor outro lado, considerando as margens de erro registradas, para os dois \n\nm\u00e9todos e nos dois momentos de an\u00e1lise, podemos estabelecer uma m\u00e9dia cronol\u00f3gica \n\npara a ocupa\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, anterior h\u00e1 4000 A.P., o que relaciona a ocupa\u00e7\u00e3o com as \n\n\u00faltimas datas obtidas no s\u00edtio em abrigo, a Furna do Umbuzeiro \u2013 3630 \u00b1 32 A.P. Dessa \n\nmaneira, relaciona-se com o n\u00edvel arqueol\u00f3gico onde foram registrados, fragmentos \n\n\u00f3sseos humanos e animais, al\u00e9m de uma cova preenchida com copr\u00f3litos humanos. Este \n\nfato, como ser\u00e1 visto mais adiante, foi de crucial import\u00e2ncia para a continuidade das \n\npesquisas e confirma\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es aqui levantadas. \n\nQuanto a g\u00eanese da estrutura escavada, a fogueira 1, como ficou evidenciado no \n\nperfil sul da sondagem realizada na segunda campanha, foi poss\u00edvel determinar que \n\nmesma possu\u00eda uma origem antr\u00f3pica. Apesar do alto \u00edndice de lixivia\u00e7\u00e3o do solo, \n\ndecorrente da a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, geralmente torrenciais nos per\u00edodos chuvosos, \n\nainda foi poss\u00edvel perceber, atrav\u00e9s da textura e da colora\u00e7\u00e3o dos sedimentos, duas \n\ncamadas geol\u00f3gicas cortadas por uma cova semicircular de \u00b1 1m de di\u00e2metro, por \u00b1 80cm \n\nde profundidade (Figura 62). No interior desta cova, o sedimento apresentava uma \n\ncolora\u00e7\u00e3o mais escura e uma textura que sugeria ter sofrido a a\u00e7\u00e3o de um calor intenso. \n\nAl\u00e9m disso, foi poss\u00edvel perceber durante as decapagens realizadas, a exist\u00eancias de \n\nmin\u00fasculos fragmentos de carv\u00e3o, dissolvidos pelas chuvas.  \n\nLogo, mediante o intervalo cronol\u00f3gico obtido com as an\u00e1lises sedimentares \n\nrealizadas, duas interpreta\u00e7\u00f5es podem ser sugeridas, para a rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal \n\n\n\n254 \n \n\n \n \n\nestabelecida entre os s\u00edtios. Devido \u00e0 intensa e curta a\u00e7\u00e3o pluvial, a \u00e1rea caracteriza-se por \n\num tipo de deposi\u00e7\u00e3o negativa, ou seja, pela perda de sedimentos neog\u00eanicos. Dessa \n\nforma, \u00e9 poss\u00edvel que os n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00f5es mais recentes, tenham sido carreados para o \n\nleito do Riacho das Areias, restando apenas os n\u00edveis com cronologias pr\u00f3ximas ao quarto \n\nmil\u00eanio. \n\nOutra explica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel, para essa diferen\u00e7a cronol\u00f3gica registrada pode ser \n\ndecorrente das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ocorridas durante o Holoceno, na regi\u00e3o \n\n(Mutzenberg, 2007). Os per\u00edodos mais pr\u00f3ximos do quarto mil\u00eanio, ainda se \n\ncaracterizavam por um clima mais \u00famido, com cobertura vegetal mais densa, por uma \n\nmaior disponibilidade de recursos h\u00eddricos e, conseq\u00fcentemente, de recursos faun\u00edsticos. \n\nAssim, as duas \u00e1reas, o abrigo e o terra\u00e7o fluvial, eram ocupados concomitantemente. \n\nCom o aumento da temperatura e a redu\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e da cobertura vegetal, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do terra\u00e7o fluvial pode ter sido substitu\u00edda por um assentamento mais \n\nprolongado no abrigo sob-rocha. \n\nEntretanto, a escolha entre uma ou outra interpreta\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel com \n\nos dados obtidos at\u00e9 o presente momento. Para isto, ser\u00e1 preciso escavar e datar outras \n\nestruturas de combust\u00e3o, que foram registradas em todo o vale do Riacho das Areias. \n\nSomente dessa forma, ser\u00e1 poss\u00edvel configurar mais objetivamente o padr\u00e3o de \n\nassentamento registrado nos dois s\u00edtios estudados. \n\n \n\n7.2. O MATERIAL CER\u00c2MICO: PERFIL TECNOL\u00d3GICO \n\n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do material cer\u00e2mico dos s\u00edtios em quest\u00e3o, mediante as \n\nsimilaridades t\u00e9cnicas e formais, o conjunto foi considerado como pertencente ao mesmo \n\nhorizonte cultural. Entretanto, durante a an\u00e1lise, foram considerados conjuntos distintos, \n\nna busca de rela\u00e7\u00f5es percept\u00edveis entre os perfis definidos. No s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna \n\ndo Umbuzeiro foi registrado um total de cinq\u00fcenta e quatro (54) fragmentos cer\u00e2micos, \n\ndos quais quarenta (40) foram analisados. No s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, o total registrado \n\nfoi de 29 fragmentos, dos quais todo o universo foi analisado. \n\n\n\n255 \n \n\n \n \n\nQuanto ao tipo de pasta, na Furna do Umbuzeiro, foram registrados dois tipos: a \n\npasta 1 (68%) e a pasta 2 (32%). As diferen\u00e7as entre essas pastas se deram mais pela \n\ntextura dos fragmentos, que por diferen\u00e7as qualitativas em rela\u00e7\u00e3o ao antipl\u00e1stico: quartzo \n\ne feldspato. J\u00e1 na Baixa do Umbuzeiro, foram identificados tr\u00eas tipos de pastas: a pasta 1 \n\n(10%), a pasta 2 (62%) e a pasta 3 (28%). As diferen\u00e7as entre essas pastas apresentaram o \n\nmesmo padr\u00e3o que o verificado no conjunto analisado no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro: \n\ndiferen\u00e7as na textura, com a presen\u00e7a de fragmentos de quartzo nas mais variadas \n\ngranulometrias. Esta diferen\u00e7a entre os tipos de pastas observadas pode estar relacionada \n\nmais \u00e0 funcionalidade e as dimens\u00f5es dos objetos cer\u00e2micos, que ao horizonte cultural \n\ndefinido. \n\nAs t\u00e9cnicas de tratamento de superf\u00edcie foram divididas em duas vari\u00e1veis: (1) o \n\ntratamento de superf\u00edcie externa e (2) o tratamento de superf\u00edcie interna. Para o primeiro, \n\nno s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, foram identificadas as seguintes t\u00e9cnicas: alisado (67%), \n\npolido (19%), pintado de vermelho (6%), polido e pintado de vermelho (5%), brunido e \n\npintado de vermelho (3%). Como t\u00e9cnicas de tratamento das superf\u00edcies internas foram \n\nidentificadas: alisado (56%), polido (25%), polido e pintado de vermelho (11%), pintado \n\nde vermelho (5%), brunido e pintado de vermelho (3%). \n\nNa Baixa do Umbuzeiro, como tratamentos de superf\u00edcie externa foram \n\nregistrados: alisado (80%), pintado de vermelho (12%), polido e pintado de vermelho \n\n(4%), pintado de branco (4%). Como tratamento de superf\u00edcie interno: alisado (52%), \n\npolido (20%), pintado de vermelho (20%), polido e pintado de vermelho (8%). \n\n \n\nEstas diferen\u00e7as t\u00e9cnicas verificadas nos dois conjuntos analisados podem estar \n\nrelacionadas a diferen\u00e7as funcionais do vasilhame em quest\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es entre pastas e \n\ntratamentos de superf\u00edcie observadas indicam que essa \u00e9 uma explica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel para o \n\nuniverso cer\u00e2mico analisado. \n\nQuanto aos tipos de bordas e l\u00e1bios identificados, todas as bordas foram \n\nclassificadas no tipo direto. Quanto aos l\u00e1bios, apenas um foi classificado como plano, \n\nenquanto o restante da amostra, arredondado. A t\u00e9cnica de manufatura identificada foi o \n\nacordelado. O tipo de queima foi incompleta, com poucos fragmentos apresentando \n\n\n\n256 \n \n\n \n \n\nqueima completa. No entanto, o universo analisado apresenta-se, em sua maioria, bem \n\nsinterizado. \n\nA \u00fanica forma identificada nas vasilhas reconstitu\u00eddas \u2013 cinco (05) da Furna do \n\nUmbuzeiro e um (01) da Baixa do Umbuzeiro \u2013 foi a definida como forma 1, ou elips\u00f3ide \n\nhorizontal, com varia\u00e7\u00e3o no di\u00e2metro de 30cm a 46 cm, Os tamanhos identificados foram: \n\ngrande (entre 4 l e 16 l) e extra grande (entre 16 l e 50 l). Considerando tamanho e \n\nt\u00e9cnicas de tratamento de superf\u00edcie interno, pode-se inferir que o vasilhame estudado era \n\nutilizado para armazenamento de s\u00f3lidos e l\u00edquidos (polimento e brunimento) e usos \n\nculin\u00e1rios (alisamento). \n\nEstas caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas apresentadas inserem o universo analisado no \n\nhorizonte cultural da cer\u00e2mica Pedra do Caboclo (Brochado, 1984), subtradi\u00e7\u00e3o Papeba \n\n(Martin, 2008). As formas reconstitu\u00eddas, por sua vez, inserem no conjunto delimitado \n\ncomo representante da referida cultura (Figura 91). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n257 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 91: Carta de representa\u00e7\u00e3o das formas do vasilhame da Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do Caboclo: \ndistribui\u00e7\u00e3o dos estilos (Brochado, 1984). \n\nDessa maneira, n\u00e3o se pode afirmar que o conjunto cer\u00e2mico analisado possa ser \n\nrelacionado com a Tradi\u00e7\u00e3o Aratu (Figura 92). As caracter\u00edsticas tecno-morfol\u00f3gicas \n\naqui descritas, n\u00e3o permitem tal correla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n258 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 92: Compara\u00e7\u00e3o dos conjuntos de vasilhas da subtradi\u00e7\u00e3o Aratu e da Tradi\u00e7\u00e3o Pedra \ndo Caboclo (Brochado, 1984). \n\n \n\nO material cer\u00e2mico registrado no s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro apresentou as \n\nmesmas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e formais que o universo analisado no s\u00edtio Furna do \n\nUmbuzeiro. Por isso, a posteriori, foram considerados como pertencentes a apenas um \n\nhorizonte cultural. \n\nQuanto \u00e0 cronologia estabelecida para o conjunto cer\u00e2mico em an\u00e1lise, foi obtida \n\natrav\u00e9s da data\u00e7\u00e3o de estruturas de fogueiras escavadas no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, \n\nentre as quais foi registrado um fragmento cer\u00e2mico sem ind\u00edcios de percola\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica: fogueira 9, Et. 160. A idade de \u00b1 2700 A.P. proporcionou um recuo no \n\nregistro da presen\u00e7a da tecnologia cer\u00e2mica na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 de quase mil \n\nanos (Martin, 2008). Este fato, em associa\u00e7\u00e3o aos dados obtidos em outras \u00e1reas \n\narqueol\u00f3gicas, tem apontado para uma interioriza\u00e7\u00e3o do surgimento das cer\u00e2micas \n\nregionais na Am\u00e9rica do Sul e para datas mais antigas do que postulou Brochado (1984). \n\n\n\n259 \n \n\n \n \n\nNo que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o espacial identificada entre os conjuntos cer\u00e2micos \n\ndos dois s\u00edtios, ficou clara uma maior concentra\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas fora da linha de chuva da \n\nFurna do Umbuzeiro, onde foram escavadas as quadr\u00edculas H5 e I5. Este setor do abrigo \n\nse caracterizou por uma intensa queda de blocos, com dimens\u00f5es que variavam de > 50 \n\ncm a &lt;10 cm de di\u00e2metro. Por este motivo, \u00e9 poss\u00edvel que a origem da maioria dos \n\nfragmentos cer\u00e2micos coletados na escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, seja proveniente dos abrigos \n\nmenores, localizados logo acima do abrigo principal. Logo, a maioria do universo \n\ncer\u00e2mico analisado foi formada por fragmentos cer\u00e2micos descontextualizados. \n\nNo entanto, foram encontrados alguns fragmentos em contextos deposicionais \n\nmais preservados. Entre estes, pode ser destacado o de n\u00ba 160, coletado na base da \n\nfogueira 9, na decapagem 5, h\u00e1 25cm de profundidade. Este fragmento permitiu \n\nestabelecer uma cronologia de \u00b1 2700 A.P., para a tecnologia cer\u00e2mica na \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e a data mais recuada para os vest\u00edgios cer\u00e2micos nos s\u00edtios aqui \n\nanalisados. \n\nQuanto ao material cer\u00e2mico registrado no s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro, \n\ncaracterizou-se pela baixa densidade, em rela\u00e7\u00e3o ao material l\u00edtico coletado. Al\u00e9m da \n\nmenor quantidade, o mesmo encontrava-se concentrado, em sua maioria, nas \u00e1reas de \n\ndeclive, pr\u00f3ximas da pequena eleva\u00e7\u00e3o que d\u00e1 acesso ao abrigo. Considerando-se a \n\nintensa drenagem do curto per\u00edodo chuvoso que caracteriza a regi\u00e3o e a presen\u00e7a dos \n\nfragmentos cer\u00e2micos coletados nas \u00e1reas fora de linha de chuva (queda de blocos), \n\nsugere-se que o material cer\u00e2mico registrado no s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro pode ter sua \n\norigem nas cotas mais altas do terreno. Dessa forma, estaria mais relacionado com as \n\nocupa\u00e7\u00f5es do abrigo do que as ocupa\u00e7\u00f5es do s\u00edtio a c\u00e9u aberto. Contudo, a \u00fanica forma \n\ncer\u00e2mica reconstitu\u00edda do s\u00edtio (Et. BU-155) foi identificada em associa\u00e7\u00e3o direta com a \n\nfogueira 2, n\u00e3o escavada. \n\nNesse sentido, n\u00e3o podemos ser categ\u00f3ricos em n\u00e3o relacionar o material \n\ncer\u00e2mico ao s\u00edtio a c\u00e9u aberto. A presen\u00e7a destes vest\u00edgios, em outros s\u00edtios com tipologia \n\nsimilar, que v\u00eam sendo registrado na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 (Martin et alli, 2008), \n\ntem apontado para uma rela\u00e7\u00e3o entre a tecnologia cer\u00e2mica e este tipo de assentamento. \n\n \n\n \n\n\n\n260 \n \n\n \n \n\n7.3. O MATERIAL L\u00cdTICO \n\n \n\nQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o espacial deste vest\u00edgio na Furna do Umbuzeiro, foi registrada \n\numa baixa densidade de vest\u00edgios l\u00edticos, caracterizado por alguns raros fragmentos com \n\nmarcas antr\u00f3picas, que consistiam em: (1) lasca de debitagem, (2) mat\u00e9ria-prima ex\u00f3gena \n\nsem marcas de lascamento antr\u00f3pica, (3) mat\u00e9ria-prima end\u00f3gena, entretanto, (4) n\u00e3o foi \n\nregistrado nenhum artefato l\u00edtico. A grande maioria dos vest\u00edgios l\u00edticos coletados \n\ncaracterizava-se como fragmentos sem marcas de debitagem, end\u00f3genos ou ex\u00f3genos, \n\nutilizados na delimita\u00e7\u00e3o das estruturas de combust\u00e3o. \n\nPor outro lado, o s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro apresentou uma maior densidade de \n\nvest\u00edgios l\u00edticos, principalmente em compara\u00e7\u00e3o com o material cer\u00e2mico. Foram \n\nregistradas tanto lascas de debitagem, como artefatos l\u00edticos, distribu\u00eddos em todo o \n\nper\u00edmetro percorrido, o qual ultrapassava os limites definidos para o s\u00edtio. Nesse sentido, \n\npode ser afirmado que existia uma hierarquia quantitativa em rela\u00e7\u00e3o aos vest\u00edgios l\u00edticos \n\ne cer\u00e2micos, entre os dois s\u00edtios, que pode indicar fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada \u00e1rea \n\nocupada: o terra\u00e7o fluvial e o abrigo sob-rocha. Isto vem fortalecer a hip\u00f3tese de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio habitacional na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nLogo, a rela\u00e7\u00e3o espacial identificada entre os s\u00edtios, definida pela distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos vest\u00edgios l\u00edticos e cer\u00e2micos, permitiu identificar: (1) uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios cer\u00e2micos no s\u00edtio em abrigo sob-rocha; (2) uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios l\u00edticos no s\u00edtio a c\u00e9u aberto. Nesse sentido, podem ser definidas \n\nduas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es distintas, que podem caracterizar um padr\u00e3o de \n\nassentamento habitacional. \n\nA rela\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica estabelecida tamb\u00e9m corrobora a hip\u00f3tese de duas \u00e1reas \n\nintegradas em um sistema de assentamento habitacional. Contudo, a aus\u00eancia de datas \n\nposteriores a \u00b1 3500 A.P., no s\u00edtio a c\u00e9u aberto, pode indicar um abandono das \u00e1reas \n\nabertas, em detrimento de ocupa\u00e7\u00f5es no interior de abrigos. Por sua vez, a aus\u00eancia de \n\ncronologias estabelecidas para outras estruturas identificadas no s\u00edtio e para o material \n\ncer\u00e2mico nele identificado, ainda n\u00e3o permite nenhuma afirma\u00e7\u00e3o mais conclusiva quanto \n\na esta interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n261 \n \n\n \n \n\nO pr\u00f3ximo vest\u00edgio, descrito no segmento seguinte, por outro lado, poder\u00e1 tornar \n\nainda mais complexo o padr\u00e3o de assentamento aqui esbo\u00e7ado. \n\n \n\n7.4. O MATERIAL \u00d3SSEO HUMANO \n\n \n\nO material \u00f3sseo humano identificado no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, consistia em \n\nsua totalidade de fragmentos menores ou iguais a 5cm, geralmente com n\u00edtidas marcas de \n\naltera\u00e7\u00e3o pelo calor. Estes fragmentos n\u00e3o foram coletados em estruturas que permitissem \n\na identifica\u00e7\u00e3o de covas funer\u00e1rias. Mas, foram evidenciados em associa\u00e7\u00e3o direta com \n\nrestos \u00f3sseos faun\u00edsticos, no interior ou na base de algumas das estruturas de combust\u00e3o \n\nreveladas. Ao todo, foram identificados apenas onze (11) fragmentos \u00f3sseos humanos, em \n\ntoda a \u00e1rea escavada. As formas anat\u00f4micas reconhecidas foram: (1) fragmentos de \n\ncostela; (2) fragmento de di\u00e1fase do r\u00e1dio; (3) di\u00e1fase de metacarpo; (4) fragmentos de \n\ncr\u00e2nio; (5) cinco fragmentos \u00f3sseos n\u00e3o identificados.  \n\nAs principais caracter\u00edsticas do universo analisado eram (1) a fragmenta\u00e7\u00e3o, (2) \n\nsinais de altera\u00e7\u00e3o pelo calor e (3) dimens\u00f5es reduzidas \u2013 &lt;5cm. Al\u00e9m disso, foram \n\nencontrados em v\u00e1rias decapagens realizadas, a partir dos 15cm de profundidade: \n\ndecapagem 3, decapagem 6, decapagem 7, decapagem 10, decapagem 13, decapagem 14, \n\ndecapagem 16 e decapagem 17. Apenas um fragmento \u00f3sseo (Et. 14) foi encontrado no \n\nn\u00edvel superficial, o qual, diferente do universo analisado, n\u00e3o apresentou sinais de \n\nqueima, mas sinais de exposi\u00e7\u00e3o ao sol. Este fragmento se encontrava no terreno \n\nrevolvido pelo tatu e pode ser proveniente de n\u00edveis bem mais profundos do s\u00edtio. Por \n\nisso, foi desconsiderado no universo de an\u00e1lise. \n\nQuanto a cronologia que pode ser estimada para estes vest\u00edgios, atrav\u00e9s da \n\ncoluna crono-estratigr\u00e1fica definida, pode-se afirmar que foram registrados a partir dos \n\n15cm de profundidade, em camadas abaixo das primeiras datas obtidas: 1315 \u00b1 28 A.P.; \n\n1316 \u00b1 28 A.P.; 1775 \u00b1 31 A.P. Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma data posterior \n\nh\u00e1 1800 A.P., para a presen\u00e7a de fragmentos humanos em estruturas de combust\u00e3o. \n\nQuanto ao marco final do registro desta evid\u00eancia, pode-se apenas ser afirmado que os \n\nmesmos possuem uma cronologia que ultrapassa o limite de 4000 A.P., definido para a \n\n\n\n262 \n \n\n \n \n\n\u00e1rea escavada. A presen\u00e7a de material \u00f3sseo humano, em n\u00edveis n\u00e3o datados no presente \n\ntrabalho, aponta para uma cronologia mais antiga ou para poss\u00edveis percola\u00e7\u00f5es \n\nestratigr\u00e1ficas. Mais uma vez, esta situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ser esclarecida com a continuidade \n\ndas escava\u00e7\u00f5es no s\u00edtio em quest\u00e3o. \n\nEntretanto, o fragmento \u00f3sseo humano mais relevante para algumas das \n\nproposi\u00e7\u00f5es aqui verificadas, consiste em um pisiforme direito, com claras evid\u00eancias de \n\nqueima. Como j\u00e1 mencionado anteriormente, durante as an\u00e1lises realizadas, n\u00e3o foi \n\ndescartada a possibilidade de perturba\u00e7\u00f5es e percola\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas para explicar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que foram registrados os restos humanos. Devido ao fato da presen\u00e7a de uma \n\ntoca de tatu na \u00e1rea escavada e da evid\u00eancia da intensa reocupa\u00e7\u00e3o do abrigo, esta n\u00e3o era \n\numa possibilidade remota. Contudo, durante a segunda campanha, na decapagem 5, aos \n\n25cm de profundidade da quadr\u00edcula J3, \u00e1rea escavada sem perturba\u00e7\u00e3o sedimentar por \n\natividade animal, foi identificado o fragmento \u00f3sseo em quest\u00e3o. Quanto ao \u00edndice de \n\nperturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, o mesmo tamb\u00e9m foi reduzido, porque o fragmento foi \n\nevidenciado na base de uma estrutura de combust\u00e3o, bem estruturada: fogueira 18. Logo, \n\nfoi poss\u00edvel definir uma deposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria para este vest\u00edgio humano, que se encontrava \n\nem associa\u00e7\u00e3o com restos faun\u00edsticos e vegetais. \n\nA idade de 2666 \u00b1 30 A.P. foi obtida na concentra\u00e7\u00e3o de carv\u00f5es associada \u00e0 \n\nfogueira 9. Isto definiu uma data para os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos encontrados nesta \n\nprofundidade. Al\u00e9m disso, este vest\u00edgio permitiu verificar que os outros fragmentos \n\n\u00f3sseos humanos, coletados em contextos parecidos, n\u00e3o s\u00e3o o resultado de uma \n\npercola\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, j\u00e1 que na quadr\u00edcula J3, n\u00e3o foi registrado \u00edndices de \n\nperturba\u00e7\u00e3o sedimentar, que comprometesse a rela\u00e7\u00e3o espacial identificada, entre os \n\nvest\u00edgios \u00f3sseos humanos e as estruturas de combust\u00e3o. \n\nEsta data e esta situa\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica permitem relacionar os vest\u00edgios \n\nidentificados a uma pr\u00e1tica funer\u00e1ria, historicamente registrada na regi\u00e3o, e associada a \n\num grupo \u00e9tnico bem definido cronol\u00f3gica e culturalmente, que adotava esse ritual \n\nf\u00fanebre: os Tarairi\u00fa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n263 \n \n\n \n \n\n7.5. OS RESTOS VEGETAIS \n\nQuanto aos restos vegetais evidenciados no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Furna do \n\nUmbuzeiro, pode-se afirmar que os mesmos apresentaram evid\u00eancias de manipula\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, o que sugere a exist\u00eancia de uma grande estrutura constru\u00edda no abrigo, com \n\nmat\u00e9ria-prima vegetal. Contudo, avan\u00e7ado estado de deteriora\u00e7\u00e3o em que foi encontrada, \n\nn\u00e3o permitiu qualquer identifica\u00e7\u00e3o objetiva da mesma. Apenas pode ser verificado, uma \n\nlente de \u00b1 15cm de restos vegetais, evidenciada entre as decapagens 3 e 6, onde foram \n\nencontrados fragmentos de cord\u00e9is e vest\u00edgios de cestaria. \n\nEsta lente de restos vegetais encontrava-se entre duas lentes de cinza e carv\u00e3o, \n\nque constitu\u00edam fogueiras realizadas antes e ap\u00f3s a sua forma\u00e7\u00e3o. Foram identificados \n\nfragmentos vegetais de origem natural, em grande quantidade, o que pode ter contribu\u00eddo \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos de origem antr\u00f3pica identificados. No entanto, o calor \n\ndas estruturas de combust\u00e3o mencionadas pode ter contribu\u00eddo para o avan\u00e7ado estado de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da estrutura de restos vegetais. A mancha de restos vegetais estava \n\ndistribu\u00edda nas quadr\u00edculas: I2, I4, J2, J3, J4, L3 e L4. No entanto, a maior concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo vest\u00edgio se encontrava nas quadr\u00edculas J3 e J4. \n\nForam identificados seis (06) fragmentos de material tran\u00e7ado, concentrados \n\nprincipalmente nos n\u00edveis representados pelas decapagens 3 e 4: etiquetas n\u00ba 319, n\u00ba 560, \n\nn\u00ba 600, n\u00ba 603,  n\u00ba 610 e n\u00ba 611. As t\u00e9cnicas de tran\u00e7ado identificadas foram: (1) o \n\ntorcido, (2) o entretorcido ou torcido, (3) e o enla\u00e7ado imbricado. N\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nidentificar a mat\u00e9ria-prima com que estes artefatos foram confeccionados, mas \u00e9 prov\u00e1vel \n\nque tenham sido utilizadas palm\u00e1ceas ou bromeli\u00e1ceas, que eram abundantes na regi\u00e3o \u2013 \n\nat\u00e9 per\u00edodos recentes \u2013 e estavam configuradas no registro de restos vegetais de origem \n\nnatural. Por outro lado, foi poss\u00edvel identificar as partes constituintes das plantas que \n\nforam utilizadas. Em todo o universo analisado, foram elas: (1) a palha, (2) o talo (3) a \n\ntala, (4) o caule, (5) caule de palmeira, (6) a fibra de folha e (7) a entrecasca de caule. No \n\nentanto, os artefatos em material vegetal foram confeccionados, em sua maioria, em talos \n\ne fibras, sendo apenas um em palha. \n\nEste vest\u00edgio consiste em um fragmento de palha enla\u00e7ado imbricado, o qual foi \n\nidentificado na decapagem 3 da quadr\u00edcula i3, durante primeira campanha realizada no \n\ns\u00edtio. Tal vest\u00edgio, associado a identifica\u00e7\u00e3o de uma lente de restos vegetais que se \n\nestendia desde o perfil sul e oeste da quadr\u00edcula I3, at\u00e9 o perfil norte e oeste da quadr\u00edcula \n\n\n\n264 \n \n\n \n \n\nI5, fortaleceram a escolha de realiza\u00e7\u00e3o de decapagens naturais e em superf\u00edcie ampla, \n\ndurante a segunda campanha, com o objetivo de identificar estruturas de restos vegetais \n\npreservadas. Isto, foi confirmado a partir de decapagem 3 (15cm), demonstrado uma \n\nregularidade estratigr\u00e1fica para o vest\u00edgio em quest\u00e3o. \n\nNovamente, como poucas estruturas das decapagens 3 ou 4 apresentaram \n\ncondi\u00e7\u00f5es para fornecer data\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis, a idade desses vest\u00edgios teve de ser estimada \n\na partir das datas obtidas com a data\u00e7\u00e3o de fogueiras evidenciadas nas decapagens 1 e 5. \n\nNesse sentido, o intervalo obtido para outros vest\u00edgios, verticalmente datados, de 1800 \n\nA.P. a 2000  A.P., pode aqui tamb\u00e9m ser considerado. \n\nEsta cronologia, assim como as outras obtidas nos diversos vest\u00edgios analisados e \n\ndatados, permite inserir o componente arqueol\u00f3gico escavado num intervalo cronol\u00f3gico \n\ncoerente, que permite a rela\u00e7\u00e3o aqui proposta, entre cultura material e contexto \n\netnohist\u00f3rico. Em outras palavras, considerando as fragilidades das datas obtidas \n\nmediante t\u00e9cnicas de data\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edsticas e os poucos dados antropom\u00e9tricos que at\u00e9 o \n\nmomento se tem a m\u00e3o, a seq\u00fc\u00eancia cronol\u00f3gica definida para o s\u00edtio Furna do \n\nUmbuzeiro, permite uma rela\u00e7\u00e3o objetiva com os grupos etnohist\u00f3ricos descritos na \n\nregi\u00e3o, no s\u00e9culo XVII. Juntem-se a isto, os dados provenientes da cultura material e a \n\nrela\u00e7\u00e3o espacial identificada entre os vest\u00edgios \u00f3sseos e humanos, esta proposi\u00e7\u00e3o come\u00e7a \n\na adquirir certa plausibilidade. Ou seja, configura-se melhor a rela\u00e7\u00e3o sugerida entre a \n\ncultura material da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 e a cultura material e o padr\u00e3o de \n\nassentamento dos Tarairi\u00fa. \n\n \n\n\n\n265 \n \n\n \n \n\n8. CAP\u00cdTULO 7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nAntes das conclus\u00f5es finais, faz-se necess\u00e1rio relembrar as quest\u00f5es aqui \n\ndestacadas e as hip\u00f3teses sugeridas como respostas para as mesmas. Foram elas: \n\n1. Os s\u00edtios analisados consistem em unidades de um padr\u00e3o de assentamento \n\nhabitacional, j\u00e1 que n\u00e3o se enquadram no padr\u00e3o de assentamento \n\nritual\u00edstico, definido para a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3? \n\n2. Existe uma rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal entre os s\u00edtios analisados? Ou seja, s\u00e3o \n\nassentamentos pertencentes ao mesmo horizonte cultural? \n\n3. Os s\u00edtios podem ser considerados uma \u00e1rea habitacional dos grupos autores \n\ndos grafismos rupestres? \n\n4. O perfil tecnol\u00f3gico identificado permite relacionar os s\u00edtios aos grupos \n\netnohist\u00f3ricos, descritos pela documenta\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVII: os Tarairi\u00fa? \n\n \n\nComo hip\u00f3teses explicativas para estas quest\u00f5es, foram propostas: \n\n1. Os s\u00edtios consistem em um padr\u00e3o de assentamento habitacional; \n\n2. Existe uma rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal entre as duas ocupa\u00e7\u00f5es; \n\n3. Existe uma rela\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica entre os vest\u00edgios cer\u00e2micos coletados em \n\nambos os s\u00edtios; \n\n4. Os s\u00edtios podem ser relacionados aos Tarairi\u00fa, que habitaram a regi\u00e3o, desde \n\n\u00e9pocas remotas \u2013 \u00b1 7000 A.P. \u2013 at\u00e9 o s\u00e9culo XVII; \n\n5. Devido \u00e0 profundidade cronol\u00f3gica estabelecida ling\u00fcisticamente para esta \n\nl\u00edngua isolada, o Tarairi\u00fa, os grupos falantes podem ter uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ndescend\u00eancia com os grupos autores dos grafismos rupestres; \n\n6. O s\u00edtio Furna do Umbuzeiro foi utilizado tanto para fins habitacionais como \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis rituais endocanibais, o que mais uma vez o \n\nrelaciona aos Tarairi\u00fa. \n\n \n\n\n\n266 \n \n\n \n \n\nQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal entre as duas ocupa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s das \n\ncronologias estabelecidas para ambas, foi comprovada a hip\u00f3tese que afirmava esta \n\nrela\u00e7\u00e3o. As cronologias de 3630 \u00b1 32 A.P. \u2013 Furna do Umbuzeiro \u2013 e 3760 \u00b1 811 A.P. \u2013 \n\nBaixa do Umbuzeiro \u2013 relacionam os \u00faltimos n\u00edveis datados do s\u00edtio em abrigo sob rocha \n\ncom a estrutura de combust\u00e3o escavada no terra\u00e7o fluvial. Al\u00e9m disso, a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada dos vest\u00edgios l\u00edticos e cer\u00e2micos, entre os dois s\u00edtios, aponta para \n\nfuncionalidades distintas entre os dois assentamentos: (1) o s\u00edtio a c\u00e9u aberto, um \n\nacampamento tempor\u00e1rio utilizado para a confec\u00e7\u00e3o de artefatos l\u00edticos e (2) o s\u00edtio em \n\nabrigo, prepara\u00e7\u00e3o de alimentos e, possivelmente, pr\u00e1ticas funer\u00e1rias endocanibais. \n\nA Baixa do Umbuzeiro, caracterizada como um acampamento tempor\u00e1rio a c\u00e9u \n\naberto pode ser identificada como uma \u00e1rea habitacional, j\u00e1 que apresenta todas as \n\nvari\u00e1veis estabelecidas para sua defini\u00e7\u00e3o na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3: (1) a presen\u00e7a \n\nde estruturas de combust\u00e3o circulares e cobertas por uma lente de quartzos pirofraturados \n\n(fogueiras ou fornos subterr\u00e2neos); (2) distribui\u00e7\u00e3o espacial regular e com caracter\u00edsticas \n\nintencionais; (3) material l\u00edtico variado e material cer\u00e2mico simples associado \u00e0s \n\nestruturas de combust\u00e3o e ao per\u00edmetro delimitado como s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nJ\u00e1 o s\u00edtio Furna do Umbuzeiro apresentou: (1) estruturas de combust\u00e3o formadas \n\npor fogueiras superpostas (fog\u00f5es), que indicam a reutiliza\u00e7\u00e3o do mesmo espa\u00e7o do \n\nabrigo, ao longo dos mil\u00eanios; (2) presen\u00e7a de material cer\u00e2mico simples, relacionado a \n\nTradi\u00e7\u00e3o Pedra do Caboclo, subtradi\u00e7\u00e3o Papeba; (3) material l\u00edtico, lascado e polido, em \n\nbaixa densidade; (4) presen\u00e7a de restos vegetais (tran\u00e7ados), de proced\u00eancia antr\u00f3pica; (5) \n\naus\u00eancia de enterramentos (6) presen\u00e7a de fragmentos \u00f3sseos humanos, associados aos \n\nrestos alimentares (faun\u00edsticos) e \u00e0s estruturas de combust\u00e3o. \n\nAl\u00e9m de confirmar a hip\u00f3tese de um assentamento do tipo habitacional, para \n\nambos os s\u00edtios, estes dados permitem relacionar a cultura material evidenciada aos \n\ngrupos etnohist\u00f3ricos do Serid\u00f3 potiguar: os Tarairi\u00fa. Esta interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pela \n\npresen\u00e7a de fragmentos \u00f3sseos humanos, em contextos n\u00e3o funer\u00e1rios, que podem ser \n\nidentificados como vest\u00edgios de um ritual endocanibal. Esta caracter\u00edstica cultural \u00e9 um \n\ndiferencial que permite identificar os Tarairi\u00fa, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras popula\u00e7\u00f5es que \n\nhabitavam o semi-\u00e1rido nordestino. Por este motivo, estabelece-se aqui a plausibilidade \n\nda rela\u00e7\u00e3o de identidade para a cultura material em quest\u00e3o. \n\n\n\n267 \n \n\n \n \n\nNo entanto, a rela\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica poss\u00edvel entre os dois s\u00edtios, s\u00f3 permite uma \n\nconfronta\u00e7\u00e3o com per\u00edodos posteriores a \u00b1 3700 A.P. Isto, como j\u00e1 mencionado antes, \n\npode se dada por duas raz\u00f5es: (1) a perda de sedimentos recentes, no s\u00edtio a c\u00e9u aberto, \n\ndevido \u00e0 intensa e curta a\u00e7\u00e3o pluvial nos terrenos da regi\u00e3o, dessa maneira, apenas foram \n\nregistrados os n\u00edveis com esta cronologia foram registrados e, mesmo assim, encontram-\n\nse em processo de degrada\u00e7\u00e3o eminente; (2) em processo de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas ocorridas desde o Holoceno M\u00e9dio, os grupos que ocuparam os s\u00edtios foram \n\ngradualmente abandonando o terra\u00e7o fluvial, em favor de ocupa\u00e7\u00f5es mais prolongadas no \n\nabrigo. \n\nNo entanto, a segunda explica\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta consist\u00eancia porque o s\u00edtio \n\napresenta pequenas dimens\u00f5es para a ocupa\u00e7\u00e3o de um grupo humano. Por outro lado, as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas podem ter for\u00e7ado os agrupamentos a reduzir seu tamanho. Outro \n\nfator que ainda n\u00e3o permite escolher a segunda interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 que apenas uma estrutura \n\nde combust\u00e3o foi datada. Durante as varreduras do terreno realizadas no vale do Riacho \n\ndas Areias, foram identificadas quase uma centena de estruturas com caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas similares \u00e0quelas registradas na Baixa do Umbuzeiro.  Logo, os dados que \n\nse apresentam s\u00e3o ainda muito poucos para escolher qualquer uma das explica\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis. \n\nQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o tecno-morfol\u00f3gica dos vest\u00edgios cer\u00e2micos, pode ser \n\nidentificado no universo analisado, as mesmas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e formais. Essas \n\ncaracter\u00edsticas relacionam o material cer\u00e2mico de ambos os s\u00edtios a Tradi\u00e7\u00e3o Pedra do \n\nCaboclo, subtradi\u00e7\u00e3o Papeba, com um recuo cronol\u00f3gico na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, \n\npara \u00b1 3700 A.P. A possibilidade de carreamento do material cer\u00e2mico do s\u00edtio em abrigo, \n\npara as cotas mais baixas do terra\u00e7o fluvial, ainda n\u00e3o foi um fator descartado. No \n\nentanto, ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel negar uma rela\u00e7\u00e3o espacial entre os vest\u00edgios cer\u00e2micos e \n\no assentamento a c\u00e9u aberto. Mediante os dados at\u00e9 o momento obtido (Martin et alli, \n\n2008) \u00e9 poss\u00edvel que esta rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia cer\u00e2mica seja comprovada em outros \n\ns\u00edtios registrados na regi\u00e3o. \n\nNesse sentido, pode ser dito que ambos os s\u00edtios comp\u00f5em um componente \n\ncultural, definido com melhor clareza no s\u00edtio em abrigo. Este \u00faltimo se caracterizou pela \n\npresen\u00e7a de reocupa\u00e7\u00f5es sazonais e sucessivas que duraram mais de dois mil\u00eanios. Outro \n\nfator tamb\u00e9m observado \u00e9 que esta sazonalidade pode ter obedecido ao regime \n\n\n\n268 \n \n\n \n \n\npluviom\u00e9trico, que come\u00e7ou a se configurar na regi\u00e3o, a partir do Holoceno M\u00e9dio \n\n(Mutzenberg, 2007). Logo, a rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal estabelecida permitiu definir um \n\npadr\u00e3o de assentamento habitacional sazonal, que pode estar relacionado a um horizonte \n\ncultural comum, o qual pode ter sido registrado em momentos hist\u00f3ricos, no s\u00e9culo XVII. \n\nPor sua vez, isto relaciona o s\u00edtio Furna do Umbuzeiro \u00e0s \u00faltimas ocupa\u00e7\u00f5es do \n\ns\u00edtio Pedra do Alexandre, que se caracterizaram pelo abandono das pr\u00e1ticas funer\u00e1rias de \n\ninuma\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os autores dos registros rupestres, nada ainda pode ser \n\nafirmado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, subtradi\u00e7\u00e3o Serid\u00f3. No entanto, as \n\nsimilaridades percebidas entre a Furna do Umbuzeiro e o s\u00edtio Casa de Pedra, podem \n\nindicar que o componente arqueol\u00f3gico aqui definido estaria relacionado \u00e0 pr\u00e1tica de \n\ngrafismos gravados e pintados, mais relacionados ao horizonte cultural denominado \n\nAgreste (Martin, 2008). Nesse sentido, teria sido identificada uma \u00e1rea habitacional do \n\ngrupo autor de uma das tradi\u00e7\u00f5es rupestres registradas na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nPor\u00e9m, esta ainda \u00e9 uma resposta em aberto, que precisa de muitos mais dados \n\narqueol\u00f3gicos para ser respondida. Mesmo mediante o longo desenvolvimento hist\u00f3rico e \n\ncultural, aqui sugerido para a regi\u00e3o: a identifica\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica Tarairi\u00fa. \n\nOutro fator que possibilita delimitar esta, como uma interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, s\u00e3o \n\nos elementos cer\u00e2micos e a ind\u00fastria l\u00edtica de tecnologia rudimentar, identificados em \n\nambos os s\u00edtios, os quais relacionam as ocupa\u00e7\u00f5es a per\u00edodos do Holoceno mais recente. \n\nDe acordo com as datas obtidas, posteriores a 4000 A.P., esta determina\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica \n\npermite, por sua vez, uma rela\u00e7\u00e3o mais direta com as popula\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas aqui \n\ndescritas. Independente das margens de erros, que os m\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica \n\npossam apresentar, a data determinada para os s\u00edtios pode muito bem ser inserida na idade \n\nestimada de \u00b1 7000 A.P. (Urban, 1998) para a l\u00edngua isolada, denominada Tarairi\u00fa. No \n\nentanto, apesar da sobreviv\u00eancia da l\u00edngua e dos grupos falantes at\u00e9 o s\u00e9culo XVII, n\u00e3o \n\npodemos esquecer que existe uma diferen\u00e7a cronol\u00f3gica entre as datas estabelecidas para \n\nos s\u00edtios e a data\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. Al\u00e9m do mais, deve ser sempre levado em considera\u00e7\u00e3o, \n\nque as data\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas s\u00e3o realizadas atrav\u00e9s de m\u00e9todos estat\u00edsticos, que \n\napresentam resultados nem sempre confi\u00e1veis. \n\nConsiderando ainda o perfil tecnol\u00f3gico definido, n\u00e3o s\u00f3 para as ocupa\u00e7\u00f5es em \n\nan\u00e1lise, mas para boa parte da cultura material da \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, podem ser \n\ncitadas as seguintes vari\u00e1veis: (1) presen\u00e7a de tecnologia cer\u00e2mica simples \u2013 Tradi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n269 \n \n\n \n \n\nPedra do Caboclo, subtradi\u00e7\u00e3o Papeba; (2) ind\u00fastria l\u00edtica com tecnologia rudimentar, \n\npossivelmente relacionada aos per\u00edodos finais da Tradi\u00e7\u00e3o Potiguar (Silva-M\u00e9ndes, \n\n2008); (3) presen\u00e7a de restos vegetais tran\u00e7ados; (4) presen\u00e7a de fragmentos \u00f3sseos \n\nhumanos em contextos n\u00e3o tipicamente funer\u00e1rios; estes dois \u00faltimos, mais relacionados a \n\nassentamentos em abrigo sob-rocha. Tais caracter\u00edsticas, quando somadas aos outros \n\nresultados obtidos, tornam cada vez mais vi\u00e1vel a hip\u00f3tese de identifica\u00e7\u00e3o de uma \n\ncultura arqueol\u00f3gica Tarairi\u00fa, na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\nA constata\u00e7\u00e3o de uma preserva\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica nos n\u00edveis escavados, apesar da \n\npresen\u00e7a de perturba\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, permitiu verificar uma deposi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria para os \n\nfragmentos \u00f3sseos humanos identificados. Este fato aponta para a confirma\u00e7\u00e3o do registro \n\nde uma pr\u00e1tica funer\u00e1ria endocanibal na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. Nesse sentido, a \n\nassocia\u00e7\u00e3o comprovada entre restos faun\u00edsticos e humanos, no interior de estruturas de \n\ncombust\u00e3o, permitiu identificar uma poss\u00edvel fun\u00e7\u00e3o cremat\u00f3ria para as estruturas de \n\ncombust\u00e3o evidenciadas no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. Isto, por sua vez, refor\u00e7a a \n\nhip\u00f3tese aqui proposta, a identifica\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica Tarairi\u00fa.  \n\nNo entanto, o presente trabalho reconhece seus limites, j\u00e1 que se caracteriza \n\ncomo um estudo de caso com objetivos ousados. Mas as proposi\u00e7\u00f5es aqui dispostas s\u00f3 \n\nter\u00e3o a profundidade necess\u00e1ria para a sua comprova\u00e7\u00e3o, com a constru\u00e7\u00e3o e o \n\nestabelecimento de uma linha de pesquisa com estes objetivos bem definidos. Neste \n\nsentido, a presente tese s\u00f3 ter\u00e1 o grau de confiabilidade requerido para sua comprova\u00e7\u00e3o, \n\ncom a realiza\u00e7\u00e3o de novas pesquisas, nessa perspectiva aqui lan\u00e7ada, as quais s\u00e3o as \n\npretens\u00f5es profissionais do autor do trabalho. \n\nNesse momento, atinge-se um ponto crucial na an\u00e1lise e na interpreta\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica: o problema das fontes arqueol\u00f3gicas. Com se sabe, o registro arqueol\u00f3gico \n\n\u00e9 sempre vestigial e lacunar. Al\u00e9m disso, existe ainda a possibilidade de uma mesma \n\ncultura material ser compartilhada por grupos hist\u00f3rica e culturalmente distintos. Logo, a \n\ncultura material, utilizada para a defini\u00e7\u00e3o de um perfil tecnol\u00f3gico que se prop\u00f5e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma identidade cultural, apresenta alguns limites heur\u00edsticos que, como foi \n\naqui demonstrado, podem ser mais bem esclarecidos, com o uso de abordagens \n\ninterdisciplinares. Dessa forma, mesmo com as recorr\u00eancias arqueol\u00f3gicas e \n\netnohist\u00f3ricas apresentadas, a defini\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o Tarairi\u00fa \u00e9 uma possibilidade \n\ninterpretativa para verifica\u00e7\u00e3o futura. \n\n\n\n270 \n \n\n \n \n\nNesse sentido, como corroborar as observa\u00e7\u00f5es aqui apresentadas? Somente com \n\nmais dez (10) anos de pesquisas sistem\u00e1ticas, em todas as \u00e1reas apontadas na presente \n\ntese, ser\u00e1 poss\u00edvel delimitar algumas respostas verific\u00e1veis. Em outras palavras, o que se \n\ninicia aqui, pretende-se como um trabalho de vida, onde a delimita\u00e7\u00e3o de fronteiras \n\nculturais, a partir dos dados arqueol\u00f3gicos, ser\u00e1 o norte das pesquisas. \n\nOutro fator, que destoa da maioria dos s\u00edtios habitacionais identificados e foi \n\nregistrado nos s\u00edtios em an\u00e1lise, diz respeito a sua localiza\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. Em detrimento \n\nda escolha de pontos geogr\u00e1ficos que permitam uma maior visibilidade do entorno, ambos \n\nos s\u00edtios foram assentados no interior de um vale fechado. Isto pode ser relacionado com \n\nas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas do pr\u00f3prio vale do Riacho das Areias, que apresenta um \n\nnicho protegido, com boa visibilidade das \u00e1reas abertas que constituem a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Riacho Carna\u00faba (Mutzenberg, 2007). \n\nPor\u00e9m, isto pode indicar uma caracter\u00edstica cultural, descrita para os Tarairi\u00fa, na \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica: uma grande e temida ferocidade. Este fato aponta para uma \n\nseguran\u00e7a na garantia dos recursos h\u00eddricos, alimentares e tecnol\u00f3gicos. Cabe ainda \n\nconsiderar, que h\u00e1 2000 A.P. as culturas ceramistas, oriundas da Amaz\u00f4nia, j\u00e1 se \n\nencontravam estabelecidas em boa parte do territ\u00f3rio do Nordeste brasileiro. Isto n\u00e3o \n\ntornava a regi\u00e3o livre da amea\u00e7a de ataques estrangeiros. Esta falta de temor quanta a \n\ngarantia da posse territorial \u00e9 atestada na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica (Baro, 1979), que deixa \n\nclara a relut\u00e2ncia de Jandu\u00ed em abandonar a \u00e1rea em que se encontrava, antes da \n\nconclus\u00e3o dos rituais e festividades previstos; mesmo mediante a amea\u00e7a de ataque de \n\ntropas portuguesas, auxiliadas pelos Paiac\u00fa, seus inimigos tradicionais. \n\nMais uma vez, caracter\u00edsticas culturais Tarairi\u00fa, podem ser percebidas nos dois \n\ns\u00edtios analisados. No entanto, os limites de um estudo de caso, n\u00e3o permitem ser \n\ncateg\u00f3rico em tais afirma\u00e7\u00f5es. Logo, o presente trabalho, antes de responder as quest\u00f5es \n\naqui apresentadas, trouxe novas quest\u00f5es, que impulsionam a continua\u00e7\u00e3o das pesquisas. \n\nS\u00e3o elas: \n\n1. A distribui\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios cer\u00e2micos \u00e9 prim\u00e1ria ou o efeito do \n\ncarreamento de vest\u00edgios pela a\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica? \n\n2. Por que a estrutura escavada na Baixa do Umbuzeiro se relaciona apenas \n\ncom os n\u00edveis mais antigos, datados no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro? \n\n\n\n271 \n \n\n \n \n\n3. Os dois s\u00edtios foram ocupados concomitantemente em per\u00edodos mais recentes \n\nou a desertifica\u00e7\u00e3o empurrou os grupos humanos do terra\u00e7o fluvial, para \n\nocupa\u00e7\u00f5es mais prolongadas no abrigo? \n\n4. Existe uma rela\u00e7\u00e3o entre este perfil tecnol\u00f3gico definido com algumas das \n\ntradi\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas identificadas na \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3? \n\n5. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que foi registrado o endocanibalismo, como pr\u00e1tica \n\nfuner\u00e1ria, no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro? \n\n6. Finalmente, os s\u00edtios e o perfil tecnol\u00f3gico definido podem ser de maneira \n\ncateg\u00f3rica, relacionados aos Tarairi\u00fa? \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber e aqui reconhecido, os dados arqueol\u00f3gicos s\u00e3o ainda \n\ninsuficientes, para responder quest\u00f5es t\u00e3o amplas, como as acima arroladas. Como \n\npalavras finais e, sem medo de ser tornar repetitivo, para que estas quest\u00f5es sejam \n\nrespondidas, mostra-se necess\u00e1ria a continua\u00e7\u00e3o de pesquisas com esta perspectiva. \n\nSomente desta maneira, ser\u00e1 poss\u00edvel definir este enclave pr\u00e9-hist\u00f3rico e proto-hist\u00f3rico \n\npara a \u00e1rea arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. \n\n\n\n272 \n \n\n \n \n\n9. BIBLIOGRAFIA \n\nABREU, Jo\u00e3o Capistrano. Cap\u00edtulos Da Hist\u00f3ria Colonial &amp; Caminhos Antigos E O Povoamento Do \n\nBrasil. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1998. \n\nAB\u2019S\u00c1BER, Aziz. Os Dom\u00ednios De Natureza No Brasil: Potencialidades Paisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea \n\nEditorial, 2003. \n\nALVIM, Mar\u00edlia C. de M.; SOUZA, Sheila M\u00aa F. M. de. Rela\u00e7\u00f5es Biol\u00f3gicas Entre Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas \n\nAtuais E Pr\u00e9-hist\u00f3ricas Do Brasil. In: Clio \u2013 S\u00e9rie arqueol\u00f3gica, v. 1, n. 6, pp. 69-79. Recife: Editora \n\nUniversit\u00e1ria UFPE, 1990. \n\nALVIM, Mar\u00edlia C. de M.; UCH\u00d4A, Dorath P.; SILVA, Francisco S. M. da. Osteobiografia Da Popula\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00e9-hist\u00f3rica Do Abrigo Pedra Do Alexandre, Carna\u00faba Dos Dantas, RN. In: Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, \n\nv. 1, n. 11, pp. 17-42. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 1995/1996. \n\nANGELUCCI, D. A Partir Da Terra: A Contribui\u00e7\u00e3o Da Geoarqueologia. In: MATEUS, J.; MORENO-\n\nGARC\u00cdA, M. (Eds.). Paleoecologia Humana E Arqueoci\u00eancias: Um Programa Multidisciplinar Para A \n\nArqueologia Sob A Tutela Da Cultura. In: Trabalhos de Arqueologia, n. 29, pp. 35-103. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Cultura (MIC), 2003. \n\nASSIS, Val\u00e9ria S. Da Espacialidade Tupinamb\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Porto Alegre: PUCRS, 1996. \n\nAZEVEDO, R. L.; SANTANA, S. T.; KHOURY, H. J.; SULLASI, H. L.; BORGES, F. M. \u00c1VILA, G. M.; \n\nPESSIS, A.M. Data\u00e7\u00e3o Por Termoluminesc\u00eancia Da Fogueira Pr\u00e9-historica Do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Baixa \n\nDo Umbuzeiro \u2013 RN. (no prelo). \n\nBARLEUS, Gaspar. Hist\u00f3ria Dos Feitos Recentemente Praticados Durante Oito Anos No Brasil. Recife: \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Cultura da Cidade do Recife, 1980. \n\nBERTRAND, Daniel. Os Grupos Ca\u00e7adores-coletores Do Rio Grande Do Norte. In: Mneme \u2013 Revista de \n\nHumanidades, v.9, n.23, pp. 45-59. Caic\u00f3: CERES/UFRN, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cerescaico.ufrn.br/mneme/pdf/mneme23/222.pdf  \n\nBILLMAN, B. R.; LAMBERT, P. M.; LEONARD, B. L. Cannibalism, Warfare And Drought In The Mesa \n\nVerde Region In The Twelfth Century A.D. In: American Antiquity, v. 65(1), 145-178. New York: Society \n\nof American Archaeology, 2000. \n\nBINFORD, Lewis. Smudge Pits And Hide Smoking: The Use Of Analogy In Archaeological Reasoning. In: \n\nAmerican Antiquity, v. 32, n. 1, pp. 33-51. 19667. Dispon\u00edvel em: http://www.jstor.org/pss/278774 \n\nBORGES, Fabio Mafra. Endocanibalismo Na \u00c1rea Arqueol\u00f3gica Do Serid\u00f3. In: Clio \u2013 S\u00e9rie \n\nArqueol\u00f3gica, v. 1, n. 23, pp. 18-35. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 2008. \n\n\n\n273 \n \n\n \n \n\n___________. Marim Dos Caet\u00e9: Caracteriza\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico-Arqueol\u00f3gica Do S\u00edtio Do Campo, Paulista \u2013 \n\nPE (S\u00e9culos XVII E XVIII). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Recife: UFPE, 2005. \n\nBROCHADO, Jos\u00e9 Proenza. An Ecological Model Of The Spread Of Pottery And Agriculture Into Eastern \n\nSouth America. Tese de Doutorado. Urbana: University of Illinois at Urbana-Champaign, 1984. \n\n___________. What Did The Tupinamb\u00e1 Cook In Their Vessels? A Contribution To Ethnographic Analogy. \n\nIn: Revista de Arqueologia da Sociedade de Arqueologia Brasileira (SAB), v. 6. SAB, 1991. \n\nBUTZER, Karl W. Arqueologia \u2013 Uma Ecologia Del Hombre: M\u00e9todo Y Teor\u00eda Para Um Enfoque \n\nContextual. Barcelona: Ediciones Bellaterra, S.A., 1989. \n\nC\u00c2MARA CASCUDO, Luis da. Ensaios De Etnografia Brasileira: Pesquisas Na Cultura Popular No \n\nBrasil. Rio de Janeiro: Instituto Nacional do Livro, 1971. \n\n__________. Hist\u00f3ria Do Rio Grande Do Norte. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, 1955. \n\nCLARK, Grahame. A Identidade Do Homem: Uma Explora\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \n\nEditor, 1985. \n\nCOELHO, Duarte Pereira. Cartas De Duarte Coelho A El-Rei. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 1967. \n\nCPRM. Carta Geol\u00f3gica. Folha Jaguaribe \u2013 SE.SB.24-Z. Escala: 1:500.000. 2000. \n\nCPRM. Projeto De Cadastro De Fontes De Abastecimento Por \u00c1gua Subterr\u00e2nea Do Rio Grande Do \n\nNorte: Diagn\u00f3stico Do Munic\u00edpio De Acari. Recife: CPRM/PRODEEM, 2005a. \n\nCPRM. Projeto De Cadastramento De Fontes De Abastecimento Por \u00c1gua Subterr\u00e2nea Do Rio Grande: \n\nDiagn\u00f3stico Do Munic\u00edpio De Carna\u00faba Dos Dantas. Recife: CPRM/PRODEEM, 2002b. \n\nCUNHA, M. C. da (org.). Hist\u00f3ria Dos \u00cdndios Do Brasil. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1998. \n\nCUNHA, S. B.; GUERRA, A. J. T (orgs.). Geomorfologia do Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. \n\nDANTAS, Jos\u00e9 de Azevedo. Ind\u00edcios De Uma Civiliza\u00e7\u00e3o Antiq\u00fc\u00edssima: Manuscrito Existente No Instituto \n\nHist\u00f3rico E Geogr\u00e1fico Paraibano. In: Biblioteca Paraibana, n. XI. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Uni\u00e3o, 1994. \n\nDeCamp, Elise. Julian Steward. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.indiana.edu/~wanthro/theory_pages/Steward.htm  \n\nDIAMOND, Jared M. Talk Of Cannibalism. In: Nature, v. 407, p. 25-26. www.nature.com: Macmillian \n\nMagazines, 2000. \n\nFERNANDES, Florestan. A Fun\u00e7\u00e3o Social Da Guerra Na Sociedade Tupinamb\u00e1. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nPioneira, 1970. \n\nFERNANDES, Jo\u00e3o A. Selvagens Bebedeiras: \u00c1lcool, Embriaguez E Contatos Culturais No Brasil \n\nColonial. Tese de Doutorado. Rio de Janeiro: Universidade Federal Fluminense, 2004. \n\n\n\n274 \n \n\n \n \n\nFONTES, Mauro A. F. A Cer\u00e2mica Pr\u00e9-hist\u00f3rica Da \u00c1rea Arqueol\u00f3gica Do Serid\u00f3/RN. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Recife: UFPE, 2003. \n\nGORDON, Childe. Evolu\u00e7\u00e3o Cultural Do Homem. Rio de Janeiro: Editora Guanabara, 1981. \n\nIDEMA. Perfil Do Munic\u00edpio De Carna\u00faba Dos Dantas. Governo do Estado do Rio Grande do Norte. \n\n1999. \n\nIDEMA. Perfil Do Estado Do Rio Grande Do Norte. Governo do Estado do Rio Grande do Norte. 2002. \n\nKATZENBERG, M. A.; SAUNDERS, S. R. Biological Anthropology Of The Human Skeleton. Nova \n\nJersey: Wiley-Liss Press, 2008. \n\nLARAIA, Roque de Barros. Cultura: Um Conceito Antropol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2006. \n\nLAROCHE, Armand F. G. Ensaios De Classifica\u00e7\u00f5es Tipol\u00f3gicas Sobre Pontas De Arremessos E Outros \n\nObjetos L\u00edticos Da Tradi\u00e7\u00e3o Potiguar Do Rio Grande do Norte. Cole\u00e7\u00e3o Mossoroense, S\u00e9rie B, n\u00ba 412. \n\nMossor\u00f3: Funda\u00e7\u00e3o Vingt-un Rosado,1983. \n\nLAROCHE, Armand F. G. O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Pedra do Caboclo: Relato Duma Pesquisa Na Zona \n\nAgreste De Pernambuco. Recife: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura de Pernambuco, 1970. \n\nLATHRAP, Donald W. O Alto Amazonas. Editorial Verbo. Lisboa: 1975. \n\nLERY, Jean de. Viagem \u00c0 Terra Do Brasil. Rio de Janeiro: Editora Biblioteca do Ex\u00e9rcito, 1961. \n\nLINDOSO, Dirceu. Na Aldeia De Ia-ti-lh\u00e1: Etnografia Dos \u00cdndios Tapuias Do Nordeste. In: ALMEIDA, L. \n\nS. de; SILVA, C. B. M. da; SILVA, A. H. L. da; VIEIRA, J. L. G.; SILVA, M\u00aa E. F. da (org.). Resist\u00eancia, \n\nMem\u00f3ria, Etnografia \u2013 \u00cdndios Do Nordeste: Temas E Problemas, v. 8, pp. 25-50.Mac\u00e9io: EDUFAL, \n\n2007. \n\nLOPES, F\u00e1tima Martins. Miss\u00f5es Religiosas: \u00cdndios, Colonos E Mission\u00e1rios Na Coloniza\u00e7\u00e3o Do Rio \n\nGrande Do Norte. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Recife: UFPE, 1999. \n\nLOWIE, Robert. The Tapuia. In: Handbook of South American Indians, v. 1. New York: 1963. \n\nLYMAN, R. L.; O\u2019BRIEN, M. J. The Direst Historical Approach, Analogical Reasoning, And Theory In \n\nAmericanist Archaeology. In: Journal of Archaeological Method and Theory, v. 8, n. 04, pp. 303-342. \n\n2001. Dispon\u00edvel em: https://springerlink3.metapress.com/content/h82644kt1v25j756/resource-\n\nsecured/?target=fulltext.pdf&amp;sid=3nsegiugzw1jdv55qpcll1ji&amp;sh=www.springerlink.com.  \n\nMACEDO, H. A. M. de. Patrim\u00f4nio Arqueol\u00f3gico Em Carna\u00faba Dos Dantas: Pesquisas Realizadas entre \n\n1924 E 2005. In: Cole\u00e7\u00e3o Mossoroense \u2013 S\u00e9rie \u201cC\u201d, v. 1564. Mossor\u00f3: Funda\u00e7\u00e3o Vingt-un Rosado, 2009. \n\n____________. Hist\u00f3rias Ind\u00edgenas No Sert\u00e3o Do Serid\u00f3 (S\u00e9culos XVI-XX). In: BUENO, Almir de C. \n\n(org.).  Revisitando A Hist\u00f3ria Do Rio Grande Do Norte, pp. 13-52. Natal: EDUFRN \u2013 Editora da UFRN, \n\n2009. \n\n\n\n275 \n \n\n \n \n\nMARLAR, R. A.; LEONARD, B. L.; BILLMAN, B. R.; LAMBERT, P. M.; MARLAR, J. E. Biochemical \n\nEvidence Of Cannibalism At A Prehistoric Puebloan Site In Southwest Colorado. In: Nature, v. 407, p. 74-\n\n78. www.nature.com: Macmillian Magazines, 2000. \n\nMARTIN, Gabriela. A Cole\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica Do Museu De Mossor\u00f3 \u2013 RN. In: Clio \u2013 Revista do \n\nMestrado de Hist\u00f3ria, n. 3, pp. 73-87. Editora Universit\u00e1ria UFPE, 1980. \n\n_________. Arte Rupestre E Registro Arqueol\u00f3gico No Nordeste Do Brasil. In: Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, \n\nv. 1, n. 9, pp. 45-56. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 1993. \n\n_________. Arte Rupestre No Serid\u00f3 (RN): O S\u00edtio Mirador Do Boqueir\u00e3o De Parelhas. In: Clio: Revista \n\ndo Curso de Mestrado em Hist\u00f3ria, n. 7, pp. 81-95 \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, n. 2. Recife: Editora \n\nUniversit\u00e1ria UFPE, 1985. \n\n_________. Casa Santa: Um Abrigo Com Pinturas Rupestres Do Estilo Serid\u00f3, No Rio Grande Do Norte. \n\nIn: Clio: Revista do Curso de Mestrado em Hist\u00f3ria, n. 5, pp. 57-78. Recife: Editora Universit\u00e1ria \n\nUFPE, 1982. \n\n_________. Fronteiras Estil\u00edsticas E Culturais Na Arte Rupestre Da \u00c1rea Arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3 (PB, \n\nRN). In: Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, v.1, n. 16, pp. 11-32. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 2003. \n\n_________. Novos Dados Sobre As Pintura Rupestres Do Serid\u00f3, No Rio Grande Do Norte. In: Clio \u2013 \n\nS\u00e9rie Arqueol\u00f3gica \u2013 Anais do Simp\u00f3sio de Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Nordeste Brasileiro, v. 1, n. 4, pp. 141-146. \n\nRecife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 1991. \n\n_________. O Cemit\u00e9rio Pr\u00e9-hist\u00f3rico \u201cPedra Do Alexandre\u201d Em Carna\u00faba Dos Dantas, RN (Brasil). In: \n\nClio \u2013 S\u00e9rie arqueol\u00f3gica, v. 1, n. 11, pp.43-57. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 1995/1996. \n\n_________. Os Rituais Funer\u00e1rios Na Pr\u00e9-hist\u00f3ria Do Nordeste. In: Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, v. 1, n. \n\n10, pp. 29-46. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 1994. \n\n_________. Os S\u00edtios Rupestres No Serid\u00f3, No Rio Grande Do Norte (Brasil) No Contexto Do Povoamento \n\nDa Am\u00e9rica Do Sul. In: FUNDHAMentos, v. 1, n. 1, pp. 339-346. Anais da Confer\u00eancia Internacional \n\nsobre o Povoamento das Am\u00e9ricas. S\u00e3o Raimundo Nonato: FMHA, 1996. \n\n_________. Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Nordeste do Brasil. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2008. \n\n_________. Quando Os \u00cdndios N\u00e3o Eram \u00cdndios: Reflex\u00e3o Sobre As Origens Do Homem Pr\u00e9-hist\u00f3rico No \n\nBrasil. In: Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, v. 1, n. 15, pp. 13-27. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 2002. \n\nMARTIN, Gabriela; BORGES, Fabio M.; LIMA, Manoel G. S. M. Prospec\u00e7\u00e3o De S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos No \n\nSert\u00e3o Do Serid\u00f3 - Carna\u00faba Dos Dantas (RN): S\u00edtio Furna Dos Caboclos. In: IV Congresso de Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica - CONIC, 1996, Recife. Anais - IV Congresso de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, p. 454-454. Recife : \n\nEditora Universit\u00e1ria UFPE, 1996. \n\n\n\n276 \n \n\n \n \n\nMARTIN, Gabriela; BORGES, Fabio Mafra; SENA, Vivian Karla de; SALDANHA, Rafael S. Medeiros; \n\nALMEIDA, Marcellus; NOGUEIRA, M\u00f4nica A. Ara\u00fajo; BARBOSA, Caio C. Ara\u00fajo. Levantamento \n\nArqueol\u00f3gico Na \u00c1rea Arqueol\u00f3gica Do Serid\u00f3 \u2013 Rio Grande do Norte \u2013 Brasil: Nota Pr\u00e9via. In: Clio \u2013 \n\nS\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, v. 2, n. 23. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 2008. \n\nMARTIN, Gabriela; OLIVEIRA, Cl\u00e1udia; COSTA, Adrienne; MUTZENBERG, Dem\u00e9trio; SENA, Vivian; \n\nMENDON\u00c7A, Lucileide; BORGES, Lucila; PESSOA, ___; RIOS, Carlos; VAUS, Marcela. Escava\u00e7\u00e3o \n\nArqueol\u00f3gica Do S\u00edtio Casa Santa, Carna\u00faba Dos Dantas, RN. In: Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, v.2, n. 21, \n\npp. 299-332. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 2006. \n\nMATSHES, E.; BURDBRIDGE, B.; SHER, B.; MOHAMED, A.; JUURLINK, B. Human Osteology And \n\nSkeletal Radiology: An Atlas And A Guide. Nova York: CRC Press, 2005. \n\nMEDEIROS FILHO, Olavo de. \u00cdndios Do A\u00e7u E Serid\u00f3.  Bras\u00edlia: Editora do Senado, 1984. \n\nMEDEIROS, Ricardo Pinto de. Povos Ind\u00edgenas Do Sert\u00e3o Nordestino No Per\u00edodo Colonial: \n\nDescobrimentos, Alian\u00e7as, Resist\u00eancias E Encobrimento. In: FUMDHAMentos, v. 1, n. 2, pp. 09-52. S\u00e3o \n\nRaimundo Nonato: FMHA/Centro Cultural S\u00e9rgio Motta, 2002. \n\nMELLO, Evaldo Cabral de. Olinda Restaurada: Guerra E A\u00e7\u00facar No Nordeste, 1630/1654. Rio de Janeiro: \n\nEditora Forense \u2013 Universit\u00e1ria da USP, 1975. \n\n__________. Rubro Veio: Imagin\u00e1rio Da Restaura\u00e7\u00e3o Pernambucana. Rio de Janeiro: Editora Nova \n\nFronteira, 1986. \n\nMILLER, Tom. Arqueologia No Rio Grande Do Norte: Balan\u00e7o E Perspectivas. Natal: 2009. Dispon\u00edvel \n\nem: www.cchla.ufrn.br/humanidades2009/Anais/GT06/6.9.pdf  \n\nMORAES, Fl\u00e1vio A. de Aguiar. As Pedras Que Falam: Uma An\u00e1lise Intras\u00edtio Dos Artefatos L\u00edticos Do \n\nS\u00edtio Lajedo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Recife: UFPE, 2008. \n\nMOREAU, Pierre; BARO, Roulox. Hist\u00f3ria Das \u00daltimas Lutas No Brasil Entre Holandeses e Portugueses \n\n&amp; Rela\u00e7\u00e3o Da Viagem Ao Pa\u00eds Dos Tapuias. S\u00e3o Paulo: Editora Itatiaia, 1979. \n\nMUTZENBERG, D.; TAVARES, B. CORR\u00caA, A. C. A Influ\u00eancia Dos Controles Estruturais Sobre A \n\nMorfog\u00eanese E A Sedimenta\u00e7\u00e3o Ne\u00f3gena Na Bacia Do Rio Carna\u00faba (RN) E A Sua Aplica\u00e7\u00e3o Aos Estudos \n\nArqueol\u00f3gicos Do Serid\u00f3. In: Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, v. 2, n. 19, pp. 112-125. Recife: Editora UFPE, \n\n2005. \n\nMUTZENBERG, Dem\u00e9trio da S. G\u00eanese e Ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-hist\u00f3rica Do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Pedra Do \n\nAlexandre: Uma Abordagem A Partir Da Caracteriza\u00e7\u00e3o Paleoambiental Do Vale Do Rio Carna\u00faba \u2013 RN. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Recife: UFPE, 2007. \n\n\n\n277 \n \n\n \n \n\nN\u00c1SSER, Nassaro J. S. Nova Contribui\u00e7\u00e3o \u00c1 Arqueologia Do Rio Grande Do Norte. In: Publica\u00e7\u00f5es \n\nAvulsas do Museu Goeldi. Programa Nacional de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas: resultados preliminares \n\ndo quinto ano 1969 \u2013 1970. n. 26. Bel\u00e9m: Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, 1974. \n\n \n\nNEVES, Walter A. O Modelo Dos Dois Componentes Biol\u00f3gicos Principais: Sua Inser\u00e7\u00e3o Nos Eventos \n\nExpansionistas Do Final Do Pleistoceno E Suas Implica\u00e7\u00f5es Para A Origem Do Homo Sapiens. In: O \n\nCarste, v. 14, n. 1, pp. 42-49. Belo Horizonte: Grupo Bambu\u00ed, 2002. \n\nNICHOLS, Johanna. Linguistic Society In America: Linguistic Diversity And The First Settlement Of The \n\nNew World. In: Language, v. 66, n. 3. 1990. Dispon\u00edvel em: http://www.jstor.org/stable/414609  \n\nNOELLI, Francisco S. Sem Tekoh\u00e1 N\u00e3o H\u00e1 Tek\u00f3 (Em Busca De Um Modelo Etnoarqueol\u00f3gico Da Aldeia \n\nE Da Subsist\u00eancia Guarani E Sua Aplica\u00e7\u00e3o A Uma \u00c1rea De Dom\u00ednio No Delta Do Rio Jacu\u00ed \u2013 RS). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Porto Alegre: PUCRS, 1993. \n\n__________. Settlement Patterns And Environmental Changes In Human Occupation On The Left Bank Of \n\nThe Paran\u00e1 River (Paran\u00e1 State, Brazil). In: Antiquity. 1998 (a). \n\n__________. The Tupi: Explaining Origin And Expansions In Terms Of Archaeology And Of Historical \n\nLinguistics. In: Special Section: Issues in Brazilian Archaeology.  Antiquity. 1998 (b). \n\nPARENTI, F.; GUERIN, C.; MENGOLI, D.; FAURE, M.; NATALI, L.; FERRARI, S. VALEN\u00c7A, L. \n\nSondagens Na Lagoa Do Quari, S\u00e3o Raimundo Nonato, Piau\u00ed: Campanha de 2002. In: FUNDHAMentos, \n\nv. 1, n. 3, pp. 129-145. S\u00e3o Raimundo Nonato: FMHA/Centro Cultural S\u00e9rgio Motta, 2002. \n\nPESSIS, Anne-Marie. Identidade E Classifica\u00e7\u00e3o Dos Registros Gr\u00e1ficos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos Do Nordeste \n\nBrasileiro. In: Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica, v.1, n. 8, pp. 35-68. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, 1992. \n\nPINTO, Estev\u00e3o.  Os Ind\u00edgenas Do Nordeste. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1935/1938. \n\nPIRES, M\u00aa Idalina da Cruz. A Guerra Dos B\u00e1rbaros: Resist\u00eancia E Conflitos No Nordeste Colonial. Recife: \n\nEditora Universit\u00e1ria UFPE, 2002. \n\nPOMPA, Cristina. Religi\u00e3o Como Tradu\u00e7\u00e3o: Mission\u00e1rios, Tupi e Tapuia No Brasil Colonial. Bauru: \n\nEDUSC, 2003. \n\nPOMPEU SOBRINHO, Thomas. Os Cr\u00e2nios Da Gruta Do Canastra. In: Revista do Instituto do Cear\u00e1, t. \n\nLVI, pp. 153-193. 1942. Dispon\u00edvel em: http://www.ceara.pro.br/Instituto-site/Rev-\n\napresentacao/RevPorAno/1942/1942-Os_cranios_da_gruta_do_Canastra.pdf \n\n__________. Os Tapuias Do Nordeste E A Monografia De Elias Herckman. In: Revista do Instituto do \n\nCear\u00e1, t. XLVIII, pp. 07-28. Fortaleza: 1934. Dispon\u00edvel em: http://www.ceara.pro.br/Instituto-site/Rev-\n\napresentacao/RevPorAno/1934/1934-Tapuias.pdf  \n\n\n\n278 \n \n\n \n \n\nPRONAPA, Programa Nacional de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas. Resultados Preliminares Do Primeiro Ano \n\n1965-1966. In: Publica\u00e7\u00f5es Avulsas, n. 6. Bel\u00e9m: 1967. \n\nPRONAPA, Programa Nacional de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas. Resultados Preliminares Do Segundo Ano: \n\n1966-1967. In: Publica\u00e7\u00f5es Avulsas, n. 10. Bel\u00e9m: 1969. \n\nPRONAPA, Programa Nacional de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas. Resultados Preliminares Do Terceiro Ano: \n\n1967-1968. In: Publica\u00e7\u00f5es Avulsas, n. . Bel\u00e9m: 1971. \n\nPRONAPA, Programa Nacional de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas. Resultados Preliminares Do Quarto Ano: \n\n1968-1969. In: Publica\u00e7\u00f5es Avulsas, n. . Bel\u00e9m: 1973. \n\nPROUS, Andr\u00e9. Arqueologia Brasileira. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1992. \n\n________. O Brasil Antes Dos Brasileiros: A Pr\u00e9-hist\u00f3ria Do Nosso Pa\u00eds. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., \n\n2006. \n\nPUNTONI, Pedro. A Guerra Dos B\u00e1rbaros: Povos Ind\u00edgenas E A Coloniza\u00e7\u00e3o Do Sert\u00e3o Nordeste Do \n\nBrasil, 1650-1720. Tese de Doutorado. S\u00e3o Paulo: USP, 1998. \n\nRAMINELLI, Ronald. Imagens da coloniza\u00e7\u00e3o: a representa\u00e7\u00e3o do \u00edndio de Caminha a Vieira. Tese de \n\nDoutoramento, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1994. \n\nREINHARD, Karl J. A Coprological View of Ancestral Pueblo Cannibalism. In: American Scientist, v. 94. \n\n2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.americanscientist.org/my_amsci/restricted.aspx?act=pdf&amp;id=3722736488052 \n\n \n\nRIBEIRO, Marily S. Arqueologia Das Pr\u00e1ticas Funer\u00e1rias: Uma Abordagem Historiogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo: \n\nAlameda, 2007. \n\nROBHRAN-GONZ\u00c1LEZ, \u00c9rica M; MORALES, Walter F.; NASCIMENTO, Luiz V do. Programa De \n\nProspec\u00e7\u00e3o E Resgate Do Patrim\u00f4nio Arqueol\u00f3gico Linha De Distribui\u00e7\u00e3o 138 KV Ass\u00fa/Guamar\u00e9 \u2013 \n\nRelat\u00f3rio Final. Natal: Documento: Antropologia e Arqueologia S/C LTDA./COSERN/Portaria Iphan n. \n\n162, 2003. \n\nROBHRAN-GONZ\u00c1LEZ, \u00c9rica M; MORALES, Walter F.; NASCIMENTO, Luiz V do. Programa De \n\nProspec\u00e7\u00e3o E Resgate Do Patrim\u00f4nio Arqueol\u00f3gico Linha De Distribui\u00e7\u00e3o 69 KV Governador Dix-Sept \n\nRosado/Riacho Da Forquilha \u2013 Relat\u00f3rio Final. Natal: Documento: Antropologia e Arqueologia S/C \n\nLTDA./UFRN/Museu C\u00e2mara Cascudo/COSERN, 2004. \n\nROBRAHN-GONZ\u00c1LEZ, Erika M. Regional pottery-making groups in southern Brazil. In: Antiquity, \n\nv. 72, n. 277, pp. 616-624. 1998. Dispon\u00edvel em: antiquity.ac.uk/ant/072/Ant0720616.htm  \n\nRODRIGUES, Ayron Dall\u2019Igna. L\u00ednguas Brasileiras: Para O Conhecimento Das L\u00ednguas Ind\u00edgenas. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2002. \n\n\n\n279 \n \n\n \n \n\nROOSEVELT, Anna C. Arqueologia Amaz\u00f4nica. In: CUNHA, M\u00aa C. da (org.). Hist\u00f3ria Dos \u00cdndios Do \n\nBrasil, pp. 53-86. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1998. \n\nSALVADOR, Frei Vicente de. Hist\u00f3ria Do Brasil: 1500 \u2013 1627. S\u00e3o Paulo: Editora Melhoramentos, 1965. \n\nSAMPAIO, Theodoro. O Tupi Na Geografia Nacional. S\u00e3o Paulo: Cia. Editora Nacional, 1987. \n\nSANDERS, W. T.; MARINO, J. Pr\u00e9-hist\u00f3ria Do Novo Mundo:Arqueologia Do \u00cdndio Americano. Rio de \n\nJaneiro: Zahar Editores, 1971. \n\nSANTANA, S\u00e9rgio T., BORGES, Fabio M., KHOURY, Helen J., SULLASI, Henry L., \u00c1VILA, Gabriela \n\nM., PESSIS, Anne-Marie, GUZZO, Pedro L. Data\u00e7\u00e3o Por LOE-IV De Solo De Fogueira Da Regi\u00e3o Do \n\nSerid\u00f3. (no prelo). \n\nSANTORO, Calogero M.; STANDEN, Vivien G.; ARRIAZA, Bernardo T.. \u00bfPATR\u00d3N FUNERARIO \n\nARCAICO O ALTERACI\u00d3N POSTDEPOSICIONAL?: EL ENTERRATORIO DE PATAPATANE EN \n\nLOS ANDES CENTRO SUR. Chungar\u00e1 (Arica),  Arica,  v. 33,  n. 1, enero  2001 .   Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0717-73562001000100007&amp;lng=es&amp;nrm=iso \n\n \n\nSANTOS J\u00daNIOR, Valdeci dos. Os \u00cdndios Tapuias Do Rio Grande Do Norte: Antepassados Esquecidos. \n\nMossor\u00f3: Funda\u00e7\u00e3o Vingt-un Rosado, 2008. \n\nSCATAMACCHIA, M\u00aa Cristina Mineiro. A Tradi\u00e7\u00e3o Policr\u00f4mica No Leste Da Am\u00e9rica Do Sul \n\nEvidenciada Pela Ocupa\u00e7\u00e3o Guarani e Tupinamb\u00e1: Fontes Arqueol\u00f3gicas e Etno-hist\u00f3ricas. Tese de \n\nDoutorado. S\u00e3o Paulo: USP, 1990. \n\n__________. Tentativa De Caracteriza\u00e7\u00e3o Da Tradi\u00e7\u00e3o Tupiguarani. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. S\u00e3o Paulo: \n\nUSP, 1981. \n\nSCHNAPP, Alain. Arqueologia. In: LE GOFF, J. &amp; NORA, P. Hist\u00f3ria \u2013 Novas Abordagens. Rio \n\nde Janeiro: Livraria Francisco Alves Editora S. A. Terceira edi\u00e7\u00e3o, pp. 1-20, 1988. \n\nSERVICE, Elman R. Os Ca\u00e7adores. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1971. \n\nSILVA, Daniela Cisneiros. Pr\u00e1ticas Funer\u00e1rias Na Pr\u00e9-hist\u00f3ria Do Nordeste Do Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Recife: UFPE, 2003. \n\nSILVA (b), S\u00e9rgio F. S. M. da. Arqueologia E Etnografia Das Pr\u00e1ticas Funer\u00e1rias: Informa\u00e7\u00f5es Sobre O \n\nTratamento Do Corpo Em Contextos Rituais E De Morte. In: Canind\u00e9 \u2013 Revista do Museu de \n\nArqueologia de Xing\u00f3, n. 11, pp. 111-160. Macei\u00f3: UFSE/Petrobr\u00e1s/Chesf, 2008. \n\nSILVA, W. L.; LEGRAND, J. M.; XAVIER, R. P. Composi\u00e7\u00e3o E Evolu\u00e7\u00e3o Dos Flu\u00eddos No Dep\u00f3sito \n\nAur\u00edfero S\u00e3o Francisco, Faixa Serid\u00f3, Prov\u00edncia Borborema, Nordeste Do Brasil. In: Revista Brasileira \n\nde Geoci\u00eancias, 30 (4), pp. 579-588. 2000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/rbg/issue/archive?issuesPage=1#issues \n\n\n\n280 \n \n\n \n \n\nSILVA-M\u00c9NDES, G\u00e9rson L. da S. Arqueologia Dos Grupos Ca\u00e7adores-coletores Do Semi-\u00e1rido \n\nPotiguar: Dados Tecnol\u00f3gicos Do Baixo Ass\u00fa-Piranhas (RN). In: Canind\u00e9 \u2013 Revista do Museu de \n\nArqueologia de Xing\u00f3, n. 11, pp. 175-218. Macei\u00f3: UFSE/Petrobr\u00e1s/Chesf, 2008. \n\nSOUZA NETO, Luis Dutra de; BERTRAND, Daniel; SABINO, Ana Am\u00e9lia de B. An\u00e1lise Da Cole\u00e7\u00e3o \n\nL\u00edtica Do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico Serrote Dos Caboclos, Munic\u00edpio De Pedro Avelino, RN. In: Mnemes- \n\nRevista de Humanidades, v. 7, n. 16, pp. 251-275. Caic\u00f3: CERES/UFRN, 2005. \n\nSOUZA, Gabriel Soares de.  Tratado Descritivo Do Brasil em 1587. Rio de Janeiro: Editora Itatiaia, 2001. \n\nSPENCER, Walner B. Pr\u00e9-hist\u00f3ria Do Rio Grande Do Norte: Em Busca Dos Grandes Ca\u00e7adores. In: \n\nCadernos Arqueol\u00f3gicos, v. 1, n.1. Natal: CCHLA/UFRN, 1996. \n\nSTADEN, Hans. Duas Viagens Ao Brasil. Belo Horizonte: Editora Itatiaia, 1974. \n\nSTEWARD, Julian H. The Direct Historical Approach To Archaeology. In: American Antiquity, v. VII, n. \n\n04, pp. 337-343. 1942. Dispon\u00edvel em: http://www.jstor.org/stable/275399.  \n\nTEENSMAN, B. N. O Di\u00e1rio De Rodolfo Baro (1647) Como Monumento Aos \u00cdndios Tarairi\u00fa Do Rio \n\nGrande Do Norte. In: ALMEIDA, Luiz S. de; Galindo, M; ELIAS Juliana L. \u00cdndio do Nordeste: Temas e \n\nProblemas \u2013 II, pp. 81-99. Macei\u00f3: EDUFAL, 2000. \n\nTORRES, Ana Catarina. Estudos Dos Pigmentos Do S\u00edtio Pr\u00e9-hist\u00f3rico Pedra Do Alexandre \u2013 Carna\u00faba \n\ndos Dantas \u2013 RN. In: Clio \u2013 S\u00e9rie arqueol\u00f3gica, v. 1, n. 11, pp.59-70. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, \n\n1995/1996. \n\nTRIGGER, Bruce G. Hist\u00f3ria do Pensamento Arqueol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Odysseus Editora, 2004. \n\nTURNER, Christy G. II; TURNER, Jacqueline A. Man Corn: Cannibalism And Violence In The Prehistoric \n\nAmerican Southwest. University of Utah Press, Salt Lake City: 1999. \n\nURBAN, Greg. A Hist\u00f3ria Da Cultura Brasileira Segundo As L\u00ednguas Nativas. In: CUNHA, M\u00aa C. da \n\n(org.). Hist\u00f3ria Dos \u00cdndios Do Brasil, pp. 87-102. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1998. \n\nVASCONCELOS SOBRINHO, J. As Regi\u00f5es Naturais Do Nordeste, O Meio E A Civiliza\u00e7\u00e3o. Recife: \n\nConselho do Desenvolvimento de Pernambuco, 1970. \n\nVIANA, V.; PEDROZA, I.; NASCIMENTO, C. As Ind\u00fastrias L\u00edticas Dos Ca\u00e7adores-coletores Da Regi\u00e3o \n\nDo Inhamuns \u2013 Cear\u00e1: Arqueologia E Ambiente. In: Canind\u00e9 \u2013 Revista do Museu de Arqueologia de \n\nXing\u00f3, n. 11, pp. 161-174. Macei\u00f3: UFSE/Petrobr\u00e1s/Chesf, 2008. \n\n \n\nVIVEIROS DE CASTRO, Eduardo. Arawet\u00e9: Os Deuses Canibais. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \n\nEditor/ANPOCS, 1986. \n\n \n\n\n\n281 \n \n\n \n \n\nWILLEY, Gordon Randolph, LEVENTHAL, Richard M., KOLATA, Alan L. Civilization in the \n\nancient Americas: essays in honor of Gordon R. Willey. Michigan: University of New Mexico Press, \n\n1983. \n\n \n\nWHITE, T. D.; FOLKENS, P. A. The Human Bone Manual. Londres: Elsevier Academic Press, 2005. \n\n \n\nWHITE, Nancy. Archaic/Preceramic (6000-2000 B.C.): Emergency Of Sedentism, Early Ceramics. 2005. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.indiana.edu/~arch/saa/matrix/saa/saa_mod03.html  \n\n\n\n282 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n283 \n \n\n \n \n\nANEXO I.  FLUXOGRAMA DO ALGOR\u00cdTMO E DESCRI\u00c7\u00c3O DAS \nLEGENDAS \n\nNesse sentido, o tema trabalhado na tese, foi sistematizado em um fluxograma, no \nqual est\u00e3o representados: o conhecimento ordin\u00e1rio (teorias, modelos te\u00f3ricos e \nantecedentes), as constantes te\u00f3ricas, os dados de an\u00e1lise, as t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o \nselecionadas, os conceitos e as vari\u00e1veis, hierarquicamente organizados. Este \nprocedimento visa minimizar os v\u00edcios de interpreta\u00e7\u00e3o dos dados arqueol\u00f3gicos, atrav\u00e9s \nda explicita\u00e7\u00e3o das possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o inerentes a cada etapa da pesquisa em \nandamento. A imagem abaixo demonstra seu resultado:  \n\n\n\n284 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n285 \n \n\n \n \n\nOnde: \n\n \n\nTD = Territ\u00f3rio de dom\u00ednio: Modelo te\u00f3rico1 \u2013 \u00e1rea territorial que \u00e9 manejada por uma \ndeterminada cultura. Geralmente implica em v\u00e1rios ecossistemas, que s\u00e3o ocupados de \nacordo com o fornecimento de recursos de subsist\u00eancia, ao longo do ciclo anual. Nesse \nsentido, caracteriza-se como uma categoria de sa\u00edda, na qual se estabelece um sistema de \nassentamentos, que s\u00e3o determinados por fatores ambientais e culturais. Partindo desta \nperspectiva te\u00f3rica ser\u00e3o analisados os s\u00edtios em quest\u00e3o. Ser\u00e1 desenvolvido no Cap\u00edtulo \nI. \n \nPA = Padr\u00e3o de assentamento: Modelo te\u00f3rico2 \u2013 na verdade este conceito est\u00e1 \nsubordinado ao conceito de territ\u00f3rio de dom\u00ednio. Logo, no interior de cada unidade \ngeogr\u00e1fica ocupada por uma determinada cultura, existem \u00e1reas menores, que s\u00e3o \nocupadas para fun\u00e7\u00f5es determinadas. Arqueologicamente, cada \u00e1rea ocupada deixaria um \ntipo de registro, determinado pela fun\u00e7\u00e3o Do assentamento. Logo, a rela\u00e7\u00e3o entre o \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, a tipologia das estruturas, os tipos de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e a \nfuncionalidade inferida, determinariam o padr\u00e3o de assentamento do grupo em an\u00e1lise. \nEm outras palavras, o conjunto dos padr\u00f5es de assentamento identificados, em uma dada \ncultura, constitui o territ\u00f3rio de dom\u00ednio grupal. Na an\u00e1lise em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizado \ncomo uma constante do territ\u00f3rio de dom\u00ednio. Desenvolvimento no Cap\u00edtulo I. \n \nA1 = \u00c1rea de assentamento desconhecida 1: Vari\u00e1vel \u2013 Partindo do princ\u00edpio de que o \nterrit\u00f3rio de dom\u00ednio se caracteriza por um conjunto de ecossistemas culturalmente \nmanejados, suas vari\u00e1veis representam espa\u00e7os geogr\u00e1ficos utilizados pela cultura em \nan\u00e1lise. Segundo a documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, essa \u00e1rea pode ser localizada na regi\u00e3o de \nA\u00e7u, no RN. No entanto, ainda n\u00e3o pode ser utilizada como uma vari\u00e1vel arqueol\u00f3gica, \nporque a \u00e1rea ainda n\u00e3o foi pesquisada. Ser\u00e1 desenvolvido nos Cap\u00edtulos I, II e IV. \n \nA2 = \u00c1rea de assentamento desconhecida 2: Vari\u00e1vel \u2013 Nesse caso, existe o registro de \ns\u00edtios lito-cer\u00e2micos, nas \u00e1reas dunares do litoral do RN, que apresentam uma cer\u00e2mica \nsimples, denominada Papeba3. No entanto ainda n\u00e3o foi feita uma correla\u00e7\u00e3o entre o \nmaterial cer\u00e2mico registrado nessa \u00e1rea e o que se encontra em an\u00e1lise na presente tese. \nPor isso, esta foi considerada uma vari\u00e1vel indeterminada. Ser\u00e1 desenvolvido nos \nCap\u00edtulos I, II e III. \n \nAn = Vari\u00e1vel \u2013 todas as poss\u00edveis \u00e1reas ocupadas pela cultura em quest\u00e3o. Existe o \nregistro de s\u00edtios com estruturas de combust\u00e3o com tipologias similares \u00e0quelas \nregistradas no S\u00edtio da Baixa do Umbuzeiro, no litoral dos estados de CE e PI. Ser\u00e1 \ndesenvolvido nos Cap\u00edtulos I, II e III. \n \nAAS = Vari\u00e1vel e conhecimento pr\u00e9vio \u2013 \u00c1rea Arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3: \u00e1rea com mais \nde vinte anos de pesquisa arqueol\u00f3gica voltada para an\u00e1lise de tradi\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, mas que \n                                                        \n1http://vnweb.hwwilsonweb.com/hww/jumpstart.jhtml?recid=0bc05f7a67b1790ef409bfd03ef7308dbae59d4\n4d4e3026112268fb058848f31045285ba7162caad&amp;fmt=C Noelli, F. S. The Tupi: explaining origin and \nexpansions in terms of archaeology and of historical linguistics. Antiquity v. 72 no. 277 (September 1998) \np. 648-63 \n2 WILLEY, Gordon Randolph, LEVENTHAL, Richard M., KOLATA, Alan L. Civilization in the ancient \nAmericas: essays in honor of Gordon R. Willey. Michigan: University of New Mexico Press, 1983 \n3 MARTIN, Gabriela. Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Nordeste do Brasil. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 1997. \n\n\n\n286 \n \n\n \n \n\nsegundo a documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, tamb\u00e9m foi ocupada por grupos ind\u00edgenas, registrados \ncom Tarairi\u00fa4. At\u00e9 o momento n\u00e3o haviam sido catalogados s\u00edtios que pudessem ser \nrelacionados com essa cultura. Ser\u00e1 desenvolvido nos Cap\u00edtulos I, II, III e IV. \n \n \nRI = Padr\u00e3o de assentamento ritual\u00edstico: Conceito - na \u00c1rea Arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3, \ncaracteriza-se pela ocupa\u00e7\u00e3o de abrigos para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades gr\u00e1ficas (pinturas \ne gravuras) e atividades funer\u00e1rias. Foram registrados diversos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que \npodem ser enquadrados nesse tipo de assentamento. Apesar de serem considerados na \nan\u00e1lise das hip\u00f3teses propostas, n\u00e3o constituem uma vari\u00e1vel determinante para o \nproblema que se pretende resolver. Ser\u00e1 desenvolvido no Cap\u00edtulo III, como \nconhecimento ordin\u00e1rio. \nSuas vari\u00e1veis s\u00e3o: \nPI = Pintura rupestre = Vari\u00e1vel \u2013 Tradi\u00e7\u00e3o Nordeste e Tradi\u00e7\u00e3o Agreste \nGR = Gravura rupestre = Vari\u00e1vel \u2013 Tradi\u00e7\u00e3o Itacoatiara \n \nENT = Enterramentos: essa vari\u00e1vel relaciona-se com uma das hip\u00f3teses sugeridas na \ntese, pelo tipo de rela\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios identificados no s\u00edtio Furna do \nUmbuzeiro. No entanto, s\u00f3 se tornar\u00e1 uma vari\u00e1vel relevante, se for confirmada uma das \nhip\u00f3teses sugeridas. Por esse motivo, ser\u00e3o consideradas tr\u00eas vari\u00e1veis relacionadas, \naquelas que caracterizam a tipologia funer\u00e1ria registrada no Serid\u00f3 e o novo tipo, que se \npretende registrar com a an\u00e1lise em quest\u00e3o. Ser\u00e3o desenvolvidos nos Cap\u00edtulos III e IV, \ncomo conhecimento ordin\u00e1rio.  \n PR = Enterramentos prim\u00e1rios: Vari\u00e1vel \u2013 nos quais os indiv\u00edduos inumados se \nencontram em articula\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica. S\u00edtio Pedra do Alexandre, Carna\u00faba dos Dantas \u2013 \nRN5. \nSE = Enterramentos secund\u00e1rios: Vari\u00e1vel \u2013 nos quais o esqueleto encontra-se \ndesarticulada, caracterizando um segundo sepultamento do indiv\u00edduo. S\u00edtio Pedra do \nAlexandre e Mirador do Boqueir\u00e3o de Parelhas, RN6. \nEC = Endocanibalismo: Conceito \u2013 tipo de ritual funer\u00e1rio registrado apenas na \ndocumenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Os tipos de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos identificados na Furna do \nUmbuzeiro e a sua rela\u00e7\u00e3o espacial permitiram levantar a hip\u00f3tese do registro \narqueol\u00f3gico dessa pr\u00e1tica no s\u00edtio. Caso seja confirmada, essa ser\u00e1 um conceito \ndeterminante para as hip\u00f3teses sugeridas. Ser\u00e1 melhor desenvolvido nos Cap\u00edtulos IV, VII \ne VIII. \n \n \nASR = Padr\u00e3o de assentamento em abrigos sob-rocha: Dado \u2013 vari\u00e1vel do padr\u00e3o de \nassentamento do Serid\u00f3, abrigo sob-rocha com presen\u00e7a de n\u00edveis ocupacionais \nidentificados onde n\u00e3o foram registradas atividades gr\u00e1ficas. Esse tipo de assentamento \nn\u00e3o havia sido catalogado na regi\u00e3o. Ser\u00e1 desenvolvido nos Cap\u00edtulos V, VI, VII. Suas \nvari\u00e1veis s\u00e3o: \n\n                                                        \n4 POMPEU SOBRINHO, Thomaz. Os Tapuias do Nordeste e a Monografia de Elias Herckman. Revista do \nInstituo do Cear\u00e1, ano 48, n\u00ba 48, pp.: 7-28. Fortaleza: 1934 ; MEDEIROS FILHO, Olavo de. \u00cdndios do A\u00e7u \ne Serid\u00f3.  Bras\u00edlia: Editora do Senado, 1984; BARLEUS, Gaspar. Hist\u00f3ria dos Feitos Recentemente \nPraticados Durante Oito anos do Brasil. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura Cidade do Recife, 1980; BARO, R. \n&amp; MOREAU P. Hist\u00f3ria das \u00daltimas Lutas no Brasil Entre Holandeses e Portugueses e Rela\u00e7\u00e3o da viagem \nao Pa\u00eds dos Tapuias. S\u00e3o Paulo: Editora Livraria Itatiaia, 1979. \n5 Martin, op. cit. \n6 Martin, op. cit. \n\n\n\n287 \n \n\n \n \n\nFO = Estruturas de combust\u00e3o (fogueiras): Vari\u00e1vel \u2013 estruturas arqueol\u00f3gicas \nescavadas no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro. Constitui-se de uma seq\u00fc\u00eancia de fogueiras \nsuperpostas, localizadas em grandes estruturas de combust\u00e3o (\u201cfog\u00f5es\u201d), registradas em \nn\u00famero de quatro (04), onde foram identificados os vest\u00edgios: \nRV = Restos vegetais: Vari\u00e1vel \u2013 divide-se em dois tipos: \nT = Tran\u00e7ado: Vari\u00e1vel \u2013 restos de cestaria e cord\u00e9is \nN = Restos vegetais naturais: Vari\u00e1vel \u2013 sem sinais de tecnologia do tran\u00e7ado, \ngeralmente constitu\u00eddo da vegeta\u00e7\u00e3o nativa atual e concentra\u00e7\u00f5es de fibras vegetais. \nML = Vari\u00e1vel \u2013 Material l\u00edtico \nMC = Vari\u00e1vel \u2013 Material cer\u00e2mico: o seu registro no s\u00edtio permitiu inferir uma \ncronologia mais recente para os n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o registrados. Apresenta-se simples, \ncom tratamento de superf\u00edcies pintado de vermelho, branco e polido. \nRO = Restos \u00f3sseos: Vari\u00e1vel \u2013 que por sua vez se divide em dois tipos: \nA = Vari\u00e1vel \u2013 Restos \u00f3sseos faun\u00edsticos \nH = Vari\u00e1vel \u2013 Restos \u00f3sseos humanos \n \nAFQ = T\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 An\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas: Difratometria de Raios-X e \nEspectrometria de Fluoresc\u00eancia-X. Ser\u00e3o analisadas amostras de cinzas das fogueiras da \nFurna do Umbuzeiro, assim como amostras do material cer\u00e2mico de ambos os s\u00edtios e \numa poss\u00edvel fonte de mat\u00e9ria-prima local. Desenvolvimento nos Cap\u00edtulos VI e VII. \n \nHX = Hidroxiapatita = Vari\u00e1vel \u2013 prote\u00edna presente no esqueleto de todos os \nvertebrados. Nesse caso, a sua identifica\u00e7\u00e3o nas cinzas das fogueiras escavadas na Furna \ndo Umbuzeiro, n\u00e3o permitir\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese proposta: Endocanibalismo. \nEntretanto, por outro, lado permitir\u00e1 inferir uma fun\u00e7\u00e3o peculiar para as estruturas \narqueol\u00f3gicas em quest\u00e3o: crema\u00e7\u00e3o de ossos. Ser\u00e1 desenvolvido no Cap\u00edtulo VII. \n \nCR = Estruturas de fogueira com fun\u00e7\u00e3o cremat\u00f3ria: Conceito - caso seja confirmada \na presen\u00e7a de hidroxiapatita, ser\u00e1 poss\u00edvel inferir essa fun\u00e7\u00e3o para as estruturas \nregistradas. Isto permitir\u00e1 a sua rela\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica funer\u00e1ria endocanibal. Cap\u00edtulos \nVII e VIII. \n \nCO = Copr\u00f3litos: Vari\u00e1vel \u2013 fezes ressecadas ou mesmo fossilizadas. Foram registrados \ncopr\u00f3litos animais e humanos no s\u00edtio Furna do Umbuzeiro, mas apenas os copr\u00f3litos \nhumanos ser\u00e3o considerados. Ser\u00e1 desenvolvido nos Cap\u00edtulos V, VI e VII. \n \nABQ = T\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 An\u00e1lise bioqu\u00edmica: immunological detection assay \nmethod \u2013 ELISA7 \u2013 Ser\u00e1 utilizada na an\u00e1lise dos copr\u00f3litos humanos, no intuito de \nidentificar tra\u00e7os de mioglobina humana. Ser\u00e1 desenvolvido no Cap\u00edtulo VI e VII. \n \nMI = Mioglobina: Vari\u00e1vel \u2013 prote\u00edna presente nos m\u00fasculos card\u00edacos e esquel\u00e9ticos, \nidentific\u00e1vel em copr\u00f3litos de indiv\u00edduos que possu\u00edam uma dieta rica em prote\u00edna \nanimal. No entanto, cada esp\u00e9cie apresenta uma estrutura molecular exclusiva, que \npermite sua identifica\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica. Por isso, ser\u00e3o consideradas duas vari\u00e1veis: \nA = Vari\u00e1vel \u2013 Mioglobina animal \u2013 Trar\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre a dieta do grupo humano \nque ocupou o abrigo e permitir\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o cotidiana para o assentamento. \n\n                                                        \n7 MARLAR, R. A.; LEONARD, B. L.; BILLMAN, B. R.; LAMBERT, P. M.; MARLAR, J. E. Biochemical \nEvidence of Cannibalism at a Prehistoric Puebloan Site in Southwest Colorado. In: Nature, v. 407, p. 74-\n78. www.nature.com: Macmillian Magazines, 2000. \n\n\n\n288 \n \n\n \n \n\nH = Vari\u00e1vel \u2013 Mioglobina humana: se for detectada a sua presen\u00e7a no copr\u00f3lito \nidentificado como humano, ser\u00e1 poss\u00edvel confirmar de maneira objetiva a hip\u00f3tese de \nendocanibalismo. Cap\u00edtulos VI, VII, VIII. \n \nAET = An\u00e1lise estratigr\u00e1fica: T\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 a presen\u00e7a de tocas de tatu, que \nperturbaram os n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, levantou a hip\u00f3tese de percola\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, \npara os vest\u00edgios coletados. Nesse caso, essa t\u00e9cnica arqueol\u00f3gica permite a reconstru\u00e7\u00e3o \nlaboratorial da rela\u00e7\u00e3o espacial, vertical e horizontal dos vest\u00edgios. Apresenta-se como um \ncondicionante para a confirma\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese proposta. Cap\u00edtulo VII. \nRET = Rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica: Conceito \u2013 resultado da an\u00e1lise estratigr\u00e1fica. No caso, \nser\u00e1 utilizada como uma vari\u00e1vel l\u00f3gica. Cap\u00edtulo VII. \n \nFC = Conceito \u2013 Assentamento com fun\u00e7\u00e3o cotidiana (habita\u00e7\u00e3o): caso n\u00e3o seja \nverificada a presen\u00e7a de mioglobina humana nos copr\u00f3litos analisados e a rela\u00e7\u00e3o \nestratigr\u00e1fica entre os vest\u00edgios n\u00e3o permita confirmar a hip\u00f3tese de endocanibalismo, os \ns\u00edtios ser\u00e3o classificados como assentamentos com fun\u00e7\u00e3o cotidiana (habitacional). \nCap\u00edtulos VII e VIII. \n \nSP = Conceito \u2013 S\u00edtio arqueol\u00f3gico perturbado: caso n\u00e3o seja verificada uma rela\u00e7\u00e3o \nestratigr\u00e1fica objetiva entre os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos em an\u00e1lise, ser\u00e1 identificado no \ns\u00edtio um alto \u00edndice de perturba\u00e7\u00e3o das camadas arqueol\u00f3gicas, produzidas por atividades \nde animais, como o tatu (biopedoturba\u00e7\u00e3o). Cap\u00edtulos VII e VIII. \n \nSCA = Conceito \u2013 Padr\u00e3o de assentamento de acampamentos \u00e0 c\u00e9u aberto: at\u00e9 o \nmomento, os s\u00edtios \u00e0 c\u00e9u aberto, no Serid\u00f3, eram registrados ou como oficinas l\u00edticas ou \ncomo achados isolados. O s\u00edtio da Baixa do Umbuzeiro, localizado a 200 m da Furna do \nUmbuzeiro, caracteriza-se por: \nMC = Vari\u00e1vel \u2013 Material cer\u00e2mico: baixa densidade de fragmentos cer\u00e2micos simples \ne/ou pintados de vermelho \nML = Vari\u00e1vel \u2013 Material l\u00edtico: grande quantidade de lascas de silexitos, distribu\u00eddas \nem um per\u00edmetro delimitado por: \nQPF = Vari\u00e1vel \u2013 Estruturas de combust\u00e3o formadas por concentra\u00e7\u00e3o de quartzo \npiro-fraturados: foram registradas mais de seis dessas estruturas, em diversos estados de \nconserva\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada, na estrutura denominada \nFogueira 1, foi poss\u00edvel identificar elementos que sugeriram a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na sua \nforma\u00e7\u00e3o. A associa\u00e7\u00e3o com o material l\u00edtico e cer\u00e2mico levantou a hip\u00f3tese de um novo \npadr\u00e3o de assentamento para a \u00c1rea Arqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. No entanto, ainda n\u00e3o h\u00e1 \numa cronologia definida. Somente ap\u00f3s a data\u00e7\u00e3o por Termoluminesc\u00eancia, ser\u00e1 poss\u00edvel \nrelacionar o assentamento com os grupos historicamente registrados e com o s\u00edtio Furna \ndo Umbuzeiro. Ser\u00e1 desenvolvido no cap\u00edtulo V, VI e VII. \n \nAE = T\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 An\u00e1lise espacial: verifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o espacial dos \nvest\u00edgios e estruturas, no s\u00edtio \u00e0 c\u00e9u aberto, atrav\u00e9s da reconstitui\u00e7\u00e3o em AUTOCAD do \nespa\u00e7o delimitado. Cap\u00edtulo VII. \nRE = Conceito \u2013 Rela\u00e7\u00e3o espacial: a confirma\u00e7\u00e3o da intencionalidade humana, na \nrela\u00e7\u00e3o espacial registrada nos vest\u00edgios da Baixa do Umbuzeiro, permitir\u00e1 sua \nidentifica\u00e7\u00e3o como: \nSA = Conceito \u2013 S\u00edtio arqueol\u00f3gico: agentes antr\u00f3picos \nCG = Conceito \u2013 Contexto geol\u00f3gico: agentes naturais \n\n\n\n289 \n \n\n \n \n\nNesse caso, o conceito ser\u00e1 utilizado como uma vari\u00e1vel l\u00f3gica, que permitir\u00e1 verificar as \npossibilidades acima descritas. \n \nAT = An\u00e1lise tecnol\u00f3gica - T\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 Reconstitui\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es \ntecnol\u00f3gicos do material cer\u00e2mico e material l\u00edtico, de ambos os s\u00edtios. Cap\u00edtulo VII. \n \n \nRT= Rela\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica: Conceito \u2013 a proximidade dos s\u00edtios em an\u00e1lise e as \nsimilaridades tecnol\u00f3gicas e formais dos vest\u00edgios identificados sugeriram a possibilidade \nda ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea por um mesmo grupo cultural. No entanto, para que esse conceito \nrelacional seja v\u00e1lido, mostra-se necess\u00e1rio que os s\u00edtios sejam, ou contempor\u00e2neos, ou \nfa\u00e7am parte de um per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o culturalmente est\u00e1vel. Por isso, \u00e9 imperativo \ndeterminar a cronologia dos s\u00edtios. Utilizada como uma vari\u00e1vel l\u00f3gica ser\u00e1 poss\u00edvel \nrelacionar, ou n\u00e3o, os s\u00edtios em an\u00e1lise. Cap\u00edtulos VII e VIII. \nFU: Conceito \u2013 Furna do Umbuzeiro: Caso n\u00e3o seja verificada uma rela\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \nentre os s\u00edtios, cada um ser\u00e1 classificado como pertencente a uma cultura diferente. Resta \nsaber qual a rela\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica existe entre os s\u00edtios para compreender sua rela\u00e7\u00e3o \nespacial. \nBU: Conceito \u2013 Baixa do Umbuzeiro: Caso n\u00e3o seja verificada uma rela\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \nentre os s\u00edtios, cada um ser\u00e1 classificado como pertencente a uma cultura diferente. Resta \nsaber qual a rela\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica existe entre os s\u00edtios para compreender sua rela\u00e7\u00e3o \nespacial. \n \nDAT = Data\u00e7\u00e3o \u2013 T\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 Ser\u00e3o realizadas em amostras de carv\u00e3o do \nS\u00edtio Furna do Umbuzeiro e em amostras de quartzo e sedimento do S\u00edtio da Baixa do \nUmbuzeiro. Os m\u00e9todos utilizados ser\u00e3o: C14, para amostras de carv\u00e3o vegetal, \nTermoluminesc\u00eancia (TL), para amostras de quartzo e do material cer\u00e2mico dos s\u00edtios e \nLuminesc\u00eancia Oticamente Estimulada (LOE), para as amostras de sedimento coletados \nda Fogueira 1, da Baixa do Umbuzeiro. Cap\u00edtulo VII. \n \nRST = Rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal: Conceito \u2013 dependendo das cronologias obtidas, ser\u00e1 \nposs\u00edvel definir elementos para o estabelecimento de uma: \n \n \nRC = Rela\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica: Conceito \u2013 esse conceito ser\u00e1 utilizado como uma vari\u00e1vel \nl\u00f3gica que permitir\u00e1 determinar duas possibilidades cronol\u00f3gicas. Cap\u00edtulo VII. \n \n> 2000 A.P. = Vari\u00e1vel - caso as cronologias obtidas sejam superiores a 2000 A.P., iguais \nou diferentes entre os s\u00edtios, ser\u00e1 definido: \nCT = Conceito \u2013 Assentamento com fun\u00e7\u00e3o cotidiana: mesmo que todas as hip\u00f3teses \nconfirmadas sejam as negativas, a pesquisa produzir\u00e1 um dado novo, que contribuir\u00e1 para \na delimita\u00e7\u00e3o do conceito de ENCLAVE ARQUEOL\u00d3GICO: a delimita\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio \narqueol\u00f3gico pr\u00e9-hist\u00f3rico com fun\u00e7\u00e3o habitacional, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o registrado na \u00c1rea \nArqueol\u00f3gica do Serid\u00f3. Cap\u00edtulo VIII. \n \n<=2000 A.P. = Vari\u00e1vel \u2013 caso as cronologias sejam iguais ou inferiores a 2000 A.P.: \nTU = Conceito \u2013 Tarairi\u00fa \u2013 grupo ind\u00edgena, historicamente registrado na \u00c1rea \nArqueol\u00f3gica do Serid\u00f3: os Tarairi\u00fa, que se dividiam em v\u00e1rias tribos (Jandu\u00ed, Canind\u00e9, \nIc\u00f3, Sucuru, entre outros). As principais caracter\u00edsticas culturais desses grupos eram: o \nnomadismo (Baixa do Umbuzeiro) e a pr\u00e1tica de rituais funer\u00e1rios endocanibais (Furna \n\n\n\n290 \n \n\n \n \n\ndo Umbuzeiro). Isto \u00e9 claro, segundo a documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. A confirma\u00e7\u00e3o das \nhip\u00f3teses propostas ser\u00e1 o primeiro registro arqueol\u00f3gico da referida cultura. Cap\u00edtulo \nVIII. \n \n \n \n\nS = \u201csim\u201d \u2013 Vari\u00e1vel positiva, geralmente relacionada com os resultados obtidos com \nvari\u00e1veis l\u00f3gicas. \n\nN = \u201cn\u00e3o\u201d \u2013 Vari\u00e1vel negativa, geralmente relacionada com os resultados obtidos com \nvari\u00e1veis l\u00f3gicas. \n\n+ = \u201cmais\u201d- conectivo que articula os resultados das t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o aplicadas, em \ncada etapa do processo de an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n\n\n291 \n \n\n \n \n\nANEXO II. RELA\u00c7\u00c3O DO MATERIAL ARQUEOL\u00d3GICO COLETADOS NO S\u00cdTIO FURNA DO \nUMBUZEIRO. \n\nETIQUETA S\u00cdTIO Munic\u00edpio - Estado MATERIAL  N\u00cdVEL QUADR\u00cdCULA PONTO TOPOGR\u00c1FICO COORDENADAS DATA OBSERVA\u00c7\u00c3O \n\n1 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico  Superficie \n  \n\n0771533 / 9270978 6/8/2007 Pr\u00f3xim o ao Riacho \n\n2 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Superficie \n   \n\n6/8/2007 Limpeza (Peneira) \n\n3 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie \n \n\n12 \n \n\n6/8/2007 \nPr\u00f3xim o ao umbuzeiro (L\u00edtico \nPolido) \n\n4 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico  Superficie \n   \n\n6/8/2007 \nPr\u00f3xim o ao umbuzeiro (L\u00edtico \nPolido) \n\n5 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Superficie \n   \n\n6/8/2007 Peneira \n\n6 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Superficie \n   \n\n6/8/2007 Peneira \n\n7 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Oxido de Ferro Superficie \n   \n\n6/8/2007 Peneira \n\n8 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie \n   \n\n6/8/2007 Peneira \n\n9 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie I 5 \n  \n\n6/8/2007 Superficie  \n\n10 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico  Superficie I 5 \n  \n\n6/8/2007 Superficie  \n\n11 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie H 5 23 \n \n\n6/8/2007 Limpeza  \n\n12 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie I 5 \n  \n\n6/8/2007 Limpeza  \n\n13 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.1 H 3 \n  \n\n6/8/2007 Limpeza \n\n14 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Superficie \n   \n\n6/8/2007 Limpeza \n\n15 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie \n \n\n45 \n \n\n7/8/2007 Linha A \n\n16 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.2 H 3 \n  \n\n7/8/2007 Peneira \n\n17 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.1 H 5 \n  \n\n7/8/2007 Peneira \n\n18 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.1 H 5 \n  \n\n7/8/2007 Peneira \n\n19 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.2 H 3 \n  \n\n7/8/2007 Interior da Fogueira \n\n20 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.3 H 3 39 \n \n\n7/8/2007 Inicio da Decapagem \n\n21 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.3 H 3 40 \n \n\n7/8/2007 Inicio da Decapagem \n\n22 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00edcie H 1 77 \n \n\n7/8/2007 Limpeza \n\n23 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Madeira Superf\u00edcie H 1 \n  \n\n7/8/2007 Limpeza \n\n24 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Limpeza I 5 \n  \n\n8/8/2007 Peneira \n\n25 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Limpeza I 5 \n  \n\n8/8/2007 Peneira \n\n\n\n292 \n \n\n \n \n\n26 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie N 4 103 \n \n\n8/8/2007 \n \n\n27 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Limpeza I 3 \n  \n\n8/8/2007 Peneira \n\n28 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Limpeza I 3 \n  \n\n8/8/2007 \n \n\n29 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Limpeza I 3 \n  \n\n8/8/2007 Peneira \n\n30 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Limpeza I 5 \n  \n\n8/8/2007 Peneira \n\n31 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Limpeza I 5 \n  \n\n8/8/2007 \n \n\n32 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Limpeza I 5 \n  \n\n8/8/2007 \n \n\n33 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Limpeza I 5 \n  \n\n8/8/2007 \n \n\n34 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.1 I 3 110 \n \n\n8/8/2007 N\u00edvel Ocupacional 1 (Fogueira) \n\n35 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.3 I 3 135 \n \n\n8/8/2007 \nAssociado ao Copr\u00f3lito \n(Fogueira 1) \n\n36 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.1 I 3 135 \n \n\n8/8/2007 Fogueira 1 \n\n37 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.1 I 5 \n  \n\n8/8/2007 \n \n\n38 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.1 I 3 134 \n \n\n8/8/2007 \n \n\n39 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.1 I 3 151 \n \n\n8/8/2007 \n \n\n40 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento  Dec.1 I 3 149 \n \n\n8/8/2007 Sedimento Queimado \n\n41 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.1 I 3 151 \n \n\n8/8/2007 \n \n\n42 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRocha \nCalcinada \n\nDec.1 I 3 148 \n \n\n8/8/2007 \n \n\n43 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Superficie \n   \n\n7/8/2007 \nEncontrado no caminho do S\u00edtio \nFurna do Um buzeir o \n\n44 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico  Superficie \n   \n\nout/99 \nMachado (encontrado em \nprospec\u00e7\u00e3o anterior) \n\n45 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.1 I3 165 \n \n\n9/8/2007 \n \n\n46 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.1 I3 165 \n \n\n9/8/2007 Associado a cer\u00e2mica da etq. 45 \n\n47 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.1 I3 165 \n \n\n9/8/2007 \n \n\n48 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.2 I5 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n49 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.2 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n50 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.2 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n51 Nula Carna\u00faba dos Dantas - RN \n     \n\n9/8/2007 \n \n\n52 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.2 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n53 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.2 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n54 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.2 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n\n\n293 \n \n\n \n \n\n55 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.3 I5 222 \n \n\n9/8/2007 \n \n\n56 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.6 H1 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n57 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.6 H1 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n58 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.3 I5 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n59 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.2 I3 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n60 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.3 I5 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n61 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.1 I3 224 \n \n\n9/8/2007 Fogueira 1 \n\n62 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.1 I3 224 \n \n\n9/8/2007 Fogueira 1 \n\n63 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.1 I3 229 \n \n\n9/8/2007 Fogueira 1 \n\n64 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.1 I3 230 \n \n\n9/8/2007 Fogueira 2 \n\n65 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.1 I3 231 \n \n\n9/8/2007 Fogueira 3 \n\n66 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.1 I3 231 \n \n\n9/8/2007 Fogueira 3 \n\n67 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.1 I3 231 \n \n\n9/8/2007 Fogueira 3 \n\n68 Nula Carna\u00faba dos Dantas - RN \n     \n\n9/8/2007 \n \n\n69 Nula Carna\u00faba dos Dantas - RN \n     \n\n9/8/2007 \n \n\n70 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nSeixo de \nMicaxisto \n\nDec.1 I3 232 \n \n\n9/8/2007 \n \n\n71 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.3 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n72 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.3 I5 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n73 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.3 I5 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n74 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.3 I3 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n75 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Superf\u00edcie \n \n\n255 \n \n\n9/8/2007 Acesso a Furna do Umbuzeiro \n\n76 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.7 H1 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n77 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.7 H1 \n  \n\n9/8/2007 \n \n\n78 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais \n\nDec.7 H1 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n79 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.7 H1 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n80 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.4 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n81 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.4 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n82 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.4 I5 \n  \n\n9/8/2007 Peneira \n\n83 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nFibras \nVegetais \n\nDec.2 I3 269 \n \n\n9/8/2007 \n \n\n\n\n294 \n \n\n \n \n\n84 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Superf\u00edcie \n  \n\n9271022/0771310 10/8/2007 Acesso a Furna do Umbuzeiro \n\n85 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nCarapa\u00e7a de \ntatu  \n\nH1 \n  \n\n10/8/2007 Limpeza do perfil \n\n86 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Caba\u00e7a \n \n\nH1 \n  \n\n10/8/2007 Limpeza do perfil \n\n87 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Tra\u00e7ado Dec.3 I3 269 \n \n\n10/8/2007 Cova 3 \n\n88 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.5 I5 \n  \n\n10/8/2007 \n \n\n89 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.9 H1 \n  \n\n10/8/2007 \n \n\n90 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.8 H1 \n  \n\n10/8/2007 \n \n\n91 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Semente Dec.10 H1 \n  \n\n10/8/2007 Peneira \n\n92 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.10 H1 \n  \n\n10/8/2007 Peneira \n\n93 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.6 I5 \n  \n\n10/8/2007 Peneira \n\n94 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.10 H1 \n  \n\n10/8/2007 \n \n\n95 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.10 H1 270 \n \n\n10/8/2007 \n \n\n96 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00edcie \n \n\n282 \n \n\n10/8/2007 Carreado (Acesso a Furna) \n\n97 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Caba\u00e7a Dec.3 I3 \n  \n\n10/8/2007 Peneira \n\n98 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.3 I3 \n  \n\n10/8/2007 Peneira \n\n99 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.3 I3 270 \n \n\n10/8/2007 Fogueira 4 \n\n100 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.3 I3 \n  \n\n10/8/2007 \n \n\n101 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.7 I5 \n  \n\n10/8/2007 Peneira \n\n102 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.7 I5 \n  \n\n10/8/2007 Peneira \n\n103 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.4 I3 \n  \n\n10/8/2007 \n \n\n104 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.4 I3 290 \n \n\n10/8/2007 Fogueira 5 \n\n105 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.4 I3 \n  \n\n10/8/2007 Estrutura da fogueira 5 \n\n106 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.4 I3 291 \n \n\n10/8/2007 Fogueira 6 \n\n107 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.4 I3 292 \n \n\n10/8/2007 Cova entre fogueiras 5 e 6 \n\n108 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.4 I3 293 \n \n\n10/8/2007 Fogueira 4 \n\n109 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.4 I3 299 \n \n\n10/8/2007 Fogueira 4 \n\n110 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.4 I3 \n  \n\n10/8/2007 Estrutura da fogueira 4 \n\n111 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.4 I3 \n  \n\n11/8/2007 Peneira \n\n112 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nFibras \nVegetais \n\nDec.4 I3 \n  \n\n11/8/2007 Peneira \n\n\n\n295 \n \n\n \n \n\n113 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Caba\u00e7a Dec.4 I3 \n  \n\n11/8/2007 Peneira \n\n114 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.4 I3 \n  \n\n11/8/2007 Peneira \n\n115 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00edcie \n \n\n312 \n \n\n11/8/2007 Pr\u00f3xim o do Umbuzeiro \n\n116 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00edcie \n \n\n311 \n \n\n11/8/2007 Pr\u00f3xim o do Umbuzeiro \n\n117 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nFibras \nVegetais \n\nDec.4 I3 309 \n \n\n11/8/2007 \n \n\n118 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.4 I3 308 \n \n\n12/8/2007 Fogueira 7 \n\n119 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.4 I3 308 \n \n\n12/8/2007 Fogueira 7 \n\n120 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.4 I3 310 \n \n\n12/8/2007 Fogueira 8 \n\n121 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.4 I3 310 \n \n\n12/8/2007 Fogueira 8 \n\n122 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.4  I3 310 \n \n\n12/8/2007 Fogueira 8 \n\n123 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 2 H1 322 \n \n\n12/8/2007 Perfil leste \n\n124 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nFibras \nVegetais \n\nCamada 2 H1 322 \n \n\n12/8/2007 Perfil leste \n\n125 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 1 H1 321 \n \n\n12/8/2007 Perfil leste \n\n126 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 4 H1 324 \n \n\n12/8/2007 Perfil leste \n\n127 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 3 H1 316 \n \n\n12/8/2007 Perfil norte \n\n128 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 4 H1 329 \n \n\n12/8/2007 Perfil oeste \n\n129 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Cova H1 325 \n \n\n12/8/2007 Perfil leste \n\n130 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 3 H1 328 \n \n\n12/8/2007 Perfil oeste \n\n131 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 3 H1 323 \n \n\n12/8/2007 Perfil leste \n\n132 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 2 H1 327 \n \n\n12/8/2007 Perfil oeste \n\n133 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 1 H1 326 \n \n\n12/8/2007 Perfil oeste \n\n134 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 2 H1 315 \n \n\n12/8/2007 Perfil norte \n\n135 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 1 H1 314 \n \n\n12/8/2007 Perfil norte \n\n136 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 5 H1 318 \n \n\n12/8/2007 Perfil norte \n\n137 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Camada 4 H1 317 \n \n\n12/8/2007 Perfil norte \n\n138 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Cova 2 H1 320 \n \n\n12/8/2007 Perfil norte \n\n139 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Cova H1 330 \n \n\n12/8/2007 Perfil oeste \n\n140 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Cova 1 H1 319 \n \n\n12/8/2007 Perfil norte \n\n141 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.5 I3 \n  \n\n12/8/2007 Fogueira 9 \n\n\n\n296 \n \n\n \n \n\n142 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Caba\u00e7a Dec.5 I3 \n  \n\n12/8/2007 Fogueira 9 \n\n143 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Superf\u00edcie \n   \n\n12/8/2007 Acesso ao abrigo \n\n144 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.5 I3 \n  \n\n12/8/2007 \n \n\n145 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.5 I3 \n  \n\n12/8/2007 \n \n\n146 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.5 I3 378 \n \n\n13/8/2007 Fogueira 9 \n\n147 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Superf\u00edcie \n  \n\n9270890/0771339 13/8/2007 Acesso a Furna do Umbuzeiro \n\n148 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.5 I3 378 \n \n\n13/8/2007 Fogueira 9 \n\n149 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nFibras \nVegetais \n\nDec.5 I3 376 \n \n\n13/8/2007 \n \n\n150 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.5 I3 377 \n \n\n13/8/2007 Fogueira 11 \n\n151 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.5 I3 377 \n \n\n13/8/2007 Fogueira 11 \n\n152 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.5 I3 379 \n \n\n13/8/2007 Cova entre fogueira 7 e 9 \n\n153 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.5 I3 379 \n \n\n13/8/2007 Cova entre fogueira 7 e 9 \n\n154 Baixa do Umbuzeiro Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00edcie \n  \n\n9270890/0771339 13/8/2007 Concentra\u00e7\u00e3o de quartzo \n\n155 Baixa do Umbuzeiro Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00edcie \n  \n\n9270991/0771383 13/8/2007 Pr\u00f3xima as fogueiras 4 e 5 \n\n156 Baixa do Umbuzeiro Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00edcie \n  \n\n9270968/0771139\n9 \n\n13/8/2007 Pr\u00f3xima a fogueira 1 \n\n157 Baixa do Umbuzeiro Carna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Superf\u00edcie \n  \n\n9270978/0771365 13/8/2007 Concrentra\u00e7\u00e3o de quartzo \n\n158 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 Peneira \n\n159 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 Peneira \n\n160 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.6 I3 381 \n \n\n13/8/2007 \n \n\n161 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 \n \n\n162 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN \nFibras \nVegetais \n\nDec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 \n \n\n163 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 \n \n\n164 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 \n \n\n165 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Madeira Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 \n \n\n166 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 \n \n\n167 \n \n\nCarna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 \n \n\n168 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.6 I3 \n  \n\n13/8/2007 \n \n\n169 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.6 I3 388 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 12 \n\n170 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Artropode Dec.6 I3 391 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 12 \n\n\n\n297 \n \n\n \n \n\n171 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.6 I3 388 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 12 \n\n172 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 Fogueira 10 \n\n173 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nCinzas e \nCarv\u00e3o \n\nDec.6 I3 390 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 14 \n\n174 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.6 I3 389 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 13 \n\n175 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.6 I3 389 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 13 \n\n176 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.6 I3 387 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 10 \n\n177 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.6 I3 387 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 10 \n\n178 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007  Pr\u00f3ximo da \u00e1rea da fogueira 13 \n\n179 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 \n \n\n180 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 \n \n\n181 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nCarapa\u00e7a de \ntatu \n\nDec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 \n \n\n182 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n183 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n184 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n185 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n186 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nCarapa\u00e7a de \ntatu \n\nDec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n187 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nCalc\u00e1rio \n(calcinado) \n\nDec.6 I3 390 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 14 (perfil) \n\n188 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nCalc\u00e1rio \n(calcinado) \n\nDec.6 I3 389 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 13 \n\n189 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento 1 Dec.6 I3 389 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 13 \n\n190 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.6 I3 389 \n \n\n14/8/2007 Desmonte da Fogueira 13 \n\n191 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento 3 Dec.6 I3 389 \n \n\n14/8/2007  Fogueira 13 \n\n192 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento 2 Dec.6 I3 389 \n \n\n14/8/2007 Fogueira 13 \n\n193 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.6 I3 393 \n \n\n14/8/2007  Fogueira 15 \n\n194 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.6 I3 393 \n \n\n14/8/2007  Fogueira 15 \n\n195 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nCalc\u00e1rio \n(calcinado) \n\nDec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007 Fogueira 13 \n\n196 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007  Peneira \n\n197 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007  Peneira \n\n198 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007  Peneira \n\n\n\n298 \n \n\n \n \n\n199 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.6 I3 \n  \n\n14/8/2007  Peneira \n\n200 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.7 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n201 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.7 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n202 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.7 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n203 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.7 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n204 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Dec.7 I3 \n  \n\n14/8/2007 Peneira \n\n205 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.7 I3 \n  \n\n14/8/2007 Fogueira 16 \n\n206 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Superf\u00edcie I4 \n  \n\n15/8/2007 \nconsolidacao do perfil sentido \nsul (I3) e norte(I4) \n\n207 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.3 H3 \n  \n\n15/8/2007 \nconsolidacao do perfil sentido \nLeste (I3) e Oeste(H3), fogueira \n6 \n\n208 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.3 H3 \n  \n\n15/8/2007 \nconsolidacao do perfil sentido \nLeste (I3) e Oeste(H3), peneira \n\n209 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Dec.3 H3 \n  \n\n15/8/2007 \nconsolidacao do perfil sentido \nLeste (I3) e Oeste(H3), peneira \n\n210 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.3 H3 \n  \n\n15/8/2007 \nconsolidacao do perfil sentido \nLeste (I3) e Oeste(H3), peneira \n\n211 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.1 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 3 \n\n212 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.1 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 2 \n\n213 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas   Dec.2 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 3 \n\n214 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.1 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 3 \n\n215 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais \n\nDec.1 I4  \n  \n\n15/8/2007 Dec.2 da Fogueira 3 \n\n216 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.3 I3 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 3 \n\n217 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.3 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 3  \n\n218 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.1 I4 \n  \n\n15/8/2007  Fogueira 2 \n\n219 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.2 I4 \n  \n\n15/8/2007   cova escura, fogueira 2  \n\n220 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.2 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 2 \n\n221 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.2 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 2 \n\n222 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.2 I3 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 2 \n\n223 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.2 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 2 \n\n224 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.2 I4 \n  \n\n15/8/2007 Fogueira 2 \n\n225 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.2 I4 \n  \n\n15/8/2007 \n \n\n\n\n299 \n \n\n \n \n\n226 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.8 I3 434 \n \n\n16/8/2007 \nMancha escura (pr\u00f3ximo ao \nperfil Oeste) \n\n227 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.8 I3 435 \n \n\n16/8/2007 \nPr\u00f3xim o do perfil sul, final da \nfogueira 10 \n\n228 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.8 I3 435 \n \n\n16/8/2007 Final da fogueira 10 \n\n229 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Final da fogueira 10 \n\n230 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Final da fogueira 10 \n\n231 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna \n \n\nI3 \n  \n\n16/8/2007 Limpeza de perfil (peneira) \n\n232 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Superf\u00edcie \n  \n\n9270848/0771307 16/8/2007 Encontrado em frente a furna \n\n233 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 \n \n\n234 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 \n \n\n235 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso  Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 \n \n\n236 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Peneira \n\n237 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Peneira \n\n238 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Peneira \n\n239 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Peneira \n\n240 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Fogueira 15 \n\n241 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Fogueira 15 \n\n242 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Base da fogueira 15 \n\n243 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 \nMancha marron escura na \nfogueira 15 \n\n244 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Fogueira 15 \n\n245 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nN\u00e3o \nIdentificado \n\nDec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Fogueira 15 \n\n246 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Fogueira 15 \n\n247 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Fogueira 15 \n\n248 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Peneira \n\n249 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.8 I3 \n  \n\n16/8/2007 Peneira, fogueira 15 \n\n250 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.8 I3 438 \n \n\n16/8/2007 \n \n\n251 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.8 I3 439 \n \n\n16/8/2007 Associado a fogueira 15 \n\n252 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.9 I3 \n  \n\n20/8/2007 Limpeza  \n\n253 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Dec.9 I3 \n  \n\n20/8/2007 Limpeza  \n\n254 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.9 I3 446 \n \n\n20/8/2007 \n \n\n\n\n300 \n \n\n \n \n\n255 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.9 I3 447 \n \n\n20/8/2007 \n \n\n256 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.9 I3 447 \n \n\n20/8/2007 \n \n\n257 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.9 I3 \n  \n\n20/8/2007 Peneira \n\n258 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.10 I3 \n  \n\n20/8/2007 Peneira \n\n259 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.9 I3 446 \n \n\n20/8/2007 \n \n\n260 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.10 I3 451 \n \n\n20/8/2007 \n \n\n261 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Dec.10 I3 452 \n \n\n20/8/2007 \n \n\n262 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.10 I3 \n  \n\n20/8/2007 \n \n\n263 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.10 I3 \n  \n\n20/8/2007 \n \n\n264 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nCarapa\u00e7a de \ntatu \n\nDec.10 I3 \n  \n\n20/8/2007 \n \n\n265 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nCarapa\u00e7a de \ntatu \n\nDec.11 I3 \n  \n\n20/8/2007 \n \n\n266 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.11 I3 \n  \n\n20/8/2007 \n \n\n267 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \u00d3xido de Ferro Dec.11 I3 454 \n \n\n20/8/2007 Marcas de uso \n\n268 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.11 I3 \n  \n\n20/8/2007 Peneira \n\n269 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.11 I3 \n  \n\n20/8/2007 \n \n\n270 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais \n\nDec.11 I3 \n  \n\n20/8/2007 \n \n\n271 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.12 I3 456 \n \n\n20/8/2007 \n \n\n272 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.12 I3 456 \n \n\n20/8/2007 \n \n\n273 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.12 I3 \n  \n\n20/8/2007 Peneira \n\n274 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.12 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n275 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.12 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n276 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.12 I3 \n  \n\n21/8/2007 \n \n\n277 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.13 I3 \n  \n\n21/8/2007 \nOsso n\u00e3o identificado (buraco \ndo tatu) \n\n278 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Dec.13 I3 \n  \n\n21/8/2007 Buraco do tatu \n\n279 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.13 I3 \n  \n\n21/8/2007 Buraco do tatu \n\n280 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.13 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n281 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.13 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n282 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.13 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n283 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.14 I3 \n  \n\n21/8/2007 \n \n\n\n\n301 \n \n\n \n \n\n284 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.14 I3 \n  \n\n21/8/2007 \n \n\n285 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.14 I3 \n  \n\n21/8/2007 \n \n\n286 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  \n  \n\n404 0771315/9270814 21/8/2007 \nEncontrado no abrigo sobre a \nfurna \n\n287 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.14 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n288 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna \n \n\nI3 \n  \n\n21/8/2007 Limpeza de perfil oeste e sul  \n\n289 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico \n \n\nI3 \n  \n\n21/8/2007 Limpeza de perfil oeste e sul  \n\n290 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico \n \n\nI3 \n  \n\n21/8/2007 Limpeza de perfil oeste e sul  \n\n291 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.14 I3 \n  \n\n21/8/2007 \n \n\n292 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.15 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n293 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n294 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n295 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira, buraco do tatu \n\n296 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n297 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n298 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n299 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 \nPeneira (limpeza do buraco do \ntatu) \n\n300 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 \nPeneira (limpeza do buraco do \ntatu) \n\n301 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00edcie \n \n\n421 0771313/9270834 21/8/2007 Encontrado no acesso a Furna \n\n302 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Superf\u00edcie \n \n\n422 0771305/9270882 21/8/2007 Encontrado no acesso a Furna \n\n303 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 Peneira \n\n304 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 \n \n\n305 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinza Dec.16 I3 458 \n \n\n21/8/2007 \n \n\n306 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.16 I3 458 \n \n\n21/8/2007 \n \n\n307 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinza Dec.16 I3 459 \n \n\n21/8/2007 \n \n\n308 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Dec.16 I3 459 \n \n\n21/8/2007 \n \n\n309 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 \n \n\n310 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Dec.16 I3 \n  \n\n21/8/2007 \n \n\n311 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Peneira \n\n312 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Peneira \n\n\n\n302 \n \n\n \n \n\n313 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Limpeza do perfil sul \n\n314 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Limpeza do perfil sul \n\n315 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Limpeza do perfil leste \n\n316 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Limpeza do perfil leste \n\n317 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Limpeza do perfil norte \n\n318 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Peneira \n\n319 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Osso Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 Peneira \n\n320 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dec.17 I3 \n  \n\n22/8/2007 \n \n\n321 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinza Dec.17 I3 469 \n \n\n22/8/2007 \n \n\n322 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 471 \n \n\n23/8/2007 Camada 1, perfil sul \n\n323 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 472 \n \n\n23/8/2007 Camada 2, perfil sul \n\n324 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 473 \n \n\n23/8/2007 Camada 3, perfil sul \n\n325 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 474 \n \n\n23/8/2007 Camada 4, perfil sul \n\n326 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 475 \n \n\n23/8/2007 Camada 5, perfil sul \n\n327 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 476 \n \n\n23/8/2007 Camada 6, perfil sul \n\n328 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 477 \n \n\n23/8/2007 Camada 7, perfil sul \n\n329 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 478 \n \n\n23/8/2007 Camada 8, perfil sul \n\n330 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 479 \n \n\n23/8/2007 Camada 9, perfil sul \n\n331 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 480 \n \n\n23/8/2007 Camada 10, perfil sul \n\n332 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 481 \n \n\n23/8/2007 Camada 11, perfil sul \n\n333 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 482 \n \n\n23/8/2007 Camada 12, perfil sul \n\n334 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 483 \n \n\n23/8/2007 Camada 13, perfil sul \n\n335 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 484 \n \n\n23/8/2007 Camada 14, perfil sul \n\n336 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 485 \n \n\n23/8/2007 Camada 15, perfil sul \n\n337 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 486 \n \n\n23/8/2007 Camada 16, perfil sul \n\n338 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 487 \n \n\n23/8/2007 Camada 17, perfil sul \n\n339 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 488 \n \n\n23/8/2007 Camada 18, perfil sul \n\n340 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 489 \n \n\n23/8/2007 Camada 19, perfil sul \n\n341 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 490 \n \n\n23/8/2007 Camada 20, perfil sul \n\n342 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 491 \n \n\n23/8/2007 Camada 21, perfil sul \n\n\n\n303 \n \n\n \n \n\n343 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 492 \n \n\n23/8/2007 Camada 22, perfil sul \n\n344 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 493 \n \n\n23/8/2007 Camada 23, perfil sul \n\n345 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 501 \n \n\n23/8/2007 Camada 1, perfil oeste \n\n346 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 494 \n \n\n23/8/2007 Camada 2, perfil oeste \n\n347 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 502 \n \n\n23/8/2007 Camada 3, perfil oeste \n\n348 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 503 \n \n\n23/8/2007 Camada 3, perfil oeste \n\n349 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 495 \n \n\n23/8/2007 Camada 5, perfil oeste \n\n350 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 504 \n \n\n23/8/2007 Camada 6, perfil oeste \n\n351 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 496 \n \n\n23/8/2007 Camada 7, perfil oeste \n\n352 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 497 \n \n\n23/8/2007 Camada 8, perfil oeste \n\n353 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 498 \n \n\n23/8/2007 Camada 9, perfil oeste \n\n354 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 499 \n \n\n23/8/2007 Camada 10, perfil oeste \n\n355 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 500 \n \n\n23/8/2007 Camada 11, perfil oeste \n\n356 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 506 \n \n\n23/8/2007 Camada 1, perfil norte \n\n357 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 505 \n \n\n23/8/2007 Camada 2, perfil norte \n\n358 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 509 \n \n\n23/8/2007 Camada 3, perfil norte \n\n359 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 507 \n \n\n23/8/2007 Camada 4, perfil norte \n\n360 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 508 \n \n\n23/8/2007 Camada 5, perfil norte \n\n361 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 510 \n \n\n23/8/2007 Camada 6, perfil norte \n\n362 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 511 \n \n\n23/8/2007 Camada 7, perfil norte \n\n363 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 513 \n \n\n23/8/2007 Camada 1, perfil Leste \n\n364 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 514 \n \n\n23/8/2007 Camada 2, perfil leste \n\n365 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 515 \n \n\n23/8/2007 Camada 3, perfil leste \n\n366 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 516 \n \n\n23/8/2007 Camada 4, perfil leste \n\n367 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 517 \n \n\n23/8/2007 Camada 5, perfil leste \n\n368 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 518 \n \n\n23/8/2007 Camada 6, perfil leste \n\n369 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 512 \n \n\n23/8/2007 Camada 7, perfil leste \n\n370 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Superficie  I3 519 \n \n\n23/8/2007 Pr\u00f3xim o ao umbuzeiro \n\n371 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Micaxisto \n \n\nI3 \n  \n\n23/8/2007 Amostra da rocha do abrigo \n\n372 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 521 \n \n\n23/8/2007 Camada 9, perfil norte \n\n\n\n304 \n \n\n \n \n\n373 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 522 \n \n\n23/8/2007 Camada 11, perfil norte \n\n374 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 523 \n \n\n23/8/2007 Camada 10, perfil norte \n\n375 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 524 \n \n\n23/8/2007 Camada 12, perfil norte \n\n376 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 520 \n \n\n23/8/2007 Camada 8, perfil norte \n\n377 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 525 \n \n\n23/8/2007 Camada 13, perfil norte \n\n378 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 526 \n \n\n23/8/2007 Camada 14, perfil norte \n\n379 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 527 \n \n\n23/8/2007 Camada 15, perfil norte \n\n380 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 528 \n \n\n23/8/2007 Camada 8, perfil leste \n\n381 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 529 \n \n\n23/8/2007 Camada 9, perfil leste \n\n382 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 530 \n \n\n23/8/2007 Camada 10, perfil leste \n\n383 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 531 \n \n\n23/8/2007 Camada 11, perfil leste \n\n384 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 533 \n \n\n23/8/2007 Camada 12, perfil leste \n\n385 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 532 \n \n\n23/8/2007 Camada 15, perfil leste \n\n386 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 534 \n \n\n23/8/2007 Camada 13, perfil leste \n\n387 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 536 \n \n\n23/8/2007 Camada 14, perfil leste \n\n388 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 535 \n \n\n23/8/2007 Camada 16, perfil leste \n\n389 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento \n \n\nI3 537 \n \n\n23/8/2007 Camada 17, perfil leste \n\n390 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna \n \n\nI3 \n  \n\n1/12/2008 \nLimpeza do perfil norte - \nsegunda cam panha \n\n391 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna \n \n\nI3 \n  \n\n1/12/2008 \nLimpeza do perfil Oeste - \nsegunda cam panha \n\n392 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  \n \n\nH4 \n  \n\n2/12/2008 \nBiopedoturba\u00e7\u00e3o (limpeza) - \nsegunda cam panha \n\n393 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nMicrofauna I4 \n\n2/12/2008 \nBiopedoturba\u00e7\u00e3o (limpeza) - \nsegunda cam panha \n\n394 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nMicrofauna Superficie  I4 \n\n2/12/2008 \nLimpeza de superf\u00edcie - segunda \ncampanha \n\n395 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nLitico Superficie  J2 \n\n2/12/2008 \nLimpeza de perfil - segunda \ncampanha \n\n396 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nMicrofauna Superficie  J4 \n\n2/12/2008 \nLimpeza de superf\u00edcie - segunda \ncampanha \n\n397 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nSemente Superficie  J4 \n\n2/12/2008 \nLimpeza de superf\u00edcie - segunda \ncampanha \n\n398 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nMalacol\u00f3gico Superficie  I4 \n\n2/12/2008 \nLimpeza de superf\u00edcie - segunda \ncampanha \n\n399 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie  11 2/12/2008 Segunda campanha \n\n\n\n305 \n \n\n \n \n\n400 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Superficie  12 2/12/2008 Segunda campanha \n\n401 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 I4 2/12/2008 Segunda campanha \n\n402 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nAdorno polido Decapagem 1 I4 \n\n2/12/2008 \nMaterial n\u00e3o identificado - \nSegunda campanha \n\n403 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Fio de cabelo Decapagem 1 J2 3/12/2008 Segunda campanha \n\n404 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Decapagem 1 I4 3/12/2008 Segunda campanha \n\n405 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais Decapagem 1 I4 \n\n3/12/2008 \nSegunda campanha \n\n406 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 I4 3/12/2008 Segunda campanha \n\n407 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais Decapagem 1 J4 \n\n3/12/2008 \nSegunda campanha - Palha \n\n408 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 J4 3/12/2008 Segunda campanha \n\n409 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 J3 3/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n410 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Decapagem 1 J3 3/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n411 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 1 J3 3/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n412 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 J2 3/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n413 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Decapagem 1 J2 3/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n414 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Decapagem 1 J2 3/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n415 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Decapagem 1 J3 3/12/2008 Segunda campanha \n\n416 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nN\u00e3o \nIdentificado Decapagem 1 I2 \n\n3/12/2008 \nSegunda campanha \n\n417 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 1 I2 3/12/2008 Segunda campanha \n\n418 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 I2 3/12/2008 Sgunda Campanha \n\n419 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 I2 3/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n420 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 J3 3/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n421 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 2 I2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n422 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Decapagem 2 I2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n423 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Decapagem 2 J2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n424 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n425 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Decapagem 3 I2 4/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n426 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 I2 4/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n427 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 3 I2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n428 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Decapagem 3 J2 4/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n\n\n306 \n \n\n \n \n\n429 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J2 4/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n430 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Decapagem 3 J2 4/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n431 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais Decapagem 3 I2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n432 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 I2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n433 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais Decapagem 2 J3 4/12/2008 Segunda campanha \n\n434 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 2 J3 4/12/2008 Segunda campanha \n\n435 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 3 J2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n436 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J2 4/12/2008 Segunda campanha \n\n437 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cabelo Decapagem 3 I2 5/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n438 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 I2 5/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n439 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais Decapagem 2 J3 5/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n440 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 2 J3 5/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n441 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 1 I4 5/12/2008 Limpeza - Segunda campanha \n\n442 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais Decapagem 3 J2 5/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n443 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie  5/12/2008 Segunda campanha \n\n444 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie  5/12/2008 Segunda campanha \n\n445 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie  5/12/2008 Segunda campanha \n\n446 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie  5/12/2008 Segunda campanha \n\n447 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Superficie  5/12/2008 Segunda campanha \n\n448 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie  5/12/2008 Segunda campanha \n\n449 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J2 5/12/2008 Segunda campanha \n\n450 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Semente Decapagem 3 J2 5/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n451 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J2 5/12/2008 Segunda campanha \n\n452 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 3 J2 5/12/2008 Segunda campanha \n\n453 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais Decapagem 3 J2 5/12/2008 Segunda campanha \n\n454 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cabelo Decapagem 3 I2 5/12/2008 Segunda campanha \n\n455 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais Decapagem 3 I2 5/12/2008 Segunda campanha \n\n456 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nMicrofauna I3 5/12/2008 \n\nLimpeza do perfil Sul e Oeste - \nSegunda Campanha \n\n\n\n307 \n \n\n \n \n\n457 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \nRestos \nVegetais I3 5/12/2008 \n\nLimpeza de perfil Sul e Oeste - \nSegunda campanha \n\n458 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superficie  I2 5/12/2008 Segunda campanha \n\n459 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Litico Decapagem 3 I2 5/12/2008 Segunda campanha \n\n460 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Decapagem 3 I2 32 5/12/2008 Segunda campanha \n\n461 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 I2 33 5/12/2008 Segunda campanha \n\n462 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Copr\u00f3lito Decapagem 3 J2 34 5/12/2008 Segunda campanha \n\n463 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Dapagem 2 I4 8/12/2008 Peneira- Segunda campanha \n\n464 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 2 I4 8/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n465 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 3 - \nIn\u00edcio J3 8/12/2008 Peneira- Segunda campanha \n\n466 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 2 - \nIn\u00edcio J4 8/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n467 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 2 - \nIn\u00edcio I4 8/12/2008 Segunda campanha \n\n468 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal I4 46 8/12/2008 Fogueira 3 - Segunda campanha \n\n469 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nDecapagem 2 - \nFinal I4 46 8/12/2008 Fogueira 3 - Segunda campanha \n\n470 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal I4 47 8/12/2008 \n\n Mancha de cinzas associada a \nfogueira Segunda campanha \n\n471 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCinzas \nDecapagem 2 - \nFINAL I4 47 8/12/2008 \n\nCinzas associada a fogueira 3 - \nSegunda campanha \n\n472 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 2 - \nin\u00edcio I4 8/12/2008 Segunda campanha \n\n473 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal J4 48 8/12/2008 \n\nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n474 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal J4 49 8/12/2008 \n\nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n475 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal J4 50 8/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n476 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal J4 51 8/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n477 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nDecapagem 2 - \nFinal J4 51 8/12/2008 Segunda campanha \n\n478 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal J3 52 8/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n479 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCinzas \nConcrecionada\ns \n\nDecapagem 2 - \nFinal J3 53 8/12/2008 \n\nFogueira 18  - Segunda \ncampanha \n\n480 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nDecapagem 2 - \nFinal J3 54 8/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n\n\n308 \n \n\n \n \n\n481 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal J3 55 8/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n482 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nDecapagem 2 - \nFinal J3 55 8/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n483 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal J3 56 8/12/2008 \n\nFogueira 20 - Segunda \ncampanha \n\n484 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nDecapagem 2 - \nFinal J3 56 8/12/2008 \n\nFogueira 20 - Segunda \ncampanha \n\n485 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao \nDecapagem 2 - \nFinal J3 57 8/12/2008 \n\nFogueira 21 - Segunda \ncampanha \n\n486 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nDecapagem 2 - \nFinal J3 57 8/12/2008 \n\nFogueira 21 - Segunda \ncampanha \n\n487 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 I4 8/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n488 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 3 I4 8/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n489 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCer\u00e2mica  Decapagem 3 I4 59 9/12/2008 \nAssociada a fogueira 3 - \nSegunda campanha \n\n490 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento/Cin\nzas Decapagem 3 I4 60 9/12/2008 Fogueira 2 - Segunda campanha \n\n491 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento/Cin\nzas Decapagem 3 I4 61 9/12/2008 Fogueira 2 - Segunda campanha \n\n492 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carvao Decapagem 3 I4 62 9/12/2008 Fogueira 10 -Segunda campanha \n\n493 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \n(cova) Decapagem 3 I4 63 9/12/2008 Fogueira 3 - Segunda campanha \n\n494 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCinzas \nConcrecionada\ns com carvao Decapagem 2 J4 64 9/12/2008 Fogueira 1 - Segunda campanha \n\n495 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nConcrecionado Decapagem 3 J3 65 9/12/2008 \n\nfogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n496 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nQuartzo \npirofraturado Decapagem 3 J3 66 9/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n497 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao Decapagem 2 J4 9/12/2008 \nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n498 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 2 J4 9/12/2008 Segunda campanha \n\n499 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 2 J4 9/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n500 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J3 9/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n501 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 3 J3 9/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n502 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarvao Decapagem 2 J4 72 9/12/2008 \nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n503 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCinzas Decapagem 2 J4 71 9/12/2008 \nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n\n\n309 \n \n\n \n \n\n504 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento Decapagem 2 J4 70 9/12/2008 \nFogueira 18 (calcinado) Segunda \ncampanha \n\n505 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento Decapagem 2 J4 73 9/12/2008 \nMancha que cortou a fogueira \n22 (I4) Segunda campanha \n\n506 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o Decapagem 3 J3 67 9/12/2008 \n\nConcentracao (fogueira n\u00e3o-\nidentificada) - Segunda \ncampanha \n\n507 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento Decapagem 3 J3 68 9/12/2008 \n\nFogueira 18 (sedimento com \nrestos vegetais) - Segunda \ncampanha \n\n508 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 3 J3 69 9/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n509 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 2 J4 9/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n510 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCer\u00e2mica  Superf\u00edcie 75 9/12/2008 \nSetor A - \u00c1rea de declive - \nSegunda campanha \n\n511 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nL\u00edtico Superf\u00edcie 75 9/12/2008 \nSetor A - \u00c1rea de declive - \nSegunda campanha \n\n512 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o Decapagem 3 I4 77 10/12/2008 \nFogueira 22 - Segunda \ncampanha \n\n513 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento Decapagem 3 I4 77 10/12/2008 \nFogueira 22 - Segunda \ncampanha \n\n514 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCinzas e \nCarv\u00e3o \nconcrecionado Decapagem 3 J4 79 10/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n515 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nQuartzo  Decapagem 3 J4 81 10/12/2008 \nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n516 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o Decapagem 3 J4 81 10/12/2008 \nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n517 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nfri\u00e1vel Decapagem 3 J4 81 10/12/2008 \n\nFogueira 19 (fundo) - Segunda \ncampanha \n\n518 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna I3 10/12/2008 \nLimpeza do perfil norte \n(peneira) - Segunda campanha \n\n519 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 3 J4 10/12/2008 \n\nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n520 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCopr\u00f3lito Decapagem 3 J4 10/12/2008 \nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n521 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o Decapagem 3 J4 80 10/12/2008 \nFogueira 22 - Segunda \ncampanha \n\n522 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \ncom cinzas Decapagem 3 J4 80 10/12/2008 \n\nFogueira 22 - Segunda \ncampanha \n\n523 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J4 10/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n524 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nOsso  Decapagem 3 J4 10/12/2008 \nOsso humano? (Peneira) - \nSegunda campanha \n\n525 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 3 J4 10/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n\n\n310 \n \n\n \n \n\n526 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nN\u00e3o \nIdentificado Decapagem 3 J4 10/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n527 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J3 10/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n528 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Decapagem 3 J3 10/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n529 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCer\u00e2mica  Superf\u00edcie 84 10/12/2008 \nEntrada do abrigo - Segunda \ncampanha \n\n530 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nL\u00edtico Decapagem 3 J3 83 10/12/2008 \nFogueira 18 (estrutura) - \nSegunda campanha \n\n531 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nLitico Superf\u00edcie \n24M 077 1380 / 927 \n0772 10/12/2008 \n\nEstrutura de Quartzo no topo da \nSerra - Segunda campanha \n\n532 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 I2 11/12/2008 Segunda campanha \n\n533 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 I2 11/12/2008 Segunda campanha \n\n534 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 I2 11/12/2008 Segunda campanha \n\n535 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 I2 11/12/2008 Segunda campanha \n\n536 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o Decapagem 3 J3 86 11/12/2008 \nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n537 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento Decapagem 3 J3 86 11/12/2008 \nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n538 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Decapagem 3 J3 87 11/12/2008 Fogueira 4 - Segunda campanha \n\n539 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Decapagem 3 J3 87 11/12/2008 Fogueira 4 - Segunda campanha \n\n540 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 J3 11/12/2008 Fogueira 4 - Segunda campanha \n\n541 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna Decapagem 4 J3 11/12/2008 \nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n542 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nBlocos de \nQuartzo Decapagem 3 J3 11/12/2008 \n\nEstrutura da fogueira 4 - \nSegunda campanha \n\n543 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 J3 11/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n544 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 J3 11/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n545 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nBloco de \nQuartzo Decapagem 3 J4 11/12/2008 \n\nFogueira 4 (estrutura)- Segunda \ncampanha \n\n546 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 I2 11/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n547 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 I2 11/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n548 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Decapagem 4 J3 88 11/12/2008 Fogueira 4 - Segunda campanha \n\n549 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 3 J3 11/12/2008 Fogueira 4 - Segunda campanha \n\n550 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Decapagem 4 J3 88 11/12/2008 Fogueira 4 - Segunda campanha \n\n551 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 J3 11/12/2008 Segunda campanha \n\n\n\n311 \n \n\n \n \n\n552 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 J3 11/12/2008 Segunda campanha \n\n553 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nPele de cobra Decapagem 4 J3 11/12/2008 \nFogueira 4 (dentro) - Segunda \ncampanha \n\n554 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cabelo Decapagem 4 I2 11/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n555 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Fibra vegetal Decapagem 4 J2 11/12/2008 Segunda campanha \n\n556 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nL\u00edtico Decapagem 4 J3 90 11/12/2008 \nInterior da fogueira 4 - Segunda \ncampanha \n\n557 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 4 J3 11/12/2008 Segunda campanha \n\n558 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 J3 11/12/2008 Segunda campanha \n\n559 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 J3 11/12/2008 Segunda campanha \n\n560 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCordel Decapagem 4 J3 89 11/12/2008 \nAssociado a restos vegetais -\nSegunda campanha \n\n561 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSementes \nDecapagem 3 - \nFinal J3 92 12/12/2008 \n\nQuadrante 2 - Interior da mossa \n(bloco ca\u00eddo) - Segunda \ncampanha \n\n562 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Restos \n\nVegetais \nDecapagem 3  \nFinal J3 92 12/12/2008 \n\nQuadrante 2 - Interior da mossa \n(bloco ca\u00eddo) - Segunda \ncampanha \n\n563 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nDecapagem 3  \nFinal J3 92 12/12/2008 \n\nQuadrante 2 - Interior da mossa \n(bloco ca\u00eddo) - Segunda \ncampanha \n\n564 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  J3 12/12/2008 \n\nQuadrante 1 - Segunda \ncampanha \n\n565 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna Decapagem 5  J3 12/12/2008 \nQuadrante 1 - Segunda \ncampanha \n\n566 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  J3 12/12/2008 \n\nQuadrante 1 (peneira) - Segunda \ncampanha \n\n567 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  I2 12/12/2008 Segunda campanha \n\n568 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 5  I2 12/12/2008 Segunda campanha \n\n569 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nLasca de \nQuartzo Decapagem 5  I2 12/12/2008 Segunda campanha \n\n570 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 3 - \nFinal J3 12/12/2008 \n\nQuadrante 2 - Segunda \ncampanha \n\n571 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 4 - \nFinal J2 12/12/2008 \n\nQuadrante 3 e 4 - Segunda \ncampanha \n\n572 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 5  I2 12/12/2008 Segunda campanha \n\n573 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 1 L2 12/12/2008 \n\nQuadrante 4 (peneira) - Segunda \ncampanha \n\n574 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Decapagem 4 I2 93 12/12/2008 Fogueira 5 - Segunda campanha \n\n\n\n312 \n \n\n \n \n\n575 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Sedimento Decapagem 4 I2 93 12/12/2008 Fogueira 5 - Segunda campanha \n\n576 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCinzas \nconcrecionada\ns Decapagem 4 I2 93 12/12/2008 Fogueira 5 - Segunda campanha \n\n577 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 I2 12/12/2008 \n\nDentro da fogueira 5 - Segunda \ncampanha \n\n578 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  I2 12/12/2008 Segunda campanha \n\n579 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 4 - \nFinal J2 12/12/2008 \n\nQuadrante 3 e 4 (peneira) - \nSegunda campanha \n\n580 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  I2 12/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n581 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 5  I2 12/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n582 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Fibra vegetal Decapagem 5  I2 12/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n583 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o furado Decapagem 5  I2 12/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n584 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 5  I2 12/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n585 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 1 L2 12/12/2008 \n\nQuadrante 4 (sondagem) - \nSegunda campanha \n\n586 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna Decapagem 1 L2 12/12/2008 \nQuadrante 4 (sondagem) - \nSegunda campanha \n\n587 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna Decapagem 4 I2 12/12/2008 \nAo lado da fogueira 5 - Segunda \ncampanha \n\n588 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMalacol\u00f3gico Decapagem 4 I2 12/12/2008 \nBase da fogueira 5 - Segunda \ncampanha \n\n589 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cinzas Decapagem 4 I2   12/12/2008 Fogueira 5 - Segunda campanha \n\n590 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 1 L2 12/12/2008 \n\nQuadrante 4 (peneira) - Segunda \ncampanha \n\n591 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \ncom carv\u00e3o Decapagem 5  I2 94 12/12/2008 \n\nBase da fogueira 5 - Segunda \ncampanha \n\n592 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  I2 12/12/2008 \n\nMancha de restos vegetais - \nSegunda campanha \n\n593 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 5  I2 12/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n594 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  J2 12/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n595 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Inseto Decapagem 5  I2 12/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n596 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 2 L2 12/12/2008 \n\nQuadrante 4 (sondagem) - \nSegunda campanha \n\n597 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cordel Decapagem 5  J2 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n598 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nFibra vegetal Decapagem 2 L2 95 14/12/2008 \n\nQuadrante 4 -Agregada ao bloco \nde micaxisto - Segunda \ncampanha \n\n\n\n313 \n \n\n \n \n\n599 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  J2 14/12/2008 Segunda campanha \n\n600 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nFibras \nVegetais Decapagem 2  J2/L2 95 14/12/2008 \n\nQuadrante 4 - Segunda \ncampanha \n\n601 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 5  J2 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n602 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 5  J2 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n603 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Fibra vegetal Decapagem 5  J2 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n604 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5  J2 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n605 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nFibra vegetal Decapagem 3 L2/L3 14/12/2008 \nQuadrante 4/1 - Segunda \ncampanha \n\n606 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 3 L2/L3 14/12/2008 \n\nQuadrante 4/1 - Segunda \ncampanha \n\n607 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna Decapagem 3 L2/L3 14/12/2008 \nQuadrante 4/1 (peneira) - \nSegunda campanha \n\n608 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 3 L2/L3 14/12/2008 \n\nQuadrante 4/1 (peneira) - \nSegunda campanha \n\n609 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nFibra vegetal \nDecapagem 4 - \nFinal J2 14/12/2008 \n\nAssociadas ao Cordel (etiqueta \n610) - Segunda campanha \n\n610 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCordel \nDecapagem 4 - \nFinal J2 15/12/2008 \n\nAssociado as fibras vegetais \n(etiqueta 609) - Segunda \ncampanha \n\n611 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCordel \nDecapagem 4 - \nFinal J3 15/12/2008 \n\nSob concentrac\u00e3o de restos \nvegetais (etiqueta 600) - \nSegunda campanha \n\n612 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 2 L2 14/12/2008 \n\nQuadrante 4 - Segunda \ncampanha \n\n613 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o \nDecapagem 4 - \nFinal J3 101 14/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n614 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nDecapagem 4 - \nFinal J3 101 14/12/2008 \n\nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n615 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 3 J3 14/12/2008 Segunda campanha \n\n616 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nQuartzo Decapagem 3 J3 14/12/2008 \nFibras vegetais agregadas - \nSegunda campanha \n\n617 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCer\u00e2mica  \nDecapagem 4 - \nFinal J2 109 15/12/2008 Segunda campanha \n\n618 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCestaria \nDecapagem 4 - \nFinal J2 14/12/2008 \n\nAgregadas ao bloco de micaxisto \n- Segunda campanha \n\n619 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 4 - \nFinal J2 14/12/2008 \n\nAgregadas ao bloco de quartzo -\nSegunda campanha \n\n620 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 4 - \nFinal J3 14/12/2008 Segunda campanha \n\n621 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Restos Decapagem 4 - J3 14/12/2008 Segunda campanha \n\n\n\n314 \n \n\n \n \n\nVegetais Final \n\n622 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o + \nsedimento \n\nDecapagem 4 - \nFinal J3 102 14/12/2008 Fogueira 4 - Segunda campanha \n\n623 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 5 - \nFinal J2 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n624 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCer\u00e2mica  Superf\u00eccie  103 14/12/2008 \nEntrada do abrigo - Segunda \ncampanha \n\n625 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMalacol\u00f3gico \nDecapagem 3 - \nFinal J3 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n626 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nOsso  \nDecapagem 4 - \nFinal J3 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n627 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 4 - \nFinal J3 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n628 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 4 - \nFinal J3 14/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n629 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nOsso \nDecapagem 4 - \nFinal I4 107 15/12/2008 Segunda campanha \n\n630 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o Decapagem 4 J4 108 15/12/2008 \nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n631 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento Decapagem 4 J4 108 15/12/2008 \nFogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n632 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o Decapagem 3 J4 110 15/12/2008 \nFogueira 18 (base) - Segunda \ncampanha \n\n633 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento Decapagem 3 J4 110 15/12/2008 \nFogueira 18 (base) - Segunda \ncampanha \n\n634 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Decapagem 3 I4 111 15/12/2008 Fogueira 6 - Segunda campanha \n\n635 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \ncom cinzas Decapagem 3 I4 111 15/12/2008 Fogueira 6 - Segunda campanha \n\n636 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMalacol\u00f3gico Decapagem 4 I4 15/12/2008 \nLimpeza para foto - Segunda \ncampanha \n\n637 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 2 (10 \ncm) L2 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n638 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 J4 15/12/2008 Segunda campanha \n\n639 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 4 I4 15/12/2008 Segunda campanha \n\n640 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 5 - \nFinal I2 113 15/12/2008 Segunda campanha \n\n641 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 I4 15/12/2008 Segunda campanha \n\n642 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 5 J2 15/12/2008 Segunda campanha \n\n643 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 J4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n644 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 I4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n\n\n315 \n \n\n \n \n\n645 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 4 J4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n646 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais Decapagem 4 J4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n647 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Carv\u00e3o Decapagem 4 J4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n648 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCarv\u00e3o Decapagem 3 J4 112 15/12/2008 \nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n649 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento Decapagem 3 J4 112 15/12/2008 \nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n650 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCinzas Decapagem 3 J4 112 15/12/2008 \nFogueira 18 - Segunda \ncampanha \n\n651 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Decapagem 4 I4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n652 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN L\u00edtico Decapagem 4 J4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n653 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Microfauna Decapagem 4 I4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n654 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Malacol\u00f3gico Decapagem 4 J4 15/12/2008 Segunda campanha \n\n655 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nBloco de \nmicaxisto Decapagem 5 J2 15/12/2008 \n\nRestos vegetais associados - \nSegunda campanha \n\n656 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Mufumbo \n\n(trepadeira) 0771355 / 9270862 15/12/2008 \n\nAmostra vegetal (bioma \ncaatinga) entorno Furna do \nUmbuzeiro - Segunda campanha \n\n657 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Macambira \n\n(bromeli\u00e1cia) 0771355 / 9270862 15/12/2008 \n\nAmostra vegetal (bioma \ncaatinga) entorno Furna do \nUmbuzeiro - Segunda campanha \n\n658 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 5 (&lt;\n2,5 cm) J4 15/12/2008 Segunda campanha \n\n659 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMalacol\u00f3gico \nDecapagem 5 (&lt;\n2,5 cm) J4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n660 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 5 (&lt;\n2,5 cm) J4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n661 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 5 (&lt;\n2,5 cm) I4 15/12/2008 Peneira - Segunda campanha \n\n662 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nCer\u00e2mica  \nDecapagem 5 (&lt;\n2,5 cm) J4 15/12/2008 \n\nBase da fogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n663 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 5 (&lt;\n2,5 cm) J4 15/12/2008 \n\nBase da fogueira 19 - Segunda \ncampanha \n\n664 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nRestos \nVegetais \n\nDecapagem 5 (&lt;\n2,5 cm) I4 15/12/2008 Segunda campanha \n\n665 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 5 \n(inicial) J3 15/12/2008 Segunda campanha \n\n666 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nLimpeza \n(Decapagem 5) J3 16/12/2008 Segunda campanha \n\n667 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMalacol\u00f3gico \nLimpeza \n(Decapagem 5) J3 16/12/2008 Segunda campanha \n\n\n\n316 \n \n\n \n \n\n668 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna \nDecapagem 3 \n(lim peza)  L2/L3 16/12/2008 \n\nQuadrante 4/1 (peneira) - \nSegunda campanha \n\n669 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Fibra vegetal Decapagem 5 I2 16/12/2008 Segunda campanha \n\n670 Furna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN Cer\u00e2mica  Superf\u00eccie  M4 115 16/12/2008 Segunda campanha \n\n671 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I2 116 16/12/2008 Perfil Leste -Segunda campanha \n\n672 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I2 117 16/12/2008 Perfil Leste -Segunda campanha \n\n673 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso com \nrestos vegetais I2 118 16/12/2008 Perfil Leste -Segunda campanha \n\n674 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso \nsuperficial I2 119 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (10YR7/2) - Segunda \ncampanha \n\n675 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I2 120 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (10YR7/1) - Segunda \ncampanha \n\n676 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I2 121 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (5YR6/2) - Segunda \ncampanha \n\n677 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I2 122 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (10YR6/2) - Segunda \ncampanha \n\n678 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I2 123 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (10YR7/1) - Segunda \ncampanha \n\n679 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J2 124 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (10YR6/1) - Segunda \ncampanha \n\n680 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J2 125 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (10YR7/2) - Segunda \ncampanha \n\n681 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J2 126 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (10YR8/2) - Segunda \ncampanha \n\n682 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J2 127 16/12/2008 \n\nPerfil Sul (5Y6/3) - Segunda \ncampanha \n\n683 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J2 128 16/12/2008 \n\nPerfil Oeste (10YR6/2) - Segunda \ncampanha \n\n684 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso com \nrestos vegetais L2 129 16/12/2008 \n\nQuadrante 4 - Perfil Sul \n(10YR5/2) - Segunda campanha \n\n685 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \nargilo-arenoso L3 130 16/12/2008 \n\nQuadrante 1 -Perfil Oeste \n(10YR6/4) - Segunda campanha \n\n686 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J3 131 16/12/2008 \n\nPerfil Oeste (10YR6/3) - Segunda \ncampanha \n\n687 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J3 132 16/12/2008 \n\nPerfil Oeste (10YR7/3) -Segunda \ncampanha \n\n688 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J3 133 16/12/2008 \n\nPerfil Oeste (10YR3/4) -Segunda \ncampanha \n\n689 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J4 134 16/12/2008 \n\nPerfil Norte (10YR3/6) - Segunda \ncampanha \n\n\n\n317 \n \n\n \n \n\n690 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso J4 135 16/12/2008 \n\nPerfil Norte (10YR3/3) - Segunda \ncampanha \n\n691 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I4 136 16/12/2008 \n\nPerfil Norte (10YR5/3) - Segunda \ncampanha \n\n692 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I4 137 16/12/2008 \n\nPerfil Norte (10YR5/2) - Segunda \ncampanha \n\n693 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nSedimento \narenoso I4 138 16/12/2008 \n\nPerfil Leste (10YR5/3) - Segunda \ncampanha \n\n694 \nFurna do Um buzeir o Carna\u00faba dos Dantas - RN \n\nMicrofauna I3 16/12/2008 \nDesmoronamento do Perfil \nLeste - Segunda campanha \n\nANEXO III. RELA\u00c7\u00c3O DO MATERIAL ARQUEOL\u00d3GICO COLETADOS NO S\u00cdTIO FURNA DO UMBUZEIRO. \n\nETIQUETA S\u00cdTIO Munic\u00edpio /Estado MATERIAL SETOR N\u00cdVEL DECAPAGEM  QUADR\u00cdCULA PONTO TOPOGR\u00c1FICO COORDENADAS DATA OBS \n\n1 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 30 15/8/2007 \n\n2 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 31 15/8/2007 \n\n3 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 32 15/8/2007 \n\n4 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 34 15/8/2007 \n\n5 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 36 15/8/2007 \n\n6 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 37 15/8/2007 \n\n7 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270996/0771362 15/8/2007 \n\n8 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9271018/0771337 15/8/2007 \n\n9 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9271014/0771332 15/8/2007 \n\n10 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9271006/0771334 15/8/2007 \n\n11 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9271004/0771333 15/8/2007 \n\n12 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9271008/0771329 15/8/2007 \n\n13 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270996/0771327 15/8/2007 \n\n14 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270998/0771328 15/8/2007 \n\n15 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270992/0771281 15/8/2007 \n\n16 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270996/0771275 15/8/2007 \n\n17 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270940/0771268 15/8/2007 \n\n18 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270942/0771278 15/8/2007 \n\n19 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270932/0771267 15/8/2007 \n\n20 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270920/0771277 15/8/2007 \n\n\n\n318 \n \n\n \n \n\n21 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270918/0771277 15/8/2007 \n\n22 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270904/0771302 15/8/2007 \n\n23 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270906/0771300 15/8/2007 \n\n24 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270912/0771340 15/8/2007 \n\n25 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270918/0771363 15/8/2007 \n\n26 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270886/0771334 15/8/2007 \n\n27 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270832/0771319 15/8/2007 \n\n28 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270936/0771482 17/8/2007 Margem direita do riacho da cobra \n\n29 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270938/0771498 17/8/2007 Margem direita do riacho da cobra \n\n30 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9270934/0771527 17/8/2007 Margem direita do riacho da cobra \n\n31 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 163 17/8/2007 \n\n32 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 164 17/8/2007 \n\n33 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 169 17/8/2007 \n\n34 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 170 17/8/2007 \n\n35 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9271164/0771268 17/8/2007 \n\n36 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 400 9270950/0771200 20/8/2007 \n\n37 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 393 9270912/0771412 20/8/2007 \n\n38 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 396 9270886/0771422 20/8/2007 \n\n39 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 424 9270982/0771275 22/8/2007 \n\n40 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 433 9271008/0771123 22/8/2007 \n\n41 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 430 9271010/0771129 22/8/2007 \n\n42 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 432 9271000/0771116 22/8/2007 \n\n43 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 431 9271006/0771118 22/8/2007 \n\n44 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 429 9271000/0771125 22/8/2007 \n\n45 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 443 9271024/0771136 24/8/2007 \n\n46 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 445 9271042/0771155 24/8/2007 \n\n47 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 444 9271026/0771154 24/8/2007 \n\n48 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 438 9271044/0771130 24/8/2007 \n\n49 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 439 9271030/0771182 24/8/2007 \n\n50 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 440 9271026/0771120 24/8/2007 \n\n\n\n319 \n \n\n \n \n\n51 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 9271002/0771212 24/8/2007 \n\n52 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 449 9271010/0771213 24/8/2007 \n\n53 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 448 9271024/0771201 24/8/2007 \n\n54 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 454 9271030/0771128 24/8/2007 \n\n55 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 442 9271020/0771135 24/8/2007 \n\n56 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 447 9271036/0771202 24/8/2007 \n\n57 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 446 9271034/0771145 24/8/2007 \n\n58 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 441 9271018/0771108 24/8/2007 \n\n59 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 374 9270938/0771542 25/8/2007 Amostra do Afloramento de quartzo \n\n60 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 460 9272134/0769450 25/8/2007 Blocos de Quartzo coletados no acesso ao s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro\n\n61 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 374 9270938/0771542 25/8/2007 Bloco de quartzo pirofraturado com marcas de polimento \n\n62 Baixa do Umbuzeiro L\u00edtico Superf\u00edcie 459 9272126/0769465 25/8/2007 Blocos de quartzo coletados no acesso ao s\u00edtio Baixa do Umbuzeiro\n\n\n\n320 \n \n\n \n \n\n94 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 22 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n95 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 23 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n96 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 24 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n97 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 25 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n98 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 26 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n99 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 27 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n100 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 28 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n101 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 29 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n102 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 30 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n103 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 31 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n104 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 32 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n105 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 33 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n106 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 34 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n107 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 35 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n108 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 35 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n\n\n321 \n \n\n \n \n\n109 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 36 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n110 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 37 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n111 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 38 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n112 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 39 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n113 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 40 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n114 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 41 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n115 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 42 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n116 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 43 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n117 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 44 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n118 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 45 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n119 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 46 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n120 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 49 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA - MACHADO POLIDO \n\n121 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 50 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n122 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN \n\nbolo de \nargila C SUPERF\u00cdCIE 50 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n123 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 51 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n124 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN \n\nbolo de \nargila C SUPERF\u00cdCIE 52 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n125 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 53 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n126 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 54 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n127 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 55 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n128 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 56 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n129 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 57 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n130 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 58 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n131 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 59 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n132 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 60 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n133 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica B SUPERF\u00cdCIE 24M 0771413/9270958 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n134 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico C SUPERF\u00cdCIE 24M 0771300/9270988 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n\n\n322 \n \n\n \n \n\n135 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 24M 0771300/9270988 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n136 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 24M 0771361/9271058 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n137 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771313/9270980 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n138 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771328/9271028 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n139 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771313/9271044 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n140 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771311/9271052 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n141 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica SUPERF\u00cdCIE 24M 0771318/9271046 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n142 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica SUPERF\u00cdCIE 24M 0771331/9271020 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n143 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771304/9270978 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n144 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771303/9270980 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n145 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica SUPERF\u00cdCIE 24M 0771313/9271044 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n146 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771306/9270978 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n147 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica SUPERF\u00cdCIE 24M 0771330/9270990 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n148 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771435/9271034 1/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n149 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico SUPERF\u00cdCIE 24M 0771206/9271582 3/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA - Pr\u00f3ximo ao S\u00edtio Lajedo \n\n150 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN cer\u00e2mica C SUPERF\u00cdCIE 73 3/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA \n\n151 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN sedimento C \n\nDecapagem \n4 4/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA - cascalheira (amostra de sedimento) \n\n152 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN sedimento C 4/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA - Fogueira 1 / Perfil Leste \n\n153 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN sedimento C 4/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA - Sedimento n\u00e3o alterado - Perfil Oeste \n\n154 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN sedimento C 24M 0771438/9270974 4/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA - Vale do Riacho das Areias \n\n155 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN sedimento 24M 0771505/9270902 4/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA - Sop\u00e9 de serra  do Vale do Riacho das Areias\n\n156 Baixa do Umbuzeiro \nCana\u00faba dos Dantas - \nRN l\u00edtico B SUPERF\u00cdCIE 80 4/12/2008 SEGUNDA CAMPANHA"}]}}}