{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25264"}, {"@name": "filename", "#text": "9906_NeD138_Pedro%20Seabra.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Pol\u00edtica de Defesa, Pol\u00edtica Externa e Grande Estrat\u00e9gia do Brasil\nPedro Seabra\nDoutorando em Pol\u00edtica Comparada, Instituto de Ci\u00eancias Sociais, Universidade de Lisboa. Investigador Visitante, Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Universidade de Bras\u00edlia. pedronunoseabra@gmail.com\nResumo\nEsta an\u00e1lise oferece uma perspetiva comparada das diferentes orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas publicadas pelo Brasil na \u00faltima d\u00e9cada, com implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do sector de defesa. O objetivo \u00faltimo consiste em identificar altera\u00e7\u00f5es concretas recentes no planeamento estrat\u00e9gico brasileiro que sustentem a pretens\u00e3o oficial de uma aproxima\u00e7\u00e3o crescente entre os prop\u00f3sitos das pol\u00edticas externa e de defesa nacionais.\nAbstract\nDefense Policy, Foreign Policy and Brazil's Grand Strategy\nThis analysis provides a comparative perspective of the different strategic guidelines published by Brazil in the last decade, with implications at the level of the defence sector. The ultimate goal is to identify recent concrete changes in Brazilian strategic planning, capable of sustaining the official aim of a growing rapprochement between the purposes of national foreign and defence policies.\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nNa \u00faltima d\u00e9cada, a pol\u00edtica de defesa brasileira conheceu avan\u00e7os significativos em termos de planeamento e estrat\u00e9gia. Ap\u00f3s um per\u00edodo conturbado, coincidente com a transi\u00e7\u00e3o nacional para a democracia em 1985, o sector de defesa passou a ser gradualmente colocado sob a supervis\u00e3o e controlo do poder civil, com correspondentes transforma\u00e7\u00f5es em termos de prioridades nacionais e aloca\u00e7\u00e3o de recursos na sua execu\u00e7\u00e3o. Uma plataforma que permite vislumbrar essa mesma evolu\u00e7\u00e3o pode ser encontrada nos documentos e orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para o sector, enquanto indicadores v\u00e1lidos do contexto pol\u00edtico \u00e0 altura da sua respectiva elabora\u00e7\u00e3o. Em particular, o per\u00edodo correspondente aos governos de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e Dilma Rousseff, reveste-se de especial relevo por via da prol\u00edfera produ\u00e7\u00e3o de tal tipo de documentos. Entre uma revis\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Defesa e a publica\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa e do Livro Branco de Defesa, estabeleceram-se assim novas linhas norteadoras para o exerc\u00edcio e aplica\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas Brasileiras bem como as iniciativas a serem implementadas para a prossecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do pa\u00eds nesse mesmo dom\u00ednio.\nContudo, \u00e9 importante notar que este processo ocorreu de forma simult\u00e2nea com uma crescente presen\u00e7a do Brasil nos palcos mundiais, procurando projetar influ\u00eancia e formar novas alian\u00e7as, para al\u00e9m dos seus limites de influ\u00eancia tradicional. O raio de alcance e os objectivos da pol\u00edtica externa brasileira, desenvolveram-se por isso de forma igualmente significativa, ajudando a esbater a fronteira entre o contexto interno e externo e permitindo a considera\u00e7\u00e3o de factores de ordem internacional antes negligenciados na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, incluindo do sector de defesa, assim como a intersec\u00e7\u00e3o ocasional de temas respeitantes ao dom\u00ednio tanto da pol\u00edtica de defesa como de pol\u00edtica externa.\nEm virtude destes desenvolvimentos comuns, crescem assim os apelos \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma \u201cgrande estrat\u00e9gia\u201d, que permita a \u201ccorrespond\u00eancia entre os meios e as finalidades pol\u00edticas de um Estado nos planos interno e externo\u201d, envolvendo a \u201ccoordena\u00e7\u00e3o entre diferentes \u00f3rg\u00e3os de Estado com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da soberania do Brasil e \u00e0 sua proje\u00e7\u00e3o pac\u00edfica no mundo\u201d e na qual \u201cDefesa e Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, militares e diplomatas\u201d sejam os \u201crespons\u00e1veis mais diretos pela execu\u00e7\u00e3o dessas tarefas\u201d (Amorim, 2013: 2-3). Dissuas\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o citadas com as duas faces de tal abordagem operacional, enquanto meios de vincular ambas as tem\u00e1ticas ao mesmo conjunto de objectivos tra\u00e7ados (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012b: 49-51).\nPerante este cen\u00e1rio, importa avaliar de que forma esta desejada aproxima\u00e7\u00e3o se tem traduzido em termos formais e program\u00e1ticos, nomeadamente em termos das diferentes orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de defesa publicadas pelo Brasil nos \u00faltimos anos. Com esse objectivo em mente, ser\u00e1 proporcionado um enquadramento da evolu\u00e7\u00e3o do sector de defesa brasileiro e dos seus antecedentes hist\u00f3ricos que per\nmitir\u00e3o, posteriormente, levar a cabo um exerc\u00edcio comparativo dos documentos acima citados, evidenciando os seus diferentes alcances e prop\u00f3sitos. De seguida, ser\u00e3o identificados exemplos de liga\u00e7\u00f5es entre medidas contidas nas orienta\u00e7\u00f5es referidas e desenvolvimentos no contexto externo do Brasil. Tais exemplos permitir\u00e3o depois concluir sobre a pretensa conex\u00e3o oficial crescente entre a pol\u00edtica de defesa e pol\u00edtica externa do Brasil.\nAntecedentes\nQualquer tentativa de analisar prioridades e objectivos do sector de defesa brasileiro \u00e9 inevitavelmente constrangida pelos importantes antecedentes hist\u00f3ricos do pa\u00eds em quest\u00e3o, suscitando desta forma a necessidade de uma devida contextua-liza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Retrocedendo ao per\u00edodo correspondente aos governos militares do Brasil (1964-1985), \u00e9 poss\u00edvel assinalar a influ\u00eancia incontorn\u00e1vel da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional (DSN), desenvolvida em paralelo com a cria\u00e7\u00e3o da Escola Superior de Guerra (ESG) no Rio de Janeiro em 1949, seguindo os moldes do National War College norte-americano.1\nO enfoque no bin\u00f3mio seguran\u00e7a/desenvolvimento era ent\u00e3o francamente evidente, com \u201cdesenvolvimento definido enquanto o aumento de poder nacional, seguran\u00e7a como a capacidade de usar poder nacional sem enfrentar obst\u00e1culos, e poder nacional definido como a pan\u00f3plia de todos os meios dispon\u00edveis \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da vontade nacional de forma a alcan\u00e7ar objetivos internos ou externos\u201d (Proen\u00e7a Jr. e Diniz, 2008: 317). A sua preocupa\u00e7\u00e3o com o \u201cinimigo interno\u201d e o tom assumidamente anticomunista, revelava, por outro lado, a forte proximidade com as concep\u00e7\u00f5es norte-americanas de seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica e defesa continental, enquanto reflexo do contexto de Guerra Fria e das suas ramifica\u00e7\u00f5es ao continente sul-americano.\nContudo, esta mesma proximidade acabaria por evoluir e suscitar ela pr\u00f3pria, novas reflex\u00f5es sobre as prioridades do Brasil em termos estrat\u00e9gicos e de defesa, em virtude de diverg\u00eancias subsequentes com a administra\u00e7\u00e3o Carter (1977-1981) e at\u00e9 mesmo da postura norte-americana durante a Guerra das Malvinas. Segundo Silva (2012: 61), a partir deste per\u00edodo, \u201co mar territorial brasileiro e a explora\u00e7\u00e3o da plataforma continental; o acesso a tecnologias de ponta nos sectores de bal\u00edstica, avia\u00e7\u00e3o e nuclear; o controlo das fronteiras e dos crimes transfronteiri\u00e7os; e, por fim, a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o e da \u201cpatrimonializa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f3nia\u201d, passaram a figurar tamb\u00e9m enquanto poss\u00edveis novos contenciosos, merecedores de preocupa\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica por parte das autoridades militares brasileiras.\nIsto dito, a transi\u00e7\u00e3o para a democracia em 1985 alteraria significativamente o equi\n1\tPara um maior enquadramento entre o desenvolvimento da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional e o trabalho levado a cabo pela ESG, ver Oliveira (2010) e Fernandes (2009).\nlibro de for\u00e7as e prioridades interno. Com efeito, ap\u00f3s o per\u00edodo de governo militar, as For\u00e7as Armadas brasileiras passaram inevitavelmente por um processo de desvaloriza\u00e7\u00e3o progressivo, justificado pelo temor de que pudessem, de alguma forma, comprometer os ganhos alcan\u00e7ados pela sociedade e governo civil. Revestindo-se de um certo \u201ccomplexo de ilha\u201d, em virtude do isolamento do pa\u00eds face \u00e0s grandes crises e conflitos internacionais (Silva, 2012: 63), o sector de defesa passou assim a defrontar-se n\u00e3o s\u00f3 com consider\u00e1veis desinvestimentos em termos de recursos e equipamentos mas tamb\u00e9m com constantes lutas burocr\u00e1ticas com o poder civil, procurando n\u00e3o perder ainda mais capacidade de influ\u00eancia e decis\u00e3o sobre quest\u00f5es de defesa.\nAp\u00f3s os primeiros anos de transi\u00e7\u00e3o para a democracia, dois momentos em particular podem e merecem, no entanto, ser identificados. Por um lado, em 1996, tem lugar a primeira tentativa de consenso no planeamento estrat\u00e9gico de defesa sob um governo democr\u00e1tico, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Defesa Nacional (PDN). Entre os objectivos concretos para a prossecu\u00e7\u00e3o da Defesa Nacional, inclu\u00eda-se: \u201ca garantia da soberania, com a preserva\u00e7\u00e3o da integridade territorial, do patrim\u00f3nio e dos interesses nacionais; a garantia do Estado de Direito e das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas; a preserva\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o e da unidade da Na\u00e7\u00e3o; a salvaguarda das pessoas, dos bens e dos recursos brasileiros sob jurisdi\u00e7\u00e3o brasileira; a consecu\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o dos interesses brasileiros no exterior; a proje\u00e7\u00e3o do Brasil no concerto das na\u00e7\u00f5es e sua maior inser\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio internacional\u201d e a \u201ccontribui\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da paz e da seguran\u00e7a internacionais\u201d (Presid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil, 1996: 3.3).\nMas pese embora o documento tentasse expurgar alguns dos termos recorrentes da DSN e ambicionasse constituir a base para o desenvolvimento de uma \u201cpol\u00edtica de defesa nacional sustent\u00e1vel, voltada para a paulatina moderniza\u00e7\u00e3o da capacidade de autoprote\u00e7\u00e3o\u201d, que integrasse as \u201cvis\u00f5es estrat\u00e9gicas de cunho social, econ\u00f3mico, militar e diplom\u00e1tico\u201d e que contasse \u201ccom o respaldo na Na\u00e7\u00e3o\u201d (Presid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil, 1996: 1.6; 3.2), acabou por ser considerado um trabalho relativamente in\u00f3cuo e pouco elaborado face \u00e0s necessidades e constrangimentos pelos quais o sector de defesa brasileiro efetivamente passava, revelando, ao mesmo tempo, alguma falta de clareza face aos temos utilizados (Winand e Saint-Pierre, 2010; Alsina Jr., 2003). Desta forma, foi essencialmente classificado como um \u201cesfor\u00e7o consider\u00e1vel de justifica\u00e7\u00e3o da necessidade de uma pol\u00edtica de defesa, sem dizer necessariamente o que ela \u00e9\u201d (Proen\u00e7a Jr. e Duarte, 2003: 173).\nContudo, realce-se o m\u00e9rito deste mesmo documento j\u00e1 prever a necessidade de integra\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica externa e de interoperabilidade entre os respectivos ramos das For\u00e7as Armadas, deixando assim aberta a porta para a justifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pol\u00edtica daquilo que viria mais tarde a constituir a g\u00e9nese do Minist\u00e9rio da Defesa (MD). Com efeito, muito embora a PDN n\u00e3o citasse diretamente tal estru\ntura, acabou por criar uma demanda no sentido da institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma burocracia capaz de dar consequ\u00eancia ao seu conte\u00fado (Alsina Jr., 2003: 78-79).2 Tal processo s\u00f3 culminaria em 1999, ap\u00f3s um longo processo de negocia\u00e7\u00f5es desencadeado pelo Projeto de Emenda Constitucional (PEC) n.\u00b0 498/97 e ced\u00eancias de parte a parte, simbolizando um \u201cmarco formal\u201d em termos de subordina\u00e7\u00e3o do poder militar ao poder civil assim como uma melhoria assinal\u00e1vel da imagem do pa\u00eds perante a comunidade internacional, atrav\u00e9s de um \u201cnivelamento de di\u00e1logo\u201d e \u201cuniformiza\u00e7\u00e3o dos canais de interlocu\u00e7\u00e3o\u201d com outros pa\u00edses (Winand e Saint-Pierre, 2010: 4-5).3\nQuando analisados em conjunto, estes dois desenvolvimentos acima citados, constitu\u00edram indubitavelmente as bases para um gradual controlo civil das quest\u00f5es de defesa e um novo repensar das prioridades nacionais nesta \u00e1rea. Mas mais importante ainda, permitiram a governos subsequentes um quadro francamente mais favor\u00e1vel para a prossecu\u00e7\u00e3o de reformas subsequentes. Desta forma, quando Lula da Silva tomou posse a 1 de Janeiro de 2003 enquanto Presidente do Brasil, encontravam-se presentes todas as condi\u00e7\u00f5es para as novas medidas de fundo nesta \u00e1rea.\nOrienta\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas de Defesa do Brasil\nEm virtude do contexto anteriormente descrito, n\u00e3o \u00e9 de estranhar que na sua Mensagem ao Congresso Nacional, logo em 2003, Lula da Silva afirmasse que naquele ano o Minist\u00e9rio da Defesa faria por \u201cpromover a atualiza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Defesa Nacional, revigorar o debate sobre temas estrat\u00e9gicos com a sociedade civil e elaborar um Livro Branco de Defesa\u201d (Presid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil, 2003: 230). Contudo, outras quest\u00f5es mais prementes de foro interno monopolizaram a sua aten\u00e7\u00e3o nos primeiros anos de governo, adiando assim as t\u00e3o prometidas reformas.4\nEstas s\u00f3 teriam efetivamente in\u00edcio em 2005, com a publica\u00e7\u00e3o da nova PDN. O ob-jectivo era ent\u00e3o claro: procurar estabelecer objetivos e orienta\u00e7\u00f5es para o preparo e o emprego dos sectores militar e civil em prol da defesa nacional. Entre as inova\u00e7\u00f5es apresentadas, procurou-se responder a cr\u00edticas anteriores e tentar acrescentar alguma subst\u00e2ncia aos conceitos utilizados. Nesse sentido, e em claro contraste com\n2\t\u00c0 altura, como assinala Alsina Jr. (2003: 62) \u201centre 179 pa\u00edses pesquisados, somente 23 n\u00e3o possu\u00edam MD, sendo que a maior parte era formada por na\u00e7\u00f5es pouco expressivas (ilhas, arquip\u00e9lagos, pa\u00edses min\u00fasculos etc.). Entre os Estados mais importantes, apenas Jap\u00e3o, M\u00e9xico e Brasil mantinham o formato de dispers\u00e3o dos temas militares em v\u00e1rios minist\u00e9rios\u201d.\n3\tNo entanto, durante os primeiros anos, a rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura embrion\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Defesa e o sector militar conheceu frequentes tens\u00f5es (Zaverucha, 2005).\n4\tEm particular, a crise desencadeada pela greve dos controladores a\u00e9reos, sob a al\u00e7ada do Minist\u00e9rio da Defesa, acabou por assoberbar parte consider\u00e1vel da aten\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para o sector. (Oliveira, 2009: 72-74).\na anterior vers\u00e3o de 1996, foi adoptada, por exemplo, uma nova distin\u00e7\u00e3o operacional entre os conceitos de Seguran\u00e7a e Defesa Nacional. 5 A relev\u00e2ncia destas disposi\u00e7\u00f5es prende-se com a quest\u00e3o, sempre recorrente no debate p\u00fablico nacional, do uso potencial das For\u00e7as Armadas para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas de ordem interna no Brasil. Contudo, a f\u00f3rmula adoptada n\u00e3o colheu aprova\u00e7\u00e3o un\u00e2nime (Winand e Saint-Pierre, 2010: 16). Sob uma perspetiva diferente, Rizzo de Oliveira classificaria esta tentativa de defini\u00e7\u00e3o como a incorpora\u00e7\u00e3o de \u201cconceitos da Escola Superior de Guerra com o tempero da ONU\u201d (2009: 75), evidenciando assim o dif\u00edcil equil\u00edbrio que se procurava atingir entre disposi\u00e7\u00f5es anteriores e a vontade de as coadunar a princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas internacionalmente reconhecidos.\nNo entanto, importa tamb\u00e9m real\u00e7ar outras altera\u00e7\u00f5es com importantes ramifica\u00e7\u00f5es a n\u00edvel estrat\u00e9gico. Entre elas, conta-se a defini\u00e7\u00e3o do \u201centorno estrat\u00e9gico\u201d do Brasil, isto \u00e9, os limites geogr\u00e1ficos para o exerc\u00edcio da sua influ\u00eancia e proje\u00e7\u00e3o de poder. Embora a regi\u00e3o circundante e as fronteiras mar\u00edtimas nacionais sempre tivessem atra\u00eddo enfoque priorit\u00e1rio, careciam at\u00e9 ent\u00e3o de consagra\u00e7\u00e3o formal espec\u00edfica. Nesse sentido, estabeleceu-se que:\n\u201cO subcontinente da Am\u00e9rica do Sul \u00e9 o ambiente regional no qual o Brasil se insere. Buscando aprofundar seus la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o, o Pa\u00eds visualiza um entorno estrat\u00e9gico que extrapola a massa do subcontinente e inclui a proje\u00e7\u00e3o pela fronteira do Atl\u00e2ntico Sul e os pa\u00edses lindeiros da \u00c1frica\u201d (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2005: 3.1).\nPor outro lado, o documento enfatizava tamb\u00e9m com particular incid\u00eancia as iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o entre as For\u00e7as Armadas vizinhas com vista a garantir a paz e estabilidade regionais. Prova disso \u00e9 a inclus\u00e3o de um novo objectivo entre a atualiza\u00e7\u00e3o dos anteriores, constantes da vers\u00e3o de 1996 - nomeadamente, a \u201cpromo\u00e7\u00e3o da estabilidade regional\u201d (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2005: 5.V) - assim como as refer\u00eancias expressas aos m\u00faltiplos projetos de integra\u00e7\u00e3o regional, de que o Brasil j\u00e1 fazia parte enquanto membro ativo. Tais conex\u00f5es permitiram apresentar pela primeira vez as prioridades estrat\u00e9gicas de defesa enquanto elementos integrantes de pleno direito da inser\u00e7\u00e3o externa brasileira mais abrangente.\nConcomitantemente, saliente-se ainda a Doutrina Militar de Defesa (DMD), publicada em 2007, que recebeu muito pouca aten\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica, mas que se enquadra tamb\u00e9m na evolu\u00e7\u00e3o do pensamento estrat\u00e9gico durante o per\u00edodo aqui analisado.\n5\t\u201cI - Seguran\u00e7a \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o que permite ao Pa\u00eds a preserva\u00e7\u00e3o da soberania e da integridade territorial, a realiza\u00e7\u00e3o de seus interesses nacionais, livre de press\u00f5es e amea\u00e7as de qualquer natureza e a garantia dos cidad\u00e3os ao exerc\u00edcio dos direitos e deveres constitucionais;\nII - Defesa Nacional \u00e9 o conjunto de medidas e a\u00e7\u00f5es do Estado, com \u00eanfase na express\u00e3o militar, para a defesa do territ\u00f3rio, da soberania e dos interesses nacionais, contra amea\u00e7as preponderantemente externas, potenciais ou manifestas\u201d (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2005: 1.4).\nAo mesmo tempo que se pretendeu abordar os \u201cfundamentos doutrin\u00e1rios, que visam ao emprego de for\u00e7as militares na defesa da P\u00e1tria e em outras miss\u00f5es previstas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nas leis complementares e em outros diplomas legais\u201d, procurou-se igualmente prover \u201centendimentos comuns \u00e0s For\u00e7as Armadas, proporcionando condi\u00e7\u00f5es para um eficaz emprego combinado\u201d (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2007: 12). Nesse sentido, a DMD faz quest\u00e3o de definir os diversos cen\u00e1rios de conflito e crise assim como as diversas situa\u00e7\u00f5es que podem eventualmente requerer o uso das For\u00e7as Armadas brasileiras, num contexto sempre devidamente enquadrado pela PDN.\nContudo, a publica\u00e7\u00e3o em 2008 da Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa (END) concentraria a maioria das aten\u00e7\u00f5es em tempos recentes. O escopo da sua ambi\u00e7\u00e3o era francamente evidente, ao pretender fixar as bases para a consolida\u00e7\u00e3o do poder civil na dire\u00e7\u00e3o da defesa nacional, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de m\u00e9dio e longo prazo, ao mesmo tempo que determinava as compet\u00eancias que caberiam nesse processo aos elementos civis e diferentes ramos das For\u00e7as Armadas. O seu alcance pretendido em termos organizacionais e program\u00e1ticos era por isso significativo.\nV\u00e1rias considera\u00e7\u00f5es motivaram a decis\u00e3o em proceder a tal exerc\u00edcio neste momento em particular. Por um lado, \u00e9 poss\u00edvel referir a necessidade crescente de apresentar um documento que suprisse a aus\u00eancia, ainda que tempor\u00e1ria, de um verdadeiro Livro Branco, contendo uma sistematiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios, fundamentos e objetivos da Defesa e da proje\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do Brasil. Por outro lado, foi igualmente tido em conta o contraste com o restante contexto regional sul-americano, onde o Brasil destoava por n\u00e3o possuir tal tipo de orienta\u00e7\u00f5es, sobretudo tendo em conta as propostas, \u00e0 altura j\u00e1 em circula\u00e7\u00e3o, para a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Sul-Americano de Defesa (CSD) no \u00e2mbito da Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (UNASUL). Alguma demanda do exterior para uma melhor explicita\u00e7\u00e3o e clareza face \u00e0s posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas nacionais em virtude do contexto de necessidade de reequipamento militar do Brasil, assim como a necessidade de completar ou avan\u00e7ar no fortalecimento da condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos assuntos da Defesa, ainda muito dependente do monop\u00f3lio militar nesses temas, completaram o contexto favor\u00e1vel \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da END (Winand e Saint-Pierre, 2010: 17).\nEstruturada em torno de tr\u00eas eixos principais, nomeadamente a reorganiza\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas, a reestrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria brasileira de material de defesa e a composi\u00e7\u00e3o/reconsidera\u00e7\u00e3o dos efetivos das For\u00e7as Armadas, a END procurou assim priorizar o desenvolvimento tecnol\u00f3gico (na \u00e1rea dos equipamentos militares, na pesquisa espacial, cibern\u00e9tica e nuclear para fins pac\u00edficos), a seguran\u00e7a das fronteiras e, acima de tudo, a dissuas\u00e3o contra amea\u00e7as n\u00e3o originadas na Am\u00e9rica do Sul. Este \u00faltimo ponto em concreto, no entanto, suscitou algumas interroga\u00e7\u00f5es. Por um lado, \u00e9 recorrente alguma incerteza quanto ao contexto envolvente:\n\"Os ambientes apontados na Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa n\u00e3o permitem vislumbrar amea\u00e7as militares concretas e definidas, representadas por for\u00e7as antag\u00f3nicas de pa\u00edses potencialmente inimigos ou de outros agentes n\u00e3o-estatais\" (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2008: 47).\nMas por outro, esta mesma interpreta\u00e7\u00e3o da realidade acaba depois por n\u00e3o encontrar eco no restante texto, em virtude de m\u00faltiplas refer\u00eancias a poss\u00edveis amea\u00e7as externas de maior porte que, pese embora permane\u00e7am constantemente indefinidas, s\u00e3o suscet\u00edveis de alguma insinua\u00e7\u00e3o relativa quanto \u00e0 sua verdadeira origem. A previs\u00e3o de recurso ao Ex\u00e9rcito brasileiro para a defesa da Amaz\u00f3nia constitui um exemplo apropriado:\n\"Os imperativos de flexibilidade e de elasticidade culminam no preparo para uma guerra assim\u00e9trica, sobretudo na regi\u00e3o amaz\u00f3nica, a ser sustentada contra inimigo de poder militar muito superior, por a\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds ou de uma coliga\u00e7\u00e3o de pa\u00edses que insista em contestar, a pretexto de supostos interesses da Humanidade, a incondicional soberania brasileira sobre a sua Amaz\u00f3nia\" (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2008: 27)\nTais aparentes incongru\u00eancias quanto \u00e0 real natureza das amea\u00e7as que o Brasil enfrenta assim como alguma sobre-prioriza\u00e7\u00e3o evidente em termos de objetivos e metas a cumprir, contrastando com os meios e recursos estruturalmente escassos ao seu dispor, receberam por isso cr\u00edticas consider\u00e1veis (Winand e Saint-Pierre, 2010; Almeida, 2010). Isto dito, apesar destas fragilidades, no c\u00f4mputo geral, o documento foi unanimemente recebido como um marco importante no debate maior sobre a vis\u00e3o do Brasil em mat\u00e9ria de defesa e de seguran\u00e7a e sobre quais os instrumentos necess\u00e1rios para atingir esses mesmos fins.\nO complemento final chegaria quatro anos depois, em 2012, atrav\u00e9s do muito aguardado Livro Branco de Defesa, cuja publica\u00e7\u00e3o tinha sido tornada p\u00fablica, obrigat\u00f3ria e regular com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei Complementar 136/2010.6 Acima de tudo, reafirmou-se os elementos conceptuais e diretrizes expostas, tanto na PDN como na END mas procurou-se tamb\u00e9m divulgar e detalhar a vis\u00e3o geral do poder executivo na \u00e1rea de Defesa. Contudo, o seu principal contributo consistiu, sem d\u00favida, em ajudar e melhor instrumentalizar as rela\u00e7\u00f5es entre o poder executivo e o Congresso assim como a incentivar o debate na sociedade brasileira sobre quest\u00f5es de defesa, com o objectivo de gerar maior transpar\u00eancia e confian\u00e7a - tanto interna como externa - quanto aos objetivos pretendidos com este tipo de documentos.\n6\tDe acordo com a calendariza\u00e7\u00e3o prevista, revis\u00f5es regulares \u00e0 PND, EDN e Livro Branco passam a ocorrer de quatro em quatro anos, com a pr\u00f3xima a ter lugar em 2016. A mesma lei ditou a cria\u00e7\u00e3o do Estado-Maior Conjunto das For\u00e7as Armadas (EMCFA), considerado outro marco na reorganiza\u00e7\u00e3o da cadeia de comando do sector militar brasileiro e da sua subordina\u00e7\u00e3o refor\u00e7adas ao poder civil.\nO pr\u00f3prio Ministro da Defesa, Celso Amorim, confirmaria essa mesma inten\u00e7\u00e3o ao afirmar que:\n\"A publica\u00e7\u00e3o do Livro Branco, pioneira no Brasil, cumpre duplo prop\u00f3sito: de um lado, comunica com transpar\u00eancia \u00e0 sociedade os objetivos tra\u00e7ados para sua defesa bem como as car\u00eancias que ter\u00e3o de ser supridas para a sua realiza\u00e7\u00e3o; de outro, sinaliza as estrat\u00e9gias de preserva\u00e7\u00e3o dos interesses brasileiros, de modo a manter os altos n\u00edveis de confian\u00e7a junto a nossos parceiros no exterior\u201d (Amorim, 2012).\nEm termos mais concretos, o Livro Branco apresentou pela primeira vez uma sistematiza\u00e7\u00e3o dos recursos materiais adstritos ao sector de defesa. Nesse sentido, \u00e9 proporcionada, por exemplo, uma compara\u00e7\u00e3o dos gastos do or\u00e7amento de defesa nacional com cong\u00e9neres internacionais, uma lista de meios ao dispor de cada um dos ramos, uma descrimina\u00e7\u00e3o dos efetivos militares brasileiros no pa\u00eds e no exterior bem como um planeamento de reequipamento de m\u00e9dio-prazo atrav\u00e9s do Plano de Articula\u00e7\u00e3o e Equipamento de Defesa (PAED) (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012b: 191-225).\nPor \u00faltimo, e apesar da reduzida aten\u00e7\u00e3o merecida, importa ainda real\u00e7ar as mudan\u00e7as que a PDN de 2005 e a END de 2008 sofreram tamb\u00e9m em 2012.7 Com efeito, em conjunto com a publica\u00e7\u00e3o do Livro Branco, os primeiros dois documentos receberam uma ligeira revis\u00e3o das suas disposi\u00e7\u00f5es de forma a responder a algumas cr\u00edticas anteriores de desconex\u00e3o entre a multiplicidade de novas orienta\u00e7\u00f5es e proporcionar assim alguma medida de coer\u00eancia geral ao arcabou\u00e7o estrat\u00e9gico do Brasil, desenhado durante este per\u00edodo.\nReflexos da Pol\u00edtica Externa nas Orienta\u00e7\u00f5es de Defesa\nNo presente contexto internacional p\u00f3s-Guerra Fria, os circunstancialismos sist\u00e9micos emanados desse mesmo acontecimento maior s\u00e3o frequentemente citados como o principal indicador de que o contexto externo \u00e9, ipsis verbis, inclu\u00eddo na formula\u00e7\u00e3o de prioridades e objectivos nacionais de defesa de um determinado pa\u00eds. Contudo, tal generaliza\u00e7\u00e3o impede frequentemente a exposi\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do impacto de m\u00faltiplas outras conting\u00eancias internacionais no desenho ou reforma de medidas e diretrizes concretas, suscitando assim a necessidade de uma an\u00e1lise mais pormenorizada e adaptada a cada caso de estudo selecionado.\nNo que respeita ao Brasil, logo no in\u00edcio do primeiro governo Lula, a necessidade de \u201catualizar a base conceitual do pensamento estrat\u00e9gico nacional diante da realidade mundial e das necessidades de defesa do Pa\u00eds\u201d, era j\u00e1 ent\u00e3o referida pelo Ministro da Defesa Jos\u00e9 Viegas Filho como uma preocupa\u00e7\u00e3o a ter em conta (Winand\n7\tCom esta revis\u00e3o, a PDN passou a ser denominada oficialmente de Pol\u00edtica Nacional de Defesa (PND).\ne Saint-Pierre, 2003). Por outro lado, na Mensagem de 2003 ao Congresso anteriormente citada, essa preocupa\u00e7\u00e3o relativamente aos desenvolvimentos externos e o impacto que poderiam ter nos interesses estrat\u00e9gicos brasileiros, era tamb\u00e9m por demais evidente:\n\"O Minist\u00e9rio conduzir\u00e1 um trabalho de revis\u00e3o das grandes linhas do pensamento estrat\u00e9gico brasileiro para definir a arquitetura militar que o Pa\u00eds requer a fim de atender \u00e0s demandas de defesa nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Esse planeamento levar\u00e1 em conta os acontecimentos recentes e seus v\u00e1rios desdobramentos, no contexto regional e mundial, que impuseram novos rumos para a pol\u00edtica internacional\" (Presid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil, 2003: 230).\nQuase dez anos depois, igual l\u00f3gica seria veiculada pelo pr\u00f3prio ministro Celso Amorim ao real\u00e7ar, perante o Congresso Brasileiro, os v\u00ednculos entre a formula\u00e7\u00e3o deste tipo de documentos e desenvolvimentos externos ao Brasil:\n\"O que quero dizer \u00e9 que, j\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos e dos m\u00e9todos de an\u00e1lise que organizar\u00e3o nosso pensamento estrat\u00e9gico, n\u00e3o podemos perder de vista o nosso lugar no mundo: n\u00e3o s\u00f3 onde estamos, mas de onde viemos e para onde queremos ir. A discuss\u00e3o dessas condicionantes do pensamento sobre Defesa n\u00e3o pode estar completa sem uma indaga\u00e7\u00e3o sobre as implica\u00e7\u00f5es das transi\u00e7\u00f5es em curso da ordem global para a Defesa do Brasil\" (Amorim, 2012: 5).\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel aferir da continuidade na consciencializa\u00e7\u00e3o por parte das autoridades brasileiras em favor da inclus\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es globais no processo generalizado de renova\u00e7\u00e3o das suas orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, durante o per\u00edodo destacado. Procurando identificar pontos de liga\u00e7\u00e3o espec\u00edficos que evidenciem a transposi\u00e7\u00e3o dessa mesma consciencializa\u00e7\u00e3o em medidas concretas, ser\u00e3o analisados em seguida e em maior profundidade a defini\u00e7\u00e3o do novo entorno estrat\u00e9gico do Brasil bem como o renovado enforque no Atl\u00e2ntico Sul.\nO Novo Contorno Estrat\u00e9gico\nEntre as altera\u00e7\u00f5es pontuais contidas na PND de 2012, uma em particular destaca-se pelo seu alcance significativo, nomeadamente a nova formula\u00e7\u00e3o do entorno estrat\u00e9gico brasileiro. Atendendo \u00e0 defini\u00e7\u00e3o inicial de 2005 j\u00e1 previamente citada (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2005: 3.1), \u00e9 assim poss\u00edvel observar a inclus\u00e3o de novas \u00e1reas geogr\u00e1ficas e a defini\u00e7\u00e3o de novas fronteiras delimitadoras:\n\"A Am\u00e9rica do Sul \u00e9 o ambiente regional no qual o Brasil se insere. Buscando aprofundar seus la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o, o Pa\u00eds visualiza um entorno estrat\u00e9gico que extrapola a regi\u00e3o sul-americana e inclui o Atl\u00e2ntico Sul e os pa\u00edses lin-deiros da \u00c1frica, assim como a Ant\u00e1rtida. Ao norte, a proximidade do mar do Caribe imp\u00f5e que se d\u00ea crescente aten\u00e7\u00e3o a essa regi\u00e3o\" (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012c: 4.1).\nOs acrescentos s\u00e3o patentes: onde antes o entorno estrat\u00e9gico do Brasil n\u00e3o conhecia fronteiras concretas a norte e a sul, encontra-se agora liminarmente definido pelo Mar das Cara\u00edbas e pela Ant\u00e1rtida, respectivamente, delimitando assim de forma mais pormenorizada a \u00e1rea geogr\u00e1fica respeitante aos seus interesses nacionais. No que diz respeito \u00e0s Cara\u00edbas, a sua refer\u00eancia explica-se em primeira ordem, pela sua adjac\u00eancia \u00e0s \u00e1guas jurisdicionais brasileiras, tanto em termos dos fluxos comerciais oriundos e destinados ao Brasil como em termos da preocupa\u00e7\u00e3o com fen\u00f3menos de criminalidade e instabilidade emanados desta zona. As atividades de movimentos organizados como as FARC, por exemplo, s\u00e3o merecedoras de uma preocupa\u00e7\u00e3o latente, embora sempre discreta, por parte do Brasil. Estes problemas de seguran\u00e7a ganham relevo acrescido quando se considera tamb\u00e9m a sua identifica\u00e7\u00e3o paralela nos documentos em an\u00e1lise, enquanto causas de \u201czonas de instabilidade e de il\u00edcitos transnacionais\u201d que podem \u201cprovocar o transbordamento de conflitos para outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul\u201d (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012c: 4.5), nomeadamente aqueles com os quais o Brasil partilha fronteira nesta zona (Col\u00f4mbia, Venezuela, Guiana e Suriname).\nNo entanto, a individualiza\u00e7\u00e3o das Cara\u00edbas no seio da PND pode ser tamb\u00e9m contextualizada pelas tens\u00f5es vis\u00edveis no discurso oficial brasileiro entre o enfoque na Am\u00e9rica do Sul e a Am\u00e9rica Latina, enquanto denomina\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-geogr\u00e1ficas diametralmente opostas. Com efeito, apesar de uma clara prioriza\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do primeiro mandato de Lula da Silva relativamente a desenvolvimentos na Am\u00e9rica do Sul - demonstrada quer pela tentativa de revitalizar o Mercado Comum do Sul (MERCOSUL) quer pela pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o bem-sucedida da UNASUL -, a prossecu\u00e7\u00e3o de tal estrat\u00e9gia n\u00e3o foi isenta de obst\u00e1culos. Em vez de uma lideran\u00e7a incontestada ou at\u00e9 de um apoio indireto coletivo \u00e0s suas pretens\u00f5es globais maiores, o Brasil viu-se confrontado com posi\u00e7\u00f5es antag\u00f3nicas e, por vezes, opostas \u00e0s suas iniciativas e projetos para a regi\u00e3o (Malamud, 2011).\nSubsequentemente surgiram tentativas amb\u00edguas de explorar o contexto regional de forma mais ampla e, desta forma, incluir parceiros e zonas fora do continente sul-americano stricto sensu. O apoio \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o da Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos (CELAC) em 2010, por exemplo, constitui um sinal paradigm\u00e1tico dessa dispers\u00e3o geogr\u00e1fica ao n\u00edvel regional. Assim se explica a nova refer\u00eancia \u00e0 \u201cintensifica\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o e do com\u00e9rcio com pa\u00edses da \u00c1frica, da Am\u00e9rica Central e do Caribe, inclusive a Comunidade dos Estados Latino-Americanos e Caribenhos (CELAC)\u201d, na PND enquanto instrumento adicional para manter a estabilidade no entorno estrat\u00e9gico do Brasil (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012c: 4.3).\nPor \u00faltimo, este novo destaque formal concedido \u00e0s Cara\u00edbas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9, seguramente, indiferente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o brasileira na opera\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o de paz das Na\u00e7\u00f5es Unidas no Haiti (MINUSTAH) desde 2004. O investimento pol\u00edtico,\nmilitar e financeiro necess\u00e1rio implicou um esfor\u00e7o conjunto significativo entre o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e o Minist\u00e9rio da Defesa, de forma a lan\u00e7ar a maior opera\u00e7\u00e3o militar fora do pa\u00eds desde a II Guerra Mundial. Em entrevista ao autor, Celso Amorim confirmou este mesmo racioc\u00ednio:\n\"Se voc\u00ea verificar e olhar, inclusive os documentos da defesa e at\u00e9 pronunciamentos dos militares, al\u00e9m dos meus antecessores da defesa, voc\u00ea ver\u00e1 que h\u00e1 sempre uma preocupa\u00e7\u00e3o de afirmar que a pol\u00edtica de defesa deve acompanhar tamb\u00e9m a pol\u00edtica externa do pa\u00eds, embora com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. Eu acho que isso, de alguma maneira, vem acontecendo, n\u00f3s sempre atuamos, quando eu estava l\u00e1, de maneira muito coordenada com o Minist\u00e9rio da Defesa. Decis\u00f5es muito importantes como a participa\u00e7\u00e3o na MINUSTAH no Haiti foram tomadas em conjunto\u201d.8\nEsses esfor\u00e7os conjuntos traduziram-se, a posteriori, no pr\u00f3prio planeamento estrat\u00e9gico de defesa que veio a ter lugar durante o per\u00edodo em an\u00e1lise, uma vez que a contradi\u00e7\u00e3o de o Brasil intervir de forma t\u00e3o assertiva e intensa numa zona formalmente fora do seu entorno estrat\u00e9gico se tornava imposs\u00edvel de ignorar (Rocha, 2009: 155). Estender os limites do exerc\u00edcio de influ\u00eancia brasileira a norte constituiu assim uma alternativa v\u00e1lida de tentar providenciar justifica\u00e7\u00e3o para essa mesma opera\u00e7\u00e3o ainda em curso, com importantes ramifica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da proje\u00e7\u00e3o externa do Brasil e das suas pr\u00f3prias aspira\u00e7\u00f5es para a reforma do sistema de governan\u00e7a internacional.\nRelativamente \u00e0 Ant\u00e1rtida, importa reconhecer os interesses brasileiros anteriores nesta \u00e1rea em concreto, nomeadamente a sua participa\u00e7\u00e3o ativa no \u00e2mbito do Sistema do Tratado da Ant\u00e1rtida (STA).9 Ap\u00f3s a ades\u00e3o do pa\u00eds em 1975, logo no ano seguinte teve in\u00edcio o Programa Ant\u00e1rtico Brasileiro (PROANTAR) seguido da primeira miss\u00e3o cient\u00edfica, a Opera\u00e7\u00e3o Ant\u00e1rtida I, cujo sucesso resultou em reconhecimento internacional suficiente que permitiu, a 12 de setembro de 1983, a aceita\u00e7\u00e3o do Brasil como Parte Consultiva do Tratado e a instala\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ant\u00e1rtida Comandante Ferraz (EACF) um ano depois, a 6 de fevereiro de 1984.\nA relativa proximidade \u00e0 regi\u00e3o, a sua import\u00e2ncia do ponto de vista ambiental e da sustentabilidade dos recursos marinhos - complementado por certas ambi\u00e7\u00f5es territoriais, emanadas do trabalho levado a cabo pela ESG -, fomentou gran\n8\tEntrevista com Celso Amorim, Ministro da Defesa do Brasil - Bras\u00edlia, 15/05/2013.\n9\tO Tratado da Ant\u00e1rtida foi assinado em Washington D.C., a 1 de Dezembro de 1959, por doze pa\u00edses que reclamavam a posse de partes do continente da Ant\u00e1rtida, e pelo qual se comprometiam a suspender as suas pretens\u00f5es territoriais por per\u00edodo indefinido, permitindo a liberdade de explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do continente, em regime de coopera\u00e7\u00e3o internacional. Outros pa\u00edses podem-se tornar Partes Consultivas nas discuss\u00f5es sobre o estatuto do continente, se realizarem pesquisas cient\u00edfica substanciais, comprovando assim o seu interesse.\nde parte do interesse nacional brasileiro durante as primeiras d\u00e9cadas (Ferreira, 2009: 115-123) mas dois motivos, em particular ajudam a explicar a sua eleva\u00e7\u00e3o formal ao n\u00edvel da atual PND. Por um lado, assinale-se a influ\u00eancia decisiva que o comando da Marinha Brasileira continua a reter no contexto geral das For\u00e7as Armadas, sobretudo quando se considera o seu poder de supervis\u00e3o direta sob a CIRM (Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar), \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelas atividades do PROANTAR. Em virtude do inc\u00eandio de grandes propor\u00e7\u00f5es que a 25 de Fevereiro de 2012 destruiu cerca de 70% da EACF e que implicou a opera\u00e7\u00e3o de maior envergadura, em termos log\u00edsticos, operacionais e de recursos humanos, jamais realizada em \u00e1guas Ant\u00e1rticas pelo Brasil, a necessidade de uma liga\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com os meios da Marinha tornou-se ainda mais premente.\nContudo, o segundo motivo, porventura mais relevante, prende-se com a eventualidade da revis\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de presen\u00e7a e uso da Ant\u00e1rtida aquando da revis\u00e3o geral do Tratado, prevista para 2041 por conta do Protocolo de Madrid. Enquanto Parte Consultiva das disposi\u00e7\u00f5es reguladoras, \u00e9 do interesse do Brasil refor\u00e7ar a sua posi\u00e7\u00e3o negocial em defesa da estabilidade do arcabou\u00e7o jur\u00eddico internacional estabelecido (incluindo o congelamento das reivindica\u00e7\u00f5es territoriais/mar\u00edtimas e a proibi\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais na Ant\u00e1rtida) ao mesmo tempo que acompanha a crescente relev\u00e2ncia de temas em torno do ambiente e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na agenda pol\u00edtica internacional.\nAssim se explicam as disposi\u00e7\u00f5es da PND bem como a men\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de o \u201cBrasil ser protagonista nas decis\u00f5es sobre o destino da Ant\u00e1rtida\u201d, enquanto \u201cob-jectivo estrat\u00e9gico superior\u201d estabelecido pelo Planeamento Estrat\u00e9gico PROAN-TAR 2012-2022 (Secretaria para a Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar, 2011: 25). Acima de tudo, o tema da Ant\u00e1rtida \u00e9 entendido como uma tentativa de equil\u00edbrio entre a assun\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a brasileira entre outros pa\u00edses vizinhos com atividades na regi\u00e3o (Argentina e Chile, por exemplo) e a oportunidade de exerc\u00edcio de influ\u00eancia ativa nas decis\u00f5es pol\u00edticas sobre o futuro da Ant\u00e1rtica, no contexto mais lato das restantes pot\u00eancias envolvidas.\nO Atl\u00e2ntico Sul\nComo j\u00e1 referido anteriormente, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de 1996, a revis\u00e3o de 2005 da PDN trouxe consigo uma defini\u00e7\u00e3o do entorno estrat\u00e9gico brasileiro que inclu\u00eda os pa\u00edses lindeiros de \u00c1frica, enquanto elementos integrantes da sua zona natural de influ\u00eancia. \u00c0 data, era claro quais os pa\u00edses que, entre o continente africano, seriam merecedores dessa prioriza\u00e7\u00e3o em termos mais individualizados:\n\"O Brasil atribui prioridade aos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul e da \u00c1frica, em especial aos da \u00c1frica Austral e aos de l\u00edngua portuguesa, buscando aprofundar seus la\u00e7os com esses pa\u00edses\" (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2005: 4.9).\nContudo, na vers\u00e3o subsequente, altera\u00e7\u00f5es pontuais mas ilustrativas voltaram a ter lugar. Com efeito, em 2012, o enfoque oficial passou, discretamente, da \u00c1frica Austral para a \u00c1frica Ocidental (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012c: 5.9). A necessidade de proporcionar alguma consist\u00eancia relativamente aos conceitos utilizados pelo crescente conjunto de documentos nesta \u00e1rea \u00e9 evidente. Quando se toma em considera\u00e7\u00e3o o disposto no Livro Branco, facilmente se observa a sua op\u00e7\u00e3o exclusiva pela refer\u00eancia \u00e0 \u00c1frica Ocidental e n\u00e3o Austral. Algo deixado tamb\u00e9m suficientemente em destaque por outras diretrizes mais generalistas, como as contidas no \u201cBrasil 2022\u201d, que real\u00e7am, em conjunto com previs\u00f5es sobre o futuro da Am\u00e9rica do Sul, o desejo de aumentar consideravelmente os interesses do Brasil unicamente na \u00c1frica Ocidental (Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos do Brasil, 2010: 70).10 Nesse sentido, a vers\u00e3o de 2012 da PND veio a corrigir as suas disposi\u00e7\u00f5es anteriores e alinh\u00e1-las na mesma medida que as restantes orienta\u00e7\u00f5es.\nNo entanto, e apesar de aparentar uma altera\u00e7\u00e3o menor no c\u00f4mputo geral do documento, as implica\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas que acarreta em termos de varia\u00e7\u00e3o dos parceiros incluidos nas preocupa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas do Brasil, n\u00e3o s\u00e3o menosprez\u00e1veis e s\u00e3o melhor compreendidas quando integradas na crescente import\u00e2ncia do Atl\u00e2ntico Sul no discurso oficial. Tal racioc\u00ednio encontra valida\u00e7\u00e3o quando se consideram outras altera\u00e7\u00f5es paralelas, desta feita, na END. A vers\u00e3o de 2008, por exemplo, estabelecia que:\n\"O Minist\u00e9rio da Defesa e as For\u00e7as Armadas intensificar\u00e3o as parcerias estrat\u00e9gicas nas \u00e1reas cibern\u00e9tica, espacial e nuclear e o interc\u00e2mbio militar com as For\u00e7as Armadas das na\u00e7\u00f5es amigas, neste caso particularmente as do entorno estrat\u00e9gico brasileiro e as da Comunidade de Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa\" (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2008: 64).\nNo entanto, na vers\u00e3o de 2012, potenciais parceiros para esse mesmo interc\u00e2mbio encontram-se agora na \u201cAm\u00e9rica do Sul e pa\u00edses lindeiros ao Atl\u00e2ntico Sul\u201d (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012a: 36). Sublinhe-se assim, o esfor\u00e7o de calibrar o enfoque previamente atribu\u00eddo a \u00c1frica e recentr\u00e1-lo onde os interesses brasileiros s\u00e3o mais diretamente afectados. As raz\u00f5es objectivas para essas medidas s\u00e3o sobejamente conhecidas. Uma vez que cerca de 90% do com\u00e9rcio nacional passa pelo Atl\u00e2ntico, compreende-se que a prote\u00e7\u00e3o das linhas de comunica\u00e7\u00e3o e rotas de navega\u00e7\u00e3o internacional tenha significado estrat\u00e9gico para o pa\u00eds e que a \u201camea\u00e7a de guerra no Atl\u00e2ntico Sul\u201d permane\u00e7a um dos elementos a ter em conta na formula\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias hip\u00f3teses de emprego das For\u00e7as Armadas (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012a: 30).\n10\tO Brasil 2022 constituiu um exerc\u00edcio intergovernamental, coordenado pela Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos, tendo em vista o futuro bicenten\u00e1rio da independ\u00eancia do pa\u00eds e a formula\u00e7\u00e3o de metas program\u00e1ticas a todos os n\u00edveis da sociedade brasileira.\nNesse sentido, e perante um contexto regional de seguran\u00e7a em evolu\u00e7\u00e3o, composto por amea\u00e7as t\u00e3o d\u00edspares como fen\u00f3menos crescentes de pirataria no Golfo da Guin\u00e9, fluxos constantes de narcotr\u00e1fico transatl\u00e2ntico ou instabilidade territorial epis\u00f3dica que requerem, cada vez mais, respostas estruturadas por parte de parceiros externos com interessas na regi\u00e3o, o Brasil tem procurado refor\u00e7ar gradualmente as capacidades materiais dos seus parceiros africanos. Esse refor\u00e7o de capacita\u00e7\u00e3o desdobra-se em m\u00faltiplas formas, incluindo oito acordos de coopera\u00e7\u00e3o de defesa assinados entre 2003 e 2013,11 miss\u00f5es de apoio naval na Nam\u00edbia e Cabo Verde, oportunidades de produ\u00e7\u00e3o industrial no sector de defesa com a \u00c1frica do Sul, exerc\u00edcios conjuntos e m\u00faltiplas visitas de navios militares brasileiros a portos africanos, vendas e doa\u00e7\u00f5es crescentes de equipamento militar, e oportunidades de treino e forma\u00e7\u00e3o para militares africanos (Seabra, 2014).\nMas importa tamb\u00e9m salientar como essa mesma vertente cooperativa atl\u00e2ntica tem beneficiado dos dividendos da abertura de pol\u00edtica externa do Brasil a \u00c1frica nos \u00faltimos anos, num contexto de rela\u00e7\u00f5es Sul-Sul, bem como das crescentes trocas comerciais, investimentos e coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento com \u00c1frica, que permitem, por sua vez, enfatizar o recurso a institui\u00e7\u00f5es ou plataformas regionais que abarcam parte da regi\u00e3o ou o continente africano como um todo. A Comunidade de Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (CPLP), as Cimeiras Am\u00e9rica do Sul-\u00c1frica (ASA) ou o Di\u00e1logo \u00cdndia-Brasil-\u00c1frica do Sul (IBAS) constituem alguns exemplos desta abordagem que encontram respaldo equivalente nas orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas aqui analisadas; os dois \u00faltimos mecanismos, ali\u00e1s, foram incluidos na atual PND, demonstrando o cuidado acrescido em acompanhar estes desenvolvimentos na frente externa, onde o Brasil progressivamente se integra (Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil, 2012c: 4.3; 5.10).\nPor outro lado, a aposta na revitaliza\u00e7\u00e3o da Zona de Paz e Coopera\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul (ZOPACAS), merece um destaque \u00e0 parte. Com efeito, este f\u00f3rum tem recebido ampla aten\u00e7\u00e3o por parte quer do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores quer do Minist\u00e9rio da Defesa, com o objectivo de apresentar externamente uma solu\u00e7\u00e3o regional que englobe n\u00e3o s\u00f3 uma discus\u00e3o sobre problemas de seguran\u00e7a e estabilidade do Atl\u00e2ntico Sul mas que tamb\u00e9m fomente o reconhecimento das singualari-dade e vantagens das rela\u00e7\u00f5es Sul-Sul no atual contexto internacional.11 12 A presen\u00e7a\n11\tIncluindo \u00c1frica do Sul (2003), Angola (2010), Guin\u00e9-Bissau (2006), Guin\u00e9-Equatorial (2010), Nam\u00edbia (2009), Nig\u00e9ria (2010), S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (2010) e Senegal (2010).\n12\tAlgo poss\u00edvel de observar no conte\u00fado dos documentos emanados das \u00faltimas Reuni\u00f5es Ministeriais. Enquanto em 1999 a Declara\u00e7\u00e3o Final de Buenos Aires continha uns escassos 23 itens na agenda, em 2007 esse n\u00famero tinha subido para 80 e, outra vez, em 2013 para 124, incluindo apelos ao desarmamento nuclear internacional, \u00e0 reforma do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU ou at\u00e9 mesmo refer\u00eancias ao futuro do Protocolo de Quioto.\nconjunta in\u00e9dita do ent\u00e3o Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Ant\u00f3nio Patriota com o Ministro da Defesa, Celso Amorim na VI Reuni\u00e3o Ministerial da ZOPACAS em Montevideu a Janeiro de 2013, proporcionou um sinal dessa mesma prioridade dual. Nesse sentido a ZOPACAS, enquanto f\u00f3rum originalmente formado com pre-cupa\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e defesa do Atl\u00e2ntico Sul em mente, tem claramente beneficiado de uma contextualiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica que refor\u00e7a a raz\u00e3o de ser da sua exist\u00eancia no seio de um grupo de na\u00e7\u00f5es cada vez mais exigentes e demandantes da comunidade internacional.\nConclus\u00e3o\nApesar de pol\u00edtica externa e politica de defesa constituirem dois instrumentos distintos ao disp\u00f4r de estados soberanos, a prosecu\u00e7\u00e3o de objectivos nacionais comuns implica frequemente uma intersec\u00e7\u00e3o profunda. No caso do Brasil, em particular, a linha que separa iniciativas de pol\u00edtica externa de iniciativas de pol\u00edtica de defesa \u00e9 cada vez mais difusa, com ambos os dom\u00ednios a cruzarem-se e a refor\u00e7arem-se mutuamente nos \u00faltimos anos. A tal processo n\u00e3o \u00e9 seguramente alheia a transi\u00e7\u00e3o ocorrida \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Defesa, presentemente liderado por um diplomata de carreira, respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira durante a d\u00e9cada anterior. Deste modo \u00e9 razo\u00e1vel questionar at\u00e9 que ponto essa mesma vontade expressa de desenvolver uma \u201cgrande estrat\u00e9gia\u201d perdurar\u00e1 para al\u00e9m das posi\u00e7\u00f5es do detentor do cargo.\nIsto dito, \u00e9 poss\u00edvel observar a exist\u00eancia de um conjunto de mudan\u00e7as cir\u00fargicas nas principais orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de defesa, que demonstram uma tentativa concreta de acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o e interesses do Brasil no mundo. Com efeito, quer atendamos \u00e0 inclus\u00e3o das Cara\u00edbas ou da Ant\u00e1rtida, as justifica\u00e7\u00f5es para ambos os casos, embora particulares em si mesmo, refletem a mesma associa\u00e7\u00e3o entre a inser\u00e7\u00e3o externa recente do Brasil e a evolu\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o do entorno estrat\u00e9gico de defesa nacional. De igual forma, o enfoque formal no Atl\u00e2ntico Sul encontra paralelos na rela\u00e7\u00e3o desenvolvida com \u00c1frica, beneficiando, em \u00faltimo caso, da extensa agenda de pol\u00edtica externa virada para Sul iniciada pelo governo Lula.\nNesse sentido, quando analisados em conjunto, estes exemplos permitem evidenciar n\u00e3o s\u00f3 o amadurecimento program\u00e1tico do sector como a evolu\u00e7\u00e3o das novas linhas orientadoras da pol\u00edtica de defesa brasileira na \u00faltima d\u00e9cada. Ajustes e adapta\u00e7\u00f5es foram de facto sendo feitos aos principais documentos oficiais nesta \u00e1rea, visando o crescimento de um respaldo formal e te\u00f3rico face a desenvolvimentos da inser\u00e7\u00e3o externa do Brasil, sustentando assim a crescente permeabilidade entre as duas pol\u00edticas nacionais bem como a potencial valida\u00e7\u00e3o do objectivo de maior concerta\u00e7\u00e3o oficial.\nRefer\u00eancias\nAlmeida, Paulo Roberto de (2010). \"A Arte de N\u00e3o Fazer a Guerra: Novos Coment\u00e1rios \u00e0 Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa\". Revista de Geopol\u00edtica, vol. 1, n.\u00b0 2, pp. 5-20.\nAlsina Jr., Jo\u00e3o Paulo Soares (2003). \"A s\u00edntese imperfeita: articula\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica externa e pol\u00edtica de defesa na era Cardoso\". Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, vol. 46, n.\u00b0 2, pp. 53-86.\nAmorim, Celso (2012). Defesa Nacional e Pensamento Estrat\u00e9gico Brasileiro. Confer\u00eancia do Ministro da Defesa, Celso Amorim, na Abertura do Semin\u00e1rio Estrat\u00e9gias de Defesa Nacional, Bras\u00edlia, 27 Novembro 2012.\nAmorim, Celso (2013). Uma Pol\u00edtica de Defesa para o Futuro. Aula Magna do Ministro da Defesa, Celso Amorim, no Instituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica (ITA), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 25 Fevereiro 2013.\nFernandes, Ananda Sim\u00f5es (2009). \"A Reformula\u00e7\u00e3o da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional pela Escola Superior de Guerra no Brasil: a Geopol\u00edtica de Golbery do Couto e Silva\". Ant\u00edteses, vol. 2, n.\u00b0 4, pp. 831-856.\nFerreira, Felipe Rodrigues Gomes (2009). O Sistema do Tratado da Ant\u00e1rtica: evolu\u00e7\u00e3o do regime e seu impacto na pol\u00edtica externa brasileira. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o.\nMalamud, Andr\u00e9s (2011). \"A Leader Without Followers? The Growing Divergence Between the Regional and Global Performance of Brazilian Foreign Policy\". Latin American Politics and Society, vol. 53, n.\u00b0 3, pp. 1-24.\nMinist\u00e9rio da Defesa do Brasil (2005). Pol\u00edtica de Defesa Nacional. Dispon\u00edvel em http://www. planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2005/Decreto/D5484.htm.\nMinist\u00e9rio da Defesa do Brasil (2007). Doutrina Militar de Defesa. Dispon\u00edvel em http://www. arqanalagoa.ufscar.br/pdf/doutrina_militar_de_defesa.pdf.\nMinist\u00e9rio da Defesa do Brasil (2008). Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa. Dispon\u00edvel em http:// www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2008/Decreto/D6703.htm.\nMinist\u00e9rio da Defesa do Brasil (2012). Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa. Dispon\u00edvel em http:// www.defesa.gov.br/arquivos/2012/mes07/end.pdf.\nMinist\u00e9rio da Defesa do Brasil (2012). Livro Branco de Defesa. Dispon\u00edvel em http://www. defesa.gov.br/projetosweb/livrobranco/lbdndigital/livrobranco.pdf.\nMinist\u00e9rio da Defesa do Brasil (2012). Pol\u00edtica Nacional de Defesa. Dispon\u00edvel em http://www. defesa.gov.br/arquivos/2012/mes07/pnd.pdf.\nOliveira, Eli\u00e9zer Rizzo de (2009). \"A Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa e a Reorganiza\u00e7\u00e3o e Transforma\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas\". Interesse Nacional, vol. 2, n.\u00b0 5, pp. 71-83.\nOliveira, Nilo Dias de (2010). \"Os Prim\u00f3rdios da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional: A Escola Superior de Guerra\". Hist\u00f3ria, vol. 29, n.\u00b0 2, pp. 135-157.\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil (1996). Pol\u00edtica de Defesa Nacional.\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil (2003). Mensagem ao Congresso Nacional na abertura da 1.\" Sess\u00e3o Legislativa Ordin\u00e1ria da 52.\" Legislatura (Defesa nacional e pol\u00edtica externa). Dispon\u00edvel em http://www.secom.gov.br/sobre-a-secom/acoes-e-programas/publicacoes/ arquivos/2003-defesa-nacional-e-politica-externa.\nProen\u00e7a Jr., Duarte e Eug\u00e9nio Diniz (2008). \"The Brazilian View on the Conceptualizatio of Security: Philosophical, Ethical and Cultural Contexts and Issues\" em Hans Brauch et al (eds.), Globalization and Environmental Challenges: Reconceptualizing Security in the 21st Century. Berlim: Springer, pp. 311-320.\nProen\u00e7a Jr., Duarte e \u00c9rico Esteves Duarte (2003). \"Coment\u00e1rios a uma nova pol\u00edtica de defesa brasileira\". Security and Defense Studies Review, vol. 3, pp. 164-192.\nRocha, Ant\u00f3nio Jorge Ramalho da (2009). \"Pol\u00edtica Externa e Pol\u00edtica de Defesa no Brasil: Civis e Militares, Prioridades e a Participa\u00e7\u00e3o em Miss\u00f5es de Paz. E-Cadernos CES, vol. 6, pp. 142-158.\nSeabra, Pedro (2014). \"A harder edge: reframing Brazil's power relation with Africa\". Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, vol. 57, n.\u00b0 1, no prelo.\nSecretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos do Brasil (2010). Brasil 2022 - A Am\u00e9rica do Sul em 2022. Dispon\u00edvel em http://www.sae.gov. br/brasil2022/?p=432.\nSecretaria para a Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar (2011). PROANTAR -Planeamento Estrat\u00e9gico 2012-2022. Bras\u00edlia: SECIRM.\nSilva, Francisco Carlos Teixeira da (2012). \"Pol\u00edtica de Defesa e Seguran\u00e7a do Brasil no S\u00e9culo XXI: Um Esbo\u00e7o Hist\u00f3rico\" em Edison Benedito da Silva Filho e Rodrigo Fracalossi de Moraes (eds.), Defesa Nacional para o S\u00e9culo XXI: Pol\u00edtica Internacional, Estrat\u00e9gia e Tecnologia Militar. Rio de Janeiro: IPEA, pp. 49-81.\nWinand, \u00c9rica e H\u00e9ctor Luis Saint-Pierre (2003). \"A quest\u00e3o da Defesa e as For\u00e7as Armadas brasileiras nos primeiros meses do governo Lula\". Estudos Pol\u00edticos Militares, vol. 5, pp. 107-121.\nWinand, \u00c9rica e H\u00e9ctor Luis Saint-Pierre (2010). \"A fragilidade da condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da defesa no Brasil\". Hist\u00f3ria, vol. 29, n.\u00b0 2.\nZaverucha, Jorge (2005). \"A fragilidade do Minist\u00e9rio da Defesa Brasileiro\". Revista de Sociologia Pol\u00edtica, n.\u00b0 25, pp. 107-121."}]}}}