{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10461"}, {"@name": "filename", "#text": "15571_173.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro Departamento de Geoci\u00eancias\n2001\nCarlos Miguel da\nSilva Grangeia\nProspec\u00e7\u00e3o, estrutura e c\u00e1lculo de reservas de um dep\u00f3sito de areias e\u00f3licas da regi\u00e3o de Vagos\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Minerais e Rochas Industriais, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o do Doutor Celso de Sousa Figueiredo Gomes, Professor Catedr\u00e1tico do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro.\nUA-SD\nO J\u00fari\npresidente\tDoutor Celso de Sousa Figueiredo Gomes\n\tProfessor Catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro Doutor Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Sim\u00f5es Cortez Professor Catedr\u00e1tico da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto Doutor Fernando Joaquim Fernandes Tavares Rocha Professor Associado da Universidade de Aveiro Doutor Fernando Ernesto Rocha de Almeida\nAgradecimentos\nAos orientadores agrade\u00e7emos a disponibilidade humana e material, apoio e dedica\u00e7\u00e3o demonstrados. Ao Professor Doutor Celso de Sousa Figueiredo Gomes, devemos a defini\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, orienta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o do trabalho, ao Professor Doutor Fernando Joaquim Fernandes Tavares Rocha devemos o acesso aos seus conhecimentos e interpreta\u00e7\u00f5es, a ced\u00eancia de relat\u00f3rios de sondagens, diversos apoios bibliogr\u00e1ficos e orienta\u00e7\u00e3o. Ao Professor Doutor Fernando Ernesto Rocha Almeida agradecemos a sempre disponibilidade para a orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, discuss\u00e3o de resultados e interpreta\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica e desenvolvimento da metodologia de aquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua por Georadar. Estamos gratos ao Professor Doutor Marques da Silva pela ced\u00eancia de material para a realiza\u00e7\u00e3o de sondagens mec\u00e2nicas e alguns relat\u00f3rios de sondagens. Ao Mestre Jesus Manuel Vidinha Tom\u00e1s, pelas orienta\u00e7\u00f5es e conhecimentos relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente dunar da \u00e1rea de estudo, disponibiliza\u00e7\u00e3o de bibliografia e pelo entusiasmo e disponibilidade sempre demonstradas. Muito para al\u00e9m do exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, o nosso reconhecimento ao Sr. Jo\u00e3o Gra\u00e7a, Sr. Sousa e D. Gra\u00e7a pela constante disponibilidade e sacrif\u00edcio pessoal. Ao Engenheiro Pedro Branquel pela sua inestim\u00e1vel coopera\u00e7\u00e3o nos trabalhos de campo e na coopera\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos tapetes de arraste para GPR. Ao Engenheiro Lu\u00eds Gon\u00e7alves pela coopera\u00e7\u00e3o nos trabalhos de campo na primeira fase de testes de aquisi\u00e7\u00e3o de dados por GPR. Aos Engenheiros Belmiro Cabral e Helder Tareco devemos os trabalhos de levantamento planim\u00e9trico e altim\u00e9trico, bem como o seu processamento e ainda, o tempo dispendido e interesse pessoal demonstrado. Ao t\u00e9cnico de SIG V\u00edtor Neto, agradecemos a sua colabora\u00e7\u00e3o e conhecimentos da \u00e1rea.\nA minha fam\u00edlia pela paci\u00eancia e apoio.\nResumo\tNesta disserta\u00e7\u00e3o apresentam-se os principais resultados do estudo do: sedimentos quatern\u00e1rios presentes na regi\u00e3o de Vagos. Este estudo teve o intuito de aprofundar a an\u00e1lise morfol\u00f3gica e sedimentai desses sedimentos, com relevo para os edif\u00edcios dunares e c\u00e1lculo de reservas das areias e\u00f3licas acima do n\u00edvel fre\u00e1tico. O desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia de aquisi\u00e7\u00e3o de dados po Georadar, nas dunas de Vagos, permitiu a elabora\u00e7\u00e3o de pseudosec\u00e7\u00f5es com grande extens\u00e3o espacial. Da interpreta\u00e7\u00e3o das pseudosec\u00e7\u00f5es de georadar resultou a elabora\u00e7\u00e3o d&lt;c\u00e1lculo de reservas, o estudo dos edif\u00edcios dunares e o modelo geof\u00edsico (estratigraf\u00eda geof\u00edsica) da estrutura geol\u00f3gica da \u00e1rea em estudo.\nIn this dissertation are presented the main results of the study of some quaternar sediments in the Vagos area.\nAbstract\nThe aim of this study is the morphologic and sedimentary analysis of those sediments, with relief for the internal dune structure analysis, and reserves calculation of the eolic sands above the water table.\nThe development and application of a methodology of data acquisition for GPR, ii the Vagos dunes, allowed GPR profiling with great space extension.\nFrom the interpretation of the GPR profiles it was made some reserve: calculation of the eolic sands above the water table, the internal dune structure analysis and a geophysical model (geophysical stratigraphy) of the geologica structure.\n\u00cdNDICE\n\u00cdNDICE\tI\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\tV\nINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJECTIVOS:\t0\nCAP\u00cdTULO I - ENQUADRAMENTO\t1\nCaracteriza\u00e7\u00e3o geral da \u00e1rea\t1\nEnquadramento geol\u00f3gico, geodin\u00e2mico e tect\u00f3nico\t3\nEvolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da regi\u00e3o e ambiente dunar\t7\nRegime e\u00f3lico\t10\nCAP\u00cdTULO II - M\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS\t15\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t15\nTeoria electromagn\u00e9tica\t16\nEqua\u00e7\u00e3o e vector de onda\t17\nReflex\u00e3o e refrac\u00e7\u00e3o de campos\t21\nEqua\u00e7\u00e3o de Radar\t23\nNotas sobre Atenua\u00e7\u00e3o e dissipa\u00e7\u00e3o de energia.\t27\nNotas sobre processamento de sinal\t27\nSinal anal\u00edtico e ganho\t30\nPrinc\u00edpios de Georadar\t32\nNotas sobre c\u00e1lculo de volumes\t38\nCAP\u00cdTULO III - APLICA\u00c7\u00d5ES, MODELOS E C\u00c1LCULOS\t40\nMetodologia de aquisi\u00e7\u00e3o de dados por georadar\t40\nAquisi\u00e7\u00e3o \u201cpasso-a-passo\u201d\t41\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n25 MHz - Campo el\u00e9ctrico normal ao sentido de progress\u00e3o\t42\n25 MHz - Campo el\u00e9ctrico paralelo ao sentido de\tprogress\u00e3o\t45\n100 MHz - Campo el\u00e9ctrico normal ao sentido de\tprogress\u00e3o\t48\nAquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (tapete)\t52\n25 MHz - Campo el\u00e9ctrico paralelo ao sentido de\tprogress\u00e3o\t53\n100 MHz - Campo el\u00e9ctrico normal ao sentido de\tprogress\u00e3o\t56\nS\u00edntese\t59\nAquisi\u00e7\u00e3o \u201cpasso-a-passo\u201d\t60\nAquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (tapete)\t60\nGeneraliza\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea em estudo\t61\nProcessamento (testes)\t62\nPerfil teste (processamento definido)\t62\nOp\u00e7\u00f5es de processamento\t73\nRadargramas (interpreta\u00e7\u00f5es)\t77\nVRML (Virtual Reality Modeling Language)\t78\nPerfil R\t79\nPerfil D\t81\nPerfil E\t84\nPerfil F\t86\nPerfil G\t88\nPerfil H\t90\nPerfil S\t92\nPerfil T\t94\nPerfil U\t96\nPerfil V\t99\nRadargramas (imagens)\t103\nPerfil R\t103\nPerfil D\t110\nPerfil E\t117\nPerfil F\t124\nPerfil G\t131\nPerfil H\t138\nPerfil S\t145\nPerfil T\t152\nPerfil U\t159\nPerfil V\t166\nEstratigrafia geof\u00edsica Horizonte Magenta Horizonte Verde\t173 174 175\nHorizonte Azul-Claro\t176\nHorizonte Vermelho\t177\nHorizonte Amarelo\t179\nHorizonte Azul\t180\nCartas de Espessura Carta A (Superf\u00edcie topogr\u00e1fica e Horizonte Magenta) Carta B (Horizontes Magenta e Verde) Carta C (Horizontes Verde e Azul Claro) Carta D (Horizontes Azul Claro e Vermelho) Carta E (Horizontes Vermelho e Amarelo) Carta F (Horizontes Amarelo e Azul) Carta G (Horizontes Vermelho e Azul) Carta H (Horizonte Vermelho e Superf\u00edcie Topogr\u00e1fica) S\u00edntese\t181 181 182 183 185 186 187 188 189 190\nC\u00e1lculo de reservas\t193\nModelo digital planim\u00e9trico. Modelo digital do n\u00edvel fre\u00e1tico. Espessuras de areias acima do fre\u00e1tico. Volumetria de areias acima do fre\u00e1tico\t193 194 195 197\nCAP\u00cdTULO IV - CRUZAMENTO DE INFORMA\u00c7\u00c3O\t200\nEdif\u00edcios dunares e agentes de modela\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica Radargramas dunares e interpreta\u00e7\u00f5es Perfis Oeste-Este\t200 202 203\nPerfil R\t203\nPerfil D\t205\nPerfil E\t209\nPerfil G\t211\nPerfil H\t212\nPerfis Sul-Norte\t215\nPerfil S\t215\nPerfil T\t218\nS\u00edntese\t221\nEdif\u00edcios dunares (Oeste-Este)\t221\nEdif\u00edcios dunares (Sul-Norte)\n222\nAgentes de modela\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\n223\nLitoestratigrafia e estratigrafia geof\u00edsica\n229\nCAP\u00cdTULO V - CONCLUS\u00d5ES\n233\nBIBLIOGRAFIA\n239\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 1: Excerto da Carta Militar de Portugal n\u00b0 195 (Vagos), onde se representa a localiza\u00e7\u00e3o dos perfis de Georadar bem como as sondagens mec\u00e2nicas.____________________________________________________________________________________2\nFigura 2: Zonas paleogeogr\u00e1ficas e tect\u00f3nicas do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico. (A. Ribeiro et alii, 1979)_______________________4\nFigura 3: Excerto adaptado das Cartas Geol\u00f3gica e Neotect\u00f3nica de Portugal 1:1000000 (1968)_________________________5\nFigura 4: Portugal na Idade Glaci\u00e1ria (Wurm), adaptado, H. Lautensach, (1942)_______________________________________6\nFigura 5: Alguns dos est\u00e1dios da forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da laguna de Aveiro desde o S\u00e9c X. (Abecassis, 1955)___________7\nFigura 6: Evolu\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o conhecida da barra at\u00e9 \u00e0 actualidade. (Ferreira, 1995)________________________________8\nFigura 7: Rela\u00e7\u00e3o entre a forma da duna e a direc\u00e7\u00e3o do vento, dunas longitudinais (adaptado de Press et alli 1998)_9\nFigura 8: Gr\u00e1fico das velocidades m\u00e9dias dos ventos relativas aos meses do ano para os diferentes rumos considerados no\nper\u00edodo compreendido entre 1951-1980 .______________________________________________________________________________11\nFigura 9: Gr\u00e1fico das frequ\u00eancias dos ventos relativas aos meses do ano para os diferentes rumos considerados no\nper\u00edodo compreendido entre 1951-1980._______________________________________________________________________________13\nFigura 10: Depend\u00eancia da constante diel\u00e9ctrica em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia para rochas com conte\u00fado vari\u00e1vel em \u00e1gua\n(adaptado, Sigurdsson, 1993)________________________________________________________________________________________19\nFigura 11: Atenua\u00e7\u00e3o do campo el\u00e9ctrico no sentido da propaga\u00e7\u00e3o. ( Mendiratta, 95/96)______________________________20\nFigura 12: Vectores de onda, campos el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico associados \u00e0s ondas incidente, reflectida e transmitida para a polariza\u00e7\u00e3o perpendicular. (Mendiratta, 95/96)_____________________________________________________________________22\nFigura 13: Primeira zona de Fresnel (adaptado, Annan and Davis, 1977)_______________________________________________26\nFigura 14: Hip\u00e9rbole de difrac\u00e7\u00e3o._________________________________________________________________________________33\nFigura 15: Reflector horizontal.___________________________________________________________________________________34\nFigura 16: Modo de aquisi\u00e7\u00e3o em CMP_________________________________________________________________________________35\nFigura 17: Tipos de ondas num CMP___________________________________________________________________________________35\nFigura 18: Representa\u00e7\u00e3o de eventos presentes em Cmp's em sistema coordenado X e T_________________________________36\nFigura 19: Representa\u00e7\u00e3o de eventos presentes em Cmp's em sistema coordenado X2 e\tT2___________________________37\nFigura 20: Espectro de velocidades CMP______________________________________________________________________________37\nFigura 21: Coloca\u00e7\u00e3o de uma segunda fita m\u00e9trica no terreno a prospectar.__________________________________________41\nFigura 22: Progress\u00e3o no terreno com a finalidade de fixar uma terceira fita m\u00e9trica.______________________________41\nFigura 23: Disposi\u00e7\u00e3o das antenas de 25MHz em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de progress\u00e3o\t(direc\u00e7\u00e3o da viatura todo-terreno)._41\nFigura 24: Disposi\u00e7\u00e3o das antenas de 200MHz em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de progress\u00e3o.___________________________________41\nFigura 25: Sinal original Ganho (AGC 58 ns)._______________________________________________________________________42\nFigura 26: Sinal processado (amplitude) - Ganho (AGC 58 ns)._______________________________________________________43\nFigura 27: Sinal processado (amplitude instant\u00e2nea) (AGC 58 ns).___________________________________________________44\nFigura 28: Sinal processado (fase instant\u00e2nea) (AGC 58 ns).________________________________________________________44\nFigura 29: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas anteriores._______________________________________________________________45\nFigura 30: Sinal processado, amplitude (AGC 58 ns).________________________________________________________________46\nFigura 31: Sinal processado visto em amplitude instant\u00e2nea (AGC 58 ns).____________________________________________47\nFigura 32: Sinal processado visto em fase instant\u00e2nea (AGC 58 ns)._________________________________________________47\nFigura 33: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas anteriores._______________________________________________________________48\nFigura 34: Sinal processado polaridade real (AGC 58 ns).___________________________________________________________49\nFigura 35: Sinal processado visto em amplitude instant\u00e2nea (AGC 58 ns).____________________________________________50\nFigura 36: Sinal processado visto em fase instant\u00e2nea (AGC 58 ns)._________________________________________________50\nFigura 37: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas anteriores _______________________________________________________________51\nFigura 38: Aquisi\u00e7\u00e3o de dados de georadar com utiliza\u00e7\u00e3o do tapete dimensionado para as antenas de 100 MHz.________52\nFigura 39: Posicionamento do equipamento de controlo e aquisi\u00e7\u00e3o dentro do ve\u00edculo tractor.________________________52\nFigura 40: Sinal original (AGC 58 ns)._____________________________________________________________________________53\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 41: Sinal processado, polaridade real (AGC 58 ns)._________________________________________________________54\nFigura 42: Sinal processado visto em amplitude instant\u00e2nea (AGC 58 ns)____________________________________________55\nFigura 43: Sinal processado visto em fase instant\u00e2nea (AGC 58 ns).________________________________________________55\nFigura 44: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargrama anteriores._______________________________________________________________56\nFigura 45: Sinal original (AGC 199 ns).___________________________________________________________________________57\nFigura 46: Sinal\tprocessado polaridade real (AGC 58 ns).__________________________________________________________57\nFigura 47: Sinal\tprocessado visto em amplitude instant\u00e2nea (AGC 58 ns).___________________________________________58\nFigura 48: Sinal\tprocessado visto em fase instant\u00e2nea (AGC 58 ns).________________________________________________58\nFigura 49: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargrama anteriores._______________________________________________________________59\nFigura 50: Dados iniciais (Perfil R)______________________________________________________________________________63\nFigura 51: Espectro m\u00e9dio de amplitude (perfil R)_________________________________________________________________64\nFigura 52: Alinhamento de primeiras chegadas, fun\u00e7\u00e3o de energia (Perfil R)._______________________________________65\nFigura 53: Alinhamento de primeiras chegadas, correla\u00e7\u00e3o cruzada (perfil R).______________________________________65\nFigura 54: Tempo zero (perfil R) _________________________________________________________________________________66\nFigura 55: \u201cDewow\u201d (perfil R)_____________________________________________________________________________________67\nFigura 56: Espectro m\u00e9dio de amplitude ap\u00f3s DeWow (perfil R)______________________________________________________68\nFigura 57: 1\u00b0 Filtro passa-banda 60 MHz - 120 MHz (perfil R)______________________________________________________69\nFigura 58: Espectro m\u00e9dio de amplitude - 1\u00b0 Filtro passa-banda 60 MHz - 120 MHz (perfil R)________________________69\nFigura 59: 2\u00b0 Filtro passa-banda 60 MHz - 120 MHz (perfil R)______________________________________________________70\nFigura 60: Espectro m\u00e9dio de amplitude - 2\u00b0 Filtro passa-banda 60 MHz - 120 MHz (perfil R)________________________71\nFigura 61: Correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica ou topogr\u00e1fica (perfil R)___________________________________________________________72\nFigura 62: Soma de dois tra\u00e7os consecutivos(perfil R) ____________________________________________________________72\nFigura 63: Convers\u00e3o topogr\u00e1fica (perfil R)_______________________________________________________________________73\nFigura 64: Filtragem em alta frequ\u00eancia 100-160 MHz (perfil R)____________________________________________________74\nFigura 65: Filtragem em baixa frequ\u00eancia 40-100 MHz (perfil R)____________________________________________________75\nFigura 66: Filtro \u201cPassa-banda\u201d entre os 60 MHz - 120 MHz e ganho AGC\t120ns (R100T1)_____________________________76\nFigura 67: Filtro \u201cPassa-banda\u201d entre os 60 MHz - 120 MHz e ganho AGC\t20ns (R100T1)_____________________________76\nFigura 68: VRML - Sinal em amplitude instant\u00e2nea. ________________________________________________________________78\nFigura 69: VRML - Sinal processado (Dewow)._______________________________________________________________________79\nFigura 70: Amplitude, dados originais (Perfil R).________________________________________________________________103\nFigura 71: Amplitude Dewow (Perfil R).___________________________________________________________________________104\nFigura 72: Amplitude (Perfil R). ________________________________________________________________________________105\nFigura 73: Amplitude instant\u00e2nea (Perfil R)._____________________________________________________________________106\nFigura 74: Fase instant\u00e2nea (Perfil R).__________________________________________________________________________107\nFigura 75: Amplitude, ganho exponencial esf\u00e9rico (Perfil R)._____________________________________________________108\nFigura 76: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil R)._______________________________________________________________________109\nFigura 77: Amplitude, dados originais (Perfil D).________________________________________________________________110\nFigura 78: Amplitude, Dewow (perfil D).__________________________________________________________________________111\nFigura 79: Amplitude (perfil D)._________________________________________________________________________________112\nFigura 80: Amplitude instant\u00e2nea (perfil D)._____________________________________________________________________113\nFigura 81: Fase instant\u00e2nea (perfil D).__________________________________________________________________________114\nFigura 82: Amplitude, exponencial esf\u00e9rico (perfil\tD).___________________________________________________________115\nFigura 83: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil D)._______________________________________________________________________116\nFigura 84: Amplitude dados originais (perfil E)._________________________________________________________________117\nFigura 85: Amplitude Dewow (perfil E).___________________________________________________________________________118\nFigura 86: Amplitude (perfil E)._________________________________________________________________________________119\nFigura 87: Amplitude instant\u00e2nea (perfil E)._____________________________________________________________________120\nFigura 88: Fase instant\u00e2nea (perfil E).__________________________________________________________________________121\nFigura 89: Amplitude exponencial esf\u00e9rico (perfil\tE).____________________________________________________________122\nFigura 90: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil E). ______________________________________________________________________123\nFigura 91: Amplitude dados originais (perfil F)._________________________________________________________________124\nFigura 92: Amplitude Dewow (perfil F).___________________________________________________________________________125\nFigura 93: Amplitude (perfil F)._________________________________________________________________________________126\nFigura 94: Amplitude instant\u00e2nea (perfil F)._____________________________________________________________________127\nFigura 95: Fase instant\u00e2nea (perfil F).__________________________________________________________________________128\nFigura 96: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil F).______________________________________________________129\nFigura 97: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil F)._______________________________________________________________________130\nFigura 98: Amplitude dados originais (perfil G)._________________________________________________________________131\nFigura 99: Amplitude Dewow (perfil G).___________________________________________________________________________132\nFigura 100: Amplitude (perfil G). ______________________________________________________________________________133\nFigura 101: Amplitude instant\u00e2nea (perfil G).___________________________________________________________________134\nFigura 102: Fase instant\u00e2nea (perfil G).________________________________________________________________________135\nFigura 103: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil G).____________________________________________________136\nFigura 104 Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil G).______________________________________________________________________137\nFigura 105: Amplitude dados originais (perfil H)._______________________________________________________________138\nFigura 106: Amplitude Dewow (perfil H)._________________________________________________________________________139\nFigura 107: Amplitude (perfil H)________________________________________________________________________________140\nFigura 108: Amplitude instant\u00e2nea (perfil H).___________________________________________________________________141\nFigura 109: Fase instant\u00e2nea (perfil H).________________________________________________________________________142\nFigura 110: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil H)_____________________________________________________143\nFigura 111 Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil H).______________________________________________________________________144\nFigura 112: Amplitude dados originais (perfil S)._______________________________________________________________145\nFigura 113: Amplitude Dewow (perfil S)._________________________________________________________________________146\nFigura 114: Amplitude (perfil S)._______________________________________________________________________________147\nFigura 115: Amplitude instant\u00e2nea (perfil S).___________________________________________________________________148\nFigura 116: Fase instant\u00e2nea (perfil S).________________________________________________________________________149\nFigura 117: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil S).____________________________________________________150\nFigura 118 Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil S).______________________________________________________________________151\nFigura 119: Amplitude, dados originais (perfil T).______________________________________________________________152\nFigura 120: Amplitude Dewow (perfil T)._________________________________________________________________________153\nFigura 121: Amplitude (perfil T)._______________________________________________________________________________154\nFigura 122: Amplitude instant\u00e2nea (perfil T).___________________________________________________________________155\nFigura 123: Fase instant\u00e2nea (perfil T).________________________________________________________________________156\nFigura 124: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil T).____________________________________________________157\nFigura 125 Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil T).______________________________________________________________________158\nFigura 126: Amplitude, dados originais (perfil U).______________________________________________________________159\nFigura 127: Amplitude Dewow (perfil U)._________________________________________________________________________160\nFigura 128: Amplitude (perfil U)._______________________________________________________________________________161\nFigura 129: Amplitude instant\u00e2nea (perfil U).___________________________________________________________________162\nFigura 130: Fase instant\u00e2nea (perfil U).________________________________________________________________________163\nFigura 131: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil U).____________________________________________________164\nFigura 132: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil U)._____________________________________________________________________165\nFigura 133: Amplitude dados originais (perfil V)._______________________________________________________________166\nFigura 134: Amplitude Dewow (perfil V)._________________________________________________________________________167\nFigura 135: Amplitude (perfil V)._______________________________________________________________________________168\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 139: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil V).___________________________________________________________________________172\nFigura 140:\tCarta\taltim\u00e9trica referente\tao Horizonte\tMagenta._______________________________________________________174\nFigura 141:\tCarta\taltim\u00e9trica referente\tao Horizonte\tVerde._________________________________________________________175\nFigura 142:\tCarta\taltim\u00e9trica referente\tao Horizonte\tAzul-Claro.____________________________________________________177\nFigura 143:\tCarta\taltim\u00e9trica referente\tao Horizonte\tVermelho.______________________________________________________178\nFigura 144:\tCarta\taltim\u00e9trica referente\tao Horizonte\tAmarelo._______________________________________________________179\nFigura 145:\tCarta\taltim\u00e9trica referente\tao Horizonte\tAzul.__________________________________________________________180\nFigura 146:\tDiferen\u00e7as de\tcota entre a superf\u00edcie topogr\u00e1fica e o Horizonte Magenta (Carta A)_______________________182\nFigura 147:\tDiferen\u00e7as de\tcota entre os Horizontes Magenta e Verde (Carta B)._______________________________________183\nFigura 148:\tDiferen\u00e7as de\tcota entre os Horizontes Verde e Azul Claro (Carta C).____________________________________184\nFigura 149:\tDiferen\u00e7as de\tcota entre os Horizontes Azul Claro e Vermelho (Carta E)._________________________________185\nFigura 150:\tDiferen\u00e7as de\tcota entre os Horizontes Vermelho e Amarelo (Carta E).____________________________________186\nFigura 151:\tDiferen\u00e7as de\tcota entre os Horizontes Amarelo e Azul (Carta F).________________________________________187\nFigura 152:\tDiferen\u00e7as de\tcota entre os Horizontes Vermelho e Azul (Carta G)._______________________________________188\nFigura 153:\tDiferen\u00e7as de\tcota entre o Horizonte Vermelho e a Superf\u00edcie Topogr\u00e1fica\t(Carta H)._____________________189\nFigura 154: Estratigrafia geof\u00edsica___________________________________________________________________________________191\nFigura 155: Horizonte Vermelho (VRML) escala vertical ? 100.__________________________________________________________192\nFigura 156: Modelo digital de terreno (topogr\u00e1fico).__________________________________________________________________193\nFigura 157: Modelo digital do n\u00edvel fre\u00e1tico._________________________________________________________________________195\nFigura 158: Espessuras de areias acima do n\u00edvel fre\u00e1tico._____________________________________________________________196\nFigura 159: Volume de areias acima do n\u00edvel fre\u00e1tico por c\u00e9lula de 10? 10 metros._____________________________________197\nFigura 160: Est\u00e1gio de desenvolvimento de uma duna e modifica\u00e7\u00f5es na estratifica\u00e7\u00e3o relacionadas com o regime de\nventos. Adaptado, (Thomas, D., 1997)._________________________________________________________________________________201\nFigura 161: a) Estrutura interna (sec\u00e7\u00e3o transversal) de uma duna linear; b) estrutura complexa interna observada por\nTsoar (1982). Adaptado (Thomas, D., 1997).____________________________________________________________________________201\nFigura 162:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 250 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil\tR).___________________________________204\nFigura 163:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil R).____________________________________________________204\nFigura 164:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 250 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil\tD).___________________________________205\nFigura 165:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).____________________________________________________206\nFigura 166:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 300 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil\tD).___________________________________207\nFigura 167:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).____________________________________________________207\nFigura 168:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 150 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil\tD).___________________________________208\nFigura 169:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).____________________________________________________208\nFigura 170:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 200 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil\tD).___________________________________209\nFigura 171:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).____________________________________________________209\nFigura 172:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 900 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil\tE).___________________________________210\nFigura 173:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil E).____________________________________________________210\nFigura 174: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 2400 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil G).____________________________________211\nFigura 175:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil G).____________________________________________________211\nFigura 176:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 800 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil\tH.)___________________________________213\nFigura 177: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil H)_______________________________________________________213\nFigura 178:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 300 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil H).___________________________________214\nFigura 179:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil H).____________________________________________________214\nFigura 180: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o &lt;100 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil S)._____________________________________215\nFigura 181:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).____________________________________________________215\nFigura 182:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 200 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil S).___________________________________216\nFigura 183:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).____________________________________________________216\nFigura 184:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 100 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil S).___________________________________217\n\nFigura 185:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).________________________________________________________217\nFigura 186:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 350 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil S)._______________________________________218\nFigura 187:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).________________________________________________________218\nFigura 188:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 150 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil T)._______________________________________218\nFigura 189:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).________________________________________________________219\nFigura 190:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 500 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil T)._______________________________________220\nFigura 191:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).________________________________________________________220\nFigura 192:\tEdif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 150 metros) - Fase instant\u00e2nea\t(Perfil T)._______________________________________221\nFigura 193:\tInterpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).________________________________________________________221\nFigura 194: Deslocamento de uma part\u00edcula de areia de acordo com o vector velocidade m\u00e9dia do vento na Esta\u00e7\u00e3o\nmeteorol\u00f3gica de Mira._____________________________________________________________________________________________224\nFigura 195: Deslocamento de uma part\u00edcula de areia de acordo com o vector frequ\u00eancia m\u00e9dia do vento na Esta\u00e7\u00e3o\nmeteorol\u00f3gica de Mira._____________________________________________________________________________________________225\nFigura 196: Deslocamento de uma part\u00edcula (Orienta\u00e7\u00e3o / Deslocamento - N97oE / 55 metros*ano).___________________________228\nFigura 197: Deslocamento de uma part\u00edcula ao longo do ano (Orienta\u00e7\u00e3o / Deslocamento - N97oE / 64 metros*ano).___________228\nFigura 198: Liga\u00e7\u00e3o entre a litoestratigrafia definida para a sondagem SJS (F. Rocha, 1993) e a estratigraf\u00eda geof\u00edsica.\t231\nFigura 199: Zonamento (volumetria das areias posicionadas acima do n\u00edvel fre\u00e1tico por c\u00e9lulas de 100 m2)_________________234\nFigura 200: Estratigraf\u00eda geof\u00edsica (modelo de georadar)_________________________________________________________________236\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVERIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJECTIVOS:\nOs dep\u00f3sitos de areias e\u00f3licas ocorrentes no litoral norte portugu\u00eas e mais concretamente na regi\u00e3o entre Vagos e Mira constituem, devido \u00e0 sua extens\u00e3o cartografada, uma reserva mineral importante. O conhecimento da sua forma e volumetria s\u00e3o de import\u00e2ncia fundamental para uma explora\u00e7\u00e3o sustentada das suas reservas. O estabelecimento das rela\u00e7\u00f5es entre a din\u00e2mica litoral, presente e passada, a geologia e a hidrogeologia pode suportar o planeamento da \u201cRia de Aveiro\u201d e \u00e1reas envolventes e contribuir para o conhecimento geol\u00f3gico da regi\u00e3o.\nOs objectivos fundamentais do presente trabalho s\u00e3o de natureza t\u00e9cnica e apresentam-se:\nProspectar e calcular reservas de um dep\u00f3sito de areias e\u00f3licas da regi\u00e3o de Vagos.\nA consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos fundamentais passa por estabelecer a metodologia de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica mais adequada; estudar as estruturas dunares e a sua rela\u00e7\u00e3o com os eventos metereol\u00f3gicos dominantes; determinar a estratigrafia geof\u00edsica (modelo geof\u00edsico) da \u00e1rea onde ocorre o dep\u00f3sito e cruzar com o modelo litoestratigr\u00e1fico proveniente de sondagens mec\u00e2nicas.\nContribuir para a defini\u00e7\u00e3o da estrutura e geometria das forma\u00e7\u00f5es, que permita numa escala estratigr\u00e1fica plistoc\u00e9nica-holoc\u00e9nica (<30.000 anos at\u00e9 \u00e0 actualidade) aperfei\u00e7oar a escala plistoc\u00e9nica-holoc\u00e9nica na \u00e1rea de estudo s\u00e3o objectivos a atingir de car\u00e1cter mais cient\u00edfico.\nCAP\u00cdTULO I - ENQUADRAMENTO\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA\nA \u00e1rea em estudo faz parte de uma extensa faixa arenosa do litoral portugu\u00eas que se estende desde Espinho at\u00e9 \u00e0 Nazar\u00e9, apenas interrompida pelo Cabo Mondego. A mesma encontra-se situada geograficamente no limite ocidental da orla, na bacia de Aveiro, representada na Carta Geol\u00f3gica de Portugal, Folha 16-C (Vagos), escala 1:50000, editada pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Direc\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Minas em 1981.\nEst\u00e1 representada na Carta Militar de Portugal n\u00b0 195, Gafanha da Boa Hora (Vagos), escala 1:25000, dos Servi\u00e7os Cartogr\u00e1ficos do Ex\u00e9rcito. A Figura 1 \u00e9 um excerto referida carta, onde se indica a posi\u00e7\u00e3o dos perfis de georadar e das sondagens mec\u00e2nicas. Os perfis de georadar, de cor azul, foram realizados no sentido Oeste - Este e Sul - Norte. S\u00e3o estes que forneceram dados para o trabalho de prospec\u00e7\u00e3o. O perfil de georadar, representado por uma linha vermelha, serviu para desenvolver a t\u00e9cnica e estabelecer os par\u00e2metros de aquisi\u00e7\u00e3o por georadar.\nA \u00e1rea de trabalho \u00e9 uma faixa paralela \u00e0 linha de costa, 1,5 Km a Oeste da \u201cRia\u201d de Aveiro, limitada a Sul pelo Leque do Po\u00e7o da Cruz e Rocio e a Norte por Areias (Prazos) e Boa Hora. Est\u00e1 integrada nas Matas Nacionais, na zona identificada como Dunas de Vagos. Tem a forma aproximada de um rect\u00e2ngulo com cerca de 8 Km de extens\u00e3o para Norte e 6 Km de largura. Topograficamente as cotas est\u00e3o compreendidas entre os 10 e os 30 metros de altitude. O extremo Sudeste \u00e9 uma zona aplanada de cotas entre os 25 e os 30 metros que desce em cota \u00e0 medida que avan\u00e7amos para Norte da \u00e1rea considerada. A partir do momento que se atinge a cota dos 20 metros \u00e9 identific\u00e1vel no mapa a presen\u00e7a de corpos dunares de geometria variada. A Norte as cotas variam entre os 17 e 20 metros. A Oeste e no extremo Sul a varia\u00e7\u00e3o em cota \u00e9 mais acentuada, com amplitudes de quase 10 metros entre os pontos mais elevados (cerca de 30 metros) e os mais baixos (18 metros).\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPwfif\nPerfil F\nPerfil \u25a0\u25a0 E\nPerfil D\nPerfil-\u00bfy\n1\nP\u00edu-FH U\n' A-tfto,\n1 Jfpt ra -1\n\u25a0\t,y;. \u25a0\n1 \u00a1Perfil - R\n- i.\t1:40000\nLegenda\tPerfis de \u00faPR :Rad?r de Ren\u00e9li\u00ed\u00e2s\u00e3o no 8o lo) Somianens\n'\t/\u25a0s^rsfid deOFt:\t\u2019\t* gj\u00e1\nZVFAirlI \u00dcH DFR IJ\u00cdilE)\t-\u25a0\nC EktrsinidadES dos perfir dE OPR\nFigura 1: Excerto da Carta Militar de Portugal n\u00b0 195 (Vagos), onde se representa a localiza\u00e7\u00e3o dos perfis de Georadar bem como as sondagens mec\u00e2nicas.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPode-se identificar uma zona central mais aplanada que interrompe o padr\u00e3o mon\u00f3tono desenhado pela isolinha dos 20 metros de cota, correspondente \u00e0s dunas e\u00f3licas de direc\u00e7\u00e3o predominante Oeste-Este. Na generalidade a amplitude das cotas \u00e9 elevada nesta zona, com tend\u00eancia \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o para Norte. A Oeste, a \u00e1rea abrange forma\u00e7\u00f5es de dunas e\u00f3licas longitudinais, passando a forma\u00e7\u00f5es dunares e\u00f3licas parab\u00f3licas a Este, identificadas na Carta geol\u00f3gica 16-A (Vagos).\nA \u00e1rea encontra-se hoje bem arborizada, com zonas de pinhais novos, fruto de inc\u00eandios recentes. Este tipo de arboriza\u00e7\u00e3o tem origem na recente interven\u00e7\u00e3o humana (princ\u00edpio do s\u00e9culo) e destinou-se primariamente \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o das areias.\nENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO, GEODIN\u00c2MICO E TECT\u00d3NICO\nNo Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico encontram-se as forma\u00e7\u00f5es sedimentares da Orla Ocidental Meso-Cenoz\u00f3ica limitada a Este por forma\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas mais antigas onde as ac\u00e7\u00f5es tect\u00f3nicas associadas \u00e0 banda de cizalhamento Porto-Tomar-C\u00f3rdoba t\u00eam papel fundamental no zonamento, Figura 2.\nA uma escala maior, de acordo com a Carta Geol\u00f3gica de Portugal (escala 1:100000) dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, a zona de estudo encontra-se situada em terrenos Antropoz\u00f3icos do Pleistoc\u00e9nico e do Holoc\u00e9nico que contactam a Este com sedimentos mais antigos pertencentes ao Cret\u00e1cico e ao Jur\u00e1ssico. A envolvente da \u00e1rea em estudo inclui, como sedimentos mais antigos, os calc\u00e1rios margosos e margas depositados durante o ciclo sedimentar Li\u00e1sico-Dogger.\nOs sedimentos gresosos, representados pelos Gr\u00e9s da Palha\u00e7a, s\u00e3o atribu\u00eddos ao Cret\u00e1cico inferior de f\u00e1cies continental (Teixeira e Zbyszewski, 1976). A transgress\u00e3o Cenomiana para Norte n\u00e3o ultrapassaria a regi\u00e3o de Aveiro (Lauverjat 1982 b) e para o topo da sequ\u00eancia sedimentar encontra-se a \u201cForma\u00e7\u00e3o Carbonatada\u201d, com menor representatividade, tamb\u00e9m associada \u00e0 transgress\u00e3o Cenomiana.\nNo Turoniano a regress\u00e3o \u00e9 marcada pelos Gr\u00e9s do Furadouro, em que existe alimenta\u00e7\u00e3o detr\u00edtica continental, os Gr\u00e9s de Oi\u00e3 e os da Palha\u00e7a fazem parte de est\u00e1gios posteriores da mesma regress\u00e3o e com significado ambiental pr\u00f3ximo, (Barbosa, 1981).\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nI__________________________________1___________________________________I\nFigura 2: Zonas paleogeogr\u00e1ficas e tect\u00f3nicas do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico. (A. Ribeiro et alii, 1979)\nA nova fase transgressiva, a partir do Coniaciano, \u00e9 provavelmente marcada pelos Gr\u00e9s da Verba. Estes apresentam um enriquecimento de argila para o topo da sequ\u00eancia sedimentar. Na regi\u00e3o, as Argilas de Vagos (Santoniano - Maestrichtiano) s\u00e3o consideradas indicadoras de um ambiente do tipo lagunar com \u00e1guas calmas e salobras (Barbosa, 1981).\nNo decurso do Terci\u00e1rio, a sedimenta\u00e7\u00e3o evoluiria de um car\u00e1cter lagunar confinado para um ambiente litoral de \u00e1guas pouco profundas (Rocha e Gomes, 1992 b). O Terci\u00e1rio \u00e9 mal representado com os \u201cBlocos Silicificados\u201d a poderem corresponder a varia\u00e7\u00f5es laterais de forma\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas ao terci\u00e1rio na plataforma continental. Estes encontram-se em dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios de praias antigas de cotas mais elevadas, (Barbosa, 1981).\nO Quatern\u00e1rio \u00e9 representado por areias (Holoc\u00e9nico) que cobrem grande parte da regi\u00e3o, e por terra\u00e7os fluviais associados a dep\u00f3sitos de praia antigas (Pleistoc\u00e9nico) que foram classificados de acordo com a posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica por eles hoje exibidos. Os dep\u00f3sitos de praia distribuem-se\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nmais para o interior, sendo de salientar as rela\u00e7\u00f5es de proximidade dos dep\u00f3sitos de praia antigas e dos terra\u00e7os fluviais mais baixos, 5-8 metros e 15-20 metros com a \u00e1rea de estudo. A deposi\u00e7\u00e3o sedimentar do Quatern\u00e1rio iniciou-se em ambiente estuarino (Rocha e Gomes, 1992 b). Com o recuo do mar verifica-se a deposi\u00e7\u00e3o de coberturas arenosas, com assinatura representada nos diversos terra\u00e7os fluviais e praias antigas, enquanto as areias e\u00f3licas avan\u00e7am para o interior (Rocha 1993).\nDo Holoc\u00e9nico a \u00e1rea de estudo apenas apresenta forma\u00e7\u00f5es de dunas com dois tipos de orienta\u00e7\u00e3o, que se podem identificar na morfologia local. Um sistema mon\u00f3tono de dunas com orienta\u00e7\u00e3o preferencial O-E situada ao centro e a Oeste da zona considerada e um outro com progress\u00e3o parab\u00f3lica de menor altura e que se desenvolve mais para Este.\nTerrenos\nLegenda\nantropozoicos: Pflsioaftilcti fl) ) c llulocc'nico (A )\nSenoniano, incluindo o\u00bb \" gres do Hufuco \u2019 Ccnonianiano tuperior Turoniaiio\nOxford ia tio (Lutdlanlanoh Ki mer\u00eddg iann, l*t trila ndiano\nValanginlano a Cr ru unan ia na m \u00bfdio\nComplexo xi*\u00edi>-gruu v\u00e1quiro unle-ordoricivo e /ferien nieta mor fican deriradan\nCerta\tProv\u00e1vel\nFaliu adira:\nFalha com tipo ce movimenta\u00e7\u00e3o desconhecido Falha com componente de movimenta\u00e7\u00e3o vertical de tipo inverso (marcas no bloco superior)\nFalha de inclina\u00e7\u00e3o desconhecida ccm componente de mov mentac\u00e3o vrlical Imarcas no bloco infeno'1\nJneanento geokrgico poderdo corresponder a 'alha activa\n\u00c1rea de Estudo\nI\nFigura 3: Excerto adaptado das Cartas Geol\u00f3gica e Neotect\u00f3nica de Portugal 1:1000000 (1968)\nA Nascente da \u00e1rea, na regi\u00e3o da Palha\u00e7a e Oi\u00e3, representada na Carta Geol\u00f3gica 16-A (Vagos), a tect\u00f3nica de fractura\u00e7\u00e3o est\u00e1 identificada por estruturas rotacionais e em \u201cteclas de piano\u201d, onde se manifestam com geometria subvertical constituindo um sistema ortogonal. Para Norte, em direc\u00e7\u00e3o a Mamodeiro, observa-se uma falha do tipo rotacional com rejeito de 20 metros. A prov\u00e1vel exist\u00eancia da falha de Febres-Campanas, oculta pelos sedimentos do Quatern\u00e1rio, implicaria um rejeito de cerca de 100 metros entre as forma\u00e7\u00f5es Argilas de Vagos e Gr\u00e9s da Palha\u00e7a. Do alinhamento estrutural Palha\u00e7a-Mamarrosa-Febres e com direc\u00e7\u00e3o de inclina\u00e7\u00e3o ONO com cerca de 5? encontra-se a estrutura Monoclinal Mira-Vagos, provavelmente afectada por dobramentos suaves. Para Oeste a Tect\u00f3nica de dobramento afectou as forma\u00e7\u00f5es com dobramentos suaves e apresenta dobras do tipo cil\u00edndrico de grande raio de curvatura.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA Neotect\u00f3nica tem como objecto de estudo a actividade tect\u00f3nica nos \u00faltimos 2 M.A., desde o final do Plioc\u00e9nico e in\u00edcio do Pleistoc\u00e9nico at\u00e9 a actualidade. Consideram-se ainda que as estruturas activas s\u00e3o todas as que evidenciam movimento durante o per\u00edodo de tempo considerado.\nDa Carta Neotect\u00f3nica de Portugal Continental identificam-se falhas com orienta\u00e7\u00e3o NNE-SSO, interpretadas como falhas predominantemente de desligamento esquerdo do Quatern\u00e1rio, como os acidentes tardi-var\u00edscos do Nordeste Portugu\u00eas. Lauverjat (1982 a, b) sugere a exist\u00eancia de uma \u201cFossa de Aveiro\u201d limitada a Oeste por uma falha a 8,5 Km da linha actual de costa na plataforma continental, e a Este pela eventual exist\u00eancia de uma falha com direc\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima N a NNE que passaria a Oeste de \u00cdlhavo e da Murtosa. A Figura 3, representa parte da descri\u00e7\u00e3o anterior.\niuard\u00ed\n\u00c7 \u00c7 20 30 40 M 6\u00c7 7p 80 SO 10JQ\n|1 Coberto de Glaciares durante a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o\n0 2 Sem \u00e1rvores durante a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o\nF 3 Linha de costa durante a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o (&lt;100 metros)\nAluvi\u00f5oes litorais e da parte vestibular dos vales (Flandriano)\n- 5 Curso dos rios al\u00e9m do litoral actual\nFigura 4: Portugal na Idade Glaci\u00e1ria (Wurm), adaptado, H. Lautensach, (1942)\nOs dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios est\u00e3o associados a diversos epis\u00f3dios recorrentes da regress\u00e3o do mar, posteriores \u00e0 transgress\u00e3o Calabriana. A regress\u00e3o Grimaldiana (glacia\u00e7\u00e3o Wurm), Figura 4, limita superiormente o Pleistoc\u00e9nico, a exist\u00eancia de terra\u00e7os fluviais e dep\u00f3sitos de praia associados, presentes a cotas distintas, indiciam uma evolu\u00e7\u00e3o temporalmente n\u00e3o cont\u00ednua. O n\u00edvel do mar ter\u00e1 descido cerca de 100 metros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cota actual, baixando de forma significativa o n\u00edvel de base da rede hidrol\u00f3gica ocorrendo forte eros\u00e3o dos dep\u00f3sitos da parte terminal dos rios, originando a forma\u00e7\u00e3o de calhas apertadas e profundas (Teixeira et al, 1980).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA base do Quatern\u00e1rio \u00e9 formada por uma cascalheira que assenta discordantemente sobre o Cret\u00e1cico, Moitinho de Almeida e Zbyszewsky (1949) assinalaram a exist\u00eancia de um grande vale fluvial na regi\u00e3o Oeste de Estarreja.\nO in\u00edcio do Holoc\u00e9nico \u00e9 marcado pela transgress\u00e3o Flandriana que eleva o n\u00edvel das \u00e1guas do Oceano Atl\u00e2ntico desde cerca de 120 metros at\u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima do n\u00edvel actual atingida \u00e0 cerca de 5000 anos (Daveau, 1987). Os sedimentos do Quatern\u00e1rio terminal, depositados nos \u00faltimos 10.000 anos, podem atingir na zona interm\u00e9dia da \u201cRia\u201d espessuras da ordem dos 40 metros (Gomes, 1992). Com a colmata\u00e7\u00e3o sedimentar e a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar at\u00e9 atingir as cotas actuais, formou-se a \u201cRia de Aveiro\u201d.\nEVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DA REGI\u00c3O E AMBIENTE DUNAR\nEm termos de geodin\u00e2mica externa, a \u201cRia de Aveiro\u201d \u00e9 classificada como laguna do tipo barreira. Da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica hist\u00f3rica (Abecassis, 1955), \u00e9 poss\u00edvel seguir a evolu\u00e7\u00e3o recente desde o S\u00e9c. X; desenvolve-se de Norte para Sul uma restinga que por diversas vezes isolou a laguna do mar.\nFigura 5: Alguns dos est\u00e1dios da forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da laguna de Aveiro desde o S\u00e9c X. (Abecassis, 1955)\nA Carta Portulano, carta topogr\u00e1fica do genov\u00eas Petrus Visconti (1318), mostra um recorte do litoral muito mais acentuado que o actual, sendo o mais antigo registo cartogr\u00e1fico conhecido. Outras mais recentes, nomeadamente a carta de \u00c1lvares Seco (1561), que mostra uma flecha arenosa a Sul de Espinho, e os mapas do s\u00e9culo XVI, como os de Theatrum Orbis Terrorum, de Abra\u00e3o Ortelius, mostram uma zona costeira mais recortada que a actual. O exame de todos estes documentos sugere que no s\u00e9culo X, o Atl\u00e2ntico banhava Esmoriz, Ovar, Estarreja, Aveiro, \u00cdlhavo, Vagos, Portomar e Mira (Pinto, 1993).\nPor volta de 1200 a barra encontrava-se fixada na Torreira e manteve-se a\u00ed durante todo o S\u00e9c XIII (Abecassis, 1955), No s\u00e9culo XVI, encontrava-se em S\u00e3o Jacinto, em 1584 encontrava-se nas imedia\u00e7\u00f5es da Costa Nova do Prado, migrou para Sul e no S\u00e9c. XVII situava-se no Forte Velho.\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEm 1685 a barra encontrava-se nas imedia\u00e7\u00f5es da Quinta do Ingl\u00eas e em 1757 deu-se a fecho definitivo. A abertura artificial de uma barra e posterior estabiliza\u00e7\u00e3o deu-se por volta de 1808, Figura 6.\nUm estudo mais recente resume e aprofunda o conhecimento da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da restinga bem como da barra. O poss\u00edvel in\u00edcio do desenvolvimento do cord\u00e3o litoral, pode n\u00e3o se ter dado em Espinho, mas um pouco a Sul nas imedia\u00e7\u00f5es de Esmoriz (Tom\u00e1s, 1995).\nFigura 6: Evolu\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o conhecida da barra at\u00e9 \u00e0 actualidade. (Ferreira, 1995)\nAs altera\u00e7\u00f5es da linha de costa ocorridas, interferiram naturalmente no sistema global onde as dunas se integram, em estreita liga\u00e7\u00e3o com o clima, cobertura vegetal, etc.\nAs dunas longitudinais organizam-se de forma r\u00edtmica, por vezes interligadas, com espa\u00e7amento interdunar entre os 100 e os 200 metros e na Carta Militar de Portugal n\u00b0 195 (Gafanha da Boa Hora (Vagos) observam-se distribu\u00eddos de forma mon\u00f3tona a cerca de 2500 metros e perpendicularmente \u00e0 costa. As cristas das dunas mostram uma orienta\u00e7\u00e3o dominante Oeste-Este com ligeiras inflex\u00f5es para Sudoeste. Foi poss\u00edvel observar que as depress\u00f5es interdunares se apresentam planas e estar\u00e3o provavelmente relacionadas com o n\u00edvel fre\u00e1tico e a respectiva franja capilar.\nPara Bettencourt e \u00c2ngelo (1990), estas surgiram aquando da uma remobiliza\u00e7\u00e3o das areias pertencentes ao cord\u00e3o dunar frontal resultante de ventos dominantes de direc\u00e7\u00e3o NO, N e SO numa fase transgressiva. Mesquita (1895) refere que os terrenos entre a Vagueira e Mira eram invadidos por dunas e que os ventos dominantes tinha a direc\u00e7\u00e3o NNO, ainda o mesmo autor refere que as areias transportadas pelo vento eram aprisionadas em \u201colheiros\u201d, estruturas em que o n\u00edvel fre\u00e1tico atingia a superf\u00edcie.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nAs fotografias hist\u00f3ricas (Ramos, 1989) tiradas antes do in\u00edcio dos trabalhos de floresta\u00e7\u00e3o n\u00e3o indicam a presen\u00e7a deste tipo de dunas. Como a floresta\u00e7\u00e3o resultaram as dunas de direc\u00e7\u00e3o O-E. No entanto, McKee, (1982) justifica a g\u00e9nese deste tipo de dunas segundo ventos bidirecionais com a canaliza\u00e7\u00e3o do Huxo helicoidal turbulento ao longo das dunas longitudinais pr\u00e9-existente. Admite-se que as dunas longitudinais s\u00e3o criadas por ventos bidirecionais, t\u00eam uma alimenta\u00e7\u00e3o detr\u00edtica moderada, uma superf\u00edcie r\u00edgida, controlada pelo n\u00edvel fre\u00e1tico e ventos prevalecentes que variam com o tempo mas com tend\u00eancia a soprar do mesmo quadrante.\nEstratifica\u00e7\u00e3o Cruzada Irregular\nDirec\u00e7\u00f5es de Vento Vari\u00e1veis\nDirec\u00e7\u00f5es de Vento Vari\u00e1veis\n\u00c2ngulos id\u00eanticos\nFigura 7: Rela\u00e7\u00e3o entre a forma da duna e a direc\u00e7\u00e3o do vento, dunas longitudinais (adaptado de Press et alli 1998)\nSegundo Bettencourt e \u00c2ngelo (1990), \u00e9 poss\u00edvel que as dunas de ripado (estruturas controladas por interven\u00e7\u00e3o humana) tenham de pr\u00e9-condicionado este tipo de dunas.\nEm meados do S\u00e9c XIX as dunas da Gafanha (Munic\u00edpios de \u00cdlhavo, Vagos e Mira) constitu\u00edam o campo dunar mais extenso da regi\u00e3o, grande parte destas eram m\u00f3veis. Em 1918 deu-se in\u00edcio \u00e0 arboriza\u00e7\u00e3o intensiva das dunas a sul da Gafanha, pela C\u00e2mara Municipal e pelo Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Mira. Em 1929 inicia-se arboriza\u00e7\u00e3o das Dunas de Vagos.\nAs dunas parab\u00f3licas possuem pouca representatividade na Carta Militar de Portugal n\u00b0 195, Gafanha da Boa Hora (Vagos), dos Servi\u00e7os Cartogr\u00e1ficos do Ex\u00e9rcito, encontram-se regra geral bastante degradadas, em grande parte devido \u00e0 interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, possuem um desenvolvimento vertical mais incipiente que as longitudinais e orientam-se para nascente.\nO edif\u00edcio dunar \u00e9 constitu\u00eddo por areias m\u00e9dias, muito bem calibradas a moderadamente calibradas, com predomin\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o de salta\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o de trac\u00e7\u00e3o \u00e9 mal calibrada com distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria. A semelhan\u00e7a textural entre as dunas do cord\u00e3o litoral e as interiores sugere alimenta\u00e7\u00e3o a partir das primeiras (Pinto 1993). Os relatos de Mesquita (1895), confirmam a remobiliza\u00e7\u00e3o das areias pelos ventos do quadrante NO para o interior.\nOs estudos recentes sobre a forma\u00e7\u00e3o das dunas transversas permitiram concluir que estas dunas possuem cerca de 300 anos tendo come\u00e7ado a desenvolver-se perto do s\u00e9c XVII durante a pequena idade do gelo. A forma\u00e7\u00e3o das dunas foi estimulada por v\u00e1rias causas, das quais se salienta as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (ventos fortes de N e NO) e a falta de vegeta\u00e7\u00e3o, Bernardes C.A e Noivo L. (1998).\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nREGIME E\u00d3LICO\nSegundo Daveu, S (1987), no ver\u00e3o quando o anticiclone dos A\u00e7ores permanece durante um per\u00edodo de tempo sobre o Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores e se forma uma depress\u00e3o t\u00e9rmica no interior da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica existe um gradiente de press\u00f5es respons\u00e1vel por ventos frequentes do quadrante Noroeste. Se este regime \u00e9 de alta intensidade desaparece a altern\u00e2ncia di\u00e1ria da brisa da terra e do mar. Quando o anticiclone dos A\u00e7ores sobe frequentemente acima do Paralelo 45? Norte une-se ao anticiclone a\u00ed presente formando-se uma crista anticicl\u00f3nica que se estende sobre o litoral cant\u00e1brico. Como consequ\u00eancia a depress\u00e3o ib\u00e9rica alarga-se para Sul. O gradiente de press\u00e3o \u00e9 sentido de Norte para Sul com ventos fracos e quentes provenientes de Espanha (Nordeste e Este). De acordo com o posicionamento do gradiente t\u00e9rmico \u00e9 poss\u00edvel que os sistemas frontais desviem a \u201cnortada\u201d e se formem ventos mais fortes, de curta dura\u00e7\u00e3o, provenientes de Sudoeste. Os ventos de Sul s\u00e3o originados por depress\u00f5es ao Norte da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica que podem originar precipita\u00e7\u00e3o.\nNoivo (1996) realizou um estudo relativo \u00e0s direc\u00e7\u00f5es de maior transporte de areias pelo vento na regi\u00e3o de Quiaios e da Tocha tendo conclu\u00eddo que existe uma maior taxa de transporte nos quadrantes Noroeste e Sudoeste, a maior capacidade de transporte do vento situa-se entre os meses de Outubro e Maio.\nForam utilizados dados que correspondem a observa\u00e7\u00f5es realizadas pelo Instituto Nacional de Metereologia e Geof\u00edsica, na esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica das Dunas de Mira, no per\u00edodo compreendido entre 1951 e 1980, obtidos em (Pinto, L. - 1993). S\u00e3o apresentados valores correspondentes \u00e0s frequ\u00eancias dos ventos (percentagem) para cada rumo considerado, bem como as velocidades m\u00e9dias (Km/h). O gr\u00e1fico representado na Figura 8 e os dados organizados segundo a Tabela 1 indicam:\nOutubro e Novembro apresentam S e SO como os rumos de velocidade m\u00e9dia mais elevada;\nDezembro, Janeiro, Fevereiro e Mar\u00e7o apresentam ventos com velocidades m\u00e9dias maiores pertencentes aos rumos SO e S;\nAbril, Maio, Junho e Agosto apresentam ventos com velocidades m\u00e9dias maiores pertencentes aos rumos N e SO;\nJulho quebra a regra para o per\u00edodo de tempo correspondente ao princ\u00edpio de ver\u00e3o apresentando como rumos de velocidade m\u00e9dia mais elevada N e NO;\nSetembro, as velocidades m\u00e9dias mais elevadas correspondem aos rumos S e N.\nII \u25a0Jlfc.l\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 8: Gr\u00e1fico das velocidades m\u00e9dias dos ventos relativas aos meses do ano para os diferentes rumos considerados no per\u00edodo compreendido entre 1951-1980 .\nDe uma forma geral os rumos E e NE, para os meses correspondentes ao intervalo de tempo entre Novembro e Fevereiro, est\u00e3o representados pelas velocidades m\u00e9dias mais baixas. Os ventos dos rumos O e E s\u00e3o os que apresentam menor velocidade para os restantes meses do ano.\nNa Tabela 1 verifica-se que o regime das velocidades m\u00e9dias para os rumos considerados define ventos provenientes do mesmo quadrante (SO e S) para o Inverno (Dezembro, Janeiro, Fevereiro e Mar\u00e7o). O mesmo se observa no Outono (Outubro e Novembro) com ventos de rumos mais importantes S e SO. De uma forma mais lata podemos dizer que os ventos que sopram de Abril a Agosto apresentam domin\u00e2ncia para os rumos N e SO.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nJan\tSO\tS\tNO\tSE\tO\tN\tNE\tE\n\t10,4\t10,3\t9,8\t7,6\t7,1\t6,9\t6,2\t5,1\nFev\tSO\tS\tO\tSE\tNO\tN\tE\tNE\n\t12,8\t12,5\t9,9\t9,2\t8,3\t8,0\t5,3\t4,7\nMar\tS\tSO\tN\tSE\tNO\tNE\tO\tE\n\t11,0\t10,6\t9,8\t9,5\t7,8\t7,4\t7,4\t6,6\nAbr\tN\tSO\tSE\tS\tNE\tNO\tE\tO\n\t11,4\t10,9\t10,4\t10,2\t8,5\t8,4\t7,7\t6,6\nMai\tN\tSO\tS\tNO\tSE\tE\tNE\tO\n\t11,4\t11,2\t9,6\t8,5\t8,4\t7,5\t7,0\t6,9\nJun\tN\tSO\tSE\tNO\tS\tNE\tE\tO\n\t11,1\t10,6\t9,3\t8,4\t8,1\t7,7\t6,3\t6,0\nJul\tN\tNO\tSE\tNE\tS\tSO\tO\tE\n\t10,7\t8,3\t7,5\t7,4\t7,2\t6,6\t6,0\t5,8\nAgo\tN\tSO\tSE\tNO\tS\tE\tNE\tO\n\t10,0\t7,9\t7,7\t7,6\t7,0\t6,7\t6,2\t5,6\nSet\tSO\tN\tS\tSE\tNO\tE\tNE\tO\n\t9,8\t8,4\t7,8\t7,3\t6,3\t5,9\t5,7\t5,2\nOut\tS\tSO\tSE\tN\tNO\tNE\tO\tE\n\t8,8\t8,7\t7,2\t7,0\t6,8\t6,2\t5,9\t5,2\nNov\tS\tSO\tSE\tNO\tN\tO\tE\tNE\n\t10,9\t8,8\t8,0\t6,7\t6,4\t5,6\t4,9\t4,7\nDez\tSO\tS\tSE\tO\tNO\tN\tNE\tE\n\t14,3\t10,6\t8,9\t8,0\t7,7\t5,8\t5,1\t4,9\nM\u00e9dia\tSO\tS\tN\tSE\tNO\tO\tNE\tE\n\t10,5\t10,0\t9,3\t8,4\t7,9\t6,8\t6,3\t5,8\nTabela 1: Dados das velocidades m\u00e9dias organizados por ordem decrescente associados ao respectivo rumo.\nO gr\u00e1fico representado na Figura 9 e os dados organizados segundo a Tabela 2 revelam:\nO rumo N, independentemente do m\u00eas do ano, mostra maior frequ\u00eancia;\nJaneiro, Fevereiro, Mar\u00e7o, Setembro, Outubro, Novembro e Dezembro apresentam como segunda maior frequ\u00eancia o rumo S;\nO rumo NO em Abril, Maio, Junho, Julho e Agosto corresponde \u00e0 segunda maior frequ\u00eancia;\nO rumo NE possui a menor frequ\u00eancia durante os meses Janeiro, Fevereiro, Mar\u00e7o, Abril, Maio, Junho, Agosto, Setembro, Outubro e Dezembro;\nJulho apresenta a menor frequ\u00eancia para o rumo SE;\nNovembro apresenta a menor frequ\u00eancia para o rumo SO;\nO per\u00edodo de calmarias \u00e9 sistematicamente inferior a 1%.\nii\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 9: Gr\u00e1fico das frequ\u00eancias dos ventos relativas aos meses do ano para os diferentes rumos considerados no per\u00edodo compreendido entre 1951-1980.\nJan\tN\tS\tSE\tE\tO\tSO\tNO\tNE\tC\n\t24,2\t19,0\t15,2\t11,2\t8,9\t8,2\t7,7\t5,4\t0,1\nFev\tN\tS\tE\tO\tSE\tNO\tSO\tNE\tC\n\t26,2\t16,9\t12,9\t11,0\t10,1\t10,0\t8,5\t4,4\t0,1\nMar\tN\tS\tO\tSO\tE\tNO\tSE\tNE\tC\n\t31,2\t14,2\t11,8\t10,3\t10,1\t9,3\t9,1\t3,9\t0,0\nAbr\tN\tNO\tE\tS\tO\tSO\tSE\tNE\tC\n\t42,7\t10,6\t10,2\t9,9\t9,3\t6,3\t5,9\t5,2\t0,0\nMai\tN\tNO\tO\tSO\tS\tE\tSE\tNE\tC\n\t46,5\t12,6\t10,7\t8,7\t8,2\t6,5\t4,2\t2,6\t0,0\nJun\tN\tNO\tO\tS\tSO\tE\tSE\tNE\tC\n\t52,0\t13,1\t10,6\t7,0\t6,9\t4,8\t3,8\t1,8\t0,0\nJul\tN\tNO\tO\tS\tSO\tE\tNE\tSE\tC\n\t57,9\t16,0\t8,3\t4,8\t4,4\t3,5\t2,6\t2,4\t0,0\nAgo\tN\tNO\tO\tS\tE\tSO\tSE\tNE\tC\n\t59,6\t12,6\t8,0\t5,4\t3,8\t3,8\t3,6\t3,2\t0,2\nSet\tN\tS\tNO\tO\tSO\tE\tSE\tNE\tC\n\t47,5\t12,5\t11,2\t7,9\t6,8\t5,4\t4,5\t3,5\t0,6\nOut\tN\tS\tSE\tO\tE\tNO\tSO\tNE\tC\n\t37,9\t15,0\t10,0\t8,9\t8,7\t8,6\t6,4\t4,1\t0,5\nNov\tN\tS\tSE\tE\tNO\tO\tNE\tSO\tC\n\t33,2\t17,9\t13,9\t10,9\t7,3\t6,7\t5,0\t5,0\t0,1\nDez\tN\tS\tE\tSE\tO\tSO\tNO\tNE\tC\n\t32,7\t16,1\t13,6\t13,0\t6,7\t6,5\t6,4\t5,0\t0,0\nM\u00e9dia\tN\tS\tNO\tO\tE\tSE\tSO\tNE\tC\n\t41,0\t12,2\t10,5\t9,1\t8,4\t8,0\t6,8\t3,9\t0,1\nTabela 2: Dados das frequ\u00eancias dos ventos organizados por ordem decrescente associados ao respectivo rumo.\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA pluviosidade m\u00e9dia encontra-se na tabela seguinte, para o mesmo intervalo de tempo e local de amostragem dos ventos.\nObservam-se esta\u00e7\u00f5es do ano bem marcadas no que diz respeito ao regime de pluviosidade m\u00e9dia. O inverno com pluviosidade m\u00e9dias acima de 100 mm. A primavera e o Outono com regimes algo distintos mas dentro da mesma ordem de grandeza e a exist\u00eancia de um ver\u00e3o com baixa pluviosidade.\nM\u00eas\tPluviosidade m\u00e9dia (mm)\nJaneiro\t131.10\nFevereiro\t123.60\nMar\u00e7o\t102.70\nAbril\t65.40\nMaio\t64.20\nJunho\t30.90\nJulho\t7.30\nAgosto\t15.70\nSetembro\t39.10\nOutubro\t97.30\nNovembro\t118.60\nDezembro\t121.10\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCAP\u00cdTULO II - M\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nRADAR \u00e9 acr\u00f3nimo para \u201cRAdio Detection And Ranging\u201d. O radar de penetra\u00e7\u00e3o no solo, em ingl\u00eas G.P.R. - \u201cGround Penetrating Radar\u201d ou georadar, \u00e9 uma t\u00e9cnica geof\u00edsica, n\u00e3o-destrutiva, para prospec\u00e7\u00e3o de sub-solo.\nO primeiro uso de ondas electromagn\u00e9ticas para detec\u00e7\u00e3o de objectos soterrados \u00e9 atribu\u00eddo a Hulsmeyer numa patente alem\u00e3 de 1904, mas a primeira descri\u00e7\u00e3o publicada \u00e9 de Leimbach and Lowy (1910). Foi em 1926 que Hulsmeyer desenvolveu o pulso electromagn\u00e9tico na investiga\u00e7\u00e3o de objectos soterrados. O primeiro trabalho de prospec\u00e7\u00e3o por georadar foi executado na \u00c1ustria em 1929 para determinar a profundidade de um glaciar (Duro, 1929, 1930). A tecnologia foi praticamente esquecida at\u00e9 que foi retomada na d\u00e9cada de 50, em virtude dos radares da for\u00e7a a\u00e9rea norte-americanos n\u00e3o determinarem correctamente a altitude e alguns avi\u00f5es se despenharem contra maci\u00e7os de gelo, pr\u00f3ximos de pistas de avia\u00e7\u00e3o em Greenland. Desde ent\u00e3o muitos estudos t\u00eam sido efectuados para o desenvolvimento desta t\u00e9cnica, nomeadamente por Cook, 1960; Evans, 1965; Swithinbank, 1968; Watts et al., 1975. Mais recentemente, no campo da glaciologia Wrigth et al. (1990); Hammond e Sprenke (1991); e Narod e Clarke (1994).\nA partir da d\u00e9cada 80 tornou-se mais comum o seu uso particularmente em aplica\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 engenharia e \u00e0 comunidade arqueol\u00f3gica. As aplica\u00e7\u00f5es de georadar t\u00eam aceita\u00e7\u00e3o em \u00e1reas da engenharia civil, como a detec\u00e7\u00e3o de vazios em maci\u00e7os c\u00e1rsicos, detec\u00e7\u00e3o das espessuras das v\u00e1rias camadas constituintes dos tapetes dos pavimentos de estradas, em \u00e1reas ligadas ao ambiente, na detec\u00e7\u00e3o de plumas de contamina\u00e7\u00e3o e na detec\u00e7\u00e3o de cunhas salinas. Podem-se ainda aplica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 arqueologia na detec\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, estruturas soterradas, enterramentos e na defini\u00e7\u00e3o de zonas de potencial arqueol\u00f3gico. Mais recentemente em aplica\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 detec\u00e7\u00e3o remota, e \u00e0 hidrogeologia. As aplica\u00e7\u00f5es de georadar podem ser divididas de acordo com a frequ\u00eancia central das antenas, para as aplica\u00e7\u00f5es de \u00edndole geol\u00f3gica, mais gen\u00e9ricas, as frequ\u00eancias s\u00e3o normalmente inferiores a 100 MHz, as aplica\u00e7\u00f5es de engenharia podem utilizar frequ\u00eancias at\u00e9 2 GHz.\nTem a resolu\u00e7\u00e3o mais alta de qualquer m\u00e9todo geof\u00edsico em mapeamento do subsolo, com resolu\u00e7\u00f5es menores que o cent\u00edmetro no caso de antenas com frequ\u00eancia elevada. A resolu\u00e7\u00e3o depende do comprimento da onda eletromagn\u00e9tica que se propaga no terreno. A profundidade de investiga\u00e7\u00e3o pode variar desde menos de um metro em terrenos muito argilosos at\u00e9 quil\u00f3metros\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nno gelo polar. As profundidades de investiga\u00e7\u00e3o (e resolu\u00e7\u00e3o) s\u00e3o controladas pelas propriedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas do meio atravessado. O \u00edndice de detectabilidade de objectos no solo depende do tamanho destes, orienta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s antenas, contraste entre os meios, ru\u00eddo associado a radiofrequ\u00eancia e interfer\u00eancias.\nUm sistema de georadar engloba na generalidade um gerador de sinal, uma antena (modo monoest\u00e1tico) que realiza as fun\u00e7\u00f5es de emiss\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o ou um par de antenas (modo biest\u00e1tico) com fun\u00e7\u00f5es exercidas separadamente. O sinal obtido pode ser visualizado e gravado em sistemas pr\u00f3prios, sendo o mais comum o sistema acoplado a um computador pessoal. Este modo permite a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-processamento, bastante \u00fatil na aquisi\u00e7\u00e3o.\nO sistema gera um sinal electromagn\u00e9tico, com maior ou menor directividade de acordo com o tipo de antena. Propaga-se no ar \u00e0 velocidade da luz (0.3 m/ns) e no terreno a uma velocidade inferior.\nA forma deste pulso depende de v\u00e1rios factores que v\u00e3o desde o projecto electr\u00f3nico at\u00e9 efeitos externos como a acoplagem das antenas ao solo. O sinal da emitido \u00e9 normalmente constitu\u00eddo por uma ou v\u00e1rias repeti\u00e7\u00f5es de um impulso, de modo a aumentar a raz\u00e3o sinal/ru\u00eddo.\nDa propaga\u00e7\u00e3o do sinal no meio (terreno) resultam reflex\u00f5es e refra\u00e7\u00f5es que s\u00e3o detectadas pela antena receptora, a atenua\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa para as altas frequ\u00eancias. O pacote de frequ\u00eancias que constitui o pulso est\u00e1 em fase no momento da emiss\u00e3o, ocorrendo desfasamento na propaga\u00e7\u00e3o do pulso.\nO georadar \u00e9 uma t\u00e9cnica de desenvolvimento recente, na qual converge um conjunto de saberes abrangente. Desde a f\u00edsica-matem\u00e1tica, \u00e0 electr\u00f3nica, passando pelo processamento de sinal e teoria inform\u00e1tica torna-se necess\u00e1rio aplicar os saberes a situa\u00e7\u00f5es concretas, que envolvem um meio ambiente de superf\u00edcie, onde os processos naturais (geologia) concorrem com o impacto ambiental resultante da ac\u00e7\u00e3o humana. Nesse sentido, o desenvolvimento dado pelos geocientistas aos saberes que suportam esta t\u00e9cnica necessita atingir um n\u00edvel que lhes permite utilizar criteriosamente a t\u00e9cnica e o \u201csoftware\u201d de aquisi\u00e7\u00e3o e processamento.\nTEORIA ELECTROMAGN\u00c9TICA\nNo final do s\u00e9culo XIX Maxwell tratou de condensar num conjunto de equa\u00e7\u00f5es trabalhos de f\u00edsicos que deram origem \u00e0 teoria electromagn\u00e9tica. Esta estabelece uma liga\u00e7\u00e3o entre as propriedades el\u00e9ctricas - magn\u00e9ticas dos meios e os campos escalares e vectoriais.\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEQUA\u00c7\u00c3O E VECTOR DE ONDA\nUm meio pode ser caracterizado pela sua permeabilidade magn\u00e9tica (?), permitividade el\u00e9ctrica (?) e condutividade el\u00e9ctrica (?). Se um material \u00e9 homog\u00e9neo e isotr\u00f3pico os par\u00e2metros n\u00e3o s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e n\u00e3o variam com a direc\u00e7\u00e3o, s\u00e3o grandezas escalares.\nPara um comportamento linear do meio as grandezas que s\u00e3o dadas pela raz\u00e3o entre dois campos n\u00e3o dependem da intensidade do valor do campo, ou seja:\nU 1\u20141\tu\tu\nI ?\tsE ;\tem que\tI \u00e9\ta densidade\tde\tcorrente e E\t\u00e9\to\tcampo\tel\u00e9ctrico\nu\tu\tu\tu\nB ?\tpH\t; em que\tB\t\u00e9 a\tindu\u00e7\u00e3o\tmagn\u00e9tica\te\tH\t\u00e9 o\tcampo magn\u00e9tico\nu\tu\tu\nD ? eE , em que D \u00e9 o campo de deslocamento\nAs equa\u00e7\u00f5es de Maxwell no dom\u00ednio tempo, em nota\u00e7\u00e3o vectorial assumem a seguinte forma:\nu u\n? ??eE?? ? ; em que ? \u00e9 a resistividade\nu\nUB?? 0\nu u u ? u c ?? H ? sE ? ?eE?\n?t\nu u ? u\n? ? E ? ?\t.Uh ?\n?t\nu u\nNa propaga\u00e7\u00e3o numa regi\u00e3o sem cargas livres ? =0 e aplicando o operador diferencial ? ? ?\n(rotacional do rotacional) \u00e0s equa\u00e7\u00f5es anteriores, tal que ? ?? ? a ??? a ?? 2a \u00e0 terceira e quarta equa\u00e7\u00f5es de Maxwell, obtemos as equa\u00e7\u00f5es de onda para o campo el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico no dom\u00ednio tempo, respectivamente:\nm\tnU\tU\n? 2 \u25a1\t? 2E ?\t?E ?\n? E - ue ? us ? 0\n?t2\t?t\nu\tu\n92\u00b0\t? H \u201e\t?H\n? H - ue ? us ? 0\n?t2\t?t\nEstas equa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m chamadas de equa\u00e7\u00f5es de tel\u00e9grafo, mostram que a propaga\u00e7\u00e3o de uma onda electromagn\u00e9tica \u00e9 dependente das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do meio.\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nNo ar a onda electromagn\u00e9tica atravessa um meio isolador, ou seja, em condutividade el\u00e9ctrica considerada nula (? = 0), pelo que as equa\u00e7\u00f5es anteriores se reduzem \u00e0s seguintes;\n2 \u25a1\t?2E\n;E-Lie \u2014 t2\n? 0\n..\t?2H\nH-^\n0\n9 \u2014\nConsiderando uma onda plana segundo a dimens\u00e3o x e decompondo na pen\u00faltima equa\u00e7\u00e3o ? E obtem-se a equa\u00e7\u00e3o de onda plana em meios isoladores.\n?2E o\t?2E\n?x2 ' Ue^t2\u201d\nda equa\u00e7\u00e3o de onda da f\u00edsica-matem\u00e1tica verifica-se que o termo pe \u00e9 o inverso do quadrado da velocidade v, logo;\nv\n? 1\nUe\no que d\u00e1 a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica em meios isoladores.\nO teorema de deriva\u00e7\u00e3o (Bracewell, 1978), permite visualizar as equa\u00e7\u00f5es de tel\u00e9grafo, em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia angular ?\n??\n? 2E ? .?2pe ? i? psE ? 0\n??\n? 2H ? P2pe? i? ps H ? 0\nem que:\ne ? ere0; ? - constante diel\u00e9ctrica, ?r - permitividade relativa e ?0 - permitividade do vazio.\np ? prp0; ? - permeabilidade magn\u00e9tica, ?r - permeabilidade relativa e ?0 - permeabilidade do vazio.\nA equa\u00e7\u00e3o para o campo el\u00e9ctrico no caso geral (em qualquer meio) em que ? ? 0, ? ? ?0 e\n? ? ?0 .\u00e9 dada por:\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n?\t? s ? ?2E\n? 2E ? ge?1 ? \u2014 ??^-? i ? e ??t2\nsendo a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o dada por:\n? 1/2\n? ? ? S ??\nv ?\t? ?le?1 ?\t??\nk ? ? i ? e ??\nNeste caso o vector de onda k \u00e9 complexo e \u00e9 dado por; k2 ? ? 2p.e ? i? p.s , e pode ser separado em parte real e parte imagin\u00e1ria; k ? a ? zB .\n\u00c9 poss\u00edvel realizar uma aproxima\u00e7\u00e3o de K dependente da grandeza frequ\u00eancia angular. No caso do georadar em que as frequ\u00eancias utilizadas s\u00e3o da ordem dos MHz pode-se desprezar a sua\n_ I---\t1\ncomponente imagin\u00e1ria pura. Assim, o n\u00famero de onda \u00e9 ? |ie e a velocidade v ser\u00e1 que ke\ncorresponde \u00e0 velocidade da onda plana em meios isoladores, anteriormente abordada. Esta aproxima\u00e7\u00e3o permite demonstrar que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de um meio, \u00e0s frequ\u00eancias utilizadas, \u00e9 fundamentalmente dependente da constante diel\u00e9ctrica que se associa \u00e0 corrente deslocamento.\nFigura 10: Depend\u00eancia da constante diel\u00e9ctrica em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia para rochas com conte\u00fado vari\u00e1vel em \u00e1gua (adaptado, Sigurdsson, 1993)\nSegundo Sigurdsson (1993) o comportamento assimpt\u00f3tico da permitividade diel\u00e9ctrica relativa\n. e\n(er ? \u2014), em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia (Figura 10) permite, para frequ\u00eancias superiores a 10 MHz, eo\nprever que a varia\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua n\u00e3o interfira significativamente na constante\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ndiel\u00e9ctrica e , e por sua vez na velocidade de propaga\u00e7\u00e3o deduzida ap\u00f3s a aproxima\u00e7\u00e3o permitida em face das elevadas frequ\u00eancias usadas em georadar.\nContudo numa abordagem generalizada, que contempla a solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de onda, os coeficientes real e imagin\u00e1rio de K s\u00e3o:\na\n?\n?? ^e ???1O s2 ? ? ??\t???1? \u2014\n?? 2 ??? ? 2e2\n1/2\n??\n?\n? ? 1??\n?\n??\n2?\n?\n? ? ?????1 ? s\n?2e2\nr\n??\n?\n/2\n?? ? 1??\n??\na\n; B ?\nd\nFigura 11: Atenua\u00e7\u00e3o do campo el\u00e9ctrico no sentido da propaga\u00e7\u00e3o. ( Mendiratta, 95/96)\nO coeficiente da parte imagin\u00e1ria est\u00e1 associado \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o enquanto que a parte eal est\u00e1 associado ao comprimento de onda ?. ? \u00e9 chamado de \u201cSkin Depth\u201d e \u00e9 a profundidade para a qual o sinal decai em amplitude para 1/e do sinal original, onde e \u00e9 o n\u00famero de Nepper.\nDesenvolvendo em s\u00e9rie os coeficientes anteriores e aproximando-a ao primeiro termo que\nenvolve\ts2 \u2014\u2014, s\u00e3o desprez\u00e1veis infinit\u00e9simos de ordem superior quando a frequ\u00eancia do ? 2e2\ngeoradar \u00e9 elevada e \u00e9 poss\u00edvel considerar:\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEsta segunda aproxima\u00e7\u00e3o resultou numa componente real do vector de onda id\u00eantica \u00e0 que foi obtida na primeira aproxima\u00e7\u00e3o anteriormente realizada neste ponto. Enquanto na primeira se desprezou a componente imagin\u00e1ria, neste caso j\u00e1 se a obteve.\nO grau de salinidade da \u00e1gua n\u00e3o afecta a constante diel\u00e9ctrica mas altera a condutividade, por sua vez afecta a atenua\u00e7\u00e3o da onda.\nREFLEX\u00c3O E REFRAC\u00c7\u00c3O DE CAMPOS\nA lei de Snell aplicada \u00e0 luz (radia\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica), pode ser escrita da seguinte forma:\nn,sen ?j ? n2sen?t\n- \u00e2ngulo de incid\u00eancia, ? t - \u00e2ngulo de transmiss\u00e3o.\no C o ?\tn\t?\nn, ? \u2014 ?\t;n2 ? \u2014 ? s\u00e3o os \u00edndices de refrac\u00e7\u00e3o dos meios 1 e 2 respectivamente\nV1\t?1\tV2\t?2\nonde: c - velocidade da onda no v\u00e1cuo; v e v- velocidades da onda nos meios 1 e 2; ? -comprimento de onda no v\u00e1cuo; ?, e ?2 - comprimento de onda nos meios 1 e 2, respectivamente.\nQuando nx ?n2, acontece que ?; ??t .ou seja, a onda transmitida afasta-se da normal \u00e0 superf\u00edcie de separa\u00e7\u00e3o entre os meios, o rec\u00edproco \u00e9 verdadeiro. As amplitudes relativas \u00e0 onda reflectida e transmitida s\u00e3o descritas pelas equa\u00e7\u00f5es de Fresnel. Vamos considerar dois casos de polariza\u00e7\u00e3o linear da onda incidente, no primeiro a direc\u00e7\u00e3o de polariza\u00e7\u00e3o \u00e9 perpendicular ao plano de incid\u00eancia, no segundo a direc\u00e7\u00e3o de polariza\u00e7\u00e3o \u00e9 paralela ao plano de incid\u00eancia.\nConsiderando a continuidade da componente tangencial do campo el\u00e9ctrico para o ponto de incid\u00eancia (x=0) temos: Ei+Er=Et por outro lado, no plano fronteira a componente tangencial do campo magn\u00e9tico \u00e9 paralela a z logo Hiz-Hrz=Htz\nou ent\u00e3o Ht cos ?j ? Hr cos ?j ? Ht cos ?2, em que ?t ? ?r ? ?j e ?t ? ?2\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n\nX\nFigura 12: Vectores de onda, campos el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico associados \u00e0s ondas incidente, reflectida e transmitida para a polariza\u00e7\u00e3o perpendicular. (Mendiratta, 95/96)\nOs vectores de onda bem como o campo magn\u00e9tico est\u00e3o no plano de incid\u00eancia.\nA imped\u00e2ncia \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre os campos el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico Z=E/H.\nPode-se escrever;\n- cos?1 ?\t- cos?\nZi\t1 Zi\nE\n?\t\u00a1- cos ?2,\nZ\t2\n2\nou Ei ? Er\n? E cos ?i Zi\n\u2018 cos ? 2 Z2\nA equa\u00e7\u00e3o do coeficiente de reflex\u00e3o para o primeiro caso, em termos de imped\u00e2ncia \u00e9 dada por:\nR? ? \u2014\n'\tEi\nZ2 cos ?1 ? Z1 cos ?2\nZ2 cos ?1 ? Z1 cos ?2\n; (Mendiratta, 96/95)\n2Z2 cos ? 1\nZ2 cos ? 1 ? Z1 cos ? 2\nNo segundo caso para a polariza\u00e7\u00e3o paralela, temos os seguintes coeficientes de reflex\u00e3o.\n? Z2 cos ? 2 ? Z1 cos ? 1\nZ2 cos ? 2 ? Z1 cos ? 1\n?\t2Z2 cos ? 1\nZ2 cos ? 2 ? Z1 cos ? 1\nPodem ser escritas em fun\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de refrac\u00e7\u00e3o:\nn2 cos ? 2 ? n1 cos ? 1\nn2 cos ? 2 ? n1 cos ? 1\nE t_ T \u2019 Et\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n?\t2n2 cos ?1\nn2 cos ? 2 ? \u00abi cos ?1\nAs intensidades (Reflectida e Transmitida) podem ser descritas para o caso da incid\u00eancia normal e para a polariza\u00e7\u00e3o normal e paralela, em termos de imped\u00e2ncias dos dois meios, da seguinte forma:\nZ ? 7\n7 2 ' Z1\nZ 2? Zj\n2\n4Z 2 Z1 ?Z ? Z ?\n21\nEQUA\u00c7\u00c3O DE RADAR\nA equa\u00e7\u00e3o que determina a gama de funcionamento e detec\u00e7\u00e3o de alvos em georadar, expresso em db, \u00e9 a seguinte:\neTX\nQ ? 10?log\n9\n?eRX\n?GTX\nRX 2\t? 4? ?\n?G\t?c ?gs ?e\n64p3f2L4\n9\n?, (Annan and Davis, 1977)\n9\nOnde Q representa a performance do sistema em db (raz\u00e3o entre o sinal m\u00ednimo detect\u00e1vel e a pot\u00eancia disponibilizada pela antena transmissora).\nP\nQ ? 10 ?log ? min\n? Ps ?\nAssim definimos como:\n?TX - Efici\u00eancia da antena transmissora; Gtx - Ganho da antena transmissora; ?rx -\nEfici\u00eancia da antena receptora; Grx - Ganho da antena receptora\n? c2 ?\nc\nA - \u00e1rea efectiva da antena receptora \u00e1rea !\n? 4 ?p ?f2 ?\nc - velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica no meio; g - ganho de retrodispers\u00e3o do alvo; L - Dist\u00e2ncia do alvo \u00e0s antenas; ? - Coeficiente de atenua\u00e7\u00e3o do meio; PS - Fonte de pot\u00eancia; s - \u00c1rea de sec\u00e7\u00e3o cruzada de dispers\u00e3o do alvo.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nP1 ? ?tx ?PS - Pot\u00eancia irradiada.\nP2 ? GTx ?P1 - Pot\u00eancia irradiada na direc\u00e7\u00e3o do alvo\n? e ? 2 ?a ?L ? ? e ?\n? 4 ?p ?L2 ?\n2\t2 - Pot\u00eancia incidente no alvo\nP4 ? s ?P3 - Pot\u00eancia irradiada a partir do alvo\nP5 ? g?P4 - Pot\u00eancia irradiada a partir do alvo para o receptor\n? e ? 2?i TL ?\nP6 ? ?\t? ?P5 - Pot\u00eancia no receptor\n? 4 ?p ?L2 ?\nP7 ? A ?Grx ?P6 - Pot\u00eancia recebida\nPRX ? ?RX ?P7 - Pot\u00eancia da electr\u00f3nica receptora\nA equa\u00e7\u00e3o de Annan and Davis, 1977, pode ser reescrita na forma:\n?c2g! ?\t?! ?? ?G ?G\n40?Log?L ? 2?AL ? 10Uog^-^-?? 10ILog?'TX ' '\u201d ' G ' G f ?\t?\t64\nA express\u00e3o anteriormente descrita mostra a depend\u00eancia da gama de funcionamento (resolu\u00e7\u00e3o) do georadar em termos das caracter\u00edsticas do sistema empregue, do alvo a detectar e das propriedades do meio. Em que, A ? 20 ?Log ?e'' ? 8.69! \u00e9 um factor de atenua\u00e7\u00e3o para um meio expresso em dB/unidade de comprimento.\nEm georadar \u00e9 importante que se possa converter rapidamente os par\u00e2metros f\u00edsicos do meio em velocidade e atenua\u00e7\u00e3o. A constante diel\u00e9ctrica complexa de um material pode ser expressa;\nK* ? k'??1 ? i ?tan ! ?\nOnde K' \u00e9 a parte real da constante diel\u00e9ctrica e tan ! \u00e9 a tangente de perdas, raz\u00e3o entre a parte imagin\u00e1ria e a parte real da constante diel\u00e9ctrica complexa. A permeabilidade magn\u00e9tica na maioria das materiais terrestres n\u00e3o varia de forma significativa \u2018comparativamente ao v\u00e1cuo. Uma onda plana propagando-se num material geol\u00f3gico gen\u00e9rico pode ser descrita como; e' !kx ?! \u2018 ?, em\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nque x \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o, t \u00e9 o tempo, ? a frequ\u00eancia angular e k \u00e9 a constante de propaga\u00e7\u00e3o no meio.\nK depende das propriedades el\u00e9ctricas da seguinte forma; k ? \u2014 y[k*\nc 0\nc0\n?\n\u00e9 a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da luz no v\u00e1cuo e pode expresso na forma k ? \u2014 ?i?\nc\nOnde c \u00e9 a velocidade de fase no meio\nc0\ne ? \u00e9 o coeficiente de\nc 'W\n2 ? ?,;2 ? .'?' 2 . \u2666 ; 1 \u2666\u2666\n? tan2 ?\natenua\u00e7\u00e3o para o meio\n? ?\nc0\n? ?' ?1 ? tan2 ??12 ? 1?2\n2\n(Annan and Davis, 1977)\nAs f\u00f3rmulas aproximadas para a velocidade de fase e da atenua\u00e7\u00e3o para valores muito pequenos de tan ? s\u00e3o:\no c o ? ?k'? tan ?\nc !\t= e ? ?\nk'\t2?Co\nAs interfaces entre os meios possuem caracter\u00edsticas distintas e para resolver a equa\u00e7\u00e3o de georadar \u00e9 ainda necess\u00e1rio determinar os factores g e ? para alguns tipos de reflectores.\nPara refletores planos n\u00e3o rugosos podemos usar como imagem de aproxima\u00e7\u00e3o um espelho. A interface ir\u00e1 reflectir o sinal e ser\u00e1 visto pela antena receptora como imagem espelhada, naturalmente diminu\u00edda em amplitude pelo coeficiente de reflex\u00e3o (R) da interface a uma dist\u00e2ncia de duas vezes a dist\u00e2ncia da superf\u00edcie \u00e0 interface.\n? gTX ?eRX ?qTX ?qRX ?c2 ?e?4??L ?\nPRX ? Pfonte ?R\t2 2? ?\t3\"d\t1977)\n?\t16p2f2 ?2L ?\t?\no produto do ganho de retrodispers\u00e3o pela sec\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o \u00e9: g? ? ? ?L2 ?R .\nPara um plano de reflex\u00e3o rugoso a \u00e1rea de sec\u00e7\u00e3o da interface \u00e9 estimada pela primeira zona de Fresnel. A primeira zona de Fresnel \u00e9 a zona da superf\u00edcie reflectora que se situa a uma dist\u00e2ncia L da perpendicular da fonte de emiss\u00e3o de sinal mais um quarto do comprimento de onda do pacote electromagn\u00e9tico no meio em causa. Desta forma a resolu\u00e7\u00e3o de um determinado evento pode ser associada ao comprimento de onda, na medida em que quanto menor este for maior capacidade de discernimento na chegada ao reflector.\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n??\t? ?2\nO raio da \u00e1rea do circulo em causa \u00e9: r ? ??L ?\t?\n??\t4 ?\n?1/2\n? L2 ?\n?\nA \u00e1rea da primeira zona de Fresnel \u00e9 dada por:\n2\t? ?\t? ?L ?\t? \u2019? ?L\n? ? ? ?r2 ? ? ??\t?\t? (25), se L >> ? , ? ?\t(26)\n?16 2 ? 2\nDesta forma a energia reflectida depende do coeficiente de reflex\u00e3o da interface (R);\n? ? L\u2018.R \u2018 c\n2\t?f\n(27)\n? &lt;? ?L \u2018 R ? ? ?\n2\nFigura 13: Primeira zona de Fresnel (adaptado, Annan and Davis, 1977)\nO equipamento usado em toda a campanha, incluindo a fase preliminar de teste, foi o pulseEKKO IV da Sensors &amp; Software Inc. e tem as seguintes caracter\u00edsticas:\nPerformance do sistema Q = 134 dB;\nEfici\u00eancia da antena transmissora ?tx ? ?20dB;\nGanho da antena transmissora ?rx ? ? 20dB;\nEfici\u00eancia da antena receptora Gyx ? 3dB;\nGanho da antena receptora Grx ? 3dB;\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFrequ\u00eancias das antenas utilizadas f = 200, 100 e 25 MHz;\nFonte de pot\u00eancia Ps = 400 Volt.\nNOTAS SOBRE ATENUA\u00c7\u00c3O E DISSIPA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA.\nA atenua\u00e7\u00e3o descreve as perdas intr\u00ednsecas que resultam de cargas ou part\u00edculas em movimento sendo exibidas como um aumento de temperatura. A atenua\u00e7\u00e3o aparente \u00e9 o resultado da perda de energia por unidade de \u00e1rea devido a efeito geom\u00e9trico esf\u00e9rico em meios homog\u00eaneos e isotr\u00f3picos.\nExiste depend\u00eancia das propriedades dos materiais com a frequ\u00eancia. Durante a propaga\u00e7\u00e3o as altas frequ\u00eancias atenuam mais do que as baixas pelo que se d\u00e1 altera\u00e7\u00e3o na forma da onda.\nMecanismos de perda dissipativa tais como; condu\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica, polariza\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica, relaxa\u00e7\u00e3o diel\u00e9ctrica ou magn\u00e9tica e mesmo a escala de heterogeneidades dos materiais pr\u00f3ximas do comprimento de onda podem causar efeitos dispersivos. A dissipa\u00e7\u00e3o resulta da transfer\u00eancia de momento na colis\u00e3o entre cargas, manifesta-se na convers\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em t\u00e9rmica.\nNOTAS SOBRE PROCESSAMENTO DE SINAL\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas com car\u00e1cter cient\u00edfico multidisciplinar torna indispens\u00e1vel um aprofundamento de conhecimentos que abranjam um leque de disciplinas muitas vezes fora da sua \u00e1rea estrita de forma\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o a especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 muitas vezes poss\u00edvel. No entanto, o geocientista \u00e9 muitas vezes integrado em equipas multidisciplinares que se conjugam tendo em vista uma utiliza\u00e7\u00e3o racional dos conhecimentos de base que cada elemento possui. O grau de conhecimento que cada elemento possui em \u00e1reas n\u00e3o atribu\u00edveis \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o base \u00e9 de import\u00e2ncia fundamental no estabelecimento de pontes de comunica\u00e7\u00e3o.\nO processamento e aquisi\u00e7\u00e3o de dados em georadar lida com informa\u00e7\u00e3o discreta que varia no tempo e no espa\u00e7o. No entanto a an\u00e1lise do sinal inicia-se com a abordagem da transformada de Fourier no cont\u00ednuo.\nSegundo (Bracewell, 1978) a Transformada de Fourier F(s) de uma fun\u00e7\u00e3o f(x) \u00e9 definida pela equa\u00e7\u00e3o integral:\nF(s) ? ?f ?x ?e?!2lxcsdx\n??\ne a opera\u00e7\u00e3o inversa permite obter f(x) a partir de F(s),\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nf (x) ?\n?F ?s V-\u201d sds\nSe F(s) \u00e9 a Transformada de Fourier de f(x), ent\u00e3o f(x) \u00e9 a Transformada de Fourier de F(s).\nSe f(x) \u00e9 real, F(s) \u00e9 complexo. A visualiza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o complexa F(s) pode ser realizada graficamente por um vector com componentes real e imagin\u00e1ria ou atrav\u00e9s da amplitude e fase associada a esse vector.\nA transformada de Fourier de um sinal divide-o em dois espectros associados \u00e0 frequ\u00eancia. Um espectro descreve a amplitude e outro a fase. Estes dois espectros descrevem o sinal no dom\u00ednio frequ\u00eancia.\nNa pr\u00e1ctica os sinais recolhidos constituem amostras de um sinal cont\u00ednuo no tempo ou no espa\u00e7o. Define-se assim a Transformada de Fourier Discreta F?, de uma fun\u00e7\u00e3o f ???\nN ? 1\nF?? ?? N'1 ? f ???'122 '?/N'?, (Bracewell, 1978)\n? ? 0\nEm que: N - n\u00famero de amostras; ? - vari\u00e1vel, n\u00e3o negativa, discreta no dom\u00ednio tempo, que pode assumir um n\u00famero N de valores num intervalo finito de tempo T; ? - frequ\u00eancia inteira.\nEm 1965, Cooley and Tukey apresentaram um algoritmo (FFT - Fast Fourier Transform) que torna o c\u00e1lculo de Transformada de Fourier e inversa muito mais r\u00e1pido do que trabalhar com a s\u00e9rie. A FFT exige um n\u00famero de dados da amostra igual a potencias de 2.\nA frequ\u00eancia de amostragem fe relaciona-se com o intervalo de tempo de amostragem ? t da seguinte forma:\n\u2022 t\nA m\u00e1xima frequ\u00eancia \u00e9 o limite tal que o espectro de amplitudes H 'j ' \u00e9 zero para frequ\u00eancias superiores a fM .\nO Teorema de Shannon (Mari, Glangeaudd e Coppens, 1999), apresenta-se na seguinte desigualdade:\nfe ? -fM\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO limite de frequ\u00eancia que n\u00e3o pode exceder fM \u00e9 conhecido por frequ\u00eancia de Shannon ou de\nNyquist.\nA taxa de amostragem e o tempo de amostragem determinam a gama de frequ\u00eancias bem como o incremento das frequ\u00eancias amostradas. No dom\u00ednio tempo, a resolu\u00e7\u00e3o de um sinal \u00e9 determinada pela taxa de amostragem, no dom\u00ednio frequ\u00eancia \u00e9 pelo gama do espectro de frequ\u00eancia.\nO conte\u00fado em frequ\u00eancia do sinal est\u00e1 condicionado pela banda de frequ\u00eancias das antenas, pelas caracter\u00edsticas dispersivas do meio e pela amostragem. Quando a n\u00e3o se verifica fe ? 2fM acontece o fen\u00f4meno da dobragem espectral ou \u201caliasing\u201d.\nUma opera\u00e7\u00e3o fundamental no processamento \u00e9 a filtragem Esta pode ser realizada sobre fun\u00e7\u00f5es que se variam no tempo ou no espa\u00e7o. Em georadar esta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentalmente executada sobre sinais no tempo. Contudo como um radargrama corresponde a uma amostragem de um sinal tempo no espa\u00e7o o problema \u00e9 generaliz\u00e1vel a duas dimens\u00f5es no espa\u00e7o f-k (frequ\u00eancia temporal versus frequ\u00eancia espacial). Aborda-se seguidamente o problema a uma dimens\u00e3o.\nO termo filtro ser\u00e1 aplicado como referente a um sistema que possui uma entrada e uma sa\u00edda.\nQuando uma onda Acos2pft entra num filtro linear e invariante no tempo, a sa\u00edda \u00e9 tamb\u00e9m harm\u00f3nica, mas geralmente com amplitude e fase diferentes, seja B cos(2?ft ? ?).\nO filtro \u00e9 completamente definido por uma quantidade complexa T ?f ?, dependente da frequ\u00eancia,\nB\ncuja amplitude \u00e9 dada por e cuja mudan\u00e7a em fase \u00e9 dada por ? .\nn B ?\n? \u2014 e \u00e9 o factor de transfer\u00eancia do filtro, (Bracewell, 1978)\nPP\tPP\nSeja V ? ? uma fun\u00e7\u00e3o de entrada no filtro e V2 ?t ? a sa\u00edda do filtro.\nUtilizando a FFT, decomp\u00f5em-se V??, obtendo S1 ?f ? no espectro, multiplica-se cada componente espectral pelo factor de transfer\u00eancia correspondente do filtro, de forma a se obter o espectro S2 ?f ? e volta-se a sintetizar pela TF inversa v2 ?t ?. Apresenta-se em seguida a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es que constitui uma filtragem no dom\u00ednio da frequ\u00eancia:\nPP\tPP PP\nV ?t ? ? FFT?S1 ?f U passagem do dom\u00ednio tempo/espa\u00e7o ao dom\u00ednio frequ\u00eancia\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nS2 ?f ? ? T ?f S ?f ? multiplica\u00e7\u00e3o pelo factor de transfer\u00eancia do filtro\nPP\tO 1 P D PP\nV21 ? ? FFT'1 S2 ?f passagem do dom\u00ednio tempo/espa\u00e7o ao dom\u00ednio frequ\u00eancia\nDesta forma, a filtragem pode modificar o conte\u00fado espectral do sinal amostrado. Outro modo de realizar a filtragem \u00e9 no dom\u00ednio do tempo. Fazendo uso do teorema da convolu\u00e7\u00e3o, (Bracewell, 1978) que permite dizer que a opera\u00e7\u00e3o multiplica\u00e7\u00e3o das transformadas de duas fun\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio frequ\u00eancia \u00e9 id\u00eantica \u00e0 convolu\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es no tempo.\n\u201eP H\tP P\nSegundo (Bracewell, 1978) a opera\u00e7\u00e3o de duas fun\u00e7\u00f5es f ?x ? e g ?x ?\u00e9 definida pela seguinte equa\u00e7\u00e3o integral.\nh ?x ?? ? f ?x ?g ?x ? u ?du\n??\nA filtragem \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o que visa alterar o conte\u00fado espectral do sinal, melhorando a raz\u00e3o sinal ru\u00eddo. Pode-se eliminar ou atenuar conte\u00fado em alta, baixa ou numa determinada banda de frequ\u00eancia. S\u00e3o necess\u00e1rios diversos par\u00e2metros para caracterizar um filtro, nomeadamente as frequ\u00eancias a que deve funcionar, bem como as atenua\u00e7\u00f5es relativas ao corte na(s) fronteira(s).\nMuitos filtros s\u00e3o conhecidos pelas fun\u00e7\u00f5es para as que s\u00e3o projectados. Assim um Filtro \u201cpassa-alto\u201d filtra para todas as frequ\u00eancias acima da frequ\u00eancia indicada no filtro, ou um Filtro \u201cpassa-baixo\u201d que filtra para todas as frequ\u00eancias abaixo da frequ\u00eancia indicada no filtro. Um Filtro \u201cpassa-banda\u201d , como o pr\u00f3prio nome indica deixar\u00e1 passar a banda de frequ\u00eancias projectadas para o filtro. Pode-se anda referir o Filtro \u201cNotch\u201d, neste caso apagar\u00e1 do espectro uma frequ\u00eancia determinada.\nSINAL ANAL\u00cdTICO E GANHO\nSegundo (Mari, Glangeaudd e Coppens, 1999), um sinal anal\u00edtico F(t) ou, na nomenclatura usada pelo manual do software utilizado no processamento (Gradix 1.1 da Interpex), um tra\u00e7o complexo define-se da seguinte forma:\nF(t)= f(t)+ i f*(t),\nem que a parte real f(t) \u00e9 o tra\u00e7o amostrado de georadar e a parte imagin\u00e1ria f*(t) \u00e9 a transformada de Hilbert de f(t). A parte imagin\u00e1ria do tra\u00e7o f*(t) obtida pela transforma\u00e7\u00e3o de Hilbert da parte real f(t), possui o espectro de amplitudes do tra\u00e7o original, mas com os componentes de fase (espectro de fase) rodados -90?.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA varia\u00e7\u00e3o do sinal anal\u00edtico no tempo pode ser representada atrav\u00e9s das seguintes grandezas caracter\u00edsticas de uma fun\u00e7\u00e3o complexa:\nPolaridade real (amplitude) - Corresponde \u00e0 amplitude do tra\u00e7o amostrado no tempo.\nAmplitude instant\u00e2nea - A(t)\ncomplexa. A amplitude instant\u00e2nea, pode ser considerada uma fun\u00e7\u00e3o da largura de grupo de onda ou envelope.\n? f *( t) ?\nFase instant\u00e2nea - ? (t) ? arctan ?\t?, diz respeito ao \u00e2ngulo de fase da fun\u00e7\u00e3o complexa.\n? f (t) ?\nMostra a continuidade dos eventos no sinal de georadar. \u00c9 normalmente usada em mapeamento de estruturas, pois evidencia um padr\u00e3o espacial cont\u00ednuo independente da amplitude.\nFrequ\u00eancia instant\u00e2nea . ? (t) ? d? (t) , \u00e9 a derivada da fase instant\u00e2nea em ordem ao tempo.\nE traduz o conte\u00fado em frequ\u00eancia ao longo do tempo de aquisi\u00e7\u00e3o.\nAlguns eventos, presentes nos radargramas, n\u00e3o s\u00e3o observ\u00e1veis sem que haja altera\u00e7\u00e3o das amplitudes do sinal. Deste modo o tipo de ganho a aplicar depende dos eventos que se pretende real\u00e7ar. A generalidade dos programas de processamento de sinal de georadar permite a aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de ganhos. Os utilizados neste trabalho s\u00e3o resumidamente descritos.\nAGC - Automatic Gain Control - Para uma determinada janela temporal as amplitudes do sinal s\u00e3o recalculadas em fun\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo da janela. Desta forma as amplitudes mais baixas podem ser aumentadas at\u00e9 se tornarem vis\u00edveis, tornando poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o do evento.\nExponencial esf\u00e9rico - Este tipo de ganho est\u00e1 relacionado com as perdas devidas a factores como a dissipa\u00e7\u00e3o \u00f3hmica e por atenua\u00e7\u00e3o devido a efeitos geom\u00e9tricos. Segundo o manual do software (gradix 1.1 da Interpex), a fun\u00e7\u00e3o utilizada \u00e9:\ny. V? t\nVte , em que v - velocidade de propaga\u00e7\u00e3o, ? - coeficiente de atenua\u00e7\u00e3o.\nO manual fornece ainda valores para a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica e para o coeficiente de atenua\u00e7\u00e3o de acordo com os meios atravessados. No entanto, \u00e9 de notar que nos meios geol\u00f3gicos a heterogeneidade \u00e9 elevada e os valores dados constituem uma apenas uma aproxima\u00e7\u00e3o dos valores a utilizar.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPRINC\u00cdPIOS DE GEORADAR\nO georadar \u00e9 constitu\u00eddo por uma antena que emite uma onda electromagn\u00e9tica e outra receptora onde s\u00e3o detectados ecos provenientes das reflex\u00f5es e difrac\u00e7\u00f5es no terreno al\u00e9m de ondas provenientes da transmiss\u00e3o directa entre antenas. As antenas s\u00e3o projectadas para uma largura de banda, referenciadas pela frequ\u00eancia central e caracterizadas pelo diagrama de antena. Este, fornece informa\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 directivdade das antenas. A cada posi\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \u00e9 associado um tra\u00e7o que representa a aquisi\u00e7\u00e3o no tempo. O encadeamento dos v\u00e1rios tra\u00e7os constitui um radargrama. A aquisi\u00e7\u00e3o de dados no terreno pode ser realizada com v\u00e1rias disposi\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas relativamente ao sentido de progress\u00e3o: antenas dispostas paralelamente; uma das antenas paralela e outra perpendicular e ainda perpendiculamente. A \u00faltima \u00e9 provavelmente a mais comum das geometrias de aquisi\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 foi abordado, o campo electromagn\u00e9tico \u00e9 polarizado. O vector campo magn\u00e9tico \u00e9 normal ao vector campo el\u00e9ctrico e ambos normais \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o. Segundo (Gary R. Olhoeft - http://www.g-p-r.com/polariza.htm) a maioria dos equipamentos de georadar utilizam antenas que geram polariza\u00e7\u00e3o linear, com o vector campo el\u00e9ctrico disposto paralelamente \u00e0s antenas (emissora e receptora) e \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica. O mesmo, \u00e9 perpendicular \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o dos dados. Na progress\u00e3o, se uma barra met\u00e1lica, disposta perpendicularmente \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de progress\u00e3o, estiver subterrada, o vector campo el\u00e9ctrico \u00e9 paralelo \u00e0 barra met\u00e1lica, como resultado observa-se um evento, bem definido, denominado hip\u00e9rbole de difrac\u00e7\u00e3o, devido ao seu aspecto no radargrama obtido. A forma \u00e9 devida ao padr\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o da antena e \u00e0 geometria relativa \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o. Se as antenas forem rodadas 90o, o vector campo el\u00e9ctrico \u00e9 perpendicular \u00e0 barra de ferro, a identifica\u00e7\u00e3o de algum evento relativo \u00e0 passagem do sistema sobre o corpo \u00e9 mais dif\u00edcil. O campo el\u00e9ctrico disposto paralelamente \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o do sinal \u00e9 uma geometria com uso frequente na identifica\u00e7\u00e3o de estratifica\u00e7\u00e3o de subsolo.\nA Figura 14 mostra esquematicamente, com o aux\u00edlio de um radargrama, a forma\u00e7\u00e3o do evento denominado hip\u00e9rbole de difrac\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que o dispositivo de aquisi\u00e7\u00e3o progride no terreno o tempo de ida-e-volta da onda electromagn\u00e9tica na posi\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o 1 \u00e9 maior que na posi\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o 2 e que na posi\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o 3. Da posi\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o 1 para 2, observa-se o encadeamento dos v\u00e1rios tra\u00e7os, resultantes da progress\u00e3o, o evento devido ao corpo difractor posiciona-se a tempos sucessivamente menores. O ponto vermelho, posicionado na radargrama, correspondente ao tempo de ida-e-volta da frente de onda (setas vermelhas). O ponto azul posiciona-se exactamente sobre o corpo difractor, \u00e9 o menor tempo de ida-e-volta da frente de onda, por conseguinte \u00e9 representado no tempo mais curto de todos os tra\u00e7os amostrados. \u00c0 medida que o equipamento de aquisi\u00e7\u00e3o se afasta da vertical do corpo difractor observa-se um aumento do tempo de ida-e-volta da frente de onda (setas verdes). O posicionamento do evento no tra\u00e7o associado \u00e0 posi\u00e7\u00e3o 3 corresponde a um tempo interm\u00e9dio entre a posi\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o 1 e 2.\n\u25a0i\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 14: Hip\u00e9rbole de difrac\u00e7\u00e3o.\nQuando os corpos subterrados est\u00e3o posicionados horizontalmente n\u00e3o se observam hip\u00e9rboles de difra\u00e7\u00e3o, os eventos s\u00e3o identificados como reflectores horizontais. A Figura 15, mostra esquematicamente a forma\u00e7\u00e3o de um reflector horizontal, durante a progress\u00e3o do sistema de aquisi\u00e7\u00e3o, num radargrama. O tempo de ida-e-volta da frente de onda para a posi\u00e7\u00e3o 1 \u00e9 semelhante ao tempo de ida-e-volta para a posi\u00e7\u00e3o 2 que por sua vez \u00e9 semelhante ao tempo de ida-e-volta da onda electromagn\u00e9tica para a posi\u00e7\u00e3o 3. Numa observa\u00e7\u00e3o atenta da Figura 15, verifica-se que as primeiras chegadas n\u00e3o est\u00e3o posicionadas perfeitamente na horizontal. Na realidade a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e9 ligeiramente inclinada para o lado da posi\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o 3. O efeito de topogr\u00e1fico pode ser mais ou menos not\u00f3rio de acordo com as diferen\u00e7as altim\u00e9tricas que s\u00e3o ultrapassadas durante a aquisi\u00e7\u00e3o do sinal. \u00c9 necess\u00e1rio realizar a opera\u00e7\u00e3o de ajuste topogr\u00e1fico conhecida por correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica. O montante da transla\u00e7\u00e3o a realizar no tempo, para cada tra\u00e7o relativamente ao vizinho, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica no meio. A resolu\u00e7\u00e3o, que se pode considerar como a capacidade de discernimento dos v\u00e1rios eventos no subsolo, \u00e9 tamb\u00e9m dependente da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o no meio, bem como do comprimento de onda.\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 15: Reflector horizontal.\nA velocidade de propaga\u00e7\u00e3o \u00e9 dependente das propriedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas do meio. \u00c9 ent\u00e3o de admitir varia\u00e7\u00e3o na velocidade a partir do momento em que a onda electromagn\u00e9tica penetre no terreno. A varia\u00e7\u00e3o na velocidade de propaga\u00e7\u00e3o ter\u00e1 consequ\u00eancias na resolu\u00e7\u00e3o mostrada no radargrama.\nSegundo Hecht E. (1991), v ? ?f , em que\nv - Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica\n? - comprimento de onda\n- frequ\u00eancia, T - per\u00edodo\nPara uma frequ\u00eancia de 100MHz (f), s\u00e3o realizados 100*106 ciclos por segundo (T) ou seja 1 ciclo por cada 10 ns (10*10-9 segundo). Por conseguinte cada onda demora 10 ns a completar o seu ciclo. Este tempo corresponde \u00e0 zona \u201ccega\u201d dos radargramas e \u00e9 o tempo para o qual n\u00e3o se consegue definir nenhum evento para al\u00e9m da primeira chegada. Se a onda se propagar \u00e0 velocidade da luz no v\u00e1cuo (0.3 m/ns), aproximadamente igual \u00e0 do ar, ter\u00e1 um comprimento de onda de 3 metros. O comprimento de onda tem rela\u00e7\u00e3o com a resolu\u00e7\u00e3o, esta encontra-se abordada no ponto referente \u00e0 equa\u00e7\u00e3o de radar.\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica pode ser obtida desde que se conhe\u00e7am as velocidades de propaga\u00e7\u00e3o. Estas, podem ser obtidas atrav\u00e9s do estudo das hip\u00e9rboles de difra\u00e7\u00e3o ou aplicando a t\u00e9cnica auxiliar do CMP. (Common Mid Point).\nA Figura 16 mostra a t\u00e9cnica de aquisi\u00e7\u00e3o de dados na realiza\u00e7\u00e3o de um CMP. A t\u00e9cnica consiste em afastar as antenas emissora e receptora, a dist\u00e2ncias id\u00eanticas para cada lado de um ponto central posicionado \u00e0 superf\u00edcie. Para cada afastamento obtem-se uma leitura no tempo (tra\u00e7o). Todos os tra\u00e7os est\u00e3o associados \u00e0 mesma posi\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o (ponto m\u00e9dio).\nAumento de espa\u00e7amento\t\u25ba Aumento de espa\u00e7amento\n3\t2\t11\t2\t3\nTtx~1\t\u2022*\u2014Tt71I Tx]l Rx I\u2014>|~Rx~|\u2014>\u2022\t|~RX~|\u2014\u25ba\nOnda Directa\nOnda reflectida\n''K\u2014\nPonto comum de profundidade\nFigura 16: Modo de aquisi\u00e7\u00e3o em CMP\nEspa\u00e7o\n100.0\nTempo (ns)\nOnda Terreno\nOndas Ref\u00edectidas\nOnda Ar\n'Onda Ar\n(Refractada)\nFigura 17: Tipos de ondas num CMP\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA Figura 17, \u00e9 o resultado de um CMP onde se identificam v\u00e1rios eventos. Nas abcissas representa-se o espa\u00e7o e nas ordenadas o tempo. Observa-se ainda que \u00e0 primeira chegada est\u00e1 associado o tempo zero.\nPara o evento denominado onda ar, o declive correspondente \u00e0 raz\u00e3o entre o tempo e o espa\u00e7o identifica a velocidade da luz 0.3 m/ns. Esta \u00e9 a onda electromagn\u00e9tica que se propaga entre as duas antenas. Para dist\u00e2ncias pequenas a onda terreno est\u00e1 sobreposta \u00e0 onda ar. Esta propaga-se no terreno imediatamente abaixo da interface ar/terreno. O declive da recta corresponde \u00e0 velocidade da onda electromagn\u00e9tica no meio. O evento identificado como onda ar refractada n\u00e3o \u00e9 mais que uma onda electromagn\u00e9tica que se propaga inicialmente no terreno, em determinada velocidade, reflecte e voltando \u00e0 superf\u00edcie refracta na interface ar/terreno. Os eventos denominados ondas reflectidas correspondem \u00e0s reflec\u00e7\u00f5es das v\u00e1rias interfaces em profundidade no terreno. A velocidade, observada no cmp \u00e9 de empilhamento e \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das velocidades de intervalo referentes aos meios percorridos pela onda.\nNum meio estratificado, n\u00e3o homog\u00e9neo, onda electromagn\u00e9tica passa por v\u00e1rias camadas com propriedades f\u00edsicas distintas logo com varia\u00e7\u00e3o de velocidade. O tempo de trajecto da onda \u00e9 a soma dos tempos da onda electromagn\u00e9tica em cada meio atravessado. A velocidade total percebida como o espa\u00e7o percorrido entre antenas e o tempo que demorou, desde a partida at\u00e9 \u00e0 chegada, \u00e9 denominado velocidade de \u201cStack\u201d (empilhamento), para essa onda.\nFigura 18: Representa\u00e7\u00e3o de eventos presentes em Cmp's em sistema coordenado X e T\nAs hip\u00e9rboles desenhadas num cmp, correspondentes as v\u00e1rios eventos de reflec\u00e7\u00e3o, possuem excentricidades diferentes, correspondentes a velocidades de propaga\u00e7\u00e3o da onda distintas (NMO diferente). O software de processamento utilizado (Gradix 1.0 da Interpex) admite um n\u00famero finito de velocidades de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica no meio. Estas encontram-se na forma de uma equa\u00e7\u00e3o hiperb\u00f3lica, num sistema coordenado espa\u00e7o / tempo. Ao longo das hip\u00e9rboles das velocidades pr\u00e9-determinadas s\u00e3o somados os m\u00e1ximos e m\u00ednimos dos tra\u00e7os correspondentes aos eventos (reflex\u00f5es).\nSegundo (pulse EKKo IV, Technical Manual) o tempo de trajecto de uma onda reflectida e:\nII MihiT\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nx 2 V2\n, em que: t - tempo da chegada;\nt0 - tempo de chegada para a separa\u00e7\u00e3o zero\nt2 t 2\n0\nentre antenas; x - separa\u00e7\u00e3o entre antenas e v - velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda.\nQuando uma das hip\u00e9rboles de velocidade pr\u00e9-determinada coincide com uma hip\u00e9rbole de velocidade associada a um evento de reflex\u00e3o, a soma efectuada \u00e9 coincidente com os m\u00e1ximos dos v\u00e1rios tra\u00e7os (evento de reflex\u00e3o), portanto \u00e9 de grande amplitude. Quando a hip\u00e9rbole associada \u00e0 velocidade pr\u00e9-determinada n\u00e3o \u00e9 coincidente com nenhuma hip\u00e9rbole de reflex\u00e3o a soma n\u00e3o \u00e9 coincidente com um alinhamento hiperb\u00f3lico de m\u00e1ximos, desta forma ser\u00e3o somados m\u00e1ximos e m\u00ednimos e o resultado da soma tem menor amplitude.\nFigura 19: Representa\u00e7\u00e3o de eventos presentes em Cmp's em sistema coordenado X2 e T2\nSe o sistema de representa\u00e7\u00e3o de coordenadas for ortogonal Figura 19), isto \u00e9 X2 e T2, as hip\u00e9rboles aparecem como rectas e dos declives de cada recta pode-se determinar a velocidade de \u201cStack\u201d da onda electromagn\u00e9tica.\nVELOCITY SPECTRUM\tPEAK SEMBLANCE\n40\t80\t120\t160\t200\t0.0\t1.0\nI\ni\nI\n!\nI\nFigura 20: Espectro de velocidades CMP\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nOs resultados das somas realizadas s\u00e3o sumarizados num diagrama que mostra os espectros de velocidade de empilhamento (Figura 20), num diagrama fun\u00e7\u00e3o da velocidade e de t0.\nPara cada tempo s\u00e3o exibidas as v\u00e1rias velocidades encontradas, correspondentes \u00e0 soma, ao longo das hip\u00e9rboles, dos m\u00e1ximos e m\u00ednimos dos tra\u00e7os. Determinadas as velocidades de empilhamento para cada reflector pode-se proceder ao c\u00e1lculo das velocidades de intervalo para cada n\u00edvel. A f\u00f3rmula de Dix permite o c\u00e1lculo das velocidades para cada camada. Segundo (pulse EKKo IV, Technical Manual) a f\u00f3rmula de Dix \u00e9:\nUi ?\ni\ni\n, em que Ui \u00e9 a velocidade interna da en\u00e9sima camada, Vi - velocidade\nde empilhamento do reflector e ti - tempo de ida-e-volta da onda electromagn\u00e9tica para o evento para \u201coffset\u201d (afastamento) zero (antenas juntas).\nO objectivo final do processamento traduz-se na transforma\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal numa imagem de eventos que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o versus profundidade.\nNOTAS SOBRE C\u00c1LCULO DE VOLUMES\nSegundo Press, W.H., Flannery, B.P., Teukolsky, S.A., and Vetterling, W.T. (1988), o volume dado por uma fun\u00e7\u00e3o f ?x,y ? \u00e9 definido por um integral duplo tal que:\nx max y max\nVolume ? ? ?f ?x, y ?dxdy\n\u2022 \u2022\nxmin ymin\nO \u201csoftware\u201d utilizado aproxima o c\u00e1lculo dos volumes por tr\u00eas m\u00e9todos num\u00e9ricos: regra do trap\u00e9zio; regra de Simpson e regra de 3/8 de Simpson. Estes encontram-se definidos e desenvolvidos em Press, W.H., Flannery, B.P., Teukolsky, S.A., and Vetterling, W.T. (1988)\nO volume \u00e9 obtido, segundo cada m\u00e9todo de acordo com as seguintes f\u00f3rmulas.\nPara a regra do trap\u00e9zio as f\u00f3rmulas utilizadas s\u00e3o:\nAi ?\t?Gn i 2 \u2019\t1 ? 2Gi,2 ? 2Gi ,3 ? \u2022\u2022\u2022 ? 2Gi, n?Col? 1? ? Gi,n ?Col ??\nVolume ??LU,? 2 A ? 2 A, ?...? 2 AnCl ?\u201e? An\ncom os coeficientes na forma {1,2,2,2,2,,...,2,2,2,2,1}\n\u25a0i\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n\nPara a regra de Simpson as f\u00f3rmulas utilizadas s\u00e3o:\nA,\t?\t-X?G,,\t?\t4G,,2\t?\t20,3\t? 4G,,4\t? ... ?\t2G,,,\u201e\u201e,?,? ? G,,\u201et.\u201e,??\nVol,lme ?\t? 4A ? 2A ? 4A4 ?... ?2 A\tl? ? A\u201e\ncom os coeficientes na forma {1,4,2,4,2,...,4,2,4,2,1}\nPara a regra de 3/8 de Simpson as f\u00f3rmulas utilizadas s\u00e3o:\nA ? 3^G,i ? 3G,,_ ? 3GU ? 2G,,4 ? ... ? 20,^0,,,? ? G\u201e\nV\u00b0lume ?\t8\t\u201cA, ? 3A ? 3A, ? 2A4 ? ... ? 2A\u201e\u2018?\u00e7o,?I? ? A\u201e^/Col??\ncom os coeficientes na forma {1,3,3,2,3,3,2,...,3,3,2,1}\nPara todas as f\u00f3rmulas: ?x - espa\u00e7amento entre colunas da malha; ?y - espa\u00e7amento entre linhas da malha; G,, - valor do n\u00f3 na grelha para a posi\u00e7\u00e3o i (linha) e j (coluna).\n\u2018J\nQuanto mais pr\u00f3ximos forem os valores determinados por cada uma das f\u00f3rmulas maior ser\u00e1 a aproxima\u00e7\u00e3o ao valor real do volume.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCAP\u00cdTULO III - APLICA\u00c7\u00d5ES, MODELOS E C\u00c1LCULOS\nNo presente, aborda-se o trabalho de georadar na \u00e1rea de prospec\u00e7\u00e3o.\nO cap\u00edtulo \u00e9 iniciado com os testes que permitiram estabelecer a t\u00e9cnica de aquisi\u00e7\u00e3o de dados por georadar na \u00e1rea em estudo. Concretamente tecem-se considera\u00e7\u00f5es qualitativas sobre o tipo de aquisi\u00e7\u00e3o, geometria das antenas e frequ\u00eancia central das mesmas. Em liga\u00e7\u00e3o \u00edntima, mas em fase posterior, aborda-se o processamento do sinal, realizam-se testes e determina-se o processamento tipo a realizar em todos perfis de georadar. S\u00e3o apresentadas as interpreta\u00e7\u00f5es e as v\u00e1rias sec\u00e7\u00f5es de georadar. Elabora-se o modelo geof\u00edsico (estratigraf\u00eda geof\u00edsica), e em sequ\u00eancia o c\u00e1lculo de volumes das areias e\u00f3licas acima do n\u00edvel fre\u00e1tico.\nUm caso particular da interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 o estudo das dunas. Estas, devido \u00e0s baixas \u00e1reas apresentadas nas sec\u00e7\u00f5es de georadar e pelo facto do seu estudo estar relacionado com os agentes de modela\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica s\u00e3o apresentadas no cap\u00edtulo IV.\nMETODOLOGIA DE AQUISI\u00c7\u00c3O DE DADOS POR GEORADAR\nEstabelecida a \u00e1rea de prospec\u00e7\u00e3o e o m\u00e9todo a empregar, delineou-se a estrat\u00e9gia relativa \u00e0s campanhas de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica a realizar. A metodologia de campo normalmente empregue durante a aquisi\u00e7\u00e3o de dados de Georadar n\u00e3o \u00e9 muito eficiente em termos da rela\u00e7\u00e3o esfor\u00e7o humano / quantidade de dados obtidos. Deste modo o estudo da rela\u00e7\u00e3o quantidade / qualidade dos dados obtidos em diferentes geometrias e espa\u00e7amentos abre perspectivas quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de outras metodologias de campo. Foi definido um perfil de teste com a finalidade de testar a qualidade dos dados nas diferentes geometrias empregues em georadar. Estes foram testados com antenas de 25 MHz, 100 MHz e 200 MHz, em diferentes espa\u00e7amentos bem como na orienta\u00e7\u00e3o das antenas em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de progress\u00e3o. Apresentam-se apenas alguns radargramas e suas an\u00e1lises. A utiliza\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o continua deveu-se ao desenvolvimento de um par de tapetes de borracha onde se fixaram as antenas e que permitiram aumentar significativamente a raz\u00e3o esfor\u00e7o/quantidade de dados. Optou-se nesta fase dos trabalhos pela n\u00e3o inclus\u00e3o da correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica (topogr\u00e1fica). Esta n\u00e3o \u00e9 significativa para o conhecimento da influ\u00eancia das v\u00e1rias disposi\u00e7\u00f5es das antenas em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de progress\u00e3o, nem em rela\u00e7\u00e3o ao facto de eventualmente se poder utilizar um m\u00e9todo de aquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de dados de georadar. A interpreta\u00e7\u00e3o dos eventos da geof\u00edsica associados \u00e0s estruturas geol\u00f3gicas est\u00e1 condicionada pela aus\u00eancia da correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica (topogr\u00e1fica. Os testes realizados permitiram\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nconcluir sobra a geometria a utilizar em toda a \u00e1rea. S\u00e3o apresentados dados comparados entre a aquisi\u00e7\u00e3o discreta (\u201cpasso-a-passo\u201d) e a aquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.\nAQUISI\u00c7\u00c3O \u201cPASSO-A-PASSO\u201d\nA aquisi\u00e7\u00e3o de dados numa fase inicial foi realizada com a presen\u00e7a de tr\u00eas operadores, um para cada antena e um no controlo de aquisi\u00e7\u00e3o propriamente dita.\nFigura 21: Coloca?\u00e1o de uma segunda fita m\u00e9trica no terreno a prospectar.\nFigura 22: Progress\u00e3o no terreno com a finalidade de fixar uma terceira fita m\u00e9trica.\nFigura 23: Disposi\u00e7\u00e3o das antenas de 25MHz em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de progress\u00e3o (direc\u00e7\u00e3o da viatura todo-terreno).\nFigura 24: Disposi\u00e7\u00e3o das antenas de 200MHz em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de progress\u00e3o.\nA t\u00e9cnica em campo utilizada consistia numa primeira fase em esticar de 3 ou 4 fitas m\u00e9tricas, normalmente de 50 metros cada, ao longo do perfil, com o aux\u00edlio de estacas de madeira que eram presas ao solo. Terminada a opera\u00e7\u00e3o iniciava-se a fase da aquisi\u00e7\u00e3o a partir do in\u00edcio das fitas. Realizada a aquisi\u00e7\u00e3o dos primeiros 150 a 200 metros, o processo voltava ao in\u00edcio, esticando-se novamente as fitas ap\u00f3s o qual se realizava a aquisi\u00e7\u00e3o para os seguintes metros. A realiza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias a percorrer durante a aquisi\u00e7\u00e3o do sinal de georadar de penetra\u00e7\u00e3o no terreno \u00e9 ilustrada pela Figura 21 e Figura 22. Em perfis de cerca de 4000 metros a t\u00e9cnica de aquisi\u00e7\u00e3o de dados empregue revelou-se morosa, e tendo em\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nconsidera\u00e7\u00e3o que o somat\u00f3rio dos perfis totalizariam algumas dezenas de Km, tornou-se claro que esta n\u00e3o seria a t\u00e9cnica adequada a um tal volume de dados. A mudan\u00e7a de t\u00e9cnica que permiti-se cobrir a \u00e1rea inicialmente prevista teria de aumentar muito radicalmente a raz\u00e3o (aquisi\u00e7\u00e3o de dados / esfor\u00e7o humano).\nA Figura 23 mostra, para as antenas de 25MHz, a geometria em que as antenas s\u00e3o paralelas \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o. A alternativa (Figura 24), ilustrada para as antenas de 200MHz, corresponde a uma geometria em que a direc\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 perpendicular \u00e0 direc\u00e7\u00e3o das antenas. Utilizaram-se antenas de 25MHz nas duas geometrias de aquisi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de progress\u00e3o. Optou-se por apresentar v\u00e1rios radargramas, que exibem caracter\u00edsticas distintas fun\u00e7\u00e3o do sinal anal\u00edtico. Desta forma \u00e9 conseguida uma interpreta\u00e7\u00e3o mais elaborada.\n25 MHz - Campo el\u00e9ctrico normal ao sentido de progress\u00e3o\nO conjunto de figuras seguinte representa o sinal obtido com as antenas de 25 MHz, numa disposi\u00e7\u00e3o normal ao sentido de progress\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o do tipo \u201cpasso-a-passo\u201d.\nFigura 25: Sinal original Ganho (AGC 58 ns).\nA Figura 25, mostra o sinal original, sem nenhum tipo de processamento, visualizado em ganho AGC, com janela de 58 ns. Observa-se, sob a linha que demarca os 100 ns ap\u00f3s o in\u00edcio da aquisi\u00e7\u00e3o, um reflector ,representado por uma linha de cor vermelha, interpretado como pertencendo ao n\u00edvel fre\u00e1tico. O comportamento observado \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de correc\u00e7\u00e3o\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nest\u00e1tica ou topogr\u00e1fica. Nesta fase dos trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se realizou a aquisi\u00e7\u00e3o de dados altim\u00e9tricos.\nDescreve-se de seguida e de forma resumida as etapas de processamento do sinal obtido para a Figura 26 e seguintes: Corre\u00e7\u00e3o da deriva das primeiras chegadas (onda ar) para todos os tra\u00e7os; Acerto do tempo zero para todos os tra\u00e7os; Filtragem do sinal entre os 15 e 60 MHz e convers\u00e3o tempo / dist\u00e2ncia atrav\u00e9s da an\u00e1lise de velocidades, (110 m/ns).\n0.00\n5.00\n5.00\n10.00\n10.00\n15.00\n15.00\n20.00\n20.00\n100.00 400.00\n500 00\n400 00\n400 00\n400.00\n_______\n900.00\n400.00\nX/Y (m);\n0.00\n600 00\n400.00\n\u2014I\n0.00 400.00 L\nFigura 26: Sinal processado (amplitude) - Ganho (AGC 58 ns).\nUm dos modos de visualiza\u00e7\u00e3o mais vulgar, \u00e9 o observado na Figura 26, embora o ganho presente no radargrama seja normalmente aplicado quando se pretende visualizar todo o conjunto de informa\u00e7\u00f5es presente para a totalidade do tempo de aquisi\u00e7\u00e3o, para este caso cerca de 500 ns, n\u00e3o entrando em linha de conta com atenua\u00e7\u00f5es.\nPara al\u00e9m do j\u00e1 referido n\u00edvel fre\u00e1tico, observam-se, a v\u00e1rias profundidades, eventos com alguma continuidade. Estes, podem ser identificados, na altern\u00e2ncia entre o azul e o vermelho, pela continuidade ao longo do espa\u00e7o. De notar as diferentes escalas para os eixos, a profundidade est\u00e1 muito exagerada em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o percorrido \u00e0 superf\u00edcie. As inclina\u00e7\u00f5es observadas s\u00e3o aparentes.\nA Figura 27, mostra com menor pormenor o n\u00edvel fre\u00e1tico, observa-se coincid\u00eancia ds parte dos n\u00edveis litol\u00f3gicos, de cor amarela alaranjada mais carregada, com as continuidades observadas no radargrama anterior.\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nX/Y (m):\n0.00\n0.00\n5.00\n5.00\n10.00\n10.00\n15.00\n15.00\n20.00\n20.00\n200 00\n400.00\n400 00\n400.00\nI\n500 00\n400.00\nI\n600 00\n400.00\nI\n100.00 400.00\nI\u2014\n300.00\n400.00\n____\n0.00\n400.00\n______\nFigura 27: Sinal processado (amplitude instant\u00e2nea) (AGC 58 ns).\n\nNa Figura 28, observa-se um contraste entre eventos bastante mais n\u00edtido que nos radargramas anteriores, a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 continuidade de estruturas \u00e9 real\u00e7ada.\nFigura 28: Sinal processado (fase instant\u00e2nea) (AGC 58 ns).\nA Figura 29 representa os principais eventos interpretados com base na Figura 26, Figura 27 e\nFigura 28.\n\u25a0i\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 29: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas anteriores.\nA interpreta\u00e7\u00e3o realizada valorizou a continuidade observada nas maiores amplitudes. A identifica\u00e7\u00e3o comparada dos principais eventos, no tempo e no espa\u00e7o, pode ser interpretada como indicadora da qualidade dos dados na aquisi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o representados reflectores, correspondentes a n\u00edveis litol\u00f3gicos a cor vermelha, a azul \u00e9 indicado o n\u00edvel fre\u00e1tico.\nO maior reflector, cont\u00ednuo, presente em an\u00e1lise nos radargramas apresentados, observa-se na quase totalidade entre os 15 e os 20 metros, sobre o lado direito da figura. Observa-se, para a mesma profundidade, pequenos trechos (reflectores), que parecem indicar uma continuidade para o mesmo n\u00edvel \u00e0s profundidades referidas. A profundidades menores, cerca de 10 metros, verificase a presen\u00e7a de dois reflectores, cujas interfaces aparecem interrompidas ao longo do perfil, que ligam os extremos da Figura 29. Entre os dois conjuntos de reflectores (n\u00edveis), anteriormente descritos encontra-se um terceiro conjunto, com profundidades entre os 12,5 e os 15 metros.\n25 MHz - Campo el\u00e9ctrico paralelo ao sentido de progress\u00e3o\nO conjunto seguinte de imagens, refere-se ao sinal obtido com as antenas de 25 MHz, numa disposi\u00e7\u00e3o paralela ao sentido de progress\u00e3o durante a aquisi\u00e7\u00e3o e com aquisi\u00e7\u00e3o do tipo \u201cpasso-a-passo\u201d. Neste tipo de orienta\u00e7\u00e3o de antenas espera-se potenciar a continuidade lateral das estrutura horizontais Esta geometria ser\u00e1 a aconselhada quando se pretende mapear estruturas horizontais cont\u00ednuas, como por exemplo, n\u00edveis de lodos.\nN\u00e3o se apresenta a imagem de aquisi\u00e7\u00e3o dos dados, a semelhan\u00e7a com a Figura 25 \u00e9 elevada e o conte\u00fado de informa\u00e7\u00e3o observ\u00e1vel baixo.\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nDescreve-se de seguida e de forma resumida as etapas de processamento do sinal obtido para a Figura 30 e seguintes: Corre\u00e7\u00e3o da deriva das primeiras chegadas (onda ar) para todos os tra\u00e7os; Acerto do tempo zero para todos os tra\u00e7os; Filtragem do sinal entre os 15 e 60 MHz; Convers\u00e3o tempo / dist\u00e2ncia atrav\u00e9s da an\u00e1lise de velocidades, (110 m/ns).\n0.00\n5.00\n5.00\n10.00\n10.00\n15.00\n15.00\n20.00\n20.00\n61 0 00\n300.00\n300 00\n300.00\nI .\n400.00\n300.00\nl\n0.00 300.00 =4\u2014\nX/Y (m):\n0.00\nFigura 30: Sinal processado, amplitude (AGC 58 ns).\nEm rela\u00e7\u00e3o ao radargrama anterior equivalente (Figura 26), de geometria rodada de 900, observase diferen\u00e7as no que diz respeito \u00e0 horizontalidade das estruturas, aqui mais evidente.\nO n\u00edvel mais profundo encontra-se bem definido, entre os 15 e os 20 metros. O n\u00edvel interm\u00e9dio \u00e9 identificado com maior detalhe sobre o lado direito da imagem. O n\u00edvel mais superficial observa-se com maior dificuldade. No entanto, ainda se vislumbra parte no extremo direito e esquerdo da figura, sobre o n\u00edvel anteriormente referido.\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n0.00\n5.00\n5.00\n10.00\n10.00\n1500\n15.00\n20.00\n20.00\n200.00\n300.00\n300.00\n300.00\n\u2014\n600.00\n300.00\n1\n\u2666 1\n100.00 300.00\nI\n500.00\n300 00\n400.00\n300.00 I\n4-------\n1 * \u2022 *\n0.00 300.00\nK**\u00bb\t<\nI \u00ab i&lt;4\nv,/\t'VJ'\\\n* r.r\nXA (m):\n0.00\nFigura 31: Sinal processado visto em amplitude instant\u00e2nea (AGC 58 ns).\nA informa\u00e7\u00e3o dada pela imagem relativa \u00e0 amplitude instant\u00e2nea (Figura 31) \u00e9 de fraca qualidade no que diz respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios n\u00edveis. Observa-se com alguma dificuldade o n\u00edvel mais profundo, sobre o lado direito da figura.\nXA (m);\n0.00\n0.00\n5.00\n5.00\n10.00\n10.00\n15.00\n15.00\n20.00\n20.00\n200.00\n300.00\n600.00\n300.00\n300.00\n300.00\n=\n500 00\n300.00\n100.00\n300.00\n400.00\n300.00\n0.00\n300.00\n---------\u2014\nFigura 32: Sinal processado visto em fase instant\u00e2nea (AGC 58 ns).\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nNa Figura 32 observa-se com clareza o n\u00edvel mais profundo, dos 15 a 20 metros. Todos os outros s\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o menos precisa. O n\u00edvel fre\u00e1tico est\u00e1 bem delineado, com profundidades que se situam entre os 2 e os 5 metros de acordo com a altura das dunas.\nFigura 33: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas anteriores.\nA Figura 33 representa a informa\u00e7\u00e3o condensada nas an\u00e1lises anteriores, ou seja representa os principais eventos interpretados.\nA interpreta\u00e7\u00e3o resultou id\u00eantica \u00e0 anteriormente realizada. Encontramos o reflector mais profundo (15 a 20 metros) com a continuidade evidenciada anteriormente. Os reflectores mais superficiais, nos extremos da Figura 33, encontram-se \u00e0 mesma profundidade e com as mesmas import\u00e2ncias relativas. Os eventos identificados como interm\u00e9dios entre os dois conjuntos exibem um comportamento id\u00eantico no lado direito de todas as figuras. No lado esquerdo a interpreta\u00e7\u00e3o tornou-se um pouco mais complexa devido ao maior n\u00edvel de ru\u00eddo presente.\n100 MHz - Campo el\u00e9ctrico normal ao sentido de progress\u00e3o\nUma an\u00e1lise mais aprofundada da qualidade do m\u00e9todo implica a utiliza\u00e7\u00e3o de antenas de frequ\u00eancia central distinta da anteriormente utilizada.\nOs radargramas que se apresentam de seguida utilizaram antenas de 100MHz, com estas orientadas perpendicularmente ao sentido de aquisi\u00e7\u00e3o e obtidos pelo m\u00e9todo \u201cpasso-a-passo\u201d. A maior frequ\u00eancia empregue dever\u00e1 ser reflectida numa resolu\u00e7\u00e3o espacial maior, no entanto, a maior atenua\u00e7\u00e3o do sinal poder\u00e1 criar alguns problemas na identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos eventos em profundidade. N\u00e3o se apresenta o sinal original, pelo facto de n\u00e3o exibir informa\u00e7\u00e3o relevante para este tipo de an\u00e1lise.\n\u25a0i\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 34: Sinal processado polaridade real (AGC 58 ns).\nDescreve-se de seguida e de forma resumida as etapas de processamento do sinal obtido para a Figura 34 e seguintes: Corre\u00e7\u00e3o da deriva das primeiras chegadas (onda ar) para todos os tra\u00e7os; Acerto do tempo zero para todos os tra\u00e7os; Filtragem do sinal com um filtro tipo \u201cpassa-banda\u201d (60 a 120 MHz); Convers\u00e3o tempo/dist\u00e2ncia atrav\u00e9s da an\u00e1lise de velocidades, (110 m/ns).\nA Figura 34 evidencia, para uma profundidade entre os 1,5 e os 5 metros um n\u00edvel cont\u00ednuo, do extremo esquerdo ao direito da figura, interpretado como sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico. Observa-se, sobre o lado esquerdo, um reflector cont\u00ednuo, do in\u00edcio do perfil at\u00e9 aos 200 metros, que reaparece sobre o lado direito \u00e0 mesma profundidade (10 metros). \u00c9 o mesmo reflector presente nos radargramas anteriores. Ao longo do perfil identificam-se partes, sensivelmente nas mesmas zonas, do reflector indicado como interm\u00e9dio, entre os 12,5 e os 15 metros de profundidade. O mais profundo, apenas se observa por volta dos 400 metros, numa profundidade correspondente aos 18 metros.\nA atenua\u00e7\u00e3o do sinal neste radargrama \u00e9 grande, apesar do uso de um ganho AGC os reflectores mais profundos n\u00e3o s\u00e3o evidentes, o que traduz uma rela\u00e7\u00e3o sinal ru\u00eddo mais baixa comparativamente ao radargrama obtido a frequ\u00eancias mais baixas. Observa-se uma maior resolu\u00e7\u00e3o espacial, materializ\u00e1vel no menor espa\u00e7amento entre as cores vermelho e azul.\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 35: Sinal processado visto em amplitude instant\u00e2nea (AGC 58 ns).\nNa Figura 35 observam-se continuidades para o n\u00edvel fre\u00e1tico (reflector mais superficial), \u00e9 muito n\u00edtido, nas extremidades da imagem, o n\u00edvel dos 10 metros, bem como o que se situa entre os 12,5 e os 15 metros, tamb\u00e9m nos extremos da figura. O mais profundo, \u00e9 observado \u00e0s cotas 18 metros na vertical dos 400 metros.\nFigura 36: Sinal processado visto em fase instant\u00e2nea (AGC 58 ns).\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO radargrama apresentado (Figura 36) \u00e9 de leitura mais dif\u00edcil. A maior frequ\u00eancia utilizada d\u00e1 um aspecto indiferenciado, n\u00e3o se havendo informa\u00e7\u00e3o que sobressaia. A informa\u00e7\u00e3o contida neste tipo de imagem \u00e9 normalmente interpretada com recurso a outro tipo de suporte que n\u00e3o o papel. Desta forma, existe possibilidade de ampliar a imagem melhorando significativamente a percep\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de informa\u00e7\u00e3o existente.\nAs linhas que indicam a presen\u00e7a do n\u00edvel fre\u00e1tico encontram-se dispostas de forma paralela (3 linhas), junto \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica, nas profundidades at\u00e9 agora interpretadas.\nFigura 37: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas anteriores\nA Figura 37 resultado da interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas anteriores, apresenta eventos superficiais mais bem definidos que os evidenciados em radargramas anteriores.\nOs reflectores identificados situam-se \u00e0s mesmas profundidades e nas mesmas posi\u00e7\u00f5es. Isto \u00e9, cerca de 10 metros para o reflector mais superficial e profundidades entre os 12,5 e os 15 metros para o reflector interm\u00e9dio. O reflector mais profundo (15 a 20 metros) encontra-se bem identificado no lado esquerdo da figura apenas se notando uma pequena extens\u00e3o na parte direita, devido \u00e0 maior atenua\u00e7\u00e3o do sinal, fun\u00e7\u00e3o da maior frequ\u00eancia utilizada. O n\u00edvel fre\u00e1tico deve-se manter \u00e0 mesma profundidade (cerca dos 4 metros), pois os perfis foram realizados em intervalos de tempo curtos.\nA maior frequ\u00eancia utilizada mostra claramente uma melhor defini\u00e7\u00e3o dos reflectores, com o aumento da profundidade observa-se uma perda da defini\u00e7\u00e3o e um aumento evidente do ru\u00eddo relativamente ao sinal.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nAQUISI\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA (TAPETE)\nIdealizaram-se alguns modelos no sentido da adapta\u00e7\u00e3o de todo o sistema de aquisi\u00e7\u00e3o e controlo de dados no sentido de uma aquisi\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida que se materializaram em dois tapetes de borracha. Um constru\u00eddo com vista \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das antenas de 25 MHz e outro que tem a possibilidade de poder fixar quer as antenas de 100 MHz quer as de 200 MHz. Pode-se tamb\u00e9m, alterar a dist\u00e2ncia entre as antenas bem como a disposi\u00e7\u00e3o destas em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de progress\u00e3o.\nOs tapetes de borracha utilizados, possuem cerca de 6 mm de espessura, as antenas s\u00e3o fixadas no tapete por interm\u00e9dio de placas em PVC e de parafusos com porcas de orelhas, permitindo desta forma a f\u00e1cil remo\u00e7\u00e3o das antenas bem como o r\u00e1pido ajuste destas a outro tipo de geometria. A frente deste \u00e9 composta pelo pr\u00f3prio material constituinte do tapete colado e enrolado a um tubo de PVC que posteriormente foi cosido. Desta forma ganhou-se uma maior resist\u00eancia mec\u00e2nica \u00e0 abras\u00e3o, permitindo o arraste seguro. Um varapau solidarizado no interior do tubo de PVC, permitiu a fixa\u00e7\u00e3o de cabos para o arraste bem como o manejo destes durante a aquisi\u00e7\u00e3o de dados.\nFigura 38: Aquisi\u00e7\u00e3o de dados de georadar com utiliza\u00e7\u00e3o do tapete dimensionado para as antenas de 100 MHz.\nFigura 39: Posicionamento do equipamento de controlo e aquisi\u00e7\u00e3o dentro do ve\u00edculo tractor.\nUma das vantagens verificadas foi o melhor acoplamento das antenas sobretudo as de baixa frequ\u00eancia (de dimens\u00f5es mais elevadas). O peso pr\u00f3prio dos tapetes foi factor primordial, calcando de forma eficaz as ervas, regularizando a superf\u00edcie sobre a qual era arrastado, diminuindo a dist\u00e2ncia ao solo das antenas. Existem limita\u00e7\u00f5es, nomeadamente as que dizem respeito ao espa\u00e7amento poss\u00edvel entre antenas, fun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o dos pr\u00f3prios tapetes, relacionado com as disposi\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas das antenas nos tapetes. A consola do georadar conjuntamente como o computador pessoal foram transportados dentro de uma viatura. As antenas acopladas ao tapete seguiram a uma determinada dist\u00e2ncia, fun\u00e7\u00e3o do comprimento das fibras \u00f3pticas, sendo este preso \u00e0 mesma viatura. O sistema foi testado nos perfis inicialmente utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o dos testes em aquisi\u00e7\u00e3o discreta. Obteve-se, desta forma, informa\u00e7\u00e3o\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ncomparativa que serviu de guia para a determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas deste tipo de aquisi\u00e7\u00e3o, bem como do seu grau de fiabilidade.\n25 MHz - Campo el\u00e9ctrico paralelo ao sentido de progress\u00e3o\nAs imagens seguintes s\u00e3o referidas ao sinal obtido atrav\u00e9s de arraste com o tapete dimensionado para as antenas de 25 MHz, estas disp\u00f5em-se paralelamente ao sentido de progress\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o. \u00c9 de notar a diminui\u00e7\u00e3o significativa do n\u00famero de tra\u00e7os que se consegue obter por unidade de tempo. Existem equipamentos mais recentes de georadar que conseguem taxas de amostragem 10 a 100 vezes mais elevadas. Existindo limita\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de recep\u00e7\u00e3o do sinal por parte do equipamento inform\u00e1ticos.\nO processamento dos sinais obtidos, independentemente da geometria e espa\u00e7amento das antenas, foi semelhante ao anteriormente realizado. Desta forma, tentou-se diminuir o n\u00famero de vari\u00e1veis no teste do sistema. Todavia, poderia realizar-se uma reamostragem por forma a aproximar o n\u00famero de tra\u00e7os obtidos, por esta t\u00e9cnica de aquisi\u00e7\u00e3o, com o n\u00famero de tra\u00e7os presente nos outros radargramas analisados.\nFigura 40: Sinal original (AGC 58 ns).\nO radargrama da Figura 40 mostra o sinal obtido sem nenhum tipo de processamento. Observase, na primeira banda a vermelho, uma diminui\u00e7\u00e3o, regular e gradual, do tempo entre a emiss\u00e3o e a primeira chegado do pulso electromagn\u00e9tico. Este efeito pode ser relacionado com o aquecimento da electr\u00f3nica do equipamento, com menores solicita\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas verificadas durante o processo de aquisi\u00e7\u00e3o de dados e com um acoplamento ao solo mais eficiente por parte\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ndas antenas. Este \u00faltimo factor, provavelmente relacionado com uma regulariza\u00e7\u00e3o do terreno, por parte do tapete, diminuindo a dist\u00e2ncia das antenas ao solo. O n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 bem marcado, identifica-se pela \u00faltima linha de cor vermelha, por vezes interrompida.\nDescreve-se de seguida e de forma resumida as etapas de processamento do sinal obtido para a Figura 41 e seguintes: Corre\u00e7\u00e3o da deriva das primeiras chegadas (onda ar) para todos os tra\u00e7os; Acerto do tempo zero para todos os tra\u00e7os; Filtragem do sinal entre os 15 e 60 MHz; Convers\u00e3o tempo / dist\u00e2ncia atrav\u00e9s da an\u00e1lise de velocidades, (110 m/ns).\nO radargrama da Figura 41, evidencia o n\u00edvel fre\u00e1tico com maior resolu\u00e7\u00e3o que a imagem da figura anterior. Observa-se o n\u00edvel correspondente \u00e0 profundidade 10 metros, sobre o lado direito da imagem, at\u00e9 aos 200 metros, reaparecendo de forma clara nos \u00faltimos 100 metros do perfil \u00e0 mesma profundidade. O n\u00edvel interm\u00e9dio \u00e9 observado entre os 100 e os 200 metros \u00e0 profundidade de 12,5 metros, dando a sensa\u00e7\u00e3o de reaparecer nos \u00faltimos 100 metros a uma profundidade ligeiramente superior (14-15 metros). O n\u00edvel mais profundo \u00e9 vis\u00edvel a partir dos 300 metros (18 metros de profundidade), subindo quase at\u00e9 aos 15 e voltando a descer at\u00e9 \u00e0 mesma profundidade, extinguindo-se de seguida.\nFigura 41: Sinal processado, polaridade real (AGC 58 ns).\nii\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 42: Sinal processado visto em amplitude instant\u00e2nea (AGC 58 ns)\nNa Figura 42, observa-se o n\u00edvel fre\u00e1tico pouco diferenciado, pode-se identificar o n\u00edvel dos 10 metros, cor amarelo alaranjado, com a mesma distribui\u00e7\u00e3o espacial definida na figura anterior. Quer o n\u00edvel interm\u00e9dio, quer o mais profundo n\u00e3o s\u00e3o identific\u00e1veis de forma clara nesta imagem.\nFigura 43: Sinal processado visto em fase instant\u00e2nea (AGC 58 ns).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nObserva-se o n\u00edvel fre\u00e1tico na Figura 43 em posi\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 verificada para todos os perfis anteriores. \u00c9 uma imagem muito semelhante, relativamente ao conte\u00fado em informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 imagem do radargrama da Figura 41. Existe apenas um maior contraste e uma maior rela\u00e7\u00e3o o ru\u00eddo o sinal para profundidades maiores.\nFigura 44: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargrama anteriores.\nA Figura 44 representa os principais eventos interpretados com base na Figura 41, Figura 42 e Figura 43. As import\u00e2ncias relativas das amplitudes mostradas pelos radargramas s\u00e3o as mesmas que nas figuras anteriores, bem como a aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0 continuidade dos reflectores. O reflector mais profundo \u00e9 identific\u00e1vel aos 18 metros em posi\u00e7\u00e3o central para todos os radargramas. A menor janela temporal utilizada n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o lateral do mesmo. Aos 10 metros de profundidade, nos extremos dos radargramas em an\u00e1lise, \u00e9 identific\u00e1vel o mesmo reflector presente em anteriores considera\u00e7\u00f5es. Os termos interm\u00e9dios (12,5 a 15 metros) est\u00e3o presentes embora de uma forma menos cont\u00ednua.\n100 MHz - Campo el\u00e9ctrico normal ao sentido de progress\u00e3o\nPara o mesmo perfil de teste, o sinal obtido com antenas de 100 MHz utilizou espa\u00e7amento entre antenas id\u00eantico ao anterior. As antenas foram orientadas perpendicularmente ao sentido de progress\u00e3o, com a t\u00e9cnica de arraste por tapete.\nII \u25a0Jlfcil\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 45: Sinal original (AGC 199 ns).\nA Figura 45, representa os dados originais de aquisi\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo indicado. A posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 id\u00eantica \u00e0 apresentada para o perfil anterior. A subida na frequ\u00eancia utilizada reflecte-se no menor per\u00edodo de oscila\u00e7\u00e3o de cada tra\u00e7o, resultando em bandeados mais apertados entre as cores vis\u00edveis na imagem.\nFigura 46: Sinal processado polaridade real (AGC 58 ns).\nDescreve-se de seguida e de forma resumida as etapas de processamento do sinal obtido para a Figura 46 e seguintes: Corre\u00e7\u00e3o da deriva das primeiras chegadas (onda ar) para todos os tra\u00e7os; Acerto do tempo zero para todos os tra\u00e7os; Filtragem do sinal com um filtro passa-banda entre 60 e 120 MHz; Convers\u00e3o tempo/dist\u00e2ncia atrav\u00e9s da an\u00e1lise de velocidades, (110 m/ns).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nNa Figura 46, observa-se a presen\u00e7a do n\u00edvel fre\u00e1tico, sob a forma de reflector mais superficial, cont\u00ednuo, descrevendo uma ondula\u00e7\u00e3o entre os 5 e os 2 metros de profundidade a toda a extens\u00e3o do perfil. O reflector mais profundo \u00e9 pouco vis\u00edvel, identificando-se parte entre os 350 e os 450 metros de extens\u00e3o para profundidades superiores aos 15 metros. O n\u00edvel interm\u00e9dio encontra-se bastante interrompido, situa-se por volta dos 13 metros onde e \u00e9 mais vis\u00edvel entre os 100 e os 400 metros.\nFigura 47: Sinal processado visto em amplitude instant\u00e2nea (AGC 58 ns).\nA Figura 47 evidencia o mesmo tipo de informa\u00e7\u00e3o que a imagem da figura anterior. Os reflectores identificados est\u00e3o evidenciados pela cor amarelo alaranjado.\nFigura 48: Sinal processado visto em fase instant\u00e2nea (AGC 58 ns).\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO radargrama apresentado pela Figura 48 \u00e9 de leitura dif\u00edcil. A maior frequ\u00eancia utilizada d\u00e1 um aspecto indiferenciado, n\u00e3o se havendo informa\u00e7\u00e3o que sobressaia. As linhas que indicam a presen\u00e7a do n\u00edvel fre\u00e1tico encontram-se dispostas de forma paralela (3 linhas), junto \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica, nas profundidades at\u00e9 agora admitidas.\nFigura 49: Interpreta\u00e7\u00e3o dos radargrama anteriores.\nA Figura 49 representa a interpreta\u00e7\u00e3o efectuada com base na Figura 46, Figura 47 e Figura 48.\nDa interpreta\u00e7\u00e3o conjunta, resulta a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas refletores agrupados de acordo com as profundidades a que se encontram. O reflector mais profundo situa-se entre os 15 e os 20 metros presente sobre o lado direito da Figura 49. O conjunto mais superficial encontra-se em profundidades de cerca de 10 metros. Um conjunto interm\u00e9dio acompanha longitudinalmente a linha dos 14 metros. \u00c9 de notar que o conjunto de eventos situado \u00e0 profundidade de 14 metros apresenta uma maior continuidade lateral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 verificada em anteriores interpreta\u00e7\u00f5es. O n\u00edvel fre\u00e1tico apresenta-se aproximadamente aos 4,5 metros de profundidade, como \u00e9 vis\u00edvel pelo maior decaimento da amplitude do sinal presente na Figura 47 (amplitude instant\u00e2nea).\nS\u00cdNTESE\nO maior ou menor contraste, fun\u00e7\u00e3o das respostas das propriedades f\u00edsicas dos diferentes materiais constituintes do meio (heterog\u00e9neo), permite individualizar eventos com maior ou menor nitidez, conforme abordado no cap\u00edtulo I. As sec\u00e7\u00f5es de georadar obtidas representam uma medida dessa resposta, face a uma solicita\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica,.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nUm determinado evento, em princ\u00edpio contrastante com o meio envolvente, pode ser relacionado com determinado meio, por aferi\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es provenientes de outro tipo m\u00e9todo ou t\u00e9cnica.\nOs eventos interpretados nas v\u00e1rias sec\u00e7\u00f5es de georadar em an\u00e1lise posicionam-se em profundidades distintas, e podem-se agrupar em tr\u00eas n\u00edveis distintos. O primeiro, mais superficial, \u00e9 evidenciado por um reflector que se posiciona a uma profundidade m\u00e9dia de 10 metros, o segundo, mais profundo, entre os 13 e os 15 metros e o \u00faltimo a cerca de 18-20 metros. No entanto, todos os reflectores evidenciam varia\u00e7\u00f5es quer na continuidade quer na profundidade, de acordo com a posi\u00e7\u00e3o no perfil, sendo poss\u00edvel observar varia\u00e7\u00f5es superiores a 4 metros de amplitude no reflector mais profundo. As varia\u00e7\u00f5es na profundidade observadas aproximam os diversos reflectores a dist\u00e2ncias inferiores a 2 metros, sendo apenas poss\u00edvel individualiza-los por observa\u00e7\u00e3o das continuidades.\nResumem-se de seguida as principais observa\u00e7\u00f5es retiradas das duas metodologias utilizadas durante a aquisi\u00e7\u00e3o.\nAquisi\u00e7\u00e3o \u201cpasso-a-passo\u201d\nDa an\u00e1lise dos diferentes radargramas at\u00e9 aqui observados pode-se concluir de uma forma geral que:\n1-\tA utiliza\u00e7\u00e3o de antenas de frequ\u00eancia central distinta (25 MHz e 100MHz) na \u00e1rea em estudo n\u00e3o altera a capacidade de discernimento dos principais eventos por parte do m\u00e9todo, sobretudo os menos profundos;\n2-\tAs diferentes geometrias relativas ao posicionamento das antenas n\u00e3o altera significativamente a qualidade dos dados obtidos.\nAquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (tapete)\nDa compara\u00e7\u00e3o entre a progress\u00e3o em tapete das antenas de 25 MHz numa disposi\u00e7\u00e3o paralela ao perfil e a progress\u00e3o em tapete das antenas de 100 MHz numa disposi\u00e7\u00e3o normal, resulta o seguinte:\n1-\tA utiliza\u00e7\u00e3o de antenas de frequ\u00eancia central distinta (25 MHz e 100MHz) na \u00e1rea em estudo n\u00e3o altera a capacidade de discernimento dos principais eventos por parte do m\u00e9todo;\n2-\tAs diferentes geometrias relativas ao posicionamento das antenas n\u00e3o altera significativamente a qualidade dos dados obtidos.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nDa an\u00e1lise dos radargramas, conclui-se a exist\u00eancia comum dos principais eventos no espa\u00e7o e no tempo.\nA independ\u00eancia da disposi\u00e7\u00e3o e da frequ\u00eancia central das antenas para este tipo de problem\u00e1tica torna poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema mais r\u00e1pido de aquisi\u00e7\u00e3o de dados.\nGeneraliza\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea em estudo\nAs interpreta\u00e7\u00f5es dos radargramas com diferentes frequ\u00eancias e geometrias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o do sinal indicam a presen\u00e7a comum dos principais eventos no espa\u00e7o e no tempo. Quando comparados com a metodologia de arraste do tapete verifica-se a n\u00e3o exist\u00eancia de eventos significativamente diferentes.\nUma das principais diferen\u00e7as entre os radargramas quando obtidos pela t\u00e9cnica de arraste com tapete e quando obtidos por aquisi\u00e7\u00e3o \u201cpasso-a-passo\u201d reside no facto do n\u00famero de sinais (tra\u00e7os) ser inferior quando obtido com o tapete, influenciando de alguma forma a resolu\u00e7\u00e3o de eventos de menor continuidade no espa\u00e7o. A janela temporal necess\u00e1ria para que cada tra\u00e7o atingisse a profundidade requerida tornou a aquisi\u00e7\u00e3o mais lenta no tempo o que implicou uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de tra\u00e7os presentes nos radargramas. Estes factos levaram \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da janela de aquisi\u00e7\u00e3o temporal o que se reflectiu nas profundidades obtidas e consequentemente \u00e0 n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o dos eventos mais profundos.\nA velocidade de aquisi\u00e7\u00e3o no terreno foi grosso modo constante, contudo as varia\u00e7\u00f5es de velocidade foram um tanto maiores no in\u00edcio devido \u00e0 falta de adapta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica. O melhor acoplamento das antenas quando fixados no tapete parece influenciar de forma positiva a rela\u00e7\u00e3o sinal/ru\u00eddo. Refere-se que com este esquema de aquisi\u00e7\u00e3o em pleno funcionamento se conseguiram velocidades de cerca de 2500 metros por hora, com taxas de aquisi\u00e7\u00e3o de cerca de uma amostra em cada 3,5 segundos. Al\u00e9m de um menor esfor\u00e7o humano, existiu um incremento na taxa de amostragem em rela\u00e7\u00e3o ao praticado anteriormente.\nDe referir ainda como respons\u00e1vel da aquisi\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o de tarefas encontrou-se mais especializada. Verificou-se que o manejo do tapete constru\u00eddo para as antenas de 25 MHz era mais problem\u00e1tico que para o tapete constru\u00eddo para as antenas de 100MHz. De notar ainda, que todo o sistema se encontra mais resguardado de eventuais choques, neste caso, a geomorfologia da \u00e1rea foi factor fundamental (areias de duna do quatern\u00e1rio), pois o arraste do tapete efectuou-se de forma suave. Tamb\u00e9m as liga\u00e7\u00f5es entre as antenas e a consola (fibras \u00f3pticas) n\u00e3o sofreram tanto solicita\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, melhorando significativamente a qualidade da amostragem.\nPelas considera\u00e7\u00f5es anteriores optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o extensiva das antenas de 100 MHz fixadas no tapete com disposi\u00e7\u00e3o paralela ao sentido de progress\u00e3o. Tendo em considera\u00e7\u00e3o que os perfis a realizar eram de grande extens\u00e3o optou-se por uma taxa de amostragem espacial da\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nordem dos 3,5 metros, conseguindo desta forma aumentar a amostragem temporal para cerca de\n600 ns, conseguindo deste modo uma profundidade ligeiramente maior.\nPROCESSAMENTO (TESTES)\nNeste ponto s\u00e3o tratadas as etapas principais do processamento. O perfil R, pela sua menor extens\u00e3o \u00e9 o escolhido nesta fase de testes. S\u00e3o colocadas em paralelo algumas etapas de processamento, analiza-se o conte\u00fado em frequ\u00eancia e s\u00e3o estabelecidas compara\u00e7\u00f5es entre as diversas imagens. O aspecto relativo \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o dos dados (ganhos) foi tamb\u00e9m abordado. As etapas de processamento s\u00e3o encadeadas, no entanto \u00e9 poss\u00edvel realizar um \u201cby-pass\u201d a uma ou mais das etapas. Para cada imagem descrita \u00e9 ainda referido o processamento anteriormente efectuado.\nPretende-se, desta forma, estabelecer um padr\u00e3o de processamento a todos os perfis de georadar. Parte-se do princ\u00edpio que existe uma homogeneidade litol\u00f3gica em toda a \u00e1rea, s\u00f3 assim \u00e9 poss\u00edvel desprezar poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es laterais nas propriedades f\u00edsicas. Estas, a serem significativas obrigariam a um processamento que as tivesse em conta.\nO software utilizado no processamento do sinal n\u00e3o permite a representa\u00e7\u00e3o da escala de cores associadas \u00e0s amplitudes relativas dos v\u00e1rios sinais. S\u00e3o seguidamente descritas as v\u00e1rias escalas de acordo com o tipo de visualiza\u00e7\u00e3o.\nA representa\u00e7\u00e3o do sinais em amplitude \u00e9 feita atrav\u00e9s de uma escala de cores, o amarelo no extremo positivo de amplitude (1) e \u00e0 medida que as amplitudes v\u00e3o decaindo passa pelo vermelho sendo a cor branca a representada pela amplitude zero, a parte negativa da oscila\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada nos azuis sendo o mais claro atribu\u00eddo \u00e0 amplitude m\u00e1xima negativa -1). Nos sinais representados por amplitude instant\u00e2nea os valores est\u00e3o compreendidos entre 0 e os -30 db, com a escala de cores entre o vermelho e o azul, passando pelo amarelo. As representa\u00e7\u00f5es em escala de cor relativas \u00e0 fase instant\u00e2nea v\u00e3o desde o violeta (para desfasamentos de 180 ?) torna-se vermelho e depois amarelo nos desfasamento nulos, passando pelo verde e azul e nos desfasamentos de -180 ? volta \u00e0 cor violeta.\nPERFIL TESTE (PROCESSAMENTO DEFINIDO)\nA Figura 50, correspondente ao perfil R, representa os dados n\u00e3o processados, visualizada com ganho AGC para uma janela de 60 ns.\n\u00c9 observada uma componente de baixa fequ\u00eancia conhecida como \u201cWow\u201d, na Figura 50 traduz-se no tom azul dominante.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nNa Figura 51 representa-se a m\u00e9dia do espectro de amplitude dos tra\u00e7os representados pela Figura 50. Sobre o lado esquerdo est\u00e1 representado o radargrama figura 50) comprimido no espa\u00e7o. A m\u00e9dia do espectro de amplitude est\u00e1 posicionada sobre o lado direito, nas ordenadas l\u00eaem-se as amplitudes lineares e nas abcissas as frequ\u00eancias. \u00c9 ainda de notar a presen\u00e7a de uma banda para frequ\u00eancias pr\u00f3ximas de zero (Wow) e outra com frequ\u00eancia central 60 MHz.\nRealizar-se-\u00e3o outros espectros de amplitude, de acordo com as etapas de processamento. Desta forma, poder-se-\u00e1 acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado espectral m\u00e9dio do sinal devido ao processamento e compara-lo com outros espectros de amplitude m\u00e9dios. A Figura 51 \u00e9 portanto uma imagem sujeita a compara\u00e7\u00f5es posteriores.\nFigura 50: Dados iniciais (Perfil R)\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 51: Espectro m\u00e9dio de amplitude (perfil R)\nUma das etapas de processamento, normalmente a primeira, \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o da deriva no tempo, o termo em ingl\u00eas \u00e9 o \u201cDrift Removal\u201d. Na Figura 50 observa-se que as primeiras chegadas n\u00e3o est\u00e3o alinhadas, isto \u00e9 a primeira chegada para cada tra\u00e7o n\u00e3o se encontra posicionada ao mesmo tempo que a primeira chegada do tra\u00e7o vizinho. A deriva no tempo est\u00e1 normalmente associada a factores externos \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de dados. Esta correc\u00e7\u00e3o baseia-se num n\u00famero de rotinas de correla\u00e7\u00e3o entre tra\u00e7os. A correla\u00e7\u00e3o cruzada das amplitudes e a fun\u00e7\u00e3o de energia s\u00e3o as mais utilizadas. Isolando, numa janela de tempo e num tra\u00e7o, o pacote caracter\u00edstico da primeira chegada estipula-se o evento que deste modo servir\u00e1 para correlacionar na banda onde se encontram as primeiras chegadas de todos os tra\u00e7os do radargrama.\nAs figuras seguintes (Figura 52, Figura 53 e Figura 54) apresentam-se limitadas no tempo (at\u00e9 aos 100ns), com o objectivo de tornar mais f\u00e1cil a ilustra\u00e7\u00e3o do processamento.\nNa Figura 52, visualizada com ganho AGC 58 ns, mostram-se os resultados para um alinhamento de primeiras chegadas com a fun\u00e7\u00e3o de energia. O alinhamento da primeira chegada do tra\u00e7o \u00e9 efectuado no arranque do sinal. Se a largura em amplitude da parte positiva do tra\u00e7o no tempo n\u00e3o for constante, como se verifica na figura, a amplitude zero, entre a parte positiva e a parte negativa da primeira chegada, n\u00e3o se encontra alinhada no tempo podendo deformar eventos presentes em tempos maiores. Utilizou-se para a remo\u00e7\u00e3o da deriva por fun\u00e7\u00e3o de energia os\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nseguintes dados: Janela temporal de procura 32.04 ns; Janela temporal do operador 5.61 ns;\nTempo zero acertado para os 42.45 ns.\nFigura 52: Alinhamento de primeiras chegadas, fun\u00e7\u00e3o de energia (Perfil R).\nA Figura 53, visualizada com ganho AGC 58 ns, mostra o alinhamento correspondente \u00e0 amplitude zero na passagem entre a parte positiva e negativa da primeira chegada. A remo\u00e7\u00e3o da deriva foi realizada por correla\u00e7\u00e3o cruzada. Esta correc\u00e7\u00e3o foi sobreposta \u00e0 anterior. Um primeiro alinhamento por fun\u00e7\u00e3o de energia permite que a correc\u00e7\u00e3o por correla\u00e7\u00e3o cruzada produza melhores resultados.\nFigura 53: Alinhamento de primeiras chegadas, correla\u00e7\u00e3o cruzada (perfil R).\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nUtilizou-se para a remo\u00e7\u00e3o da deriva por fun\u00e7\u00e3o de energia os seguintes dados: Remo\u00e7\u00e3o da Deriva por correla\u00e7\u00e3o cruzada; Janela de procura 9.61 ns; Janela do operador 4 ns; Tempo zero acertado para os 48.06 ns.\nA opera\u00e7\u00e3o seguinte consiste em atribuir ao alinhamento de primeiras chegadas o tempo zero. A Figura 53 mostra para o alinhamento das primeiras chegadas se encontra a mais de 40 ns. Se as primeiras chegadas se encontrarem no tempo zero pode ser contabilizado o tempo de ida-e-volta a qualquer evento em profundidade. O tempo zero corresponde ao momento em que a emiss\u00e3o do pulso electromagn\u00e9tico \u00e9 efectuada. A primeira chegada \u00e9 efectuada pelo ar (onda ar) sendo a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o considerada para o ar de 0.3 m/ns. Se a antena receptora estiver a uma dist\u00e2ncia de cerca de 1,2 metros da antena emissora, o tempo zero dever\u00e1 encontrar-se cerca de 4 ns antes do registo do in\u00edcio da primeira chegada. Na pr\u00e1tica, verifica-se que as amplitudes da onda ar n\u00e3o s\u00e3o sempre iguais, \u00e9 dif\u00edcil arbitrar qual o tra\u00e7o que vai reger todo o radargrama relativamente \u00e0 primeira chegada. Se aplicarmos a regra do tra\u00e7o de maior amplitude, o tra\u00e7o de menor amplitude estar\u00e1 afectado por um acr\u00e9scimo no tempo, ou seja o tempo zero encontra-se atribu\u00eddo a um momento antes da emiss\u00e3o. Por outro lado, se a regra for a do tra\u00e7o de menor amplitude, pode acontecer que o tempo zero se posicione depois da chegada da onda, identificada no radargrama para o tra\u00e7o de maior amplitude.\nFigura 54: Tempo zero (perfil R)\nNa Figura 54, visualizada com ganho AGC 58 ns, observa-se a op\u00e7\u00e3o de definir o tempo zero cerca de 5 ns antes do alinhamento realizado pela correla\u00e7\u00e3o cruzada. Observa-se uma transla\u00e7\u00e3o no eixo das ordenadas (tempo), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Figura 53.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nObserva-se que a Figura 50 \u00e9 tingida quase uniformemente por um tom de azul. Efectivamente trata-se de um sinal com uma componente de baixa frequ\u00eancia (Figura 51) com grande amplitude respons\u00e1vel por esse desvio. A Figura 55, visualizada com ganho AGC 58 ns, representa a etapa seguinte do processamento, onde atrav\u00e9s de um filtro denominado \u201cdeWow\u201d pretende-se retirar parte da baixa frequ\u00eancia observada. Efectivamente a imagem apresentada \u00e9 bastante diferente da imagem original (Figura 50), nota-se agora a presen\u00e7a de eventos at\u00e9 tempos superiores a 300 ns. O filtro utilizado remove o WoW abaixo dos 3.77 MHz. Efectivamente esta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 a primeira a alterar o conte\u00fado em frequ\u00eancia temporal do sinal. A Figura 56 mostra o espectro m\u00e9dio de amplitude para todas as frequ\u00eancias contidas no sinal. Da leitura directa podemos observar que as amplitudes posicionadas em frequ\u00eancias pr\u00f3ximas de zero Figura 51) est\u00e3o agora muito reduzidas e em consequ\u00eancia o m\u00e1ximo em amplitude posiciona-se sobre a frequ\u00eancia central 60 MHz. Pode-se ainda observar que, apesar da sec\u00e7\u00e3o de georadar se ter realizado com antenas de frequ\u00eancia central de 100 MHz, existem componentes de alta frequ\u00eancia, mas de baixa amplitude, no sinal. Pode -se agora observar que na Figura 55 as primeiras chegadas se encontram perfeitamente alinhadas no tempo zero. A diminui\u00e7\u00e3o do conte\u00fado em baixa frequ\u00eancia n\u00e3o distorceu o alinhamento realizado pela correla\u00e7\u00e3o cruzada para a primeira chegada. Efectivamente se o alinhamento tivesse sido apenas realizado pela fun\u00e7\u00e3o de energia no arranque da onda ar a filtragem teria como consequ\u00eancia um desalinhamento dos tra\u00e7os.\nFigura 55: \u201cDewow\u201d (perfil R)\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 56: Espectro m\u00e9dio de amplitude ap\u00f3s DeWow (perfil R)\nAs antenas s\u00e3o caracterizadas pela sua frequ\u00eancia central, ou seja t\u00eam uma resposta superior para uma gama de frequ\u00eancias cuja central \u00e9 neste caso 100 MHz. Uma das maneiras de aumentar a raz\u00e3o sinal/ru\u00eddo \u00e9 aproximar o conte\u00fado espectral do sinal \u00e0s frequ\u00eancias para quais as antenas s\u00e3o projectadas. No espectro de amplitude, os par\u00e2metros do filtro s\u00e3o relativos \u00e0s caracter\u00edsticas do factor transfer\u00eancia do filtro.\nA Figura 57, visualizada com ganho AGC 58 ns, representa a etapa seguinte do processamento. Utilizou-se um filtro passa-banda entre os 60 e os 120 MHz, com decaimentos sim\u00e9tricos para as baixas e altas frequ\u00eancias (12 Db). Relativamente \u00e0 Figura 55 as diferen\u00e7as s\u00e3o not\u00f3rias. O conte\u00fado elevado em baixa frequ\u00eancia no sinal (tom azul) n\u00e3o \u00e9 agora vis\u00edvel. O radargrama assim apresentado evidencia eventos mais profundos e com maior resolu\u00e7\u00e3o.\nQuando se comparam os espectros m\u00e9dios de amplitude figura 56 e Figura 58) verificam-se conte\u00fados em frequ\u00eancia completamente distintos. A banda de frequ\u00eancias \u00e9 mais apertada (Figura 58), h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o significativa do conte\u00fado em alta e em baixa frequ\u00eancia e ainda se verifica que o m\u00e1ximo da banda de frequ\u00eancias est\u00e1 posicionado sobre os 65 MHz.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 57: 1\u00b0 Filtro passa-banda 60 MHz - 120 MHz (perfil R)\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO conte\u00fado em frequ\u00eancia do sinal observado no espectro m\u00e9dio de amplitude figura 58) n\u00e3o \u00e9 sim\u00e9trico, apesar do filtro projectado o ser. A resposta da filtragem nem sempre \u00e9 eficaz com a aplica\u00e7\u00e3o de um s\u00f3 filtro, particularmente se existirem frequ\u00eancias com grande amplitude nas bandas de decaimento do filtro. Na Figura 58 pode-se observar um conte\u00fado, nas bandas de decaimento do filtro, relativamente mais elevado de alta frequ\u00eancia relativamente ao de baixa frequ\u00eancia.\nO uso de um segundo filtro, com as mesmas caracter\u00edsticas, pode aproximar aos resultados pretendidos. A Figura 59, visualizada com ganho AGC 58 ns, mostra a sec\u00e7\u00e3o de georadar ap\u00f3s utiliza\u00e7\u00e3o de um segundo filtro, projectado com as mesmas caracter\u00edsticas. Os eventos de maior amplitude, mais importantes no presente caso, encontram-se mais diferenciados relativamente aos da Figura 57. Efectivamente a utiliza\u00e7\u00e3o do segundo filtro parece ter diminu\u00eddo a amplitude do ru\u00eddo, este pode ser visualmente identificado pelo aspecto mais granulado da Figura 57.\nNa Figura 60 mostra-se o espectro m\u00e9dio de amplitude da Figura 59. A compara\u00e7\u00e3o entre os espectros m\u00e9dios de amplitude das duas filtragens (Figura 58 e Figura 60), mostra que a segunda filtragem diminuiu o conte\u00fado das baixas e das altas frequ\u00eancias, observa-se ainda que a banda de frequ\u00eancias existente no sinal \u00e9 mais apertada e sim\u00e9trica. Conclui-se que a segunda filtragem retirou algumas frequ\u00eancias respons\u00e1veis pelo ru\u00eddo observado na Figura 57.\nFigura 59: 2\u00b0 Filtro passa-banda 60 MHz - 120 MHz (perfil R)\nII \u25a0Jlfcil\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n\\Ml:!!|i DE SPECTRE.V\n100.0\naob.O\n300.0\n400.(1\n71 ME SERIES\ni.O\n0.9\n0.8\n0.7\n0.6\n0.5\n0.!\n0.3\n0.2\n0.1\n0.0\n\u00e3\n8\n$\n5\nX\nI\ns( a\n1\n\u00e3\nFigura 60: Espectro m\u00e9dio de amplitude - 2\u00b0 Filtro passa-banda 60 MHz- 120 MHz (perfil R)\nAt\u00e9 ao presente momento n\u00e3o se observou a influ\u00eancia da topografia nas sec\u00e7\u00f5es analisadas. A influ\u00eancia da geomorfologia \u00e9 particularmente evidente em georadar dadas as altas resolu\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo e tanto mais se observa quanto maiores foram as diferen\u00e7as altim\u00e9tricas ultrapassadas durante a aquisi\u00e7\u00e3o de dados.\nA Figura 61, visualizada com ganho AGC 58 ns, mostra uma transla\u00e7\u00e3o no tempo para os tra\u00e7os que comp\u00f5em a sec\u00e7\u00e3o de georadar. Esta etapa de processamento \u00e9 denominada de correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica e implica o conhecimento da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda no meio. Por realiza\u00e7\u00e3o dos cmp's, anteriormente abordados, determinou-se uma velocidade de 0.11 m/ns. O conhecimento da altimetria \u00e9 tamb\u00e9m fundamental, pois s\u00f3 assim se pode determinar o montante da transla\u00e7\u00e3o a aplicar a cada tra\u00e7o.\nA superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e9 agora vis\u00edvel e desenha os edif\u00edcios dunares que foram ultrapassados durante a aquisi\u00e7\u00e3o de dados. Observa-se ainda um primeiro reflector ao longo de toda a sec\u00e7\u00e3o de georadar, bem delineado, a que corresponde o n\u00edvel fre\u00e1tico. Na Figura 59 o reflector associado ao n\u00edvel fre\u00e1tico n\u00e3o \u00e9 regular e descreve um ondular que tem correspond\u00eancia com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica. O plano definido pela linha tempo zero pode ser aproximado a um plano de simetria relativamente ao n\u00edvel fre\u00e1tico, partindo do princ\u00edpio que este \u00e9 regular e necessariamente horizontal.\nA Figura 61 evidencia continuidade para os eventos de maior amplitude, no entanto \u00e9 poss\u00edvel observar continuidade para os eventos de menor amplitude. Uma das forma de se real\u00e7ar as\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ncontinuidades para os eventos de menor continuidade no espa\u00e7o \u00e9 atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um filtro que trabalha no tempo e no espa\u00e7o.\nFigura 61: Correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica ou topogr\u00e1fica (perfil R)\nFigura 62: Soma de dois tra\u00e7os consecutivos(perfil R)\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA Figura 62, visualizada com ganho AGC 58 ns, resulta da aplica\u00e7\u00e3o de um filtro em que cada tra\u00e7o no tempo \u00e9 resultado da m\u00e9dia dos dois tra\u00e7os vizinhos. Observa-se, por compara\u00e7\u00e3o entre a Figura 61 e a presente, uma maior coer\u00eancia ateral entre tra\u00e7os consecutivos, isto \u00e9, as continuidades dos eventos menos notados s\u00e3o agora mais percept\u00edveis. Efectivamente existe um real\u00e7ar das amplitudes relativas aos eventos em qualquer tempo concomitantemente com uma diminui\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo, de um modo geral existe uma maior coer\u00eancia entre os tra\u00e7os.\nFigura 63: Convers\u00e3o topogr\u00e1fica (perfil R)\nA Figura 63, visualizada com ganho AGC 58 ns, \u00e9 o resultado da convers\u00e3o tempo/dist\u00e2ncia. O eixo das ordenadas apresenta agora uma escala de eleva\u00e7\u00f5es (metros) em vez da escala temporal (ns). A transforma\u00e7\u00e3o do tempo para dist\u00e2ncia obriga ao conhecimento das velocidades de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica, como abordado anteriormente. A imagem que a Figura 63 apresenta \u00e9 o resultado final das v\u00e1rias fases de processamento.\nOP\u00c7\u00d5ES DE PROCESSAMENTO\nExiste uma infinidade de op\u00e7\u00f5es nas v\u00e1rias fases do processamento, bem como na visualiza\u00e7\u00e3o dos dados. Uma varia\u00e7\u00e3o na escala de cores \u00e9 suficiente para real\u00e7ar determinados eventos em detrimento de outros, mesmo que o conte\u00fado espectral do sinal seja o mesmo. Sob esta\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nperspectiva apresentam-se op\u00e7\u00f5es de processamento que de certo modo justificam as op\u00e7\u00f5es tomadas.\nAs figuras apresentadas possuem o mesmo tipo de processamento, exeptuando numa das fases em que se verifica afastamento do anteriormente realizado. Iniciamos a abordagem pela fase da filtragem em frequ\u00eancia temporal.\nA Figura 64, visualizada com ganho AGC 58 ns, mostra uma resolu\u00e7\u00e3o espacial superior \u00e0 Figura 63. A filtragem foi realizada com um filtro do tipo passa-banda entre os 100 e os 160 MHz e possui as mesmas caracter\u00edsticas de decaimento em frequ\u00eancia. Apresenta uma resolu\u00e7\u00e3o elevada, superior \u00e0 apresentada pela Figura 63. No entanto, em rela\u00e7\u00e3o a esta, observa-se uma maior presen\u00e7a de ru\u00eddo, particularmente para profundidades superiores a 10 metros e identific\u00e1vel pelo aspecto granulado da imagem.\nA Figura 65 \u00e9 o resultado do processamento em que se alterou as caracter\u00edsticas do filtro passa-bando. Este foi projectado para a banda 40-100 MHz. Relativamente \u00e0 Figura 63 observa-se uma menor resolu\u00e7\u00e3o para os eventos identificados, bem como um aumento do ru\u00eddo.\nPelo exposto, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o em todas as sec\u00e7\u00f5es de georadar da filtragem exposta para a Figura 63. Ou seja, um filtro passa-banda entre os 60 MHz e os 120 MHz.\nFigura 64: Filtragem em alta frequ\u00eancia 100-160 MHz (perfil R)\n\u25a0i\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 65: Filtragem em baixa frequ\u00eancia 40-100 MHz (perfil R)\nOs ganhos aplicados na visualiza\u00e7\u00e3o das imagens s\u00e3o de import\u00e2ncia fundamental. Estes, por exemplo, permitem ter uma percep\u00e7\u00e3o das atenua\u00e7\u00f5es da onda propagante no meio. Desta forma podem-se definir estruturas contrastantes na atenua\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao meio envolvente. A condutividade conforme abordado anteriormente \u00e9 uma propriedade associada \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o. Podem-se identificar meios com conte\u00fado elevado em \u00e1gua, j\u00e1 que associado a esta se encontram zonas normalmente de maior condutividade. O ganho exponencial esf\u00e9rico \u00e9 um dos mais utilizados e pode ser utilizado para definir aterros, n\u00edveis fre\u00e1ticos, etc.\nPode-se tamb\u00e9m optar pela visualiza\u00e7\u00e3o total da sec\u00e7\u00e3o de georadar. Neste caso o AGC \u00e9 das solu\u00e7\u00f5es mais utilizadas.\nAborda-se resumidamente qual a janela a empregar num ganho AGC. As etapas de processamento foram as definidas para todo o processamento Figura 63) apenas variando a janela de temo do ganho AGC. Desta forma n\u00e3o existem diferen\u00e7as relativas ao espectro de amplitude e de fase dado o processamento foi o mesmo.\nA Figura 66 mostra um ganho ACG com janela de 120 ns. Para uma janela temporal de AGC muito grande a informa\u00e7\u00e3o de maior amplitude sobressai facilmente . No entanto, existem eventos que por se encontrarem relativamente pr\u00f3ximos no tempo s\u00e3o completamente apagados. Os eventos que se situam na zona branca imediatamente abaixo dos edif\u00edcios dunares, s\u00e3o exemplo do problema referido.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA Figura 67 mostra um ganho ACG com janela de 20 ns. Como contraposi\u00e7\u00e3o ao facto de se ocultarem fen\u00f3menos importantes no tempo devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de uma janela de tempo demasiadamente elevada, os eventos podem ficar completamente dilu\u00eddos numa matriz de eventos mais ou menos uniformes na qual quase nada sobressai tornando a interpreta\u00e7\u00e3o bastante dif\u00edcil.\nFigura 66: Filtro \u201cPassa-banda\u201d entre os 60 MHz - 120 MHz e ganho AGC 120ns (R100T1)\nFigura 67: Filtro \u201cPassa-banda\u201d entre os 60 MHz - 120 MHz e ganho AGC 20ns (R100T1)\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nRADARGRAMAS (INTERPRETA\u00c7\u00d5ES)\nOs perfis de georadar geram sec\u00e7\u00f5es que s\u00e3o uma medida de resposta do contraste nas propriedades f\u00edsicas. O sinal est\u00e1 sujeito a v\u00e1rias fontes de degrada\u00e7\u00e3o (v\u00e1rios tipos de atenua\u00e7\u00e3o e ru\u00eddo, etc). A exist\u00eancia de um determinado evento diferenci\u00e1vel com outras t\u00e9cnicas n\u00e3o \u00e9 premissa para a sua descrimina\u00e7\u00e3o na presente. Este m\u00e9todo permite elaborar modelos de subsolo baseados numa estratigrafia geof\u00edsica.\nA qualidade da interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da qualidade das imagens obtidas em cada radargrama (fun\u00e7\u00e3o do processamento efectuado), da capacidade de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os diversos radargramas e por fim da an\u00e1lise e relacionamento de todas as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Existem casos em que a resposta electromagn\u00e9tica n\u00e3o distingue a litologia.\nApresentam-se os v\u00e1rios radargramas ap\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es. Por cada perfil s\u00e3o mostradas seis radargramas. O primeiro corresponde aos dados iniciais, os restantes ilustram-se com correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica e convers\u00e3o tempo/dist\u00e2ncia. O segundo fica pelo DeWow (passa-alto) enquanto os outros radargramas resultam da filtragem passa-banda e correspondem a: amplitude; amplitude instant\u00e2nea e fase instant\u00e2nea. Todos foram apresentados com ganho AGC, \u00e0 exep\u00e7\u00e3o do \u00faltimo radargrama (amplitude) cuja imagem foi obtida com ganho exponencial esf\u00e9rico.\nO primeiro radargrama (dados originais) mostra os dados aquiridos. No segundo radargrama (\u201cDewow\u201d) j\u00e1 \u00e9 vis\u00edvel o n\u00edvel fre\u00e1tico e outros horizontes geof\u00edsicos. Este \u00e9 o que melhor ilustra as informa\u00e7\u00f5es interpretadas na totalidade dos radargramas apresentados. Ser\u00e1 utilizada de forma extensiva como guia durante a descri\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es. O radargrama da amplitude possui informa\u00e7\u00e3o relevante, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 defini\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica de estruturas em forma de \u201cU\u201d e revela ainda o posicionamento do n\u00edvel fre\u00e1tico. O radargrama apresentado em quarta posi\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o em amplitude instant\u00e2nea e marca de forma clara os horizontes geof\u00edsicos com maior contraste. O radargrama correspondente \u00e0 fase instant\u00e2nea identifica a continuidade das estruturas existentes. Antes da imagem da interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado o radargrama correspondente \u00e0 amplitude, vista em ganho exponencial esf\u00e9rico. Retiram-se desta informa\u00e7\u00f5es relativamente ao decaimento do sinal em amplitude.\nA imagem correspondente \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado da sobreposi\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es complementares, realizadas sobre os diversos radargramas que constituem cada perfil. A plataforma de trabalho utilizada nesta tarefa foi o \u201csoftware\u201d \u201cPhotoshop 5.5\u201d da Adobe. Existe vantagem quando se trabalha com diversos n\u00edveis dadores de informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel pequenos ajustes na interpreta\u00e7\u00e3o de acordo com as informa\u00e7\u00f5es provenientes dos v\u00e1rios radargramas. Pelo facto de apenas se definirem os principais eventos n\u00e3o haver\u00e1 coment\u00e1rios acerca das estruturas desenhadas com a cor cinzenta. No entanto, o padr\u00e3o/textura constituem objecto de orienta\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios horizontes geof\u00edsicos apresentados.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO exagero na escala vertical em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 horizontal \u00e9 vari\u00e1vel entre 20 a 40 vezes de acordo com a dimens\u00e3o do perfil e as necessidades de representa\u00e7\u00e3o.\nVRML (VIRTUAL REALITY MODELING LANGUAGE)\nA interpreta\u00e7\u00e3o individual dos diversos radargramas est\u00e1 sujeita \u00e0 coer\u00eancia da liga\u00e7\u00e3o do conjunto. O \u201cvrml\u201d \u00e9 uma linguagem que permite construir uma visualiza\u00e7\u00e3o 3D da \u00e1rea de estudo, com a implanta\u00e7\u00e3o dos diversos radargramas produzidos no \u201cGradix 1.0\u201d. \u00c9 desta forma poss\u00edvel testar a continuidade espacial atrav\u00e9s do cruzamento entre perfis. Para o efeito as imagens geradas no processamento deram entrada na vers\u00e3o 99 do programa RockWorks para que a visualiza\u00e7\u00e3o seja conseguida atrav\u00e9s da vers\u00e3o \u201cfreeware\u201d do programa GLView.\nFigura 68: VRML - Sinal em amplitude instant\u00e2nea.\nA Figura 68 mostra, sobre a carta militar da \u00e1rea de estudo, uma das poss\u00edveis imagens 3D relativas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos radargramas correspondentes \u00e0 amplitude instant\u00e2nea. Nesta o observador encontra-se posicionado a Sudeste e tem uma perspectiva da \u00e1rea para Noroeste.\nII \u25a0Jlfcil\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 69: VRML - Sinal processado (Dewow).\nSob a mesma perspectiva, agora sem a implanta\u00e7\u00e3o do perfil V, a Figura 69 mostra a integra\u00e7\u00e3o espacial dos radargramas correspondentes \u00e0 amplitude (DeWow). Pode-se verificar qjer pela Figura 68 quer pela Figura 69 que existe uma continuidade dos principais reflectores.\nApresenta-se seguidamente as interpreta\u00e7\u00f5es das v\u00e1rias sec\u00e7\u00f5es de georadar que suportam a estratigraf\u00eda geof\u00edsica. Esta optou por por uma categoriza\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica que distingue do topo para a base os horizontes amarelo, magenta, verde, azul-claro, vermelho, amarelo e azul.\nPERFIL R\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 76), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - Figura 71, Figura 72, Figura 73, Figura 74 e Figura 75) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 74). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nRepresentado por uma linha fina de cor amarela est\u00e1 um reflector interpretado com sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico. Este, pode ser observado em todos os radargramas que comp\u00f5em o perfil. A continuidade do reflector, bem como as observa\u00e7\u00f5es de campo relativamente \u00e0 profundidade do n\u00edvel fre\u00e1tico, corroboram no sentido da interpreta\u00e7\u00e3o. Diminui de profundidade \u00e0 medida que nos\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ndeslocamos para Este. A Oeste, por baixo do primeiro edif\u00edcio dunar, a profundidade a que se encontra \u00e9 a mais elevada, com cerca de 7 metros. No extremo Este encontra-se a cerca de 2 metros de profundidade, sendo a m\u00ednima exibida pelo reflector em an\u00e1lise. O valor em cota mais reduzido \u00e9 de 20 metros, a cerca de 350 metros do in\u00edcio do perfil.\nAo primeiro reflector observado, ap\u00f3s o interpretado como o n\u00edvel fre\u00e1tico, foi atribu\u00edda a cor magenta (Figura 76). \u00c9 identificado mais facilmente na Figura 71 e Figura 72. \u00c9 um reflector com uma espessura muito baixa, encontrando-se frequentemente interrompido. Desenha um elevado n\u00famero de estruturas em forma de \u201cU\u201d, podem atingir mais de 50 metros de largura e t\u00eam uma profundidade m\u00e9dia de cerca de 1 metro. Apresenta a sua maior profundidade a Oeste (cota 17,5 metros), com cerca de 9 metros de profundidade na prumada do primeiro edif\u00edcio dunar. Desenvolve-se de uma forma regular, acompanha a superf\u00edcie fre\u00e1tica e aproxima-se da mesma em direc\u00e7\u00e3o a Este. A \u00e1rea dos radargramas definida entre este reflector e o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 caracterizada pela exist\u00eancia de mais de 2 reflectores posicionados em n\u00edveis altim\u00e9tricos distintos. Estes, disp\u00f5em-se paralelamente \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica, n\u00e3o s\u00e3o cont\u00ednuos e desenham estruturas em forma de \u201cU\u201d de baixa dimens\u00e3o.\nA linha de cor verde representa o terceiro reflector identificado. Este possui um desenvolvimento maior junto da cota 15 metros e encontra-se a uma profundidade m\u00e9dia de 7,5 metros. A partir dos 2000 metros aproxima-se da superf\u00edcie topogr\u00e1fica, sobe em cota at\u00e9 aos 22 metros. No final do perfil, a Este, encontra-se a cerca de 4,5 metros de profundidade. O maior desenvolvimento horizontal \u00e9 observado em duas zonas, uma por volta dos 350 metros e outra que se inicia aos 1750 metros e prolonga-se at\u00e9 final do perfil (Este). Globalmente \u00e9 muito interrompido e \u00e9 dif\u00edcil definir a continuidade exacta na sec\u00e7\u00e3o. Observa-se ainda, um reduzido n\u00famero de estruturas em forma de \u201cU\u201d. A \u00e1rea definida entre este reflector e o anterior \u00e9 caracterizada pela exist\u00eancia de v\u00e1rios reflectores secund\u00e1rios, de maior amplitude, posicionados a diferentes cotas altim\u00e9tricas, associados regra geral \u00e0 base de estruturas em forma \u201cU\u201d. Estas apresentam dimens\u00f5es superiores \u00e0s encontradas na \u00e1rea anteriormente definida.\nO quarto reflector interpretado encontra-se associado \u00e0 linha de cor azul claro. Possui um desenvolvimento grosso modo horizontal, maioritariamente acima da cota dos 10 metros. Para Este, a partir dos 1500 metros, observa-se uma subida em cota at\u00e9 cerca dos 20 metros. Existe alguma indefini\u00e7\u00e3o relativamente ao posicionamento e continuidade do reflector devido \u00e0 converg\u00eancia altim\u00e9trica para Este de outros horizontes, inferiores e superiores. Observam-se estruturas em forma de \u201cU\u201d com grande desenvolvimento no espa\u00e7o, a maior delas encontra-se a 12,5 metros de profundidade a cerca de 400 metros a partir do in\u00edcio do perfil (em direc\u00e7\u00e3o a Este) e possui cerca de 100 metros de extens\u00e3o por cerca de 2,5 metros de profundidade. \u00c9 caracterizado pela presen\u00e7a de um pequeno n\u00famero de grandes estruturas em forma de \u201cU\u201d. \u00c9 ainda de notar que se identificam reflectores, com maior amplitude mas de pequena dimens\u00e3o, na\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n\u00e1rea definida acima do reflector em an\u00e1lise. Observa-se ainda estruturas em forma de \u201cU\u201d, de dimens\u00e3o superior \u00e0s observadas na \u00e1rea anteriormente descrita.\nO reflector representado pela linha de cor vermelha \u00e9 o quarto do perfil. \u00c0 semelhan\u00e7a dos reflectores anteriormente discutidos n\u00e3o se descortina uma continuidade absoluta ao longo da sec\u00e7\u00e3o de georadar. No entanto, \u00e9 o que apresenta maior defini\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o e espessura, particularmente entre os 1300 metros e os 2000 metros. Desenvolve-se acima da cota dos 5 metros at\u00e9 aos 1000 metros, possui uma profundidade m\u00e9dia de cerca de 17 metros, ap\u00f3s os quais se observa uma subida de cota para nascente. A sua conclus\u00e3o d\u00e1-se pr\u00f3ximo da cota dos 20 metros, no final do perfil, onde se aproxima dos reflectores anteriormente definidos. S\u00e3o observadas com grande nitidez estruturas em forma de \u201cU\u201d. Observa-se uma grande estrutura em forma de \u201cU\u201d que se estende entre 250 e os 500 metros. Esta, possui cerca de 250 metros de largura por cerca de 3,5 metros de profundidade, sendo a maior estrutura, em forma de \u201cU\u201d presente no radargrama em an\u00e1lise. Na \u00e1rea posicionada entre o reflector proposto e o suprajacente observam-se algumas estruturas em forma de \u201cU\u201d com dimens\u00f5es elevadas.\nO quinto reflector (linha de cor amarela), apenas \u00e9 observado na extremo Este da sec\u00e7\u00e3o de georadar. Possui cerca de 750 metros de extens\u00e3o e o seu posicionamento \u00e9 grosso modo paralelo aos reflectores definidos anteriormente. \u00c9 identificado \u00e0 cota 7 metros, na sua posi\u00e7\u00e3o mais baixa, desenvolvendo-se at\u00e9 \u00e0 cota 15 metros, em direc\u00e7\u00e3o a Este. A identifica\u00e7\u00e3o do mesmo, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica mais baixa e em direc\u00e7\u00e3o a Oeste, n\u00e3o foi poss\u00edvel dada a elevada atenua\u00e7\u00e3o do sinal de georadar. Observam-se estruturas em forma de \u201cU\u201d desenhadas pelo reflector.\nA azul escuro \u00e9 definido o \u00faltimo reflector. \u00c9 o que possui menor desenvolvimento espacial de todos os horizontes identificados. \u00c8 observado a partir dos 1900 metros at\u00e9 ao final do perfil, em cotas que v\u00e3o dos 7 metros at\u00e9 aos 15 metros respectivamente. Observam-se algumas estruturas em forma de \u201cU\u201d.\nPERFIL D\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 83), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 78, Figura 79, Figura 80, Figura 81 e Figura 82) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 81 ). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nRepresentado por uma linha fina de cor amarela est\u00e1 um reflector interpretado como sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico. Este, diminui de profundidade \u00e0 medida que nos deslocamos para Este. Possui\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nprofundidades m\u00e9dias pr\u00f3ximas dos 2,5 metros e termina a Este, a cerca 1 metro. Pode atingir 10 metros de profundidade no caso do observador se posicionar por cima do maior edif\u00edcio dunar presente no radargrama. A Oeste encontra-se pr\u00f3ximo da cota 20 metros, para Este apresenta cotas superiores a 25 metros.\nA linha de cor magenta representa o primeiro reflector relacionado com uma mudan\u00e7a mais evidente na sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica. Este tem presen\u00e7a n\u00edtida, embora de forma descont\u00ednua, ao longo de todo o perfil. A Oeste \u00e9 observado \u00e0 cota de 17,5 metros, possuindo aqui a maior profundidade, cerca de 5 metros. \u00c0 medida que nos deslocamos para Este, a tend\u00eancia observada vai no sentido da subida de cota (menor profundidade), n\u00e3o se conseguindo localizar de uma forma precisa a sua posi\u00e7\u00e3o por volta dos 2750 metros, altura em que se aproxima da cota 25 metros. As estruturas, em forma de \u201cU\u201d, s\u00e3o globalmente pequenas, no entanto podem atingir cerca de 50 metros de largura e 3 metros de profundidade. As maiores formam padr\u00f5es complexos e podem atingir cerca de 250 metros de largura, com uma profundidade superior. \u00c9 um horizonte que marca a base de uma zona que evidencia alguma perturba\u00e7\u00e3o, marcada pelo elevado n\u00famero de estruturas em forma de \u201cU\u201d. Observam-se aqui alguns reflectores finos e descont\u00ednuos que se disp\u00f5em lado a lado e/ou em sobreposi\u00e7\u00e3o, formando um padr\u00e3o geom\u00e9trico complexo.\nO terceiro reflector \u00e9 representado por uma linha interrompida de cor verde. Observa-se em toda a sec\u00e7\u00e3o de georadar e no extremo Oeste posiciona-se a cotas inferiores a 15 metros, para profundidades pr\u00f3ximas dos 10 metros. Desenvolve-se para Este numa subida regular em cota, termina junto da cota 25 metros a 2,5 metros de profundidade. A maior amplitude do reflector observa-se nos primeiros 350 metros do perfil \u00e0 cota 13 metros. Este, desenha estruturas em forma de \u201cU\u201d normalmente com pequeno desenvolvimento. A 1000 metros do in\u00edcio do perfil, junto da cota 15 metros a cerca de 10 metros de profundidade, encontra-se definida uma das maiores estruturas. Na \u00e1rea definida acima do reflector em an\u00e1lise, limitada superiormente pelo reflector anteriormente abordado, observam-se reflectores, de pequena continuidade, dispostos em lent\u00edculas em dois ou tr\u00eas n\u00edveis altim\u00e9tricos, normalmente associadas \u00e0 base de estruturas em forma de \u201cU\u201d. As estruturas aqui observadas possuem maior dimens\u00e3o relativamente \u00e0s identificadas para a \u00e1rea anteriormente descrita. O conjunto mostra um padr\u00e3o com elevada complexidade geom\u00e9trica\nO quarto reflector encontra-se representado pela linha interrompida de cor azul claro. Sobe em cota de Oeste para Este, apresenta-se descont\u00ednuo e \u00e9 composto por v\u00e1rios trechos que se podem agrupar em dois de maior representatividade. O primeiro \u00e9 observado entre os 250 e os 500 metros de dist\u00e2ncia a uma profundidade de cerca de 15 metros, junto da cota 7,5 metros. Observam-se alguns ind\u00edcios do trecho at\u00e9 aos 2250 metros, sobretudo aos 1000 metros e aos 1750 metros, \u00e0s cotas 8 e 12 respectivamente. O segundo trecho inicia-se aos 2250 metros junto da linha de cota 15 metros \u00e0 profundidade de cerca de 12 metros. A reflector em an\u00e1lise termina\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\njunto da cota 25 metros a 4 metros de profundidade, pr\u00f3xima da cota observada para o horizonte anteriormente definido. Desenhadas pelo reflector observam-se estruturas em forma de \u201cU\u201d. Estas possuem comprimentos da ordem da dezena de metros e cerca de 2 metros de altura (diferen\u00e7a de cotas entre os bordos e o centro). Com o aumento da espessura de materiais e profundidade, entre este horizonte e o anteriormente definido, em direc\u00e7\u00e3o a Oeste, observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estruturas em forma de \u201cU\u201d.\nO reflector representado pela linha interrompida de cor vermelha \u00e9 o quinto proposto. \u00c9 o mais bem definido, em termos de continuidade horizontal, de todos os presentes no perfil em an\u00e1lise. O seu posicionamento no espa\u00e7o \u00e9 muito semelhante ao reflector anterior, possui uma profundidade acrescida de cerca de 3 a 4 metros. \u00c9 ainda de referir que se encontra melhor definido apesar de se encontrar a maior profundidade. Este \u00e9 observado a Oeste, aos 500 metros, \u00e0 cota 5 metros a 25 metros de profundidade. Entre os 900 e os 2250 metros, observa-se um elevado contraste na resposta do georadar, evidenciado por uma grande amplitude de onda. Esta sec\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por dois trechos, o primeiro \u00e9 quase horizontal, desenvolve-se aproximadamente junto da cota 6 metros e possui cerca de 500 metros de comprimento (entre os 900 e os 1400 metros). O segundo sobe, de forma regular, em cota passando dos 7,5 metros aos 14 metros e desenha, apesar da elevada profundidade, estruturas em forma de \u201cU\u201d. Na \u00e1rea definida entre este reflector e o anterior (azul claro), entre os 1000 e os 1250 metros junto da cota 7,5 metros e entre os 3000 metros e o final do perfil para cotas mais superficiais (cerca de 20 metros), observam-se zoneamentos perturbados, definidos por estruturas em forma de \u201cU\u201d em sobreposi\u00e7\u00e3o a outras, formam padr\u00f5es geom\u00e9tricos relativamente complexos e mal definidos dada a elevada profundidade a que se encontram. Globalmente a \u00e1rea \u00e9 definida pela pouca espessura de materiais e as estruturas em forma de \u201cU\u201d s\u00e3o em elevado n\u00famero e apresentam geometria suave.\nA linha interrompida de cor amarela identifica na sec\u00e7\u00e3o interpretada o sexto refletor. \u00c9 observado na posi\u00e7\u00e3o 2500 metros a partir do in\u00edcio do perfil, a cerca de 17 metros de profundidade, na cota 9 metros. Para Oeste, observa-se um trecho com cerca de 600 metros de extens\u00e3o, que sobe em cota e termina a 8 metros de profundidade junto da cota 20 metros. \u00c9 um reflector grosso modo paralelo ao anteriormente descrito. Identificam-se estruturas, de dimens\u00f5es variadas em forma de \u201cU\u201d, desenhadas pelo reflector. A maior delas, identificada aos 3125 metros a partir do in\u00edcio do perfil, junto da cota 15 metros, possui cerca de 100 metros de largura por 2 metros de profundidade. A espessura de materiais, definida na \u00e1rea entre o reflector em an\u00e1lise e o que se posiciona imediatamente por cima, diminui para Oeste, variando entre 5 metros no in\u00edcio e 2 metros no final do perfil.\nA azul escuro \u00e9 definido o \u00faltimo eflector deste perfil. \u00c9 o que possui menor desenvolvimento espacial de todos os identificados. \u00c9 observado nos \u00faltimos 150 metros do perfil de georadar e tamb\u00e9m desenha estruturas em forma de \u201cU\u201d. A baixa continuidade evidenciada por este horizonte n\u00e3o permite uma an\u00e1lise mais aprofundada.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL E\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 90), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 85, Figura 86, Figura 87, Figura 88 e Figura 89) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 88). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nO reflector \u00e9 representado por uma linha fina, cont\u00ednua, de cor amarela, pelas raz\u00f5es anteriormente expostas \u00e9 interpretado como sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico. Aumenta de cota e diminui em profundidade \u00e0 medida que o observador se desloca para Este. Inicia-se a cotas inferiores aos 20 metros, evoluindo rapidamente para os 22,5 metros aos 400 metros a partir do in\u00edcio do perfil. A cota \u00e9 mantida at\u00e9 cerca dos 2250 metros, voltando a subir de forma gradual, em direc\u00e7\u00e3o ao final do perfil, a Este. A profundidade m\u00e1xima \u00e9 atingida por volta dos 350 metros, na prumada do cota mais elevada, pertencente a uma duna do perfil. A menor situa-se no final do perfil, com cerca de 1 metro.\nO primeiro reflector \u00e9 representado por uma linha de cor magenta. Este encontra-se claramente identificado em poucas zonas do perfil, posicionadas sobretudo a Este, sendo basicamente ausente. A interpreta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 continuidade foi realizada com base nos dados provenientes das sec\u00e7\u00f5es de georadar que cruzam o presente e ainda na observa\u00e7\u00e3o de uma fronteira, relativamente bem marcada, entre duas zonas de perturba\u00e7\u00e3o. Esta descontinuidade, de car\u00e1cter fundamentalmente geom\u00e9trico, pode ser observada, aos 100 metros ap\u00f3s o in\u00edcio do perfil, um pouco acima da cota 15 metros, aos 1200 metros e aos 2000 metros pr\u00f3ximo da cota 18 metros. Efectivamente, o reflector \u00e9 apenas identificado a partir dos 2250 metros, um pouco acima do cota 20 metros. Mais para Este, perto dos 2750 metros um reflector posicionado a uma cota inferior parece interromper a linha que define o presente. As sec\u00e7\u00f5es do reflector que apresentam maior amplitude, quando identificados, desenham estruturas em forma de \u201cU\u201d, com extens\u00f5es da ordem de uma ou duas dezenas de metros e cerca de 1 metro de profundidade. Na \u00e1rea definida em plano superior, limitada pelo n\u00edvel fre\u00e1tico, observa-se um reflector muito pr\u00f3ximo do fre\u00e1tico. Na \u00e1rea definida em posi\u00e7\u00e3o inferior, limitada pelo reflector que seguidamente se prop\u00f5e, as estruturas observadas, em forma de \u201cU\u201d, s\u00e3o numerosas e desenham um padr\u00e3o complexo. Possuem dimens\u00f5es da ordem das dezenas de metros com 1 a 3 metros de profundidade.\nA verde est\u00e1 definida uma linha interrompida, encontra-se associada a um reflector definido pela base de estruturas em forma de \u201cU\u201d. Desenvolve-se ao longo do perfil de forma regular, no sentido da subida de cota. A Oeste (in\u00edcio do perfil), desenvolve-se \u00e0 cota 13 metros para os primeiros 150 metros de extens\u00e3o. As estruturas em \u201cU\u201d, por ele desenhadas, possuem dimens\u00f5es relativamente pequenas. At\u00e9 aos 1250 metros a sua visibilidade \u00e9 baixa, podendo ser melhor evidenciado num\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nprocessamento que contemple um conte\u00fado do sinal em frequ\u00eancia mais baixo. Dos 1250 at\u00e9 aos 2750 metros, em direc\u00e7\u00e3o a Este, observa-se uma subida regular em cota, passando de 15 para 20 metros. A partir dos 2750 metros observa-se uma estrutura definida por uma linha a tracejado de cor preta. O posicionamento estratigr\u00e1fico do reflector em an\u00e1lise \u00e9 de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o com base nos dados dispon\u00edveis. No entanto, parece ser poss\u00edvel o posicionamento do mesmo junto da base da linha identificada a preto. A profundidade diminui gradualmente para Este, passando de 10 metros para cerca de 4 metros a Este. Aqui, encontra-se definido numa posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima dos reflectores que lhe s\u00e3o vizinhos. As estruturas em forma de \u201cU\u201d, observadas sobre este reflector, n\u00e3o se encontram com a mesma frequ\u00eancia abaixo do mesmo. Este facto, poder\u00e1 ter rela\u00e7\u00e3o com a atenua\u00e7\u00e3o do sinal em profundidade, diminuindo a defini\u00e7\u00e3o dos eventos, ou com a simples exist\u00eancia de um menor n\u00famero deste tipo de eventos.\nO quarto reflector analisado encontra-se associado \u00e0 linha de cor azul claro. \u00c9 descont\u00ednuo \u00e0 semelhan\u00e7a dos anteriormente definidos e sobe em cota de Oeste para Este. Encontra-se bem definido num trecho, posicionado entre os 2200 e os 2600 metros entre as cotas 16 e 17 metros respectivamente. Projecta na sec\u00e7\u00e3o de georadar estruturas em forma de \u201cU\u201d. A Oeste, a identifica\u00e7\u00e3o do mesmo, resume-se aos 250 metros na cota 9 metros. A sua presen\u00e7a, em direc\u00e7\u00e3o a Este, continua definida por pequenos trechos, principalmente localizados aos 1350 e 1600 metros, a 12 e a 11 metros de profundidade respectivamente. Entre os 1800 e os 2000 metros, abaixo da cota 15 metros, \u00e9 vis\u00edvel uma pequena zona de perturba\u00e7\u00e3o, em que se observam v\u00e1rias estruturas em forma de \u201cU\u201d. O topo desta zona foi associada ao reflector em an\u00e1lise. O mesmo, n\u00e3o se identifica a partir dos 2900 metros, altura em que se posiciona entre o reflector anteriormente abordado e o seguidamente analisado. Na generalidade, abaixo deste n\u00e3o se observam estruturas muito marcadas.\nO reflector inicia-se a Oeste e \u00e9 marcado pela linha de cor vermelha, possui uma extens\u00e3o de cerca de 200 metros e desenvolve-se grosso modo entre as cotas 6 e 7 metros. Mais para Este evolui, de forma intervalada, junto da cota 7,5 metros desde os 650 at\u00e9 aos 1800 metros. S\u00e3o vis\u00edveis, aos 650 e aos 1350 metros, duas grandes estruturas em forma de \u201cU\u201d, a maior das quais atinge cerca de 120 metros de largura e 3 de profundidade. A progress\u00e3o do mesmo faz-se no sentido de subida de cota, aos 2000 metros \u00e9 observado junto da cota 12,5 metros. Para Este a progress\u00e3o faz-se com uma subida em cota menos acentuada. Aos 3100 metros posiciona-se junto da cota 17,5 metros. Aqui, observa-se um trecho muito bem definido, no qual \u00e9 vis\u00edvel uma estrutura em forma de \u201cU\u201d alargado, com cerca de 80 a 100 metros de largura e 2,5 metros de profundidade na sua maior dimens\u00e3o. N\u00e3o se identificada para al\u00e9m dos 3400 metros, altura em que se posiciona entre dois reflectores definidos neste perfil. Resumidamente, possui uma continuidade muito elevada e est\u00e1 definido com grande precis\u00e3o apesar das profundidades elevadas.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO sexto reflector, representado por uma linha interrompida de cor amarela, apenas se observa a partir dos 2000 metros em direc\u00e7\u00e3o a Este, junto da cota 7,5 metros. O desenvolvimento horizontal faz-se em subida r\u00e1pida de cota, ganhando cerca de 2,5 metros em cerca de 150 metros. Dos 2100 aos 2800 metros acompanha de forma incipiente a linha correspondente aos 10 metros de cota. A partir dos 3250 metros at\u00e9 ao final do perfil observa-se novo ganho em cota, passando dos 14 metros para 19 metros. Globalmente tem marca\u00e7\u00e3o incipiente nos v\u00e1rios radargramas. Observam-se ainda algumas estruturas em forma de \u201cU\u201d no topo deste horizonte.\nO \u00faltimo reflector \u00e9 definido a azul escuro. Possui o menor desenvolvimento espacial de todos os reflectores identificados. \u00c9 observado de forma incipiente nos \u00faltimos 400 metros do perfil. Possui baixa continuidade.\nPERFIL F\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 97), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 92, Figura 93, Figura 94, Figura 95, Figura 96) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 95). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nO primeiro reflector interpretado como sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 representado pela linha de cor amarela fina. \u00c9 regular e acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica a uma profundidade que diminui \u00e0 medida que nos deslocamos para Este. A maior profundidade \u00e9 cerca de 3 metros e a menor 1,5 metros.\nO segundo reflector em an\u00e1lise, est\u00e1 representado por uma linha interrompida de cor magenta. Este desenvolve-se em lent\u00edculas, com espa\u00e7amento algo irregular, ao longo da sec\u00e7\u00e3o de georadar. A Oeste \u00e9 observado junto da cota 16 metros com cerca de 6 metros de profundidade. A Este, no final do perfil, \u00e9 observado junto da cota 22 metros a cerca de 3 metros de profundidade. Estas apresentam pequena dimens\u00e3o e encontram-se melhor marcadas na base de estruturas em forma de \u201cU\u201d. Pode-se observar, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica superior, pelo menos um outro reflector que se desenvolve de forma regular mas descont\u00ednua ao longo do perfil. As estruturas em forma de \u201cU\u201d, que se posicionam em plano inferior ao horizonte em an\u00e1lise, apresentam dimens\u00f5es maiores que as situadas em plano superior. No seu conjunto descrevem um padr\u00e3o geom\u00e9trico complexo.\nO reflector representado pela linha segmentada de cor verde que se desenvolve de forma segmentada ao longo da sec\u00e7\u00e3o de georadar, paralelo \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Lateralmente e em associa\u00e7\u00e3o, encontra-se uma linha imagin\u00e1ria que separa duas zonas. Uma superior, contendo um\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nelevado n\u00famero de estruturas em forma de \u201cU\u201d e uma inferior em que tamb\u00e9m se identificam este tipo de estruturas, no entanto s\u00e3o em n\u00famero inferior e de maior dimens\u00e3o. O reflector posiciona-se a Oeste, em cota aproximada 14 metros, a cerca de 6 metros de profundidade, na base dos edif\u00edcios dunares a\u00ed observados. Um pouco mais para Leste, encontra-se posicionado entre os 250 e os 800 metros. Nesta extens\u00e3o verifica-se uma ligeira subida em cota, mantendo a mesma profundidade. Do in\u00edcio do perfil at\u00e9 aos 1300 metros s\u00e3o observadas com grande nitidez as zonas anteriormente definidas. Entre os 1500 e os 2250 metros, observam-se pontualmente pequenos reflectores, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica pouco constante. H\u00e1, no entanto, uma relativa const\u00e2ncia dos valores de profundidade para o reflector, cerca de 7 metros, o que permitiu a associa\u00e7\u00e3o dos mesmos ao reflector em an\u00e1lise. Por volta dos 2300 metros \u00e9 identificada a base de uma pequena bacia representada por uma linha interrompida de cor preta, com cerca de 1000 metros de extens\u00e3o. O horizonte proposto foi posicionado junto da base da mesma, na medida em que se observam, no extremo Este do perfil, a partir 3150 metros, as premissas que o permitiram classificar deste modo. Isto \u00e9, em cota aproximada 20 metros \u00e9 identificado o mesmo tipo de zonamento que foi referido anteriormente. De forma geral, observa-se uma zona superior, aparentemente mais marcada, e uma inferior, menos marcada, por estruturas em forma \u201cU\u201d. Na generalidade a zona inferior ao reflector apresenta as estruturas em forma de \u201cU\u201d em menor n\u00famero mas de dimens\u00e3o mais elevadas.\nO reflector representado a azul claro \u00e9 observado de forma clara, num pequeno trecho cont\u00ednuo, com cerca de 400 metros de extens\u00e3o, localizado entre os 1350 e os 1750 metros entre as cotas 15 e 17 metros. O mesmo desenha estruturas em forma de \u201cU\u201d geralmente de pequena dimens\u00e3o. Desenvolve-se em lent\u00edculas dispersas at\u00e9 aos 2250 metros, representadas com maior nitidez na figura visualizada em amplitude instant\u00e2nea (Figura 94), com dimens\u00e3o discreta e na base de estruturas em forma de \u201cU\u201d. O desenvolvimento horizontal faz-se um pouco acima da cota 10 metros, evidenciando para Este um aumento da profundidade m\u00e9dia, passando de 8 a 13 metros. Mais para Este, observa-se uma subida mais evidente em cota, cruza o valor 15 metros por volta dos 2300 metros de extens\u00e3o, descreve seguidamente uma ligeira inflex\u00e3o, no sentido da descida de cota, voltando a tomar um valor pr\u00f3ximo em cota por volta dos 2900 metros. N\u00e3o se vislumbra continuidade, para al\u00e9m dos 3200 metros de extens\u00e3o, terminando pr\u00f3ximo da cota 18 metros, a uma profundidade cerca de 2 metros mais baixa que o horizonte anterior. Na zona, que se define abaixo deste reflector, observa-se um n\u00famero reduzido de estruturas em \u201cU\u201d comparativamente \u00e0 zona definida sobre o mesmo. De uma forma geral, o horizonte proposto divide duas zonas, uma superior em que se definem com maior nitidez estruturas em \u201cU\u201d e uma inferior em que n\u00e3o se observam com a mesma nitidez s\u00e3o em menor quantidade e dimens\u00e3o.\nO reflector desenhado pela linha de cor vermelha \u00e9 que maior continuidade e defini\u00e7\u00e3o apresenta na sec\u00e7\u00e3o de georadar. Est\u00e1 bem definido at\u00e9 aos 2000 metros, possui uma ligeira interrup\u00e7\u00e3o entre os 1250 e os 1500 metros. Inicia-se junto da cota 7 metros, a cerca de 15 metros de profundidade, desenvolve-se horizontalmente mostrando uma ligeira subida em cota para Este.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nAos 1500 metros de extens\u00e3o situa-se sobre a cota 15 metros. At\u00e9 aos 2000 metros h\u00e1 um pequeno acr\u00e9scimo de 1,5 metros na cota. Para Este a sua observa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais dif\u00edcil, sendo poss\u00edvel de identificar, em pequenos tro\u00e7os, uma ligeira descontinuidade no padr\u00e3o desenhado pelas estruturas em forma de \u201cU\u201d. O reflector descreve nos primeiros 750 metros subidas e descidas em cota, com amplitudes da ordem dos 2,5 metros, observam-se ainda estruturas em forma de \u201cU\u201d de menor desenvolvimento, em toda a extens\u00e3o do perfil.\nO reflector amarelo \u00e9 bastante n\u00edtido em quase toda a extens\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o de georadar, particularmente at\u00e9 aos 2000 metros de extens\u00e3o em direc\u00e7\u00e3o a Este. Inicia-se aos 250 metros junto da cota 3 metros, a 17 metros de profundidade, desenvolve-se para Este no sentido da subida de cota. Aos 600 metros \u00e9 observado \u00e0 cota 5 metros, a qual \u00e9 mantida at\u00e9 quase aos 1400 metros. Num pequeno trecho, observ\u00e1vel a partir dos 1900 metros, j\u00e1 se encontra junto da cota 7 metros, a 17 metros de profundidade. At\u00e9 ao final do perfil descreve uma subida mais ou menos regular em cota, cruzando os 15 metros por volta dos 3350 metros. Observam-se ainda estruturas em forma de \u201cU\u201d, desenhadas pelo mesmo, particularmente a Oeste, onde se encontra melhor definido. Na se realizam observa\u00e7\u00f5es na zona definida em cotas inferiores a este horizonte devido \u00e0 alta atenua\u00e7\u00e3o observada no sinal de georadar.\nO \u00faltimo reflector, de cor azul, \u00e9 apenas definido no extremo Oeste do perfil, a cerca de 3350 metros junto da cota 13 metros.\nPERFIL G\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 104), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 99, Figura 100, Figura 101, Figura 102 e Figura 103) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 95). Os horizontes propostos, em altim\u00e9tria inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nO primeiro reflector foi interpretado como sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico e \u00e9 representado por uma linha fina, cont\u00ednua, de cor amarela. \u00c0 medida que se desenvolve para Este, observa-se uma subida em cota concomitantemente com uma descida na profundidade. Possui uma inclina\u00e7\u00e3o para Oeste, superior \u00e0 linha que representa a topografia. Apresenta-se recortado, particularmente no trecho que se desenvolve do in\u00edcio at\u00e9 aos 2250 metros. Mant\u00e9m um comportamento altim\u00e9trico est\u00e1vel a partir dos 3100 metros. A profundidade m\u00e1xima \u00e9 observada a Oeste, com mais de 5 metros, a menor \u00e9 observada a Este e \u00e9 menor que 1 metro.\nO reflector definido pela linha magenta encontra-se muito disperso ao longo de toda a sec\u00e7\u00e3o de georadar. Observa-se ainda, um elevado n\u00edvel de perturba\u00e7\u00e3o em toda a \u00e1rea que se situa at\u00e9 ao\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nn\u00edvel fre\u00e1tico. Nesta zona, observam-se v\u00e1rias lent\u00edculas, normalmente associadas \u00e0 base de estruturas em forma de \u201cU\u201d, frequentemente interrompidas por outras estruturas do mesmo tipo. Estas, regra geral s\u00e3o de dimens\u00f5es muito reduzidas e com pequena profundidade. O reflector proposto acompanha o n\u00edvel fre\u00e1tico a cerca de 2 metros. Inicia-se, a Oeste, pr\u00f3ximo da cota 12,5 metros. \u00c0 medida que se desenvolve para Este, descreve uma subida de cota, cruzando a cota 15 metros nos 1000 metros de extens\u00e3o. Aos 1500 metros \u00e9 observado aos 17,5 metros, descreve uma subida muito suave, terminando a Este aos 19,5 metros. A \u00e1rea que se define entre este e o que se situa imediatamente em cota inferior \u00e9 perturbada, possuindo estruturas em forma de \u201cU\u201d cujas maiores dimens\u00f5es se observam entre os 1500 metros e os 3000 metros, entre os 16 e os 18 metros de cota. A zona definida acima deste apresenta v\u00e1rios reflectores dispostos em lent\u00edculas relativamente cont\u00ednuas, particularmente evidentes na base de estruturas em forma de \u201cU\u201d de dimens\u00e3o reduzida.\nO terceiro reflector na sec\u00e7\u00e3o de georadar est\u00e1 representado a verde. Inicia-se aos 500 metros de extens\u00e3o na cota 11 metros, para Este \u00e9 observado aos 1650 metros na cota 15 metros, descreve uma ligeira subida em cota at\u00e9 aos 2500 metros. Esta subida acentua-se passando aos 17 metros de cota em 3000 metros de extens\u00e3o. Identifica-se aqui uma pequena bacia, representada por uma linha pontilhada de cor preta, cuja base \u00e9 interpretada como coincidente com o reflector em an\u00e1lise. Descreve entre 2250 e os 3000 metros um recortado formado por estruturas em forma de \u201cU\u201d mais ou menos cont\u00ednuo. A Oeste \u00e9 representado por pequenas lent\u00edculas que se posicionam de forma a revelar uma fronteira entre duas zonas altimetricamente sobrepostas onde se observam por padr\u00f5es geom\u00e9tricos distintos, formados pelas estruturas a\u00ed presentes. At\u00e9 aos 1500 metros de extens\u00e3o, a \u00e1rea situada em posi\u00e7\u00e3o superior apresenta-se muito perturbada, com estruturas de pequenas dimens\u00f5es em forma de \u201cU\u201d. Mais para Este (3000 metros), as estruturas s\u00e3o melhor definidas e possuem maior dimens\u00e3o. A zona, definida pela \u00e1rea subjacente ao reflector em an\u00e1lise, encontra-se muito perturbada a Este (menos de 1000 metros de extens\u00e3o). Identificam-se aqui estruturas em forma de \u201cU\u201d e reflectores em lent\u00edculas, dispostos de forma aparentemente irregular. Para Oeste a perturba\u00e7\u00e3o evidenciada diminui, identificando-se estruturas em forma de \u201cU\u201d de vertentes suaves e de grandes dimens\u00f5es.\n\u00c1 cor azul clara est\u00e1 associado um outro reflector. Este, encontra-se muito mal definido no perfil de georadar em an\u00e1lise. A sua posi\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o foi interpretada com base no posicionamento evidenciado pelo mesmo horizonte nos radargramas que se encontram mais pr\u00f3ximos, bem como nas estruturas secund\u00e1rias apresentadas a cor cinzento. Foi assim interpretado um posicionamento, localizado entre o reflector definido anteriormente e o seguinte (linha de cor vermelha), numa posi\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 cota aproximada 10 metros. Identifica-se para esta cota, na posi\u00e7\u00e3o 2400 metros, um pequeno reflector, que de certo modo pode confirmar a extrapola\u00e7\u00e3o efectuada. No perfil F, o mesmo encontra-se definido de forma muito mais clara.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO reflector representado pela linha amarela est\u00e1 marcado em quatro pequenas sec\u00e7\u00f5es ao longo de todo o perfil. A primeira \u00e9 identificada entre os 250 e os 500 metros na cota 0 metros. O seu desenvolvimento para Este, entre os 1750 e os 2000 metros, \u00e9 acompanhado pela manuten\u00e7\u00e3o da altimetria. Na posi\u00e7\u00e3o 2250 metros, o mesmo, \u00e9 observado a uma cota mais elevada, cerca de 5 metros. A sua identifica\u00e7\u00e3o mais para Este \u00e9 poss\u00edvel num trecho entre os 3100 e os 3500 metros, em posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima do final do perfil, na cota 5 metros. Regra geral, revela um recorte que pode ser correlacionado com uma superf\u00edcie que contem estruturas sedimentares em forma de \u201cU\u201d de dimens\u00e3o relativamente reduzida. Esta interpreta\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita \u00e0 grande degrada\u00e7\u00e3o por parte do sinal dadas as profundidades a que se encontra o horizonte.\nN\u00e3o se interpreta o reflector que at\u00e9 agora tem sido identificado com a cor azul dada a atenua\u00e7\u00e3o e o elevado conte\u00fado em ru\u00eddo do sinal.\nPERFIL H\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 111), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 106, Figura 107, Figura 108, Figura 109 e Figura 110) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 109). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nNos primeiros 400 metros, o sinal adquirido possui um elevado conte\u00fado em ru\u00eddo. Um processamento que entre em linha de conta com uma diferen\u00e7a substancial entre o conte\u00fado da raz\u00e3o sinal/ru\u00eddo em diferentes zonas da sec\u00e7\u00e3o de georadar torna-se mais complexo. O processamento efectuado foi o compromisso entre a melhoria das caracter\u00edsticas do sinal original para toda a \u00e1rea. \u00c9 no entanto evidente o maior ru\u00eddo em toda a sec\u00e7\u00e3o, relativamente a outras sec\u00e7\u00f5es de georadar estudadas.\nO primeiro reflector interpretado como sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 representado por uma linha amarela fina. H\u00e1 semelhan\u00e7a entre o observado neste perfil e no perfil analisado anteriormente. O n\u00edvel acompanha grosso modo a superf\u00edcie topogr\u00e1fica diminuindo a sua profundidade \u00e0 medida que este se desenvolve para Este. Observa-se uma ligeira ondula\u00e7\u00e3o no n\u00edvel correspondente \u00e0 topografia mais elevada.\nO reflector proposto de cor magenta apenas \u00e9 observado no extremo Este do perfil, a partir dos 2600 metros. Disp\u00f5em-se horizontalmente segundo uma linha regular e cont\u00ednua, com extens\u00e3o aproximada de 650 metros, pr\u00f3xima da cota 17,5 metros. N\u00e3o se observa nenhum tipo de fronteira, em toda a sec\u00e7\u00e3o de georadar, que permita estabelecer uma continuidade para o\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nhorizonte em an\u00e1lise. Observa-se uma pequena bacia representada pela linha a pontilhado de cor preta. Aqui o horizonte proposto localiza-se no seu interior.\nO reflector representado pela linha de cor verde \u00e9 observado em v\u00e1rias trechos ao longo do perfil de georadar. Tem maior notoriedade por volta dos 3000 metros \u00e0 cota 15 metros. Marca uma descontinuidade entre duas zonas de perturba\u00e7\u00e3o distinta. \u00c9 um horizonte que se desenvolve, ao longo da sec\u00e7\u00e3o de georadar, paralelamente ao n\u00edvel fre\u00e1tico. O primeiro trecho \u00e9 observado 750 metros a Este do in\u00edcio do perfil, \u00e0 cota 10 metros. Desenvolve-se para Este, acompanhando a superf\u00edcie topogr\u00e1fica, numa sec\u00e7\u00e3o definida entre os 500 e os 1500 metros sobe de 10 metros para 15 metros de cota. Aos 1750 metros \u00e9 observado um pequeno trecho posicionado um pouco acima dos 15 metros. A superf\u00edcie topogr\u00e1fica desce um pouco concomitantemente com o horizonte em an\u00e1lise, terminando \u00e0 cota 15 metros. Podemos definir uma zona superior limitada pelo reflector anteriormente proposto e outra inferior, limitada pelo reflector posicionado em cota mais baixa (cor azul claro). A primeira, encontra-se muito perturbada, com estruturas em forma de \u201cU\u201d de dimens\u00f5es reduzidas, da ordem de poucas dezenas de metros de extens\u00e3o e com profundidades da ordem do metro. Observa-se, sobretudo a Oeste, antes dos 1750 metros, estruturas sobrepostas que desenham um padr\u00e3o particularmente complexo. A Este, o padr\u00e3o observado \u00e9 mais simples, as estruturas em forma de \u201cU\u201d possuem menor perturba\u00e7\u00e3o, apesar de se observarem em larga medida sobrepostas. Na segunda zona, posicionada sob o horizonte em an\u00e1lise, as estruturas encontram-se menos bem definidas. No entanto, parecem evidenciar dimens\u00f5es maiores, quer na extens\u00e3o quer na profundidade. Mais para Este, a complexidade, desenhada pelas estruturas, aumenta.\nO reflector proposto est\u00e1 representado pela cor azul clara. Observa-se entre os 2100 metros e o final do perfil, um pouco acima dos 12,5 e aos 11 metros respectivamente. Desenha estruturas em forma de \u201cU\u201d com baixo desenvolvimento altim\u00e9trico, menor que 1 metro e de extens\u00e3o reduzida, em m\u00e9dia menor que 30 metros. O seu desenvolvimento para Oeste \u00e9 incipiente e foi identificado pelas estruturas secund\u00e1rias identificadas pelas linhas marcadas a cinzento, bem como pela tend\u00eancia evidenciada pelo mesmo reflector a partir das sec\u00e7\u00f5es de georadar que lhe s\u00e3o imediatas. Na \u00e1rea definida por baixo do mesmo, cuja base \u00e9 coincidente com o reflector de cor vermelha que seguidamente ser\u00e1 analisado, as estruturas observadas s\u00e3o maiores e aparentemente em menor n\u00famero que as observadas na \u00e1rea que se situa acima do mesmo. \u00c9 no entanto de notar que a resolu\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo diminui em profundidade, podendo a interpreta\u00e7\u00e3o efectuada estar afectada por este facto.\nO reflector definido pela linha de cor vermelha foi posicionado a Oeste de acordo com o posicionamento do mesmo a Este, bem como na tend\u00eancia observada, por parte do mesmo horizonte em outros radargramas. As estruturas representadas pelas linhas de cor cinzenta foram auxiliares na extrapola\u00e7\u00e3o efectuada. Nos primeiros 250 metros interpretou-se a sua posi\u00e7\u00e3o abaixo da linha que representa a cota 0 metros, aumentando ligeiramente o seu posicionamento\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\naltim\u00e9trico \u00e0 medida que este se desenvolve para Este at\u00e9 aos 750 metros. Por volta dos 1500 metros, j\u00e1 se observa em cotas acima dos 5 metros. At\u00e9 ao final do perfil, observa-se uma ligeira subida de cota, n\u00e3o ultrapassando os 10 metros. As profundidades observadas para o horizonte s\u00e3o superiores a 15 metros no extremo Oeste passando a cerca de 11 metros a Este, no final do perfil.\nPERFIL S\nA correc\u00e7\u00e3o est\u00e1tica realizada neste perfil \u00e9 algo descont\u00ednua e irregular. Identifica-se tr\u00eas zonas em que a linha que define a altimetria da sec\u00e7\u00e3o de georadar sofre uma altera\u00e7\u00e3o mais brusca. A 1650 metros a Norte do in\u00edcio do perfil observa-se a primeira descontinuidade topogr\u00e1fica evidente. Esta, \u00e9 o resultado da impossibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de dados numa pequena extens\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o de georadar, resultando numa brusca mudan\u00e7a de altimetria no perfil topogr\u00e1fico bem como na defini\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico, observando-se uma descida repentina de cerca de 2 metros. A segunda, definida aos 2000 metros, n\u00e3o altera substancialmente a posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico, no entanto a defini\u00e7\u00e3o da face Sul do edif\u00edcio dunar que a\u00ed se encontra \u00e9 substancialmente afectada. A \u00faltima zona \u00e9 definida um pouco antes dos 2500 metros de extens\u00e3o, observando-se indefini\u00e7\u00e3o da face Sul do edif\u00edcio dunar a\u00ed implantado, bem como um desn\u00edvel de cerca de 1 metro observado na continuidade do n\u00edvel fre\u00e1tico.\nA interpreta\u00e7\u00e3o Figura 118), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 113, Figura 114, Figura 115, Figura 116 e Figura 117) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 116). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nO reflector associado ao n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 definido por uma linha fina de cor amarela. Desenvolve-se para Norte, aumentando a sua profundidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica. A Sul as profundidades observadas situam-se na ordem de 1 metro. Aos 2000 metros encontra-se a cerca de 2 metros. No extremo Norte as profundidades observadas rondam os 3,5 metros. Desenha uma linha geometricamente uniforme na sec\u00e7\u00e3o Sul, at\u00e9 aos 1000 metros, onde a topografia se desenvolve de forma muito suave e regular. Para Norte, observa-se uma ondula\u00e7\u00e3o possivelmente relacionada com uma altimetria mais irregular.\nO reflector proposto a cor magenta, observa-se na parte Sul do perfil at\u00e9 aos 1000 metros de extens\u00e3o. Este, est\u00e1 dividido em quatro sec\u00e7\u00f5es menores, que se encontram em cotas sucessivamente mais elevadas para Norte. Esta s\u00e9rie inicia-se aos 18 e termina aos 20 metros de altitude, desenha claramente estruturas em forma de \u201cU\u201d, de dimens\u00f5es generosas na parte situada mais a Sul. Para Norte, apresenta-se em pequenas lent\u00edculas dispersas de forma irregular\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ne associadas \u00e0 base de estruturas em forma de \u201cU\u201d. Observa-se ainda uma descida em cota, mantendo uma profundidade regular (cerca de 4 metros) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica, termina junto da cota 19 metros. As \u00e1reas que se definem acima e abaixo do horizonte proposto, naturalmente limitadas pelos reflectores adjacentes, possuem caracter\u00edsticas distintas relativamente \u00e0s dimens\u00f5es, tipo e complexidade das estruturas observadas. Na \u00e1rea definida a menor profundidade, a Sul, s\u00e3o observadas estruturas em n\u00edveis, grosso modo igualmente espa\u00e7ados (menos de 1 metro) localizados at\u00e9 aos 1000 metros. Sob estes, identificam-se estruturas em forma de \u201cU\u201d, de dimens\u00f5es reduzidas. Para Norte, observa-se um decr\u00e9scimo na continuidade relativa dos n\u00edveis com substitui\u00e7\u00e3o progressiva por parte das estruturas em forma de \u201cU\u201d, exibindo o mesmo tipo de padr\u00e3o. A \u00e1rea, definida em posi\u00e7\u00e3o inferior ao reflector em an\u00e1lise, apresenta-se menos perturbada. Observam-se estruturas em forma de \u201cU\u201d, t\u00eam maior dimens\u00e3o que as anteriores e s\u00e3o marcadas na sua base por pequenos reflectores de maior amplitude. Estas possuem dimens\u00f5es aproximadas de 100 metros de extens\u00e3o por 3 a 4 metros de profundidade.\nO reflector representado pela linha de cor verde \u00e9 observado em toda a extens\u00e3o do perfil de georadar. \u00c9 mais vis\u00edvel a Sul e desenvolve-se para Norte em sec\u00e7\u00f5es de dimens\u00e3o vari\u00e1vel. A altimetria exibida \u00e9 regular, desenhando estruturas em forma de \u201cU\u201d, com diferen\u00e7as altim\u00e9tricas m\u00e1ximas de cerca de 2 metros, a 1 metro de profundidade relativamente \u00e0 linha de cota 15 metros. As estruturas identificadas entre o reflector em an\u00e1lise e o posicionado inferiormente (cor azul claro), s\u00e3o de dimens\u00e3o ligeiramente inferior \u00e0s observadas para a \u00e1rea que lhe est\u00e1 suprajacente. Parece haver predom\u00ednio de estruturas com car\u00e1cter fundamentalmente horizontal.\nO reflector de cor azul claro encontra-se bem delineado at\u00e9 aos 1250 metros, embora n\u00e3o se desenvolva de forma cont\u00ednua. Para Norte, n\u00e3o se identifica continuidade para o horizonte em an\u00e1lise. Desenha estruturas em forma de \u201cU\u201d de baixa amplitude vertical, n\u00e3o excedendo mais de 1 metro. \u00c9 o reflector que maior import\u00e2ncia relativa possui, na medida em que \u00e9 o mais extenso bem como o mais n\u00edtido, apesar da atenua\u00e7\u00e3o do sinal, fruto da maior profundidade a que se encontra.\nA linha de cor vermelha representa um reflector que se desenvolve de forma descont\u00ednua no perfil de georadar em an\u00e1lise. \u00c9 dificilmente observ\u00e1vel, excepto numa pequena sec\u00e7\u00e3o, localizada a cerca de 500 metros a Norte do in\u00edcio do perfil de georadar. A extrapola\u00e7\u00e3o deste horizonte foi conseguida partindo das informa\u00e7\u00f5es retiradas de outras sec\u00e7\u00f5es de georadar que cruzam a presente am an\u00e1lise. Acompanha a linha altim\u00e9trica referida como 5 metros, terminando Norte na cota 4 metros.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL T\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 125), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 120, Figura 121, Figura 122, Figura 123 e Figura 124) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 123). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nA linha fina de cor amarela, situada, no perfil em an\u00e1lise, em cotas mais elevadas, representa o primeiro reflector interpretado como sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico. Este, acompanha, em toda a extens\u00e3o do perfil, a superf\u00edcie topogr\u00e1fica (linha cont\u00ednua a cor preta. Observa-se um aumento da profundidade para Norte, evoluindo de menos de 1 metros a cerca de 2 metros, no final do perfil.\nO reflector seguinte \u00e9 representado por uma linha de cor magenta. Apresenta-se na forma de lent\u00edculas disseminadas ao longo de toda a sec\u00e7\u00e3o de georadar. Marca tamb\u00e9m, uma descontinuidade que se observa entre dois padr\u00f5es desenhados pelas estruturas principais. Acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica a uma profundidade regular de cerca de 4 metros. Inicia-se aos 250 metros junto da cota 20 metros, aos 1200 metros a cota observada \u00e9 de 22,5 metros. Descreve uma inflex\u00e3o, no sentido da descida de cota e aos 2250 metros volta a cruzar a linha de cota 20 metros. Acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica, mantendo a profundidade, terminando junto da cota 16 metros. Acima deste observam-se pelo menos dois grupos de reflectores, quase sempre descont\u00ednuos, que se estendem ao longo de todo a sec\u00e7\u00e3o, bem como estruturas em forma de \u201cU\u201d de dimens\u00f5es reduzidas \u00e0 escala do radargrama. Estas, formam um padr\u00e3o complexo e muito intrincado. Na \u00e1rea que se define em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior, observam-se estruturas em forma de \u201cU\u201d, sobrepostas em diversos n\u00edveis altim\u00e9tricos. Estas, possuem maior dimens\u00e3o e normalmente encontram-se marcadas por pequenos reflectores de maior amplitude, associados \u00e0 base.\nO reflector representado com a linha de cor verde \u00e9 constitu\u00eddo por pequenas sec\u00e7\u00f5es, localizadas na base das estruturas em forma de \u201cU\u201d. \u00c9 observado por volta dos 250 metros um pouco acima da cota 15 metros, a 8 metros de profundidade. Acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica, atingindo a cota 19 metros a 1100 metros de extens\u00e3o. Descreve uma descida regular em cota, \u00e0 medida que se desenvolve para Norte, cruzando a linha que representa a cota 15 metros a 2750 metros a Norte do in\u00edcio do perfil. Este comportamento \u00e9 mantido at\u00e9 aos 3750 metros, voltando a descer de cota, terminando a cerca de 10 metros de profundidade na cota 12 metros. A partir dos 3500 metros encontra-se muito bem marcado, delineando estruturas em forma de \u201cU\u201d que aumentam de dimens\u00e3o e import\u00e2ncia \u00e0 medida que se estende para Norte. Parece separar duas \u00e1reas, em que s\u00e3o evidentes estruturas em forma de \u201cU\u201d com dimens\u00f5es distintas. Na \u00e1rea que lhe est\u00e1 subjacente, observam-se estruturas do mesmo tipo, com dimens\u00f5es inferiores e marcadas\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nsobretudo pela maior dificuldade em defini-las correctamente, em parte devido \u00e0 maior proximidade do horizonte que se lhe segue em profundidade.\nO reflector representado por uma linha de cor azul claro que se encontra bem delineado em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es. A primeira encontra-se localizada nos primeiros 500 metros, descreve uma ligeira descida em cota, dos 14 para os 13 metros. A segunda sec\u00e7\u00e3o \u00e9 observada a partir dos 1000 metros, na cota 15 metros, terminando por volta dos 1500 metros na cota 14 metros. A \u00faltima inicia-se aos 2100 metros terminando nos 2500 metros, mantendo a cota 14 metros. As \u00e1reas que s\u00e3o adjacentes ao reflector proposto, situadas em plano superior e em plano inferior possuem caracter\u00edsticas distintas. A primeira foi analisada no par\u00e1grafo anterior, e a segunda \u00e9 caracterizada pela sua reduzida espessura, evidenciando algumas estruturas de pequena dimens\u00e3o em forma de \u201cU\u201d, particularmente vis\u00edveis entre os 1500 e os 3500 metros. A elevada atenua\u00e7\u00e3o do sinal prejudica uma identifica\u00e7\u00e3o mais detalhada das estruturas presentes. \u00c9 no entanto observ\u00e1vel um maior n\u00famero de estruturas na \u00e1rea que se situa por cima do horizonte proposto.\nO reflector representado pela linha de cor vermelha \u00e9 espesso e tem elevada continuidade no espa\u00e7o. Este, \u00e9 o que com maior representatividade tem na sec\u00e7\u00e3o de georadar em an\u00e1lise. \u00c9 observado no in\u00edcio do perfil \u00e0 cota 12 metros a cerca de 14 metros de profundidade, desenvolve-se para Norte, acompanhando a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e0 mesma profundidade. A primeira grande sec\u00e7\u00e3o termina na posi\u00e7\u00e3o 1400 metros a 11 metros de profundidade. Descreve um ondular suave at\u00e9 aos 850 metros, este comportamento aumenta de amplitude at\u00e9 ao final, pr\u00f3ximo da cota 10 metros, desenhando estruturas em forma de \u201cU\u201d com maior dimens\u00e3o. Para Norte \u00e9 particularmente plano, dos 2000 aos 2600 metros observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o de cota, com cerca de 12 metros no in\u00edcio e 9 metros no fim desta sec\u00e7\u00e3o. Mais para Norte a sua identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 incipiente, verificando-se um paralelismo com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica. No final do perfil observa-se pr\u00f3ximo da cota 5 metros a cerca de 15 metros de profundidade. As estruturas identificadas incluem as em forma de \u201cU\u201d e pequenos reflectores horizontais. De notar que o exagero da escala vertical em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 horizontal desenha estruturas com grande distor\u00e7\u00e3o de escala.\nRepresentado por uma linha de cor amarela, est\u00e1 o reflector seguinte. Identifica-se no in\u00edcio do perfil (a Sul) junto da cota 9 metros. Este, acompanha o reflector anteriormente analisado a uma dist\u00e2ncia entre 3 a 4 metros. O mesmo posiciona-se aos 500 metros do in\u00edcio do perfil \u00e0 cota 6 metros, a cerca de 18 metros de profundidade. N\u00e3o se identifica continuidade para al\u00e9m dos 750 metros. Para Norte possui marca\u00e7\u00e3o incipiente entre os 2100 e os 2500 metros, entre os 8 e os 6 metros respectivamente. At\u00e9 final do perfil, a sua demarca\u00e7\u00e3o foi baseada nas estruturas identificadas pelas linhas a cinzento, e na extrapola\u00e7\u00e3o com base no comportamento observado ao longo do perfil. A elevada profundidade bem como a reduzida taxa de amostragem do sinal n\u00e3o permitem retirar informa\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o entre os horizontes propostos.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO \u00faltimo reflector identificado est\u00e1 representado por uma linha de cor azul e \u00e9 observado apenas no in\u00edcio no perfil, nos primeiros 250 metros.\nPERFIL U\nO perfil em an\u00e1lise \u00e9 o que maior extens\u00e3o possui, de todos os realizadas na \u00e1rea de estudo. Observam-se tr\u00eas eventos, relacionados com a aquisi\u00e7\u00e3o, que influenciam a qualidade dos dados e consequentemente a interpreta\u00e7\u00e3o. O primeiro \u00e9 observado por volta dos 5150 metros, na face Sul do edif\u00edcio dunar a\u00ed presente, observando-se uma indefini\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 continuidade do n\u00edvel fre\u00e1tico. Identificam-se ainda descontinuidades por volta dos 5600 e 6100 metros, com consequ\u00eancias na localiza\u00e7\u00e3o dos eventos no espa\u00e7o. O modo de aquisi\u00e7\u00e3o utilizado na \u00e1rea de estudo, j\u00e1 abordado em cap\u00edtulo anterior, n\u00e3o permite ultrapassar obst\u00e1culos com uma diferen\u00e7a de cota acentuada num pequeno espa\u00e7o, observando-se em algumas sec\u00e7\u00f5es descontinuidades no espa\u00e7o relativa \u00e0 falta de dados.\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 132), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 127, Figura 128, Figura 129, Figura 130 e Figura 131) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 130). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nO primeiro reflector interpretado corresponde ao n\u00edvel fre\u00e1tico. Este \u00e9 representado por uma linha de cor amarela fina a toda a extens\u00e3o do perfil. A superf\u00edcie topogr\u00e1fica possui um relevo muito suave, observando-se um paralelismo evidente entre esta e o n\u00edvel fre\u00e1tico. A Sul, onde a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e9 mais regular, as profundidades a que o fre\u00e1tico se encontra \u00e9 muito baixa (menor que 1 metro). Esta, mant\u00eam-se at\u00e9 cerca dos 4000 metros, observando-se um ligeiro aumento para Norte, terminando o perfil com cerca de 1 metro de profundidade. A superf\u00edcie fre\u00e1tica, nesta sec\u00e7\u00e3o representada por uma linha, \u00e9 observada a Sul junto da cota 24 metros, descreve uma ligeira subida em cota \u00e0 medida que se aproxima dos primeiros 1000 metros, nunca ultrapassando os 25 metros, ap\u00f3s os quais descreve uma descida muito suave at\u00e9 aos 3800 metros, cruzando a\u00ed a linha de cota 20 metros. O segmento da sec\u00e7\u00e3o de georadar, que se inicia \u00e0 dist\u00e2ncia referida, \u00e9 caracterizado por diferen\u00e7as altim\u00e9tricas mais elevadas, bem como pela maior profundidade. \u00c9 mais irregular e desenha uma ondula\u00e7\u00e3o em toda a sua extens\u00e3o.\nO reflector seguinte, representado pela linha de cor magenta, \u00e9 descont\u00ednuo, encontra-se na forma de lent\u00edculas normalmente associadas \u00e0 base de estruturas em forma de \u201cU\u201d. Divide duas \u00e1reas, uma superior e outra inferior, com caracter\u00edsticas distintas no que diz respeito ao tipo, frequ\u00eancia e dimens\u00e3o das estruturas identificadas. Acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica na maior parte da sec\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se descortinando continuidade a partir dos 5000 metros, altura em que se aproxima\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nmais do horizonte definido em posi\u00e7\u00e3o inferior. Inicia-se um pouco acima da cota 21 metros, descreve uma descida regular em cota atingindo os 20 metros, 1500 metros a Norte do in\u00edcio do perfil. Acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e0 mesma profundidade, terminando a sua identifica\u00e7\u00e3o por volta dos 5500 metros de extens\u00e3o na cota aproximada 16 metros. At\u00e9 ao final do perfil, o seu posicionamento \u00e9 semelhante ao posicionamento do reflector que lhe \u00e9 altimetricamente inferior. A \u00e1rea que se define acima \u00e9 composta por dois a tr\u00eas conjuntos de reflectores associados \u00e0 base de estruturas em forma de \u201cU\u201d. Estes, entre os 1000 e os 3250 metros s\u00e3o relativamente cont\u00ednuos e paralelos \u00e0 superf\u00edcie fre\u00e1tica. Os canais, aqui observados, possuem dimens\u00f5es muito reduzidas, 10 a 20 metros de extens\u00e3o com 0,5 metros de profundidade, formando, por vezes, um padr\u00e3o intrincado, dif\u00edcil de identificar dada a escala da sec\u00e7\u00e3o de georadar apresentada. De Sul para Norte, nos primeiros 1000 metros, as estruturas identificadas possuem maior dimens\u00e3o. Os reflectores associados \u00e0 base das estruturas em forma de \u201cU\u201d s\u00e3o descont\u00ednuos. A perturba\u00e7\u00e3o evidenciada pelo padr\u00e3o de estruturas, n\u00edveis e estruturas em forma de \u201cU\u201d, a partir dos 3250 metros \u00e9 maior. Na \u00e1rea definida sob o mesmo horizonte, particularmente nos primeiros 1000 metros, as estruturas identificadas possuem maior dimens\u00e3o e s\u00e3o menos numerosas. A partir dos 3000 metros a espessura da \u00e1rea em an\u00e1lise \u00e9 muito baixa para que se possa estabelecer uma identifica\u00e7\u00e3o clara do tipo de estruturas. No entanto, existe diferencia\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas. Observam-se pequenas estruturas em forma de \u201cU\u201d e n\u00edveis horizontais com diferen\u00e7as de cota muito apertadas para a zona superior. Na inferior n\u00e3o se observam n\u00edveis horizontais e as estruturas em forma de \u201cU\u201d possuem dimens\u00f5es mais generosas.\nA identifica\u00e7\u00e3o do reflector seguinte \u00e9 mais dif\u00edcil. Est\u00e1 marcado com uma linha de cor verde. O seu posicionamento nesta sec\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentalmente fun\u00e7\u00e3o do posicionamento evidenciado pelo mesmo nas sec\u00e7\u00f5es que cruzam a sec\u00e7\u00e3o de georadar em an\u00e1lise. Inicia-se junto da cota 19 metros, a partir dos 1000 metros observa-se uma pequena descida em cota voltando a subir ligeiramente por volta dos 2750 metros. A partir dos 3000 metros observa-se uma descida constante em cota, cruzando a linha de cota 15 metros aos 4500 metros. Cota esta que \u00e9 mantida at\u00e9 aos 5750 metros, terminando por volta dos 14 metros. Encontra-se associado a um conjunto de estruturas em forma de \u201cU\u201d, cuja base \u00e9 constitu\u00edda por pequenos reflectores de maior amplitude , evidenciando uma separa\u00e7\u00e3o entre meios de perturba\u00e7\u00e3o distinta. O mesmo, parece perder nitidez para Norte, na mesma medida em que se observa uma diminui\u00e7\u00e3o efectiva de profundidade. H\u00e1 uma incerteza relativa ao seu posicionamento \u00e0 medida que se aproxima do horizonte anteriormente definido. A \u00e1rea definida entre este reflector e o que lhe \u00e9 inferior apresenta-se comparativamente menos perturbada. S\u00e3o aqui observadas estruturas com maior dimens\u00e3o.\nO refl ector seguinte est\u00e1 marcado a cor azul claro. \u00c9 o que melhor defini\u00e7\u00e3o apresenta na sec\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, sendo particularmente evidente nos primeiros 4250 metros. Desenha em toda a sua extens\u00e3o, estruturas com a forma de \u201cU\u201d. Inicia-se junto da cota 17,5 metros, mantendo a sua cota altim\u00e9trica nos primeiros 250 metros. Desce em cota, sendo esta mantida at\u00e9 aos 1000 metros em\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n15 metros. Para Norte, observa-se uma subida de cerca de 2 metros at\u00e9 aos 1150 metros, mantendo os mesmos valores altim\u00e9tricos num curto espa\u00e7o, iniciando uma descida suave at\u00e9 aos 15 metros j\u00e1 nos 1750 metros. At\u00e9 aos 3500 metros as cotas observadas n\u00e3o sofrem grande oscila\u00e7\u00e3o. Observa-se um pequeno epis\u00f3dio, entre os 3750 e os 4000 metros em que o reflector perde cerca de 2,5 metros em cota. Mant\u00e9m a mesma altimetria nos 2000 metros seguintes, terminando a 8 metros de profundidade na cota 10 metros. Observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o de cota onde se verifica maior proximidade entre reflectores adjacentes, em direc\u00e7\u00e3o a Norte. H\u00e1 evidencias de um maior n\u00edvel de perturba\u00e7\u00e3o na \u00e1rea que se situa acima do horizonte proposto, em toda a extens\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise. Sob o mesmo, as estruturas identificadas parecem possuir uma dimens\u00e3o m\u00e9dia superior, existindo em menor n\u00famero. N\u00e3o se observam reflectores horizontais com maior amplitude na base das estruturas em forma de \u201cU\u201d.\nAo contr\u00e1rio das observa\u00e7\u00f5es at\u00e9 agora efectuadas, o reflector representado pela linha de cor vermelha n\u00e3o \u00e9 o que melhor defini\u00e7\u00e3o e continuidade apresenta. \u00c9 descont\u00ednuo mas observa-se claramente na quase totalidade da sec\u00e7\u00e3o de georadar. Desenha estruturas em forma de \u201cU\u201d, em trechos dispersos ao longo da sec\u00e7\u00e3o, o mais importante dos quais se pode observar nos primeiros 750 metros de extens\u00e3o. O recortado observado possui menor amplitude que o identificado para o reflector anterior. Inicia-se a Sul junto da cota 16 metros, subindo rapidamente para iniciar uma descida de quase 5 metros. Aos 900 metros est\u00e1 a uma profundidade de 12,5 metros, valor num\u00e9rico coincidente com a cota. Nos 500 metros seguintes aproxima-se dos 14 metros e volta a descer, aos 2000 metros a cota aproximada \u00e9 de 12 metros. Aos 3000 metros a profundidade exibida \u00e9 a mesma, cerca de 14 metros, acompanha desta forma a superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Por volta dos 3550 metros cruza definitivamente \u00e0 cota 10 metros. A profundidade \u00e9 aproximadamente mantida at\u00e9 final do perfil. Trata-se de um reflector cujo distanciamento para o anterior aumenta para Norte. N\u00e3o se observam estruturas bem definidas na \u00e1rea definida entre este e o anterior, quando comparadas com as que se encontram em maior profundidade. Aqui, podem-se identificar pequenos reflectores, associados \u00e0 base de algumas estruturas em forma de \u201cU\u201d. Estas possuem um recorte mais n\u00edtido e s\u00e3o de dimens\u00e3o aparentemente superior.\nO reflector seguinte \u00e9 representado por uma linha de cor amarela, que se identifica de forma clara nos primeiros 250 metros do perfil. Aqui, descreve nitidamente estruturas em forma de \u201cU\u201d. Possui uma marca\u00e7\u00e3o globalmente incipiente, mas com continuidade em espa\u00e7os mais ou menos regulares que permitiram a sua demarca\u00e7\u00e3o. Inicia-se aos 12,5 metros descendo rapidamente at\u00e9 aos 10 metros, cota que mant\u00e9m em direc\u00e7\u00e3o a Norte, at\u00e9 aos 1750 metros. Descreve uma descida suave em cota, cruzando os 5 metros de forma definitiva apenas aos 5000 metros. A Norte, observa-se a \u00faltima sec\u00e7\u00e3o \u00e0 cota 0 metros. Dada a profundidade a que se encontra o horizonte \u00e9 dif\u00edcil tecer considera\u00e7\u00f5es sobre o grau de perturba\u00e7\u00e3o, comparativamente a outras zonas da sec\u00e7\u00e3o de georadar, sob o risco da an\u00e1lise se basear em dados sem qualidade resultantes da elevada atenua\u00e7\u00e3o do sinal. No entanto, observam-se zonas situadas em posi\u00e7\u00e3o inferior, que aparentam possuir estruturas em forma de \u201cU\u201d melhor definidas que em algumas\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n\u00e1reas definidas superiormente. Ser\u00e1 eventualmente o caso de uma pequena sec\u00e7\u00e3o situada entre os 1250 e os 1750 metros.\nO \u00faltimo dos refletores propostos, \u00e9 definido por uma linha segmentada de cor azul, cujo posicionamento foi baseado na marca\u00e7\u00e3o de algumas estruturas em profundidade bem nas rela\u00e7\u00f5es posicionais do mesmo observadas em outros radargramas. Provavelmente encontrar-se-\u00e1 a uma diferen\u00e7a de cota semelhante \u00e0 observada em outros radargramas e que aqui se encontra extrapolada sob a orienta\u00e7\u00e3o de algumas estruturas encontradas definidas a cinzento.\nSalvo o horizonte identificado pela cor verde, todos os horizontes, em direc\u00e7\u00e3o a Norte, aumentam de profundidade bem como a dist\u00e2ncia entre si.\nPERFIL V\nA interpreta\u00e7\u00e3o figura 139), est\u00e1 baseada em diversos n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (radargramas do mesmo perfil - (Figura 134, Figura 135, Figura 136, Figura 137 e Figura 138) e apresenta v\u00e1rios reflectores identificados por cores, a cinzento s\u00e3o apresentadas estruturas, fundamentalmente identificadas no radargrama visualizado em fase instant\u00e2nea (Figura 137). Os horizontes propostos, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica inferior ao n\u00edvel fre\u00e1tico, foram interpretados com base na continuidade dos v\u00e1rios reflectores presentes nas sec\u00e7\u00f5es de georadar.\nO primeiro reflector interpreta-se como sendo o n\u00edvel fre\u00e1tico. Este \u00e9 demarcado por uma linha amarela fina e cont\u00ednua ao longo de toda a sec\u00e7\u00e3o e acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica a uma profundidade constante. Inicia-se junto da cota 25 metros baixando para os 20 metros 3300 metros a Norte. A superf\u00edcie termina junto da cota 16 metros a mais de 5000 metros de dist\u00e2ncia ap\u00f3s o in\u00edcio do perfil.\nO reflector seguinte \u00e9 representado pela linha de cor magenta. O seu posicionamento foi obtido pela extrapola\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do mesmo a partir dos radargramas que o cruzam. Est\u00e1 associado a um horizonte que marca uma transi\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas, situadas em posi\u00e7\u00e3o superior e inferior, com diferen\u00e7as de padr\u00e3o resultantes do intrincado das estruturas identificadas. Desta forma, observase na primeira um horizonte descont\u00ednuo que se pode identificar em quase toda a extens\u00e3o do perfil. Observam-se ainda algumas estruturas em forma de \u201cU\u201d de dimens\u00f5es muito reduzidas. O grau de perturba\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de vislumbrar dadas as dimens\u00f5es das mesmas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escala da sec\u00e7\u00e3o. Regra geral, a \u00e1rea definida em maior profundidade, limitada pelo reflector seguidamente apresentado, mostra m\u00faltiplos n\u00edveis associados a estruturas em forma de \u201cU\u201d. Estes, apresentam um grau de perturba\u00e7\u00e3o mais elevado, observa-se um padr\u00e3o aparentemente relacionado com o cruzamento de estruturas em forma de \u201cU\u201d. Inicia-se junto da cota 23 metros e acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica a uma profundidade mais ou menos constante durante quase\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ntoda a sec\u00e7\u00e3o de georadar. No \u00faltimo quilometro observa-se um ligeiro aumento da profundidade, terminando pr\u00f3ximo da cota 13 metros.\nA linha de cor verde representa um reflector que se identifica ao longo do perfil de forma descont\u00ednua. O seu posicionamento \u00e9 claro at\u00e9 aos 3500 metros, tornando-se progressivamente mais dif\u00edcil de localizar. A profundidade exibida \u00e9 regular ao longo de quase toda a extens\u00e3o do perfil, cerca de 4 metros. Inicia-se perto da cota 22 metros, acompanha a superf\u00edcie topogr\u00e1fica a uma profundidade relativamente constante e cruza a linha que representa a cota 20 metros aos 2250 metros. Mais para Norte encontra-se menos bem definido, sendo no entanto poss\u00edvel identificar uma sec\u00e7\u00e3o que se posiciona entre os 2900 e os 3500 metros \u00e0s cotas 18 e 16 metros respectivamente. Aos 4000 metros de extens\u00e3o identifica-se um pequeno reflector, a cerca de 4 metros de profundidade. A continuidade do mesmo horizonte, para as mesmas cotas observadas anteriormente, parece estar afectada por um reflector descont\u00ednuo representado a preto. Interpretou-se continuidade em cota inferior, associada a um reflector que se observa com maior nitidez aos 4750 metros \u00e0 cota 9 metros. A Sul, encontra-se em cota muito pr\u00f3xima dos horizontes adjacentes, menos de 3 metros de separa\u00e7\u00e3o. Em direc\u00e7\u00e3o a Norte verifica-se um aumento da dist\u00e2ncia que os separa. Se definirmos duas zonas, uma superior limitada pelo reflector que se encontra posicionado a menor profundidade e uma inferior limitada pelo reflector que se observa em cota inferior, observam-se assinaturas que revelam padr\u00f5es distintos. Na primeira, observam-se dois a tr\u00eas reflectores presentes a diferentes profundidades. Embora muito pr\u00f3ximos e bem delineados, s\u00e3o descont\u00ednuos formando um padr\u00e3o estratificado e em algumas extens\u00f5es da sec\u00e7\u00e3o perturbado. Encontram-se predominantemente na base de estruturas em forma de \u201cU\u201d e possuem dimens\u00f5es, extens\u00e3o e desenvolvimento altim\u00e9trico, regra geral muito reduzidas. Em direc\u00e7\u00e3o a Norte observa-se um aumento na dimens\u00e3o concomitantemente com uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero total das mesmas. A segunda, posicionada em cota inferior, evidencia estruturas com maior dimens\u00e3o. Ao contr\u00e1rio da anterior, n\u00e3o se observam na maior parte da sec\u00e7\u00e3o, reflectores associados \u00e0s estruturas em forma de \u201cU\u201d. Estes, localizam-se numa pequena parte do perfil entre 3000 e os 4000 metros. Globalmente, a perturba\u00e7\u00e3o observada nos padr\u00f5es associados \u00e0s diferentes zonas, parece ser maior na zona definida superiormente.\nO reflector representado pela linha de cor azul clara \u00e9 o que maior defini\u00e7\u00e3o apresenta em toda a sec\u00e7\u00e3o de georadar. De certo modo divide a sec\u00e7\u00e3o de georadar numa zona superior e outra inferior. Inicia-se um pouco acima dos 20 metros a uma profundidade de cerca de 5 metros. Em direc\u00e7\u00e3o a Norte, a profundidade observada aumenta. Possui cerca de 10 metros de profundidade aos 2000 metros de extens\u00e3o. A cota \u00e9 mantida nos 500 metros seguintes, cerca de 15 metros. Inicia-se aqui uma descida mais acentuada, acompanhada pela superf\u00edcie topogr\u00e1fica, cruza a linha que refere a cota 10 metros aos 4000 metros. Entre os 4250 e os 4500 metros observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o mais substancial em cota, perdendo cerca de 5 metros. Parece terminar na cota aproximada 3 metros a mais de 5000 metros do in\u00edcio do perfil situado a Sul. O horizonte desenha, ao longo de toda a sua sec\u00e7\u00e3o, um oscilar em cota associado a estruturas em forma de \u201cU\u201d. Estas,\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ns\u00e3o as que maior dimens\u00e3o apresentam de toda a sec\u00e7\u00e3o de georadar em an\u00e1lise. A elevada continuidade observada, independentemente do desenvolvimento altim\u00e9trico,\u00e9 interrompida em duas pequenas zonas situadas entre os 2500 e os 3750 metros. A Sul, no in\u00edcio do perfil, a dist\u00e2ncia que se observa entre os horizontes propostos \u00e9 muito baixa, menos de 2 metros, aumentando \u00e0 medida que nos deslocamos para Norte. Aqui, a dist\u00e2ncia volta a diminuir em rela\u00e7\u00e3o ao horizonte que se situa em posi\u00e7\u00e3o inferior. Observa-se ainda, um aumento substancial da dist\u00e2ncia que o separa do reflector que se posiciona a menor profundidade.\nNa \u00e1rea da sec\u00e7\u00e3o limitada inferiormente pelo reflector as estruturas observadas possuem grandes dimens\u00f5es a mostram formas em \u201cU\u201d.\nO reflector seguinte, representado por uma linha de cor vermelha est\u00e1 marcado de forma incipiente em pequenas zonas do perfil. N\u00e3o se vislumbra, regra geral, qualquer tipo de indica\u00e7\u00e3o quando ao seu posicionamento. De acordo com as observa\u00e7\u00f5es realizadas nas sec\u00e7\u00f5es de georadar, que atravessam perpendicularmente este perfil, foi-lhe atribu\u00eddo um posicionamento. \u00c9 no entanto poss\u00edvel observar-se em duas extens\u00f5es da sec\u00e7\u00e3o de georadar, um reflector, possivelmente muito fino, dada a fraca resposta obtida pelo georadar. O primeiro, com maior continuidade espacial, situado entre os 500 e os 2000 metros, descreve uma descida de cota, aumentado de profundidade para Norte. O segundo situa-se entre os 3500 e os 4000 metros e acompanha a cota 10-11 metros. Globalmente o reflector proposto inicia-se abaixo da cota 20 metros, em posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica pr\u00f3xima do anteriormente definido. Para Norte cruza a cota 15 metros aos 1000 metros de extens\u00e3o. O declive observado at\u00e9 3000 metros \u00e9 irregular no espa\u00e7o, com subidas e descidas, cruzando a linha de cota 10 metros por volta dos 3100 metros. O declive \u00e9 mais acentuado nos 400 metros seguintes, descendo para a cota 6 metros. Aos 4000 metros desce definitivamente abaixo da cota 5 metros. Termina em cota positiva em posi\u00e7\u00e3o interpretada com o auxilio das estruturas marcadas nas linhas de cor cinzenta. N\u00e3o se observam padr\u00f5es, desenhados por estruturas, substancialmente diferentes dos indicados para a \u00e1rea suprajacente e analisada anteriormente.\nO reflector representado pela linha de cor amarela, est\u00e1 identificado na sec\u00e7\u00e3o de georadar para os primeiros 500 metros. O seu posicionamento, assinalado na restante sec\u00e7\u00e3o, foi interpretado de acordo com as evidencias observadas em outras sec\u00e7\u00f5es, nomeadamente nas que intersectam a presente, bem como pelas estruturas identificadas pelas linhas de cor cinzenta. Inicia-se junto da cota 15 metros, descrevendo pequenas subidas e descidas \u00e0 volta da referida cota, at\u00e9 aos 500 metros. Aos 1750 metros observa-se uma pequena descontinuidade no perfil coincidente com a passagem pela cota 10 metros. Aos 2750 metros observa-se um pequeno reflector que se interpreta como fazendo parte deste, posicionando-o junto da cota 5 metros. Mais para Norte o posicionamento foi estabelecido de acordo com o comportamento evidenciado at\u00e9 ent\u00e3o na sec\u00e7\u00e3o de georadar. A sua posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica no perfil est\u00e1 associada a cotas negativas, cerca de menos 2 metros.\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO \u00faltimo reflector em an\u00e1lise encontra-se bem marcado nos primeiros 250 metros do perfil. Desenha uma estrutura em forma de \u201cU\u201d que se observa junta da cota 9 metros aos 500 metros. O seu posicionamento no resto do perfil foi interpretado e fundamentado com base no comportamento evidenciado pela mesmo horizonte em outras sec\u00e7\u00f5es de georadar, nomeadamente nas que se posicionam perpendicularmente \u00e0 presente sec\u00e7\u00e3o. Desta forma, observa-se um crescimento em profundidade, em direc\u00e7\u00e3o a Norte, acompanhado pelo mesmo distanciamento ao reflector anteriormente proposto, sendo previs\u00edvel a sua extin\u00e7\u00e3o, para o perfil em an\u00e1lise, por volta dos 4000 metros.\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nRADARGRAMAS (IMAGENS)\nPERFIL R\nFigura 70: Amplitude, dados originais (Perfil R).\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n\u25a0 c\u2019\n[iTFSit\u00ed. II CEFTli OMKBEON] \u00ediSTEi HICUTI ] [W\u00fci. JIK - RilISCf \u00dcB ia| riMwi] .?\u00edsmii\u00bbuk8Rit\u2122-*): ij [\u00edB-ocr-o> i\u00edm]\nElWAPKffl (m)\nPP \u25a0\u2014OS \u00e7\u00e7\ns!\nc\n\n\nFigura 71: Amplitude Dewow (Perfil R).\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEtrv\u00edinow (m)\n\u00faj\n\u00f3\nO\n3\nOC b c- c\n\u2014 5\u00c7\n\u00a38\n\u201cSg\na\n\nPEUK U XJ-TJI \u00edttfltfLlCti] >E\u00a3TJ\u00a3] BnCLrll] [\u25a0\u00a1iBf: j*SC - KHU\u00dck W m]\n\u00cdHCBMWL1 EOJI I .KiKio\u00ed\tfalWtU DUKKEJATEJ II. I ll\t[\u20198-OCI-K 15^5.\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nl'/E\u00fc\u00edch- i4 wm cw\u00fcjs] ;msni]\n\u00a1MH\u00bb \u00cd\u00cdK - mi\u00edBOf St \u00abI jlMRW\u00cdTlL 3\u00abLE 1 [2B-COM 13:W]\n[nntBinE IHStUlMMU\u00c8 jUffLITJBFl HtKTOC TXJKEM\u2122: 40l;l|\n\u00caEVATM (m)\nLi C?\nc c\npg\nPP \u25a0\u2014 oo\nOG\n\nFigura 73: Amplitude instant\u00e2nea (Perfil R).\nII \u25a0Jlfcil\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[\u00edEEiaN: 14 OEKH \u00dcirVEJiSt\u00abfl [DESTOE] H.|C\"JTl] [um. iw \u25a0 *ihwd m m] [mam*!, sena i :oma] [S-WT-M 13<KJ\n\u25a0,1.\u201c fil\u00fcL r\u00fc OiSWITAl\u00edULlS PIASE] [viiara. bumei\u00fcw. \u00abj r\nELEVATOS (m)\n!U\no\nog\no\nh\n\u25a1 o\n\u25a0 \u2014 \u00bfG\nDO\nFigura 74: Fase instant\u00e2nea (Perfil R).\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 76: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil R).\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL D\nTIME (r.a)\n[VKRSION:&lt;>J SET TIME ZlKOj\nIHOHIZOKTAI. SCAIA: 1:0000.0]\n(MKSTHE]\t(DlOOTAaUj\n|I4-JU1.-OO\t1O:4T]\n(CAIN: ACC - WINDOW 30 na]\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 78: Amplitude, Dewow (perfil D).\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[\u2122\u2122n: i&lt;nrm \u00abmitrsdkj\t[hicot\u00edmJ [<utt mc - uno* m .\u2122j\n[icwhkwtm. kilx iiimu] pEnnroi. esckxwhej\t[cp-hcv-o\u00e7 UemJ\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nI- u:;: -:\t\u25a0 -i - i \u25a0 :-vi\t\"11\u25a0: \u00a1i:ir r.:; vir - jmi- \" \" i\n[tilDt *U\u00a3 - TIMIKJH \u00bb u|\tiHJOfifXUhTJl. SflIX: L JGUMJ O|\tpUUTC'AI. UJII\u00bb\u00a3UTjON 85 5:11\n[9?-UCrf -Qj \u00cdH:95-|\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n|TOi5JMfc i* n?TTii i:nxraEHE\u00ab] |i\u00edksfi!K; [niamiu\u00edij |AmmiLnx-nrenirrAMDUs riusicl \u00a1CHIA AUi: VIUKM MJ n\u00bbl\trH\u00dcWFX\u00dcrtJ\u00dc.\t1.1 D\u00d4\u00daCL\u00da!\t| ViMfVJU. KXUGC\u00cdKta.TjON: 6\u00e2i:1 |\n|\u00d5Y-H\u00d4V-<*&lt;6:141\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nELEVATION (m)\t\t\t\t\t8\t>c 4\ntn\tS\t\t\tIP\t\t\nO\ts\t3\t8\t\t8\t8\n1 o\tcri 8\t>\u201c\ttn\to\t5\u00bb\t0\t8\u00a1\n\t\tO\to\to\to\tS\ta\no\t\t- -\t\u00cd3\tc=J\tcs\t-o\td\n[\u25a0\u00edFIWinM: 1+ UKFTH ai|WKI\u00aba\u00abM|\t\t\t:pi optjuh]\t[ha-m- KwnraTW /j;piikhk:*i.J\t\n[NflHWTAL STJILF- I !lJ0*inn]\t\t?KKrri:.-.i. k\u00eda^jci-atihk \u00bb\u00bb r. i ]\t\t[frr-tiiw-\u00abin \u00edi?i:!h|\t\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEX\u00cdHlt\u00dct (ro)\tj\u00dc\nA\t\u00bb\t3\t3\tS\t8\t8\t8\no\tH\t53\t9\t\u00ca\tH\ta\tis\nI\t\u00bfJi\ti\u2014\u2018\u25a0\thS\tJj\t-L\u00f3\tt\u00e0\nO\t\u00a1-i\tc-n\tcn\ns s 8 \u00e3 g \u00e3 g S\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL E\nlV\u00bb34KtON OU 9KT TIMt ZERO; [XORIZONTAI. SCA1J!' I fiOOO O]\n(UkSTHEJ\t[K1OOTIJ\n(14-Jtn-OO 17,14)\n(CAIN AOC - WINDOW 2\u00ab n\u00abJ\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEI1VATJ0N\n(Oj]\nC\u00fc\ns ~\noo\nrsg\n[VKHlLt+i UH Utjrril LtMUMMXKM |\t| H-RSTUL | \u00a1RlO\u00daTl|\tpiJUh: AUC - WiMMV SU m|\n|dLlHr\u00bf^17_ \u00cdCAj; Izl\u00da\u00cdKM.Dl\tIVKMntAL tOUiKiKHATIUH: \u00b1\u00bf4.7.1]\tl\u00cdM-fiCT'\u2019\u00ae I-+\u00dc\u00fc|\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 86: Amplitude (perfil E).\nli MkkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nIlE&amp;\u00daH: U LS\u00cdTTIl IXlHVnUlUh]\t|MKSIHE|\t[\u00fcjU-OIT J\nj&amp;J\u00dcN *\u00dc\u00dc - O4WW M Dt]\tIH\u00dafUZ\u00dairr\u00c0I. SCALE: 1 KJj\u00dc\u00d5.Lij\nl\u00edB-CCT-DO 14:\u00ab|\nlA\u00cdTMBLrn:: Jh^.-\u00edWrJAhKULS JUU'IJIUUE| [ratrrcAL EOGSistrn\u00bb- a&amp;ai|\nK[.EVAriQN\n(m)\nFigura 87: Amplitude instant\u00e2nea (perfil E).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[TncnxN-u nopnr cnwvnuinK] [iikstrk\u00a1 [?:rwri] [\u00bfrnzinmr: iwne.MTAKKni.*7> piiajfJ [\u25a0\u00dcUN- JWX - WTNTOW M r.\u00ed ]\tll\u00fcJPJXOWTT.I. KCJII.E: 1 ICNI\u00bb \u25a1 1\t[\u00edlJUTCW. EXM3GK3UTIO(3f- a5 3: | |\n[\u00cd\u00da-Gtt-lMJ 14:\u00dcfl|\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\npULS-UM: L4 OUTIL l?JhV\u00dc\u00a3\u00cdIUM I HIIHI\u00edAWTAL SUklJ\u00cd: 1 1CUUO.U\n|MICrnHi:|\t|K'.IW1|\trUAIN: J\u00fcCI'lIflkJITUJ.y'iL.tlJ-UaCAl.l\nI \u00d5MItM. ICi\u00fcULULbaliaM \u00dch-J:l|\t|UH- IX-t\"LO l4:U\u00ed|\nELEVATION\n(ou)\nQS\n-\u00e1f\nFigura 89: Amplitude exponencial esf\u00e9rico (perfil E).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nELEVATI\u00dcN (hi)\ngggggsgs\nI\tPP\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL F\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[wsunoiv- IE DKFT1E KumiKSQfii] [mi.mheI Ifjmti] 1&amp;A1H: JUK - WOT st ni] [HCHEMT1I. 3C1LI: i:lQM131\t|VE\u00a3TCAL LLbOCERnTHN &amp;I.I.L]\tisa-^CT-W 13.47)\nELET\u00c0TKlW rm)\n\u2014 o\ns!\nw\neg\nb\no\n\"S\u00cd\nCT CT\nFigura 92: Amplitude Dewow (perfil F).\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[TiTHSMff! J7 KFTH CMHDHUH] IMESTJEE] \u00a1FLMTTI | [OU\u00bb UCC - 1310\u00bb C\u00ed h&amp;| \u00cdH\u00daRIWNTJll. \u00edJCaLF. \u00cd.:S.M\u00dc\u00e2\u00fa|\t\u00cd\u00a51R!\u00ab*L \u00bfHlC\u00dc\u00cdlUTIfili 31 4:l]\t{\u00a1it ACT lM !\u25a1:&amp;! ]\n(m)\nELEVATION\n_gl\n8\n\nFigura 93: Amplitude (perfil F).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[VESXCfr: ir DEPTH CCM\u00cdERSfCtf]\t|-\u00cdUSffiE| |FiKTt |\nirt<w t\u00f3e - www sa th insicsmcTAi. atM* i-imoM pffl-CCT-M 13-\u00dcE]\n(HTEM1E fMTAKJANRWS mIP\u00cdJTUDE] I \\71tfTtA!. Ewfi\u00d5FfiATTDM: tl 4:11\nELEVATIOK (m)\nog\nsl\nri\np p\n\u25a0\u00a7\u00a7\n-\u00fc\no\nFigura 94: Amplitude instant\u00e2nea (perfil F).\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[maon- 17 MFFHCOTWMMfl DiETTC] [TIWII] CfflKWTE: mjIMUmWS HKUE]\nI\u00e7ui. JKX - >IHIW W Ul.\timiKKTj\u00ed aCnl\u00a3 1 \u00abMUIS\tIteritCA. HtlSCiTUTIOH. \u00cdL/I.Jl\n(na-ocr-w&lt;a*9j\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nIk'ISSBW:\tDEPTH C\u00daMWRSBMI\t|MEST\u00fcr| |FlttTlJ | 11A31-. EJff<WttTW.i/SPIffiIUCAJ.|\n[IWRIXfflUZ. \u00cdCLJi 11KW.D]\t[ifcEirCM. EMS3IMTBM:&lt;L.4:J1\t[M-WT-M LOSJ|\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 97: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil F).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL G\n|HXXTTK|\tgUlHi aU=\u00a3 SKIiiH 3fi uf\nSS 4.\tMl IH-A1]\nIvinuaaH- m \u00aburr tiuk awi|\nIIMMM\u00ediWpr.\tufh.ii\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ntWEBtt 10 DEPTH CtSTTERSOM] .M3TM| [G:| |tJ\u00cdH t\u00f3C - tEfflJT W m| \u00a1HUBMTW. S\u00dcHL LllfflM framx Qjii\u00edsiaT\u00fcs w.tj| ia-rci-an is.b|\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nrtiiras-rj;. -rjuc t:||\u00ab&amp;4|\nr.Tircv ir-rmi itp\u00edhmm|\twc\u00edtb\u00ed|\t[\u00fcs\u00a1\t|i^ jUK - 1WTT ft mJ\n[WEITTW \u00eaUMS\u00cdU-fti: T&lt;7 1J\t(&amp;-Q\u00c7\u00cd-U ]M*j\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 101: Amplitude instant\u00e2nea (perfil G).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nrri i-\tn11;: r-;\u2019\t;\tJ\u20141:11 :\tr.*\t\u25a0\ti*.;\t-\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0.\u00a1r \u00ed \u25a0\u25a0\niTmumni \u00cdT/IJI! r HKTI4|\tITCTITCV..IRbHSMriW 74 7 11\t13.1-OtT-CTl iy-M|\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nframx EUifistaTOj; u.\u00ed j)\t[a-rci-an isar|\nFigura 103: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil G).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 104 Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil G).\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL H\n[VERSION 03 SET TIME ZERO]\t(MESTRE)\t[Hl J\t[GAIN AGC - WINDOW 30 n\u00bbJ\n[HORIZONTAL SCAIJ!- 1&amp;TV>1 I]\t[I4-J1H.-00\t10 30]\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nELEVATION (ml\npfBE\u00cdfl: M L\u00caFZH ZWHESSNl |1E1H\u00a3| [ft!J |QU\u00cd JKC - rjTCI SB nsj [HtK2nmi SCALE. fclfflftt| \u00a1\\TKTC7L EXJUiaSJOff. Hii|\tilM|\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n|W7 \u2019&lt;EHHIWHISHtll iwitu tutf\u00ediitto \u00fcmj\nD0S4 (BlJ\t[MUG\u00cd.-HOTT..\u00bb \u00fcr)\tiHCMiatT\u00dcSlU ll\u00abK.:|\nIW-4CT4\u00cd U 11]\nira\u00bb h)\nFigura 107: Amplitude (perfil H)\nII \u25a0Jlfcil\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nLLMIM (ml\nI\u00abuaj5s- h ET7H rararanf] i!\u00edn:[| lili linuwiE \u00abranaiHS uoinifcj\t|ej\u00ab mc - ra> it n\nIHLHIKIT.'I SCL1 LlHMd]\tfraiTCJH niMmjKll 3I.MJ \u00dct-KT-M LI Ifl\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nIrat\u00ediS: M \u00caF!H\t\u00ed\t[BTI] |M9SUH: KHSMffifliBJlS MLkil| f-SJUK ifc - lismr t\u00e0 r\u00ed\n\u00a1HZFfiamLKO. \u00cd.;EGK-.l|\t['fiSfTOl JUMIMKIi 3T.1.\u00cd]\t|EE-WT-W 'JH']\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 110: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil H)\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 111 Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil H).\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL S\n(VERSION: 04 SET TIME ZERO] (HORIZONTAL SCALE 1:61220]\n(MESTRE]\t[SlOOTl]\n(14\u2014JUL\u2014OO 15:S0]\n[GAIN: AGC - WINDOW 20 n\u00ab)\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nIVKIKXMI: K EEFTII CMIEBtW]\tItEJTfiE' [S1MTI1 [SUW: iM - UPE\u00bb 5\u00dc mi\n[Jl\u00fc\u00edltoWTlL Sfialt l-\u00a1t\u00f3\u00fai\u00e1)\t[VERTf\u00daJi StaCt\u00c8StTIt\u00fc M.-\u00ed-t]\t[2t-0tt-W iSl\u00e2]\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[VEfiSFOK ID DEPTH \"IINVERSIDH] [GATM: \u00c3GC - T1ND\u00dcH M ta| [ifl-arr-Ki ie:bq]\nuehtje] (3 icnri |\n[BOHIKHTTJU. 2KAIX 1.1023* fl]\n[ATTHIHLTE: IMSI\u00e0KT\u00dc\u00cdEDLIJ N\u00c9PIHinxj ['\u00edIRntX. nA&amp;;?3!AT10\u00bbf:\nELEVATI\u00dcW\n(tn)\nM\nC\nb\n\u25a1\n00 bb OQ\nFigura 115: Amplitude instant\u00e2nea (perfil S).\nli 'jjbiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[vasKH\u00f3is m\u2122 cfflnaeioul (HEsnrej [s\u00ed\u00fc\u00fatl] [\u00dcAffi- 1CC - UftK\u00bb K tu] [JI\u00fcrCZCr\u00edTAL 9ULE 1 iBSl.lg [a-Qcr-w issij\n[iTMirtE- HSlA\u00cdTkMMLB P.\u00edlSIJ franca. EU\u00edBaHMM: *\u00ed.\u00bbi]\ntLEVATlOJI (m)\nbi\n\u00b0g\n\"S\u00a7\n1='\nFigura 116: Fase instant\u00e2nea (perfil S).\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nELEVATION (m)\ni-C\n1 p \u25a0-J\tCJI a\ta o\tcn o\tN o o\tw cn \u00e3\to o\t8S \u00d4 b 3\no\tO\t5\td>\to\tO\tO\t*\n1\tdi\t\u25a0 =\u25a0\t\tM\t\u00ed\u00fa\t\u00fcj\tL\u00fc\np\ts\tQ b\tcn b\tG b\tb\to b\t\u00edn b\n3\t\t\to\to\t\to\to\n[i.TBtd: l\u00ed- ISPTH MHITI8ICK] [IlESTl\u00ed] |31O\u00cdTJ] [C*JW: FJWHEhTUl/SPHBttil..\n[H-rauccr\u00fc. atum i.!osm.i| [vrarCH-BCMStiWW Mil] [m-cct-m i\u00eabzJ\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 118 Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil S).\n11\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL T\nFigura 119: Amplitude, dados originais (perfil T).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nELEVATION Cm>\nSBS88SS\tSS\nEWKi\u00fak 3T IIKIHM ixurviMMUHl\t: mh i-t-k |\t;.-iwtiI\tLUUH. - fiwuii \u00e0m i.i|\n[iiiiKU^Mtki. iiiihi>: iK'Hi|\t(VKHri'.ai t-J.'iii.iHi niiH lian L I\t|an-o<.-:-ii; i*dbc]\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nH UHHlL\tl^une\u00edl ITlMFiI IGaJI. A1H - WlHlKM M n\u00ab]\nLliiIHX\u00edMIT\u00c2L KALk L*+T*iJ\t(,'\u00cdKIITCM. EXxXHilUtaTIW. 4+.&amp; 11\t[M-MT-\u00ed\u00ed LfcM|\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 122: Amplitude instant\u00e2nea (perfil T).\nli \"JlfaiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[WK>i:iS 11 I1KFTH IHmVPH'ailHl\tUKXrtlKl\tridOTi;\t| 1TTKHII7F IWHTArTlRIUr\u00ab\n\u25a0|;\u00edIX *\u00bb\u201c - ilMtlHI VI !\u25a0\u25a0.\t|M1H 'IIKTII. \u25a0T.IIZ I UI Hl M|\t[VyHRTJil nCMX.SffllTUH IH \u25a0 t|\n\u00a3\u00edM\u2014IKT-rSfl \u2019HM1\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEI.FTVA71CV\na e^sfisEs\u00e3\nrffitajoH. n nn-iu c<-xversi\u00fam|\tui\u00edtss:] \u00a1Tieorij \u00a1a*iK: BEMMOHMi/SRinncju.]\n[iiLtaXuMfAJ- UCAUc l.-fe/ft-Kl\tIVUUKaLBMHKfU.TDaM in^-.l |\t[.\u00a3\u00a3-\u00ab7-46 1\u00c8 *ifr]\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 125 Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil T).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL U\nFigura 126: Amplitude, dados originais (perfil U).\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nivkiuil\u00bb1 n i:iriTii etwvniMKH i\nUKFTMKI\t\u00cdUlntTI I\nIv.\t-...  ....\t...\ni r.iiM. a-*= - wih\u00abr ba \u25a0\u25a0\u25a0\n\u25a0 I\tror- h..* ... \u00fat.ui\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nno\u00fausfli a\u00bb HI9T3\u00cd UD\u00f1vmncH?\tusmci\t:i.i-mit:j\tiuair aim: - wih\u00ed-\u00ed-t mi m|\niiwiwmi m*u \u25a0\tl^mn\u2122 nuw.n-nj-m* \u25a0\u2022imiI\tIt\u00ab\u2014irmt-jw+-kl\nli \u25a0Jdfaiv\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 129: Amplitude instant\u00e2nea (perfil U).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 130: Fase instant\u00e2nea (perfil U).\nli \"JrifaiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 131: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil U).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 132: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil U).\nII *Jdhi\u00a5*\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPERFIL V\nFigura 133: Amplitude dados originais (perfil V).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 134: Amplitude Dewow (perfil V).\nli \"JrifaiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 135: Amplitude (perfil V).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n\u00edS1\t\u00cd\tcn\t\tUi\t\u00a3\tfi\u00c8\t=\tt\u00a3\ns\ts\t8\t8\tS\tE\tE\ta\t8\nTlEUCUM 111 UU'.'II \u2018-LWIHIIUI1\trHBirn\"\t[> ibuti]\t\t\tis:i: na:\tUCFUmilE]\t\nJCvt\u00edF J\u00c9tf - ww* W ns|\tire\u00fawiwKi\u00edy. sou. 5.\t\t\tlyrwrrw:\t\t\u00abtil\t\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n[\u25a0\u00bf\u00d3-'X-f-H.' 1K1V|\nFigura 137: Fase instant\u00e2nea (perfil V).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 138: Amplitude ganho exponencial esf\u00e9rico (perfil V).\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 139: Sec\u00e7\u00e3o interpretada (Perfil V).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nESTRATIGRAFIA GEOF\u00cdSICA\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas (principais reflectores) encontra-se materializada em horizontes geof\u00edsicos que conduzem \u00e0 estratigraf\u00eda geof\u00edsica. A representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de mapas \u00e9 forma de fornecer informa\u00e7\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o espacial e altim\u00e9trica dos horizontes. As imagens, correspondentes \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de cada perfil, foram georeferenciadas no programa \u201cSurfer 7.0\u201d e por digitaliza\u00e7\u00e3o dos horizontes obteve-se, para cada horizonte crom\u00e1tico, um ficheiro com dados relativos \u00e0 posi\u00e7\u00e3o dos mesmos na sec\u00e7\u00e3o de georadar. A digitaliza\u00e7\u00e3o dos horizontes propostos foi feita de forma cont\u00ednua, regularmente espa\u00e7ada, assumindo a continuidade lateral em face da informa\u00e7\u00e3o 3D apoiada na visualiza\u00e7\u00e3o em \u201cVRML\u201d. Os dados, assim obtidos, foram condensados num \u00fanico ficheiro de \u00e1rea, com informa\u00e7\u00e3o pertencente um \u00fanico horizonte crom\u00e1tico. Cada um dos ficheiros foi posteriormente processado, no programa \u201cSurfer 7.0\u201d. Realizaram-se variogramas lineares de ajuste autom\u00e1tico para todos os conjuntos de dados. O modelo de variograma define matematicamente a variabilidade espacial do conjunto de dados iniciais e da resultante, materializada na grelha. Os pesos utilizados na interpola\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo dos valores relativos aos n\u00f3s da grelha s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o do modelo de variograma. A regulariza\u00e7\u00e3o foi obtida pela utiliza\u00e7\u00e3o de uma estima geoestat\u00edstica denominada \u201cKrigring\u201d. A distribui\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica para cada horizonte proposto \u00e9 apresentado em mapa. \u00c9 importante salientar que a altimetria est\u00e1 directamente relacionada com a determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda, convers\u00e3o tempo/espa\u00e7o e com a maior ou menor precis\u00e3o do levantamento topogr\u00e1fico. A utiliza\u00e7\u00e3o de uma velocidade, admitida como representante de toda a \u00e1rea, tem inconvenientes quando existem varia\u00e7\u00f5es laterais nos meios. A mudan\u00e7a nas propriedades f\u00edsicas pode-se manifestar em mudan\u00e7a de velocidade que por sua vez introduzem variabilidade no posicionamento altim\u00e9trico dos horizontes cartografados.\nA representa\u00e7\u00e3o de relevo dos horizontes crom\u00e1ticos visualiza-se em planta atrav\u00e9s de isolinhas de cota. Em todos os mapas \u00e9 utilizada a mesma escala altim\u00e9trica, obtendo-se uma leitura comparada mais f\u00e1cil e s\u00e3o mostradas por ordem decrescente de altimetria. Os pontos de amostragem que permitiram a realiza\u00e7\u00e3o dos mapas encontram-se sobre os mesmos. \u00c9 importante salientar que a regulariza\u00e7\u00e3o da grelha fora das \u00e1reas de maior amostragem diminui substancialmente o n\u00edvel de confian\u00e7a. Da Figura 140 \u00e0 Figura 145 apresentam-se as imagens 2D pertencentes a cada um dos horizontes crom\u00e1ticos. Em todas as figuras s\u00e3o representados os pontos de amostragem altim\u00e9trica. Estes, s\u00e3o ainda coincidentes com as sec\u00e7\u00f5es de georadar. De notar ainda que existe um menor n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e0 medida que nos afastamos das \u00e1reas de maior amostragem. O ponto vermelho representa a localiza\u00e7\u00e3o da sondagem SJS. No entanto, para a maioria dos mapas apresentados o valor altim\u00e9trico \u00e9 provavelmente an\u00f3malo. Na \u00e1rea da implanta\u00e7\u00e3o da sondagem os dados dispon\u00edveis t\u00eam baixa cobertura planim\u00e9trica. A regulariza\u00e7\u00e3o da grelha, obtida pelo algoritmo, nas condi\u00e7\u00f5es referidas, \u00e9 pouco satisfat\u00f3ria.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nHORIZONTE MAGENTA\nA\n1\n1\n1\n98000-\n97000-\n96000-\n95000-1\n94000-\n93000-\n92000-\n29 metros\n27 metros\n25 metros\n\u2014 23 metros\n\u2014 21 metros\n\u2014 19 metros\n\u2014 17 metros\n\u2014 15 metros\n\u2014 13 metros\n\u2014 11 metros\n\u2014 9 metros\n7 metros\n\u2014I 5 metros\n\u2014I 3 metros\n\u2014I 1 metros\n\u2014I -1 metros\n\u2014I -3 metros\n-5 metros\nEscala 1:50000\n-52000\n-51000\n-50000\n-49000\nFigura 140: Carta altim\u00e9trica referente ao Horizonte Magenta.\nEste \u00e9 o horizonte que mais pr\u00f3ximo se encontra da superf\u00edcie topogr\u00e1fica, imediatamente ap\u00f3s o n\u00edvel fre\u00e1tico. S\u00e3o observadas a Este e a Sul as cotas mais elevadas, superiores a 23 metros. As mais baixas posicionam-se a Noroeste, sendo inferiores a 13 metros. A Sul, as diferen\u00e7as entre cotas s\u00e3o mais acentuadas na direc\u00e7\u00e3o Este-Oeste. Aqui, observam-se cotas superiores a 23 metros a Este e inferiores 18 metros a Oeste. No centro do mapa as varia\u00e7\u00f5es de cota na direc\u00e7\u00e3o Oeste-Este parecem mais suaves, particularmente na sua \u00e1rea mais central. Para Oeste observase um declive acentuado com cotas inferiores a 14 metros. Na zona Norte perde cota em direc\u00e7\u00e3o aos quadrantes Norte e Oeste. Para Este observa-se uma depress\u00e3o com cotas inferiores a 14 metros, aparentemente sem continuidade para Nascente. Observam-se cotas aproximadas a 16\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nmetros na sondagem SJS. No entanto, o valor \u00e9 provavelmente an\u00f3malo, dada a manifesta falta de amostragem na \u00e1rea pr\u00f3xima.\nHORIZONTE VERDE\nFigura 141: Carta altim\u00e9trica referente ao Horizonte Verde.\nRelativamente ao horizonte anterior este posiciona-se em cotas menos elevadas. Na zona Sudeste observam-se cotas superiores a 24 metros. Aqui, a transi\u00e7\u00e3o para Oeste realiza-se de uma forma particularmente acentuada e em direc\u00e7\u00e3o a Oeste observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o acentuada do pendor. Assinala-se uma linha azul que se encontra posicionada sobre a isolinha correspondente \u00e0 cota 20 metros. Esta, faz um \u00e2ngulo aproximado de 16,3\u00b0 com o Norte para o quadrante Este.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPara Norte, particularmente na direc\u00e7\u00e3o do perfil S (esquerda), as transi\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas s\u00e3o realizadas de forma suave mas sempre em queda. Na zona mais a norte observam-se duas depress\u00f5es, posicionadas a Oeste e a Este com valores altimetrias inferiores a 9 e a 10 metros respectivamente. Para todos os quadrantes, exceptuando o Sul observa-se diminui\u00e7\u00e3o em altimetria. De notar que o perfil U de direc\u00e7\u00e3o Sul-Norte e extens\u00e3o mais elevada, apresenta uma diminui\u00e7\u00e3o em cota mais suave que os perfis T e V. A sondagem SJS posiciona-se sobre a cota aproximada 14 metros.\nHORIZONTE AZUL-CLARO\nRelativamente ao mapa anterior as cotas observadas s\u00e3o mais baixas. No entanto, os espa\u00e7amentos entre da isolinhas s\u00e3o mais apertados, reflectindo uma mudan\u00e7a altim\u00e9trica mais acentuada para a generalidade da \u00e1rea. Sobre o lado Este na \u00e1rea mais a Sul, observam-se cotas superiores a 23 metros. Aqui, a transi\u00e7\u00e3o para Oeste faz-se no sentido da descida de cota. Podem-se ainda estabelecer dois ritmos de queda altim\u00e9trica, o maior \u00e9 observado a Este, e o menor a Oeste. Representa-se, a Este, sobre a isolinha dos 18 metros e na \u00e1rea de maior amostragem, uma linha vermelha com orienta\u00e7\u00e3o N16.3o, normal ao maior gradiente altim\u00e9trico observado na \u00e1rea em an\u00e1lise.\nNa \u00e1rea central as transi\u00e7\u00f5es de cotas s\u00e3o efectuadas de forma suave. Observa-se aqui um patamar altim\u00e9trico que se estende para Oeste. Posiciona-se sobre o perfil D (Oeste), entre as \u00e1reas anteriormente definidas, uma depress\u00e3o semelhante a um canal.\nNa \u00e1rea definida mais a Norte, observa-se uma depress\u00e3o sobre o lado Oeste, evidenciando valores inferiores a 5 metros. A Este e com o mesmo posicionamento observado na carta anterior, identifica-se uma outra depress\u00e3o com cotas inferiores a 5 metros. No extremo Norte as cotas diminuem para os quadrantes Oeste e Este. Este comportamento \u00e9 semelhante ao observado na carta anterior. No extremo Nordeste, na \u00e1rea da sondagem SJS, observa-se uma subida de cota que n\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o aparente com os dados e tend\u00eancias das zonas pr\u00f3ximas, os valores observados devem ser an\u00f3malos.\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n98000\n97000-\n96000-\n95000-\n94000\n93000-\n92000-\n29 metros\n27 metros\n25 metros\n23 metros\n21 metros\n19 metros\n17 metros\n15 metros\n13 metros 11 metros 9 metros 7 metros\n5 metros\n3 metros\n1 metros\n-1 metros -3 metros -5 metros\nEscala 1:50000\nA\n\n-52000\t-51000\t-50000\t-49000\nFigura 142: Carta altim\u00e9trica referente ao Horizonte Azul-Claro.\nHORIZONTE VERMELHO\nObservam-se cotas superiores a 21 metros posicionadas sobre o lado Sudeste. Aqui, h\u00e1 semelhan\u00e7a com a tend\u00eancia observada para a carta anterior, podendo-se estabelecer dois ritmos de perda altim\u00e9trica. Sobre o lado Este observam-se isolinhas com espa\u00e7amento relativamente apertado, indicando um declive maior para Oeste. Implantou-se aqui, sobre a cota 18 metros na \u00e1rea de maior amostragem, uma linha vermelha que possui orienta\u00e7\u00e3o aproximada N15,7\u00b0 E.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPara Oeste a descida de cota \u00e9 mais suave, com uma tend\u00eancia de perda em cota para Sul, desenhando uma esp\u00e9cie de canal alargado sobre o perfil S. A zona central \u00e9 marcada por um declive relativamente suave. Observa-se ainda um patamar altim\u00e9trico que se estende para Oeste.\nA Norte existe coincid\u00eancia relativa ao posicionamento das depress\u00f5es anteriormente analisadas. Observa-se ainda uma descida em cota para os quadrantes Oeste, Este e Norte. No extremo Nordeste, para a sondagem SJS observa-se a cota 7 metros. Esta zona mostra uma subida de cota provavelmente an\u00f3mala pelo facto de n\u00e3o existirem dados suficientes para uma regulariza\u00e7\u00e3o de grelha que reflecta um maior grau de confian\u00e7a.\n1\n1\n1\n98000-\n97000-\n96000-\n95000-\n94000-\n93000-\n92000-\n-52000\t-51000\t-50000\t-49000\n\u00c1\n\n29 metros\n27 metros\n25 metros\n23 metros\n21 metros\n19 metros\n17 metros\n15 metros\n13 metros\n11 metros\n9 metros\n7 metros\n5 metros\n3 metros\n1 metros\n-1 metros -3 metros -5 metros\nEscala 1:50000\nFigura 143: Carta altim\u00e9trica referente ao Horizonte Vermelho.\nII MikiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nHORIZONTE AMARELO\nPosicionada a Sudeste observa-se uma zona de cotas superiores a 18 metros. O declive \u00e9 acentuado para Oeste, no entanto, diminui \u00e0 medida que nos posicionamos sobre a \u00e1rea n\u00e3o amostrada (sem dados). Posicionou-se, na \u00e1rea de maior amostragem e sobre a isolinha dos 15 metros, uma linha vermelha que possui orienta\u00e7\u00e3o N 13o E. Esta representa a orienta\u00e7\u00e3o do maior declive observado na zona em an\u00e1lise. Em direc\u00e7\u00e3o a Norte o declive \u00e9 relativamente suave. Observam-se cotas negativas na zona posicionada a Noroeste. A Este observa-se uma depress\u00e3o de direc\u00e7\u00e3o Norte-Sul com pendor para Nordeste. Esta, apenas conta com dados provenientes do perfil V, estando possivelmente algo exagerada na extens\u00e3o. Junto da sondagem SJS observam-se cotas inferiores a 1 metro.\nA\n1\n1\n1\n98000-\n97000-\n9500\n9400\n92000-\n96000-1\"*\n93000-\u25a0\n29 metros\n27 metros\n25 metros\n23 metros\n21 metros\n19 metros\n17 metros\n15 metros\n13 metros\n11 metros\n9 metros\n7 metros\n5 metros\n3 metros\n1 metros -1 metros -3 metros -5 metros\nEscala 1:50000\n-52000\t-51000\t-50000\t-49000\n\nFigura 144: Carta altim\u00e9trica referente ao Horizonte Amarelo.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nHORIZONTE AZUL\nEste carta \u00e9 a que apresenta menor \u00e1rea mapeada. A elevada profundidade do horizonte em an\u00e1lise tornou a identifica\u00e7\u00e3o dif\u00edcil em quase todos os radargramas. Relativamente \u00e0 \u00e1rea original de estudo, localiza-se sobre o extremo Este e apresenta valores ao longo de quase toda a extens\u00e3o Norte-Sul da \u00e1rea. Apresenta, \u00e0 semelhan\u00e7a dos outros horizontes analisados, cotas muito elevadas a Este, com declives acentuados particularmente para a direc\u00e7\u00e3o Oeste. Aqui, sobre a cota 12 metros, implantou-se uma linha vermelha cuja orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 N13o E. Para Norte observam-se cotas negativas. \u00c9 caracterizado por possuir dimens\u00f5es muito reduzidas. N\u00e3o se conseguem determinar as cotas para a sondagem SJS.\nA\n29 metros\n27 metros\n25 metros\n\u2014 23 metros\n\u2014 21 metros\n\u2014 19 metros\n\u2014 17 metros\n\u2014 15 metros\n\u2014 13 metros\n\u2014 11 metros\n\u2014 9 metros\n7 metros\n\u2014I 5 metros\n\u2014I 3 metros\n\u2014I 1 metros\n\u2014I -1 metros\n\u2014I -3 metros\n-5 metros\nEscala 1:50000\nFigura 145: Carta altim\u00e9trica referente ao Horizonte Azul.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCARTAS DE ESPESSURA\nApresentam-se cartas de espessura para os volumes compreendidos entre os horizontes propostos. Sob o ponto de vista da amostragem, em sondagens mec\u00e2nicas que se venham a realizar, estas cartas contribuem para a descrimina\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios n\u00edveis litol\u00f3gicos. Deste modo, ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o de um determinado horizonte \u00e9 poss\u00edvel prever a posi\u00e7\u00e3o de outros, minimizando custos associados \u00e0s sondagens. \u00c9 ainda de fazer notar que o grau de confian\u00e7a diminui nas \u00e1reas de amostragem reduzida, ou quando apenas se observa amostragem para um determinado horizonte.\nApresentam-se para cada carta as amostragens que est\u00e3o definidas pela cor do horizonte. A carta A (Figura 146) representa a espessura acima do Horizonte Magenta, o mapa de espessuras entre os horizontes Magenta e Verde est\u00e1 representado pela Carta B (Figura 147), a Carta C (Figura 148) representa as espessuras entre os horizontes Verde e Azul Claro, entre os horizontes Azul Claro e Vermelho representa-se as espessuras na Carta D figura 149), o mapa das diferen\u00e7as altim\u00e9tricas entre os horizontes Vermelho e Amarelo est\u00e1 representado pela Carta E (Figura 150), o mapa de espessuras entre os horizontes Amarelo e Azul \u00e9 a Carta F Figura 151), entre os horizontes Vermelho e Azul est\u00e3o representadas as espessuras pela Carta G (Figura 152) e as diferen\u00e7as de cota entre o Horizonte Vermelho e a superf\u00edcie topogr\u00e1fica est\u00e3o representadas pela Carta H (Figura 153).\nCarta A (Superf\u00edcie topogr\u00e1fica e Horizonte Magenta)\nA presente carta foi constru\u00edda com base na diferen\u00e7a entre superf\u00edcies que caracterizam a altimetria da superf\u00edcie topogr\u00e1fica e do Horizonte Magenta. A carta mostra que as espessuras variam na maior parte da \u00e1rea amostrada entre 3 e 5 metros. No entanto, existem zonas em que a varia\u00e7\u00e3o pode assumir amplitudes maiores. Com m\u00ednimos inferiores a 2 metro e m\u00e1ximos superiores a 10 metros. Observa-se uma influ\u00eancia forte por parte da superf\u00edcie topogr\u00e1fica, particulamente nas \u00e1reas onde esta \u00e9 mais irregular. No entanto, para a \u00e1rea mais interior as espessuras s\u00e3o regulares. Observa-se um aumento de espessura para Oeste.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA\n13 metros\n12 metros\n11 metros\n10 metros\n9 metros\n8 metros\n7 metros\n6 metros\n5 metros\n4\tmetros\n3 metros\n2 metros\n1 metros\n0 metros\nEscala 1:50000\n-52000\t-51000\t-50000\t-49000\nFigura 146: Diferen\u00e7as de cota entre a superf\u00edcie topogr\u00e1fica e o Horizonte Magenta (Carta A)\nCarta B (Horizontes Magenta e Verde)\nA presente carta foi constru\u00edda com base na diferen\u00e7a entre superf\u00edcies que caracterizam a altimetria dos horizontes Magenta e Verde. A carta mostra que as espessuras variam na maior parte da \u00e1rea amostrada entre 1 e 4 metros. No entanto, existem zonas em que a varia\u00e7\u00e3o pode assumir amplitudes maiores. Com m\u00ednimos inferiores a 1 metro e m\u00e1ximos superiores a 5 metros. Regra geral as espessuras evidenciadas s\u00e3o regulares, no entanto evidenciam um aumento de espessura em direc\u00e7\u00e3o Oeste na zona Sul, para o resto da \u00e1rea parecem manter as espessuras. A Sudeste, coincidente com a \u00e1rea de maior gradiente altm\u00e9trico para os mapas anteriores, observase uma menor espessura. Aqui a linha vermelha, perpendicular ao maior gradiente e sobre a\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n98000\n97000-\n96000\n95000\n94000\n93000\n92000\n6 metros\n\u2014\t5 metros\n\u2014\t4 metros\n\u2014\t3 metros\n\u2014\t2 metros\n1 metros\n\u2014I 0 metros\n\u2014I -1 metros\n-2 metros\nEscala 1:50000\nA\n1\n-52000\t-51000\t-50000\t-49000\nFigura 147: Diferen\u00e7as de cota entre os Horizontes Magenta e Verde (Carta B).\nCarta C (Horizontes Verde e Azul Claro)\nA presente carta foi constru\u00edda com base na diferen\u00e7a as superf\u00edcies altim\u00e9tricas dos Horizontes Verde e Azul Claro. A carta mostra que as espessuras variam, na \u00e1rea de maior amostragem, entre os 2 e os 4 metros. No entanto, existem zonas em que a varia\u00e7\u00e3o pode assumir amplitudes maiores, com m\u00ednimos inferiores a 2 metros e m\u00e1ximos superiores a 6 metros, particularmente\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nsobre o perfil D. O perfil V parece ser an\u00f3malo na medida em que as espessuras s\u00e3o maiores que as evidenciadas para os perfis posicionados a Oeste. As espessuras do volume s\u00e3o menos regulares que as evidenciadas em cartas anteriores e mostram um aumento em direc\u00e7\u00e3o Oeste na zona a Sul. O resto da \u00e1rea apresenta valores relativamente constantes. Na zona amostrada a sudeste observam-se espessuras inferiores a 2 metros, com aumento para Oeste. No entanto, regra geral as espessuras tendem a estabilizar-se em direc\u00e7\u00e3o a Oeste, com valores entre 3 e 4 metros. \u00c9 ainda de salientar zonas an\u00f3malas posicionadas sobre as \u00e1reas n\u00e3o amostradas, a Norte e a Este, com espessuras ora muito elevadas ora muito reduzidas, resultado da regulariza\u00e7\u00e3o da grelha.\n7 metros\n6 metros\n5 metros\n4 metros\n3 metros\n2 metros\n1 metros\n0 metros\n-1 metros\n-2 metros\nEscala 1:50000\nFigura 148: Diferen\u00e7as de cota entre os Horizontes Verde e Azul Claro (Carta C).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCarta D (Horizontes Azul Claro e Vermelho)\nA\n98000-\n97000-\n96000-\n95000-\n94000-\n93000-\n92000-\n8 metros\n7 metros\n6 metros\n5\tmetros\n4 metros\n3 metros\n2 metros\n1 metros\n0 metros\n-1 metros\n-2 metros\n-3 metros\n-4 metros\nEscala 1:50000\n-52000\t-51000\t-50000\t-49000\nFigura 149: Diferen\u00e7as de cota entre os Horizontes Azul Claro e Vermelho (Carta E).\nA presente carta foi constru\u00edda com base na diferen\u00e7a as superf\u00edcies altim\u00e9tricas dos Horizontes Azul Claro e Vermelho. A carta mostra que as espessuras variam, na maior parte da \u00e1rea entre os 2 e os 5 metros. Observa-se uma zona, posicionada a Norte, em que as espessuras observadas apresentam maior dimens\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o da falta de amostragem. Globalmente, para as zonas amostradas, os m\u00ednimos observados s\u00e3o inferiores a 1 metro e os m\u00e1ximos superiores a 6 metros. A \u00e1rea junto da sondagem SJS apresenta valores de espessura relativamente aproximados da tend\u00eancia dado pela \u00e1rea amostrada mais pr\u00f3xima. As espessuras do volume s\u00e3o regulares e evidenciam um aumento de espessura em direc\u00e7\u00e3o a Oeste na zona Sul. A Sudeste implantou-se, na \u00e1rea de amostragem, uma linha vermelha, coincidente com a menor espessura observada, sobre a isolinha de espessura 2 metros, cuja orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 N 10,90 E.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCarta E (Horizontes Vermelho e Amarelo)\nA carta em an\u00e1lise foi constru\u00edda com base na diferen\u00e7a as superf\u00edcies altim\u00e9tricas dos Horizontes Vermelho e Amarelo. A carta mostra que as espessuras variam, na maior parte da \u00e1rea entre os 3 e mais de 4 metros. No entanto existem zonas em que a varia\u00e7\u00e3o pode assumir amplitudes maiores, com m\u00ednimos de 2 metros e m\u00e1ximos superiores a 5 metros. Regra geral as espessuras do volume posicionado entre os Horizontes Vermelho e Amarelo s\u00e3o bastante regulares. A Sul a carta apresenta uma grande \u00e1rea an\u00f3mala pelo facto de apenas existirem dados do Horizonte Vermelho. A Norte, a \u00e1rea junto da implanta\u00e7\u00e3o da sondagem SJS \u00e9 an\u00f3mala. Os valores dados pela carta n\u00e3o coincidem com a tend\u00eancia dos valores pr\u00f3ximos, na \u00e1rea de maior amostragem.\n\u00c1\n98000\n97000\n96000\n95000\n94000\n93000\n92000\n9 metros\n8 metros\n7 metros\n6 metros\n5 metros\n4 metros\n3 metros\n2 metros\n1 metros 0 metros\n-1 metros\n-2 metros\n-3 metros\nEscala 1:50000\n-52000\t-51000\t-50000\t-49000\nFigura 150: Diferen\u00e7as de cota entre os Horizontes Vermelho e Amarelo (Carta E).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCarta F (Horizontes Amarelo e Azul)\nA carta (Figura 151) foi constru\u00edda com base na diferen\u00e7a as superf\u00edcies altim\u00e9tricas dos Horizontes Amarelo e Azul. Mostra que as espessuras variam, na maior parte da \u00e1rea, entre 4 e 6 metros. Existem zonas em que a varia\u00e7\u00e3o pode assumir amplitudes maiores, com m\u00ednimos inferiores a 3 metros e m\u00e1ximos superiores a 7 metros. Observa-se a Norte uma \u00e1rea particularmente an\u00f3mala pelas espessuras negativas evidenciadas, fruto da n\u00e3o exist\u00eancia de dados para o Horizonte Azul.\nRegra geral as espessuras do volume posicionado entre os Horizontes Amarelo e Azul s\u00e3o regulares, n\u00e3o se observando nenhuma tend\u00eancia n\u00edtida de aumento ou diminui\u00e7\u00e3o de espessura numa determinada direc\u00e7\u00e3o.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCarta G (Horizontes Vermelho e Azul)\nO mapa das diferen\u00e7as entre os Horizontes Vermelho e Azul (Figura 152), corresponde \u00e0s espessuras observadas entre os dois horizontes. Mostra, para a maior parte da \u00e1rea amostrada, espessuras vari\u00e1veis entre os 8 metros e os 10 metros. No entanto, podem-se observar espessuras superiores e inferiores.\nA Sudeste, onde as espessuras s\u00e3o menores, sobre a isolinha correspondente aos 8 metros, foi posicionada uma linha vermelha que tem orienta\u00e7\u00e3o N 9,40 E. Observa-se ainda uma \u00e1rea posicionada a Norte, an\u00f3mala, com espessuras inferiores a 4 metros.\n15 metros\n14 metros\n13 metros\n12 metros\n11 metros\n10 metros\n9 metros\n8 metros\n7 metros\n6 metros\n5 metros\n4 metros\n3 metros\n2 metros\n1 metros\n0 metros\nEscala 1:50000\nFigura 152: Diferen\u00e7as de cota entre os Horizontes Vermelho e Azul (Carta G).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO mapa das diferen\u00e7as entre os Horizontes Vermelho e Azul (Figura 153), corresponde \u00e0s espessuras observadas entre os dois horizontes. Observa-se que nesta carta a influ\u00eancia da topografia \u00e9 grande. Observa-se coincid\u00eancia das maiores espessuras com os maiores desn\u00edveis altim\u00e9tricos. Para as \u00e1reas de altimetria mais regular as espessuras variam entre os 11 e os 14 metros. No entanto, para Oeste as espessuras podem atingir mais de 20 metros. Para Norte as espessuras podem ser superiores a 16 metros. A zona de implanta\u00e7\u00e3o da sondagem SJS parece evidenciar valores de espessura an\u00f3malos. Para Oeste a falta de amostragem criou tamb\u00e9m uma \u00e1rea, de maiores dimens\u00f5es, an\u00f3mala.\n1\n1\n1\n98000-\n97000-\n96000-\n95000-\n94000-\n93000-\n92000-\nEscala 1:50000\n\t\t\n\t\t\\\n28 metros\n\u2014\t27 metros\n\u2014\t26 metros\n\u2014\t25 metros\n\u2014\t24 metros\n\u2014\t23 metros\n\u2014\t22 metros\n\u2014\t21 metros\n\u2014\t20 metros\n\u2014\t19 metros\n\u2014\t18 metros\n\u2014\t17 metros\n\u2014\t16 metros\n\u2014\t15 metros\n\u2014\t14 metros\n13 metros \u2014I 12 metros \u2014I 11 metros \u2014I 10 metros \u2014I 9 metros \u2014I 8 metros \u2014I 7 metros\n6\tmetros\n\u2014\t5 metros \u2014\u2014I 4 metros\n-52000\n-51000\n-50000\n-49000\nFigura 153: Diferen\u00e7as de cota entre o Horizonte Vermelho e a Superf\u00edcie Topogr\u00e1fica (Carta H).\nObserva-se uma \u00e1rea posicionada a Sudeste em que as espessuras s\u00e3o inferiores a 7 metros.\nAqui, posicionou-se sobre a isolinha dos 7 metros uma linha vermelha cuja orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 N13,7\u00b0 E.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nS\u00cdNTESE\n\u00c0 medida que a profundidade aumenta verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem, diminuindo progressivamente a \u00e1rea mapeada. Tal facto est\u00e1 relacionado com a crescente dificuldade em identificar os reflectores, fruto de uma maior atenua\u00e7\u00e3o do sinal com consequente diminui\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. A Sudeste da \u00e1rea em estudo observa-se uma zona mais elevada. Aqui, identifica-se um gradiente altim\u00e9trico, em direc\u00e7\u00e3o a Oeste e a Norte, que melhor se evidencia nos horizontes mais profundos. A maior defini\u00e7\u00e3o dos gradientes observados na \u00e1rea posicionada a Sudeste para os mapas de altimetria s\u00e3o devidos \u00e0s sucessivas somas das menores espessuras a\u00ed observadas.\nAs cartas de espessura mostram uma varia\u00e7\u00e3o de valores baixa, particularmente na \u00e1rea de maior amostragem. Observa-se de forma sistem\u00e1tica uma ligeira diminui\u00e7\u00e3o da mesma na zona posicionada Sudeste da \u00e1rea de estudo. A varia\u00e7\u00e3o da espessura \u00e9 maior quando se realizam opera\u00e7\u00f5es de subtra\u00e7\u00e3o de grelhas com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica (Carta A e Carta H). Os gradientes observados na \u00e1rea posiciona a Sudeste n\u00e3o se verificam com tanta nitidez nas cartas de espessura. Apresenta-se na tabela seguinte as espessuras m\u00e9dias dos volumes definidos nas cartas de espessura.\nCartas\nCarta A (Superf\u00edcie topogr\u00e1fica e Horizonte Magenta)\nCarta B (Horizontes Magenta e Verde)\nCarta C (Horizontes Verde e Azul Claro)\nCarta D (Horizontes Azul Claro e Vermelho)\nCarta E (Horizontes Vermelho e Amarelo)\nCarta F (Horizontes Amarelo e Azul)\nCarta G (Horizontes Vermelho e Azul)\nCarta H (Horizonte Vermelho e Superf\u00edcie Topogr\u00e1fica)\nEspessuras m\u00e9dias (metros)\nNa \u00e1rea de maior amostragem\tNa \u00e1rea total\n3-4\t5.06\n2-3\t2.66\n2-3\t3.44\n2-4\t3.88\n3-4\t3.30\n4-5\t4.46\n8-10\t8.17\n10-13\t14.98\nAs cartas G e H foram realizadas com o intuito verificar a influ\u00eancia da superf\u00edcie topogr\u00e1fica sobre as espessuras calculadas, controlar os erros de manipula\u00e7\u00e3o das grelhas, bem como para ajudar a definir as varia\u00e7\u00f5es resultantes do c\u00e1lculo. Observa-se que as espessuras somadas at\u00e9 ao horizonte Vermelho (15,04 metros) s\u00e3o ligeiramente superiores que as espessuras calculadas directamente pela diferen\u00e7a entre a superf\u00edcie topogr\u00e1fica e o horizonte vermelho (14,98 metros). As espessuras somadas das Cartas E e F (7,76 metros), correspondentes aos tr\u00eas \u00faltimos horizontes, s\u00e3o tamb\u00e9m inferiores \u00e0 diferen\u00e7a entre as altimetrias dos horizontes Vermelho e Azul (8,17 metros). As diferen\u00e7as observadas, dada a extens\u00e3o da \u00e1rea de c\u00e1lculo, n\u00e3o s\u00e3o significativas. Observa-se ainda que as espessuras m\u00e9dias na \u00e1rea de maior amostragem n\u00e3o s\u00e3o\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEstratigrafia Geof\u00edsica\nCarta A (Superf\u00edcie topogr\u00e1fica e N\u00edvel Magenta): (5.06)\nCarta B (N\u00edveis Magenta e Verde): (2.66)\nCarta C (N\u00edveis Verde e Azul Claro): (3.44)\nCarta D (N\u00edveis Azul Claro e Vermelho): (3.88)\nCarta E (N\u00edveis Vermelho e Amarelo): (3.3)\nCarta F (N\u00edveis Amarelo e Azul): (4.46)\nFigura 154: Estratigrafia geof\u00edsica\nA maior defini\u00e7\u00e3o em profundidade do gradiente observado nas cartas altim\u00e9tricas deixa prever a exist\u00eancia de uma escarpa que se posiciona na zona mais a Sudeste da \u00e1rea em estudo. A orienta\u00e7\u00e3o desta \u00e9 definida pela m\u00e9dia das orienta\u00e7\u00f5es observadas nas linhas, que foram posicionadas sobre isolinhas de cota ou espessura nas diversas cartas e mapas. A menor nitidez observada em cartas altim\u00e9tricas superficiais \u00e9 devida a acrec\u00e7\u00f5es, causadas por sucessivos eventos geol\u00f3gicos, que a suavizaram.\nApresentam-se na tabela seguinte os valores angulares determinados para a linha que se posicionou sobre o maior gradiente associado \u00e0 escarpa na \u00e1rea a sudeste.\nHorizontes / Cartas\t\u00c2ngulo (N_0E)\nHorizonte Verde\t16.3\nHorizonte Azul Claro\t12.4\nHorizonte vermelho\t15.7\nHorizonte amarelo\t13.0\nHorizonte Azul\t13.4\nCarta B\t13.3\nCarta D\t10.9\nCarta G\t9.4\nCarta H\t13.7\nM\u00e9dia\t13.1\nCarta Militar 195 (Vagos)\t13.8\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA Figura 155 apresenta o Horizonte Vermelho numa prespectiva desenhada em VRML, onde se observa a superf\u00edcie 3D.\nFigura 155: Horizonte Vermelho (VRML) escala vertical ? 100.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nC\u00c1LCULO DE RESERVAS\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta tarefa foram utilizados os dados altim\u00e9tricos empregues nos perfis de georadar. O n\u00edvel fre\u00e1tico foi digitalizado, obtendo-se as coordenadas xyz, de acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o do mesmo nos perfis de georadar. O m\u00e9todo de regulariza\u00e7\u00e3o utilizado para as malhas, 10 metros de espa\u00e7amento entre linhas e colunas, foi o \u201cKrigring\u201d, com as fun\u00e7\u00f5es de ajuste provenientes dos variogramas. A c\u00e9lula unit\u00e1ria, utilizada na volumetria das areias acima do n\u00edvel fre\u00e1tico, possui 100m de \u00e1rea. Em todos os mapas se apresenta a amostragem efectuada.\nMODELO DIGITAL PLANIM\u00c9TRICO.\n98000-F\nI\n97000-\n96000-5\n94000-^?\n93000-\n92000-^\nBBL\n9500\n-49000\nO CD\n31 metros\n30 metros\n29 metros\n28 metros\n27 metros\n26 metros\n25 metros\n\u2014 24 metros\n23 metros\n22 metros\n21 metros\n20 metros\n19 metros\n18 metros\n17 metros\n16 metros\n15 metros\n14 metros\n13 metros\n-52000\n-51000\n-50000\nFigura 156: Modelo digital de terreno (topogr\u00e1fico).\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nO levantamento foi efectuado com o aux\u00edlio de uma esta\u00e7\u00e3o total. Os dados obtidos sobre os perfis de georadar encontram-se ligados nos cruzamentos dos mesmos. A base que permitiu a liga\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica com a \u00e1rea de estudo foi localizada sobre um marco da \u00e1rea de estudo e a sua altimetria inferida pelo mapa cartogr\u00e1fico que serviu de base a este estudo.\nA Norte, observa-se uma zona central aplanada com cotas entre os 22,5 e os 25 metros. Observase ainda, uma diminui\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica em direc\u00e7\u00e3o a Oeste, com cotas superiores a 15 metros. A Nordeste observam-se cotas superiores aos 17,5 metros. \u00c9 ainda de notar a presen\u00e7a de uma pequena \u00e1rea com cotas de valor superior aos 25 metros. A \u00e1rea no mapa que se apresenta sem cobertura de amostragem est\u00e1 sujeita a um grau de confian\u00e7a mais reduzido.\nA Sul os valores altim\u00e9tricos encontram-se sistematicamente acima dos 20 metros. Observa-se uma zona central de cota mais baixa, formando um pequeno vale de direc\u00e7\u00e3o aproximada NE-SO. A Oeste, as cotas observadas s\u00e3o as mais elevadas de toda a \u00e1rea, com valores que podem atingir cerca de 30 metros. A Este, a \u00e1rea \u00e9 mais aplanada com cotas entre os 25 e os 27,5 metros.\nMODELO DIGITAL DO N\u00cdVEL FRE\u00c1TICO.\nA Figura 157 apresenta o n\u00edvel fre\u00e1tico interpretado nos radargramas.\nA aquisi\u00e7\u00e3o dos dados por georadar foi efectuada nos meses de Inverno do ano de 2000, por conseguinte, o n\u00edvel fre\u00e1tico encontra-se afectado pelas pluviosidades caracter\u00edsticas da \u00e9poca do ano. Posiciona-se muito pr\u00f3ximo da superf\u00edcie topogr\u00e1fica e apresenta algumas oscila\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica velocidade para a convers\u00e3o tempo/dist\u00e2ncia.\nA franja capilar, observada nos radargramas, \u00e9 de amplitude reduzida devido \u00e0 elevada permeabilidade das areias. Deste modo, a superf\u00edcie \u00e9 bem definida e apresenta um comportamento altim\u00e9trico suave e regular. Observa-se uma descida do n\u00edvel fre\u00e1tico para Noroeste. As cotas m\u00e1ximas, localizadas a Sudeste, s\u00e3o superiores a 24 metros. A Noroeste as cotas observadas s\u00e3o inferiores a 15 metros.\nNo perfil G observa-se uma descida do n\u00edvel fre\u00e1tico que quebra alguma forma a tend\u00eancia de descida gradual, que pode ser explicada pela menor altimetria da superf\u00edcie topogr\u00e1fica (Figura 156).\nII \u25a0Jlfcil\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n1\n1\n1\n98000-\n96000-\n95000-\n9300\n92000-\n-50000\n97000-1\n94000-\n25 metros\n24 metros\n23 metros\n22 metros\n21 metros\n20 metros\n\u2014\t19 metros\n\u2014\t18 metros\n\u2014\t17 metros\n\u2014\t16 metros\n15 metros \u2014I 14 metros \u2014I 13 metros \u2014I 12 metros \u2014I 11 metros\n\u2014\t10 metros \u2014I 9 metros\nEscala 1:50000\n-52000\n-51000\n-49000\nFigura 157: Modelo digital do n\u00edvel fre\u00e1tico.\nESPESSURAS DE AREIAS ACIMA DO FRE\u00c1TICO.\nA Figura 158 \u00e9 o resultado da subtra\u00e7\u00e3o entre a superf\u00edcie topogr\u00e1fica e o n\u00edvel fre\u00e1tico interpretado. Esta opera\u00e7\u00e3o obriga a que as malhas, correspondentes \u00e0s superf\u00edcies anteriores, sejam da mesma dimens\u00e3o. Ou seja, as malhas possuem os mesmos limites espaciais, o mesmo n\u00famero de n\u00f3s, e o mesmo espa\u00e7amento, desta forma cada valor de uma malha possui um valor rec\u00edproco na outra. N\u00e3o existe regulariza\u00e7\u00e3o de malha, j\u00e1 que a diferen\u00e7a entre malhas \u00e9 uma outra malha, que reflete o tipo de regulariza\u00e7\u00e3o utilizado inicialmente.\nAs maiores diferen\u00e7as observadas, superiores a 8 metros, posicionam-se a Oeste, onde a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e9 mais irregular e \u00e9 coincidente com os edif\u00edcios dunares de maior\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA Oeste, posicionam-se as zonas de maior espessura de areias, est\u00e3o localizadas planimetricamente sobre as cotas mais elevadas no modelo digital topogr\u00e1fico e/ou sobre as mais baixas no modelo digital do n\u00edvel fre\u00e1tico.\nObservam-se artefactos com orienta\u00e7\u00f5es preferenciais, segundo as direc\u00e7\u00f5es O-E e N-S, na zona mais a Norte, provocados pela regulariza\u00e7\u00e3o da grelha em zonas sem dados amostrados.\n1\n1\n1\n98000-\n96000-\n95000-\n94000-\n92000-\n-50000\n97000-\n71 tv\t\u2022\t/\u2022\t..\t\u2022\t\u00ed\n'1/\t1 il\n10 metros\n\u2014\t9 metros\n\u2014\t8 metros\n\u2014\t7 metros\n\u2014\t6 metros\n\u2014\t5 metros\n\u2014\t4 metros\n^B 3 metros \u2014I 2 metros\n\u2014I 1 metros\n^B 0 metros\n1 -1 metros\nEscala 1:50000\n-52000\n-51000\n-49000\nFigura 158: Espessuras de areias acima do n\u00edvel fre\u00e1tico.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nVOLUMETRIA DE AREIAS ACIMA DO FRE\u00c1TICO\nTendo em prespectiva um aumento no grau de confian\u00e7a nos c\u00e1lculos apresentados, consequ\u00eancia de uma melhor defini\u00e7\u00e3o das espessuras das areias posicionadas sobre o n\u00edvel fre\u00e1tico, optou-se pela redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de c\u00e1lculo, baseada na \u00e1rea de maior amostragem.\nA c\u00e1lculo das volumetrias apresentadas na Figura 159 foi realizado em duas etapas. Da primeira resultou a espessura das areias posicionadas acima do n\u00edvel fre\u00e1tico (Figura 158). A \u00faltima etapa consistiu na multiplica\u00e7\u00e3o das espessuras pela \u00e1rea m\u00ednima (100 m2) correspondente ao espa\u00e7amento entre valores da grelha (10 metros).\nA\n96000-\n95000-\n94500-\n94000-\n93500-\n93000-\n92500-\n92000-\n\u25a050000\n\u25a049500\t-49000\n-52000\t-51500\t-51000\n\u25a0 950 m3\n--- 900 m3\n--- 850 m3\n--- 800 m3\n--- 750 m3\n--- 700 m3\n--- 650 m3\n--- 600 m3\n--- 550 m3\n--- 500 m3\n--- 450 m3\n--- 400 m3\n\u25a0 350 m3\n300 m3\n\u2014I 250 m3\n\u2014I 200 m3\n\u2014I 150 m3\n\u2014I 100 m3\n\u2014 50 m3\n0 m3\n52500\nEscala 1:30000\nFigura 159: Volume de areias acima do n\u00edvel fre\u00e1tico por c\u00e9lula de 10? 10 metros.\nAs maiores volumetrias observam-se a Oeste e as menores est\u00e3o situadas a Este. Como j\u00e1 foi referido a altimetria do fre\u00e1tico est\u00e1 associada \u00e0 pluviosidade do Inverno do ano 2000. Partindo do princ\u00edpio que o n\u00edvel fre\u00e1tico para a \u00e9poca estival se encontra a profundidades superiores as volumetrias para explora\u00e7\u00e3o, aqui apresentadas, ser\u00e3o evidentemente maiores.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nQuando a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e9 mais irregular, o n\u00edvel fre\u00e1tico n\u00e3o acompanha as mudan\u00e7as altim\u00e9tricas, as maiores espessuras s\u00e3o ent\u00e3o coincidentes com as zonas topograficamente mais altas, posicionadas a oeste sobre os maiores edif\u00edcios dunares.\nApresentam-se os limites e a \u00e1rea da superf\u00edcie gerada pela diferen\u00e7a da superf\u00edcie topogr\u00e1fica e a superf\u00edcie relativa ao n\u00edvel fre\u00e1tico.\nMalha\t\tEspa\u00e7amento (metros)\t\tSuperf\u00edcie\tAmplitude (metros)\t\ncolunas\tlinhas\tX\tY\tX Min\tX Max\tY Min Y Max\tZ Min\tZ Max\n361\t441\t10\t10\t--52500\t--48900 \u00c1reas (m2)\t91800\t96200\t0.0121051545714 9.98296188689\t\nplanar positiva\t\tplanar negativa\t\tplanar total\tsuperf\u00edcie positiva\tsuperf\u00edcie negativa\n15840000\t\t0\t\t15840000\t15840978.8928\t0\nO c\u00e1lculo de volumes foi realizado para os limites assinalados e utilizaram-se tr\u00eas m\u00e9todos num\u00e9ricos de c\u00e1lculo de volumes. As volumetrias apuradas est\u00e3o assinaladas na tabela seguinte.\nVolumes aproximados (m3)\nRegra do trap\u00e9zio\tRegra de Simpson\tRegra de 3/8 de Simpson\n42871211.9591\t42874940.535\t42872400.0926\nOs volumes apurados pelos tr\u00eas m\u00e9todos s\u00e3o aproximados. A diferen\u00e7a entre o volume m\u00e1ximo e o volume m\u00ednimo \u00e9 cerca de 3729 m , o que corresponde a cerca de 0.0087 % do volume total. A diferen\u00e7a observada \u00e9 desprez\u00e1vel. No entanto, considera-se que o valor por defeito \u00e9 o que melhor aproxima a volumetria calculada da real. Neste caso, ser\u00e1 utilizada a volumetria apurada pela Regra do trap\u00e9zio com 42871212 m3 que para a \u00e1rea de 1584 Hectares usada no c\u00e1lculo seria equivalente ao volume de um paralelip\u00edpedo com uma altura aproximada de 2,7 metros.\nEstabeleceram-se zonas limitadas pelas isolinhas 200, 400, 600 e 800 relativas aos volumes por unidade de \u00e1rea (100 m ). A tabela seguinte define as volumetrias e as \u00e1reas posicionadas acima de cada isolinha, bem como a espessura m\u00e9dia correspondente a cada \u00e1rea.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nZonamento\t\u00c1rea (Hectares)\tVolume (m3)\tEspessuras m\u00e9dias (metros)\n> 0 m3\t1584.0\t42871212.0\t2.7\n> 200 m3\t844.7\t15805643.0\t1.9\n> 400 m3\t345.5\t4761501.7\t1.4\n> 600 m3\t82.2\t893108.4\t1.1\n> 800 m3\t15.5\t120669.7\t0.8\nObserva-se que as espessuras m\u00e9dias diminuem para os zonamentos de maior volumetria. Para cotas mais elevadas a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e9 mais irregular e a rela\u00e7\u00e3o volume/\u00e1rea diminui. Se definirmos volumetrias entre isolinas, correspondentes \u00e0s volumetrias, verifica-se que as espessuras m\u00e9dias s\u00e3o tamb\u00e9m mais baixas. A tabela seguinte resume as volumetrias para os zonamentos.\nZonamento\t\u00c1rea (Hectares)\tVolume (m3)\tEspessuras m\u00e9dias (metros)\n0 m3<Zona A<200 m3\t1584.0\t27065568.9\t1.7\n200 m 3<Zona B<400 m 3\t844.7\t11044141.4\t1.3\n400 m 3<Zona C<600 m3\t345.5\t3868393.2\t1.1\n600 m 3<Zona D<800 m 3\t82.2\t772438.8\t0.9\nZona E>800 m3\t15.5\t120669.7\t0.8\nNo entanto, a escolha de um zonamento de maior volumetria (\u00e1rea mais reduzida), maximiza os volumes explor\u00e1veis, dado que a volumetria acima de uma determinada isolinha inclui os volumes posicionados desde o n\u00edvel fre\u00e1tico.\nA tabela seguinte resume as volumetrias posicionadas acima do fre\u00e1tico para as \u00e1reas definidas pelas isolinhas volum\u00e9tricas.\nZonamento\t\u00c1rea (Hectares)\tVolume totais (m3)\tEspessuras m\u00e9dias (metros)\n0 m3\t1584.0\t42871212.0\t2.7\n200 m3\t844.7\t32699348.0\t3.9\n400 m3\t345.5\t18580628.4\t5.4\n600 m3\t82.2\t5824134.9\t7.1\n800 m3\t15.5\t1359172.6\t8.8\nObserva-se que a rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea/volume aumenta significativamente com correspond\u00eancia nas espessuras m\u00e9dias apuradas.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCAP\u00cdTULO IV- CRUZAMENTO DE INFORMA\u00c7\u00c3O\nNeste cap\u00edtulo abordaremos o estudo efectuado nos edif\u00edcios dunares de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o dos perfis realizados, abordaremos em complementaridade os agentes atmosf\u00e9ricos que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o directa com a g\u00e9nese e morfologia das dunas. Estabelecem-se ainda algumas considera\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es espaciais entre a estratigraf\u00eda geof\u00edsica e a litoestratigrafia materializada na sondagem SJS. Este, foi definido com recurso \u00e0 an\u00e1lise de materiais provenientes de sondagens mec\u00e2nicas realizadas na bacia sedimentar de Aveiro, F. Rocha (1993).\nEDIF\u00cdCIOS DUNARES E AGENTES DE MODELA\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA\nNeste ponto abordam-se os agentes de modela\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, particularmente o regime de ventos e a pluviosidade, e as suas rela\u00e7\u00f5es com as observa\u00e7\u00f5es realizadas nos edif\u00edcios dunares que foram cobertas por georadar.\nO georadar \u00e9 um m\u00e9todo geof\u00edsico de alta resolu\u00e7\u00e3o, dependente das propriedades f\u00edsicas dos meios nos quais se propaga o impulso de ondas electromagn\u00e9ticas. A processo pelo qual se formam e evoluem as dunas e\u00f3licas implica varia\u00e7\u00e3o quer lateral quer vertical dessas propriedades.\nOs sistemas naturais s\u00e3o governados por uma grande quantidade de vari\u00e1veis, os sistemas dunares n\u00e3o s\u00e3o excep\u00e7\u00e3o. A disponibilidade de materiais, o regime de ventos, o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, a humidade (quantidade de \u00e1gua), o grau de interven\u00e7\u00e3o humana s\u00e3o alguns dos factores a ter em conta quando se estuda este tipo de sistemas.\nEm per\u00edodos de tempo em que o regime de vento \u00e9 de baixa energia, sem transporte de materiais, h\u00e1 tend\u00eancia \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do edif\u00edcio dunar com forma\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel superficial mais compactado. Uma mudan\u00e7a energ\u00e9tica do regime de ventos pode provocar eros\u00e3o na face exposta ao vento do edif\u00edcio dunar e deposi\u00e7\u00e3o de novos materiais na face a barlavento, com forma\u00e7\u00e3o nova superf\u00edcie de deposi\u00e7\u00e3o e consequente uma superf\u00edcie potencial de compacta\u00e7\u00e3o. A sedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 feita segundo um \u00e2ngulo que corresponde ao \u00e2ngulo de atrito interno dos materiais depositados. Desta forma, o \u00e2ngulo da face dunar \u00e9 menor quando virado ao vento e maior quando abrigado. A Figura 160 ilustra as diferen\u00e7as angulares das faces dunares de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o do vento. O \u00e2ngulo da face abrigada, segundo (McKee, 1957) \u00e9 aproximadamente 32o - 33o.\n\u25a0i\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 160: Est\u00e1gio de desenvolvimento de uma duna e modifica\u00e7\u00f5es na estratifica\u00e7\u00e3o relacionadas com o regime de ventos. Adaptado, (Thomas, D., 1997).\nA varia\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e direcional do regime e\u00f3lico modifica o padr\u00e3o de estratifica\u00e7\u00e3o com equival\u00eancia na compacta\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \u00e9 mais que a diminui\u00e7\u00e3o do volume dos espa\u00e7os intergranulares.\nii laptirnn |\nDepostos laminaras qIHijuos ao sixo ca duna\nSuperfiue de llQ\u00e2\u00e7\u00e3o truncada eoGhwv\u00bb conjugo* de dep\u00f3sios tannmes formados em anos\naucesah/DS\nDep\u00f3sitos laminares de costa de duna\nSuper\u00edteles de :iya\u00e7\u00e3\u00fc entre dep\u00faatus iam fiares em posl\u00e7<5\u00ab epodas da cneia\nFigura 161: a) Estrutura interna (sec\u00e7\u00e3o transversal) de uma duna linear; b) estrutura complexa interna observada por Tsoar (1982). Adaptado (Thomas, D., 1997).\nA Figura 161 mostra que no edif\u00edcio dunar existe estratifica\u00e7\u00e3o, esta n\u00e3o \u00e9 mais que uma varia\u00e7\u00e3o de compacta\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 nas tr\u00eas direc\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o. Como consequ\u00eancia existem varia\u00e7\u00f5es\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA pluviosidade pode ainda ser um factor que contribui para uma consolida\u00e7\u00e3o superficial ou subsuperficial dos materiais. A ac\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica provocada pela precipita\u00e7\u00e3o rearranja a disposi\u00e7\u00e3o das part\u00edculas diminuindo a porosidade do conjunto. A percola\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pode arrastar finos para horizontes sub-superficiais contribuindo deste modo para uma compacta\u00e7\u00e3o de alguns horizontes.\nRADARGRAMAS DUNARES E INTERPRETA\u00c7\u00d5ES\nDe acordo com a orienta\u00e7\u00e3o dos perfis de georadar s\u00e3o apresentadas as imagens correspondentes aos edif\u00edcios dunares e as respectivas interpreta\u00e7\u00f5es geof\u00edsicas. Deste modo, o primeiro grupo a ser apresentado possui orienta\u00e7\u00e3o O-E e o segundo orienta\u00e7\u00e3o S-N. Os radargramas de direc\u00e7\u00e3o O-E, s\u00e3o os que integram dunas de maior possan\u00e7a, os perfis realizados na direc\u00e7\u00e3o S-N mostram edif\u00edcios dunares de menor possan\u00e7a. Esta diferen\u00e7a reside apenas no facto de ser mais dif\u00edcil subir e descer os edif\u00edcios dunares, com todas as implica\u00e7\u00f5es que este m\u00e9todo envolve, do que posicionar o equipamento j\u00e1 em cima de uma duna e simplesmente realizar a aquisi\u00e7\u00e3o ao desc\u00ea-la.\n\u00c0 semelhan\u00e7a do efectuado para os radargramas apresentados no cap\u00edtulo anterior a interpreta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dunares foi realizada tendo como base a disposi\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias camadas de informa\u00e7\u00e3o. Assim, cada n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o foi interpretado de forma singular e agregado num n\u00edvel final que representa a interpreta\u00e7\u00e3o.\nA an\u00e1lise da simetria dos edif\u00edcios dunares n\u00e3o ser\u00e1 realizada de forma sistem\u00e1tica. Os edif\u00edcios dunares fazem um \u00e2ngulo com os perfis de georadar, as inclina\u00e7\u00f5es observadas s\u00e3o aparentes. Por outro lado, apenas se observa uma linha que representa toda a superf\u00edcie, as observa\u00e7\u00f5es estariam limitas \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o aparente da mesma nas duas faces, quando apresentadas. O n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es realizadas por edif\u00edcio dunar ser\u00e1 reduzido e a uma compara\u00e7\u00e3o entre duas inclina\u00e7\u00f5es reduz substancialmente o grau de confian\u00e7a obtido na interpreta\u00e7\u00e3o.\nNas imagens correspondentes \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o observam-se linhas de v\u00e1rias cores. A interpreta\u00e7\u00e3o resulta da an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas entre linhas, da atitude das mesmas e das rela\u00e7\u00f5es com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica.\nA linha preta identifica o limite da superf\u00edcie topogr\u00e1fica. A \u00e1rea que se estende da mesma \u00e0 linha azul escura \u00e9 definida como a zona \u201ccega\u201d do georadar, correspondente ao tempo para a primeira chegada, definida no cap\u00edtulo II (Princ\u00edpios de georadar). A linha de cor vermelha representa a base da duna e \u00e9 coincidente com o n\u00edvel fre\u00e1tico. A oscila\u00e7\u00e3o deste pode ser atribu\u00edda a uma sub-amostragem dos dados de altimetria, a uma defici\u00eancia na interpola\u00e7\u00e3o dos valores ou \u00e0\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nvaria\u00e7\u00e3o lateral de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica. As linhas de cor azul clara identificam eventos grosso modo horizontais. As linhas de cor verde representam interfaces entre meios (reflectores) cuja inclina\u00e7\u00e3o \u00e9 sistematicamente para a direita. Nos perfis Oeste-Este correspondem a uma inclina\u00e7\u00e3o para Este, nos perfis Sul-Norte correspondem a uma inclina\u00e7\u00e3o para Norte. As linhas de cor magenta representam interfaces com inclina\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica para a esquerda. De acordo com a orienta\u00e7\u00e3o dos perfis representam inclina\u00e7\u00f5es para Oeste (perfis Oeste-Este), e para Sul (perfis Sul-Norte).\nAo contr\u00e1rio dos problemas de simetria do edif\u00edcio dunar as dferen\u00e7as de inclina\u00e7\u00e3o entre as linhas de cor verde e de cor magenta ser\u00e3o analisadas. As inclina\u00e7\u00f5es, apesar de aparentes n\u00e3o se reduzem a apenas um reflector, \u00e9 poss\u00edvel realizar mais do que uma observa\u00e7\u00e3o. Desta forma, o grau de confian\u00e7a na interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais elevado.\nPerfis Oeste-Este\nS\u00e3o seguidamente apresentadas as imagens e interpreta\u00e7\u00f5es correspondentes aos grupo de edif\u00edcios dunares e dunas em que a aquisi\u00e7\u00e3o de dados por georadar foi realizada na direc\u00e7\u00e3o Oeste-Este. Apenas se incluem na an\u00e1lise as estruturas dos perfis R, D, E, G e H, dado que para o perfil F n\u00e3o se observam edif\u00edcios dunares/dunas com desenvolvimento altim\u00e9trico suficiente para uma an\u00e1lise geof\u00edsica detalhada.\nPerfil R\nA Figura 162, representa parte de uma duna longitudinal, orientada Oeste-Este. A imagem \u00e9 parte de um radargrama identificado como Perfil R e o edif\u00eddio dunar em an\u00e1lise posiciona-se situa-se nos primeiros 250 metros do mesmo.\nA Figura 163 representa a interpreta\u00e7\u00e3o realizada com base na Figura 162.\nli MrfkiV\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 162: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 250 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil R).\n25.00\n20.00\nFigura 163: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil R).\nObserva-se que os reflectores representados pelas linhas a verde, disp\u00f5em-se paralelamente \u00e0 face voltada a Este. Aqui, o conjunto definido pelo grupo \u00e9 relativamente espesso. A magenta est\u00e3o representados os reflectores que se inclinam para Oeste. As linhas azuis claro posicionam-se fundamentalmente na primeira metade do edif\u00edcio dunar com uma liga\u00e7\u00e3o directa \u00e0s linhas verdes. Observa-se ainda que as inclina\u00e7\u00f5es das linhas de cor verde s\u00e3o superiores \u00e0s inclina\u00e7\u00f5es das linhas de cor magenta.\nA maior espessura do conjunto gerado pelas linhas verdes na face dunar voltada a Este, a maior inclina\u00e7\u00e3o das mesmas relativamente \u00e0s linhas de cor magenta suporta a interpreta\u00e7\u00e3o de acre\u00e7\u00e3o de materiais para Este.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPerfil D\nAs figuras seguintes (Figura 164, Figura 166, Figura 168 e Figura 170) s\u00e3o excertos provenientes do radargrama Perfil D, todos est\u00e3o representados em fase instant\u00e2nea. A Figura 164 localiza um excerto que constitui os primeiros 250 metros. A cota mais baixa representada cifra-se nos 22,5 metros, com n\u00edveis de 5 metros (cota m\u00e1xima representada - 32,5 metros). A Figura 166 encontrase entre os 600 e os 900 metros de dist\u00e2ncia, a partir do in\u00edcio do perfil. A Figura 168 localiza-se aos 1500 metros aproximadamente e a Figura 170 entre os 2000 e os 2200 metros.\nA Figura 164 e respectiva interpreta\u00e7\u00e3o (Figura 165) representa parte de um edif\u00edcio dunar, com diminui\u00e7\u00e3o de cota para Este.\nObserva-se uma grande quantidade de linhas de cor verde. Estas, s\u00e3o as que possuem maior representatividade na figura, s\u00e3o tamb\u00e9m as que apresentam concord\u00e2ncia com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Os reflectores apresentam uma continuidade relativamente elevada e formam grupos relativamente espessos. As linhas de cor magenta s\u00e3o discordantes com a tend\u00eancia geral da superf\u00edcie topogr\u00e1fica (descida de cota). Observa-se algum paralelismo nestes reflectores nas faces dunares voltadas a Oeste, no entanto, estes disp\u00f5em-se de forma descont\u00ednua, com import\u00e2ncia relativa menor.\nFigura 164: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 250 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 165: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).\nRegra geral as inclina\u00e7\u00f5es das linhas de cor verde s\u00e3o superiores \u00e0s das linhas de cor magenta.\nO interior da duna (plano m\u00e9dio) \u00e9 um pouco perturbado e os reflectores evidenciam uma tend\u00eancia no sentido da descida de cota para Este, paralelamente \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica.\nPelo exposto, intepreta-se uma acre\u00e7\u00e3o de materiais para Este.\nA Figura 166 representa uma duna assim\u00e9trica de maior inclina\u00e7\u00e3o na face Oeste, tem a sua interpreta\u00e7\u00e3o na Figura 167. Na face Oeste as linhas de cor magenta s\u00e3o concordantes com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica. N\u00e3o se identificam com a mesma nitidez na face voltada a Este. As linhas de cor verde posicionam-se no seio do edif\u00edcio dunar e em direc\u00e7\u00e3o a Este, a Oeste apresentam-se em discord\u00e2ncia angular com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Na generalidade as inclina\u00e7\u00f5es das linhas verdes s\u00e3o superiores \u00e0s evidenciadas pelas linhas de cor magenta. Observam-se ainda interfaces, representadas com linhas de cor verde e azul claro, numa sucess\u00e3o mon\u00f3tona para Este at\u00e9 ao final do edif\u00edcio dunar. Pelo n\u00famero de intervalos observado o edif\u00edcio dunar parece apresentar pelo menos tr\u00eas fases de desenvolvimento.\nPelo exposto a interpreta\u00e7\u00e3o indica per\u00edodos sucessivos de acre\u00e7\u00e3o de materiais para Este.\nII \u25a0Jlfcil\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 166: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 300 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).\nFigura 167: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).\nA duna (Figura 168) cuja interpreta\u00e7\u00e3o est\u00e1 materializada na Figura 169 \u00e9 assim\u00e9trica e a face Este possui maior inclina\u00e7\u00e3o. Tal como nas interpreta\u00e7\u00f5es anteriores, observam-se linhas de cor magenta paralelas \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica na face do edif\u00edcio dunar voltada a Oeste, n\u00e3o se observam com a mesma amplitude e nitidez no corpo da duna e na face voltada a Este. As linhas de cor verde apresentam-se dispostas de forma paralela formando um grupo espesso a Este. As inclina\u00e7\u00f5es das linhas verde s\u00e3o superiores \u00e0s observadas para as linhas magenta. Pelos factos apresentados interpreta-se acre\u00e7\u00e3o de materiais fundamentalmente na direc\u00e7\u00e3o Este.\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 168: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 150 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).\nFigura 169: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).\nA Figura 170 e sua interpreta\u00e7\u00e3o (Figura 171) representam uma duna cujo desenvolvimento altim\u00e9trico maior situa-se a Oeste.\nNa face dunar voltada o Oeste, observam-se linhas de cor magenta, dispostas paralelamente \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Aqui s\u00e3o paralelas e formam um conjunto com alguma espessura, a sua presen\u00e7a para Este diminui em import\u00e2ncia. No sentido da descida de cota e em direc\u00e7\u00e3o a Este s\u00e3o predominantes a interfaces representadas com linhas de cor verde. Estas, s\u00e3o as mais representadas no edif\u00edcio dunar em an\u00e1lise. No corpo central do mesmo existe um conjunto de linhas verdes com grande representatividade dentro do edif\u00edcio dunar. A inclina\u00e7\u00e3o \u00e9 superior para as linhas verdes no interior do edif\u00edcio dunar. Observam-se algumas linhas, de cor azul claro, no segundo ter\u00e7o do edif\u00edcio dunar.\nAs rela\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas entre as linhas das v\u00e1rias cores, no corpo central do edif\u00edcio dunar, sugerem uma acre\u00e7\u00e3o de materiais em direc\u00e7\u00e3o a Este.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 170: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 200 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).\n30,00\nFigura 171: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil D).\nPerfil E\nA duna, representada no par de imagens Figura 172 Figura 173, dados processados e interpreta\u00e7\u00e3o respectivamente, possui uma extens\u00e3o de cerca de 900 metros marcado a partir do in\u00edcio do perfil. As linhas de cota vis\u00edveis s\u00e3o respectivamente a de 20, 25 e no limite superior a de 30 metros. O n\u00edvel de base por volta dos 22 metros. \u00c9 uma duna com forte desenvolvimento vertical e horizontal. Existe ainda uma zona identificada a azul que \u00e9 interpretada como uma zona de ru\u00eddo elevado.\nNo extremo Oeste do edif\u00edcio dunar as linhas de cor verde s\u00e3o geometricamente concordantes com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica (descida de cota), formam aqui um conjunto de espessura muito elevado. Em direc\u00e7\u00e3o a Este, em subida de cota at\u00e9 ao m\u00e1ximo, s\u00e3o angularmente discordantes com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Na encosta voltada a Este as interfaces representadas com a mesma cor s\u00e3o novamente concordantes formando um conjunto de maior espessura.\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 172: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 900 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil E).\nFigura 173: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil E).\nObserva-se um conjunto relativamente espesso de linhas de cor magenta, em direc\u00e7\u00e3o a Este, na primeira subida em cota desenhada pelo edif\u00edcio dunar. N\u00e3o se observam muito \u00e0 superf\u00edcie e s\u00e3o angularmente discordantes com a face voltada a Este. As linhas de cor azul claro s\u00e3o mais evidentes a partir do segundo ter\u00e7o do edif\u00edcio dunar. O corpo da duna mostra uma altern\u00e2ncia de epis\u00f3deos acrecion\u00e1rios, evidenciada pelo cruzamento das linhas de cor verde e magenta.\nA elevada compress\u00e3o no espa\u00e7o da representa\u00e7\u00e3o torna dif\u00edcil uma avalia\u00e7\u00e3o das inclina\u00e7\u00f5es relativas das linhas em an\u00e1lise. A aus\u00eancia not\u00f3ria de linhas de cor magenta, na face dunar voltada a Oeste, corrobora no sentido da interpreta\u00e7\u00e3o de epis\u00f3deos fundamentalmente erosivos a Oeste. A maior representatividade e continuidade das linhas verdes nas faces voltadas a Este suportam a interpreta\u00e7\u00e3o de uma acre\u00e7\u00e3o neste sentido.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPerfil G\nFigura 174: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 2400 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil G).\nFigura 175: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil G).\nNesta s\u00e9rie de edif\u00edcios dunares observa-se uma maior n\u00famero de interfaces representadas a cor verde. Estas, nas faces dunares voltadas a Este, encontram-se frequentemente associadas em conjuntos, dispostos de forma paralela, de espessura elevada. Apresentam menor perturba\u00e7\u00e3o, sendo por isso de mais f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o. As interfaces representadas a magenta s\u00e3o concordantes com as faces dunares voltadas a Oeste formando conjuntos de espessura menor, quando dispostos de forma paralela. Apresentam-se mais perturbadas e com menor inclina\u00e7\u00e3o que as interfaces representadas pela cor verde.\nAs rela\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas entre os diferentes reflectores definidos sugerem epis\u00f3dios de acre\u00e7\u00e3o para Este.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPerfil H\nNeste perfil s\u00e3o amostrados dois conjuntos dunares. O primeiro \u00e9 representado pela Figura 176 e sua interpreta\u00e7\u00e3o (Figura 177), encontrando-se localizados entre os 600 e os 1400 metros a contar a partir do in\u00edcio do perfil. A Figura 178 e sua interpreta\u00e7\u00e3o (Figura 179) representa o segundo conjunto e localiza-se entre os 1400 e os 1700 metros a contar do mesmo ponto. As linhas negras que cortam o primeiro grupo de an\u00e1lise correspondem \u00e0s cotas 15, 20 e 25 metros respectivamente. No segundo, as linhas de cota vis\u00edveis s\u00e3o as de 20 e 25 metros. A subida de cota \u00e0 medida que nos deslocamos para Este \u00e9 evidente no primeiro grupo de dunas (Figura 176 e Figura 177).\nA s\u00e9rie de pequenos edif\u00edcios dunares (Figura 176 e sua interpreta\u00e7\u00e3o - Figura 177) mostra uma ligeira assimetria, com as faces voltadas a Este mais inclinadas que as voltadas a Oeste.\nObserva-se um maior n\u00famero de reflectores, linhas de cor verde, nas faces dunares voltadas a Este. As espessuras observadas s\u00e3o as mais elevadas da sec\u00e7\u00e3o de georadar, particularmente junto da superf\u00edcie topogr\u00e1fica. Nesta circunst\u00e2ncia, as linhas apresentam-se com elevada continuidade espacial. As mesmas, podem ser observadas, no corpo do edif\u00edcio dunar, em discord\u00e2ncia com a linha definida pela superf\u00edcie topogr\u00e1fica e com as linhas magenta. Este facto \u00e9 interpretado como evid\u00eancia de est\u00e1dios de evolu\u00e7\u00e3o dunar anteriores.\nSensivelmente a meio do complexo dunar observam-se linhas de cor verde, dispostas em discord\u00e2ncia com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica, formando um conjunto de espessura elevada. Este, \u00e9 interpretado como uma duna antiga, est\u00e1vel, soterrada ap\u00f3s um epis\u00f3dio breve mas de grande intensidade de acre\u00e7\u00e3o de materiais.\nAs interfaces representadas a magenta s\u00e3o concordantes com as faces dunares voltadas a Oeste e possuem grande desenvolvimento espacial junto da cota 22,5 metros. As inclina\u00e7\u00f5es s\u00e3o menores que as apresentadas pelas linhas de cor verde.\nAs linhas de cor azul claro s\u00e3o identificadas nos edif\u00edcios dunares de maior desenvolvimento espacial.\nPelo exposto, interpreta-se uma acre\u00e7\u00e3o de areias mais significativa para Este.\nii\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 176: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 800 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil H.)\nFigura 177: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil H)\nA Figura 178 e a Figura 179 (interpreta\u00e7\u00e3o) representa um conjunto constitu\u00eddo por tr\u00eas edif\u00edcios dunares assim\u00e9tricos com maior inclina\u00e7\u00e3o para Este.\nA primeira duna apresenta alguma perturba\u00e7\u00e3o, enquanto que na seguinte as interfaces est\u00e3o melhor definidas, produto de uma perturba\u00e7\u00e3o inferior. As linhas de cor verde encontram-se com continuidade reduzida dentro do corpo da duna. Nas faces dunares voltadas a Este apresentam-se\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\ncom elevada continuidade e quando associadas em conjuntos paralelos apresentam grande espessura (mais evidente na duna posicionada a meio). S\u00e3o as que maior representatividade possuem no conjunto dunar apresentado. As linhas de cor magenta s\u00e3o menos numerosas que as verdes. Encontram-se geometricamente em concord\u00e2ncia com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica definida nas faces voltadas a Oeste (segunda duna). As linhas de cor magenta possuem menor inclina\u00e7\u00e3o que as linhas de cor verde.\nAs linhas de cor azul claro, representam interfaces de cariz geom\u00e9trico horizontal, cuja presen\u00e7a \u00e9 dificilmente reconhecida. Na primeira duna s\u00e3o interpretados est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o anteriores, poss\u00edvel de identificar pelos pequenos n\u00facleos constitu\u00eddos pela altern\u00e2ncia de interfaces representadas pelas linhas de cor verde e magenta.\nFigura 178: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 300 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil H).\nFigura 179: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil H).\nPr\u00f3ximo da superf\u00edcie topogr\u00e1fica a predomin\u00e2ncia em termos de espessura e continuidade, das linhas verdes sobre quaisquer outras, bem como a maior inclina\u00e7\u00e3o destas sugere acre\u00e7\u00e3o para Este. A interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda apoiada pela maior inclina\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dunares para Este.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nPerfis Sul-Norte\nS\u00e3o seguidamente apresentadas as imagens e interpreta\u00e7\u00f5es correspondentes aos grupo de edif\u00edcios dunares e dunas em que a aquisi\u00e7\u00e3o de dados por georadar foi realizada na direc\u00e7\u00e3o Sul-Norte. Apenas se incluem na an\u00e1lise as estruturas dos perfis S, e T dado que para os outros perfis n\u00e3o se observam edif\u00edcios dunares/dunas com desenvolvimento altim\u00e9trico suficiente para uma an\u00e1lise geof\u00edsica detalhada.\nPerfil S\nPara este perfil apresentam-se as dunas com maior de senvolvimento e menor perturba\u00e7\u00e3o.\nA Figura 180 e sua interpreta\u00e7\u00e3o (Figura 181) est\u00e1 localizada por volta dos 1700 metros a partir do in\u00edcio do perfil. As cotas situam-se entre 20 e os 25 metros. No edif\u00edcio dunar em an\u00e1lise apenas se identificam reflectores de cor magenta. Estes disp\u00f5em-se num conjunto paralelo \u00e0 face voltada a Sul. O arranjo geom\u00e9trico dos reflectores sugere acre\u00e7\u00e3o de materiais para Sul.\nFigura 180: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o &lt;100 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).\n20,00 --------------------\nFigura 181: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).\nA duna seguinte \u00e9 representada pela Figura 182 e Figura 183 (interpreta\u00e7\u00e3o) \u00e9 ligeiramente assim\u00e9trica para Sul. Posiciona-se entre os 1150 e os1350 metros a partir do in\u00edcio do perfil em direc\u00e7\u00e3o ao Norte e a linha preta indica os 25 metros de cota. As linhas de cor magenta s\u00e3o as mais representativas neste edif\u00edcio dunar, disp\u00f5em-se paralelamente \u00e0 face dunar voltada a Sul e s\u00e3o as que maior inclina\u00e7\u00e3o apresentam.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nAs linhas de cor verde possuem pouca extens\u00e3o espacial, t\u00eam um desenvolvimento maior na face voltada a Norte e t\u00eam menor inclina\u00e7\u00e3o que as de cor magenta.\nNo interior do edif\u00edcio dunar observa-se um n\u00facleo representado pela estratifica\u00e7\u00e3o cruzada entre linhas verdes e magentas, que deve representar um est\u00e1gio da evolu\u00e7\u00e3o dunar anterior. A maior volumetria de materiais correspondente ao espa\u00e7o entre o referido n\u00facleo e a face dunar voltada a Sul sugere acre\u00e7\u00e3o na mesma direc\u00e7\u00e3o. Esta interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda suportada pela ligeira assimetria da duna, bem com pela maior inclina\u00e7\u00e3o das linhas de cor magenta.\nFigura 182: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 200 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).\n30,00\n20,00 -------------\nFigura 183: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).\nA terceira duna representado pela Figura 184 e Figura 185 encontra-se em cotas pr\u00f3ximas dos 25 metros e entre os 1800 a 1900 metros da origem do perfil. As linhas de cor magenta s\u00e3o as mais representativas neste edif\u00edcio dunar e s\u00e3o paralelas \u00e0 face dunar voltada a Sul. Observa-se uma maior espessura e concord\u00e2ncia entre as mesmas relativamente \u00e0s de cor verde, possu\u00eam ainda\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA interpreta\u00e7\u00e3o sugere uma r\u00e1pida migra\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio dunar para Sul, com quase aus\u00eancia de acre\u00e7\u00e3o de materiais na face dunar voltada a Norte.\nFigura 184: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 100 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).\n25.00\nFigura 185: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).\nO \u00faltimo conjunto de dunas, definido pela Figura 186 e Figura 187 (interpreta\u00e7\u00e3o), posiciona-se entre os 2000 e os 2350 metros, com a linha negra a definir a cota 25 metros. As linhas de cor verde s\u00e3o paralelas \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica, na face do edif\u00edcio dunar voltada a Norte. S\u00e3o de continuidade e espessura mais reduzida. As linhas de cor magenta s\u00e3o paralelas \u00e0 face dunar voltada a Sul, encontram-se associadas em grupos concordantes com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica e evidenciam uma maior espessura. As linhas de cor magenta s\u00e3o mais inclinadas que as linhas de cor verde.\nA acre\u00e7\u00e3o de materiais \u00e9 interpretada, com base nas disposi\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, como predominantemente no sentido Sul.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 186: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 350 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).\nFigura 187: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil S).\nPerfil T\nNeste perfil foram definidos tr\u00eas conjuntos dunares para an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o. O primeiro \u00e9 definido pela Figura 193 e Figura 189 (interpreta\u00e7\u00e3o) encontra-se entre os 1700 e os 1850 metros a partir do in\u00edcio do perfil. \u00c9 uma duna nitidamente assim\u00e9trica com maior inclina\u00e7\u00e3o para Sul.\nFigura 188: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 150 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).\nII \u25a0Jlfcil\"\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 189: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).\nAs linhas de cor magenta s\u00e3o as que maior representatividade apresentam no edif\u00edcio dunar em an\u00e1lise. Disp\u00f5em-se paralelamente \u00e0 face dunar voltada a Sul e ao longo de todo o interior do corpo dunar. Quando agrupadas, nomeadamente junto \u00e0 face dunar Sul, evidenciam um espessura relativa elevada. As linhas verdes, encontram-se identificadas na face dunar voltada a Norte, dispostas paralelamente a esta e possuem uma representatividade muito baixa. Estas t\u00eam inclina\u00e7\u00f5es menores que as evidenciadas pelas anteriores. As linhas azuis claras representam reflectores de pouca representatividade.\n\u00c9 interpretada uma acre\u00e7\u00e3o de materiais para Sul, com base na maior inclina\u00e7\u00e3o, espessura e concord\u00e2ncia geom\u00e9trica do conjunto de linhas magenta com superf\u00edcie topogr\u00e1fica, bem como na n\u00edtida assimetria (inclina\u00e7\u00e3o maior para Sul) do edif\u00edcio dunar.\nA Figura 190 e Figura 191 (interpreta\u00e7\u00e3o) apresenta um conjunto constitu\u00eddo por dois edif\u00edcios dunares relativamente pr\u00f3ximos e mrofologicamente assim\u00e9tricos com maior inclina\u00e7\u00e3o para Sul. Posicionam-se entre os 2900 e os 3400 metros do in\u00edcio do perfil, estando representadas cotas entre os 20 e os 30 metros.\nAs linhas de cor verde encontram-se dispostas paralelamente \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica voltada a Norte, enquanto que as de cor magenta se disp\u00f5em de forma concordante com a face dunar voltada a Sul. As \u00faltimas formam um conjunto de maior espessura. As inclina\u00e7\u00f5es observadas para as linhas de cor verde s\u00e3o menores que as evidenciadas para as linhas de cor magenta. Pelas raz\u00f5es apresentadas interpreta-se uma maior acre\u00e7\u00e3o de materiais no sentido Sul.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 190: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 500 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).\n30.00\n20,00 ------------------------------------\nFigura 191: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).\nA duna representada pela Figura 188 e pela interpreta\u00e7\u00e3o (Figura 192) est\u00e1 situada entre os 4000 e os 4150 metros, com cotas entre os 20 e os 25 metros. A assimetria evidenciada \u00e9 produto de velocidades distintas de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. Quando o desenvolvimento altim\u00e9trico de um edif\u00edcio dunar \u00e9 relativamente elevado, a aquisi\u00e7\u00e3o de dados na subida da duna implica uma velocidade de progress\u00e3o que \u00e9 substancialmente menor que a praticada na descida, consequentemente observa-se uma compress\u00e3o espacial do edif\u00edcio dunar a Norte.\nNesta duna s\u00e3o vis\u00edveis linhas de cor azul claro, verde e magenta. As \u00faltimas s\u00e3o as que possuem uma representatividade maior e apresentam-se paralelas \u00e0 face dunar voltada a Sul.\nOs dados relativos ao edif\u00edcio dunar apresenta-se comprimidos sobre a face Norte, por isso \u00e9 dif\u00edcil a identifica\u00e7\u00e3o dos reflectores a\u00ed presentes. No entanto, as observa\u00e7\u00f5es agora efectuadas s\u00e3o coincidentes com as tend\u00eancias at\u00e9 agora analizadas, desta forma interpreta-se uma maior acre\u00e7\u00e3o de materiais no sentido Sul.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 192: Edif\u00edcio dunar (extens\u00e3o - 150 metros) - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).\nFigura 193: Interpreta\u00e7\u00e3o da Duna - Fase instant\u00e2nea (Perfil T).\nS\u00edntese\nAs observa\u00e7\u00f5es realizadas de forma sistem\u00e1tica para os edif\u00edcios dunares permitem tecer algumas considera\u00e7\u00f5es. Abordaremos primeiro os edif\u00edcios dunares cortados pelas sec\u00e7\u00f5es de georadar de orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este e posteriormente os de orienta\u00e7\u00e3o Sul-Norte.\nEdif\u00edcios dunares (Oeste -Este)\nA generalidade das dunas \u00e9 morfologicamente assim\u00e9trica, com maior inclina\u00e7\u00e3o para a face dunar voltada a Este. A interpreta\u00e7\u00e3o vai no sentido de considerar a morfologia observada como consequ\u00eancia da direc\u00e7\u00e3o de acre\u00e7\u00e3o de materiais em tempos mais recentes, na mesma direc\u00e7\u00e3o.\nA disposi\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica das linhas verdes, no seio dos edif\u00edcios dunares e em particular junto da face voltada a Este, mostra que estas possu\u00eam maior representatividade, paralelismo, espessura, inclina\u00e7\u00e3o e continuidade relativamente a todas as outras linhas. Por este facto interpreta-se acre\u00e7\u00e3o de materiais, em tempos mais recentes para a mesma direc\u00e7\u00e3o (Este).\nOs reflectores que se disp\u00f5em de forma paralela \u00e0s faces dunares voltadas a Oeste (linhas magenta), apresentam-se regra geral mais descont\u00ednuos, possuem pouca representatividade no seio dos edif\u00edcios dunares e t\u00eam inclina\u00e7\u00f5es mais reduzidas. A interpreta\u00e7\u00e3o vai no sentido de considerar as linhas magenta como superf\u00edcies de eros\u00e3o. No entanto, quando dispostas paralelamente \u00e0 face dunar Oeste, com continuidade elevada e formando grupos de espessura\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA estratifica\u00e7\u00e3o cruzada identificada no interior dos edif\u00edcios dunares, evidenciada pelo padr\u00e3o geom\u00e9trico cruzado entre linhas de cor verde e magenta (com inclina\u00e7\u00f5es distintas), \u00e9 interpretada como est\u00e1gios anteriores de evolu\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dunares fundamentalmente direcionados para Este.\nA linha de cor vermelha representa a base da duna e \u00e9 coincidente com o n\u00edvel fre\u00e1tico. A oscila\u00e7\u00e3o deste pode ser atribu\u00edda a uma sub-amostragem dos dados de altimetria, a uma defici\u00eancia na interpola\u00e7\u00e3o dos valores ou \u00e0 varia\u00e7\u00e3o lateral de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda electromagn\u00e9tica.\nAs interfaces representadas pelas linhas de cor azul claro, parecem indicar superf\u00edcies de desenvolvimento horizontal, cuja presen\u00e7a est\u00e1 normalmente associada aos edif\u00edcios dunares de maior dimens\u00e3o.\nEdif\u00edcios dunares (Sul-Norte)\nA generalidade das dunas \u00e9 morfologicamente assim\u00e9trica, com maior inclina\u00e7\u00e3o para a face dunar voltada a Sul, consequ\u00eancia da direc\u00e7\u00e3o de acre\u00e7\u00e3o de materiais, para a mesma direc\u00e7\u00e3o, em tempos mais recentes.\nDe uma forma geral as linhas de cor verde s\u00e3o pouco representadas nos edif\u00edcios dunares cortados pela direc\u00e7\u00e3o Sul-Norte, possuem ainda menor inclina\u00e7\u00e3o que as linhas de cor magenta. Estas s\u00e3o as que maior representa\u00e7\u00e3o t\u00eam nestes edif\u00edcios.\nOs reflectores, representados por linhas de cor magenta, encontram-se sistematicamente dispostos em grupos paralelos \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica voltada a Sul. Aqui, evidenciam uma continuidade espacial elevada bem como uma grande espessura quando dispostos em conjunto. Estas, est\u00e3o provavelmente associadas a superf\u00edcies de menor compacta\u00e7\u00e3o devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de areias em ambiente mais abrigado dos agentes atmosf\u00e9ricos. De uma forma geral, quanto mais elevada for a acre\u00e7\u00e3o de areias, para um mesmo per\u00edodo de tempo numa determinada direc\u00e7\u00e3o, maior ser\u00e1 a espessura evidenciada pelo conjunto de interfaces encontradas. Desta forma, interpreta-se uma deposi\u00e7\u00e3o preferencial de materiais na vertente Sul dos edif\u00edcios dunares.\nO cruzamento entre linhas verdes e magenta, identificadas no interior dos edif\u00edcio dunares pode ser interpretado como estratifica\u00e7\u00e3o cruzada indicadora de est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o mais antigos com acre\u00e7\u00e3o de areias para Norte e para Sul. O facto de formarem n\u00facleos de menor dimens\u00e3o e\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nAs interfaces representadas pelas linhas de cor azul claro, parecem indicar superf\u00edcies de desenvolvimento horizontal, cuja presen\u00e7a est\u00e1 associada aos edif\u00edcios dunares de maiores dimens\u00f5es.\nAGENTES DE MODELA\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA\nNa \u00e1rea de estudo, as cristas das dunas possuem direc\u00e7\u00e3o aproximada ONO-ESE. As observa\u00e7\u00f5es de georadar indicam uma predomin\u00e2ncia de acre\u00e7\u00e3o de areias e\u00f3licas no sentido Sul e Este. Partindo do princ\u00edpio que o deslocamento de uma part\u00edcula, sob um regime de ventos semelhante aos que actualmente imperam, pode de alguma forma reflectir o padr\u00e3o de acre\u00e7\u00e3o sedimentar actualmente observado nas grandes estruturas dunares, realizou-se um estudo sum\u00e1rio com os dados metereol\u00f3gicos descritos no Cap\u00edtulo I.\nPode-se elaborar uma descri\u00e7\u00e3o do movimento de uma part\u00edcula que considere que o seu deslocamento \u00e9 dependente da velocidade m\u00e9dia para cada rumo em cada m\u00eas ao longo do ano, num determinado per\u00edodo de tempo. O mesmo poder\u00e1 ser realizado com base nas amplitudes correspondentes \u00e0s frequ\u00eancias m\u00e9dias de cada rumo.\nNeste estudo partiu-se das seguintes premissas: A part\u00edcula de massa pontual \u00e9 esf\u00e9rica, regular, limpa de impurezas e seca; A superf\u00edcie de deslocamento \u00e9 horizontal, plana e n\u00e3o obstru\u00edda; O transporte da part\u00edcula \u00e9 realizado pelo vento por tra\u00e7\u00e3o ou salta\u00e7\u00e3o.\nNeste caso a part\u00edcula ser\u00e1 representada pelo gr\u00e3o de areia. O deslocamento segundo um determinado vector pode ser decomposto segundo duas componentes ortogonais de acordo com a sua magnitude ou amplitude e sentido. A componente segundo o eixo dos xx' \u00e9 dada pelo coseno do \u00e2ngulo que o vector faz com o Norte (0 ?), a componente segundo o eixo dos yy'\u00e9 dada pelo seno do \u00e2ngulo que o vector faz com o Norte (0?). Desta forma os deslocamentos segundo o eixo N-S (0 ? e 180 ?) ser\u00e3o positivos (N) ou negativos (S) de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o do vector. O mesmo \u00e9 aplic\u00e1vel para os deslocamentos segundo a direc\u00e7\u00e3o E-O, com valores positivos para Este e negativos para Oeste. Este \u00e9 o princ\u00edpio de constru\u00e7\u00e3o dos modelos apresentados.\nA Figura 194 representa a soma dos deslocamentos para ambos os eixos de acordo com as magnitudes dadas pelas velocidades m\u00e9dias dos ventos segundo rumos determinados para todos os meses do ano, no per\u00edodo de tempo considerado. O ponto de partida no gr\u00e1fico (origem) representa o in\u00edcio do ano, quando se atinge o primeiro ponto conclu\u00ed-se o m\u00eas de Janeiro. No gr\u00e1fico existem 12 espa\u00e7os correspondentes aos diversos meses do ano. O deslocamento total da\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nEixo E-O\nFigura 194: Deslocamento de uma part\u00edcula de areia de acordo com o vector velocidade m\u00e9dia do vento na Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Mira.\nA Figura 195 representa o deslocamento de uma part\u00edcula devido \u00e0 frequ\u00eancia m\u00e9dia dos ventos de que cada rumo para cada m\u00eas. A soma dos deslocamentos \u00e9 distinta da anterior, verificando-se um deslocamento para o quadrante S e SSE. Evidencia-se a maior import\u00e2ncia dos ventos do quadrante N e NNE. Tal como no gr\u00e1fico da figura anterior existem 12 espa\u00e7os entre os pontos representados no gr\u00e1fico, correspondentes aos meses do ano. A contribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias para o deslocamento \u00e9 maior nos meses de ver\u00e3o (Junho, Julho e Agosto).\n\u25a0i\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 195: Deslocamento de uma part\u00edcula de areia de acordo com o vector frequ\u00eancia m\u00e9dia do vento na Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Mira.\nNum processo de deslocamento repetido para outras part\u00edculas \u00e9 poss\u00edvel supor a exist\u00eancia de acumula\u00e7\u00f5es que formem um padr\u00e3o orientado. Cada uma das descri\u00e7\u00f5es ter\u00e1 ent\u00e3o uma assinatura pr\u00f3pria, dependente do motor que gerou o deslocamento, identific\u00e1vel nas figuras pela orienta\u00e7\u00e3o e amplitude do deslocamento. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel comparar as observa\u00e7\u00f5es realizadas para os edif\u00edcios dunares com as previs\u00f5es que cada uma das descri\u00e7\u00f5es faz, partindo do princ\u00edpio que sob o regime apresentado \u00e9 poss\u00edvel a exist\u00eancia de dunas longitudinais.\nObserva-se que as orienta\u00e7\u00f5es dos edif\u00edcios dunares (dunas longitudinais) n\u00e3o correspondem \u00e0s observadas para ambas as descri\u00e7\u00f5es. Segundo a descri\u00e7\u00e3o do deslocamento para as velocidades m\u00e9dias por rumo ao longo do ano, os edif\u00edcios dunares ser\u00e3o orientados segundo SONE, enquanto qje para o deslocamento de uma part\u00edcula segundo as frequ\u00eancias m\u00e9dias por rumo ao longo do ano, os edif\u00edcios dunares apresentam uma orienta\u00e7\u00e3o NNO-SSE.\nNo entanto, partindo do princ\u00edpio que n\u00e3o existe modifica\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dunares existe, segundo a descri\u00e7\u00e3o do deslocamento para as velocidades m\u00e9dias por rumo ao longo do\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nano, uma acre\u00e7\u00e3o preferencial para a direc\u00e7\u00e3o Nordeste aproximando-se da interpreta\u00e7\u00e3o que a direciona para Este. Sob a mesma perspectiva, segundo a descri\u00e7\u00e3o do deslocamento para frequ\u00eancias m\u00e9dias por rumo ao longo do ano, haver\u00e1 um movimento de prograda\u00e7\u00e3o da duna para Sul, coincidente com a interpreta\u00e7\u00e3o realizada anteriormente. De uma forma geral as observa\u00e7\u00f5es realizadas para os edif\u00edcios dunares encontram fraco reflexo nas as previs\u00f5es efectuadas pelas descri\u00e7\u00f5es do movimento de part\u00edculas. No entanto, ambas apresentam pontos coincidentes com as observa\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es realizadas nos radargramas dunares.\nAs descri\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o algo contradit\u00f3rias entre si, na medida em que as direc\u00e7\u00f5es de acre\u00e7\u00e3o preferencial s\u00e3o quase opostas. Uma solu\u00e7\u00e3o mais aproximada dever\u00e1 conter pelo menos as duas vari\u00e1veis. A complexidade de um modelo aumenta com o n\u00famero de vari\u00e1veis que entram no sistema. Um modelo que tenha em conta duas ou mais vari\u00e1veis \u00e9 mais complexo que os expostos e em princ\u00edpio mais perto da realidade. Foram apresentados dados de pluviosidade m\u00e9dia verificada no per\u00edodo de tempo em que se realizaram as observa\u00e7\u00f5es. Esta ser\u00e1 outra vari\u00e1vel poss\u00edvel de entrar num sistema mais complexo de 3 vari\u00e1veis.\nA pluviosidade \u00e9 um factor importante na medida em que se prever algumas modifica\u00e7\u00f5es na resposta do sistema. A quantidade de \u00e1gua presente na superf\u00edcie sobre a qual se desloca a part\u00edcula \u00e9 importante. O peso pr\u00f3prio da part\u00edcula \u00e9 constante, no entanto, a \u00e1gua adsorvida na sua superf\u00edcie aumenta o peso do conjunto. Existem ainda tens\u00f5es de natureza electroqu\u00edmica na superf\u00edcie da \u00e1gua que diminuir\u00e3o os deslocamentos face a uma mesma solicita\u00e7\u00e3o. Se a \u00e1gua satura uma determinada zona da superf\u00edcie, sobre a qual a part\u00edcula \u00e9 transportada, existe uma probabilidade de esta, por ac\u00e7\u00e3o dos vectores de solicita\u00e7\u00e3o do movimento, se deslocar nesse sentido entrando em contacto com a referida zona. Quando isto acontece, partimos do princ\u00edpio que n\u00e3o h\u00e1 movimento da part\u00edcula e \u00e9 independentemente do tipo de solicita\u00e7\u00e3o. Podemos generalizar, afirmando que a quantidade de \u00e1gua, presente num determinado momento, influencia a amplitude dos deslocamentos da part\u00edcula. Se as amplitudes relativas ao movimento s\u00e3o modificadas pela quantidade de \u00e1gua, num determinado momento, a direc\u00e7\u00e3o de progress\u00e3o da part\u00edcula ser\u00e1 tamb\u00e9m modificada.\nUm modelo de tr\u00eas vari\u00e1veis (velocidade, frequ\u00eancia e quantidade de \u00e1gua) \u00e9 mais complexo que as simples descri\u00e7\u00f5es at\u00e9 agora efectuadas. O modo como as vari\u00e1veis se relacionam, na \u00e1rea em estudo, \u00e9 desconhecido, no entanto uma abordagem prim\u00e1ria do problema pode apontar no sentido das observa\u00e7\u00f5es realizadas nas dunas. Podem-se utilizar factores de correc\u00e7\u00e3o que pesem de forma arbitr\u00e1ria as diferentes vari\u00e1veis. Este, n\u00e3o entra em linha de conta com influ\u00eancias de esp\u00e9cie alguma, sen\u00e3o as descritas, apesar da presen\u00e7a ou aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o, seu tipo e distribui\u00e7\u00e3o, abund\u00e2ncia ou n\u00e3o de sedimentos a transportar, presen\u00e7a ou aus\u00eancia de obst\u00e1culos, entre outros, serem factores importantes no que diz respeito \u00e0 direc\u00e7\u00e3o e amplitude de transporte de uma part\u00edcula.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA materializa\u00e7\u00e3o do modelo para o deslocamento (D) de uma part\u00edcula baseia-se na seguinte f\u00f3rmula proposta neste estudo: D ? V ? P ? F ,\nem que V \u00e9 a velocidade m\u00e9dia da part\u00edcula, P \u00e9 um factor relacionado com a pluviosidade e F \u00e9 um factor relacionado com a frequ\u00eancia m\u00e9dia.\nP ?\t1\n' ?\u00ed ? Pl ? Kp ?\nPl - Pluviosidade, Kp - Factor de correc\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula\nF ? Log(1 ? Fm) ?\t; Fm - Frequ\u00eancia m\u00e9dia do vento, Kf - Factor de correc\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula.\nKf\nA formula\u00e7\u00e3o proposta pode desprezar a componente associada \u00e0 pluviosidade, tornando nula a influ\u00eancia da mesma. Para este caso utiliza-se Kp=0.\nO \u00e2ngulo que vector de deslocamento da part\u00edcula apresenta pode ser coincidente, no entanto, o valor associado \u00e0 amplitude do deslocamento pode o n\u00e3o ser.\nA Figura 196 descreve uma das solu\u00e7\u00f5es que implica um deslocamento da part\u00edcula coincidente com a orienta\u00e7\u00e3o de alguns ed\u00edficios dunares presentes na \u00e1rea de estudo, ajustando os seguintes factores de correc\u00e7\u00e3o: K? = 0.007 e Kf = 0.503. O vector deslocamento apresenta neste caso a orienta\u00e7\u00e3o aproximada N97o E e amplitude aproximada de deslocamento 55 metros/ano.\nSe for desprezada a componente associada \u00e0 pluviosidade, os factores empregues ser\u00e3o: Kp=0 e Kf = 11. Desta forma, o vector deslocamento apresenta a orienta\u00e7\u00e3o aproximada N97oE, identica \u00e0 anterior e amplitude aproximada de deslocamento 64 metros/ano. Valor superior ao anteriormente apresentado.\nO modelo da Figura 196 e da Figura 197, mostra o movimento (zig-zag) m\u00e9dio de uma part\u00edcula ao longo de um ano, em fun\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros ajustados na f\u00f3rmula proposta de modo a obter um vector deslocamento com a direc\u00e7\u00e3o observada para o desenvolvimento longitudinal dos edif\u00edcios dunares. O deslocamento da part\u00edcula do ponto inicial para o final realiza-se segunda a orienta\u00e7\u00e3o aproximada N97o E, no entanto possuem amplitudes distintas.\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 196: Deslocamento de uma part\u00edcula (Orienta\u00e7\u00e3o / Deslocamento - N97oE / 55 metros*ano).\nFigura 197: Deslocamento de uma part\u00edcula ao longo do ano (Orienta\u00e7\u00e3o / Deslocamento - N97oE / 64 metros*ano).\nExiste uma infinidade de solu\u00e7\u00f5es tendo em conta a formula\u00e7\u00e3o apresentada. Basta variar os factores de corre\u00e7\u00e3o, ou mesmo, a formula\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s propor\u00e7\u00f5es de cada conjunto de dados, para que a solu\u00e7\u00e3o seja distinta. \u00c9 no entanto de prever que o deslocamento de uma part\u00edcula siga uma direc\u00e7\u00e3o para a qual os motores fundamentais de deslocamento sejam a velocidade m\u00e9dia e a frequ\u00eancia m\u00e9dia do vento. Desta forma, a solu\u00e7\u00e3o geral ter\u00e1 necessariamente de se colocar\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\n1-^.1\nentre os quadrantes apresentados nas descri\u00e7\u00f5es anteriores (velocidade m\u00e9dia do vento e frequ\u00eancia m\u00e9dia do vento).\n\u00c9 ainda importante sublinhar que todas as aproxima\u00e7\u00f5es apresentadas para a \u00e1rea de estudo do modelo de ventos carece de experimenta\u00e7\u00e3o. Existem trabalhos, nomeadamente de Noivo L. (1996), que contribuem para o conhecimento do transporte de areias e\u00f3licas em \u00e1reas pr\u00f3ximas. Os sistemas costeiros possuem um elevado dinamismo e a identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a evolu\u00e7\u00e3o de um campo dunar e o regime de ventos \u00e9 dif\u00edcil de determinar, pois existe sempre mais que uma vari\u00e1vel a contribuir para determinado efeito.\nLITOESTRATIGRAFIA E ESTRATIGRAFIA GEOF\u00cdSICA\nA realiza\u00e7\u00e3o de algumas sondagens mec\u00e2nicas, criteriosamente localizadas sobre os perfis de georadar apoiadas pelo estudo das colunas litol\u00f3gicas permite estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre a estratigrafia geof\u00edsica e a litoestratigrafia.\nNa impossibilidade imediata da sua realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 possivel tecer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a litoestratigrafia definida por F. Rocha (1993), na qual a sondagem SJS \u00e9 parte integrante desse estudo. A sondagem possui uma coluna litol\u00f3gica de aproximadamente 300 metros, apenas se abordam as profundidades que s\u00e3o pr\u00f3ximas das observadas nos radargramas.\nApresentam-se seguidamente, para as unidades informais definidas pelo mesmo autor, as caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas gerais e as espessuras relativas para a sondagem SJS.\nUnidades informais\tSondagem - SJS\n(F. Rocha, 1993)\tCota da boca 20 metros\nAreias finas e m\u00e9dias e lodos escuros (16 metros)\nIV (Holoc\u00e9nico ?)\nIII (Pleistoc\u00e9nico ?)\nAreias finas a grosseiras, com conchas por vezes com seixo (8 metros)\nArgilas levemente arenosas, mic\u00e1ceas, castanhas acinzentadas escuras, com conchas para o topo,\nII (Neog\u00e9nico ?)\tseixos e calhaus\n(8 metros)\nAs varia\u00e7\u00f5es de espessura das v\u00e1rias unidades informais podem ser comparadas com as varia\u00e7\u00f5es de espessuras determinadas no modelo geof\u00edsico.\nQuer as cartas de espessura quer as cartas altim\u00e9tricas, relativas aos horizontes geof\u00edsicos, apresentam, para a localiza\u00e7\u00e3o da sondagem SJS, valores an\u00f3malos resultantes da regulariza\u00e7\u00e3o da grelha em zonas sem amostragem. Por este motivo, a identifica\u00e7\u00e3o dos valores altim\u00e9tricos e\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA tabela seguinte mostra a soma das espessuras entre os horizontes geof\u00edsicos.\nEstratigrafia geof\u00edsica\nCartas\tEspessuras m\u00e9dias (metros)\tProfundidades (metros)\nCarta A (Superf\u00edcie Topogr\u00e1fica e Horizonte Magenta)\t5.06\t5.06\nCarta B (Horizontes Magenta e Verde)\t2.66\t7.72\nCarta C (Horizontes Verde e Azul Claro)\t3.44\t11.16\nCarta D (Horizontes Azul Claro e Vermelho)\t3.88\t15.04\nCarta E (Horizontes Vermelho e Amarelo)\t3.30\t18.34\nCarta F (Horizontes Amarelo e Azul)\t4.46\t22.8\nCarta H (Superf\u00edcie Topogr\u00e1fica e Horizonte Vermelho)\t14.98\t14.98\nCarta G (Horizontes Vermelho e Azul)\t8.17\t23.15\nEfectivamente, a base da Carta D, coincidente com o Horizonte Vermelho, soma uma espessura m\u00e9dia aproximada \u00e0 espessura definida para a Unidade IV na sondagem SJS, cerca de 15 metros. A Carta H tamb\u00e9m mostra uma espessura m\u00e9dia aproximada dos 15 metros. Da observa\u00e7\u00e3o da Carta H podemos concluir que as espessuras variam de acordo com a superf\u00edcie topogr\u00e1fica, desta forma, a diferen\u00e7a de cerca de 1 metro pode ser eventualmente desprezada. Pelo exposto, a base da Unidade IV est\u00e1 provavelmente relacionada com o Horizonte Vermelho proveniente da estratigrafia geof\u00edsica. O contraste nas propriedades f\u00edsicas observado nos radargramas estar\u00e1 provavelmente relacionado com o n\u00edvel de lodos que se encontra na base da Unidade IV para a sondagem SJS.\nA espessura correspondente \u00e0 Unidade III (aprox. 8 metros) \u00e9 coincidente com a espessura m\u00e9dia observada para a Carta G, aproximadamente 8 metros. A base da Unidade III estar\u00e1 relacionada com o Horizonte Azul, que define a passagem para a Unidade II. Litologicamente pode ser relacionado com o topo do n\u00edvel de lodos, de grande espessura, que se posiciona no topo da Unidade II.\nA Figura 198 ilustra a liga\u00e7\u00e3o entre a litoestratigrafia anteriormente definida (F Rocha, 1993) e a estratigrafia geof\u00edsica.\nii\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nFigura 198: Liga\u00e7\u00e3o entre a litoestratigrafia definida para a sondagem SJS (F. Rocha, 1993) e a estratigrafia geof\u00edsica.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nCAP\u00cdTULO V- CONCLUS\u00d5ES\nO desenvolvimento de tapetes para aquisi\u00e7\u00e3o de sinal por georadar permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios perfis com grande extens\u00e3o, ap\u00f3s adapta\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de aquisi\u00e7\u00e3o.\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas permitui o c\u00e1lculo de volumes de areias, posicionadas acima do fre\u00e1tico e elaborar uma estratigraf\u00eda geof\u00edsica at\u00e9 uma profundidade de cerca de duas dezenas de metros.\nComplementarmente estudaram-se alguns edif\u00edcios dunares e estabeleceram-se algumas considera\u00e7\u00f5es relativamente aos agentes de modela\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, tendo como suporte os radargramas.\nDiscutiram-se ainda rela\u00e7\u00f5es entre a estratigraf\u00eda geof\u00edsica e diversas unidades informais, definidas em trabalhos anteriores no \u00e2mbito da litoestratigrafia e paleoambiente (F. Rocha, 1993).\nDe um modo sint\u00e9tico apresentam-se as principais conclus\u00f5es adquiridas no decurso dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o.\nDesenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de uma t\u00e9cnica de prospec\u00e7\u00e3o por Georadar.\nA t\u00e9cnica de arraste, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de tapetes de borracha, para o efeito desenvolvidos, permitiu o mapeamento geol\u00f3gico com grande pormenor numa \u00e1rea elevada. Aumentou significativamente a raz\u00e3o esfor\u00e7o/aquisi\u00e7\u00e3o de dados.\nCom a t\u00e9cnica de aquisi\u00e7\u00e3o em pleno funcionamento e com o equipamento utilizado obtiveram-se velocidades de progress\u00e3o elevadas (2500 metros por hora) com amostragens de 600 ns e espa\u00e7adas de 3 segundos. Os tapetes desenvolvidos permitem a utiliza\u00e7\u00e3o de todas as antenas de GPR que o Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro possui (25, 100 e 200 MHz).\nC\u00e1lculo de volumes de areias posicionadas acima do n\u00edvel fre\u00e1tico.\nO modelo digital de terreno foi constru\u00eddo com base no levantamento altim\u00e9trico realizado sobre os perfis de georadar. Os radargramas permitiram estabelecer o posicionamento altim\u00e9trico do n\u00edvel fre\u00e1tico na \u00e1rea de estudo, atrav\u00e9s da assinatura do decaimento energ\u00e9tico do sinal. Com a defini\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies (Topogr\u00e1fica e N\u00edve Fre\u00e1tico) foi poss\u00edvel efectuar opera\u00e7\u00f5es que\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nVerificou-se que as maiores espessuras s\u00e3o coincidentes com zonas posicionadas a Oeste, onde os edif\u00edcios dunares possuem maior desenvolvimento altim\u00e9trico. Estabeleceram-se zonamentos, calcularam-se as \u00e1reas e os respectivos volumes.\n96000\n95500\n9 5000\n94500\n94000\n93500\n93000\n92500\n92000\n\u25a052500\t-52000\t-51500\t-51000\t-50500\t-50000\t-49500\t-49000\nEscala 1:30000\nFigura 199: Zonamento (volumetria das areias posicionadas acima do n\u00edvel fre\u00e1tico por c\u00e9lulas de 100 m2)\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nA tabela seguinte resume as volumetrias apuradas acima do n\u00edvel fre\u00e1tico para os zonamentos definidos.\nZonamento (isolinha) 0 m3\n200 m3\n400 m3\n600 m3\n800 m3\n\u00c1rea (Hectares)\n1584.0\n844.7\n345.5\n82.2\n15.5\nVolume totais (m 3)\n42871212.0\n32699348.0\n18580628.4\n5824134.9\n1359172.6\nEspessuras m\u00e9dias (metros)\n2.7\n3.9\n5.4\n7.1\n8.8\nAs volumetrias apuradas indicam que a raz\u00e3o volume/\u00e1rea aumenta com a restri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o. Ou seja, para as \u00e1reas relativas \u00e0s isolinhas de valor mais elevado (\u00e1reas menores), observa-se um aumento da espessura das areias.\nO zonamento estabelecido permite apoiar decis\u00f5es relativas \u00e0 viabilidade econ\u00f3mica de uma eventual explora\u00e7\u00e3o. A ind\u00fastria extrativa tem impacto sobre o meio ambiente, o estudo realizado contribui para o estudo de um planeamento que minimize o impacto ambiental e potencie utiliza\u00e7\u00f5es posteriores da \u00e1rea.\nEstratigrafia geof\u00edsica (modelo geof\u00edsico de georadar) e litoestratigrafia\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos radargramas definiu os seguintes horizontes crom\u00e1ticos, apresentados por ordem crescente de profundidade: Horizonte Magenta; Horizonte Verde; Horizonte Azul-Claro; Horizonte Vermelho; Horizonte Amarelo e Horizonte Azul.\nO Horizonte Vermelho \u00e9 o que maior defini\u00e7\u00e3o apresenta para a generalidade da \u00e1rea. Os dois primeiros horizontes (Magenta e Verde), s\u00e3o os que apresentam menor defini\u00e7\u00e3o. Os radargramas de direc\u00e7\u00e3o Sul-Norte, posicionados a Este, apresentam horizontes geof\u00edsicos com maior defini\u00e7\u00e3o.\nCom a defini\u00e7\u00e3o dos horizontes crom\u00e1ticos foi poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o de mapas de posicionamento altim\u00e9trico. Observa-se que todos os horizontes geof\u00edsicos apresentam a sua maior altimetria na \u00e1rea posicionada a Sudeste. Devido \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o do sinal as \u00e1reas mapeadas, relativas aos horizontes crom\u00e1ticos, diminuem de extens\u00e3o \u00e0 medida que as profundidades aumentam.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nAs espessuras m\u00e9dias entre os horizontes crom\u00e1ticos permitiram a elabora\u00e7\u00e3o da estratigrafia geof\u00edsica (modelo geof\u00edsico de georadar), que se apresenta na Figura 200.\nEstratigrafia Geof\u00edsica\n0\n-5\n-10\n-15\n-20\nSuperficie Topogr\u00e1fica\nCarta A \u25a0 5.0&amp; metros\n---------Horizonte Magenta\nCarta B - 2.56 metros\nHorizonte Verde\nCarta C - 3.44 metros\nHorizonte Azul Claro\ncarta \u25a1 - 3.w metros\nHorizonte Vermelho\nCarta E - 3.3 metros\nHorizonte Amarelo\nCarta F -4.46 malros\nHorizonte Azul\nFigura 200: Estratigrafia geof\u00edsica (modelo de georadar)\nA estratigrafia geof\u00edsica apresentada n\u00e3o colide com o modelo litoestratigr\u00e1fico definido por F. Rocha (1993) na sondagem SJS. A Unidade IV parece conter os tr\u00eas primeiros horizontes geof\u00edsicos: o Horizonte Magenta; o Horizonte Verde e o Horizonte Azul Claro. O Horizonte Vermelho posiciona-se na base e realiza a transi\u00e7\u00e3o para a Unidade III. Esta, parece conter os dois \u00faltimos horizontes geof\u00edsicos identificados: o Horizonte Amarelo e o Horizonte Azul na base.\nAs menores espessuras inter-horizontes e/ou as maiores altimetrias dos horizontes crom\u00e1ticos posicionadas a Sudeste da \u00e1rea de estudo definem um gradiente, cuja normal, medida sobre isolinhas de cota ou espessura, tem direc\u00e7\u00e3o m\u00e9dia N13,1o E. Esta direc\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3xima da observada para a linha de costa (N13,8o E), medida sobre a carta topogr\u00e1fica, a Oeste da \u00e1rea de estudo. A tabela seguinte resume as orienta\u00e7\u00f5es observadas.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nHorizontes / Cartas\t\u00c2ngulo (N_0E)\nHorizonte Verde\t16.3\nHorizonte Azul Claro\t12.4\nHorizonte vermelho\t15.7\nHorizonte amarelo\t13.0\nHorizonte Azul\t13.4\nCarta B (Horizontes Magenta e Verde)\t13.3\nCarta D (Horizontes Azul Claro e Vermelho)\t10.9\nCarta G (Horizontes Vermelho e Azul)\t9.4\nCarta H (Superf\u00edcie Topogr\u00e1fica e Horizonte Vermelho)\t13.7\nM\u00e9dia\t13.1\nLinha de costa (Carta Militar 195 - Vagos)\t13.8\nA morfologia dos horizontes geof\u00edsicos e dos volumes inter-horizontes permitem interpretar uma escarpa, ilustrada pela linha vermelha na Figura 199, posicionada em profundidade e a Sudeste da \u00e1rea de estudo, com direc\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 calculada pela m\u00e9dia das orienta\u00e7\u00f5es observadas. Esta, parece ter controlado o processo de sedimenta\u00e7\u00e3o. Pode ser relacionada com a falha prov\u00e1vel (Carta Neotect\u00f3nica) identificada na Figura 3.\nEdif\u00edcios Dunares e agentes de modela\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\nNos perfis de direc\u00e7\u00e3o Oeste-Este a generalidade dos edif\u00edcios dunares s\u00e3o assim\u00e9tricos com maior inclina\u00e7\u00e3o para Este, os reflectores de maior continuidade e inclina\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispostos paralelamente \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica voltada a Este. Foi interpretada acre\u00e7\u00e3o de areias nesse sentido em tempos recentes. A estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, ilustrada pelo cruzamento dos reflectores, representados por linhas, \u00e9 interpretada como o registo do desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dunares.\nOs edif\u00edcios dunares cortados pela direc\u00e7\u00e3o Sul-Norte s\u00e3o assim\u00e9tricos com maior inclina\u00e7\u00e3o para Sul, os reflectores de maior continuidade e inclina\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispostos paralelamente \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica voltada a Sul. No interior dos mesmos \u00e9 frequente observar um n\u00facleo, constitu\u00eddo por reflectores em discord\u00e2ncia angular (geometricamente cruzados), posicionado sobe a face Norte. As observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o coerentes com a interpreta\u00e7\u00e3o de acre\u00e7\u00e3o, em tempos mais recentes, de areias para Sul. O padr\u00e3o cruzado, formado pelas interfaces identificadas nos radragramas no interior dos edif\u00edcios dunares, pode ser interpretado como sedimenta\u00e7\u00e3o alternante para Norte e para Sul. O mesmo facto pode ser justificado pelo desenvolvimento da duna para o interior.\nO modelo de ventos apresentado, com influ\u00eancia dos factores: velocidade m\u00e9dia; frequ\u00eancia media e pluviosidade, pesados arbitrariamente, baseia-se nas observa\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es realizadas com o georadar. As solu\u00e7\u00f5es obtidas, pela f\u00f3rmula proposta, assumem as orienta\u00e7\u00f5es\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nTrabalhos futuros\nAdmitem-se trabalhos que possam complementar os conhecimentos adquiridos no \u00e2mbito deste trabalho.\nA realiza\u00e7\u00e3o de sondagens mec\u00e2nicas, criteriosamente localizadas, com recupera\u00e7\u00e3o de amostras para aferi\u00e7\u00e3o das profundidades determinadas com base na an\u00e1lise de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do pulso electromagn\u00e9tico. O estudo da evolu\u00e7\u00e3o vertical das associa\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas para uma melhor defini\u00e7\u00e3o da estratigrafia e evolu\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica. A Data\u00e7\u00e3o de amostras selecionadas.\nRealizar perfis de georadar em \u00e1reas anteriormente estudadas por amostragem de materiais, provenientes das colunas litol\u00f3gicas de sondagens.\nEstudar mais aprofundamente os edif\u00edcios dunares, nomeadamente atrav\u00e9s de campanhas projectadas com antenas com frequ\u00eancia central mais elevada, apoiadas por levantamentos altim\u00e9tricos de pormenor (GPS diferencial).\nDe uma forma geral, os equipamentos de georadar a utilizar devem possuir taxas de amostragem mais elevadas (espa\u00e7o e tempo), apoiados por liga\u00e7\u00e3o a GPS durante a aquisi\u00e7\u00e3o de sinal. Os ve\u00edculos de trac\u00e7\u00e3o a utilizar devem possuir taxas de progress\u00e3o no terreno est\u00e1veis, independentemente das varia\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas atravessadas.\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nBIBLIOGRAFIA\nABECASSIS, C. K. (1955) - The History of a tidalinlet and its improvements (The case of Aveiro, Portugal). Proc. 5th Conf. Coastal Engineering, pp.329-363.\nANNAN, A. P. and DAVIS, J. L. (1977) - Report of Activities, Part B; Geol. Surv. Can., Paper 77-1B.\nBARBOSA, B. (1981) - Carta Geol\u00f3gica de Portugal, 1/50000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 16-C, Vagos. Serv. Geol. Portugal.\nBERNADES C. A. e NOIVO L. (1998) - As Dunas de Quiaios / Tocha - Sua morfologia e evolu\u00e7\u00e3o. In Dunas da Zona Costeira de Portugal. Associa\u00e7\u00e3o Eurocoast - Portugal pp. 91-99.\nBETTENCOURT, P. e \u00c2NGELO, C. (1992) - Faixa costeira centro Oeste (Espinho-Nazar\u00e9): Enquadramento Geomorfol\u00f3gico e Evolu\u00e7\u00e3o Recente. Genovas Especial, n\u00b01. A Geologia e o Ambiente, pp. 7-30.\nBRACEWELL, RONALD N. (1978) - The Fourier Transformations and its applications; Second edition; Mc Graw Hill\nDAVEAU, S., RIBEIRO, O., LAUTENSACH, H., (1987) - Geografia de Portugal, Vol I, A Posi\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e o Territ\u00f3rio, pp 98-106.\nFERREIRA, P.L.O. (1995) - Hidrogeologia do Quatern\u00e1rio da regi\u00e3o Norte da Ria de Aveiro, pp. 13.\nFERREIRA, S. e PEREIRA, J. (2000) - georadar para o Estudo da Estrutura Dunar no Litoral do Distrito de Aveiro), pp. 6264.\nGOMES, C.S.F. (1992) - Conhecer o passado e o presente da Ria de Aveiro para perspectivar o seu futuro, pp. 142-144.\nHECHT E., (1991) - \u00d3ptica. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian; tradu\u00e7\u00e3o e pref\u00e1cio de Jos\u00e9 Manuel N.V. Rebord\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o do original ingl\u00eas intitulado: \u00d3ptics; Hetcht, Eugene (1987,1974), Addison-Wesley Publishing Company, INC. Cap\u00edtulo 2 :pp18-19.\nJ. CABRAL e A. RIBEIRO (1989) - Carta Neotect\u00f3nica de Portugal, 1/1000000. Nota Explicativa da Carta Neotect\u00f3nica de Portugal. Serv. Geol. Portugal.\nJOHN M. REYNOLDS (1998) - An Introdution to Applied and Enviromental Geophysics, John Wiley and Sons.\nLAUVERJAT, J. (1982 a) - Existence d\u00fan foss\u00e9 d\u00e9ffondrement plioc\u00e8ne dans la r\u00e9gion d'Aveiro (Portugal).9\u00e9me R.A.S.T., Paris, p. 360.\nLAUVERJAT, J. (1982 b) -Le Cr\u00e9tac\u00e9 Sup\u00e9rieur dans le Nord du Bassin Occidental Portugaiss. Tese, Univ. P. et M. Curie, Paris VI ,717 pp.\nMARI, J., GLANGEAUD, F., COPPENS F. (1999) - Signal Processing for Geologists &amp; Geophysicists, T\u00e9ditions Technip.\nMCKEE, E. D. - Eolian sand bodies of the World. Eolian Sediments and processes. Developments in Sedimentology, M.E. Brookfield and T.S. Albrant (Eds), New York, Vol. 38\nli 'jdfeiir\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO\nMCKEE, E. D. - Primary struture in some recent sediments. Bulletin of American Association of Petroleum Geologists, 41:pp. 1704-1747.\nMESQUITA , (1895) - Apontamentos acerca da Regi\u00e3o Litoral compreendida entre as Lagoas de Mira e de Esmoriz (Dunas d'Aveiro). Com. Ser. Geol\u00f3gicos, Lisboa, t. III, fas. I, pp. 23-33.\nNOIVO, L. (1996) - Morfologia e din\u00e2mica sedimentar das dunas de Quiaios, Portugal. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Aveiro, PP. 170-174.\nOLHOEFT, G. R., (1999). - Applications and frustrations in using ground-penetrating georadar. Ultra Wideband Conference,\nPINTO, L.B.G. (1993) - Morfosedimentog\u00e9nese da ria de Mira Aveiro-Portugal, pp. 54-60.\nPYE, K. (1990) - Physical and Human Influences on coastal dune development between the ribble and mersey estuaries, Northwest England. In Karl Nodstrsom, Norbert Psuty and Bill Carter (ed), \u201cCoastal Dunes - \u201cForm and Process\u201d. John Willey &amp; Sons, pp. 339-355.\nPRESS, F. &amp; SIEVER, R. - Understanding Earth. W. H. Freeman and Company, pp.-355-358.\nPRESS, W.H., FLANNERY, B.P., TEUKOLSKY, S.A., and VETTERLING, W.T. (1988) - Numerical Recipes in C, Cambridge University Press. - Press et al., 1988, Sec\u00e7\u00e3o [4.1] e [4.6].\nRAMOS, L.M. (1889) - Bases para o plano de ordenamento do Concelho de Mira. Dep. Eng. Biof\u00edsica , Univ. \u00c9vora.\nREYNOLDS, J. M. (1998) - An Introduction to Applied and Environmental Geophysics, John Willey &amp; Sons.\nROCHA, F.J.F.T (1993) - Argilas aplicadas a estudos litoestratigr\u00e1ficos e paleoambientais na bacia sedimentar de Aveiro, Aveiro, pp. 50-59.\nROCHA, F.J.F.T. &amp; GOMES, C.S.F. (1992 b) - Fibrous clay minerals as morpho-climatic markers in the Aveiro sedimentary basin. Min. Petr. Acta, XXXV-A, pp.217-225.\nSIGURDSSON, T. (1993) - Ground-Penetrating georadar for Geological Mapping. Department ok Earth Sciences, Aarhus University.\nTEIXEIRA C., GON\u00c7ALVES, F., (1980) - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geologia de Portugal. Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica.\nTEIXEIRA, C. &amp; ZBYSKEWSKI, G. (1976) - Carta Geol\u00f3gica de Portugal, 1/50000. Not\u00edcia explicativa da Folha 16-A, Aveiro. Serv. Geol. Portugal.\nTOM\u00c1S, J.M.V. (1995) - Caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e textural do litoral entre Espinho e Cabo Mondego (Portugal), pp. 3142.\nTHOMAS, D.S.G. (1997) - Arid Zone Geomorphology - Process, Form and Change in Drylands, John Willey &amp; Sons, pp. 373-412.\nTSOAR, H. (1993) - Dynamic processes acting on a longitudinal (seif) sand dune. Sedimentology (30), pp. 567-578"}]}}}