{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23296"}, {"@name": "filename", "#text": "7400_A%20percep%c3%a7%c3%a3o%20ambiental%20da%20qualidade%20das%20%c3%a1guas%20subterr%c3%a2neas%20pelos%20moradores%20do%20assentamento%20S%c3%a3o%20Manoel%20-%20Anast%c3%a1cio-MS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \nCAMPUS DE AQUIDAUANA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nC\u00c1SSIA JULITA DRESCH \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nA PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA QUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\nPELOS MORADORES DO ASSENTAMENTO S\u00c3O MANOEL - ANAST\u00c1CIO-MS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nAQUIDAUANA/MS \n2017  \n\n\n\nC\u00c1SSIA JULITA DRESCH \n \n \n  \n  \n \n \n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA QUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\nPELOS MORADORES DO ASSENTAMENTO S\u00c3O MANOEL - ANAST\u00c1CIO-MS \n\n  \n \n \n \n  \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Geografia, como \nexig\u00eancia do curso de Mestrado em Geografia do \nCampus de Aquidauana da Universidade Federal \nde Mato Grosso do Sul, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Prof.\u00aa \nDr\u00aa. Lucy Ribeiro Ayach.  \n\n  \n  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nAQUIDAUANA/MS \n2017 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP) \n\n(Se\u00e7\u00e3o de Biblioteca \u2013 CPAQ/UFMS, Aquidauana, MS, Brasil) \n \n\n \n\n \n\n \n\nD773            \n\n \n\n \n\nDresch, C\u00e1ssia Julita \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental da qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas pelos \n\nmoradores do Assentamento S\u00e3o Manoel \u2013 Anast\u00e1cio \u2013 MS /  C\u00e1ssia Julita \n\nDresch. -- Aquidauana, MS, 2017. \n\n159 f., il. (algumas color.); 30 cm  \n\n \n\nOrientador: Lucy Ribeiro Ayach  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Universidade Federal de Mato \n\nGrosso do Sul. C\u00e2mpus de Aquidauana. \n\n \n\n1. Prote\u00e7\u00e3o ambiental - Assentamento rural (MS). 2. \u00c1gua subterr\u00e2nea \u2013 \nprote\u00e7\u00e3o. 3. Recursos h\u00eddricos \u2013 Anast\u00e1cio (MS). I. Ayach, Lucy Ribeiro.  II. \n\nT\u00edtulo.  \n\n  \n\nCDD (22) 363.70098171 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e em especial ao meu filho, Hugo \n\nRaphael, inspira\u00e7\u00e3o maior. \n\n \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa, torna-se indispens\u00e1vel agradecer:  \n\nPrimeiramente a Deus; \n\nAo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (PPGEO), Campus de \n\nAquidauana pela oportunidade; \n\n\u00c0 minha orientadora Professora Dr\u00aa Lucy Ribeiro Ayach por acreditar na \n\npesquisa e me desafiar;  \n\nAos demais professores do Programa d\u00ea Mestrado pela contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo destes dois anos de aprendizado; \n\n\u00c0 t\u00e9cnica do laborat\u00f3rio de Hidrologia do Campus da UFMS pela realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas an\u00e1lises; \n\nAos colegas que me incentivaram a continuar no grupo mesmo nos \n\nmomentos mais dif\u00edceis; \n\n\u00c1 todos os moradores do Assentamento S\u00e3o Manoel que possibilitaram a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n  \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de terras em assentamentos rurais proporciona um processo de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o da terra, e nem sempre a infraestrutura pr\u00e9via se faz presente, \ncomumente ocasionando, por meio das atividades antr\u00f3picas, graves consequ\u00eancias \nna din\u00e2mica ambiental, podendo afetar diretamente a quantidade e a qualidade dos \nrecursos naturais, como a \u00e1gua, a flora e a fauna, comprometendo as condi\u00e7\u00f5es de \nprodu\u00e7\u00e3o e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. Desta forma, esta pesquisa visa apresentar \nas condi\u00e7\u00f5es atuais da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2neas de po\u00e7os rasos e profundos, \npor meio de an\u00e1lises de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos de acordo com \na Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 396, de 03 de abril de 2008. Em paralelo apresenta e \nanalisa a percep\u00e7\u00e3o dos moradores do Assentamento S\u00e3o Manoel no munic\u00edpio de \nAnast\u00e1cio-MS, quanto aos recursos naturais presentes na \u00e1rea de estudo, com \n\u00eanfase na qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea utilizada no consumo humano. A pesquisa \nteve uma abordagem participante, com o levantamento da localiza\u00e7\u00e3o das \ncaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas da \u00e1rea estabelecida, a apresenta\u00e7\u00e3o das bacias \nhidrogr\u00e1ficas locais, \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos das coletas (inverno 2015 \ne ver\u00e3o 2016) e incluiu as condi\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Teoricamente, a quest\u00e3o \ndos assentamentos rurais foi abordada, assim como a percep\u00e7\u00e3o ambiental e a \nsitua\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas; para finalizar, os resultados s\u00e3o apresentados por \nmeio de gr\u00e1ficos e tabelas, se os par\u00e2metros atendem ou n\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, \ndestacando as caracter\u00edsticas em torno dos pontos amostrados com fotografias. \nForam selecionados nesta pesquisa um total de 12 pontos de coleta de \u00e1gua com \nutiliza\u00e7\u00e3o do consumo humano, sendo 07 profundos e 05 rasos; foram entrevistados \n12 moradores abarcando os po\u00e7os selecionado, sendo pelo menos um morador \nreferente ao ponto, considerando que cada po\u00e7o atende mais do que uma fam\u00edlia. \n \nPalavras-chave: Assentamento Rural. Qualidade da \u00e1gua. \u00c1gua subterr\u00e2nea. \n\n \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nThe distribution of land in rural settlements provides a process of land use and \noccupation, and not always the previous infrastructure is present, usually causing, \nthrough anthropic activities, serious consequences on the environmental dynamics, \nand can directly affect the quantity and quality Of natural resources such as water, \nflora and fauna, compromising the conditions of production and the well-being of the \npopulation. In this way, this research aims to present the current conditions of \ngroundwater quality of shallow and deep wells, through analyzes of physical-\nchemical and bacteriological parameters according to CONAMA Resolution 396, of \nApril 3, 2008. In parallel Presents and analyzes the perception of residents of the \nS\u00e3o Manoel settlement in the municipality of Anast\u00e1cio-MS, regarding the natural \nresources present in the study area, with emphasis on the quality of groundwater \nused for human consumption. The research had a participatory approach, with the \nsurvey of the location of the geographical characteristics of the established area, the \npresentation of the local watersheds, precipitation indexes of the collection periods \n(winter 2015 and summer 2016) and included the conditions of use and occupation. \nTheoretically, the issue of rural settlements was addressed, as well as the \nenvironmental perception and groundwater situation; To finish, the results are \npresented by means of graphs and tables, if the parameters meet or not the current \nlegislation, highlighting the characteristics around the points sampled with \nphotographs. A total of 12 water collection points with human consumption were \nselected in this study, being 07 deep and 05 shallow; 12 residents were interviewed \ncovering the selected wells, with at least one resident referring to the point, \nconsidering that each well serves more than one family. \n \nKeywords: Rural Settlement. Water quality. Subterranean water. \n  \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o do Assentamento S\u00e3o Manoel no munic\u00edpio de \nAnast\u00e1cio, MS. .......................................................................................................... 25 \n\nFigura 2 - Mapa da Estrutura Fundi\u00e1ria do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS. ........................................................................................................... 27 \n\nFigura 3\u2013 Mapa do uso e cobertura da Terra do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS no ano de 1988, antes da desapropria\u00e7\u00e3o. ........................................ 30 \n\nFigura 4 \u2013 Mapa do uso e cobertura da Terra do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS, 2015 (divis\u00e3o de lotes) ...................................................................... 31 \n\nFigura 5 \u2013 Mapa de precipita\u00e7\u00e3o do m\u00eas de julho/2015 do Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS .............................................................................................. 33 \n\nFigura 6 - Mapa de precipita\u00e7\u00e3o do m\u00eas de fevereiro/2016 do Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS .............................................................................................. 34 \n\nFigura 7 \u2013 Mapa de Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS. ........................................................................................................... 36 \n\nFigura 8 - Mapa de Solos do Assentamento S\u00e3o Manoel ......................................... 38 \n\nFigura 9 \u2013 Mapa da Bacia hidrogr\u00e1fica que cortam o Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS (Sub-bacias do C\u00f3rrego Barreiro Vermelho e C\u00f3rrego S\u00e3o Jos\u00e9) ..... 41 \n\nFigura 10 \u2013 Mapa da Rede de Drenagem do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS ............................................................................................................ 42 \n\nFigura 11-  Tipos de po\u00e7os conforme a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas ............................................................................................................. 56 \n\nFigura 12 - Infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua contaminada da superf\u00edcie atrav\u00e9s das paredes \nlaterais. ...................................................................................................................... 57 \n\nFigura 13 - Prote\u00e7\u00e3o do Po\u00e7o .................................................................................... 57 \n\nFigura 14 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os no Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS ............................................................................................................ 65 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE FOTOS  \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 1 - Planta\u00e7\u00e3o de uva, do ponto 02, para abastecer o com\u00e9rcio dos munic\u00edpios de \nAquidauana e Anast\u00e1cio. ..................................................................................................... 71 \n\nFoto 2 - Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio com um morador do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS ...................................................................................................................... 71 \n\nFoto 3 - An\u00e1lise de ferro das mostras coletadas das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS, inverno (2015) e ver\u00e3o (2016). ................................................ 73 \n\nFoto 4 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 1. ..................................................................................................... 92 \n\nFoto 5- Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 2. ..................................................................................................... 92 \n\nFoto 6 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 3. ..................................................................................................... 93 \n\nFoto 7 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 4. ..................................................................................................... 93 \n\nFoto 8 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 5. ..................................................................................................... 94 \n\nFoto 9 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 6. ..................................................................................................... 94 \n\nFoto 10 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 7. ..................................................................................................... 95 \n\nFoto 11 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 8. ..................................................................................................... 95 \n\nFoto 12 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 9. ..................................................................................................... 96 \n\nFoto 13 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 10. ................................................................................................... 97 \n\nFoto 14 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 11. ................................................................................................... 97 \n\nFoto 15 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 12. ................................................................................................... 98 \n\nFoto 16 \u2013 Queima de Lixo realizado por morador do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS .................................................................................................................... 104 \n\nFoto 17 \u2013 Caixa d\u2019\u00e1gua para armazenamento de \u00e1gua com tampa quebrada e posicionada \nno ch\u00e3o. ............................................................................................................................. 109  \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Brasil, popula\u00e7\u00e3o total, popula\u00e7\u00e3o urbana e rural. Cobertura de rede de \nabastecimento de \u00e1gua \u2013 1991-2003 ................................................................................... 50 \n\nGr\u00e1fico 2 - Temperatura do Ar (\u00baC) na coletada das amostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas do \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .......................... 75 \n\nGr\u00e1fico 3 - Temperatura da \u00e1gua (\u00baC) coletada no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \n\u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ............................................................................................. 76 \n\nGr\u00e1fico 4 - Potencial Hidrogeni\u00f4nico (pH) nas amostragens da coletada no Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ................................................. 77 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Condutividade El\u00e9trica (uScm-1) nas amostragens da coletada no Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016).................................................. 78 \n\nGr\u00e1fico 6 -  N\u00edveis de Turbidez (NTU), nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ......................................................... 79 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de Alcalinidade (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016).................................................. 80 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 N\u00edveis de Cloreto (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ......................................................... 81 \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Dureza Total (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016 .......................................................... 82 \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 \u00cdndice de C\u00e1lcio (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .......................... 83 \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 \u00cdndice magn\u00e9sio (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ......................................................... 84 \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Nitrato (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ...................................................................... 85 \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Nitrito (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ...................................................................... 86 \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Am\u00f4nia (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ...................................................................... 87 \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 F\u00f3sforo Total (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ......................................................... 88 \n\nGr\u00e1fico 16 - Coliformes Totais (NMP/100mL - N\u00famero mais prov\u00e1vel por 100 mL) nas \namostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e \nver\u00e3o/2016) ......................................................................................................................... 89 \n\n\n\nGr\u00e1fico 17- Coliformes Termotolerantes (NMP/100mL) nas amostragens da coletada no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .......................... 90 \n\nGr\u00e1fico 18 - Consideram importante conhecer a qualidade da \u00e1gua que consomem ......... 102 \n\nGr\u00e1fico 19 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o dos moradores sobre os 5 principais problemas existentes no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio, MS. ...................................................................... 105 \n\nGr\u00e1fico 20 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o dos assentados sobre o que significa \u00e1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente (APP) ............................................................................................................. 107 \n\nGr\u00e1fico 21 - Conhece ou j\u00e1 escutou sobre agricultura alternativa, org\u00e2nica, ou de algum tipo \nde agricultura que n\u00e3o agrida a sa\u00fade do homem e da natureza. ...................................... 108 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE QUADROS  \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 1 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem ............................................................ 66 \n\nQuadro 2 - Tipo de po\u00e7o e quantidade de fam\u00edlias atendidas .............................................. 70 \n\nQuadro 3 \u2013 Hor\u00e1rio da 1\u00aa e 2\u00aa Coleta de amostras de \u00e1gua dos po\u00e7os rasos e profundos do \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS, inverno (2015) e ver\u00e3o (2016). ......................... 73 \n\nQuadro 4\u2013 M\u00e9todos utilizados na an\u00e1lise das amostras das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas \nno Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS. .................................................................... 74 \n\nQuadro 5\u2013 Dados referente ao po\u00e7o \u2013 caracter\u00edstica e localiza\u00e7\u00e3o.................................... 100 \n\nQuadro 6 \u2013 Dados referente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da fossa na Resid\u00eancia \u2013 constru\u00e7\u00e3o e \nprofundidade da fossa na Resid\u00eancia ................................................................................ 103 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Dados referentes aos po\u00e7os \u2013 informa\u00e7\u00f5es gerais .............................................. 99 \n\nTabela 2 \u2013 Dados do Propriet\u00e1rio \u2013 informa\u00e7\u00f5es gerais ..................................................... 100 \n\nTabela 3 \u2013 Dados referente ao po\u00e7o \u2013 forma de utiliza\u00e7\u00e3o do morador. ............................ 101 \n\nTabela 4 \u2013 Dados referente ao po\u00e7o \u2013 informa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o interna e externa \ndos po\u00e7os. ......................................................................................................................... 102 \n\nTabela 5 \u2013 Caracter\u00edsticas da \u00e1rea circundante ao po\u00e7o ................................................... 104 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\n \n\n \n\nIQAS   - \u00cdndice da Qualidade da \u00c1gua Subterr\u00e2nea  \n\nPRRA/MS  - Plano Nacional de Reforma Agr\u00e1ria em Mato Grosso do Sul  \n\nPNRA  - Plano Nacional de reforma Agr\u00e1ria  \n\nMST    - Movimento Sem-Terra  \n\nCUT    - Central \u00danica dos Trabalhadores  \n\nCPT   - Comiss\u00e3o Pastoral da Terra  \n\nPA    - Projeto de Assentamento  \n\nINCRA   - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria  \n\nRFFSA  - Rede Ferrovi\u00e1ria Federal Sociedade An\u00f4nima \n\nLANDSAT  - Land Remote Sensing Satellite \n\nGPS   - Global Position Sistem  \n\nCONAMA  - Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nDOU    - Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \n\nAPP  - \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente  \n\nMIME   - Movimento de Independ\u00eancia da Margem Esquerda  \n\nUFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul  \n\nUFPel    - Universidade Federal de Pelotas  \n\nANA     - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas  \n\nSiBCS   - Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos  \n\npH    - Potencial Hidrog\u00eanico \n\nNTU    - N\u00edveis de Turbidez  \n\nINMET  - instituto Nacional de Metereologia \n\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nABAS  - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas  \n\n \n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. 17 \n\n1.2 OBJETIVOS ................................................................................................................... 22 \n\n1.2.1 Objetivo Geral ............................................................................................................. 22 \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos .................................................................................................. 22 \n\n  \n\n2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ................................................................... 23 \n\n2.1 Localiza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio, MS ..... 23 \n\n2.2 \u00c1rea de estudo .............................................................................................................. 32 \n\n2.2.1 Clima .......................................................................................................................... 32 \n\n2.2.2 Geologia ..................................................................................................................... 35 \n\n2.3 Relevo ........................................................................................................................... 37 \n\n2.3.1 Solos ........................................................................................................................... 37 \n\n2.3.2 Vegeta\u00e7\u00e3o ................................................................................................................... 39 \n\n2.3.3 Hidrografia .................................................................................................................. 40 \n\n2.3.4 Aqu\u00edfero Guarani ......................................................................................................... 43 \n\n  \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO ................................................................................................ 44 \n\n3.1 Assentamento Rural: territorializa\u00e7\u00e3o ............................................................................. 44 \n\n3.2 A \u00e1gua para consumo humano ...................................................................................... 47 \n\n3.2.1 \u00c1guas subterr\u00e2neas .................................................................................................... 53 \n\n3.2.2 Nomenclatura de po\u00e7os para uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas .......................................... 55 \n\n3.3 Concep\u00e7\u00f5es de Paisagem e de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental ................................................... 58 \n\n  \n\n4 METODOLOGIA ............................................................................................................... 62 \n\n4.1 Procedimentos Metodol\u00f3gicos: levantamento de dados secund\u00e1rios............................. 63 \n\n4.2. Amostragem ................................................................................................................. 64 \n\n4.3 Procedimentos Metodol\u00f3gicos: levantamento de dados prim\u00e1rios ................................. 66 \n\n4.3.1 Coleta de amostras de \u00e1gua subterr\u00e2nea no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS\n ......................................................................................................................................... 66 \n\n4.3.2 Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios ......................................................................................... 67 \n\n4.3.3 Observa\u00e7\u00e3o ................................................................................................................ 68 \n\n4.3.4 Foto documenta\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 69 \n\n4.3.5 Elabora\u00e7\u00e3o de mapas ................................................................................................. 69 \n\n\n\n4.4 Formas de an\u00e1lise dos resultados ................................................................................. 69 \n\n4.4.1 Question\u00e1rio aplicado aos propriet\u00e1rios dos po\u00e7os selecionados no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio-MS. ..................................................................................................... 69 \n\n4.4.2 \u00c1guas subterr\u00e2neas coletadas dos pontos no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio-\nMS, inverno (2015) e ver\u00e3o (2016). .................................................................................. 72 \n\n  \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ...................................................................................... 75 \n\n5.1 Resultado das an\u00e1lises quanto aos par\u00e2metros da qualidade f\u00edsico, qu\u00edmica e biol\u00f3gica \ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas do Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS ........................... 75 \n\n5.1.1 Temperatura do ar (C\u00ba) das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ...................................................... 75 \n\n5.1.2 Temperatura da \u00e1gua (\u00baC) das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ...................................................... 76 \n\n5.1.3 Potencial Hidrogeni\u00f4nico (pH), nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ....................... 77 \n\n5.1.4 Condutividade El\u00e9trica (uScm-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas \nno Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .................. 78 \n\n5.1.5 N\u00edveis de Turbidez (NTU), nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ....................... 79 \n\n5.1.6 Varia\u00e7\u00e3o de Alcalinidade (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas \nno Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .................. 80 \n\n5.1.7 N\u00edveis de Cloreto (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ....................... 81 \n\n5.1.8 Dureza Total (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ....................... 82 \n\n5.1.9 \u00cdndice de \u00cdons de C\u00e1lcio (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas \nno Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .................. 83 \n\n5.1.10 \u00cdndices de Magn\u00e9sio (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ....................... 84 \n\n5.1.11 Par\u00e2metros de Nitrato (mgL-1) das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .............................................. 84 \n\n5.1.12 Nitrito (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .............................................. 86 \n\n5.1.13 Par\u00e2metro da Am\u00f4nia (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) ....................... 87 \n\n5.1.14 \u00cdndice de F\u00f3sforo Total (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas \nno Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .................. 87 \n\n5.1.15 Coliformes Totais (NMP/100mL) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas \nno Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .................. 88 \n\n5.1.16 Coliforme Termotolerantes (NMP/100mL) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas \ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) .. 89 \n\n5.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos pontos amostrados na pesquisa ................................. 90 \n\n5.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Pontos de Amostragem das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio, MS.............................................................................................. 91 \n\n\n\n5.3 Resultado das entrevistas .............................................................................................. 99 \n\n5.4 Percep\u00e7\u00e3o dos moradores em rela\u00e7\u00e3o a qualidade da \u00e1gua de consumo humano ...... 105 \n\n5.4.1 Correla\u00e7\u00e3o entre a percep\u00e7\u00e3o ambiental e a qualidade da \u00e1gua ............................... 115 \n\n  \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................ 119 \n\n  \n\n7 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................ 124 \n\n  \n\nAp\u00eandice 1 \u2013 Question\u00e1rio Informativo de Campo \u2013 S\u00e3o Manoel ...................................... 135 \n\nAnexo 1 - Resolu\u00e7\u00e3o Conama n 396, de 3 de abril de 2008 .............................................. 137 \n\nAnexo 2 \u2013 Portaria n. 2.914, de 12 de dezembro de 2011. ................................................ 141 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n  \n\nNo Brasil, os assentamentos rurais s\u00e3o de responsabilidade do Governo \n\nFederal e t\u00eam por finalidade estabelecer um sistema de rela\u00e7\u00f5es entre o homem, a \n\npropriedade rural e o uso da terra, proporcionar a estas fam\u00edlias a justi\u00e7a social, o \n\nprogresso, assim como o progresso e o bem-estar do trabalhador rural, melhoria e \n\ndesenvolvimento de ordem econ\u00f4mica, com a gradual extin\u00e7\u00e3o do minif\u00fandio e \n\nlatif\u00fandio (BRASIL, 1964). \n\nEm meados do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX a qualidade da \u00e1gua \n\npassa a ser vista sob uma nova vertente, tornando-se uma quest\u00e3o de interesse \u00e0 \n\nsa\u00fade p\u00fablica Freitas (2005); Alves (2010) e Bortoli (2016).  Os assentamentos \n\nrurais, ao serem distribu\u00eddos aos seus assentados, devem oferecer ao sujeito \n\nmoradia, alimenta\u00e7\u00e3o, infraestrutura e produ\u00e7\u00e3o, proporcionando assim melhoria e \n\nqualidade de vida, assim como oportunidades para suas futuras gera\u00e7\u00f5es. Nesse \n\nsentido, essas pequenas \u00e1reas s\u00e3o de grande import\u00e2ncia tanto no meio rural \n\nquanto urbano social e econ\u00f4mico, pois refletem diretamente na economia local \n\n(MAZZINI, MARTIN, FERNANDES, 2007). \n\nConforme os autores citados, para que isso ocorra, \u00e9 necess\u00e1rio construir \n\num modelo de desenvolvimento do campo, com planejamento de uso e de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra, considerando principalmente a vis\u00e3o territorial para que esses processos de \n\ndesenvolvimento obtenham \u00eaxito. Uma a\u00e7\u00e3o mais efetiva por parte dos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pelo acompanhamento e planejamento dessas distribui\u00e7\u00f5es pode estar \n\natrelada \u00e0 necessidade de delimita\u00e7\u00e3o de reservas de prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o de \n\nmatas ciliares, fornecimento de infraestrutura b\u00e1sica, estradas, esgotamento \n\nsanit\u00e1rio, rede de energia el\u00e9trica, \u00e1gua pot\u00e1vel, sa\u00fade, escolas, entre outros. \n\nSegundo Bergamasco (1997), na maioria das vezes o que se observa \u00e9 a \n\nomiss\u00e3o do poder p\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o a estas quest\u00f5es, considerando que a maioria \n\ndos assentamentos necessita das m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a fixa\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador rural na terra.  \n\nSegundo Valenciano (2001), os principais problemas existentes nos \n\nassentamentos rurais brasileiros est\u00e3o diretamente ligados aos de ordem sanit\u00e1ria, \n\nentre eles, a falta de coleta, o tratamento e a destina\u00e7\u00e3o adequada dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e l\u00edquidos e a qualidade da \u00e1gua, no que se relaciona \u00e0 precariedade do \n\nfornecimento e armazenamento para o consumo humano.  \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nUm dos grandes dilemas do Saneamento B\u00e1sico atual est\u00e1 no \n\natendimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es pobres concentradas em favelas ou dispersas em meio \n\nrural. Esses desafios apresentam um car\u00e1ter econ\u00f4mico-financeiro bem como \n\ntecnol\u00f3gico e gerencial, ficando a responsabilidade do conjunto de pol\u00edticas \n\nintegrativas destinadas a combater a exclus\u00e3o social. Devem ser pol\u00edticas \n\ncoordenadas que tamb\u00e9m contemplem a habita\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a educa\u00e7\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o \n\nde emprego e a melhoria da qualidade ambiental (HELLER; NASCIMENTO; PAIVA, \n\n2002 apud NASCIMENTO; HELLER 2005, p.37). \n\nO cen\u00e1rio nacional recente evidencia duas fisionomias dicot\u00f4micas na \n\nprogress\u00e3o das pol\u00edticas de saneamento: uma delas coloca em destaque a \n\npopula\u00e7\u00e3o que atinge as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de saneamento e a outra que possui \n\ncomo suporte condi\u00e7\u00f5es muito aqu\u00e9m do que se pode considerar como \n\nsaneamento. Neste \u00faltimo grupo inclui-se a popula\u00e7\u00e3o pertencentes \u00e0s favelas e em \n\n\u00e1reas de periferias, principalmente as que comp\u00f5em os estados brasileiros mais \n\npobres e a popula\u00e7\u00e3o que habita a zona rural (REZENDE; HELLER, 2008). \n\nEm se tratando de zona rural, essa situa\u00e7\u00e3o pode ser verificada no \n\nAssentamento Rural S\u00e3o Manoel, localizado no mun\u00edcipio de Anast\u00e1cio, MS, \n\nformado, atrav\u00e9s do processo migrat\u00f3rio dos nordestinos e outros migrantes, como \n\nos ga\u00fachos e europeus (considerados os fundadores do munic\u00edpio). Anast\u00e1cio surge \n\npor volta de 1871 atrav\u00e9s do Movimento de Independ\u00eancia da Margem Esquerda \n\n(MIME) \u2013 que visava unicamente a emancipa\u00e7\u00e3o sem fins pol\u00edticos; a luta foi \n\nacirrada com a cria\u00e7\u00e3o do distrito de Paz da Margem Esquerda (Lei n\u00ba 1.164 de 20 \n\nde novembro de 1958); sendo elevado \u00e0 categoria de munic\u00edpio em 18 de mar\u00e7o de \n\n1964 (Lei estadual n\u00ba 2.143) e instalado em 1\u00ba de janeiro de 1965 (VAL\u00c9RIO, 2002; \n\nTREVIZAN, 2011)  \n\nA necessidade do desenvolvimento da presente pesquisa sobre qualidade \n\nde \u00e1gua no Assentamento S\u00e3o Manoel justifica-se por n\u00e3o existir na regi\u00e3o \n\npesquisas que envolvam tal tem\u00e1tica, considerando que a ocupa\u00e7\u00e3o no \n\nassentamento ocorreu h\u00e1 mais de 20 anos. Nas observa\u00e7\u00f5es preliminares na \u00e1rea \n\nde estudo, verificou-se a aus\u00eancia de monitoramento da qualidade da \u00e1gua para \n\nconsumo humano. Historicamente, as 147 fam\u00edlias de moradores do assentamento \n\nutilizavam \u00e1guas superficiais dos diversos c\u00f3rregos beneficiando a \u00e1rea para \n\nabastecimento dom\u00e9stico e pequena produ\u00e7\u00e3o. Atualmente, intensificou-se \n\ndemasiadamente o uso da \u00e1gua subterr\u00e2nea como alternativa de abastecimento, \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nsem, no entanto, ocorrer estudos sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais da \u00e1rea. \n\nConsidera-se, ent\u00e3o, a import\u00e2ncia de incluir na pesquisa o trabalho de \n\nan\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores como forma de identificar a \n\nrealidade vivenciada por eles, bem como suas hist\u00f3rias, motiva\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es sobre o \n\nmeio ambiente local. A partir da vis\u00e3o dos mesmos torna-se poss\u00edvel identificar a \n\norigem dos problemas ligados \u00e0 atitude e \u00e0 pr\u00e1tica das a\u00e7\u00f5es cotidianas e, \n\nconsequentemente, propor medidas que visem a melhoria da qualidade de vida. \n\nSegundo Tuan (1980) as teorias sobre o estudo de percep\u00e7\u00e3o entendem \n\nque dois indiv\u00edduos n\u00e3o enxergam a mesma realidade, assim como dois grupos \n\nsociais n\u00e3o possuem a mesma vis\u00e3o do meio ambiente. Por\u00e9m existe a \n\npossibilidade de pessoas compartilhar percep\u00e7\u00f5es comuns por viverem em um \n\nmesmo local, ou seja, estarem inseridas no mesmo contexto sociocultural, que \n\ncompartilham dos mesmos princ\u00edpios, conceitos e pressupostos paradigm\u00e1ticos. \n\nDe acordo com o levantamento pr\u00e9vio realizado, na regi\u00e3o, existem po\u00e7os \n\nrasos e tubulares1. Nessa situa\u00e7\u00e3o, a precariedade ou mesmo falta de infraestrutura \n\ns\u00e3o fatores marcantes, o que demanda um cuidado por parte dos moradores para \n\nn\u00e3o ocorrer a contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico.  \n\nEstudos anteriores feito por Marcondes (2002) e Silva (2011) relacionados \n\n\u00e0 estrutura geomorfol\u00f3gica, demonstram a riqueza de redes drenagens no \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, o que demanda uma grande preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da \u00e1rea em quest\u00e3o, como a \n\nqualidade da \u00e1gua e preserva\u00e7\u00e3o de nascentes. \n\nDessa forma, ao avaliar adequadamente a qualidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas em rela\u00e7\u00e3o ao consumo humano a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do \u00cdndice da \n\nQualidade da \u00c1gua Subterr\u00e2nea (IQAS) e/ou a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA, \u00e9 \n\nfundamental considerar tanto os par\u00e2metros naturais quanto antr\u00f3picos. Al\u00e9m disso, \n\na geologia e o uso e cobertura da terra s\u00e3o important\u00edssimos nesta an\u00e1lise \n\n(SANTOS, 2009). \n\nConsiderando v\u00e1rios fatores no assentamento, como a instala\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas carvoarias no local, assim como o in\u00edcio de planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos, e \n\nconsequentemente a degrada\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, \u00e9 fundamental a \n\n                                                           \n1 Po\u00e7o Tubular \u00e9 aquele onde a perfura\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por meio de maquinas e \u00e9 revestido por tubos. \n\nPo\u00e7os simples s\u00e3o perfurados manualmente, possuem revestimento de alvenaria e s\u00e3o de baixa \nprofundidade. (COMPANHIA DE PESQUISAS DE RECURSOS MINERAIS, 2013) \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de nascentes, e \n\ntamb\u00e9m dos solos que est\u00e3o ficando mais expostos e fragilizados, ocasionando um \n\npreju\u00edzo aos recursos h\u00eddricos. \n\nAl\u00e9m do aspecto ambiental, do ponto de vista social e econ\u00f4mico, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa pode servir como incentivo a trabalhos posteriores, em \n\noutros assentamentos rurais dos munic\u00edpios de Anast\u00e1cio e Aquidauana, \n\nprincipalmente porque os respectivos munic\u00edpios apresentam uma quantidade \n\nexpressiva e predominante de agricultura familiar, com graves problemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua que exigem um olhar ambiental e planejamento de uso. \n\nDe acordo com o te\u00f3rico construcionista Vygotsky, \u201cassimilamos a \n\nexperi\u00eancia da humanidade\u201d, pois seres humanos s\u00e3o constru\u00eddos muito al\u00e9m dos \n\nseus caracteres gen\u00e9ticos e se distinguem pelo fato de apresentarem o pensamento \n\ne a linguagem baseada na percep\u00e7\u00e3o, em que est\u00e1 impl\u00edcito o in\u00e9dito vi\u00e1vel como \n\nalgo definido, o que externar\u00e1 por meio de a\u00e7\u00f5es (CARVALHO; GRUN; TRAJBER, \n\n2006). \n\nFernandes et al. (2004, p.1), comenta a percep\u00e7\u00e3o ambiental como \"uma \n\ntomada de consci\u00eancia do ambiente pelo homem,\" ou seja, como cada ser humano \n\npercebe o ambiente em que se insere, tornando assim a rela\u00e7\u00e3o com a natureza \n\nmais harmoniosa e sustent\u00e1vel. O mesmo autor considera que cada ser vivo \n\nassimila e transparece o meio do qual se constitui de modo singular, trazendo \n\nconsigo as externaliza\u00e7\u00f5es de suas percep\u00e7\u00f5es, de acordo com as suas respectivas \n\nsensa\u00e7\u00f5es de experi\u00eancia, mesmo que in\u00fameras destas manifesta\u00e7\u00f5es \n\npsicologicamente ocorram inconscientemente pelo indiv\u00edduo.  \n\nSegundo Reigota (1998) para entender a natureza dos problemas se faz \n\nnecess\u00e1rio conhecer as concep\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos sobre o meio \n\nambiente, ou seja, qual a \"vis\u00e3o do mundo e das coisas\". O enfoque hol\u00edstico, no \n\nqual o homem n\u00e3o \u00e9 considerado um ser indivis\u00edvel, mas fazendo parte de um todo, \n\nonde se observa o conjunto e n\u00e3o o componente isolado, assim como a forma de \n\npensar, sentir e agir. Nesta abordagem, a jun\u00e7\u00e3o das partes \u00e9 que tamb\u00e9m \n\ndeterminam o comportamento delas, pois nesta coletividade e inter-rela\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos conhecimentos, valores, compet\u00eancias e atitudes. Considera \n\nfundamental esta percep\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia coletiva, onde \n\npossibilita a tomada de atitudes pautada na \u00e9tica, responsabilidade e \n\nsustentabilidade.  \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nMigliari Junior (2001, p.40), define o meio ambiente como:  \n\n \n\n\"integra\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o do conjunto de elementos naturais, \nartificiais, culturais e do trabalho que propiciem o desenvolvimento \nequilibrado de todas as formas, sem exce\u00e7\u00f5es. Logo, n\u00e3o haver\u00e1 um \nambiente sadio quando n\u00e3o se elevar, ao mais alto grau de \nexcel\u00eancia, a qualidade da integra\u00e7\u00e3o e da intera\u00e7\u00e3o desse \nconjunto\". \n\n \n\nNeste contexto, o estudo da percep\u00e7\u00e3o ambiental torna-se uma \n\nferramenta para que possamos compreender melhor as inter-rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nhomem e o ambiente, suas expectativas, satisfa\u00e7\u00f5es e insatisfa\u00e7\u00f5es, julgamentos e \n\ncondutas. Dessa forma, o controle da qualidade da \u00e1gua, bem como a identifica\u00e7\u00e3o \n\nda percep\u00e7\u00e3o ambiental dos assentados, subsidiar\u00e1 alternativas de melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais e manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua de consumo, \n\nproporcionando importante impacto ao morador rural e em sua dignidade, tendo em \n\nvista a falta de prioriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida dessas pessoas nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, atingindo a pequena produ\u00e7\u00e3o, com reflexos tamb\u00e9m no abastecimento da \n\n\u00e1rea urbana por meio da agricultura familiar. \n\nNa primeira parte desta pesquisa constam a Introdu\u00e7\u00e3o, a justificativa e \n\nos motivos que levaram \u00e0 escolha do tema e dos objetivos. \n\nNa segunda parte, utilizando-se de mapeamento, foi realizada a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do Assentamento S\u00e3o Manoel, no Munic\u00edpio \n\nde Anast\u00e1cio/MS, assim como a caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos como o clima, a \n\ngeologia, o relevo, os solos, a hidrografia, a vegeta\u00e7\u00e3o e o Aqu\u00edfero Guarani \n\nconcernentes ao lugar. \n\nNa terceira parte \u00e9 apresentada a abordagem te\u00f3rica da pesquisa, com \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o conceito de territ\u00f3rio sob as perspectivas de Raffestin (1993) \n\ne em geral sobre assentamentos. Em seguida, ser\u00e3o apresentados alguns conceitos \n\ne a legisla\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1gua subterr\u00e2nea, como a Resolu\u00e7\u00e3o do Conama 396, de 3 \n\nde abril de 2008, que disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o \n\nenquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Logo ap\u00f3s, utilizamos a nomenclatura da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, para conceituar sobre os tipos de \n\npo\u00e7os e finalizamos com abordagens de v\u00e1rios autores sobre paisagem e \n\npercep\u00e7\u00e3o, como Tuan (1983) Stranz et al. (2002) e Emile Durkheim entre outros.  \n\nNa quarta parte, foi realizada uma s\u00edntese das metodologias adotadas no \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\ndesenvolvimento do projeto, assim como a descri\u00e7\u00e3o das amostras trabalhadas. \n\nNa quinta parte constam os resultados e discuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndados tabulados sobre as coletas de amostras de \u00e1guas dos po\u00e7os profundos e \n\nrasos, assim como do question\u00e1rio aplicado aos moradores para a an\u00e1lise da \n\npercep\u00e7\u00e3o dos mesmos, em rela\u00e7\u00e3o a qualidade da \u00e1gua para consumo humano. \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais, foi destacada a an\u00e1lise geral dos diferentes \n\naspectos pesquisados e sua inter-rela\u00e7\u00e3o, bem como a conclus\u00e3o e as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para novas pesquisas. \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n1.2.1 Objetivo geral \n\n \n\nAnalisar a percep\u00e7\u00e3o ambiental da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea pelos \n\nmoradores do Assentamento S\u00e3o Manoel no Munic\u00edpio de Anast\u00e1cio/MS. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\nDescrever a ocupa\u00e7\u00e3o, uso e cobertura da terra no assentamento S\u00e3o \n\nManoel no Munic\u00edpio de Anast\u00e1cio/MS. \n\nMonitorar, em per\u00edodos sazonais, a qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\nconsumida pelos habitantes do assentamento. \n\nAnalisar a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores em rela\u00e7\u00e3o a qualidade da \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nPropor medidas alternativas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental dos recursos \n\nh\u00eddricos do Assentamento e melhora do abastecimento de \u00e1gua, considerando a \n\npercep\u00e7\u00e3o da comunidade local. \n\n \n\n  \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n2.1 Localiza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do Assentamento S\u00e3o Manoel, em \n\nAnast\u00e1cio, MS \n\n \n\nO Estado de Mato Grosso do Sul foi criado pela Lei complementar n\u00ba 31, \n\nde 11 de outubro de 1977. Com uma extens\u00e3o territorial de 350.549 km2 e de acordo \n\ncom o Censo de 2010, nesse ano 85,7% da popula\u00e7\u00e3o era urbana e 14,3% era rural. \n\nNo munic\u00edpio de Anast\u00e1cio, \u00e1rea em que confere a pesquisa, segue a m\u00e9dia \n\nestadual, sendo 82% pertencendo a \u00e1rea urbana e 18% para moradores rurais. A \n\nquest\u00e3o fundi\u00e1ria \u00e9 resultante do predom\u00ednio do latif\u00fandio improdutivo e tamb\u00e9m \n\ndevido \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do campo, o que gera problemas como a \n\nexpuls\u00e3o de trabalhadores no processo de produ\u00e7\u00e3o, agravando muito o \u00eaxodo rural \n\nem virtude deste fen\u00f4meno.  \n\nEm decorr\u00eancia do movimento social de luta pelo acesso \u00e0 terra em todo \n\no territ\u00f3rio brasileiro na d\u00e9cada de 1980 as autoridades governamentais implantaram \n\nprojetos de assentamento de fam\u00edlias e na tentativa de diminuir a viol\u00eancia dos \n\nconflitos sociais no campo, come\u00e7a a implementa\u00e7\u00e3o dos assentamentos no Brasil. \n\nLeite et al. (2004) considera que a a\u00e7\u00e3o do governo foi implantada para atender os \n\nconflitos e n\u00e3o oriunda de uma pol\u00edtica de desenvolvimento voltada para o \n\natendimento da popula\u00e7\u00e3o rural. \n\nPodemos dizer que Mato Grosso do Sul surge em um cen\u00e1rio de conflitos. \n\nPor ocasi\u00e3o de sua cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia uma pol\u00edtica que permitia o acesso \u00e0 pequena \n\npropriedade e a partir de 1985 essa situa\u00e7\u00e3o se agrava, uma vez que trabalhadores \n\n(arrendat\u00e1rios, posseiros, trabalhadores assalariados, entre outros) passam a \n\nreivindicar a propriedade. V\u00e1rios acampamentos s\u00e3o formados e, somam-se a estes \n\ngrupos o retorno de fam\u00edlias de brasileiros que ocupavam terras no pa\u00eds vizinho, o \n\nParaguai, os denominados \u201cbrasiguaios\u201d.  \n\nAs tens\u00f5es sociais aumentam e o Governo do Estado passa a intervir \n\npara tentar reduzi-las. Assim, no ano de 1986, cria-se o Plano Regional de Reforma \n\nAgr\u00e1ria do Mato Grosso do Sul (PRRA/MS), atrav\u00e9s do Decreto n. 92.621, de 02 de \n\nmaio de 1986 (BRASIL, 1986), seguindo diretrizes do Plano Nacional de Reforma \n\nAgr\u00e1ria (PNRA), com o objetivo de solucionar os problemas e conflitos agr\u00e1rios \n\nexistentes, atrav\u00e9s do acesso \u00e0 terra, ao cr\u00e9dito e \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica.  \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\nNo munic\u00edpio de Anast\u00e1cio, atendendo \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o dos Sindicatos dos \n\nTrabalhadores Rurais da regi\u00e3o, da CPT e do MST, o Estado realiza interven\u00e7\u00e3o na \n\nfazenda S\u00e3o Manoel, de propriedade da Rede Ferrovi\u00e1ria Federal (R.F.F.S/A), \n\nlocalizado a 32 km da cidade de Anast\u00e1cio, MS, na \u00e1rea rural, por meio da \n\nsolicita\u00e7\u00e3o para inclus\u00e3o da \u00e1rea no 1\u00ba Plano Regional de Reforma Agr\u00e1ria (PRRA), \n\nhaja visto que a referida \u00e1rea servia unicamente para extra\u00e7\u00e3o de madeiras para \n\ndormentes, assim como a presen\u00e7a de uma carvoaria no local.  \n\nNo ano de 1986, ap\u00f3s vistoria rural realizada pelo INCRA, a fazenda foi \n\nclassificada como latif\u00fandio por explora\u00e7\u00e3o. Assim inicia-se a negocia\u00e7\u00e3o junto \u00e0 \n\nR.F.F.S/A, empresa propriet\u00e1ria para a aquisi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel e implanta\u00e7\u00e3o do Projeto \n\nde Assentamento S\u00e3o Manoel. Da aquisi\u00e7\u00e3o at\u00e9 a efetiva\u00e7\u00e3o da compra da \u00e1rea, \n\nv\u00e1rias invas\u00f5es s\u00e3o realizadas em decorr\u00eancia da morosidade do andamento do \n\nprocesso. No ano de 1993, ocorre a aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e a distribui\u00e7\u00e3o dos lotes \u00e0s \n\nfam\u00edlias.  \n\nA \u00e1rea de estudo \u00e9 o Assentamento S\u00e3o Manoel, situado na Regi\u00e3o \n\nFisiogr\u00e1fica do Pantanal Sul-mato-grossense, na microrregi\u00e3o geogr\u00e1fica de \n\nAquidauana, ao sul do munic\u00edpio de Anast\u00e1cio. O assentamento possui uma \u00e1rea de \n\n4.324,27 ha, posicionada entre as coordenadas geogr\u00e1ficas de 20\u00ba 39\u2019 40\u2019\u2019 e 20\u00ba 46\u2019 \n\n09\u2019\u2019 S, e 55\u00ba 37\u2019 43\u2019\u2019 e 55\u00ba 42\u2019 48\u2019\u2019 W. O acesso principal ao assentamento \u00e9 feito \n\npela estrada MS 170, com uma via de entrada pela BR 262, a 25 km de dist\u00e2ncia da \n\nsede do munic\u00edpio de Anast\u00e1cio e com outra via de entrada pela BR 419 com acesso \n\na MS 347, que tamb\u00e9m d\u00e1 acesso a MS 170 (Figura 1). \n\nO munic\u00edpio possui \u00e1rea de 2. 877 km2, sendo que a maior parte de sua \n\n\u00e1rea total \u00e9 ocupada por propriedades rurais e est\u00e1 localizado na regi\u00e3o centro-oeste \n\ndo Estado de Mato Grosso do Sul. Sua \u00e1rea rural \u00e9 constitu\u00edda por propriedades \n\nparticulares (s\u00edtios e fazendas) e dois assentamentos (Monjolinho e S\u00e3o Manoel).  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o do Assentamento S\u00e3o Manoel no munic\u00edpio de \nAnast\u00e1cio, MS. \n\n \n\nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017  \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia, a principal atividade econ\u00f4mica \u00e9 a pecu\u00e1ria e \n\ndestaca-se principalmente a cria\u00e7\u00e3o bovina de corte. A segunda atividade \n\necon\u00f4mica \u00e9 o com\u00e9rcio, que n\u00e3o se restringe apenas em produ\u00e7\u00f5es de \n\nsubsist\u00eancia (principalmente nas \u00e1reas dos assentamentos), sendo que alguns \n\nprodutos s\u00e3o vendidos no com\u00e9rcio local. Dentre os produtos cultivados, est\u00e3o o \n\nmilho, arroz de sequeiro, banana, laranja, mandioca, e verduras com grande \n\nexpressividade no com\u00e9rcio local, atrav\u00e9s da venda do produto in natura e/ou seus \n\nderivados, como a farinha de mandioca e o polvilho (TREVIZAN, 2011; AYACH et \n\nal., 2009).  \n\nVale ressaltar que a hist\u00f3ria de luta pela posse de terras do \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, n\u00e3o se encontra em registros escritos. A primeira \n\nocupa\u00e7\u00e3o das terras, onde hoje se localiza o assentamento, ocorre em 17 de \n\noutubro de 1989. Essas terras pertenciam \u00e0 rede ferrovi\u00e1ria e mesmo sabendo que \n\nn\u00e3o eram boas para plantar, 180 fam\u00edlias resolvem ocupa-las. O processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 lento, no mesmo ano as fam\u00edlias s\u00e3o retiradas do local. No ano de 1990 \n\nocorre novamente a invas\u00e3o e posteriormente a retirada definitiva das fam\u00edlias. \n\nDepois dessa \u00faltima retirada, as fam\u00edlias se dirigem para o munic\u00edpio de Anast\u00e1cio, \n\nMS, onde ficam acampados durante 8 meses, reivindicando a posse. Somente em \n\njaneiro de 1991, a \u00e1rea onde se localiza o assentamento S\u00e3o Manoel \u00e9 entregue \u00e0s \n\nfam\u00edlias que as reivindicavam.  \n\nO Assentamento S\u00e3o Manoel apresenta uma \u00e1rea de 4.324,27 hectares \n\ncom um total de 147 lotes, dos quais 123 foram distribu\u00eddos individualmente e 24 \n\nconstituem uma Agrovila, local onde h\u00e1 um posto de sa\u00fade, algumas resid\u00eancias, \n\numa escola com ensino de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, com as s\u00e9ries iniciais ofertadas pelo \n\nmunic\u00edpio e as s\u00e9ries finais do fundamental e do m\u00e9dio pela rede Estadual, \n\ncompondo extens\u00e3o da Escola Estadual Maria Correa Dias da \u00e1rea urbana (Figura \n\n2).  \n\nO assentamento \u00e9 delimitado ao Norte com as terras que pertencem \u00e0 \n\nFazenda Dona Filomena e \u00e0 fazenda S\u00e3o Rafael; ao Sul com o C\u00f3rrego Criminoso e \n\no Assentamento Monjolinho; ao Leste com as Fazendas Jesus Maria e Cachoeira e \n\na Oeste com a Fazenda S\u00e3o Rafael e o C\u00f3rrego Criminoso. A \u00e1rea de estudo est\u00e1 \n\ninserida na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Taquaru\u00e7u e tem localmente como sub-bacias \n\nmais conhecidas as do C\u00f3rrego Barreiro Vermelho e o C\u00f3rrego S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n(MARCONDES, 2002; SILVA e ALMEIDA, 2002; SILVA, 2011). \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Mapa da Estrutura Fundi\u00e1ria do Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS.  \n\n \nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017.  \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\nSegundo Silva e Almeida (2002), a organiza\u00e7\u00e3o social ocorrida no \n\nassentamento S\u00e3o Manoel em 1993 e a forma\u00e7\u00e3o territorial dos lotes foi em \n\ndecorr\u00eancia do conflito entre as fam\u00edlias assentada: o grupo do Movimento Sem \n\nTerra (MST), formado por fam\u00edlias excedentes de outro assentamento \n\n(Assentamento Padroeira do Brasil, zona rural do munic\u00edpio de Nioaque - MS), \n\npreferiu a distribui\u00e7\u00e3o dos lotes por sorteio e por grupos coletivos, por\u00e9m, este \n\nposicionamento geram conflitos com as fam\u00edlias que desejavam lotes individuais. \n\nDiante desse impasse, a ocupa\u00e7\u00e3o dos lotes foi organizada em dois grupos: o grupo \n\ncoletivo (MST) e o grupo individual com as fam\u00edlias pertencentes ao grupo da \n\nComiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT). \n\n\u00c9 neste contexto que se caracteriza a forma\u00e7\u00e3o territorial do \n\nassentamento, delimitado de acordo com os interesses das fam\u00edlias que o \n\nconstituem: forma individual e coletiva. Entre os dois grupos, o coletivo possui uma \n\ndisposi\u00e7\u00e3o territorial baseada na organiza\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o coletiva, o que \n\npropicia maior possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de riqueza, determinando assim maior poder \n\nde resist\u00eancia na terra como tamb\u00e9m maior solidariedade nas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\nreivindicat\u00f3rias fazendo com que os assentados individuais vivam isolados, distantes \n\num dos outros (SANTANA; ANDRADE, 2010; MARCONDES, 2002; FERREIRA; \n\nDRESCH; AYACH, 2016). \n\nA Fazenda S\u00e3o Manoel pertencia \u00e0 Rede Ferrovi\u00e1ria Federal Sociedade \n\nAn\u00f4nima (RFFSA), na qual a explora\u00e7\u00e3o era centrada na extra\u00e7\u00e3o de madeiras para \n\na manuten\u00e7\u00e3o das linhas f\u00e9rreas. Segundo Marcondes (2002), apud SILVA, (2011, \n\np. 157), o assentamento S\u00e3o Manoel, conforme dados coletados no INCRA (1993), \n\nj\u00e1 apresentava cobertura vegetal original alterada antes do in\u00edcio do assentamento, \n\nem decorr\u00eancia de frequentes queimadas e forte explora\u00e7\u00e3o madeireira, feita em \n\ngrande parte pela RFFSA, assim como a presen\u00e7a de carvoarias no local. Para o \n\nautor essas distor\u00e7\u00f5es ocorridas no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e o abandono de certas \n\natividades econ\u00f4micas por parte dos propriet\u00e1rios rurais geram impactos negativos \n\nao meio ambiente no referido assentamento. \n\nBambil (2007) descreve que, ap\u00f3s a distribui\u00e7\u00e3o dos lotes aos \n\nassentados, nas primeiras tentativas de plantio estes n\u00e3o receberam orienta\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas quanto aos aspectos do Cerrado, o que comprometem as rela\u00e7\u00f5es dos \n\nmesmos com os elementos pertencentes ao ecossistema local como: solo, \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, clima, entre outros; o que ocasionou pouca prote\u00e7\u00e3o ao solo e \n\nconsequentemente propiciou um empobrecimento biol\u00f3gico, ou seja, um rompimento \n\nna estrutura do ecossistema. \n\nFerreira, Dresch e Ayach (2016) avaliam a modifica\u00e7\u00e3o da paisagem no \n\ncontexto hist\u00f3rico em decorr\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelos moradores. \n\nCom o recorte temporal de 1988 a 2015, caracteriza historicamente as atividades \n\nsocioecon\u00f4micas e ambientais do local, e apresenta elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos \n\na partir da imagem de sat\u00e9lite do sensor LANDSAT-5 (bandas 3, 4 e 5), referente ao \n\nano de 1988 (Figura 3) e a imagem LANDSAT-8 (bandas 4, 5 e 6), referente ao ano \n\nde 2015 (Figura 4), o que permite a identifica\u00e7\u00e3o e a delimita\u00e7\u00e3o de classes do uso \n\nda terra, em rela\u00e7\u00e3o a matas, pastagem e solo exposto. \n\n  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nFigura 3\u2013 Mapa do uso e cobertura da Terra do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS no ano de 1988, antes da desapropria\u00e7\u00e3o. \n\n   \n\nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017. \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Mapa do uso e cobertura da Terra do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS, 2015 (divis\u00e3o de lotes) \n\n \n\nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017.  \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nCom o Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o referente ao ano de 1988, constata se que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do Cerrado j\u00e1 sofria press\u00e3o antr\u00f3pica antes da cria\u00e7\u00e3o do \n\nassentamento. Ap\u00f3s a distribui\u00e7\u00e3o dos lotes e as a\u00e7\u00f5es que foram implementadas \n\npelo homem no local, como v\u00e1rias tentativas de planta\u00e7\u00f5es sem sucesso de cumprir \n\ncom a finalidade de melhorar a qualidade de vida dos moradores registra-se a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa por esp\u00e9cies de gram\u00edneas ex\u00f3ticas, realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos pr\u00f3prios assentados em seus lotes, o que v\u00eam modificando e fragilizando o \n\nbioma Cerrado, gerando indiretamente consequ\u00eancias que futuramente poder\u00e3o \n\nafetar seriamente os recursos h\u00eddricos da referida \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n2.2 \u00c1rea de estudo \n\n \n\n2.2.1 Clima \n\n \n\nO clima da regi\u00e3o \u00e9 classificado como tropical \u00famido, tipo \u201cA\u201d econforme a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen (AYOADE, 1983; apud SILVA, 2011), est\u00e1 enquadrado no \n\ntipo A, definido como tropical \u00famido, com duas esta\u00e7\u00f5es distintas: com esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa no ver\u00e3o e seca no inverno, sendo os meses de novembro a mar\u00e7o os mais \n\nquentes e chuvosos e de abril a outubro, as temperaturas tendem ser mais amenas \n\ne a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida.  \n\nConforme dados do INMET (2015), no ano de 2015, no per\u00edodo da \n\nprimeira coleta, dia 08 de julho de 2015, a chuvas acumuladas no m\u00eas de julho, \n\nvariaram normal a acima da m\u00e9dia climatol\u00f3gica em toda a regi\u00e3o, com o n\u00famero de \n\ndias variando entre 01 a 008 dias. Os maiores \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o foram \n\nregistrados em Ponta Por\u00e3 (MS) com 167,8 mm., durante o m\u00eas, uma Massa de Ar \n\nFrio e duas Massas de ar Seco criaram \u00e1reas de instabilidade em todo Estado de \n\nMato Grosso do Sul, registrando o maior \u00edndice no sul do estado com chuvas de \n\n75,0 mm no dia 11 de julho de 2015. A atua\u00e7\u00e3o das tr\u00eas frentes frias sobre a regi\u00e3o \n\nprovocou chuvas fortes (Figura 5). Em termos m\u00e9dios, as temperaturas m\u00e1ximas \n\nm\u00e9dias e as temperaturas m\u00ednimas m\u00e9dias variaram de normal a acima da m\u00e9dia \n\nem toda a regi\u00e3o.  \n\nA segunda coleta foi realizada no dia 19 de fevereiro de 2016 (Figura 6).  \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Mapa de precipita\u00e7\u00e3o do m\u00eas de julho/2015 do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \n\n \nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Mapa de precipita\u00e7\u00e3o do m\u00eas de fevereiro/2016 do Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \n\n \nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017. \n\n \n\nConforme dados do INMET (2016) em fevereiro as chuvas ficaram acima \n\nda m\u00e9dia climatol\u00f3gica. O n\u00famero de dias com chuva na regi\u00e3o variou entre 7 a 18 \n\ndias e essas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas foram influenciadas pela atua\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nde instabilidade ocasionadas pela Alta da Bol\u00edvia, pela atua\u00e7\u00e3o de uma Zona de \n\nConverg\u00eancia de umidade e tr\u00eas frentes frias. \n\nDe acordo com Sant\u2019 Anna Neto (1993; apud SILVA, 2011), no munic\u00edpio \n\nde Anast\u00e1cio o per\u00edodo de maior precipita\u00e7\u00e3o inicia-se, em \u00e9poca de normalidade, \n\nno m\u00eas de outubro e vai se prolongando at\u00e9 mar\u00e7o, com maior pico ocorrendo nos \n\nmeses de dezembro e janeiro. Uma esta\u00e7\u00e3o seca entre abril a setembro, com \n\nestiagem bem definida nos meses de junho, julho e agosto. As temperaturas \n\nm\u00e1ximas anuais est\u00e3o situadas em m\u00e9dia de 30\u00ba \u00e0 32\u00baC, no per\u00edodo de outubro a \n\nabril, enquanto que as m\u00ednimas m\u00e9dias anuais est\u00e3o em torno de 18\u00ba a 20\u00ba sendo os \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nmeses de junho e julho, os mais frios do ano, podendo ocorrer geadas \n\nesporadicamente. \n\n \n\n2.2.2 Geologia \n\n \n\nSegundo Garcia (2006) apud SILVA, (2011) a \u00e1rea do Assentamento S\u00e3o \n\nManoel \u00e9 constitu\u00edda em 90% com a Forma\u00e7\u00e3o Aquidauana e o restante com a \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu (Figura 7). \n\nDescrita como a por\u00e7\u00e3o superior do relevo denominado Grupo Arenito \n\nAquidauana, \u00e9 semelhante \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Botucatu, por\u00e9m origin\u00e1ria de ambiente \n\nfl\u00favio-lacustre e apresenta aproximadamente 500m de espessura. Com ind\u00edcios \n\nlitol\u00f3gicos de arenitos com granulometria vari\u00e1vel de fina at\u00e9 grosseiras e \n\nassociados a esses, se percebe a presen\u00e7a de n\u00edveis conglomerativos, ora \n\ncomposto por siltito, ora por argilito (RADAMBRASIL, 1982). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, tem origem na Era Mesozoica do grupo S\u00e3o Bento. \n\nCalcula-se a espessura para essa forma\u00e7\u00e3o em torno de 120m. \u00c9 interessante \n\nressaltar que a presen\u00e7a de arenitos estratificados de modo cruzado, com \n\ngranula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e fina marcante carater\u00edstica e\u00f3lica. Registram-se evid\u00eancias que \n\ntanto o transporte quanto a deposi\u00e7\u00e3o ocorreram de forma e\u00f3lica, pois os graus t\u00eam \n\ncaracter\u00edsticas marcantes, foscas (RADAMBRASIL, 1982). \n\n  \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Mapa de Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica do Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS. \n\n \nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017.  \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n2.3 Relevo \n\n \n\nSegundo Silva (2011), o territ\u00f3rio do Assentamento S\u00e3o Manoel, no geral \n\ncaracteriza-se por fei\u00e7\u00f5es de relevo do tipo plano a ondulado, contribuindo para o \n\ntrabalho agr\u00edcola, principalmente para o uso de mecaniza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, existem \u00e1reas \n\nacidentadas como parte da ramifica\u00e7\u00e3o da serra de Maracaju, localizada no centro-\n\nleste do assentamento, sendo que parte dela pertence \u00e0 reserva ambiental coletiva. \n\nConforme o Anexo II da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 387, de 27 dezembro de 2006, que estabelece \n\nprocedimentos para o Licenciamento Ambiental de Projetos de Assentamentos de \n\nReforma Agr\u00e1ria, identificou 4 classes em refer\u00eancia ao Assentamento S\u00e3o Manoel: \n\n \nAs classes ABC - Suavemente Ondulado [...]: Essas classes est\u00e3o \nbastante distribu\u00eddas e ocupam a maior extens\u00e3o territorial no \nassentamento, com uma superf\u00edcie de 3.576,0700 ha, correspondendo a \n82,70% da \u00e1rea total, e inclina\u00e7\u00e3o para o Oeste no sentido do vale do rio \nTaquaru\u00e7u. No entanto, neste dom\u00ednio, onde geralmente n\u00e3o s\u00e3o utilizadas \nt\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o, os solos, dependendo de sua resist\u00eancia, podem \nficar sujeitos a atua\u00e7\u00e3o de processos erosivos, tipo laminar e ravinamentos, \nque podem evoluir para sulcos de maior dimens\u00e3o. \nA classe DE \u2013 Moderadamente Ondulado [...]: Essa classe encontra-se \nsituada no extremo norte e no centro oeste do assentamento, abrangendo \ngrande parte da reserva coletiva, possuindo uma superf\u00edcie de 428,9400 ha, \ncorrespondendo a 9,92% da \u00e1rea de estudo. \nEssa unidade \u00e9 formada pela ramifica\u00e7\u00e3o do complexo da Serra de \nMaracaju, representada pelo relevo no entorno dos c\u00f3rregos Rolador, S\u00e3o \nManoel e na margem direita da cabeceira do c\u00f3rrego Balbino. Grande parte \ndessa categoria pertence ao dom\u00ednio das bases dos morros ou encostas, \ndestacando nessa classe, j\u00e1 no extremo norte do assentamento, a \ncabeceira do c\u00f3rrego Barreiro Vermelho, que drena aquelas terras. \nA classe F \u2013 Fortemente ondulada [...]: Estas \u00e1reas s\u00e3o pontuais, \nconstitu\u00eddas por forma\u00e7\u00f5es rochosas, encontradas em \u00e1reas espalhadas no \nOeste e na por\u00e7\u00e3o leste do assentamento, com uma superf\u00edcie de 61,1600 \nha correspondente a 1,41% da \u00e1rea estudada. Esta classe, com um \npercentual alto de inclina\u00e7\u00e3o, mostra susceptibilidade aos processos \nerosivos e ocorr\u00eancia de movimento de massa. \nA classe G \u2013 Acidentada: [...] S\u00e3o \u00e1reas de dif\u00edcil acesso, com superf\u00edcie \nde 273, 3300 ha, correspondente a 6,32% do total do assentamento, \nconcentradas ao leste da \u00e1rea, com afloramentos de rocha com baixo a \nm\u00e9dio grau de decomposi\u00e7\u00e3o. No seu ponto de altitude mais expressivo, da \nordem de 350m, recebe a denomina\u00e7\u00e3o de cachoeira da Roda. Estas \u00e1reas \ns\u00e3o consideradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, importantes para a \nbiodiversidade, e devem ser monitoradas dentro do maior rigor poss\u00edvel \n\n(SILVA, 2011, p.237-240) \n \n\n2.3.1 Solos \n\n \nA bacia possui duas classes de solos conforme mapeamento pedol\u00f3gico. \n\nA maior predomin\u00e2ncia \u00e9 o Latossolo Vermelho e Gleissolo H\u00e1plico (Figura 8).  \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Mapa de Solos do Assentamento S\u00e3o Manoel \n\n \nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017.  \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nSilva (2011, p. 244-245), apresenta as limita\u00e7\u00f5es mais comuns existentes \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao solo do Assentamento S\u00e3o Manoel: \n\n \n\n1. Problemas na realiza\u00e7\u00e3o de aduba\u00e7\u00e3o e calagens nas \u00e1reas situadas em \nrelevos acidentados;  \n2. Requerem a\u00e7\u00e3o constante quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica \nconservacionista, no intuito de conter a perdas de fertilidade e reduzir o \nrisco de eros\u00e3o em \u00e1reas onduladas com presen\u00e7a de solo cascalhento e \nafloramentos rochosos;  \n3. Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 baixa profundidade em consequ\u00eancia \ndo relevo ondulado e a presen\u00e7a de fei\u00e7\u00e3o cascalhenta;  \n4. Risco de eros\u00e3o, no princ\u00edpio laminar e posterior em sulcos, \ncondicionadas pela impermeabilidade dos solos e pela a\u00e7\u00e3o das enxurradas \ndevido ao forte gradiente dos terrenos;  \n5. Limita\u00e7\u00e3o para a agricultura devido \u00e0 baixa fertilidade;  \n6. Risco do processo de lixivia\u00e7\u00e3o e, consequentemente, a perda de \nnutrientes da fei\u00e7\u00e3o dos solos; \n \n \n \n\nSegundo Silva (2011), \u00e1reas com predomin\u00e2ncia de Latossolo com \n\npr\u00e1ticas adequadas de corretivos e fertilizantes, garantindo elevada produtividade, \n\nassim como a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas simples, como o plantio direto, \n\ncom resultados satisfat\u00f3rios quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n2.3.2 Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPara Silva (2011), as caracter\u00edsticas fision\u00f4micas da vegeta\u00e7\u00e3o do \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel t\u00eam suas propriedades originais fortemente modificada, \n\ncom destaque na redu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies cujo valor econ\u00f4mico \u00e9 relevante e a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o destes por lixeiras (Curatella americana) e capit\u00e3o (Terminalia argenta), \n\ndecorridas da pr\u00e1tica de queima realizada pela rede ferrovi\u00e1ria. \n\nAs esp\u00e9cies arb\u00f3reas nesta \u00e1rea s\u00e3o lixeiras, capit\u00e3o, pau-terra folha \n\nlarga (Qualea grandiflora), pau terra folha mi\u00fada (Qualea parviflora), a\u00e7oita cavalo \n\n(Luchea paniculata) e jatob\u00e1 (Hymenaea stigonocarpa). \n\nQuanto a fitofisionomia de Cerrado na \u00e1rea em estudo, esta apresenta \n\ndomin\u00e2ncia da lixeira, o ip\u00ea craiba (Tabebuia Caraiba) e do araticum do campo \n\n(Annona cori\u00e1cea). Em por\u00e7\u00f5es aluviais, destacam-se algumas esp\u00e9cies de grande \n\nporte, tais como, aroeira (astronnium urundeuva) b\u00e1lsamo (Myrocylum balsamum) \n\nbocai\u00fava (Acnocomia sp.), Acuri (Scheelea pharelata) e Buriti (N.I.)  \n\nNas \u00e1reas de destaque com vegeta\u00e7\u00e3o semidecidual, predominam as \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nesp\u00e9cies caducif\u00f3lias, na qual, nos per\u00edodos de estiagem as \u00e1rvores reduzem suas \n\nfolhas drasticamente e, os solos, neste caso em sua maioria s\u00e3o consideravelmente \n\nf\u00e9rtis. Destacam-se nesta categoria o cedro (Cedrela fissilis), a aroeira, a canavistula \n\n(Peltophorum dubium), o b\u00e1lsamo, o pau-marfim (Balforo dendrum riedlianum), a \n\ncanyerena (Cabrolea glaberina) e Jatob\u00e1. \n\n \n\n2.3.3 Hidrografia \n\n \n\nA rede de drenagem confere as fei\u00e7\u00f5es do terreno e concomitantemente a \n\noutros agentes externos e internos, modificando o ambiente (SILVA, 2011).  \n\nOs canais que comp\u00f5em o Assentamento S\u00e3o Manoel fazem parte da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Taquaru\u00e7u. Os c\u00f3rregos existentes no assentamento S\u00e3o \n\nManoel \u201c[...] s\u00e3o todos integrantes da bacia do rio Taquaru\u00e7u, um rio piscoso da \n\nregi\u00e3o, que det\u00e9m grande variedade de peixes, esp\u00e9cies de valor econ\u00f4mico e de \n\nvalor ecol\u00f3gico como componente da cadeia da biodiversidade[...]\u201d (SILVA, 2011, p. \n\n166).  \n\nOs limites do territ\u00f3rio do assentamento S\u00e3o Manoel s\u00e3o drenados ao \n\nnorte pelo c\u00f3rrego integrante da Microbacia do c\u00f3rrego Barreiro Vermelho. Ao sul e \n\nsudoeste pelo c\u00f3rrego Criminoso, considerado a divisa natural do assentamento \n\ncom terras da Col\u00f4nia Paulista; no centro, os c\u00f3rregos considerados tribut\u00e1rios s\u00e3o \n\nos c\u00f3rregos S\u00e3o Manoel e Rolador, todos integrantes da Microbacia do c\u00f3rrego S\u00e3o \n\nJos\u00e9 ao sul; a \u00e1rea do assentamento \u00e9 drenada pelo c\u00f3rrego do Balbino, afluente do \n\nc\u00f3rrego Criminoso (Figuras 9 e 10).  \n\nSilva (2011) descreve que o relevo foi esculpido em rochas do Paleoz\u00f3ico \n\n(Forma\u00e7\u00e3o Aquidauana) e com alguma rela\u00e7\u00e3o com rochas do Mezosoico \n\n(Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral) na regi\u00e3o das principais nascentes do c\u00f3rrego Criminoso. \n\nAcrescenta que a rede de drenagem possui caracter\u00edsticas de relativa densidade de \n\nrios na regi\u00e3o das cabeceiras, e na dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz tanto do c\u00f3rrego Criminoso, \n\nc\u00f3rrego S\u00e3o Jos\u00e9 e c\u00f3rrego Barreiro Vermelho a topografia das encostas por ser \n\nmais suave, permite considerar n\u00e3o s\u00f3 a redu\u00e7\u00e3o na densidade da rede, mas um \n\npadr\u00e3o dominantemente paralelo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Mapa da Bacia hidrogr\u00e1fica que cortam o Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS (Sub-bacias do C\u00f3rrego Barreiro Vermelho e C\u00f3rrego S\u00e3o Jos\u00e9) \n\n \nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017.  \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Mapa da Rede de Drenagem do Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \n\n \nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2016.  \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n2.3.4 Aqu\u00edfero Guarani \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de Aqu\u00edfero, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 396/2008, \n\n\u201cCorpo hidrogeol\u00f3gico com capacidade de acumular e transmitir \u00e1gua atrav\u00e9s de \n\nseus poros, fissuras ou espa\u00e7os resultantes da dissolu\u00e7\u00e3o e carreamento de \n\nmateriais rochosos\u201d (CONAMA, 2008). \n\nDe acordo com o Mapa Potenciom\u00e9trico do Sistema Aqu\u00edfero Guarani \n\n(SAG) de Mato Grosso do Sul, o Assentamento S\u00e3o Manoel est\u00e1 localizado em uma \n\n\u00e1rea de afloramento.  \n\nGastmans e Kiang (2005) elaboraram o Mapa Potenciom\u00e9trico do \n\nSistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG) - Mato Grosso de Sul e em geral, conclu\u00edram que \n\nas \u00e1reas de afloramento e de recarga do Aqu\u00edfero Guarani s\u00e3o as mais vulner\u00e1veis \u00e0 \n\ncontamina\u00e7\u00e3o.  \n\nEntretanto, a regi\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o no estado exibe menor vulnerabilidade \n\nnatural por ser reconhecida como \u00e1rea de descarga, com exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do \n\nChapad\u00e3o de S\u00e3o Gabriel do Oeste, considerada como \u00e1rea de recarga. No Estado \n\nde Goi\u00e1s, com fluxo direcionado para sul do Estado e tamb\u00e9m para oeste em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o de afloramentos das forma\u00e7\u00f5es constituintes do SAG, o aqu\u00edfero \n\nalimenta os rios Coxim e Taquari, formadores do Pantanal Mato-grossense e atinge \n\nainda a regi\u00e3o sul do Estado, pr\u00f3xima aos munic\u00edpios de Ponta Por\u00e3 e Amamba\u00ed, e o \n\nsul do munic\u00edpio de Dourados. \n\nOs mesmos autores descrevem que o sentido do fluxo no Estado de Mato \n\nGrosso do Sul, a partir das \u00e1reas de recarga, \u00e9 radial e segue em dire\u00e7\u00e3o ao centro \n\nda Bacia do Paran\u00e1, onde o aqu\u00edfero encontra-se em condi\u00e7\u00f5es de confinamento e \n\ncontinua em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de afloramento das forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Piramb\u00f3ia, \n\nque representam zonas de descarga locais e alimentam as bacias hidrogr\u00e1ficas dos \n\nrios Aquidauana, Taquari e Coxim. \n\n \n\n  \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\n3.1 Assentamento Rural: territorializa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs atividades antr\u00f3picas aliadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o territorial colaboram nas \n\naltera\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica ambiental, afetando os recursos naturais, principalmente a \n\n\u00e1gua e o solo. Nos assentamentos rurais essas a\u00e7\u00f5es ocorrem com uma certa \n\nfrequ\u00eancia, onde a distribui\u00e7\u00e3o de terras \u00e9 realizada, muitas vezes, sem \n\ninfraestrutura adequada para ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nNo Brasil existem mais de cinco mil projetos de assentamento, atendendo \n\nem m\u00e9dia um universo de 500 mil fam\u00edlias. Segundo Leite et al. (2004), com o \n\nacesso \u00e0 terra, homens e mulheres passam a ter novos horizontes de vida, \n\nprosperando de forma socioecon\u00f4mica, possibilitando assim, uma melhora nos \n\nrendimentos e nas condi\u00e7\u00f5es de vida, no que diz respeito a situa\u00e7\u00e3o da pobreza e \n\nexclus\u00e3o social anteriormente vivenciado. Assim, a passagem para a condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cassentado\u201d gera um novo lugar para esta popula\u00e7\u00e3o tornando-a ativa na esfera \n\necon\u00f4mica, social e pol\u00edtica, beneficiando tanto a si pr\u00f3prio quanto a regi\u00e3o a que \n\npertence. Os projetos de assentamentos abarcam discuss\u00f5es pela academia e pelo \n\npr\u00f3prio estado nas concep\u00e7\u00f5es e modelos ideias de Reforma agr\u00e1ria. \n\nLeite et al. (2004) considera que os assentamentos possuem \n\npeculiaridades \u00fanicas, pois estando sob a gest\u00e3o do estado, formam um segmento \n\nsocial diferenciado dos demais camponeses. Nesse sentido, em decorr\u00eancia do \n\nprocesso de desapropria\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de assentamento e consequentemente \n\naquisi\u00e7\u00e3o de sua propriedade de terra, tem car\u00e1ter social, econ\u00f4mico, cultural e \n\npol\u00edtico.  \n\nOs assentamentos contribuem na delimita\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios e na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade social dos assentados. Nesse contexto surgem v\u00e1rias \n\norganiza\u00e7\u00f5es internas, tais como, associa\u00e7\u00e3o, cooperativas, grupos coletivos, grupo \n\nde mulheres, grupo de jovens, entre outros. Destaca-se que associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o as que \n\nse sobressaem, em virtude de representar a \u201c Personalidade Jur\u00eddica\u201d do \n\nAssentamento permeando os repasses de cr\u00e9dito.  As cooperativas apresentam por \n\nsua vez um perfil mais voltado a comercializa\u00e7\u00e3o destas comunidades (LEITE et al., \n\n2004). Ainda sobre esse assunto, podemos perceber que: \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n[...] a territorialidade adquiri um valor bem particular, pois reflete a \nmultidimensionalidade do \u201cvivido\u201d territorial pelos membros da \ncoletividade, pelas sociedades em geral. Os homens \u201cvivem\u201d ao \nmesmo tempo, o processo territorial e o produto territorial por \ninterm\u00e9dio de um sistema de rela\u00e7\u00f5es existenciais e/ou produtivas \n[...]. (RAFFESTIN, 1993, p 158). \n\n \n\nA multidimensionalidade do territ\u00f3rio na forma da luta pela terra descreve \n\nas territorialidades e ao mesmo tempo em que existe o conflito, existe tamb\u00e9m o \n\nconv\u00edvio social e natural, ou seja, tudo aquilo que \u00e9 produzido no territ\u00f3rio, pois este \n\nfaz parte da realidade e quando os homens vivem ao mesmo tempo o processo \n\nterritorial e o produto territorial por rela\u00e7\u00f5es existenciais e/ou produtivas, as rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder, reconstituem e os atores se modificam (BENEVIDES, 2009). \n\nDe acordo com Franzini (2010), a cria\u00e7\u00e3o de um assentamento exige \n\nplanejamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea o que vai al\u00e9m da divis\u00e3o dos lotes, pois \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio a delimita\u00e7\u00e3o de reservas de prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, \n\ncria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de gera\u00e7\u00e3o de renda coletiva, assim como, o fornecimento de \n\ninfraestrutura b\u00e1sica, como estradas, rede de energia el\u00e9trica, esgotamento \n\nsanit\u00e1rio, fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, entre outras. \n\nNesse sentido, Barros (2013) destaca que a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nf\u00edsico  para a fixa\u00e7\u00e3o do trabalhador no local envolve a disponibilidade de condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas para a moradia e para o uso da terra. Salienta ainda o autor que o \n\nsaneamento ambiental, tamb\u00e9m deve ser incluso na transforma\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o. \n\nAssim, o Governo, via Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra), \n\natua com parcerias e com um conjunto de programas destinado a implanta\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento dos assentamentos, que est\u00e3o aliados \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncr\u00e9ditos. \n\nSegundo Barros (2013), o Incra disponibiliza para as fam\u00edlias apenas uma \n\nplanta b\u00e1sica de habita\u00e7\u00e3o com aproximadamente 46m2, n\u00e3o sendo observada a \n\nexist\u00eancia de assist\u00eancia t\u00e9cnica na constru\u00e7\u00e3o das moradias. Fica a cargo de cada \n\nfam\u00edlia a forma de aplica\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito e a defini\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o. Do mesmo \n\nocorre com o abastecimento de \u00e1gua, incluso como infraestrutura b\u00e1sica dos \n\nprojetos de assentamento, orientado pela Norma de Execu\u00e7\u00e3o n\u00b0 54, de 29 de \n\ndezembro de 2006, na qual disp\u00f5e sobre conv\u00eanios entre \u00f3rg\u00e3os competentes, \n\ncomo as parcerias entre o Incra e Funasa para perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os profundos. No \n\nentanto, na maioria das vezes, a gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nde \u00e1gua ficam a cargo da comunidade local. \n\nNo ano de 2010, o INCRA divulgou dados de uma pesquisa in\u00e9dita sobre \n\na qualidade de vida nos assentamentos da reforma agr\u00e1ria em todo pa\u00eds, intitulada \n\nPesquisa Sobre Qualidade de Vida, Produ\u00e7\u00e3o e Renda nos Assentamentos do \n\nBrasil, com um \u00edndice de confian\u00e7a de 95%, retrato fiel da realidade atual no meio \n\nrural brasileiro e 87% dos assentamentos da reforma agr\u00e1ria no Brasil n\u00e3o t\u00eam \n\nsistemas de fossa s\u00e9ptica. Segundo os dados obtidos pelo MST (2010) somente \n\n45% dos assentamentos rurais no Brasil tem acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\nCoordenada pelo INCRA e com a consultoria de pesquisadores da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) e da Universidade Federal de \n\nPelotas (UFPel), a pesquisa \u00e9 realizada entre os meses de janeiro e outubro de \n\n2010 e deu abrang\u00eancia a todas as 804.867 fam\u00edlias assentadas entre 1985 e 2008, \n\nmediante a aplica\u00e7\u00e3o de 16.153 entrevistas, distribu\u00eddas em 1.164 assentamentos \n\npor todo o Brasil. \n\nA referida pesquisa teve o objetivo de captar informa\u00e7\u00f5es sobre o perfil \n\ndas fam\u00edlias assentadas pela reforma agr\u00e1ria de todo o Pa\u00eds.  \n\nNeste levantamento foram coletados dados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infraestrutura, \n\neduca\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, cr\u00e9dito, produ\u00e7\u00e3o e renda, tamanho dos lotes, entre outros. \u00c9 \n\nimportante destacar que em rela\u00e7\u00e3o ao esgoto verificou-se estatisticamente que \n\n22,75% possuiam outras formas, 0,39% n\u00e3o possu\u00edam fossas, 34,30% possu\u00edam \n\nfossas simples, 29,83 fossas negra e 11,60% possu\u00edam fossa s\u00e9ptica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\u00e1gua, 21,02% n\u00e3o possu\u00edam f\u00e1cil acesso a \u00e1gua e 78,98% possu\u00edam acesso a \u00e1gua, \n\npor\u00e9m n\u00e3o informou qual a origem da \u00e1gua e o monitoramento da qualidade. \n\nEm propriedades rurais, a melhor maneira de se tratar o esgoto \u00e9 a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fossa s\u00e9ptica, pois s\u00e3o consideradas unidades simples de tratamento \n\nno combate de doen\u00e7as e verminoses, pois evitam que os dejetos humanos sejam \n\nlan\u00e7ados diretamente em corpos d\u2019\u00e1gua, solo e \u00e1guas subterr\u00e2neas (BRASIL, 2010). \n\nEsta pesquisa teve como objetivo avaliar a qualidade atual das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas utilizadas no consumo humano frente ao planejamento da instala\u00e7\u00e3o \n\nde um sistema de abastecimento por meio de po\u00e7os, possibilitando assim sondar os \n\nriscos de impactos que estas podem sofrer ao curto, m\u00e9dio ou longo prazo. Para \n\ntanto s\u00e3o necess\u00e1rios estudos para prosseguir neste monitoramento.  \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n3.2 A \u00e1gua para consumo humano  \n\n \n\nDe acordo com Bortoli (2016), no Brasil, a Portaria BSB n\u00ba 56, de 14 de \n\nmar\u00e7o de 1977, foi a pioneira a abordar um padr\u00e3o de potabilidade, depois de v\u00e1rias \n\nreformula\u00e7\u00f5es foi substitu\u00edda pela Portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00ba 2.914 de 2011 \n\ne est\u00e1 em vigor atualmente. \n\nPara se ter qualidade de vida existem v\u00e1rios fatores que precisam ser \n\natingidos, pois inexiste qualidade de vida sem sa\u00fade, e para a manuten\u00e7\u00e3o desta \u00e9 \n\nimportante o acesso a condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de saneamento. O saneamento b\u00e1sico \u00e9 \n\num fator importante na prote\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida e a falta deste hoje \u00e9 um \n\nproblema grave enfrentado pelo Brasil (SANTANA, 2014). \n\nSaneamento b\u00e1sico \u00e9 definido como um conjunto de procedimentos \n\nadotados por um governo, com a finalidade de proporcionar higiene e sa\u00fade para \n\nsua popula\u00e7\u00e3o urbana e rural. Atrav\u00e9s destas medidas \u00e9 poss\u00edvel garantir a \n\nqualidade de vida e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Condi\u00e7\u00f5es essas que evitam a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, asseguram a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e facilitam a \n\natividade econ\u00f4mica (BRASIL, 2004). \n\nNo Brasil, o saneamento b\u00e1sico \u00e9 interpretado por quatro servi\u00e7os: o \n\nabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, o esgotamento sanit\u00e1rio, a gest\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e o manejo de \u00e1guas pluviais (SANTONI, 2010). O esgotamento sanit\u00e1rio \n\nest\u00e1 relacionado ao tratamento do esgoto dom\u00e9stico que compreende a coleta, o \n\ntransporte, o tratamento e a disposi\u00e7\u00e3o final. O sistema de esgotos possibilita o \n\nafastamento de contato de dejetos humanos com a popula\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas de \n\nabastecimento, vetores de doen\u00e7as e alimentos (RIBEIRO, 2010).  \n\nA \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 a \u00e1gua ideal para consumo humano e para ser \n\nconsiderada como tal, deve atender aos padr\u00f5es estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Para assegurar essa potabilidade, deve-se implantar \n\num sistema de abastecimento de \u00e1gua, o qual, al\u00e9m da infraestrutura de distribui\u00e7\u00e3o, \n\nofere\u00e7a tratamento para assegurar a retirada de subst\u00e2ncias indesej\u00e1veis e a \n\ninativa\u00e7\u00e3o de microrganismos por meio da adi\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos como o \n\ncloro (SANTANA; LUVIZOTTO; CUBA, 2012). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos de qualidade da \u00e1gua \u00e9 \n\nimportante para a compreens\u00e3o do funcionamento dos ecossistemas, de problemas \n\nambientais e para a proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis. A aplica\u00e7\u00e3o de metodologias \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nprecisas e seguras contribui para o alcance desses objetivos. (PARRON, 2011) \n\nEm 1965 o Governo Brasileiro, adotou medidas para proteger os recursos \n\nambientais, principalmente os h\u00eddricos, instituindo as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP\u2019s), por meio do C\u00f3digo Florestal estabelecido pela Lei n\u00ba 4.771, \n\nque define as por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio que dever\u00e3o possuir cobertura com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa (BRASIL, 1965). Essa Lei foi revogada pela LEI N\u00ba 12.651, que disp\u00f5e sobre \n\na prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, tamb\u00e9m conhecida como Novo C\u00f3digo Florestal. \n\nAtualmente este \u00e9 o instrumento que relaciona a prote\u00e7\u00e3o do solo com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (BRASIL, 2012).  \n\nNa preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais, cria-se a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos \n\nH\u00eddricos, que confere a \u00e1gua como um recurso natural limitado e dotado de valor \n\necon\u00f4mico, Lei n\u00ba 9.433 (BRASIL, 1997). O termo limitado justifica-se pelo fato dos \n\nrecursos h\u00eddricos possu\u00edrem capacidade de se recompor, principalmente pelas \n\n\u00e1guas decorrentes das chuvas de sua disponibilidade dependente da quantidade \n\nexistente e da qualidade apresentada. Desse modo, essa Lei contribui para a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio decorrente dos poucos investimentos recebidos e da sua \n\nbaixa valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade determina os n\u00edveis aceit\u00e1veis de cada par\u00e2metro \n\nde qualidade da \u00e1gua para consumo objetivando preservar a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 o Conselho Nacional do Meio Ambiente, vinculado ao Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, determina os n\u00edveis aceit\u00e1veis de cada par\u00e2metro na qualidade de \u00e1gua \n\ndos corpos h\u00eddricos, objetivando sua preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA Portaria n\u00ba 2.914, de 12/12/2011 (Anexo 2), disp\u00f5e sobre os \n\nprocedimentos de controle e de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo \n\nhumano e seu padr\u00e3o de potabilidade, no que se refere \u00e0 \u00e1gua destinada ao \n\nconsumo humano proveniente de sistema e solu\u00e7\u00e3o alternativa de abastecimento de \n\n\u00e1gua. Define \u00e1gua pot\u00e1vel como a \u00e1gua para o consumo humano cujos par\u00e2metros \n\nf\u00edsicos, qu\u00edmicos, microbiol\u00f3gicos e radioativos atendam ao padr\u00e3o de potabilidade e \n\nn\u00e3o ofere\u00e7am risco \u00e0 sa\u00fade (BRASIL, 2011). \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 357, de 17/03/2005, dentre outras \n\nprovid\u00eancias, disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua e diretrizes ambientais \n\npara o seu enquadramento, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o 410/2009, que prorroga o prazo \n\npara complementa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, \n\nprevisto no art. 44; assim como pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 430/2011, que \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\ncomplementa e altera no aspecto de lan\u00e7amentos de efluentes industriais. Por fim a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 396, de 03/04/2008, disp\u00f5e ainda, sobre a classifica\u00e7\u00e3o e as \n\ndiretrizes ambientais para o enquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias (BRASIL, 2005, 2008). \n\nA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) \u00e9 estabelecida em julho de 2000 e \n\npromulgada na Lei federal n\u00ba 9.984, tendo como objetivo a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, concomitantemente, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento destes recursos, disciplinando o uso de rios, \n\ncombatendo a polui\u00e7\u00e3o e o desperd\u00edcio, possibilitando para as gera\u00e7\u00f5es futuras a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua (TUNDISI; TUNDISI, 2011; BRASIL, 2000 apud POLETO, \n\n2014). \n\nA ANA apresenta como miss\u00e3o principal a fiscaliza\u00e7\u00e3o destes recursos \n\nh\u00eddricos, nos corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da uni\u00e3o, al\u00e9m de elaborar estudos que \n\nsubsidiam nas cobran\u00e7as pelos seus usos, estimula e apoia as cria\u00e7\u00f5es dos Comit\u00eas \n\nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas, entre outras atividades direcionadas tanto \u00e0 Preserva\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0 Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais. Ainda de acordo com esses autores, \n\na Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u00e9 considerada um \u00f3rg\u00e3o executor e tamb\u00e9m \n\nregulador, pois al\u00e9m de implementar fiscaliza os usos dos recursos h\u00eddricos.  \n\nO gr\u00e1fico a seguir retrata a diferen\u00e7a ocorrida no avan\u00e7o da cobertura da \n\nrede de abastecimento de \u00e1gua de 1991 a 2003, entre as \u00e1reas urbana e rurais, \n\nficando evidente a incipi\u00eancia destas condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico, podendo \n\nassim comprometer diretamente a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o consumidora (Gr\u00e1fico 1).  \n\nPode-se ressaltar que o monitoramento \u00e9 importante para a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde banco de dados confi\u00e1veis e no subs\u00eddio ao planejamento e posterior \n\ngerenciamento dos Recursos H\u00eddricos. \n\nAo abordar o gerenciamento de \u00e1gua, faz-se necess\u00e1rio incluir os \n\nprocessos conceituais, tecnol\u00f3gicos e institucionais em que Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\nessencial como unidade de planejamento, gerenciamento, integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \n\nsocial; a tecnologia precisa ser utilizada adequadamente para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\npreserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o; sem negligenciar a import\u00e2ncia de \n\nparcerias que viabilizem todo esse processo (TUNDISI; TUNDISI, 2011).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Brasil, popula\u00e7\u00e3o total, popula\u00e7\u00e3o urbana e rural. Cobertura de rede de \nabastecimento de \u00e1gua \u2013 1991-2003 \n\n \n\nFonte: IBGE apud Rezende e Heller (.2008). \n\n \n\nNesse sentido, Poleto (2014), define a Hidrologia como uma ci\u00eancia \n\ninterdisciplinar que envolve profissionais e pesquisadores de diversas \u00e1reas do \n\nconhecimento que buscam compreender e dar respostas ao que acontece e que \n\nacontecer\u00e1 com as \u00e1guas oriundas de precipita\u00e7\u00f5es e as modifica\u00e7\u00f5es ocasionadas \n\nno regime hidrol\u00f3gico das Bacias Hidrogr\u00e1ficas. A utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \n\npode se apresentar por meio de usos denominados como consultivos, que alteram \n\nsignificativamente na quantidade do recurso, como por exemplo, na pr\u00e1tica de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, abastecimento Industrial e dessedenta\u00e7\u00e3o de animal ou ainda pode se \n\napresentar do tipo n\u00e3o consultivo quando a demanda de \u00e1gua sofre preju\u00edzo quanto \n\na sua qualidade em atividades, tais como, na dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia hidroel\u00e9trica, na recrea\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nNas \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, o controle de qualidade da \u00e1gua \n\ncorresponde aos fatores naturais e antr\u00f3picos desenvolvidos na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nCompreender os processos ambientais que ocorrem nas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nessencial para o seu planejamento e para o controle dos impactos, al\u00e9m de controlar \n\na pr\u00f3pria qualidade, a fim de utiliza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m do consumo \n\nhumano. \n\nO solo \u00e9 um dos elementos fundamentais quando \u00e9 abordado o estudo da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, em decorr\u00eancia de como \u00e9 distribu\u00eddo e a sua rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca \n\ncom os recursos h\u00eddricos que compreendem as atividades humanas e a redu\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal (SCHIEL et. al., 2003).  \n\nOs aspectos relevantes do solo s\u00e3o: porosidade, espessura, profundidade \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\ndo perfil, declividade, irregularidade da superf\u00edcie e a orienta\u00e7\u00e3o da vertente \n\n(SCHIEL et. al., 2003). \n\nQuanto mais arenoso \u00e9 o solo mais poroso ele se apresenta e assim os \n\ngr\u00e3os permitem a passagem mais veloz de \u00e1gua. De maneira contr\u00e1ria se d\u00e1 o \n\nprocesso com a argila. \n\nO termo \u201cqualidade\u201d, quando relacionado \u00e0 \u00e1gua, \u00e9 de relev\u00e2ncia se \n\nconsiderarmos como esta \u00e9 encontrada na natureza e n\u00e3o nos limitarmos apenas \n\naos aspectos qu\u00edmicos e seus par\u00e2metros.  Ressaltando que s\u00f3 se encontra \u00e1gua \n\npura em laborat\u00f3rios, sabemos que isso a torna impr\u00f3pria para ingerir, pois a \u00e1gua \n\ndesprovida de compostos org\u00e2nicos, \u00e9 dispensada pelas plantas e demais animais \n\naqu\u00e1ticos. \n\nH\u00e1 diverg\u00eancia entre autores ao tratar os horizontes que comp\u00f5em o perfil \n\npedol\u00f3gico, sendo assim para Schiavetti (2003), s\u00e3o citados apenas os horizontes A, \n\nB, C e R, enquanto que na classifica\u00e7\u00e3o abordada por Poleto (2014), s\u00e3o colocados \n\nem evidencia os horizontes O, A, E, B, C e R. Nesses estudos, o autor define como \n\nHorizonte O, a camada mais superficial, em que fica exposto a deposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica (serapilheira), o horizonte A, conhecido principalmente por ser a camada \n\nmais f\u00e9rtil do solo e por receber influ\u00eancia direta do clima e da biomassa. O \n\nhorizonte E, tamb\u00e9m denominado como Eluvial, \u00e9 significativamente mais claro, em \n\nvirtude da presen\u00e7a expressiva de s\u00edlica (areia), somado ao fator de ced\u00eancia de \n\ngrande parte de seus compostos, tais como a argila e demais horizontes para a \n\ncamada mais inferior. O Horizonte B \u00e9 constitu\u00eddo principalmente por argila e \n\nminerais, sendo assim a camada mais escura do solo. O horizonte C \u00e9 composto por \n\nfragmentos de rochas em est\u00e1gios intermedi\u00e1rios de decomposi\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia \n\nde a\u00e7\u00f5es provocadas por intemperismo (sapr\u00f3lito\u00b2). J\u00e1 o horizonte R \u00e9 oriundo da \n\npresen\u00e7a da Rocha Matrix inalterada e a partir desta se inicia o processo de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o e posterior forma\u00e7\u00e3o do perfil do solo.  \n\nPara tra\u00e7ar o perfil pedol\u00f3gico \u00e9 crucial conhecer primeiramente tr\u00eas \n\nvari\u00e1veis, sendo elas: colora\u00e7\u00e3o, quando o mais escuro \u00e9 ind\u00edcio de presen\u00e7a de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, o mais vermelho significa abund\u00e2ncia de ferro e o mais claro \n\nexpressa a presen\u00e7a de quartzo; textura que \u00e9 formada por grupos de gr\u00e3os \n\nconhecidos tamb\u00e9m como fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas e consist\u00eancia que pode se \n\napresentar como seca, \u00famida, molhada ou cimentada, estabelecendo assim formas \n\nde resist\u00eancia e de deforma\u00e7\u00e3o divergentes. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nA Embrapa estabelece o Sistema de classifica\u00e7\u00e3o do solo, expresso em \n\npublica\u00e7\u00e3o em 1999, atualizada nesse sistema, no ano de 2005, chamada de \n\nSistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos (SiBCS). Os n\u00edveis estabelecidos \n\nforam: ordem, subordem, grande grupo, subgrupo, fam\u00edlia e s\u00e9rie. Em verifica\u00e7\u00f5es \n\nem campo \u00e9 poss\u00edvel definir aspectos como a estrutura por meio de An\u00e1lise visual, \n\nna qual \u00e9 estabelecida a distin\u00e7\u00e3o do perfil Pedogen\u00e9tico e em seguida, em \n\nlaborat\u00f3rio, \u00e9 tra\u00e7ado o horizonte diagn\u00f3stico, sendo destacada a composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica (POLETO, 2014). \n\nPara Bertoni e Lombardi Neto (1999), apud Schiavetti (2003), o solo \u00e9 \n\nmanifestado por meio de in\u00fameros corpos naturais presentes no planeta, composto \n\npor mat\u00e9ria viva, e formado por elementos como rochas em diversas etapas de \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o, subst\u00e2ncias qu\u00edmicas em dissolu\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, ar, seres vivos e mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica decomposta. Os fatores que contribuem na forma\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o os \n\norganismos vivos (incluem o homem), o relevo, a rocha de origem, al\u00e9m do clima e \n\ndo tempo, tendo em vista que se faz necess\u00e1rio a intera\u00e7\u00e3o destes para que se \n\norigine as diferentes classes de solo.  \n\nA eros\u00e3o \u00e9 o desgaste da superf\u00edcie do solo por agentes como a \u00e1gua e a \n\nchuva, sendo este considerado um fen\u00f4meno f\u00edsico. Os processos erosivos naturais \n\n(geol\u00f3gicos) s\u00e3o agentes que delineiam tanto a forma\u00e7\u00e3o de novas paisagens \n\nquanto as muito brandas. Na abordagem de Poleto (2014), tamb\u00e9m \u00e9 citada a \n\neros\u00e3o que ocorre devido as a\u00e7\u00f5es Antr\u00f3picas, pois essas geram a desagrega\u00e7\u00e3o \n\ndas part\u00edculas e demais nutrientes de categoriza\u00e7\u00e3o de diversas classes de solo, \n\nresultando em perda de sedimento modo muito r\u00e1pido, causando uma deposi\u00e7\u00e3o \n\nexpressiva de solos em por\u00e7\u00f5es do relevo com perfil de desvantagem em virtude de \n\nseu perfil geomorfol\u00f3gico, sendo que, isso pode ser carreado aos corpos d\u2019\u00e1gua, \n\ncomprometendo a sa\u00fade dos mananciais.  \n\nAssim, considerando que na atualidade existem limites a serem \n\nrespeitados quando o assunto \u00e9 a apropria\u00e7\u00e3o da natureza, faz-se necess\u00e1rio expor \n\nque o grande impasse do s\u00e9culo XXI est\u00e1 diretamente associado \u00e0 necessidade \n\ntanto da preserva\u00e7\u00e3o quanto da conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade ecossist\u00eamica. Nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, as ci\u00eancias que abordam a an\u00e1lise ambiental, estando aqui em \n\ndestaque a Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, t\u00eam inclu\u00eddo fortemente as quest\u00f5es do \u00e2mbito da \n\nextens\u00e3o social, pois \u00e9 praticamente imposs\u00edvel na an\u00e1lise contempor\u00e2nea quebrar \n\no v\u00ednculo existente entre o ser humano e a natureza (MENDON\u00c7A, 2001).  \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nNa concep\u00e7\u00e3o Geossist\u00eamica, partindo do ponto de vista de integra\u00e7\u00e3o \n\nentre paisagem e seus fatores, o Sistema Ambiental se apresenta em equil\u00edbrio \n\ndin\u00e2mico no qual qualquer altera\u00e7\u00e3o pode comprometer todo o seu funcionamento. \n\nMesmo que inicialmente tenha impactado inicialmente uma parcela espec\u00edfica. A \n\nsociedade fica respons\u00e1vel, direta e ou indiretamente, pela gera\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrio \n\nambiental, pois o rompimento das condi\u00e7\u00f5es lim\u00edtrofes de sustentabilidade causar\u00e1 \n\nsempre uma degrada\u00e7\u00e3o ambiental (SEREIA; FAURO; MORETTO, 2014). \n\nGuerra e Mar\u00e7al (2012) consideram que o dano Ambiental se constitui \n\ncom qualquer les\u00e3o ao meio ambiente causada pela a\u00e7\u00e3o de qualquer cidad\u00e3o, \n\nocasionando assim a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade Ambiental e modificando o perfil do \n\nMeio Ambiente em debate. \n\nSegundo os autores Ara\u00fajo, Almeida e Guerra (2008), a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental est\u00e1 diretamente interligada com a super utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispostos \n\nna natureza, lembrando ainda que isto traz consequ\u00eancias futuras num processo \n\nconsiderado acumulativo, refletindo em poss\u00edveis desastres socioambientais. \n\n \n\n3.2.1 \u00c1guas subterr\u00e2neas \n\n \n\nAyach (2011) em sua tese de Doutorado, apresentada a Universidade \n\nEstadual Paulista, intitulada \u201cAs condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, o saneamento b\u00e1sico e \n\na qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea em Anast\u00e1cio (MS): aspectos relacionados \u00e0 \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental\u201d avalia a influ\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o ambiental na qualidade \n\nambiental e de vida dos moradores urbanos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes realidades \n\nambientais, vivenciadas na cidade de Anast\u00e1cio, Estado de Mato Grosso do Sul. Em \n\nsua pesquisa ressalta a import\u00e2ncia do monitoramento dos corpos d\u2019\u00e1gua, pois \n\nestes refletem as caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas e dos processos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo na \u00e1rea de drenagem, o que compromete a qualidade das \u00e1guas em \n\ndecorr\u00eancia de despejos de esgotos sanit\u00e1rios das cidades, explora\u00e7\u00e3o mineral, \n\nassim como manejo inadequado do solo utilizado para plantio extensivo de solo e \n\npecu\u00e1ria de corte. \n\nEm sua pesquisa discorre sobre o que consta no Relat\u00f3rio de qualidade \n\ndas \u00e1guas interiores da sub-bacia do rio Miranda, produzido pela Secretaria de \n\nEstado de Meio Ambiente de MS (1999), no qual considerava na \u00e9poca aceit\u00e1vel o \n\n\u00edndice da qualidade do Rio Aquidauana, j\u00e1 que ap\u00f3s o lan\u00e7amento da carga de \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nefluentes dom\u00e9sticos e industriais dos munic\u00edpios de Anast\u00e1cio e Aquidauana, o rio \n\nnecessitava de mais 60 km para se autodepurar e ter suas \u00e1guas de qualidade boa. \n\nPor\u00e9m, considera que ao longo do tempo, as \u00e1guas superficiais perdem sua \n\nqualidade, em decorr\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e efeitos antropog\u00eanicos, ocasionando maior \n\n\u00f4nus para o tratamento e consumo. Acrescenta que em decorr\u00eancia desses fatos, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas tem crescido significativamente na cidade de \n\nAnast\u00e1cio.  \n\nS\u00e3o considerados os afluentes mais importantes para a bacia do rio \n\nAquidauana, pela margem direita: o Rio Vermelho e os C\u00f3rregos Orgulho, \u00c1gua \n\nLimpa, Guanandy e Jo\u00e3o Dias; Na margem esquerda: os rios Cachoeir\u00e3o, Dois \n\nIrm\u00e3os, Taquaru\u00e7u, e os C\u00f3rregos S\u00e3o Jo\u00e3o, Ceroula, Ac\u00f4go, Grande e Agachi. A \n\n\u00e1gua do rio Taquaru\u00e7u \u00e9 captada pela Empresa SANESUL, para abastecimento da \n\ncidade de Anast\u00e1cio, al\u00e9m de utilizarem \u201c[...] de forma complementar para o \n\nfornecimento de \u00e1gua de dois po\u00e7os denominados Anast\u00e1cio 01 (ANA 01), com \n\nvaz\u00e3o de 30 m3/hora, e o Anast\u00e1cio 02 (ANA 02), com 36 m3/hora (Ayach, 2011, p. \n\n46). Vale destacar que o Assentamento S\u00e3o Manoel possui sua \u00e1rea inserida na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Taquaru\u00e7u, sobre o afloramento do aqu\u00edfero Guarani e \n\nest\u00e1 distante a 24 km da cidade de Anast\u00e1cio. \n\nNo final do s\u00e9culo XX o tema \u201c\u00e1guas subterr\u00e2neas\u201d ganha relev\u00e2ncia a \n\npartir do an\u00fancio do Aqu\u00edfero Guarani, situado sob os territ\u00f3rios do Brasil, Argentina, \n\nUruguai e Paraguai.  No Brasil ocupa o subsolo de oito Estados: Mato Grosso do \n\nSul, Rio Grande do Sul, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Goi\u00e1s, Minas Gerais, Santa Catarina e \n\nMato Grosso. Considerado um importante corpo h\u00eddrico subterr\u00e2neo transfronteiri\u00e7o, \n\nonde encontra-se armazenado um enorme volume de \u00e1guas entre os gr\u00e3os minerais \n\ndos arenitos e nas fissuras das rochas. A extra\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas \u00e9 por meio de \n\npo\u00e7os distribu\u00eddos pelo territ\u00f3rio do aqu\u00edfero (ROCHA, 1997). \n\nSegundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2001), as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nrepresentam a nossa principal reserva de \u00e1gua e corresponde \u00e0 parcela mais lenta \n\ndo ciclo hidrol\u00f3gico e com volumes superiores as \u00e1guas dispon\u00edveis na superf\u00edcie. \n\nS\u00e3o resultantes das \u00e1guas de chuva que se infiltram no subsolo e migram \n\ncontinuamente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes, leitos de rios, lagos e oceanos. Os \n\naqu\u00edferos desempenham um importante papel ao reterem as \u00e1guas das chuvas, pois \n\n\u00e9 considerado fundamental no controle das cheias. Essas \u00e1guas possuem prote\u00e7\u00e3o \n\nnatural contra agentes poluidores ou perdas por evapora\u00e7\u00e3o e sua contamina\u00e7\u00e3o \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nocorre de forma muito mais lenta e os custos para recupera\u00e7\u00e3o podem ser \n\nproibitivos. \n\n \n\n3.2.2 Nomenclatura de po\u00e7os para uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n \n\nPraticamente todo territ\u00f3rio brasileiro possui reservas de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas com caracter\u00edsticas distintas. At\u00e9 o final do s\u00e9culo passado pouco se \n\nfalava com rela\u00e7\u00e3o aos aqu\u00edferos no pa\u00eds. Poucos estudos eram realizados pelos \n\nhidroge\u00f3logos, e dessa forma, seja pelo desconhecimento, pela facilidade ou pelo \n\ndesrespeito \u00e0 lei, v\u00e1rios po\u00e7os foram perfurados sem controle, explorando de forma \n\ndesregrada esse recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo. N\u00e3o que n\u00e3o houvesse regramentos \n\npara tanto, mas \u00e9 que estes eram desrespeitadas e a \u00e1gua sempre foi vista como \n\nbem infinito. \n\nSegundo Vasconcelos (2014) e a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas, verifica-se que as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas recebem \n\ndiversas denomina\u00e7\u00f5es por pesquisadores, sendo citados termos como; cacimba, \n\ncacimb\u00e3o, po\u00e7o amazonas, cisterna, po\u00e7o profundo, po\u00e7o raso, po\u00e7o artesiano entre \n\noutros. S\u00e3o dois os crit\u00e9rios para classifica\u00e7\u00e3o desses tipos de capta\u00e7\u00e3o: a \n\nprofundidade e o di\u00e2metro. \n\nDe acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, \u00e9 \n\ndefinido como po\u00e7o tubular profundo, obra de engenharia geol\u00f3gica de acesso a \n\n\u00e1gua subterr\u00e2neas, utilizando-se sonda perfuratriz com perfura\u00e7\u00e3o vertical de \n\ndi\u00e2metro variando entre 4\u201d a 3,6\u201d e com profundidade de at\u00e9 2000 metros. Define \n\ncomo po\u00e7o raso, cisterna, cacimba ou amazonas po\u00e7os com di\u00e2metros de 1 metro \n\nou mais, escavados manualmente e com revestimento de tijolos ou an\u00e9is de \n\nconcreto, possuem no m\u00e1ximo 20 metros, ou seja, a \u00e1gua que se encontra acima da \n\nprimeira camada imperme\u00e1vel (Figura 11). \n\n? Cacimba, po\u00e7o raso, cisterna ou po\u00e7o amazonas. Constru\u00eddos manualmente. \n\nN\u00e3o carece de licenciamento ou autoriza\u00e7\u00e3o governamental dos \u00f3rg\u00e3os \n\ngestores; \n\n? Po\u00e7o perfurado em rochas consolidadas ou cristalinas. Tamb\u00e9m conhecido \n\ncomo semi artesiano; \n\n? Po\u00e7o perfurado em rochas inconsolidadas e consolidadas. Pode ser chamado de \n\nPo\u00e7o Misto e tamb\u00e9m semi artesiano; \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n? Po\u00e7o no Aq\u00fc\u00edfero Guarani. Po\u00e7o perfurado em rochas consolidadas e \n\ninconsolidadas, com grandes di\u00e2metros (at\u00e9 36\u201d) e profundidades (at\u00e9 1.500 \n\nmetros). Tamb\u00e9m chamado de artesiano, jorrante ou n\u00e3o. \n\n? Po\u00e7o Sedimentar, perfurado em rochas geralmente inconsolidadas. Pode ser \n\nchamado tamb\u00e9m de semi artesiano. \n\n \n\nFigura 11-  Tipos de po\u00e7os conforme a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas  \n\n \n\nFonte: Figura dispon\u00edvel em http://www.abas.org/educacao_pocos.php \n\n \n\nQuanto a classifica\u00e7\u00e3o, existem tr\u00eas tipos de po\u00e7os:  \n\nEscavados: abertos por escava\u00e7\u00e3o manual, com di\u00e2metros de 0,80 a \n\n1,5m. Muito utilizado no meio rural, \u00e9 tamb\u00e9m o que pode mais facilmente ser \n\ncontaminado. Raramente t\u00eam mais de 10 metros de profundidade.  \n\nPerfurados: s\u00e3o geralmente abertos por meio de trados, brocas e \n\nescavadeiras manuais, com di\u00e2metros pequenos (0,15 a 0,30m). S\u00e3o aconselhados \n\npara len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos de pequena profundidade e grande vaz\u00e3o \n\nCravados: s\u00e3o tubos met\u00e1licos providos de ponteiras, cravados por \n\npercuss\u00e3o ou rota\u00e7\u00e3o, em pequenos di\u00e2metros (3 a 5 cm), usados como solu\u00e7\u00e3o de \n\nemerg\u00eancia em len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos de pequena profundidade e grande vaz\u00e3o. Mais \n\nempregados em acampamentos provis\u00f3rios. Devido a seu pequeno di\u00e2metro pode \n\nser cravado a profundidades superiores a 20 metros desde que o terreno seja \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 crava\u00e7\u00e3o e em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os rasos, sugere as seguintes condi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas, a mais distante poss\u00edvel e em dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria a de escoamentos \n\nsubterr\u00e2neos provenientes de po\u00e7os conhecidos ou prov\u00e1veis origens de polui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n(fossas, sumidouros, passagens de esgotos, etc.), assim como, se poss\u00edvel estar no \n\nponto mais elevado do lote.  \n\nSobre os po\u00e7os rasos a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das \u00c1guas sugere \n\norienta\u00e7\u00f5es sobre a prote\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o as \u00e1guas de superf\u00edcie e enxurradas:  \n\n? Infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua contaminada da superf\u00edcie atrav\u00e9s das paredes laterais - a \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com as paredes sendo impermeabilizadas at\u00e9 3 (tr\u00eas) metros \n\nabaixo da superf\u00edcie do solo, pelo menos (Figuras 12 e 13); \n\n \n\nFigura 12 - Infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua contaminada da superf\u00edcie atrav\u00e9s das paredes laterais. \n\n \n\nFonte: Figura dispon\u00edvel em http://www.abas.org/educacao_pocos.php \n\n \n\nFigura 13 - Prote\u00e7\u00e3o do Po\u00e7o \n\n \n\nFonte: Figura dispon\u00edvel em http://www.abas.org/educacao_pocos.php \n\n \n\nhttp://www.abas.org/educacao_pocos.php\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n? A constru\u00e7\u00e3o do prolongamento impermeabilizado do po\u00e7o, ultrapassando o \n\nn\u00edvel do solo em pelo menos 90 cent\u00edmetros, ou seja, as paredes do po\u00e7o \n\nsobem acima do terreno pelo menos uns quatro palmos; \n\n? Al\u00e9m disso tamb\u00e9m deve ser aberta uma valeta a pelo menos 10 metros de \n\ndist\u00e2ncia da parede do po\u00e7o, para desvio das \u00e1guas de chuva que v\u00eam das \n\npartes mais altas do terreno; \n\n? Por fora e rodeando esta parede constr\u00f3i-se um aterro com pelo menos 30 \n\ncent\u00edmetros de altura (mais ou menos palmo e meio) e com cinquenta \n\ncent\u00edmetros de largura (dois palmos e meio) com caimento para fora (Figura 13); \n\n? Entrada pela boca de objetos contaminados, animais, detritos, baldes, etc. - a \n\nprote\u00e7\u00e3o dar-se-\u00e1 com a coloca\u00e7\u00e3o de uma tampa selada, com caimento para \n\nfora. \u00c9 necess\u00e1rio deixar-se uma abertura de inspe\u00e7\u00e3o de 0,60m x 0,60m, com \n\ntampa selada com argamassa fraca (Figura 13); \n\n \n\n3.3 Concep\u00e7\u00f5es de Paisagem e de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nDe acordo com Cavalcanti (2014), a paisagem \u00e9 composta de forma\u00e7\u00f5es \n\nnaturais e antroponaturais de modo indissoci\u00e1vel, possuindo uma estrutura, com \n\nconte\u00fado din\u00e2mico e evolutivo, no qual a paisagem natural \u00e9 vista e interpretada \n\ncomo ecossist\u00eamica (sistemas abertos, din\u00e2micos e organizados de maneira \n\nhierarquizada). \n\n\u00c9 not\u00e1vel a observa\u00e7\u00e3o de que a paisagem, conceito de cunho de \n\npercep\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, est\u00e1 naturalmente associada ao per\u00edodo do Renascimento e \n\nfortemente destacada na arte, e representada por artistas da \u00e9poca de forma \n\nfragmentada. \n\nPor\u00e9m, a abordagem conceitual adotada por Humboldt e La Blache que \n\nconsideram na paisagem a apar\u00eancia, o \u201cvis\u00edvel\u201d, esta se constitue como um dos \n\nelementos e n\u00e3o incluem o complexo integralmente. \n\nDe acordo com Antrop (2000, apud CAVALCANTI, 2014), a paisagem \n\npode ser definida como fen\u00f4meno hol\u00edstico e din\u00e2mico, materializado por meio da \n\npercep\u00e7\u00e3o visual, levando em conta o parecer intr\u00ednseco do observador, incluindo o \n\naspecto est\u00e9tico e percept\u00edvel do fen\u00f4meno geoecol\u00f3gico e cultural. \n\nPara Cavalcanti (2014), paisagem natural \u00e9 denunciada quando h\u00e1 \n\npredom\u00ednio do ritmo natural e ecol\u00f3gico, ficando a atividade humana \u00e0 margem \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\ndeste sistema, por\u00e9m a paisagem \u00e9 dita como cultural quando em seu \n\nfuncionamento geoecol\u00f3gico sofre interfer\u00eancias diretas da f\u00edsica e de outros fatores \n\nnaturais, como o clima, a geologia, a geomorfologia e a biota. \n\nGeograficamente a paisagem \u00e9 a soma das inter-rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nprocessos naturais e culturais expressos por meio de unidades geoecol\u00f3gicas. \n\nApesar de que a paisagem pode ser representada culturalmente, n\u00e3o depende \n\nexclusivamente da atitude humana para ter sua g\u00eanese, persistir ou at\u00e9 mesmo \n\nextinguir-se (CAVALCANTI, 2014). \n\nConsiderando as paisagens em geoecologia, Ab\u2019Saber e Menezes (2009, \n\napud CAVALCANTI, 2014) colocam-as como conjuntos de repeti\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es \n\nde clima, geologia, geomorfologia, pedologia e de fitofisionomia. \n\nA paisagem \u00e9 baseada unilateralmente por meio da vis\u00e3o, ou seja, \n\nentrela\u00e7ada pela percep\u00e7\u00e3o, dando uma ideia de tudo que se localiza ao alcance \n\nvisual, podendo ser por meio de cores, volumes, odores, sons, entre outros aspectos \n\n(SANTOS, 1997). \n\nSegundo Tuan (1982), a geografia human\u00edstica busca entendimento do \n\nmundo humano estudando as rela\u00e7\u00f5es das pessoas com a natureza, seu \n\ncomportamento geogr\u00e1fico, seus sentimentos e ideias a respeito do espa\u00e7o e do \n\nlugar. Tuan contribui com a constru\u00e7\u00e3o de um importante termo no estudo \n\ngeogr\u00e1fico da paisagem, a Topofilia, que simplesmente representa os la\u00e7os afetivos \n\ndos seres humanos com o meio ambiente, envolvidos com sentimentos como \n\nafetividade e conforto. \n\nO conceito de topofilia indica a liga\u00e7\u00e3o afetiva do indiv\u00edduo para com o \n\nambiente f\u00edsico, relacionando aos lugares e paisagens sentimentos, afei\u00e7\u00f5es, \n\nsimpatias e admira\u00e7\u00e3o est\u00e1tica. Em oposi\u00e7\u00e3o a este conceito surge a defini\u00e7\u00e3o de \n\ntopofobia, no qual Amorim Filho (1996) menciona a \u201cpaisagem do medo\u201d, pois \n\nconsidera toda e qualquer associa\u00e7\u00e3o em que o indiv\u00edduo, ao relacionar-se com \n\ndeterminados meios (lugares), vivencia avers\u00e3o, desconforto e medo. Ambos \n\napresentam a liga\u00e7\u00e3o direta a um determinado lugar em espec\u00edfico. \n\nLevantamentos de dados possibilitam identificar melhor as reais \n\nnecessidades, favorecendo formas precisas em que a educa\u00e7\u00e3o ambiental pode \n\nsensibilizar, conscientizar e trabalhar conjuntamente as dificuldades ou d\u00favidas que \n\nos sujeitos-atores possam vir a ter quando discutidas e apresentadas as quest\u00f5es \n\nambientais. Stranz et al. (2002) enfatiza que a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um processo \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\npermanente no qual os indiv\u00edduos e as comunidades tomam consci\u00eancia do seu \n\nmeio ambiente e adquirem conhecimentos, valores, habilidades, experi\u00eancias e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o para se tornarem aptos a agir e resolver problemas ambientais \n\nconservacionistas e, consequentemente, contribuem para uma conserva\u00e7\u00e3o mais \n\nefetiva da natureza, no presente e no futuro. \n\nUm fator fundamental para o sucesso desse processo \u00e9 apresentar a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental como um instrumento metodol\u00f3gico para a aplica\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. \u00c9 importante destacar a import\u00e2ncia de avaliar a percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental em \u00e1reas em que se desenvolvem pesquisas que envolvem conserva\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas em degrada\u00e7\u00e3o. \n\nO termo percep\u00e7\u00e3o possui v\u00e1rios significados por causa das suas \n\ndiferentes defini\u00e7\u00f5es em variadas \u00e1reas do conhecimento. Derivado do latim \n\nperceptivo, que significa \u201ccompreens\u00e3o, faculdade de perceber\u201d, esses termos \n\ngerais, podem ser definidos como o ato ou efeito de perceber; combina\u00e7\u00e3o dos \n\nsentidos no reconhecimento de um objeto; recep\u00e7\u00e3o de um est\u00edmulo; faculdade de \n\nconhecer independente dos sentidos; sensa\u00e7\u00e3o; intui\u00e7\u00e3o; ideia; imagem; \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o intelectual (MARIN, 2008).  \n\nQuando colocado em pauta o estudo das representa\u00e7\u00f5es sociais, no que \n\ndiz respeito a estudos passados, o trabalho elaborado por Emile Durkheim, na \n\nsociologia, merece destaque, pois este consegue estabelecer uma conex\u00e3o entre as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es interna de uma coletividade e como esta interfere nas atitudes que o \n\nhomem externa de modo individual (REIGOTA, 2001). Em resumo, o ser humano \n\nmesmo vivendo em grupo, conserva a percep\u00e7\u00e3o do meio no qual est\u00e1 inclu\u00eddo, \u00e9 \n\ninterpretado individualmente e a considera intrinsecamente seu hist\u00f3rico de \n\nvivencias, culturais, sociais, intelectuais e econ\u00f4micas (ZAMPIERON; \n\nFAGIONATTO; RUFFINO, 2003). \n\nPara Tuan (1983) as maneiras de conhecer as paisagens se incorporam \n\nao significado do \u201cvivido\u201d, gerando assim novos sentidos na percep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, \n\ncomo valores e atitudes diante de espa\u00e7os e lugares, o que o conduz \u00e0 percep\u00e7\u00e3o \n\nde outras \u201crealidades\u201d geogr\u00e1ficas que extrapolam as coordenadas cartesianas, as \n\nmensura\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, as demarca\u00e7\u00f5es de meridianos e paralelos, para \n\nfundamentar\u00e1-lo em bases fenomenol\u00f3gicas. Os seres humanos s\u00e3o conectados \u00e0s \n\nsuas paisagens, tornando seus espa\u00e7os experienciados sob m\u00faltiplas formas, \n\nimediatas ou n\u00e3o, em diversos n\u00edveis de interpenetra\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nDesta forma, a experi\u00eancia ambiental nos remete a reflex\u00e3o sobre a \n\nexist\u00eancia destes espa\u00e7os e lugares, pois as paisagens nela existente, envolve \n\nnossas vidas que, carregada de recorda\u00e7\u00f5es, encontra-se impregnadas de \n\nsignificados. A cada experienciar, somos renovados e redefinidos, sob planos de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es variadas, resultantes do pr\u00f3prio esp\u00edrito humano: inquiridor, \n\ndescobridor, criativo e imaginante (GUIMAR\u00c3ES, 2002). \n\nO espa\u00e7o experiencial para Tuan (1983) revela-se como um lugar, onde \n\nas paisagens vividas s\u00e3o seus lugares e possuem defini\u00e7\u00f5es e significados. Assim, a \n\nescala temporal n\u00e3o se prende a per\u00edodos cronol\u00f3gicos estabelecidos, mas \u00e9 \n\navaliada de conformidade com as experi\u00eancias, em seus diversos n\u00edveis de \n\nintensidade e n\u00e3o de dura\u00e7\u00e3o. Tuan acrescenta que os lugares vivenciados est\u00e3o \n\nregistrados nas express\u00f5es, nas faces, nos corpos, nos olhares que carregam em si \n\npaisagens interiorizadas, que s\u00e3o exteriorizadas em forma de experi\u00eancias e \n\npercep\u00e7\u00f5es que geram no indiv\u00edduo atitudes, condutas e emo\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n  \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n4 METODOLOGIA \n\n \n\nPara o desenvolvimento de um trabalho de pesquisa que visa analisar a \n\nqualidade da \u00e1gua de po\u00e7os subterr\u00e2neos no Assentamento S\u00e3o Manoel, aliado ao \n\nlevantamento da Percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores no munic\u00edpio de Anast\u00e1cio-\n\nMS, a caracteriza\u00e7\u00e3o local e poss\u00edveis consequ\u00eancias na m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dessas \n\n\u00e1guas, torna se norteadora a perspectiva da Geografia Human\u00edstica. Holtzer (1993), \n\ndefine o movimento humanista influenciado por um longo processo de renova\u00e7\u00e3o e \n\nrevis\u00e3o de conceitos e bases filos\u00f3ficas que surge como um elo entre a \n\nmodernidade e a p\u00f3s-modernidade na geografia, trazendo a percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncomo o conceito unificador desta geografia.  \n\nA premissa da pesquisa cient\u00edfica parte do pressuposto da investiga\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica sobre o assunto determinado, com o objetivo de esclarecer os \n\naspectos do objeto em estudo. Para alcan\u00e7ar os objetivos propostos, utilizam-se, \n\nneste trabalho, m\u00e9todos que consistem basicamente nas formas de levantamentos \n\nde dados visando o conhecimento da realidade local.  \n\nOptou-se, ent\u00e3o, por utilizar o levantamento de dados prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios. Prodanov (2013), define como dados prim\u00e1rios aqueles resultantes de \n\nlevantamento feito pelo pesquisador com a finalidade espec\u00edfica de elucidar um \n\nproblema. Na prepara\u00e7\u00e3o de coleta dos dados prim\u00e1rios, faz-se necess\u00e1rio basear-\n\nse nas fases do processo de pesquisa que s\u00e3o: especificar o problema, elaborar e \n\nverificar as hip\u00f3teses, definir a t\u00e9cnica com planejamento, de forma sistem\u00e1tica e \n\navaliar sua precis\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o, analisar os dados e preparar os resultados.  \n\nNos dados prim\u00e1rios destacam-se dois tipos de pesquisas existentes: o \n\nquantitativo e o qualitativo. O m\u00e9todo quantitativo aplica-se quando \u201co pesquisador \n\ndeve formular hip\u00f3teses a serem comprovadas via testes estat\u00edsticos\u201d (PRODANOV, \n\n2013, pg. 89). No m\u00e9todo qualitativo, busca-se compreender o objeto do estudo por \n\nmeio de amostragem com um consider\u00e1vel n\u00famero de entrevistados, buscando \n\nentender o contexto existente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise dos dados, na pesquisa \n\nqualitativa busca-se a ess\u00eancia dos fen\u00f4menos e a interpreta\u00e7\u00e3o dos fatos de \n\nacordo com o contexto apresentado; a pesquisa quantitativa baseia-se nos m\u00e9todos \n\nestat\u00edsticos e compara\u00e7\u00e3o com outros estudos. \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e da pesquisa de campo realiza-se a \n\npesquisa participativa e utiliza-se das abordagens qualitativas como proposta \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nmetodol\u00f3gica.  \n\nDe acordo com Brand\u00e3o (1984) e Gil (2010), a pesquisa participante \n\nacontece quando o pesquisador realiza a descoberta do universo vivido pela \n\npopula\u00e7\u00e3o, compreendendo, numa perspectiva interna, o ponto de vista dos atores e \n\ndos grupos acerca das situa\u00e7\u00f5es que vivem. Nesse sentido sugere que sejam \n\nadotadas t\u00e9cnicas qualitativas de coleta de dados, assim como uma atitude positiva \n\nde escuta e de empatia. Para o autor, isso pode implicar em conviver com a \n\ncomunidade, partilhar seu cotidiano: \"ouvir, em vez de tomar notas ou fazer \n\nregistros; ver e observar, em vez de filmar; sentir, tocar em vez de estudar; viver \n\njunto' em vez de visitar\" (L\u00ca BOTERF, 1984, apud Gil, 2010, p. 150).  \n\nUm dos motivos que levaram a esta escolha metodol\u00f3gica est\u00e1 no v\u00ednculo \n\nexistente no passado da pesquisadora com a \u00e1rea de estudo e com alguns \n\nmoradores antigo. \u00c9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio a identifica\u00e7\u00e3o do universo vivido, sua \n\nestrutura socioecon\u00f4mica e tecnol\u00f3gica para que possam ser identificadas as \n\ndiferen\u00e7as sociais, o que pensam os indiv\u00edduos sobre a situa\u00e7\u00e3o em que vivem ou \n\nque est\u00e3o vivenciando (GIL, 2010; PRODANOV, 2013).  \n\nQuanto a classifica\u00e7\u00e3o desta pesquisa, de acordo com Ciribelli (2003, p. \n\n89) podemos defini-la como descritiva, pois \u00e9 aquela em que \u201cos fatos s\u00e3o \n\nobservados, registrados, analisados, classificados e interpretados, sem que o \n\npesquisador interfira neles\u201d. \n\nA base para a compreens\u00e3o de um objeto de pesquisa \u00e9 o referencial \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico, para tanto se faz necess\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o do mesmo, levando-\n\nse em considera\u00e7\u00e3o discuss\u00f5es sobre as teorias e conceitos que permitam an\u00e1lise \n\nda \u00e1rea estudada.  \n\nDesta forma, apresentam-se na sequ\u00eancia, as etapas dos procedimentos \n\nadotados.  \n\n \n\n4.1 Procedimentos Metodol\u00f3gicos: levantamento de dados secund\u00e1rios \n\n \n\nDe acordo com Prodanov (2013, p. 108), a pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\nconsidera \u201cdisponibilidade de dados adequados e confi\u00e1veis; credibilidade das \n\nfontes desses dados e compatibilidade dos dados dispon\u00edveis com os objetivos do \n\npesquisador que deseja reutiliz\u00e1-los\u201d. \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nNos meses de abril a dezembro de 2015, realizou-se a revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica sobre reforma agr\u00e1ria e o assentamento S\u00e3o Manoel, paisagem, \n\natividades antr\u00f3picas aliadas a ocupa\u00e7\u00e3o territorial de assentamentos, saneamento \n\nb\u00e1sico, legisla\u00e7\u00e3o sobre gest\u00e3o das \u00e1guas, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental, recursos h\u00eddricos, qualidade de vida e sua rela\u00e7\u00e3o com o saneamento \n\nb\u00e1sico, caracteriza\u00e7\u00e3o do relevo, do solo, do clima, abrang\u00eancia do aqu\u00edfero, \n\ncobertura vegetal e ocupa\u00e7\u00e3o territorial da \u00e1rea em estudo.  \n\nOs dados secund\u00e1rios foram obtidos por meio de livros e publica\u00e7\u00f5es em \n\ntrabalhos cient\u00edficos, referentes ao Assentamento analisado e ao tema pesquisado. \n\nInicialmente foram utilizados dados j\u00e1 existentes em pesquisas sobre o \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, oriundos da Tese de Doutorado de autoria de Jaime \n\nFerreira da Silva, intitulado \u201cModelo de An\u00e1lise de Assentamento Rural: uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o Ambiental\u201d, 2011, apresentado ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da universidade Federal de S\u00e3o Carlos e a \n\nDisserta\u00e7\u00e3o \u201cA Utiliza\u00e7\u00e3o do Geoprocessamento na An\u00e1lise da Susceptibilidade \u00c0 \n\nEros\u00e3o no Assentamento S\u00e3o Manoel no Munic\u00edpio de Anast\u00e1cio-MS\u201d de autoria de \n\nJuscelei Ferreira Marcondes, 2002, apresentado ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Geografia da Universidade Federal de Mato Grosso do Sul.  \n\n \n\n4.2. Amostragem \n\n \n\nPara atender aos objetivos da pesquisa, dada a amplitude da \u00e1rea e \n\nquantidade de fam\u00edlias assentadas, optou-se pelo crit\u00e9rio de amostragem. \n\nAssim, no ano de 2015, ap\u00f3s o reconhecimento da \u00e1rea de estudo e \n\nautoriza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios pode-se obter a identifica\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os existentes no \n\nassentamento (rasos e profundos) (Figura 14), bem como a localiza\u00e7\u00e3o das \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas dos po\u00e7os utilizando o Global Position Sistem (GPS) e \n\ndemais informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 pesquisa, seguindo os crit\u00e9rios estabelecidos no \n\nAp\u00eandice, Question\u00e1rio Informativo de Campo (Quadro 1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os no Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \n\n \nFonte: Organizado e Editado por FERREIRA, E. M., 2017.  \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nQuadro 1 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem \n\nPonto \nPo\u00e7o \nraso/profundo Latitude Longitude Altitude (m) Profundidade (m) \n\n1 Profundo 640440 7706231 357 106 \n\n2 Profundo 638167 7705575 271 81 \n\n3 Profundo 637568 7706030 281 80 \n\n4 Profundo 632120 7709447 245 100 \n\n5 Profundo 635400 7710317 272 132 \n\n6 Profundo 635826 7712495 293 144 \n\n7 Profundo 637579 7713672 317 100 \n\n8 Raso 640269 7706690 361 11 \n\n9 Raso 638637 7704774 297 4,8 \n\n10 Raso 638977 7708090 362 2 \n\n11 Raso 634535 7708486 210 4 \n\n12 Raso 635550 7714069 223 5 \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\n4.3 Procedimentos Metodol\u00f3gicos: levantamento de dados prim\u00e1rios \n\n \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados na coleta dos dados prim\u00e1rios \n\nforam constitu\u00eddos de v\u00e1rias etapas, com finalidade de atender ao cronograma \n\nproposto. \n\nNo ano de 2015 foram realizadas visitas pr\u00e9vias para a escolha dos po\u00e7os \n\na serem avaliados na elabora\u00e7\u00e3o da presente pesquisa, assim como para \n\nestabelecer contato com os moradores dos lotes, momento em que foi realizado o \n\nesclarecimento sobre a abordagem e a import\u00e2ncia da an\u00e1lise da qualidade da \n\n\u00e1gua, bem como sobre o aceite dos moradores para a pesquisa. Neste per\u00edodo \n\nidentificou-se a preocupa\u00e7\u00e3o dos moradores assentados quanto a necessidade de \n\nsaberem sobre a qualidade da qualidade \u00e1gua que servia para o consumo humano; \n\nassim, manifestaram abertura para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e mostraram interesse \n\nem saber o resultado final da \u00e1gua dos po\u00e7os. Esta rela\u00e7\u00e3o mostrou a confiabilidade \n\nentre os entrevistados e a pesquisadora. Para esse fim, foram adotados os \n\nprocedimentos a seguir: \n\n \n\n4.3.1 Coleta de amostras de \u00e1gua subterr\u00e2nea no Assentamento S\u00e3o Manoel, \n\nAnast\u00e1cio/MS \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra pesquisada optou-se pela coleta de \u00e1gua \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nsubterr\u00e2nea de sete po\u00e7os profundos e cinco po\u00e7os rasos. Os pontos de coletas de \n\ndados foram distribu\u00eddos de forma a abranger a Microbacia do C\u00f3rrego Barreiro \n\nVermelho e a Microbacia do C\u00f3rrego S\u00e3o Jos\u00e9, presentes em todos o territ\u00f3rio do \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel. Para a determina\u00e7\u00e3o dos pontos de coletas foram \n\nrealizadas v\u00e1rias visitas para reconhecimento da \u00e1rea de estudo. O grande n\u00famero \n\nde lotes, a extens\u00e3o do assentamento e as condi\u00e7\u00f5es de acesso, bem como a \n\nlimita\u00e7\u00e3o de tempo para o desenvolvimento do trabalho de campo contribu\u00edram \n\ntamb\u00e9m na tomada de decis\u00e3o.  \n\nOs po\u00e7os considerados nesta pesquisa como sendo profundos \n\nencontram-se entre 81 a 144 metros (variando de 03 a 80 metros para atingir a \n\nrocha) de acordo com os moradores entrevistados. \n\nJ\u00e1 os po\u00e7os considerados nesta pesquisa como rasos possuem \n\nprofundidades entre  2 a 11 metros, de acordo com seus moradores. \n\nPara as coletas seguiu a padroniza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros e procedimentos \n\nreferentes \u00e0 coleta e preserva\u00e7\u00e3o previstos no Guia Nacional de Coleta e \n\nPreserva\u00e7\u00e3o de Amostras (BRASIL, 2011), os ensaios f\u00edsicos qu\u00edmicos e \n\nmicrobiol\u00f3gicos foram realizados utilizando-se o Standart Methods entre outros e \n\nforam analisados e enquadrados de acordo com os padr\u00f5es de classes de \n\nlimita\u00e7\u00f5es de uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil,  previstos da Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nConselho Nacional do Meio Ambiente n 396, de 3 de abril de 2008, publicada no \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) n\u00ba 66, de 7 de abril de 2008, que disp\u00f5e sobre a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o enquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ne d\u00e1 outras provid\u00eancias (BRASIL, 2011a) (Anexo 01). \n\nOs par\u00e2metros abordados nesta pesquisa foram: Temperatura do Ar, \n\nTemperatura da \u00c1gua, Potencial Hidrogeni\u00f4nico, Condutividade El\u00e9trica, Turbidez, \n\nAlcalinidade, Cloreto, Dureza Total, C\u00e1lcio, Magn\u00e9sio, Nitrato, Nitrito, Am\u00f4nia, \n\nF\u00f3sforo Total, Coliformes Totais e Coliformes Termotolerantes.  \n\n \n\n4.3.2 Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios \n\n \n\nNo per\u00edodo que compreende os meses de mar\u00e7o a julho de 2016 foram \n\naplicadas as entrevistas com a finalidade de compreender a percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndos moradores do assentamento S\u00e3o Manoel em rela\u00e7\u00e3o a qualidade da \u00e1gua, \n\ndados referentes aos po\u00e7os e da propriedade, com quest\u00f5es objetivas e subjetivas, \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\ncontemplando aspectos qualitativos. As entrevistas foram aplicadas ao respons\u00e1vel \n\ndo lote ou \u00e0 fam\u00edlia integrante do grupo que se abastece do po\u00e7o, com quest\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental. Aplicou-se 12 entrevistas no total, respondidas na \n\npropriedade dos respectivos assentados que tiveram seus po\u00e7os monitorados \n\n(Ap\u00eandice 01).   \n\nLevantamentos que abrangem um universo de elementos t\u00e3o grandes \n\nque se torna imposs\u00edvel ou invi\u00e1vel consider\u00e1-los em sua totalidade. Por essa raz\u00e3o, \n\no mais frequente \u00e9 trabalhar com uma amostra, ou seja, com uma pequena parte \n\ndos elementos que comp\u00f5em o universo. A amostragem por conglomerados \u00e9 \n\nindicada em situa\u00e7\u00f5es em que \u00e9 dif\u00edcil a identifica\u00e7\u00e3o de seus elementos, exemplos \n\nde conglomerados s\u00e3o quarteir\u00f5es, fam\u00edlias, organiza\u00e7\u00f5es, edif\u00edcios, fazendas etc. \n\n(GIL 2010). \n\nVale ressaltar que o pr\u00e9-teste foi realizado com a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio a uma fam\u00edlia que utiliza a \u00e1gua de um dos po\u00e7os selecionados. Os \n\nresultados do pr\u00e9-teste possibilitaram a valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, possibilitando \n\nassim a finaliza\u00e7\u00e3o do instrumento.  \n\nO question\u00e1rio foi composto de 05 blocos com o assunto referente ao \n\ntema da pesquisa: dados da propriedade; dados referentes ao po\u00e7o; dados \n\nreferentes \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do po\u00e7o na resid\u00eancia; caracter\u00edsticas da \u00e1rea circundante \n\nao domic\u00edlio; percep\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o. \n\n \n\n4.3.3 Observa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEm todas as etapas da pesquisa a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o foi amplamente \n\nutilizada. De acordo com Gil (2010) o m\u00e9todo utilizado foi observa\u00e7\u00e3o participante, \n\nneste tipo de observa\u00e7\u00e3o existe a verdadeira participa\u00e7\u00e3o do observador na vida da \n\ncomunidade, ou seja, o observador assume o papel de um membro do grupo. No \n\ncaso em an\u00e1lise, a pesquisadora viveu sua inf\u00e2ncia na \u00e1rea de estudo e sua fam\u00edlia \n\n\u00e9 propriet\u00e1ria de um lote no Assentamento S\u00e3o Manoel o que propiciou tal \n\nenvolvimento. \n\nEm estudos sobre percep\u00e7\u00e3o ambiental sobre condi\u00e7\u00f5es de vida, a \n\nt\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 de grande relev\u00e2ncia, considerando que os atores \n\nparticipantes da pesquisa podem sentir-se constrangidos ao responderem quest\u00f5es \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de higiene, sua vida na \u00e9poca de acampamento, entre \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\noutras quest\u00f5es.  \n\n \n\n4.3.4 Foto documenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOportunamente, foram realizados registros fotogr\u00e1ficos da \u00e1rea \n\npesquisada e dos po\u00e7os monitorados; para essa etapa foi utilizada uma m\u00e1quina \n\ndigital da marca Sony 14 megapixels, com a finalidade de registrar os momentos da \n\npesquisa relacionados aos objetivos do estudo, como a documenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, dos \n\nmoradores, assim como da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. As fotografias possibilitam por \n\nmeio das imagens uma forma de compreender a realidade local e inclusive \n\nconfrontar, no momento da an\u00e1lise dos dados, as fotos com dados dos \n\nquestion\u00e1rios, dos mapas e das observa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n4.3.5 Elabora\u00e7\u00e3o de mapas \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es coletadas subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas monitoradas, utilizando-se as t\u00e9cnicas de sensoriamento \n\nremoto a partir de imagem de sat\u00e9lite, o que permite a identifica\u00e7\u00e3o e a delimita\u00e7\u00e3o \n\nda Bacia hidrogr\u00e1fica e a demarca\u00e7\u00e3o dos pontos coletados, o que auxiliou na \n\navalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas ambientais, da rede hidrogr\u00e1fica e da cobertura vegetal \n\nal\u00e9m de colaborar no entendimento dos resultados. \n\n \n\n4.4 Formas de an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n4.4.1 Question\u00e1rio aplicado aos propriet\u00e1rios dos po\u00e7os selecionados no \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio-MS. \n\n \n\nNo total de 147 lotes, nem todos possuem po\u00e7os. As propriedades que \n\npossuem funcionam de forma diferenciada, pois alguns atendem a necessidade \n\nsomente do propriet\u00e1rio onde o po\u00e7o foi perfurado e outros atendem at\u00e9 cinco ou \n\nmais fam\u00edlias (Quadro 2). Assim o crit\u00e9rio de escolha dos po\u00e7os foi considerado: a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o (po\u00e7os localizados perto das microbacias existentes no \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel), e a divis\u00e3o entre rasos e profundos.  \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nQuadro 2 - Tipo de po\u00e7o e quantidade de fam\u00edlias atendidas \n\nPonto \n\nN\u00famero do Lote \n\nLocaliza o po\u00e7o \n\nNome da propriedade \n\nentrevistada \n\nProfundiade do \n\nPo\u00e7o \n\nQuantidade de \n\nfam\u00edlias atendidas \n\n1 35 Ch\u00e1cara Boa Sorte Profundo 15 \n\n2 28 Morro Azul Profundo 01 \n\n3 40 Flor da Serra Profundo 05 \n\n4 - Agrovila Profundo 20 \n\n5 102 S\u00edtio Altinho Profundo 05 \n\n6 134 Alto da Boa Vista Profundo 04 \n\n7 147 Campo Verde Profundo 09 \n\n8 34 Ch\u00e1cara Boa Sorte Raso 01 \n\n9 23 S\u00edtio Terra Nova Raso 01 \n\n10 72 S\u00edtio Caracol Raso 04 \n\n11 95 Novo Horizonte Raso 01 \n\n12 139 S\u00edtio Santo Ant\u00f4nio Raso 01 \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nDos 05 po\u00e7os rasos quatro atendem somente ao propriet\u00e1rio enquanto \n\num po\u00e7o raso atende v\u00e1rias fam\u00edlias; Nos po\u00e7os profundos ocorre o contr\u00e1rio, pois \n\ndos 07 po\u00e7os, apenas um atende a uma \u00fanica fam\u00edlia. Lembramos que esse \n\npertence ao grupo 2, que atende n\u00e3o s\u00f3 o uso dom\u00e9stico e abrange planta\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais de uva, banana e mam\u00e3o (Foto 1). \n\nForam realizadas 12 entrevistas entre os meses de mar\u00e7o a julho de \n\n2016, com pelo menos uma fam\u00edlia que utilizava \u00e1gua de cada ponto selecionado. A \n\naplica\u00e7\u00e3o de cada question\u00e1rio teve aproximadamente a dura\u00e7\u00e3o de duas a tr\u00eas \n\nhoras, pois os entrevistados, al\u00e9m do roteiro do question\u00e1rio lembravam de fatos das \n\nhist\u00f3rias e narravam sua trajet\u00f3ria de vida, assim como lembravam de hist\u00f3rias \n\nrelacionadas a fam\u00edlia da pesquisadora na \u00e9poca do acampamento e na distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos lotes. Vale ressaltar que os fatos narrados n\u00e3o se conectam somente ao lugar, \n\npois a pesquisa participativa nos leva a v\u00e1rios lugares no Assentamento S\u00e3o \n\nManoel, a partir do contato com o outro, ou seja, o morador. Os lugares s\u00e3o \n\nmarcados por hist\u00f3rias e saberes que nos levam a refletir sobre a comunidade em si \n\na todo o momento junto com os pr\u00f3prios moradores. Assim, faz-nos pensar na \n\nimport\u00e2ncia dada por eles a esta pesquisa, pelo fato da responsabilidade ser de um \n\nex-morador representando esse conhecer cientifico (Foto 2). \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nFoto 1 - Planta\u00e7\u00e3o de uva, do ponto 02, para abastecer o com\u00e9rcio dos munic\u00edpios de \nAquidauana e Anast\u00e1cio. \n\n \n\n Fonte: DRESCH, C.J (2015) \n\n \n\n \n\nFoto 2 - Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio com um morador do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \n\n \n\nFonte: DRESCH, C.J (2016) \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nVale ressaltar que a grande maioria dos entrevistados eram somente os \n\npropriet\u00e1rios, em alguns casos somente um morador, pois os filhos moravam na \n\ncidade para estudar ou trabalhar.  \n\n \n\nMesmo que a pesquisa seja de cunho descritivo, \u00e9 necess\u00e1rio que o \npesquisador ultrapasse a mera descri\u00e7\u00e3o, buscando acrescentar algo \nao questionamento existente sobre o assunto. Para tanto, ele ter\u00e1 \nque fazer um esfor\u00e7o de abstra\u00e7\u00e3o, ultrapassando os dados, \ntentando poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es, configura\u00e7\u00f5es e fluxos de causa e \nefeito. Isso ir\u00e1 exigir constantes retomadas \u00e0s anota\u00e7\u00f5es de campo e \nao campo e \u00e0 literatura e at\u00e9 mesmo \u00e0 coleta de dados adicionais \n(GIL, 2016, p. 134). \n\n \n\nOs dados coletados, mediante aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foram tabulados \n\nna planilha do Microsoft Excel. A tabula\u00e7\u00e3o desses dados resultou em v\u00e1rias tabelas \n\ne gr\u00e1ficos, apresentando algumas caracter\u00edsticas do assentamento e a percep\u00e7\u00e3o \n\ndos moradores. Os dados estat\u00edsticos foram discutidos de forma descritiva baseado \n\nnos estudos realizados, assim como em trechos da fala dos moradores. \n\nNa transcri\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e das com conversas com os moradores \n\ndurante a coleta de campo n\u00e3o foi mencionado o nome do ator participante, apenas \n\nidentificamos o ponto de coleta. Alguns trechos transcritos foram realizados \n\nmantendo a fidelidade da fala, proporcionando condi\u00e7\u00f5es para analisar de forma \n\nfidedigna a percep\u00e7\u00e3o do morador.  \n\n \n\n4.4.2 \u00c1guas subterr\u00e2neas coletadas dos pontos no Assentamento S\u00e3o Manoel, \n\nAnast\u00e1cio-MS, inverno (2015) e ver\u00e3o (2016). \n\n \n\nForam realizadas 02 coletas sazonais nos pontos de amostragens \n\nselecionadas, uma inicial no dia 08 de julho de 2015 (inverno) e a outra no dia 19 de \n\nfevereiro de 2016 (ver\u00e3o), com a devida autoriza\u00e7\u00e3o dos moradores dos lotes que \n\ns\u00e3o os propriet\u00e1rios dos po\u00e7os.  \n\nNo momento das coletas averiguou-se fatores que podem afetar a \n\nqualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas para consumo humano. Para essa conclus\u00e3o foi \n\nobservada e considerada a localiza\u00e7\u00e3o do po\u00e7o, a topografia, a disposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos, assim como o manejo agropecu\u00e1rio (Quadro 3) para \n\nsubsidiar a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Hor\u00e1rio da 1\u00aa e 2\u00aa Coleta de amostras de \u00e1gua dos po\u00e7os rasos e \nprofundos do Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS, inverno (2015) e ver\u00e3o (2016). \n\nPontos de \namostragem \n\nHor\u00e1rio da 1\u00aa coleta  \nDia 08/07/2015  \n\nHor\u00e1rio da 2\u00aa coleta  \nDia 19/02/2016 \n\n1 08:50 09:25 \n\n2 09:20 10:15 \n\n3 09:45 10:35 \n\n4 10:40 11:55 \n\n5 11:55 12:40 \n\n6 13:00 13:00 \n\n7 13:25 13:22 \n\n8 09:00 09:15 \n\n9 09:10 09:45 \n\n10 10:16 11:22 \n\n11 11:25 12:20 \n\n12 13:35 13:50 \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2015 e 2016) \n\n \n\nAs amostras de \u00e1gua foram coletadas diretamente dos po\u00e7os rasos e \n\nprofundos que foram analisados no Laborat\u00f3rio de Hidrologia Ambiental do Campus \n\nda Universidade Federal de Mato Grosso do Sul, em Aquidauana (Foto 3), com o \n\napoio da t\u00e9cnica de laborat\u00f3rio e com a finalidade de avaliar a poss\u00edvel ocorr\u00eancia \n\nde contamina\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os pesquisados. Os m\u00e9todos utilizados est\u00e3o descritos no \n\n(Quadro 4). \n\n \n\nFoto 3 - An\u00e1lise de ferro das mostras coletadas das \u00e1guas subterr\u00e2neas do \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS, inverno (2015) e ver\u00e3o (2016).  \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo, inverno (2015). \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nQuadro 4\u2013 M\u00e9todos utilizados na an\u00e1lise das amostras das \u00e1guas subterr\u00e2neas \ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS. \nEnsaios f\u00edsicos qu\u00edmicos e \nmicrobiol\u00f3gicos \n\nM\u00e9todo \n\nTeor de nitrito (NO2\n-) M\u00e9todo de acordo com Mackereth et al., \n\n1978 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do teor de nitrato (regi\u00e3o do \nUV) \n\nM\u00e9todo de acordo com Standard Methods, \n1988 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo total M\u00e9todo de acordo com Valderrama,1981) \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de ferro total  M\u00e9todo da fenantrolina (Manual de \nAn\u00e1lises Limnol\u00f3gicas de Matheus et al., \nUSP, 1995). \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da dureza total  M\u00e9todo do EDTA (Manual de An\u00e1lises \nLimnol\u00f3gicas - Matheus et al., USP, \n1995). \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de Coliformes Totais e \nTermotolerantes \n\nSOARES, J. B.; MAIA, A. C. F.,1999. \n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de cloreto  M\u00e9todo de Mohr \n(Manual Pr\u00e1tico de an\u00e1lise de \u00c1gua \u2013 \nFunda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - FUNASA, \nBras\u00edlia, 2006) \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de C\u00e1lcio e Magn\u00e9sio M\u00e9todo titulom\u00e9trico do EDTA-Na (NBR \n1262/Set 1992). \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do teor de am\u00f4nio (N-NH4\n+) (Segundo Koroleff, 1976) \n\nAlcalinidade total (Manual Pr\u00e1tico de an\u00e1lise de \u00c1gua \u2013 \nFunda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - FUNASA, \nBras\u00edlia, 2006) \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2015) \n\n \n\nCom os dados obtidos no decorrer da pesquisa, por meio de \n\nlevantamentos bibliogr\u00e1ficos, caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, organiza\u00e7\u00e3o dos mapas \n\ntem\u00e1ticos e pesquisa de campo, foram gerados os resultados, possibilitando a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos que subsidiam a discuss\u00e3o, tornando poss\u00edvel a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de reda\u00e7\u00e3o final da disserta\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES  \n\n \n\n5.1 Resultado das an\u00e1lises quanto aos par\u00e2metros da qualidade f\u00edsico, qu\u00edmica \n\ne biol\u00f3gica das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Assentamento S\u00e3o Manoel, \n\nAnast\u00e1cio/MS \n\n \n\nForam realizadas duas coletas de \u00e1gua dos 12 pontos de amostragem, a \n\nprimeira no inverno de 2015 e a segunda no ver\u00e3o de 2016, conforme mostra a \n\nfigura 16. Ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados foram abordadas as caracter\u00edsticas do \n\nlocal amostrados bem como a discuss\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es identificadas.  \n\n \n\n5.1.1 Temperatura do ar (C\u00ba) das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nA Temperatura do Ar (\u00baC) manteve-se regular tanto no per\u00edodo de inverno \n\ncomo de ver\u00e3o (Gr\u00e1fico 2). No inverno a varia\u00e7\u00e3o ficou de 16,9 \u00baC a 22,77 \u00baC, \n\nenquanto na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o oscilou entre 26,9 \u00baC a 35,3 \u00baC, o que \u00e9 esperado \n\npara cada per\u00edodo.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Temperatura do Ar (\u00baC) na coletada das amostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas \ndo Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n \n\n22,77\n\n17,20 17,50\n\n20,30 20,50 20,20 20,40\n\n16,90 17,80 17,80\n\n20,90 21,00\n\n30,50\n\n26,90\n\n33,00\n30,80 30,00\n\n31,00\n\n34,00\n35,30\n\n34,00 34,20 34,00 34,80\n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\ninverno (\u00b0C) ver\u00e3o (\u00b0C)\n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n5.1.2 Temperatura da \u00e1gua (\u00baC) das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nNa primeira coleta (08/07/2015), per\u00edodo de inverno, o ponto 8 \u00e9 que \n\napresentou a menor temperatura da \u00e1gua (17,4 \u00baC) ressaltando que atipicamente \n\nnesta data o tempo estava chuvoso. Na segunda coleta (19/02/2016), per\u00edodo de \n\nver\u00e3o, o ponto de amostragem que resultou na menor temperatura tamb\u00e9m foi no \n\nponto 08 com o valor de (26,2 \u00baC). Por ser a temperatura mais elevada na primeira \n\ncoleta ficou confirmada no ponto 9 com registro de (24,09 \u00baC) e na segunda coleta o \n\ndestaque de maior temperatura ficou com o ponto 07 (31,0\u00baC) (Gr\u00e1fico 3).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 - Temperatura da \u00e1gua (\u00baC) coletada no Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n  \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nVale ressaltar que ambas as coletas foram realizadas no per\u00edodo da \n\nmanh\u00e3 entre as 8h50min e 13:50min, a primeira em um dia chuvoso e a segunda em \n\num dia com poucas nuvens, prevalecendo o sol, com chuva na noite anterior. \n\nA temperatura implicou diretamente na qualidade biol\u00f3gica da \u00e1gua, pois \n\na mesma interferiiu nas atividades biol\u00f3gicas, com destaque para o crescimento de \n\nmicro-organismos que podem estar se beneficiando ou se prejudicando quando \n\nmuito diminu\u00eddo ou elevado este par\u00e2metro.  \n\n \n\n22,77 23,05\n\n19,45\n\n21,71\n\n18,74\n\n21,73\n\n19,82\n\n17,4\n\n24,09\n\n19,24\n\n23,13\n\n20,49\n\n28,10\n29,30 29,50 29,00 29,00 29,10\n\n31,00\n\n26,20\n27,60 27,30\n\n29,20 29,60\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nTemperatura inverno (\u00b0C) Temperatura ver\u00e3o (\u00b0C)\n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n5.1.3 Potencial Hidrogeni\u00f4nico (pH), nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e \n\nver\u00e3o/2016) \n\n \n\nO Potencial Hidrogeni\u00f4nico (pH) \u00e9 o par\u00e2metro utilizado para mensurar se \n\na subst\u00e2ncia se encontra \u00e1cida ou b\u00e1sica, sendo distribu\u00eddo em uma escala que \n\nrecebe valores que v\u00e3o do sete ao quatorze como b\u00e1sica e do sete em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00famero um destes valores \u00e1cidos (Gr\u00e1fico 4). \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - Potencial Hidrogeni\u00f4nico (pH) nas amostragens da coletada no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nDurante a amostragem de inverno o pH oscilou de 6,1 (no ponto11) a \n\nm\u00e1xima de 8,4 (no ponto 03) a na de ver\u00e3o ficou com a m\u00ednima 5,4 (no ponto 5) e a \n\nm\u00e1xima registrada no valor de 7,1 (no ponto 01), destaca-se ainda que o ponto 8 \n\napresenta um valor muito pr\u00f3ximo, sendo de 6,9. \n\nDe acordo com a Portaria n. 2.914, de 12 de Dezembro de 2011, 0 a 9,5 e \n\nsendo assim, pelos os resultados obtidos e representados pelo gr\u00e1fico, na esta\u00e7\u00e3o \n\nde inverno de 2015, os valores ficaram dentro do estabelecido pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, no per\u00edodo de ver\u00e3o apenas os resultados dos pontos, 01, 08 e 09 \n\natenderam os crit\u00e9rios estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o vigente. Essa diminui\u00e7\u00e3o do pH, \n\nsugere que as chuvas podem ter prejudicado neste \u00edndice, pois o esperado era que, \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o proporcional da recarga, no inverno o pH \n\nfosse maior, por\u00e9m ocorreu o inverso, isso significa pela pouca profundidade dos \n\n7,27\n\n6,62\n\n8,41\n\n7,35\n\n6,71\n\n6,14\n6,45\n\n6,13 6,29\n\n6,87\n\n6,10\n\n7,20\n7,10\n\n5,80 5,80\n5,60 5,40\n\n5,70 5,50\n\n6,90\n\n6,30\n5,90\n\n5,60\n5,90\n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n8,00\n\n9,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\npH Inverno pH Ver\u00e3o\n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\npo\u00e7os que no processo de infiltra\u00e7\u00e3o s\u00e3o carreados e/ou dissolvidos influenciando \n\nna redu\u00e7\u00e3o do pH.  \n\n \n\n5.1.4 Condutividade El\u00e9trica (uScm-1) nas amostragens das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas coletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 \n\n(inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nPercebe-se que tanto no per\u00edodo de inverno (primeira coleta) quanto no \n\nver\u00e3o, os valores obtidos quanto \u00e0 condutividade el\u00e9trica seguem um valor muito \n\npr\u00f3ximo, lembrando que este par\u00e2metro revela a quantidade de \u00edons dissolvidos na \n\n\u00e1gua e que este evidencia o seu potencial em conduzir corrente el\u00e9trica devido a \n\npresen\u00e7a de c\u00e1tions e de \u00e2nions, decorridas das dissocia\u00e7\u00f5es de diversas \n\nsubst\u00e2ncias contidas na \u00e1gua (Gr\u00e1fico 5). \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Condutividade El\u00e9trica (uScm-1) nas amostragens da coletada no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nOs resultados no inverno s\u00e3o, respectivamente, o ponto 03, que se \n\ndestaca com um valor de 391,70 uScm-1, o ponto 12 com 304,10, o ponto 02 com \n\n152,90 uScm-1 e o ponto 04 com 130,50 uScm-1.  Sendo assim, fica n\u00edtido que h\u00e1 \n\num equil\u00edbrio entre os valores mensurados em ambas coletas, com exce\u00e7\u00e3o do \n\nponto 02 em que tem um aumento exacerbado na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o.  \n\n0,00\n\n50,00\n\n100,00\n\n150,00\n\n200,00\n\n250,00\n\n300,00\n\n350,00\n\n400,00\n\n450,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nCE Inverno CE Ver\u00e3o\n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\nVale ressaltar que a determina\u00e7\u00e3o da condutividade \u00e9 uma das maneiras \n\nmais utilizadas para determinar o n\u00edvel de salinidade do local.   \n\n \n\n5.1.5 N\u00edveis de Turbidez (NTU), nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e \n\nver\u00e3o/2016) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de turbidez, este par\u00e2metro revela a capacidade da \n\nluz em perpassar a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, e o seu elevado teor gera uma apar\u00eancia n\u00e3o \n\ndesejada da \u00e1gua, sendo constitu\u00eddo pela presen\u00e7a de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, \n\nresultantes de pl\u00e2nctons, bact\u00e9rias, algas, al\u00e9m de siltes e demais detritos, em que a \n\naltera\u00e7\u00e3o deste pode ser natural ou em decorr\u00eancia das a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas, \n\nlevando a um desequil\u00edbrio do ecossistema aqu\u00e1tico, principalmente por reduzir a \n\nquantidade de fotoss\u00edntese no ambiente (Gr\u00e1fico 6). \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 -  N\u00edveis de Turbidez (NTU), nas amostragens da coletada no Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nNo per\u00edodo de inverno, o ponto 10 \u00e9 que apresenta um valor mais \n\nelevados sendo de 36,60 NTUs. J\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o, a lideran\u00e7a fica por conta \n\ndo ponto 02 com um valor de 45,40 NTUs.  \n\nNo ponto 3, a turbidez menor deve-se a sais dissolvidos, o que n\u00e3o \n\ncompromete a turbidez, pois os sais s\u00e3o alcalinos e possuem elevada dureza e \n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n45,00\n\n50,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nTurbidez Inverno Turbidez Ver\u00e3o\n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio, por\u00e9m muito transl\u00facida. O magn\u00e9sio torna essas \u00e1guas \n\ncomprometidas com o c\u00e1lcio, fazendo delas uma subst\u00e2ncia com teor de laxante. \n\nVale destacar que com a exce\u00e7\u00e3o do ponto 09 todos demais po\u00e7os rasos \n\nencontram-se comprometidos quanto a este par\u00e2metro.  \n\nO ponto 02, na propriedade apresentada no Gr\u00e1fico 6, refere-se ao lote \n\nque tem as produ\u00e7\u00f5es de uva, banana e mam\u00e3o, abastece o com\u00e9rcio local e, talvez \n\nhaja uma rela\u00e7\u00e3o entre o valor alto desta turbidez com o armazenamento, como \n\nmostra na figura 5- B. \n\nOs pontos 02, 08, 10, 11 e 12 est\u00e3o inadequados ao consumo Humano \n\ndevido a n\u00e3o estar de acordo com o valor m\u00e1ximo permitido conforme preconiza a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor, pois ultrapassaram o limite de 5 NTUs. J\u00e1 os pontos 01, 03, 04, \n\n05, 06, 07 e 09 atendem ao crit\u00e9rio de potabilidade neste par\u00e2metro.  \n\n \n\n5.1.6 Varia\u00e7\u00e3o de Alcalinidade (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas coletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 \n\n(inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nA alcalinidade \u00e9 considerada quando o valor do pH est\u00e1 acima de 7 e, \n\nesta propriedade tem a capacidade de neutralizar subst\u00e2ncias \u00e1cidas (\u00edons H+), os \n\nconstituintes que mais corroboram neste par\u00e2metro s\u00e3o a presen\u00e7a de Bicarbonato \n\nde C\u00e1lcio (HCO\u00b3), carbonato (CO3\u00b2) e de hidr\u00f3xidos (OH) (Gr\u00e1fico 7)   \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de Alcalinidade (mgL-1) nas amostragens da coletada no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n0,0000\n\n50,0000\n\n100,0000\n\n150,0000\n\n200,0000\n\n250,0000\n\n300,0000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nAlcalinidade Inverno Alcalinidade Ver\u00e3o\n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nQuando a alcalinidade apresenta um valor entre 4,4 e 8,3 \u00e9 em virtude \n\napenas de bicarbonatos, para pH de 8,3 e 9,4. Al\u00e9m do bicarbonato tamb\u00e9m inclui \n\nos carbonatos e para valores acima de 9,4 atribu\u00eddos aos carbonatos e hidr\u00f3xidos, \n\n(LIB\u00c2NIO, 2005, apud GARCIA; BARRETO, 2010, p. 9). Nas amostras obtidas em \n\ncampo, os valores que mais se destacam na eleva\u00e7\u00e3o de valor de alcalinidade s\u00e3o \n\nos pontos 03 e 12, tanto no per\u00edodo de ver\u00e3o quanto de inverno.  \n\n \n\n5.1.7 N\u00edveis de Cloreto (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e \n\nver\u00e3o/2016) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de Cloreto, de acordo com os dados obtidos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que em ambas as an\u00e1lises (inverno/ver\u00e3o) o maior \u00edndice \n\nencontrado est\u00e1 no ponto 02, no per\u00edodo em destaque, os valores encontram-se em \n\n23,74 mg/L e 37,7 mg/L; o outro ponto que tamb\u00e9m merece um destaque \u00e9 o de n\u00ba \n\n12, pois este teve um acr\u00e9scimo significativo do per\u00edodo de inverno para o ver\u00e3o. \n\nQuase a totalidade dos pontos obt\u00e9m resultados mais elevados no per\u00edodo de ver\u00e3o, \n\ncom salvo exce\u00e7\u00e3o do ponto de n\u00ba 5 em que a primeira coleta mostra um resultado \n\nsuavemente maior em rela\u00e7\u00e3o a segunda (Gr\u00e1fico 8).  \n\nOs resultados de Cloreto est\u00e3o de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n. \n\n396, de 03 de abril de 2008, com VMP menor que 250 mg/L. \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 N\u00edveis de Cloreto (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n0,0000\n\n5,0000\n\n10,0000\n\n15,0000\n\n20,0000\n\n25,0000\n\n30,0000\n\n35,0000\n\n40,0000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nCloreto Inverno Cloreto Ver\u00e3o\n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nDe acordo com Freitas (2001) apud Garcia e Barreto (2010), a presen\u00e7a \n\nde valores acima de 1000 mg/L de Cloreto pode comprometer a sa\u00fade humana e o \n\ndesenvolvimento dos vegetais. Lembrando que a legisla\u00e7\u00e3o estabelece um valor \n\nlimite de 250 mg/L de cloreto na \u00e1gua.  \n\n \n\n5.1.8 Dureza Total (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas \n\nno Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nDe acordo com os resultados obtidos na primeira coleta (inverno), a \n\ndureza apresenta-se de modo classificado como \u201cDura\u201d em dois pontos: no ponto 03 \n\ne 12, com os respectivos valores de 226,52 mg/L e de 176,5 na classifica\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada moderada fica com os pontos 02 e 04, com o valor de 69,3 mg/L e de \n\n70,4 mg/L e os demais resultados desta coleta se enquadram na categoria de Mole \n\nou branda (Gr\u00e1fico 9). \n\nJ\u00e1 na coleta de ver\u00e3o, as \u00e1guas dos pontos 03 e 12 continuam com o \n\nresultado considerado como \u201cDura\u201d, com os valores respectivos de 243,8 mg/L e de \n\n178,5 mg/L, no grupo denominado como \u201cDureza Moderada\u201d, tamb\u00e9m mantem com \n\nos mesmos pontos da coleta anterior, sendo eles, o ponto 02 e 04, com os seguintes \n\nresultados: de 111,2 mg/L e de 60,2 mg/L e os demais pontos se enquadram \n\nnovamente como \u201cMole ou brando\u201d, com valores inferiores a 50 mg/L \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Dureza Total (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016 \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nGarcia e Barreto (2010) consideram que \u00e1guas com elevados \u00edndices de \n\ndureza, al\u00e9m do gosto desagrad\u00e1vel, provocam entupimentos nas tubula\u00e7\u00f5es, \n\n0,0000\n\n50,0000\n\n100,0000\n\n150,0000\n\n200,0000\n\n250,0000\n\n300,0000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\nDT Inverno DT Ver\u00e3o\n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\ngerando desconforto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o consumidora.  \n\nSegundo Mac\u00eado (2002) apud Garcia e Barreto (2010, p.10), a dureza \n\ndepende da concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions polivalentes presentes em solu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\nsendo assim, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma classifica\u00e7\u00e3o de acordo com a quantidade \n\napresentada.  \n\n\u2022 Mole ou branda (teores menores que 50 mg CaCO3/L) \n\n\u2022 Dureza moderada (teores entre 50-150 mg CaCO3/L) \n\n\u2022 Dura (teores entre 150-300 mg CaCO3/L) \n\n\u2022 Muito dura (teores maiores que 300 mg CaCO3/L) \n\nOs resultados de Dureza Total est\u00e3o de acordo com a Portaria n. 2.914, \n\nde 12 de Dezembro de 2011, com VMP menor que 500 mg/L \n\n \n\n5.1.9 \u00cdndice de \u00cdons de C\u00e1lcio (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e \n\nver\u00e3o/2016) \n\n \n\nOs resultados que se destacam quanto a presen\u00e7a de \u00edons de C\u00e1lcio s\u00e3o \n\nnos seguintes pontos, na esta\u00e7\u00e3o de inverno/ver\u00e3o: 02, 03 e 12, com os valores de \n\n(17,1 mg/L e 31,0 mg/L), (47,4 mg/L e 52,3 mg/L) e (36,8 mg/L e 42,9 mg/L) \n\nrespectivamente. \u00c9 not\u00e1vel que os pontos que apresentam os resultados mais \n\nelevados t\u00eam seus maiores \u00edndices na segunda coleta, ou seja, na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o \n\n(Gr\u00e1fico 10).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 \u00cdndice de C\u00e1lcio (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas \ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n0,0000\n\n10,0000\n\n20,0000\n\n30,0000\n\n40,0000\n\n50,0000\n\n60,0000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\nC\u00e1lcio Inverno C\u00e1lcio Ver\u00e3o\n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n5.1.10 \u00cdndices de Magn\u00e9sio (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e \n\nver\u00e3o/2016) \n\n \n\nQuanto aos valores de Magn\u00e9sio, os pontos de coletas realizadas no \n\ninverno/ver\u00e3o e que apresentaram os valores mais elevados foram os pontos 03 e \n\n12 sendo respectivamente, (26,2 mg/L e de 27,5) e (20,5 mg/L e de 17,3 mg/L), dos \n\nquais os resultados foram bem maiores quando comparado com os demais pontos \n\nde amostragem (Gr\u00e1fico 11).   \n\n \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 \u00cdndice magn\u00e9sio (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento \nS\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nOs \u00edndices de Magn\u00e9sio, segundo Garcia e Barreto (2010), al\u00e9m de \n\ncausar danos \u00e0s tubula\u00e7\u00f5es, quando elevados expressam um gosto amargo na \n\n\u00e1gua. Este elemento qu\u00edmico \u00e9 essencial \u00e0 vida e \u00e9 necess\u00e1rio uma ingest\u00e3o di\u00e1ria \n\nde 20 a 200 mg de Mg por dia o que n\u00e3o prejudica a sa\u00fade e nem os seres vivos \n\nque habitam na \u00e1gua. Ressalta-se ainda que havendo Magn\u00e9sio em excesso no \n\norganismo, ele \u00e9 liberado, com exce\u00e7\u00e3o dos pacientes que j\u00e1 apresentam problemas \n\nrenais. Nesses o excesso causa rea\u00e7\u00f5es t\u00f3xicas entre outros sintomas. \n\n \n\n5.1.11 Par\u00e2metros de Nitrato (mgL-1) das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n0,0000\n\n5,0000\n\n10,0000\n\n15,0000\n\n20,0000\n\n25,0000\n\n30,0000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nmagn\u00e9sio Inverno magn\u00e9sio Ver\u00e3o\n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nQuanto aos par\u00e2metros de Nitrato, os valores que se destacaram na \n\nprimeira coleta (inverno) foram os pontos 02 (0,68 mg/L) e 09 (0,70), j\u00e1 no per\u00edodo \n\nde ver\u00e3o os valores mais acentuados s\u00e3o no ponto 09 (0,63 mg/L) e o ponto 08 \n\n(0,29 mg/L) (Gr\u00e1fico 12), lembrando que mesmo estando dentro do valor permitido \n\nna Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n. 396, de 03 de abril de 2008, \u00e9 preocupante o fato de \n\nexistirem estudos que comprovam que o Nitrato \u00e9 acumulativo no organismo. \n\n \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Nitrato (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que o ponto de n\u00ba 09 manteve-se pr\u00f3ximos os \n\nresultados nas duas coletas. Por\u00e9m no ponto de n\u00ba 02 e no ponto de n\u00ba08 a varia\u00e7\u00e3o \n\nfoi significativamente divergente. Percebe-se ainda que os valores registrados no \n\nper\u00edodo de inverno sobressa\u00edram-se aos do per\u00edodo de ver\u00e3o.  \n\n\u00c9 preponderante destacar que o ponto que apresentou o resultado \n\nelevado quando comparado aos demais pontos foi o de n\u00famero 09, lembrando que \n\neste \u00e9 um po\u00e7o raso que tem a presen\u00e7a bem pr\u00f3xima a um banheiro externo, \n\nexpressado pelos moradores como \u201ccasinha\u201d, o que pode explicar o resultado mais \n\nelevado, pois a rela\u00e7\u00e3o entre esgotamento sanit\u00e1rio e nitrato \u00e9 muito forte. \n\nO Nitrato \u00e9 tratado, segundo pesquisas, como indicador de polui\u00e7\u00e3o em \n\nvirtude da presen\u00e7a de esgotos dom\u00e9sticos Lib\u00e2neo (2005) apud Garcia e Barreto \n\n(2010, p. 19), relata que as concentra\u00e7\u00f5es est\u00e3o muito baixas e n\u00e3o ultrapassam o \n\nlimite que \u00e9 de 10mg/L. Os valores obtidos ainda est\u00e3o dentro dos padr\u00f5es \n\n0,0000\n\n0,1000\n\n0,2000\n\n0,3000\n\n0,4000\n\n0,5000\n\n0,6000\n\n0,7000\n\n0,8000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nNitrato Inverno Nitrato Ver\u00e3o\n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nestabelecido pela Legisla\u00e7\u00e3o Vigente sendo VMP de 10 mg N-NO3 L-1. \n\nPinto (1999) Apud Ayach, Pinto e Cappi (2007) afirmam que a \n\ndesnitrifica\u00e7\u00e3o ocorre no subsolo, onde normalmente n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel remover todos \n\nos nitratos que entram ou s\u00e3o formados no solo; deste modo, todo o nitrog\u00eanio que \n\nn\u00e3o \u00e9 aproveitado por meio da assimila\u00e7\u00e3o dos vegetais atinge as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas no formato de nitrato. \n\nFlor\u00eancio, et al, (2009) Apud Bezerra Filho (2011, p. 20) explica que o \n\nprocesso de nitrifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a convers\u00e3o do nitrog\u00eanio amoniacal em nitrato o que \n\nocorre por meio de rea\u00e7\u00f5es diferenciadas, sendo estas: a primeira conhecida como \n\nnitrita\u00e7\u00e3o de N- amoniacal a nitrito e posteriormente a nitrata\u00e7\u00e3o que \u00e9 a oxida\u00e7\u00e3o do \n\nnitrito a nitrato.  \n\n \n\n5.1.12 Nitrito (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas coletadas no \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nTodos os resultados apontam valores maiores bem significativos na \n\nesta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o (segunda coleta) quanto a presen\u00e7a de Nitrito, lembrando que esta \n\nesta\u00e7\u00e3o coincide com o per\u00edodo mais chuvoso do ano, j\u00e1 no per\u00edodo de inverno s\u00e3o \n\nbem baixos os \u00edndices de Nitrito na maioria dos pontos e inclusive sem a presen\u00e7a \n\ndestes elemento nos pontos: 04,06 e 08 (Gr\u00e1fico 13).   \n\nOs valores est\u00e3o dentro dos padr\u00f5es estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n. 396, de 03 de abril de 2008. \n\n \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Nitrito (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n0,0000\n\n0,0200\n\n0,0400\n\n0,0600\n\n0,0800\n\n0,1000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nNitrito Inverno Nitrito Ver\u00e3o\n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n5.1.13 Par\u00e2metro da Am\u00f4nia (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ncoletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e \n\nver\u00e3o/2016) \n\n \n\nDe acordo com os resultados obtidos da an\u00e1lise laboratorial, o par\u00e2metro \n\nda Am\u00f4nia NH4+, os valores encontrados foram bem equilibrados e inferiores a 0,5 \n\nmg/ L, o \u00fanico resultado encontrado muito acima da m\u00e9dia dos demais pontos \n\nocorreu no ponto 01 durante a coleta de inverno, atingindo um valor de 0,22 mg/ L \n\n(Gr\u00e1fico 14). \n\n \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Am\u00f4nia (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nTodos os resultados foram dentro do limite estabelecido pelas legisla\u00e7\u00f5es \n\nvigentes, tanto pela Portaria n\u00ba 2.914/11/MS quanto pela Resolu\u00e7\u00e3o do CONOMA \n\n396, de 2008 que \u00e9 de (1,5 mg/L de NH3), pois o \u00fanico ponto que se destacou na \n\ncoleta de inverno foi no ponto 01, com um valor que n\u00e3o atinge 0,25 mg/L de NH3. \n\n \n\n5.1.14 \u00cdndice de F\u00f3sforo Total (mgL-1) nas amostragens das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas coletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 \n\n(inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nOs \u00edndices de f\u00f3sforo total t\u00eam destaques no per\u00edodo de inverno nos \n\npontos 04, 0,5 e 06, j\u00e1 no per\u00edodo de ver\u00e3o al\u00e9m dos pontos 0,4, 0,5 e 0,6. Inclui-se \n\nneste grupo o ponto de n\u00ba 01. Vale ressaltar que esses quatro pontos est\u00e3o \n\n0,0000\n\n0,0500\n\n0,1000\n\n0,1500\n\n0,2000\n\n0,2500\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nAm\u00f4nia Inverno Am\u00f4nia Ver\u00e3o\n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nclassificados como profundos nesta pesquisa (Gr\u00e1fico 15).   \n\n \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 F\u00f3sforo Total (mgL-1) nas amostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o \nManoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nDe acordo com Emidio (2012), o f\u00f3sforo \u00e9 um macronutriente essencial \u00e0s \n\nplantas e aos animais sendo que o aumento da concentra\u00e7\u00e3o deste componente nas \n\n\u00e1guas superficiais pode causar a eutrofiza\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pelo aparecimento de \n\ncianotoxinas. Os fosfatos presentes na \u00e1gua podem ter origem natural, oriundos da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria biol\u00f3gica e lixivia\u00e7\u00e3o de minerais (rochas fosfatadas); ou  \n\nter origem gerada pelo ser humano em decorr\u00eancia de terras agr\u00edcolas fertilizadas e \n\nde falhas no tratamento de \u00e1guas residuais. \n\n \n\n5.1.15 Coliformes Totais (NMP/100mL) nas amostragens das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas coletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 \n\n(inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nQuanto \u00e0 presen\u00e7a de Coliformes Totais, em dez pontos foi detectada a \n\npresen\u00e7a deste par\u00e2metro, tendo como destaque o ponto de n\u00ba 11 pois tanto no \n\nper\u00edodo de inverno (1\u00aa coleta), como no ver\u00e3o (2\u00aa coleta) e de acordo com as \n\nan\u00e1lises,  os valores se apresentaram elevados, sendo este um ponto raso e sem \n\nprote\u00e7\u00e3o nenhuma de cobertura, com pastagens em volta e muito pr\u00f3ximo ao fluxo \n\ndas \u00e1guas superficiais do c\u00f3rrego Criminoso. Lembram-se que este fatores \n\nconcomitantes podem comprometer a qualidade das \u00e1guas e nesta esta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\n0,0000\n\n0,0200\n\n0,0400\n\n0,0600\n\n0,0800\n\n0,1000\n\n0,1200\n\n0,1400\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nPtotal Inverno Ptotal Ver\u00e3o\n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nnot\u00e1vel a presen\u00e7a de organismos nos po\u00e7os rasos, ou seja, dos pontos 08 ao 12. \n\nJ\u00e1 na segunda coleta (ver\u00e3o), foi muito alto o \u00edndice apresentado de coliformes totais \n\nnos pontos 07 (profundo), lembrando que este localiza-se na divisa com a Fazenda \n\nPaiol\u00e3o, que t\u00eam a pecu\u00e1ria como atividade h\u00e1 muitos anos, o que pode explicar \n\neste valor aumentado nesta esta\u00e7\u00e3o, pois o per\u00edodo de ver\u00e3o coincide com as \n\nchuvas, somados ao fato de apresentar dif\u00edcil acesso para a aproxima\u00e7\u00e3o com o \n\npo\u00e7o devido \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o que cobre o local A \u00e1gua foi coletada em uma torneira da \n\nresid\u00eancia ao qual a moradora relatou que vinha direto do po\u00e7o a \u00e1gua sem passar \n\npela caixa d\u2019\u00e1gua (Gr\u00e1fico 16).   \n\n \n\nGr\u00e1fico 16 - Coliformes Totais (NMP/100mL - N\u00famero mais prov\u00e1vel por 100 mL) nas \namostragens da coletada no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 \ne ver\u00e3o/2016)  \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nO \u00fanico ponto que atende ao crit\u00e9rio de potabilidade \u00e9 o ponto 04, da \n\nagrovila, pois \u00e9 o \u00fanico que n\u00e3o apresenta Coliformes Totais nas amostras \n\nNMP/100mL - N\u00famero mais prov\u00e1vel por 100 mL tanto na coleta da esta\u00e7\u00e3o de \n\ninverno de 2015 quanto no ver\u00e3o de 2016. \n\n \n\n5.1.16 Coliforme Termotolerantes (NMP/100mL) nas amostragens das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas coletadas no Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 \n\n(inverno/2015 e ver\u00e3o/2016) \n\n \n\nConforme os par\u00e2metros da legisla\u00e7\u00e3o brasileira de potabilidade vigente, \n\na mensura\u00e7\u00e3o dos pontos de n\u00famero 03, 0,4, 0,7 e 12 n\u00e3o apresentam coliformes \n\n0\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\n12000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nCT Inverno CT Ver\u00e3o\n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\ntermotolerantes no per\u00edodo de inverno e nem de ver\u00e3o (Gr\u00e1fico 17), sendo estes \n\nadequados ao consumo humano de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos para este \n\npar\u00e2metro.   \n\n \n\nGr\u00e1fico 17- Coliformes Termotolerantes (NMP/100mL) nas amostragens da coletada \nno Assentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio/MS \u2013 (inverno/2015 e ver\u00e3o/2016)\n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2015-2016). \n\n \n\nQuanto a presen\u00e7a de Coliformes Termotolerantes, os resultados foram \n\nelevados significativamente nos pontos 08 e 09, sendo que no ponto 09 o per\u00edodo \n\nmais cr\u00edtico foi o na coleta referente ao inverno de 2015. No ponto 08 os valores de \n\nambas as coletas estiveram extremamente altos. Consideramos este ponto mais \n\npreocupante quanto a este par\u00e2metro pois apesar de ambos serem ativos e \n\nutilizados pelos moradores ainda que destinados ao uso de dessedenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais, estariam inadequados, pois os valores ultrapassam o m\u00e1ximo permitido \n\nconforme a Portaria 2.914, de 12 de dezembro de 2011. \n\n \n\n5.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos pontos amostrados na pesquisa \n\n \n\nCom refer\u00eancia \u00e0s caracter\u00edsticas da localiza\u00e7\u00e3o dos pontos amostrados \n\nobservamos que as condi\u00e7\u00f5es da disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos nas resid\u00eancias \n\nem sua maioria s\u00e3o depositadas a c\u00e9u aberto ao redor das casas, em buracos, ou \n\nqueimados. Quanto aos res\u00edduos l\u00edquidos (esgoto), torna-se necess\u00e1rio um \n\nlevantamento criterioso sobre sua disposi\u00e7\u00e3o, uma vez que visualizamos \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nPo\u00e7os Profundos (1-7)        Po\u00e7os Rasos 8-12\n\nCTT inverno CTT ver\u00e3o\n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nlan\u00e7amentos nos c\u00f3rregos, a c\u00e9u aberto ou em fossas rudimentares, cabendo \n\nmelhor avalia\u00e7\u00e3o das mesmas e de sua poss\u00edvel influ\u00eancia na qualidade da \u00e1gua, \n\ncom dados de localiza\u00e7\u00e3o e proximidade dos po\u00e7os. \n\nCom a confec\u00e7\u00e3o do Mapa Geol\u00f3gico e a Rede de Drenagem, ficam \n\nn\u00edtidos alguns aspectos, tais como, a destacada presen\u00e7a da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do \n\nAquidauana, com uma contribui\u00e7\u00e3o de aproximadamente 10% de forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica Botucatu e a evid\u00eancia da rede de drenagem, cuja import\u00e2ncia  \u00e9 \n\nfundamental, visto que esta an\u00e1lise est\u00e1 pautada nas quest\u00f5es que envolvem \n\nsaneamento b\u00e1sico e as suas interfer\u00eancias, diretas ou indiretas na qualidade das \n\n\u00e1guas do Assentamento S\u00e3o Manoel e, consequentemente na sa\u00fade dos \n\nmoradores. \u00c9 de suma import\u00e2ncia dar destaque tamb\u00e9m \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os rasos e profundos.  \n\n \n\n5.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Pontos de Amostragem das \u00e1guas subterr\u00e2neas do \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio, MS \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos registros fotogr\u00e1ficos \u00e9 poss\u00edvel visualizar parte da disposi\u00e7\u00e3o \n\ne das condi\u00e7\u00f5es dos po\u00e7os, tanto dos po\u00e7os profundos com seus respectivos \n\nreservat\u00f3rios como tamb\u00e9m dos po\u00e7os rasos. Os registros foram realizados durante \n\no per\u00edodo de coletas das amostragens de \u00e1gua, com pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nmoradores. Durante a pesquisa, realizaram-se duas coletas sazonais, uma \n\ncompreendendo o per\u00edodo seco, de inverno (08 de julho de 2015), que se apresenta \n\nde modo at\u00edpico para a presente esta\u00e7\u00e3o, registramos um dia chuvoso e a segunda \n\nrealizada no per\u00edodo das chuvas, no dia 19 de fevereiro de 2016.  \n\nNo per\u00edodo entre os meses de mar\u00e7o a junho de 2016 foram realizadas as \n\nentrevistas, seguindo um formul\u00e1rio oferecidos aos moradores do Assentamento \n\nS\u00e3o Manoel, incluindo neste levantamento as quest\u00f5es relacionadas ao \n\nSaneamento B\u00e1sico de forma geral e a percep\u00e7\u00e3o dos mesmos quanto aos aspectos \n\nabordados nesta pesquisa.  \n\nNo ponto 01, existe bem pr\u00f3ximo ao po\u00e7o um resfriador de leite (foto A), \n\nque recebe a produ\u00e7\u00e3o dos moradores das proximidades com a estrutura do po\u00e7o \n\nprofundo (foto B), com uma constru\u00e7\u00e3o de alvenaria n\u00e3o conclu\u00edda, tendo um piso \n\nconstru\u00eddo, mas pelo fato de estar exposto ao tempo j\u00e1 mostra sinais de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o (Foto 4). \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nFoto 4 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 1. \n\n A \u2013 Resfriador de leite \n\n \n\n B- Po\u00e7o \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nNo ponto 02 (Foto 5), encontra-se um po\u00e7o profundo e evidencia-se a \n\npresen\u00e7a dos tanques que s\u00e3o utilizados como reservat\u00f3rio em uma \u00e1rea onde o \n\npropriet\u00e1rio trabalha com a produ\u00e7\u00e3o de mam\u00e3o, banana e uva irrigada para a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, o que representa grande import\u00e2ncia no setor econ\u00f4mico local. \n\nVale ressaltar que na primeira visita ao local, um dos moradores nos informou que a \n\n\u00e1gua utilizada era somente para o plantio; na segunda visita outro morador informou \n\nque a \u00e1gua era utilizada no consumo da fam\u00edlia.  \n\n \n\nFoto 5- Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 2. \n\n A \n\n \n\n B \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nO ponto 03 (Foto 6) tamb\u00e9m \u00e9 um po\u00e7o profundo, e \u00e9 poss\u00edvel destacar a \n\npresen\u00e7a da cria\u00e7\u00e3o de gado nesta propriedade, pois o po\u00e7o est\u00e1 localizado no meio \n\nda pastagem. Damos um grande destaque nesta pesquisa a este ponto de coleta, \n\npois desde o primeiro encontro (aula de campo com a turma do mestrado do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, do C\u00e2mpus de Aquidauana) o morador queixava-se \n\nde que a \u00e1gua era salobra.  \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nFoto 6 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 3. \n\nA \n\n \n\nB \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nO ponto 04 encontra-se na \u00e1rea denominada Agrovila (Foto 7), com \n\nigrejas e mercearias utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contar com uma escola \n\nestadual (extens\u00e3o rural da Escola Estadual Maria Correa Dias, Anast\u00e1cio-MS), \n\nestabelecimento de ensino que apresenta uma horta que complementa a merenda \n\nescolar, que por sua vez utiliza diretamente \u00e1gua deste po\u00e7o em sua irriga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFoto 7 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 4. \n\nA \n\n \n\nB \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nO ponto 05 (foto 8), mais um ponto de coleta de \u00e1gua de po\u00e7o profundo, \n\nlocalizado no alto da vertente, representa uma propriedade que al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado leiteiro promove a produ\u00e7\u00e3o de mandioca, que tamb\u00e9m atende parte da \n\ncomunidade urbana, por meio da feira do pequeno agricultor, realizada nas sextas-\n\nfeiras, al\u00e9m da entrega em alguns supermercados do munic\u00edpio.  \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nFoto 8 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 5. \n\nA \n\n \n\nB \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nO ponto 06 (Foto 9) localiza-se ao fundo de um vale, onde \u00e9 marcante os \n\nsinais de erodibilidade e a presen\u00e7a de gado leiteiro no entorno. Neste ponto foi \n\nnecess\u00e1rio coletar a amostra soltando o cano pr\u00f3ximo do reservat\u00f3rio.  \n\n \n\nFoto 9 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 6. \n\nA \n\n \n\nB \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\n \n\nO ponto de n\u00ba 07 (Foto 10) est\u00e1 localizado em uma parte bem alta do \n\nAssentamento S\u00e3o Manoel, pr\u00f3ximo \u00e0 divisa com a Fazenda Paiol\u00e3o, e abastece um \n\ntotal de 9 fam\u00edlias.  \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nFoto 10 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o profundo do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 7. \nA \n\n \n\nB \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nA partir do Ponto 08 (Foto 11), os po\u00e7os s\u00e3o rasos. O dono da \n\npropriedade relatou que este po\u00e7o, em seu quintal, \u00e9 utilizado apenas na \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o dos animais, mas que ele gostaria muito que fiz\u00e9ssemos a an\u00e1lise \n\nda \u00e1gua do \u2018pocinho\u2019 dele tamb\u00e9m.  \n\nO po\u00e7o possui em sua volta uma cerca de arame para que o gado n\u00e3o se \n\naproxime, por\u00e9m \u00e9 um local que acumula \u00e1guas das chuvas e o terreno fica \n\npisoteado pelo gado, pois ao seu lado h\u00e1 um cocho de sal e um pomar abundante \n\nde frutas.   \n\n \n\nFoto 11 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 8. \n\nA \n\n \n\nB \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\n\u00c9 transparente a forma com a qual o propriet\u00e1rio deste lote faz men\u00e7\u00e3o ao \n\nseu po\u00e7o do quintal. Percebe-se em suas palavras o carinho atribu\u00eddo por ele. O que \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n\u00e9 curioso \u00e9 a proximidade do encanamento deste \u201cpocinho\u201d at\u00e9 a resid\u00eancia, em \n\nespec\u00edfico o da cozinha, apesar do propriet\u00e1rio negar que a utiliza. \n\nO po\u00e7o do Ponto 9 (Foto 12) chama a aten\u00e7\u00e3o porque al\u00e9m da \n\nprecariedade da cobertura (presen\u00e7as de vegetais e fungos), permite a entrada de \n\nmateriais externos e bem pr\u00f3ximo localiza-se uma \u201ccasinha\u201d (fala do morador \n\nreferindo-se a um banheiro) num raio de pouqu\u00edssimos metros.  \n\nApesar de atender apenas uma fam\u00edlia, como relatado na entrevista, \u00e9 \n\nsin\u00f4nimo de grande preocupa\u00e7\u00e3o, ressalvando que al\u00e9m da proximidade este \n\nbanheiro referido como \u201ccasinha\u201d pelo morador o mesmo localiza-se a montante \n\ndeste, o que possibilita a contamina\u00e7\u00e3o desta \u00e1gua no consumo humano. Conforme \n\nos resultados apresentados da an\u00e1lise deste ponto os \u00edndices que mais se \n\ndestacaram foram os valores de Nitrato, Nitrito e de Coliforme Termotolerantes. \n\n \n\nFoto 12 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 9. \n\n A \n\n \n\n B \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nO ponto 10, po\u00e7o raso (Foto 13), localiza-se numa regi\u00e3o conhecida pela \n\ncomunidade local por \u2018serrinha\u2019, e apresenta-se em uma rede de drenagem \n\nintermitente, pois a \u00e1gua est\u00e1 bem pr\u00f3xima \u00e0 superf\u00edcie. \n\nEste ponto chama a aten\u00e7\u00e3o pelo fato de apresentar uma quantidade \n\nexcessiva de mat\u00e9ria org\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o, p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de cobertura \n\n(apenas uma tela de nylon firmada no ch\u00e3o com peda\u00e7os de madeira) e por \n\nabastecer v\u00e1rias fam\u00edlias.  \n\nAinda neste ponto os valores das an\u00e1lises realizadas apresentaram um \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nresultado de coliformes totais aumentado na esta\u00e7\u00e3o de inverno de 2015. Vale \n\nlembrar que neste ano o per\u00edodo foi at\u00edpico, pois mesmo no dia da coleta estava \n\nchuvoso. \n\n \n\nFoto 13 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 10. \n\nA \n\n \n\nB \n\n \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nO ponto 11 (Foto 14) apresenta um valor muito alto de coliformes totais e \n\nde Termotolerantes, conforme apresentado aos resultados obtidos nestas an\u00e1lises.  \n\n \n\nFoto 14 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 11. \n\nA \n\n \n\nB \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nO ponto 11 t\u00eam condi\u00e7\u00f5es insipientes, tanto na disposi\u00e7\u00e3o quanto na \n\ncobertura do po\u00e7o (sem prote\u00e7\u00e3o), assim como no armazenamento das \u00e1guas que \n\ns\u00e3o utilizadas para todas as finalidades, principalmente de consumo humano. \u00c9 \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nn\u00edtido perceber a proximidade do gado com este recurso, o que de acordo com a as \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas pode justificar as altera\u00e7\u00f5es quanto aos par\u00e2metros \n\nbacteriol\u00f3gicos. Desta forma, o po\u00e7o n\u00e3o atende \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, e al\u00e9m disto \n\nrecebe influ\u00eancia diretamente das \u00e1guas superficiais do C\u00f3rrego Criminoso em \n\nvirtude da pouca dist\u00e2ncia entre os mesmos.  \n\nO Ponto 12 \u00e9 um po\u00e7o localizado em um fundo de vale bem pr\u00f3ximo ao \n\nC\u00f3rrego identificado nos Mapas desta pesquisa como Barreiro Vermelho, por\u00e9m ao \n\nchegar ao local, existe uma placa identificando-o como C\u00f3rrego Japon\u00eas.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es visuais deste ponto n\u00e3o s\u00e3o agrad\u00e1veis pois o po\u00e7o se \n\napresenta coberto de forma prec\u00e1ria (Foto 15), sendo \u201cprotegido\u201d com pl\u00e1stico, \n\npeda\u00e7os de madeira e alguns tijolos. O que chamou a aten\u00e7\u00e3o da pesquisadora, foi \n\no fato de existir um po\u00e7o inativo muito pr\u00f3ximo, apresentando desmoronamento com \n\nin\u00edcio de eros\u00e3o, influenciando diretamente nas condi\u00e7\u00f5es futuras do ponto em \n\nan\u00e1lise.  \n\n \n\nFoto 15 - Coleta de amostra de \u00e1gua de po\u00e7o raso do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \u2013 Ponto 12. \n\nA\n\n \n\nB \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nDe acordo com valores das amostras de \u00e1gua coletada, o mesmo \n\napresentou nos par\u00e2metros Condutividade El\u00e9trica, Dureza, Cloreto e Alcalinidade \n\nacima dos demais pontos com exce\u00e7\u00e3o do Ponto 3. Por\u00e9m os \u00edndices de C\u00e1lcio e de \n\nMagn\u00e9sio tiveram um destaque ainda maior. Contudo, os valores mensurados nas \n\nan\u00e1lises bacteriol\u00f3gicas de coliformes totais e coliformes termotolerantes \n\napresentaram valores inferiores quando comparados com os demais pontos, o que \n\npode estar associado \u00e0 influ\u00eancia que este po\u00e7o sofre com o fluxo das \u00e1guas \n\nsuperficiais no per\u00edodo de chuva. \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nRessalta-se ainda que os pontos foram selecionados sistematicamente a \n\nfim de contemplar toda a \u00e1rea que compreende o territ\u00f3rio do Assentamento S\u00e3o \n\nManoel, cuja finalidade foi considerar a influ\u00eancia que as condi\u00e7\u00f5es de Saneamento \n\nB\u00e1sico local tem em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1gua que os moradores t\u00eam acesso, mesmo que \n\noutros fatores tamb\u00e9m contribuam significativamente nessa qualidade, tais como, as \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas.   \n\nA maioria dos po\u00e7os profundos foi constru\u00edda utilizando recursos \n\nfinanceiros espec\u00edficos para esta finalidade, ainda que os posteriores reparos \n\n(manuten\u00e7\u00e3o) foram realizados pelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios (Tabela 1). Nestas \n\nconstru\u00e7\u00f5es com po\u00e7os dentro da propriedade, v\u00e1rias tentativas foram realizadas \n\npelos moradores, sendo que alguns destes atingiram a rocha.  \n\n \n\nTabela 1 - Dados referentes aos po\u00e7os \u2013 informa\u00e7\u00f5es gerais \n\nVari\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o Percentual Total (%) \n\nForma de Capta\u00e7\u00e3o \nBombeamento 92,3 \n\nManual com balde 7,69 \n\nDespesas da perfura\u00e7\u00e3o do po\u00e7o \nforam dos moradores \n\nSim  69,2 \n\nN\u00e3o 30,8 \n\nDespesas da manuten\u00e7\u00e3o \nMorador 100 \n\nOutros 0 \n\nPo\u00e7o seca \nSim 0 \n\nN\u00e3o 100 \n\nPossui po\u00e7o inativo \nSim 46,2 \n\nN\u00e3o 53,8 \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\n\u00c9 interessante o fato de que todos os assentados ouvidos praticamente \n\nrelatam que seus respectivos po\u00e7os n\u00e3o secam, mas em entrevista, o morador do \n\npo\u00e7o do Ponto 12, relatou que: \u201cj\u00e1 teve vez que a \u00e1gua desse po\u00e7o diminui tanto que \n\nprecisei colocar no \u2018corgo\u2019 para gente ter \u00e1gua aqui em casa\u201d. \u00c9 n\u00edtido que nesse \n\npo\u00e7o, por meio das an\u00e1lises realizadas em laborat\u00f3rio, constata-se que n\u00e3o h\u00e1 \n\npresen\u00e7a de coliformes termotolerantes e, que apresenta coliformes totais apenas \n\nna esta\u00e7\u00e3o de inverno, mas ao realizar esta pr\u00e1tica de usar temporariamente as \n\n\u00e1guas do c\u00f3rrego, o usu\u00e1rio fica suscept\u00edvel a uma s\u00e9rie de problemas inerentes \u00e0 \n\nqualidade da \u00e1gua consumida.  \n\n \n\n5.3 Resultado das entrevistas \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nDas propriedades de onde foram coletados os dados, a maioria dos \n\nmoradores entrevistados, mais de 70% originam-se do per\u00edodo de acampamento \n\n(Tabela 2), e assim residem no assentamento h\u00e1 mais de 15 anos. Vale ressaltar \n\nque dos entrevistados, a grande maioria possui acima de 50 anos e possuem renda \n\nque varia entre 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo e o ensino fundamental incompleto. \n\n \nTabela 2 \u2013 Dados do Propriet\u00e1rio \u2013 informa\u00e7\u00f5es gerais \n\nVari\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o Total % \n\nO entrevistado \u00e9 \n\nAssentado do INCRA 76,92 \n\n2\u00ba propriet\u00e1rio 23,08 \n\nRespons\u00e1vel/administrador 0,00 \n\nArrendat\u00e1rio 0,00 \n\nO entrevistado mora na propriedade \nSim 100 \n\nN\u00e3o 0,00 \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \nDas entrevistas realizadas, 50% disseram que seus po\u00e7os se localizam a \n\nvertente da parte alta, enquanto que 25% localiza-se na vertente baixa e os outros \n\n25 % no fundo de vale (Quadro 5). Vale ressaltar que ao serem questionados sobre \n\na capacidade de vaz\u00e3o de \u00e1gua nos po\u00e7os, nenhum dos entrevistados soube \n\nresponder. \n\n \nQuadro 5\u2013 Dados referente ao po\u00e7o \u2013 caracter\u00edstica e localiza\u00e7\u00e3o \nPonto Profundidade \n\ndo po\u00e7o \n\nRocha  Ano de \n\nperfura\u00e7\u00e3o \n\nn. de \n\nfam\u00edlias \n\nutilizam \n\no po\u00e7o \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nVertente alta/baixa, \n\nfundo de vale \n\npr\u00f3ximo \u00e0 margem do \n\nc\u00f3rrego \n\nVaria\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel da \n\n\u00e1gua nas \n\nesta\u00e7\u00f5es do \n\nano \n\n01 106 m N\u00e3o sabe 1996 15 Vertente parte alta N\u00e3o sabe \n\n02 81 m 30 m 1996 1 Vertente parte alta 20 metros \n\n03 130 m 80 m N\u00e3o lembra 5 Vertente parte baixa Nunca \n\nmediu \n\n04 100 m 10 m 1995 20 \n\n \n\nVertente parte baixa Muito pouco \n\n05 132 m 3 m 2002 5 Vertente parte alta Normal \n\n06 144 m N\u00e3o sabe 2000 4 Fundo de vale Diminui \n\npouco \n\n07 100 m 16 m 1996 9 Vertente parte alta N\u00e3o d\u00e1 para \n\nperceber \n\n08 11 m 5 m 1990 1 Vertente parte alta N\u00e3o muda \n\n09 4,8 m 2 m 2001 1 Vertente parte alta Deve baixar \n\n10 2 m 2 m 2013 1 Fundo de vale 1 m \n\n11 4 m 2 m 1998 1 Vertente parte baixa 1 m \n\n12 5 m N\u00e3o \n\nchegou \n\nna rocha \n\n2008 1 Fundo de vale Baixa muito, \n\nprecisa tirar \n\na bomba \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a opini\u00e3o dos moradores sobre a qualidade da \u00e1gua do po\u00e7o \n\ne para quais fins essas \u00e1guas s\u00e3o utilizadas, somando os resultados dos \n\nentrevistados que dizem que a \u00e1gua \u00e9 boa, leve e \u00f3tima t\u00eam-se um total de \n\npraticamente 70%  que a consideram ruim, salgada ou salobra, somando juntos \n\ncerca de 30% (Tabela 3). \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Dados referente ao po\u00e7o \u2013 forma de utiliza\u00e7\u00e3o do morador. \n\nVari\u00e1vel \nDescri\u00e7\u00e3o Percentual Total \n\n(%) \n\nOpini\u00e3o do morador sobre a \nqualidade da \u00e1gua do po\u00e7o \n\n\u00d3tima 23,08 \n\nBoa 38,46 \n\nBoa e leve 7,69 \n\nSalgada 0 \n\nSalobra 23,08 \n\nRuim 7,69 \n\nPara quais fins s\u00e3o utilizadas as \n\u00e1guas do po\u00e7o \n\nPara beber e domiciliar 23,08 \n\nS\u00f3 para limpeza 0 \n\nHorta 0 \n\nJardim 0 \n\nBebedouro animais 7,69 \n\nPomar 0 \n\nTodas as alternativas 69,23 \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nApenas dois moradores consideram a \u00e1gua de seus po\u00e7os como \u00e1gua \n\nsalobra, o que \u00e9 confirmado nos altos \u00edndices de sais dissolvidos na \u00e1gua, \n\npercept\u00edvel nos par\u00e2metros analisados nesta pesquisa. \n\nComo frisado anteriormente, os moradores mostraram-se interessados \n\nem conhecer a qualidade da \u00e1gua que consomem, pois t\u00eam no\u00e7\u00e3o que a \u00e1gua pode \n\ncausar doen\u00e7as. Alguns at\u00e9 citaram a rela\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com \u201cdor de estomago\u201d; esta \n\npreocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi somente no momento da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios (Gr\u00e1fico \n\n18), quando 92% consideraram importante conhecer a qualidade da \u00e1gua que \n\nconsomem. Em todas as visitas, no decorrer do desenvolvimento da pesquisa, os \n\nmoradores cobravam os resultados das an\u00e1lises.  \n\nDe acordo com os dados levantados nos formul\u00e1rios de campo apenas \n\num po\u00e7o tem suas \u00e1guas usadas especificamente na dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, \n\nponto 08, raso, sendo que este apresenta um valor de 4.000 de coliformes totais e \n\nde 900 para a presen\u00e7a de Coliformes Termotolerantes.  \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 18 - Consideram importante conhecer a qualidade da \u00e1gua que consomem \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nQuanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do po\u00e7o, percebe-se que mais da metade (61,54%) \n\nn\u00e3o tem prote\u00e7\u00e3o externa (cal\u00e7ada) e que 15,38% destes n\u00e3o apresentam cobertura \n\nnenhuma, facilitando assim a entrada de diversos tipos de detritos (Tabela 4). \n\nPercebe-se que nenhum dos po\u00e7os segue as sugest\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o tanto para \n\npo\u00e7os profundos quanto rasos realizados pela ABAS. \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Dados referente ao po\u00e7o \u2013 informa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o interna e \nexterna dos po\u00e7os. \n\nVari\u00e1vel \nDescri\u00e7\u00e3o Percentual \n\nTotal (%) \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o interna do \npo\u00e7o \n\nSem revestimento 23,08 \n\nRevestido por tijolos em toda \nsua profundidade 0 \n\nRevestimento com manilh\u00f5es \nde concreto 7,69 \n\nOutros 69,23 \n\nPossui revestimento no entorno do \npo\u00e7o (cal\u00e7ada) \n\nSim 38,46 \n\nN\u00e3o 61,54 \n\nO po\u00e7o \u00e9 protegido com cobertura \nSim 53,85 \n\nN\u00e3o 38,46 \n\nA prote\u00e7\u00e3o externa do po\u00e7o \u00e9 de \nalvenaria \n\nSim 30,77 \n\nN\u00e3o 61,54 \n\nO po\u00e7o possui tampa \nSim 84,62 \n\nN\u00e3o 15,38 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a tampa \n\nMadeira    15,38 \n\nConcreto    23,08 \n\nAmianto    7,69 \n\nOutros 53,85 \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\nSim\n92%\n\nN\u00e3o respondeu\n8%\n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nDe acordo com o levantamento de campo, todas as resid\u00eancias possuem \n\nfossas constru\u00eddas com mais de dez anos e quando necess\u00e1rio uma outra \u00e9 \n\nconstru\u00edda (Quadro 6).  \n\nVale observar que o morador do ponto 09, disse que quase n\u00e3o usa a \n\nfossa na casa, pois tem um banheiro externo que est\u00e1 localizado bem pr\u00f3ximo ao \n\npo\u00e7o. Nesse ponto a \u00e1gua apresentou contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica em ambas as \n\nesta\u00e7\u00f5es, tanto de coliformes totais quanto de termo tolerantes, sendo no per\u00edodo de \n\ninverno o maior destaque, em que se teve a presen\u00e7a de 2.000 coliformes totais e \n\n900 coliformes termotolerantes, o que de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o brasileira de \n\npotabilidade est\u00e1 inadequado ao consumo humano.  \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Dados referente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da fossa na Resid\u00eancia \u2013 constru\u00e7\u00e3o e \nprofundidade da fossa na Resid\u00eancia \n\nEntrevistado Profundidade da fossa \n(metros) \n\nTempos de constru\u00e7\u00e3o (ano) \n\n1 N\u00e3o tem N\u00e3o tem \n\n2 2,5 Dez anos \n\n3 4 Vinte anos \n\n4 3 Dez anos \n\n5 1,5 Vinte anos \n\n6 1,5 Dezoito anos \n\n7 3 14 anos \n\n8 3 Um ano \n\n9 2,5 Junto com as casas \n\n10 3 18 anos \n\n11 2 J\u00e1 tinha quando o morador chegou \n\n12 3 Junto com as casas \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n \n\nA quest\u00e3o ambiental em rela\u00e7\u00e3o ao entorno dos po\u00e7os foi retratada na \n\ntabela 5, onde o que est\u00e1 em volta da morada \u00e9 considerado como l\u00f3cus da \n\ndin\u00e2mica familiar, que inclui o p\u00e1tio, o jardim, a horta, os animais, as \u00e1rvores assim \n\ncomo a localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os. Segundo Martins e Menasche (2010) essa din\u00e2mica \n\nrevela uma gama de valores que refletem a organiza\u00e7\u00e3o dos moradores e sua \n\ncultura familiar. \n\nNesse sentido, durante a entrevista a observa\u00e7\u00e3o nos possibilitou \n\navalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas destes moradores com o ambiente onde vivem, os espa\u00e7os \n\nque est\u00e3o ligados diretamente ao seu cotidiano, como consideram a \u00e1rea em volta \n\ndo po\u00e7o como \u00e1rea limpa e livre de susceptibilidade, tanto de eros\u00e3o quanto de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, ou seja, os po\u00e7os foram constru\u00eddos em bons lugares (Tabela 5). \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Caracter\u00edsticas da \u00e1rea circundante ao po\u00e7o \n\nVari\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o Total (%) \n\nA \u00e1rea circundante ao po\u00e7o \u00e9 \nsuscet\u00edvel \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o \n\nSim 30,77% \n\nN\u00e3o 69,23% \n\nA \u00e1rea circundante ao po\u00e7o \u00e9 \nsuscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o \n\nSim 38,46% \n\nN\u00e3o 61,54% \n\nArredores do po\u00e7o \n\nSujos com fezes de animais 15,38% \n\nCom lixo 0 \n\nCom \u00e1gua empo\u00e7ada 0 \n\nCobertos de mato 23,08% \n\nLimpos 38,46% \n\nGrama 15,38% \n\nFolhas da \u00e1rvores 7,69% \n\nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n \n\nOs valores aqui tabulados indicam alguns problemas ambientais \n\ncaracter\u00edsticos: sujeiras com fezes de animais (15,38%), cobertos de mato (23,08%), \n\nfolhas de \u00e1rvores (7,69) e com grama (15,38%), e 38,46% consideraram o entorno \n\ndos po\u00e7os limpos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao lixo, os moradores n\u00e3o possuem um servi\u00e7o p\u00fablico para a \n\ncoleta, assim costumam eliminar o lixo jogando-os em valas ou queimando (Foto \n\n16). \n\n \n\nFoto 16 \u2013 Queima de Lixo realizado por morador do Assentamento S\u00e3o Manoel, \nAnast\u00e1cio/MS \n\n \n\nFonte: DRESCH, C.J (2016) \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o em torno do po\u00e7o, 38,46% \n\nconsideram essa possibilidade. Segundo Poleto (2014), a eros\u00e3o \u00e9 provocada pelo \n\ndesmatamento para produ\u00e7\u00e3o lenhosa, pastoreio ou cultivo inadequado, gerando \n\nassim a remo\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o superficial, ocasionando a incapacidade produtiva do \n\nsolo. \n\n \n\n5.4 Percep\u00e7\u00e3o dos moradores em rela\u00e7\u00e3o a qualidade da \u00e1gua de consumo \nhumano \n\n \n\nQuando perguntamos sobre os cinco principais problemas existentes no \n\nAssentamento que gostariam de destacar (Gr\u00e1fico 19) durante a aplica\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas, dois moradores n\u00e3o responderam, um morador respondeu diferente das \n\nalternativas apresentadas e um considerou todos os problemas. \n\n \n\nGr\u00e1fico 19 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o dos moradores sobre os 5 principais problemas existentes no \nAssentamento S\u00e3o Manoel, Anast\u00e1cio, MS. \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nA resposta que mais se destaca \u00e9 a falta de atendimento de sa\u00fade, \n\nseguido dessa alternativa, a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos c\u00f3rregos, foi citada e com o \n\nempate surge tanto a diminui\u00e7\u00e3o das matas como a falta de saneamento.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, no perfil dos moradores \u00e9 poss\u00edvel notar que em sua \n\nmaioria os entrevistados eram pessoas com mais de 50 anos, que participaram dos \n\nprogramas do Governo, submetendo-se ao atendimento regular para terem direito a \n\nrem\u00e9dios. Por esse fato, precisam se deslocar at\u00e9 a Agrovila, onde tem o Posto de \n\nSa\u00fade, mensalmente para receberem atendimento e renovarem suas receitas. Caso \n\n38,46\n\n23,08\n\n7,69\n\n7,69\n\n23,08\n\n61,54\n\n15,38\n\n46,15\n\n38,46\n\n30,77\n\n0,00\n\n15,38\n\nFalta de saneamento (\u00e1gua/esgoto)\n\nDificuldade de acesso a informa\u00e7\u00e3o\n\nFalta de atendimento de educa\u00e7\u00e3o\n\nFalta de seguran\u00e7a\n\nDificuldade de acesso a servi\u00e7os\n\nFalta de atendimento de sa\u00fade\n\nDiminui\u00e7\u00e3o de peixe/ca\u00e7a\n\nDiminui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos c\u00f3rregos\n\nDiminui\u00e7\u00e3o das matas\n\nFalta e assist\u00eancia t\u00e9cnica e apoio a comercializa\u00e7\u00e3o\n\nFalta de energia\n\nFalta de transporte\n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\no m\u00e9dico n\u00e3o compare\u00e7a ao atendimento, os moradores precisam se deslocar at\u00e9 a \n\ncidade de Anast\u00e1cio para conseguirem as receitas. Essa realidade corresponde ao \n\nfato da preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a sa\u00fade ter o maior \u00edndice apontado pelos \n\nentrevistados (61,54%). \n\nOs moradores mostraram-se preocupados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das \n\nmatas (38,46%), diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios (38,46%) e falta de saneamento \n\nb\u00e1sico (38,46%). Nestes itens, comentam que as matas est\u00e3o acabando, os peixes \n\nsumindo, alguns c\u00f3rregos secando, ficando mais calor, pois na \u00e9poca do \n\nacampamento o assentamento n\u00e3o era muito quente como os dias atuais. Os \n\nentrevistados colocam a culpa no homem, por\u00e9m o que se percebe \u00e9 que eles n\u00e3o \n\nse inserem neste conjunto, apesar da maioria ser da \u00e9poca do acampamento, ou \n\nseja, os primeiro propriet\u00e1rios, narram como se o desmatamento foi realizado por \n\noutras pessoas e em outras \u00e1reas externas ao assentamento, n\u00e3o em seu pr\u00f3prio \n\nlote.  \n\nOs moradores apresentam uma suscetibilidade \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na natureza, como a perda de \u00e1rea de mata e suas consequ\u00eancias. Por \n\nmais que o conhecimento seja m\u00ednimo em rela\u00e7\u00e3o aos danos do desmatamento, \n\neste contribui para a sensibiliza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo de que a\u00e7\u00f5es educativas e de \n\norienta\u00e7\u00e3o podem ser desenvolvidas com a comunidade. Tal sensibilidade \u00e9 \n\npercebida quando os moradores descrevem as altera\u00e7\u00f5es percebidas quanto ao \n\nclima, solo, ar, quantidade e qualidade das \u00e1guas:  \n\n? \u201cSim, at\u00e9 que o ar \u00e9 bom aqui. Parece que o sol esquenta mais. A terra produz \n\nmenos. Quem n\u00e3o tem irriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue produzir\u201d.  \n\n? \u201cSim, parece que est\u00e1 mais seco\u201d. \n\n? \u201cAntes chovia muito, o ch\u00e3o chegava a ficar verde, o arroz dava em qualquer \n\nlugar\u201d. \u201cAcredito que tem esquentado mais, preciso ca\u00e7ar a moita durante o \n\ntrabalho\u201d.  \n\n? \u201cSim, diminui\u00e7\u00e3o das chuvas, a temperatura tem aumentado\u201d.  \n\n? \u201c\u00c9 normal, \u00e9 do mesmo jeito de quando mudei aqui\u201d. \n\n? \u201cTem de v\u00e1rios tipos, O mato que j\u00e1 derrubaram. Antigamente era mais fresco \n\nporque tinha \u00e1rvores e chovia mais, agora derrubaram at\u00e9 perto do rio\u201d.  \n\n? \u201cSim, acredito que seja por conta do desmatamento que est\u00e1 demais\u201d. \n\n? \u201cO clima que ficou mais diferenciado\u201d.  \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n? \u201cTem, por causa das queimadas, o tempo est\u00e1 ficando mais quente\u201d. \n\n? \u201cTem mudado muito. Primeiro o sol muito quente, o ar polu\u00eddo a\u00ed vem \n\nemendando tudo\u201d \n\n \n\n\u00c9 importante essa percep\u00e7\u00e3o ambiental por parte dos moradores, pois \n\nesses coment\u00e1rios contribuem para que a\u00e7\u00f5es voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o, assim \n\ncomo as atitudes sustent\u00e1veis possam ser implementadas, considerando que a \n\nmaioria j\u00e1 notou as altera\u00e7\u00f5es no ecossistema e a consequ\u00eancia dessas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na sua qualidade de vida.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a pergunta sobre o que significa \u00e1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, cerca de 16% n\u00e3o sabem o que significa \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e os que responderam afirmativamente relacionam o conceito apenas \n\n\u00e0s \u00e1reas pr\u00f3ximas aos c\u00f3rregos e observam que n\u00e3o devem derrubar a madeira, \n\npois existe uma legisla\u00e7\u00e3o que as protege (Gr\u00e1fico 20). \n\n \n\nGr\u00e1fico 20 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o dos assentados sobre o que significa \u00e1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente (APP) \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\n \n\nQuase 40% n\u00e3o conhecem ou n\u00e3o responderam se j\u00e1 ouviram falar em \n\nAgricultura org\u00e2nica. Dos que responderam que conhecem a agricultura org\u00e2nica \n\n(61,54%), disseram j\u00e1 ter recebido orienta\u00e7\u00f5es e ter realizado cursos na \u00e1rea \n\n(Gr\u00e1fico 21).  \n\nSim; 84,62%\n\nN\u00e3o; 15,38%\n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 21 - Conhece ou j\u00e1 escutou sobre agricultura alternativa, org\u00e2nica, ou de \nalgum tipo de agricultura que n\u00e3o agrida a sa\u00fade do homem e da natureza. \n\n \nFonte: Pesquisa de Campo (2016) \n\n \n\nExiste a consci\u00eancia de que os alimentos org\u00e2nicos s\u00e3o mais saud\u00e1veis e \n\ncontribuem para uma sa\u00fade melhor e que a produ\u00e7\u00e3o da mesma n\u00e3o utiliza \n\nagrot\u00f3xico e sim defensivos naturais que n\u00e3o agridem a natureza. Vale ressaltar que \n\na maioria dos moradores possuem planta\u00e7\u00e3o em pequena escala, quantidade \n\nnecess\u00e1ria para subsist\u00eancia para uma boa qualidade de vida.  \n\nDiscorrendo sobre a forma correta de manejo da terra, mostraram \n\nconhecimento sobre assuntos como queimadas e desmatamento e o valor da \n\nprote\u00e7\u00e3o o entorno das \u00e1guas, o que n\u00e3o pode faltar na propriedade, assim como a \n\nimport\u00e2ncia da \u00e1gua limpa e o ar puro.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao motivo principal para perfurar o po\u00e7o, as respostas obtidas \n\nforam: \n\n? \u201cPara atender a pr\u00f3pria Agrovila\u201d. \n\n? \u201cAcesso mais f\u00e1cil \u00e0 \u00e1gua\u201d. \n\n? \u201cPorque n\u00e3o tinha \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d. \n\n? \u201cA falta de \u00e1gua\u201d. \n\n? \u201cO uso da \u00e1gua\u201d. \n\n? \u201cNecessidade de v\u00e1rias fam\u00edlias\u201d. \n\n? \u201cPara ficar mais perto de casa\u201d. \n\n? \u201cFalta de \u00e1gua, n\u00e3o tinha outra op\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n? \u201cPela necessidade de uma fonte de \u00e1gua, para o consumo e produ\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n? \u201cUsava antes da roda d\u2019\u00e1gua, ela acabou precisou do po\u00e7o\u201d. \n\n? \u201cPara fazer o uso da \u00e1gua\u201d. \n\nSim; \n61,54%\n\nN\u00e3o;\n30,77%\n\nn\u00e3o respondeu; \n7,69%\n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n? \u201cUso da comunidade\u201d. \n\n \n\nA busca por fontes alternativas ao consumo pode acarretar em utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua com qualidade duvidosa, que pode ser gerada n\u00e3o somente por \n\ncontamina\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, mas tamb\u00e9m pela forma como \u00e9 coletada, armazenada e \n\nutilizada (Foto 17). Estando a \u00e1gua sem a devida prote\u00e7\u00e3o e em locais inadequados, \n\naumenta-se o risco de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, principalmente nos per\u00edodos \n\nde chuva em decorr\u00eancia da percola\u00e7\u00e3o dos microrganismos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua \n\n(AMARAL et al., 2003).  \n\nNo Assentamento de Canudos, Goi\u00e1s, Scalize et al. (2011) em sua \n\npesquisa sobre a qualidade da \u00e1gua apresentou dados que apontaram 77,1% os \n\nlotes visitados utilizavam po\u00e7os rasos como fonte de abastecimento, e 96,3% desses \n\napresentaram contamina\u00e7\u00e3o por Escherichia coli. A pesquisa constatou ainda que os \n\npo\u00e7os n\u00e3o possu\u00edam prote\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o da fonte de abastecimento inadequada. \n\nNas visitas ao Assentamento S\u00e3o Manoel, a pesquisadora constatou que \n\nas \u00e1guas s\u00e3o consumidas in natura e n\u00e3o \u00e9 realizado pelos moradores nenhum tipo \n\nde tratamento. Por\u00e9m, quando explicado que a \u00e1gua coletada seria analisada, \n\npediram a devolutiva sobre os resultados, pois tinham interesse em saber como era \n\na qualidade da \u00e1gua que consumiam. Alguns comentaram que gostariam de receber \n\norienta\u00e7\u00e3o de como trat\u00e1-las.   \n\n \n\nFoto 17 \u2013 Caixa d\u2019\u00e1gua para armazenamento de \u00e1gua com tampa quebrada e \nposicionada no ch\u00e3o. \n\n \n\nFonte: DRESCH, C.J (2016) \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nQuando perguntamos qual era a import\u00e2ncia da \u00e1gua para do morador, \n\nestesresponderam: \n\n? \u201cPara tudo, uso dom\u00e9stico, \u00e9 muito importante\u201d. \n\n? \u201cGrande import\u00e2ncia, tudo depende de \u00e1gua, \u00e1gua \u00e9 vida\u201d. \n\n? \u201cA \u00e1gua \u00e9 vida, poxa! Sem a \u00e1gua a gente n\u00e3o tem nada\u201d. \n\n? \u201c A \u00e1gua \u00e9 importante\u201d. \n\n? \u201cA \u00e1gua serve para tudo\u201d. \n\n? \u201c\u00c9 tudo, para tomar, limpeza da casa, a cria\u00e7\u00e3o vai para o rio\u201d. \n\n? \u201cExtrema import\u00e2ncia\u201d \n\n? \u201cN\u00e3o tem como ficar sem \u00e1gua. A \u00e1gua \u00e9 tudo\u201d \n\n? \u201c\u00c9 fundamental para tudo\u201d \n\n? \u201c\u00d3tima\u201d \n\n? \u201cPara tudo\u201d \n\n \n\nA dificuldade da \u00e1gua no dia-a-dia ainda \u00e9 presente na grande maioria \n\ndos lotes, pois se uma mangueira rompe ou se o motor estraga, as casas ficam sem \n\n\u00e1gua e os moradores que n\u00e3o possuem uma caixa d\u2019\u00e1gua ou uma outra forma de \n\nreservat\u00f3rio passam pelo transtorno de ficar sem abastecimento, tendo que recorrer \n\nao vizinho ou utilizar \u00e1gua de c\u00f3rrego. Alguns moradores confidenciaram que podem \n\nficar com pouca ou sem comida no prato, pois a fome consegue \u201ctapear\u201d, mas sem \n\n\u00e1gua n\u00e3o, o que concretiza a import\u00e2ncia da \u00e1gua. \n\nOs moradores tamb\u00e9m descreveram a moradia e a alimenta\u00e7\u00e3o no tempo \n\ndo acampamento e atrav\u00e9s da mem\u00f3ria revelaram que: \n\n? \u201cNo acampamento tinha escola, e a comida era produzida e vinha tamb\u00e9m do \n\ngoverno. A \u00e1gua vinha do po\u00e7o a\u00ed era feia, e n\u00e3o sei como tem gente que tem \n\ncoragem de vender\u201d.  \n\n? \u201cNa \u00e9poca era tudo p\u00e9ssimo. A \u00e1gua eram retirada dos rios, de a\u00e7ude os lixos \n\njogados a c\u00e9u aberto e nem existiam os esgotos e ningu\u00e9m se preocupava com \n\nas quest\u00f5es voltadas aos saneamentos b\u00e1sicos\u201d. \n\n? \u201cCada um morava no seu barraco, tinha dias que tinha alimentos em outros era \n\npreciso buscar fora... a \u00e1gua era pegada no rio. O lixo era jogado fora e n\u00e3o \n\ntinha onde ponha, os acampados quase nem tinham animais naquela \u00e9poca e \n\nn\u00e3o existia preocupa\u00e7\u00e3o com o lixo\u201d. \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n? \u201cA alimenta\u00e7\u00e3o era trazida pelo pessoal. Os barracos eram de lona, pegava \n\n\u00e1gua em umas minas, os restos de alimentos eram jogados para os passarinhos, \n\nn\u00e3o haviam banheiros como hoje e sim \u2018casinha ou privada\u2019 e ningu\u00e9m se \n\npreocupava com o lixo\u201d.  \n\n? \u201cMorava em barracos de lona e de pau a pique, o fog\u00e3o era a lenha, a \u00e1gua \n\npegava no corgo, o restinho de comida jogava para os passarinhos, o banheiro \n\nda \u00e9poca eram as \u2018casinhas\u2019 e n\u00e3o tinha preocupa\u00e7\u00e3o com o lixo\u201d.  \n\n? \u201cOs barracos eram de lona, a alimenta\u00e7\u00e3o era o b\u00e1sico, com carne, arroz e \n\nfeij\u00e3o, a \u00e1gua era do rio e os alimentos eram comprados, o lixo sempre foi \n\nqueimado. O esgoto era a privada, e tinha a preocupa\u00e7\u00e3o da SUCAN com \n\nrela\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de saneamento naquela \u00e9poca\u201d.  \n\n? \u201cEram em barracos, saia a p\u00e9 para ir \u00e0 cidade, comia no Taquaru\u00e7u a matula, \n\ncom alimentos da pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o, os restos de alimentos eram jogados para \n\nos animais, n\u00e3o tinha esgoto, e todos se preocupavam com as quest\u00f5es de \n\nsaneamento, mas n\u00e3o tinham a solu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n? \u201cDormiam em barracos de lona, nada confort\u00e1vel, a \u00e1gua era retirada dos \n\nc\u00f3rregos, os lixos eram ajuntados e queimados, e a \u00fanica preocupa\u00e7\u00e3o que a \n\ngente tinha era em pegar o lote\u201d.  \n\n? \u201cNo in\u00edcio era no barraco, no improviso. A \u00e1gua era retirada na nascente, no \n\nc\u00f3rrego. Os lixos produzidos eram queimados. N\u00e3o tinha esgoto e havia \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as solu\u00e7\u00f5es dos problemas das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias do local\u201d.  \n\n? \u201cMorava em barracos, a \u00e1gua era do c\u00f3rrego, os restos de alimentos era dado \n\naos animais e os lixos eram enterrados. N\u00e3o tinham esgotos, e n\u00e3o havia \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em solucionar as quest\u00f5es sanit\u00e1rias do local\u201d. \n\n? \u201cN\u00e3o fui acampado\u201d \n\n \n\nA maioria dos moradores s\u00e3o oriundos da \u00e9poca dos acampamentos. \n\nPara a forma\u00e7\u00e3o do Assentamento S\u00e3o Manoel foram quase tr\u00eas anos, sem contar o \n\ntempo de acampamento na forma\u00e7\u00e3o de outros assentamentos de que algumas \n\nfam\u00edlias participaram. Desta forma, pode-se observar que o sentido de coletividade e \n\ncomunidade faz parte da identidade desses moradores, e \u00e9 poss\u00edvel perceber que \n\nquando se referem aos seus vizinhos como pessoas amigas e companheiras, \n\nsempre buscam ajuda um com o outro. \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nConstata-se que na \u00e9poca do acampamento, assim como no in\u00edcio da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos lotes, a \u00e1gua utilizada era retirada dos c\u00f3rregos. Tanto o \n\nacampamento como as primeiras moradias localizavam-se pr\u00f3ximos a eles. Com a \n\nabertura das estradas na parte mais alta, as casas come\u00e7aram a ser constru\u00eddas na \n\nentrada dos lotes que eram distantes dos c\u00f3rregos e, assim foi necess\u00e1ria a busca \n\nde melhoria para que os moradores tivessem a \u00e1gua chegando em suas casas. Vale \n\ncomentar que a busca de melhoria de qualidade de vida fez com que os moradores \n\nse unissem para a constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os o que os tornou mais unidos em prol de um \n\nbem comum: a \u00e1gua. \n\nAssim sendo, a comunidade organizada de forma coletiva ou em grandes \n\ngrupos consegue agir e buscar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida fazendo prevalecer \n\nvalores como coopera\u00e7\u00e3o e ajuda m\u00fatua, muito comum entre os moradores, fato \n\nconstado pela pesquisadora, pois h\u00e1 de se considerar que em outros \n\nassentamentos, comportamentos contr\u00e1rios s\u00e3o constatados por outras pesquisas. \n\nNo Assentamento Aroeira, Chapad\u00e3o do Sul/MS, Arenhardt (2006) em sua \n\nDisserta\u00e7\u00e3o sobre a Cultura e identidade: os desafios para o desenvolvimento local \n\nno Assentamento Aroeira, apresentado no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Mestrado \n\nem Desenvolvimento Local, da Universidade Cat\u00f3lica Dom Bosco, constatou que as \n\nfam\u00edlias moradoras dos lotes tinham origem de trabalhadores rurais de fazendas e \n\ns\u00edtios, n\u00e3o eram acampados e n\u00e3o tiveram o senso de coletivo. Predominavam \n\nent\u00e3o um comportamento individual, muito parecido com o comportamento dos \n\ndonos de fazendas. A grande maioria das pessoas pertencentes ao Assentamento \n\nn\u00e3o tiveram uma forma\u00e7\u00e3o cultural ou n\u00e3o conseguiram entender que viver em \n\ncomunidade exige uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e de reciprocidade. Em 05 anos de \n\nAssentamento, pelo menos 50% j\u00e1 tinha abandonado os lotes e os que restaram \n\nreclamaram muito dessa individualidade, pois existia confian\u00e7a, intera\u00e7\u00e3o, \n\ncompreens\u00e3o e partilha, sentimentos que prevalecem quando se vive em grupo. \n\nNo Assentamento S\u00e3o Manoel, o passado hist\u00f3rico de lutas pela terra que \n\nos moradores vivenciaram, a vida nos acampamentos, alguns com filhos pequenos, \n\noutros com filhos rec\u00e9m-nascidos, fez com que os moradores desse valor \u00e0 terra que \n\nconquistaram, ao ambiente desbravado para se ter a vida \u201cboa\u201d que eles consideram \n\nter, pois atualmente possuem um \u201cteto para morar\u201d, comida e os filhos est\u00e3o \n\nestudando. Assim falam com orgulho da terra de onde tiram o alimento e que \n\nconstituiu se como sua morada, seu lugar de viver, seu territ\u00f3rio.  \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nQuanto as condi\u00e7\u00f5es atuais de moradia e de saneamento B\u00e1sico os \n\nmoradores consideram:  \n\n? \u201cA moradia \u00e9 boa, mas precisava ter uma coleta igual da \u00e1rea urbana\u201d. \n\n? \u201cPara mim t\u00e1 bom, gra\u00e7as \u00e0 Deus. Quanto ao saneamento b\u00e1sico, ainda n\u00e3o, \n\nprecisa de um projeto que envolva os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos\u201d. \n\n? \u201cSim. N\u00e3o tanto, mas est\u00e1 bem melhor\u201d. \n\n? \u201cS\u00e3o satisfat\u00f3rias, falta ainda algumas coisas, mas \u00e9 boa. Precisa de um \n\nempenho maior dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos\u201d. \n\n? \u201cPara mim t\u00e1 bom\u201d. \n\n? \u201cAgora sim, j\u00e1 est\u00e3o sanadas... est\u00e1 100%\u201d. \n\n? \u201cJ\u00e1 est\u00e3o boas...todos tem acesso \u00e0 energia. Melhorou bastante, mas n\u00e3o foi \n\nsolucionado, pois ainda n\u00e3o tem coleta de lixo\u201d. \n\n? \u201cEst\u00e1 bem melhor em vista de como era o barraco de lona, o lixo \u00e9 enterrado e \n\nqueimado e esgoto ainda n\u00e3o tem\u201d. \n\n? \u201cEst\u00e3o boas em vista dos barracos que n\u00f3s mor\u00e1vamos, at\u00e9 hoje ningu\u00e9m fala \n\nnada de lixo e esgoto\u201d. \n\n? \u201cAcho que sim\u201d. \n\n? \u201cSim, para mim as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o boas\u2026at\u00e9 na cidade n\u00e3o est\u00e3o dando conta\u201d. \n\n \n\nConforme as falas dos moradores entrevistados, a grande maioria gosta \n\nde morar no assentamento porque pode plantar para comer, \u00e9 um lugar tranquilo, \n\nsem viol\u00eancia. A maioria tamb\u00e9m expressou contentamento com a pesquisa sobre a \n\nqualidade da \u00e1gua, por\u00e9m reclamaram que se sentem abandonados pelos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, pois a maioria dos po\u00e7os foram perfurados com a iniciativa e recursos dos \n\npr\u00f3prios moradores, relataram que \u00e0s vezes passam pessoas por ali fazendo \n\npesquisa, depois nunca mais voltar para falar o que deu de resultado.  \n\nOs mais velhos querem que os filhos estudem, fa\u00e7am o ensino superior, \n\narrumem emprego, e quando questionados sobre a solid\u00e3o no assentamento, a \n\nmaioria diz que n\u00e3o se sentem sozinhos e mesmo os que vivem s\u00f3, apoiam-se nos \n\nvizinhos e afirmam que a televis\u00e3o e o celular servem de companhia, al\u00e9m de terem \n\nmuito trabalho a ser realizado no s\u00edtio. Geralmente todos dormem cedo. Quando \n\nprecisam de algo ou ajuda pedem para o vizinho mais pr\u00f3ximo (o sentimento de \n\ncoletivo). Os filhos sempre v\u00eam visitar, mas estes n\u00e3o falam com o mesmo carinho e \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\namor que os pais falam sobre o lugar. \n\nPraticamente em rela\u00e7\u00e3o a todas as perguntas, a grande maioria sempre \n\nrespondeu contando uma hist\u00f3ria, \u201cum causo\u201d: a ferramenta que quebrou porque o \n\nch\u00e3o era muito duro, a rocha que estava muito aflorada, o per\u00edodo que cavou, pois \n\nfoi um ano frio, um ano seco, uma \u00e9poca chuvosa.  \n\nAssim nota-se na fala, que a percep\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 embutida no \n\ndiscurso. Existe no morador um sentimento de vit\u00f3ria, em nenhum deles a \n\npesquisadora percebeu o sentimento de derrota. Apesar da vida dif\u00edcil n\u00e3o se \n\nreferem ao ambiente com hostilidade, ou seja, constatou-se a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nhomem com o lugar onde vive, pois apesar de geograficamente viverem quase \n\nsozinhos, ainda possuem sentimentos positivos em rela\u00e7\u00e3o a sua propriedade.  \n\nOs resultados mostraram que os moradores do Assentamento S\u00e3o \n\nManoel, possuem rea\u00e7\u00f5es diferenciadas em rela\u00e7\u00e3o ao lugar em que vivem, pois \n\ntem-se que considerar que as respostas s\u00e3o resultado das percep\u00e7\u00f5es individuais e \n\ncoletivas (influenciada pelo grupo) do indiv\u00edduo. Essas respostas s\u00e3o baseadas em \n\nseus julgamentos, conhecimentos e expectativas. \n\nFicou mais claro ainda a rela\u00e7\u00e3o entre homem e a natureza quando se \n\nregistrou a fala carinhosa de uma moradora pela humildade de falar do seu trabalho, \n\nquando ela relatou que \u201clogo cedo estava na ro\u00e7a\u201d. Ent\u00e3o foi perguntado a ela o que \n\nela plantava na ro\u00e7a e esta respondeu que estava brincando e que n\u00e3o tinha ro\u00e7a. A \n\nro\u00e7a a que ela se referia era a ajuda ao marido na ro\u00e7ada do pasto que estava muito \n\nsujo. Esta mulher voltava antes para preparar o almo\u00e7o. (Percebe a simplicidade e \n\nhumildade do morador), pois tem que deixar o pasto limpo \u201cpor causa das vaquinhas \n\nde cria para n\u00e3o as machucar\u201d. Assim se percebe que at\u00e9 o animal de cria\u00e7\u00e3o \n\nprecisa de bem-estar, precisa ser cuidado. Falam da \u00e1rea que est\u00e3o limpando como \n\nse fosse o fundo de seu quintal. \n\nVale destacar que essa familiaridade com a natureza pode criar carinho \n\nassim como a avers\u00e3o pelo local. Nesse sentido faz-se importante conhecer a \n\nconsci\u00eancia do passado dos moradores. Reporto novamente o termo topofilia, ao \n\namor e sentimento pelo lugar, fortalecidos ao longo do tempo com a satisfa\u00e7\u00e3o que a \n\nterra proporcionou em suas vidas, tirando-os da situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter nada e de \n\nrepente, vendo-se protegidos. \n\n\u00c9 interessante a associa\u00e7\u00e3o que eles fazem com os estudos, sempre \n\napontando que quem fica no s\u00edtio n\u00e3o precisa de estudos como as pessoas que \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nresidem na cidade. Por\u00e9m incentivam os mais jovens a concluir, e quando surge a \n\noportunidade, a grande maioria dessa popula\u00e7\u00e3o migra para as cidades mais \n\npr\u00f3ximas para terminar os estudos e outros v\u00e3o fazer parte de outras \u00e1reas rurais \n\nquando constituem novas fam\u00edlias. Essa preocupa\u00e7\u00e3o que os moradores t\u00eam com os \n\nestudos talvez esteja ligado ao fato de se sentirem desemparados em rela\u00e7\u00e3o as \n\norienta\u00e7\u00f5es e ao atendimento que os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos deveriam realizar e assim \n\nbuscam essa solu\u00e7\u00e3o para que os filhos possam ampar\u00e1-los, de alguma forma. \n\n \n\n5.4.1 Correla\u00e7\u00e3o entre a percep\u00e7\u00e3o ambiental e a qualidade da \u00e1gua \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao primeiro ponto, o morador disse que a \u00e1gua serve para \n\ntudo, para beber, usos dom\u00e9sticos e para a dessedenta\u00e7\u00e3o dos animais em sua \n\npropriedade e, considera essa \u00e1gua boa. De acordo com os dados obtidos nesta \n\npesquisa as \u00e1guas coletadas deste ponto encontram fora dos padr\u00f5es de \n\npotabilidade regida pela Portaria 2.914/2011, os par\u00e2metros f\u00edsicos e qu\u00edmicos est\u00e3o \n\ndentro do padr\u00e3o de potabilidade, por\u00e9m detectou-se a presen\u00e7a de Coliformes \n\nTotais e Coliformes termotolerantes. Apesar do morador considera-la como boa esta \n\nj\u00e1 apresenta contamina\u00e7\u00e3o. \n\nNo segundo ponto de coleta a \u00e1gua \u00e9 considerada pelo morador como \n\nsalobra e serve para tudo, desde o consumo humano at\u00e9 para a irriga\u00e7\u00e3o. Os \n\nresultados das an\u00e1lises apontaram que realmente a quantidade de sais dissolvidos \u00e9 \n\nalto, sendo assim classificada como sendo moderadamente dura, a turbidez em \n\nambas as esta\u00e7\u00f5es estavam fora dos padr\u00f5es estabelecido pela Portaria de \n\nPotabilidade, al\u00e9m de contar com a presen\u00e7a de Coliformes Totais e de \n\nTermotolerantes, condenado tamb\u00e9m pelos par\u00e2metros bacteriol\u00f3gicos. \u00c9 \n\npreocupante, pois esta \u00e1gua \u00e9 utilizada no consumo humano. \n\nNo ponto tr\u00eas a \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 tida como salobra e a moradora utiliza \n\npara consumo na sua propriedade em praticamente tudo, inclusive para beber. Nos \n\nresultados obtidos em laborat\u00f3rio e posteriormente expressados por meio de \n\ngr\u00e1ficos apontaram que as caracter\u00edsticas descrita pela entrevista \u00e9 coerente quanto \n\nao fato de apresentar uma quantidade significativa de sais dissolvidos na \u00e1gua, o \n\nque confere um sabor peculiar, sendo colocada na categoria de \u00e1gua \u201cDura\u201d de \n\nacordo com o par\u00e2metro de dureza, mas est\u00e1 de acordo com o valor estabelecido \n\npela Portaria 2.914/2011, a turbidez atende a legisla\u00e7\u00e3o, quanto ao bacteriol\u00f3gico \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\napresenta uma pequena quantidade de Coliformes Totais apenas na esta\u00e7\u00e3o de \n\nver\u00e3o, por\u00e9m em ambas as esta\u00e7\u00f5es o \u00edndices de Coliformes termotolerantes \u00e9 \n\nausente, desta forma de acordo com os crit\u00e9rios de potabilidade regido pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o pelo fato de n\u00e3o apresentar termotolerantes est\u00e1 apta ao consumo \n\nhumano. \n\nNo quarto ponto, em entrevista com um morador da agrovila que faz o uso \n\nda \u00e1gua, relatou que esta serve para usos gerais e que considera como boa e leve. \n\nQuanto aos par\u00e2metros regidos pela Portaria 2.914/ 2011 est\u00e1 em conformidade \n\ntodos os par\u00e2metros analisados nesta pesquisa. \n\nNo quinto ponto analisado, o entrevistado destacou que a \u00e1gua \u00e9 boa e \n\nque serve para o uso geral da propriedade. Os resultados das an\u00e1lises apontaram \n\num resultado insatisfat\u00f3rio para o consumo humano de acordo com a Portaria \n\n2.914/2011, pois apresentou um pH abaixo do permitido, sendo encontrado o valor \n\nde 5,4 na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o, a turbidez na \u00faltima coleta estava no valor m\u00e1ximo \n\nrecomendado, quanto a presen\u00e7a de Coliformes totais, teve a presen\u00e7a em ambas \n\nas coletas, por\u00e9m com maior quantidade no per\u00edodo de inverno e, no par\u00e2metro de \n\nColiformes termotolerantes apesar de ser em uma pequena quantidade  torna-se \n\ninadequada esta \u00e1gua para o consumo humano, visto que a presen\u00e7a deste micro \n\norganismos j\u00e1 \u00e9 o suficiente para a n\u00e3o compatibilidade com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor \n\ndo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\nNo sexto ponto de coleta ao ser questionado sobre a qualidade da \u00e1gua o \n\npropriet\u00e1rio colocou que al\u00e9m de \u00f3tima a \u00e1gua \u00e9 especial, sendo utilizada para beber \n\ne para os demais usos dom\u00e9sticos, ressaltou que o gado bebe a \u00e1gua do a\u00e7ude. \n\nQuanto ao resultado da an\u00e1lise referente aos par\u00e2metros da Portaria 2.914/ 2011 \n\nabordados nesta pesquisa a \u00e1gua ficou classificada como impr\u00f3pria para o consumo \n\nhumano, pois os resultados apontaram que os par\u00e2metros em suma foram bem \n\nmelhores quanto ao f\u00edsico-qu\u00edmico quanto ao bacteriol\u00f3gicos, pois a \u00fanica vari\u00e1vel \n\nque sai levemente da conformidade da legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u00edndice de potencial \n\nHidrogeni\u00f4nico, em que o m\u00ednimo aceit\u00e1vel \u00e9 de 6,0 e o valor obtido no per\u00edodo de \n\nver\u00e3o foi de 5,7, saindo ent\u00e3o deste limite estabelecido, sendo que isto pode a longo \n\nprazo causar preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade humana. Quanto aos demais par\u00e2metros analisados \n\n(temperatura, cloreto, turbidez, Condutividade el\u00e9trica, alcalinidade, Dureza, c\u00e1lcio, \n\nmagn\u00e9sio, nitrato, nitrito, am\u00f4nia, F\u00f3sforo total) todos atendem os Valores m\u00e1ximos \n\npermitidos. O que condena a \u00e1gua deste ponto de coleta \u00e9 principalmente o fato de \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\napresentado Coliformes totais nas duas esta\u00e7\u00f5es e de termotolerantes no per\u00edodo \n\nde inverno. \n\nNo s\u00e9timo ponto, e \u00faltimo dos po\u00e7os profundos selecionados nesta \n\npesquisa, a moradora tamb\u00e9m atribuiu o conceito de \u00f3tima para a \u00e1gua coleta e que \n\n\u00e9 utilizada para tudo nesta propriedade e de mais oito fam\u00edlias. Quanto aos \n\nresultados obtidos nos par\u00e2metros laboratoriais indicaram presen\u00e7a de Coliformes \n\nTotais em ambas as esta\u00e7\u00f5es, por\u00e9m para Coliformes Termotolerantes os resultados \n\nforam negativos, tornando desta forma aceit\u00e1vel para o consumo humano, pois a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o \u00e9 clara no que tange a presen\u00e7a de Coliformes, o ideal seria estar \n\nausentes em ambos par\u00e2metros, por\u00e9m quando a presen\u00e7a de Coliformes Totais ela \n\ns\u00f3 pode ser consumida se n\u00e3o houver a presen\u00e7a de Coliformes Termotolerantes. \n\nNo ponto 08, sendo este um dos po\u00e7os classificados como raso nesta \n\nan\u00e1lise, foram considerados pelo propriet\u00e1rio como uma \u00e1gua ruim e, ressaltou que \n\n\u00e9 utilizada apenas na dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, ficando o consumo humano \n\nabastecido pelo po\u00e7o 01 (profundo). Ao considerar a portaria 2.914/ 2011 realmente \n\nesse ponto estaria condenado do ponto de vista do consumo humano, pois os \n\nresultados tanto do f\u00edsico-qu\u00edmico quanto do bacteriol\u00f3gico n\u00e3o atendem os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\nO ponto de n\u00famero nove, tamb\u00e9m na categoria dos po\u00e7os rasos, a \u00e1gua \u00e9 \n\nconsiderada doce e utilizada em tudo nesta propriedade, inclusive para beber. Este \n\nponto est\u00e1 inadequado ao consumo humano, de acordo com a Portaria 2.914/2011 \n\nda potabilidade, em que os resultados obtidos quanto aos aspectos f\u00edsico-qu\u00edmicos \n\nest\u00e3o em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o bacteriol\u00f3gico \u00e9 condenado \n\nporque al\u00e9m de apresentar a contamina\u00e7\u00e3o de Coliformes Totais est\u00e1 claro a \n\npresen\u00e7a de Coliformes Termotolerantes nas amostras coletada neste ponto de \n\nan\u00e1lise. \n\nNo d\u00e9cimo ponto de amostragem, o morador entrevistado elencou como \n\nboa a \u00e1gua utilizada e de usos gerais, desde o consumo humano at\u00e9 a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o dos animais. Em an\u00e1lise dos resultados obtidos em laborat\u00f3rio ficou \n\nn\u00edtido que a turbidez \u00e9 muito alta neste ponto, o \u00edndice de potencial Hidrogeni\u00f4nico \n\ntem um valor levemente \u00e1cido na coleta de ver\u00e3o, tem a presen\u00e7a de Coliformes \n\nTotais em ambas as esta\u00e7\u00f5es amostradas e Coliformes Termotolerantes no per\u00edodo \n\nde inverno.    \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nO pen\u00faltimo ponto amostrado nesta pesquisa, o ponto 11, tamb\u00e9m raso, e \n\nabastece uma \u00fanica fam\u00edlia e atende toda a necessidade da fam\u00edlia. As an\u00e1lises \n\napontaram para um resultado insatisfat\u00f3rio do ponto de vista de consumo humano, \n\npois al\u00e9m de ter altera\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos o bacteriol\u00f3gico est\u00e1 \n\nbastante comprometido, causando um grau consider\u00e1vel para a sa\u00fade humana e de \n\ncerta forma n\u00e3o est\u00e1 em conformidade com os crit\u00e9rios de potabilidade estabelecida \n\npela portaria 2.914/2011. \n\nO \u00faltimo ponto de coleta, o de n\u00famero 12, o morador relatou que a \u00e1gua \u00e9 \n\nsalobra, por\u00e9m utilizada para tudo na resid\u00eancia, sendo este um ponto raso e que \n\nabastece uma \u00fanica fam\u00edlia, de acordo com os resultados obtidos nas an\u00e1lises \n\napontaram uma turbidez alterada, e a presen\u00e7a de coliformes totais em ambas \n\ncoletas e a aus\u00eancia de bact\u00e9rias do grupo termotolerantes, o que pode-se \n\nconsiderar uma \u00e1gua que pode ser consumida por\u00e9m exige uma necessidade de \n\nmonitoramento. \n\nAo relacionar os resultados obtidos quanto aos par\u00e2metros f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos com a percep\u00e7\u00e3o dos moradores entrevistados, notou-se \n\nque ao ter o valor fora dos padr\u00f5es de potabilidade constantes na Portaria \n\n2.914/2001, quanto aos aspectos f\u00edsicos-qu\u00edmico, em especial a turbidez teve uma \n\nproximidade maior entre a resposta do entrevistado e os resultados encontrados nas \n\nan\u00e1lises quando a inadequa\u00e7\u00e3o. Em contrapartida, os par\u00e2metros bacteriol\u00f3gicos \n\nquando alterados teve uma percep\u00e7\u00e3o menor pelos moradores. \u00c9 interessante, pois \n\nnormalmente a qualidade da \u00e1gua \u00e9 atribu\u00edda apenas pela \u201capar\u00eancia\u201d da mesma, o \n\nmorador n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o as medidas de prote\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas e nem geomorfol\u00f3gicas do local a qual o po\u00e7o est\u00e1 inserido. Outro fator \n\nrelevante a ser mencionado \u00e9 quanto \u00e0 valora\u00e7\u00e3o que os moradores possuem com a \n\n\u00e1gua que possuem acesso, pois mesmo apresentando condi\u00e7\u00f5es visivelmente \n\nprec\u00e1rias as consideram como boa, o \u00fanico po\u00e7o que teve a sua qualidade \n\ncondenada pelo usu\u00e1rio foi o de n\u00famero 08, primeiro descrito como raso e que n\u00e3o \u00e9 \n\nutilizado no consumo humano.  \n\n \n\n  \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\nO presente estudo buscou compreender a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos \n\nmoradores do Assentamento S\u00e3o Manoel no que diz respeito \u00e0 qualidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas para o consumo humano e sua rela\u00e7\u00e3o com o processo de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o \n\nA partir do desenvolvimento da pesquisa, pode-se considerar como \n\npositivo a metodologia utilizada para o estudo da percep\u00e7\u00e3o dos moradores, a \n\noportunidade de se criar um di\u00e1logo participativo com grupos e comunidades \n\ntradicionais, o que permite sugest\u00f5es para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\natores envolvidos no local de estudo.  \n\nA pesquisa em quest\u00e3o apresentou algumas dificuldades ao decorrer de \n\nseu desenvolvimento. Primeiramente foi o acesso \u00e0s fam\u00edlias, pois o per\u00edodo das \n\ncoletas em ambas as esta\u00e7\u00f5es se deu com chuva, o que dificultou o trajeto tanto das \n\ncoletas quanto das entrevistas. Por\u00e9m pelo fato da maioria dos moradores \n\ntrabalharem em sua propriedade, favoreceu o encontro com estes para a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas entrevistas, mas em alguns lotes a visita precisou ser retornada com a finalidade \n\nde encontr\u00e1-los para concluir a pesquisa.  \n\nNo Assentamento S\u00e3o Manoel \u00e9 percept\u00edvel a insufici\u00eancia de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o ao saneamento, no que se refere a qualidade da \u00e1gua, o que \n\ninterfere diretamente nas condi\u00e7\u00f5es de vida dos moradores. Somando a isso, \n\ndestaca-se a car\u00eancia de conhecimentos t\u00e9cnicos sobre as consequ\u00eancias que a m\u00e1 \n\nqualidade do saneamento ambiental pode gerar na sa\u00fade dos seres humanos, \n\nassim como o fator econ\u00f4mico das fam\u00edlias, que vivem em baixos n\u00edveis de renda. \n\nDesta forma a renda adquirida \u00e9 priorizada para subsist\u00eancia, e n\u00e3o permite que \n\nalguns moradores providenciem as adequa\u00e7\u00f5es ambientais necess\u00e1rias, como uma \n\nsimples tampa de prote\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os. \n\nAo considerar o tempo de exist\u00eancia do Assentamento, o registro de \n\nabertura dos po\u00e7os nos lotes (os primeiros identificados na pesquisa no ano de \n\n1996), o fato do Assentamento S\u00e3o Manoel estar localizado sobre o afloramento do \n\nAqu\u00edfero Guarani e a presen\u00e7a de alguns par\u00e2metros nas \u00e1guas analisadas assim \n\ncomo os Coliformes, caracterizam-se como resultado das a\u00e7\u00f5es dos moradores sem \n\no devido cuidado de pr\u00e1ticas ambientais corretas.  \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nAlguns dos resultados obtidos j\u00e1 apresentaram altera\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros \n\nda \u00e1gua, o que deve ser um alerta para a necessidade de prote\u00e7\u00e3o desses po\u00e7os, \n\nprotegendo assim a qualidade do Aqu\u00edfero que tem um valor reconhecido \n\ninternacionalmente.  \n\nO aqu\u00edfero Guarani \u00e9 transfronteiri\u00e7o e no Brasil abrange os estados do \n\nRio Grande do Sul, Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e Mato Grosso \n\ndo Sul (GASTMANS; KIANG, 2004). Contudo, \u00e9 preciso enfatizar que a simples \n\nvalora\u00e7\u00e3o est\u00e1 distante de causar as interven\u00e7\u00f5es pol\u00edtica de reorienta\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas de uso social dos recursos naturais (VILAR, et al., 2010). \n\nAs \u00e1guas coletadas nesta pesquisa mostraram que tanto as \u00e1guas dos \n\npo\u00e7os profundos quanto dos rasos j\u00e1 est\u00e3o comprometidas quanto \u00e0 qualidade para \n\no consumo humano, pois nos lotes monitorados, em conson\u00e2ncia com os padr\u00f5es \n\nde potabilidade estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o vigente, apresentam-se distor\u00e7\u00f5es nos \n\npar\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos e no bacteriol\u00f3gico. Quanto aos valores obtidos de pH, \n\nos pontos que atenderam a legisla\u00e7\u00e3o nas duas esta\u00e7\u00f5es foram: 01, 08 e 09 apenas, \n\nlembrando que os pontos que n\u00e3o atenderam esse crit\u00e9rio tiveram suas altera\u00e7\u00f5es \n\napenas no per\u00edodo de ver\u00e3o. Os pontos 03 (profundo) e 12 (raso) apresentaram os \n\nvalores mais acentuados quanto aos par\u00e2metros Condutividade el\u00e9trica, \n\nalcalinidade, cloreto, dureza total, c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, quando comparado com as \n\ndemais amostragens por\u00e9m \u00e9 interessante, pois estes pontos atenderam ao aspecto \n\nbacteriol\u00f3gico, apresentando resultado satisfat\u00f3rio conforme preconiza a Portaria \n\n2.914, de 12 de dezembro de 2011, na qual tolera a presen\u00e7a de coliformes totais, \n\ndesde que a Escherichia coli e/ou coliformes termotolerantes estejam ausentes. \n\nSendo assim, uns ter\u00e7os das amostras est\u00e3o isentas de Contamina\u00e7\u00e3o \n\nbacteriol\u00f3gica do grupo de Coliformes Termotolerantes. \n\nQuando levados em considera\u00e7\u00e3o todos os crit\u00e9rios avaliativos, de acordo \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, apenas um ponto est\u00e1 em conformidade e \u00e9 ideal para o \n\nconsumo humano, os demais pontos necessitam de monitoramento para poss\u00edveis \n\ncorre\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, percebe-se que essa contamina\u00e7\u00e3o pode ser consequ\u00eancia \n\nda m\u00e1 aloca\u00e7\u00e3o e inadequada constru\u00e7\u00e3o dos sistemas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, uma \n\nvez que os po\u00e7os foram perfurados pelas fam\u00edlias assentadas e n\u00e3o possuem \n\noutorga de uso, al\u00e9m da falta de manuten\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nabastecimento.  \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nQuando analisados os \u00edndices de nitrato, nitrito e am\u00f4nia todos os pontos \n\nest\u00e3o de acordo com o esperado pela legisla\u00e7\u00e3o vigente.  \n\nA preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais pode garantir a \n\nqualidade da \u00e1gua e do solo, recursos ess\u00eancias \u00e0 vida. Assim faz-se necess\u00e1rio a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es da sociedade civil e de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a \u00e1rea \n\nrural que melhorem a qualidade de vida dos moradores. \n\nOs assentados propriet\u00e1rios dos lotes que responderam aos question\u00e1rios \n\ne participaram da \u00e9poca do acampamento, oriundos de diferentes grupos como o \n\nMST, o CPT e os grupos coletivos, possuem uma particularidade entre si e se \n\nidentificaram coletivamente pela busca de um bem comum que \u00e9 a terra; assim \n\ncome\u00e7aram a criar uma identidade e uma cultura, com significados compartilhados \n\npelo grupo at\u00e9 os dias atuais. Aprenderam a se organizar, a conviver juntos \n\nsuperando as adversidades a que estavam sujeitos no momento do acampamento, \n\ncomo a fome, as moradias de lonas, como a falta de conforto, ou seja, adquiriram \n\nexperi\u00eancias que carregaram por toda a vida, como as rela\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias muito \n\ndefinida no dia a dia. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o facilitou o desenvolvimento dessa pesquisa participante, \n\npois os moradores s\u00e3o pessoas humildes, acolhedoras e hospitaleiras e no decorrer \n\ndo trabalho isso se tornou marcante, pois existia uma receptividade muito forte nas \n\nvisitas da pesquisadora e do grupo que as vezes a acompanhava. As palavras que \n\nrefor\u00e7am esse sentimento s\u00e3o quando se referem entre si como o meu vizinho \u00e9 \n\nmeu amigo, e a preocupa\u00e7\u00e3o na perfura\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os, pois geraria \u00e1gua para a \n\n\u201ccomunidade\u201d e para abastecer \u201cv\u00e1rias fam\u00edlias\u201d.   \n\nApesar da constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do territ\u00f3rio revelar uma paisagem vivida, \n\nque produz nos indiv\u00edduos o sentido de familiaridade do lugar, e de ser marcante a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o sobre a paisagem natural mais do que a constru\u00edda, na maioria dos \n\nentrevistados, foi poss\u00edvel verificar que, na realidade a rela\u00e7\u00e3o homem e natureza \n\nsempre os coloca como alheios \u00e0s causas dos problemas, pois eles n\u00e3o se inserem \n\ncomo parte da natureza, e colocam o homem como destruidor dos recursos naturais. \n\nApesar de serem moradores antigos, mencionam o desmatamento como se n\u00e3o \n\nfossem respons\u00e1veis. \n\nAo tentar entender o elo entre homem e lugar, foi necess\u00e1rio buscar \n\nentendimento na rela\u00e7\u00e3o do homem com o seu territ\u00f3rio, uma vez que a impress\u00e3o \n\nque se tem que o assentamento \u00e9 \u201cuma grande casa\u201d, que os lotes s\u00e3o pe\u00e7as que \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\nabrigam cada membro da fam\u00edlia, pois passam um sentimento que s\u00e3o uma grande \n\nfam\u00edlia. Foi essa terra que desde a \u00e9poca do acampamento proporcionou a sua \n\nsubsist\u00eancia, sua morada, prote\u00e7\u00e3o e melhoria material. Assim \u00e9 apaixonante \n\nperceber no olhar deles o apego pelos seus vizinhos, dando essa sensa\u00e7\u00e3o de que \n\nfazem parte de uma imensa fam\u00edlia, talvez em virtude dos la\u00e7os que foram criados \n\noriundos das necessidades em comum e at\u00e9 mesmo do prop\u00f3sito de aquisi\u00e7\u00e3o da \n\nterra.  \n\nConcluindo todo o processo de levantamento de dados, por meio das \n\nentrevistas e das coletas de \u00e1guas dos referidos pontos de amostragem \n\nselecionados previamente, ficou percept\u00edvel a rela\u00e7\u00e3o de topofilia abordado no \n\ntrabalho de Tuan, pelos ent\u00e3o moradores do Assentamento S\u00e3o Manoel, o \u201clugar\u201d \n\nremete constantemente a satisfa\u00e7\u00e3o destes indiv\u00edduos em serem parte destas \n\ncomunidades. O elo afetivo com o lugar e o ambiente f\u00edsico, fazem os mesmos \n\ncompartilharem percep\u00e7\u00f5es comuns e individualizadas e assim, quando analisamos \n\na percep\u00e7\u00e3o do morador em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1gua e ao clima, os sentimentos n\u00e3o s\u00e3o os \n\nmesmos com rela\u00e7\u00e3o ao que cada um percebe. Quando o indiv\u00edduo se encontra \n\nemocionalmente envolvido com o ambiente em que vive, percebe cores, cheiros, \n\nsons, tatos individualizados, principalmente se a emo\u00e7\u00e3o e o apego estiverem \n\npresentes.  \n\nO fato dos moradores mostrarem interesse nos resultados da pesquisa e \n\nde obterem orienta\u00e7\u00f5es que os ajudem a ter mais qualidade de vida demonstrou que \n\nos mesmos aceitam a implementa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de projetos com a \n\ncomunidade. Assim torna-se vi\u00e1vel reverter os resultados desta pesquisa para o \n\nbenef\u00edcio dos moradores envolvidos e interessados na finalidade de promover \n\nmudan\u00e7as de qualidade de vida nesta comunidade. \n\n\u00c9 preponderante citar a import\u00e2ncia comercial que estes produtores rurais \n\nagregam ao munic\u00edpio somado ao fato dos mesmos abastecerem parcialmente o \n\ncom\u00e9rcio com produtos cultivados em seus s\u00edtios, o que demanda o uso destas \n\n\u00e1guas com qualidade, podendo refletir em uma comunidade bem maior. \n\nPor meio deste estudo, foi poss\u00edvel detectar a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o \n\nde novas pesquisas no assentamento S\u00e3o Manoel, com a finalidade de gerar \n\nresultados que possam promover mudan\u00e7as na qualidade de vida desta comunidade \n\nrural, como o estudo voltado a sa\u00fade p\u00fablica, pois o envelhecimento da comunidade \n\nj\u00e1 se mostra presente. Assim pesquisar a vida dessa gera\u00e7\u00e3o de idosos que se \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\nforma podem subsidiar discuss\u00f5es juntamente com os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos para o \n\nplanejamento na \u00e1rea da sa\u00fade. \n\nA an\u00e1lise do saneamento ambiental na \u00e1rea pode ser fundamental, \n\nincluindo os res\u00edduos s\u00f3lidos gerados e a estrutura de esgotamento sanit\u00e1rio, \n\nsubsidiando e apresentando solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e aplic\u00e1veis para o manejo e a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final desses res\u00edduos dom\u00e9sticos gerados. Tamb\u00e9m faz-se necess\u00e1rio \n\nincentivar estudos que corroborem em projetos de planejamento ambiental, que \n\nenvolvam os recursos de \u00e1guas superficiais, analisando inclusive as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas na \u00e1rea do Assentamento S\u00e3o Manoel no munic\u00edpio de Anast\u00e1cio MS; \n\nProjetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental das matas ciliares; Projetos de extens\u00e3o com \n\nparceria entre a Universidade, Ag\u00eancia de Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Extens\u00e3o \n\nRural (AGRAER), Associa\u00e7\u00e3o de moradores do Assentamento e escola sobre \n\norienta\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os; continuidade do monitoramento da \n\n\u00e1guas em per\u00edodos sazonais. \n\nO resultado das an\u00e1lises das amostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas realizadas \n\npor esta pesquisa no Assentamento S\u00e3o Manoel ser\u00e1 repassado aos moradores por \n\nmeio de uma cartilha que ser\u00e1 desenvolvida pela pesquisadora para as fam\u00edlias. \n\n \n\n \n \n \n  \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n7 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABAS. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas subterr\u00e2neas. Po\u00e7os para capta\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua.  Dispon\u00edvel em&lt;http://www.abas.org/educacao_pocos.php>. Acesso em: 18 \ndez. 2016. \n \n\nABNT, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR-12621- \u00c1guas - \nDetermina\u00e7\u00e3o da dureza total - M\u00e9todo titulom\u00e9trico do EDTA - Na- M\u00e9todo de \nensaio. Rio de Janeiro ABNT, 1992. \n \n\nAMARAL, Luiz Augusto do; NADER FILHO, Antonio; ROSSI JUNIOR, Owaldo \nDurival; FERREIRA, Fernanda L\u00facia Alves; BARROS, Ludmilla Santana Soares. \n\u00c1gua de Consumo Humano como Fator de Risco \u00e0 Sa\u00fade em Propriedades Rurais. \nRevista Sa\u00fade P\u00fablica, v. 37, n. 4, p. 510-514, 2003. \n \n\nAMORIM FILHO, Oswaldo Bueno. Topofilia, Topofobia e Topoc\u00eddio em Minas \nGerais. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. (Orgs.) Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: a experi\u00eancia \nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel e UFSCAR, 1996. p.139-152. \n \n\nAPHA. Standard Methods for the examination of water and wastewater. Amercian \nPublic Health Association, American Water Works Association, Water \nEnvironmental Federation, 20th ed. Washington. 1988 \n \n\nARA\u00daJO, Gustavo Henrique de Sousa; ALMEIDA, Josimar Ribeiro de; GUERRA, \nAntonio Jose Teixeira. Gest\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradadas. 3\u00aa ed. Rio de \nJaneiro : Bertrand, 2008. \n \n\nARENHARDT, Mauro Mallmann. Cultura e identidade: os desafios para o \ndesenvolvimento local no Assentamento Aroeira, Chapad\u00e3o do Sul, MS. \nDisserta\u00e7\u00e3o. 2006, 105 fls. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Acad\u00eamico em Desenvolvimento \nLocal) - Universidade Cat\u00f3lica Dom Bosco, Campo Grande, MS, 2006.  \n \n\nAYACH, Lucy Ribeiro. As condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, o saneamento b\u00e1sico e a \nqualidade da agua subterr\u00e2nea em Anast\u00e1cio (MS): Aspectos relacionados a \npercep\u00e7\u00e3o ambiental, 2011. 224 fls. Tese (Doutorado em geografia), Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho \u2013 UNESP, Rio Claro, SP, 2011.  \n \n\nAYACH, Lucy Ribeiro. Implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e sanit\u00e1rias na qualidade \ndas \u00e1guas fre\u00e1ticas da cidade de Anast\u00e1cio/MS. 2002. 110 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geografia) \u2013 Campus de Dourados, Universidade Federal de Mato \nGrosso do Sul, Dourados, 2002. \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\nAYACH, Lucy Ribeiro; CAPPI, Nanci; PINTO, Andr\u00e9 Luiz; GUIMAR\u00c3ES, Solange \nTherezinha de Lima. Contamina\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Subterr\u00e2neas por Coliformes: Um \nestudo da cidade de Anast\u00e1cio-MS. CLIMEP - Climatologia e Estudos da \nPaisagem, Rio Claro, v. 4, n. 1, p. 05-26, jan./jul., 2009. \n \n\nBAMBIL, Arcelei Lopes. Influ\u00eancias da Tecnologia Moderna num Assentamento \ndo Cerrado, munic\u00edpio de Anast\u00e1cio, MS. 2007. 83 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento, mestrado acad\u00eamico, \nUniversidade Cat\u00f3lica Dom Bosco, Campo Grande, MS, 2007. \n \n\nBARROS, Elaine Franciely dos Santos. Avalia\u00e7\u00e3o do saneamento ambiental em \nassentamentos de reforma agr\u00e1ria utilizando o m\u00e9todo de an\u00e1lise hier\u00e1rquica \nde processos.  2013. 228 fls. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia do Meio \nAmbiente) - Escola de Engenharia Civil, Universidade Federal de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia, \n2013. \n \n\nBENEVIDES, Mirian Grasiela Teodoro. O acampamento como territ\u00f3rio da luta \npela terra e da produ\u00e7\u00e3o de territorialidades camponesas. 2009. 121 fls. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Campus de Aquidauana, Universidade \nFederal de Mato Grosso do Sul, Aquidauana, 2009. \n \n\nBERGAMASCO, Sonia Maria Pessoa Pereira. A realidade dos assentamentos rurais \npor detr\u00e1s dos n\u00fameros. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 11, n. 31, p. 37-49, \ndec. 1997.  \n \n\nBEZERRA FILHO, Weliton Freire. Remo\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio em biofiltros aerado e \n\nan\u00f3xico, com alto \u00edndice de vazios e sem remo\u00e7\u00e3o de lodo. 2011, 104 fls. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Sanit\u00e1ria) \u2013 Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Norte, Natal, 2011. \n\n \n\nBORTOLI, Jaqueline de. Qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica e microbiol\u00f3gica da \u00e1gua \nutilizada para consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o animal em propriedades \nrurais produtoras de leite na regi\u00e3o do vale do Taquari/RS. 2016. 156 fls. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ambiente e Desenvolvimento) \u2013 Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, Lajeado, 2016. \n \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. Pesquisa Participante. 4 ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n1984.  \n \n\nhttp://lattes.cnpq.br/7915032061706548\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas (ANA) e Companhia Ambiental do Estado de \nS\u00e3o Paulo (CETESB). Guia nacional de coleta e preserva\u00e7\u00e3o de amostras: \u00e1gua, \nsedimento, comunidades aqu\u00e1ticas e efluentes l\u00edquidos. S\u00e3o Paulo: CETESB; \nBras\u00edlia: ANA, 2011. 325 p. \n \n\n______. Decreto n\u00ba 92.621, de 2 de Maio de 1986, Declara a \u00e1rea rural do Estado de \nMato Grosso do Sul como zona priorit\u00e1ria para efeito de execu\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o \nda reforma agr\u00e1ria, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 1986. Di\u00e1rio Oficial [da] \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 05 maio 1986, se\u00e7\u00e3o 1, p. 6.411. \n \n\n______. Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil. Cartilha Tecnologia Social, Fossa S\u00e9ptica \nBiodigestora. Sa\u00fade e Renda no Campo. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil. 2010 \nBRASIL. Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade. Manual pr\u00e1tico de an\u00e1lise de \u00e1gua. 2\u00aa ed. \nrev. - Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, 2006. 146 p. \n \n\n______. Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria. Norma de Execu\u00e7\u00e3o \nn. 54, de 29 de dezembro de 2006, disp\u00f5e sobre a implanta\u00e7\u00e3o de obras de \nengenharia componentes da infra-estrutura b\u00e1sica de projetos de assentamentos. \nBras\u00edlia, DF, 2006. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 03 \njan. 2007, se\u00e7\u00e3o 1, n. 2. \n \n\n______. Lei Complementar n. 31, de 11 de outubro de 1977, cria o Estado de Mato \nGrosso do Sul e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 1977. Di\u00e1rio Oficial [da] \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 12 out. 1977, p. 13.729. \n \n\n______. Lei n\u00ba 11445, de 5 de janeiro de 2007. Estabelece diretrizes nacionais para \no saneamento b\u00e1sico; altera as Leis n. 6.766, de 19 de dezembro de 1979, 8.036, de \n11 de maio de 1990, 8.666, de 21 de junho de 1993, 8.987, de 13 de fevereiro de \n1995; revoga a Lei n.6.528, de 11 de maio de 1978; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nBras\u00edlia, DF, 2007. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 11 \njan. 2007, se\u00e7\u00e3o 1, p. 1. \n \n\n______. Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis n. 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de \ndezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga as Leis n. 4.771, \nde 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria \nn. 2.166-67, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 28 maio 2012, se\u00e7\u00e3o 1, p. 1. \n \n\n______. Lei n\u00ba 4.504, de 30 de novembro de 1964. Disp\u00f5e sobre o Estatuto da \nTerra, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil, Bras\u00edlia, 30 nov. 1964, p. 49, se\u00e7\u00e3o 1, Suplemento.   \n \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\n______. Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965. Insitui o C\u00f3digo Florestal. Di\u00e1rio \nOficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 16 set. 1965, se\u00e7\u00e3o 1, p. \n9529. \n \n\n______. Lei n\u00ba 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. \n1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. Bras\u00edlia, DF, 1997. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil, Bras\u00edlia, 9 jan. 1997, se\u00e7\u00e3o 1, p. 470. \n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria 2.914, de 12 de dezembro de 2011. Disp\u00f5e \nsobre os procedimentos de controle e de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para \nconsumo humano e seu padr\u00e3o de potabilidade. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica \nFederativa do Brasil, Bras\u00edlia, 4 jan. 2012, n. 3, se\u00e7\u00e3o 1, p. 43. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. \nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357, de 17 de mar. de 2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos \nde \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece \nas condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 18 mar. 2005, n. 053, \np. 58-63. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. \nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 396, de 3 de abril de 2008. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes \nambientais para o enquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 07 abr. 2008, n. 66, p. \n66-68. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. \nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 430, de 13 de maio de 2011. Disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de \nlan\u00e7amento de efluentes, complementa e altera a Resolu\u00e7\u00e3o no 357, de 17 de mar\u00e7o \nde 2005, do Conselho Nacional do Meio Ambiente-CONAMA. Di\u00e1rio Oficial [da] \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 16 maio 2011a, n. 92, p. 89. \n \n\nCARVALHO, Isabel Cristina Moura de; GR\u00dcN, Mauro; TRAJBER, Rachel \n(organizadores). Pensar o Ambiente: bases filos\u00f3ficas para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \nV. 26. Bras\u00edlia : Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, \nAlfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade, UNESCO, 2006. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para Todos). \n \n\nCAVALCANTI, Lucas Costa de Souza. Cartografia de paisagens: fundamentos. \nS\u00e3o Paulo, SP: Oficina de Textos, 2014.  \n \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\nCIRIBELLI, Marilda Corr\u00eaa. Como elaborar uma disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado atrav\u00e9s \nda pesquisa cient\u00edfica. Rio de Janeiro : 7 Letras, 2003.  \n \n\nCOMPANHIA DE PESQUISAS DE RECURSOS MINERAIS. Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do \nBrasil. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/ \nstart.htm?infoid=1377&amp;sid=129>. Acesso em: 08 jun. 2016. \n \n\nEM\u00cdDIO, Vanessa Joana Gomes. A problem\u00e1tica do f\u00f3sforonas \u00e1guas para \nconsumo humano e \u00e1guas residuais e solu\u00e7\u00f5es para o seu tratamento. 2012, \n118 fls. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia do Ambiente) \u2013 Universidade do \nAlgarve, Portugal, 2012.  \n \nFERNANDES, Roosevelt S.; SOUZA, Valdir Jos\u00e9 de; PELISSARI; Vinicius Braga; \nFERNANDES, Sabrina T. Uso da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental como Instrumento de \nGest\u00e3o em Aplica\u00e7\u00f5es Ligadas \u00e0s \u00c1reas Educacional, Social e Ambiental.  \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT10 \n/roosevelt_ fernandes.pdf>.  Acesso em: 03 maio 2016. \n \n\nFERREIRA, Erc\u00edlia Mendes; DRESCH, C\u00e1ssia Julita; AYACH, Lucy Ribeiro. A \nmodifica\u00e7\u00e3o a paisagem no contexto hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do \nAssentamento S\u00e3o Manoel \u2013 Anast\u00e1cio-MS. Geografar. Curitiba, v. 11, n. 1 (V \nCBEAGT), p. 5-25, jul., 2016. \n \n\nFRANZINI, Andr\u00e9a Segura. Avalia\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica em \u00e1rea de assentamento. \n2010. 97 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) \u2013 Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro. 2010. \n \n\nGARCIA, Carlos Alexandre Borges; BARRETO, Paulo Roberto. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \nqualidade da \u00e1gua do a\u00e7ude Buri\u2013Frei Paulo/SE. Scientia Plena, Sergipe, v. 6, n. 9, \np. 1-21., set., 2010. \n \n\nGASTMANS, Didier; KIANG, Chang Hung. Avalia\u00e7\u00e3o da Hidrogeologia e \nHidroqu\u00edmica do Sistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG) no Estado de Mato Grosso do Sul. \nRevista \u00c1guas Subterr\u00e2neas, S\u00e3o Paulo, v.19, n.1, p. 35-48. 2005. \n \n\nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 5. ed. S\u00e3o Paulo, SP: \nAtlas, 2010.  \n \n\nGUERRA, Antonio Teixeira; MAR\u00c7AL, M\u00f4nica dos Santos. Geomorfologia \nambiental. 5. ed. Rio de Janeiro, RJ: Bertrand Brasil, 2012.  \n \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, Solange Terezinha de Lima. Reflex\u00f5es a respeito da paisagem vivida, \ntopofilia e topofobia \u00e0 luz dos estudos sobre experi\u00eancia, percep\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \nambiental. Geosul, Florian\u00f3polis, v.17, n.33, p 117-141, jan./jun. 2002 \n \n\nHOLTZER, Werther. A geografia humanista anglo-sax\u00f4nica - de suas origens aos \nanos 90. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v. 55, n. 1/4, p. 109-146, \njan./mar., 1993. \n \n\nINCRA. Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria. Pesquisa sobre a \nqualidade de vida, Produ\u00e7\u00e3o e Renda dos Assentamentos da Reforma Agr\u00e1ria: \nPQRA 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.incra.gov.br/sites/default/files/uploads/ \nreforma-agraria/questao-agraria/reforma-agraria/pqra_-_apresentao.pdf >. Acesso \nem: 12 maio 2015. \n \n\nINMET. Instituto Nacional de Meteorologia. Boletim Agroclimatol\u00f3gico Mensal de \nJulho/2015. Boletim Agroclimatol\u00f3gico Mensal. Bras\u00edlia, v. 49, n.7, jul., 2015.  \n \n\n______. Instituto Nacional de Meteorologia. Boletim Agroclimatol\u00f3gico Mensal de \nJulho/2016. Boletim Agroclimatol\u00f3gico Mensal. Bras\u00edlia, v. 51, n. 2, jul., 2016.   \n \n\nKOROLEFF. Determination of nutrients. In: GRASSHOFF, K. (ed). Methods of sea \nwater analysis. Verlag Chemie Weinhein, 1976, p. 117-181. \n \n\nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Fundamentos de \nmetodologia cient\u00edfica. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n \n\nLEITE, S\u00e9rgio Pereira; HEREDIA, Beatriz; MEDEIROS, Leonilde; PALMEIRA, \nMoacir; CINTR\u00c3O, Ros\u00e2ngela. Impactos dos assentamentos: um estudo sobre o \nmeio rural brasileiro. Bras\u00edlia, DF: N\u00facleo de Estudos Agr\u00e1rios e Desenvolvimento \nRural; S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 2004.  \n \n\nMACKERETH, F. J. H., HERON, J. &amp; TALLING, J. F. Water analysis: some revised \nmethods for limnologists. 1978. \n \n\nMARCONDES, Juscelei Ferreira. Utiliza\u00e7\u00e3o do Geoprocessamento na an\u00e1lise da \nsusceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o no Assentamento S\u00e3o Manoel no Munic\u00edpio de \nAnast\u00e1cio-MS. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de \nMato Grosso do Sul, Dourados, 2002. \n \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nMARIN, Andreia Aparecida. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental e percep\u00e7\u00e3o \nambiental. Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, S\u00e3o Carlos, v. 3. n. 1, p. 203-222, \njan./jun., 2008. \n \n\nMARTINS, Viviane Santi; MENASCHE, Renta.  A Constitui\u00e7\u00e3o do lugar da morada \nem terra de reforma agr\u00e1ria. In: IV SIMP\u00d3SIO SOBRE REFORMA AGR\u00c1RIA E \nASSENTAMENTOS RURAIS. v. 4., 2010,. Araraquara. Anais... Araraquara : \nNupedor, 2010. \n \n\nMATHEUS, C.E.; MORAES, A.J. de; TUNDISI, T.M.; TUNDISI, J.G. Manual de \nan\u00e1lises limnol\u00f3gicas. S\u00e3o Carlos: Centro de Recursos H\u00eddricos e Ecologia \nAplicada, USP, 1995. 62 p.  \n \n\nMAZZINI, Elaine de Jesus Teixeiera; MARTIN, Encarnita Salas; FERNANDES, \nBernardo Man\u00e7ano. Assentamentos rurais no Pontal do Paranapanema - SP: uma \npol\u00edtica de desenvolvimento regional. Revista Forma\u00e7\u00e3o, v. 1, n. 14, p. 56-66, 2007.  \n \n\nMENDON\u00c7A, Francisco. Geografia socioambiental. Terra Livre, S\u00e3o Paulo, n. 16, p. \n139-158,  jan./jul., 2001.   \n \n\nMENEZES, Jo\u00e3o Paulo Cunha; BERTOSSI, Ana Paula Almeida; SANTOS, \nAlexandre Rosa dos Santos, NEVES, Mirna Aparecida. Qualidade da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea para consumo humano e uso agr\u00edcola no sul do estado do Esp\u00edrito \nSanto. Revista Eletr\u00f4nica em Gest\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologia Ambiental \u2013 \nREGET. Santa Maria, RS, v. 17n. 17, p. 3318 \u2013 3326, dez., 2013 \n \n\nMIGLIARI JUNIOR, A. Crimes Ambientais. S\u00e3o Paulo: Lex Editora, 2001. \n \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. \u00c1guas subterr\u00e2neas: programa de \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas. Bras\u00edlia: MMA, 2001. \n \n\nNASCIMENTO, Nilo de Oliveira; HELLER, L\u00e9o. Ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o na \ninterface entre as \u00e1reas de recursos h\u00eddricos e saneamento. Engenharia Sanit\u00e1ria \nAmbiental,  Rio de Janeiro,  v. 10, n. 1, p. 36-48,  Mar.  2005 .    \n \nOLIVEIRA, Silvio Luiz de. Tratado de metodologia cientifica: projetos de pesquisa, \nTGI, TCC, monografias, disserta\u00e7\u00f5es. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1999.  \n \n\nPARRON, Lucilia Maria. Manual de procedimentos de amostragem e an\u00e1lise \nf\u00edsico-qu\u00edmica de \u00e1gua. Colombo : Embrapa Florestas, 2011.  \n \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nPOLETO, Cristiano (Org.). Bacias hidrogr\u00e1ficas e recursos h\u00eddricos. 1 ed. Rio de \nJaneiro, RJ : Interci\u00eancia, 2014. 249 p. \n \n\nPRODANOV, Cleber Cristiano. Metodologia do trabalho cient\u00edfico [recurso \neletr\u00f4nico] : m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da pesquisa e do trabalho acad\u00eamico. 2. Ed. Novo \nHamburgo : Feevale, 2013. \n \n\nRADAMBRASIL. FOLHA SF.21 CAMPO GRANDE. Minist\u00e9rio das Minas e Energia - \nDepartamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Levantamentos de Recursos Naturais. \nRio de Janeiro, 1982. v.28.  \n \n\nRAFFESTIN, Claude. Por uma Geografia do Poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n \n\nREIGOTA, Marcos. O que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2001. \n \n\n______. Meio Ambiente e Representa\u00e7\u00e3o Social. S\u00e3o Paulo: Cortez,1998. \n \n\nREZENDE, Sonaly Cristina; HELLER, L\u00e9o. O saneamento no Brasil: pol\u00edticas e \ninterfaces. 2. ed. rev. e ampl. Belo Horizonte, MG: Editora UFMG, 2008. \n \n\nRIBEIRO, J\u00falia Werneck; ROOKE, Juliana Maria Scoralick. Saneamento B\u00e1sico e a \nSua Rela\u00e7\u00e3o com o Meio Ambiente e a Sa\u00fade P\u00fablica. 2010. 28 fls. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso (Especializa\u00e7\u00e3o em An\u00e1lise Ambiental) \u2013 Universidade Federal \nde Juiz de Fora, Juiz de Fora, 2010. \n \n\nSANTANA, Andr\u00e9 Turin. Estudo da Qualidade da \u00c1gua para Consumo Humano \nem Assentamentos de Teodoro Sampaio. 2014, 101 fls. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Meio Ambiente e Desenvolvimento Regional), Universidade do Oeste Paulista, \nPresidente Prudente, SP, 2014.  \n \n\nSANTANA, Andr\u00e9 Turin; LUVIZOTTO, Caroline Kraus; CUBA, Renata M\u00e9dici Frayne. \nSaneamento b\u00e1sico e sua rela\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida nos assentamentos do \nmunic\u00edpio de Teodoro Sampaio - SP. F\u00f3rum Ambiental da Alta Paulista , v. 8, n. \n12, p. 48-62, 2012. \n \n\nSANTANA, Edmar Falc\u00e3o; ANDRADE, Vicentina Socorro da Anuncia\u00e7\u00e3o. \nAbordagem Te\u00f3rica Metodol\u00f3gica do Ensino da Geografia no Assentamento \nS\u00e3o Manoel no Munic\u00edpio de Anast\u00e1cio \u2013 MS/Brasil. 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.uc.pt/fluc/cegot/VISLAGF/actas/tema3/edmar>. Acesso em: 27 maio \n2015. \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\nSANTONI, Lauseani. Saneamento B\u00e1sico e Desigualdades: o financiamento \nfederal da pol\u00edtica p\u00fablica (2003 \u2013 2009). 2010. 161 fls. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel) \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2010. \n \n\nSANTOS, Juliana Magalh\u00e3es Menezes dos. \u00cdndice de qualidade de \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea aplicado em \u00e1rea de aqu\u00edferos cristalinos com uso agr\u00edcola: bacia \ndo rio s\u00e3o domingos \u2013 RJ. 2009. 189 fls.Tese (Doutorado em Geologia) - \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro \u2013 UFRJ, Rio de Janeiro, 2009. \n \n\nSANTOS, Milton. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado: fundamentos te\u00f3ricos e \nmetodol\u00f3gicos da geografia. 6. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2012. \n \n\nSCALIZE, Paulo S\u00e9rgio; HORA, Karla Emannuela Ribeiro; SOARES, Lorena \nAcelina; BARROS, Elaine Franciely dos Santos; FERREIRA, Nilson Clementino. \nAvalia\u00e7\u00e3o das Condi\u00e7\u00f5es de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua do Assentamento Canudos \u2013 \nGoi\u00e1s. Revista de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, Macei\u00f3, v. 11, n. 2, p. 41-47, \njul./dez., 2011. \n \n\nSCHIAVETTI, Alexandre. O estudo de bacias hidrogr\u00e1ficas, uma estrat\u00e9gia para \neduca\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Carlos: Rima, 2003. \n \n\nSCHIEL, Dietrich.; MASCARENHAS, S\u00e9rgio; VALEIRAS, Nora.; SANTOS, Silvia. A. \nM. (Orgs.). O Estudo de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: uma estrat\u00e9gia para educa\u00e7\u00e3o \nambiental. 2\u00aa. ed. S\u00e3o Carlos, SP : RiMa, 2003. \n \n\nSEREIA, Dieese Aparecida de Oliveira; FAURO; Janica Costa da Silva; MORETTO, \nY. A Educa\u00e7\u00e3o ambiental e os recursos h\u00eddricos. In: POLETO, Cristiano  (Org.). \nBacias Hidrogr\u00e1ficas e Recursos H\u00eddricos. 1 ed. Rio de Janeiro, RJ: Interci\u00eancia, \n2014, p. 49-72. \n \n\nSILVA, Jaime Ferreira da. Modelo de an\u00e1lise de assentamento rural: uma \ncontribui\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o ambiental. 2011, 363 fls. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Civil) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2011. \n \n\nSILVA, Tania Paula da; ALMEIDA, Rosemeire A. de.  A Experi\u00eancia do Trabalho \nColetivo e as Transforma\u00e7\u00f5es Territoriais no Assentamento S\u00e3o Manoel em \nAnast\u00e1cio/MS. Geografia, Londrina, v. 11, n. 2, p. 185-193, jul./dez, 2002. \n \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\nSOARES, J. B.; MAIA, A. C. F. \u00c1gua: microbiologia e tratamento. EUFC, Fortaleza. \n1999. 206p \n \n\nSTRANZ, A.; PEREIRA, F. S.; GLIESCH, A. et. al. Projeto Universidade Solid\u00e1ria - \nTransmitindo Experi\u00eancias em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In: Anais do I SIMP\u00d3SIO SUL \nBRASILEIRO DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, II SIMP\u00d3SIO GA\u00daCHO DE \nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, XVI SEMANA ALTO URUGUAI DO MEIO AMBIENTE. \n2002, Erechim, RS. Anais... Erechim, RS :  EdiFAPES, 2002. p. 222.  \n \n\nTREVIZAN, Fernanda Kiyome Fatori. Migra\u00e7\u00e3o, Redes e Inser\u00e7\u00e3o Cultural: Estudo \nde Caso dos Migrantes Nordestinos em Anast\u00e1cio (MS). 2011. 110 fls. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geografia - Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio), Universidade Estadual de Ponta \nGrossa, PR, 2011. \n \n\nTUAN, Yi-Fu. A Geografia Human\u00edstica. In: CHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. (Org.). \nPerspectivas da Geografia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1982. p. 143-164. \n \n\n______. Espa\u00e7o e Lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1983. \n \n\n______. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. \nS\u00e3o Paulo, SP: DIFEL, 1980. 288 p. \n \n\nTUNDISI, Jos\u00e9 Gal\u00edzia; TUNDISI, Takako Matsumura. Recursos h\u00eddricos no \ns\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo, SP: Oficina de Textos, 2011. \n \n\nVALDERRAMA, J.C. The simultaneous analisys of total nitrogen and phosphorus in \nnatural waters. Mar.Chem., v.10, p.109-122,1981. \n \n\nVALENCIANO, Renata Cristiane. Processo de luta pela terra e seus \ndesdobramentos no munic\u00edpio de Teodoro Sampaio. Revista Pegada, S\u00e3o Paulo, v. \n2, n. 1, p. 1-9, 2001.  \n \n\nVAL\u00c9RIO, Cl\u00e1udio. Breve hist\u00f3ria de Anast\u00e1cio: A Margem Esquerda. Campo \nGrande, MS: Gr\u00e1fica e Editora Alvorada, 2002. \n \n\nVASCONCELOS, Mickaelon Belchior. Po\u00e7os Para Capta\u00e7\u00e3o de \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas: Revis\u00e3o de Conceitos e Proposta de Nomenclatura. 2014. Dispon\u00edvel \nem:<https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/view/28288/18401>. \nAcesso em 27 maio 2015. \n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nVILAR, Mariana Barbosa; OLIVEIRA, Ana Carolina Campanha; JACOVINE, La\u00e9rcio \nAnt\u00f4nio Gon\u00e7alves; FERREIRA, Matheus Garcia; SOUZA, Agostinho Lopes. \nValora\u00e7\u00e3o ambiental de propriedades rurais de munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRio Xopot\u00f3, MG. CERNE, Lavras, MG, vol.16, n.4, pp.539-545, out./dez., 2010. \n \n\nZAMPIERON, Sonia L\u00facia Modesto; FAGIONATO, Sandra; RUFFINO, Paulo \nHenrique Peira. Ambiente, representa\u00e7\u00e3o social e percep\u00e7\u00e3o. In: SCHIEL, Dietrich.; \nMASCARENHAS, S\u00e9rgio; VALEIRAS, Nora.; SANTOS, Silvia. A. M. (Orgs.). O \nEstudo de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: uma estrat\u00e9gia para educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2\u00aa. ed. \nS\u00e3o Carlos, SP : RiMa, 2003. p. 17-20. \n \n \n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nAp\u00eandice 1 \u2013 QUESTION\u00c1RIO INFORMATIVO DE CAMPO \u2013 S\u00c3O MANOEL \n \n\n \n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\nANEXO 1 - RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA n 396, de 3 de abril de 2008\n\n \n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\nANEXO 2 \u2013 Portaria n. 2.914, de 12 de dezembro de 2011. \n \n\n \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nGabinete do Ministro \n\nPORTARIA N\u00ba 2.914, DE 12 DE DEZEMBRO DE 2011 \n \n\nDisp\u00f5e sobre os procedimentos de controle e de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo \nhumano e seu padr\u00e3o de potabilidade. \n\nO MINISTRO DE ESTADO DA SA\u00daDE, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe conferem os incisos I e II do \npar\u00e1grafo \u00fanico do art. 87 da Constitui\u00e7\u00e3o, e \n\nConsiderando a Lei n\u00ba 6.437, de 20 de agosto de 1977, que configura infra\u00e7\u00f5es \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \nfederal e estabelece as san\u00e7\u00f5es respectivas; \n\nConsiderando a Lei n\u00ba 8.080, de 19 de setembro de 1990, que disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es para a \npromo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento dos servi\u00e7os \ncorrespondentes; \n\nConsiderando a Lei n\u00ba 9.433, de 1\u00ba de janeiro de 1997, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX \ndo art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a \nLei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989; \n\nConsiderando a Lei n\u00ba 11.107, de 6 de abril de 2005, que disp\u00f5e sobre normas gerais de contrata\u00e7\u00e3o \nde cons\u00f3rcios p\u00fablicos; \n\nConsiderando a Lei n\u00ba 11.445, de 5 de janeiro de 2007, que estabelece diretrizes nacionais para o \nsaneamento b\u00e1sico, altera as Leis n\u00bas 6.766, de 19 de dezembro de 1979, 8.036, de 11 de maio de \n1990, 8.666, de 21 de junho de 1993, 8.987, de 13 de fevereiro de 1995, e revoga a Lei n\u00ba 6.528, de \n11 de maio de 1978; \n\nConsiderando o Decreto n\u00ba 79.367, de 9 de mar\u00e7o de 1977, que disp\u00f5e sobre normas e o padr\u00e3o de \npotabilidade de \u00e1gua; \n\nConsiderando o Decreto n\u00ba 5.440, de 4 de maio de 2005, que estabelece defini\u00e7\u00f5es e procedimentos \nsobre o controle de qualidade da \u00e1gua de sistemas de abastecimento e institui mecanismos e \ninstrumentos para divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ao consumidor sobre a qualidade da \u00e1gua para consumo \nhumano; e \n\nConsiderando o Decreto n\u00ba 7.217, de 21 de junho de 2010, que regulamenta a Lei n\u00ba 11.445, de 5 de \njaneiro de 2007, que estabelece diretrizes nacionais para o saneamento b\u00e1sico, resolve: \n\nArt. 1\u00b0 Esta Portaria disp\u00f5e sobre os procedimentos de controle e de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua \npara consumo humano e seu padr\u00e3o de potabilidade. \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\nArt. 2\u00b0 Esta Portaria se aplica \u00e0 \u00e1gua destinada ao consumo humano proveniente de sistema e \nsolu\u00e7\u00e3o alternativa de abastecimento de \u00e1gua. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. As disposi\u00e7\u00f5es desta Portaria n\u00e3o se aplicam\u00e0 \u00e1gua mineral natural, \u00e0 \u00e1gua natural \ne \u00e0s \u00e1guas adicionadas de sais, destinadas ao consumo humano ap\u00f3s o envasamento, e a \noutras\u00e1guas utilizadas como mat\u00e9ria-prima para elabora\u00e7\u00e3o de produtos, conforme Resolu\u00e7\u00e3o (RDC) \nn\u00ba 274, de 22 de setembro de 2005, da Diretoria Colegiada da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia \nSanit\u00e1ria (ANVISA). \n\nArt. 3\u00b0 Toda \u00e1gua destinada ao consumo humano, distribu\u00edda coletivamente por meio de sistema ou \nsolu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \u00e1gua, deve ser objeto de controle e vigil\u00e2ncia da \nqualidade da \u00e1gua. \n\nArt. 4\u00b0 Toda \u00e1gua destinada ao consumo humano proveniente de solu\u00e7\u00e3o alternativa individual de \nabastecimento de \u00e1gua, independentemente da forma de acesso da popula\u00e7\u00e3o, est\u00e1 sujeita \u00e0 \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\nvigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua. \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDAS DEFINI\u00c7\u00d5ES \n\nArt. 5\u00b0 Para os fins desta Portaria, s\u00e3o adotadas as seguintes defini\u00e7\u00f5es: \n\nI - \u00e1gua para consumo humano: \u00e1gua pot\u00e1vel destinada \u00e0 ingest\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \nalimentos e \u00e0 higiene pessoal, independentemente da sua origem; \n\nII - \u00e1gua pot\u00e1vel: \u00e1gua que atenda ao padr\u00e3o de potabilidade estabelecido nesta Portaria e que n\u00e3o \nofere\u00e7a riscos \u00e0 sa\u00fade; \n\nIII - padr\u00e3o de potabilidade: conjunto de valores permitidos como par\u00e2metro da qualidade da \u00e1gua \npara consumo humano, conforme definido nesta Portaria; \n\nIV - padr\u00e3o organol\u00e9ptico: conjunto de par\u00e2metros caracterizados por provocar est\u00edmulos sensoriais \nque afetam a aceita\u00e7\u00e3o para consumo humano, mas que n\u00e3o necessariamente implicam risco\u00e0 \nsa\u00fade; \n\nV - \u00e1gua tratada: \u00e1gua submetida a processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos ou combina\u00e7\u00e3o destes, visando \natender ao padr\u00e3o de potabilidade; \n\nVI - sistema de abastecimento de \u00e1gua para consumo humano: instala\u00e7\u00e3o composta por um conjunto \nde obras civis, materiais e equipamentos, desde a zona de capta\u00e7\u00e3o at\u00e9 as liga\u00e7\u00f5es prediais, \ndestinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e ao fornecimento coletivo de \u00e1gua pot\u00e1vel, por meio de rede de distribui\u00e7\u00e3o; \n\nVII - solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \u00e1gua para consumo humano: modalidade de \nabastecimento coletivo destinada a fornecer \u00e1gua pot\u00e1vel, com capta\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea ou superficial, \ncom ou sem canaliza\u00e7\u00e3o e sem rede de distribui\u00e7\u00e3o; \n\nVIII - solu\u00e7\u00e3o alternativa individual de abastecimento de\u00e1gua para consumo humano: modalidade de \nabastecimento de \u00e1gua para consumo humano que atenda a domic\u00edlios residenciais com uma\u00fanica \nfam\u00edlia, incluindo seus agregados familiares; \n\nIX - rede de distribui\u00e7\u00e3o: parte do sistema de abastecimento formada por tubula\u00e7\u00f5es e seus \nacess\u00f3rios, destinados a distribuir \u00e1gua pot\u00e1vel, at\u00e9 as liga\u00e7\u00f5es prediais; \n\nX - liga\u00e7\u00f5es prediais: conjunto de tubula\u00e7\u00f5es e pe\u00e7as especiais, situado entre a rede de distribui\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua e o cavalete, este inclu\u00eddo; \n\nXI - cavalete: kit formado por tubos e conex\u00f5es destinados \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do hidr\u00f4metro para realiza\u00e7\u00e3o \nda liga\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \n\nXII - interrup\u00e7\u00e3o: situa\u00e7\u00e3o na qual o servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua \u00e9 interrompido \ntemporariamente, de forma programada ou emergencial, em raz\u00e3o da necessidade de se efetuar \nreparos, modifica\u00e7\u00f5es ou melhorias no respectivo sistema; \n\nXIII - intermit\u00eancia: \u00e9 a interrup\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua, sistem\u00e1tica ou n\u00e3o, que se \nrepete ao longo de determinado per\u00edodo, com dura\u00e7\u00e3o igual ou superior a seis horas em cada \nocorr\u00eancia; \n\nXIV - integridade do sistema de distribui\u00e7\u00e3o: condi\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema de \ndistribui\u00e7\u00e3o (reservat\u00f3rio e rede) de \u00e1gua pot\u00e1vel em que a qualidade da \u00e1gua produzida pelos \nprocessos de tratamento seja preservada at\u00e9 as liga\u00e7\u00f5es prediais; \n\nXV - controle da qualidade da \u00e1gua para consumo humano: conjunto de atividades exercidas \nregularmente pelo respons\u00e1vel pelo sistema ou por solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \n\u00e1gua, destinado a verificar se a \u00e1gua fornecida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \u00e9 pot\u00e1vel, de forma a assegurar a \nmanuten\u00e7\u00e3o desta condi\u00e7\u00e3o; \n\nXVI - vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano: conjunto de a\u00e7\u00f5es adotadas \nregularmente pela autoridade de sa\u00fade p\u00fablica para verificar o atendimento a esta Portaria, \nconsiderados os aspectos socioambientais e a realidade local, para avaliar se a \u00e1gua consumida pela \npopula\u00e7\u00e3o apresenta risco \u00e0 sa\u00fade humana; \n\nXVII - garantia da qualidade: procedimento de controle da qualidade para monitorar a validade dos \nensaios realizados; \n\nXVIII - recoleta: a\u00e7\u00e3o de coletar nova amostra de \u00e1gua para consumo humano no ponto de coleta que \napresentou altera\u00e7\u00e3o em algum par\u00e2metro anal\u00edtico; e \n\nXIX - passagem de fronteira terrestre: local para entrada ou sa\u00edda internacional de viajantes, \nbagagens, cargas, cont\u00eaineres, ve\u00edculos rodovi\u00e1rios e encomendas postais. \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDAS COMPET\u00caNCIAS E RESPONSABILIDADES \n\nSe\u00e7\u00e3o I \n\nDas Compet\u00eancias da Uni\u00e3o \n\nArt. 6\u00b0 Para os fins desta Portaria, as compet\u00eancias atribu\u00eddas\u00e0 Uni\u00e3o ser\u00e3o exercidas pelo Minist\u00e9rio \nda Sa\u00fade e entidades a ele vinculadas, conforme estabelecido nesta Se\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 7\u00ba Compete \u00e0 Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade (SVS/MS): \n\nI - promover e acompanhar a vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano, em articula\u00e7\u00e3o \ncom as Secretarias de Sa\u00fade dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios e respectivos \nrespons\u00e1veis pelo controle da qualidade da \u00e1gua; \n\nII - estabelecer a\u00e7\u00f5es especificadas no Programa Nacional de Vigil\u00e2ncia da Qualidade da \u00c1gua para \nConsumo Humano (VIGIAGUA); \n\nIII - estabelecer as a\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias dos laborat\u00f3rios de sa\u00fade p\u00fablica, especificadas na Se\u00e7\u00e3o V desta \nPortaria; \n\nIV - estabelecer diretrizes da vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano a serem \nimplementadas pelos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, respeitados os princ\u00edpios do SUS; \n\nV - estabelecer prioridades, objetivos, metas e indicadores de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para \nconsumo humano a serem pactuados na Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite; e \n\nVI - executar a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano, de forma \ncomplementar \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios. \n\nArt. 8\u00ba Compete \u00e0 Secretaria Especial de Sa\u00fade Ind\u00edgena (SESAI/MS) executar, diretamente ou \nmediante parcerias, inclu\u00edda a contrata\u00e7\u00e3o de prestadores de servi\u00e7os, as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia e \ncontrole da qualidade da \u00e1gua para consumo humano nos sistemas e solu\u00e7\u00f5es alternativas de \nabastecimento de \u00e1gua das aldeias ind\u00edgenas. \n\nArt. 9\u00ba Compete \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (FUNASA) apoiar as a\u00e7\u00f5es de controle da qualidade \nda \u00e1gua para consumo humano proveniente de sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa de abastecimento de \n\u00e1gua para consumo humano, em seu \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o, conforme os crit\u00e9rios e par\u00e2metros \nestabelecidos nesta Portaria. \n\nArt. 10. Compete \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA) exercer a vigil\u00e2ncia da \nqualidade da \u00e1gua nas \u00e1reas de portos, aeroportos e passagens de fronteiras terrestres, conforme os \ncrit\u00e9rios e par\u00e2metros estabelecidos nesta Portaria, bem como diretrizes espec\u00edficas pertinentes. \n\nSe\u00e7\u00e3o II \n\nDas Compet\u00eancias dos Estados \n\nArt. 11. Compete \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos Estados: \n\nI - promover e acompanhar a vigil\u00e2ncia da qualidade da\u00e1gua, em articula\u00e7\u00e3o com os Munic\u00edpios e \ncom os respons\u00e1veis pelo controle da qualidade da \u00e1gua; \n\nII - desenvolver as a\u00e7\u00f5es especificadas no VIGIAGUA, consideradas as peculiaridades regionais e \nlocais; \n\nIII - desenvolver as a\u00e7\u00f5es inerentes aos laborat\u00f3rios de sa\u00fade p\u00fablica, especificadas na Se\u00e7\u00e3o V \ndesta Portaria; \n\nIV - implementar as diretrizes de vigil\u00e2ncia da qualidade da\u00e1gua para consumo humano definidas no \n\u00e2mbito nacional; \n\nV - estabelecer as prioridades, objetivos, metas e indicadores de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para \nconsumo humano a serem pactuados na Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite; \n\nVI - encaminhar aos respons\u00e1veis pelo abastecimento de\u00e1gua quaisquer informa\u00e7\u00f5es referentes a \ninvestiga\u00e7\u00f5es de surto relacionado\u00e0 qualidade da \u00e1gua para consumo humano; \n\nVII - realizar, em parceria com os Munic\u00edpios em situa\u00e7\u00f5es de surto de doen\u00e7a diarr\u00e9ica aguda ou \noutro agravo de transmiss\u00e3o fecal-oral, os seguintes procedimentos: \n\na) an\u00e1lise microbiol\u00f3gica completa, de modo a apoiar a investiga\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica e a identifica\u00e7\u00e3o, \nsempre que poss\u00edvel, do g\u00eanero ou esp\u00e9cie de microorganismos; \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\nb) an\u00e1lise para pesquisa de v\u00edrus e protozo\u00e1rios, no que couber, ou encaminhamento das amostras \npara laborat\u00f3rios de refer\u00eancia nacional, quando as amostras cl\u00ednicas forem confirmadas para esses \nagentes e os dados epidemiol\u00f3gicos apontarem a \u00e1gua como via de transmiss\u00e3o; e \n\nc) envio das cepas de Escherichia coli aos laborat\u00f3rios de refer\u00eancia nacional para identifica\u00e7\u00e3o \nsorol\u00f3gica; \n\nVIII - executar as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano, de forma \ncomplementar \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios, nos termos da regulamenta\u00e7\u00e3o do SUS. \n\nSe\u00e7\u00e3o III \n\nDas Compet\u00eancias dos Munic\u00edpios \n\nArt. 12. Compete \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos Munic\u00edpios: \n\nI - exercer a vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua em sua \u00e1rea de compet\u00eancia, em articula\u00e7\u00e3o com os \nrespons\u00e1veis pelo controle da qualidade da \u00e1gua para consumo humano; \n\nII - executar a\u00e7\u00f5es estabelecidas no VIGIAGUA, consideradas as peculiaridades regionais e locais, \nnos termos da legisla\u00e7\u00e3o do SUS; \n\nIII - inspecionar o controle da qualidade da \u00e1gua produzida e distribu\u00edda e as pr\u00e1ticas operacionais \nadotadas no sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \u00e1gua, notificando seus \nrespectivos respons\u00e1veis para sanar a(s) irregularidade(s) identificada(s); \n\nIV - manter articula\u00e7\u00e3o com as entidades de regula\u00e7\u00e3o quando detectadas falhas relativas \u00e0 \nqualidade dos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua, a fim de que sejam adotadas as provid\u00eancias \nconcernentes a sua \u00e1rea de compet\u00eancia; \n\nV- garantir informa\u00e7\u00f5es \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sobre a qualidade da\u00e1gua para consumo humano e os riscos \u00e0 \nsa\u00fade associados, de acordo com mecanismos e os instrumentos disciplinados no Decreto n\u00ba 5.440, \nde 4 de maio de 2005; \n\nVI - encaminhar ao respons\u00e1vel pelo sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \n\u00e1gua para consumo humano informa\u00e7\u00f5es sobre surtos e agravos \u00e0 sa\u00fade relacionados \u00e0 qualidade \nda \u00e1gua para consumo humano; \n\nVII - estabelecer mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o com os respons\u00e1veis pelo sistema ou \nsolu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \u00e1gua sobre os resultados das a\u00e7\u00f5es de controle \nrealizadas; \n\nVIII - executar as diretrizes de vigil\u00e2ncia da qualidade da\u00e1gua para consumo humano definidas no \n\u00e2mbito nacional e estadual; \n\nIX - realizar, em parceria com os Estados, nas situa\u00e7\u00f5es de surto de doen\u00e7a diarr\u00e9ica aguda ou outro \nagravo de transmiss\u00e3o fecaloral, os seguintes procedimentos: \n\na) an\u00e1lise microbiol\u00f3gica completa, de modo a apoiar a investiga\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica e a identifica\u00e7\u00e3o, \nsempre que poss\u00edvel, do g\u00eanero ou esp\u00e9cie de microorganismos; \n\nb) an\u00e1lise para pesquisa de v\u00edrus e protozo\u00e1rios, quando for o caso, ou encaminhamento das \namostras para laborat\u00f3rios de refer\u00eancia nacional quando as amostras cl\u00ednicas forem confirmadas \npara esses agentes e os dados epidemiol\u00f3gicos apontarem a \u00e1gua como via de transmiss\u00e3o; e \n\nc) envio das cepas de Escherichia coli aos laborat\u00f3rios de refer\u00eancia nacional para identifica\u00e7\u00e3o \nsorol\u00f3gica; \n\nX - cadastrar e autorizar o fornecimento de \u00e1gua tratada, por meio de solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva, \nmediante avalia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos documentos exigidos no art. 14 desta Portaria. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A autoridade municipal de sa\u00fade p\u00fablica n\u00e3o autorizar\u00e1 o fornecimento de \u00e1gua \npara consumo humano, por meio de solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva, quando houver rede de distribui\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua, exceto em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia e intermit\u00eancia. \n\nSe\u00e7\u00e3o IV \n\nDo Respons\u00e1vel pelo Sistema ou Solu\u00e7\u00e3o Alternativa Coletiva de Abastecimento de \u00c1gua para \nConsumo Humano \n\nArt. 13. Compete ao respons\u00e1vel pelo sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \n\u00e1gua para consumo humano: \n\nI - exercer o controle da qualidade da \u00e1gua; \n\nII - garantir a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es destinadas ao abastecimento de \u00e1gua \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\npot\u00e1vel em conformidade com as normas t\u00e9cnicas da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n(ABNT) e das demais normas pertinentes; \n\nIII - manter e controlar a qualidade da \u00e1gua produzida e distribu\u00edda, nos termos desta Portaria, por \nmeio de: \n\na) controle operacional do(s) ponto(s) de capta\u00e7\u00e3o, adu\u00e7\u00e3o, tratamento, reserva\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, \nquando aplic\u00e1vel; \n\nb) exig\u00eancia, junto aos fornecedores, do laudo de atendimento dos requisitos de sa\u00fade estabelecidos \nem norma t\u00e9cnica da ABNT para o controle de qualidade dos produtos qu\u00edmicos utilizados no \ntratamento de \u00e1gua; \n\nc) exig\u00eancia, junto aos fornecedores, do laudo de inocuidade dos materiais utilizados na produ\u00e7\u00e3o e \ndistribui\u00e7\u00e3o que tenham contato com a \u00e1gua; \n\nd) capacita\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de todos os profissionais que atuam de forma direta no \nfornecimento e controle da qualidade da \u00e1gua para consumo humano; e \n\ne) an\u00e1lises laboratoriais da \u00e1gua, em amostras provenientes das diversas partes dos sistemas e das \nsolu\u00e7\u00f5es alternativas coletivas, conforme plano de amostragem estabelecido nesta Portaria; \n\nIV - manter avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \n\u00e1gua, sob a perspectiva dos riscos \u00e0 sa\u00fade, com base nos seguintes crit\u00e9rios: \n\na) ocupa\u00e7\u00e3o da bacia contribuinte ao manancial; \n\nb) hist\u00f3rico das caracter\u00edsticas das \u00e1guas; \n\nc) caracter\u00edsticas f\u00edsicas do sistema; \n\nd) pr\u00e1ticas operacionais; e \n\ne) na qualidade da \u00e1gua distribu\u00edda, conforme os princ\u00edpios dos Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua (PSA) \nrecomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) ou definidos em diretrizes vigentes no \nPa\u00eds; \n\nV - encaminhar \u00e0 autoridade de sa\u00fade p\u00fablica dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios \nrelat\u00f3rios das an\u00e1lises dos par\u00e2metros mensais, trimestrais e semestrais com informa\u00e7\u00f5es sobre o \ncontrole da qualidade da \u00e1gua, conforme o modelo estabelecido pela referida autoridade; \n\nVI - fornecer \u00e0 autoridade de sa\u00fade p\u00fablica dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios os \ndados de controle da qualidade da \u00e1gua para consumo humano, quando solicitado; \n\nVII - monitorar a qualidade da \u00e1gua no ponto de capta\u00e7\u00e3o, conforme estabelece o art. 40 desta \nPortaria; \n\nVIII - comunicar aos \u00f3rg\u00e3os ambientais, aos gestores de recursos h\u00eddricos e ao \u00f3rg\u00e3o de sa\u00fade \np\u00fablica dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios qualquer altera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua no \nponto de capta\u00e7\u00e3o que comprometa a tratabilidade da \u00e1gua para consumo humano; \n\nIX - contribuir com os \u00f3rg\u00e3os ambientais e gestores de recursos h\u00eddricos, por meio de a\u00e7\u00f5es cab\u00edveis \npara prote\u00e7\u00e3o do(s) manancial(ais) de abastecimento(s) e das bacia(s) hidrogr\u00e1fica(s); \n\nX - proporcionar mecanismos para recebimento de reclama\u00e7\u00f5es e manter registros atualizados sobre \na qualidade da \u00e1gua distribu\u00edda, sistematizando-os de forma compreens\u00edvel aos consumidores e \ndisponibilizando-os para pronto acesso e consulta p\u00fablica, em atendimento \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \nde defesa do consumidor; \n\nXI - comunicar imediatamente \u00e0 autoridade de sa\u00fade p\u00fablica municipal e informar adequadamente \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o a detec\u00e7\u00e3o de qualquer risco \u00e0 sa\u00fade, ocasionado por anomalia operacional no sistema e \nsolu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \u00e1gua para consumo humano ou por n\u00e3o \nconformidade na qualidade da \u00e1gua tratada, adotando-se as medidas previstas no art. 44 desta \nPortaria; e \n\nXII - assegurar pontos de coleta de \u00e1gua na sa\u00edda de tratamento e na rede de distribui\u00e7\u00e3o, para o \ncontrole e a vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua. \n\nArt. 14. O respons\u00e1vel pela solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \u00e1gua deve requerer, \njunto \u00e0 autoridade municipal de sa\u00fade p\u00fablica, autoriza\u00e7\u00e3o para o fornecimento de \u00e1gua tratada, \nmediante a apresenta\u00e7\u00e3o dos seguintes documentos: \n\nI - nomea\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel t\u00e9cnico habilitado pela opera\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva; \n\nII - outorga de uso, emitida por \u00f3rg\u00e3o competente, quando aplic\u00e1vel; e \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\nIII - laudo de an\u00e1lise dos par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua previstos nesta Portaria. \n\nArt. 15. Compete ao respons\u00e1vel pelo fornecimento de \u00e1gua para consumo humano por meio de \nve\u00edculo transportador: \n\nI - garantir que tanques, v\u00e1lvulas e equipamentos dos ve\u00edculos transportadores sejam apropriados e \nde uso exclusivo para o armazenamento e transporte de \u00e1gua pot\u00e1vel; \n\nII - manter registro com dados atualizados sobre o fornecedor e a fonte de \u00e1gua; \n\nIII - manter registro atualizado das an\u00e1lises de controle da qualidade da \u00e1gua, previstos nesta \nPortaria; \n\nIV - assegurar que a \u00e1gua fornecida contenha um teor m\u00ednimo de cloro residual livre de 0,5 mg/L; e \n\nV - garantir que o ve\u00edculo utilizado para fornecimento de\u00e1gua contenha, de forma vis\u00edvel, a inscri\u00e7\u00e3o \n\"\u00c1GUA POT\u00c1VEL\" e os dados de endere\u00e7o e telefone para contato. \n\nArt. 16. A \u00e1gua proveniente de solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva ou individual, para fins de consumo \nhumano, n\u00e3o poder\u00e1 ser misturada com a \u00e1gua da rede de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nSe\u00e7\u00e3o V \n\nDos Laborat\u00f3rios de Controle e Vigil\u00e2ncia \n\nArt. 17. Compete ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: \n\nI - habilitar os laborat\u00f3rios de refer\u00eancia regional e nacional para operacionaliza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de \nmaior complexidade na vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano, de acordo com os \ncrit\u00e9rios estabelecidos na Portaria n\u00ba 70/SVS/MS, de 23 de dezembro de 2004; \n\nII - estabelecer as diretrizes para operacionaliza\u00e7\u00e3o das atividades anal\u00edticas de vigil\u00e2ncia da \nqualidade da \u00e1gua para consumo humano; e \n\nIII - definir os crit\u00e9rios e os procedimentos para adotar metodologias anal\u00edticas modificadas e n\u00e3o \ncontempladas nas refer\u00eancias citadas no art. 22 desta Portaria. \n\nArt. 18. Compete \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos Estados habilitar os laborat\u00f3rios de refer\u00eancia regional \ne municipal para operacionaliza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo \nhumano. \n\nArt. 19. Compete \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos Munic\u00edpios indicar, para as Secretarias de Sa\u00fade dos \nEstados, outros laborat\u00f3rios de refer\u00eancia municipal para operacionaliza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de vigil\u00e2ncia \nda qualidade da \u00e1gua para consumo humano, quando for o caso. \n\nArt. 20. Compete aos respons\u00e1veis pelo fornecimento de\u00e1gua para consumo humano estruturar \nlaborat\u00f3rios pr\u00f3prios e, quando necess\u00e1rio, identificar outros para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises dos \npar\u00e2metros estabelecidos nesta Portaria. \n\nArt. 21. As an\u00e1lises laboratoriais para controle e vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo \nhumano podem ser realizadas em laborat\u00f3rio pr\u00f3prio, conveniado ou subcontratado, desde que se \ncomprove a exist\u00eancia de sistema de gest\u00e3o da qualidade, conforme os requisitos especificados na \nNBR ISO/IEC 17025:2005. \n\nArt. 22. As metodologias anal\u00edticas para determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros previstos nesta Portaria devem \natender \u00e0s normas nacionais ou internacionais mais recentes, tais como: \n\nI - Standard Methods for the Examination of Water and Wastewater de autoria das institui\u00e7\u00f5es \nAmerican Public Health Association (APHA), American Water Works Association (AWWA) e Water \nEnvironment Federation (WEF); \n\nII - United States Environmental Protection Agency (USEPA); \n\nIII - normas publicadas pela International Standartization Organization (ISO); e \n\nIV - metodologias propostas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS). \n\nCAP\u00cdTULO IV \nDAS EXIG\u00caNCIAS APLIC\u00c1VEIS AOS SISTEMAS E SOLU\u00c7\u00d5ES \n\nALTERNATIVAS COLETIVAS DE ABASTECIMENTO \nDE \u00c1GUA PARA CONSUMO HUMANO \n\nArt. 23. Os sistemas e as solu\u00e7\u00f5es alternativas coletivas de abastecimento de \u00e1gua para consumo \nhumano devem contar com respons\u00e1vel t\u00e9cnico habilitado. \n\nArt. 24. Toda \u00e1gua para consumo humano, fornecida coletivamente, dever\u00e1 passar por processo de \ndesinfec\u00e7\u00e3o ou clora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. As \u00e1guas provenientes de manancial superficial devem ser submetidas a processo \nde filtra\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 25. A rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo humano deve ser operada sempre com press\u00e3o \npositiva em toda sua extens\u00e3o. \n\nArt. 26. Compete ao respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento de \u00e1gua para consumo \nhumano notificar \u00e0 autoridade de sa\u00fade p\u00fablica e informar \u00e0 respectiva entidade reguladora e \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o, identificando per\u00edodos e locais, sempre que houver: \n\nI - situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia com potencial para atingir a seguran\u00e7a de pessoas e bens; \n\nII - interrup\u00e7\u00e3o, press\u00e3o negativa ou intermit\u00eancia no sistema de abastecimento; \n\nIII - necessidade de realizar opera\u00e7\u00e3o programada na rede de distribui\u00e7\u00e3o, que possa submeter \ntrechos a press\u00e3o negativa; \n\nIV - modifica\u00e7\u00f5es ou melhorias de qualquer natureza nos sistemas de abastecimento; e \n\nV - situa\u00e7\u00f5es que possam oferecer risco \u00e0 sa\u00fade. \n\nCAP\u00cdTULO V \nDO PADR\u00c3O DE POTABILIDADE \n\nArt. 27. A \u00e1gua pot\u00e1vel deve estar em conformidade com padr\u00e3o microbiol\u00f3gico, conforme disposto \nno Anexo I e demais disposi\u00e7\u00f5es desta Portaria. \n\n\u00a7 1\u00ba No controle da qualidade da \u00e1gua, quando forem detectadas amostras com resultado positivo \npara coliformes totais, mesmo em ensaios presuntivos, a\u00e7\u00f5es corretivas devem ser adotadas e novas \namostras devem ser coletadas em dias imediatamente sucessivos at\u00e9 que revelem resultados \nsatisfat\u00f3rios. \n\n\u00a7 2\u00ba Nos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o, as novas amostras devem incluir no m\u00ednimo uma recoleta no ponto \nonde foi constatado o resultado positivo para coliformes totais e duas amostras extras, sendo uma \u00e0 \nmontante e outra \u00e0 jusante do local da recoleta. \n\n\u00a7 3\u00ba Para verifica\u00e7\u00e3o do percentual mensal das amostras com resultados positivos de coliformes \ntotais, as recoletas n\u00e3o devem ser consideradas no c\u00e1lculo. \n\n\u00a7 4\u00ba O resultado negativo para coliformes totais das recoletas n\u00e3o anula o resultado originalmente \npositivo no c\u00e1lculo dos percentuais de amostras com resultado positivo. \n\n\u00a7 5\u00ba Na propor\u00e7\u00e3o de amostras com resultado positivo admitidas mensalmente para coliformes totais \nno sistema de distribui\u00e7\u00e3o, expressa no Anexo I a esta Portaria, n\u00e3o s\u00e3o tolerados resultados \npositivos que ocorram em recoleta, nos termos do \u00a7 1\u00ba deste artigo. \n\n\u00a7 6\u00ba Quando o padr\u00e3o microbiol\u00f3gico estabelecido no Anexo I a esta Portaria for violado, os \nrespons\u00e1veis pelos sistemas e solu\u00e7\u00f5es alternativas coletivas de abastecimento de \u00e1gua para \nconsumo humano devem informar \u00e0 autoridade de sa\u00fade p\u00fablica as medidas corretivas tomadas. \n\n\u00a7 7\u00ba Quando houver interpreta\u00e7\u00e3o duvidosa nas rea\u00e7\u00f5es t\u00edpicas dos ensaios anal\u00edticos na \ndetermina\u00e7\u00e3o de coliformes totais e Escherichia coli, deve-se fazer a recoleta. \n\nArt. 28. A determina\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas deve ser realizada como um dos par\u00e2metros para \navaliar a integridade do sistema de distribui\u00e7\u00e3o (reservat\u00f3rio e rede). \n\n\u00a7 1\u00ba A contagem de bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas deve ser realizada em 20% (vinte por cento) das \namostras mensais para an\u00e1lise de coliformes totais nos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o (reservat\u00f3rio e rede). \n\n\u00a7 2\u00ba Na sele\u00e7\u00e3o dos locais para coleta de amostras devem ser priorizadas pontas de rede e locais \nque alberguem grupos populacionais de risco \u00e0 sa\u00fade humana. \n\n\u00a7 3\u00ba Altera\u00e7\u00f5es bruscas ou acima do usual na contagem de bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas devem ser \ninvestigadas para identifica\u00e7\u00e3o de irregularidade e provid\u00eancias devem ser adotadas para o \nrestabelecimento da integridade do sistema de distribui\u00e7\u00e3o (reservat\u00f3rio e rede), recomendando-se \nque n\u00e3o se ultrapasse o limite de 500 UFC/mL. \n\nArt. 29. Recomenda-se a inclus\u00e3o de monitoramento de v\u00edrus ent\u00e9ricos no(s) ponto(s) de capta\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua proveniente(s) de manancial(is) superficial(is) de abastecimento, com o objetivo de subsidiar \nestudos de avalia\u00e7\u00e3o de risco microbiol\u00f3gico. \n\nArt. 30. Para a garantia da qualidade microbiol\u00f3gica da \u00e1gua, em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias \nrelativas aos indicadores microbiol\u00f3gicos, deve ser atendido o padr\u00e3o de turbidez expresso no Anexo \nII e devem ser observadas as demais exig\u00eancias contidas nesta Portaria. \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba Entre os 5% (cinco por cento) dos valores permitidos de turbidez superiores ao VMP \nestabelecido no Anexo II a esta Portaria, para \u00e1gua subterr\u00e2nea com desinfec\u00e7\u00e3o, o limite m\u00e1ximo \npara qualquer amostra pontual deve ser de 5,0 uT, assegurado, simultaneamente, o atendimento ao \nVMP de 5,0 uT em toda a extens\u00e3o do sistema de distribui\u00e7\u00e3o (reservat\u00f3rio e rede). \n\n\u00a7 2\u00b0 O valor m\u00e1ximo permitido de 0,5 uT para \u00e1gua filtrada por filtra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida (tratamento completo \nou filtra\u00e7\u00e3o direta), assim como o valor m\u00e1ximo permitido de 1,0 uT para \u00e1gua filtrada por filtra\u00e7\u00e3o \nlenta, estabelecidos no Anexo II desta Portaria, dever\u00e3o ser atingidos conforme as metas \nprogressivas definidas no Anexo III a esta Portaria. \n\n\u00a7 3\u00ba O atendimento do percentual de aceita\u00e7\u00e3o do limite de turbidez, expresso no Anexo II a esta \nPortaria, deve ser verificado mensalmente com base em amostras, preferencialmente no efluente \nindividual de cada unidade de filtra\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo diariamente para desinfec\u00e7\u00e3o ou filtra\u00e7\u00e3o lenta e \nno m\u00ednimo a cada duas horas para filtra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida. \n\nArt. 31. Os sistemas de abastecimento e solu\u00e7\u00f5es alternativas coletivas de abastecimento de \u00e1gua \nque utilizam mananciais superficiais devem realizar monitoramento mensal de Escherichia coli no(s) \nponto(s) de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n\u00a7 1\u00ba Quando for identificada m\u00e9dia geom\u00e9trica anual maior ou igual a 1.000 Escherichia coli/100mL \ndeve-se realizar monitoramento de cistos de Giardia spp. e oocistos de Cryptosporidium spp. no(s) \nponto(s) de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n\u00a7 2\u00ba Quando a m\u00e9dia aritm\u00e9tica da concentra\u00e7\u00e3o de oocistos de Cryptosporidium spp. for maior ou \nigual a 3,0 oocistos/L no(s) pontos(s) de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, recomenda-se a obten\u00e7\u00e3o de efluente em \nfiltra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida com valor de turbidez menor ou igual a 0,3 uT em 95% (noventa e cinco por cento) \ndas amostras mensais ou uso de processo de desinfec\u00e7\u00e3o que comprovadamente alcance a mesma \nefici\u00eancia de remo\u00e7\u00e3o de oocistos de Cryptosporidium spp. \n\n\u00a7 3\u00ba Entre os 5% (cinco por cento) das amostras que podem apresentar valores de turbidez \nsuperiores ao VMP estabelecido no \u00a7 2\u00b0 do art. 30 desta Portaria, o limite m\u00e1ximo para qualquer \namostra pontual deve ser menor ou igual a 1,0 uT, para filtra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e menor ou igual a 2,0 uT \npara filtra\u00e7\u00e3o lenta. \n\n\u00a7 4\u00b0 A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de oocistos de Cryptosporidium spp. referida no \u00a7 2\u00ba deste artigo deve ser \ncalculada considerando um n\u00famero m\u00ednino de 24 (vinte e quatro) amostras uniformemente coletadas \nao longo de um per\u00edodo m\u00ednimo de um ano e m\u00e1ximo de dois anos. \n\nArt. 32. No controle do processo de desinfec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por meio da clora\u00e7\u00e3o, cloramina\u00e7\u00e3o ou da \naplica\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de cloro devem ser observados os tempos de contato e os valores de \nconcentra\u00e7\u00f5es residuais de desinfetante na sa\u00edda do tanque de contato expressos nos Anexos IV, V e \nVI a esta Portaria. \n\n\u00a7 1\u00ba Para aplica\u00e7\u00e3o dos Anexos IV, V e VI deve-se considerar a temperatura m\u00e9dia mensal da \u00e1gua. \n\n\u00a7 2\u00ba No caso da desinfec\u00e7\u00e3o com o uso de oz\u00f4nio, deve ser observado o produto concentra\u00e7\u00e3o e \ntempo de contato (CT) de 0,16 mg.min/L para temperatura m\u00e9dia da \u00e1gua igual a 15\u00ba C. \n\n\u00a7 3\u00ba Para valores de temperatura m\u00e9dia da \u00e1gua diferentes de 15\u00ba C, deve-se proceder aos seguintes \nc\u00e1lculos: \n\nI - para valores de temperatura m\u00e9dia abaixo de 15\u00baC: duplicar o valor de CT a cada decr\u00e9scimo de \n10\u00baC. \n\nII - para valores de temperatura m\u00e9dia acima de 15\u00baC: dividir por dois o valor de CT a cada acr\u00e9scimo \nde 10\u00baC. \n\n\u00a7 4\u00b0 No caso da desinfec\u00e7\u00e3o por radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, deve ser observada a dose m\u00ednima de 1,5 \nmJ/cm2para 0,5 log de inativa\u00e7\u00e3o de cisto de Giardia spp. \n\nArt. 33. Os sistemas ou solu\u00e7\u00f5es alternativas coletivas de abastecimento de \u00e1gua supridas por \nmanancial subterr\u00e2neo com aus\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o por Escherichia coli devem realizar clora\u00e7\u00e3o \nda \u00e1gua mantendo o residual m\u00ednimo do sistema de distribui\u00e7\u00e3o (reservat\u00f3rio e rede), conforme as \ndisposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 34 a esta Portaria. \n\n\u00a7 1\u00b0 Quando o manancial subterr\u00e2neo apresentar contamina\u00e7\u00e3o por Escherichia coli, no controle do \nprocesso de desinfec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, devem ser observados os valores do produto de concentra\u00e7\u00e3o \nresidual de desinfetante na sa\u00edda do tanque de contato e o tempo de contato expressos nos Anexos \nIV, V e VI a esta Portaria ou a dose m\u00ednima de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta expressa no \u00a7 4\u00ba do art. 32 a \ndesta Portaria. \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n\u00a7 2\u00b0 A avalia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o por Escherichia coli no manancial subterr\u00e2neo deve ser feita \nmediante coleta mensal de uma amostra de \u00e1gua em ponto anterior ao local de desinfec\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 3\u00b0 Na aus\u00eancia de tanque de contato, a coleta de amostras de \u00e1gua para a verifica\u00e7\u00e3o da \npresen\u00e7a/aus\u00eancia de coliformes totais em sistemas de abastecimento e solu\u00e7\u00f5es alternativas \ncoletivas de abastecimento de \u00e1guas, supridas por manancial subterr\u00e2neo, dever\u00e1 ser realizada em \nlocal \u00e0 montante ao primeiro ponto de consumo. \n\nArt. 34. \u00c9 obrigat\u00f3ria a manuten\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, 0,2 mg/L de cloro residual livre ou 2 mg/L de cloro \nresidual combinado ou de 0,2 mg/L de di\u00f3xido de cloro em toda a extens\u00e3o do sistema de distribui\u00e7\u00e3o \n(reservat\u00f3rio e rede). \n\nArt. 35. No caso do uso de oz\u00f4nio ou radia\u00e7\u00e3o ultravioleta como desinfetante, dever\u00e1 ser adicionado \ncloro ou di\u00f3xido de cloro, de forma a manter residual m\u00ednimo no sistema de distribui\u00e7\u00e3o (reservat\u00f3rio \ne rede), de acordo com as disposi\u00e7\u00f5es do art. 34 desta Portaria. \n\nArt. 36. Para a utiliza\u00e7\u00e3o de outro agente desinfetante, al\u00e9m dos citados nesta Portaria, deve-se \nconsultar o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por interm\u00e9dio da SVS/MS. \n\nArt. 37. A \u00e1gua pot\u00e1vel deve estar em conformidade com o padr\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que \nrepresentam risco \u00e0 sa\u00fade e cianotoxinas, expressos nos Anexos VII e VIII e demais disposi\u00e7\u00f5es \ndesta Portaria. \n\n\u00a7 1\u00b0 No caso de adi\u00e7\u00e3o de fl\u00faor (fluoreta\u00e7\u00e3o), os valores recomendados para concentra\u00e7\u00e3o de \u00edon \nfluoreto devem observar a Portaria n\u00ba 635/GM/MS, de 30 de janeiro de 1976, n\u00e3o podendo \nultrapassar o VMP expresso na Tabela do Anexo VII a esta Portaria. \n\n\u00a7 2\u00b0 As concentra\u00e7\u00f5es de cianotoxinas referidas no Anexo VIII a esta Portaria devem representar as \ncontribui\u00e7\u00f5es da fra\u00e7\u00e3o intracelular e da fra\u00e7\u00e3o extracelular na amostra analisada. \n\n\u00a7 3\u00b0 Em complementa\u00e7\u00e3o ao previsto no Anexo VIII a esta Portaria, quando for detectada a presen\u00e7a \nde g\u00eaneros potencialmente produtores de cilindrospermopsinas no monitoramento de cianobact\u00e9rias \nprevisto no \u00a7 1\u00b0 do art. 40 desta Portaria, recomenda-se a an\u00e1lise dessas cianotoxinas, observando o \nvalor m\u00e1ximo aceit\u00e1vel de 1,0 ?g/L. \n\n\u00a7 4\u00b0 Em complementa\u00e7\u00e3o ao previsto no Anexo VIII a esta Portaria, quando for detectada a presen\u00e7a \nde g\u00eaneros de cianobact\u00e9rias potencialmente produtores de anatoxina-a(s) no monitoramento de \ncianobact\u00e9rias previsto no \u00a7 1\u00b0 do art. 40 a esta Portaria, recomenda-se a an\u00e1lise da presen\u00e7a desta \ncianotoxina. \n\nArt. 38. Os n\u00edveis de triagem que conferem potabilidade da \u00e1gua do ponto de vista radiol\u00f3gico s\u00e3o \nvalores de concentra\u00e7\u00e3o de atividade que n\u00e3o excedem 0,5 Bq/L para atividade alfa total e 1Bq/L \npara beta total. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Caso os n\u00edveis de triagem citados neste artigo sejam superados, deve ser realizada \nan\u00e1lise espec\u00edfica para os radionucl\u00eddeos presentes e o resultado deve ser comparado com os n\u00edveis \nde refer\u00eancia do Anexo IX desta Portaria. \n\nArt. 39. A \u00e1gua pot\u00e1vel deve estar em conformidade com o padr\u00e3o organol\u00e9ptico de potabilidade \nexpresso no Anexo X a esta Portaria. \n\n\u00a7 1\u00ba Recomenda-se que, no sistema de distribui\u00e7\u00e3o, o pH da \u00e1gua seja mantido na faixa de 6,0 a 9,5. \n\n\u00a7 2\u00ba Recomenda-se que o teor m\u00e1ximo de cloro residual livre em qualquer ponto do sistema de \nabastecimento seja de 2 mg/L. \n\n\u00a7 3\u00b0 Na verifica\u00e7\u00e3o do atendimento ao padr\u00e3o de potabilidade expresso nos Anexos VII, VIII, IX e X, \neventuais ocorr\u00eancias de resultados acima do VMP devem ser analisadas em conjunto com o \nhist\u00f3rico do controle de qualidade da \u00e1gua e n\u00e3o de forma pontual. \n\n\u00a7 4\u00ba Para os par\u00e2metros ferro e mangan\u00eas s\u00e3o permitidos valores superiores ao VMPs estabelecidos \nno Anexo X desta Portaria, desde que sejam observados os seguintes crit\u00e9rios: \n\nI - os elementos ferro e mangan\u00eas estejam complexados com produtos qu\u00edmicos comprovadamente \nde baixo risco \u00e0 sa\u00fade, conforme preconizado no art. 13 desta Portaria e nas normas da ABNT; \n\nII - os VMPs dos demais par\u00e2metros do padr\u00e3o de potabilidade n\u00e3o sejam violados; e \n\nIII - as concentra\u00e7\u00f5es de ferro e mangan\u00eas n\u00e3o ultrapassem 2,4 e 0,4 mg/L, respectivamente. \n\n\u00a7 5\u00ba O respons\u00e1vel pelo sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \u00e1gua deve \nencaminhar \u00e0 autoridade de sa\u00fade p\u00fablica dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios \ninforma\u00e7\u00f5es sobre os produtos qu\u00edmicos utilizados e a comprova\u00e7\u00e3o de baixo risco \u00e0 sa\u00fade, \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nconforme preconizado no art. 13 e nas normas da ABNT. \n\nCAP\u00cdTULO VI \nDOS PLANOS DE AMOSTRAGEM \n\nArt. 40. Os respons\u00e1veis pelo controle da qualidade da \u00e1gua de sistemas ou solu\u00e7\u00f5es alternativas \ncoletivas de abastecimento de\u00e1gua para consumo humano, supridos por manancial superficial e \nsubterr\u00e2neo, devem coletar amostras semestrais da \u00e1gua bruta, no ponto de capta\u00e7\u00e3o, para an\u00e1lise \nde acordo com os par\u00e2metros exigidos nas legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, com a finalidade de avalia\u00e7\u00e3o de \nrisco \u00e0 sa\u00fade humana. \n\n\u00a7 1\u00b0 Para minimizar os riscos de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para consumo humano com cianotoxinas, \ndeve ser realizado o monitoramento de cianobact\u00e9rias, buscando-se identificar os diferentes g\u00eaneros, \nno ponto de capta\u00e7\u00e3o do manancial superficial, de acordo com a Tabela do Anexo XI a esta Portaria, \nconsiderando, para efeito de altera\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de monitoramento, o resultado da \u00faltima \namostragem. \n\n\u00a7 2\u00b0 Em complementa\u00e7\u00e3o ao monitoramento do Anexo XI a esta Portaria, recomenda-se a an\u00e1lise de \nclorofila-a no manancial, com frequ\u00eancia semanal, como indicador de potencial aumento da \ndensidade de cianobact\u00e9rias. \n\n\u00a7 3\u00b0 Quando os resultados da an\u00e1lise prevista no \u00a7 2\u00b0 deste artigo revelarem que a concentra\u00e7\u00e3o de \nclorofila-a em duas semanas consecutivas tiver seu valor duplicado ou mais, deve-se proceder nova \ncoleta de amostra para quantifica\u00e7\u00e3o de cianobact\u00e9rias no ponto de capta\u00e7\u00e3o do manancial, para \nreavalia\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de amostragem de cianobact\u00e9rias. \n\n\u00a7 4\u00b0 Quanto a densidade de cianobact\u00e9rias exceder 20.000 c\u00e9lulas/ml, deve-se realizar an\u00e1lise de \ncianotoxinas na \u00e1gua do manancial, no ponto de capta\u00e7\u00e3o, com frequ\u00eancia semanal. \n\n\u00a7 5\u00b0 Quando as concentra\u00e7\u00f5es de cianotoxinas no manancial forem menores que seus respectivos \nVMPs para \u00e1gua tratada, ser\u00e1 dispensada an\u00e1lise de cianotoxinas na sa\u00edda do tratamento de que \ntrata o Anexo XII a esta Portaria. \n\n\u00a7 6\u00b0 Em fun\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e0 sa\u00fade associados \u00e0s cianotoxinas, \u00e9 vedado o uso de algicidas para o \ncontrole do crescimento de microalgas e cianobact\u00e9rias no manancial de abastecimento ou qualquer \ninterven\u00e7\u00e3o que provoque a lise das c\u00e9lulas. \n\n\u00a7 7\u00b0 As autoridades ambientais e de recursos h\u00eddricos definir\u00e3o a regulamenta\u00e7\u00e3o das \nexcepcionalidades sobre o uso de algicidas nos cursos d'\u00e1gua superficiais. \n\nArt. 41. Os respons\u00e1veis pelo controle da qualidade da \u00e1gua de sistema e solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva \nde abastecimento de \u00e1gua para consumo humano devem elaborar e submeter para an\u00e1lise da \nautoridade municipal de sa\u00fade p\u00fablica, o plano de amostragem de cada sistema e solu\u00e7\u00e3o, \nrespeitando os planos m\u00ednimos de amostragem expressos nos Anexos XI, XII, XIII e XIV. \n\n\u00a7 1\u00ba A amostragem deve obedecer aos seguintes requisitos: \n\nI - distribui\u00e7\u00e3o uniforme das coletas ao longo do per\u00edodo; e \n\nII - representatividade dos pontos de coleta no sistema de distribui\u00e7\u00e3o (reservat\u00f3rios e rede), \ncombinando crit\u00e9rios de abrang\u00eancia espacial e pontos estrat\u00e9gicos, entendidos como: \n\na) aqueles pr\u00f3ximos a grande circula\u00e7\u00e3o de pessoas: terminais rodovi\u00e1rios, terminais ferrovi\u00e1rios \nentre outros; \n\nb) edif\u00edcios que alberguem grupos populacionais de risco, tais como hospitais, creches e asilos; \n\nc) aqueles localizados em trechos vulner\u00e1veis do sistema de distribui\u00e7\u00e3o como pontas de rede, \npontos de queda de press\u00e3o, locais afetados por manobras, sujeitos \u00e0 intermit\u00eancia de \nabastecimento, reservat\u00f3rios, entre outros; e \n\nd) locais com sistem\u00e1ticas notifica\u00e7\u00f5es de agravos \u00e0 sa\u00fade tendo como poss\u00edveis causas os agentes \nde veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\n\u00a7 2\u00ba No n\u00famero m\u00ednimo de amostras coletadas na rede de distribui\u00e7\u00e3o, previsto no Anexo XII, n\u00e3o se \nincluem as amostras extras (recoletas). \n\n\u00a7 3\u00ba Em todas as amostras coletadas para an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas, deve ser efetuada medi\u00e7\u00e3o de \nturbidez e de cloro residual livre ou de outro composto residual ativo, caso o agente desinfetante \nutilizado n\u00e3o seja o cloro. \n\n\u00a7 4\u00ba Quando detectada a presen\u00e7a de cianotoxinas na \u00e1gua tratada, na sa\u00edda do tratamento, ser\u00e1 \nobrigat\u00f3ria a comunica\u00e7\u00e3o imediata \u00e0s cl\u00ednicas de hemodi\u00e1lise e \u00e0s ind\u00fastrias de injet\u00e1veis. \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n\u00a7 5\u00ba O plano de amostragem para os par\u00e2metros de agrot\u00f3xicos dever\u00e1 considerar a avalia\u00e7\u00e3o dos \nseus usos na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial de contribui\u00e7\u00e3o, bem como a sazonalidade das \nculturas. \n\n\u00a7 6\u00ba Na verifica\u00e7\u00e3o do atendimento ao padr\u00e3o de potabilidade expressos nos Anexos VII, VIII, IX e X \na esta Portaria, a detec\u00e7\u00e3o de eventuais ocorr\u00eancias de resultados acima do VMP devem ser \nanalisadas em conjunto com o hist\u00f3rico do controle de qualidade da \u00e1gua. \n\n\u00a7 7\u00ba Para popula\u00e7\u00f5es residentes em \u00e1reas ind\u00edgenas, popula\u00e7\u00f5es tradicionais, dentre outras, o plano \nde amostragem para o controle da qualidade da \u00e1gua dever\u00e1 ser elaborado de acordo com as \ndiretrizes espec\u00edficas aplic\u00e1veis a cada situa\u00e7\u00e3o. \n\nCAP\u00cdTULO VII \nDAS PENALIDADES \n\nArt. 42. Ser\u00e3o aplicadas as san\u00e7\u00f5es administrativas previstas na Lei n\u00ba 6.437, de 20 de agosto de \n1977, aos respons\u00e1veis pela opera\u00e7\u00e3o dos sistemas ou solu\u00e7\u00f5es alternativas de abastecimento \nde\u00e1gua que n\u00e3o observarem as determina\u00e7\u00f5es constantes desta Portaria, sem preju\u00edzo das san\u00e7\u00f5es \nde natureza civil ou penal cab\u00edveis. \n\nArt. 43. Cabe ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por interm\u00e9dio da SVS/MS, e \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos \nEstados, do Distrito Federal dos Munic\u00edpios, ou \u00f3rg\u00e3os equivalentes, assegurar o cumprimento desta \nPortaria. \n\nCAP\u00cdTULO VIII \nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES FINAIS E TRANSIT\u00d3RIAS \n\nArt. 44. Sempre que forem identificadas situa\u00e7\u00f5es de risco \u00e0 sa\u00fade, o respons\u00e1vel pelo sistema ou \nsolu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \u00e1gua e as autoridades de sa\u00fade p\u00fablica devem, em \nconjunto, elaborar um plano de a\u00e7\u00e3o e tomar as medidas cab\u00edveis, incluindo a eficaz comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo das provid\u00eancias imediatas para a corre\u00e7\u00e3o da anormalidade. \n\nArt. 45. \u00c9 facultado ao respons\u00e1vel pelo sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de abastecimento de \n\u00e1gua solicitar \u00e0 autoridade de sa\u00fade p\u00fablica a altera\u00e7\u00e3o na frequ\u00eancia m\u00ednima de amostragem de \npar\u00e2metros estabelecidos nesta Portaria, mediante justificativa fundamentada. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Uma vez formulada a solicita\u00e7\u00e3o prevista no caput deste artigo, a autoridade de \nsa\u00fade p\u00fablica decidir\u00e1 no prazo m\u00e1ximo de 60 (sessenta) dias, com base em an\u00e1lise fundamentada \nno hist\u00f3rico m\u00ednimo de dois anos do controle da qualidade da \u00e1gua, considerando os respectivos \nplanos de amostragens e de avalia\u00e7\u00e3o de riscos \u00e0 sa\u00fade, da zona de capta\u00e7\u00e3o e do sistema de \ndistribui\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 46. Verificadas caracter\u00edsticas desconformes com o padr\u00e3o de potabilidade da \u00e1gua ou de outros \nfatores de risco \u00e0 sa\u00fade, conforme relat\u00f3rio t\u00e9cnico, a autoridade de sa\u00fade p\u00fablica competente \ndeterminar\u00e1 ao respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o do sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva de \nabastecimento de \u00e1gua para consumo humano que: \n\nI - amplie o n\u00famero m\u00ednimo de amostras; \n\nII - aumente a frequ\u00eancia de amostragem; e \n\nIII - realize an\u00e1lises laboratoriais de par\u00e2metros adicionais. \n\nArt. 47. Constatada a inexist\u00eancia de setor respons\u00e1vel pela qualidade da \u00e1gua na Secretaria de \nSa\u00fade dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, os deveres e responsabilidades previstos, \nrespectivamente, nos arts. 11 e 12 desta Portaria ser\u00e3o cumpridos pelo\u00f3rg\u00e3o equivalente. \n\nArt. 48. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade promover\u00e1, por interm\u00e9dio da SVS/MS, a revis\u00e3o desta Portaria no \nprazo de 5 (cinco) anos ou a qualquer tempo. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os \u00f3rg\u00e3os governamentais e n\u00e3o governamentais, de reconhecida capacidade \nt\u00e9cnica nos setores objeto desta regulamenta\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o requerer a revis\u00e3o desta Portaria, \nmediante solicita\u00e7\u00e3o justificada, sujeita a an\u00e1lise t\u00e9cnica da SVS/MS. \n\nArt. 49. Fica estabelecido o prazo m\u00e1ximo de 24 (vinte e quatro) meses, contados a partir da data de \npublica\u00e7\u00e3o desta Portaria, para que os \u00f3rg\u00e3os e entidades sujeitos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o desta Portaria \npromovam as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao seu cumprimento, no que se refere ao monitoramento dos \npar\u00e2metros gosto e odor, saxitoxina, cistos de Giardia spp. e oocistos de Cryptosporidium spp. \n\n\u00a7 1\u00ba Para o atendimento ao valor m\u00e1ximo permitido de 0,5 uT para filtra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida (tratamento \ncompleto ou filtra\u00e7\u00e3o direta), fica estabelecido o prazo de 4 (quatro) anos para cumprimento, \ncontados da data de publica\u00e7\u00e3o desta Portaria, mediante o cumprimento das etapas previstas no \u00a7 2\u00b0 \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\ndo art. 30 desta Portaria. \n\n\u00a7 2\u00ba Fica estabelecido o prazo m\u00e1ximo de 24 (vinte e quatro) meses, contados a partir da data de \npublica\u00e7\u00e3o desta Portaria, para que os laborat\u00f3rios referidos no art. 21 desta Portaria promovam as \nadequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a implanta\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o da qualidade, conforme os \nrequisitos especificados na NBR ISO/IEC 17025:2005. \n\n\u00a7 3\u00ba Fica estabelecido o prazo m\u00e1ximo de 24 (vinte e quatro) meses, contados a partir da data de \npublica\u00e7\u00e3o desta Portaria, para que os \u00f3rg\u00e3os e entidades sujeitos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o desta Portaria \npromovam as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no que se refere ao monitoramento dos par\u00e2metros que \ncomp\u00f5em o padr\u00e3o de radioatividade expresso no Anexo VIII a esta Portaria. \n\nArt. 50. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios dever\u00e3o adotar as medidas \nnecess\u00e1rias ao fiel cumprimento desta Portaria. \n\nArt. 51. Ao Distrito Federal competem as atribui\u00e7\u00f5es reservadas aos Estados e aos Munic\u00edpios. \n\nArt. 52. Esta Portaria entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 53. Fica revogada a Portaria n\u00ba 518/GM/MS, de 25 de mar\u00e7o de 2004, publicada no Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o, Se\u00e7\u00e3o 1, do dia 26 seguinte, p\u00e1gina 266. \n\nALEXANDRE ROCHA SANTOS PADILHA \n\n \n\n \n\nAnexos I-XV. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n\n\n157"}]}}}